<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="1CH" style="id">- Bibelen på hverdagsdansk (The Bible in Everyday Danish)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1985, 1992, 2005, 2013, 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">1. KRØNIKEBOG</para>
  <para style="toc1">Første Krønikebog</para>
  <para style="toc2">1. Krønikebog</para>
  <para style="toc3">1.Krøn.</para>
  <para style="mt1">Første Krønikebog</para>
  <para style="imt">Indledning</para>
  <para style="ip">
    <char style="bd">Forfatter, datering og historisk baggrund:</char> Ifølge jødisk tradition er Ezra ophavsmand til de to Krønikebøger. Som baggrundsmateriale har han brugt det Gamle Testamentes historiske bøger (især Samuelsbøgerne og Kongebøgerne), Salmernes Bog og nogle af de profetiske bøger, samt andre historiske og profetiske skrifter, der siden er gået tabt. Nogle mindre forskelle mellem Krønikebøgerne på den ene side og Samuels- og Kongebøgerne på den anden side kan skyldes, at forfatteren har haft adgang til en lidt anderledes tekst end den masoretiske tekst, vi kender. Krønikebøgerne blev formodentligt samlet i slutningen af det 5. århundrede før Kristus. Ezra kom tilbage til Jerusalem fra landflygtigheden i Babylonien i året 458 f.Kr.</para>
  <para style="ip">
    <char style="bd">Indhold:</char> Mens Kongebøgerne er skrevet ud fra et profetisk synspunkt, er Krønikebøgerne skrevet ud fra en præstelig synsvinkel, hvilket understreges af de detaljerede oplysninger om præstetjenesten og den jødiske tilbedelse af Gud. Krønikebøgerne blev skrevet efter jødernes nederlag og det efterfølgende fangenskab i Babylonien. Derfor måtte folk stille sig selv nogle væsentlige spørgsmål: Gælder Guds pagter stadig? Har Gud stadig en plan med sit folk? Er det muligt at genetablere et rige, der svarer til kong Davids storrige?</para>
  <para style="ip">Efter stamtavlerne (<char style="xt">kap. <ref loc="1CH 1-9">1–9</ref></char>) fortæller 1. Krønikebog om kong Sauls død og Davids regeringsperiode. Bogen tegner et idealiseret billede af den store kong David, idet den udelader alle de negative ting om ham. 2. Krønikebog giver på tilsvarende måde et idealiseret billede af kong Salomon.</para>
  <para style="ip">
    <char style="bd">Budskab:</char> Selv om Gud måtte straffe Israels og Judas folk for deres afgudsdyrkelse, fremhæver bogen israelitternes glorværdige fortid og bekræfter, at Guds pagtsløfter til sit folk står fast. Tilbedelsen af Gud i det planlagte tempel ses som symbol på Guds trofasthed mod sit folk—og kong David betragtes som templets egentlige grundlægger, skønt det var hans søn Salomon, der byggede det.</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Slægtsregistre fra Adam til Jakob</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Adam blev far til Set, som blev far til Enosh. Enosh blev far til Kenan, <verse number="2" style="v"/>som blev far til Mahalalel. Mahalalel blev far til Jered, <verse number="3" style="v"/>som blev far til Enok. Enok blev far til Metusalem og Metusalem til Lemek, <verse number="4" style="v"/>som blev far til Noa. Noa fik tre sønner: Sem, Kam og Jafet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Jafets sønner<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,5 </char><char style="ft" closed="false">Det hebraiske ord for „sønner” kan også henvise til slægter, idet slægten fik navn efter den person, der startede slægten. Nogle af disse navne er klart navne på en hel slægt eller et helt folk. Jf. <char style="xt"><ref loc="GEN 10:2-31">1.Mos. 10,2-31</ref></char>.</char></note> hed Gomer, Magog, Madaj, Javan, Tubal, Meshek og Tiras. <verse number="6" style="v"/>Gomers sønner hed Ashkenaz, Rifat og Togarma. <verse number="7" style="v"/>Javans sønner hed Elisha, Tarshish, Kittim og Rodanim.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,7 </char><char style="ft" closed="false">Muligvis stamfædre til spanierne, cyprioterne og dem, som bor på Rhodos.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Kams sønner hed Kush, Mitzrajim, Put og Kana’an.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,8 </char><char style="ft" closed="false">Stamfædre til kushitterne (nubierne), egypterne, libyerne og kana’anæerne.</char></note> <verse number="9" style="v"/>Kush fik sønnerne Seba, Havila, Sabta, Rama og Sabteka. Ramas sønner hed Saba og Dedan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Kush havde også en efterkommer ved navn Nimrod. Han var en heltemodig kriger.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Mitzrajim blev stamfar til luditterne, anamitterne, lehabitterne, naftuhitterne, <verse number="12" style="v"/>patrusitterne, kasluhitterne og kaftoritterne (som filistrene stammer fra).</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Kana’ans ældste søn hed Sidon og blev stamfar til sidonitterne. Kana’an blev også stamfar til hittitterne, <verse number="14" style="v"/>jebusitterne, amoritterne, girgashitterne, <verse number="15" style="v"/>hivvitterne, arkitterne, sinitterne, <verse number="16" style="v"/>arvaditterne, zemaritterne og hamatitterne.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Sems sønner var Elam, Ashur, Arpakshad, Lud og Aram. Arams sønner hed<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,17 </char><char style="ft" closed="false">Ordene, som er oversat: „Arams sønner hed:” er faldet ud af en del af de hebraiske og græske manuskripter. Se <char style="xt"><ref loc="GEN 10:23">1.Mos. 10,23</ref></char>.</char></note> Utz, Hul, Geter og Mash. <verse number="18" style="v"/>Arpakshad blev far til Shela, som blev far til Eber. <verse number="19" style="v"/>Eber fik to sønner. Den første søn hed Peleg,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,19 </char><char style="ft" closed="false">Det betyder: „splittelse”. Det var på hans tid, at jordens befolkning adskiltes og spredtes.</char></note> for det var på hans tid, at jordens befolkning adskiltes i forskellige sproggrupper og spredtes ud over jorden. Den anden søn hed Joktan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Joktan blev far<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,20 </char><char style="ft" closed="false">På hebraisk skelnes der ikke mellem „far” og „stamfar”.</char></note> til Almodad, Shelef, Hazarmavet, Jera, <verse number="21" style="v"/>Hadoram, Uzal, Dikla, <verse number="22" style="v"/>Obal,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,22 </char><char style="ft" closed="false">Stavemåden korrigeret efter <char style="xt"><ref loc="GEN 10:28">1.Mos. 10,28</ref></char>.</char></note> Abimael, Saba, <verse number="23" style="v"/>Ofir, Havila og Jobab.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Hele slægtslinien fra Sem til Abram er som følger: Sem, Arpakshad, Shela, <verse number="25" style="v"/>Eber, Peleg, Reu, <verse number="26" style="v"/>Serug, Nakor, Tera <verse number="27" style="v"/>og Abram, der fik navneforandring til Abraham.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Abraham fik sønnerne Isak og Ishmael. <verse number="29" style="v"/>Ishmael fik sønnerne Nebajot, Kedar, Adbe’el, Mibsam, <verse number="30" style="v"/>Mishma, Duma, Massa, Hadad, Tema, <verse number="31" style="v"/>Jetur, Nafish og Kedma.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Abraham fik desuden følgende sønner med sin anden kone, Ketura: Zimran, Jokshan, Medan, Midjan, Jishbak og Shua. Jokshan fik sønnerne Saba og Dedan. <verse number="33" style="v"/>Midjan blev far til Efa, Efer, Enok, Abida og Elda’a. De var alle sammen efterkommere af Ketura.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Abrahams søn Isak fik to sønner, Esau og Jakob.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,34 </char><char style="ft" closed="false">Teksten bruger her og i 2,1 hans andet navn, Israel.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Esau fik sønnerne Elifaz, Reuel, Jeush, Jalam og Kora. <verse number="36" style="v"/>Elifaz fik sønnerne Teman, Omar, Zefo, Gatam og Kenaz. Med sin kone Timna fik han desuden Amalek. <verse number="37" style="v"/>Reuels sønner hed Nahat, Zerach, Shamma og Mizza.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38-39" style="v"/>Seir fik sønnerne Lotan, Shobal, Zibon, Ana, Dishon, Etzer, Dishan og datteren Timna. Lotan fik to sønner: Hori og Homam.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Shobal fik sønnerne Alvan, Manahat, Ebal, Shefo og Onam. Zibon fik sønnerne Ajja og Ana. <verse number="41" style="v"/>Ana fik sønnen Dishon, som igen fik sønnerne Hemdan, Eshban, Jitran og Keran. <verse number="42" style="v"/>Etzer fik sønnerne Bilhan, Za’avan og Akan. Dishan fik sønnerne Utz og Aran.</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>Endnu før der var konger i Israel, herskede følgende konger i det, der nu hedder Edom: Først Bela, Beors søn fra byen Dinhaba. <verse number="44" style="v"/>Da han døde, efterfulgtes han af Jobab, Zerachs søn fra Botzra. <verse number="45" style="v"/>Da Jobab døde, efterfulgtes han af Husham fra temanitternes område. <verse number="46" style="v"/>Da Husham døde, blev Hadad konge. Han var søn af Bedad og kom fra byen Avit. Det var ham, der besejrede midjanitternes hær i Moabs land. <verse number="47" style="v"/>Da Hadad døde, blev Samla fra Masreka konge. <verse number="48" style="v"/>Da han døde, blev Shaul fra flodbyen Rehobot konge. <verse number="49" style="v"/>Da han døde, blev Ba’al-Hanan, Ahbors søn, konge. <verse number="50" style="v"/>Da han døde, blev Hadar fra Pau konge. Hans kone hed Mehetabel og var datter af Matred, som igen var datter af Mezahab.</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>Slægtsoverhovederne i Esaus slægt hed Timna, Alva, Jetet, <verse number="52" style="v"/>Oholibama, Ela, Pinon, <verse number="53" style="v"/>Kenaz, Teman, Mibzar, <verse number="54" style="v"/>Magdiel og Iram.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Jakobs sønner og Judas slægt</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Jakob fik 12 sønner: Ruben, Simeon, Levi, Juda, Issakar, Zebulon, <verse number="2" style="v"/>Dan, Josef, Benjamin, Naftali, Gad og Asher.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3-4" style="v"/>Juda havde fem sønner i alt. Med en kana’anæisk kvinde, en datter af Shua, fik han Er, Onan og Shela. Er var så ond, at Herren dræbte ham. Derudover fik Juda to sønner med Tamar, som var enke efter Er. De var tvillinger og hed Peretz og Zerach.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Peretz fik sønnerne Hetzron og Hamul.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Zerach fik fem sønner: Zimri,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,6 </char><char style="ft" closed="false">Eller: „Zabdi”, far til Karmi ifølge <char style="xt"><ref loc="JOS 7:1">Jos. 7,1</ref></char>. De to hebraiske navne ligner hinanden til forveksling og bliver altid oversat ens i LXX.</char></note> Etan, Heman, Kalkol og Darda. <verse number="7" style="v"/>Det var Zimris sønnesøn Akar,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,7 </char><char style="ft" closed="false">Hans navn staves normalt „Akan”. Ordet <char style="tl">akar</char> på hebraisk betyder „den, der bringer ulykke”.</char></note> søn af Karmi, der bragte ulykke over Israel ved at tilrane sig noget af det krigsbytte, som Gud havde sagt skulle totalt ødelægges. <verse number="8" style="v"/>Etan fik en søn ved navn Azarja.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Hetzron fik tre sønner: Jerahme’el, Ram og Kaleb.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Ram blev far til Amminadab, som blev far til Nahshon, der var en berømt leder i Judas stamme. <verse number="11" style="v"/>Nahshon blev far til Salma,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,11 </char><char style="ft" closed="false">En variant af det samme navn er „Salmon”, som også er den græske form, vi finder i <char style="xt"><ref loc="MAT 1:4">Matt. 1,4</ref> og <ref loc="LUK 3:32">Luk. 3,32</ref></char>.</char></note> som blev far til Boaz. <verse number="12" style="v"/>Boaz blev far til Obed, som blev far til Isaj. <verse number="13" style="v"/>Isaj fik sønnerne Eliab, Abinadab, Shimea, <verse number="14" style="v"/>Netanel, Raddaj, <verse number="15" style="v"/>Ozem og David. <verse number="16" style="v"/>Desuden fik han to døtre, Zeruja og Abigajil. Zeruja fik tre sønner: Abishaj, Joab og Asael. <verse number="17" style="v"/>Abigajil giftede sig med ishmaelitten Jeter og fik en søn ved navn Amasa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Kaleb, Hetzrons søn, fik med sin kone Azuba<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,18 </char><char style="ft" closed="false">Teksten er usikker. Måske skulle der stå: „Kaleb, Hetzrons søn, havde konerne Jeriot og Azuba og fik sønnerne Jesher, Shobab og Ardon.”</char></note> en datter, Jeriot, og sønnerne Jesher, Shobab og Ardon. <verse number="19" style="v"/>Senere, efter Azubas død, giftede Kaleb sig med Efrat, der fødte ham en søn, Hur, <verse number="20" style="v"/>som blev far til Uri. Uri blev far til Betzalel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Da Hetzron var 60 år gammel, giftede han sig med en datter af Makir, søster til Gilead. Hun fødte ham sønnen Segub. <verse number="22" style="v"/>Segub blev far til Jair, som rådede over 23 landsbyer i Gileads land. <verse number="23" style="v"/>Men geshuritterne og aramæerne erobrede byerne og fratog ham også Kenat og de omliggende småbyer, i alt 60 byer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Da Hetzron var død, giftede Kaleb sig med Efrat, sin fars enke.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,24 </char><char style="ft" closed="false">Teksten er usikker. Oversættelsen bygger til dels på LXX, men måske skulle der stå: „Hetzron døde i Kaleb-Efrata, og kort efter fødte hans kone Abijah en dreng ved navn Ashhur, der senere grundlagde Tekoa.”</char></note> Hun fødte ham en dreng ved navn Ashhur, der senere grundlagde Tekoa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Jerahme’el, Hetzrons ældste søn, fik fem sønner: Ram, Buna, Oren, Ozem og Ahija. <verse number="26" style="v"/>Jerahme’els anden kone, Atara, fødte sønnen Onam. <verse number="27" style="v"/>Rams sønner var Ma’az, Jamin og Eker. <verse number="28" style="v"/>Onams sønner hed Shammaj og Jada. Shammajs sønner hed Nadab og Abishur. <verse number="29" style="v"/>Abishurs kone hed Abihajil, og hun fødte sønnerne Ahban og Molid. <verse number="30" style="v"/>Nadabs sønner hed Seled og Appajim. Seled døde uden at få børn. <verse number="31" style="v"/>Appajim fik sønnen Jishi, der blev far til Sheshan, som fik datteren<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,31 </char><char style="ft" closed="false">På hebraisk er det uklart, om det er en søn eller datter, men ifølge v. 34 havde Sheshan kun døtre. Det er også muligt, at Ahlaj er en mand i et senere slægtled.</char></note> Ahlaj. <verse number="32" style="v"/>Shammajs bror, Jada, fik to sønner: Jeter og Jonatan. Jeter døde uden at få børn. <verse number="33" style="v"/>Jonatan fik sønnerne Pelet og Zaza. <verse number="34-35" style="v"/>Sheshan fik ingen sønner, kun døtre. En af døtrene bortgiftede han til Jarha, sin egyptiske tjener; og de fik sønnen Attaj. <verse number="36-41" style="v"/>Slægtslinien fra Attaj til Elishama er som følger: Attaj, Natan, Zabad, Eflal, Obed, Jehu, Azarja, Heletz, Elasa, Sismaj, Shallum, Jekamja og Elishama.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Kalebs førstefødte søn hed Mesha, og han blev far til Zif. En anden søn hed Maresha, som blev far til Hebron.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,42 </char><char style="ft" closed="false">Teksten er usikker.</char></note> <verse number="43" style="v"/>Hebron fik sønnerne Kora, Tappuach, Rekem og Shema. <verse number="44" style="v"/>Shema blev far til Raham, som blev far til Jorkeam. Rekem fik sønnen Shammaj. <verse number="45" style="v"/>Shammajs søn, Maon, blev far til Bet-Zur.</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Kalebs medhustru, Efa, fødte Karan, Moza og Gazez. Karan fik også en søn, der hed Gazez. <verse number="47" style="v"/>Jadaj fik seks sønner: Regem, Jotam, Geshan, Pelet, Efa og Sha’af.</para>
  <para style="p">
    <verse number="48-49" style="v"/>En anden af Kalebs medhustruer hed Ma’aka. Hun fødte Sheber, Tirhana, Sha’af, der blev far til Madmanna, og Sheva, der blev far til Makbena og Gibea. Kaleb fik også en datter ved navn Aksa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>Hur, som var søn af Kaleb og Efrat, blev også far<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,50 </char><char style="ft" closed="false">Eller: „forfar”, siden det hebraiske ord kan betyde både far, forfar, slægtsoverhoved og grundlægger. Det er tit umuligt at afgøre med sikkerhed, om et navn står for en person, eller for slægten eller byen opkaldt efter personen.</char></note> til Shobal, der grundlagde Kirjat-Jearim; <verse number="51" style="v"/>Salma, der grundlagde Betlehem; og Haref, der grundlagde Bet-Gader. <verse number="52" style="v"/>Shobal blev far til Haroe og slægtsoverhoved for halvdelen af befolkningen i Manahat. <verse number="53" style="v"/>Fra Kirjat-Jearim kom følgende slægter: jitritterne, putitterne, shumatitterne og mishraitterne. Fra dem nedstammer zoratitterne og eshtaolitterne.</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v"/>Salma, Betlehems grundlægger, blev forfar til befolkningen i Netofa, Atarot-Bet-Joab og til halvdelen af manahatitterne og zoritterne. <verse number="55" style="v"/>Herunder hører skriverne i byen Jabetz: tiratitterne, shimatitterne og sukatitterne. Alle disse er kinitter—efterkommere af Hammat, der var forfar til rekabitterne.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Davids slægt</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Kong Davids ældste søn hed Amnon; hans mor var Ahinoam fra Jizre’el. Den næstældste hed Daniel;<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,1 </char><char style="ft" closed="false">I <char style="xt"><ref loc="2SA 3:3">2.Sam. 3,3</ref></char> er han optegnet under navnet Kilab. Mange havde et tilnavn ud over det navn, de fik ved omskærelsen, når de var en uge gamle.</char></note> hans mor var Abigajil fra Karmel. <verse number="2" style="v"/>Den tredje hed Absalom; hans mor var Ma’aka, en datter af kong Talmaj af Geshur. Den fjerde hed Adonija; hans mor var Haggit. <verse number="3" style="v"/>Den femte hed Shefatja; hans mor var Abital. Den sjette hed Jitream; hans mor var Egla. <verse number="4" style="v"/>Disse seks sønner fødtes i Hebron, som var Davids residensby i syv og et halvt år. Derefter gjorde han Jerusalem til hovedstad, og der regerede han i 33 år.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>I Jerusalem fødte hans kone Batsheba, Ammiels datter, sønnerne Shimea, Shobab, Natan og Salomon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>David fik desuden følgende ni sønner: Jibhar, Elishua,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,6 </char><char style="ft" closed="false">De fleste håndskrifter har „Elishama”, men nogle har „Elishua”, som må være korrekt, jf. <char style="xt"><ref loc="2SA 5:15">2.Sam. 5,15</ref></char>.</char></note> Elpelet,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,6 </char><char style="ft" closed="false">Den hebraiske tekst siger: Elifelet, men i 14,5 er navnet Elpelet.</char></note> <verse number="7" style="v"/>Noga, Nefeg, Jafia, <verse number="8" style="v"/>Elishama, Be’eljada og Elifelet. <verse number="9" style="v"/>Heriblandt er ikke medregnet de sønner, David fik med sine medhustruer. David fik også en datter ved navn Tamar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10-14" style="v"/>Kongerækken fra Salomon til Josias er som følger: Salomon, Rehabeam, Abija, Asa, Joshafat, Joram, Ahazja, Joash, Amatzja, Azarja, Jotam, Ahaz, Hizkija, Manasse, Amon og Josias.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Josias’ sønner hed: Johanan, Jojakim, Zidkija og Shallum.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Jojakims sønner hed Jekonja og Zidkija.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17-18" style="v"/>Kong Jekonja, der blev bortført til Babylonien, fik følgende sønner: Shealtiel, Malkiram, Pedaja, Shenatzar, Jekamja, Hoshama og Nedabja.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19-20" style="v"/>Pedaja blev far til Zerubbabel og Shimi.</para>
  <para style="p">Zerubbabel fik sønnerne Meshullam og Hananja, samt datteren Shelomit.</para>
  <para style="p">Meshullam fik fem sønner:<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,19-20 </char><char style="ft" closed="false">Teksten siger kun „fem” og opregner navnene. Vi formoder ud fra v. 21, at det er Meshullams sønner, men det kunne også være Zerubbabels.</char></note> Hashuba, Ohel, Berekja, Hasadja og Jushab-Hesed.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Hananjas sønner hed Pelatja, Jeshaja, Refaja, Arnan, Obadja og Shekanja. <verse number="22" style="v"/>Shekanja fik sønnen Shemaja og sønnesønnerne Hattush, Jigal, Baria, Nearja og Shafat—seks i alt.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,22 </char><char style="ft" closed="false">Den hebraiske tekst i vers 21 og 22 er uklar.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Nearja fik tre sønner: Eljoenaj, Hizkija og Azrikam.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Eljoenaj fik syv sønner: Hodavja, Eljashib, Pelaja, Akkub, Johanan, Delaja og Anani.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Flere detaljer af Judas slægt</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Juda fik følgende berømte efterkommere: Peretz, Hetzron, Karmi, Hur og Shobal.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4,1 </char><char style="ft" closed="false">Judas slægt er organiseret i en femdelt kiasme struktur (ABCBA): 2,3 Shela, 2,4-8 Peretz, 2,9–3,24 Hetzron, 4,1-20 Peretz, 4,21-23 Shela. Det betyder, at der sættes fokus på Hetzron, og det skyldes, at David stammer fra Hetzrons gren af Judas slægt.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Shobals søn Reaja blev far til Jahat, der blev far til Ahumaj og Lahad. Denne gren af slægten blev til zoratitterne.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3-4" style="v"/>Hur var ældste søn af Kaleb og Efrat. Det var hans slægt, der grundlagde Betlehem. Blandt Hurs sønner var Etam, Penuel og Ezer. Etam fik tre sønner: Jizre’el, Jishma og Jidbash—samt en datter ved navn Hatzlelponi. Penuel grundlagde byen Gedor, og Ezer grundlagde Husha.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ashur, der grundlagde Tekoa, havde to koner: Hela og Na’ara. <verse number="6" style="v"/>Na’ara fødte Ahuzzam, Hefer, Temeni og Ahashtari. <verse number="7" style="v"/>Hela fødte Zeret, Jitzhar, Etnan og Kotz.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Kotz blev far til Anub og Hazobeba—og stamfar til den slægt, der var opkaldt efter Aharhel, Harums søn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Jabetz var en højt respekteret mand i sin samtid. Hans mor havde givet ham navnet Jabetz, der hentydede til den sorg og smerte, hun gennemgik ved hans fødsel.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4,9 </char><char style="ft" closed="false">Det hebraiske ord for „smerte” eller „sorg” minder om navnet „Jabetz”.</char></note> <verse number="10" style="v"/>Men Jabetz bad til Israels Gud: „Velsign mig og gør mine besiddelser store. Grib ind i mit liv og beskyt mig mod sorg og smerte.” Og Gud gjorde, hvad han bad om.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Kelub, Shuhas bror, fik en søn ved navn Mehir. Mehir fik en søn, Eshton, <verse number="12" style="v"/>der blev far til sønnerne Bet-Rafa, Pasea og Tehinna. Tehinna grundlagde byen Nahash. Denne gren af slægten boede i Reka.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Kenaz fik to sønner, Otniel og Seraja. Otniel fik sønnerne Hatat og Meonotaj. <verse number="14" style="v"/>Meonotaj blev far til Ofra. Seraja blev far til Joab, der blev stamfar til håndværkernes slægt, som boede i Håndværkerdalen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Kaleb, Jefunnes søn, fik følgende sønner: Iru, Ela og Na’am. Ela fik sønnen Kenaz.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Jehallelels sønner hed Zif, Zifa, Tirja og Asarel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17-18" style="v"/>Ezra fik følgende sønner: Jeter, Mered, Efer og Jalon. Mered blev gift med Bitja, en egyptisk prinsesse, som fødte Mirjam, Shammaj og Jishba, som grundlagde byen Eshtemoa. Mered havde endnu en kone, en kvinde af Juda stamme, og hun fødte ham tre sønner: Jered, der grundlagde byen Gedor; Heber, der grundlagde byen Soko, og Jekutiel, der grundlagde byen Zanoa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Hodija blev gift med en søster til Naham, og en af deres sønner blev stamfar til garmitterne i Keila, en anden blev stamfar til ma’akatitterne i Eshtemoa.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4,17-19 </char><char style="ft" closed="false">Teksten er uklar.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Amnon, Rinna, Ben-Hanan og Tilon nedstammede fra Shimon.</para>
  <para style="p">Zohet og Ben-Zohet nedstammede fra Jishi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Fra Judas søn Shela nedstammede Er, der grundlagde byen Leka; Lada, der grundlagde byen Maresha; linnedvæver-familierne fra Bet-Ashbea; <verse number="22" style="v"/>Jokim og folkene i Kozeba, samt Joash og Saraf, der slog sig ned i Moab, men vendte tilbage til Betlehem.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4,22 </char><char style="ft" closed="false">Teksten i 22 og 23 er uklar.</char></note> Disse navne står optegnet i de gamle slægtsbøger. <verse number="23" style="v"/>Det var alle slægter, som var dygtige pottemagere i Netaim og Gedera, og som arbejdede i kongens tjeneste.</para>
  <para style="s1">Simeons slægt</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Simeon fik fem sønner: Nemuel, Jamin, Jarib, Zerach og Shaul. <verse number="25" style="v"/>Shaul fik sønnen Shallum, som blev far til Mibsam, som igen blev far til Mishma.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Mishma fik sønnen Hammuel, som blev far til Zakkur, som igen blev far til Shimi. <verse number="27" style="v"/>Shimi fik 16 sønner og seks døtre, men hans brødre havde ikke mange efterkommere. Simeons stamme var langtfra så talrig som Judas stamme.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28-33" style="v"/>Indtil kong Davids tid boede Simeons stamme i følgende byer med tilhørende landsbyer helt op til Ba’al: Be’ersheba, Molada, Hatzar-Shual, Bilha, Etzem, Tolad, Betuel, Horma, Ziklag, Bet-Markabot, Hatzar-Susim, Bet-Biri og Sha’arajim. Desuden havde de landsbyerne Etam, Ajin, Rimmon, Token og Ashan. Alt dette er optegnet i stammens slægtsbøger.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34-39" style="v"/>Nogle slægter inden for stammen blev meget talrige og havde store flokke af får og geder. For at finde nye græsgange til deres får og geder flyttede følgende slægtsoverhoveder vestpå i retning af Gerar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4,34-39 </char><char style="ft" closed="false">Ifølge LXX. Hebraisk siger: „Gedor”.</char></note> og slog sig ned i den østlige side af sletten: Meshobab; Jamlek; Josha, søn af Amatzja; Joel; Jehu, der var søn af Joshibja, som var søn af Seraja, som var søn af Asiel; Eljoenaj; Ja’akoba; Jeshohaja; Asaja; Adiel; Jesimiel; Benaja; og Ziza, der var søn af Shifi, som var søn af Allon, søn af Jedaja, søn af Shimri, søn af Shemaja. <verse number="40" style="v"/>På sletten ved Gerar fandt de rigeligt med græs, og det var tillige et vidtstrakt, roligt og fredeligt sted.</para>
  <para style="p">Nogle af Kams efterkommere havde bosat sig der, <verse number="41" style="v"/>men på kong Hizkijas af Judas tid invaderede de nævnte slægter af Simeons stamme området og ødelagde kamitternes og meunitternes telte og huse, hvorefter de slog dem ihjel og overtog deres land.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>500 mænd fra Simeons stamme drog østpå til Seirs bjerge, anført af Jishis sønner Pelatja, Nearja, Refaja og Uzziel. <verse number="43" style="v"/>De udryddede de amalekitter, der var tilbage, og de har beboet det område lige siden.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Rubens slægt</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ruben var Jakobs ældste søn. (Men fordi han vanærede sin far ved at stå i forhold til en af faderens koner, blev hans førstefødselsret overdraget til hans halvbror Josef og dennes to sønner. Det er derfor Rubens slægt ikke bliver nævnt først i slægtsbøgerne. <verse number="2" style="v"/>Og selv om Judas stamme blev den største, og kong David kom fra den stamme, så var det Josef, der fik den dobbelte arvelod, som den førstefødte ellers skulle have haft).</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Ruben fik følgende sønner: Hanok, Pallu, Hetzron og Karmi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Til Rubens slægt hørte også Joel, som blev far til Shemaja, som igen blev far til Gog. Gog blev far til Shimi, <verse number="5" style="v"/>som blev far til Mika. Mika blev far til Reaja, som blev far til Ba’al. <verse number="6" style="v"/>Ba’al blev far til Be’era, som blev ført i eksil af assyrerkongen Tiglat-Pileser, for han var på det tidspunkt leder for Rubens stamme.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7-8" style="v"/>Slægtsbøgerne nævner følgende slægtsoverhoveder som værende i familie med Be’era: Jeiel, Zekarja og Bela, der var søn af Azaz, som var søn af Shema, som igen var søn af Joel.</para>
  <para style="p">Disse rubenitter boede i Aroer og i området nord for, helt op til Nebobjerget og Ba’al-Meon. <verse number="9" style="v"/>De havde store kvægflokke i Gileads land, og deres territorium nåede ud til ørkenen, der strækker sig i retning af Eufratfloden. <verse number="10" style="v"/>Under kong Saul besejrede de hagritterne og overtog deres områder i det østlige Gilead.</para>
  <para style="s1">Gads slægt</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Gads stamme bosatte sig nord for rubenitternes område, og Gads stammeområde strakte sig langt ind i Bashan og østpå helt til Salka.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Slægtsoverhovederne for Gads stamme var først og fremmest Joel, dernæst Shafam, Janaj og Shafat i Bashan. <verse number="13" style="v"/>Desuden var de syv brødre Mikael, Meshullam, Sheba, Joraj, Jakan, Zia og Eber ledere for hver deres gren af slægten. <verse number="14" style="v"/>De var sønner af Abihajil, som var søn af Huri, søn af Jaroa, søn af Gilead, søn af Mikael, søn af Jeshishaj, søn af Jahdo, søn af Buz. <verse number="15" style="v"/>Ahi, der var søn af Abdiel, søn af Guni, var overhoved for deres slægter. <verse number="16" style="v"/>Gads stamme boede i det nordlige Gilead, i Bashan med alle småbyerne og videre ud over Sarons græsmarker.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Disse slægtsoplysninger stammer fra kong Jotam af Judas og kong Jeroboam af Israels tid.</para>
  <para style="s1">De østlige stammers hærstyrker</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Rubens, Gads og Manasses halve stamme mønstrede 44.760 dygtige, veltrænede krigere—alle bevæbnet med bue, skjold og sværd— <verse number="19" style="v"/>og de erklærede hagritterne, jeturitterne, nafishitterne og nodabitterne krig. <verse number="20-22" style="v"/>De bad til Gud, og han hjalp dem, fordi de stolede på ham. Hagritterne og deres allierede led et knusende nederlag. Mange af dem blev dræbt, og 100.000 taget til fange. Blandt krigsbyttet var der 50.000 kameler, 250.000 får og 2000 æsler. De overtog derefter hagritternes land og blev boende der, indtil de blev ført i eksil.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Manasses halve stamme blev til et stort folk, og de spredtes ud over Bashans land helt til Ba’al-Hermon, Senir og Hermonbjerget. <verse number="24" style="v"/>Følgende mænd var deres slægtsoverhoveder: Efer, Jishi, Eliel, Azriel, Jirmeja, Hodavja og Jahdiel—alle sammen mænd, der var kendt for deres militære lederegenskaber.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>De viste imidlertid ikke troskab mod deres fædres Gud, men tilbad afguderne hos de folk, som Gud havde hjulpet dem med at besejre. <verse number="26" style="v"/>Derfor sørgede Gud for, at kong Pul af Assyrien (han kaldes også Tiglat-Pileser), indtog hele det område, hvor Rubens, Gads og Manasses halve stamme boede, og deporterede dem til Halach, Habor, Hara og Gozanfloden, hvor de bor den dag i dag.</para>
  <para style="s1">Ypperstepræsterne fra Arons slægt af Levis stamme</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Levi fik tre sønner: Gershon, Kehat og Merari.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Kehats sønner hed Amram, Jitzhar, Hebron og Uzziel. <verse number="29" style="v"/>Amrams børn hed Aron, Moses og Mirjam. Arons sønner hed Nadab, Abihu, Eleazar og Itamar. <verse number="30-40" style="v"/>Rækken af ypperstepræster fra Arons søn Eleazar indtil bortførelsen til Babylonien er som følger: Eleazar, Pinehas, Abishua, Bukki, Uzzi, Zerahja, Merajot, Amarja, Ahitub, Zadok, Ahima’atz, Azarja, Johanan, Azarja (som var præst ved Salomons tempel i Jerusalem), Amarja, Ahitub, Zadok, Shallum, Hilkija, Azarja, Seraja og Jehotzadak. <verse number="41" style="v"/>Herren lod kong Nebukadnezar føre den sidstnævnte i eksil sammen med Judas og Jerusalems befolkning.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Øvrige berømte efterkommere af Levi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Som allerede nævnt havde Levi sønnerne Gershon, Kehat og Merari. <verse number="2" style="v"/>Gershon havde to sønner: Libni og Shimi. <verse number="3" style="v"/>Kehat havde som nævnt fire sønner: Amram, Jitzhar, Hebron og Uzziel. <verse number="4" style="v"/>Merari havde to sønner: Mahli og Mushi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Blandt Gershons efterkommere var der følgende slægtsoverhoveder: Libni, Jahat, Zimma, <verse number="6" style="v"/>Joa, Iddo, Zerach og Jeateraj.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Blandt Kehats efterkommere var der følgende slægtsoverhoveder: Amminadab,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6,7 </char><char style="ft" closed="false">Sandsynligvis skulle der have stået Jitzhar, jf. <char style="xt"><ref loc="EXO 6:21-24">2.Mos. 6,21-24</ref> og <ref loc="NUM 16:1">4.Mos. 16,1</ref></char>.</char></note> Kora, Assir, <verse number="8" style="v"/>Elkana, Ebjasaf, Assir, <verse number="9" style="v"/>Tahat, Uriel, Uzzija og Shaul.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Blandt Elkanas efterkommere var der følgende: Amasaj, Ahimot, <verse number="11" style="v"/>Elkana, Zofaj, Nahat, <verse number="12" style="v"/>Eliab, Jeroham, Elkana og Samuel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Samuel fik to sønner: den første hed Joel og den anden Abija.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Blandt Meraris efterkommere var der følgende slægtsoverhoveder: Mahli, Libni, Shimi, Uzza, <verse number="15" style="v"/>Shima, Haggija og Asaja.</para>
  <para style="s1">Tempelmusikerne af Levis stamme</para>
  <para style="p">
    <verse number="16-17" style="v"/>Kong David udvalgte en gruppe levitter til at stå for lovsangen og musikken i det telt, han havde rejst på Zions bjerg, og hvor han havde anbragt pagtens ark. De udførte deres tjeneste efter de retningslinier, David havde givet dem, indtil Salomon byggede templet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18-23" style="v"/>Tre ledere blev udvalgt til at stå for sangen og musikken sammen med deres sønner. Den øverste leder var Heman af Kehats slægt. Han kunne føre sin slægt tilbage til patriarken Jakob fra sin far, Joel, over Samuel, Elkana, Jeroham, Eliel, Toa, Zuf, Elkana, Mahat, Amasaj, Elkana, Joel, Azarja, Zefanja, Tahat, Assir, Ebjasaf, Kora, Jitzhar, Kehat, Levi til Jakob.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24-28" style="v"/>Den næstøverste leder var Asaf af Gershons slægt. Han kunne føre sin slægt tilbage til Levi fra sin far, Berekja, over Shima, Mikael, Ba’aseja, Malkija, Etni, Zerach, Adaja, Etan, Zimma, Shimi, Jahat, Gershon til Levi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29-32" style="v"/>Den tredje leder blev Etan af Meraris slægt. Han kunne føre sin slægt tilbage til Levi fra sin far, Kishi, over Abdi, Malluk, Hashabja, Amatzja, Hilkija, Amzi, Bani, Shemer, Mahli, Mushi, Merari til Levi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>De øvrige levitter fik hver deres opgave i tjenesten ved Guds telt.</para>
  <para style="s1">Præsternes opgave</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Det var kun Arons efterkommere, der fik lov at gøre tjeneste som præster. Det var deres opgave at brænde røgelse og ofre brændofre på alteret, og kun ypperstepræsten måtte træde frem for Gud inde i det allerhelligste rum og skaffe soning for folkets synder. Præsterne var ansvarlige for, at de regler og forskrifter, som Gud havde givet sin tjener Moses, blev overholdt til punkt og prikke.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35-38" style="v"/>Præsteslægten fra Aron og fremover var som før nævnt: Eleazar, Pinehas, Abishua, Bukki, Uzzi, Zerahja, Merajot, Amarja, Ahitub, Zadok og Ahima’atz.</para>
  <para style="s1">De byer, der blev givet til Arons slægt og de øvrige levitter</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>En række byer og områder blev ved hjælp af de hellige lodder tildelt Arons præsteslægt, som var en del af Kehat-slægten. <verse number="40-44" style="v"/>Først fik de Hebron i Judas stammeområde med tilhørende græsmarker—de øvrige marker og omliggende landsbyer tilhørte Kaleb, Jefunnes søn. Hebron var en af tilflugtsbyerne. Dernæst fik de i Judas område tildelt Libna, Jattir, Eshtemoa, Hilen,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6,40-44 </char><char style="ft" closed="false">Det samme som „Holon”, jf. <char style="xt"><ref loc="JOS 21:15">Jos. 21,15</ref></char>.</char></note> Debir, Ashan, Jutta<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6,40-44 </char><char style="ft" closed="false">Indføjet fra <char style="xt"><ref loc="JOS 21:16">Jos. 21,16</ref></char>, som har en mere nøjagtig liste. </char></note> og Bet-Shemesh—alle med tilhørende græsmarker. <verse number="45" style="v"/>Fra Benjamins stammeområde fik Arons slægt tildelt byerne Gibeon,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6,45 </char><char style="ft" closed="false">Ordet „Gibeon” er faldet ud af teksten her, men indføjet fra <char style="xt"><ref loc="JOS 21:17">Jos. 21,17</ref></char>. Der var altså ni byer fra Judas område og fire fra Benjamins, i alt 13 byer.</char></note> Geba, Alemet og Anatot med tilhørende græsmarker. Det var i alt 13 byer. <verse number="46" style="v"/>Derefter fik Kehats øvrige efterkommere ved lodtrækning tildelt ti byer fra Efraims og Dans område samt fra Manasses halve stamme vest for Jordan.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6,46 </char><char style="ft" closed="false">Ordene „fra Efraims og Dans område” er faldet ud af teksten her, men hentet fra parallelstedet i <char style="xt"><ref loc="JOS 21:5">Jos. 21,5</ref></char>. Der var to byer fra Manasse, fire fra Efraim og fire fra Dan, i alt 10, jf. de nærmere detaljer i vers 51-55 og <char style="xt"><ref loc="JOS 21:20-25">Jos. 21,20-25</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Gershons efterkommere fik slægt for slægt tildelt 13 byer i Issakars, Ashers og Naftalis område og i Bashan, hvor Manasses anden halve stamme boede.</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>Meraris efterkommere fik slægt for slægt tildelt 12 byer i de områder, hvor Rubens, Gads og Zebulons stammer boede.</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>Israelitterne tildelte altså ved lodtrækning levitterne en række byer med tilhørende græsmarker. <verse number="50" style="v"/>Præsterne fik byer tildelt fra Judas, Simeons og Benjamins stammeområder.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6,50 </char><char style="ft" closed="false">Levitterne fik ingen jord, fordi de ikke skulle dyrke jorden, men leve af gaver fra de øvrige stammer. Dog fik de nogle byer, for de skulle jo have et sted at bo og græsmarker til deres husdyr. Præsterne fik de byer, der lå nærmest ved helligdommen i Jerusalem.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>Kehats efterkommere fik som sagt tildelt en række byer fra Efraims stammeområde: <verse number="52" style="v"/>Det var tilflugtsbyen Sikem i Efraims højland, samt Gezer, <verse number="53" style="v"/>Jokmeam og Bet-Horon. <verse number="54" style="v"/>De fik også Ajjalon og Gat-Rimmon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6,54 </char><char style="ft" closed="false">En del af teksten er faldet ud, jf. <char style="xt"><ref loc="JOS 21:23-24">Jos. 21,23-24</ref></char>.</char></note>—alle byer kom med de tilhørende græsmarker. <verse number="55" style="v"/>Manasses halve stamme mod vest afstod byerne Aner og Bileam med tilhørende græsmarker.</para>
  <para style="p">
    <verse number="56" style="v"/>Blandt de byer, Gershons efterkommere fik tildelt, var Golan og Ashtarot med tilhørende græsmarker fra Manasses halve stamme i Bashan øst for Jordan. <verse number="57-58" style="v"/>Af Issakars stamme fik de Kedesh, Daberat, Jarmut og En-Gannim med tilhørende græsmarker. <verse number="59-60" style="v"/>Af Ashers stamme fik de Mashal, Abdon, Hukok og Rehob med tilhørende græsmarker. <verse number="61" style="v"/>Af Naftalis stamme fik de Kedesh i Galilæa, Hammot og Kirjatajim med tilhørende græsmarker.</para>
  <para style="p">
    <verse number="62" style="v"/>Meraris efterkommere fik tildelt Rimmon og Tabor med tilhørende græsmarker af Zebulons stamme. <verse number="63-64" style="v"/>Fra Rubens stamme øst for Jordanfloden, over for Jeriko, fik de ørkenbyen Betzer samt Jatza, Kedemot og Mefa’at—alle med tilhørende græsmarker. <verse number="65-66" style="v"/>Gads stamme gav dem Ramot i Gilead, Mahanajim, Heshbon og Jazer—alle med tilhørende græsmarker.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">Issakars slægt</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Issakar fik fire sønner: Tola, Pua, Jashub og Shimron. <verse number="2" style="v"/>Tola fik seks sønner: Uzzi, Refaja, Jeriel, Jamaj, Jibsam og Shemuel; de blev slægtsoverhoveder for de forskellige grene af Tola-slægten. Under kong David udgjorde antallet af våbenføre mænd fra denne slægt i alt 22.600.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3-4" style="v"/>Uzzi fik en søn ved navn Jizrahja. Jizrahja og hans fire sønner, Mikael, Obadja, Joel og Jisshija, blev overhoveder for de forskellige grene af Uzzi-slægten. I den slægt havde de mange koner og børn, så under kong David udgjorde antallet af våbenføre mænd fra denne slægt i alt 36.000.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ifølge slægtsbøgerne var det samlede antal våbenføre mænd fra Issakars stamme 87.000.</para>
  <para style="s1">Benjamins slægt</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Benjamin fik sønnerne Bela, Beker og Jediael.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Bela fik fem sønner: Etzbon, Uzzi, Uzziel, Jerimot og Iri, og de blev slægtsoverhoveder i Benjamins stamme. Ifølge deres slægtsbog var der 22.034 våbenføre mænd.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Beker fik ni sønner: Zemira, Joash, Eliezer, Eljoenaj, Omri, Jeremot, Abija, Anatot og Alemet. <verse number="9" style="v"/>De blev slægtsoverhoveder, og ifølge deres slægtsbog var der 20.200 våbenføre mænd.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Jediael fik en søn, Bilhan, som fik syv sønner: Jeush, Binjamin, Ehud, Kena’ana, Zetan, Tarshish og Ahishahar. <verse number="11" style="v"/>De blev slægtsoverhoveder for Jediaels slægt—alle dygtige krigere—og deres slægt kunne mønstre 17.200 våbenføre mænd.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Shuppim og Huppim var efterkommere af Ir. Hushim var efterkommer af Aher.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7,12 </char><char style="ft" closed="false">Teksten er uklar. Måske skulle der have stået <char style="tl">Dan</char>, jf. <char style="xt"><ref loc="GEN 46:23">1.Mos. 46,23</ref></char>. Ellers mangler der en fortegnelse over Dans slægt.</char></note></para>
  <para style="s1">Naftalis slægt</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Naftali havde fire sønner: Jahtze’el, Guni, Jetzer og Shallum. De var efterkommere af Jakobs medhustru, Bilha.</para>
  <para style="s1">Manasses slægt</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Med sin aramæiske medhustru fik Manasse to sønner: Asriel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7,14 </char><char style="ft" closed="false">Teksten er uklar. Måske er Asriel en søn af Gilead, jf. <char style="xt"><ref loc="NUM 26:31">4.Mos. 26,31</ref></char>.</char></note> og Makir. Makir blev far til Gilead.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Det var Makir, der fandt koner til Huppim og Shuppim. Hans søster hed Ma’aka. En anden berømt efterkommer var Zelofhad, som udelukkende havde døtre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Makirs kone, der også hed Ma’aka, fødte to sønner, som hun kaldte Peresh og Sheresh. Peresh fik to sønner: Ulam og Rekem, <verse number="17" style="v"/>og Ulam fik en søn ved navn Bedan. Hele denne slægt blev kaldt gileaditter efter Gilead, Makirs søn, Manasses sønnesøn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Hans søster Hammoleket fødte sønnerne Ishhod, Abiezer og Mahla.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Shemida<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7,19 </char><char style="ft" closed="false">Ifølge <char style="xt"><ref loc="NUM 26:32">4.Mos. 26,32</ref></char> en anden af Gileads sønner.</char></note> fik fire sønner: Ahjan, Shekem, Likhi og Aniam.</para>
  <para style="s1">Efraims slægt</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Efraim fik en søn ved navn Shutela, som blev far til Bered. Bered fik sønnen Tahat, som blev far til Eleada, som igen fik sønnen Tahat. <verse number="21" style="v"/>Tahat fik sønnen Zabad, som blev far til Shutela.</para>
  <para style="p">To mænd fra denne slægt ved navn Ezer og Elead blev engang dræbt af filistrene i Gat, da de forsøgte at stjæle filistrenes kvæg.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7,21 </char><char style="ft" closed="false">Teksten er uklar og meningen omstridt. Sandsynligvis skete dette, efter at israelitterne havde bosat sig i Kana’ans land, og den omtalte Efraim i v. 22 er en anden end den første Efraim i v. 20.</char></note> <verse number="22" style="v"/>Deres far, Efraim, sørgede over dem i lang tid, mens hans slægtninge forsøgte at trøste ham. <verse number="23" style="v"/>Derefter gik han ind til sin kone, og hun blev gravid og fødte en søn, som han gav navnet Beria<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7,23 </char><char style="ft" closed="false">Navnet minder om et hebraisk ord for „ulykke”.</char></note> for at mindes den ulykke, der var overgået deres familie. <verse number="24" style="v"/>Han fik også en datter ved navn She’era, som grundlagde byerne Nedre og Øvre Bet-Horon og Uzzen-She’era.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25-27" style="v"/>Efraim blev forfar til Josva gennem følgende slægtslinie: Efraim, Refa, Reshef, Tela, Tahan, Ladan, Ammihud, Elishama, Nun, Josva.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Efraims stamme bosatte sig i området, der indbefattede Betel og de omliggende landsbyer mod syd, og det strakte sig mod øst til Na’aran og mod vest til Gezer og de omliggende landsbyer. Området indbefattede også byerne Sikem og Ajja med deres omliggende landsbyer mod nord.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Manasses stamme besad byerne Bet-Shan, Ta’anak, Megiddo og Dor med tilhørende landsbyer. Det var altså efterkommerne af Jakobs søn Josef, der boede i disse byer.</para>
  <para style="s1">Ashers slægt</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Asher fik sønnerne Jimna, Jishva, Jishvi og Beria samt en datter ved navn Sera. <verse number="31" style="v"/>Beria fik sønnerne Heber og Malkiel. Malkiel grundlagde byen Birzajit.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7,31 </char><char style="ft" closed="false">Eller: „Malkiel blev far til Birzajit.”</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Heber fik sønnerne Jaflet, Shomer og Hotam samt en datter ved navn Shua. <verse number="33" style="v"/>Jaflet fik sønnerne Pasak, Bimhal og Ashvat. <verse number="34" style="v"/>Hans bror Shomer fik sønnerne Roga, Hubba og Aram.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7,34 </char><char style="ft" closed="false">Eller: „Shomer fik sønnerne Ahi, Roga, Hubba og Aram.” Teksten er uklar.</char></note> <verse number="35" style="v"/>Hans bror Hotam fik sønnerne Zofa, Jimna, Shelesh og Amal.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Zofa fik sønnerne Sua, Harnefer, Shual, Beri, Jimra, <verse number="37" style="v"/>Betzer, Hod, Shamma, Shilsha, Jitran og Be’era.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Jeter<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7,38 </char><char style="ft" closed="false">Sikkert en variation af Jitran.</char></note> fik sønnerne Jefunne, Pispa og Ara.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Ulla fik sønnerne Ara, Hanniel og Ritzja.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Alle de mænd nævnt her var slægtsoverhoveder og dygtige, militære ledere. Ifølge deres slægtsbøger kunne slægten mønstre 26.000 våbenføre mænd.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Benjamins slægt</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Benjamin fik følgende sønner i rækkefølge efter alder: Bela, Ashbel, Ahiram, <verse number="2" style="v"/>Noha og Rafa. <verse number="3" style="v"/>Fra Bela nedstammer slægtsoverhovederne Addar, Gera, Abihud, <verse number="4" style="v"/>Abishua, Na’aman, Ahoa, <verse number="5" style="v"/>Gera, Shefufan og Huram.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6-7" style="v"/>Ehuds sønner Na’aman, Ahija og Gera var slægtsoverhoveder for dem, der boede i Geba. Men befolkningen blev drevet bort og flyttede til Manahat. Gera, som blev far til Uzza og Ahihud, var deres leder.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8,6-7 </char><char style="ft" closed="false">Teksten er uklar og meningen omstridt.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="8-10" style="v"/>Shaharajim lod sig skille fra sine koner, Hushim og Ba’ara, og flyttede til Moabs land, hvor han giftede sig med Hodesh, og fra ham nedstammer slægtsoverhovederne Jobab, Zibja, Mesha, Malkam, Jeutz, Sakeja og Mirma.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Med Hushim havde Shaharajim tidligere fået sønnerne Abitub og Elpa’al. <verse number="12" style="v"/>Elpa’al fik sønnerne Eber, Misham og Shemed. Sidstnævnte grundlagde byerne Ono og Lod med tilhørende landsbyer. <verse number="13" style="v"/>Desuden fik han sønnerne Beria og Shema, der var overhoveder for den del af slægten, som slog sig ned i Ajjalon og fordrev Gats indbyggere. <verse number="14" style="v"/>Elpa’al fik også sønnerne Shashak og Jeremot.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8,14 </char><char style="ft" closed="false">Teksten usikker.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="15-16" style="v"/>Fra Beria nedstammer følgende slægtsoverhoveder: Zebadja, Arad, Eder, Mikael, Jishpa og Joha.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17-18" style="v"/>Fra Elpa’al nedstammer Zebadja, Meshullam, Hizki, Heber, Jishmeraj, Jizlia og Jobab.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19-21" style="v"/>Fra Shimi nedstammer Jakim, Zikri, Zabdi, Elienaj, Zilletaj, Eliel, Adaja, Beraja og Shimrat.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22-25" style="v"/>Fra Shashak nedstammer Jishpan, Eber, Eliel, Abdon, Zikri, Hanan, Hananja, Elam, Antotija, Jifdeja og Penuel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26-27" style="v"/>Fra Jeroham nedstammer Shamsheraj, Sheharja, Atalja, Ja’areshja, Elija og Zikri. <verse number="28" style="v"/>De var slægtsoverhoveder i Benjamins slægt, og de boede alle i Jerusalem.</para>
  <para style="s1">Folkene i Gibeon og Sauls slægt</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>En mand ved navn Jeiel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8,29 </char><char style="ft" closed="false">Fra 9,35. En variant af „Abiel” (<char style="xt"><ref loc="1SA 9:1">1.Sam. 9,1</ref></char>). </char></note> grundlagde byen Gibeon og bosatte sig der sammen med sin kone Ma’aka. <verse number="30" style="v"/>Hans sønner var i rækkefølge efter alder: Abdon, Zur, Kish, Ba’al, Ner,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8,30 </char><char style="ft" closed="false">Efter LXX. Både „Ner”, „Miklot” og noget af „Zekarja” mangler i de hebraiske manuskripter, jf. 9,36-44.</char></note> Nadab, <verse number="31" style="v"/>Gedor, Ahjo, Zeker<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8,31 </char><char style="ft" closed="false">En kortere form af Zekarja, jf. 9,37.</char></note> og Miklot. <verse number="32" style="v"/>Miklot blev far til Shima. De boede alle sammen tæt ved deres slægtninge i Jerusalem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Ner blev far til Kish,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8,33 </char><char style="ft" closed="false">Sandsynligvis en fejl, da Ner ifølge <char style="xt"><ref loc="1SA 14:50">1.Sam. 14,50</ref></char> var bror til den Kish, som blev far til Saul.</char></note> og Kish blev far til Saul. Saul fik sønnerne Jonatan, Malkishua, Abinadab og Eshba’al. <verse number="34" style="v"/>Jonatan fik sønnen Meribba’al,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8,34 </char><char style="ft" closed="false">Bedre kendt under navnet Mefiboshet.</char></note> som fik sønnen Mika. <verse number="35" style="v"/>Mika fik sønnerne Piton, Melek, Tarea og Ahaz.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Ahaz blev far til Jeho’adda, som blev far til Alemet, Azmavet og Zimri.</para>
  <para style="p">Zimri blev far til Moza, <verse number="37" style="v"/>som blev far til Bina. Bina blev far til Rafa, som blev far til Elasa, som igen blev far til Atzel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Atzel fik sønnerne Azrikam, Bokeru, Jishmael, Shearja, Obadja og Hanan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Atzels bror Eshek fik sønnerne Ulam, Jeush og Elifelet. <verse number="40" style="v"/>Ulams sønner var dygtige bueskytter, og han havde ualmindeligt mange børn og børnebørn, i alt 150. Alle de her nævnte personer tilhørte Benjamins stamme.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Navnene på slægtsoverhovederne i alle Israels stammer findes optegnet i Israels Kongers Bog.</para>
  <para style="s1">Hjemvendte eksiljøder, især fra Judas og Benjamins stamme</para>
  <para style="p">Judas folk blev ført i landflygtighed i Babylonien, fordi de var utro mod Herren og dyrkede afguder.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>De første, som vendte tilbage fra eksilet og bosatte sig i de byer, de oprindeligt kom fra, var præsterne, levitterne og tempeltjenerne, alle fra Levis stamme, samt nogle folk fra de andre stammer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>En del familier fra Judas, Benjamins, Efraims og Manasses stammer bosatte sig i Jerusalem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>En af de hjemvendte familier blandt Judas efterkommere var under ledelse af Utaj, søn af Ammihud, søn af Omri, søn af Imri, søn af Bani, som nedstammede fra Peretz, en af Judas sønner. <verse number="5" style="v"/>En anden familie var efterkommere af Shela. De blev anført af Asaja, der var familiens overhoved. <verse number="6" style="v"/>Af Zerachs<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9,6 </char><char style="ft" closed="false">Shela og Zerach er to af Judas sønner.</char></note> efterkommere var der en familie, som blev anført af Jeuel.</para>
  <para style="p">Fra Judas stamme var der i alt 690 familier, der vendte hjem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Fra Benjamins stamme vendte blandt andet følgende tilbage: Sallu, søn af Meshullam, søn af Hodavja, søn af Hassenua; <verse number="8" style="v"/>Jibneja, søn af Jeroham; Ela, søn af Uzzi, som var søn af Mikri; Meshullam, søn af Shefatja, søn af Reuel, søn af Jibneja. <verse number="9" style="v"/>Disse mænd var overhoveder for deres familier i Benjamins stamme ifølge slægtsbøgerne, og de anførte en gruppe på i alt 956 familier, der nu vendte hjem.</para>
  <para style="s1">Hjemvendte præster</para>
  <para style="p">
    <verse number="10-11" style="v"/>Følgende præstefamilier vendte tilbage: Jedaja, Jojarib, Jakin og Azarja. Azarja var den ledende præst ved Guds hus, og han var søn af Hilkija, søn af Meshullam, søn af Zadok, søn af Merajot, søn af Ahitub. <verse number="12-13" style="v"/>I alt vendte 1760 præster tilbage fra eksilet. De nævnte mænd var hver især overhoved for deres familie—dygtige mænd med ansvar for tjenesten i Guds hus. Blandt dem var også Adaja, søn af Jeroham, søn af Pashhur, søn af Malkija, og Masaj, søn af Adiel, søn af Jahzera, søn af Meshullam, søn af Meshillemit, søn af Immer.</para>
  <para style="s1">Hjemvendte levitter</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Blandt de hjemvendte levitter var: Shemaja, søn af Hasshub, søn af Azrikam, søn af Hashabja fra Merari-slægten; <verse number="15" style="v"/>Bakbakkar; Heresh; Galal; Mattanja, søn af Mika, søn af Zikri, en efterkommer af Asaf; <verse number="16" style="v"/>Obadja, søn af Shemaja, søn af Galal, søn af Jedutun; og Berekja, søn af Asa, søn af Elkana, som boede i Netofa-området.</para>
  <para style="s1">Hjemvendte tempelvagter</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Blandt de hjemvendte tempelvagter var Shallum, Akkub, Talmon og Ahiman og deres slægtninge. Shallum var leder for dem, <verse number="18" style="v"/>og hans slægt har altid holdt vagt ved den østlige port ind til tempelområdet, den der kaldes Kongeporten. <verse number="19" style="v"/>Shallum var søn af Kore, en efterkommer af Ebjasaf af Kora-slægten. Han og hans nærmeste slægtninge, koraitterne, holdt vagt ved indgangen til helligdommen, ligesom deres forfædre havde holdt vagt ved indgangen til åbenbaringsteltet. <verse number="20" style="v"/>Pinehas, Eleazars søn, var dengang den øverste leder ved åbenbaringsteltet, og Herren velsignede ham.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>På Davids tid havde Zekarja, Meshelemjas søn, ansvaret for, at indgangen til teltet blev godt bevogtet. <verse number="22" style="v"/>I alt havde David på grundlag af slægtsbøgerne udvalgt 212 dørvogtere, som boede rundt omkring i landsbyerne. På samme måde havde profeten Samuel udvalgt deres forgængere blandt levitterne. <verse number="23" style="v"/>Disse mænd—og nu deres efterkommere—havde opsynet med Herrens helligdom <verse number="24" style="v"/>på alle fire sider: mod øst, vest, nord og syd. <verse number="25" style="v"/>Dørvogterne arbejdede i skiftehold, syv dage ad gangen, og de kom ind fra landsbyerne, hvor de boede, når det var deres tur til at holde vagt <verse number="26" style="v"/>og hjælpe de fire ledende tempelvagter, som altid var i tjeneste.</para>
  <para style="p">De fire ledere havde også ansvar for lagerrummene og skattene i Guds hus. <verse number="27" style="v"/>De boede tæt ved helligdommen, for de havde altid tilkaldevagt, og det var deres opgave at åbne portene om morgenen.</para>
  <para style="s1">Andre opgaver for levitterne</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Nogle af levitterne havde ansvaret for de redskaber, der blev brugt til ofringerne. De talte dem, hver gang de blev taget frem, og hver gang de blev lagt til side. <verse number="29" style="v"/>Andre havde ansvar for helligdommens indbo og forsyningerne af fintmalet mel, vin, olivenolie, røgelse og aromatiske stoffer. <verse number="30" style="v"/>Men det var præsterne, der blandede røgelsen. <verse number="31" style="v"/>Levitten Mattitja fra Kora-slægten, Shallums førstefødte søn, havde til opgave at bage de brød, der blev brugt til ofringerne. <verse number="32" style="v"/>Nogle andre levitter fra Kehats slægt skulle bage de hellige brød og lægge dem frem hver sabbat.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Tempelsangerne var alle fremtrædende levitter, der boede på tempelområdet. De var fritaget for anden tjeneste og måtte være til rådighed døgnet rundt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Alle disse ledende levitter var slægtsoverhoveder ifølge slægtsbøgerne; og de boede i Jerusalem.</para>
  <para style="s1">Sauls slægt endnu en gang</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>En mand ved navn Jeiel grundlagde byen Gibeon og bosatte sig der sammen med sin kone Ma’aka. <verse number="36" style="v"/>Hans sønner var i rækkefølge efter alder: Abdon, Zur, Kish, Ba’al, Ner, Nadab, <verse number="37" style="v"/>Gedor, Ahjo, Zekarja og Miklot.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Miklot blev far til Shima. De boede alle sammen tæt ved deres slægtninge i Jerusalem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Ner blev far til Kish, og Kish blev far til Saul. Saul fik sønnerne Jonatan, Malkishua, Abinadab og Eshba’al. <verse number="40" style="v"/>Jonatan fik sønnen Meribba’al, som fik sønnen Mika. <verse number="41" style="v"/>Mika fik sønnerne Piton, Melek, Tarea og Ahaz.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Ahaz blev far til Ja’adda, som blev far til Alemet, Azmavet og Zimri.</para>
  <para style="p">Zimri blev far til Moza, <verse number="43" style="v"/>som blev far til Bina. Bina blev far til Refaja, som blev far til Elasa, som igen blev far til Atzel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Atzel fik sønnerne Azrikam, Bokeru, Jishmael, Shearja, Obadja og Hanan.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Sauls død</para>
  <para style="r">
    <ref loc="1SA 31:1-13">1.Sam. 31,1-13</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Engang angreb filistrene israelitternes lejr på Gilboahøjen. Israels hær flygtede og efterlod mange faldne rundt om på højens skråninger. <verse number="2" style="v"/>Filistrene satte efter Saul og hans sønner, Jonatan, Abinadab og Malkishua, og det lykkedes dem at dræbe sønnerne.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Kampen rasede omkring Saul, og det lykkedes filistrenes bueskytter at få ram på ham. Han blev såret <verse number="4" style="v"/>og råbte til sin våbendrager: „Træk dit sværd og gennembor mig, før de ugudelige og uomskårne filistre kommer og vanærer mig.” Men våbendrageren kunne ikke få sig selv til at dræbe Saul. Derfor tog Saul sit sværd og kastede sig mod det, så sværdet gennemborede ham. <verse number="5" style="v"/>Da våbendrageren så, at Saul var død, fulgte han sin herres eksempel og kastede sig mod sit eget sværd. <verse number="6" style="v"/>Den dag døde både Saul og hans tre sønner, og dermed var hans slægt uddød.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Da de israelitter, der boede i dalen, blev klar over, at hæren var flygtet, og at Saul og hans sønner var døde, flygtede de fra deres byer, og filistrene overtog byerne.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Næste dag drog filistrene ud for at plyndre de faldne, og de fandt Sauls og hans sønners lig på Gilboahøjen. <verse number="9" style="v"/>Så tog de Sauls våben og huggede hovedet af ham, hvorefter de sendte sejrsbudskabet hjem til alle deres afgudstempler og landsmænd. <verse number="10" style="v"/>Sauls våben blev udstillet på afgudstemplets væg, og hans hoved blev hængt op på Dagontemplets mur.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Men da indbyggerne i Jabesh i Gilead hørte, hvad filistrene havde gjort ved Saul, <verse number="12" style="v"/>drog deres tapre krigere af sted for at hente Sauls og hans sønners lig. De begravede dem under egetræet i Jabesh, hvorefter de sørgede og fastede i syv dage.</para>
  <para style="s1">Hvorfor Saul døde</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Saul døde på grund af sin utroskab mod Herren. Han adlød ikke Herrens befalinger, men søgte endog råd hos en åndemaner. <verse number="14" style="v"/>Han søgte ikke råd hos Herren, og derfor lod Herren ham dø og overgav riget til David, Isajs søn.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">David bliver konge over Israel</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2SA 5:1-3">2.Sam. 5,1-3</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Alle Israels ledere kom nu til David i Hebron. „Vi tilhører jo et og samme folk,” sagde de. <verse number="2" style="v"/>„Og du har altid været vores leder i krig—selv da Saul var konge! Det er Herren selv, der har sagt, at du skal være hyrde og leder for hele hans folk.” <verse number="3" style="v"/>Derpå sluttede alle Israels ledere en venskabspagt med David for Herrens ansigt, og de salvede ham til konge over Israel, sådan som Herren gennem profeten Samuel havde sagt, at det ville ske.</para>
  <para style="s1">David indtager Jerusalem</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2SA 5:6-10">2.Sam. 5,6-10</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Derefter drog David sammen med sine folk til Jerusalem, som dengang hed Jebus. Men jebusitterne, som boede der, <verse number="5" style="v"/>sagde til David: „Her kommer du aldrig ind!” Ikke desto mindre indtog David klippeborgen Zion, som derefter blev kaldt Davidsbyen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>David havde lovet, at den, der først slog en jebusit ihjel, ville blive hans hærfører. Da Joab, hvis mor hed Zeruja, var den første, som nåede ind i byen og slog en af fjenderne ihjel, blev han anfører for Davids hær.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>David flyttede nu sin residens til klippeborgen, som derfor blev kaldt Davidsbyen. <verse number="8" style="v"/>Han udbyggede byen og befæstede bymuren hele vejen rundt fra forsvarstårnet. Resten af byens genopbygning tog Joab sig af. <verse number="9" style="v"/>I de følgende år styrkede David sit kongedømme, for Herren, den Almægtige, var med ham.</para>
  <para style="s1">Davids krigshelte</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2SA 23:8-39">2.Sam. 23,8-39</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Her skal nævnes nogle af de dygtigste og tapreste af Davids krigere, der sammen med resten af Israels ledere støttede ham, så han blev valgt til konge og fik magten over riget, sådan som Herren havde lovet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Jashobeam, søn af Hakmoni, var den mest berømte af de tre store helte. Med sit spyd dræbte han engang 300 modstandere i ét slag.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Den næste af de tre store var Elazar, en søn af ahohitten Dodo. <verse number="13" style="v"/>Han kæmpede sammen med David i slaget mod filistrene ved Pas-Dammim. Kampen foregik midt i en bygmark, og den israelitiske hær flygtede. <verse number="14" style="v"/>Men Elazar og hans mænd holdt stand og huggede filistrene ned. Den dag gav Herren israelitterne en stor sejr.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Foruden de tre store helte var der en større gruppe tapre krigere, som blev kaldt „De Tredive”. Engang da David opholdt sig ved Adullams klippehule, og filistrenes hær havde slået lejr i Refaimdalen, drog tre af „De Tredive” tapre krigere ned til David. <verse number="16" style="v"/>Han opholdt sig som sagt i klippeborgen, mens en af filistrenes garnisoner havde besat Betlehem, som lå i nærheden. <verse number="17" style="v"/>David var tørstig og sagde henkastet: „Det kunne være skønt med et krus vand fra brønden ved byporten hjemme i Betlehem!” <verse number="18" style="v"/>Da sneg de tre mænd sig gennem filistrenes lejr, øste vand fra brønden ved byporten og bragte det til David. Men han kunne ikke få sig selv til at drikke det. I stedet hældte han det ud på jorden som et offer til Herren. <verse number="19" style="v"/>„Gud forbyde, at jeg skulle drikke det!” udbrød han. „Det ville jo være som at drikke de tre mænds blod, der satte livet på spil for at hente det!” Derfor drak han det ikke. Det er blot ét eksempel på de tre heltes vovemod.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20-21" style="v"/>Abishaj, Joabs bror, var anfører for „De Tredive”. Engang dræbte han 300 fjendtlige soldater med sit spyd! Det var på grund af sådanne heltegerninger, at „De Tredive” så op til ham som deres anfører, men han kom ikke på højde med de tre store helte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Benaja, Jojadas søn fra Kabtze’el, var en anden heltemodig kriger. Det var ham, der dræbte Ariels to sønner, kæmperne fra Moab. Det var også ham, der kravlede ned i en cisterne og dræbte en løve en dag, hvor det sneede. <verse number="23" style="v"/>Ved en anden lejlighed gik han løs på en egyptisk kæmpe, der var næsten to og en halv meter høj og havde et enormt spyd. Benaja slog spyddet ud af hånden på ham med sin stok og dræbte ham med det. <verse number="24" style="v"/>Det var den slags heltegerninger, som gjorde Benaja lige så berømt som de tre store helte, <verse number="25" style="v"/>selv om han ikke regnedes med blandt dem. Men „De Tredive” så op til ham, og David udnævnte ham til chef for sin livvagt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26-47" style="v"/>Her følger en liste over Davids heltemodige krigere: Asael, Joabs bror; Elhanan, Dodos søn fra Betlehem; Shammot fra Harod; Heletz fra Pelon; Ira, Ikkesh’ søn fra Tekoa; Abiezer fra Anatot; Sibbekaj fra Husha; Ilaj fra Ahoa; Maharaj fra Netofa; Heled, Ba’anas søn fra Netofa; Ittaj, Ribajs søn fra Gibea i Benjamins land; Benaja fra Piraton; Huraj fra Ga’ashkløften; Abiel fra Arba; Azmavet fra Baharum; Eljahba fra Sha’albon; Jashens sønner fra Gizon; Jonatan, Shages søn fra Harar; Ahiam, Sakars søn fra Harar; Elifal, Urs søn; Hefer fra Mekera; Ahija fra Pelon; Hetzro fra Karmel; Na’araj, Ezbajs søn; Joel, Natans bror; Mibhar, Hagris søn; Zelek fra Ammon; Nahraj, Joabs våbendrager, fra Be’erot; Ira fra Jattir; Gareb fra Jattir; hittitten Urias; Zabad, Ahlajs søn; Adina, Shizas søn—en leder fra Rubens stamme med 30 krigere under sig; Hanan, Ma’akas søn; Joshafat fra Mitan; Uzzija fra Ashtarot; Shama og Jeuel, Hotams sønner fra Aroer; Jediael, Shimris søn; Joha, hans bror fra Titz; Eliel fra Mahava; Jeribaj og Joshavja, Elna’ams sønner; Jitma fra Moab; og endelig Eliel, Obed og Ja’asiel fra Zoba.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Davids voksende hær</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Følgende krigere sluttede sig til David i Ziklag, mens han skjulte sig for kong Saul. De kæmpede tappert ved hans side, <verse number="2" style="v"/>og de var alle fremragende bueskytter og slyngekastere—og de skød lige så godt med venstre som med højre hånd. Ligesom kong Saul hørte de til Benjamins stamme.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Deres anfører var Ahiezer, Shema’as søn fra Gibea, som blev assisteret af sin bror, Joash. Dernæst var der Jeziel og Pelet, Azmavets sønner; Beraka; Jehu fra Anatot; <verse number="4" style="v"/>Jishmaja fra Gibeon—en berømt kriger, som var en af lederne blandt „De Tredive”; <verse number="5" style="v"/>Jirmeja; Jahaziel; Johanan; Jozabad fra Gedera; <verse number="6" style="v"/>Eluzaj; Jerimot; Bealja; Shemarja; Shefatja fra Haruf; <verse number="7" style="v"/>Elkana; Jishija; Azarel; Joezer; Jashobeam—alle af Koras slægt. <verse number="8" style="v"/>Desuden Joela og Zebadja, Jerohams sønner fra Gedor.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Mens David opholdt sig i klippeborgen i ørkenen, sluttede flere mænd fra Gads stamme sig til ham. Det var elitesoldater, trænet i at håndtere skjold og spyd, frygtindgydende som løver og hurtige som gazeller.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Deres øverste anfører hed Ezer. De øvrige var efter rang: Obadja, Eliab, <verse number="11" style="v"/>Mishmanna, Jirmeja, <verse number="12" style="v"/>Attaj, Eliel, <verse number="13" style="v"/>Johanan, Elzabad, <verse number="14" style="v"/>Jirmeja og Makbannaj. <verse number="15" style="v"/>Disse 11 mænd var officerer i hæren. Den ringeste af dem havde 100 soldater under sig, og den bedste 1000. <verse number="16" style="v"/>Engang da Jordanfloden gik over sine bredder, som den plejer i årets første måned, satte disse mænd over floden og fordrev alle indbyggerne i dalene fra øst til vest.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>En anden gang opsøgte en flok mænd fra Benjamins og Judas stammer David i klippeborgen for at slutte sig til ham. <verse number="18" style="v"/>David gik dem i møde og sagde: „Hvis I kommer for at hjælpe mig, er vi venner; men hvis jeres hensigt er at forråde mig til mine fjender, skønt jeg er uskyldig, vil vores fædres Gud føre min sag og dømme jer.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Da kom Guds Ånd over Amasaj, der senere blev en af lederne blandt „De Tredive”, og han udbrød:</para>
  <para style="q1">„Vi står bag dig, David!</para>
  <para style="q2">Vi er med dig, Isajs søn!</para>
  <para style="q1">Fred og fremgang til dig!</para>
  <para style="q2">De, der hjælper dig, får succes,</para>
  <para style="q3">for din Gud er med dig!”</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">Da bød David dem velkommen og gjorde dem til officerer i sin hær.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>En flok mænd fra Manasses stamme deserterede fra Sauls hær til David, da han var sammen med filistrenes hær og klar til kamp mod Saul. Filistrenes officerer nægtede imidlertid at lade David og hans mænd deltage i slaget. Efter at have diskuteret sagen sendte filistrene dem hjem til Ziklag. De var bange for at miste livet, hvis David pludselig gik tilbage til sin tidligere herre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Følgende højtstående officerer fra Manasses stamme fulgte med David tilbage til Ziklag: Adna, Jozabad, Jediael, Mikael, Jozabad, Elihu og Zilletaj. <verse number="22" style="v"/>Det var tapre og dygtige krigere, som ved tilbagekomsten til Ziklag hjalp David med at bekæmpe de amalekitiske plyndringsbander, og de blev senere officerer i Davids hær.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>For hver dag der gik, sluttede flere og flere sig til David, indtil han rådede over en mægtig hær. <verse number="24" style="v"/>Kort efter flyttede David til Hebron med hele sit følge, og de var alle opsat på at få David til konge i stedet for Saul, sådan som Herren havde lovet. Hæren inkluderede krigere fra alle stammerne:</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Fra Judas stamme: 6800 krigere bevæbnet med skjolde og spyd; <verse number="26" style="v"/>fra Simeons stamme: 7100 erfarne krigere; <verse number="27" style="v"/>fra Levis stamme: 4600; <verse number="28" style="v"/>fra præsteslægten, Arons efterkommere: 3700 mænd under ledelse af Jojada <verse number="29" style="v"/>samt en ung dygtig kriger, Zadok, med 22 ledende medlemmer af sin slægt; <verse number="30" style="v"/>fra Benjamins stamme, som Saul tilhørte: 3000 mænd—hovedparten af denne stamme var stadig loyale over for Saul; <verse number="31" style="v"/>fra Efraims stamme: 20.800 tapre krigere, der var fremtrædende mænd i deres respektive slægter; <verse number="32" style="v"/>fra Manasses halve stamme blev 18.000 mænd sendt af sted for at hjælpe David til at vinde kongemagten; <verse number="33" style="v"/>fra Issakars stamme: 200 ledere og deres slægtninge, som alle forstod at tolke tidens tegn og forstod, hvad der var bedst for Israels fremtid; <verse number="34" style="v"/>fra Zebulons stamme: 50.000 dygtige, fuldt bevæbnede krigere, der var 100 procent loyale mod David; <verse number="35" style="v"/>fra Naftalis stamme: 1000 officerer og 37.000 krigere udrustet med skjolde og spyd; <verse number="36" style="v"/>fra Dans stamme: 28.600 mænd rede til kamp; <verse number="37" style="v"/>fra Ashers stamme: 40.000 veltrænede og kamplystne krigere; <verse number="38" style="v"/>fra den anden side af Jordanfloden hvor Ruben, Gad og Manasses anden halve stamme hørte hjemme: 120.000 fuldt rustede krigere.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Alle disse krigere kom til Hebron rede til kamp og fast besluttet på at gøre David til konge over Israel, for hele folket ønskede, at David skulle være deres konge. <verse number="40" style="v"/>I tre dage fejrede de kroningen af David; de spiste og drak af de forsyninger, deres slægtninge kom med. <verse number="41" style="v"/>Folk kom fra nær og fjern—ja, helt fra Issakars, Zebulons og Naftalis egne—med madvarer på æsler, kameler, muldyr og okser: store mængder mel, figenkager, rosiner, vin, olivenolie, kvæg og får. Al denne overflod var udtryk for den forventningens glæde, der havde bredt sig ud over hele Israel.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">David henter pagtens ark</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2SA 6:1-11">2.Sam. 6,1-11</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Efter at David havde rådført sig med sin militære ledelse og alle sine officerer, <verse number="2" style="v"/>sagde han til den store forsamling af krigere, der var kommet fra alle Israels stammer:</para>
  <para style="p">„Hvis I mener, det er rigtigt, og at det er Guds vilje, så lad os sende bud ud over hele Israels land om, at alle stammeledere skal komme herned til os. Der skal også sendes besked til præsternes og levitternes ledere i de byer, de har fået tildelt at bo i. <verse number="3" style="v"/>Når alle lederne er samlet, vil vi så hente Guds Ark, for lige siden Saul blev konge, har man ikke taget Herren med på råd.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Davids forslag blev enstemmigt vedtaget, for de mente alle, at det var det rigtige at gøre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>På den måde fik David samlet hele Israels folk fra nord til syd, så de kunne være med til at hente Guds Ark i Kirjat-Jearim. <verse number="6" style="v"/>Derefter drog David af sted i spidsen for den store skare til Kirjat-Jearim, som også kaldes Ba’ala, i Judas stammeområde for at hente Gud Herrens Ark—den Gud, som troner mellem keruberne. <verse number="7" style="v"/>Arken, der i lang tid havde stået i Abinadabs hus, blev anbragt på en ny oksekærre—og Uzza og Ahjo styrede okserne. <verse number="8" style="v"/>David og Israels øvrige ledere dansede og sang af alle kræfter til Guds ære til musik fra lyrer, harper, tamburiner, bækkener og trompeter.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Men da de nåede til tærskepladsen ved Kidon, snublede okserne, og Uzza rakte hånden ud for at støtte arken. <verse number="10" style="v"/>Da blev Herren vred og straffede Uzza, fordi han ikke viste ærefrygt for arken, som ikke måtte røres, og han døde på stedet. <verse number="11" style="v"/>David var oprørt over, at Herren havde straffet Uzza så hårdt. Derfor kaldte han stedet for „Peretz-Uzza”,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13,11 </char><char style="ft" closed="false">Navnet betyder: „Udfaldet mod Uzza”.</char></note> hvilket det hedder den dag i dag.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Episoden gjorde, at David blev bange for Gud. „Hvordan tør jeg så bringe Guds Ark hjem til mig?” sagde han. <verse number="13" style="v"/>Derfor ombestemte han sig, og i stedet for at føre arken ind i Davidsbyen, lod han den indtil videre opbevare hos Obed-Edom fra Gat. <verse number="14" style="v"/>Der stod den i tre måneder—og Herren velsignede Obed-Edom og hans familie.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">David befæster sin position som konge</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2SA 5:11-16">2.Sam. 5,11-16</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Kong Hiram af Tyrus sendte kong David en masse cedertræ som venskabsgave. Samtidig sendte han stenhuggere og tømrere, der skulle hjælpe med at bygge et flot palads til ham. <verse number="2" style="v"/>Da forstod David, at Herren havde valgt ham til konge og styrket hans kongemagt for sit udvalgte folks skyld.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Efter at David var flyttet til Jerusalem, tog han flere koner, og han fik mange sønner og døtre. <verse number="4" style="v"/>Her følger navnene på de sønner, der blev født i Jerusalem: Shammua, Shobab, Natan, Salomon, <verse number="5" style="v"/>Jibhar, Elishua, Elpelet, <verse number="6" style="v"/>Noga, Nefeg, Jafia, <verse number="7" style="v"/>Elishama, Be’eljada og Elifelet.</para>
  <para style="s1">David besejrer filistrene</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2SA 5:17-25">2.Sam. 5,17-25</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Da filistrene hørte, at David var blevet kronet til konge over Israel, mobiliserede de deres styrker og tog af sted for at tage ham til fange. Men David fik meddelelse om det og samlede sin egen hær imod dem. <verse number="9" style="v"/>Filistrenes hær kom og invaderede Refaimdalen. <verse number="10" style="v"/>Da spurgte David Gud til råds: „Skal jeg gå ud og kæmpe imod dem? Vil du give mig sejr over dem?”</para>
  <para style="p">Herren svarede: „Ja, jeg vil udlevere dem til dig.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Derefter rykkede David ud og besejrede dem. „Det var Gud, der gjorde det!” erklærede han. „Gud brød gennem fjendens slagrækker som en flodbølge!” Derfor kaldte han stedet for Ba’al-Peratzim.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14,11 </char><char style="ft" closed="false">Navnet betyder: „Herren bryder igennem”.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>De flygtende filistre havde efterladt deres afgudsbilleder på slagmarken, og David gav ordre til, at de skulle brændes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Men filistrene kom tilbage og invaderede endnu engang dalen. <verse number="14" style="v"/>David rådførte sig igen med Gud, og svaret lød: „Undgå et frontalt angreb! Gå bag om fjenden og slå til ved baka-træerne.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14,14 </char><char style="ft" closed="false">Det vides ikke, hvilke træer der er tale om, måske popler, asp eller morbær.</char></note> <verse number="15" style="v"/>Så snart du hører lyden af taktfaste skridt i toppen af træerne, skal du gå til angreb, for det betyder, at Gud selv er gået i forvejen for at tilintetgøre fjendens hær.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>David gjorde, som Gud havde sagt, og hans hær huggede filistrene ned fra Gibeon og helt til Gezer. <verse number="17" style="v"/>Davids ry spredtes nu vidt omkring. Herren sørgede for, at alle de omkringboende folkeslag fik stor respekt for kong David.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">David fører arken til Jerusalem</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2SA 6:12-19">2.Sam. 6,12-19</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Efter at David havde bygget et stort palads til sig selv i Davidsbyen, indrettede han et telt, hvor Guds Ark kunne stå. <verse number="2" style="v"/>Derpå sagde han: „Kun levitterne må røre Guds Ark, for det er dem, Herren en gang for alle har udvalgt til at bære arken og gøre tjeneste for ham.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Derefter samlede David alle Israels ledere i Jerusalem, for at de skulle overvære højtideligheden, når arken blev ført ind i det telt, som var indrettet til den. <verse number="4" style="v"/>Følgende præster og levitter var til stede: <verse number="5" style="v"/>Fra Kehats slægt: 120 mænd anført af Uriel; <verse number="6" style="v"/>fra Meraris slægt: 220 mænd anført af Asaja; <verse number="7" style="v"/>fra Gershons slægt: 130 mænd anført af Joel; <verse number="8" style="v"/>fra Elitzafans slægt: 200 mænd anført af Shemaja; <verse number="9" style="v"/>fra Hebrons slægt: 80 mænd anført af Eliel; <verse number="10" style="v"/>og fra Uzziels slægt: 112 mænd anført af Amminadab.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>David tilkaldte nu ypperstepræsterne Zadok og Ebjatar samt de levitiske ledere Uriel, Asaja, Joel, Shemaja, Eliel og Amminadab.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>„I er overhoveder for de levitiske slægter,” sagde han til dem. „Sørg nu for, at I selv og jeres folk gennemgår renselsesritualet, så I kan føre Herrens, Israels Guds, Ark ind i teltet. <verse number="13" style="v"/>Sidste gang, da I ikke var med, straffede Herren os, fordi vi ikke rådførte os med ham om, hvordan arken skulle flyttes.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Derefter gennemgik præsterne og levitterne renselsesritualet, så de kunne flytte Israels Guds Ark på den rigtige måde. <verse number="15" style="v"/>På den måde blev levitterne klar til at kunne løfte Guds Ark op i bærestængerne og bære den på skuldrene, sådan som Herren havde befalet Moses.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>David gav de levitiske ledere ordre til at organisere et orkester og et kor, som kunne synge af hjertens fryd og spille på lyrer, harper og bækkener. <verse number="17" style="v"/>Levitternes ledere udpegede følgende musikere som ledere: Heman, Joels søn; Asaf, Berekjas søn; og Etan, Kushajas søn fra Meraris slægt.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15,17 </char><char style="ft" closed="false">Fra <char style="xt"><ref loc="1CH 6:18-28">1.Krøn. 6,18-28</ref></char> ved vi, at Heman var fra Kehat-slægten og Asaf fra Gershon-slægten. Alle tre grene af Levi-stammen er således repræsenteret.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Følgende mænd blev udpeget som deres medhjælpere: Zekarja, Ja’aziel, Shemiramot, Jehiel, Unni, Eliab, Benaja, Ma’aseja, Mattitja, Elifelehu, Mikneja og tempelvagterne Obed-Edom og Jeiel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Heman, Asaf og Etan fik til opgave at slå på bronzebækkenerne. <verse number="20" style="v"/>Zekarja, Aziel, Shemiramot, Jehiel, Unni, Eliab, Ma’aseja og Benaja skulle spille på harpe, <verse number="21" style="v"/>og Mattitja, Elifelehu, Mikneja, Obed-Edom, Jeiel og Azazja skulle spille på lyre. <verse number="22" style="v"/>Kenanja blev udpeget som instruktør for musikerne, for det var han særlig uddannet til.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23-24" style="v"/>Berekja, Elkana, Obed-Edom og Jehija skulle holde vagt omkring arken, og præsterne Shebanja, Joshafat, Netanel, Amasaj, Zekarja, Benaja og Eliezer skulle blæse i trompet foran Guds Ark.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Under stor jubel gik David nu i spidsen for Israels ledere og officerer til Obed-Edoms hus for at føre Herrens Pagts Ark til Jerusalem. <verse number="26" style="v"/>Da levitterne nu kunne bære Herrens Pagts Ark uden problemer, ofrede man i taknemmelighed til Gud syv unge tyre og syv væddere. <verse number="27" style="v"/>Både David, de levitter, der bar arken, deres leder, Kenanja, og sangerne var iført dragter af fintvævet linned. David bar desuden en efod af linned, den særlige præstedragt. <verse number="28" style="v"/>Under stor festjubel førte Israels ledere derpå Herrens Pagts Ark til Jerusalem til akkompagnement af vædderhorn og trompeter, bækkener, harper og lyrer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Men da processionen nåede ind til Davidsbyen, og Davids kone Mikal, Sauls datter, fra sit vindue så kong David hoppe rundt og danse af glæde, følte hun foragt for ham.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Guds Ark blev anbragt i det telt, som David havde ladet indrette til den. Derefter ofrede man brændofre og takofre til Gud, <verse number="2" style="v"/>og David velsignede folket i Herrens navn. <verse number="3" style="v"/>Så gav han hver af de tilstedeværende, både mænd og kvinder, en gave bestående af et brød, en daddelkage og en rosinkage.</para>
  <para style="s1">David etablerer lovsang til Herren</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>David udpegede nogle af levitterne til at stå foran Herrens Ark og takke og lovprise Israels Gud. <verse number="5" style="v"/>Asaf ledte lovsangen og spillede på bækken. Zekarja, Ja’aziel, Shemiramot, Jehiel, Mattija, Eliab, Benaja, Obed-Edom og Jeiel spillede på harpe og lyre, <verse number="6" style="v"/>mens præsterne Benaja og Jahaziel blæste trompet foran Guds Pagts Ark.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>David gav fra den dag af Asaf og hans medhjælpere<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16,7 </char><char style="ft" closed="false">Teksten siger ikke, hvem der har skrevet følgende sang. Det kan være David eller Asaf, eller måske var sangen allerede kendt.</char></note> ansvaret for at synge lovsange til Herren. De sang følgende sang:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Sig tak til Herren og giv ham ære!</para>
  <para style="q2">Forkynd hans undere for alle folkeslag!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Syng og spil til hans ære,</para>
  <para style="q2">tænk på alle de mirakler, han har udført.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Glæd jer over hans herlighed.</para>
  <para style="q2">Lad alle, der kender ham, fryde sig!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Søg hjælp hos Herren og hans styrke,</para>
  <para style="q2">hold jer altid nær til ham.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Tænk på de fantastiske ting, han har gjort,</para>
  <para style="q2">alle de undere, han har udført.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>I er jo børn af Guds tjener, Abraham,</para>
  <para style="q2">I er de udvalgte efterkommere af Jakob.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>Han er Herren, vor Gud,</para>
  <para style="q2">han hersker over hele jorden.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>Han holder altid sine løfter,</para>
  <para style="q2">er trofast gennem tusind generationer.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>Han står bag sin pagt med Abraham,</para>
  <para style="q2">det løfte han højtideligt afgav til Isak.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>Han bekræftede den over for Jakob</para>
  <para style="q2">som en vedvarende pagt med Israels folk:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>„Jeg giver jer Kana’ans land,</para>
  <para style="q2">det skal være jeres særlige ejendom.”</para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>Det sagde han, da de endnu var få,</para>
  <para style="q2">en lille flok fremmede i Kana’ans land.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v"/>De vandrede fra land til land,</para>
  <para style="q2">fra det ene rige til det andet.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v"/>Men han tillod ingen at skade dem,</para>
  <para style="q2">han advarede konger om at holde sig væk.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v"/>„Rør ikke mine udvalgte,</para>
  <para style="q2">gør ikke mine profeter fortræd!”</para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v"/>Lad hele jorden synge for Herren,</para>
  <para style="q2">fortæl om hans frelse hver eneste dag.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v"/>Lad alle folk høre om hans vældige undere,</para>
  <para style="q2">fortæl om de forunderlige ting, han har gjort.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v"/>For Herren er stor, og æren er hans,</para>
  <para style="q2">ingen andre guder er værd at tilbede.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v"/>Andre folks guder er falske guder,</para>
  <para style="q2">men Herren har skabt både himlen og jorden.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v"/>Han udstråler kongelig værdighed,</para>
  <para style="q2">styrke og glæde kommer fra ham.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v"/>Pris Herren, alle verdens folk,</para>
  <para style="q2">erkend hans herlighed og magt.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v"/>Giv Herren den ære, der tilkommer ham,</para>
  <para style="q2">bring jeres gaver og træd frem for ham.</para>
  <para style="q1">Tilbed Herren i helligt skrud,</para>
  <para style="q2">
    <verse number="30" style="v"/>bøj knæ for ham, alle jordens folk.</para>
  <para style="q1">Han skabte jorden på et sikkert fundament,</para>
  <para style="q2">
    <verse number="31" style="v"/>lad himlen glæde sig og jorden juble.</para>
  <para style="q1">Udråb blandt folkene:</para>
  <para style="q2">„Herren har bevist, han er konge!”</para>
  <para style="q1">
    <verse number="32" style="v"/>Lad havene bruse i lovprisning,</para>
  <para style="q2">lad marken med sin afgrøde juble,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="33" style="v"/>lad lovsangen suse i skovens træer,</para>
  <para style="q2">for Herren kommer for at dømme jorden.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="34" style="v"/>Tak Herren, for han er god.</para>
  <para style="q2">Hans trofasthed varer til evig tid.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="35" style="v"/>Frels os, vor Gud!</para>
  <para style="q2">Bring os tilbage fra landflygtigheden,</para>
  <para style="q1">så vi kan give dig taknemmelighedsofre</para>
  <para style="q2">og lovprise dit hellige navn.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="36" style="v"/>Lovet være Herren, Israels Gud.</para>
  <para style="q2">Lad os prise ham nu og til evig tid.</para>
  <para style="p">Hele folket råbte „Amen” og lovpriste Herren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>David indsatte således Asaf og hans levitiske medhjælpere til dagligt at synge og spille lovsange foran Herrens Pagts Ark. <verse number="38" style="v"/>De blev assisteret af Obed-Edom, Jedutuns søn, og 68 levitter fra hans slægt. Obed-Edom fik også ansvaret for at holde vagt ved teltet sammen med Hosa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Ofringerne i den gamle helligdom på højen ved Gibeon fortsatte som hidtil. David udvalgte præsten Zadok og en gruppe af de øvrige præster til at stå for ofringerne der. <verse number="40" style="v"/>Hver morgen og aften skulle de ofre brændofre for Herren på det alter, som var indviet til formålet, og i det hele taget nøje følge alle de forskrifter, som Herren havde pålagt Israels folk, og som var nedskrevet i lovbogen. <verse number="41" style="v"/>Desuden blev Heman, Jedutun og flere andre udvalgt til at tage sig af lovsangstjenesten dér og synge om Herrens evige trofasthed. <verse number="42" style="v"/>Med deres trompeter, bækkener og øvrige musikinstrumenter akkompagnerede de lovsangen til Gud. Jedutuns sønner og slægtninge skulle holde vagt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>Da højtideligheden var overstået og folket gået hver til sit, gik David hjem for at velsigne sin familie.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s1">Guds pagtsløfte til David og hans slægt</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2SA 7:1-29">2.Sam. 7,1-29</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Efter at David var flyttet ind i sit kongelige palads, sagde han en dag til profeten Natan: „Her sidder jeg i mit smukke palads af cedertræ—men Herrens Pagts Ark står stadig i et telt!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>„Gør du bare, hvad du har på hjerte,” svarede Natan, „for Gud er med dig.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Men samme nat sagde Gud til Natan: <verse number="4" style="v"/>„Sig til min tjener David, at han ikke skal bygge et hus til mig! <verse number="5" style="v"/>Jeg har endnu aldrig haft et hus at bo i. Min bolig har været et telt lige siden den dag, jeg førte Israels folk ud af Egypten, og jeg er flyttet med dem fra den ene lejrplads til den anden. <verse number="6" style="v"/>Har jeg nogen sinde beklaget mig over det til de ledere, jeg indsatte som hyrder for mit folk? Har jeg bedt nogen af dem om at bygge mig et fornemt hus af cedertræ?</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Derfor skal du give David følgende besked fra den almægtige Herre: ‚Jeg hentede dig fra græsgangen, hvor du vogtede får, og satte dig til at være leder for mit folk. <verse number="8" style="v"/>Overalt hvor du kom frem, var jeg med dig og tilintetgjorde dine fjender. Jeg vil gøre dig lige så berømt som de kendteste mænd i verden. <verse number="9-10" style="v"/>Jeg har givet mit folk et sted at slå sig ned og bo uden frygt, og uden at blive mishandlet af deres fjender, sådan som det skete før i tiden, dengang jeg indsatte dommere til at lede mit folk. Jeg har skaffet dig fred fra alle dine fjender.</para>
  <para style="p">Hør nu efter, hvad jeg siger: I stedet for at <char style="em">du</char> bygger <char style="em">mig</char> et hus, vil <char style="em">jeg</char> „bygge” <char style="em">dig</char> et kongehus. <verse number="11" style="v"/>Når du engang er død, skal en af dine efterkommere overtage tronen, og jeg vil gøre hans kongedømme stærkt. <verse number="12" style="v"/>Han skal bygge mig et tempel, og jeg vil gøre hans herredømme urokkeligt for evigt.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17,12 </char><char style="ft" closed="false">Det hebraiske udtryk „for evigt” betegner en ikke nærmere fastsat tidsperiode uden nogen klar afslutning. Det kan betyde noget vedvarende gennem alle kommende generationer i al fremtid, eller det kan betyde så længe vedkommende lever, jf. <char style="xt"><ref loc="1SA 1:22">1.Sam. 1,22</ref>;</char> 13,13; 20,23.42.</char></note> <verse number="13" style="v"/>Jeg vil være hans far, og han skal være min søn. Jeg vil altid være trofast over for ham. Jeg vil ikke rive kongemagten ud af hans hænder, som jeg gjorde med din forgænger. <verse number="14" style="v"/>Jeg indsætter ham som konge i mit rige og leder for mit folk for evigt. Ja, hans herredømme vil vare til evig tid.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Så gik Natan til David og fortalte ham alt, hvad Gud havde sagt. <verse number="16" style="v"/>David gik da ind i teltet, hvor arken stod, og han satte sig for Herrens ansigt og bad: „Herre, min Gud, du har allerede gjort så meget for mig. <verse number="17" style="v"/>Og nu giver du mig tilmed løfter, der gælder mine efterkommere langt ud i fremtiden! Min Herre og Gud, du har løftet sløret for dine planer!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17,17 </char><char style="ft" closed="false">Betydningen af den hebraiske tekst er usikker.</char></note> <verse number="18" style="v"/>Hvad mere kan jeg sige om den ære, du viser mig? Du ved, at jeg ønsker at tjene dig. <verse number="19" style="v"/>Du har gjort dette for din tjeners skyld, og fordi du ville det. Det er store løfter, du har åbenbaret for mig. <verse number="20" style="v"/>Herre, du er uendelig stor—der er ingen anden Gud end dig! Det ved vi så godt. <verse number="21" style="v"/>Hvilket andet folk på den vide jord har du gjort så meget for som for Israel, dit eget folk? Du har befriet dit folk, så de kunne bringe ære til dit navn. Du har udført mægtige undere ved at frelse dit folk fra slaveriet i Egypten og drive de andre folkeslag bort foran dig. <verse number="22" style="v"/>Du udvalgte Israels folk til at være dit folk for evigt, og du blev Israels Gud.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23-24" style="v"/>Min Herre og Gud, gid det løfte, du har givet mig og min slægt, må stå fast for evigt. Må dets opfyldelse bringe dig evig ære, så folk erkender, at Israels Gud er den almægtige Gud. Må din tjener Davids slægt altid tjene dig. <verse number="25" style="v"/>Min Gud, du har sagt, at du vil bygge mig et kongehus. Det er derfor, jeg drister mig til at komme med en bøn til dig. <verse number="26" style="v"/>Min Herre og min Gud, du har givet mig gode løfter for fremtiden. <verse number="27" style="v"/>Velsign min slægt, så den altid må bestå for dit ansigt. Når du, Herre, velsigner min slægt, vil den altid være velsignet!”</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">Davids sejre over nabofolkene</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2SA 8:1-14">2.Sam. 8,1-14</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>David besejrede efterhånden filistrene fuldstændigt og undertvang dem ved at indtage deres hovedstad, Gat, og de omliggende landsbyer. <verse number="2" style="v"/>Han besejrede også moabitterne og gjorde dem til sine skattepligtige undersåtter.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Kong Hadadezer af Zoba forsøgte at generobre sit gamle territorium syd for Eufratfloden.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18,3 </char><char style="ft" closed="false">Et område, som Saul havde taget fra ham.</char></note> Men David besejrede hans hær og forfulgte den helt til Hamat.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18,3 </char><char style="ft" closed="false">I det nordvestlige Syrien, vest for Zoba området og ca. 200 km nord for Damaskus.</char></note> <verse number="4" style="v"/>Ved den lejlighed erobrede David 1000 stridsvogne og tog 7000 ryttere og 20.000 fodfolk til fange. Han skar haserne over på samtlige heste bortset fra 100 af dem. <verse number="5" style="v"/>Da aramæerne rykkede ud fra Damaskus for at hjælpe Hadadezer, huggede David 22.000 af dem ned. <verse number="6" style="v"/>I Damaskusområdet udstationerede han flere garnisoner og indlemmede aramæerne blandt sine skattepligtige undersåtter. Herren gav David sejr over alle hans fjender. <verse number="7" style="v"/>David beslaglagde alle de guldskjolde, som kong Hadadezers officerer havde brugt, og førte dem til Jerusalem <verse number="8" style="v"/>sammen med en stor ladning bronze fra Hadadezers byer Tibat og Kun. Det var blandt andet det bronze, kong Salomon senere brugte til at få lavet „bronzehavet” ved templet samt søjlerne og de forskellige bronzeredskaber.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Da kong Tou af Hamat hørte om Davids triumf over Hadadezers hær, <verse number="10" style="v"/>sendte han sin søn Hadoram af sted for at lykønske ham. Hadadezer og Tou var nemlig ærkefjender. Hadoram forærede David mange gaver af guld, sølv og bronze, <verse number="11" style="v"/>og David indviede dem til Herren sammen med det guld og sølv, han havde taget i krigsbytte fra edomitterne, moabitterne, ammonitterne, filistrene og amalekitterne.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>I Saltdalen slog Abishaj, Zerujas søn, en edomitisk hær på 18.000 mand, <verse number="13" style="v"/>hvorefter han etablerede en række garnisoner i Edom, så edomitterne kom under Davids herredømme. Således gav Herren David sejr, hvor som helst han kom frem.</para>
  <para style="s1">Davids embedsmænd</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2SA 8:15-18">2.Sam. 8,15-18</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>David var en retfærdig konge i Israel, og han gav alle en fair behandling. <verse number="15" style="v"/>Joab var øverstbefalende for hæren; Joshafat, Ahiluds søn, var kongens øverste embedsmand med ansvar for arkiverne; <verse number="16" style="v"/>Zadok, Ahitubs søn, og Ahimelek, Ebjatars søn, var de ledende præster; Shavsha var statssekretær; <verse number="17" style="v"/>Benaja, Jojadas søn, var chef for livgarden; og Davids egne sønner var ledere ved kongens side.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">David besejrer ammonitterne og aramæerne</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2SA 10:1-19">2.Sam. 10,1-19</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nogen tid efter døde ammonitternes konge, Nahash, og han blev efterfulgt af sønnen Hanun.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>„Ham vil jeg vise venlighed,” tænkte David, „for hans far viste venlighed mod mig.” Så sendte David nogle sendebud af sted for at kondolere i anledning af faderens død.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Men de ammonitiske officerer sagde til Hanun: „De mænd er ikke kommet for at ære din fars minde! Nej, det er blot et påskud for at udspionere os, for i virkeligheden har David i sinde at angribe os.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Derfor lod Hanun Davids mænd pågribe, hvorefter man vanærede dem ved at barbere deres skæg af. Samtidig blev deres tøj skåret af over bagdelen, og sådan blev de sendt hjem. <verse number="5" style="v"/>Da David fik at vide, at hans sendebud var blevet så groft ydmyget, sendte han nogle af sine embedsmænd ud for at møde dem og give dem besked på at blive i Jeriko, indtil deres skæg var vokset ud igen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6-7" style="v"/>Ammonitterne blev klar over, at David var rasende på dem på grund af det, de havde gjort. Derfor hvervede Hanun for 1000 sække sølv aramæiske stridsvogne, ryttere og soldater fra områderne Aram-Naharajim, Aram-Ma’aka og Zoba foruden kongen af Ma’akas hær. Den aramæiske hærstyrke marcherede frem og gjorde holdt ved Medeba samtidig med, at ammonitterhæren blev mobiliseret. <verse number="8" style="v"/>Da David fik det at vide, sendte han straks Joab og Israels bedste styrker af sted imod dem. <verse number="9" style="v"/>Ammonitterne tog opstilling foran byporten, mens de allierede aramæiske konger tog opstilling på den åbne slette. <verse number="10-11" style="v"/>Derved blev Joab tvunget til at kæmpe på to fronter, så han delte styrkerne imellem sig og sin bror Abishaj. Selv tog han elitesoldaterne og rykkede ud mod aramæerne på sletten, mens han overlod resten af hæren til Abishaj, der skulle kæmpe imod ammonitterne foran byporten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>„Hvis jeg får brug for hjælp mod aramæerne, må du komme med det samme!” beordrede Joab. „Og hvis det viser sig, at du får besvær med ammonitterne, kommer jeg dig til hjælp. <verse number="13" style="v"/>Vær nu ved godt mod! Vi må være tapre, hvis vi skal gøre os håb om at redde vores folk og vores Guds byer. Herrens vilje ske!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Så gik Joab og hans krigere til angreb, og aramæerne flygtede. <verse number="15" style="v"/>Da ammonitterne så det, flygtede de også og søgte tilflugt inden for bymuren. Derefter vendte Joab tilbage til Jerusalem med sin hær.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Da aramæerne indså, at de ikke kunne stå sig imod israelitterne, sendte de bud efter forstærkning fra de aramæiske tropper på den anden side af Eufratfloden. Hjælpetropperne var under kommando af Shofak, kong Hadadezers hærfører.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Da David hørte det, samlede han hele Israels hær og gik i spidsen for den over Jordanfloden, hvor de tog kampen op mod aramæerne. <verse number="18" style="v"/>Aramæerne led store tab og måtte igen tage flugten. David og hans hær dræbte 7000 aramæiske vognkæmpere og 40.000 fodfolk, deriblandt hærchefen Shofak. <verse number="19" style="v"/>Da Hadadezers vasalkonger så, at aramæerne var blevet slået, sluttede de fred med David og blev underlagt hans herredømme. Fra da af turde aramæerne ikke længere hjælpe ammonitterne.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">Yderligere kamp mod ammonitterne</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2SA 11:1">2.Sam. 11,1</ref>; <ref loc="2SA 12:30-31">12,30-31</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Næste forår omkring den tid, hvor kongerne sædvanligvis drager i krig, rykkede Joab ud med den israelitiske hær. De besejrede den ammonitiske hær og belejrede Rabba.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20,1 </char><char style="ft" closed="false">Ammons hovedstad, svarende til det nuværende Amman i Jordan.</char></note> Men David selv blev hjemme i Jerusalem. Joab angreb Rabba og ødelagde den.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Da David kort efter ankom til Rabba, fjernede han kronen fra ammonitterkongens<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20,2 </char><char style="ft" closed="false">Eller mere ordret: „deres konges hoved”. Teksten kan med lidt andre vokaler oversættes „Milkoms hoved”. Milkom, det samme som Molek/Molok, var ammonitternes afgud, jf. <char style="xt"><ref loc="1KI 11:5-7">1.Kong. 11,5-7</ref></char>.</char></note> hoved og satte den på sit eget. Den vejede over 30 kg og var lavet af guld, og der var en stor ædelsten på den. Desuden tog han et stort krigsbytte. <verse number="3" style="v"/>Byens befolkning tog han som krigsfanger og satte dem til at arbejde med save, hakker og økser. På samme måde gik det indbyggerne fra de øvrige byer i ammonitternes land.</para>
  <para style="p">Derefter vendte David og hæren tilbage til Jerusalem.</para>
  <para style="s1">Flere kæmper blandt filistrene bliver dræbt</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2SA 21:18-22">2.Sam. 21,18-22</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Senere, da israelitterne kæmpede mod filistrene ved Gezer, dræbte Sibbekaj fra Husha en filister af den frygtede Rafa-slægt, en mand ved navn Sippaj, hvorefter filistrene overgav sig. <verse number="5" style="v"/>Under en anden kamp mod filistrene lykkedes det Elhanan, Jairs søn, at dræbe en filister ved navn Lahmi, en bror til Goliat, hvis spydskaft var på størrelse med en vævebom. <verse number="6" style="v"/>Og en anden gang, da israelitterne kæmpede mod filistrene ved Gat, var der en kæmpe af Rafa-slægten med seks fingre på hver hånd og seks tæer på hver fod. <verse number="7" style="v"/>Han hånede Israel, men Jonatan,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20,7 </char><char style="ft" closed="false">Sandsynligvis en fejlkopiering af Jonadab, jf. <char style="xt"><ref loc="2SA 13:3">2.Sam. 13,3</ref></char>.</char></note> en søn af Davids bror Shima, dræbte ham. <verse number="8" style="v"/>Disse filistre, der tilhørte kæmpeslægten Rafa fra Gat, blev hugget ned af Davids mænd.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">Davids mønstring af hæren</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2SA 24:1-25">2.Sam. 24,1-25</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Satan ønskede at bringe Israels folk i ulykke, så han gav David den tanke at foretage en optælling af Israels samlede hærstyrke.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>David sagde derfor til Joab og de øvrige officerer: „Rejs rundt blandt alle Israels stammer fra Dan i nord til Be’ersheba i syd og optæl alle de våbenføre mænd. Kom så tilbage og fortæl mig, hvor mange jeg råder over.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Men Joab svarede: „Gud give, at din hær må vokse til 100 gange af, hvad den er nu. Min herre og konge, er de ikke alle loyale over for dig? Hvorfor vil du begå denne synd? Hvorfor bringe ulykke over Israels folk?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Imidlertid sejrede kongens ord over Joabs protester, så Joab rejste landet rundt for at foretage optællingen. Da han vendte tilbage til Jerusalem, <verse number="5" style="v"/>meddelte han David det samlede tal på landets våbenføre mænd: I hele Israel var der 1.100.000 mand, heraf 470.000 i Juda. <verse number="6" style="v"/>Joab havde dog undladt at foretage optælling i Levis og Benjamins stammeområde, for han var meget ilde til mode over kongens befaling. <verse number="7" style="v"/>Gud var også vred over optællingen. Derfor ville han straffe Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Da sagde David til Gud: „Jeg har begået en stor synd! Det var tåbeligt af mig at gøre sådan noget. Tilgiv mig!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Så sagde Herren til profeten Gad, som var i Davids tjeneste: <verse number="10" style="v"/>„Gå hen og sig til David: Jeg, Herren, giver dig tre muligheder for straf, og du må selv vælge, hvilken en af dem det skal være.” <verse number="11" style="v"/>Gad gik derefter hen til David og forelagde ham de tre muligheder: <verse number="12" style="v"/>„Vælger du tre år med hungersnød? Eller tre måneder på flugt for dine fjender? Eller tre dage, hvor Herrens engel sender pest over hele Israels land? Sig mig, hvad jeg skal svare Herren, som har sendt mig!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>„Det er et frygteligt valg,” sukkede David. „Men det er bedre at være prisgivet Herren, for hans nåde er stor. Lad mig ikke være prisgivet mennesker.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Da sendte Herren pest over hele Israel, og 70.000 mænd døde. <verse number="15" style="v"/>Da dødsenglen skulle til at ramme Jerusalem, blev Herren bedrøvet over den store ulykke, der var ved at ske. „Stop!” sagde han til englen. „Nu kan det være nok!” Englen stod da ved jebusitten Ornans tærskeplads. <verse number="16" style="v"/>Da David så Herrens engel stå stille i luften med sit sværd rettet mod Jerusalem, kastede han og hans ledere sig på knæ med ansigtet mod jorden. De var alle klædt i sæk og aske.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>„Det er mig, der har syndet ved at mønstre min hær,” sagde han. „Alle disse mennesker er som uskyldige får. Herre, min Gud, lad dog straffen ramme mig og min familie. Du må ikke tilintetgøre dit folk.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Derpå sagde Herrens engel til Gad: „Sig til David, at han skal bygge et alter for Herren på jebusitten Ornans tærskeplads.” <verse number="19-20" style="v"/>David var lydig mod Herrens befaling og opsøgte Ornan, der var i færd med at tærske hvede. Da Ornan vendte sig om, fik han øje på englen, og hans fire sønner løb i skjul, mens han selv fortsatte med at tærske. <verse number="21" style="v"/>Kort efter opdagede Ornan kongen, der nærmede sig. Straks forlod han tærskepladsen, løb kong David i møde og kastede sig på knæ med ansigtet mod jorden foran ham.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>David sagde til Ornan: „Lad mig købe tærskepladsen af dig til dens fulde pris, så jeg kan bygge Herren et alter og få pesten til at standse.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>„Tag den bare, min herre og konge, og gør med den, hvad du vil,” svarede Ornan. „Her, jeg giver dig mine okser til brændofferet, tærskeslæderne til offerbrænde og brug min hvede til afgrødeofferet. Jeg giver dig det hele!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>„Nej,” svarede kong David, „jeg vil betale dig den fulde pris. Jeg kan ikke tage, hvad der tilhører en anden, og ofre det til Herren. Jeg vil ikke bringe ofre, der ikke har kostet mig noget!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Så betalte David Ornan 600 guldstykker for hele området, <verse number="26" style="v"/>hvorefter han byggede et alter for Herren og ofrede brændofre og takofre. Han bad Herren om nåde, og Herren svarede ved at sende ild fra himlen, som fortærede ofrene på alteret. <verse number="27" style="v"/>Herren befalede derefter englen at stikke sværdet i skeden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>David fortsatte nu med at ofre til Herren på jebusitten Ornans tærskeplads, fordi Herren dér havde svaret på hans bøn. <verse number="29" style="v"/>Herrens telt og brændofferalteret, som Moses havde lavet i ørkenen, stod stadig på højen ved Gibeon. <verse number="30" style="v"/>Men David turde ikke tage derhen for at søge Herren, for han var bange for Herrens engels sværd.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s1">David gør klar til, at et tempel kan bygges</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Derefter bekendtgjorde David: „Her er stedet, hvor Herrens Hus skal bygges. Her skal Israels folk bringe brændofre.” <verse number="2" style="v"/>Så befalede han, at alle udlændinge, der boede i landet, skulle samles og sættes i arbejde med at tilhugge stenblokke til templet. <verse number="3" style="v"/>Han skaffede også en masse jern til at smede søm og hængsler til portene foruden en umådelig mængde bronze. <verse number="4" style="v"/>Fra Tyrus og Sidon skaffede han enorme mængder af cedertræ til byggeriet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>David tænkte nemlig: „Det tempel, som skal bygges for Herren, skal være så storslået, at det bliver berømt ud over hele verden. Men min søn Salomon, som skal bygge det, er stadig ung og uerfaren, så jeg vil hjælpe ham ved at gøre det hele klar.” Det var grunden til, at David inden sin død gjorde alle disse forberedelser.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>David gav derpå Salomon ansvaret for at bygge et tempel for Herren, Israels Gud. <verse number="7" style="v"/>„Det var min plan at bygge et hus til Herren, min Gud,” forklarede David ham, <verse number="8" style="v"/>„men han sagde til mig: ‚Du har dræbt mange mennesker i de hårde krige, du har udkæmpet. Fordi du har udgydt så meget blod, bliver det ikke dig, der kommer til at bygge mit tempel. <verse number="9" style="v"/>Men du skal få en søn, som vil blive en fredens mand. Jeg vil sørge for, at han kan leve i fred med alle nabofolkene rundt omkring jer. Han skal hedde Salomon,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22,9 </char><char style="ft" closed="false">Navnet „Salomon” (hebraisk <char style="tl">Shlomoh</char>) minder om ordet for „fred” (<char style="tl">shalom</char>).</char></note> for i hans regeringstid vil Israel have fred. <verse number="10" style="v"/>Han skal bygge mig et hus og være min søn. Jeg vil være hans far, og jeg vil gøre hans herredømme over Israel urokkeligt for evigt.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Og nu, min søn, må Herren hjælpe dig, så du kan få bygget det hus for Herren, din Gud, som han har talt om. <verse number="12" style="v"/>Og må han give dig visdom og dømmekraft, så han kan gøre dig til konge over Israel, og så du følger Herren, din Guds, bud. <verse number="13" style="v"/>Hvis du nøje følger de love og forskrifter, han gav Israel gennem Moses, vil det gå dig godt. Vær frimodig og stærk. Vær ikke bange og lad dig ikke skræmme. <verse number="14" style="v"/>Med hensyn til templet har jeg gjort et stort forarbejde. Jeg har samlet næsten 4000 tons guld og 40.000 tons sølv samt umådelige mængder af jern og bronze. Jeg har også skaffet bjælker og stenblokke, og du kan selv sørge for mere. <verse number="15-16" style="v"/>Mange erfarne arbejdere står til din rådighed, både stenhuggere, murere og tømrere, samt kunsthåndværkere, der kan udføre al slags arbejde i guld, sølv, bronze og jern. Gå blot i gang! Og må Herren være med dig!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>David befalede alle Israels ledere at hjælpe Salomon med projektet. <verse number="18" style="v"/>„Herren vil være med jer!” sagde han. „Han har givet os fred med nabofolkene. Han har hjulpet mig med at besejre dem, og de er nu underlagt Herren og hans folk. <verse number="19" style="v"/>Sæt derfor alt ind på at adlyde Herren, jeres Gud, og tag fat på at bygge hans helligdom, så Herrens Pagts Ark og alle de andre hellige ting kan blive anbragt deri.”</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="s1">Levitternes opgaver</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>David var nu en gammel mand, og han indsatte derfor sin søn Salomon som konge over Israel. <verse number="2" style="v"/>Derefter indkaldte han alle landets stammeledere, præster og levitter til et stort møde. <verse number="3" style="v"/>Ved den lejlighed optalte man alle mænd over 30 år af Levis stamme, og det blev til 38.000.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>„24.000 af disse mænd skal udføre det normale arbejde ved templet,” beordrede David. „6000 skal forestå det administrative arbejde og fungere som dommere, <verse number="5" style="v"/>4000 skal bevogte tempelområdet, og 4000 skal lovprise Herren med de musikinstrumenter, jeg har ladet fremstille.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>David inddelte dem i grupper ud fra deres slægtskab med Levis tre sønner, Gershon, Kehat og Merari.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Gershon-slægten blev opdelt i to afdelinger, som havde navn efter to af Gershons efterkommere, Ladan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23,7 </char><char style="ft" closed="false">Det samme som Libni, jf. 6,17.</char></note> og Shimi. <verse number="8-9" style="v"/>De blev igen delt op i ni grupper, hvoraf tre havde navn efter Ladans sønner Jehiel (slægtens overhoved), Zetam og Joel, tre havde navn efter Shimis sønner Shelomit, Haziel og Haran, <verse number="10-11" style="v"/>og tre havde navn efter Shimis sønner Jahat, Ziza, Jeush og Beria. Jeush’ og Berias slægter blev slået sammen til én gruppe, fordi de begge var forholdsvis små.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Kehat-slægten blev opdelt i fire afdelinger, som havde navn efter Kehats sønner Amram, Jitzhar, Hebron og Uzziel. <verse number="13" style="v"/>Amram var far til Moses og Aron. Aron og hans efterkommere var for altid indviet til at være præster, så de kunne arbejde med de hellige ting og ofre brændofre og røgelse til Herren og i det hele taget udføre tjeneste i helligdommen. De skulle også velsigne folket i Herrens navn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14-15" style="v"/>Moses’ efterkommere gennem sønnerne Gershom og Eliezer arbejdede som levitter. <verse number="16" style="v"/>Shubael var overhoved for de slægter, der stammede fra Gershoms sønner. <verse number="17" style="v"/>Rehabja, der var Eliezers eneste søn, blev overhoved for de slægter, der stammede fra hans mange sønner.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Kehats anden søn Jitzhar havde en søn ved navn Shelomit, som blev overhoved for sin slægt. <verse number="19" style="v"/>Kehats tredje søn Hebron havde fire sønner, Jerija (slægtens overhoved), Amarja, Jahaziel og Jekamam. <verse number="20" style="v"/>Kehats fjerde søn Uzziel havde to sønner, Mika (slægtens overhoved), og Jisshija.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Merari-slægten blev opdelt i to afdelinger, som havde navn efter Meraris sønner Mahli og Mushi. Mahli havde to sønner, Eleazar og Kish. <verse number="22" style="v"/>Elazar havde ingen sønner, og hans døtre blev gift med Kish’ sønner. <verse number="23" style="v"/>Mushi havde tre sønner: Mahli, Eder og Jeremot.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Således blev Levis efterkommere omhyggeligt registreret under navnet på deres slægtsoverhoveder. En mand skulle være mindst 20 år for at få lov at arbejde ved templet. <verse number="25" style="v"/>David sagde: „Nu har Herren, Israels Gud, givet os fred til alle sider. Nu kan han bo i Jerusalem for evigt. <verse number="26" style="v"/>Så behøver levitterne heller ikke længere bære rundt på Herrens bolig og dens inventar fra sted til sted.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Ifølge Davids sidste forordninger var det levitterne fra 20 år og opefter, der skulle gøre tjeneste i templet. <verse number="28" style="v"/>De skulle hjælpe præsterne med deres tjeneste i templet, og de fik ansvaret for forgårdene og siderummene i tempelbygningen. De skulle rengøre alle de hellige redskaber og i øvrigt udføre alt forefaldende arbejde i templet. <verse number="29" style="v"/>De skulle også sørge for bagningen af de hellige brød, de usyrnede brød og de brød, der bages på plade, blandet med olivenolie. De skulle endvidere skaffe det særlige mel til afgrødeofrene og sørge for, at alt blev afmålt i de foreskrevne mængder.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Hver morgen og aften trådte en gruppe levitter frem for Herren for at lovprise ham. <verse number="31" style="v"/>Andre hjalp til i forbindelse med brændofrene, sabbatsofrene, nymånefesterne og de øvrige højtider. Der var nøje forskrifter for, hvor mange levitter der skulle gøre tjeneste ved de forskellige lejligheder. <verse number="32" style="v"/>Deres ansvar var at tage sig af de praktiske gøremål ved det hellige rum og åbenbaringsteltet i almindelighed og i det hele taget hjælpe præsterne med deres arbejde.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="s1">Præsternes opdeling i skiftehold</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>Arons slægt, præsterne, blev opdelt i to afdelinger, som havde navn efter Arons sønner Eleazar og Itamar. Aron havde to sønner mere, Nadab og Abihu, men de døde før deres far og efterlod sig ingen børn. Derfor blev det Eleazar og Itamar, der blev præster og førte slægten videre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3-4" style="v"/>I samråd med Zadok, der var overhoved for Eleazar-slægten, og Ahimelek, der var overhoved for Itamar-slægten, inddelte David nu Arons efterkommere i 24 skiftehold. Eleazars slægt blev inddelt i 16 hold og Itamars i 8, for Eleazars slægt var den største.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>I hvilken rækkefølge holdene skulle gøre tjeneste blev afgjort ved lodtrækning, så den ene slægt ikke blev foretrukket frem for den anden. Der var nemlig kvalificerede ledere i begge slægter. <verse number="6" style="v"/>Eleazars og Itamars efterkommere skiftedes til at trække lod, sådan at hver gang Itamar trak én gang, trak Eleazar to gange,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24,6 </char><char style="ft" closed="false">Teksten uklar.</char></note> mens Shemaja, der var søn af levitten Netanel, skrev holdledernes navne ned i overværelse af kongen og hans officerer, præsten Zadok, Ebjatars søn Ahimelek, og præsternes og levitternes slægtsoverhoveder.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7-18" style="v"/>Lodtrækningen gav følgende resultat: Jojarib blev nr. 1, Jedaja nr. 2, Harim nr. 3, Seorim nr. 4, Malkija nr. 5, Mijjamin nr. 6, Hakkotz nr. 7, Abija nr. 8, Jeshua nr. 9, Shekanja nr. 10, Eljashib nr. 11, Jakim nr. 12, Huppa nr. 13, Jeshebab nr. 14, Bilga nr. 15, Immer nr. 16, Hezir nr. 17, Happizetz nr. 18, Petahja nr. 19, Ezekiel nr. 20, Jakin nr. 21, Gamul nr. 22, Delaja nr. 23 og Ma’azja nr. 24. <verse number="19" style="v"/>Hvert af disse skiftehold udførte deres opgaver i Herrens, Israels Guds, Hus efter de forordninger, Herren havde givet gennem deres forfar Aron.</para>
  <para style="s1">Slægtsoverhoveder blandt levitterne og lodtrækningen</para>
  <para style="p">
    <verse number="20-21" style="v"/>Følgende efterkommere af Levi var slægtsoverhoveder:<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24,20-21 </char><char style="ft" closed="false">Teksten er meget uklar, men der er tilsyneladende tale om levitiske ledere, der stammer fra to af Levis sønner, Kehat og Merari. Kehat havde fire sønner: Amram (forfar til Moses og Aron), Jitzhar, Hebron og Uzziel, og denne slægt omtales i vers 20-25. Merari havde to sønner, Mahli og Mushi, og denne slægt omtales i vers 26-30.</char></note></para>
  <para style="p">Jehdeja fra Shubael-slægten og Jisshija fra Rehabja-slægten, der begge var en del af Amram-slægten; <verse number="22" style="v"/>Jahat fra Shelomot-slægten, der var en del af Jitzhar-slægten; <verse number="23" style="v"/>Jerija, Amarja, Jahaziel og Jekamam, der alle var fra Hebron-slægten; <verse number="24" style="v"/>Shamir fra Mika-slægten, der var en del af Uzziel-slægten; <verse number="25" style="v"/>Zekarja fra den slægt, der stammede fra Mikas bror Jisshija.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26-27" style="v"/>Beno, Shoham, Zakkur og Ibri var efterkommere af Ja’azija, der nedstammede fra Mushi, en søn af Merari; <verse number="28-29" style="v"/>Jerahme’el var efterkommer af Kish, der var søn af Mahli, Meraris anden søn. (Eleazar, som var bror til Kish, havde ingen sønner). <verse number="30" style="v"/>Desuden var der slægtsoverhoveder, der nedstammede fra Mushis tre sønner: Mahli, Eder og Jerimot. Det var Levis slægt, optalt efter deres slægtsoverhoveder.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>I lighed med præsterne blev det afgjort ved lodtrækning i hvilken rækkefølge de forskellige hold<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24,31 </char><char style="ft" closed="false">Teksten er uklar, men formodentlig var der 24 skiftehold.</char></note> skulle udføre deres arbejde i templet uden hensyntagen til, hvilke overhoveder der blev anset for de fornemste. Kong David, Zadok, Ahimelek og slægtsoverhovederne for både præsterne og levitterne var vidner til lodtrækningen.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="s1">De profetiske sangere og musikere</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>David udnævnte derefter i samråd med sine officerer Asaf, Heman og Jedutun samt deres sønner til at lede tjenesten med profetisk sang og musik på lyrer, harper og bækkener.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Asafs fire sønner hed Zakkur, Josef, Netanja og Asarela. De var under ledelse af deres far, som var profet i kongens tjeneste.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Jedutuns seks sønner hed Gedalja, Zeri, Jeshaja, Shimi,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25,3 </char><char style="ft" closed="false">Navnet Shimi er faldet ud af en del af de hebraiske afskrifter.</char></note> Hashabja og Mattitja. De var under ledelse af deres far, som spillede på harpe og takkede og lovpriste Herren under profetisk inspiration.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4-5" style="v"/>Hemans sønner hed Bukkija, Mattanja, Uzziel, Shubael, Jerimot, Hananja, Hanani, Eliata, Giddalti, Romamti-Ezer, Joshbekasha, Malloti, Hotir og Mahaziot. Også Heman var profet i kongens tjeneste, og Herren havde velsignet ham med 14 sønner og tre døtre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Alle disse sangere og musikere stod under deres fædres ledelse og spillede på lyrer, harper og bækkener i Herrens hus, mens Asaf, Jedutun og Heman stod direkte under kongen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Både de selv og deres slægtninge, i alt 288 mænd, var uddannet i at synge og spille til Herrens ære. <verse number="8" style="v"/>Hvornår, de skulle gøre tjeneste i templet, blev afgjort ved lodtrækning, uden hensyntagen til alder og erfaring.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9-31" style="v"/>Hvert hold bestod af en leder samt 11 af hans sønner og slægtninge, og lodtrækningen resulterede i følgende rækkefølge: Josef nr. 1, Gedalja nr. 2, Zakkur nr. 3, Jitzri nr. 4, Netanja nr. 5, Bukkija nr. 6, Jesarela nr. 7, Jeshaja nr. 8, Mattanja nr. 9, Shimi nr. 10, Azarel nr. 11, Hashabja nr. 12, Shubael nr. 13, Mattitja nr. 14, Jeremot nr. 15, Hananja nr. 16, Joshbekasha nr. 17, Hanani nr. 18, Malloti nr. 19, Elijata nr. 20, Hotir nr. 21, Giddalti nr. 22, Mahaziot nr. 23 og Romamti-Ezer nr. 24.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="s1">Tempelvagterne</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Blandt tempelvagterne var der følgende ledere: Fra Koras<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26,1 </char><char style="ft" closed="false">Kora var en søn af Jitzhar, søn af Kehat, søn af Levi, så Kora-slægten er en del af Kehat-slægten.</char></note> slægt var der Meshelemja, en søn af Kore, som var efterkommer af Asaf. <verse number="2-3" style="v"/>Meshelemja havde syv sønner: Zekarja, Jediael, Zebadja, Jatniel, Elam, Johanan og Eljoenaj.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4-5" style="v"/>Desuden var der Obed-Edom og hans otte sønner: Shemaja, Jozabad, Joa, Sakar, Netanel, Ammiel, Issakar og Peulletaj.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6-7" style="v"/>Shemaja, Obed-Edoms ældste søn, havde fire sønner: Otni, Refael, Obed og Elzabad, som var dygtige og højt ansete i deres slægt. Deres slægtninge Elihu og Semakja var også meget dygtige.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Af Obed-Edoms familie blev 62 udvalgt, alle yderst kvalificerede til tjenesten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Af Meshelemjas familie blev der i alt udpeget 18 dygtige mænd.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10-11" style="v"/>Fra Meraris slægt var der Hosa og hans sønner Shimri, Hilkija, Tebalja og Zekarja. Shimri blev af sin far udvalgt som overhoved, skønt han ikke var den ældste. Af Hosas familie blev i alt 13 mænd udpeget til tempelvagter.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Tempelvagterne blev inddelt i skiftehold, som fik navn efter deres slægtsoverhoved, og ligesom de øvrige levitter havde de deres særlige opgaver i templet. <verse number="13" style="v"/>Det blev afgjort ved lodtrækning, hvilken af templets forskellige porte de hver især fik ansvar for at holde vagt ved, og der blev ikke taget hensyn til mændenes alder. <verse number="14-15" style="v"/>Ansvaret for østporten tilfaldt Meshelemja og hans hold. Hans ældste søn, Zekarja, der besad usædvanlig visdom, fik ansvar for nordporten. Obed-Edom og hans hold fik tildelt sydporten, mens hans sønner fik ansvaret for forrådskamrene. <verse number="16" style="v"/>Shuppim og Hosa fik tildelt portkomplekset mod vest og Shalleketporten ved vejen, der gik stejlt opad. Den ene vagt afløste den anden på faste tidspunkter.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26,16 </char><char style="ft" closed="false">Teksten er uklar.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Hver dag var der seks vagter ved østporten, fire ved nordporten, fire ved sydporten og to ved forrådskamrene. <verse number="18" style="v"/>Desuden var der hver dag seks vagter ved portkomplekset mod vest, fire ved porten ud til vejen og to i portrummet. <verse number="19" style="v"/>Opgaven med at holde vagt ved templets porte tilfaldt altså medlemmer af Koras og Meraris slægter.</para>
  <para style="s1">De ansvarlige for templets skatte</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>En anden gruppe levitter fik overdraget ansvaret for de skatte, der blev opbevaret i templet, både gaver, der blev bragt som ofre, og krigsbytte, som blev overdraget til templet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21-22" style="v"/>Familieoverhovederne Zetam og Joel fik ansvaret for de gaver, der blev givet til templet. De var sønner af Jehieli, som gennem Ladan nedstammede fra Gershon.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26,21-22 </char><char style="ft" closed="false">Levis tre sønner var Gershon, Kehat og Merari, jf. 6,1. Ladan er en variant af Libni.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Fra de fire slægter, der nedstammede fra Kehats sønner, Amram, Jitzhar, Hebron og Uzziel, blev der udtaget følgende ledere:</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Først var der Shubael, som nedstammede fra Gershom, en søn af Moses fra Amrams slægt. Han fik det øverste ansvar for samtlige tempelskatte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25-26" style="v"/>Dernæst Shelomot, som nedstammede fra Amram gennem Moses’ anden søn, Eliezer, og gennem dennes efterkommere Rehabja, Jeshaja, Joram og Zikri. Shelomot og hans familie fik ansvaret for alt det krigsbytte, som kong David og hærens officerer bragte til Herrens hus som gaver. <verse number="27" style="v"/>En del af krigsbyttet blev gemt til at reparere templet med.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26,27 </char><char style="ft" closed="false">Krigsbytte i form af guld, sølv og bronze, som der blev brugt uhyre meget af i templet.</char></note> <verse number="28" style="v"/>De fik også overdraget det krigsbytte, som tidligere var blevet bragt som gaver til Herrens hus af Samuel, Saul, Abner og Joab.</para>
  <para style="s1">Administrative ledere indsættes</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Kenanja og hans slægt blev udpeget til administrative ledere og dommere i Israel. De nedstammede fra Kehats søns Jitzhar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Hashabja, som var efterkommer af Kehats søn Hebron, og 1700 af hans slægt, alle dygtige mænd, fik ansvar for at forvalte alle religiøse og offentlige sager i den del af Israel, der lå vest for Jordanfloden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31-32" style="v"/>I den anden del af Israel—i området øst for Jordanfloden, hvor Rubens, Gads og Manasses halve stamme boede—fik 2700 dygtige mænd af Hebrons slægt ansvaret for religiøse og offentlige sager. De stod under ledelse af Jerija, som ifølge slægtsregistrene var overhoved for alle familier fra Hebrons slægt. I kong Davids 40. regeringsår søgte man i slægtsregistrene og fandt frem til alle disse dygtige mænd fra Hebrons slægt, som boede omkring Jazer i Gilead.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="s1">Hærens øverste officerer</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Den israelitiske hær var inddelt i 12 divisioner med 24.000 soldater i hver. Hver division havde en øverstkommanderende, en næstkommanderende og en række officerer af forskellig rang. Hver division blev indkaldt til aktiv tjeneste en måned om året.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2-3" style="v"/>Det følgende er en liste over cheferne for de 12 divisioner, samt deres tjenestemåned: I årets første måned: Jashobeam, Zabdiels søn, der tilhørte Peretz’ slægt. <verse number="4" style="v"/>Anden måned: Dodaj, en efterkommer af Ahoa. Hans næstkommanderende var Miklot. <verse number="5-6" style="v"/>Tredje måned: Benaja, ypperstepræsten Jojadas søn, der var den mest ansete blandt „De Tredive”. Hans søn Ammizabad var næstkommanderende. <verse number="7" style="v"/>Fjerde måned: Asael, Joabs bror. Hans søn Zebadja overtog ledelsen efter sin fars død. <verse number="8" style="v"/>Femte måned: Shamhut fra Jizrachs<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27,8 </char><char style="ft" closed="false">Som så mange andre steder er der flere varianter af det samme navn. Jizrach er det samme som Zerach af Judas slægt, og Shamhut er det samme som Shamma og Shammot. På dansk ser navnene mere forskellige ud, end de er på hebraisk. Se også </char><char style="xt">kap. <ref loc="1CH 11">11</ref>.</char></note> slægt. <verse number="9" style="v"/>Sjette måned: Ira, Ikkesh’ søn fra Tekoa. <verse number="10" style="v"/>Syvende måned: Heletz fra Pelon, af Efraims slægt. <verse number="11" style="v"/>Ottende måned: Sibbekaj fra Husha, af Zerachs slægt. <verse number="12" style="v"/>Niende måned: Abiezer fra Anatot i Benjamins stammeområde. <verse number="13" style="v"/>Tiende måned: Maharaj fra Netofa, også af Zerachs slægt. <verse number="14" style="v"/>Ellevte måned: Benaja fra Piraton, af Efraims stamme. <verse number="15" style="v"/>Tolvte måned: Heldaj fra Netofa, af Otniels slægt.</para>
  <para style="s1">Stammelederne</para>
  <para style="p">
    <verse number="16-22" style="v"/>De øverste ledere i de forskellige stammer i Israel var følgende: For Rubens stamme: Eliezer, søn af Zikri; for Simeons stamme: Shefatja, søn af Ma’aka; for Levis stamme: Hashabja, søn af Kemuel; for Arons slægt: Zadok; for Judas stamme: Elihu, en bror til kong David; for Issakars stamme: Omri, søn af Mikael; for Zebulons stamme: Jishmaja, søn af Obadja; for Naftalis stamme: Jerimot, søn af Azriel; for Efraims stamme: Hosea, søn af Azazja; for Manasses halve stamme mod vest: Joel, søn af Pedaja; for Manasses halve stamme i Gilead: Jiddo, søn af Zekarja; for Benjamins stamme: Ja’asiel, søn af Abner; for Dans stamme: Azarel, søn af Jeroham.</para>
  <para style="s1">Den famøse mønstring af hæren</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Da David i sin tid mønstrede hæren, medregnede han ikke mændene fra 20 år og nedefter. Herren havde jo lovet at gøre sit folk talrigt som himlens stjerner. <verse number="24" style="v"/>Joab begyndte mønstringen, men fuldførte den ikke, fordi Herrens vrede kom over Israel på grund af mønstringen. Resultatet blev derfor aldrig indført i beretningen om kong Davids bedrifter.</para>
  <para style="s1">Administratorerne af kongens ejendom</para>
  <para style="p">
    <verse number="25-31" style="v"/>Det følgende er en liste over de mænd, der administrerede kongens ejendom:</para>
  <para style="p">Azmavet, søn af Adiel, havde ansvaret for de kongelige skatkamre; Jonatan, søn af Uzzija, administrerede forrådskamrene på landet, i alle byer, landsbyer og fæstninger; Ezri, søn af Kelub, havde opsyn med hoveriarbejderne, som dyrkede de kongelige marker; Shimi fra Rama havde opsyn med vingårdene, mens Zabdi fra Shefam havde ansvar for vinlagrene i vingårdene. Ba’al-Hanan fra Geder havde opsyn med oliven- og morbærfigenlundene på de vestlige bakkeskråninger, mens Joash havde ansvar for olivenolielagrene; Shitraj fra Saron havde ansvaret for kvæget, der græssede på Saronsletten; Shafat, søn af Adlaj, havde ansvaret for kvæget, der græssede i dalene; ishmaelitten Obil havde opsyn med kamelerne, Jehdeja fra Meronot med æslerne, og hagritten Jaziz med fårene og gederne.</para>
  <para style="s1">Kongens nærmeste rådgivere</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>En farbror til kong David ved navn Jonatan var en vis og skriftlærd rådgiver. Jehiel, søn af Hakmoni, var ansvarlig for kongesønnernes opdragelse.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Kongens officielle rådgiver hed Ahitofel, og hans personlige vejleder var arkitten Hushaj. <verse number="34" style="v"/>Efter Ahitofel blev Jojada, søn af Benaja, og Ebjatar kongelige rådgivere. Joab var øverstbefalende for den israelitiske hær.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="s1">David forbereder Salomon på tempelbyggeriet</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>David sammenkaldte alle landets ledere til et møde i Jerusalem: Stammelederne, de 12 divisionschefer og mange andre officerer, alle der havde opsyn med kongens og hans sønners ejendom og besætning, hofmændene og en række heltemodige krigere. <verse number="2" style="v"/>Da de var samlet, rejste kongen sig og sagde:</para>
  <para style="p">„Mine ledere og mit folk! Jeg havde på hjerte at bygge et tempel, hvor Herrens Ark kunne stå, og hvor Herren kunne bo. Jeg har tilvejebragt alt, hvad der er brug for til byggeriet, <verse number="3" style="v"/>men Gud har sagt ligeud: ‚Fordi du har udgydt så meget blod i dine krige, bliver det ikke dig, der kommer til at bygge mit tempel.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Ikke desto mindre har Herren, Israels Gud, udvalgt mig til at begynde et dynasti, der skal regere over Israel til evig tid. Først udvalgte han Judas stamme til at være den, kongerne skulle komme fra. Dernæst udvalgte han af Judas stamme min familie, og endelig behagede det ham at udvælge mig blandt min fars sønner til at være konge over Israel. <verse number="5" style="v"/>Og blandt de mange børn, Herren har givet mig, har han udvalgt Salomon til at efterfølge mig som konge over sit folk, Israel. <verse number="6" style="v"/>Herren sagde nemlig til mig: ‚Din søn Salomon skal bygge mit tempel, for jeg har udvalgt ham som min søn, og jeg vil være hans far. <verse number="7" style="v"/>Hvis han fortsætter med at følge mine befalinger og forskrifter, som han gør i dag, vil jeg grundfæste hans kongedømme for evigt.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Med Gud som vidne opfordrer jeg derfor jer alle, hele Israels folk, Herrens menighed, til at overholde alle Guds bud, så I kan beholde dette gode land og lade det gå i arv til jeres efterkommere til evig tid. <verse number="9" style="v"/>Og du, min søn Salomon, hold fast ved din fars Gud! Tjen ham helhjertet og med et villigt sind, for Herren ser til hjertet, og han kender hver en tanke! Hvis du søger ham, vil han lade sig finde. Men hvis du vender dig fra ham, vil han forkaste dig for evigt. <verse number="10" style="v"/>Du må forstå, at Herren har udvalgt dig til at bygge ham et hus, som skal være hans helligdom. Så vær blot frimodig og gå i gang med arbejdet.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Derpå overrakte David Salomon planerne over templet med forhallen og de øvrige bygninger, forrådskamrene, tagrummene, det hellige rum og det allerhelligste rum med forsoningsstedet, hvor Gud tilgiver folkets synder. <verse number="12" style="v"/>Han gav ham også planerne for tempelforgården, de ydre kamre og rummene, hvor tempelredskaberne og alle gaverne til templet skulle opbevares. <verse number="13" style="v"/>Kongen gav endvidere Salomon instrukser vedrørende præsternes og levitternes skiftehold, og forklarede ham brugen af samtlige redskaber, der hørte til tjenesten i Herrens Hus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>David forklarede, hvor meget guld og sølv der skulle bruges til de forskellige tempelredskaber, <verse number="15" style="v"/>hvor meget der skulle bruges til guld- og sølvlysestagerne og de tilhørende lamper af guld eller sølv, afhængig af deres funktion. <verse number="16" style="v"/>Han forklarede, hvor meget guld der skulle bruges til bordet, hvor de hellige brød skulle lægges frem, og hvor meget sølv der skulle bruges til sølvbordene i templet. <verse number="17" style="v"/>Derefter forklarede han, hvor meget guld der skulle bruges til kødgafler, stænkeskåle og kander, og hvor meget guld og sølv der skulle bruges til guld- og sølvbægrene. <verse number="18" style="v"/>Endelig forklarede han, hvor meget rent guld der skulle bruges til røgelsesalteret og til keruberne, hvis vinger dækker over pagtens ark.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>„Hver eneste detalje i denne plan blev givet mig af Herren,” understregede David. <verse number="20" style="v"/>„Gå derfor blot frimodigt i gang med arbejdet. Lad dig ikke overvælde af det store projekt, for Herren, min Gud, vil være med dig. Han vil ikke svigte dig. Han vil hjælpe dig til at fuldføre det hele, indtil alt arbejdet med Herrens Hus er færdigt. <verse number="21" style="v"/>Alle præsterne og levitterne er parat til at udføre deres opgaver i templet. Du har mange folk til rådighed, som både er villige og kvalificerede til al slags arbejde. Alle lederne og hele folket vil gøre, hvad du befaler dem.”</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="s1">David og forsamlingen bringer gaver til Herren</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Henvendt til hele forsamlingen sagde David: „Min søn Salomon, som Gud har udvalgt til at efterfølge mig på Israels trone, er endnu ung og uerfaren. Den opgave, der er ham betroet, er stor, for det er ikke et palads til et menneske, han skal bygge, men Herrens eget hus! <verse number="2" style="v"/>Jeg har derfor gjort, hvad der stod i min magt for at forberede arbejdet. Jeg har samlet alt det guld, sølv, bronze, jern og træ, der skal bruges, foruden alle slags farvede smykkesten og mængder af marmor. <verse number="3" style="v"/>For at bevise mit stærke ønske om at se Herrens hus blive bygget giver jeg derudover, hvad jeg personligt ejer af guld og sølv: <verse number="4-5" style="v"/>100 tons rent guld og 240 tons rent sølv til at overtrække bygningens vægge med og til anden udsmykning i templet. Hvem iblandt jer vil følge mit eksempel og bringe gaver til Herren?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6-7" style="v"/>Straks kom stamme- og slægtsoverhovederne, officererne og de ledende embedsmænd frivilligt og gav følgende til opførelsen af Herrens hus: 170 tons guld og 10.000 guldmønter, 340 tons sølv, 610 tons bronze og 3400 tons jern. <verse number="8" style="v"/>De, som ejede smykkesten, gav dem til Herrens hus, og de blev opbevaret i templets skatkammer under Jehiels varetægt. <verse number="9" style="v"/>Alle glædede sig over at få lov at give, for de gav af hele deres hjerte til Herren, og David var rørt af glæde.</para>
  <para style="s1">Davids takkesang til Herren</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>David brød ud i lovsang til Herren i hele folkets påhør:</para>
  <para style="q1">„Priset være du, Israels Gud,</para>
  <para style="q2">vores fædres Gud fra evighed til evighed.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Storhed og magt, ære og herlighed tilhører dig, Herre,</para>
  <para style="q2">for alt i himlen og på jorden er dit.</para>
  <para style="q1">Du er den almægtige hersker,</para>
  <para style="q2">højt ophøjet over alt og alle.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Rigdom og ære kommer fra dig,</para>
  <para style="q2">du regerer over alle mennesker.</para>
  <para style="q3">Du giver storhed og styrke til hvem, du vil.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>Du er vores Gud, og vi priser dig.</para>
  <para style="q2">Vi lovsynger dit herlige navn.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>David fortsatte: „I virkeligheden kan hverken jeg eller mit folk give dig noget som helst, for alt, hvad vi ejer, har vi fået af dig, så vi giver dig kun, hvad der allerede er dit. <verse number="15" style="v"/>Vi er kun gæster på besøg i denne verden, ligesom vores forfædre var det. Vores liv på jorden er som en skygge, der passerer forbi. <verse number="16" style="v"/>Al den rigdom, som vi nu har skaffet til veje for at bygge dit hus, kom fra dig. Det hele tilhører dig. <verse number="17" style="v"/>Min Gud, jeg ved, at du kender menneskers motiver og glæder dig over et oprigtigt hjerte. Jeg gav med glæde og uden bagtanke, og nu har jeg set, at hele dit folk har givet frivilligt og med glæde.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Herre, Abrahams, Isaks og Jakobs Gud, jeg beder om, at dit folk altid må bevare den samme indstilling, og at du vil drage deres hjerter til dig. <verse number="19" style="v"/>Giv også min søn Salomon et helhjertet ønske om at adlyde alle dine befalinger, love og forordninger, så han kan bygge det tempel, som jeg har gjort forberedelser til.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Derefter sagde David til hele forsamlingen: „Lovsyng Herren, jeres Gud!” Alle lovpriste nu deres fædres Gud og bøjede sig til jorden for Gud og for kongen.</para>
  <para style="s1">Salomon anerkendes som konge</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Dagen efter bragte forsamlingen 1000 unge tyre, 1000 væddere og 1000 lam som slagtofre og brændofre til Herren. Der var også drikofre og takofre i massevis, så der var nok at spise til hele forsamlingen. <verse number="22" style="v"/>Hele dagen spiste og drak de med stor glæde for Herrens ansigt. Derpå indsatte de endnu en gang kong Davids søn Salomon til konge. Ind for Herrens ansigt salvede de ham som regent, og de salvede samtidig Zadok som ypperstepræst. <verse number="23" style="v"/>Efter sin fars død overtog Salomon tronen. Han fik stor fremgang, og hele Israels folk adlød ham. <verse number="24" style="v"/>Alle landets ledere, hærens officerer og kong Davids andre sønner aflagde troskabsløfte over for ham. <verse number="25" style="v"/>Herren gjorde ham til en populær konge i Israel, som fik større ære og fremgang end nogen anden konge i Israel før ham.</para>
  <para style="s1">Davids død</para>
  <para style="p">
    <verse number="26-27" style="v"/>David var konge over Israel i 40 år. I syv år regerede han fra Hebron og i 33 år fra Jerusalem. <verse number="28" style="v"/>Han døde i en høj alder som en velhavende og respekteret mand, og hans søn Salomon blev konge i hans sted. <verse number="29" style="v"/>Beskrivelser af kong Davids liv og bedrifter findes i profeterne Samuel, Natan og Gads bøger. <verse number="30" style="v"/>De fortæller i detaljer om hans regeringstid, og hvad der ellers skete med ham og Israels folk og nabolandene.</para>
</usx>
