<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="1TI" style="id">- Bibelen på hverdagsdansk (The Bible in Everyday Danish)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1985, 1992, 2005, 2013, 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">1. TIMOTEUSBREV</para>
  <para style="toc1">Paulus’ Første Brev til Timoteus</para>
  <para style="toc2">1. Timoteusbrev</para>
  <para style="toc3">1.Tim.</para>
  <para style="mt1">Paulus’ Første Brev til Timoteus</para>
  <para style="imt">Indledning</para>
  <para style="ip">
    <char style="bd">Forfatter, datering og baggrund:</char> Efter sit fangenskab i Rom, ca. år 60-62 e.Kr. (<char style="xt"><ref loc="ACT 28:16">ApG. 28,16</ref></char> ff.), blev Paulus løsladt og foretog sin fjerde missionsrejse, som ikke er omtalt direkte i Bibelen. På denne rejse efterlod han Titus på Kreta for at føre tilsyn med menigheden der, mens Timoteus blev efterladt i Efesos for at hjælpe menigheden der. Selv tog Paulus videre til Filippi i Makedonien. Derfra skrev han sit første brev til Timoteus samt brevet til Titus. Tidspunktet kendes ikke med sikkerhed, men muligvis ca. år 66 e.Kr.</para>
  <para style="ip">
    <char style="bd">Indhold:</char> Problemerne i efesermenigheden var en blanding af jødisk inspireret lovtrældom og en forkert opfattelse af askese. Nogle grækere mente, at den fysiske verden var ond, og at ingen kunne opnå Guds accept undtagen ved særlig kundskab og ved askese som f.eks. afholdenhed fra visse mad- og drikkevarer og fra seksuelt samvær i ægteskabet. Paulus går imod denne vranglære og opmuntrer Timoteus til at være Jesu Kristi trofaste tjener. Samtidig giver han sin unge ven instrukser vedrørende ledelse af menigheden.</para>
  <para style="ip">
    <char style="bd">Budskab:</char> Falsk lære har indflydelse på, hvordan vi lever. Vi må kende sandheden, så vi kan forsvare den imod falsk lære og undgå, at Satan får fodfæste blandt Guds folk og ødelægger deres liv.</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Indledende hilsen</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Dette brev er fra Paulus, der efter befaling fra Gud, vores Frelser, og Jesus Kristus, vores håb, er blevet apostel i tjenesten for Jesus Kristus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Kære Timoteus, mit sande barn i troen. Må du opleve nåde, barmhjertighed og fred fra Gud, vores Far, og Jesus Kristus, vores Herre.</para>
  <para style="s1">Irettesæt de falske lærere</para>
  <para style="r">
    <ref loc="1TI 4:1-7">1.Tim. 4,1-7</ref>; <ref loc="TIT 1:10-11">Tit. 1,10-11</ref>; <ref loc="TIT 3:8-11">3,8-11</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Da jeg rejste videre til Makedonien, efterlod jeg dig i Efesos, for at du skulle irettesætte visse personer, som forvirrer folk med deres forkerte lære. <verse number="4" style="v"/>Du skal beordre dem til ikke at være så optaget af myter og endeløse stamtavler,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,4 </char><char style="ft" closed="false">Det vides ikke med sikkerhed, hvad Paulus refererer til. Sandsynligvis er det jødiske historier og overleveringer om berømte forfædre.</char></note> for det fører til nytteløse diskussioner i stedet for at fremme Guds frelsesplan, der er baseret på tro. <verse number="5" style="v"/>Formålet med din irettesættelse af dem skal være at fremme den kærlighed, der udspringer af et rent hjerte, en god samvittighed og en oprigtig tro. <verse number="6" style="v"/>Det er, når folk glemmer kærligheden, at de begiver sig ud i sådanne formålsløse diskussioner. <verse number="7" style="v"/>De vil gerne undervise i Guds lov, men de ved ikke, hvad de snakker om, og de forstår ikke baggrunden for det, de har så travlt med at udtale sig om.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8-9" style="v"/>En lov er en god ting, hvis man altså bruger den rigtigt og forstår, at den ikke er til for dem, der gør det rigtige i forvejen, men for dem, der er lovløse og oprørske. Loven finder anvendelse over for de gudløse og respektløse syndere, dem, der ikke er kommet til tro, og folk, der gør vold mod forældre og begår mord, <verse number="10" style="v"/>folk, der lever i seksuel synd, praktiserer homoseksualitet eller er slavehandlere, folk, der lyver og afgiver falsk forklaring eller på anden måde handler i modstrid med den sunde lære. <verse number="11" style="v"/>Den sunde lære finder vi i det herlige budskab om Kristus, som vores vidunderlige Gud har betroet mig at forkynde.</para>
  <para style="s1">Paulus takker Gud for hans overstrømmende nåde</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Jeg er fuld af taknemmelighed til Jesus Kristus, vores Herre, fordi han anså mig for at være trofast og betroede mig denne tjeneste, som han også har givet mig kraft til at udføre. <verse number="13" style="v"/>Engang hånede og forfulgte jeg de kristne med et utroligt hovmod. Men alligevel var Gud nådig imod mig, for jeg vidste ikke, hvad jeg gjorde dengang. <verse number="14" style="v"/>Herrens nåde strømmede ud over mig, så jeg blev fyldt med den tro og kærlighed, der har sin kilde i Jesus Kristus. <verse number="15" style="v"/>Jeg, som var den største synder, forstod pludselig, at Jesus Kristus kom til denne verden for at frelse syndere. Tro mig, og accepter, hvad jeg siger. <verse number="16" style="v"/>Netop fordi han kom for at frelse syndere, viste han nåde imod mig. Derved er jeg blevet et fantastisk eksempel på den enestående kærlighed, han ønsker at udvise over for dem, der endnu har til gode at komme til tro på ham og modtage det evige liv.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>Han er evighedens Konge,</para>
  <para style="q1">usynlig og uforgængelig.</para>
  <para style="q1">Der er ingen anden Gud.</para>
  <para style="q1">Giv ham ære nu og i al evighed.</para>
  <para style="q1">Amen.</para>
  <para style="s1">Kæmp den gode kamp i tro og med ren samvittighed</para>
  <para style="p">
    <verse number="18-19" style="v"/>Timoteus, mit barn, det er altså den opgave, jeg har givet dig ansvar for, og det stemmer også overens med de profetiske ord, som tidligere blev udtalt over dig. Hold fast ved de ord, så du kan kæmpe den gode kamp i tro og med en ren samvittighed.</para>
  <para style="s1">Nogle er faldet fra troen</para>
  <para style="p">Desværre har nogle mennesker ignoreret deres samvittighed og lidt skibbrud i deres trosliv. <verse number="20" style="v"/>Det gælder blandt andet Hymenæus og Alexander, som jeg har måttet overgive til Satan, for at de må lære ikke at vise hån mod Gud.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Opfordring til bøn</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Derfor understreger jeg vigtigheden af at bede for alle mennesker, påkalde Guds hjælp, gå i inderlig forbøn for hinanden og sige tak til Gud. <verse number="2" style="v"/>Bed specielt for konger og alle i ledende stillinger, så vi kan leve et fredeligt og stilfærdigt liv med en værdighed, som ærer Gud. <verse number="3" style="v"/>Det er godt og værdsat hos Gud, vores Frelser.</para>
  <para style="s1">Kernen i det kristne budskab og Paulus som budbringer af det</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Gud ønsker jo, at alle må komme til erkendelse af sandheden og få det evige liv. <verse number="5-6" style="v"/>Der er nemlig kun én Gud og én formidler mellem Gud og mennesker, mennesket Jesus Kristus. Da tiden var inde til det, gav Jesus sit liv som løsesum for at kunne sætte alle mennesker i frihed, og det er kernen i budskabet. <verse number="7" style="v"/>Som en trofast og sandfærdig forkynder, apostel og lærer har jeg fået til opgave at bringe dette budskab ud til alle folkeslag. Jeg lyver ikke. Det er den rene og skære sandhed.</para>
  <para style="s1">Om mænds og kvinders optræden i menigheden</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Når mændene rundt omkring i menighederne løfter hænderne i bøn, skal det være med hengivenhed til Gud, uden vrede eller indbyrdes splid. <verse number="9" style="v"/>Kvinderne skal være anstændige i deres påklædning og smykke sig med en værdig og fornuftig optræden frem for med kunstfærdige frisurer, kostbare smykker og dyrt tøj. <verse number="10" style="v"/>Lad dem vise deres gudsfrygt gennem gode gerninger. <verse number="11" style="v"/>En kvinde bør underordne sig og tage imod belæring i stilhed. <verse number="12" style="v"/>Jeg kan ikke tillade en kvinde at optræde som lærer. Hun bør leve i stilhed og ikke være dominerende over for en mand.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,12 </char><char style="ft" closed="false">Eller måske: „sin mand”.</char></note> <verse number="13" style="v"/>Hvorfor? Fordi Adam blev skabt først og derefter Eva. <verse number="14" style="v"/>Og det var ikke Adam, der blev bedraget af Satan, men kvinden, og det førte til oprør mod Guds vilje. <verse number="15" style="v"/>Men kvinden vil nå frem til det evige liv ved at værne om kaldet som opdrager for sine børn og leve et fornuftigt liv i tro og kærlighed og hellighed.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Ledere i menigheden</para>
  <para style="r">
    <ref loc="TIT 1:5-9">Tit. 1,5-9</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>Tro mig, at komme med i menighedens ledelse er et udmærket ønske at have, men der må stilles visse krav til en leder: Han skal have et godt ry og have vist trofasthed i sit ægteskab,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,1-2 </char><char style="ft" closed="false">Ordret står der: „én kones mand”, ligesom der står „én mands kone” i 5,9. Det var et almindeligt brugt udtryk på græsk for trofasthed over for sin ægtefælle.</char></note> have selvbeherskelse, være fornuftig, anstændig, gæstfri og god til at lære fra sig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Han må hverken være drikfældig eller stridslysten, men skal være venlig og fredsommelig, og han må ikke være pengegrisk. <verse number="4" style="v"/>Han skal være en god leder i sit eget hjem og være i stand til at opdrage sine børn til at være lydige og vise respekt. <verse number="5" style="v"/>(For hvis en mand ikke er en god leder i sit eget hjem, hvordan skulle han så kunne lede Guds menighed?) <verse number="6" style="v"/>Han må ikke være en helt ny kristen, for at han ikke skal blive hovmodig og falde ind under den samme dom, som Djævelen fik. <verse number="7" style="v"/>Det er også nødvendigt, at han har et godt ry uden for menigheden, så han ikke bliver offer for den forhånelse, som Djævelen vil prøve at angribe ham med.</para>
  <para style="s1">Mandlige og kvindelige medhjælpere i menigheden</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>De, der hjælper med praktiske opgaver i menigheden, skal også være ærværdige mænd, man kan stole på. De må ikke være drikfældige eller ude efter at berige sig selv. <verse number="9" style="v"/>De skal med ren samvittighed holde fast ved budskabet om Kristus, som nu er åbenbaret for os. <verse number="10" style="v"/>Prøv dem af først, og hvis de klarer opgaverne godt, kan de indsættes i deres hjælpetjeneste i menigheden. <verse number="11" style="v"/>De kvindelige medhjælpere skal også være ærværdige personer, der ikke løber med sladder.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,11 </char><char style="ft" closed="false">Eller: „kommer med falske anklager.”</char></note> De skal have selvbeherskelse og vise trofasthed i alt, hvad de foretager sig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Medhjælpere<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,12 </char><char style="ft" closed="false">Den græske tekst taler her igen om de mandlige medhjælpere.</char></note> skal også have vist trofasthed i deres ægteskab og have bevist, at de kan styre deres børn og hjem på en god måde. <verse number="13" style="v"/>De, som trofast har udført deres arbejde i menigheden, har gjort gode fremskridt i deres kristne liv, og de vil opleve stor frimodighed i troen på Jesus Kristus.</para>
  <para style="s1">En stor skat</para>
  <para style="p">
    <verse number="14-15" style="v"/>Jeg regner med snart at komme på besøg hos dig. Men skulle jeg blive forsinket, har jeg nu givet dig nogle retningslinier for ledelsen i Guds hus, den levende Guds menighed, som bærer og understøtter sandheden. <verse number="16" style="v"/>Og det er bestemt en stor skat, der ligger gemt i vores gudsdyrkelse:</para>
  <para style="q1">„Han<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,16 </char><char style="ft" closed="false">Nogle sene håndskrifter siger „Gud” i stedet for „han”. Ordet for „han” og forkortelsen for „Gud” er ens bortset fra to små streger.</char></note> kom i menneskeskikkelse,</para>
  <para style="q1">vandrede i Helligåndens kraft,</para>
  <para style="q1">blev betjent af engle,</para>
  <para style="q1">forkyndt blandt folkeslagene,</para>
  <para style="q1">troet på over hele verden,</para>
  <para style="q1">taget op til Himlens herlighed.”</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Pas på lovtrældom og falsk lære</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Helligånden gør det helt klart, at i den sidste tid, før Jesus kommer igen, vil nogle af de kristne tage afstand fra troen. I stedet vil de blive ivrige tilhængere af lærere, hvis undervisning er inspireret af bedrageriske og dæmoniske ånder. <verse number="2" style="v"/>De vil lyve uden at fortrække en mine, for de har mistet deres samvittighed. <verse number="3" style="v"/>De vil forbyde ægteskab og kræve, at man undgår at spise visse ting, som jo ellers er skabt af Gud, for at de, der tror og kender sandheden, kan spise dem med tak til Gud. <verse number="4" style="v"/>Alt, hvad Gud har skabt, er nemlig godt, og i stedet for at forkaste det, kan vi spise det med taknemmelighed. <verse number="5" style="v"/>Gud har jo erklæret, at ingen mad er uren, og desuden takker vi ham for maden. <verse number="6" style="v"/>Når du forklarer det her for de kristne, er du en god tjener for Jesus Kristus. Du skal hente din styrke fra budskabet om troens betydning og fra den gode undervisning, som du har modtaget. <verse number="7" style="v"/>Afvis de tåbelige myter, der intet godt fører med sig.</para>
  <para style="s1">Livet er mere end her og nu</para>
  <para style="p">Brug hellere tiden på at øve dig i gudsfrygt. <verse number="8" style="v"/>Fysisk træning er godt, men giver et begrænset udbytte, for det gavner kun en tid. Gudsfrygt har man derimod stort udbytte af, for det gavner en både her i livet og i den kommende verden. <verse number="9" style="v"/>Tro mig, og accepter, hvad jeg siger. <verse number="10" style="v"/>Vi slider og kæmper jo netop, fordi vi har sat alt vores håb til den levende Gud, som giver evigt liv til alle, der tror på Kristus. <verse number="11" style="v"/>Tilrettevis dem, der tager fejl, og undervis dem om det rette.</para>
  <para style="s1">Hold dig ikke tilbage</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Lad ingen se ned på dig, fordi du er ung, men vær et forbillede for de troende både med dine ord og med dit liv. Vær et godt eksempel for dem, når det gælder kærlighed, trofasthed og renhed. <verse number="13" style="v"/>Brug tiden, indtil jeg kommer, til at læse op for dem fra Skriften, til at styrke dem i troen og til at undervise dem. <verse number="14" style="v"/>Glem ikke den nådegave, du har, den du modtog fra Gud, da menighedens ledere profeterede over dig og bad for dig med håndspålæggelse. <verse number="15" style="v"/>Giv dig i kast med opgaverne, så vil enhver kunne se, hvordan det vil lykkes for dig. <verse number="16" style="v"/>Vær bevidst om, hvordan du lever og underviser, og hold ud. Din tjeneste fører jo både dig selv og dine tilhørere frem til det evige liv.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Om at vejlede andre med respekt</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>Du må ikke tale hårdt til en ældre mand, men vejled ham med respekt, som var han din egen far. Vejled de yngre mænd, som var det dine egne brødre, og de ældre kvinder, som var det din egen mor. De unge piger skal du omgås med anstændighed og respekt, som var det dine søstre.</para>
  <para style="s1">Om at tage ansvar for familien og menighedens ansvar for enkerne</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Hvis en enke ingen børn har, der kan tage sig af hende, bør menigheden træde til og hjælpe.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5,3 </char><char style="ft" closed="false">Mere ordret: „Du skal ære de enker, der står alene.” Ordet for „ære” på græsk kan også bruges om en pengeydelse, jf. ordet „honorar”, afledt af det latinske <char style="tl">honorare</char> (vise ære). Meningen klargøres senere i afsnittet.</char></note> <verse number="4" style="v"/>Men hvis hun har børn eller børnebørn, må det være dem, der skal lære at vise gudsfrygt ved at tage sig af deres egne familiemedlemmer. På den måde viser de deres taknemmelighed for, hvad deres forældre eller bedsteforældre har givet dem. Det er en handlemåde, som Gud værdsætter. <verse number="5" style="v"/>Menigheden bør altså tage sig af de enker, som står alene i verden, som har sat alt deres håb til Gud, og som nu lever i bøn og påkaldelse dag og nat. <verse number="6" style="v"/>Men enker, der kun lever for at møde deres egne behov, er derimod som levende døde. <verse number="7" style="v"/>Giv menigheden de her anvisninger, så der ikke er noget at udsætte på dem. <verse number="8" style="v"/>De, der ikke vil sørge for deres egne slægtninge og især deres nærmeste familie, har fornægtet troen og er værre end de vantro.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>En enke, der ønsker at tjene Gud og få sit underhold fra menigheden, skal være mindst 60 år gammel, og hun skal have vist trofasthed i sit ægteskab.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5,9 </char><char style="ft" closed="false">Ordret står der: „én mands kone”, jf. 3,2.</char></note> <verse number="10" style="v"/>Hun skal være kendt for sin gode livsførelse. Har hun taget sig godt af sine børn? Har hun vist gæstfrihed? Har hun vist tjenersind overfor de kristne? Har hun hjulpet mennesker, som var i nød? Har hun på alle måder søgt at gøre det rette?</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Yngre enker skal menigheden ikke forsørge, for når deres lyst til giftermål kommer i vejen for deres indvielse til Kristus, vil de giftes. <verse number="12" style="v"/>Derved svigter de deres løfte om hengivenhed til Kristus alene. <verse number="13" style="v"/>Hvis de yngre enker ikke har noget at bestille, går de på besøg i det ene hus efter det andet og begynder at løbe med sladder og blande sig i andre folks sager. <verse number="14" style="v"/>Derfor er mit råd, at det er bedre for de unge enker at gifte sig igen og passe børn og hjem. Ellers kan Fjenden let føre dem på afveje. <verse number="15" style="v"/>Der er allerede nogle, der har vendt sig fra troen for at følge Satan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Altså, hvis en troende mand eller kvinde<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5,16 </char><char style="ft" closed="false">En del håndskrifter har blot: „Hvis en troende kvinde…”</char></note> har et familiemedlem, som er blevet enke, skal de tage sig af hende. Hun må ikke blive en byrde for menigheden, for den har nok at gøre med at hjælpe de enker, der ikke har nogen til at forsørge sig.</para>
  <para style="s1">Om at ære menighedens ledere</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Dem, der er gode ledere i menigheden, bør I vise dobbelt ære,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5,17 </char><char style="ft" closed="false">Ordet for „ære” kan som før nævnt også henvise til en pengeydelse. Måske tænkes der med „dobbelt ære” på både respekt og god betaling.</char></note> især dem, der slider med forkyndelse og undervisning. <verse number="18" style="v"/>I Skriften hedder det: „I må ikke binde munden til på en okse, mens den trækker tærskeslæden.” Og et andet sted tales der om, at en arbejder er sin løn værd.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5,18 </char><char style="ft" closed="false">Jf. <char style="xt"><ref loc="DEU 25:4">5.Mos. 25,4</ref> og <ref loc="NUM 18:31">4.Mos. 18,31</ref></char>. Det sidste er ikke et direkte citat fra GT.</char></note> <verse number="19" style="v"/>Hør ikke på klager over en leder i menigheden, medmindre der er to eller tre vidner, der kan bekræfte dem. <verse number="20" style="v"/>Hvis han virkelig har forsyndet sig, bør du irettesætte ham, mens menigheden hører på det, så det kan virke afskrækkende på de andre. <verse number="21" style="v"/>Med Gud og Herren Jesus Kristus og de udvalgte engle som vidner pålægger jeg dig alvorligt at følge de her anvisninger uden at dømme nogen på forhånd og uden at bøje retten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Vær ikke for hurtig til ved håndspålæggelse at indsætte nogen til en tjeneste i menigheden, og lad dig ikke drage med i andres frafald. Hold dig selv fri af al synd. <verse number="23" style="v"/>(Og drik ikke længere kun vand, men tag lidt vin for din maves skyld, og fordi du så ofte er syg.) <verse number="24" style="v"/>Nogle menneskers synder kan man tydeligt se her og nu, mens andre menneskers synder først afsløres ved den endelige dom. <verse number="25" style="v"/>På samme måde er det med gode gerninger. Nogle er tydelige for enhver, mens andre ikke kommer for dagen før til sidst.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Om forholdet mellem slaver og deres herrer</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>En kristen slave skal vise sin herre respekt, for at Guds navn og det kristne budskab ikke skal få et dårligt ry. <verse number="2" style="v"/>Er slavens herre også troende, må slaven ikke vise ham mindre respekt, fordi de som kristne står lige. Tværtimod, så bør slaven udføre sit arbejde endnu bedre, for den, der nyder godt af hans veludførte arbejde, er en kristen, som er elsket af Gud.</para>
  <para style="s1">Advarsler mod en forkert undervisning om falske værdier</para>
  <para style="p">Du skal undervise om de her ting, Timoteus, og styrke menigheden. <verse number="3" style="v"/>Hvis nogle folk kommer med en forkert undervisning, og hvis de ikke vil holde sig til den sunde lære, vi har fra Jesus Kristus, og den undervisning, der fremmer gudsfrygten, <verse number="4" style="v"/>så er de hovmodige og forstår ikke, hvad de udtaler sig om. De er syge efter at diskutere og slås om ord, og det fører bare til misundelse og strid, fornærmelser og ondsindede angreb på folks personlighed. <verse number="5" style="v"/>Der vil konstant være sammenstød mellem mennesker, der har mistet deres dømmekraft, som har fjernet sig fra sandheden og mener, at gudsfrygt skal give økonomisk udbytte. <verse number="6" style="v"/>Gudsfrygt giver faktisk et stort udbytte, men kun hvis man samtidig kan leve nøjsomt. <verse number="7" style="v"/>Vi havde jo ikke noget med os, da vi blev født, og vi kan ikke tage noget med os, når vi skal herfra. <verse number="8" style="v"/>Vi skal være glade og tilfredse, når vi har mad at spise og tøj at tage på. <verse number="9" style="v"/>De, der vil være rige, falder let i fristelser og går i Djævelens fælde. De får alle slags tåbelige og skadelige ønsker og vaner, som styrter mennesker i ødelæggelse og fortabelse. <verse number="10" style="v"/>Kærlighed til penge fører til alt muligt ondt. Nogle er på grund af kærlighed til penge faret vild fra troen og har påført sig selv stor smerte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Flygt fra den slags fristelser, du Guds mand. Stræb i stedet efter altid at gøre det rette. Øv dig i gudsfrygt, tro,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6,11 </char><char style="ft" closed="false">Eller: „trofasthed”.</char></note> kærlighed, udholdenhed og nænsomhed. <verse number="12" style="v"/>Kæmp for troens gode sag. Hold fast ved det evige liv, som Gud har kaldet dig til, og som du har bekendt dig til med den gode bekendelse i mange vidners nærvær. <verse number="13-14" style="v"/>Ind for Guds ansigt, han, som giver alle ting liv, og med tanke på Jesus Kristus, som aflagde den gode bekendelse foran Pontius Pilatus, formaner jeg dig til at leve i lydighed mod det, du har fået befaling om. Lad din livsførelse være uplettet og uangribelig lige til den dag, da vores Herre, Jesus Kristus, vender tilbage. <verse number="15" style="v"/>Når tiden er inde, vil Gud lade Kristus komme til syne i al sin herlighed:</para>
  <para style="q1">Gud,</para>
  <para style="q1">den vidunderlige og enestående Hersker,</para>
  <para style="q1">Kongen over alle konger,</para>
  <para style="q1">Herren over alle herrer,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>han, som alene er udødelig,</para>
  <para style="q1">som bor i et lys, ingen kan nærme sig,</para>
  <para style="q1">han, som ingen har set eller <char style="em">kan</char> se,</para>
  <para style="q1">ham tilhører æren og magten i evighed.</para>
  <para style="q1">Amen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Sig til de rige, at de ikke må være overmodige og sætte deres lid til de usikre penge. De skal i stedet sætte deres lid til den Gud, som i rigt mål giver os alt muligt, vi kan glæde os over. <verse number="18" style="v"/>Sig til dem, at de skal bruge deres penge til at gøre godt med. De bør være rige på gode gerninger, gavmilde og altid parate til at dele med andre. <verse number="19" style="v"/>På den måde bruger de deres rigdom til at lægge et godt fundament for evigheden, og dermed får de fat i det virkelige liv.</para>
  <para style="s1">Afsluttende formaning og hilsen</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Timoteus, værn om den tjeneste, Gud har betroet dig. Hold dig fra tåbelige og nytteløse diskussioner med dem, der ud fra deres såkaldte kundskab gerne vil modsige dig. <verse number="21" style="v"/>Ved at følge den slags kundskab er nogle kørt af sporet med deres tro.</para>
  <para style="p">Guds nåde være med jer!</para>
</usx>
