<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="2CO" style="id">- Bibelen på hverdagsdansk (The Bible in Everyday Danish)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1985, 1992, 2005, 2013, 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">2. KORINTERBREV</para>
  <para style="toc1">Paulus’ Andet Brev til Korinterne</para>
  <para style="toc2">2. Korinterbrev</para>
  <para style="toc3">2.Kor.</para>
  <para style="mt1">Paulus’ Andet Brev til Korinterne</para>
  <para style="imt">Indledning</para>
  <para style="ip">
    <char style="bd">Forfatter, datering og baggrund:</char> Brevet er skrevet af apostlen Paulus, sandsynligvis nogle få måneder efter 1. Korinterbrev i året 55 (se indl. til <char style="xt"><ref loc="1CO 1">1.Kor.</ref></char>). Ud fra brevets oplysninger regner man med, at det er skrevet, mens han opholdt sig i Makedonien i det nordlige Grækenland, muligvis under et besøg hos menigheden i Filippi. Korinth er den største by i provinsen Akaja, der udgør den sydlige del af Grækenland. I brevet omtaler Paulus sit forestående besøg i Korinth, som åbenbart vil blive hans tredje (<char style="xt">kap. <ref loc="2CO 13:1">13,1</ref></char>). Besøg nummer to er ikke omtalt i Apostlenes Gerninger, men fandt sikkert sted, mens han opholdt sig i to år i Efesos (<char style="xt"><ref loc="ACT 19">ApG. 19</ref></char>). Han omtaler det i kap. 2,1 som et smertefuldt besøg, fordi han var nødt til at komme med en alvorlig irettesættelse. Der var jævnlig skibsforbindelse mellem de to store byer, Efesos og Korinth, så det ville ikke være svært at tage en tur derover. Paulus havde egentlig tænkt at tage til Korinth først, videre til Makedonien og så tilbage til Korinth igen, men han valgte i stedet at tage den anden vej rundt, først til Makedonien og derfra videre til Korinth. Fra Korinth rejste han så via Makedonien tilbage til Jerusalem.</para>
  <para style="ip">
    <char style="bd">Indhold og budskab:</char> Paulus’ tidligere brev såvel som hans besøg havde ikke løst alle problemerne i menigheden. Bl.a. var der—af grunde vi ikke kender—dyb mistillid til ham hos nogle, ja direkte angreb på hans autoritet som apostel. Paulus var tilsyneladende blevet beskyldt for at være uærlig i pengesager. I brevet underbygger han sin uskyld ved at henvise til sin høje moralske standard. Desuden opfordrer han menigheden til at afslutte indsamlingen til de fattige kristne i Jerusalem, som de påbegyndte året før. Endelig råder han menighedens ledere til at sætte urostifterne på plads og i det hele taget få orden i sagerne, så han ikke, når han kommer til dem, skal bruge den myndighed, Gud har givet ham, til at løse problemer, men hellere til at opmuntre de troende. Brevet understreger også stærkt forsoningens betydning. I kapitel 3 beskriver Paulus, hvordan Helligåndens nye pagt er langt bedre end Toraens gamle pagt.</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Indledende hilsen</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Dette brev er fra Paulus, som efter Guds vilje er apostel i tjenesten for Jesus Kristus. Jeg og min medarbejder, Timoteus, sender mange hilsener til jer, som hører til menigheden i Korinth, samt til alle de andre kristne i Akaja. <verse number="2" style="v"/>Nåde være med jer og fred fra Gud, vores Far, og Herren Jesus Kristus.</para>
  <para style="s1">Lovprisning til den barmhjertige Gud, der redder os ud af trængslerne</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Vi takker og priser Gud, som er Far til vores Herre, Jesus Kristus. Han er en barmhjertig Gud, der opmuntrer os på alle måder. <verse number="4" style="v"/>Han trøster og styrker os i alle vores trængsler, så vi kan videregive hans trøst og styrke til andre, der har det svært. <verse number="5" style="v"/>Det er jo sådan, at jo mere vi lider for Kristus, des mere giver han os af sin trøst og opmuntring. <verse number="6" style="v"/>Når vi bliver udsat for trængsler, kommer det faktisk jer til gode! Når vi er kommet styrket igennem lidelserne, kan vi nemlig opmuntre jer til at udholde tilsvarende lidelser. <verse number="7" style="v"/>Vi har fuld tillid til, at I vil komme styrket igennem, for vi er overbeviste om, at når I står over for sådanne lidelser, vil I få den samme trøst og hjælp, som vi har fået.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Vi kan godt fortælle jer, venner, at de trængsler, vi var udsat for i provinsen Asien, var så overvældende, at vi næsten ikke kunne holde det ud. Vi havde opgivet alt håb om at slippe levende fra det. <verse number="9" style="v"/>Vi regnede os faktisk allerede for døde, for at vi ikke skulle tro, at vi havde nogen chance for at redde os selv. Det var kun Gud, der kunne hjælpe os, han, som endog formår at give nyt liv til de døde. <verse number="10" style="v"/>Og han greb ind! Han reddede os fra den visse død, og vi har tillid til, at det vil han fortsat gøre, <verse number="11" style="v"/>når I står sammen med os i bøn. Når Gud så i sin nåde redder os, vil mange mennesker lovprise ham, netop fordi så mange har bedt for os.</para>
  <para style="s1">Paulus forsvarer sin integritet</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Vi kan med god samvittighed sige, at vores handlemåde i almindelighed og især over for jer ved Guds hjælp har været uangribelig og redelig. Det skyldes ikke verdslig visdom, men Guds nåde. <verse number="13-14" style="v"/>Derfor er jeg også åben og oprigtig over for jer i mine breve. Der står ikke noget mellem linierne. Lige nu forstår I os måske ikke helt, men det er jeg sikker på, at I kommer til. På den dag, da Herren Jesus afsiger sin dom, vil I sætte pris på, hvad vi har gjort for jer, ligesom vi vil glæde os over, hvor langt I er kommet.</para>
  <para style="s1">Gud opfylder altid sine løfter</para>
  <para style="p">
    <verse number="15-16" style="v"/>Da jeg var sikker på jeres forståelse og tillid, havde jeg oprindeligt regnet med at gøre ophold hos jer både på min rejse videre til Makedonien og på tilbagevejen, for at jeg kunne blive til dobbelt velsignelse for jer. Derefter kunne I så hjælpe mig videre til Judæa. <verse number="17" style="v"/>Når jeg ikke fulgte min plan, betyder det så, at jeg ikke er til at stole på? Er jeg måske som de mennesker, der siger ja, selvom de mener nej? <verse number="18" style="v"/>Slet ikke! Jeg mener, hvad jeg siger, og Gud er trofast, han vil hjælpe mig til at opfylde mit løfte om at besøge jer. <verse number="19" style="v"/>Jesus Kristus, Guds Søn, som Timoteus, Silvanus og jeg har forkyndt for jer, sagde jo heller ikke ja til noget uden at gøre det. Og gennem Jesus har Gud sagt sit ja til verden, <verse number="20" style="v"/>for alt, hvad Gud har lovet, bliver opfyldt gennem Jesus.</para>
  <para style="p">Derfor har vi også sagt ja til Gud, og nu lever vi til hans ære. <verse number="21" style="v"/>Det er jo ham, der har udrustet os med sin Ånd, og det er ham, der arbejder på at grundfæste både jer og os i Kristus. <verse number="22" style="v"/>Han har givet os Helligånden i vores hjerter som en forsmag på den herlighed, der venter os, og som et tegn på, at vi tilhører ham.</para>
  <para style="s1">Grunden til det aflyste besøg</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Jeg bedyrer højt og helligt og med Gud som vidne, at det var for at skåne jer, at jeg ikke besøgte jer på det planlagte tidspunkt. <verse number="24" style="v"/>Vi er jo ikke herrer over jeres tro, men medarbejdere på jeres glæde. Det viste sig jo også, at I stod fast i troen.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Jeg besluttede altså, at jeg ikke ville aflægge endnu et smertefuldt besøg hos jer. <verse number="2" style="v"/>Hvis jeg kom og gjorde jer kede af det, hvem skulle så gøre mig glad? Kan jeg forvente, at dem, jeg gør sørgmodige, skulle kunne opmuntre mig til gengæld? <verse number="3" style="v"/>Altså skrev jeg et brev i stedet for. Jeg ville helst ikke komme til jer og risikere at blive nedtrykt i stedet for at blive opmuntret. Jeg er nemlig overbevist om, at I vil glæde jer over at kunne gøre mig glad. <verse number="4" style="v"/>Jeg skrev det brev med meget uro i sindet, med tårer i øjnene og med et tungt hjerte. Jeg skrev det ikke for at gøre jer kede af det, men for at I kunne forstå, hvor meget jeg holder af jer.</para>
  <para style="s1">Tilgiv ham, der svigtede</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Det er ikke mig, den pågældende mand har bragt sorg over, men det er stort set jer alle sammen. Det er vist ikke for meget sagt, er det? <verse number="6" style="v"/>Men nu har han fået straf nok. <verse number="7" style="v"/>I skal tilgive og trøste ham, ellers bliver han måske så modløs, at han går til grunde over det. <verse number="8" style="v"/>Vis ham, at I elsker ham.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>En anden grund til at jeg skrev, var, at jeg ville sætte jeres lydighed på prøve. <verse number="10" style="v"/>Når I tilgiver ham, gør jeg det også—hvis jeg da har noget at tilgive ham for. Jeg tilgiver ham for jeres skyld og i lydighed mod Kristus, <verse number="11" style="v"/>så at Satan ikke skal overrumple os. <char style="em">Hans</char> lumske handlemåde kender vi jo.</para>
  <para style="s1">I triumftog for Kristus</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Da jeg ankom til Troas, havde jeg rig anledning til at forkynde budskabet om Kristus. <verse number="13" style="v"/>Men jeg havde ikke fred i min ånd, fordi min kære medarbejder Titus endnu ikke var kommet tilbage med nyheder fra sit besøg hos jer. Derfor sagde jeg farvel til menigheden i Troas og rejste videre til Makedonien i håb om at møde ham der.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Og Gud være lovet. Hvor vi end går, fører han os altid i sit triumftog, fordi Kristus <char style="em">har</char> sejret, og han bruger os til at bringe budskabet om ham ud til mennesker. <verse number="15" style="v"/>Vi er som en duft af Kristus, der stiger op til ære for Gud, både overfor dem, der frelses, og overfor dem, der fortabes. <verse number="16" style="v"/>De, der er på vej til fortabelsen, betragter os med afsky, og det fører dem i døden, men de, der er på vej til frelsen, opfanger duften af liv, og det fører dem ind i det evige liv. Hvem er værdig og egnet til en sådan opgave? <verse number="17" style="v"/>Vi er ikke som dem, der udnytter Guds ord til egen fordel. Nej, vi er sendt af Gud, og vi forkynder hans ord redeligt og sandt. Vi står jo til ansvar over for ham og taler de ord, vi har fra Kristus.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Tjenesten for Gud resulterer i forvandlede liv</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Begynder vi nu igen at anbefale os selv? Har vi måske som visse andre folk brug for anbefalingsbreve fra jer eller til jer? <verse number="2" style="v"/>Nej, I er vores anbefalingsbrev. Det er skrevet i jeres<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,2 </char><char style="ft" closed="false">En del håndskrifter siger fejlagtigt „vores”.</char></note> hjerter og kan ses og læses af alle. <verse number="3" style="v"/>I viser med jeres liv, at I er et anbefalingsbrev fra Kristus, der er blevet til gennem vores tjeneste. Det er ikke et brev skrevet med pen og blæk, men med den levende Guds Ånd, og det står prentet dybt i jeres hjerter, ikke på stentavler.</para>
  <para style="s1">Den nye pagts herlige tjeneste</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Vi har tillid til, at Gud gennem Kristus giver os nåde og styrke til at tjene ham. <verse number="5" style="v"/>Vi regner ikke os selv for noget særligt. De evner og færdigheder, vi har, er jo, hvad Gud har givet os. <verse number="6" style="v"/>Det er også ham, der har gjort os til tjenere for den nye pagt, som ikke bygger på en nedskreven lov, men på Ånd. Loven bringer død, men Ånden giver liv. <verse number="7-8" style="v"/>Tjenesten i den gamle pagt byggede på love, der var hugget ind i sten, og den førte til død. Da Moses kom ned fra bjerget med stentavlerne, strålede hans ansigt efter at have været i Guds nærhed, så Israels folk ikke kunne holde ud at se på ham.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,7-8 </char><char style="ft" closed="false">Jf. <char style="xt"><ref loc="EXO 34:29-35">2.Mos. 34,29-35</ref></char>.</char></note> Stråleglansen på hans ansigt forsvandt ganske vist lidt efter lidt. Men når dødens tjeneste havde sådan en herlighedsglans over sig, hvor meget større herlighed er der da ikke over Helligåndens tjeneste. <verse number="9" style="v"/>Hvis den gamle pagts tjeneste var herlig, selvom den førte til, at mennesker kom under Guds dom, hvor meget herligere er så ikke den nye pagts tjeneste, der fører til, at mennesker bliver frikendt af Gud? <verse number="10" style="v"/>I sammenligning med den overvældende herlighed i den nye pagt er den gamle pagts herlighed for intet at regne. <verse number="11" style="v"/>Når den gamle pagts tjeneste havde herlighed over sig, selvom den var bestemt til at forsvinde, hvor meget større herlighed er der så ikke over den nye pagts tjeneste, som er kommet for at blive.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Da vi har en så stor og vedvarende herlighed, kan vi tale åbent og ærligt uden at lægge skjul på noget. <verse number="13" style="v"/>Vi gør ikke som Moses, der skjulte sit ansigt bag et slør, så israelitterne ikke kunne se, hvordan stråleglansen forsvandt. <verse number="14" style="v"/>I stedet for at få sandheden at vide blev folks tanker låst fast på det, der var engang. Lige til i dag ligger der et tilsvarende slør over deres tanker under oplæsningen af den gamle pagts skrifter, så de ikke forstår den dybere mening. Det slør fjernes først, når de kommer til tro på Kristus. <verse number="15" style="v"/>Det er stadigvæk sådan, at hver gang Moses’ skrifter bliver læst op, er deres tanker dækket af et slør. <verse number="16" style="v"/>Men når nogen vender sig til Herren Jesus, bliver sløret taget bort. <verse number="17" style="v"/>Jesus har sendt Helligånden, og hvor hans Ånd er, dér er der frihed. <verse number="18" style="v"/>Alle vi, som har fået sløret fjernet, kan nu se hans herlighed—med de begrænsninger, der hører det jordiske liv til<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,18 </char><char style="ft" closed="false">Teksten taler om at se i et spejl, og der tænkes sandsynligvis på, at datidens spejle gav et uklart billede, jf. <char style="xt"><ref loc="1CO 13:12">1.Kor. 13,12</ref></char>.</char></note>—og den herlighed sætter sit præg på os, så vi forvandles til lighed med ham, efterhånden som vi modtager fra hans Ånd, og det går fra herlighed til endnu større herlighed.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Vi går ærligt og åbent til værks</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Da det er på grund af Guds barmhjertighed, at vi har fået lov at tjene ham, giver vi ikke op, selvom vi møder modstand. <verse number="2" style="v"/>Vi tager afstand fra alle uetiske og lyssky metoder og forfalsker ikke Guds ord med snedige omfortolkninger. Gud er vores vidne! Vi fremlægger sandheden åbent og ærligt, så I med god samvittighed kan tro på, hvad vi siger. <verse number="3" style="v"/>Hvis vores budskab om frelsen i Kristus virker uforståeligt for nogle, er det tegn på, at der endnu ligger et slør over deres tanker, og at de er på vej mod fortabelsen. <verse number="4" style="v"/>Denne verdens gud, Satan, har gjort dem så blinde og vantro, at de ikke kan se det herlige lys, der stråler fra budskabet om Kristus, han, som er Guds billede.</para>
  <para style="s1">I Kristus er Guds herligheds lys åbenbaret</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Det er ikke vores egne idéer, vi forkynder, eller vores egen ære, vi søger. Nej, vi forkynder, at Jesus Kristus er Herre over alle mennesker, mens vi er jeres tjenere på grund af den opgave, Jesus har givet os. <verse number="6" style="v"/>Gud, som ved skabelsen befalede, at der skulle blive lys midt i mørket, lod nemlig sit lys skinne ind i vores hjerter, så vi kunne se hans herlighed, som den er åbenbaret gennem Jesus Kristus.</para>
  <para style="s1">Guds skat er anbragt i skrøbelige lerkar</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Vi er som skrøbelige lerkar, hvori en vidunderlig skat er blevet lagt. På den måde kan det ses, at den overvældende kraft kommer fra Gud og ikke fra os selv. <verse number="8" style="v"/>Vi møder modstand fra alle sider, men vi er ikke sat ud af spillet. Vi kender til at leve i uvished, men vi giver ikke op. <verse number="9" style="v"/>Vi bliver forfulgt, men vil aldrig blive forladt. Vi er blevet slået til jorden, men ikke slået ihjel. <verse number="10" style="v"/>Vi har ar og mærker efter pisk og har været døden nær i vores tjeneste for Jesus. Men så har vi til gengæld også oplevet hans livgivende kraft. <verse number="11" style="v"/>Ja, vi lever i konstant livsfare for Jesu skyld med det resultat, at hans kraft bliver åbenbaret i vores dødelige legemer. <verse number="12" style="v"/>Vores tjeneste betyder død for os, men den bringer liv til jer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>„Jeg troede, og derfor talte jeg,”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4,13 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 116:10">Sl. 116,10</ref></char>.</char></note> står der i Skriften, og vi har den samme troens ånd. Vi taler, fordi vi har tro, <verse number="14" style="v"/>for vi ved, at den samme Gud, som oprejste Herren Jesus fra døden, vil oprejse os på samme måde og lade os stå foran sin trone sammen med jer. <verse number="15" style="v"/>Alt det her gør vi for at tjene jer. Jo flere mennesker, der får del i Guds nåde, jo større bliver lovprisningen til Guds ære.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Derfor giver vi ikke op. Selvom vores krop efterhånden bliver nedslidt, bliver vores indre liv fornyet dag for dag. <verse number="17" style="v"/>Vi kan bære vores nuværende trængsler, fordi de fører os frem til en evig, umådelig herlighed. <verse number="18" style="v"/>Vi satser ikke på det, der hører den synlige verden til, men på det, der hører den usynlige verden til. Den synlige verden er jo snart forbi, men den usynlige varer evigt.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Vi længes efter det himmelske liv hos Herren</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Vi har en jordisk krop som en midlertidig bolig for vores ånd. Og vi ved, at når den krop engang er gået til grunde, vil vi få et nyt, himmelsk legeme. Det bliver en evig bolig, som ikke er bygget af menneskehænder. <verse number="2" style="v"/>Midt i alle vores kvaler med den jordiske krop længes vi efter den dag, hvor vi skal iklædes et himmelsk legeme. <verse number="3" style="v"/>Når det sker, er vi fri for at være som afklædte ånder uden et legeme at opholde os i. <verse number="4" style="v"/>Vores jordiske krop kan få os til at stønne og sukke, men vi vil alligevel ikke så gerne miste den. Vi længes derimod efter at blive iklædt det nye legeme, så det nuværende liv, der ender i døden, kan erstattes af det evige liv. <verse number="5" style="v"/>Det er Guds plan for os, at vi skal få sådan et åndeligt, himmelsk legeme, og han har givet os Helligånden som en forsmag på det himmelske liv.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Derfor er vi altid ved godt mod, og vi ved, at vi er på vej hjem til Herren, selvom vi endnu en tid skal opholde os i en jordisk krop. <verse number="7" style="v"/>Vi lever jo i tro og ikke på grundlag af det, vi kan se. <verse number="8" style="v"/>Vi taber ikke modet, selvom vi hellere ville forlade den jordiske krop og tage hjem til Herren. <verse number="9" style="v"/>Vi sætter en ære i at behage ham i alt, hvad vi gør, hvad enten vi er hjemme hos ham, eller vi ikke er kommet hjem endnu. <verse number="10" style="v"/>Alle skal jo træde frem for Kristi domstol, og så vil man få belønning eller straf alt efter, hvad godt eller ondt man har gjort i sit liv her på jorden.</para>
  <para style="s1">Gennem forsoningen med Gud bliver man et nyt menneske</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Det er på grund af ærefrygt for Herren, at vi søger at vinde mennesker. Gud kender os fuldt ud, og jeg håber, at I også forstår os.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Det er egentlig ikke, fordi jeg nu vil til at rose mig selv over for jer, men jeg vil gerne give jer mulighed for at rose jer af mig, så I har noget at sige til dem, der roser sig af ydre ting frem for af det, der bor i hjertet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Da jeg havde store, åndelige åbenbaringer, tænkte jeg kun på Gud. Men når jeg skal tjene jer, tænker jeg på, hvad der er bedst for jer. <verse number="14" style="v"/>Det er Kristi kærlighed, der får os til at gøre det, vi gør. Vi ved jo, at han døde i vores sted, og derfor er vi færdige med det gamle liv, vi levede før. <verse number="15" style="v"/>Han døde i alles sted, for at alle, der lever, ikke længere skal leve for sig selv, men for ham, som døde og opstod for deres skyld.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Derfor ser vi ikke på mennesker på samme måde nu, som før vi blev kristne. Selv Kristus bedømte vi engang ud fra et rent menneskeligt synspunkt, men det gør vi ikke mere. <verse number="17" style="v"/>Den, der kommer til tro på Kristus, bliver et nyt menneske. Det gamle liv er forbi, et nyt liv er begyndt. <verse number="18" style="v"/>Det er alt sammen en gave fra Gud, der gennem det, Kristus gjorde, har forsonet os med sig selv og givet os forsoningens tjeneste. <verse number="19" style="v"/>Sagt med andre ord: Det var Gud, som gennem Kristus tilbød fred, forsoning og fællesskab mellem sig selv og verden ved at tilgive mennesker deres synder. Og han har betroet os at bringe dette budskab om forsoning til alle mennesker. <verse number="20" style="v"/>Vi er nu ambassadører for Kristus og taler på hans vegne. Gennem os bønfalder Gud mennesker om at blive forsonet med ham! <verse number="21" style="v"/>Kristus var syndfri, men Gud lagde vores synd på ham, så vi derigennem kunne blive frikendt og accepteret af Gud.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Se ikke skævt til os på grund af falske anklager</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Som Guds medarbejdere bønfalder vi jer om at holde fast ved Guds nåde, som I har modtaget. <verse number="2" style="v"/>Han har jo sagt:</para>
  <para style="q1">„I nådens time bønhørte jeg dig.</para>
  <para style="q2">Jeg hjalp dig, da du havde brug for frelse.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6,2 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 49:8">Es. 49,8</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">Hør efter! Nådens time er nu! Frelseren er her i dag.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Vi vil på ingen måde vække anstød hos nogen eller være årsag til kritik af tjenesten for Gud. <verse number="4" style="v"/>Nej, alt, hvad vi gør, skulle gerne vise, at det er Gud, vi tjener. Vi har været udholdende under lidelser og vanskeligheder af enhver art. <verse number="5" style="v"/>Vi er blevet slået, har været i fængsel og er blevet angrebet af oprørske folkemasser. Vi har slidt og slæbt, våget nætter igennem og fastet mange gange. <verse number="6" style="v"/>Altid handler vi ud fra rene motiver, vi tænker, før vi taler, er tålmodige, viser venlighed, følger Helligåndens inspiration og viser kærlighed uden bagtanker. <verse number="7" style="v"/>Vi forkynder sandheden og handler i Guds kraft. Vi kæmper med Guds ord som et sværd i højre hånd og med troens skjold i venstre.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6,7 </char><char style="ft" closed="false">Mere ordret: „med retfærdighedens udrustning ved højre og venstre (side)”. Ved venstre side har man et åndeligt skjold til at standse Satans pile og ved højre side et åndeligt sværd til at parere fjendens udfald mod en. Se <char style="xt"><ref loc="EPH 6:13-18">Ef. 6,13-18</ref> og <ref loc="MAT 4">Matt. 4</ref></char>.</char></note> <verse number="8" style="v"/>Vi er blevet hædret, men også foragtet. Nogle taler godt om os, andre håner os. Nogle mener, vi vildleder folk, men vi taler sandt. <verse number="9" style="v"/>Nogle ignorerer os, mens andre anerkender os. Vi har været døden nær, og dog lever vi endnu. Vi er blevet pryglet, men dog ikke slået ihjel. <verse number="10" style="v"/>Vi har oplevet sorg, men hele tiden glæder vi os. Vi er fattige, men vi beriger alligevel mange. Vi ejer intet, og dog har vi alt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Kære venner i Korinth! Vi har talt frit fra leveren til jer, og I har en stor plads i vores hjerter. <verse number="12" style="v"/>Vi ser ikke skævt til jer, men det er jer, der ser skævt til os. <verse number="13" style="v"/>Vi elsker jer, som var I vores børn. Kan I ikke have den samme tillid og kærlighed til os, som vi har til jer?</para>
  <para style="s1">Advarsel mod at gå på kompromis med synden</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Gør jer ikke til ét med de vantro. Kan godhed og ondskab arbejde sammen? Kan lys og mørke danne team? <verse number="15" style="v"/>Kan Kristus og Djævelen trække i samme retning? Kan en troende og en ikke-troende være sammen om at tjene Herren? <verse number="16" style="v"/>Er der plads til afguder i Guds tempel? I<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6,16 </char><char style="ft" closed="false">Enkelte håndskrifter siger „vi” i stedet for „I”. De to ord blev udtalt ens, men stavet forskelligt på græsk på det Ny Testamentes tid.</char></note> er jo Guds tempel, den levende Guds bolig, som han selv har udtrykt det:</para>
  <para style="q1">„Jeg vil bo hos dem</para>
  <para style="q2">og vandre rundt iblandt dem.</para>
  <para style="q1">Jeg vil være deres Gud,</para>
  <para style="q2">og de skal være mit folk.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6,16 </char><char style="ft" closed="false">Jf. <char style="xt"><ref loc="LEV 26:11-12">3.Mos. 26,11-12</ref> og <ref loc="EZK 37:27">Ez. 37,27</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Derfor sagde han også:</para>
  <para style="q1">„Gå væk fra dem.</para>
  <para style="q2">Skil jer ud fra dem.</para>
  <para style="q1">Rør ikke noget urent.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6,17 </char><char style="ft" closed="false">Jf. <char style="xt"><ref loc="ISA 52:11">Es. 52,11</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">Og den øverste Gud siger:</para>
  <para style="q1">„Jeg vil tage imod jer</para>
  <para style="q2">
    <verse number="18" style="v"/>og være som en Far for jer.</para>
  <para style="q1">I skal være mine sønner og døtre.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6,18 </char><char style="ft" closed="false">Jf. <char style="xt"><ref loc="2SA 7:14">2.Sam. 7,14</ref></char>.</char></note></para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Da vi nu har fået disse løfter, venner, burde vi så ikke vende os bort fra alt urent, hvad enten det har med kroppen eller ånden at gøre? Det må være vores mål at være uangribelige, så vi kan ære Gud med vores liv.</para>
  <para style="s1">Paulus’ omsorg for menigheden i Korinth</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Hold op med at se skævt til os. Vi har jo ikke gjort jer uret, behandlet jer dårligt eller udnyttet jer. <verse number="3" style="v"/>Jeg siger ikke det her for at dømme jer. Jeg har jo allerede sagt, at I har en stor plads i vores hjerter, og at vi vil stå sammen med jer i liv og død. <verse number="4" style="v"/>Jeg skriver til jer med stor frimodighed, og jeg er stolt af jer. Hvad jeg hører om jer, har opmuntret og glædet mig meget midt i alle mine trængsler.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Da vi kom til Makedonien, havde vi heller ikke dér nogen ro på os. Vi måtte kæmpe på flere fronter, for der var den ydre modstand såvel som den indre bekymring. <verse number="6" style="v"/>Men Gud, som styrker de nedtrykte, gav os ny styrke, da Titus kom. <verse number="7" style="v"/>Det var ikke kun det, at han kom, der glædede os, men også, at hans besøg hos jer havde været så opmuntrende. Han fortalte, hvor meget I længes efter os, hvor bedrøvede I var over det, som var sket, og hvor loyale I var over for mig. Det glædede mig virkelig meget.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Nu fortryder jeg ikke, at jeg skrev det brev til jer, selvom det i første omgang gjorde jer kede af det. Jeg var ellers ved at fortryde, at jeg havde skrevet brevet, for jeg var klar over, at det ville gøre jer kede af det, i det mindste for en tid. <verse number="9" style="v"/>Men nu er jeg glad for, at jeg skrev det. Jeg glæder mig ikke over jeres bedrøvelse, men over, at bedrøvelsen fik jer til at tage afstand fra det onde. I bedrøvelsen vendte I jer til Gud, og på den måde fik vores brev et positivt resultat. <verse number="10" style="v"/>Gud kan nemlig bruge den slags bedrøvelse til at føre mennesker til omvendelse og evigt liv. Det er en bedrøvelse, man ikke ville have været foruden. Men den bedrøvelse, som udspringer af verdslig tankegang, ender i død.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Tænk på, hvad denne bedrøvelse fra Gud udrettede hos jer! I blev ivrige efter at forsvare den rette lære. I blev oprørte over den synd, der var begået, og forskrækkede over konsekvenserne. I blev ivrige efter at straffe den skyldige. Alt det, I gjorde, har nu bragt jer tilbage på den rette vej. <verse number="12" style="v"/>Jeg skrev ikke brevet kun med henblik på den, der havde begået uretten, eller den, der var offer for uretten, men for at I selv kunne blive klar over, hvor stærk jeres loyalitet over for os og over for Gud i virkeligheden er. <verse number="13" style="v"/>At opleve jeres loyalitet har været til stor opmuntring for os.</para>
  <para style="p">Oven på den opmuntring har det været os en stor glæde at se Titus være så glad. I gav ham fred i sindet med det, I gjorde. <verse number="14" style="v"/>Jeg havde rost jer over for ham, og I gjorde ikke min ros til skamme. Jeg bestræber mig altid på at sige sandheden, så det var jo rart, at min rosende omtale af jer viste sig at være sand. <verse number="15" style="v"/>Nu har han endnu større kærlighed til jer, for han husker, hvordan I modtog irettesættelsen med frygt og bæven, og hvordan I alle handlede i lydighed. <verse number="16" style="v"/>Jeg glæder mig over, at jeg til enhver tid kan have tillid til jer.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Om at hjælpe de nødlidende</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Venner, jeg vil gerne fortælle jer om, hvordan Guds nåde er kommet til udtryk i menighederne i Makedonien. <verse number="2" style="v"/>Midt i deres mange trængsler har de oplevet en overvældende glæde, og midt i deres dybe fattigdom har de vist en utrolig hengivenhed, <verse number="3" style="v"/>for de gav ikke bare, hvad de havde råd til, men de gav meget mere, kan jeg godt fortælle jer. Og de gjorde det helt af egen fri vilje. <verse number="4" style="v"/>De bad os indtrængende om at tage imod deres pengegave, så de kunne få lov at være med til at hjælpe de nødlidende kristne i Jerusalem. <verse number="5" style="v"/>De gav langt mere, end vi havde kunnet forestille os. Fordi de vidste, det var Guds vilje, gav de sig selv helhjertet, først og fremmest til Herren og derefter til os.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Derfor har vi bedt Titus om at rejse ned til jer og færdiggøre den indsamling, som han tidligere satte i gang hos jer. <verse number="7" style="v"/>Ligesom I har overflod på så mange måder, stor tro, mange forkyndere, megen kundskab, stor begejstring og stor kærlighed til os, så vis jer også rige nu, hvor det gælder om at bidrage til denne kærlighedsgave.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Det er ikke nogen ordre, jeg kommer med. Men da andre har vist stor iver efter at være med i indsamlingen, vil jeg gerne se, hvor ægte jeres kærlighed er på det her område. <verse number="9" style="v"/>Tænk på, hvordan vores Herre, Jesus Kristus, viste sin kærlighed og nåde. Han var rig, men blev fattig for jeres skyld, for at I ved hans fattigdom kunne blive rige.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Jeg mener, det vil være godt for jer at gøre det færdigt, som I begyndte på for et år siden. Det var jo jer, der tog initiativet til at begynde en indsamling. <verse number="11" style="v"/>Gør den nu færdig med samme iver, som I havde i begyndelsen. Giv hvad I kan! <verse number="12" style="v"/>Hvis I giver af et villigt sind, er det ikke så vigtigt, hvor meget I har at give af. Gud vil, at I skal give af det, I har—ikke af det, I ikke har. <verse number="13" style="v"/>Det er jo ikke meningen, at I skal lide nød for at andre kan nyde. Det er et spørgsmål om at dele ligeligt. <verse number="14" style="v"/>I har rigeligt i øjeblikket og kan hjælpe de andre. En anden gang, når I har brug for hjælp, kan de hjælpe jer. På den måde bliver goderne ligeligt fordelt. <verse number="15" style="v"/>Husk på, hvad Skriften siger: „De, der samlede meget, fik ikke for meget. Og de, der samlede mindre, fik ikke for lidt.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8,15 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 16:18">2.Mos. 16,18</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="s1">Titus og hans rejseledsagere</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Jeg takker Gud, fordi han har givet Titus samme inderlige omsorg for jer, som jeg selv har. <verse number="17" style="v"/>Han var fyr og flamme, så snart jeg foreslog ham at rejse ned til jer. Han længes nemlig efter at møde jer igen. <verse number="18" style="v"/>Sammen med ham sender vi en anden kristen medarbejder, som er anerkendt i alle menighederne på grund af sit arbejde med at forkynde det glædelige budskab. <verse number="19" style="v"/>Desuden er han af menighederne blevet udpeget til at rejse sammen med os, så længe vi er i gang med denne pengeindsamling. Herren vil blive æret gennem indsamlingen, og den viser vores iver efter at hjælpe hinanden. <verse number="20" style="v"/>Ved at rejse sammen kan vi undgå, at nogen vil mistænke os for at misbruge det store beløb, som er blevet os betroet. <verse number="21" style="v"/>Det er vigtigt for os at gøre det, der er ros værd—ikke kun i Guds øjne, men også i menneskers.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Sammen med de to sender vi endnu en af vores medarbejdere, som mange gange har vist sin iver efter at tjene Herren. Nu er han ivrig efter at komme af sted, og han har stor tillid til jer efter det, jeg har fortalt om jer. <verse number="23" style="v"/>Titus er jo min assistent, som også vil være til hjælp for jer, og de to andre er udsendt fra menighederne og gør Kristus ære.</para>
  <para style="s1">Giv rigeligt og på grund af kærlighed</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Når de tre udsendinge kommer til jer, så vis jeres kærlighed i praksis og bevis, at vi havde ret, da vi roste jer over for dem i menighedernes påhør.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Det er næsten overflødigt, at jeg skriver til jer om denne kærlighedsgave til de kristne i Jerusalem. <verse number="2" style="v"/>Jeg kender jo jeres iver efter at hjælpe. Det har jeg rost jer for over for menighederne i Makedonien, og jeg har sagt, at I nede i Akaja allerede for et år siden var parat til at sende en gave. Det var faktisk jeres iver efter at hjælpe, der fik mange af de andre til at slutte sig til indsamlingen. <verse number="3" style="v"/>Jeg sender nu mine medarbejdere, for at min ros af jer ikke skal vise sig at være grundløs på det punkt. Det gør jeg, for at I kan være parate, når jeg kommer, som jeg har sagt, at I ville være. <verse number="4" style="v"/>Hvis nogle fra menighederne i Makedonien rejser med mig ned til jer, og de så opdager, at I slet ikke er klar, når vi kommer, ville det være flovt for både jer og mig. <verse number="5" style="v"/>Derfor mente jeg, at det var bedst, hvis mine medarbejdere rejste i forvejen, så de kan hjælpe jer til at få færdiggjort indsamlingen af den gave, som I har lovet. Lad det være en rigelig gave, så den bliver et udtryk for Guds velsignelse, ikke for nogens smålighed.</para>
  <para style="s1">Gavmildhed frembringer velsignelse, foruden ære og tak til Gud</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Husk på, at de, der sår sparsomt, skal høste sparsomt, men de, der sår rigeligt, skal høste rigeligt. <verse number="7" style="v"/>I må hver især afgøre, hvor meget I vil give. Gør det ikke som en sur pligt, for Gud elsker en glad giver. <verse number="8" style="v"/>Gud har magt til at lade sin nåde strømme ud over jer, så I altid har noget at gøre godt med, uden at I selv kommer til at mangle. <verse number="9" style="v"/>Skriften taler på følgende måde om dem, der adlyder Gud og gør det rette:</para>
  <para style="q1">„De giver gavmildt til dem, der er i nød.</para>
  <para style="q2">Deres godhed vil aldrig blive glemt.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9,9 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 112:9">Sl. 112,9</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Ligesom Gud velsigner landmandens marker, så der bliver korn til at bage brød af og såsæd til næste år, sådan vil han også velsigne det, I giver, så jeres godhed bringer megen velsignelse med sig. <verse number="11" style="v"/>I bliver rige på alt, så I kan tjene Gud helhjertet og oprigtigt. Når vi bringer jeres gave videre, vil mange mennesker takke Gud for jer. <verse number="12" style="v"/>For når I tjener Gud ved at dele med de nødlidende, så møder I ikke kun deres behov, men I bliver også årsag til, at mange mennesker vil takke Gud. <verse number="13" style="v"/>Ved at gennemføre denne indsamling giver I ære til Gud, dels fordi det viser, at I er lydige over for budskabet om Kristus, dels fordi det viser jeres oprigtige omsorg for de fattige, ja over for alle mennesker, <verse number="14" style="v"/>og dels fordi det bevirker, at de vil længes efter at have fællesskab med jer, og de vil bede for jer på grund af Guds overvældende nåde, som de oplever gennem jeres handling.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Lad os altid takke Gud, fordi han gav sin Søn—en gave langt større, end ord kan udtrykke.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Paulus forsvarer sin autoritet som apostel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nogle af jer beskylder mig for at optræde spagfærdigt, når jeg er hos jer, men modigt, når jeg er langt væk. Jeg advarer jer med den nænsomhed og venlighed, som kendetegner Kristus selv, <verse number="2" style="v"/>og jeg håber ikke, det bliver nødvendigt for mig at optræde modigt og stærkt for at irettesætte dem, der mener, at vi handler ud fra selviske motiver. <verse number="3" style="v"/>Godt nok lever vi her i verden, men vi kæmper ikke med verdslige våben. <verse number="4" style="v"/>Vi bruger ikke menneskelige metoder i den åndelige kamp, men Guds mægtige kraft, som kan nedbryde tankemæssige fæstningsværker og besejre imponerende argumenter <verse number="5" style="v"/>og overmodige tanker, der går imod en sand forståelse af Gud. Vi tager den slags tanker til fange og fører dem ind i lydighed mod Kristus. <verse number="6" style="v"/>Og vi er klar til at straffe dem iblandt jer, som stadig måtte være ulydige, efter at resten af jer er blevet lydige.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>I ser overfladisk på tingene, men de, som véd med sig selv, at de hører Kristus til, må da kunne bedømme, at når de hører Kristus til, så gør vi det også. <verse number="8" style="v"/>Jeg kunne godt rose mig endnu mere af den autoritet, Herren har givet os som apostle—en autoritet vi har fået for at styrke jer, ikke for at straffe jer—og jeg er ikke bange for at gøre det, hvis det bliver nødvendigt. <verse number="9" style="v"/>Men jeg ønsker ikke, at det skal se ud, som om jeg er ude på at skræmme jer i mine breve. <verse number="10" style="v"/>„Hans breve,” siger nogle jo, „har stor kraft og styrke, men når han selv kommer, er han svag og ikke værd at høre på.” <verse number="11" style="v"/>De, der taler sådan, må gøre sig klart, at det vi siger på afstand i vores breve, det handler vi på, når vi er hos jer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Misforstå mig ikke! Jeg kunne ikke drømme om at stille mig på linie med de mænd, der hele tiden anbefaler sig selv. Det er ikke klogt af dem udelukkende at sammenligne sig med hinanden og ustandselig måle sig med deres egen målestok. <verse number="13" style="v"/>Vi ønsker ikke at forsvare os selv mere end rimeligt er. Vi holder vores tjeneste inden for de grænser, Gud har afstukket for os, og vores tjeneste over for jer ligger inden for de grænser. <verse number="14" style="v"/>Vi går nemlig ikke for vidt, når vi mener at have det åndelige ansvar for jer. Det var jo os, der først tog helt over til Korinth med budskabet om Kristus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Vi ønsker ikke uretmæssigt at tage æren for det arbejde, som andre har udført iblandt jer, men vi håber, at når jeres tro vokser, vil vi kunne udvide vores arbejdsfelt endnu mere, <verse number="16" style="v"/>så vi kan forkynde budskabet om Kristus i de områder, som ligger endnu længere væk end Korinth. På den måde undgår vi risikoen for at komme til at rose os af andres arbejde. <verse number="17" style="v"/>Skriften siger jo: „Ingen kan rose sig af andet end det, Herren har gjort.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10,17 </char><char style="ft" closed="false">Baseret på <char style="xt"><ref loc="JER 9:22-23">Jer. 9,22-23</ref></char>.</char></note> <verse number="18" style="v"/>Det er jo ikke den, der anbefaler sig selv, der opnår anerkendelse, men den, som Herren anbefaler.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Paulus og de falske apostle</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nu håber jeg, I vil bære over med lidt tåbelig snak fra min side—ja, det gør I jo allerede! <verse number="2" style="v"/>Gud har lagt en længsel i mit hjerte efter at beskytte jer mod åndelig utroskab. For ligesom en ung jomfru holder sig fra andre mænd i hengivenhed over for den mand, hun er forlovet med, sådan bør I være hengivne over for Kristus alene. <verse number="3" style="v"/>Men jeg er bange for, at det skal lykkes nogle af de falske forkyndere at dreje jeres tanker bort fra den rene og enkle hengivenhed over for Kristus, ligesom Slangen narrede Eva med sin snedige overtalelsesevne. <verse number="4" style="v"/>For hvis nogen kommer og forkynder jer en anden Jesus, end ham vi forkyndte, eller hvis I åbner jer for en anden ånd end Helligånden, som I modtog, eller hvis nogen viser jer en anden vej til frelse, så accepterer I det uden videre! <verse number="5" style="v"/>Men jeg mener ikke, at jeg står tilbage for de „superapostle”, som optræder hos jer. <verse number="6" style="v"/>Det kan godt være, at jeg ikke er nogen stor taler, men jeg har til gengæld et indgående kendskab til det, jeg taler om. Det er I vist også klar over, for vi har bevist det over for jer på mange forskellige måder.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Var det forkert af mig at forkynde Guds budskab uden at få betaling for det? Skulle jeg have fremhævet mig selv noget mere? Når jeg bøjede mig ned, var det for at kunne løfte jer op. <verse number="8" style="v"/>I de andre menigheder tog jeg imod betaling, for at jeg kunne klare at betjene jer. <verse number="9" style="v"/>Og da mine penge slap op, mens jeg var hos jer, bad jeg ikke jer om noget, men det var de kristne, som kom fra Makedonien, der gav mig, hvad jeg havde brug for. Jeg har aldrig bebyrdet jer med udgifter og vil heller ikke gøre det. <verse number="10" style="v"/>Så sandt Kristus bor i mig, skal den ære ikke tages fra mig i provinsen Akaja. <verse number="11" style="v"/>Hvorfor ikke? Mon det er, fordi jeg ikke elsker jer? Gud ved, hvor meget jeg elsker jer!</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Jeg vil fortsat handle på den måde over for jer, for at de andre ikke skal få en chance for at prale med, at de står på linie med os. <verse number="13" style="v"/>De er nemlig falske apostle. De er bedragere, som giver sig ud for at være sendt af Kristus. <verse number="14" style="v"/>Det er ikke så mærkeligt, for Satan selv giver sig jo ud for at være en lysets engel. <verse number="15" style="v"/>Derfor kan det ikke undre nogen, at de, der tjener Satan, påstår, at de tjener Gud. Men de vil få løn som forskyldt.</para>
  <para style="s1">Paulus’ lidelser som apostel</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Nu vil jeg alligevel prale lidt. Det gør jeg ikke, for at I skal synes, jeg er tåbelig, men selvom I skulle synes det, så hør alligevel på mig. <verse number="17" style="v"/>Herren har ikke befalet mig at fremhæve mig selv, og det er sikkert tåbeligt af mig at gøre det. <verse number="18" style="v"/>Men når så mange andre roser sig af de ydre ting, som verden ser på, så vil <char style="em">jeg</char> også gøre det. <verse number="19" style="v"/>I er jo så kloge, at I gladelig tager imod nogle tåbeligheder. <verse number="20" style="v"/>I accepterer uden videre, hvis nogen umyndiggør jer eller æder jer ud af huset, eller hvis nogen tager magten over jer, ophøjer sig selv og behandler jer med foragt. <verse number="21" style="v"/>Jeg må med skam bekende, at <char style="em">vi</char> er for svage til den slags!</para>
  <para style="p">Men når de andre nu tillader sig at prale, så lad mig også gøre det, selvom det er tåbeligt. <verse number="22" style="v"/>De er stolte over at være hebraisktalende jøder. Det er jeg også! De siger, at de hører til Guds udvalgte folk. Det gør jeg også! De siger, at de er Abrahams efterkommere. Det er jeg også! <verse number="23" style="v"/>De siger, at de tjener Kristus. Nu bliver jeg helt ustyrlig: Det gør jeg da endnu mere end dem! Jeg har slidt og slæbt mere end dem, og jeg har været i fængsel flere gange, end de har. Jeg er blevet pryglet mere end dem og har ofte været døden nær. <verse number="24" style="v"/>Fem gange har jøderne givet mig de frygtelige 39 piskeslag. <verse number="25" style="v"/>Tre gange er jeg blevet slået med stokke, og én gang er jeg blevet stenet. Tre gange har jeg lidt skibbrud, og et helt døgn har jeg drevet rundt på havet. <verse number="26" style="v"/>Jeg har haft mange farlige rejser. Jeg har været i fare på floder, i fare blandt røvere, i fare blandt mine egne landsmænd og i fare blandt fremmede folkeslag. Jeg har været i fare i byer, i ørkener og på de oprørte have. Jeg har også været i fare midt iblandt mennesker, der gav sig ud for at være kristne. <verse number="27" style="v"/>Jeg har slidt, lidt afsavn og haft mange søvnløse nætter. Jeg har lidt sult og tørst, og mange gange har jeg fastet. Ofte har jeg frosset og manglet tøj at tage på. <verse number="28" style="v"/>Og oven i alt det daglige, ydre stress bekymrer jeg mig for, hvordan menighederne klarer sig. <verse number="29" style="v"/>Er det mærkeligt, at også jeg føler mig svag? Er det mærkeligt, at også jeg fristes til at give op, når andre falder fra? <verse number="30" style="v"/>Skal jeg endelig rose mig af noget, så lad mig rose mig af min magtesløshed. <verse number="31" style="v"/>Gud, vores Herres Jesu Kristi Far, ved, at jeg taler sandt. Han være priset i al evighed! <verse number="32" style="v"/>I Damaskus satte Kong Aretas’ guvernør vagter ved byens porte for at fange mig. <verse number="33" style="v"/>Men gennem et hul i bymuren blev jeg firet ned i en kurv og slap derfra.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Guds kraft udfolder sig bedst i magtesløshed</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Selvom det lyder som tåbeligt praleri, så lad mig alligevel gå videre og fortælle om de syner og åbenbaringer, Herren har givet mig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2-3" style="v"/>For 14 år siden skete der noget for et menneske, som hører Kristus til. Han blev løftet op og ført til den tredje himmel. Jeg ved ikke, om kroppen var med, eller det kun var ånden. Gud alene ved det! Dog ved jeg, hvem det menneske var. <verse number="4" style="v"/>Han kom til Paradis, hvor han hørte ufattelige ting, som det ikke er op til et menneske at tale om. <verse number="5" style="v"/>Den oplevelse er nok værd at fremhæve, men jeg vil ikke fremhæve det, jeg selv formår. Hvis jeg skal fremhæve noget i mig selv, bliver det kun min afmægtighed. <verse number="6" style="v"/>Hvis jeg fik lyst til at prale af noget, kunne jeg godt gøre det uden at være en tåbe, for det ville jo være sandt. Men jeg foretrækker at lade være, for at ingen skal have højere tanker om mig, end de får ved at se og høre mig, <verse number="7" style="v"/>ikke mindst på grund af de store åbenbaringer, jeg har fået.</para>
  <para style="p">For at jeg ikke skulle blive hovmodig, fik jeg derfor en „torn i kødet”, et Satans sendebud, til at slå mig i ansigtet. <verse number="8" style="v"/>Tre gange har jeg bedt Herren om, at den måtte blive fjernet. <verse number="9" style="v"/>Men han sagde til mig: „Min nåde er dig nok, for min kraft når sit mål gennem magtesløshed.” Derfor vil jeg hellere fremhæve min magtesløshed, for at kraften fra Kristus kan virke gennem mig. <verse number="10" style="v"/>Derfor kan jeg se det gode ved at være magtesløs, ved at blive mishandlet og lide nød, ved at blive forfulgt og være i vanskeligheder for Kristi skyld. For når jeg er magtesløs, da er jeg stærk.</para>
  <para style="s1">Paulus’ omsorg for korinterne</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Nu blev jeg så en tåbe—men det var jer, der tvang mig til det! Kunne I ikke have sagt noget godt om mig? Selvom jeg intet er i mig selv, så står jeg ikke tilbage for jeres „superapostle”. <verse number="12" style="v"/>Med stor udholdenhed har jeg virket som apostel iblandt jer, og beviset på min aposteltjeneste er de tegn, undere og vældige gerninger, der er sket. <verse number="13" style="v"/>Det eneste, jeg ikke har gjort, er at ligge jer til byrde, således som jeg ellers gør i de andre menigheder. Mon I kan tilgive mig det?</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Det er nu tredje gang, jeg gør mig parat til at besøge jer, og det skal stadig ikke koste jer noget. Jeg er ikke interesseret i jeres penge, men i jer selv! Det er jo ikke børnene, der skal lægge penge til side til forældrene, men forældrene, der skal sørge for børnene. <verse number="15" style="v"/>Jeg er kun glad for at kunne give mig selv til jer. Ja, jeg vil ofre alt for jeres skyld. Elsker <char style="em">I</char> mig mindre, jo mere jeg elsker jer?</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Vil I ikke indrømme, at jeg aldrig har ligget jer til byrde? Men nu siger man alligevel, at jeg var snu nok til at føre jer bag lyset og udnytte jer. <verse number="17" style="v"/>Men hvordan? Har nogen af de medarbejdere, jeg sendte til jer, udnyttet jer? <verse number="18" style="v"/>Jeg bad Titus om at besøge jer og sendte en anden medarbejder med. Mon Titus har udnyttet jer? Umuligt! Vi er nemlig ledet af samme Ånd og følger samme spor.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>I har måske hele tiden tænkt, at vi skriver alt det her for at forsvare os over for jer? Men sådan forholder det sig ikke! Vi taler som Kristi tjenere, der skal stå til regnskab for Gud, og alt, hvad vi siger og skriver, kære venner, det gør vi for at hjælpe og styrke jer. <verse number="20" style="v"/>Jeg er stadig bange for, at når jeg kommer til jer, vil jeg finde jer i en tilstand, som jeg ikke bryder mig om. Så vil I heller ikke blive særlig glade for at høre, hvad jeg har at sige jer! Jeg er bange for, at jeg vil blive vidne til skænderier og misundelse, vrede og egoisme, sårende ord og sladder, hovmod og oprør. <verse number="21" style="v"/>Jeg er bange for, at Gud igen vil ydmyge mig foran jer, og at jeg kommer til at stå med bedrøvelse på grund af, at mange af dem, der tidligere har begået synder iblandt jer, ikke har vendt sig bort fra deres onde gerninger, såsom urent begær, seksuel synd og anden umoralsk opførsel.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">Få gjort op med de syndige mennesker</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Det er nu tredje gang, jeg kommer til jer, og det er på tide at få sagen afgjort, som der står skrevet: „Ud fra to eller tre vidneudsagn kan en sag afgøres.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13,1 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 19:15">5.Mos. 19,15</ref></char>.</char></note> <verse number="2" style="v"/>Ved mit andet besøg hos jer advarede jeg de syndige mennesker om, at hvis sagen ikke var bragt i orden, inden jeg kom næste gang, så ville jeg ikke lægge fingrene imellem. Nu er jeg på vej, og derfor gentager jeg denne advarsel over for dem, der dengang syndede, og over for alle andre, som har gjort syndige ting. <verse number="3" style="v"/>I vil jo så gerne se bevis på, at det er Kristus, der taler gennem mig. Godt, I skal komme til at opleve, at han ikke er svag, men har magt til at straffe de skyldige. <verse number="4" style="v"/>Godt nok så han magtesløs ud, da han blev korsfæstet, men nu lever han med Guds mægtige kraft til sin rådighed. Vi har oplevet den samme magtesløshed, som han måtte igennem, men nu lever vi sammen med ham og har Guds kraft til rådighed over for jer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Se nøje på jeres egne liv! Prøv efter, om I virkelig lever i troen på Kristus. Hvis ikke Jesus Kristus bor i jer, består I ikke prøven! <verse number="6" style="v"/>Jeg håber, at I kan se, at vi består prøven.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Vi beder Gud om, at I må tage afstand fra det onde. Det væsentlige for os er ikke, om <char style="em">vi</char> har succes i vores tjeneste eller ej, men at I gør det rigtige. <verse number="8" style="v"/>Man kan ikke kæmpe <char style="em">imod</char> sandheden, kun <char style="em">for</char> sandheden. <verse number="9" style="v"/>Hvis I blot er stærke, er vi tilfredse med at være svage. Og vi beder specielt om, at I som menighed må blive genoprettet. <verse number="10" style="v"/>Jeg skriver dette til jer nu i håbet om, at jeg ikke behøver at være streng over for jer, når jeg kommer, men at jeg må bruge den autoritet, som Herren har givet mig, til at styrke jer i stedet for at straffe jer.</para>
  <para style="s1">Afsluttende ord</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Og nu til sidst, kære venner: Glæd jer. Sørg for, at alt kommer i orden og vær ved godt mod. Stå sammen i enhed og fred. Så vil kærlighedens og fredens Gud være med jer. <verse number="12" style="v"/>Hils hinanden med et helligt kindkys. Alle de kristne her sender jer deres hilsener.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Herren Jesu Kristi nåde, Guds kærlighed og Helligåndens fællesskab være med jer alle!</para>
</usx>
