<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="DEU" style="id">- Bibelen på hverdagsdansk (The Bible in Everyday Danish)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1985, 1992, 2005, 2013, 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">5. MOSEBOG</para>
  <para style="toc1">Femte Mosebog</para>
  <para style="toc2">5. Mosebog</para>
  <para style="toc3">5.Mos.</para>
  <para style="mt1">Femte Mosebog</para>
  <para style="imt">Indledning</para>
  <para style="ip">
    <char style="bd">Forfatter og datering:</char> Se indledningen til Første Mosebog.</para>
  <para style="ip">
    <char style="bd">Indhold:</char> Bogen består af en række af Moses’ taler til Israels folk, inden de fra Moabs sletter gik over Jordanfloden ind i Kana’an. Talerne, som er holdt i en varm, personlig stil, er et tilbageblik over vandringen i ørkenen og en påmindelse om Guds pagt med sit folk. 5. Mosebog er en bekræftelse af Guds pagt med sit folk, og pagtens betingelser bliver igen understreget: Hvis folket adlyder Herrens love, vil de blive velsignet i det nye land, men hvis de er ulydige, vil de komme under Guds dom og blive fordrevet fra landet (<char style="xt">kap. <ref loc="DEU 4:1-40">4,1-40</ref></char>, <char style="xt">kap. <ref loc="DEU 8">8</ref> og <ref loc="DEU 27-30">27–30</ref></char>). Moses opfordrer folket til tro, lydighed og genindvielse til den opgave, Gud har givet dem, hvorefter han leder folket i tilbedelse og sang. Derefter udpeger Moses Josva til sin efterfølger og går så op på Nebos bjerg, hvorfra han kaster et sidste blik ind i det land, Gud havde lovet at give dem.</para>
  <para style="ip">
    <char style="bd">Budskab:</char> Den røde tråd i bogen er Guds trofasthed og magt til at redde og bevare sit folk. Et tilbageblik på folkets historie viser, at Gud var med dem selv i de mørkeste timer, og at han midt i mørket gav dem håb for fremtiden. Guds folk må besinde sig og indvi sig i tro og lydighed på ny. Bogens nøgleord, som Jesus senere kaldte „Toraens største bud”, findes i <char style="xt">kap. <ref loc="DEU 6:5">6,5</ref>:</char> „Du skal elske og tjene Herren, din Gud, af hele dit hjerte, med alle dine tanker, med hele dit liv og al din styrke!”</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Indledning</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>I denne bog er de ord nedskrevet, som Moses talte til Israels folk, mens de opholdt sig på Moabs ubeboede sletter øst for Jordanfloden, omkranset af byerne Suf, Paran, Tofel, Laban, Hatzerot og Di-Zahab. <verse number="2" style="v"/>Stedet ligger 11 dagsrejser fra Horebs bjerg<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,2 </char><char style="ft" closed="false">I 5. Mosebog og til dels i 2. Mosebog omtales Guds bjerg i Sinaiørkenen som Horebs bjerg i stedet for Sinaibjerget. </char></note> via Kadesh-Barnea og Seirs bjerge, <verse number="3" style="v"/>og det var nu 40 år siden, israelitterne rejste fra Egypten. På den første dag i den 11. måned i det 40. år holdt Moses følgende tale. <verse number="4" style="v"/>Det var efter, at han havde overvundet amoritterkongen Sihon fra Heshbon og i Edrei havde slået kong Og af Bashan fra Ashtarot. <verse number="5" style="v"/>I talen nævnes de love, som Herren havde befalet ham at give videre til Israels folk.</para>
  <para style="s1">Tilbageblik på vandringen fra Sinai til det lovede land</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>„Herren, vores Gud, talte til os ved Horebs bjerg,” begyndte Moses. „Dengang sagde han til os: ‚Nu er det på tide, at I forlader dette bjerg <verse number="7" style="v"/>og går ind og erobrer amoritternes bjergland og nabofolkenes landområder i Arabadalen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,7 </char><char style="ft" closed="false">Araba er navnet på den del af Rift Valley, som går fra Eilat ved Det Røde Hav til Libanons bjerge. Gennem denne dalsænkning flyder Jordanfloden og her ligger Galilæasøen og Det Døde Hav. </char></note>, i Negev ørkenen, i kana’anæernes højland, bakkeskråningerne mod vest og kystområderne, ja helt op til Eufratfloden mod nord, inklusive Libanons land. <verse number="8" style="v"/>Gå ind og tag hele det land i besiddelse, som jeg lovede jeres forfædre, Abraham, Isak og Jakob.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Dengang sagde jeg til Israels folk: ‚Jeg kan ikke bære så stort et ansvar alene. <verse number="10" style="v"/>Herren har gjort jer til et stort folk, så talrige som stjernerne på himlen. <verse number="11" style="v"/>Må Herren, jeres fædres Gud, gøre jer 1000 gange så talrige, som I er nu, og velsigne jer, sådan som han har lovet. <verse number="12" style="v"/>Men det er en uoverkommelig opgave for mig at være alene om at afgøre jeres retssager og stridsspørgsmål. <verse number="13" style="v"/>Derfor skal hver enkelt stamme udvælge nogle vise, erfarne og forstandige mænd, som jeg kan indsætte som jeres ledere.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Det forslag accepterede de, <verse number="15" style="v"/>hvorefter jeg indsatte de mænd, der blev valgt, som dommere og administrative ledere, nogle med ansvar for 1000, andre med ansvar for 100, for 50 eller for 10. <verse number="16" style="v"/>Jeg indprentede dem, at alle skulle være lige for loven, også de fremmede, og at de skulle lade begge parter komme til orde og derefter dømme retfærdigt. <verse number="17" style="v"/>‚Når I afsiger dom,’ forklarede jeg dem, ‚skal alle behandles ens, hvad enten de er rige eller fattige. Sørg for at yde alle samme retfærdighed. I må ikke frygte for nogen, for I dømmer på Guds vegne, og hvis en sag er for vanskelig til, at I kan træffe en afgørelse, skal I komme til mig med den, så jeg kan overtage den.’ <verse number="18" style="v"/>Ved den lejlighed gav jeg også folket instrukser vedrørende mange andre ting.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>På Herrens befaling forlod vi så Horeb og rejste gennem den store og forfærdelige ørken, som I selv har oplevet eller hørt om, indtil vi nåede til Kadesh-Barnea på grænsen til amoritternes land. <verse number="20" style="v"/>Da sagde jeg til folket: ‚Nu er vi kommet til det land, som Herren, vores Gud, vil give os, <verse number="21" style="v"/>og han vil hjælpe os med at erobre det. Vær derfor ikke bange, men vær ved godt mod og gør, som han har befalet jer at gøre.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>De svarede: ‚Lad os først sende nogle spioner ind i landet, så vi kan se, hvilken rute der er den bedste, og hvilke byer vi først skal indtage.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Jeg gik ind på forslaget og udvalgte 12 spioner, en fra hver stamme. <verse number="24" style="v"/>De drog ind i bjerglandet og nåede til Eshkoldalen, som de undersøgte grundigt. <verse number="25" style="v"/>Derfra vendte de tilbage med noget af landets frugt. De var enige om, at det var et godt og frugtbart land, som Herren, vores Gud, ville give os. <verse number="26" style="v"/>Men folket turde alligevel ikke gå ind i landet og satte sig dermed op imod Herrens befaling.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>I stedet begyndte de at beklage sig i deres telte. ‚Herren hader os,’ klagede de. ‚Han har ført os den lange vej fra Egypten, men kun for at udlevere os til amoritterne, så de kan slå os ihjel. <verse number="28" style="v"/>Hvad er det dog, vi har indladt os på?’ Spionerne tog modet fra folket ved at berette om landets indfødte, der var langt højere og stærkere end os, og om deres befæstede byer, hvis mure nåede til himlen! De fortalte tilmed, at de havde set anakitiske<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,28 </char><char style="ft" closed="false">Anakitterne var en slægt af kæmper, der nedstammede fra Anak, jf. <char style="xt"><ref loc="NUM 13:22">4.Mos. 13,22</ref></char>.</char></note> kæmper i landet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Men jeg opfordrede dem til ikke at være bange. <verse number="30" style="v"/>‚Det er Herren, jeres Gud, som er jeres leder,’ sagde jeg. ‚Han vil gå foran jer og gøre store undere for øjnene af jer, nøjagtig som han gjorde i Egypten. <verse number="31" style="v"/>Har I allerede glemt, hvordan han bar jer på sine arme hele vejen gennem ørkenen som en far, der bærer sin søn?’</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Men folket ville stadig ikke adlyde. De nægtede at tro på Herren, deres Gud, <verse number="33" style="v"/>som førte dem fra sted til sted ved hjælp af en sky om dagen og en ildsky om natten og viste dem de bedste steder at slå lejr i ørkenen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Da blev Herren vred over deres beklagelser. Han svor, <verse number="35" style="v"/>at ikke en eneste af hele den ulydige og vantro generation skulle få lov at opleve det gode land, han havde lovet deres forfædre, <verse number="36" style="v"/>undtagen Kaleb, der som belønning for sin tro og lydighed fik lovning på den jord, han som en af de 12 spioner havde betrådt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Selv mig blev Herren vred på, og det var folkets skyld. Herren sagde til mig: ‚Heller ikke du får lov at komme ind i landet, <verse number="38" style="v"/>men din medhjælper Josva skal i dit sted føre folket ind. Derfor skal du styrke og opmuntre ham til at overtage din plads. <verse number="39" style="v"/>Jeg vil senere give landet til de børn, som man påstod ville blive taget til fange og gjort til slaver, <verse number="40" style="v"/>men I skal nu vende om og gå tilbage gennem ørkenen mod Det Røde Hav.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Så kom de straks på andre tanker: ‚Vi har syndet imod Herren!’ sagde de. ‚Men nu vil vi gerne gå ind i landet og kæmpe, sådan som Herren, vores Gud, har sagt.’ Derpå greb de til våben i den tro, at de med lethed kunne erobre hele området.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Men Herren sagde til mig: ‚Sig til dem, at de skal lade være, for jeg har ikke i sinde at hjælpe dem, og de vil blive hugget ned af deres fjender.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>Jeg fortalte dem, hvad Herren havde sagt, men de ville stadig ikke høre efter. De trodsede Herrens ord og rykkede ind i bjerglandet. <verse number="44" style="v"/>Amoritterne gik til modangreb og jagtede dem som bier, så der lå faldne hele vejen fra Seir til Horma. <verse number="45" style="v"/>De, der vendte hjem, græd for Herrens ansigt, men nu var det Herren, der ikke ville lytte til dem. <verse number="46" style="v"/>Derfor var de tvunget til at blive i Kadesh i længere tid.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>På Herrens befaling vendte vi så tilbage til ørkenen og gik sydpå i retning af Det Røde Hav. I mange år vandrede vi rundt i ørkenområdet vest for Seirs bjerge. <verse number="2" style="v"/>Til sidst sagde Herren:</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>‚Nu er det tid at vende om og gå nordpå! <verse number="4" style="v"/>Forbered folket på at gå gennem Seirs bjerge, det land, der tilhører edomitterne, som er Esaus efterkommere. Edomitterne vil blive urolige, når I drager gennem deres land, og derfor skal I passe ekstra meget på <verse number="5" style="v"/>ikke at provokere dem til kamp. Jeg har givet dem hele bjerglandet omkring Seir i eje, og jeg har ikke i sinde at give jer så meget som en fodsbred af det. <verse number="6" style="v"/>Betal dem for den mad og det vand, I har brug for undervejs. <verse number="7" style="v"/>I de 40 år, I vandrede omkring i denne store ørken, har jeg jo været med jer og velsignet jer, så I ikke har manglet noget som helst.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Så gik vi nordpå og satte kursen mod Moabs ubeboede sletter, men vi fulgte ikke vejen, der går fra Eilat og Etzjon-Geber gennem Arabadalen.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,8 </char><char style="ft" closed="false">Teksten er uklar. </char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Herren advarede os også imod at provokere moabitterne. ‚Kæmp ikke imod dem,’ sagde han. ‚Jeg har givet dem byen Ar, og jeg har ikke i sinde at give jer noget af det land, jeg allerede har givet Lots efterkommere.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>(Før i tiden boede emitterne i Moabs område. De var et stort og stærkt folk, der var i slægt med de anakitiske kæmper. <verse number="11" style="v"/>Både emitterne og anakitterne gik under fællesnavnet refaitter, men moabitterne nøjedes med at kalde dem emitter. <verse number="12" style="v"/>Før i tiden boede horitterne i Seirs bjerge, men de blev drevet bort af edomitterne, Esaus efterkommere, der overtog deres land på samme måde, som israelitterne overtog Kana’ans land, fordi Herren havde bestemt det.)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>‚Gå nu over Zered-wadien,’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,13 </char><char style="ft" closed="false">En wadi er et udtørret flodleje, der kun fyldes med vand, når det regner. Denne wadi danner grænse mellem Edom og Moab. </char></note> sagde Herren. Det gjorde vi så. <verse number="14-16" style="v"/>Der var altså gået 38 år, fra vi begyndte ørkenvandringen ud fra Kadesh, til vi nåede Zered-wadien. Herren havde sørget for, at alle de mænd, der 38 år tidligere var gamle nok til at bære våben, nu var døde. Herren forhindrede således folket i at komme ind i landet, indtil hele den generation, der gjorde oprør imod ham, var uddød.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Derpå sagde Herren til mig: <verse number="18" style="v"/>‚Gå nu videre nordpå gennem moabitternes land forbi Ar. <verse number="19" style="v"/>Men når I kommer i nærheden af ammonitterne, skal I lade være med at forstyrre eller provokere dem, for jeg har ikke i sinde at give jer noget af det landområde, jeg har givet til Lots efterkommere.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>(Det område tilhørte engang refaitterne, der af ammonitterne blev kaldt zamzummitter. <verse number="21" style="v"/>De var et stort og stærkt folk, men Herren havde givet ammonitterne held til at fordrive dem og overtage deres land. <verse number="22" style="v"/>På lignende måde havde Herren hjulpet Esaus efterkommere til at overtage området omkring Seirs bjerge ved at udrydde horitterne, der boede i landet før dem. <verse number="23" style="v"/>En tilsvarende situation opstod, da kaftoritterne, som kom fra Kreta, angreb og udryddede avvitterne, der indtil da havde boet i området langs Middelhavet helt ned til Gaza.)</para>
  <para style="s1">Sejren over Kong Sihon af Heshbon</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Herren sagde derefter: ‚Gå nu over Arnonfloden og ind i amoritterkongen Sihon af Heshbons land. I skal føre krig imod ham og tage hans land. <verse number="25" style="v"/>Fra i dag vil jeg gøre samtlige folkeslag i verden bange for jer, så de ryster af skræk, bare de hører om jer!’</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Derefter sendte jeg fra Kedemots ørken bud til kong Sihon af Heshbon med tilbud om en fredsaftale. <verse number="27" style="v"/>‚Giv os tilladelse til at rejse igennem dit land,’ bad jeg. ‚Vi lover, at vi ikke vil nedtræde afgrøderne, men holde os til vejen. <verse number="28" style="v"/>Vi lover også, at vi ikke vil stjæle mad undervejs, men betale for alt, hvad vi spiser og drikker, så længe vi er på gennemrejse. <verse number="29" style="v"/>Edomitterne ved Seir gav os tilladelse til at gå gennem deres land. Det samme gjorde moabitterne fra Ar. Vi er på vej mod Jordanfloden for at gå ind i det land, Herren, vores Gud, har givet os.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Men kong Sihon gav os ikke lov til at rejse gennem landet. Herren havde nemlig gjort ham stædig, og det udløste den krig, der blev årsag til, at landet nu er på vores hænder.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Da sagde Herren til mig: ‚Jeg har taget de første skridt til at give jer kong Sihons land. Nu kan I gå ind og erobre landet og tage det i besiddelse.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Kong Sihon erklærede os krig og mønstrede sin hær ved Jahatz. <verse number="33-34" style="v"/>Men Herren, vores Gud, hjalp os med at besejre ham, og vi erobrede alle hans byer og udryddede samtlige indbyggere, også kvinder og børn. Intet fik lov at overleve, <verse number="35-36" style="v"/>undtagen kvæget, som vi beholdt sammen med krigsbyttet fra de byer, vi havde erobret. Vi indtog samtlige byer fra Aroer på toppen af Arnonkløften og byen, som ligger nede i dalen, helt til Gilead. Ikke en eneste by kunne holde stand imod os, for Herren, vores Gud, gav dem i vores magt. <verse number="37" style="v"/>Men som Herren havde befalet, holdt vi os fra ammonitterne, som boede øst for Jabbokfloden og i byerne i bjerglandet.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Sejren over kong Og af Bashan</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Vi satte derefter kursen nordpå mod Bashan, hvor kong Og straks mobiliserede sin hær og rykkede ud mod os ved byen Edrei. <verse number="2" style="v"/>Men Herren sagde til mig: ‚Du skal ikke være bange. Jeg vil udlevere kongen og hans hær og hele hans land til jer. Du skal gøre med ham, som du gjorde med amoritternes kong Sihon af Heshbon.’ <verse number="3" style="v"/>Herren, vores Gud, hjalp os i kampen mod kong Og, så vi slog ham og huggede hele hans hær ned. Der var ingen, der overlevede. <verse number="4" style="v"/>Bagefter indtog vi samtlige 60 byer i Argob-området, hvor kong Og var konge. <verse number="5" style="v"/>Alle byerne var stærkt befæstede med høje mure og jernbeslåede porte. Desuden indtog vi alle de mindre, ubefæstede byer i området. <verse number="6" style="v"/>Vi udslettede totalt kong Og af Bashans rige på samme måde, som vi havde udslettet kong Sihon af Heshbons rige. Vi udryddede hele befolkningen, både mænd, kvinder og børn, <verse number="7" style="v"/>men kvæget og krigsbyttet beholdt vi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Hele området øst for Jordanfloden, som før havde tilhørt de to amoritterkonger, var nu på vores hænder. Det var området mellem Arnonfloden mod syd og Hermonbjerget mod nord. <verse number="9" style="v"/>(Hermonbjerget blev af sidonierne kaldt Sirjon, af amoritterne blev det kaldt Senir.) <verse number="10" style="v"/>Vi havde dermed kontrol over alle byerne på højsletten samt over områderne Gilead og Bashan helt til byerne Salka og Edrei.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>(Kong Og af Bashan var den sidste, der var tilbage af den refaitiske kæmpeslægt. Hans jernseng<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,11 </char><char style="ft" closed="false">Måske er der tale om en sarkofag.</char></note> måler fire meter i længden og næsten to meter i bredden, og står den dag i dag i ammonitterbyen Rabba.)</para>
  <para style="s1">Fordelingen af landet øst for Jordanfloden</para>
  <para style="p">
    <verse number="12-13" style="v"/>Efter sejren over de to konger fordelte jeg det erobrede land øst for Jordanfloden mellem Rubens og Gads stammer og halvdelen af Manasses stamme. Rubens og Gads stammer fik området nord for byen Aroer ved Arnonfloden samt den sydlige halvdel af Gileads bjergland med tilhørende byer. Det halve af Manasses stamme fik den nordlige del af Gilead-området samt hele Argob-området, som vi havde taget fra kong Og. (Sidstnævnte område kaldes også Bashan eller refaitternes land.) <verse number="14" style="v"/>Jair-slægten af Manasses stamme overtog Argob-området helt til Geshurs og Ma’akas grænse. De gav landets byer nye navne, og landet selv kaldte de ‚Jairs landsbyer’, hvad det hedder den dag i dag. <verse number="15" style="v"/>Makir-slægten af Manasses stamme fik det nordlige Gilead. <verse number="16" style="v"/>Rubens og Gads område går fra Gilead i nord ned til Arnonfloden i syd, hvor grænsen går midt gennem Arnondalen. Mod øst danner Jabbokfloden grænse til ammonitternes område. <verse number="17" style="v"/>Vestgrænsen følger Jordanfloden fra Galilæasøen i nord til Det Døde Hav i syd, og videre øst om søen til lavlandet neden for Pisgas bjerg.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Jeg mindede Rubens og Gads stammer samt Manasses halve stamme om, at selv om Herren nu havde tildelt dem dette område, måtte de vente med at etablere sig der, indtil deres våbenføre mænd havde gjort deres pligt ved at hjælpe de øvrige stammer med at indtage Kana’ans land vest for Jordanfloden, det land, som Herren ville give dem. <verse number="19" style="v"/>‚Men jeres kvinder og børn,’ sagde jeg, ‚de kan blive tilbage i de byer, som Herren har givet jer her, og tage sig af jeres store kvægflokke, <verse number="20" style="v"/>indtil Herren har givet de øvrige stammer sejr, og I kan vende tilbage. I må ikke vende tilbage, før de øvrige stammer har indtaget landet på den anden side af Jordanfloden, for Herren har udset dette land til dem.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Da sagde jeg til Josva: ‚Du har selv oplevet, hvordan Herren har givet os sejr over kong Sihon og kong Og. Når I nu går over på den anden side af Jordanfloden, vil Herren også give jer sejr over kongerne dér. <verse number="22" style="v"/>Vær ikke bange for dem, for Herren, jeres Gud, vil gå med jer og kæmpe på jeres side.’</para>
  <para style="s1">Moses fik ikke lov at komme ind i landet</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>I samme forbindelse bad jeg til Herren: <verse number="24" style="v"/>‚Herre, min Gud! Du har vist mig din storhed og magt. Findes der nogen gud i himlen eller på jorden, der handler så underfuldt som dig? <verse number="25" style="v"/>Vil du ikke give mig lov til at drage over Jordanfloden og se det herlige bjergland og Libanon?’ <verse number="26" style="v"/>Men Herren var vred på mig på grund af folket og ville ikke give mig lov til at følge med. ‚Ikke tale om!’ sagde han. <verse number="27" style="v"/>‚Du må nøjes med at gå op på toppen af Pisgas bjerg, hvor der er god udsigt til alle sider, og se ind i landet. Men Jordanfloden kommer du ikke over. <verse number="28" style="v"/>Du skal indsætte Josva som din efterfølger og opmuntre ham til at føre folket over floden og indtage det land, du ser på den anden side.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Så blev vi i dalen over for Bet-Peor.”</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Moses opfordrer folket til lydighed</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Moses fortsatte sin tale: „Israels folk, lyt omhyggeligt til de love og forordninger, jeg her pålægger jer at overholde, så I kan blive i live og gå ind og tage det land i besiddelse, som Herren, jeres fædres Gud, vil give jer. <verse number="2" style="v"/>I må ikke lægge noget til eller trække noget fra, men I skal adlyde de her befalinger, som kommer fra Herren, jeres Gud. <verse number="3" style="v"/>I har været vidne til Herrens straf ved Peors bjerg, hvor han udryddede alle, der dyrkede Ba’al. <verse number="4" style="v"/>Det er kun de af jer, der holdt jer til Herren, som i dag er i live.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>De love og forordninger, jeg giver jer, har jeg fået fra Herren, min Gud, og I skal sørge for at overholde dem, også når I tager landet i besiddelse. <verse number="6" style="v"/>Hvis I overholder dem, vil I blive kendt som et folk med visdom og indsigt. Når de omkringboende folk hører om de her love, vil de sige: ‚Israels folk er både et stort og klogt folk.’ <verse number="7" style="v"/>Er der andre folkeslag, hvis gud kommer dem til hjælp, hver gang de kalder på ham, sådan som Gud Herren gør det for os? <verse number="8" style="v"/>Og hvilket folk på jorden kan fremvise så retfærdige love, som dem jeg pålægger jer i dag?</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Men pas på, at I aldrig glemmer det, I har oplevet med Gud! Må hans undere have gjort et dybt, uudsletteligt indtryk på jer, så I fortæller dem videre til jeres børn og børnebørn. <verse number="10" style="v"/>Husk at fortælle dem om dengang, da jeres forældres generation stod for Herrens ansigt ved Horebs bjerg, og han sagde til mig: ‚Kald folket sammen, så jeg kan lære dem at have ærefrygt for mig, og så de kan lære deres børn den samme ærefrygt.’ <verse number="11" style="v"/>Folket stod ved bjergets fod, mens bjerget var i brand, og flammerne slog op mod himlen gennem mørke og sorte skyer. <verse number="12" style="v"/>Da talte Herren til folket fra ilden. De hørte hans stemme, men kunne ikke se ham. <verse number="13" style="v"/>Han bekendtgjorde sin pagt med os, den overenskomst vi skal overholde, de ti bud, og han skrev dem på de to stentavler. <verse number="14" style="v"/>Lige siden den dag har Herren gennem mig givet sit folk alle de love og regler, der vil gælde i det land, I nu skal ind og tage i besiddelse.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Men tag jer i agt, for selv om Herren talte til folket fra ilden på Horebs bjerg, fik de ham aldrig at se. <verse number="16-18" style="v"/>Derfor må I ikke synde ved at fremstille billeder af nogen art og tilbede dem. I må ikke lave afgudsbilleder, hvad enten de forestiller mænd, kvinder, husdyr, vilde dyr, krybdyr, fugle eller fisk. <verse number="19" style="v"/>Løft heller ikke blikket mod himlen for at tilbede solen, månen og stjernerne, selv om andre folk dyrker den slags. Det vil Gud ikke tillade jer at gøre, <verse number="20" style="v"/>for han hentede sit folk ud af Egyptens smelteovn, for at de skulle være hans ejendomsfolk, og det er, hvad I er i dag. <verse number="21-22" style="v"/>Herren blev vred på mig på grund af folket, og han svor, at jeg ikke skulle få lov til at gå over Jordanfloden ind i det gode land, han har givet jer som arvelod. Derfor må jeg dø her på denne side af floden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Tag jer i agt, at I ikke bryder den pagt, som Herren, jeres Gud, har sluttet med jer! I må ikke lave afgudsbilleder; for det har Herren forbudt, <verse number="24" style="v"/>og jeres Gud er en fortærende ild. Han tåler ingen rivaler!</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Det her skal stå ved magt i al fremtid, også længe efter, at I er kommet ind i landet og har fået børn og børnebørn. I må ikke synde ved at lave afgudsbilleder af nogen art, eller gøre noget, som i Herrens øjne er ondt og fremkalder hans vrede. <verse number="26" style="v"/>I dag kalder jeg himlen og jorden til vidne på, at hvis I trodser det her bud, vil I blive rykket op fra det land, I nu skal ind og tage i besiddelse. <verse number="27" style="v"/>Herren vil da sprede jer mellem folkeslagene, og kun en rest vil overleve dér. <verse number="28" style="v"/>I jeres landflygtighed vil I blive tvunget til at dyrke afguder af træ og sten, som hverken kan se eller høre eller sanse noget som helst.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Da vil I begynde at søge Herren, jeres Gud, på ny, og I vil finde ham, hvis I søger ham af hele jeres hjerte og hele jeres sjæl. <verse number="30" style="v"/>Til den tid vil jeres nød og ulykke tvinge jer tilbage til Herren, så I atter adlyder ham. <verse number="31" style="v"/>Herren, jeres Gud, er nemlig en nådig Gud. Han slipper jer ikke og lader jer ikke gå til grunde. Han glemmer heller ikke de løfter, han har givet jeres forfædre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Se tilbage gennem tiden, helt tilbage til begyndelsen, da Gud skabte menneskene på jorden. Spørg fra den ene ende af jordkloden til den anden: <verse number="33" style="v"/>Har man nogen sinde hørt noget lignende, at et helt folk har hørt Gud tale til dem fra ilden, sådan som Israels folk oplevede det og dog forblev i live? <verse number="34" style="v"/>Hvor findes et lignende eksempel på, at en gud ved hjælp af plager, undere, kamp og frygtelige straffe har frelst et folk fra dets tyranner? Sådan har Herren jeres Gud ikke desto mindre handlet med sit udvalgte folk, dengang de var slaver i Egypten, sådan som I alle ved. <verse number="35" style="v"/>Han gjorde det, for at folket skulle indse, at han er Herren, og at der ikke findes nogen anden Gud end ham. <verse number="36" style="v"/>Han talte med vældig røst fra Himlen for at retlede sit folk, og han lod almindelige mennesker se den guddommelige ild, og han talte til folket fra ilden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>På grund af kærlighed til sit eget folk, som han havde udvalgt, altså jeres forfædre og deres efterkommere, førte han dem med vældig magt ud af slavetilværelsen i Egypten. <verse number="38" style="v"/>Og han vil drive folk på flugt foran jer, folk, der er jer overlegne i styrke, og give jer deres lande i eje. Det er allerede begyndt at ske! <verse number="39" style="v"/>Kan I da være i tvivl om, at Herren er Gud både i Himlen og på jorden, og at der ikke findes nogen anden Gud end ham? <verse number="40" style="v"/>Derfor skal I ubetinget adlyde de love, jeg pålægger jer i dag. Gør I det, vil det gå jer og jeres børn godt, og I vil få lov at blive boende i det land, som Herren, jeres Gud, vil give jer.”</para>
  <para style="s1">De tre tilflugtsbyer øst for Jordanfloden</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Moses udpegede nu tre byer øst for Jordanfloden, <verse number="42" style="v"/>som skulle være fristed for dem, der ved et uheld kom til at slå et andet menneske ihjel. <verse number="43" style="v"/>Folk fra Rubens stamme skulle søge tilflugt i Betzer i det øde højland. For Gads stamme blev det Ramot i Gilead, og for Manasses stamme blev det Golan i Bashan.</para>
  <para style="s1">Loven bliver gentaget i lejren øst for Jordanfloden</para>
  <para style="p">
    <verse number="44-47" style="v"/>Her følger en fortegnelse over de love og forordninger, som Moses overdrog til Israels folk, efter at de var undsluppet fra Egypten og lå i lejr i dalen øst for Jordanfloden over for Bet-Peor, et område, der havde tilhørt amoritterkongen Sihon af Heshbon. (Moses og israelitterne havde udryddet det amoritiske folk ved at slå både kong Sihon af Heshbon og kong Og af Bashan. <verse number="48" style="v"/>Israelitterne havde således erobret hele området fra byen Aroer på toppen af Arnonkløften til Sions bjerg i nord, også kaldet Hermonbjerget. <verse number="49" style="v"/>Mod syd strakte det sig til Det Døde Hav og øst for søen til området ved foden af Pisgas bjerg.)</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Moses kaldte hele Israels folk sammen og sagde til dem: „Lyt nu omhyggeligt til de love, Gud har givet jer, så I lærer dem og adlyder dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Ved Horebs bjerg sluttede Herren, vores Gud, en pagt, <verse number="3" style="v"/>ikke kun med vores fædre, men med alle os, som lever i dag. <verse number="4" style="v"/>I hørte selv Herren tale til jer fra ilden på bjerget. <verse number="5" style="v"/>Ved den lejlighed var det mig, der var mellemmand mellem Herren og jer, så jeg kunne videredegive hans ord til jer. I var jo bange for ilden, og det var ikke jer, der gik op på bjerget. Han sagde:</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>‚Jeg er Herren, jeres Gud, som reddede jer fra slaveriet i Egypten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Du må ikke tilbede andre end mig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Du må ikke lave afgudsbilleder af nogen art ud fra det, du ser i himmelrummet, på landjorden eller i havet. <verse number="9" style="v"/>Du må ikke bøje dig for et afgudsbillede eller tilbede det, for jeg er Herren, din Gud, og jeg vil ikke dele din hengivenhed med nogen anden gud. Jeg undlader ikke at straffe dem, der hader mig, så det kan mærkes indtil tredje eller fjerde slægtled. <verse number="10" style="v"/>Men jeg er også den, der er trofast gennem tusind generationer. Jeg gør godt mod dem, der elsker mig og holder mine befalinger.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Du må ikke misbruge Herren, din Guds, navn. Jeg straffer den, der misbruger mit navn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Du skal holde hviledagen hellig, sådan som Herren, din Gud, har befalet. <verse number="13" style="v"/>Du har seks dage om ugen til at udføre dit arbejde og dine daglige gøremål, <verse number="14" style="v"/>men den syvende dag er en hviledag, som er indviet til Herren, din Gud. Den dag må du ikke udføre nogen form for arbejde. Det gælder også dine sønner, dine døtre, dine slaver, dine okser, æsler og andre husdyr, og eventuelle fremmede, som bor hos dig. På den dag skal dine slaver have mulighed for at hvile ud ligesom dig. <verse number="15" style="v"/>Husk på, at dine forfædre var slaver i Egypten, indtil jeg greb ind og førte dem ud med magt og vælde. Derfor befaler jeg, at du holder hviledagen hellig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Du skal ære din far og din mor, sådan som Herren, din Gud, har befalet dig, så du kan få et langt og godt liv i det land, jeg vil give dig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Du må ikke begå drab.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Du må ikke bryde ægteskabet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Du må ikke stjæle.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Du må ikke anklage nogen på falsk grundlag.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Du må ikke begære andre menneskers ægtefælle, hus, ejendom, slaver, husdyr eller andet, der tilhører dem.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Herren gav de her befalinger til hele folket, da han talte til dem fra ilden på bjerget, som var omgivet af mørke og sorte skyer. Det var de eneste bud, han dengang gav folket, og han skrev dem på to stentavler og gav tavlerne til mig. <verse number="23" style="v"/>Men da de hørte hans stemme og så ilden på bjergets top, kom deres ledere <verse number="24" style="v"/>og bønfaldt mig: ‚I dag har Herren, vores Gud, vist os sin herlighed og storhed, så vi endog med egne ører har hørt hans stemme fra ilden, og vi har erfaret, at det er muligt at høre Guds røst, uden at man dør af det. <verse number="25" style="v"/>Men vi er bange for, at den vældige ild vil fortære os, hvis Herren bliver ved med at tale til os på den måde. <verse number="26" style="v"/>Trods alt er det aldrig tidligere sket, at nogen overlevede at komme så tæt på den levende Gud. <verse number="27" style="v"/>Derfor skal du, Moses, fremover tale med Gud alene og bagefter fortælle os, hvad han sagde, så vi kan handle derefter.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Herren hørte jeres bøn og sagde til mig: ‚Jeg har hørt, hvad folket har sagt, og det er rigtigt af dem at være forsigtige. <verse number="29" style="v"/>Gid de må bevare denne ærefrygt for mig, så de altid af hjertet ønsker at adlyde mine befalinger. Da vil det gå dem og deres efterkommere godt i al fremtid. <verse number="30" style="v"/>Gå nu ned og sig til dem, at de skal vende hjem til deres telte. <verse number="31" style="v"/>Når du kommer tilbage til mig, vil jeg give dig de love, du skal lære dem, for at de kan overholde dem i det land, jeg giver dem.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Derpå sagde Moses til folket, som nu opholdt sig på Moabs sletter: „I skal følge Herren, jeres Guds, befalinger til punkt og prikke og ikke på nogen måde gå på kompromis med dem. <verse number="33" style="v"/>Gør I det, vil I få et langt og godt liv i det land, I snart skal ind og tage i besiddelse.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Trofasthed og lydighed mod Herren</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Herren, jeres Gud, har befalet mig at undervise jer om hans love, for at I skal adlyde dem i det land, I snart skal tage i besiddelse. <verse number="2" style="v"/>I skal vise ærefrygt for Herren, jeres Gud, så I selv, jeres børn og børnebørn livet igennem adlyder alle hans befalinger. Gør I det, vil I få et godt og langt liv. <verse number="3" style="v"/>Hør derfor opmærksomt efter, Israels folk, og vær rede til at adlyde lovene, så det må gå jer godt, og I må blive til et stort folk i et land, der ‚flyder med mælk og honning’, sådan som jeres forfædres Gud har lovet jer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Israels folk, hør efter! Herren er vores Gud—Herren alene! <verse number="5" style="v"/>Du skal elske Herren, din Gud, af hele dit hjerte,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6,5 </char><char style="ft" closed="false">Mere ordret: „Af hele dit hjerte, hele din sjæl og hele din styrke.” På hebraisk omfatter „hjerte” både følelserne, som vi forbinder med hjertet, og tankerne, som vi forbinder med sindet eller hovedet. Derfor har <char style="xt"><ref loc="MRK 12:30">Mark. 12,30</ref></char> også oversat det hebraiske „hjerte” med det græske „hjerte og sind”. LXX oversatte „hjerte” i dette vers med „sind”. </char></note> med alle dine tanker, med liv og sjæl og med al din styrke! <verse number="6" style="v"/>De her ord, som jeg i dag pålægger dig, skal du have ind på rygmarven, <verse number="7" style="v"/>så du lærer dine børn dem og taler om dem hvor som helst og når som helst, ude og hjemme, ved sengetid og om morgenen. <verse number="8-9" style="v"/>Bind dem om håndleddet, sæt dem på din pande og skriv dem på dørstolpen som et tegn på, at dine handlinger og tanker og dit hverdagsliv skal styres af Herrens ord.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Når Herren, jeres Gud, har ført jer ind i det land, han lovede jeres forfædre Abraham, Isak og Jakob, og givet jer store og smukke byer, I ikke selv har haft besværet med at bygge, <verse number="11" style="v"/>prægtige huse med indbo, I ikke selv har samlet, med vandreservoirer, I ikke selv har udhugget af klippegrunden, med vingårde og olivenlunde, I ikke selv har plantet, og I har taget for jer af retterne, <verse number="12" style="v"/>da skal I passe på, at I ikke glemmer Herren, som frelste sit folk fra slaveriet i Egypten. <verse number="13" style="v"/>Det er Herren, din Gud, du skal vise ærefrygt, og ham alene du skal tjene. Det er kun ved hans navn, du har lov at sværge på, at du taler sandt. <verse number="14" style="v"/>I må ikke dyrke nabofolkenes guder, <verse number="15" style="v"/>for Herren er en Gud, der ikke tåler rivaler. Ellers vil hans vrede ramme jer og udslette jer fra jordens overflade. <verse number="16" style="v"/>I må ikke provokere Herren, jeres Gud, som dengang jeres forældre gjorde oprør mod ham ved Massa. <verse number="17" style="v"/>I skal adlyde hans ord til punkt og prikke <verse number="18" style="v"/>og gøre, hvad der er godt og ret i Herrens øjne. Da vil det gå jer godt, så I får lykke til at erobre det gode land, han lovede jeres forfædre. <verse number="19" style="v"/>Ja, Herren selv har lovet at jage fjenderne på flugt foran jer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Når jeres sønner i fremtiden spørger jer: ‚Hvad er hensigten med de love og forordninger, Herren, vores Gud, har givet os?’ <verse number="21" style="v"/>skal I svare: ‚Dengang Israels folk var slaver i Egypten, befriede Herren dem med magt og vælde, <verse number="22" style="v"/>med mægtige undere og frygtelige katastrofer, der ramte egypterkongen og hans folk. De så det med deres egne øjne. <verse number="23" style="v"/>Herren førte dem ud af Egypten, for at de skulle gå ind og tage det land i besiddelse, som han havde lovet vores forfædre. <verse number="24" style="v"/>Han har befalet os at overholde hans love og vise ham ærefrygt, så det må gå os godt, og han kan bevare os, sådan som han har gjort det indtil denne dag. <verse number="25" style="v"/>Så længe vi trofast adlyder Herren, vores Guds, love, vil han acceptere os som sit folk.’ ”</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">Herren er trofast, men forventer fuld hengivenhed</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Moses fortsatte: „Herren, jeres Gud, vil føre jer ind i det land, I skal tage i besiddelse, og drive syv folkeslag, der er langt stærkere og mægtigere end jer, på flugt foran jer. Det er hittitterne, girgashitterne, amoritterne, kana’anæerne, perizzitterne, hivvitterne og jebusitterne. <verse number="2" style="v"/>Når Herren, jeres Gud, har udleveret dem til jer, skal I udrydde dem totalt. I må ikke skåne nogen af dem eller slutte fred med dem. <verse number="3" style="v"/>Hverken I selv eller jeres sønner og døtre må indgå ægteskab med dem, <verse number="4" style="v"/>for det kan let føre til, at de unge glemmer Herren og begynder at dyrke andre guder, så Herrens vrede blusser op og udsletter jer alle sammen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>I skal rive de fremmede folks altre ned, knuse deres stenstøtter, vælte deres Asherapæle og brænde deres afgudsbilleder. <verse number="6" style="v"/>I skal være et helligt folk, der er indviet til Herren, jeres Gud. Af alle verdens folkeslag har han udvalgt jer til sit ejendomsfolk. <verse number="7" style="v"/>I sin kærlighed udvalgte han jer, ikke fordi I var mægtige eller talstærke, for I var et ganske lille folk på jorden. <verse number="8" style="v"/>Det var alene på grund af sin kærlighed til sit folk, og på grund af sit løfte til jeres forfædre, at han førte folket ud af Egypten med magt og vælde.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Husk på, at Herren, jeres Gud, er den eneste sande Gud, en pålidelig Gud, der i tusind generationer holder fast ved sin pagt og sin trofasthed mod dem, der elsker ham og holder hans befalinger. <verse number="10" style="v"/>Men alle, som hader ham, vil få deres velfortjente straf. Han vil ikke tøve med at udslette dem. <verse number="11" style="v"/>Derfor skal I nøje overholde de love og bud, jeg pålægger jer i dag.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Hvis I vil høre efter og adlyde de her bud, vil Herren vise sin trofasthed og overholde sin del af den pagt, han indgik med jeres forfædre. <verse number="13" style="v"/>Han vil elske jer og velsigne jer, så I bliver en stor og succesrig nation i et frugtbart land med masser af korn, vin, oliven og husdyr. Det var en sådan fremtid, han lovede jeres forfædre. <verse number="14" style="v"/>Der vil ingen barnløshed være iblandt jer, selv jeres dyr vil være sunde og forplantningsdygtige, fordi han har valgt at velsigne jer mere end noget andet folk på jorden. <verse number="15" style="v"/>Ja, Herren vil holde sygdomme væk fra jer. De frygtelige plager, han sendte over egypterne, vil I undgå. I stedet vil han sende dem over jeres fjender.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Men I må sørge for at udrydde de folk, som Herren udleverer til jer. I må ikke skåne nogen af dem, og for alt i verden ikke dyrke deres guder! Gør I det, bliver det jeres undergang! <verse number="17" style="v"/>Og hvis I kommer i tvivl og tænker: ‚Hvordan skal vi kunne besejre folk, der er langt mægtigere end os?’ <verse number="18" style="v"/>kan I jage frygten på flugt ved at huske på, hvad Herren, jeres Gud, gjorde ved egypterkongen og hans folk. <verse number="19" style="v"/>Glem ikke de plager, Herren lod ramme dem, og som jeres forældre så med egne øjne. Husk på, hvordan den almægtige Gud med magt og vælde førte dem ud af Egyptens land. På samme måde vil han slå ned på de folk, I frygter, <verse number="20" style="v"/>ja, Herren, jeres Gud, vil skabe panik iblandt dem, og selv de, der prøver at skjule sig for jer, vil blive fundet og udryddet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Vær derfor ikke bange for de fremmede folkeslag, for Herren, jeres Gud, er med jer, og han er en vældig Gud, der forstår at skabe ærefrygt omkring sig. <verse number="22" style="v"/>Når I marcherer frem, vil han give jer sejr over dem, ikke i hast, men gradvis, for at de vilde dyr ikke skal tage overhånd i landet. <verse number="23" style="v"/>Herren vil udlevere jeres fjender til jer og skabe frygt og forvirring iblandt dem, så I kan hugge dem ned. <verse number="24" style="v"/>Han vil overgive konger til jer, og I skal udrydde dem, så deres slægt går til grunde. Ingen skal kunne holde stand imod jer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Brænd deres afguder, og lad jer ikke friste af det sølv og guld, der findes på dem. Lad være at tage det som krigsbytte, for det er hæsligt i Herren, jeres Guds, øjne og kan føre til jeres undergang. <verse number="26" style="v"/>I skal afsky alt det, der har med afguderne at gøre, og ikke bringe noget af den slags ind i jeres hjem. Jeg har sagt, at den slags ting skal udryddes, og gør I ikke det, bliver I selv udryddet.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Advarsel mod at glemme Herren</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>I skal nøje overholde alle de befalinger, jeg i dag pålægger jer. Gør I det, vil I få lov at tage det land i besiddelse, Herren lovede jeres forfædre, og I vil få et godt liv og blive et stort folk. <verse number="2" style="v"/>Husk på, hvordan Herren i 40 år førte sit folk gennem ørkenen for at ydmyge dem og sætte dem på prøve, for at se, om de var villige til at adlyde ham. <verse number="3" style="v"/>Han ydmygede dem ved først at lade dem sulte og derefter give dem manna, en form for mad, som hverken de eller deres forfædre havde set før, for at lære dem, at et menneske ikke lever af brød alene, men af hvert ord, som Gud taler. <verse number="4" style="v"/>I alle de 40 år blev deres tøj ikke slidt op, og deres fødder ikke opsvulmede. <verse number="5" style="v"/>I må forstå, at når Herren straffede dem, gjorde han det til deres eget bedste, nøjagtig som når forældre opdrager deres børn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Adlyd Herren, jeres Guds, befalinger, gå på hans veje og hav ærefrygt for ham. <verse number="7" style="v"/>Herren vil føre jer ind i et godt land, et frodigt land med bakker og dale, med floder og kilder, der gennemstrømmer landet, <verse number="8" style="v"/>et land med hvede og byg, med vinranker, figentræer, granatæbletræer, oliventræer og honning, <verse number="9" style="v"/>et land med masser af føde og uden mangel på noget, et land, hvor der findes jernmalm, og hvor I kan bryde kobber i bjergene. <verse number="10" style="v"/>Når I har spist jer mætte i landets overflod, skal I lovprise Herren, jeres Gud, for det gode land, han har givet jer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Men pas på, at I ikke midt i jeres overflod glemmer Herren, jeres Gud, så I ikke længere holder hans love og befalinger. <verse number="12-13" style="v"/>Når I spiser jer mætte og oplever fremgang, når I har bygget prægtige huse, når jeres velstand øges, og jeres besætninger vokser, <verse number="14" style="v"/>må I passe ekstra på, at I ikke bliver selvsikre, så I glemmer Herren, der reddede jer fra at være slaver i Egypten. <verse number="15" style="v"/>Tag jer i agt, at I ikke glemmer den Gud, der førte sit folk gennem den store og farlige ørken, hvor der er giftige slanger og skorpioner, og som midt i det udtørrede land lod vand springe frem fra den nøgne klippe. <verse number="16" style="v"/>Han gav dem manna i ørkenen, mad, som deres forfædre aldrig har smagt, for at ydmyge dem og sætte dem på prøve for senere at kunne velsigne dem. <verse number="17" style="v"/>Derved ville han undgå, at folket i fremtiden ville tro, at deres fremgang skyldes dem selv og deres egen dygtighed. <verse number="18" style="v"/>Husk altid på, at jeres velstand kommer fra Herren, jeres Gud, der trofast holder fast ved den pagt, han oprettede med jeres forfædre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Men hvis I glemmer Herren, jeres Gud, så I dyrker andre guder, kan jeg forsikre jer om, at det bliver jeres undergang, <verse number="20" style="v"/>og at I bliver udryddet på samme måde, som Herren vil udrydde de folk, han jager bort foran jer. Sådan går det, hvis I er ulydige imod Herren, jeres Gud.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Kana’anæernes ondskab</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Hør efter, Israels folk! Nu er det tid at gå over Jordanfloden og erobre landet fra folkeslagene på den anden side. De er større og stærkere end jer og bor i byer med himmelhøje mure. <verse number="2" style="v"/>Blandt dem bor de frygtede anakitter, kæmper, som siges at være uovervindelige. <verse number="3" style="v"/>Men Herren, jeres Gud, vil gå foran jer som en fortærende ild, der ødelægger alt på sin vej, og I vil hurtigt besejre dem og udrydde dem, sådan som Herren har lovet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4-5" style="v"/>Når Herren rydder dem bort foran jer og giver jer landet i besiddelse, må I ikke sige: ‚Herren hjalp os, fordi vi fortjente det!’ Nej, det er ikke <char style="em">jer</char>, der fortjener hans hjælp, men <char style="em">dem</char>, der fortjener hans straf. Han driver dem ud af landet på grund af deres ondskab og for at opfylde sit løfte til jeres forfædre, Abraham, Isak og Jakob. <verse number="6" style="v"/>Jeg kan forsikre jer om, at Herren ikke giver jer det dejlige land, fordi I har gjort jer fortjent til det. I er nemlig et stædigt og oprørsk folk!</para>
  <para style="s1">Påmindelse om Israels folks genstridighed</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Glem aldrig, hvordan folket gang på gang fremkaldte Herrens vrede i ørkenen, lige fra den dag, de forlod Egypten, og til nu. Hele vejen har de været stride imod ham.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Husk på, hvor vred de gjorde ham ved Horebs bjerg, så vred, at han faktisk havde besluttet at udrydde hele folket. <verse number="9-11" style="v"/>Det var dengang jeg opholdt mig på bjerget i 40 dage<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9,9-11 </char><char style="ft" closed="false">På hebraisk 40 dage og 40 nætter, hvilket svarer til 40 dage og 39 nætter eller 39 døgn på dansk.</char></note> uden at spise eller drikke, mens jeg ventede på, at Herren skulle give mig stentavlerne med pagtens betingelser, som de allerede havde hørt ham erklære fra ilden på bjerget. <verse number="12" style="v"/>Han befalede mig imidlertid at skynde mig ned ad bjerget, fordi folket, jeg havde ført ud af Egypten, havde syndet ved at tage afstand fra ham og støbe et afgudsbillede i stedet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13-14" style="v"/>‚Lad mig få lov til at udrydde dette oprørske folk fra jordens overflade!’ sagde Herren til mig. ‚Derefter vil jeg begynde forfra med dig og gøre dig til et mægtigt folk, større og stærkere end dem.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Jeg gik så ned fra det flammende bjerg. I hænderne havde jeg de to stentavler. <verse number="16" style="v"/>Da jeg ved bjergets fod fik øje på den tyrekalv, de havde fremstillet, blev jeg så rasende over, at de så hurtigt havde forladt Herrens vej, <verse number="17" style="v"/>at jeg løftede stentavlerne i vejret og kastede dem til jorden, så de splintredes for øjnene af folket. <verse number="18" style="v"/>Derefter lå jeg for Herrens ansigt endnu 40 dage uden at spise eller drikke. Jeg sørgede over deres utrolige ondskab, som endnu en gang havde fremkaldt hans vrede. <verse number="19" style="v"/>Jeg rystede af angst for, at Herren ville gøre alvor af sin trussel og udslette sit folk, men også denne gang hørte han min bøn. <verse number="20" style="v"/>Selv Aron, der havde svigtet sit ansvar, blev ramt af Herrens vrede, men han blev skånet ved, at jeg gik i forbøn for ham. <verse number="21" style="v"/>Den forfærdelige tyrekalv, folket havde fremstillet, brændte jeg i ilden, hvorefter jeg knuste resterne til fint støv og smed støvet i bækken, der flød ned ad bjerget.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Senere ved Tabera og Massa provokerede folket Herren igen, og endnu en gang ved ‚De Grådiges Grav’. <verse number="23" style="v"/>Da vi nåede til Kadesh-Barnea, og Herren opfordrede dem til at gå ind i det land, han havde lovet dem, nægtede de at adlyde ham, fordi de ikke havde tillid til, at han ville hjælpe dem. <verse number="24" style="v"/>Folket har været i oprør imod Herren, lige så længe jeg kan huske.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Da jeg lå for Herrens ansigt i 40 dage og bad for dem, var det, fordi Herren havde sagt, at han ville udrydde sit folk. <verse number="26" style="v"/>Derfor gik jeg i forbøn for dem med følgende ord: ‚Min Herre og Gud, udslet ikke dit ejendomsfolk, som du med magt og vælde befriede fra slaveriet i Egypten. <verse number="27" style="v"/>Husk på dine løfter til dine tjenere Abraham, Isak og Jakob og se i nåde til det her oprørske folk med dets synd og ulydighed. <verse number="28" style="v"/>Hvis du udrydder dem, vil egypterne jo påstå, at du ikke var i stand til at gennemføre din plan om at føre dem til det land, du havde lovet dem, eller de vil sige, at du er en ond Gud, der af had til dit folk lagde en fælde for dem i ørkenen. <verse number="29" style="v"/>Vis dog, at de er dit ejendomsfolk, og at det ikke var forgæves, at du med magt og vælde førte dem ud af Egypten.’</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Pagtens ark og levitternes tjeneste</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Herren sagde til mig, at jeg skulle lave to nye stentavler ligesom dem, jeg slog i stykker, og en trækasse til at opbevare tavlerne i. Derefter skulle jeg gå op på bjerget igen, <verse number="2" style="v"/>så han på de nye tavler kunne skrive de samme bud, der stod på de oprindelige tavler. De nye tavler skulle fremover opbevares i kassen. <verse number="3" style="v"/>Så lavede jeg en kasse af akacietræ, tilhuggede to stentavler magen til dem, jeg havde slået i stykker, og tog stentavlerne med mig op til Herren på bjerget. <verse number="4" style="v"/>Der skrev han på ny de ti bud på tavlerne, de bud, han tidligere havde givet folket fra ilden på bjerget, mens de stod ved bjergets fod, og han gav tavlerne tilbage til mig. <verse number="5" style="v"/>Da jeg kom ned fra bjerget, lagde jeg tavlerne i kassen, pagtens ark, hvor de opbevares den dag i dag, sådan som Herren har befalet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Efter at vi drog op fra lejren ved Ja’akans sønners brønde,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10,6 </char><char style="ft" closed="false">På hebraisk: <char style="tl">Be’erot bene Ja’akan</char>. Næsten alle person- og stednavne på hebraisk har en betydning, som hænger sammen med en historie bag navngivningen. Som regel kender man ikke historien. </char></note> kom vi til Mosera. Der døde Aron og blev begravet, hvorefter hans søn Eleazar blev præst i hans sted. <verse number="7" style="v"/>Så drog vi til Gudgoda og videre til Jotbata, et vandrigt område med mange kilder.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>På den tid udvalgte Herren levitterne til at bære pagtens ark, stå vagt for Herrens ansigt og velsigne folket i Herrens navn, sådan som de gør i dag. <verse number="9" style="v"/>Af den grund får levitterne ikke som de andre stammer arvelod i Kana’ans land, men de får del i de ofre, som bliver givet til Herren.</para>
  <para style="s1">At overholde Guds lov betyder velsignelse, og at bryde den betyder dom</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Efter at jeg for anden gang havde opholdt mig på bjerget i 40 dage, og Herren havde hørt min bøn om ikke at tilintetgøre sit folk, <verse number="11" style="v"/>sagde han til mig: ‚Rejs dig og før folket af sted mod det land, jeg lovede deres forfædre, så de kan tage landet i besiddelse.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="12-13" style="v"/>Hør nu, Israels folk, hvad Herren, jeres Gud, forlanger af jer: Vis ærefrygt for ham og adlyd ham i alle ting! Hold hans befalinger og love, som jeg pålægger jer i dag, for de er givet til gavn for jer. Elsk ham og tilbed ham af hele jeres hjerte, med alle jeres tanker og af hele jeres sjæl. <verse number="14" style="v"/>Ham tilhører alt på jorden og i himlen, <verse number="15" style="v"/>og dog elskede han jeres forfædre så højt, at han blandt alle jordens folk udvalgte jer til sit ejendomsfolk, og det er I den dag i dag. <verse number="16" style="v"/>Derfor skal I være lydige mod Herren og holde op med at være så egenrådige.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Herren jeres Gud er Gud over alle guder og Herre over alle herrer. Han er Gud den almægtige, der bør frygtes og æres. Han gør ikke forskel på folk og tager ikke imod bestikkelse. <verse number="18" style="v"/>Han er retfærdig imod enker og forældreløse, og han elsker de fremmede og giver dem føde og klæder. <verse number="19" style="v"/>På samme måde skal I vise omsorg for de fremmede, for jeres forfædre boede selv som fremmede i Egypten. <verse number="20" style="v"/>I skal vise ærefrygt for Herren, jeres Gud, tilbede ham og holde jer til ham. Kun ved hans navn må I sværge på, at I taler sandt. <verse number="21" style="v"/>Ham skal I lovsynge, for han er jeres Gud, og I har hørt om de mægtige tegn og undere, han har gjort. <verse number="22" style="v"/>Dengang jeres forfædre drog til Egypten, var de en lille flok på 70 personer, men nu har han gjort jer talrige som himlens stjerner.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>I skal elske Herren, jeres Gud, og altid adlyde alle hans befalinger og lovbud. <verse number="2" style="v"/>Det er til jer, jeg taler, ikke til jeres efterkommere, for de har ikke som jer erfaret Herrens straf, storhed og vældige magt. <verse number="3" style="v"/>De så ikke de store undere, han gjorde i Egypten mod kongen og hans folk. <verse number="4" style="v"/>De oplevede ikke, hvordan Herren i Det Røde Hav druknede hele den egyptiske hær med alle dens heste og stridsvogne, der var i hælene på jer, så de én gang for alle blev uskadeliggjort. <verse number="5" style="v"/>De oplevede ikke på egen krop, hvordan Herren gang på gang tog sig af sit folk under vandringen i ørkenen og helt frem til i dag. <verse number="6" style="v"/>De var ikke vidne til, hvordan Datan og Abiram, Eliabs sønner af Rubens stamme, syndede imod ham, så de i folkets påsyn blev opslugt af jordens gab sammen med deres familier, telte, husstande og dyr.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Men I, I har hørt om eller selv været vidne til Herrens mægtige indgreb. <verse number="8" style="v"/>Derfor skal I omhyggeligt lægge mærke til de bud, som jeg påbyder jer i dag, så I må få styrke til at gå ind og tage landet i besiddelse. <verse number="9" style="v"/>Hvis I adlyder hans love, vil I få et langt og godt liv i det land, Herren lovede jeres forfædre og jer, et vidunderligt land, der ‚flyder med mælk og honning’. <verse number="10" style="v"/>Det land, som I skal ind og tage i besiddelse, er ikke som det land, jeres forfædre boede i. I Egypten var afgrøderne afhængige af det hårde arbejde ved vandingsanlæggene, <verse number="11" style="v"/>men det land, der ligger foran jer, er et frodigt land med bakker og dale, hvor regnen falder fra himlen og vander jorden, <verse number="12" style="v"/>et land, som Herren omsorgsfuldt våger over året rundt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Hvis I vil adlyde de lovbud, jeg pålægger jer i dag, hvis I vil elske Herren, jeres Gud, og tjene ham med hele jeres hjerte, alle jeres tanker og hele jeres sjæl, <verse number="14" style="v"/>vil han hvert forår og efterår sende den regn, der er behov for, så I får masser af korn, vin og oliven. <verse number="15" style="v"/>Han vil sørge for, at der er rigeligt med græs til jeres kvæg og masser af føde til jer selv.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Men pas på, at I ikke bliver narret til at vende jer fra Gud og begynde at dyrke andre guder. <verse number="17" style="v"/>Gør I det, vil Herrens vrede blusse op imod jer, og han vil lukke for himlens sluser, så høsten slår fejl, og I går til grunde i det dejlige land, han gav jer. <verse number="18" style="v"/>Læg derfor omhyggeligt mærke til alle hans befalinger, bind dem om jeres hænder og pander, så I altid husker at adlyde dem. <verse number="19" style="v"/>Lær jeres børn dem. Tal om dem ude og hjemme, ved sengetid og om morgenen. <verse number="20" style="v"/>Skriv dem på jeres dørstolper, <verse number="21" style="v"/>for at I og jeres børn, så længe verden står, kan opleve velsignelse i det land, Herren lovede jeres forfædre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Hvis I omhyggeligt adlyder de befalinger, jeg giver jer, og elsker Herren, jeres Gud, så I følger ham og holder jer til ham, <verse number="23" style="v"/>vil Herren jage indbyggerne ud af landet, selv om de er både flere og stærkere end jer. <verse number="24" style="v"/>Den jord, I indtager, skal tilhøre jer, fra Negevs ørken i syd til Libanons bjerge i nordvest, og fra Eufratfloden til Middelhavet. <verse number="25" style="v"/>Ingen kan holde stand imod jer, for Herren, jeres Gud, har lovet at skabe panik iblandt dem, så de flygter for jer, overalt hvor I rykker frem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>I dag stiller jeg jer over for et valg. Det er op til jer, om I vælger at være under Herrens velsignelse eller under hans dom. <verse number="27" style="v"/>Velsignelsen får I, hvis I adlyder Herren, jeres Guds, bud, som jeg pålægger jer i dag, <verse number="28" style="v"/>men hvis I trodser hans bud og dyrker fremmede guder, vil han dømme jer. <verse number="29" style="v"/>Når Herren, jeres Gud, fører jer ind i det land, I skal erobre, vil der blive udråbt velsignelse fra Garizims bjerg og dom fra Ebals bjerg.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11,29 </char><char style="ft" closed="false">Se <char style="xt"><ref loc="DEU 27:11-13">5.Mos. 27,11-13</ref></char>, hvor de 12 stammer deles i to grupper, og den ene gruppe udråber Guds velsignelse over dem, der er lydige, mens den anden gruppe udråber forbandelsen over dem, der er ulydige. </char></note> <verse number="30" style="v"/>(De to bjerge ligger vest for Jordanfloden, ved Moras ege nær Gilgal i kana’anæernes land.)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Tiden er nu kommet, hvor I skal gå over Jordanfloden og indtage det land, som Herren har givet jer. Når I slår jer ned i landet, <verse number="32" style="v"/>skal I omhyggeligt følge de lovbud, jeg pålægger jer i dag.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Rigtige og forkerte måder at ofre på</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>De følgende befalinger skal I adlyde fremover i det land, som Herren, jeres fædres Gud, har lovet at give jer:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>I skal ødelægge de fremmede folkeslags offersteder overalt i landet, på bjergene, på højene og under de store træer. <verse number="3" style="v"/>Riv altrene ned, slå stenstøtterne i stykker, kast Asherapælene i ilden, knus afgudsbillederne og tilintetgør alt, hvad der har med deres afgudsdyrkelse at gøre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4-5" style="v"/>I må ikke ofre til Herren, jeres Gud, hvor som helst, sådan som de andre folkeslag ofrer til deres guder, men I skal bygge ham en helligdom på det sted, han vil udvælge til sin bolig. <verse number="6" style="v"/>Dér skal I ofre jeres brændofre og andre ofre til ham. Dér skal I komme med jeres tiende og gaver, løfteofre, frivilligofre og de førstefødte af jeres husdyr, <verse number="7" style="v"/>og dér skal I sammen med jeres familier holde højtid for Herren, jeres Gud, og glæde jer over, hvad han har gjort for jer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8-10" style="v"/>Til den tid, når I er kommet over Jordanfloden og har slået jer ned og har fået ro for fjenderne i landet, må I ikke længere bare gøre, hvad I finder for godt. <verse number="11" style="v"/>Til den tid skal I bringe jeres ofre til helligdommen, som Herren vil udvælge til sin bolig, <verse number="12" style="v"/>og I skal holde højtid dér for Herrens ansigt sammen med jeres børn og slaver. I skal indbyde levitterne til at tage del i festmåltidet sammen med jer, for de har ikke fået nogen jord tildelt som de andre stammer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>I må altså ikke ofre brændofre hvor som helst, <verse number="14" style="v"/>men kun på det sted, som Herren vil udvælge sig i et af stammeområderne. <verse number="15" style="v"/>Hvad de øvrige husdyr angår, altså dem I bruger til føde, kan I slagte dem, hvor som helst I bor, ligesom I nu gør med de vilde dyr. I kan spise lige så meget, I vil, og både urene og rene personer må spise med, <verse number="16" style="v"/>bare I sørger for at lade blodet løbe fra ved slagtningen, for det må I ikke spise.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Men hjemme hos jer selv må I ikke spise af offergaverne, heller ikke tiende af jeres korn, vin og oliven, jeres førstefødte dyr, jeres løfteofre, frivilligofre eller andre gaver til Herren. <verse number="18" style="v"/>Alle offergaverne skal I spise for Herren, jeres Guds, ansigt på det sted, han vil udvælge, og I skal spise dem sammen med jeres børn, jeres slaver og levitterne, der bor iblandt jer. Det er kun ved helligdommen, at I må holde festmåltid for Herren, jeres Gud, og glæde jer over, hvad han har gjort for jer. <verse number="19" style="v"/>Glem ikke at invitere de levitter med, der bor iblandt jer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20-22" style="v"/>Når Herren har udvidet jeres landområde, sådan som han har lovet at gøre, kommer nogle af jer til at bo langt fra helligdommen. Derfor behøver I ikke at tage jeres dyr derhen, for at de kan blive slagtet der, før I spiser dem. Det er kun de dyr, der skal ofres til Herren, som nødvendigvis skal slagtes i helligdommen. <verse number="23-25" style="v"/>Men husk, at I ikke må spise blodet, for blodet repræsenterer livet. Lad blodet løbe ud på jorden under slagtningen i lydighed mod Herren, for at det kan gå jer og jeres børn vel. <verse number="26" style="v"/>Men alle jeres offergaver og løfteofre skal I bringe til helligdommen. <verse number="27" style="v"/>Brændofrene skal ofres helt til Herren, både kødet og blodet. Ved de øvrige ofre skal blodet stænkes på Herrens, jeres Guds, alter, men kødet må I spise.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Sørg for at følge de her forskrifter. Gør I det, handler I ret i Herrens øjne, og da vil det fremover gå jer og jeres børn vel.</para>
  <para style="s1">Advarsel imod afgudsdyrkelse</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Når Herren får udryddet indbyggerne foran jer, og I slår jer ned i landet, <verse number="30" style="v"/>må I passe på ikke at blive fanget ind af deres levevis, så I dyrker deres guder. Lad være med at kopiere deres religiøse traditioner. <verse number="31" style="v"/>De dyrker deres guder på en måde, som Herren hader. De brænder tilmed deres egne børn til ære for deres guder. Hvor afskyeligt!</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>I skal adlyde alle de befalinger, jeg pålægger jer. I må hverken trække noget fra eller lægge noget til. <verse number="2" style="v"/>Hvis der findes en profet iblandt jer, eller en, der ved hjælp af drømme udtaler sig om fremtiden, <verse number="3" style="v"/>og hans forudsigelser viser sig at gå i opfyldelse, og hvis han samtidig opfordrer jer til afgudsdyrkelse, <verse number="4" style="v"/>må I ikke følge hans opfordring, for det er Herren, jeres Gud, der gennem den frafaldne profet sætter jer på prøve for at se, om I virkelig elsker Herren med hele jeres sjæl og sind. <verse number="5" style="v"/>I må aldrig dyrke andre guder end Herren! Adlyd hans befalinger og hold jer til ham. <verse number="6" style="v"/>Men den profet, som ville lede jer på afveje, skal henrettes, for han har forsøgt at lokke jer til at gøre oprør imod Herren, jeres Gud, der førte jer ud af slavetilværelsen i Egypten. Ved at henrette en sådan profet fjerner I det onde fra jeres midte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7-8" style="v"/>Det samme gælder, hvis en nær ven eller nogen af jeres nærmeste familie forsøger at friste jer. Selv hvis din ægtefælle, din bror eller søster, din søn eller datter i al fortrolighed opfordrer dig til at dyrke fremmede guder, som hverken du eller dine forfædre har kendt til, <verse number="9" style="v"/>må du ikke give efter og lytte til dem. Du må ikke engang vise nogen form for forståelse eller på anden måde prøve at undskylde dem. <verse number="10-11" style="v"/>Henret dem! Kast selv den første sten mod dem, og lad derefter de andre anklagere komme til, for de forsøgte at lokke jer bort fra Herren, jeres Gud, den Gud, der førte jer ud af slaveriet i Egypten. <verse number="12" style="v"/>Det vil sætte skræk i livet på resten af folket, så de ikke begår den samme synd.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13-15" style="v"/>Hvis I hører om, at der i en af Israels byer findes onde mennesker, som har lokket byen til at dyrke fremmede guder, skal I først undersøge, om det er sandt. Hvis det virkelig viser sig, at noget så forkasteligt er sket i en af de byer, Herren har givet jer, <verse number="16" style="v"/>skal I angribe byen og udrydde dens indbyggere og husdyr. <verse number="17" style="v"/>Bagefter skal I samle alt byttet midt på torvet og brænde det, ja, I skal sætte ild til hele byen og lade den være et brændoffer for Herren, jeres Gud. Lad ruinerne være, genopbyg aldrig byen igen, <verse number="18" style="v"/>og lad være med at beholde noget af byttet. Da vil Herrens voldsomme vrede lægge sig, og han vil vise jer nåde og barmhjertighed og fortsat velsigne jer, så I bliver en mægtig nation, sådan som han lovede jeres forfædre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Men Herren, jeres Gud, vil kun vise jer barmhjertighed, hvis I holder jer til ham og adlyder de befalinger, jeg pålægger jer i dag, så I gør, hvad der i Herrens øjne er ret.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">Om at være indviet til Herren</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>I er Guds børn. Derfor må I ikke snitte jer selv til blods eller barbere ansigtshåret<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14,1 </char><char style="ft" closed="false">Ifølge <char style="xt"><ref loc="JER 41:5">Jer. 41,5</ref></char> var det et tegn på sorg at snitte sig selv og barbere skægget af, muligvis også øjenbrynene. Skikken var forbundet med afgudsdyrkelse og derfor forbudt for Israels folk. Teksten her taler ikke direkte om skægget, men om håret foran på hovedet, altså på ansigtet. </char></note> af for at vise jeres sorg over en, der er død, sådan som de andre folkeslag gør. <verse number="2" style="v"/>Nej, I skal være et helligt folk, indviet til Herren alene, for han har udvalgt jer blandt alle folk på jorden til at være hans ejendomsfolk.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>I må ikke spise urene dyr, <verse number="4" style="v"/>men I må gerne spise okser, får, geder, <verse number="5" style="v"/>hjorte, gazeller, antiloper, rådyr, stenbukke og bjerggeder.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Alle dyr, der tygger drøv og har spaltede klove, må I spise, <verse number="7" style="v"/>men alle andre dyr må I ikke spise. Derfor må I ikke spise kameler, harer og klippegrævlinger, for de tygger drøv, men de har ikke spaltede klove.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>I må heller ikke spise svin, for de har spaltede klove, men de tygger ikke drøv og er derfor urene. I må ikke engang røre den slags dyr, når de er døde.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Alle fisk med finner og skæl må I spise, <verse number="10" style="v"/>alle andre dyr, der lever i vandet, skal I regne for urene.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11-18" style="v"/>Alle fugle må I spise, bortset fra følgende som er urene: ørne, gribbe, fiskeørne, de forskellige falke- og høgearter, krager og ravne, strudse, måger, skarver, ibiser, rørhøns, ørkenugler, storke, de forskellige hejrearter og hærfugle.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14,11-18 </char><char style="ft" closed="false">Betydningen af nogle af de hebraiske navne for fuglearter kendes ikke med sikkerhed. </char></note> Flagermus må I heller ikke spise.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Alle insekter med vinger er urene og må derfor ikke spises, <verse number="20" style="v"/>men de dyr med vinger, som er rene, må I gerne spise.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14,20 </char><char style="ft" closed="false">Ifølge <char style="xt"><ref loc="LEV 11:20-23">3.Mos. 11,20-23</ref></char> er alle insekter urene og må ikke spises, bortset fra græshopper, der ikke regnes for insekter, men vingede væsener på linie med de småfugle, der ikke er rovdyr. </char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Spis ikke selvdøde dyr, men sælg dem eventuelt til de fremmede iblandt jer, så de kan spise dem. Men I må ikke selv spise den slags, for I er et helligt folk, indviet til Herren jeres Gud.</para>
  <para style="p">Kog ikke et gedekid i mælk fra dets mor.</para>
  <para style="s1">Om tiende</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Hvert år skal I give en tiendedel af jeres høst til Herren. <verse number="23" style="v"/>Bring din tiende til det sted, som Herren vil udvælge til sin helligdom og hold festmåltid der. Det gælder tiende af korn, ny vin og olivenolie samt de førstefødte husdyr. Formålet med at give tiende er, at I derved skal lære at sætte Gud på førstepladsen i jeres liv. <verse number="24" style="v"/>Hvis helligdommen ligger så langt borte, at det er for besværligt at bringe tienden dertil, <verse number="25" style="v"/>kan I sælge de varer, I ellers skulle have givet i tiende, og rejse op til helligdommen med pengene <verse number="26" style="v"/>og dér købe en okse, et får, noget vin eller øl, så I sammen med jeres husstand kan feste for Herrens ansigt. <verse number="27" style="v"/>Glem ikke levitterne iblandt jer. Inviter dem med og del maden med dem, for de har ikke fået tildelt jord som jer andre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Hvert tredje år skal I samle tienden på et bestemt sted i byen <verse number="29" style="v"/>og dele den ud mellem de jordløse levitter, de fremmede, enkerne og de forældreløse iblandt jer, så de kan komme og spise sig mætte. Da vil Herren, jeres Gud, velsigne jer i jeres arbejde.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">Regler for sabbatåret</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Hvert syvende år skal I eftergive al gæld. <verse number="2-3" style="v"/>Enhver kreditor skal annullere gældsbeviset og eftergive den landsmand, som måtte skylde ham noget, men ikke den fremmede iblandt jer, for i det år løser Herren alle israelitter fra deres gældsforpligtelser. <verse number="4-5" style="v"/>Det bliver I ikke fattigere af, for Herren vil velsigne jer rigeligt i det land, han giver jer, hvis ellers I adlyder hans befalinger. Forudsætningen for hans velsignelse er, at I omhyggeligt adlyder de love, jeg pålægger jer i dag. <verse number="6" style="v"/>Så vil Herren velsigne jer, sådan som han har lovet, så I kan låne ud til andre og ikke selv have behov for at låne, og på den måde vil I blive herre over andre og ikke selv blive underlagt nogen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Når I er kommet ind i landet, og nogen iblandt jer er fattig, må I ikke lukke hjertet og nægte at hjælpe de fattige. <verse number="8" style="v"/>Nej, I skal låne dem, hvad de har brug for. <verse number="9" style="v"/>Pas på, at I ikke afslår at låne nogen noget, blot fordi eftergivelsesåret nærmer sig. Gør I det, vil Herren høre de fattiges råb og betragte jeres afslag som en synd. <verse number="10" style="v"/>Nej, I skal låne de fattige, hvad de har brug for uden at beklage jer. Så vil Herren jeres Gud velsigne jeres arbejde og jeres ejendom. <verse number="11" style="v"/>Der vil altid være nogle, som er fattige iblandt jer. Derfor er denne befaling nødvendig. Del gavmildt ud til jeres landsmænd i nød.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Hvis nogle af jeres landsmænd arbejder som slaver for jer, skal I frigive dem efter det sjette år, <verse number="13" style="v"/>men send dem ikke tomhændet bort. <verse number="14" style="v"/>Giv dem rundhåndet nogle af jeres dyr og noget af jeres korn og vin i afskedsgave, så de får del i noget af den velsignelse, Herren har givet jer. <verse number="15" style="v"/>Husk, at I selv var slaver i Egypten, indtil Herren befriede jer. Det er baggrunden for denne befaling.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Hvis slaverne ikke ønsker frigivelse, fordi de er godt tilfredse med at arbejde som slaver, og fordi de er kommet til at holde af dig og din familie, <verse number="17" style="v"/>skal du tage en syl og stikke den gennem slavens øreflip og ind i døren som tegn på, at vedkommende skal være din slave på livstid. Dette gælder både for mandlige og kvindelige slaver.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Når du frigiver en slave, skal du ikke beklage dig over at miste en god arbejdskraft. Tænk på, at du trods alt i seks år har haft en medhjælp, der kostede dig under halvdelen af, hvad en almindelig daglejer koster. Da vil Herren, din Gud, velsigne dig i dit arbejde.</para>
  <para style="s1">Regler om det førstefødte</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Af de kalve og lam, der fødes blandt jeres husdyr, skal I udtage de førstefødte handyr som en gave til Herren. I må ikke lade en førstefødt tyrekalv udføre arbejde, og I må ikke klippe et førstefødt får. <verse number="20" style="v"/>I og jeres familie skal spise dem for Herrens ansigt, når I hvert år drager til helligdommen. <verse number="21" style="v"/>Men hvis dyret har fysiske skavanker, hvis det er lamt, blindt, eller der er andet i vejen med det, må I ikke ofre det i helligdommen, <verse number="22" style="v"/>men spise det hjemme på almindelig vis, hvad enten I er rene eller urene. <verse number="23" style="v"/>Dog skal I hælde blodet ud på jorden, for det må I ikke spise.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">Repetition af de tre årlige højtider</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Husk altid at fejre påskefesten i aviv måned<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16,1 </char><char style="fq" closed="false">Aviv </char><char style="ft" closed="false">var den første måned i året, svarende til marts-april. </char></note> til minde om den nat, da Herren jeres Gud førte jer ud af Egypten. <verse number="2" style="v"/>Offerdyret skal tages fra småkvæget<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16,2 </char><char style="ft" closed="false">Det vil sige får eller geder. Efterhånden blev det almindeligt at bruge et lam. </char></note> eller hornkvæget. Efter at I har bragt dyret til helligdommen og slagtet det, <verse number="3" style="v"/>skal I spise det sammen med det usyrnede brød, og I skal fortsætte med at spise usyrnet brød i syv dage til minde om det brød, I spiste, da I forlod Egypten i en sådan hast, at der ikke var tid til at lade brødet hæve. Fremover skal I altid huske at fejre den dag, I forlod Egypten. <verse number="4" style="v"/>I syv dage må der ikke findes surdej i jeres hjem, og I må ikke levne noget af påskeofferet til næste morgen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>I må ikke spise påskeofferet hjemme. <verse number="6" style="v"/>Det må kun spises på det sted, som Herren vil udvælge til sin helligdom, og det skal slagtes ved solnedgang på årsdagen for befrielsen fra slaveriet i Egypten. <verse number="7" style="v"/>Når I har stegt dyret og spist det, kan I næste morgen tage tilbage til jeres telte, <verse number="8" style="v"/>og de følgende seks dage må I ikke spise brød med surdej i. På den syvende dag skal I lade arbejdet hvile, og I skal alle samles for Herrens ansigt til højtidsfest.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Tæl syv uger frem fra den første kornhøst. <verse number="10" style="v"/>Da skal der være høstfest. (Som også kaldes ugefesten.) På den dag skal I bringe Herren frivillige ofre i forhold til den høst, han har velsignet jer med. <verse number="11" style="v"/>I skal glæde jer for Herrens ansigt sammen med jeres familie og husstand, og ikke glemme at invitere levitterne, de fremmede, enkerne og de forældreløse iblandt jer til at følge med jer til festen i helligdommen. <verse number="12" style="v"/>Husk på, at I selv var slaver i Egypten. Det vil hjælpe jer til at værdsætte baggrunden for denne regel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13-15" style="v"/>Den tredje højtid, løvhyttefesten, skal I fejre efter endt høst, når kornet er tærsket, og vindruerne er presset. I syv dage skal I glæde jer sammen med jeres familie og husstand, og glem ikke at invitere levitterne, de fremmede, enkerne og de forældreløse iblandt jer til at følge med jer til festen i helligdommen på det sted, Herren vil udvælge. Dér skal I glæde jer og takke Herren for hans velsignelse over høsten og det arbejde, I har udført.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Ved de tre højtider skal alle mænd i Israel drage op til helligdommen og medbringe deres offergaver <verse number="17" style="v"/>i forhold til den velsignelse, Herren har givet dem.</para>
  <para style="s1">Om retfærdige domme</para>
  <para style="p">
    <verse number="18-19" style="v"/>I de byer, som Herren, jeres Gud, giver de enkelte stammer, skal I udpege dommere og administrative ledere, der kan dømme folket retfærdigt. De skal være upartiske og må ikke tage imod bestikkelse, for bestikkelse påvirker ledernes dømmekraft og får dem til at bøje retten. <verse number="20" style="v"/>Lad retfærdigheden råde iblandt jer, så I kan indtage det land, Herren giver jer, og også blive boende i landet.</para>
  <para style="s1">Undgå al afgudsdyrkelse og urene ofre</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Når I bygger et alter for Herren, jeres Gud, må I ikke rejse Asherapæle ved siden af, <verse number="22" style="v"/>eller stenstøtter, for den slags er udtryk for afgudsdyrkelse, og det er noget, Herren hader.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>De får, geder eller okser, I ofrer til Herren, må ikke være syge eller have fysiske skavanker. Den slags bryder Herren sig ikke om.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2-3" style="v"/>Hvis I hører om nogle mænd eller kvinder i landets byer, der har brudt den pagt, I har sluttet med Herren, jeres Gud, og trodset hans befaling ved at dyrke afguder eller tilbede solen, månen eller stjernerne, <verse number="4" style="v"/>skal I først undersøge, om rygtet taler sandt. Hvis der virkelig er tale om afgudsdyrkelse, <verse number="5" style="v"/>skal vedkommende pågribes, føres uden for byen og stenes til døde. <verse number="6" style="v"/>Henret aldrig nogen på grundlag af et enkelt vidneudsagn. Der skal mindst to eller tre vidner til. <verse number="7" style="v"/>Vidnerne skal kaste de første sten, hvorefter de øvrige tilstedeværende skal stene den skyldige til døde. Derved fjerner I det onde fra jeres midte.</para>
  <para style="s1">Den øverste domstol</para>
  <para style="p">
    <verse number="8-9" style="v"/>Visse retssager kan synes for komplicerede for de lokale dommere. Det kan dreje sig om ejendomsret, uagtsomt manddrab eller voldelige overfald. Den slags sager skal I overdrage til præsterne og den fungerende dommer ved helligdommen. <verse number="10-11" style="v"/>Den dom, de fælder, kan ikke appelleres, men må følges til punkt og prikke. <verse number="12" style="v"/>Hvis de anklagede nægter at anerkende den dom, som den ansvarlige præst eller dommer fælder, skal de straffes med døden. Den slags egenrådighed skal udryddes i Israel. <verse number="13" style="v"/>Når folk hører om det, vil de blive bange og ikke gøre oprør en anden gang.</para>
  <para style="s1">Bestemmelser om kongemagten</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Når I har indtaget det land, Herren, jeres Gud, vil give jer, og slået jer ned i landet, og I så tænker: ‚Vi burde have en konge ligesom vores nabofolk,’ <verse number="15" style="v"/>må I ikke selv vælge en konge, men vente på, at Herren viser jer, hvem det skal være. Kongen skal være israelit, ikke udlænding, <verse number="16" style="v"/>og han må ikke anskaffe sig masser af heste til sine krigstogter. Han må heller ikke sende folk til Egypten for at opkøbe heste, for Herren har udtrykkeligt advaret jer imod at vende tilbage til Egypten. <verse number="17" style="v"/>Kongen må ikke tage sig mange koner, for at hans hjerte ikke skal vende sig fra Herren. Rigdom i store mængder må han heller ikke skaffe sig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Så snart han er blevet indsat og sætter sig på kongetronen, skal han få lavet sin egen kopi af lovbogen, som findes i præsternes varetægt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19-20" style="v"/>Denne kopi skal han altid have ved hånden, og han skal læse i den hver dag, så han kan lære at frygte Herren, adlyde hans befalinger og ikke føle sig hævet over sine landsmænd. Så vil han få lov at regere længe, og hans slægt vil få lov at sidde på Israels trone i mange generationer.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">Præsternes og levitternes underhold</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Husk, at præsterne og de øvrige levitter ikke får nogen jord tildelt som resten af Israels folk. Præsterne og levitterne skal leve af de offergaver, som folket bringer til helligdommen. <verse number="2" style="v"/>De må ikke eje jord som deres landsmænd. De skal sætte deres lid til Herren, og han har lovet at sørge for dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Når I ofrer hornkvæg eller småkvæg til Herren, skal I overlade boven, kæberne og maven til præsterne. <verse number="4" style="v"/>Derudover har de krav på førstegrøden af jeres korn-, vin- og olivenhøst, samt den første uld fra fåreklipningen. <verse number="5" style="v"/>Herren jeres Gud har blandt Israels folk udtaget Levis stamme til altid at gøre tjeneste ved helligdommen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6-7" style="v"/>Enhver levit har, uanset hvor han bor i landet, ret til når som helst at komme til helligdommen og gøre tjeneste der på lige fod med alle andre levitter, som regelmæssigt arbejder der. <verse number="8" style="v"/>Han har krav på sin retmæssige del af ofrene, også selv om han har indtægter ved salg af nogle af sine ejendele.</para>
  <para style="s1">Advarsel imod at følge hedenske skikke</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Når I kommer ind i det land, som Herren vil give jer, så pas på, at I ikke lader jer friste til at deltage i lokalbefolkningens afgudsdyrkelse. <verse number="10" style="v"/>Ingen iblandt jer må brænde sine børn som offer til afguderne, udøve spådomskunst eller trolddomskunst, <verse number="11" style="v"/>bruge sort magi eller have noget som helst med spiritisme at gøre. <verse number="12-14" style="v"/>Herren ser med væmmelse på enhver, der beskæftiger sig med den slags ting, ja, det var netop derfor Herren, jeres Gud, besluttede at jage de indfødte ud af landet og give det til jer. I må ikke følge deres eksempel, men I skal trofast adlyde Herren i alle ting.</para>
  <para style="s1">En profet som Moses</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Herren, jeres Gud, vil engang sende jer en profet som mig. Han skal udgå fra jeres eget folk, og I skal lytte til ham og adlyde ham. <verse number="16" style="v"/>Jeres forældre bad selv om at få en profet som mellemmand, dengang de stod ved foden af Horebs bjerg og tiggede om at blive fri for selv at skulle høre Guds frygtindgydende stemme og se den fortærende ild, fordi de var bange for at dø.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>‚Godt,’ sagde Herren til mig, ‚jeg vil give dem, hvad de beder om. <verse number="18" style="v"/>Jeg vil sende dem en profet som dig. Han skal udgå fra deres eget folk, og jeg vil fortælle ham, hvad han skal sige. Han skal være mit talerør overfor folket, <verse number="19" style="v"/>og jeg vil personligt tage mig af enhver, der nægter at anerkende de ord, profeten taler på mine vegne. <verse number="20" style="v"/>Men hvis en profet påberåber sig autoritet fra mig, på trods af at jeg ikke har talt til ham, skal han dø. Det samme gælder enhver profet, der taler på andre guders vegne.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Hvordan kan man så afgøre, om en profeti kommer fra Herren eller ej? <verse number="22" style="v"/>Hvis profetien ikke går i opfyldelse, kommer den ikke fra Herren. Budskabet er da noget, profeten selv har fundet på, og I skal ikke være bange for den dom, han forkynder.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">Tilflugtsbyerne</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Når Herren, jeres Gud, har udryddet landets befolkning, og I slår jer ned i deres byer og huse, <verse number="2-3" style="v"/>skal I udvælge tre tilflugtsbyer, hvor drabsmænd kan søge tilflugt. Opdel landet i tre distrikter med en tilflugtsby i hvert distrikt, og sørg for, at vejene dertil er farbare.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Hvis nogen ved et uheld kommer til at slå et andet menneske ihjel, og der altså ikke er tale om en fjendtlig handling, kan vedkommende bringe sig i sikkerhed i en tilflugtsby. <verse number="5" style="v"/>Hvis to mænd f.eks. er ved at fælde et træ i skoven, og den enes øksehoved ryger af og slår den anden ihjel, kan drabsmanden flygte til nærmeste tilflugtsby, <verse number="6-7" style="v"/>og den dødes slægtning, som ønsker hævn, må ikke røre drabsmanden, så længe han befinder sig i tilflugtsbyen. Byerne skal ligge centralt i de tre distrikter, så man let og uhindret kan nå dem, ellers kan drabsmanden undervejs risikere at blive indhentet og dræbt af den dødes slægtning, på trods af at han ikke er skyldig i mord.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8-9" style="v"/>Hvis I fremover vil adlyde de befalinger, jeg pålægger jer i dag, så I elsker Herren, jeres Gud og holder jer til ham, vil han udvide jeres grænser, som han har lovet jeres forfædre, og da bliver der behov for endnu tre tilflugtsbyer, <verse number="10" style="v"/>hvor drabsmænd kan søge i sikkerhed. Derved undgår I, at uskyldige mennesker bliver dræbt ved et hævnmord.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Men hvis nogen af had til sin næste lægger sig på lur og slår ham ihjel med vilje, og morderen så bagefter søger sikkerhed i tilflugtsbyen, <verse number="12" style="v"/>skal byrådet i hans hjemby hente ham og udlevere ham til den myrdedes slægtninge, så de kan hævne mordet og slå morderen ihjel. <verse number="13" style="v"/>I så fald skal I ikke vise barmhjertighed, men I skal sørge for at rense landet for mordere, hvis I vil sikre dets fremtid.</para>
  <para style="s1">Om retssikkerheden</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Når I har slået jer ned i det land, Herren giver jer, må I ikke stjæle jord fra hinanden ved at flytte de oprindelige markskel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Fæld aldrig dom over nogen på et enkelt vidneudsagn. Der skal to eller tre samstemmende vidnesbyrd til, før en sag kan afgøres. <verse number="16" style="v"/>Hvis nogen aflægger falsk vidnesbyrd og anklager en anden for en forbrydelse, han ikke har begået, <verse number="17" style="v"/>skal både anklageren og den anklagede krydsforhøres af de dommere og præster, der på det tidspunkt gør tjeneste ved helligdommen. <verse number="18" style="v"/>Hvis det så viser sig, at anklageren lyver, <verse number="19" style="v"/>skal han idømmes den straf, den anklagede skulle have haft for den påståede forbrydelse. På den måde skal I udrydde det onde fra jeres midte <verse number="20" style="v"/>og derved forebygge, at andre vidner falsk. <verse number="21" style="v"/>I må ikke vise medlidenhed med den skyldige. Princippet er liv for liv, øje for øje, tand for tand, hånd for hånd og fod for fod.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">Bestemmelser vedrørende krig</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Når I går i krig og står ansigt til ansigt med fjendens mange heste og stridsvogne og en hær, der er langt stærkere end jeres, skal I ikke lade jer slå ud. Herren, jeres Gud, er med jer. Han er den samme Gud, som førte jer ud af Egypten. <verse number="2" style="v"/>Men før I rykker frem, skal præsten tale til krigerne og sige:</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>‚Hør her, israelitiske mænd! I skal ikke være bange for at kaste jer ud i kampen i dag. <verse number="4" style="v"/>Herren, jeres Gud, er med jer, og han vil kæmpe på jeres side imod fjenderne og give jer sejr.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Derefter skal hærførerne tage ordet og sige: ‚Er der nogen, som netop har bygget sig et hus, men ikke har indviet det endnu? I så fald skal han vende hjem, for hvis han dør i kampen, bliver det en anden, der kommer til at indvi det. <verse number="6" style="v"/>Er der nogen, som endnu ikke har fået vinhøsten i hus? I så fald skal han vende hjem, for hvis han dør i kampen, kommer en anden til at nyde frugten af hans arbejde. <verse number="7" style="v"/>Er der nogen som er forlovet? Så tag hjem og gift jer, for hvis I dør i kampen, bliver det en anden, som gifter sig med jeres tilkommende. <verse number="8" style="v"/>Er der nogen, som er bange for at kæmpe? I så fald skal I vende hjem, så I ikke ved jeres frygt nedbryder hærens moral.’ <verse number="9" style="v"/>Efter at hærførerne har sorteret den slags mænd fra, skal de udvælge de forskellige befalingsmænd.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Når I påtænker at storme en by, skal I først give indbyggerne mulighed for at overgive sig. <verse number="11" style="v"/>Hvis de vælger at overgive sig og åbner portene for jer, kan I gå ind og gøre dem til jeres slaver. <verse number="12" style="v"/>Men hvis de ikke vil slutte fred, skal I belejre byen, <verse number="13" style="v"/>og når Herren udleverer byen til jer, skal I slå samtlige mænd i byen ihjel, <verse number="14" style="v"/>men I kan selv beholde kvinderne, børnene, husdyrene og det øvrige krigsbytte. <verse number="15" style="v"/>De her retningslinier gælder kun for byer, der ligger langt væk, ikke for byer i det land, som I skal over og tage i besiddelse.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Inden for landets grænser skal I udrydde alt og alle, I må ikke skåne nogen overhovedet, <verse number="17" style="v"/>men udslette befolkningen totalt, hittitterne, amoritterne, kana’anæerne, perizzitterne, hivvitterne og jebusitterne, sådan som Herren har befalet. <verse number="18" style="v"/>På den måde undgår I at synde imod Herren ved at lade jer friste til at deltage i deres væmmelige afgudsdyrkelse.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Når I belejrer en by, må I ikke ødelægge frugttræerne på stedet. I må spise af frugten, men ikke fælde træerne. Det er jo ikke dem, I kæmper imod. <verse number="20" style="v"/>De træer, som ikke bærer spiselige frugter, kan I hugge om og bruge til angrebsramper og lignende.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">Forskellige sociale og religiøse regler</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Når I har bosat jer i landet, og I finder en mand, der ligger myrdet på marken, uden at I er klar over, hvem gerningsmanden er, <verse number="2" style="v"/>skal lederne og dommerne måle afstanden mellem gerningsstedet og de omliggende byer. <verse number="3" style="v"/>Derefter skal lederne i den nærmeste by tage en kvie, der endnu ikke har båret åg, <verse number="4" style="v"/>og føre den til en uopdyrket dal med en lille flod, hvor de skal brække dens hals. <verse number="5" style="v"/>Præsterne skal være til stede, for det er deres opgave at fælde dom i retssager, hvor der er tale om vold. Herren har udvalgt dem til at stå for tjenesten ved helligdommen og til at velsigne på hans vegne. <verse number="6" style="v"/>Derefter skal lederne fra byen nærmest gerningsstedet vaske deres hænder over kvien <verse number="7" style="v"/>og sige: ‚Vi har hverken været medvirkende eller tilskuere til dette mord. <verse number="8" style="v"/>Herre, se i nåde til dit folk Israel, som du befriede, så du ikke tilregner dem skyld for et mord, de ikke har ansvar for.’ På den måde bliver folket forsonet med Gud, <verse number="9" style="v"/>og de undgår straffen for mord. Det er at handle ret i Herrens øjne.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10-11" style="v"/>Når Herren, jeres Gud, giver jer sejr i en krig mod et fremmed land, og en af jer får øje på en smuk ung pige blandt krigsfangerne, som han kunne tænke sig at have til kone, <verse number="12" style="v"/>må han tage hende med hjem. Der skal hun rage håret af, klippe sine negle <verse number="13" style="v"/>og tage nyt tøj på. Efter at hun har været i huset en måned og sørget over tabet af sine forældre, kan han tage hende til kone og gå i seng med hende. <verse number="14" style="v"/>Hvis han bagefter ikke længere bryder sig om hende, skal han sætte hende i frihed. Han må ikke sælge hende eller på anden måde behandle hende som en slave, for han har taget hendes ære.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Hvis en mand har to koner og får børn med dem begge, men elsker den ene og ikke bryder sig om den anden, selv om det er hende, der er mor til hans førstefødte søn, <verse number="16" style="v"/>må han ikke overdrage førstefødselsretten til nogen af de sønner, han har med den kone, han elsker. <verse number="17" style="v"/>Han skal anerkende sin førstefødte søn, uanset hvem moderen er, ved at give ham dobbelt så meget i arv som de øvrige sønner.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>En trodsig og oprørsk søn, der ikke vil adlyde sine forældre, selv om de afstraffer ham, <verse number="19" style="v"/>skal af forældrene føres for byrådet. <verse number="20" style="v"/>‚Denne søn er trodsig og oprørsk!’ skal forældrene sige til dommerne. ‚Han vil ikke adlyde os, men drikker og fører et udsvævende liv.’ <verse number="21" style="v"/>Da skal byrådet henrette ham ved stening, for at det onde kan udryddes fra jeres midte. Det skal være et afskrækkende eksempel for resten af de unge i Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Hvis en mand idømmes dødsstraf og efter henrettelsen hænges op på en træpæl, <verse number="23" style="v"/>må liget ikke hænge der natten over. Det skal begraves samme dag. For den, der hænges op på et stykke træ, er under Guds dom. I må ikke gøre det land urent, som Herren vil give jer.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Hvis du opdager, at en ko, en ged eller et får er kommet på afveje, må du ikke lade, som om du ikke ser det. Det er dit ansvar at føre det bortkomne dyr tilbage til ejermanden. <verse number="2" style="v"/>Hvis han ikke bor i nærheden, eller hvis du ikke ved, hvem han er, skal du føre dyret hjem til dig selv og passe på det, indtil ejeren går rundt og spørger efter det. <verse number="3" style="v"/>Både for bortkomne dyr og tabte ting gælder samme regel, hvad enten det drejer sig om et æsel, en beklædningsgenstand eller andet: Du skal sørge for, at ejermanden får det tabte tilbage.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Hvis du ser en okse eller et æsel segne under sin byrde, skal du ikke se den anden vej men hjælpe ejermanden med at få dyret på benene.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>En kvinde må ikke klæde sig som en mand, og en mand må ikke klæde sig som en kvinde. Den slags er afskyeligt i Herrens øjne.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Hvis du får øje på en fuglerede enten på jorden eller i et træ, og der er unger i reden, eller fuglen er ved at ruge æggene ud, må du ikke tage både fuglemor og ungerne. <verse number="7" style="v"/>Du kan tage ungerne, men du skal lade moderen være, så det kan gå dig godt, og du kan nyde et langt liv.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ethvert hus, du bygger, skal have rækværk rundt om husets flade tag. Ellers kunne nogen falde ned fra taget ved et uheld, og du ville være skyldig i manddrab.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Du må ikke så andre afgrøder inde imellem vinstokkene. Gør du det, har du ikke lov til at høste afgrøderne.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Du må ikke pløje med æsel og okse i samme åg.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Du må ikke væve uld og hør sammen til et klædningsstykke. <verse number="12" style="v"/>Du skal sy kvaster i alle fire hjørner af dit bedesjal.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13-14" style="v"/>Hvis en mand gifter sig med en pige og går i seng med hende, men bagefter ikke bryder sig om hende og derfor udbreder onde rygter om hende og siger: ‚Hun var ikke jomfru, da jeg giftede mig med hende!’ <verse number="15" style="v"/>skal pigens forældre som bevis på hendes uskyld bringe det blodplettede lagen for byens ledere i retten, <verse number="16" style="v"/>og pigens far skal afvise anklagen med ordene: ‚Jeg bortgiftede min datter til denne mand, men nu afviser han hende <verse number="17" style="v"/>ved at påstå, at hun havde mistet sin mødom, inden de giftede sig. Men her er beviset på hendes uskyld!’ Så skal forældrene brede det blodplettede lagen ud foran lederne, <verse number="18-19" style="v"/>og retten skal dømme manden til at betale en bøde på 100 sølvstykker til pigens far, fordi han førte falsk anklage imod en israelitisk jomfru. Derefter skal manden tage sin kone tilbage, og han må aldrig senere skille sig fra hende.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Men hvis pigen ikke var jomfru ved ægteskabets indgåelse, og manden har ret i sin anklage, <verse number="21" style="v"/>skal lederne føre pigen til hendes forældres hus, og uden for døren skal byens mænd stene hende til døde, fordi hun har gjort landet urent ved sin utugt, mens hun som ugift boede hos sine forældre. På den måde skal I udrydde det onde af jeres midte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Hvis en mand har samleje med en gift kvinde, og de tages på fersk gerning, skal de begge henrettes. På den måde skal I udrydde det onde i Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23-24" style="v"/>Hvis en mand forgriber sig på en forlovet pige, og det sker inde i byen, skal både manden og pigen føres uden for byporten og stenes til døde, pigen, fordi hun ikke skreg om hjælp, og manden, fordi han voldtog en andens forlovede. På den måde skal I udrydde det onde fra jeres midte. <verse number="25" style="v"/>Men hvis samme forbrydelse sker på et øde sted uden for byen, er det kun manden, som skal straffes med døden. <verse number="26" style="v"/>Pigen derimod skal frifindes. Hun blev offer for voldtægt og er lige så uskyldig som et mordoffer, <verse number="27" style="v"/>for ingen kunne høre hende, da hun skreg om hjælp.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Hvis en mand voldtager en pige, der ikke er forlovet, og det bliver opdaget, <verse number="29" style="v"/>skal han dømmes til at betale pigens far en bøde på 50 sølvstykker, hvorefter han skal gifte sig med pigen, og han må aldrig senere skille sig fra hende.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ingen mand må gå i seng med sin stedmor.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>En mand, hvis testikler er knust, eller hvis lem er skåret af, må ikke komme frem for Herren.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23,2 </char><char style="ft" closed="false">De kunne ikke deltage i festerne eller bringe ofre til Herren. </char></note> <verse number="3" style="v"/>Det samme gælder enhver, der er født uden for ægteskabet, og for de kommende ti generationer af hans slægt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Ingen af ammonitisk eller moabitisk afstamning inden for ti generationer må komme frem for Herren. <verse number="5" style="v"/>Hverken ammonitterne eller moabitterne bød jer velkommen og gav jer mad og drikke, dengang I kom til dem på vej fra Egypten. De forsøgte tilmed at leje Bileam, Beors søn fra Petor i Aram-Naharajim<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23,5 </char><char style="ft" closed="false">Området mellem de to floder, Eufrat og Balih, tæt ved, hvor Karan lå i det nordvestlige Mesopotamien. Det er grænseområdet i det nuværende nordlige Syrien og sydlige Tyrkiet. </char></note>, til at forbande jer, <verse number="6" style="v"/>men Herren ville ikke lytte til Bileam, og han beviste sin kærlighed til jer ved at vende forbandelsen til velsignelse. <verse number="7" style="v"/>Derfor må I aldrig fremover hjælpe ammonitterne eller moabitterne på nogen måde. <verse number="8" style="v"/>Derimod skal I behandle edomitterne og egypterne godt, edomitterne, fordi de er af samme slægt som jer,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23,8 </char><char style="ft" closed="false">Edomitterne nedstammer jo fra Esau, Jakobs bror. </char></note> og egypterne, fordi de viste jer gæstfrihed, da I boede som fremmede i deres land. <verse number="9" style="v"/>Børnebørnene af de egyptere, der fulgte med jer fra Egypten, må komme frem for Herren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Når I er i krig og opholder jer i lejren, må I holde jer fra alt, der er urent. <verse number="11" style="v"/>Hvis en mand bliver uren, fordi han om natten har haft sædafgang, skal han forlade lejren <verse number="12" style="v"/>og holde sig borte indtil aften. Først ved solnedgang, og efter at han har badet, kan han vende tilbage. <verse number="13" style="v"/>Når du skal forrette din nødtørft, må du gå uden for lejren på et afsides sted. <verse number="14" style="v"/>Gå altid med en teltpløk som en del af dit udstyr, og brug den til at grave et hul, hvor du kan forrette din nødtørft. Derefter skal du dække hullet til igen. <verse number="15" style="v"/>Lejren skal være et helligt sted, for Herren er iblandt jer for at beskytte jer og give jer sejr over jeres fjender, og I må ikke krænke ham ved anstødelig opførsel, hvis I vil gøre jer håb om, at han vil være med jer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Hvis en slave flygter fra sin herre og søger tilflugt i jeres land, må I ikke tvinge ham til at vende tilbage. <verse number="17" style="v"/>Lad ham bo i den by, han selv vælger. I må heller ikke udnytte ham.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18-19" style="v"/>Religiøs prostitution er forbudt i Israel. Ingen, hverken mænd eller kvinder, må leve som prostitueret, og indtægter erhvervet ved prostitution må ikke bringes som løfteoffer til Herrens helligdom. Herren afskyr den slags.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>I må ikke kræve renter af lån, I yder til jeres landsmænd, hvad enten lånet består i penge, mad eller andet. <verse number="21" style="v"/>Af en udlænding må I kræve rente, men ikke af en israelit. Hvis I kræver rente af en landsmand, vil Herren ikke velsigne jer i det land, I skal over og tage i besiddelse.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Når I aflægger et løfte til Herren, jeres Gud, skal I hurtigst muligt indfri løftet. Gør I ikke det, vil Herren kræve jer til regnskab for jeres synd. <verse number="23" style="v"/>Vær forsigtige med at aflægge et løfte, så I ikke risikerer at pådrage jer skyld, hvis I ikke kan overholde det. <verse number="24" style="v"/>Men når I først af egen fri vilje har aflagt et løfte til Herren, må I sørge for at indfri det.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Når jeres vej fører jer gennem en andens vingård, må I spise jer mæt i druerne, men I må ikke tage nogen med jer. <verse number="26" style="v"/>Det samme gælder, når I på jeres vej kommer gennem en andens kornmark: I må spise de aks, I plukker, men I må ikke bruge segl og heller ikke tage noget med jer.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Hvis en mand gifter sig, og hvis hans kone senere falder i unåde hos ham, fordi han opdager, at hun har gjort noget usømmeligt, kan han give hende et skilsmissebrev og derefter sende hende bort. <verse number="2" style="v"/>Hvis hun gifter sig igen, <verse number="3" style="v"/>og den anden mand også sender hende væk, eller han dør, <verse number="4" style="v"/>kan den første mand ikke gifte sig med hende igen, for hun er blevet uren, ja, det ville være afskyeligt i Herrens øjne og bringe skyld over det land, han vil give jer i eje.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>En nygift mand må ikke indkaldes til krigstjeneste eller pålægges andre offentlige forpligtelser. Det første år skal han have lov til at blive hjemme og glæde sig sammen med sin kone.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Det er ulovligt at tage et redskab<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24,6 </char><char style="ft" closed="false">Teksten nævner her et specifikt redskab: en håndkværn eller den øverste kværnsten, altså den runde sten, der bruges i husholdningen til at male kornet til mel hver dag. </char></note> i pant, som ejeren har brug for til den daglige madlavning.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Hvis nogen kidnapper en landsmand og sælger ham eller på anden måde udnytter ham, skal kidnapperen dø, for at det onde kan udryddes fra jeres midte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>I tilfælde af smitsomme hudsygdomme skal I nøje følge de instrukser, præsterne giver. Jeg har jo givet dem reglerne, for at de skal følges. <verse number="9" style="v"/>Glem ikke, hvad Herren gjorde imod Mirjam på vej fra Egypten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Hvis I har udlånt noget til en anden, må I ikke gå ind i hans hus for at hente et pant. <verse number="11" style="v"/>Vent udenfor, til han kommer ud med det, han vil give i pant. <verse number="12-13" style="v"/>Hvis manden er fattig og kun har sit overtøj at give i pant, må I ikke beholde det natten over, men I skal returnere det senest ved solnedgang, så han kan holde varmen om natten og velsigne jer for jeres godhed. På den måde gør I det, som er rigtigt i Herrens øjne.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14-15" style="v"/>I må ikke udnytte en fattig daglejer, hvad enten han er en landsmand eller en fremmed, der bor iblandt jer. Betal ham hans dagløn hver dag ved solnedgang, for han er fattig og har brug for pengene straks. Gør I ikke det, vil Herren høre hans beklagelser og kræve jer til regnskab for jeres synd.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Forældre må ikke straffes for deres børns synder, og børn må ikke straffes for deres forældres synder. Dødsstraf kan kun idømmes den, der selv er ansvarlig for sin forbrydelse.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>I skal behandle fremmede og forældreløse retfærdigt, og I må ikke tage en enkes tøj i pant for, hvad hun skylder jer. <verse number="18" style="v"/>Husk på, at I selv var fremmede og hjælpeløse i Egypten, dengang Herren, jeres Gud, befriede jer. Det er baggrunden for denne befaling. <verse number="19" style="v"/>Hvis I under høstarbejdet overser et neg på marken, skal I lade det ligge, så den fremmede, enken eller den forældreløse kan samle det op. Så vil Herren velsigne jer i jeres arbejde. <verse number="20" style="v"/>Og når I har høstet jeres oliven ved at slå på træets grene, må I ikke gå grenene efter, men skal efterlade resten til den fremmede, enken og den forældreløse. <verse number="21" style="v"/>Det samme gælder under vinhøsten: Gå ikke rankerne efter, men efterlad de sidste druer til dem, der ikke selv har marker. <verse number="22" style="v"/>Husk på, at I selv engang var slaver i Egypten og intet ejede.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>Hvis en mand kendes skyldig for retten og idømmes pryglestraf, skal dommeren befale manden at lægge sig ned på maven og modtage sin tilmålte straf, mens alle ser på det, <verse number="3" style="v"/>dog højst 40 slag, for at manden ikke skal blive totalt ydmyget.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>I må ikke binde munden til på en okse, mens den tærsker korn.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25,4 </char><char style="ft" closed="false">Oksen gik rundt oven på kornet i en trædemølle og skulle have lov til at spise lidt af kornet fra tid til anden. </char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Hvis to brødre bor i nærheden af hinanden, og den ene dør, uden at hans kone har født ham en søn, må hans enke ikke gifte sig uden for slægten. Broderen skal tage hende til kone. <verse number="6" style="v"/>Hvis kvinden da bliver gravid og føder en søn, skal denne søn regnes for søn af den afdøde bror, for at dennes slægt kan fortsætte. <verse number="7" style="v"/>Men hvis den afdødes bror nægter at gifte sig med enken, skal hun gå til byens ledere og sige: ‚Min svoger vil ikke gifte sig med mig. Derved nægter han at føre sin afdøde brors slægt videre.’ <verse number="8" style="v"/>Da skal byens ledere sende bud efter manden og drøfte sagen med ham, og hvis han stadig nægter at gifte sig med hende, <verse number="9" style="v"/>skal hans svigerinde for øjnene af byrådet gå hen til ham, trække hans sandal af og spytte ham i ansigtet med ordene: ‚Sådan går det den, der nægter at skaffe sin bror efterkommere!’ <verse number="10" style="v"/>Fra da af skal mandens slægt kaldes ‚dem med de bare fødder’.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Hvis to mænd er i slagsmål, og den enes kone kommer sin mand til hjælp ved at gribe fat i den anden mands kønsdele, <verse number="12" style="v"/>må I ikke vise barmhjertighed, men hugge hendes hånd af.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13-15" style="v"/>Når I køber og sælger, skal I bruge korrekt mål og vægt, hvis I vil gøre jer håb om et langt og godt liv i det land, Herren vil give jer, <verse number="16" style="v"/>for Herren afskyr enhver, der snyder.</para>
  <para style="s1">Amalekitterne</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Glem ikke, hvad amalekitterne gjorde imod jer, da I kom fra Egypten. <verse number="18" style="v"/>Husk på, hvordan de overfaldt jer undervejs og brutalt og uden gudsfrygt huggede alle dem ned, der var kommet bagud af udmattelse. <verse number="19" style="v"/>Når I har bosat jer i det land, Herren har givet jer til arvelod, og når de omliggende lande ikke længere udgør en trussel, skal I huske at udrydde amalekitterne fuldstændigt.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="s1">Høstofre og tiende</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Når I har taget det land i besiddelse, som Herren har lovet jer, og er begyndt at dyrke jorden, <verse number="2-3" style="v"/>skal I hver især bringe den første del af hvert års høst i en kurv til præsten, der gør tjeneste i Herrens helligdom, og sige til ham: ‚Denne gave er min påskønnelse af, at Herren har ført os til det land, han lovede vores forfædre.’ <verse number="4" style="v"/>Præsten skal modtage din kurv og sætte den ned foran Herrens alter. <verse number="5" style="v"/>Du skal give udtryk for din taknemmelighed til Herren ved at sige: ‚Jeg nedstammer fra en omvandrende aramæer, der med sin familie søgte tilflugt i Egypten. De var kun få dengang, men mens de boede som fremmede i landet, blev de til et stort og mægtigt folk. <verse number="6" style="v"/>Egypterne gjorde os til slaver og mishandlede os, <verse number="7" style="v"/>men vi råbte til dig, vores fædres Gud, og du hørte os og så vores lidelse og elendighed. <verse number="8" style="v"/>Da greb du ind og sendte frygtelige plager over Egypten, og du førte os ud med magt og vælde <verse number="9" style="v"/>og førte os til dette land, som „flyder med mælk og honning”. <verse number="10" style="v"/>Derfor kommer jeg nu til dig, Herre, med noget af den første høst fra den jord, du har givet mig.’ Efter denne bøn skal kurven stilles ned for Herrens ansigt, og du skal tilbede ham. <verse number="11" style="v"/>Du og din familie skal glæde jer sammen med levitterne og de fremmede, der bor i landet, mens I nyder frugten af den velsignelse, Herren har givet jer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Hvert tredje år skal I tage en tiendedel af jeres afgrøder og give den til levitterne, de fremmede, enkerne og de forældreløse, så de kan spise sig mætte. <verse number="13" style="v"/>Når det er gjort, skal I bede følgende bøn til Herren, jeres Gud: ‚Nu har jeg givet den del, som er helliget dig, til de trængende, sådan som du har befalet. Jeg har ikke glemt eller overtrådt nogen af dine befalinger. <verse number="14" style="v"/>Jeg har ikke rørt ved tienden, mens jeg var i sorg eller var uren. Jeg har heller ikke ofret noget til de døde, men jeg har adlydt Herren, min Gud, og gjort, hvad han har befalet mig. <verse number="15" style="v"/>Se derfor i nåde til os fra din hellige bolig i Himlen. Velsign dit folk og det land, du har givet os, et land, der „flyder med mælk og honning”, sådan som du lovede vores forfædre.’</para>
  <para style="s1">Påmindelse om pagten mellem Herren og hans folk</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Herren, jeres Gud, pålægger jer i dag at adlyde hans love og bestemmelser af hele jeres hjerte og hele jeres sjæl. <verse number="17" style="v"/>I har i dag bekræftet jeres pagt med Herren. Det betyder, at han vil være jeres Gud, og at I vil holde jer til hans veje, lytte til hans røst og følge hans love og forskrifter. <verse number="18" style="v"/>Det betyder, at I vil være hans ejendomsfolk, som han har udvalgt, og at I derfor vil overholde alle hans befalinger. <verse number="19" style="v"/>Gør I det, vil han gøre jer til en mægtig nation, større end nogen anden nation, han har skabt, så I kan bringe ham ære og lovsang og være et helligt folk, indviet til Herren, sådan som han har sagt.”</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="s1">Alteret og stenene med pagtens bud på Ebals bjerg</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Moses stod sammen med Israels ledere og sagde til folket:</para>
  <para style="p">„Husk at adlyde alle de befalinger, jeg pålægger jer i dag. <verse number="2-4" style="v"/>Når I går over Jordanfloden og kommer ind i det land, Herren, jeres Gud, har lovet jer, et land, der ‚flyder med mælk og honning’, skal I tage nogle store sten fra floden og senere stille dem op på Ebals bjerg. Stenene skal I stryge over med kalk, og I skal skrive Herrens love i kalken. <verse number="5-7" style="v"/>Samtidig skal I bygge et alter af utilhugne kampesten og ofre brændofre og takofre til Herren, og I skal feste og glæde jer for hans ansigt. <verse number="8" style="v"/>Glem ikke at skrive de her love på de kalkede sten med tydelig skrift.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Derefter sagde Moses på præsternes vegne til hele folket: „Hør efter, Israels folk! I dag er pagten mellem jer og Herren, jeres Gud, blevet bekræftet. <verse number="10" style="v"/>Adlyd nu alle hans befalinger, som jeg har givet jer.”</para>
  <para style="s1">Dramaet på Ebals og Garizims bjergsider</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Samme dag sagde Moses til folket: <verse number="12" style="v"/>„Når I er kommet over på den anden side af Jordanfloden, skal Simeons, Levis, Judas, Issakars, Josefs og Benjamins stammer stille sig op på Garizims bjergside som tegn på, at Herren vil velsigne dem, der holder sig pagten for øje, <verse number="13" style="v"/>mens Rubens, Gads, Ashers, Zebulons, Dans og Naftalis stammer skal stille sig op på Ebals bjergside som tegn på, at Herren vil dømme dem, der vender ryggen til pagten.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27,13 </char><char style="ft" closed="false">Ebals og Garizims bjerge er to små tvillingebjerge, hvor de, der står på det ene bjerg, har god udsigt til toppen af det andet. Fra Garizims bjerg kunne halvdelen af folket let se alteret på Ebals bjerg med de kalkede sten med lovbestemmelserne. </char></note> <verse number="14" style="v"/>Levitterne<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27,14 </char><char style="ft" closed="false">Der tænkes her sikkert på de af levitterne, som også var præster, jf. vers 9. Præsterne skulle stå ved pagtens ark imellem de to grupper af folket, jf. <char style="xt"><ref loc="JOS 8:33">Jos. 8,33</ref></char>. </char></note> skal så med høj røst erklære over for hele Israels folk:</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>‚Herren afskyr afgudsdyrkelse, og han vil dømme enhver, der laver støbte eller udskårne afgudsbilleder og i al hemmelighed stiller dette menneskeværk op!’ Og folket skal svare: ‚Ja, bestemt!’</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>‚Guds dom over enhver, der ringeagter sin far eller mor!’ Og folket skal svare: ‚Ja, bestemt!’</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>‚Guds dom over enhver, der flytter markskellet mellem sin og sin nabos jord!’ Og folket skal svare: ‚Ja, bestemt!’</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>‚Guds dom over enhver, der leder den blinde vild!’ Og folket skal svare: ‚Ja, bestemt!’</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>‚Guds dom over enhver, der behandler de fremmede, enkerne eller de forældreløse uretfærdigt!’ Og folket skal svare: ‚Ja, bestemt!’</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>‚Guds dom over enhver, der står i forhold til sin fars kone!’ Og folket skal svare: ‚Ja, bestemt!’</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>‚Guds dom over enhver, der har seksuel omgang med dyr!’ Og folket skal svare: ‚Ja, bestemt!’</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>‚Guds dom over enhver, der står i forhold til sin søster eller halvsøster!’ Og folket skal svare: ‚Ja, bestemt!’</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>‚Guds dom over enhver, der står i forhold til sin svigermor!’ Og folket skal svare: ‚Ja, bestemt!’</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>‚Guds dom over enhver, der med overlæg slår et andet menneske ihjel!’ Og folket skal svare: ‚Ja, bestemt!’</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>‚Guds dom over enhver, der tager imod betaling for at slå et andet menneske ihjel!’ Og folket skal svare: ‚Ja, bestemt!’</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>‚Guds dom over enhver, der ikke holder fast ved og handler efter ordene i denne lovbog!’ Og folket skal svare: ‚Ja, bestemt!’ ”</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="s1">Velsignelsen ved lydighed</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>Moses fortsatte: „Men hvis I omhyggeligt adlyder de befalinger fra Herren, som jeg pålægger jer i dag, vil han gøre jer større og mægtigere end noget andet folk på jorden, og følgende velsignelser vil følge jer:</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Herren vil velsigne jeres byer og marker.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Herren vil velsigne jer med mange børn, en stor høst og med meget afkom fra både hornkvæg og småkvæg.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Herren vil velsigne jer med korn i overflod og fyldte dejtrug.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Herren vil velsigne jer ude og inde, overalt hvor I går.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Når fjenderne angriber, vil Herren slå dem på flugt. De angriber i samlet flok, men flygter i alle retninger.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Herren vil velsigne jer i jeres arbejde og fylde jeres lader med korn. Han vil velsigne jer i det land, han giver jer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Hvis I adlyder Herren, jeres Gud, og gør, hvad han har befalet, vil han gøre jer til sit hellige folk, sådan som han har lovet. <verse number="10" style="v"/>Da skal alle jordens folk få at se, at I er Herrens udvalgte folk, og de vil betragte jer med ærefrygt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Herren vil velsigne jer på alle måder i landet, som han lovede jeres forfædre, med mange børn, med rekordhøst og meget kvæg. <verse number="12" style="v"/>Han vil åbne for himlens sluser, så landet får regn i rette tid. Han vil velsigne jer i alt, hvad I tager jer for, så I kan låne ud til andre og ikke selv har brug for at låne af nogen. <verse number="13" style="v"/>Hvis I blot vil høre og adlyde de befalinger fra Herren, som jeg pålægger jer i dag, vil Herren give jer fremgang og gøre jer til hoved i stedet for hale. <verse number="14" style="v"/>Men betingelsen er, at I aldrig vender jer fra de love, jeg pålægger jer i dag, og dyrker andre guder.</para>
  <para style="s1">Forbandelsen ved ulydighed</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Men hvis I ikke vil lytte til Herren, jeres Gud, og adlyde de befalinger, jeg pålægger jer i dag, vil følgende forbandelser ramme jer:</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Herren vil forbande jeres byer og marker.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Herren vil forbande jeres kornmarker og jeres dejtrug.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Herren vil forbande jer med barnløshed, med dårlig høst og mangel på afkom fra jeres hornkvæg og småkvæg.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Herren vil forbande jer ude og inde, overalt hvor I går.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Hvis I handler ondt og forkaster Herren, vil han sende sin dom over jer i form af ulykke og forvirring, så I oplever problemer i alt, hvad I tager jer for. Det vil gå ned ad bakke for jer, indtil undergangen kommer over jer. <verse number="21" style="v"/>Herren vil sende sygdomsepidemier iblandt jer, indtil I bukker under i det land, I skal over og tage i besiddelse. <verse number="22" style="v"/>Herren vil ramme jer med smitsomme sygdomme, med feber og betændelse, med brændende hede og svidende tørke, med skimmel og meldug. De her forbandelser vil følge jer livet igennem. <verse number="23" style="v"/>Solen vil brænde fra en skyfri himmel, så jorden under jer bliver hård som jern. <verse number="24" style="v"/>I stedet for regn sender Herren sandstorme fra himlen, indtil landet ligger øde, og I er tilintetgjort.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Herren vil give jeres fjender sejr over jer. I går i kamp i samlet flok, men må flygte i alle retninger. Nationerne omkring jer vil ynkes, når de hører om jeres sørgelige skæbne. <verse number="26" style="v"/>Jeres lig vil blive føde for grådige gribbe og vilde dyr, og ingen vil jage dem bort.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Herren vil ramme jer med de plager, han sendte over egypterne, med bylder og sår, med udslæt og kløe, som ikke kan helbredes af nogen kur. <verse number="28" style="v"/>Han rammer jer med sindssyge, blindhed og febervildelse, <verse number="29" style="v"/>så I ved højlys dag må famle jer frem. Intet vil lykkes for jer. I vil blive overfaldet og undertrykt dagen lang uden håb om hjælp.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>En forlovet mand må se sin kæreste blive voldtaget. Én bygger sig et hus, men kommer aldrig til at bo i det. Én planter sig en vingård, men får aldrig plukket dens druer. <verse number="31" style="v"/>Jeres køer vil blive slagtet for øjnene af jer, uden at I får del i kødet. Jeres æsler vil blive drevet bort for aldrig at vende tilbage igen. Jeres får og geder vil blive fjernet af jeres fjender, mens I ser hjælpeløst til. <verse number="32" style="v"/>Jeres sønner og døtre vil blive pågrebet for øjnene af jer og ført bort som slaver. Jeres hjerte vil blive knust af sorg og længsel efter dem, men I kan intet stille op. <verse number="33" style="v"/>Et fremmed folk, I ikke kender, vil spise de afgrøder, I har arbejdet så hårdt for at få. Dagen lang bliver I offer for vold og undertrykkelse, <verse number="34" style="v"/>jeres lidelser øges, indtil I går amok. <verse number="35" style="v"/>Herren vil ramme jeres ben med smertende, uhelbredelige sår, bylder vil dække jer fra top til tå.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Herren vil tage jer og den konge, I har indsat over jer, og føre jer i landflygtighed blandt et folk, hverken I eller jeres forfædre før har kendt. Dér vil I komme til at dyrke fremmede guder af træ og sten. <verse number="37" style="v"/>De folk, I kommer til at bo iblandt, vil chokeres og ynkes over jeres grusomme skæbne. I bliver et spottende mundheld for de folkeslag, Herren spreder jer iblandt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>I vil så meget korn, men kun høste en smule, for græshopper vil æde det meste. <verse number="39" style="v"/>I vil plante vingårde og passe vinrankerne, men druerne vil blive ædt af orm, så der intet bliver at lave vin af. <verse number="40" style="v"/>I vil plante olivenlunde, men frugterne falder af før tiden, så der intet bliver at lave olie af. <verse number="41" style="v"/>I vil få sønner og døtre, men de vil blive bortført som slaver. <verse number="42" style="v"/>Insekter vil hærge landet, så jeres træer og afgrøder går til grunde. <verse number="43" style="v"/>De fremmede iblandt jer vil sidde højt på strå, mens I selv synker ned i skidtet. <verse number="44" style="v"/>De vil låne ud til jer, uden at I kan give noget tilbage. De vil blive hoved, og I vil blive hale.</para>
  <para style="p">
    <verse number="45-46" style="v"/>Alle de her plager vil ramme jer og forfølge jer, indtil I er udryddet. Det skal være en stadig advarsel for jer og jeres efterkommere, hvis I ikke vil adlyde Herren, jeres Gud, og gøre, som han har befalet. <verse number="47" style="v"/>Det sker, hvis et liv i overflod får jer til at holde op med at tjene Herren, jeres Gud, med glæde og lovsang i hjertet. <verse number="48" style="v"/>Herren vil da udlevere jer til jeres fjender, så I kommer til at tjene dem som slaver. I vil miste alt og bære åg på nakken. I vil opleve mangel på mad og drikke og tøj, ja, alle de daglige fornødenheder.</para>
  <para style="p">
    <verse number="49-50" style="v"/>Herren vil kalde på et folk i det fjerne, et brutalt og hensynsløst folk, hvis sprog I ikke forstår. De vil angribe jer som ørnen, der slår ned på sit bytte, <verse number="51" style="v"/>og ødelægge jeres ungkvæg og afgrøder, så der hverken er korn, vin, olivenolie, kalve, gedekid eller lam tilbage. <verse number="52" style="v"/>De vil belejre jeres byer og vælte de høje mure, I har sat jeres lid til. <verse number="53" style="v"/>Under den frygtelige belejring vil I være tvunget til at spise kødet af jeres egne sønner og døtre. <verse number="54-55" style="v"/>Selv den ædleste mand iblandt jer vil blive så desperat, at han spiser nogle af sine egne børn af mangel på mad, ja, han nægter endog at dele med sin bror, sin kone og sine øvrige børn. <verse number="56-57" style="v"/>Selv den mest velhavende kvinde, så fornem, at hun aldrig behøver at gå på sine ben, vil gøre det samme: Under den frygtelige belejring vil hun blive så desperat, at hun i al hemmelighed spiser sit nyfødte barn og efterbyrden uden at dele med sin mand og sine børn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="58" style="v"/>Hvis I nægter at adlyde de love, som er optegnet i denne bog, og derved undlader at vise ærefrygt for Herrens herlige og frygtindgydende navn, <verse number="59-60" style="v"/>vil han sende uhelbredelige sygdomme over jer og jeres børn, ja, han vil ramme jer med de samme plager, han sendte over Egypten, og som I frygtede så stærkt. <verse number="61" style="v"/>Ikke nok med det. Herren vil ramme jer med alskens plager og ulykker, med katastrofer, der ikke engang er nævnt i denne bog, indtil I er udryddet. <verse number="62" style="v"/>Kun en rest vil blive tilbage, skønt I før var talrige som himlens stjerner. Det bliver konsekvensen, hvis I ikke vil adlyde Herren, jeres Gud, <verse number="63" style="v"/>for i så fald er Herren lige så opsat på at straffe jer, som han var opsat på at velsigne jer med fremgang og tilvækst. Han viger ikke tilbage for at rykke jer op med rode fra det land, I nu skal over og tage i besiddelse. <verse number="64" style="v"/>Han vil sprede jer blandt alle jordens folk. Dér vil I komme til at dyrke andre folkeslags guder af træ og sten, guder, som hverken I eller jeres forfædre før har kendt. <verse number="65" style="v"/>I vil blive et rodløst og hvileløst folk. Herren vil slå jer med frygt, håbløshed og fortvivlelse. <verse number="66" style="v"/>Både dag og nat vil I frygte for at blive slået ihjel. Jeres liv vil hænge i en tynd tråd. <verse number="67" style="v"/>Om morgenen vil I ønske, det var aften, og om aftenen vil I ønske, det var morgen. Så frygtelig er den terror, der truer jer. <verse number="68" style="v"/>Da vil Herren sende jer tilbage til Egypten på skibe, en rejse jeg lovede, I aldrig mere skulle gøre, og dér vil I prøve at sælge jer selv som slaver til jeres fjender, men ingen vil være interesseret i at købe jer.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="69" style="v"/>Alle de her ord hører til den pagt, som Herren bad Moses slutte med israelitterne på Moabs sletter. Det er en tilføjelse til og fornyelse af pagten ved Horebs bjerg.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="s1">Opfordring til lydighed mod pagten</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>Moses fortsatte med at tale til folket: „I har hørt om de vældige undere og frygtelige plager, som Herren sendte over egypterkongen, hans tjenere og hele hans folk. <verse number="3" style="v"/>Men Herren har endnu ikke givet jer forstand til at fatte det, øjne til at se det eller ører til at høre det. <verse number="4" style="v"/>I 40 år har han ført jer gennem ørkenen, uden at jeres tøj og sko blev slidt op. <verse number="5" style="v"/>I fik hverken almindeligt brød eller vin og øl, men Herren sørgede for jeres behov for at lære jer at sætte jeres lid til ham som Herren, jeres Gud.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Da vi kom hertil, rykkede kong Sihon af Heshbon og kong Og af Bashan ud imod os, men vi tilintetgjorde dem <verse number="7" style="v"/>og overdrog deres land til Rubens og Gads stammer samt Manasses halve stamme. <verse number="8" style="v"/>Overhold derfor omhyggeligt pagtens betingelser, så I må få velsignelse og fremgang i alt, hvad I tager jer for. <verse number="9" style="v"/>I dag står I for Herrens ansigt sammen med jeres stammeoverhoveder og ledere på alle niveauer, <verse number="10" style="v"/>jeres koner og børn og de fremmede, som hugger brænde og henter vand for jer. <verse number="11" style="v"/>I står her for under ed at skulle tilslutte jer den pagt, som Herren i dag vil indgå med jer. <verse number="12" style="v"/>Gør I det, skal I være hans folk, og han vil være jeres Gud, sådan som han også lovede jeres forfædre Abraham, Isak og Jakob. <verse number="13-14" style="v"/>Denne pagt gælder ikke kun jer, som står her i dag, men også de kommende generationer i Israel.</para>
  <para style="s1">Advarsel imod ulydighed mod pagten</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>I husker, hvordan det var at bo i Egypten, og I husker, hvordan vi passerede gennem andre folkeslags territorier, <verse number="16" style="v"/>og med jeres egne øjne så I deres afskyelige afgudsbilleder af træ, sten, sølv og guld. <verse number="17" style="v"/>Der må ikke være nogen iblandt jer, mand eller kvinde, slægt eller stamme, der vender sig fra Herren for at dyrke den slags fremmede guder. Der må ikke være nogen bitter rod, som vokser op og spreder gift omkring sig. <verse number="18" style="v"/>Skulle der findes nogen, som har hørt denne pagts ord og alligevel tror, at der ikke sker dem noget, hvis de gør oprør imod deres Gud, så vil Guds straf ramme både dem og andre omkring dem. <verse number="19-20" style="v"/>Herren vil ikke tilgive sådanne mennesker, men straffe dem hårdt, for han vil ikke dele jeres hengivenhed med andre guder. Hans vrede vil blusse op imod dem, og han vil ramme dem med alle de forbandelser, som er nævnt i denne bog, indtil de er udryddet og deres slægtsnavn glemt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Hvis I bryder pagten med Herren, vil jeres efterkommere og de fremmede, der kommer langvejsfra, se følgerne af den katastrofe og de sygdomme, som Herren vil ramme landet med. <verse number="22" style="v"/>De vil se øde, svovlholdige saltsletter, en gold og uopdyrket brandtomt uden vegetation overhovedet, når Herren i sin voldsomme vrede har gjort landet så øde som Sodoma, Gomorra, Adma og Sebojim.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>‚Hvad skyldes Herrens voldsomme vrede imod det land?’ vil man spørge. <verse number="24" style="v"/>Svaret lyder: ‚Landets indbyggere brød deres pagt med Herren, deres fædres Gud, efter at han havde ført dem ud af Egypten. <verse number="25" style="v"/>De dyrkede fremmede guder, som de aldrig før havde kendt, og som Herren havde forbudt dem at dyrke. <verse number="26" style="v"/>Derfor blussede Herrens vrede op imod dem, så han ramte dem med alle de plager, der er nævnt i denne bog. <verse number="27" style="v"/>I sin store vrede rykkede Herren dem op med rode og smed dem bort, bort til det land, hvor de nu bor.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Der findes hemmeligheder, som Herren ikke har åbenbaret for os. Men hvad han <char style="em">har</char> åbenbaret, de ord, som er nedskrevet i denne lov, har vi pligt til at adlyde, både vi og vores børn.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="s1">Herren velsigner dem, der vender tilbage til ham</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>I har nu hørt velsignelsens og forbandelsens ord. Når I engang i fremtiden befinder jer blandt de nationer, som Herren til den tid har fordrevet jer til, vil I tænke på de her ord og grunde over dem. <verse number="2" style="v"/>Hvis I da vender jer til Herren, så I og jeres børn af hele jeres hjerte begynder at følge de befalinger, jeg i dag har pålagt jer, <verse number="3" style="v"/>vil Herren, jeres Gud, i sin barmhjertighed befri jer fra de fremmede nationers åg. <verse number="4" style="v"/>Om I så befinder jer i jordens fjerneste afkroge, vil han samle jer og føre jer <verse number="5" style="v"/>tilbage til det land, han gav jeres fædre. Han vil overdrage jer landet på ny, han vil velsigne jer og gøre jer endnu mægtigere end før. <verse number="6" style="v"/>Herren vil omskære hjerterne på jer og jeres efterkommere, så I kan elske ham af hele jeres hjerte og hele jeres sjæl og få et godt liv.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7-8" style="v"/>Hvis I vender jer til Herren og adlyder de befalinger, jeg har pålagt jer i dag, vil han tage sin forbandelse fra jer og lade den ramme jeres fjender, der hader og forfølger jer. <verse number="9" style="v"/>Herren, jeres Gud, vil give jer lykke og fremgang i alt, hvad I tager jer for. Han vil give jer masser af kvæg, rekordhøst og mange børn, og han vil glæde sig over jer, som han glædede sig over jeres fædre. <verse number="10" style="v"/>Men kun hvis I af hele jeres hjerte vender jer til ham og adlyder alle de love, som er nedskrevet i denne bog.</para>
  <para style="s1">Valget mellem livet og døden</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>De befalinger, jeg i dag pålægger jer, er ikke ufattelige for jer, og de er ikke uden for jeres rækkevidde. <verse number="12" style="v"/>De er ikke oppe i himlen, således at nogen ville spørge: ‚Hvem kan stige op til himlen for at få fat i dem og fortælle os om dem, så vi kan handle efter dem?’ <verse number="13" style="v"/>De befinder sig heller ikke på den anden side af det store hav, således at nogen ville spørge: ‚Hvem kan rejse til den anden side af havet for at få fat i dem og fortælle os om dem, så vi kan handle efter dem?’ <verse number="14" style="v"/>Nej, du kender allerede budskabet. Det er i dit hjerte og på dine læber, så du kan handle efter det.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>I dag skal I vælge, om I foretrækker livet og lykken, eller I foretrækker døden og ulykken. <verse number="16" style="v"/>Jeg har befalet jer at elske Herren, jeres Gud, så I går på hans veje og overholder hans love. Gør I det, vil I få et godt liv og blive et mægtigt folk. Så vil Herren velsigne jer i det land, I skal over og tage i besiddelse. <verse number="17" style="v"/>Men hvis I vender jer fra ham og ikke vil adlyde ham, hvis I lader jer lokke til at dyrke andre guder, <verse number="18" style="v"/>kan jeg i dag garantere jer for, at I vil gå til grunde. Så bliver I ikke boende ret længe i det land, I skal over og tage i besiddelse på den anden side af Jordanfloden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>I dag kalder jeg himlen og jorden til vidne på, at jeg har givet jer valget mellem livet og døden, mellem velsignelsen og forbandelsen. Vælg nu livet, så I og jeres børn får et godt liv. <verse number="20" style="v"/>Elsk Herren, jeres Gud, adlyd ham og hold jer til ham, så I kan få lov at leve og blive boende i det land, Herren lovede jeres forfædre Abraham, Isak og Jakob!”</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="s1">Moses indsætter Josva som sin efterfølger</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Efter denne tale til Israels folk <verse number="2" style="v"/>fortsatte Moses:</para>
  <para style="p">„Jeg er nu 120 år gammel, og min tid er forbi. Jeg kan ikke være jeres leder længere, for Herren har sagt til mig, at jeg ikke må komme med over Jordanfloden. <verse number="3-4" style="v"/>Men Herren selv vil lede jer videre. Han har lovet at gå foran jer og udrydde indbyggerne i landet på samme måde, som han udryddede amoritterkongerne Sihon og Og og deres folk, så I kan tage landet i besiddelse. Josva vil gå i spidsen for jer, sådan som Herren har befalet. <verse number="5" style="v"/>Når Herren har udleveret landets indbyggere til jer, skal I udrydde dem, sådan som jeg har sagt. <verse number="6" style="v"/>Vær modige og uden frygt. I skal ikke være bange for dem, for Herren, jeres Gud, vil gå med jer, han vil ikke svigte jer eller forlade jer.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Derefter kaldte Moses på Josva, og i hele Israels påhør sagde han til ham: „Vær modig og uden frygt, så du kan føre folket til sejr i det land, Herren lovede vores forfædre. <verse number="8" style="v"/>Vær ikke bange, for Herren vil bane vejen for dig. Han vil ikke svigte dig eller forlade dig.”</para>
  <para style="s1">Påbud om offentlig oplæsning af loven hvert sabbatår</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Derefter nedskrev Moses alle lovene og overdrog ansvaret for dem til de præster, der bar pagtens ark, og til de israelitiske ledere. <verse number="10-11" style="v"/>Derpå sagde han til dem: „Denne lov skal læses op for hele Israels folk, hver gang de kommer til helligdommen under løvhyttefesten i frigivelsesåret, altså hvert syvende år. <verse number="12" style="v"/>Så skal I kalde folket sammen, både mændene, kvinderne, børnene og de fremmede, der bor iblandt jer, og lade dem høre loven, så de kan lære Herrens vilje at kende og frygte ham og adlyde ham. <verse number="13" style="v"/>Gør det igen og igen, så længe I bor i det land, I skal over og tage i besiddelse, så jeres efterkommere kan høre lovens ord og lære at kende og frygte Herren.”</para>
  <para style="s1">Israelitterne vil bryde pagten</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Herren sagde nu til Moses: „Det er snart tiden, hvor du skal dø. Tag Josva med dig og gå hen til åbenbaringsteltet, så jeg kan indsætte ham som din efterfølger.”</para>
  <para style="p">Så gik Moses og Josva hen til åbenbaringsteltet, <verse number="15" style="v"/>og Herren åbenbarede sig inde i teltet som en skysøjle, der stillede sig foran indgangen. <verse number="16" style="v"/>„Du skal snart dø og begraves som dine forfædre,” sagde Herren til Moses. „Når du er borte, og folket er gået ind i landet, varer det ikke længe, før de glemmer min pagt og begynder at dyrke de fremmede guder, man tilbeder i det land. <verse number="17" style="v"/>Da blusser min vrede op imod dem, og jeg forlader dem og skjuler mig for dem, så de går til grunde. De vil sygne hen og rammes af mange ulykker og trængsler, så de tvinges til at indse, at Gud ikke længere er med dem, <verse number="18" style="v"/>ja, jeg vender ryggen til dem på grund af deres ondskab og afgudsdyrkelse.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Skriv nu ordene til den sang, jeg vil give dig, og lær Israels folk at synge den. Den skal være et vidnesbyrd om, at jeg har advaret dem. <verse number="20" style="v"/>Jeg vil føre dem ind i det land, jeg lovede deres forfædre, et land der ‚flyder med mælk og honning’. De vil opleve fremgang og velstand, men derefter vil de bryde min pagt ved at dyrke fremmede guder. <verse number="21" style="v"/>Når de så rammes af alskens ulykker, skal denne sang, som skal gå i arv fra slægt til slægt, minde dem om grunden til deres problemer. Jeg kender deres tilbøjeligheder og tanker, endnu inden jeg fører dem ind i det land, jeg har lovet dem.” <verse number="22" style="v"/>Moses skrev ordene ned med det samme, og han lærte israelitterne sangen allerede samme dag.</para>
  <para style="s1">Ansvaret overdrages til Josva, præsterne og folkets ledere</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Derefter talte Herren direkte til Josva og sagde: „Vær modig og uden frygt. Det bliver din opgave at føre Israels folk ind i det land, jeg har lovet dem. Husk, at jeg vil gå med dig og hjælpe dig.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Da Moses havde nedskrevet alle de love, som findes i denne bog, <verse number="25" style="v"/>gav han de præster, der havde ansvaret for pagtens ark, ordre til <verse number="26" style="v"/>at lægge lovbogen ved siden af arken som et vidnesbyrd over for Israels folk. <verse number="27" style="v"/>„Jeg ved godt, hvor oprørske og stædige Israels folk er,” sagde han til dem. „Det var slemt nok, mens jeg var deres leder. Hvor meget værre bliver det så ikke, når jeg er død og borte? <verse number="28" style="v"/>Kald nu alle folkets ledere sammen, så jeg kan tale til dem og kalde himlen og jorden til vidne imod dem. <verse number="29" style="v"/>Jeg er klar over, at folket efter min død vil blive ulydige og forlade den vej, jeg har anvist dem. Ondskaben vil brede sig, så de synder imod Herren. Derved fremkalder de hans vrede, og da kommer ulykken over dem.”</para>
  <para style="s1">Moses’ sang</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Derpå fremsagde Moses for hele Israels folk den sang, han havde fået af Herren:</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="1-3" style="v"/>Lyt efter, himmel og jord,</para>
  <para style="q2">livgivende er mine ord,</para>
  <para style="q1">forfriskende er min tale</para>
  <para style="q2">som dug i grønne dale.</para>
  <para style="q1">Om Herren jeg vil jer lære,</para>
  <para style="q2">så I lever ham til ære!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>Som en klippe er Herren urokkelig,</para>
  <para style="q2">en trofast Gud, helt uden svig.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Men hans eget folk, åh, hvilken skam,</para>
  <para style="q2">vendte ryggen til og svigtede ham.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Hvilken tåbelighed at begå,</para>
  <para style="q2">hvilken måde at lønne hans trofasthed på.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">Er han ikke jeres skaber og far,</para>
  <para style="q2">som har givet jer alt, hvad I har?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Lad nu tankerne gå tilbage</para>
  <para style="q2">og husk på fortidens dage.</para>
  <para style="q1">Lad de, som er grånet af ælde,</para>
  <para style="q2">om tegn og undere fortælle.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Da Herren fordelte jorden</para>
  <para style="q2">mellem folk fra syden til norden,</para>
  <para style="q1">satte han landenes skel</para>
  <para style="q2">med tanke på menneskers<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32,8 </char><char style="ft" closed="false">Mens den masoretiske tekst siger „Israel”, siger Dødehavsrullerne „Guds sønner” og LXX „Guds engle”. I betydningen „skabt af Gud” er alle mennesker Adams børn og Guds børn. Det er også muligt, at hvert land får tildelt en skytsengel. </char></note> vel.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Men Israel beholdt han selv.</para>
  <para style="q2">Det folk blev hans ejendom.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Han fandt dem i ødemarken tom</para>
  <para style="q2">under ørkenhimlens brændende hvælv.</para>
  <para style="q1">Han vogted’ dem fra det høje,</para>
  <para style="q2">som man værner sit sårbare øje.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32,10 </char><char style="ft" closed="false">Den hebraiske tekst taler om at beskytte pupillen, den mest sårbare del af øjet. Oversættelsen „øjesten” er sprogligt set ikke korrekt. </char></note></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Som en ørn, der skubber ungen ud af reden<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32,11 </char><char style="ft" closed="false">For at lære ungen at flyve og tvinge den til at bruge sine vinger. Hvis ungen har problemer med at flyve og falder til jorden, vil moderen hurtigt dykke ned og sprede sine vinger ud nedenunder den faldende unge for på den måde at opsamle den på sit vingefang. </char></note></para>
  <para style="q2">og spreder vingerne ud forneden,</para>
  <para style="q1">han løfted’ sit folk på sit vingefang</para>
  <para style="q2">og bar dem fremad dagen lang.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Herren ville selv dem føre,</para>
  <para style="q2">ingen fremmed gud fik lov dem at røre.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>De bosatte sig i landet med bakker og slugter</para>
  <para style="q2">og blev næret af markens og træernes frugter.</para>
  <para style="q1">Fra klippens spalter fik de honning på bord,</para>
  <para style="q2">de fik olivenolie trods den stenede jord.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>Mælk fra geder og køer kunne tørsten slukke,</para>
  <para style="q2">kød fra Bashans tyre, væddere og bukke.</para>
  <para style="q1">De høstede en hvede så fin,</para>
  <para style="q2">og dertil den blodrøde druevin.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>Israel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32,15 </char><char style="ft" closed="false">På hebraisk: <char style="tl">Jeshurun</char>, som betyder „den retfærdige”, et hædersnavn for Israel. </char></note> blev forkælet og fed,</para>
  <para style="q2">opblæst og egenrådig derved.</para>
  <para style="q1">De forkastede deres Skaber og Gud,</para>
  <para style="q2">foragtede deres Frelsers bud.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>At de vakte Guds vrede rørte dem ikke,</para>
  <para style="q2">de forlod ham til fordel for nye skikke.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>De ofred’ til dæmoner, som kun er tomhed,</para>
  <para style="q2">frugten af menneskers frygtsomhed.</para>
  <para style="q1">Til væmmelige afguder de sig vendte,</para>
  <para style="q2">nye guder, som fædrene ikke kendte.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>De glemte den Gud, som livet dem gav,</para>
  <para style="q2">skubbede ham ud i glemslens hav.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>Derfor må han støde sine egne børn bort—</para>
  <para style="q2">tænk at han skulle lide en så frygtelig tort!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v"/>Herren siger:</para>
  <para style="q1">„Jeg vender dem ryggen og ser, hvad der sker.</para>
  <para style="q2">De børn kan jeg ikke regne med mer.</para>
  <para style="q1">De lovede mig troskab og lydighed,</para>
  <para style="q2">men var falske og utro til stadighed.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v"/>De har provokeret mig med tomheds guder,</para>
  <para style="q2">de har opført sig som en anden luder.</para>
  <para style="q1">Så provokerer jeg dem ved at elske en anden,</para>
  <para style="q2">jeg vil gøre dem jaloux på et ‚uvidende’ folk.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v"/>Min vrede er blusset op på ny,</para>
  <para style="q2">den rammer alt fra havets dyb til himlens sky.</para>
  <para style="q1">Jorden lægges øde, der er intet at høste,</para>
  <para style="q2">alverden skal i sin grundvold ryste.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v"/>De mange ulykker giver dem ingen hvile,</para>
  <para style="q2">jeg skyder på dem med alle mine pile.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v"/>De bliver ramt af hungersnød og tørke,</para>
  <para style="q2">hærget af pest og dødens mørke.</para>
  <para style="q1">Rovdyrtænder vil flænse dem op,</para>
  <para style="q2">giftige slanger vil hugge i deres krop.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v"/>På gaden slår fjenden børnene ned,</para>
  <para style="q2">i hjemmene er der hverken ro eller fred.</para>
  <para style="q1">Både børn og unge vil miste livet.</para>
  <para style="q2">De gamle har hvert et håb opgivet.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v"/>At udrydde dem helt jeg havde i sinde,</para>
  <para style="q2">jeg ville for evigt udslette deres minde.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v"/>Men så ville det lyde i fjendens lejr:</para>
  <para style="q2">‚Det var vores magt, der gav os sejr!’</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v"/>Mit folk er uden forstand,</para>
  <para style="q2">fatter de da ingenting?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v"/>Havde de bare haft visdom til at se,</para>
  <para style="q2">havde de været klar over, hvad der ville ske.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="30" style="v"/>Kunne en enkelt fjende jage tusind af dem på flugt,</para>
  <para style="q2">eller to fjender med ti tusind krigere få bugt,</para>
  <para style="q1">hvis ikke jeg havde vendt dem ryggen,</para>
  <para style="q2">hvis ikke deres beskytter<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32,30 </char><char style="ft" closed="false">Teksten taler om en „klippe”, altså et symbol på beskyttelse mod fjenden. </char></note> havde trukket sig bort?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="31" style="v"/>Deres fjender har ikke en sådan beskytter,</para>
  <para style="q2">og det ved de godt.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32,31 </char><char style="ft" closed="false">Septuaginta siger: „vores fjender er uforstandige”, mens den masoretiske tekst siger: „vores fjender er dommere”. Det er uvist, hvad den oprindelige tekst sagde, og hvad meningen er. </char></note></para>
  <para style="q1">
    <verse number="32" style="v"/>De er fordærvede som Sodoma,</para>
  <para style="q2">lige så rådne som Gomorra,</para>
  <para style="q1">de er som bitre vindruer</para>
  <para style="q2">fra giftige drueklaser,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="33" style="v"/>deres ord er som bid fra en slange,</para>
  <para style="q2">som spyt fra en kobra.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="34" style="v"/>Alt dette ligger gemt hos mig,</para>
  <para style="q2">forseglet i mine arkiver.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="35" style="v"/>Det er mit ansvar at straffe dem,</para>
  <para style="q2">en dag skal deres fødder vakle.</para>
  <para style="q1">Undergangen nærmer sig,</para>
  <para style="q2">den vil komme over dem med hast.”</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="36" style="v"/>Men når der kun er en rest tilbage,</para>
  <para style="q2">når Herren ser, at deres kraft er opbrugt,</para>
  <para style="q1">da vil han genrejse sit folk,</para>
  <para style="q2">forbarme sig over sine tjenere.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="37" style="v"/>Da vil han spørge: „Hvor er nu jeres guder,</para>
  <para style="q2">dem I troede, der ville hjælpe jer?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="38" style="v"/>De åd jo fedtet fra jeres ofre</para>
  <para style="q2">og drak den vin, I gav dem.</para>
  <para style="q1">Lad dem komme jer til hjælp,</para>
  <para style="q2">lad dem beskytte jer!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="39" style="v"/>Forstår I nu, at jeg er Gud?</para>
  <para style="q2">Der findes ingen anden som mig.</para>
  <para style="q1">Jeg slår ihjel, men jeg giver også liv,</para>
  <para style="q2">jeg sårer, men jeg læger også.</para>
  <para style="q3">Den, jeg dømmer, kan ingen redde.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="40" style="v"/>Jeg løfter min hånd og sværger:</para>
  <para style="q2">Så sandt jeg lever evindelig,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="41" style="v"/>vil jeg hvæsse mit lynende sværd</para>
  <para style="q2">og udføre min knusende dom.</para>
  <para style="q1">Jeg vil hævne mig på mine fjender,</para>
  <para style="q2">og hugge dem ned, som hader mig.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="42" style="v"/>Mine pile vil svømme i blod,</para>
  <para style="q2">mit sværd vil svælge i kød.</para>
  <para style="q1">Det udgyder faldnes og fangnes blod,</para>
  <para style="q2">hugger de tapreste hoveder af.”</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="43" style="v"/>Glæd jer, I folkeslag, sammen med hans folk,</para>
  <para style="q2">for Herren vil hævne sine tjeneres blod.</para>
  <para style="q1">Han vil straffe fjenden</para>
  <para style="q2">og skaffe soning for sit folks land.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32,43 </char><char style="ft" closed="false">Betydningen usikker. Muligvis: „give sit folk deres land tilbage”. </char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="44-45" style="v"/>Moses stod med Josva ved sin side og fremsagde alle de her ord for hele Israels folk. <verse number="46" style="v"/>Derefter sagde han:</para>
  <para style="p">„De love, jeg har pålagt jer i dag, skal I lægge jer grundigt på sinde, så I kan lære jeres børn at overholde dem. <verse number="47" style="v"/>De er ikke tomme ord uden betydning. Jeres liv afhænger af dem! Hvis I adlyder dem, vil I få et langt og godt liv i det land, I skal over og tage i besiddelse på den anden side af Jordanfloden.”</para>
  <para style="s1">Moses velsigner folket umiddelbart før sin død</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>Samme dag sagde Herren til Moses: <verse number="49" style="v"/>„Om kort tid skal du gå op på Nebos bjergtop i Abarimbjergene i Moabs land over for Jeriko og se ud over Kana’ans land, det land jeg nu vil give Israels folk. <verse number="50" style="v"/>Når du har taget landet i øjesyn, skal du dø, ligesom din bror Aron måtte dø på Hors bjerg, <verse number="51" style="v"/>for I var begge ulydige over for mig for øjnene af Israels folk, da I ved Meribas kilder uden for Kadesh i Zins ørken ikke gav mig ære. <verse number="52" style="v"/>Du får lov at se ind i det land, jeg giver Israels folk, men du får ikke lov selv at komme ind i det.”</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Før sin død velsignede profeten Moses israelitterne med følgende ord:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>Fra Sinai førte Herren os fremad,</para>
  <para style="q2">i Seir så vi hans herlighed,</para>
  <para style="q3">på Parans bjerge hans stråleglans.</para>
  <para style="q1">Hans hellige titusinder fulgte ham,</para>
  <para style="q2">da han kom sydfra til Moabs skråninger.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33,2 </char><char style="ft" closed="false">Teksten er vanskelig at tyde og oversættelsen usikker. </char></note></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>Herren elsker sit folk,</para>
  <para style="q2">han holder hånden over sine hellige,</para>
  <para style="q1">de, som følger i hans fodspor</para>
  <para style="q2">og adlyder alle hans bud,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>alle de love, som jeg pålagde folket,</para>
  <para style="q2">og som Jakobs slægt fik i eje.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Herren blev Israels hersker,</para>
  <para style="q2">dengang folkets ledere samledes,</para>
  <para style="q3">og alle stammer gav deres ja.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Herre, lad <char style="em">Ruben</char> leve og ikke uddø,</para>
  <para style="q2">selvom hans stammetal er lille.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33,6 </char><char style="ft" closed="false">Teksten uklar. </char></note></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Herre, hjælp <char style="em">Juda</char> imod hans fjender.</para>
  <para style="q2">Vær du den, som forsvarer ham.</para>
  <para style="q1">Bring ham hjem fra krigen i god behold.</para>
  <para style="q2">Hør, han råber til dig om hjælp.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Herre, åbenbar ved Urim og Tummim</para>
  <para style="q2">din vilje for <char style="em">Levi</char>, din trofaste tjener,</para>
  <para style="q1">som du satte på prøve ved Massa,</para>
  <para style="q2">og irettesatte ved Meribas vande.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Han var mere loyal over for dig</para>
  <para style="q2">end over for sin egen familie.</para>
  <para style="q1">Han adlød dine befalinger,</para>
  <para style="q2">var trofast imod din pagt.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Han skal lære Israels folk dine bud,</para>
  <para style="q2">Jakobs børn dine love.</para>
  <para style="q1">Han skal ofre dig duftende røgelse,</para>
  <para style="q2">bringe brændofre op på dit alter.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Herre, velsign ham med styrke,</para>
  <para style="q2">må hans tjeneste være til glæde for dig.</para>
  <para style="q1">Knus hans fjender, som hader ham,</para>
  <para style="q2">så de aldrig rejser sig imod ham igen.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>
    <char style="em">Benjamin</char> er Herrens yndling,</para>
  <para style="q2">han kan trygt hvile sig.</para>
  <para style="q1">Han beskyttes dagen lang,</para>
  <para style="q2">han omsluttes af Herrens arme.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>Herren velsigne <char style="em">Josefs</char> land,</para>
  <para style="q2">med himlens regn og jordens kilder.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>med solmoden frugt og rigelig afgrøde,</para>
  <para style="q2">
    <verse number="15" style="v"/>med det bedste fra de ældgamle bjerge,</para>
  <para style="q2">med en herlig høst fra de evige høje,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>med alt det bedste, som jorden rummer,</para>
  <para style="q2">med nåde fra ham, som talte til mig ved tornebusken.</para>
  <para style="q1">Velsignet er Josef som leder blandt sit folk,</para>
  <para style="q2">som fyrste over sine brødre.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>Han er stærk som tyren,</para>
  <para style="q2">har horn som vildoksen.</para>
  <para style="q1">Han gennemborer fjenderne,</para>
  <para style="q2">jager dem på flugt til jordens ender.</para>
  <para style="q1">Efraims mægtige hær er hans styrke,</para>
  <para style="q2">Manasses talstærke folk kæmper tappert.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>
    <char style="em">Zebulon</char> bliver velsignet på sine handelsrejser.</para>
  <para style="q2">
    <char style="em">Issakars</char> telte vil bugne af gods og guld.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>De vil samle folkene på bjerget</para>
  <para style="q2">og i fællesskab bringe ofre til Herren.</para>
  <para style="q1">De bringer havets rigdomme i hus</para>
  <para style="q2">og graver skatte op af sandet.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v"/>Tak, Herre, at du giver god plads til <char style="em">Gads</char> stamme.</para>
  <para style="q1">Som løven ligger Gad på lur,</para>
  <para style="q2">parat til at rive fjendens hoved eller arm af.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v"/>Han valgte den bedste del af landet,</para>
  <para style="q2">et område, der passer sig for en leder.</para>
  <para style="q1">Når Israels ledere er samlet,</para>
  <para style="q2">er Gad parat til at handle på Herrens bud.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v"/>
    <char style="em">Dan</char> er som en løveunge,</para>
  <para style="q2">der springer frem fra Bashan.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v"/>
    <char style="em">Naftali</char> er mæt af velsignelse</para>
  <para style="q2">og fyldt med Herrens nåde.</para>
  <para style="q3">Han får søen og solsiden<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33,23 </char><char style="ft" closed="false">Betydningen usikker. Søen henviser til Galilæasøen, idet Naftalis område blev nord for og ned til denne sø. Solsiden kan også betyde sydsiden. </char></note> i eje.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v"/>
    <char style="em">Asher</char> er en særlig velsignet søn,</para>
  <para style="q2">en yndling blandt sine brødre,</para>
  <para style="q3">hans land vil blive fyldt med oliven.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v"/>Hans byer har porte af jern og bronze,</para>
  <para style="q2">hans styrke vil vare, så længe han lever.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v"/>Der er ingen som Israels Gud.</para>
  <para style="q2">Han farer frem over himlen for at hjælpe,</para>
  <para style="q3">han rider på skyerne som en konge.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v"/>Den evige Gud er din tilflugt,</para>
  <para style="q2">hans evige arme holder dig oppe.</para>
  <para style="q1">Han jager fjenden på flugt foran dig</para>
  <para style="q2">og befaler dig at udslette ham.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v"/>Israel skal bo i tryghed,</para>
  <para style="q2">Jakobs børn får egen bolig</para>
  <para style="q1">i et land fyldt med korn og vin,</para>
  <para style="q2">hvor himlen drypper af væde.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v"/>Israel, hvor er du velsignet,</para>
  <para style="q2">et folk, der befries af Herren selv.</para>
  <para style="q1">Han er dit skjold og din redning,</para>
  <para style="q2">han er dit sejrende sværd.</para>
  <para style="q1">Dine fjender bøjer sig i støvet for dig,</para>
  <para style="q2">men du udsletter dem.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33,29 </char><char style="ft" closed="false">Septuaginta siger: „træde på nakken af dem”, hvilket er symbol på total sejr over og ydmygelse af fjenden. Den masoretiske tekst siger: „du vil træde deres høje ned.” Dette henviser enten til de befæstede byer, bygget på højene, eller på afgudsbilleder, der også var anbragt på bakker og høje.</char></note></para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="s1">Moses dør i Moab</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Derefter steg Moses op fra Moabs sletter til Pisgatinden på Nebos bjerg over for Jeriko, hvorfra Herren viste ham landet: Gileads land helt op til Dan i nord; <verse number="2" style="v"/>Naftalis land; Efraims og Manasses land; Judas land helt over til Middelhavet mod vest, <verse number="3" style="v"/>Negev mod syd, og Jordandalen mellem palmebyen Jeriko og Zoar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>„Det er landet, som jeg lovede Abraham, Isak og Jakob at give deres efterkommere,” sagde Herren til Moses. „Nu har du set det med egne øjne, men du får ikke lov til at komme ind i det.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Så døde Moses, Herrens tjener, i Moabs land, sådan som Herren havde bestemt det, <verse number="6" style="v"/>og han blev begravet i Moab, i dalen over for byen Bet-Peor. Den dag i dag er der ingen, der kender det nøjagtige sted.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Moses var 120 år gammel, da han døde, men han havde bevaret sin livskraft og sit gode syn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Der på Moabs sletter sørgede folket i 30 dage over hans død.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Josva, Nuns søn, var fyldt med visdoms ånd, for Moses havde lagt sine hænder på ham og velsignet ham, og israelitterne fulgte ham og adlød de befalinger, Herren havde givet Moses.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Aldrig før eller siden har der været en profet som Moses, med hvem Herren talte ansigt til ansigt. <verse number="11-12" style="v"/>Ingen mirakler kan sammenlignes med dem, han udførte for øjnene af Israel og egypterkongen og alle hans tjenere.</para>
</usx>
