<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="EZK" style="id">- Bibelen på hverdagsdansk (The Bible in Everyday Danish)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1985, 1992, 2005, 2013, 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">EZEKIELS BOG</para>
  <para style="toc1">Ezekiels Bog</para>
  <para style="toc2">Ezekiels Bog</para>
  <para style="toc3">Ez.</para>
  <para style="mt1">Ezekiels Bog</para>
  <para style="imt">Indledning</para>
  <para style="ip">
    <char style="bd">Forfatter og datering:</char> Bogen er en samling af præsten Ezekiels profetier fra en periode på godt 20 år omkring Jerusalems ødelæggelse, nærmere betegnet 592-570 f.Kr.</para>
  <para style="ip">
    <char style="bd">Historisk baggrund:</char> Efter at kong Jojakim af Juda havde gjort oprør imod kong Nebukadnezar af Babylon (se <char style="xt"><ref loc="2KI 24">2.Kong. 24</ref></char>), angreb Nebukadnezar i 597 f.Kr. Judas land, overtog magten og sendte 10.000 judæiske ledere i eksil til Babylonien. Iblandt dem var præsten Ezekiel, der levede resten af sit liv i babylonisk fangenskab.</para>
  <para style="ip">Efter ankomsten til Babylon modtog Ezekiel sin kaldelse som profet, og de følgende fem år forkyndte han trofast Herrens dom over Jerusalem og det judæiske folk.</para>
  <para style="ip">I 586 f.Kr. gik profetierne i opfyldelse, Jerusalem blev ødelagt og templet brændt (se <char style="xt">kap. <ref loc="EZK 33:21">33,21</ref></char>). Da fik profeten endelig lydhørhed for sit budskab, der nu skiftede karakter fra dom til trøst og håb for fremtiden.</para>
  <para style="ip">
    <char style="bd">Indhold:</char> Ezekiels majestætiske syner og dramatiske profetier kan inddeles i tre grupper: 1. Dom over Guds folk og Jerusalems ødelæggelse. 2. Dom over judæernes nabofolk. 3. Israels herlige fremtid, Messias’ komme og Guds fredsrige på jorden.</para>
  <para style="ip">Der findes flere paralleller mellem Ezekiels Bog og Johannes’ Åbenbaring (se f.eks. <char style="xt"><ref loc="EZK 38">Ez. 38</ref></char>/<char style="xt"><ref loc="REV 20:8">Åb. 20,8</ref>; <ref loc="EZK 47:1-8">Ez. 47,1-8</ref></char>/<char style="xt"><ref loc="REV 22:1-2">Åb. 22,1-2</ref></char>).</para>
  <para style="ip">
    <char style="bd">Budskab:</char> Ezekiels budskab er forankret i visheden om Guds hellighed og trofasthed. Budskabet er således både en advarsel og et løfte, en advarsel imod synd og deraf følgende dom—og et løfte om tilgivelse og genoprettelse for Guds folk.</para>
  <para style="ip">
    <char style="bd">Profetisk sprogbrug:</char> På klassisk hebraisk skelnede man ikke mellem datid, nutid og fremtid, men man beskrev en begivenhed som afsluttet eller uafsluttet. Profeter omtaler ofte en begivenhed som principielt afsluttet, selv om den egentlig hører fremtiden til, og det gør det tit vanskeligt at afgøre, om teksten bedst oversættes i datid, nutid eller fremtid. Profeter beskriver ofte situationer, som de iagttager i et syn, og derfor ses begivenhederne som afsluttet. Det, de ser og hører, kan undertiden være Herrens forklarende kommentar til noget, ikke altid et budskab, som skal viderebringes.</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Guds herlighed åbenbares for profeten i et syn</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-3" style="v"/>Mit navn er Ezekiel, søn af Buzi, og jeg tilhører præsteslægten. Da jeg var 30 år gammel,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,1-3 </char><char style="ft" closed="false">Ordret: „i det 30. år”, meningen er omstridt.</char></note> viste Herren mig en række syner. Det begyndte på den femte dag i årets fjerde måned, og det var fem år efter, at kong Jojakin, en stor del af folket og jeg selv var ført i eksil. Jeg opholdt mig ved Kebarfloden i Babylonien, hvor jeg boede blandt de bortførte judæere. Pludselig kom Guds kraft over mig. Det var, som om himlen åbnedes, og jeg så de utroligste ting.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Først hørte jeg en voldsom vind komme fra nord. Den drev en stor sky foran sig, og ud fra skyen stod der flammer, som oplyste alt omkring den, og i centrum af flammerne var der noget, der så ud som glødende metal.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5-8" style="v"/>Midt i skyen var der fire levende væsener, der lignede mennesker, bortset fra, at hver af dem havde fire ansigter, fire arme og fire vinger. Deres ben skinnede som bronze og lignede menneskeben, men deres fødder lignede mest fødderne på en kalv. Armene sad neden under vingerne, en arm under hver vinge.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9-11" style="v"/>Hver af dem havde et menneskeansigt, der vendte fremad, et løveansigt, der vendte mod højre, et okseansigt mod venstre, og et ørneansigt, der vendte bagud. De fire vinger sad i par, og det ene par vinger var spredt ud, så de fire væsener rørte ved hinanden med vingespidserne, mens det andet vingepar var foldet sammen ind til kroppen. De kunne bevæge sig i alle retninger uden at vende sig, <verse number="12" style="v"/>så dér, hvor ånden i dem ønskede, at de skulle hen, bevægede de sig af sted uden at vende sig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13-14" style="v"/>De levende væsener udsendte et kraftigt lys som glødende kul eller brændende fakler, og de hoppede hurtigt frem og tilbage, så det så ud som lyn, der glimtede imellem dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Mens jeg iagttog de levende væsener, opdagede jeg fire hjul på jorden under dem, ét hjul under hvert af de fire væsener. <verse number="16" style="v"/>Hjulene var alle ens og skinnede som ædelsten. Hjulene var lavet sådan, at der sad et andet hjul på tværs inden i dem, <verse number="17" style="v"/>så de kunne bevæge sig i alle fire retninger uden at dreje. <verse number="18" style="v"/>De fire hjul havde fælge og eger, og på kanten af fælgene sad der øjne hele vejen rundt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19-21" style="v"/>Når de fire levende væsener bevægede sig fremad, bevægede hjulene sig fremad sammen med dem. Når de bevægede sig opad, bevægede hjulene sig også opad, og når de standsede, standsede hjulene også. Hvor som helst de bevægede sig hen, fulgte hjulene med, for deres ånd var i hjulene.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Over de levende væsener var der udspændt noget ligesom en hvælving, der glimtede som krystal. <verse number="23" style="v"/>Og under hvælvingen stod så væsenerne med det ene par vinger spredt ud, så de rørte hinanden, og det andet par vinger foldet ind til kroppen. <verse number="24-25" style="v"/>Når de bevægede sig, lød vingesuset som drønet fra et vældigt vandfald, som den almægtige Guds stemme eller som lyden af en fremstormende hær. Når de standsede, sænkede de vingerne, og der lød en tordnende røst fra krystalhvælvingen oven over dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Oven over hvælvingen var der noget, der lignede en trone af safir, og på tronen sad der en skikkelse, som lignede et menneske. <verse number="27" style="v"/>Det øverste af ham, fra hofterne og opefter, så ud som glødende metal, mens den nederste del, fra hofterne og nedefter, så ud som flammende ild. Rundt om ham var der en strålende krans. <verse number="28" style="v"/>Lyset omkring ham var som regnbuens glans, når den viser sig på himlen en regnvejrsdag. Jeg var klar over, at det var Herrens herlighed, der strålede omkring mig. Da jeg så det, kastede jeg mig ned med ansigtet mod jorden. Derpå hørte jeg en stemme, som talte til mig.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Ezekiel kaldes og udrustes til profet</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Stemmen sagde: „Menneske, rejs dig op! Jeg har noget at sige til dig,” <verse number="2" style="v"/>Mens stemmen talte, kom Åndens kraft over mig og rejste mig op, og jeg lyttede omhyggeligt til hans ord.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>„Jeg sender dig til Israels folk, til dem, som har gjort oprør imod mig. Både de nulevende og alle deres forfædre har brudt den pagt, som jeg indgik med dem. <verse number="4" style="v"/>Det er et hårdhjertet og stivnakket folk, men jeg sender dig til dem med et budskab fra mig, Herren, deres Gud. <verse number="5" style="v"/>Det kan godt være, at de ikke vil høre på dig, for det er et oprørsk folk, men så ved de i hvert fald, at jeg har sendt en profet til dem. <verse number="6-7" style="v"/>Du skal ikke være bange for dem. Du skal ikke tage dig af, hvad de siger, selvom deres ord stikker som torne og skorpioner. Frygt ikke for deres skulende blikke, husk på, at det er et oprørsk folk. Du skal tale mit ord til dem, uanset om de vil høre på dig eller ej. <verse number="8" style="v"/>Men du skal høre godt efter, hvad jeg siger til dig, og lad dig ikke smitte af deres oprørske indstilling. Luk munden op og spis det, jeg nu giver dig.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9-10" style="v"/>Derefter så jeg en hånd, som rakte en bogrulle frem imod mig. Da han rullede den ud, så jeg, at den var beskrevet på begge sider, og at den var fuld af klagesange, suk og sørgelige ord.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>„Spis nu den her bogrulle,” sagde han, „og forkynd derefter mit ord for Israels folk.” <verse number="2" style="v"/>Så åbnede jeg munden, og han puttede bogrullen i munden på mig, <verse number="3" style="v"/>idet han tilføjede: „Spis hele bogrullen. Lad den fuldstændigt fylde dit indre.” Så spiste jeg den, og den smagte sødt som honning.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>„Jeg sender dig til Israels folk med et budskab fra mig,” fortsatte han. <verse number="5" style="v"/>„Jeg sender dig ikke til et fremmed folk, hvis sprog du ikke forstår. <verse number="6" style="v"/>Hvis jeg gjorde det, ville de i det mindste lytte til dig. <verse number="7" style="v"/>I stedet sender jeg dig til Israels folk, og de vil ikke lytte mere til dig, end de lytter til mig, for de er stivnakkede og egenrådige i bund og grund. <verse number="8" style="v"/>Men se, jeg gør dig hård og ubøjelig som dem, så du kan holde stand imod dem. <verse number="9" style="v"/>Jeg gør dig hårdhudet og stærk som en klippe, så du ikke bliver såret af deres vrede blikke. Husk på, at det er et oprørsk folk. <verse number="10" style="v"/>Hør godt efter alt, hvad jeg siger til dig, og lad budskabet blive en del af dig selv. <verse number="11" style="v"/>Gå derefter rundt til folket, der bor i eksil, og forkynd dem mit ord, uanset om de hører efter eller ej.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Så løftede Ånden mig op og førte mig bort. Bag mig hørte jeg en buldrende røst, som lovpriste Herrens herlighed, <verse number="13" style="v"/>og jeg hørte lyden af de levende væseners vinger, der rørte ved hinanden, og en voldsom rumlen fra hjulene, der fulgtes med dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Efter at Ånden havde løftet mig op og ført mig bort, vandrede jeg om med forpint sjæl og oprørt indre, og Herrens kraft var stadig over mig. <verse number="15" style="v"/>Så kom jeg til judæerne, som boede i Tel-Abib ved Kebarfloden. Der satte jeg mig tavs ned og stirrede lamslået frem for mig i syv dage.</para>
  <para style="s1">Ezekiel kaldes til at være en vagtpost for folket</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Da de syv dage var gået, sagde Herren til mig:</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>„Jeg har udvalgt dig til at holde udkig og stå vagt for Israels folk. Når du får et budskab fra mig, skal du straks give advarslen videre. <verse number="18" style="v"/>Hvis jeg siger om nogle, at de skal dø som straf for deres ondskab, så skal du advare dem, så de har en chance for at ændre deres liv og undgå straffen. Hvis du ikke advarer dem, og de derfor ikke ændrer deres liv, så skal de dø for deres ondskab, men du skal også dø, for jeg vil holde dig ansvarlig for deres død. <verse number="19" style="v"/>Hvis du derimod advarer dem, og de bliver ved med at synde uden at omvende sig, så skal de dø for deres ondskab, men du redder livet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Hvis retskafne mennesker bliver onde, og jeg derfor må straffe dem, så er det deres egen ondskab, der er skyld i deres død. Alle deres tidligere gode gerninger kan ikke redde dem. Og hvis du undlader at advare dem, bliver du også straffet. <verse number="21" style="v"/>Men advarer du dem, så de holder op med deres ondskab, redder du både dig selv og dem.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Da mærkede jeg Herrens kraft over mig igen, og han sagde til mig: „Rejs dig og gå ud i dalen. Der vil jeg tale til dig.” <verse number="23" style="v"/>Så rejste jeg mig og gik derud, og jeg så Herrens herlighed, som jeg tidligere havde set ved Kebarfloden, og jeg kastede mig ned med ansigtet mod jorden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Åndens kraft kom over mig og rejste mig op. „Gå hjem og luk dig inde i dit hus,” sagde han. <verse number="25" style="v"/>„Der vil du blive bundet, så du ikke kan gå uden for din dør. <verse number="26" style="v"/>Og jeg vil lade din tunge klæbe til ganen, så du ikke af dig selv kan anklage mit oprørske folk. <verse number="27" style="v"/>Men når du får et budskab fra mig, vil jeg løse din tunge og lade dig tale, så du kan advare dem. ‚Hør hvad Gud Herren siger til jer!’ skal du sige. Nogle vil lytte til dig, men andre nægter at høre efter, for det er et oprørsk folk.”</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">En dramatisering af Jerusalems belejring</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-3" style="v"/>„Du menneske,” sagde Herren til mig, „tag en stor mursten og læg den foran dig. Tegn så et omrids af Jerusalem på stenen, byg belejringsvolde og sæt angrebsramper op. Marker fjendehærens kommandotelte rundt omkring byen og de maskiner, der kan bryde igennem muren. Sæt derefter en jernplade op som en mur mellem dig og byen og vend dit ansigt imod byen, for det er dig, der belejrer byen. Det skal tjene som advarsel til Israels folk.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4-5" style="v"/>Læg dig så på din venstre side i 390 dage og tag Nordrigets skyld på dig. Hver dag svarer til et år af deres straf. <verse number="6" style="v"/>Derefter skal du vende dig om og ligge på din højre side i 40 dage og bære Sydrigets skyld.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4,6 </char><char style="ft" closed="false">Tallene er til dels symbolske og svarer måske til de 430 år, Israels folk led som slaver i Egypten, jf. <char style="xt"><ref loc="EXO 12:40">2.Mos. 12,40</ref></char>. De sidste 40 år er muligvis tiden fra Moses’ flugt til hans tilbagevenden.</char></note> Hver dag symboliserer et år.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Du skal ligge med ansigtet vendt mod det belejrede Jerusalem, og med blottet arm skal du profetere dom over byen. <verse number="8" style="v"/>Jeg vil binde dig med reb, så du ikke kan vende dig om, før det angivne antal dage er gået.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Du skal blande hvede, byg, bønner, linser, hirse og spelt i en beholder og bruge det til at bage brød af. Det skal du så spise i de 390 dage, hvor du ligger på venstre side. <verse number="10" style="v"/>Du må kun bruge et halvt pund<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4,10 </char><char style="ft" closed="false">Ordret 20 shekel, som svarer til ca. 230 gram.</char></note> af blandingen om dagen, og du skal spise brødet på bestemte tidspunkter. <verse number="11" style="v"/>Af vand må du kun drikke to krus<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4,11 </char><char style="ft" closed="false">Ordret en sjettedel hin, som svarer til godt en halv liter.</char></note> om dagen på bestemte tidspunkter. <verse number="12" style="v"/>Hver dag skal du tage en ration af blandingen fra beholderen og lave et brød af den, sådan som man laver bygkager. Mens folk ser på, skal du bage brødet over ilden, og du skal bruge tørret menneskeafføring som brændsel. Derefter skal du spise brødet. <verse number="13" style="v"/>Det er et symbol på, hvordan Israels folk kommer til at spise uren mad i det gudløse land, hvor jeg sender dem i eksil.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>„Åh, min Herre og Gud,” udbrød jeg, „er det virkelig nødvendigt at bruge den form for brændsel? Aldrig i mit liv har jeg spist noget urent. Fra jeg var barn og indtil nu, har jeg aldrig spist selvdøde eller sønderrevne dyr eller kød, som det ifølge Toraen er forbudt at spise.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>„Godt,” svarede Herren, „så kan du bruge tørrede kokasser til brændsel i stedet for menneskeafføring. <verse number="16" style="v"/>Der vil blive stor hungersnød i Jerusalem, så både brød og vand rationeres. Med stigende bekymring vil folk spise og drikke deres små rationer af brød og vand. <verse number="17" style="v"/>Folk vil med rædsel se på, hvordan de hver især sygner hen under den straf, som de må igennem.”</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Dommen over Jerusalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>„Du menneske,” fortsatte Herren. „Når belejringstiden er omme, skal du tage et skarpt sværd og bruge det som barberkniv til at rage alt dit hår og skæg af. Tag så en vægt og vej det i tre lige store portioner. <verse number="2" style="v"/>En portion skal du brænde inden for bymuren på din tegning. En anden portion skal du hugge i småstykker med sværdet rundt om byen. Den sidste portion skal du sprede for vinden, for jeg vil jage de overlevende af mit folk bort med magt. <verse number="3" style="v"/>Tag lidt af det hår, der blev spredt for vinden, og bind det som kvaster på din kappe. <verse number="4" style="v"/>Tag så deraf nogle få hår og kast dem i ilden, så de brændes op. Derefter vil den rensende ild brede sig til hele Israels folk.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Hør, hvad Gud Herren siger: „Det er, hvad der skal ske med Jerusalems befolkning. Jeg udvalgte byen til at være som et centrum for alle andre lande. <verse number="6" style="v"/>Men folket gjorde oprør imod mine love og forordninger, og de blev endnu værre end nabolandenes folk.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Derfor siger Gud Herren: „I har nægtet at adlyde mine love og forskrifter og er blevet endnu mere ugudelige og oprørske end jeres nabofolk. I overholder ikke engang de almindelige samfundslove, som jeres nabofolk overholder.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Derfor vil jeg dømme jer og straffe jer for øjnene af alle de andre nationer. <verse number="9" style="v"/>På grund af de modbydelige synder, I har begået, vil jeg straffe jer værre, end jeg nogen sinde tidligere har gjort, og som jeg aldrig vil gøre igen. <verse number="10" style="v"/>Forældre vil spise deres egne børn, og børnene vil spise deres egne forældre, og den rest af befolkningen, som overlever, spreder jeg for alle vinde.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>„Så sandt jeg lever,” siger Gud Herren, „skal I komme til at bøde, fordi I har forurenet mit tempel med jeres afguder og afskyelige ofre. Jeg vil bruge sværdet som barberkniv og meje jer ned. Jeg vil ikke lægge fingrene imellem eller vise medlidenhed. <verse number="12" style="v"/>En tredjedel af jer vil dø af sult og epidemier inde i byen, en tredjedel af jer bliver dræbt i kampen mod fjenderne, og en tredjedel af jer bliver spredt for alle vinde, for jeg vil selv jage jer væk med magt. <verse number="13" style="v"/>Når dommen er udført, og jeg er færdig med at udøse min straf over dem, vil de overlevende indse, at jeg er en nidkær Gud, som er nødt til at straffe mit folks synder.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14-15" style="v"/>Jeg gør jeres land øde til skræk og advarsel for jeres nabolande. Enhver, som kommer forbi og ser ødelæggelsen, vil udtale nedladende ord imod jer. I bliver et skræmmende eksempel på hvilke voldsomme konsekvenser det får, når Herren udøser sin straf over en nation.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Jeg sender hungersnødens grusomme pile ind over jer. Sulten vil tage til, indtil den sidste bid brød er borte, og alt er forbi. <verse number="17" style="v"/>I bliver angrebet af vilde dyr, som vil tage jeres børn. Sygdom og krig hærger i landet, for jeg vil kæmpe imod jer. Jeg, Herren, har talt.”</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Dommen over afgudsdyrkelsen</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Derefter sagde Herren til mig: <verse number="2" style="v"/>„Du menneske, se ud over Israels bjergland og profetér imod landet og dets indbyggere. Du skal sige: <verse number="3" style="v"/>Israels bjergland, hør Gud Herrens ord. Hør efter, alle bakker og kløfter og dale. Med draget sværd kommer jeg imod jer, for jeg har besluttet at ødelægge jeres offerhøje.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4-7" style="v"/>Alle jeres byer bliver styrtet i grus og brændt, og jeres offersteder bliver sløjfet. Jeres afguder bliver smadret, og ligene af deres tilbedere kommer til at ligge og flyde mellem altrene. Da skal det gå op for enhver, at jeg er Herren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Kun enkelte af jer får lov at overleve, og den rest, der bliver tilbage, skal spredes blandt verdens nationer. <verse number="9" style="v"/>Men under eksilet vil I tænke dybt over tingene, og I vil forstå, hvor knust jeg blev over jeres troløse hjerter og lystne øjne, der higede efter de afskyelige afguder. Da vil I omsider føle lede ved al den ondskab, I har begået, <verse number="10" style="v"/>og I vil indse, at jeg er Herren, og at mine ord om straf og ulykke ikke var tomme ord.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Herren fortsatte: „Slå hænderne sammen, tramp med fødderne og råb: ‚Ak!’ af forfærdelse over alle de afskyelige ting, som Israels folk har gjort, for nu kommer konsekvenserne: krig, hungersnød og epidemier. <verse number="12" style="v"/>De, der tager del i kampen, vil blive dræbt af sværdet, og de, der er langt væk, vil dø af sygdom. De overlevende rammes af hungersnøden. Sådan viser jeg min vrede og straffer dem. <verse number="13" style="v"/>Når jeres døde ligger spredt på offerhøjene og under de grønne træer mellem jeres afguder og knuste altre, hvor de engang ofrede røgelse til dem, vil I indse, at jeg alene er Herren. <verse number="14" style="v"/>Jeg knuser jer og ødelægger jeres byer lige fra ørkenen i syd til Ribla i nord. Så vil I indse, at jeg er Herren.”</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">Afslutningen nærmer sig</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Derefter sagde Herren til mig: <verse number="2" style="v"/>„Du menneske, nu er enden nær for Israels folk, og det gælder for hele landet, at afslutningen nærmer sig. <verse number="3" style="v"/>Nu er tiden kommet. Jeg udøser min vrede over jer og straffer jer for alle jeres afskyelige handlinger. <verse number="4" style="v"/>Jeg viser ingen medlidenhed, for I må tage konsekvensen af jeres ondskab, så I kan indse, at jeg er Herren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ulykkerne begynder at vælte ind over jer, for nu er tiden kommet. <verse number="6" style="v"/>I har løbet linen ud, og straffen hænger over hovedet på jer. <verse number="7" style="v"/>Solen er gået ned for jer, som bor i mit land. Fjenden er på vej, og I kommer snart til at høre skærende rædselsskrig på højene i stedet for glædesråb. <verse number="8-9" style="v"/>Jeg vil give min vrede frit løb, så I rammes af min knusende dom for jeres afskyelige handlinger. Jeg viser ingen medlidenhed og skåner ingen. I må lide straffen for jeres ondskab og afgudsdyrkelse, så I kan indse, at jeg er Herren, og at det er mig, der straffer jer. <verse number="10" style="v"/>Dommens dag er kommet, for jeres vold og stolthed har nået et klimaks. <verse number="11" style="v"/>De rige og mægtige rammes af min vrede. De vil miste alt, og ingen af dem slipper med livet i behold.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Tiden er inde, dagen er kommet. Den, der har gjort et godt køb, får ikke tid til at glæde sig over nyerhvervelsen, og den, der må sælge sine ejendele, får ikke tid til at mærke tabet, for min vrede rammer alt og alle. <verse number="13" style="v"/>Hvis nogen fortryder et salg, bliver der ikke tid til at lade handelen gå tilbage, for min vrede rammer hele folket og kan ikke standses. Ingen undgår straffen for deres synd.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Der blæses i vædderhornet og kaldes til krig, men ingen gør sig klar til kamp, for min vrede vil ramme dem alle. <verse number="15" style="v"/>Uden for bymuren bliver krigere dræbt i kampen, og indenfor dør man af sult og sygdom. <verse number="16" style="v"/>De, der undslipper, flygter op i bjergene og hænger med hovedet som skræmte duer. De sørger over deres synder. <verse number="17" style="v"/>Man lader hænderne synke i afmagt, og alles knæ ryster af skræk. <verse number="18" style="v"/>De klæder sig i sæk og aske, og rædsel står malet i deres ansigt. Deres glatbarberede hoveder viser deres fortvivlelse og skam.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>De vil smide deres sølvmønter væk, og deres guld vil overhovedet ikke gavne dem noget. Deres kostbarheder kan ikke redde dem, for på vredens dag er de intet værd. Sølv og guld kan ikke mætte de tomme maver, og for øvrigt var det deres jagt efter rigdom, som førte dem ud på syndens skråplan. <verse number="20" style="v"/>De var så stolte af deres smykker, men de brugte dem til at lave afguder af. Derfor vil jeg gøre det sådan, at deres sølv og guld hænger dem langt ud af halsen. <verse number="21" style="v"/>Gudløse folkeslag vil komme og overtage det, så de kan bruge det til deres egne afgudsbilleder. <verse number="22" style="v"/>Jeg vil ikke røre en finger, når fjenderne trænger ind i templet og røver alt af værdi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Gør fangelænkerne parat til mit folk, for Jerusalem er fyldt med vold, og landet er fuld af mordere. <verse number="24" style="v"/>Onde folkeslag vil overtage jeres huse, og nedbryde alt det, I er så stolte over. Jeres afgudshøje vil blive ødelagt. <verse number="25" style="v"/>Skræk og rædsel vil overmande jer. I vil søge efter fred, men ikke finde den. <verse number="26" style="v"/>Katastroferne vil vælte ind over jer, og I vil høre de forfærdeligste rygter. I vil spørge profeterne, om de har fået et syn, og I ville ønske, at præsterne havde svar på jeres spørgsmål, eller lederne havde nogle gode råd. Men det får I intet ud af. <verse number="27" style="v"/>Kongen sørger, og fyrsterne står rådvilde og uden håb. Hele folket er lammet af frygt og forfærdelse. Jeg giver jer, hvad I har fortjent. Nu dømmer jeg jer, som altid havde så travlt med at dømme andre. Så må I da kunne indse, at jeg er Herren.”</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Folkets afgudsdyrkelse</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>På den femte dag i den sjette måned i det sjette år af vores eksil i Babylonien opholdt jeg mig i mit hus sammen med en gruppe af Judas ledere. Da kom Guds kraft over mig, <verse number="2" style="v"/>og jeg fik igen et syn. Jeg så en skikkelse, der så ud som et menneske. Fra hofterne og nedefter så han ud som flammende ild, og fra hofterne og opefter så han ud som glødende metal. <verse number="3" style="v"/>Han rakte noget ligesom en hånd ud og greb mig i håret. Ånden løftede mig op i luften, så jeg svævede mellem himmel og jord, og jeg blev i synet ført til Jerusalem, til templets indre forgård, hvor der tæt ved den nordlige indgang var opstillet et stort afgudsbillede, som vakte Herrens vrede.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Pludselig fyldte Guds stråleglans stedet på samme måde, som jeg tidligere havde set den i dalen, <verse number="5" style="v"/>og han sagde til mig: „Du menneske, se mod nord!” Da jeg gjorde det, kunne jeg se det afskyelige afgudsbillede ved den nordlige indgang, tæt ved alteret. <verse number="6" style="v"/>„Ser du, hvem de bringer deres ofre til?” fortsatte han. „Ser du, hvilke afskyelige handlinger Israels folk begår? På den måde jager de mig ud af mit eget tempel. Men du vil få endnu værre ting at se.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Så førte han mig hen til indgangen til den ydre forgård, og jeg kunne se et hul i muren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>„Gør hullet større!” beordrede han, og da jeg gjorde det, opdagede jeg en dør til en stor sal.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>„Gå ind,” beordrede han, „så skal du se den ondskab, som går for sig derinde.” <verse number="10" style="v"/>Så gik jeg ind gennem døren.</para>
  <para style="p">Indenfor så jeg, at væggene var fyldt med billeder af alle mulige urene dyr og afskyelige afguder. De var mejslet ind i væggen hele vejen rundt. <verse number="11" style="v"/>70 af Israels ledere, deriblandt Ja’azanja, Shafans søn, stod hele vejen rundt foran billederne og tilbad dem hver med sit røgelseskar i hånden. En tyk sky af røgelse hang i luften. <verse number="12" style="v"/>„Se hvordan de israelitiske ledere i hemmelighed tilbeder afguder i deres bedehuse,” sagde Herren. „De siger, at jeg ikke kan se dem, og at jeg har forladt landet og ladt dem i stikken. <verse number="13" style="v"/>Men kom, så skal jeg vise dig noget, som er endnu værre.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Derefter førte han mig til den nordlige indgang til den ydre forgård, hvor der sad en flok kvinder og fejrede den årlige sørgehøjtid for afguden Tammuz.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8,14 </char><char style="ft" closed="false">En frugtbarhedsgud, som mentes at dø hvert efterår og komme til live igen om foråret.</char></note> <verse number="15" style="v"/>„Er det ikke forfærdeligt at se på?” spurgte han. „Men kom, så skal jeg vise dig noget, som er endnu værre.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Så førte han mig ind i templets indre forgård. Og der, mellem alteret og forhallen ind til selve tempelbygningen, stod omkring 25 mænd<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8,16 </char><char style="ft" closed="false">De 25 repræsenterer de 24 præsteskifter plus ypperstepræsten, altså hele præstestanden.</char></note> med ryggen til Herrens tempel. Med ansigtet vendt mod øst tilbad de solen!</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>„Er det ikke forfærdeligt at se på?” spurgte han. „Ikke alene tilbeder Judas folk afguderne her lige foran mit tempel, men de fylder også hele landet med vold. Deres stinkende afgudsdyrkelse er ulidelig.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8,17 </char><char style="ft" closed="false">Den sidste del af verset er uforståelig.</char></note> <verse number="18" style="v"/>Derfor får de min vrede at føle. Jeg vil ikke skåne dem eller vise nogen form for medlidenhed. Nej, om de så skriger om nåde, vender jeg det døve øre til.”</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Afgudsdyrkerne dræbes</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Så hørte jeg Herren råbe med tordenrøst: „Kom her, I mænd, som jeg har udvalgt til bødler, og tag jeres våben med.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Da kom der seks mænd ind gennem den nordlige port i den ydre forgård, alle med våben i hånden. Desuden var der en, som var klædt i linned og bar nogle skriveredskaber. De gik alle hen og tog opstilling ved bronzealteret foran indgangen til templet, <verse number="3-4" style="v"/>og Israels Guds stråleglans løftede sig fra sin sædvanlige plads over keruberne og stod nu ved templets indgang. „Gå gennem Jerusalems gader,” råbte Herren til manden med skriveredskaberne, „og sæt et mærke på panden af alle dem, som græder og sukker over al den synd, de ser omkring sig.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Derefter hørte jeg Herren sige til de andre mænd: „Følg efter ham og dræb alle, som ikke har et mærke på panden. Skån ingen, vis ingen barmhjertighed. <verse number="6" style="v"/>Dræb unge såvel som gamle, kvinder såvel som børn. Kun dem, som har et mærke på panden, må I ikke slå ihjel. Begynd her ved templet.” Så begyndte de med at slå de 70 ledere ihjel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>„Fyld forgården med ligene af de dræbte,” fortsatte han, „også selv om det gør templet urent. Derefter skal I gå ud i byen.” Da de 70 ledere var slået ihjel, fortsatte mændene ud i byen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Da de var gået, kastede jeg mig ned med ansigtet mod jorden og udbrød: „Åh, Gud Herre, er du så vred, at du vil udslette hele Israels folk?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>„Både Nordriget og Sydriget har begået utrolige synder,” svarede han. „Landet er fuldt af uretfærdighed og mord. De påstår, at jeg ikke opdager noget, og at jeg har forladt mit land og mit folk. <verse number="10" style="v"/>Derfor vil jeg ikke skåne dem eller vise medlidenhed. De skal komme til at betale for al deres ondskab og afgudsdyrkelse.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Manden, som var klædt i linned og havde skriveredskaber, kom kort efter tilbage og sagde: „Jeg har fuldført den opgave, du gav mig.”</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Herrens herlighed forlader templet</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Derefter så jeg i mit syn noget, der lignede en trone af safir, som stod på den lysende hvælving over kerubernes hoveder. <verse number="2" style="v"/>Jeg hørte Herren sige til manden, der var klædt i linned: „Gå ind mellem hjulene under keruberne og tag en håndfuld af de glødende kul og strø dem ud over byen.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Da manden fik besked på at gå hen til keruberne, stod de ved templets sydside, og den strålende sky af Herrens herlighed fyldte den indre forgård. <verse number="4" style="v"/>Herrens stråleglans havde løftet sig fra keruberne og flyttet sig hen over templets indgang, så hele templet fyldtes af skyen, og hele forgården fyldtes af skæret fra Herrens herlighed. <verse number="5" style="v"/>Lyden af kerubernes vingeslag kunne høres helt ud i den ydre forgård, og det lød, som når Gud, den Almægtige, taler.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Da Herren befalede manden at gå ind mellem hjulene under keruberne og tage en håndfuld glødende kul, gik han hen og stillede sig ved et af hjulene. <verse number="7" style="v"/>Derefter rakte en af keruberne hånden ud, tog nogle af de glødende kul fra ilden og gav dem til ham. Han tog imod kullene og gik tilbage, hvor han kom fra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Under kerubernes vinger var der nemlig noget, der lignede menneskehænder. <verse number="9" style="v"/>Under hver af de fire keruber var der et hjul, der funklede som ædelsten. <verse number="10" style="v"/>Alle hjulene var ens og inden i hvert hjul sad der et andet hjul på tværs. <verse number="11" style="v"/>Keruberne og hjulene kunne bevæge sig i alle fire retninger uden at vende sig. De fulgte efter den ledende kerub uden at vende sig. <verse number="12" style="v"/>Kerubernes krop, ryg, hænder og vinger var fulde af øjne, og det samme gjaldt hjulene. <verse number="13" style="v"/>Jeg hørte, at hjulene blev kaldt „hvirvelhjul”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Hver af keruberne havde fire ansigter: et kerubansigt, et menneskeansigt, et løveansigt og et ørneansigt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Derpå bevægede de sig op i luften. De var ligesom de levende væsener, jeg tidligere havde set ved Kebarfloden. <verse number="16" style="v"/>Når keruberne flyttede sig, gjorde hjulene det også. Når keruberne hævede sig i vejret, fulgte hjulene med dem og blev hos dem, mens de fløj. <verse number="17" style="v"/>Hvor som helst de bevægede sig hen, fulgte hjulene med, for deres ånd var i hjulene.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Derefter flyttede Herrens herlighed sig fra templets indgang til tronen over keruberne, <verse number="19" style="v"/>og jeg så keruberne sprede vingerne ud og løfte sig fra jorden sammen med hjulene. De fløj væk fra templet, men gjorde ophold ved den østlige port, og Israels Guds herlighed hvilede hele tiden over dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Jeg var klar over, at disse keruber var de samme som de levende væsener, jeg tidligere havde set under Israels Guds trone ved Kebarfloden. <verse number="21" style="v"/>Hver af dem havde fire ansigter og fire vinger, og under deres vinger var der noget, som lignede menneskehænder. <verse number="22" style="v"/>Deres ansigter var som dem, jeg havde set ved Kebarfloden, og de bevægede sig også på samme måde.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Dommen over Jerusalems ledere</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Synet fortsatte, og Ånden løftede mig op og bar mig over til templets østport. Der så jeg 25 mænd, som var ledere blandt folket, deriblandt Ja’azanja, Azzurs søn, og Pelatja, Benajas søn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>„Det er de mænd, som sidder og trækker i trådene,” sagde Ånden. „Det er dem, som er ansvarlige for den voksende lovløshed i byen. <verse number="3" style="v"/>De siger: ‚Det er ikke tiden nu at bygge huse. Jerusalem er som en gryde over ilden, og vi sidder her som kødet.’ <verse number="4" style="v"/>Fordi de siger sådan, skal du profetere imod dem.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Da kom Herrens Ånd over mig, og jeg modtog følgende budskab: „Israels folk, hør, hvad Herren siger: Jeg ved, hvad I tænker. <verse number="6" style="v"/>I har dræbt eller undertrykt utallige mennesker i denne by. <verse number="7" style="v"/>Derfor siger jeg, Herren: Ja, byen er som en gryde, men det er dem, I har dræbt, der er kødet i gryden. I, derimod, vil blive drevet ud af byen! <verse number="8" style="v"/>I er bange for at blive hugget ned med sværdet, men det er det, der vil ske med jer, siger Gud Herren. <verse number="9" style="v"/>Jeg vil slæbe jer ud af byen og overgive jer til fremmede, som vil udføre min dom over jer. <verse number="10" style="v"/>I vil blive forfulgt lige til landets grænse, og mange vil falde for sværdet. Da vil I indse, at jeg er Herren. <verse number="11" style="v"/>Det er ikke jer, der bliver som kødet i Jerusalems gryde, for jeg vil forfølge jer til Israels grænse. <verse number="12" style="v"/>Da vil I indse, at jeg er Herren, hvis love og bud I ikke har adlydt. I stedet har I overtaget nabolandenes afguder.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Mens jeg profeterede, faldt Pelatja død om. Da kastede jeg mig i mit syn med ansigtet mod jorden og råbte: „Åh, Herre, min Gud, er du så vred, at du vil udslette hele Israels folk?”</para>
  <para style="s1">Guds løfte til eksiljøderne</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Derpå sagde Herren til mig: <verse number="15" style="v"/>„De, som blev tilbage i Jerusalem, siger om dig og dine medfanger i eksilet: ‚De er langt væk fra Herren og hans helligdom, for Herren bor i det land, han har givet os.’ <verse number="16" style="v"/>Derfor skal du sige til judæerne i eksilet: Jeg fordrev jer fra min helligdom og spredte jer mellem verdens nationer. Men jeg vil selv være jeres helligdom, mens I er i eksil. <verse number="17" style="v"/>Jeg vil samle jer sammen fra de nationer, jeg fordrev jer til, føre jer tilbage til Israels land og lade jer bo i landet igen. <verse number="18" style="v"/>Når I kommer tilbage, skal I fjerne ethvert spor af den afskyelige afgudsdyrkelse. <verse number="19" style="v"/>Jeg giver jer et nyt hjerte og en ny ånd. Jeg tager jeres stenhårde hjerte ud og giver jer i stedet et føjeligt og lydigt hjerte, <verse number="20" style="v"/>så I får lyst til at adlyde mine befalinger og gøre, hvad jeg siger. Så skal I være mit folk, og jeg vil være jeres Gud. <verse number="21" style="v"/>Men dem, som holder fast ved deres afskyelige afguder, vil jeg straffe, siger Herren!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Derefter løftede keruberne deres vinger og steg op i luften sammen med hjulene, mens Israels Guds herlighed svævede over dem. <verse number="23" style="v"/>Så flyttede Herrens herlighed sig væk fra templet og stillede sig på bjerget øst for byen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Derefter løftede Guds Ånd mig op og førte mig i mit syn tilbage til eksilet i Babylon. Så var synet forbi, <verse number="25" style="v"/>og jeg fortalte de forsamlede judæiske ledere alt, hvad Herren havde vist mig.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Ezekiels dramaoptrin om Jerusalems fald og fangenskabet</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Herren sagde til mig:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>„Du menneske,” sagde han. „Du bor midt i et oprørsk folk. De har øjne i hovedet, men ser intet. De har ører, men hører ikke efter, for de er stolte og stædige. <verse number="3-5" style="v"/>Derfor skal du gøre følgende: Ved højlys dag og mens folk ser på det, skal du pakke din bagage, som om du skulle på en lang rejse. Bær det hele udenfor i løbet af dagen. Ved aftenstid skal du slå hul i husmuren og kravle ud igennem det, som om du flygter i al hemmelighed. Måske det kan give dem noget at tænke over, selv om de er et oprørsk folk. <verse number="6" style="v"/>Når det er blevet mørkt, skal du tage din oppakning på skuldrene, mens de ser på det, og gå af sted med tilhyllet ansigt, så du ikke ser landet omkring dig. På den måde skal du være et tegn for Israels folk om den katastrofe, som skal ramme Jerusalem.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Så gjorde jeg, hvad jeg havde fået besked på. I løbet af dagen lagde jeg de ting udenfor, som jeg kunne bære med mig på en lang rejse. Om aftenen slog jeg hul i muren, kravlede ud og forsvandt i mørket med oppakningen på mine skuldre, alt sammen mens folk så på det.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Næste morgen sagde Herren til mig:</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>„Du menneske, har Israels oprørske folk ikke spurgt dig, hvad det optrin skulle betyde? <verse number="10" style="v"/>Sig til dem, at sådan vil det gå kongen i Jerusalem og hele Israels folk. <verse number="11" style="v"/>Forklar dem, at det, du gjorde, var et tegn på, hvad der snart skal ske med dem: De vil alle blive ført i eksil og komme ud på en lang rejse. <verse number="12" style="v"/>Kongen vil i nattens mulm og mørke forlade byen gennem et hul i muren med tilhyllet ansigt, så han ikke kan se det land, han forlader, og med sin oppakning på skuldrene. <verse number="13" style="v"/>Jeg vil nemlig fange ham i mit net og føre ham til Babylon, som han dog ikke får at se.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12,13 </char><char style="ft" closed="false">Kong Zidkija fik øjnene stukket ud, før han ankom til Babylon, jf. <char style="xt"><ref loc="2KI 25:7">2.Kong. 25,7</ref></char>.</char></note> Og han skal dø dér i fangenskabet. <verse number="14" style="v"/>Hans tjenere og livvagter vil jeg sprede for alle vinde ved at sende fjenden i hælene på dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Når hele folket er ført i eksil, vil det omsider gå op for dem, at jeg er Herren. <verse number="16" style="v"/>Nogle vil overleve både krigen, hungersnøden og epidemierne, så de derude blandt de fremmede folkeslag kan komme til besindelse og indrømme deres ondskab og afgudsdyrkelse og til sidst indse, at jeg er Herren.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Herren sagde til mig:</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>„Du menneske, spis dit brød med bæven, og drik din vandration med bekymring, <verse number="19" style="v"/>og sig til folket: Gud Herren siger om Jerusalems indbyggere og Israels land: Med bæven og bekymring skal de spise deres brød og drikke deres vandration, for landet bliver raseret og ødelagt som straf for deres ondskab. <verse number="20" style="v"/>På grund af al deres vold bliver deres byer jævnet med jorden, og deres agerjord bliver til brakmark, så de kan indse, at jeg er Herren.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Herren sagde til mig:</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>„Du menneske, hvad er det, man siger i Israel? ‚Det trækker i langdrag, og profeternes syner bliver ikke opfyldt.’ <verse number="23" style="v"/>Men sig til dem fra mig af, at de godt kan holde op med at bruge den talemåde, for jeg vil give dem en ny, som siger, at nu er tiden kommet, hvor profeternes syner går i opfyldelse. <verse number="24" style="v"/>Der skal ikke længere være falske syner og løgnagtige spådomme blandt Israels folk om, at alt nok skal gå godt, <verse number="25" style="v"/>for jeg er Herren, og mine ord er ikke tomme trusler. Det, jeg forudsiger, går i opfyldelse til den fastsatte tid, mit oprørske folk! Ja, det skal gå i opfyldelse i jeres levetid, siger jeg, Herren.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Herren talte til mig:</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>„Du menneske, Israels folk påstår i deres falske tryghed: ‚Ezekiels syner og profetier handler ikke om nutiden, men om en fjern fremtid.’ <verse number="28" style="v"/>Derfor skal du sige til dem: ‚Herren siger: Straffen kan ikke udskydes længere. Det, jeg har sagt, bliver opfyldt meget snart.’ ”</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">Dommen over de falske profeter</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Herren sagde til mig:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2-3" style="v"/>„Du menneske, profetér imod de falske profeter i Israel, som kommer med deres egne idéer og hævder, at deres budskaber er fra mig. Ve de tåbelige profeter, som siger: ‚Hør, hvad Herren siger!’ uden at jeg har talt til dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4-5" style="v"/>Åh, Israels folk, jeres falske profeter er som sjakaler, der går på rov mellem ruinerne. De har intet gjort for at opbygge mit folk eller udbedre manglerne, så folket kunne undgå at blive ramt af min dom. <verse number="6" style="v"/>De har løjet ved at påstå, at deres budskab kom fra mig, selv om jeg aldrig har sendt dem, så de kan ikke forvente, at jeg skal opfylde deres profetier. <verse number="7-8" style="v"/>Derfor siger jeg til dem: ‚Er det måske ikke falske profetier og syner, der kommer fra jer, når I hævder at have et budskab fra mig, selvom jeg ikke har givet jer noget budskab? Fordi I er kommet med falske profetier og syner, må jeg straffe jer.’ <verse number="9" style="v"/>De får aldrig nogen lederposition, ja, jeg vil slette deres navne af listen over Israels folk, og de vil aldrig få deres land at se igen. Så vil I indse, at jeg er Gud Herren. <verse number="10" style="v"/>De fører mit folk på afveje ved at profetere om fred, når der ikke er fred. Mit folk har bygget en mur af løse sten, og profeterne påstår, et lag kalk kan holde sammen på den.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Ezekiel, du kan godt fortælle dem, at deres fine, hvidkalkede mure vil falde sammen. Synden kan ikke skjules bag en pæn facade. Der kommer snart en mægtig storm med hagl og styrtregn, som får murene til at falde sammen. <verse number="12" style="v"/>Når katastrofen indtræder, vil folket anklage de falske profeter for at have slået det hele hen i stedet for at advare dem om deres synd.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Derfor siger jeg, Herren, til de falske profeter: Min vrede skal hagle ned over jer, og min harme er som en voldsom orkan, mit raseri er som den piskende regn. <verse number="14" style="v"/>Jeg vil smadre den hvidkalkede mur, så den bryder sammen og knuser jer i faldet. Så vil I indse, at jeg er Herren. <verse number="15" style="v"/>Jeg vil lade min vrede få frit løb imod muren og dem, som kalkede den. Så forsvinder både muren og de mennesker, som kalkede den, <verse number="16" style="v"/>de profeter, som forkyndte fred og ingen fare for Jerusalem, når der i virkeligheden ikke var udsigt til fred.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17-18" style="v"/>Profetér også imod de kvindelige profeter, der profeterer deres egne fantasier. Sig til dem: ‚Ve jer, der forfører mit folk, unge såvel som gamle, ved at lave amuletter, magiske armbånd til deres håndled og magiske tørklæder i alle størrelser. I vil blive straffet for at bedrage mit folk. <verse number="19" style="v"/>I tager nogle håndfulde byg eller et par stykker brød som betaling for at spå dem. Derved fører I uskyldige folk i døden og holder hånden over andre, som i virkeligheden fortjente at dø. I lyver for mit folk, og de lytter med glæde til jeres løgne.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Derfor siger jeg, Herren: Jeg vil straffe jer, fordi I jagter mit folks sjæle med jeres magiske armbånd. Jeg vil rive armbåndene af og sætte mit folk i frihed, som fuglen der slippes ud af sit bur. <verse number="21" style="v"/>Jeg befrier mit folk for jeres magiske tørklæder og river dem ud af jeres kløer, så de ikke længere skal være ofre for jer. Så vil I indse, at jeg er Herren. <verse number="22" style="v"/>I har taget modet fra de retskafne, stik imod min vilje, og I har opmuntret de onde, så de ikke omvendte sig fra deres ondskab og blev reddet. <verse number="23" style="v"/>Men nu skal det være slut med jeres løgne og spådomskunster. Jeg river mit folk ud af jeres kløer, og så vil I indse, at jeg er Herren.’ ”</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">Fordømmelse af afgudsdyrkelsen</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>En dag kom nogle af Israels ledere til mig for at spørge Herren til råds. <verse number="2" style="v"/>Da sagde Herren til mig: <verse number="3" style="v"/>„De mænd dyrker afguderne i deres hjerter og lever i åben synd. Hvorfor skulle jeg rådgive dem? <verse number="4" style="v"/>Sig til dem: Hør, hvad Gud Herren siger: De israelitter, som dyrker afguder i det skjulte, og som tillader sig at synde, men alligevel kommer til min profet for at spørge mig til råds, vil jeg give et svar, der passer sig til deres afguderi. <verse number="5" style="v"/>Jeg vil straffe dem i håbet om, at Israels folk vil opgive deres afguder og vende tilbage til mig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Derfor skal du give hele Israels folk følgende budskab fra Gud Herren: Tag afstand fra jeres afguder og jeres afskyelige handlinger. <verse number="7" style="v"/>Alle de israelitter og de fremmede, der bor iblandt dem, som vender sig fra mig og i det skjulte dyrker afguder, der fører dem ud i synd, men alligevel kommer til min profet for at spørge mig til råds, vil jeg personligt tage mig af. <verse number="8" style="v"/>Jeg vil straffe dem, så de bliver et eksempel til skræk og advarsel. Jeg vil udrydde dem af mit folk, så I kan indse, at jeg er Herren. <verse number="9" style="v"/>Men hvis en profet lader sig lokke til selv at give dem et svar, er det mig, der har lokket ham, for at jeg kan få ham udryddet af Israels folk. <verse number="10" style="v"/>Spørgeren og den falske profet er begge skyldige og får den samme straf, <verse number="11" style="v"/>så Israels folk kan lære ikke at forlade mig og gøre sig urene ved syndige handlinger. Da skal de være mit folk, og jeg vil være deres Gud, siger jeg, Herren.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Herren sagde til mig: <verse number="13" style="v"/>„Du menneske, hvis mit folk gør oprør imod mig, så må jeg straffe dem med hungersnød, så både mennesker og dyr mister livet. <verse number="14" style="v"/>Selv hvis Noa, Job og Daniel havde været i live, ville deres gudfrygtighed kun kunne redde dem selv. De ville ikke kunne afværge katastrofen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Eller hvis jeg sendte rovdyr, som dræbte folk i hele landet, og ingen længere turde færdes udendørs, <verse number="16" style="v"/>ville end ikke Noas, Jobs og Daniels gudfrygtighed kunne redde deres egne børns liv, så meget mindre resten af folket. Kun de selv ville blive reddet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Eller hvis jeg straffede landet med krig og befalede fjendens hær at udrydde både mennesker og dyr, <verse number="18" style="v"/>ville end ikke Noas, Jobs og Daniels gudfrygtighed kunne redde deres egne børns liv, så meget mindre resten af folket. Kun de selv ville blive reddet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Eller hvis jeg udøste min vrede ved at sende en sygdomsepidemi over landet, som gjorde det af med både mennesker og dyr, <verse number="20" style="v"/>ville end ikke Noas, Jobs og Daniels gudfrygtighed kunne redde deres egne børns liv, så meget mindre resten af folket. Kun de selv ville blive reddet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Så kan I måske forstå, hvor forfærdeligt det bliver, når jeg snart straffer Jerusalem med krig, hungersnød, rovdyr og epidemier. <verse number="22" style="v"/>Men jeg vil lade en rest overleve og lade dem og deres børn komme til jer i Babylonien. Når I så hører om al den ondskab, de har bedrevet, vil I bedre kunne forstå, hvorfor jeg var nødt til at straffe Jerusalem så hårdt, <verse number="23" style="v"/>og I vil kunne indse, at de fortjente den straf, de har fået.”</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">Jerusalem—en uduelig vinstok</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Herren sagde til mig:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>„Du menneske, hvad kan man bruge træet fra en vildtvoksende vinstok til? Det kan ikke sammenlignes med skovens andre træer. <verse number="3" style="v"/>Man kan ikke engang bruge det til at lave knager eller kroge af. <verse number="4" style="v"/>Prøver man at bruge det til brændsel, brænder de tynde grene alt for hurtigt, mens stammen har svært ved at fænge. <verse number="5" style="v"/>Det kan altså hverken bruges til forarbejdning eller som brændsel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Jerusalems indbyggere er som en vildtvoksende vinstok, jeg har kastet på bålet. <verse number="7" style="v"/>Jeg vil sørge for, at de, der undslap ilden første gang, kommer på det næste bål. Da vil I indse, at jeg er Herren. <verse number="8" style="v"/>Ja, jeg lægger landet øde, fordi de gjorde oprør imod mig.”</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">Jerusalem beskrives som en utro kvinde</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Herren sagde til mig:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>„Du menneske, mind Jerusalem<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16,2 </char><char style="ft" closed="false">„Jerusalem” repræsenterer hele det judæiske folk.</char></note> om hendes utroskab <verse number="3" style="v"/>og sig til hende: Hør, hvad Herren siger: Du kom til verden midt i Kana’ans land. Din far var amorit og din mor hittit.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16,3 </char><char style="ft" closed="false">Udtrykkene „far” og „mor” er almindelige på hebraisk som en beskrivelse af karakterlighed. Judas folk havde overtaget meget af amoritternes og hittitternes umoral og afgudsdyrkelse.</char></note> <verse number="4" style="v"/>Da du blev født, var der ingen, der tog sig af dig. Din navlestreng blev ikke skåret over, og du blev hverken vasket, gnedet med salt eller klædt varmt på. <verse number="5" style="v"/>Ingen interesserede sig for dig eller havde medlidenhed med dig. Ingen hjalp dig, men du blev efterladt på åben mark for at dø. Fra den dag du blev født, var du uønsket.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Men jeg kom forbi og så dig ligge der og sprælle i dit eget blod, og jeg sagde: ‚Du skal leve!’ <verse number="7" style="v"/>Jeg hjalp dig til at vokse som en plante på marken. Du udviklede dig og blev en smuk ung kvinde. Dine bryster tog form, og dit hår voksede frem. Men du var stadig nøgen og sårbar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Jeg kom forbi igen og så, at du var giftefærdig. Jeg tog dig under mine vinger og skjulte din nøgenhed. Jeg lovede dig troskab og indgik en pagt med dig, og du blev min. <verse number="9" style="v"/>Jeg skyllede blodet af dig, rensede dig i vand og salvede dig med olivenolie. <verse number="10" style="v"/>Jeg gav dig smukke, broderede klæder af linned og silke og sandaler af det fineste skind. <verse number="11" style="v"/>Jeg gav dig fornemme smykker: flotte armbånd, smukke halskæder, <verse number="12" style="v"/>en ring til din næse, kostbare øreringe og et pragtfuldt diadem til dit hår. <verse number="13" style="v"/>Utrolig dejlig så du ud med al dit guld og sølv og dit broderede silke- og linnedtøj. Din mad blev tilberedt af honning, olivenolie og det fineste mel. Du var fantastisk smuk og lignede en dronning. <verse number="14" style="v"/>Rygtet om din skønhed nåede ud til alle nationer. Det var mine gaver, som gjorde dig til det, du var.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Men du begyndte at stole på din skønhed i stedet for på mig. Du tilbød dig selv til enhver mand, der kom forbi, og du blev hans. <verse number="16" style="v"/>Med dine smukke klæder udsmykkede du offerhøjene, hvor du horede med dine afguder. Aldrig har man set noget lignende. <verse number="17" style="v"/>Du brugte de guld- og sølvsmykker, jeg forærede dig, til at lave mandsfigurer af og horede med dem. <verse number="18" style="v"/>Du brugte det smukt broderede tøj, jeg gav dig, til at hylle dine afguder i, og du ofrede min olivenolie og røgelse til dem. <verse number="19" style="v"/>Endog den mad, jeg gav dig, som var tilberedt af fint hvedemel, olie og honning, satte du frem som et offer til dem. <verse number="20" style="v"/>Og som om det ikke var nok, slagtede du også de sønner og døtre, du havde født mig, og ofrede dem som føde til dine afguder. Var det ikke tilstrækkeligt, at du horede med dem? <verse number="21" style="v"/>Var det også nødvendigt at slå mine børn ihjel og ofre dem til dine elskere? <verse number="22" style="v"/>I al den tid du syndede og var mig utro, tænkte du ikke på, at du i din ungdom lå nøgen og hjælpeløs og sprællede i dit eget blod.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Ak, du er dømt, siger jeg, Herren, for ud over al denne ondskab <verse number="24" style="v"/>byggede du afgudsaltre på alle torvepladser, <verse number="25" style="v"/>hvor du prostituerede dig selv og din skønhed og spredte ben for enhver mand, som kom forbi. <verse number="26" style="v"/>Selv din fede nabo, Egypten, horede du med. Al din utroskab gjorde mig umådelig vred.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Derfor greb jeg ind for at straffe dig. Jeg tog min velsignelse fra dig og gjorde dig til bytte for filistrene. Selv de skammer sig over din opførsel. <verse number="28" style="v"/>Også assyrerne bedrev du hor med, for du kunne aldrig få stillet dit begær efter flere afguder. <verse number="29" style="v"/>Du solgte dig selv til den store handelsnation, Babylonien, men heller ikke det tilfredsstillede dig. <verse number="30" style="v"/>Du må have et sygt hjerte, siden du kunne gøre alt det. Du er en skamløs luder, <verse number="31" style="v"/>der bygger afgudsaltre på gadehjørnerne og på alle torvepladser. Ja, du er endnu værre end en luder, for du gjorde det ikke engang for betaling. <verse number="32" style="v"/>Du er som en utro hustru, der hellere hengiver sig til andre mænd end til sin ægtemand. <verse number="33" style="v"/>Det plejer at være mændene, der betaler en prostitueret, men med dig er det omvendt, for du opsøger mændene og giver dem gaver, for at de skal komme til dig. <verse number="34" style="v"/>Derfor er du anderledes. Du betalte selv for din prostitution i stedet for at modtage betaling.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Hør nu, hvad Herren siger til dig: <verse number="36" style="v"/>Fordi du blottede dig for alle dine mange elskere og ofrede dine børns blod til dine afskyelige afgudsbilleder, <verse number="37" style="v"/>vil jeg kalde de elskere sammen, som du har ligget med, både dem du elskede, og dem du hadede, og jeg vil rive tøjet af dig for øjnene af dem, så din nøgenhed kan ses af alle og enhver. <verse number="38" style="v"/>Jeg vil give dig den straf, som en horkvinde eller morder kan forvente, både ydmygelse og død. <verse number="39" style="v"/>Jeg giver dig i nabofolkenes magt, og de vil nedrive dine offerhøje og afgudsaltre. De vil flå tøjet af dig, tage dine smukke juveler fra dig og efterlade dig nøgen. <verse number="40-41" style="v"/>De vil kalde pøbelen sammen og stene dig, hugge dig ned med sværdet, brænde dine huse og straffe dig for øjnene af andre kvinder. Jeg vil sætte en stopper for dit afguderi, og aldrig mere skal du betale dine elskere for at hore med dig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Jeg lader min vrede ramme dig, indtil min harme stilner af. <verse number="43" style="v"/>Du får løn som forskyldt, fordi du glemte din ungdoms kærlighed og krænkede mig med din ufattelige afgudsdyrkelse, siger jeg, Herren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>‚Som mor, så datter,’ vil man sige om dig, <verse number="45" style="v"/>for du ligner din mor. Hun brød sig hverken om sin mand eller sine børn. Du og dine søstre handler nøjagtig lige sådan, for I bryder jer hverken om mand eller børn. Jeres mor var hetit, og jeres far amorit.</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Din storesøster, Samaria, boede med sine døtre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16,46 </char><char style="ft" closed="false">„Døtre” bruges ofte om indbyggerne i en by eller om småbyer i nærheden af en større by.</char></note> mod nord. Din lillesøster, Sodoma, og hendes døtre boede mod syd. <verse number="47" style="v"/>Ikke alene gjorde du som dem, men i løbet af kort tid overgik du dem med hensyn til ugudelige handlinger.</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>Så sandt som jeg lever, siger Herren: Sodomas og hendes døtres ondskab kom aldrig på højde med din og dine døtres. <verse number="49" style="v"/>Din søster Sodoma og hendes døtre var stolte og levede i overflod og luksus, men hjalp aldrig de fattige og nødlidende. <verse number="50" style="v"/>De var selviske og begik afskyelige handlinger for øjnene af mig. Derfor fjernede jeg dem fra jordens overflade.</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>Samaria syndede groft, men kun halvt så meget som dig. Du har begået langt flere afskyelige handlinger end dine søstre, <verse number="52" style="v"/>og derfor får du også en værre straf end dem. I sammenligning med dine synder er dine søstres synder småting. Du får dem til at se helt uskyldige ud! <verse number="53-55" style="v"/>Derfor bliver den straf, som overgår dig, værre end deres, og det bringer dem en vis trøst. Der kommer en tid, hvor jeg vil genoprette Sodoma med hendes døtre og Samaria med hendes døtre, og jeg vil også genoprette Juda. Til den tid vil du skamme dig over alle de synder, du har begået. <verse number="56" style="v"/>Dengang du var stolt af dig selv, så du ned på din søster Sodoma, <verse number="57" style="v"/>for da var din ondskab endnu ikke blevet afsløret. Men nu er den afsløret, og nu er det din tur til at blive set ned på af Edoms døtre og naboer, filistrenes døtre og alle andre nabofolk. <verse number="58" style="v"/>Det er konsekvensen af alle dine modbydelige handlinger, siger jeg, Herren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="59" style="v"/>Jeg giver dig løn som fortjent, for du tog ikke pagten alvorligt, men brød rask væk dine løfter. <verse number="60" style="v"/>Men jeg glemmer ikke den pagt, jeg indgik med dig i din ungdom, og jeg vil oprette en ny og evig pagt med dig. <verse number="61" style="v"/>Til den tid vil du med skam mindes al den ondskab, du har begået, specielt når du får dine søstre Sodoma og Samaria tilbage og jeg gør dem til dine døtre, selv om det ikke er en del af min pagt med dig. <verse number="62" style="v"/>Når jeg opretter min nye pagt med dig, vil du indse, at jeg er Herren, <verse number="63" style="v"/>og du vil skamfuldt holde dig for munden, når du tager imod min tilgivelse for alt det onde, du har gjort, siger jeg, Herren.”</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s1">Billedtale om vinstokken og ørnene</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Herren sagde til mig: <verse number="2" style="v"/>„Du menneske, fortæl følgende gåde til Israels folk. Du skal sige til dem: Hør Herrens ord:</para>
  <para style="p">
    <verse number="3-4" style="v"/>En stor ørn med et vældigt vingefang og mange farver i sin fjerdragt kom til Libanon. Den plukkede det øverste skud fra det højeste cedertræ og bragte det til den travle by i den store handelsnation.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17,3-4 </char><char style="ft" closed="false">„Libanon” er en henvisning til Judas kongers stolthed „Libanonskovhallen”, som nævnes i <char style="xt"><ref loc="1KI 7">1.Kong. 7</ref></char>. Det var bygget af cedertræ og udgjorde det største hus i Salomons pragtfulde paladskompleks. Det øverste skud på den kongelige stamme var kong Jojakin, der blev ført til Babylon af ørnen, kong Nebukadnezar.</char></note> <verse number="5" style="v"/>Derefter tog ørnen et af landets egne frø og plantede det i frugtbar jord, hvor der var rigeligt med vand. <verse number="6" style="v"/>Frøet spirede og voksede til en forgrenet, lavstammet vinstok med mange sideskud og blade. Grenene voksede op mod ørnen, og rødderne strakte sig hen imod den.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Men så kom der en anden stor ørn med vældigt vingefang og flot fjerdragt, og vinstokken strakte nu både rødder og grene imod den nye ørn, for den ville gerne have endnu mere vand. <verse number="8" style="v"/>Men den var allerede plantet i god jord og havde rigeligt med vand, så den kunne skyde grene, sætte frugt og blive en frodig vinstok.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Nu spørger Herren: Vil det lykkes? Mon ikke snarere dens rødder bliver rykket op? Mon ikke frugten tørrer ind, og de friske skud visner? Der skal ikke megen styrke til at rykke den op med rode. <verse number="10" style="v"/>Vinstokken fik en lovende start, men mon den vil overleve? Vil den ikke visne, hvor den står, når østenvinden blæser imod den?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Derefter sagde Herren til mig: <verse number="12-13" style="v"/>„Sig til mit oprørske folk: Forstår I, hvad gåden betyder? Lad mig forklare den: Nebukadnezar kom til Jerusalem og førte kongen og de øverste ledere i eksil i Babylon. Derefter indsatte han et medlem af den kongelige familie som konge og aftalte med ham, at han skulle være underlagt Babylons herredømme. Resten af Israels ledere tog han med til Babylon, <verse number="14" style="v"/>så landet ikke skulle komme til kræfter og gøre oprør, men overholde fredsaftalen og have et vist selvstyre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Men den nye konge brød sit løfte om troskab og gjorde oprør imod Nebukadnezar. Han sendte bud til Egypten og bad om soldater og stridsvogne. Men vil hans planer lykkes? Mon han slipper godt fra at bryde sit troskabsløfte? <verse number="16" style="v"/>Nej, så sandt jeg lever, siger Herren: Han kommer til at dø i Babylon, for han brød fredsaftalen og gjorde oprør mod den, der havde indsat ham som konge. <verse number="17" style="v"/>Farao og hele hans mægtige hær kan ikke redde ham, når Nebukadnezar vender tilbage og belejrer Jerusalem og slår en masse mennesker ihjel. <verse number="18" style="v"/>Zidkija brød sin ed og løftet om troskab, og det slipper han ikke godt fra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Så sandt jeg lever, siger Herren, skal han bøde for at have brudt den højtidelige ed, han aflagde i mit navn. <verse number="20" style="v"/>Jeg kaster mit net over ham, så han bliver fanget i fælden, og derefter fører jeg ham til Babylon, hvor han vil blive straffet for sit oprør imod mig. <verse number="21" style="v"/>Alle hans bedste krigere vil falde i kamp, og de som overlever, bliver spredt for alle vinde. Så vil I forstå, at jeg er Herren, og at jeg har talt.”</para>
  <para style="s1">Løftet om en fremtidig Messias</para>
  <para style="p">
    <verse number="22-23" style="v"/>Herren fortsatte: „Jeg vil tage et skud fra cedertræets øverste top og plante det på toppen af Israels vigtigste bjerg. Det vil vokse op og blive et flot cedertræ, der skyder grene og sætter frø. Alverdens fugle vil komme for at bygge rede i dets skyggefulde grene. <verse number="24" style="v"/>Da vil alle skovens træer forstå, at jeg, Herren, skærer de høje, stolte træer ned og giver de lave træer ære og værdighed. De vil forstå, at jeg har magt til at få et grønt træ til at visne og et udtørret træ til at blomstre. Jeg, Herren, har talt, og det vil ske, som jeg har sagt.”</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">Enhver må bære straffen for sin egen synd</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Herren sagde til mig:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>„I kender ordsproget: ‚Fædrene spiste sure druer, og børnene kom til at lide under det.’ <verse number="3" style="v"/>Så sandt jeg lever, siger Herren, skal det ordsprog ikke længere gælde i Israel. <verse number="4" style="v"/>Det er mig, der dømmer alle mennesker, både forældre og børn, og jeg siger: ‚Enhver skal dø for sine egne synders skyld!’</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Alle, der gør, hvad der er godt og ret, skal leve. <verse number="6" style="v"/>De deltager ikke i afgudsofringer på højene, begår ikke ægteskabsbrud og har ikke samleje i menstruationsperioden. <verse number="7" style="v"/>De viser barmhjertighed imod dem, de låner penge til, og nægter ikke at give de fattige deres pant tilbage. De tilraner sig ikke andres ejendom, men giver mad og tøj til dem, der er i nød. <verse number="8" style="v"/>De yder lån uden at kræve renter. De holder sig fra synd, er fair overfor andre <verse number="9" style="v"/>og bestræber sig i det hele taget på at adlyde mine love. De, der handler sådan, er retskafne, siger jeg, Herren, og de skal leve.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Men retskafne mennesker kan godt have børn, som bliver mordere og gør ting, som forældrene aldrig selv ville gøre: <verse number="11" style="v"/>Måske ofrer børnene til afguderne, begår ægteskabsbrud <verse number="12-13" style="v"/>og undertrykker de fattige og hjælpeløse. Måske stjæler de, låner penge ud mod høje renter og giver ikke låneren sit pant tilbage. Måske søger de hjælp hos afguderne og gør andre afskyelige ting. Den slags mennesker skal dø, for de har gjort afskyelige ting og må selv bære ansvaret for deres handlinger.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Men onde mennesker kan også have børn, som ikke ønsker at følge i forældrenes fodspor, men beslutter sig for at leve et retskaffent og gudfrygtigt liv. <verse number="15" style="v"/>De deltager ikke i afgudsofringer på højene og begår ikke ægteskabsbrud. <verse number="16" style="v"/>De viser barmhjertighed imod dem, de låner ud til, og de nægter ikke at give de fattige deres pant tilbage. De stjæler ikke, men giver mad og tøj til dem, der er i nød. <verse number="17" style="v"/>De yder lån uden at kræve renter. De holder sig fra synd, er fair overfor andre og bestræber sig i det hele taget på at adlyde mine love. Den slags mennesker skal ikke dø på grund af deres forældres synder, men skal få et godt liv. <verse number="18" style="v"/>Den onde, derimod, som er en røver eller morder, eller som udnytter sin næste, skal dø på grund af sine egne synder.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>‚Hvorfor kommer børnene ikke til at lide for forældrenes synd?’ spørger I. Nej, for de gjorde jo det rigtige og adlød mine love. De får lov at leve. <verse number="20" style="v"/>Enhver skal dø for sine egne synders skyld. Børnene skal ikke straffes for forældrenes synd, og forældrene skal ikke straffes for børnenes synd. Den retskafne belønnes for sin godhed, og den onde straffes for sin ondskab. <verse number="21" style="v"/>Men hvis de onde vender sig fra deres ondskab og begynder at adlyde mine love, så de gør, hvad der er godt og ret, skal de leve og ikke dø, <verse number="22" style="v"/>for deres fortid skal være glemt, og de skal leve, fordi de har valgt at gøre det gode.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Tror I måske, at det glæder mig, når et ondt menneske bliver straffet med døden? spørger jeg, Herren. Nej, jeg vil meget hellere have, at de vender sig fra deres ondskab, så de kan leve. <verse number="24" style="v"/>Men hvis retskafne mennesker begynder at synde og gøre alle de afskyelige ting, som de onde mennesker gør, så vil al deres tidligere godhed være glemt, og de skal dø som straf for deres troløshed og synd.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>‚Det er ikke fair!’ siger I. Hør lige her, Israels folk: Er det mig, der ikke er fair? Er det ikke snarere jer? <verse number="26" style="v"/>Når retskafne mennesker holder op med at handle ret og i stedet vælger at synde, er det så ikke fair, at de må bære straffen for deres synd og dø? <verse number="27" style="v"/>Og når onde mennesker tager afstand fra deres tidligere synder og i stedet vælger at adlyde min lov, er det så ikke fair, at de redder livet? <verse number="28" style="v"/>De traf jo det valg at omvende sig fra deres synd. Fortjener de så at dø? Nej, de fortjener at leve.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Alligevel siger I: ‚Det er ikke fair!’ Åh, Israels folk, tænk jer dog om! Er det mig, der ikke er fair? Er det ikke snarere jer? <verse number="30" style="v"/>Jeg dømmer jer på grundlag af, hvordan I hver især handler. Omvend jer derfor fra jeres synder, så I ikke bliver straffet med døden. <verse number="31" style="v"/>Tag afstand fra synden, og få jer et nyt hjerte og en ny ånd. Åh, Israels folk, hvorfor vil I vælge døden? <verse number="32" style="v"/>Jeg glæder mig bestemt ikke over at se jer dø. Omvend jer dog, så I kan leve.”</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">En sørgesang om Israels konger</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Herren sagde til mig, at jeg skulle synge følgende sørgesang over Israels konger:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>„Jeres mor var en storslået løvinde.</para>
  <para style="q2">Hendes unger voksede op iblandt løver.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>En af dem blev en vældig stærk ungløve,</para>
  <para style="q2">som lærte at jage og æde mennesker.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>Da samlede folkeslagene deres jægere</para>
  <para style="q2">og gravede en fælde for den.</para>
  <para style="q3">Den blev fanget og ført til Egypten.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19,4 </char><char style="ft" closed="false">Det var kong Joahaz, jf. <char style="xt"><ref loc="2KI 23:31-34">2.Kong. 23,31-34</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Moderen ventede på at få sin unge tilbage,</para>
  <para style="q2">men til sidst opgav hun håbet.</para>
  <para style="q3">Så trænede hun en anden unge.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Han blev løveflokkens leder,</para>
  <para style="q2">lærte at jage og æde mennesker.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Han angreb og ødelagde nabolandenes byer,</para>
  <para style="q2">folkene rystede af skræk ved hans brøl.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Men de samlede deres hære</para>
  <para style="q2">og omringede ham fra alle sider.</para>
  <para style="q1">De satte fælde for ham,</para>
  <para style="q2">og han blev fanget i nettet,</para>
  <para style="q3">
    <verse number="9" style="v"/>sat i bur og ført bort til Babylon.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19,9 </char><char style="ft" closed="false">Kong Jojakin, jf. <char style="xt"><ref loc="2KI 24:8-12">2.Kong. 24,8-12</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="q1">Der blev han bevogtet,</para>
  <para style="q2">aldrig mere hørtes hans brøl i Israels bjergland.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Jeres mor var en frodig vinstok,</para>
  <para style="q2">plantet, hvor der var rigeligt med vand.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Dens grene voksede sig store og stærke,</para>
  <para style="q2">og nogle af dem blev til sceptre.</para>
  <para style="q1">Den knejsede højt og nåede til skyerne.</para>
  <para style="q2">Dens storhed kunne ses på lang afstand.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Men den blev rykket op med rode</para>
  <para style="q2">og smidt på jorden i vrede.</para>
  <para style="q1">Østenvinden udtørrede dens frugter,</para>
  <para style="q2">grenene visnede og blev fortæret af ild.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>Vinstokken endte i ørkenen,</para>
  <para style="q2">hvor jorden er tør og tørstig.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>Ilden kom fra dens egen stamme</para>
  <para style="q2">og fortærede både grene og frugt.</para>
  <para style="q1">Der er ingen stolte grene tilbage,</para>
  <para style="q2">der kunne blive til et scepter.”</para>
  <para style="p">Dette er og bliver en sørgesang.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">Folkets oprør og det fremtidige håb om genoprettelse</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>På den tiende dag i den femte måned i det syvende år af vores eksil kom nogle af Israels ledere til mig for at spørge Herren til råds. Da de havde sat sig, <verse number="2" style="v"/>kom Herrens ord til mig: <verse number="3" style="v"/>„Du menneske, sig til Israels ledere: ‚Hvor vover I at komme og spørge mig om noget? Jeg forsikrer jer, at jeg ikke har i sinde at lade mig udspørge af jer.’ <verse number="4" style="v"/>Du menneske, jeg ønsker, at du skal minde dem om al den synd, Israels folk har begået lige fra forfædrenes tid og indtil i dag. <verse number="5-6" style="v"/>Sig til dem: Da jeg udvalgte Israels folk og åbenbarede mig for dem i Egypten, lovede jeg dem højt og helligt, at jeg ville være deres Gud og føre dem ud af Egypten til det land, jeg ville give dem, det dejligste land i verden, et land, der ‚flyder med mælk og honning’.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Dengang sagde jeg til dem: Skil jer af med de modbydelige afguder, som I er begyndt at tilbede her i Egypten, for <char style="em">jeg</char> er Herren, jeres Gud. <verse number="8" style="v"/>Men de hørte ikke efter og gjorde oprør imod mig. De skilte sig ikke af med deres afskyelige afguder, men blev ved med at tilbede de mange egyptiske afgudsbilleder. Det var lige før, jeg lod min vrede gå ud over dem, mens de endnu var i Egypten. <verse number="9-10" style="v"/>Men jeg holdt igen, for at egypterne ikke skulle få anledning til at håne Israels Gud og hævde, at jeg ikke var i stand til at redde mit folk. Derfor førte jeg dem ud af Egypten og videre ud i ørkenen. <verse number="11" style="v"/>Der gav jeg dem mine love og forordninger, og de, der overholder alle disse love, vil få livet derved.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20,11 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="LEV 18:5">3.Mos. 18,5</ref></char>. <char style="xt"><ref loc="ROM 10:5">Rom. 10,5</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Jeg gav dem sabbatsdagen som et tegn på forholdet mellem mig og dem og for at minde dem om, at de er mit folk, og at jeg er Herren, der gør dem hellige.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Men Israels folk gjorde oprør imod mig under ørkenvandringen. De adlød ikke mine love, og de forkastede alle mine befalinger, selv om de, som overholder dem, får livet derved. Sabbatsdagen overholdt de heller ikke. Det var lige før, jeg i min vrede udryddede dem derude i ørkenen. <verse number="14" style="v"/>Men jeg holdt igen af hensyn til mit omdømme blandt de folk, som havde set, hvordan jeg førte dem ud af Egypten. <verse number="15" style="v"/>Dog svor jeg på, at de, der havde gjort oprør, ikke ville få lov til at komme ind i det land, jeg havde udvalgt til dem, det dejligste land i verden, et land, der ‚flyder med mælk og honning’. <verse number="16" style="v"/>De havde jo hverken fulgt mine love eller overholdt mine sabbatter. Tværtimod, de havde kun plads for afguder i deres hjerter. <verse number="17" style="v"/>Alligevel skånede jeg dem, så mit folk ikke blev udryddet i ørkenen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Så sagde jeg til deres børn, mens de endnu var i ørkenen: I må ikke gå i jeres fædres fodspor eller dyrke deres afguder, <verse number="19" style="v"/>for jeg er Herren, jeres Gud. Adlyd mine love og pas på at overholde mine bud. <verse number="20" style="v"/>Hold sabbatten hellig, for den er et tegn på pagten mellem mig og jer, og det skal hjælpe jer til at huske på, at jeg er Herren, jeres Gud.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Men børnene gjorde også oprør imod mig. De forkastede mine love, selv om de, som holder mine bud, får livet derved. Mine sabbatsdage overholdt de heller ikke. Da var det igen lige før, jeg i min vrede udryddede dem i ødemarken. <verse number="22" style="v"/>Dog holdt jeg igen af hensyn til mit omdømme blandt de folkeslag, som havde set, hvordan jeg førte mit folk ud af Egypten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23-24" style="v"/>Mens de endnu var i ørkenen, lovede jeg højt og helligt, at jeg ville sprede dem blandt verdens nationer, fordi de havde forkastet mine love og forordninger. Sabbatten holdt de ikke hellig, og de blev ved med at dyrke deres forfædres afguder. <verse number="25" style="v"/>Derefter lod jeg dem sejle deres egen sø og følge skikke og love, som i sidste ende ville ødelægge livet for dem. <verse number="26" style="v"/>Jeg lod dem vanære sig selv med deres afgudsofre. Det endte med, at de brændte deres førstefødte børn som en offergave til deres afguder. Jeg håbede, at de derved ville føle rædsel og lede ved de ting, de gjorde, og komme til erkendelse af, at jeg er den sande Gud.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27-28" style="v"/>Du menneske, sig til Israels folk: Jeres forfædre har gang på gang gjort sig skyldige i blasfemi og forræderi imod mig, også efter at jeg førte dem ind i det land, jeg lovede dem. På hver høj og under hvert skyggefuldt træ dyrkede de deres afguder med røgelse og drikofre. <verse number="29" style="v"/>Da spurgte jeg dem: ‚Hvad er det for en høj, I går hen til?’ og derfra stammer navnet ‚offerhøj’.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20,29 </char><char style="ft" closed="false">På hebraisk <char style="tl">bama</char>, som betyder „et højt sted”.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Hør nu, hvad Gud Herren siger til jer, Israels ledere: Hvor længe vil I fortsætte med at være utro over for mig og dyrke de afskyelige afguder? <verse number="31" style="v"/>Så længe I bliver ved med jeres afgudsdyrkelse og tilmed ofrer jeres egne børn til dem, kan I ikke forvente, at jeg skal høre på jeres bønner eller hjælpe jer på nogen måde. <verse number="32" style="v"/>I vil gerne være som alle andre folkeslag på jorden og dyrke guder af træ og sten, men det vil jeg ikke acceptere. <verse number="33" style="v"/>Så sandt jeg lever, siger Herren: <char style="em">Jeg</char> ønsker at være jeres konge, og jeg vil demonstrere min vældige magt og vrede på jer. <verse number="34" style="v"/>Jeg vil også demonstrere min magt ved at straffe de ugudelige folkeslag, I bliver spredt iblandt, og føre jer hjem igen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Men først måtte jeg sende jer ud i en ørken af fremmede folkeslag, for at jeg personligt kunne holde dom over jer, <verse number="36" style="v"/>akkurat som dengang jeg personligt straffede jeres forfædre i den bogstavelige ørken efter at have ført dem ud af Egypten. <verse number="37" style="v"/>Jeg afsagde min dom over jer, som når hyrden skiller fårene fra gederne, og jeg vil føre de lydige tilbage ind under min pagts bestemmelser. <verse number="38" style="v"/>Men jeg vil skille mig af med de ulydige og oprørske iblandt jer. De bliver fjernet fra jordens overflade i det land, hvor de lever som fremmede, og ingen af dem får lov til at komme tilbage til Israels land. Da vil I forstå, at jeg er Herren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Israels folk, hør, hvad Gud Herren har at sige til jer: I, der lever i oprør, kan bare fortsætte med at dyrke jeres afskyelige afguder. Men engang vil mit folk igen adlyde mig og ikke længere bringe skam over mit hellige navn med deres modbydelige afguderi. <verse number="40" style="v"/>På mit hellige bjerg i Jerusalem skal hele Israel engang tilbede og tjene mig, siger Herren. Dér vil jeg tage imod jer og jeres ofre og gaver. <verse number="41" style="v"/>Ja, når jeg fører jer hjem fra eksilet i de fremmede lande, skal I være som et vellugtende røgelsesoffer, der bringes for at ære mig, og folkeslagene skal se, at jeg er en hellig Gud. <verse number="42" style="v"/>Når jeg fører jer hjem til det land, jeg lovede jeres forfædre, skal I indse, at jeg er Herren. <verse number="43" style="v"/>Da skal I med afsky se tilbage på fortidens synder og føle lede ved jer selv over al den ondskab, I har begået. <verse number="44" style="v"/>Og når jeg for mit navns æres skyld velsigner jer på trods af jeres ondskab og afskyelige handlinger, vil I indse, at jeg er Herren, jeres Gud.”</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">Dom over et land mod syd</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Herren sagde til mig: <verse number="2" style="v"/>„Du menneske, vend dig mod syd og profetér imod sydlandets skov af mennesker. <verse number="3" style="v"/>Profetér imod dem og sig: Hør Herrens ord: Jeg vil antænde en brand iblandt jer, så både de grønne og de udtørrede træer<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21,3 </char><char style="ft" closed="false">Et „grønt træ” er billede på et retskaffent menneske, og et „udtørret træ” er billede på et ondt menneske. „Ild” er her symbol på Guds straf.</char></note> bliver fortæret af ilden. Ilden kan ikke slukkes, og hele landet bliver berørt, fra syd til nord. <verse number="4" style="v"/>Alle vil kunne se, at det er mig, Herren, som har sendt ilden, og den kan ikke slukkes.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>„Åh, Herre, min Gud,” udbrød jeg. „Folk beklager sig over, at jeg altid taler i gåder.”</para>
  <para style="s1">Profeti om Nebukadnezars angreb på Juda</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Herren sagde til mig: <verse number="7" style="v"/>„Du menneske, vend dig imod Jerusalem og profetér imod Israel og imod templet. <verse number="8" style="v"/>Sig til Israels folk: Hør, hvad Herren siger: Nu angriber jeg jer. Jeg trækker mit sværd og udrydder både de retskafne og de onde. <verse number="9" style="v"/>Jeg skåner ingen, men svinger sværdet mod alle fra syd til nord for at straffe mit folk. <verse number="10" style="v"/>Da vil alle forstå, at det er mig, Herren, der har trukket sværdet, og jeg stikker det ikke tilbage i skeden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Du menneske, i folkets påhør skal du sukke af sorg med sønderknust hjerte. <verse number="12" style="v"/>Og når de spørger dig, hvorfor du sørger, skal du svare: ‚Fordi Herren har givet mig dårlige nyheder om noget, der snart vil ske. Når det går i opfyldelse, vil alle tabe modet og ryste af skræk. Ja, ulykken er på vej! Det sker snart, siger Herren!’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Herren sagde til mig: <verse number="14-16" style="v"/>„Sig til dem: Sværdet er pudset, så det blinker i lyset. Det er slebet skarpt og klar til at dræbe. Mit folks konge giver ingen glæde, og sværdet vil hugge alle ned.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21,14-16 </char><char style="ft" closed="false">Teksten er uklar, også i v. 18. „Sværdet” står for den babyloniske hær.</char></note> Nu er sværdet parat til at slagte. Det lægges i bøddelens hænder. <verse number="17" style="v"/>Begynd at sukke og jamre, du menneske, for sværdet er rettet mod mit folk, og alle Israels ledere bliver slået ned. Vis bare din store fortvivlelse. <verse number="18" style="v"/>Mit folk bliver hårdt prøvet, og det er slut med Judas kongerige, for sværdet rammer alle, siger Herren. <verse number="19" style="v"/>Profetér, du menneske, og slå hænderne sammen som tegn på start. Sværdet vil slå til igen og igen. Det er et dræbende sværd, og mange vil miste livet. <verse number="20" style="v"/>Folk vil blive grebet af rædsel, for ved hver eneste port er der et draget sværd, der blinker i lyset. <verse number="21" style="v"/>Du sværd, hug ned til højre og venstre, hvor du end kommer frem. <verse number="22" style="v"/>Nu er tiden inde, og jeg udøser min vrede over jer. Jeg, Herren, har talt.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Herren sagde til mig: <verse number="24-25" style="v"/>„Du menneske, tegn et landkort og markér de to ruter, som Babylons konges sværd kan følge, den ene mod Jerusalem i Juda, og den anden mod ammonitternes hovedstad Rabba. Tegn et vejskilt dér, hvor vejen fra Babylon deler sig i to i retning af de to byer. <verse number="26" style="v"/>Dér standser Babylons konge og tager varsler for at se, hvor han først skal tage hen. Han ryster pilene ud på jorden, rådspørger sine guder og undersøger offerdyrets lever. <verse number="27" style="v"/>Resultatet peger på Jerusalem. Så begynder han sin belejring af byen. Rambukkene bliver gjort klar uden for portene, man bygger angrebsramper, kaster volde op mod murene og venter på kampråbet. <verse number="28" style="v"/>Jerusalems indbyggere tror, det er en fejltagelse. De har jo indgået en pagt med Babylons konge. Men han minder dem om deres oprør og tager dem til fange på grund af deres synd.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Gud Herren siger: Fordi I fortsatte med at synde åbenlyst, og alle jeres handlinger afslører jeres ondskab, skal I nu føres i eksil.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Og du kong Zidkija, Israels ugudelige leder, nu er tiden inde, hvor du må tage din straf. <verse number="31" style="v"/>Tag din kongekrone af, siger Herren, for dit herredømme er forbi. Nu får de svage oprejsning, og de stolte blive kastet i støvet. <verse number="32" style="v"/>Landet vil ligge i ruiner, indtil den rette hersker kommer, som jeg vil overdrage magten til.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21,32 </char><char style="ft" closed="false">Sandsynligvis en henvisning til <char style="xt"><ref loc="GEN 49:10">1.Mos. 49,10</ref></char>, som er en messiansk profeti.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Du menneske, profetér også imod ammonitterne, som har hånet mit folk.</para>
  <para style="p">Hør, hvad jeg har at sige til dem: Sværdet er pudset og slebet, klar til at dræbe. Det blinker i lyset. <verse number="34" style="v"/>Mens jeres seere fortæller jer om deres falske syner, og sandsigerne spår jer løgn, skal sværdet, når tiden er inde, ramme jer lige så hårdt som alle andre syndere. <verse number="35" style="v"/>I kan godt opgive kampen med det samme, for I bliver slået i jeres eget land. <verse number="36" style="v"/>Jeg vil udgyde min vrede over jer som en ild, der fortærer jer. Jeg overgiver jer i voldsmænds hænder, folk, der er trænede i at dræbe og ødelægge. <verse number="37" style="v"/>I bliver tilintetgjort i flammerne, og jeres blod vil blive udgydt over hele landet. Ingen vil herefter huske jer. Jeg, Herren, har talt.”</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s1">Jerusalems og Judas synd</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Herren sagde til mig: <verse number="2" style="v"/>„Du menneske, døm Jerusalem, den morderiske by. Oprems folkenes synder. <verse number="3" style="v"/>Giv byen følgende budskab fra mig: Du har selv bragt straffen over dig ved at myrde uskyldige mennesker, og du har gjort dig uren ved at fremstille og dyrke afskyelige afgudsbilleder. <verse number="4" style="v"/>Du er skyldig, Jerusalem, og du er selv årsag til din ulykke. Nu er tiden inde til, at du får din straf. Jeg vil ramme dig så hårdt, at alle andre folkeslag vil se ned på dig. <verse number="5" style="v"/>Alle nationer, både nære og fjerne, skal håne dig for dit indre kaos og din afgudsdyrkelse.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Israels ledere misbruger deres magt til vold og mord. <verse number="7" style="v"/>Byens indbyggere er respektløse over for forældre, undertrykker de fremmede og mishandler enker og faderløse. <verse number="8" style="v"/>De ringeagter mine love og min helligdom, og de ignorerer mine sabbatsdage. <verse number="9" style="v"/>Folk arresteres og dømmes til døden på grundlag af sladder. Som en del af jeres afgudsdyrkelse holder I fester og begår al slags umoral rundt omkring på offerhøjene. <verse number="10" style="v"/>Nogle mænd har seksuelt samvær med deres mor eller stedmor, eller med en kvinde, som har menstruation. <verse number="11" style="v"/>Mange begår ægteskabsbrud, og nogle går i seng med en svigerdatter eller halvsøster.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22,11 </char><char style="ft" closed="false">Jf. <char style="xt"><ref loc="LEV 18">3.Mos. 18</ref></char>.</char></note> <verse number="12" style="v"/>Korruptionen florerer i byen. Der er lejemordere, sortbørshandlere, pengeafpressere og profitmagere overalt. Men mig er der ingen, der skænker en tanke, siger Herren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Men jeg gør ende på den strøm af undertrykkelse og mord, du har på samvittigheden, Jerusalem. <verse number="14" style="v"/>Regnskabets time er kommet, og så vil det vise sig, om du stadig er lige kry og selvrådig. Jeg, Herren, har talt, og mit ord står ved magt. <verse number="15" style="v"/>Jeg spreder jer ud blandt fremmede folkeslag og sætter en stopper for al den uretfærdighed, I har begået. <verse number="16" style="v"/>I vil blive ydmyget for øjnene af hele verden, og derefter vil I erkende, at jeg er Herren.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Herren sagde til mig: <verse number="18" style="v"/>„Du menneske, Israels folk burde være som det ædle sølv, men er nu blandet med uædle metaller, såsom kobber, tin, jern og bly. <verse number="19-20" style="v"/>Derfor skal du sige til dem fra mig af: Fordi I er blandet op med uædle metaller, vil jeg hælde jer i en smeltedigel i Jerusalem. Jeg vil smelte jer over min vredes ild. <verse number="21-22" style="v"/>Jeg vil puste til ilden med min vredes åndepust, så I smelter som sølv, der smeltes over en voldsom ild. Derefter vil I forstå, at jeg er Herren, og at det er mig, der i min vrede har taget jer under behandling.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Herren sagde til mig: <verse number="24" style="v"/>„Du menneske, sig til Israels folk, at når jeg udøser min vrede over landet, er det, som når regnen udebliver.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22,24 </char><char style="ft" closed="false">Ordret „regn”, teksten er uklar.</char></note> <verse number="25" style="v"/>Landets regenter opfører sig som sultne løver på rov. De dræber uskyldige mennesker, røver andres ejendom og gør mange kvinder til enker. <verse number="26" style="v"/>Landets præster bryder mine love, gør mit tempel urent og skelner ikke mellem helligt og syndigt, rent og urent. De overholder ikke sabbatten, men vanærer mig på alle måder. <verse number="27" style="v"/>Landets politiske ledere er som ulve på rov, parate til at myrde for pengenes skyld. <verse number="28" style="v"/>Profeterne holder hånden over dem ved at opdigte syner og varsler. ‚Hør Herrens ord!’ siger de, men jeg har ikke talt til dem. <verse number="29" style="v"/>Hele landets befolkning er blevet uhæderlig og voldelig. De fattige og fremmede bliver undertrykt. Der er hverken lov eller ret i landet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Jeg søgte iblandt dem efter en retskaffen person, som ville kunne opbygge et forsvar og gå i forbøn for landet, så det ikke skulle ødelægges, men jeg fandt ingen. <verse number="31" style="v"/>Derfor må jeg udøse min vrede over dem og straffe dem med tilintetgørelse. De rammes af følgerne af, hvad de har gjort, siger Herren.”</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="s1">Billedtale om Samarias og Jerusalems utroskab</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Herren sagde til mig: <verse number="2-3" style="v"/>„Du menneske, der var engang to søstre, der fra deres tidligste ungdom levede som prostituerede i Egypten. Dér krammede og knugede man deres jomfruelige bryster. <verse number="4" style="v"/>Storesøsteren hed Ohola og lillesøsteren Oholiba. De symboliserer Samaria og Jerusalem.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23,4 </char><char style="ft" closed="false">De to navne, der betyder „hendes telt” og „mit telt er i hende”, hentyder til, at Jerusalem havde Herrens helligdom/telt, mens Samaria havde sin egen helligdom. Hovedstæderne står symbolsk for Nordriget og Sydriget.</char></note></para>
  <para style="p">Jeg giftede mig med dem begge, og de fødte mig sønner og døtre. <verse number="5" style="v"/>Men Ohola var mig utro og blev forgabt i assyrerne, <verse number="6" style="v"/>for deres officerer og stormænd var utrolig flotte med purpurfarvede klæder og prægtige heste. <verse number="7" style="v"/>Hun horede med Assyriens fornemste mænd og dyrkede uhæmmet deres afguder. <verse number="8" style="v"/>Allerede da hun var i Egypten, var hun utro imod mig og gav sig hen til afguderne der. Desværre holdt hun fast ved sin utroskab, selv efter at hun havde forladt Egypten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Derfor lagde jeg hendes skæbne i assyrernes hænder. Hendes elskere kunne nu gøre med hende, hvad de ville. <verse number="10" style="v"/>Som straf ydmygede de hende ved at rive tøjet af hende og gøre hendes børn til slaver. Derpå blev hun slået ned med sværdet, og de andre kvinder hånede hende for den skændsel, hun blev udsat for.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Men selv om hendes søster Oholiba så, hvad der skete med hende, tog hun ikke ved lære. Hendes afgudsliderlighed var forfærdelig, og hun syndede endnu mere end søsteren. <verse number="12" style="v"/>Hun flirtede med de assyriske officerer og stormænd, der havde så flotte uniformer og prægtige heste. <verse number="13" style="v"/>Hun var lige så troløs som sin søster, <verse number="14-15" style="v"/>ja, hun var faktisk værre end søsteren, for hun forelskede sig endog i de babyloniske officerer, hun havde set malerier af på murene med røde uniformer, bælte om livet og turban på hovedet. <verse number="16" style="v"/>Hun blev så forelsket i dem, at hun sendte bud til Babylon om, at de skulle komme til hende. <verse number="17" style="v"/>De kom så og horede med hende, men bagefter følte hun afsky for dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Fordi hun blottede sig for dem og gav sig selv hen til dem, blev jeg led ved hende, som jeg var blevet led ved hendes storesøster. <verse number="19-20" style="v"/>Men det generede hende ikke. Hun huskede sin fortid som prostitueret i Egypten og gav sig nu hen til de liderlige egyptere, der var brunstige som æsler og gejle som hingste. <verse number="21" style="v"/>Hun gik tilbage til sin ungdoms lyster, dengang man krammede hendes bryster i Egypten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Men hør nu Herrens ord, Oholiba: Alle dine elskere, som du vendte dig fra i afsky, hidser jeg op imod dig. <verse number="23" style="v"/>Babylonierne kommer imod dig sammen med alle kaldæerne fra Pekod, Shoa og Koa. Også assyrerne sender jeg mod dig, alle de flotte officerer og stormænd, klædt i purpur og ridende på prægtige heste. <verse number="24" style="v"/>Fra nord kommer stridsvogne og forsyningsvogne rumlende imod dig, og deres fodfolk kommer vrimlende fra alle kanter, bevæbnet til tænderne. Fjenden omringer dig fra alle sider, og jeg overlader det til dem at udføre straffen over dig. <verse number="25" style="v"/>I jalousi vil jeg hævne mig på dig. Jeg lader dem skære næsen og ørerne af dig og bortføre dine børn som slaver. De, der overlever, vil falde for sværdet eller brændes i ilden. <verse number="26" style="v"/>De vil flå tøjet af dig og rive dine juveler til sig. <verse number="27" style="v"/>Sådan vil jeg gøre en ende på dine uhæmmede lidenskaber, den skamløse livsstil du tog med dig fra Egypten. Du skal ikke mere tilbede falske guder eller tænke på Egypten. <verse number="28" style="v"/>Jeg giver dig i dine fjenders vold, dem du afskyr og har taget afstand fra. <verse number="29" style="v"/>I deres raseri vil de frarøve dig alt, hvad du har, og slænge dig bort, nøgen og forladt, så din skandaløse livsstil afsløres. <verse number="30" style="v"/>Al den elendighed er du selv skyld i, fordi du dyrkede fremmede folkeslags guder og gjorde dig selv uren ved at tilbede deres afgudsbilleder. <verse number="31" style="v"/>Du fulgte i din søsters fodspor, og derfor skal du få en straf, der svarer til hendes. <verse number="32" style="v"/>Det er en hård straf, og du bliver genstand for alverdens hån. Du må tømme straffens fyldte bæger til bunds. <verse number="33" style="v"/>Du vil blive fuldstændig omtåget og stønne af gru og rædsel. <verse number="34" style="v"/>Men du skal tømme det til sidste dråbe og derefter smadre det i tusind stykker og rive dig selv til blods i fortvivlelse. Jeg, Herren, har talt. <verse number="35" style="v"/>Fordi du glemte mig og vendte mig ryggen, må du tage konsekvensen af din forfærdelige utroskab.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Herren fortsatte: „Du menneske, udtal min dom over Ohola og Oholiba. Fortæl om deres frygtelige synder. <verse number="37" style="v"/>De var mig utro og har blod på hænderne, for de dyrkede afguderne og myrdede de børn, som de fødte mig, ved at brænde dem på afgudsaltrene. <verse number="38" style="v"/>Desuden vanærede de mit tempel og overholdt ikke sabbatsbudet. <verse number="39" style="v"/>Tænk, lige efter at have slagtet og brændt deres børn til ære for afguderne kom de til mit tempel for at tilbede mig! Hvilken afskyelig handlemåde!</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>I to søstre sendte bud til fjerne lande efter flotte mænd. I badede jer, lagde sminke på øjnene og tog jeres fineste smykker på. <verse number="41" style="v"/>I satte jer til bords på elegante puder og stillede min hellige røgelse og olie frem på bordet. <verse number="42" style="v"/>Der var fest og ballade. De mange indbudte mænd fra ørkenen drak sig fulde og satte armringe på jeres arme og en fornem krone på jeres hoved. <verse number="43" style="v"/>Jeg sagde til mig selv: De utro gamle skøger! <verse number="44" style="v"/>Derpå gik mændene ind til Ohola og Oholiba som til prostituerede. Åh, de skamløse kvinder. <verse number="45" style="v"/>Men retskafne mænd skal efter lovens ord idømme dem straffen for ægteskabsbrud og mord, for de har været utro imod mig, og de har blod på hænderne.</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Gud Herren siger: Før en hær imod dem, så de bliver terroriseret og udplyndret. <verse number="47" style="v"/>Lad fjenden kaste sten imod dem og hugge dem ned med sværdet, slagte deres børn og brænde deres huse ned til grunden. <verse number="48" style="v"/>For jeg vil sætte en stopper for den afgudsliderlighed, der hersker i landet. I skal være et eksempel til skræk og advarsel for andre til alle tider. <verse number="49" style="v"/>I vil blive straffet hårdt for jeres uanstændige afguderi, og I skal forstå, at jeg er Herren.”</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="s1">Lignelsen om den anløbne kobbergryde</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>På den tiende dag i den tiende måned i det niende<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24,1 </char><char style="ft" closed="false">Jf. <char style="xt"><ref loc="2KI 25:1">2.Kong. 25,1</ref></char>.</char></note> år af vores eksil sagde Herren til mig:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>„Du menneske, skriv denne dato ned, for i dag begynder Babylons konge belejringen af Jerusalem. <verse number="3" style="v"/>Fortæl så mit oprørske folk Israel den her lignelse: Hør, hvad Herren siger: Sæt en gryde over ilden og hæld vand i den. <verse number="4-5" style="v"/>Læg så kødstykkerne i: bov, nakke og gode ben, alt det bedste af dyret. Læg godt med brænde under og lad det koge, til det hele er mørt.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24,4-5 </char><char style="ft" closed="false">Den rustne jerngryde over ilden er Jerusalem under belejring, plettet af blod, og kødet er byens befolkning.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Gud Herren siger nemlig: Byen, som er fuld af mordere, får nu sin straf. Den er som en anløben kobbergryde. Tag kødet op af gryden, stykke for stykke uden at gøre forskel. <verse number="7" style="v"/>Byen er fuld af mordere, og de myrdedes blod blev ikke opslugt af jorden, men ligger synligt på en klippe. <verse number="8" style="v"/>Det ligger stadig utildækket som en anklage imod byen, og det vækker min vrede, det råber til mig om hævn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Derfor siger Herren: Byen, som er fuld af mordere, får nu sin straf. Jeg vil selv samle en stor bunke brænde til bålet. <verse number="10" style="v"/>Kom med brændet og sæt ild til bålet. Sørg for at koge kødet mørt. Tøm så gryden og brænd benene på bålet. <verse number="11" style="v"/>Sæt derefter den tomme gryde tilbage på gløderne, så kobberet bliver gloende hedt og grydens urenheder smeltes væk. <verse number="12" style="v"/>Jeg blev træt af at forsøge at skrabe gryden ren, for det hjalp jo ikke, og derfor var jeg nødt til at sætte gryden på ilden. <verse number="13" style="v"/>Byens umoral gjorde den uren. Jeg forsøgte at rense jer, men I blev ikke rene. I bliver ikke rensede, før I har været i min voldsomme vredes ild. <verse number="14" style="v"/>Jeg, Herren, har talt, og det vil ske, som jeg har sagt. Jeg fortryder ikke min dom, og standser ikke min straf. I skal få, hvad I har fortjent for jeres handlinger, siger Herren!”</para>
  <para style="s1">Ezekiels kone dør som billede på templets ødelæggelse</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Derpå sagde Herren til mig: <verse number="16" style="v"/>„Du menneske, i dag tager jeg din elskede kone fra dig ved en brat død. Men du må ikke holde dødsklage eller græde, <verse number="17" style="v"/>men må nøjes med at sukke i stilhed. Tag som sædvanlig din turban og dine sandaler på. Du må ikke vise din sorg ved at tildække dit skæg eller spise den mad, dine naboer og venner bringer dig som trøst.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Tidligt om morgenen havde jeg givet mit budskab til folket, og allerede samme aften døde min kone. Den følgende morgen gjorde jeg, som Herren havde givet mig besked på.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Da spurgte folk: „Hvad i alverden skal det betyde? Hvad er det, du prøver at fortælle os?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20-21" style="v"/>Jeg svarede: „Herren sagde til mig, at jeg skulle sige til Israels folk: Jeg vil ødelægge mit elskede tempel, som I beundrer og er så stolte af og længes efter at se igen. Jeres sønner og døtre, som I efterlod i Jerusalem, vil falde i krigen. <verse number="22" style="v"/>Når I modtager nyheden, skal I gøre, som Ezekiel gør nu. I må ikke tildække jeres skæg eller spise den mad, som andre vil trøste jer med. <verse number="23" style="v"/>I skal gå med turban og sandaler, som I plejer, og I må ikke græde og klage. I må nøjes med at sukke i stilhed over alle jeres synder. <verse number="24" style="v"/>Lad Ezekiels opførsel være et forvarsel, siger Herren. I kommer til at gøre som ham, når det sker, og så vil I indse, at jeg er Herren.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Herren fortsatte: „Du menneske, jeg tager deres prægtige tempel fra dem, deres stolthed og glæde, som de beundrede så højt og længtes efter at se igen. Jeg tager også deres sønner og døtre fra dem. <verse number="26" style="v"/>Når det sker, kommer der en flygtning fra Jerusalem til Babylon og fortæller dig om det. <verse number="27" style="v"/>Da får du igen mund og mæle, så du kan tale. Du skal altså være et forvarsel om det, der skal overgå folket, så de kan indse, at jeg er Herren.”</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="s1">Profetier mod Ammon, Moab, Edom og filistrenes land</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Herren sagde til mig: <verse number="2" style="v"/>„Du menneske, vend dit ansigt mod ammonitterne og profetér imod dem. <verse number="3" style="v"/>Sig til dem: Hør, hvad Herren siger: Fordi I kun havde spottende ord tilovers for mit tempel, da det blev ødelagt, fordi I hånede Israel, da landet blev ramt af katastrofen, og fordi I lo ad Judas folk, dengang de blev ført i eksil, <verse number="4" style="v"/>vil jeg overgive jer til ørkenbeduinerne, der kommer imod jer fra øst. De slår lejr på jeres marker, tager jeres frugthøst og mælken fra jeres køer. <verse number="5" style="v"/>Jeg forvandler hovedstaden Rabba til en græsgang for kameler og Ammons land til en brakmark, hvor fåreflokke hviler sig. Da vil I indse, at jeg er Herren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Herren siger: Fordi I klappede i hænderne, stampede med fødderne og jublede af skadefryd og foragt for mit folk, <verse number="7" style="v"/>bliver I som straf overgivet til jeres fjender, så I bliver udryddet og ikke længere er en nation og et folk. Da vil I indse, at jeg er Herren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Herren siger: Moabitterne påstår ligesom edomitterne, at Judas folk er som alle andre folk. <verse number="9-10" style="v"/>Derfor åbner jeg Moabs østgrænse, så landets stolte byer, Bet-Jeshimot, Ba’al-Meon og Kirjatajim går tabt. Dem giver jeg til ørkenbeduinerne fra øst, som strømmer ind i landet, ligesom de gør i Ammon. Moab bliver udslettet som nation og folk. <verse number="11" style="v"/>Sådan straffer jeg moabitterne. Da vil de indse, at jeg er Herren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Herren siger: Edoms folk syndede groft ved at hævne sig på Judas befolkning. <verse number="13" style="v"/>Derfor løfter jeg min hånd imod Edom og udrydder hele befolkningen og alt kvæget i landet. Fra Teman til Dedan bliver alt lagt i ruiner, folket bliver sablet ned, og landet bliver øde. <verse number="14" style="v"/>Straffen over Edom skal udføres af mit folk, Israel. Gennem dem udløser jeg min vrede og hævn. Så vil de indse, at jeg er Herren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Herren siger: Filistrene var hævngerrige og fulde af foragt og gammelt fjendskab over for mit folk. <verse number="16" style="v"/>Derfor løfter jeg min hånd imod filistrene og udrydder også kreterne mod syd og de øvrige folk langs kysten. <verse number="17" style="v"/>Ja, jeg tager frygtelig hævn over dem for den behandling, de gav mit folk. Når det sker, vil de indse, at jeg er Herren.”</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="s1">Profetier mod Tyrus</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>I det 11. år af vores eksil, på den første dag i måneden,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26,1 </char><char style="ft" closed="false">Månedens navn er sandsynligvis faldet ud ved en fejlkopiering.</char></note> sagde Herren til mig:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>„Du menneske, Tyrus godtede sig over Jerusalems fald og mente, at byens ødelæggelse ville blive til gavn for deres handel. <verse number="3" style="v"/>Derfor siger Gud Herren: Jeg vender mig imod dig, Tyrus, og lader fremmede folk skylle ind over dig, som havets bølger slår ind over din kyst. <verse number="4" style="v"/>De ødelægger dine mure og river dine fæstningsværker ned. Jeg fejer støvet bort, så kun den nøgne klippe er tilbage. <verse number="5" style="v"/>Du bliver en ubeboet ø, en tørreplads for fiskernes net. Jeg har talt, siger Gud Herren. Du bliver bytte for fremmede folkeslag, <verse number="6" style="v"/>og dine forstæder på fastlandet falder i krigen. Da vil du indse, at jeg er Herren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Jeg sender Nebukadnezar, Babylons store konge, imod dig fra nord med en mægtig hær af ryttere og stridsvogne. <verse number="8" style="v"/>Først falder småbyerne på fastlandet. Så laver han angrebsramper imod dig, bygger belejringsvolde og løfter et lag af skjolde. <verse number="9" style="v"/>Rambukke vil bryde dine mure ned og jernstænger brække dine tårne i stykker. <verse number="10" style="v"/>Hestenes hove vil rejse en støvsky, der dækker byen, og murene vil skælve ved larmen fra stridsvognene og hestene, når de kører ind gennem hullet i bymuren. <verse number="11" style="v"/>Rytterne vil storme frem i dine gader og sable befolkningen ned med deres sværd. Alle dine store stenstøtter bliver væltet omkuld. <verse number="12" style="v"/>Man plyndrer dig for alt af værdi, ødelægger dine prægtige huse og jævner dem med jorden. Stenene og tømmeret havner i havet, ja, selv støvet bliver fejet væk. <verse number="13" style="v"/>Det er slut med at synge muntre sange og spille sød musik, citeren forstummer. <verse number="14" style="v"/>Du bliver til en ubeboet ø, en tørreplads for fiskernes net. Aldrig igen skal du genopbygges, for jeg, Herren, har talt, og mit ord står ved magt.</para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v"/>Hele kystområdet vil blive rystet, når de hører om de mange sårede og faldne. <verse number="16" style="v"/>Alle fyrsterne langs kysten vil stige ned fra deres troner og lægge deres fornemme kåber til side. De vil sætte sig på jorden i rædsel og ryste af angst. <verse number="17" style="v"/>De vil sørge over dig og synge denne klagesang:</para>
  <para style="q1">‚Åh, du mægtige havneby, havets hersker.</para>
  <para style="q2">Du nød stor respekt, men nu er du sunket i grus.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>Dit fald får kystlandet til at skælve.</para>
  <para style="q2">De mange øer ryster på hovedet i vantro fortvivlelse.’</para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v"/>Herren siger: Jeg lægger dig øde som de andre byer, der blev jævnet med jorden. Du bliver overskyllet af havet og skjult under bølgernes brus. <verse number="20" style="v"/>Du sendes i graven til fortidens folk, der for længst sank ned i underverdenen. Der kan du ligge blandt gamle ruiner, for du vil aldrig mere blive beboet og opleve det pulserende liv. <verse number="21" style="v"/>Undergangen rammer dig pludselig, og så eksisterer du ikke mere. Selvom man vil søge efter dig, finder man dig aldrig igen, siger Gud Herren.”</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="s1">En klagesang over Tyrus</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Herren sagde til mig: <verse number="2" style="v"/>„Du menneske, syng følgende klagesang over Tyrus, <verse number="3" style="v"/>den store havneby, der driver handel med et utal af lande. Hør hvad Herren siger:</para>
  <para style="q1">Tyrus, du praler af din skønhed,</para>
  <para style="q2">du ser dig selv som et fornemt skib.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27,3 </char><char style="ft" closed="false">Da Tyrus var bygget på en lille ø tæt ved fastlandet, er sammenligningen med et skib naturlig.</char></note></para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>Du hersker på de store have,</para>
  <para style="q2">skibstømrerne frembragte et mesterværk.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Dine planker var af fyrretræ fra Hermonbjerget,</para>
  <para style="q2">din mast var et cedertræ fra Libanons skove.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Dine årer blev udskåret af egetræ fra Bashan,</para>
  <para style="q2">dækket var af buksbom fra Cypern med indlagt elfenben.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27,6 </char><char style="ft" closed="false">Teksten er uklar, og ordet „elfenben” er sandsynligvis indført ved en kopieringsfejl.</char></note></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Sejlene var lavet af linned fra Egypten,</para>
  <para style="q2">vævet i flotte farver og mønstre.</para>
  <para style="q1">Soltaget var vævet i rødt med kostbart purpur,</para>
  <para style="q2">hentet fra Elishas land.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27,7 </char><char style="ft" closed="false">Enten Cypern eller det græske ørige, se <char style="xt"><ref loc="GEN 10:4">1.Mos. 10,4</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Dine roere kom fra Sidon og Arvad,</para>
  <para style="q2">men skibsofficererne var dine egne folk.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Eksperter og bødkere fra Byblos</para>
  <para style="q2">var parate til at udbedre revner og huller.</para>
  <para style="q1">Handelsskibe fra hele verden</para>
  <para style="q2">handlede med deres varer hos dig.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Folk fra Persien, Lydien og Libyen</para>
  <para style="q2">tjente i din hær som heltemodige krigere.</para>
  <para style="q1">Deres hjelme og skjolde var et imponerende syn,</para>
  <para style="q2">de gav dig berømmelse og ære.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Folk fra Arvad stod vagt på din mur,</para>
  <para style="q2">dine egne tapre krigere bemandede fæstningstårnene.</para>
  <para style="q1">Skjoldene hang i rad og række på muren</para>
  <para style="q2">og gjorde din skønhed fuldkommen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Helt fra Tarshish kom der handelsfolk for at købe dine varer og betale med sølv, jern, tin eller bly. <verse number="13" style="v"/>Købmænd fra Grækenland, Tubal og Meshek bragte dig slaver og bronzekar. <verse number="14" style="v"/>Fra Bet-Togarma<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27,14 </char><char style="ft" closed="false">Et område i det nuværende østlige Tyrkiet, se også <char style="xt"><ref loc="GEN 10:3">1.Mos. 10,3</ref></char>.</char></note> kom arbejdsheste, krigsheste og muldyr.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Folk fra Dedan transporterede varer fra de mange kystlande, som var dine handelspartnere. De betalte med ibenholt og elfenben. <verse number="16" style="v"/>Aram sendte handelsfolk for at opkøbe dine varer. De bragte ædelsten, purpurfarver, broderier og fintvævet linned, koralsmykker og rubiner. <verse number="17" style="v"/>Juda og de byer, som engang udgjorde kongeriget Israel, sendte købmænd med hvede fra Minnit, foruden kager, honning, olie og balsam. <verse number="18" style="v"/>Folk fra Damaskus kom også og bragte vin fra Helbon samt hvid uld i bytte for mange slags varer. <verse number="19" style="v"/>Grækere fra Uzal kom med smedejern, kassia og kalmus, <verse number="20" style="v"/>og fra Dedan kom man med kostbare sadeltæpper.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Arabere og Kedars stormænd kom med lam, væddere og geder. <verse number="22" style="v"/>Opkøbere fra Saba og Oman gav krydderier, ædelsten og guld i bytte for dine varer. <verse number="23" style="v"/>Der kom varer fra Karan, Kalne og Eden, og handelsfolk fra Saba bragte ting fra Ashur og Kilmad: <verse number="24" style="v"/>smukke purpurfarvede og broderede klæder, kapper og stoffer, farvede tæpper med flettede snore af høj kvalitet. <verse number="25" style="v"/>Det var de store Tarshish-skibe, der skabte din handel og rigdom.</para>
  <para style="q1">Du var selv som et tungtlastet skib</para>
  <para style="q2">midt ude på det store hav.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v"/>Slaverne roede ud i rum sø,</para>
  <para style="q2">hvor østenstormen knuste dig.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v"/>Du led skibbrud og mistede alting:</para>
  <para style="q2">dine kostbare varer, al din rigdom,</para>
  <para style="q1">dine roere og søfolk,</para>
  <para style="q2">skibstømrere og handelsmænd,</para>
  <para style="q3">soldater og passagerer.</para>
  <para style="q1">Alt sank i dybet på ulykkens dag.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v"/>Ved dine sømænds dødsskrig</para>
  <para style="q2">ryster fastlandet af skræk.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v"/>Alle rorkarle går fra borde,</para>
  <para style="q2">alle søfolk bliver på land.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="30" style="v"/>De græder og sørger over din skæbne,</para>
  <para style="q2">fortvivlet kaster de jord på hovedet,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="31" style="v"/>i sorg rager de håret af</para>
  <para style="q2">og klæder sig i sæk og aske.</para>
  <para style="q1">De klager hjerteskærende,</para>
  <para style="q2">tynget af sorg og gru.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="32" style="v"/>De synger en dødsklage over dig:</para>
  <para style="q1">‚Var der nogensinde en by som Tyrus,</para>
  <para style="q2">der nu ligger tavs i ruiner?’</para>
  <para style="q1">
    <verse number="33" style="v"/>Dine varer blev værdsat af mange nationer,</para>
  <para style="q2">jordens konger blev rige på grund af dig.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="34" style="v"/>Men du led skibbrud derude på havet,</para>
  <para style="q2">både varer og mandskab sank ned i dybet.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="35" style="v"/>Kystlandene er chokerede over din skæbne,</para>
  <para style="q2">kongerne græmmer sig og blegner af skræk.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="36" style="v"/>Alverdens handelsfolk fløjter i forundring</para>
  <para style="q2">over din totale og endelige udslettelse.”</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="s1">Profeti imod fyrsten over Tyrus</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Herren sagde til mig: <verse number="2" style="v"/>„Du menneske, sig til fyrsten over Tyrus:</para>
  <para style="q1">Du er så stolt og hovmodig,</para>
  <para style="q2">at du tror, du selv er en gud.</para>
  <para style="q1">Du sidder på din høje trone,</para>
  <para style="q2">hersker over havet og praler.</para>
  <para style="q1">Men du er kun et menneske,</para>
  <para style="q2">der bilder sig ind at være en gud.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>Du tror, du er klogere end Daniel</para>
  <para style="q2">og kender alle hemmeligheder.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>Du brugte din visdom og forstand</para>
  <para style="q2">til at samle mængder af guld og sølv.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Dit handelstalent gjorde dig rig,</para>
  <para style="q2">men din rigdom gjorde dig hovmodig.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Derfor siger Gud Herren:</para>
  <para style="q2">Fordi du tror, at du selv er en gud,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>sender jeg en grusom fjendehær,</para>
  <para style="q2">der gør ende på din rigdom og pragt.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Til dødsriget sender de dig ned,</para>
  <para style="q2">du bliver dræbt og kastet i havet.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Vil du mon fortsat hævde, du er en gud,</para>
  <para style="q2">når fjenderne er ved at slå dig ihjel?</para>
  <para style="q1">I hænderne på dem er du ingen gud,</para>
  <para style="q2">men kun et almindeligt menneske.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Du skal dø som en hund for de fremmedes hånd.</para>
  <para style="q2">Jeg, Herren har talt.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Endvidere sagde Herren til mig: <verse number="12" style="v"/>„Du menneske, istem en klagesang over Tyrus’ fyrste og sig til ham:</para>
  <para style="q1">Engang var du fuldkommen,</para>
  <para style="q2">smuk og fuld af visdom.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>Du levede som i Paradis,</para>
  <para style="q2">smykket med utallige juveler:</para>
  <para style="q1">rubin, topas og diamant,</para>
  <para style="q2">krysolit, onyks og jaspis,</para>
  <para style="q3">safir, granat og smaragd.</para>
  <para style="q1">Alle juveler var indsat i guld,</para>
  <para style="q2">de lå klar til dig ved din fødsel.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>Jeg satte dig som en kerub,</para>
  <para style="q2">der skulle vogte og beskytte</para>
  <para style="q3">det hellige bjerg, jeg havde skabt,</para>
  <para style="q1">Du vandrede blandt funklende ædelsten.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="15" style="v"/>Der var intet at udsætte på dig</para>
  <para style="q1">fra den dag, du blev født,</para>
  <para style="q2">indtil din ondskab blev afsløret.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>Din store rigdom gjorde dig korrupt,</para>
  <para style="q2">så vold og synd fyldte dit hjerte.</para>
  <para style="q1">Da jog jeg dig bort fra mit hellige bjerg</para>
  <para style="q2">og de funklende ædelsten, du skulle beskytte.</para>
  <para style="q3">Jeg slog dig ned, du vældige kerub.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>Din skønhed gjorde dig stolt,</para>
  <para style="q2">din rigdom spændte ben for din visdom.</para>
  <para style="q1">Derfor kastede jeg dig til jorden</para>
  <para style="q2">som en advarsel for andre fyrster.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>Din uhæderlige handel</para>
  <para style="q2">afsporede din gudsdyrkelse.</para>
  <para style="q1">Derfor lod jeg ild bryde frem og fortære dig,</para>
  <para style="q2">så du blev til aske på jorden for alles øjne.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>Alle var skrækslagne over din skæbne.</para>
  <para style="q2">Du blev et skræmmende eksempel</para>
  <para style="q3">ved din totale og endelige udslettelse.”</para>
  <para style="s1">Profeti imod Sidon</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Herren sagde til mig:</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>„Du menneske, vend dig mod Sidon og profetér over byen. <verse number="22" style="v"/>Sig til den:</para>
  <para style="q1">Sidon, jeg er din fjende,</para>
  <para style="q2">og jeg vil demonstrere min magt på dig.</para>
  <para style="q1">Alle skal få at se, at jeg er Herren,</para>
  <para style="q2">når jeg åbenbarer min hellighed på dig</para>
  <para style="q3">ved at straffe dig for dine synder.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v"/>Jeg sender epidemier og krig,</para>
  <para style="q2">så blodet flyder i gaderne.</para>
  <para style="q1">Fjenden angriber fra alle sider</para>
  <para style="q2">og slår folk ned til højre og venstre.</para>
  <para style="q1">Da vil du indse, at jeg er Herren.</para>
  <para style="s1">Et løfte til Guds folk</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Israels nabofolk skal ikke længere stikke mit folk som tidsler og torne. Alle I, som nu håner mit folk, skal få at se, at jeg er Herren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Hør, hvad Herren siger: Når jeg samler Israels folk fra de folkeslag, de er spredt iblandt, og fører dem tilbage til deres eget land, det land, jeg gav min tjener Jakob, da vil alle folk indse, at jeg er en hellig og mægtig Gud. <verse number="26" style="v"/>Derefter skal mit folk bo trygt i deres land, bygge huse og plante vingårde, mens jeg straffer alle dem, som behandlede dem med foragt. Da vil de indse, at jeg er Herren, deres Gud.”</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="s1">Profetier mod Egypten</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>På den 12. dag i den tiende måned i det tiende år af vores eksil sagde Herren til mig: <verse number="2" style="v"/>„Du menneske, vend dig mod Egypten og profetér imod Farao og hele folket. <verse number="3" style="v"/>Sig til dem: Hør hvad Herren siger:</para>
  <para style="q1">Jeg vil straffe dig, Farao, Egyptens konge,</para>
  <para style="q2">det store uhyre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29,3 </char><char style="ft" closed="false">Eller „krokodille”, „søuhyre”, „drage”.</char></note> i Nilens vande.</para>
  <para style="q1">Du hævder, at Nildeltaet tilhører dig,</para>
  <para style="q2">og at du selv har skabt det.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>Men jeg sætter kroge i dine kæber</para>
  <para style="q2">og får fiskene til at bide sig fast i dine skæl.</para>
  <para style="q1">Derefter trækker jeg dig op på land,</para>
  <para style="q2">så alle flodens fisk følger med.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Jeg slynger dig ud i ørkenen</para>
  <para style="q2">sammen med alle flodens fisk.</para>
  <para style="q1">Du får lov at ligge, hvor du faldt,</para>
  <para style="q2">ingen samler dig op for at begrave dig.</para>
  <para style="q1">Dit kød bliver føde for himlens fugle</para>
  <para style="q2">og for jordens vilde dyr.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Da vil Egyptens indbyggere forstå, at jeg er Herren.</para>
  <para style="q2">Du var det halmstrå, mit folk greb efter i nøden.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Du var som en kæp, mit folk ville støtte sig til,</para>
  <para style="q2">men du knækkede, og de vred skulderen af led.</para>
  <para style="q1">Da de forsøgte at læne sig op ad dig,</para>
  <para style="q2">brød du sammen, og de vred hoften af led.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Derfor siger Gud Herren til Egypten:</para>
  <para style="q1">Jeg sender en hær imod dig,</para>
  <para style="q2">som vil dræbe både mennesker og dyr.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Hele landet bliver lagt i ruiner.</para>
  <para style="q2">Da vil du indse, at jeg er Herren.</para>
  <para style="q1">Du hævder, at Nildeltaet tilhører dig,</para>
  <para style="q2">og at du selv har skabt det.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Derfor straffer jeg dig og din flod,</para>
  <para style="q2">rydder landet for mennesker og dyr</para>
  <para style="q1">fra Migdol i nord til Aswan i syd</para>
  <para style="q2">ved grænsen til Kush.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>I 40 år skal det ligge øde,</para>
  <para style="q2">hverken mennesker eller dyr skal færdes der.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Jeg lægger dine byer i ruiner</para>
  <para style="q2">og gør landet til en ødemark i 40 år,</para>
  <para style="q1">som det er sket med de andre lande og byer.</para>
  <para style="q2">Jeg spreder dit folk blandt fremmede folkeslag.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>Men efter 40 år vil jeg samle dem igen</para>
  <para style="q2">og føre dem hjem fra de lande, jeg fordrev dem til.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>Jeg vender deres skæbne, fører dem hjem til Patros,</para>
  <para style="q2">men det bliver et rige uden særlig betydning.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>Egypten bliver mindre end de andre riger,</para>
  <para style="q2">de er for få til at herske over andre folkeslag.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>Israel vil erkende, at de begik en stor fejl</para>
  <para style="q2">ved at søge til Egypten efter hjælp.</para>
  <para style="q1">Det vil de aldrig gøre igen.</para>
  <para style="q2">Da vil de indse, at jeg er Herren, deres Gud.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>På den første dag i den første måned i det 27. år af vores eksil sagde Herren til mig:</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>„Du menneske, kong Nebukadnezars hær har arbejdet hårdt for at besejre Tyrus. Deres hår og tøj er slidt af dem. Hverken kongen selv eller hæren fik løn for deres indsats imod Tyrus. <verse number="19" style="v"/>Derfor siger jeg, Herren: Jeg giver Egyptens land til Babyloniens kong Nebukadnezar. Han skal plyndre landet for al dets rigdom og dele krigsbyttet mellem sine soldater, så de kan få deres løn. <verse number="20" style="v"/>Egyptens rigdom skal være deres belønning, fordi de ihærdigt arbejdede for mig, siger Herren. <verse number="21" style="v"/>Til den tid lader jeg en ny og stærk leder spire frem i Israel, og dig giver jeg inspiration til at tale til folket. Da skal de indse, at jeg er Herren.”</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="s1">En klagesang over Egypten</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Herren sagde til mig: <verse number="2-3" style="v"/>„Du menneske, profetér og sig:</para>
  <para style="q1">Råb af rædsel, for tiden er kommet,</para>
  <para style="q2">dagen, hvor Guds dom bliver virkeliggjort.</para>
  <para style="q1">Herren er klar til at gribe ind.</para>
  <para style="q2">Det bliver en sort dag for folkeslagene.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>Sværdet rammer Egypten,</para>
  <para style="q2">Kush skælver af skræk.</para>
  <para style="q1">Egyptens soldater falder i kampen,</para>
  <para style="q2">landets rigdomme bliver røvet,</para>
  <para style="q3">dets fæstninger jævnet med jorden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Denne dom gælder også Egyptens lejesoldater, hvad enten de kommer fra Kush, Libyen, Lydien eller andre lande. De skal alle falde i krig, <verse number="6" style="v"/>for Gud Herren siger: Alle Egyptens allierede skal falde og udryddes sammen med Egyptens egen hær, landets stolthed. Krigen skal rase fra Migdol i nord til Aswan i syd, siger Gud Herren. <verse number="7" style="v"/>Landet bliver lagt øde som så mange andre, dets byer jævnes med jorden som de andre ødelagte byer. <verse number="8" style="v"/>Når jeg sætter ild til Egyptens land og uskadeliggør dets forbundsfæller, vil de indse, at jeg er Herren. <verse number="9" style="v"/>Nyheden bliver bragt med skib til de selvsikre kushitter, som vil ryste af skræk, når de hører, hvordan jeg straffer Egypten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Hør hvad Herren siger:</para>
  <para style="q1">Ved kong Nebukadnezar af Babylon</para>
  <para style="q2">vil jeg gøre en ende på Egypten.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Hans grusomme og berygtede hær</para>
  <para style="q2">skal ødelægge Egyptens land.</para>
  <para style="q1">De skal nedsable landets soldater,</para>
  <para style="q2">så der er bunker af lig overalt.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Jeg udtørrer Nilens vandstrømme,</para>
  <para style="q2">giver landet i onde menneskers vold.</para>
  <para style="q1">Jeg jævner Egypten med jorden</para>
  <para style="q2">ved hjælp af et folk fra det fjerne, siger Herren.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>Jeg knuser egypternes afgudsbilleder</para>
  <para style="q2">og smadrer afguderne i Memfis.</para>
  <para style="q1">Jeg udrydder alle Egyptens herskere,</para>
  <para style="q2">så der bliver kaos og rædsel i landet.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>Jeg ødelægger Patros,</para>
  <para style="q2">sætter ild til Zoan og straffer No.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>Min vrede skal ramme Sin, egypternes stærke fort.</para>
  <para style="q2">Nos befolkning udrydder jeg.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>Jeg sætter ild til hele Egypten,</para>
  <para style="q2">så Sin skælver af skræk.</para>
  <para style="q1">Nos mure gennembrydes,</para>
  <para style="q2">Memfis angribes ved højlys dag.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>Unge krigere fra Heliopolis og Bubastis falder for sværdet,</para>
  <para style="q2">indbyggerne føres bort som slaver.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>Når jeg knækker Egyptens magt</para>
  <para style="q2">og gør ende på landets stolthed,</para>
  <para style="q3">ser det sort ud for Takpankes.</para>
  <para style="q1">Store røgskyer indhyller byen,</para>
  <para style="q2">mens indbyggerne føres i eksil.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>Jeg straffer Egypten eftertrykkeligt,</para>
  <para style="q2">så de kan indse, at jeg er Herren.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>På den syvende dag i den første måned i det 11. år af vores eksil sagde Herren til mig:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v"/>„Du menneske, jeg har brækket egypterkongens arm,</para>
  <para style="q2">og den skal ikke behandles eller forbindes,</para>
  <para style="q3">så den igen bliver stærk og kan løfte sværdet.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30,21 </char><char style="ft" closed="false">Under Jerusalems belejring forsøgte egypterne at gå til angreb på babylonierne, men de blev slået tilbage, jf. <char style="xt"><ref loc="JER 37:5-8">Jer. 37,5-8</ref></char></char></note></para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v"/>For Herren siger om egypterkongen:</para>
  <para style="q2">Jeg vil brække begge hans arme,</para>
  <para style="q1">både den raske og den, som allerede er skadet.</para>
  <para style="q2">Sværdet falder ud af hans hænder.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v"/>Jeg sender egypterne i eksil</para>
  <para style="q2">og spreder dem blandt folkeslagene.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v"/>Jeg styrker kongen af Babyloniens arme</para>
  <para style="q2">og lægger mit sværd i hans hånd.</para>
  <para style="q1">Men egypterkongens arme brækker jeg,</para>
  <para style="q2">så han stønner som en døende foran den babyloniske konge.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v"/>Jeg lægger mit sværd i Babyloniens konges hånd,</para>
  <para style="q2">og han svinger det over Egyptens land.</para>
  <para style="q1">Når jeg giver babylonierne sejr over egypterne,</para>
  <para style="q2">vil de indse, at jeg er Herren.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v"/>Jeg sender egypterne i eksil</para>
  <para style="q2">og spreder dem blandt folkeslagene.</para>
  <para style="q1">Da vil de indse, at jeg er Herren.”</para>
  <para style="b"/>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="s1">Egyptens stolthed og indbildskhed</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>På den første dag i den tredje måned i det 11. år af vores eksil sagde Herren til mig: <verse number="2-3" style="v"/>„Du menneske, giv egypterkongen og hele hans folk følgende budskab:</para>
  <para style="q1">Hvem skal jeg sammenligne dig med? Med Assyrien?</para>
  <para style="q2">Det land var engang som et af Libanons majestætiske cedertræer</para>
  <para style="q1">med smukke grene og skyggefuld krone.</para>
  <para style="q2">Det ragede højt op, helt til skyerne.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>Vandet fra jordens dyb gav det vækst,</para>
  <para style="q2">og små floder strømmede tæt forbi det,</para>
  <para style="q3">før de fortsatte til skovens andre træer.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Cedertræet knejsede over alle de andre træer,</para>
  <para style="q2">og det fik mange og lange grene,</para>
  <para style="q3">fordi det havde rigeligt med vand.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Fugle byggede rede i dets grene,</para>
  <para style="q2">de vilde dyr ynglede i dets skygge.</para>
  <para style="q3">Alle verdens folkeslag levede i skyggen af dets storhed.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Det var et stærkt og smukt træ,</para>
  <para style="q2">hvis rødder nåede ned til grundvandet.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Ingen andre træer i Edens have kunne måle sig med det,</para>
  <para style="q2">hverken cedre, fyr eller platantræer.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Jeg gjorde det cedertræ så smukt,</para>
  <para style="q2">at alle træer i Guds have misundte det.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Herren siger om Assyrien: Fordi din stamme blev høj og din krone strakte sig op mellem skyerne, blev du stolt og indbildsk. <verse number="11" style="v"/>Derfor udleverede jeg dig til en mægtig nation, der kunne straffe dig for din gudløshed og ondskab. Jeg forkastede dig. <verse number="12" style="v"/>Et grusomt folk fældede dig og lod dig ligge på bjergsiden. Dit løv faldt ned i dalene, og dine grene lå knækkede ved alle landets vandløb. Alle de folkeslag, som havde søgt ly under din skygge, forlod dig. <verse number="13" style="v"/>Fuglene slog sig ned på din faldne stamme, og de vilde dyr lagde sig oven på dine splintrede grene. <verse number="14" style="v"/>Ingen træer har lov at få så høje stammer, at de når til skyerne, uanset hvor dybt ned deres rødder når, og hvor meget vand de får. Ingen skal sætte lid til deres egen styrke og storhed. Alle skal forgå og ende i dødsriget. Selv de stærkeste ender i graven.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Gud Herren siger: Den dag du endte i dødsriget, holdt jeg vandstrømmene tilbage. Jeg klædte Libanon i sørgedragt, og alle landets træer hang med bladene. <verse number="16" style="v"/>Ved braget fra dit fald skælvede folkeslagene af skræk, for jeg styrtede dig i graven til dem, der gik forud for dig. Dernede fandt de andre stolte træer fra Guds have trøst, for du delte skæbne med dem, alle disse engang så ranke cedre, hvis rødder nåede ned til grundvandet. <verse number="17" style="v"/>Dine forbundsfæller, som sad i din skygge, endte samme sted, for de blev hugget ned af fjendens sværd og fulgte dig i dødsriget. De sluttede sig til dem, der tidligere var blevet fældet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Egypten, du er større og prægtigere end alle andre træer i Guds have, men du skal alligevel ende i graven som Assyrien og de andre. Du kommer til at ligge side om side med de folkeslag, du foragtede og besejrede i krig. Det er egypterkongens og hans folks skæbne, siger Gud Herren.”</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="s1">Dommen over Egyptens konge</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>På den første dag i den 12. måned i det 12. år af vores eksil sagde Herren til mig: <verse number="2" style="v"/>„Du menneske, syng en sørgesang for Egyptens konge:</para>
  <para style="q1">Du var som en løve blandt nationerne,</para>
  <para style="q2">som et uhyre fra havet fór du frem,</para>
  <para style="q1">piskede Nilens vande op</para>
  <para style="q2">og trampede bredderne til mudder.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>Men hør, hvad Herren siger til dig:</para>
  <para style="q1">Jeg fanger dig i mit fiskenet,</para>
  <para style="q2">sender min hær og trækker dig op,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>lader dig ligge på bredden og dø,</para>
  <para style="q2">slænger dig ud i den øde ørken,</para>
  <para style="q1">så himlens fugle slår ned på dig,</para>
  <para style="q2">og jordens rovdyr mættes med dit kød.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Jeg spreder dit kød ud over bjergene,</para>
  <para style="q2">kaster dine knogler i dalenes kløfter.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Jeg lader jorden drikke dit blod,</para>
  <para style="q2">og bjergenes kløfter fyldes deraf.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Når dommens dag rammer dig,</para>
  <para style="q2">tildækker jeg himlens stjerner.</para>
  <para style="q1">Solen bliver gemt bag sorte skyer,</para>
  <para style="q2">og månens lys forsvinder.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Jeg slukker alle himlens lys,</para>
  <para style="q2">så hele dit land opsluges af mørke.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Rygtet om din skæbne vil nå ud til lande,</para>
  <para style="q2">som du aldrig har set eller hørt om,</para>
  <para style="q2">og folkene dér vil fyldes af frygt.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Mange folkeslag bliver lammet af rædsel,</para>
  <para style="q2">og deres konger ryster af skræk,</para>
  <para style="q1">når de ser, hvordan jeg svinger mit sværd</para>
  <para style="q2">og lader det ramme dig med frygtelig kraft.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>For det er, hvad Gud Herren siger:</para>
  <para style="q2">Babyloniens konges sværd skal ramme dig.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Jeg sender verdens vældigste hær imod dig,</para>
  <para style="q2">den er berømt for sin grusomhed.</para>
  <para style="q1">Den raserer det, du er allermest stolt af,</para>
  <para style="q2">og udrydder både folk og husdyr.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>Kvæget, der græsser langs floden, bliver udryddet.</para>
  <para style="q2">Ingen hove skal længere mudre vandet til,</para>
  <para style="q3">ingen menneskefødder forstyrre flodens ro.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>Nilens vand bliver klart og gennemsigtigt,</para>
  <para style="q2">floden skal flyde som olivenolie, siger Herren.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>Når jeg lægger dit land øde</para>
  <para style="q2">og udrydder din befolkning,</para>
  <para style="q3">da vil folk indse, at jeg er Herren.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>Da skal denne klagesang synges.</para>
  <para style="q2">Alle folkeslag skal stemme i</para>
  <para style="q3">og sørge over Egyptens skæbne, siger Herren.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>På den 15. dag i samme måned sagde Herren til mig: <verse number="18" style="v"/>„Du menneske, sørg over Egypten, for jeg styrter landet ned i dødsriget sammen med andre, mægtige nationer.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>Du Egypten, er du mon bedre end de andre?</para>
  <para style="q2">Kom ned og lig blandt de andre gudløse!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v"/>Egypterne skal dø som alle andre.</para>
  <para style="q2">Sværdet er draget og vil ramme dem alle.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v"/>Dødsrigets helte tager imod dem med skadefryd,</para>
  <para style="q2">giver dem plads iblandt alle de faldne.</para>
  <para style="q1">‚Nu er de gudløse egyptere faldet,’ råber de.</para>
  <para style="q2">‚Heltene er pludselig blevet så tavse.’</para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v"/>Der ligger Assyriens mægtige fyrster.</para>
  <para style="q2">Alle blev dræbt, de faldt for sværdet.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v"/>De ligger i dødsrigets inderste kroge.</para>
  <para style="q2">Skønt de spredte rædsel på jorden,</para>
  <para style="q3">endte dog alle som offer for sværdet.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v"/>Elams mægtige konger er der,</para>
  <para style="q2">omgivet af deres faldne krigere.</para>
  <para style="q1">Alle blev dræbt, de faldt for sværdet.</para>
  <para style="q2">I live spredte de rædsel omkring sig.</para>
  <para style="q1">Nu ligger de mellem de andre gudløse.</para>
  <para style="q2">Deres skæbne blev som alle andres.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v"/>Blandt dødsrigets dræbte fik de et hvilested,</para>
  <para style="q2">omgivet af deres faldne krigere.</para>
  <para style="q1">Alle de gudløse segnede for sværdet,</para>
  <para style="q2">for de spredte rædsel i de levendes land.</para>
  <para style="q1">Nu må de bide skammen i sig,</para>
  <para style="q2">for de faldt selv for sværdet til sidst.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v"/>Der ligger Mesheks og Tubals fyrster,</para>
  <para style="q2">omgivet af deres faldne krigere.</para>
  <para style="q1">I live spredte de rædsel omkring sig.</para>
  <para style="q2">Nu ligger de mellem de andre gudløse.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v"/>De ligger ikke blandt de gamle helte,</para>
  <para style="q2">som fik en ærefuld begravelse</para>
  <para style="q1">og fik deres våben med i dødsriget,</para>
  <para style="q2">sværdet under hovedet og skjoldet over kroppen,</para>
  <para style="q3">for de spredte rædsel i de levendes land.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v"/>Egypten, dine krigere må ligge mellem de gudløse,</para>
  <para style="q2">side om side med alle de andre dræbte.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v"/>Der ligger Edoms konger og fyrster,</para>
  <para style="q2">som fik deres grav blandt de slagne,</para>
  <para style="q3">blandt de gudløse, der endte i døden.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="30" style="v"/>Alle nordens fyrster ligger slagne dernede,</para>
  <para style="q2">side om side med folkene fra Sidon.</para>
  <para style="q1">Alle de gudløse segnede for sværdet.</para>
  <para style="q2">De spredte skræk og rædsel omkring sig,</para>
  <para style="q1">men nu må de bide skammen i sig</para>
  <para style="q2">sammen med de andre gudløse i graven.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="31" style="v"/>Når egypterkongen ender på det sted,</para>
  <para style="q2">kan han se på de andre og trøste sig med,</para>
  <para style="q3">at han ikke er den eneste, der tabte en krig.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="32" style="v"/>Egypterkongen og hele hans hær</para>
  <para style="q2">spredte skræk og rædsel i de levendes land.</para>
  <para style="q1">Nu ligger han blandt de gudløse og dræbte,</para>
  <para style="q2">der faldt for sværdet, siger Gud Herren.”</para>
  <para style="b"/>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="s1">Ezekiel som Guds vagtpost i Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Herren sagde til mig: <verse number="2" style="v"/>„Du menneske, tal til dit folk og giv dem følgende budskab: Når jeg sender en fjendtlig hær imod et land, udpeger landets befolkning en vagtpost. <verse number="3" style="v"/>Og når vagtposten får øje på den fremstormende hær, blæser han straks alarm, så folket er advaret. <verse number="4" style="v"/>Hvis der nu er nogle, der ikke tager advarslen alvorligt, og derfor senere bliver dræbt, så er det deres egen skyld. <verse number="5" style="v"/>For de hørte jo alarmen, men rettede sig ikke efter den. De er selv skyld i deres død, for hvis de havde lyttet til advarslen, kunne de have reddet livet. <verse number="6" style="v"/>Men hvis nu vagtposten ser den fremstormende hær og ikke blæser alarm for at advare folket, så er det vagtposten, der er skyld i, at de omkommer. Folket dør godt nok på grund af deres egne synder, men jeg vil kræve vagtposten til regnskab for deres død.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Du menneske, jeg har udvalgt dig til vagtpost for Israels folk. Derfor skal du høre godt efter, hvad jeg siger, og så advare folket. <verse number="8" style="v"/>Hvis jeg siger, at nogle onde mennesker skal dø for deres ondskabs skyld, og hvis du ikke advarer dem, så de får mulighed for at omvende sig, da skal de onde mennesker godt nok dø på grund af deres egne synder, men jeg vil kræve dig til regnskab for deres død. <verse number="9" style="v"/>Advarer du dem derimod, og de nægter at omvende sig, skal de dø på grund af deres synder, men du er uden skyld i deres død.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Du menneske, du skal sige til Israels folk: I er klar over, at I lider på grund af jeres synder og overtrædelser, og at det snart er ude med jer. I spørger, om I ikke kan gøre noget for at overleve. <verse number="11" style="v"/>Sig til dem: Så sandt jeg lever, siger Herren, jeg har ingen glæde af, at de onde skal dø. Jeg vil meget hellere se dem omvende sig fra deres ondskab, så de kan redde livet. Åh Israel, omvend jer dog fra jeres synder! Hvorfor ønsker I at dø?</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Du menneske, sig til mit folk: Hvis retskafne mennesker vender sig bort fra mig og gør oprør, kan alle deres tidligere gode gerninger ikke redde dem fra straffen. Og hvis syndige mennesker omvender sig, skal de ikke dø på grund af deres tidligere synder.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Godt nok har jeg sagt, at retskafne mennesker får et godt liv. Men hvis de bliver for selvsikre og begynder at synde, kan alle deres tidligere gode gerninger ikke redde dem. De skal dø, fordi de har gjort oprør og syndet imod mig. <verse number="14" style="v"/>Men hvis onde mennesker lytter til min advarsel, omvender sig fra deres synd og begynder at handle retfærdigt, bliver de ikke straffet med døden. <verse number="15" style="v"/>Hvis de betaler det tilbage, de har stjålet, hvis de udleverer et pant, de har taget i sikkerhed, og hvis de begynder at følge mine love, som sigter på et godt liv, og holder sig fra uretfærdighed, så skal de leve og ikke dø. <verse number="16" style="v"/>De vil ikke blive dømt på grund af deres tidligere synder, for de har besluttet at gøre det rigtige, og derfor har de ret til at leve.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>‚Det er ikke fair!’ siger I. Hør lige her, Israels folk: Er det mig, der ikke er fair? Er det ikke snarere jer? <verse number="18" style="v"/>Når retskafne mennesker holder op med at handle ret og i stedet vælger at synde, er det så ikke fair, at de må bære straffen for deres synd og dø? <verse number="19" style="v"/>Og når onde mennesker tager afstand fra deres tidligere synder og i stedet vælger at adlyde min lov, er det så ikke fair, at de redder livet? <verse number="20" style="v"/>Hvordan kan I påstå, at det ikke er fair? Bør jeg ikke dømme jer efter jeres handlinger?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>På den femte dag i den tiende måned i det 12. år af vores eksil ankom en flygtning fra Jerusalem og meddelte, at byen var faldet. <verse number="22" style="v"/>Aftenen før havde jeg oplevet Herrens kraft over mig, så da manden fra Jerusalem ankom, kunne jeg igen tale.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33,22 </char><char style="ft" closed="false">Jf. 3,26 og 24,25-27.</char></note> <verse number="23" style="v"/>Herren sagde da til mig:</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>„Du menneske, de overlevende fra Judas folk, som bor spredt mellem ruinerne i Israels land, siger: ‚Abraham var kun én person, men han fik lovning på at få hele det hellige land i eje. Vi er alle sammen hans efterkommere, så det løfte må også gælde os.’ <verse number="25" style="v"/>Men jeg, Herren, siger: I spiser kød med blod i, dyrker jeres afskyelige afguder og begår mord. Tror I så, at jeg vil give jer landet i eje? <verse number="26" style="v"/>I stoler på jeres egne våben. I begår de frygteligste synder og er ægteskabsbrydere alle sammen. Og I vil have landet tilbage?</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Sig til dem: Så sandt jeg lever, siger Herren, skal de overlevende blandt Judas ruiner også falde for sværdet! De, som prøver at skjule sig i det fri, skal ædes af de vilde dyr, og de, som gemmer sig i fæstninger og huler, skal dø af sygdom. <verse number="28" style="v"/>Jeg gør landet til en ødemark og knækker dets stolthed. Jeg gør bjergene så øde, at ingen tør rejse gennem dem. <verse number="29" style="v"/>Når jeg har lagt hele landet i ruiner som følge af folkets synder, vil de indse, at jeg er Herren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Du menneske, dine landsmænd taler om dig, når de mødes ved murene og i døråbningerne. ‚Kom, lad os gå hen og høre, hvilke budskaber Herren har til os,’ siger de. <verse number="31" style="v"/>Så stimler de sammen hos dig og sætter sig ned for at høre på dig. Men de har ikke tænkt sig at adlyde mine ord, for de taler altid om deres egne ønsker, og de er mest optaget af at søge efter penge og profit. <verse number="32" style="v"/>For dem er du blot underholdning. Du er som en, der synger kærlighedssange med en smuk stemme og spiller på harpe for dem. De hører ordene, men de vil ikke adlyde. <verse number="33" style="v"/>Men når profetierne bliver til virkelighed—og vær sikker på, at hvert eneste ord vil gå i opfyldelse—vil de indse, at det var en Herrens profet, der talte til dem.”</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="s1">Israels egoistiske ledere</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Herren sagde til mig: <verse number="2" style="v"/>„Du menneske, profetér imod Israels ledere, som burde være hyrder for hjorden.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34,2 </char><char style="ft" closed="false">Jf. <char style="xt"><ref loc="JER 23:1-8">Jer. 23,1-8</ref></char></char></note> Sig til dem: Ve jer, I hyrder, I er dømt, for I tænker kun på jer selv, ikke på fårene. Er det ikke hyrders opgave at sørge for, at fårene har det godt? <verse number="3" style="v"/>Men I spiser selv fedtet<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34,3 </char><char style="ft" closed="false">LXX siger „mælken”, mens den masoretiske tekst siger „fedtet”. De to ord skrives ens på hebraisk.</char></note> og bruger ulden til at klæde jer i. I slagter de fedeste dyr. I er ikke hyrder for fårene. <verse number="4" style="v"/>I har hverken forbundet de sårede, taget jer af de syge, hjulpet de svage eller ledt efter dem, der var faret vild. I har i stedet behandlet dem hårdt og grusomt. <verse number="5" style="v"/>Fordi mit folk ikke havde gode hyrder, blev de forvirrede og fór vild, et let bytte for de vilde dyr. <verse number="6" style="v"/>Mine får vandrede fortabte rundt i bjergene og spredtes ud over hele jorden, men ingen gik ud for at søge efter dem og tage sig af dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>I hyrder, hør nu Herrens ord: <verse number="8" style="v"/>I forsømte min hjord og beskyttede den ikke mod angreb fra vilde dyr. I er uegnede som hyrder, for I søgte ikke efter de får, der fór vild. I tænkte kun på jer selv, ikke på fårene. <verse number="9-10" style="v"/>Derfor straffer jeg jer. Så sandt jeg lever, siger Herren, skal I hyrder kræves til regnskab for, hvad der er sket med min hjord. Jeg tillader jer ikke længere at vogte mine får, for I tænker kun på jer selv. Jeg river mine får ud af kløerne på jer. I får ikke lov at udnytte dem længere.</para>
  <para style="s1">Genoprettelsen og den gode hyrde</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Herren siger: Jeg vil selv opsøge mine får og tage mig af dem. <verse number="12" style="v"/>Som en hyrde leder efter de fortabte får, vil jeg opsøge mit folk på de steder, de blev fordrevet til, da ulykken ramte dem. <verse number="13" style="v"/>Jeg samler dem sammen fra de fremmede folk og nationer, hvor de er i landflygtighed, og fører dem hjem til deres eget land. De skal få lov at græsse på Israels højdedrag og langs floderne, hvor jorden er frugtbar og god. <verse number="14" style="v"/>Jeg leder dem til de bedste og mest frodige græsgange. <verse number="15" style="v"/>Jeg overtager ansvaret for mine får og sikrer mig, at de hviler trygt, siger Herren. <verse number="16" style="v"/>Jeg opsøger de fortabte og forkomne får og sørger for, at de kommer sikkert hjem igen. Jeg forbinder de sårede og helbreder de syge. Men de selvsikre og egoistiske vil få deres velfortjente straf.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Jeg vil sætte skel mellem de gode og de onde, som man skiller fårene fra gederne, siger Herren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Nogle af jer spiser det grønneste græs og tramper derefter resten af græsset ned. I drikker det bedste vand og mudrer derefter resten af vandet med jeres fødder. <verse number="19" style="v"/>Det er ikke fair, at mine andre får skal nøjes med nedtrampet græs og mudret vand. <verse number="20" style="v"/>Derfor vil jeg, Herren, adskille de egoistiske fra de ydmyge. <verse number="21" style="v"/>I, der er stærke og egoistiske, skubber de svage til side og bruger jeres horn til at jage dem væk. <verse number="22" style="v"/>Men jeg griber ind og redder dem. De skal ikke længere behandles på den måde. Derfor sætter jeg skel mellem de gode og de onde.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Jeg vil give dem en ny og god hyrde, der er som min tjener David. Han skal tage sig af dem og være deres hyrde. <verse number="24" style="v"/>Da vil jeg, Herren, være deres Gud, og de får en ny leder, der er som min tjener David. Jeg, Herren, har talt.</para>
  <para style="s1">En ny pagt med fred</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Jeg slutter en fredspagt med dem og fordriver de vilde dyr fra landet, så mit folk kan bo der uden frygt og sove trygt i skoven. <verse number="26" style="v"/>Jeg velsigner dem og giver dem lov at bo tæt ved mit hellige bjerg. Den velsignede regn skal falde til rette tid. <verse number="27" style="v"/>Frugttræer og marker skal give en rigelig høst, og der skal være fred i landet. Når jeg har brudt deres slavelænker og befriet dem fra deres tyranner, vil de indse, at jeg er Herren. <verse number="28" style="v"/>De skal ikke længere være et let bytte for fremmede nationer. De vilde dyr får ikke lov at fortære dem. De skal bo sikkert og trygt uden at frygte andres trusler. <verse number="29" style="v"/>Landet skal blive kendt for de frodige planter, jeg lader vokse der, og mit folk skal ikke længere sulte eller være skydeskive for nationernes hån. <verse number="30" style="v"/>Så vil de erkende, at jeg er Herren, deres Gud, og at de er mit folk, Israel, siger Herren. <verse number="31" style="v"/>I er min hjord, som græsser på mine græsgange, siger Gud Herren. I er mit folk, og jeg er jeres Gud.”</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="s1">Dom over Edom</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Herren sagde til mig: <verse number="2" style="v"/>„Du menneske, ret blikket mod Seirs bjerg og profetér imod Edoms folk:</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Jeg er imod jer, Seirs stolte bjerge. Jeg løfter min hånd for at straffe jer og gøre jeres land til en ødemark. <verse number="4" style="v"/>Jeg jævner jeres byer med jorden og lægger hele landet øde, så I kan forstå, at jeg er Herren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>I har altid hadet mit folk, Israel. I overfaldt dem og sablede dem ned, dengang jeg var nødt til at straffe dem. <verse number="6" style="v"/>Så sandt jeg lever, siger Herren: I elsker at se blod, og I skal få blod at se, for nu kommer turen til jer. <verse number="7" style="v"/>Jeg gør Seirs bjerge til ødemark og udrydder folket, som færdes der. <verse number="8" style="v"/>Jeg sørger for, at bjergsider, dale og vandløb bliver fyldt med lig. <verse number="9" style="v"/>Landet bliver en ødemark for evigt, og ingen skal bo i byerne igen. Da skal I indse, at jeg er Herren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>I rykkede ud mod Israel og Juda for at erobre dem, selvom I vidste, at jeg var deres Gud. <verse number="11" style="v"/>Så sandt jeg lever, vil jeg straffe jer på grund af jeres vrede, had og jalousi, og I skal erkende, at det er mig, Herren, som griber ind og dømmer jer. <verse number="12" style="v"/>Da skal I indse, at jeg hørte hvert eneste hånende ord, I udtalte imod Israels bjerge, da I mente, at de lå øde hen, og at I derfor havde ret til at besætte dem. <verse number="13" style="v"/>I hånede mig med de mange ord, I udtalte imod mig. Men jeg hørte det alt sammen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Gud Herren siger: Hele verden vil fryde sig over jeres undergang. <verse number="15" style="v"/>I frydede jer over Israels sørgelige skæbne. Nu er det min tur til at fryde mig over jeres, for I vil blive udryddet, alle I folk i Seirs bjerge og i hele Edom. Da skal I indse, at jeg er Herren.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="s1">Det gamle er forbi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Du menneske, giv Israels bjergland følgende budskab fra mig:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Jeres fjender siger: ‚De ældgamle helligsteder tilhører nu os.’ <verse number="3" style="v"/>Fra alle sider har jeres fjender angrebet jer og raseret jeres land. De har hånet jer og ført jer bort som slaver. <verse number="4" style="v"/>Men hør, hvad Herren siger til jer, Israels bjergland, til højene og bakkerne, til floderne og dalene, til de øde ruiner og forladte byer, der blev plyndret og forhånet af alle folkeslagene rundt omkring jer: <verse number="5" style="v"/>Min vrede er blusset op imod de andre folkeslag, især imod Edom, fordi de med skadefryd og foragt besatte mit land og plyndrede det.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Profetér derfor til Israels høje og bakker, dets floder og dale: Jeg er vred, fordi Israel har lidt under andre folkeslags hån og spot. <verse number="7" style="v"/>Derfor lover jeg højtideligt, at de skal få igen med samme mønt. <verse number="8" style="v"/>Men træerne i Israels bjergland skal skyde nye grene og bugne af frugt, for mit folk skal snart vende hjem. <verse number="9" style="v"/>Jeg er med jer og velsigner jer. Jorden skal igen opdyrkes og tilsås. <verse number="10" style="v"/>Israels befolkning skal vokse, og de ødelagte byer skal genopbygges og bebos. <verse number="11" style="v"/>Både mennesker og husdyr skal vokse i antal. Israels land skal igen befolkes og blive frodigere end nogen sinde før. Da skal I indse, at jeg er Herren. <verse number="12" style="v"/>Mit folk skal igen tage landet i besiddelse, og der skal være mad nok til, at ingen dør af sult. <verse number="13" style="v"/>Gud Herren siger: Nabolandene hånede jer ved at sige, at jeres land var så goldt, at det førte til død. <verse number="14" style="v"/>Men nu skal det være slut med sult og død, siger Herren. <verse number="15" style="v"/>De skal ikke længere få grund til at håne jer, for Israels land skal brødføde mit folk.”</para>
  <para style="s1">En ny ånd kommer til</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Herren sagde til mig: <verse number="17" style="v"/>„Du menneske, dengang Israels folk endnu boede i deres eget land, gjorde de det urent ved deres onde handlinger. Rituelt set var deres opførsel lige så uren som menstruationsblod. <verse number="18" style="v"/>De forurenede landet med mord og modbydeligt afguderi i en sådan grad, at jeg måtte straffe dem hårdt. <verse number="19" style="v"/>Jeg sendte dem i eksil i fjerne lande som straf for deres ondskab og afgudsdyrkelse. <verse number="20" style="v"/>Efter at jeg havde sendt dem i landflygtighed, vanærede andre folkeslag mit hellige navn ved at sige: ‚Israel kalder sig Guds folk, men deres Gud kunne ikke redde dem fra at blive sendt i eksil.’ <verse number="21" style="v"/>Men jeg vil ikke have mit gode navn og rygte spoleret rundt omkring i verden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Sig derfor til Israels folk: Hør, hvad Herren siger: Jeg vil føre jer hjem igen, ikke fordi I fortjener det, men for mit eget hellige navns skyld, som har fået et dårligt ry over hele verden på grund af jer. <verse number="23" style="v"/>Jeg vil genoprette mit gode navn og rygte, og når folkeslagene ser min magt udfolde sig, vil de erkende, at jeg er Herren. <verse number="24" style="v"/>Jeg vil samle jer sammen fra alle de forskellige lande og føre jer tilbage til Israels land, <verse number="25" style="v"/>og jeg vil rense jer for jeres afgudsdyrkelse og rituelle urenhed ved at stænke vand på jer. <verse number="26" style="v"/>Jeg vil forandre jer indefra ved at give jer et helt nyt hjerte, der længes efter at gøre det rigtige, og en ny ånd i jeres indre, så I lærer at tænke på en helt ny måde. Jeg vil tage jeres gamle og stædige stenhjerte ud og give jer et nyt og lydigt hjerte. <verse number="27" style="v"/>Jeg vil give jer min Ånd, så I adlyder mine love og gør, hvad jeg befaler jer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Da skal I bo i det land, jeg gav jeres forfædre. I skal være mit folk, og jeg vil være jeres Gud. <verse number="29" style="v"/>Jeg vil rense jer for jeres synd og sørge for, at høsten ikke slår fejl, og at der ikke mere kommer hungersnød i landet. <verse number="30" style="v"/>Jeres frugtplantager og kornmarker skal give en rigelig høst, og aldrig mere skal nabofolkene se ned på jer på grund af hungersnød. <verse number="31" style="v"/>Da vil I skamme jer, når I tænker tilbage på jeres dårlige opførsel og onde handlinger. <verse number="32" style="v"/>Husk, at det ikke er for jeres skyld, at jeg griber ind, det er for mit eget omdømmes skyld. Åh Israel, mit folk, hvor burde I dog skamme jer over al den ondskab, I har begået, siger Herren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Når jeg har renset jer for jeres synd, vil jeg føre jer hjem til Israel og genopbygge landets ruinbyer. <verse number="34" style="v"/>Jorden skal igen opdyrkes, efter at den i mange år har ligget brak. <verse number="35" style="v"/>Når jeg fører jer hjem, vil folkeslagene udbryde: ‚Se! Dette gudsforladte land er blevet frugtbart som Edens have. De ødelagte byer, der længe lå som forladte ruiner, er nu genopbygget, befæstet og beboet.’ <verse number="36" style="v"/>Så vil de nationer, som endnu er tilbage, erkende, at det er mig, Herren, som står bag genopbygningen af ruinerne og tilplantningen af det hærgede land. Det er et løfte fra mig, Herren, og det vil ske, som jeg har sagt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37-38" style="v"/>Herren siger: Jeg vil høre Israels folks bønner og gøre dem så talrige som fåreflokkene, der strømmer gennem Jerusalems gader ved højtiderne. Så talrige vil jeg lade dem blive i byerne, som før lå i ruiner. Når det sker, skal alle indse, at jeg er Herren.”</para>
  <chapter number="37" style="c"/>
  <para style="s1">De tørre knogler i dalen</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Herrens kraft kom over mig, og hans Ånd førte mig ud i en dal fyldt med menneskeknogler. <verse number="2" style="v"/>De var helt indtørrede, og Herren førte mig i en bue rundt om dem. <verse number="3" style="v"/>Så spurgte han mig: „Kan de knogler blive til levende mennesker igen?” „Herre, det ved kun du,” svarede jeg.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Da gav han mig ordre til at profetere direkte til knoglerne: „I tørre knogler, hør Herrens ord. <verse number="5" style="v"/>Herren siger: Jeg vil ånde på jer og gøre jer levende igen. <verse number="6" style="v"/>Jeg vil sætte kød og sener på jer og dække jer med hud, og jeg vil blæse min livsånde ind i jer. Da vil I indse, at jeg er Herren.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Jeg profeterede, som Herren havde befalet mig. Mens jeg profeterede, hørte jeg en raslende lyd, og jeg så, at knoglerne nærmede sig hinanden og blev til skeletter. <verse number="8" style="v"/>Der voksede kød og sener frem på dem, og derefter blev de dækket af hud. Kroppene var dog stadig døde, der var ikke spor af liv i dem. <verse number="9" style="v"/>Da befalede Herren mig at profetere og kalde på livsånden: „Herren siger: Du livsånd, kom fra de fire verdenshjørner og blæs på de her døde kroppe, så de bliver levende.” <verse number="10" style="v"/>Så profeterede jeg, som han havde befalet mig. Straks kom der livsånde i kroppene, og de blev levende og rejste sig op. De udgjorde en meget stor hær.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Derefter sagde Herren til mig: „Du menneske, de tørre knogler er et billede på Israels folk. De siger: ‚Alt er håbløst. Vi ligger allerede i graven og er ikke andet end en bunke udtørrede knogler.’ <verse number="12" style="v"/>Profetér derfor til dem og sig: Mit folk, jeg vil lukke op for jeres grave og føre jer ud af dem og bringe jer hjem til Israels land. <verse number="13" style="v"/>Når jeg gør det, vil I indse, at jeg er Herren. <verse number="14" style="v"/>Jeg sender min Ånd ind i jer, så I får nyt liv og kan vende hjem til jeres eget land. Til den tid vil I erkende, at jeg er Herren, og at jeg har opfyldt mit løfte til jer.”</para>
  <para style="s1">Genforeningen af Judas og Israels folk</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Herren sagde til mig: <verse number="16" style="v"/>„Du menneske, tag et stykke træ og skriv på det: ‚Judas folk og de stammer, der hører med til Sydriget.’ Tag et andet stykke træ og skriv på det: ‚Efraim og de andre stammer, der hører med til Nordriget.’ <verse number="17" style="v"/>Hold så træstykkerne i den ene hånd, så det ser ud, som om de udgør ét stykke. <verse number="18" style="v"/>Når folk spørger dig, hvad det skal betyde, <verse number="19" style="v"/>skal du sige: ‚Herren siger: Jeg vil tage Nordrigets stammer og forene dem med Sydrigets stammer, så de bliver til ét folk i min hånd.’ <verse number="20" style="v"/>Hold dem sådan, at alle kan se dem, <verse number="21" style="v"/>og sig til folket: Jeg vil samle Israels folk fra de lande, hvor de er i landflygtighed, og føre dem hjem til deres eget land, <verse number="22" style="v"/>så de bliver til én nation i Israels højland med en og samme konge. De skal ikke længere være splittet i to nationer. <verse number="23" style="v"/>Og de skal ikke længere gøre sig urene med deres modbydelige afguder og alle deres synder. Jeg frelser dem fra deres frafald og renser dem for deres synd imod mig. Da skal de være mit folk, og jeg vil være deres Gud.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>En, der er som min tjener David, skal være deres fælles konge og hyrde. Da skal de adlyde mine bud og gøre, hvad jeg befaler dem. <verse number="25" style="v"/>De skal bo i det land, jeg gav min tjener Jakob, og hvor deres forfædre boede. Både de selv og alle kommende generationer efter dem skal bo i landet. Og en som min tjener David skal altid være deres fyrste. <verse number="26" style="v"/>Jeg vil slutte en evig fredspagt med dem og gøre dem talrige. Min helligdom skal altid have plads midt iblandt dem. <verse number="27" style="v"/>Ja, jeg vil bo midt iblandt dem. Jeg vil være deres Gud, og de skal være mit folk. <verse number="28" style="v"/>Og fordi jeg altid er til stede iblandt mit folk, skal nationerne komme til erkendelse af, at jeg er Herren, og at jeg er den, som gør Israel til et helligt folk.”</para>
  <chapter number="38" style="c"/>
  <para style="s1">En profeti imod Gog</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Herren sagde til mig: <verse number="2" style="v"/>„Du menneske, ret blikket mod landet Magog i nord og profetér imod Gog, fyrsten over Meshek og Tubal. <verse number="3" style="v"/>Sig til ham: Herren siger: Hør, jeg har noget at sige dig, Gog! <verse number="4" style="v"/>Jeg vender dig om, sætter kroge i dine kæber og trækker dig af sted tillige med hele din væbnede hær inklusive alle dine heste og ryttere. <verse number="5" style="v"/>Der er tropper fra Persien, Kush og Libyen, <verse number="6" style="v"/>fra Gomer og Armenien højt mod nord og folk fra mange andre lande, alle fuldt bevæbnede.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Gør dig klar og mobiliser dine hære, for du er deres leder, Gog. <verse number="8" style="v"/>Langt ude i fremtiden vil jeg sende bud efter dig. Ved verdenshistoriens afslutning vil du pludselig skylle ind over Israels folk, der lever i fred, efter at de er vendt hjem fra fjerne lande og har genopbygget deres land. <verse number="9" style="v"/>Din frygtede hær og alle dine allierede vil feje ind over Israels land som en voldsom storm og dække hele landet som en sky. <verse number="10" style="v"/>Til den tid vil du lægge ondskabsfulde planer. <verse number="11" style="v"/>Du vil se, at Israel er et land uden befæstede byer med et folk, der lever i fred og ro, <verse number="12" style="v"/>og du vil angribe de byer, som engang var forladte, men som nu er befolket med alle de mennesker, der er vendt hjem fra deres eksil. Du vil tage krigsbytte og mange slaver, for folket er i mellemtiden blevet rigt og velstående og bor i verdens navle.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Men folkene fra Saba og Dedan og storkøbmænd fra Tarshish, som alle har samhandel med landet, vil protestere og sige: ‚Hvorfor kommer du med en stor hær for at plyndre dette folk? Hvorfor vil du røve deres guld og sølv, husdyr og ejendele?’</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Derfor siger Gud Herren til Gog: Midt i fredstid hvor Israel bor fredeligt i deres land, vil du gøre dig klar. <verse number="15-16" style="v"/>Du rykker ud fra nord med alle dine ryttere og lægger dig over landet som en vældig sky. Det vil ske i en fjern fremtid, i verdenshistoriens afsluttende kapitel. Jeg vil føre dig mod mit land, og når jeg så griber ind og besejrer dig, vil hele verden se min magt og herlighed.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Herren siger til dig, Gog: Du er den, jeg havde i tanke for længe siden, da jeg gennem Israels profeter forkyndte at engang ude i fremtiden skulle en stormagt angribe Israel. <verse number="18" style="v"/>Men når du kommer for at ødelægge landet, bliver jeg fyldt af en voldsom vrede. <verse number="19" style="v"/>I min lidenskabelige og voldsomme harme sender jeg et mægtigt jordskælv i Israels land, <verse number="20" style="v"/>så alt levende skælver af frygt for mig, både fisk, fugle, vilde dyr og mennesker. Bjerge og klipper styrter sammen, og murene synker i grus. <verse number="21" style="v"/>Ja, siger Gud Herren, jeg sender en frygtelig katastrofe over dig, så dine soldater i panik begynder at bekæmpe hinanden. <verse number="22" style="v"/>Jeg rammer dig og dine allierede med sygdom, oversvømmelse og død. Store hagl blandet med ild og svovl kommer til at piske ned over jer. <verse number="23" style="v"/>Det bliver et stærkt udtryk for min storhed og hellighed. Hele verden skal se det og erkende, at jeg er Herren.”</para>
  <chapter number="39" style="c"/>
  <para style="s1">Gogs fald og Israels frelse</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Herren fortsatte: „Du menneske, profetér videre imod Gog og sig til ham: ‚Du fyrste over Meshek og Tubal, jeg kæmper imod dig. <verse number="2" style="v"/>Jeg vender dig om og trækker dig fra det høje nord ned til Israels højland. <verse number="3" style="v"/>Der slår jeg buen ud af din venstre hånd og pilene ud af din højre. <verse number="4" style="v"/>Derpå skal I alle dø, både du selv, dine hære og dine allierede, og I skal blive til føde for rovfugle og vilde dyr. <verse number="5" style="v"/>Aldrig skal du nå frem til Israels byer, for du skal falde på åben mark. Jeg har talt, siger Gud Herren. <verse number="6" style="v"/>Jeg vil lade ild regne ned over Magog og dem, som lever i tryghed langs kysterne, så de indser, at jeg er Herren.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>På den måde skal min hellighed blive kendt i hele Israel. Jeg vil ikke længere acceptere, at mit navn bliver vanæret. Alle nationer skal erkende at jeg, Herren, er Israels hellige Gud. <verse number="8" style="v"/>Det vil ske, som jeg har sagt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Da skal indbyggerne i Israels byer gå ud og indsamle alle deres fjenders våben: skjolde, buer og pile, kastespyd og lanser, og bruge dem til brændsel. Der bliver brændsel nok til syv års forbrug. <verse number="10" style="v"/>I den periode behøver de ikke bekymre sig om at samle brænde på markerne eller fælde træer i skoven, for der er rigeligt med brændsel fra våbnene. Sådan skal Israels folk plyndre de folk, der kom for at plyndre dem, siger Herren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Til den tid vil jeg berede en gravplads for Gog i Israel, i den dal der bruges til gennemrejse, øst for havet.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">39,11 </char><char style="ft" closed="false">Formodentlig Det Døde Hav.</char></note> Der skal Gog og alle hans hære begraves, så dalen bliver spærret for gennemrejse. Dalen vil derefter blive kaldt ‚Gogs Massegrav’. <verse number="12-13" style="v"/>Det vil tage Israels folk syv måneder at begrave alle ligene, selv om alle hjælper til. Først da kan landet blive renset. Det bliver en herlig dag for Israel, når jeg viser min herlighed og magt. <verse number="14" style="v"/>Når de syv måneder er gået, skal man udpege folk til systematisk at gennemsøge landet for eventuelle døde, som endnu ikke er blevet begravet. <verse number="15-16" style="v"/>Hvis de så finder nogle skeletrester, skal de afmærke stedet, så graverne kan få dem begravet i ‚Gogs Massegrav’. Selv en af byerne i dalen vil få navn efter massegraven. Sådan skal landet omsider blive renset fra al den urenhed, som ligene var årsag til.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Du menneske, kald alle rovfuglene og de vilde dyr sammen til en mægtig offerfest. Lad dem komme fra nær og fjern til Israels bjergland og tage del i festen, hvor de skal æde menneskekød og drikke menneskeblod. <verse number="18-19" style="v"/>Sig til fuglene og dyrene: ‚Kom til den offerfest, jeg holder for jer i Israels bjergland. Spis kød fra helte og drik blod fra fyrster, som var det fede væddere, lam, geder eller okser fra Bashan. Æd, til I revner, og drik jer berusede i blod. <verse number="20" style="v"/>Kom til festen og spis jer mætte i heste og ryttere, helte og krigere.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Herren fortsatte: „Jeg vil demonstrere min magt og herlighed over for nationerne. De bliver alle vidne til, hvordan jeg straffer Gog og hele hans hær.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Fra den dag og i al fremtid vil Israels folk erkende, at jeg er Herren, deres Gud, <verse number="23" style="v"/>og nationerne vil forstå, hvorfor Israels folk blev sendt i landflygtighed. Jeg måtte straffe dem for deres oprør og utroskab imod mig. Derfor vendte jeg ryggen til dem og lod deres fjender ødelægge dem. <verse number="24" style="v"/>De fik den straf, de havde fortjent på grund af alle deres synder.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Men nu vil jeg genoprette mit folk, siger Gud Herren. Jeg forbarmer mig over Israels folk for mit navns æres skyld. <verse number="26" style="v"/>Da skal de få lov til at bo trygt og fredeligt i deres eget land uden at frygte for at blive jaget bort, og de skal med skam mindes deres tidligere oprør og utroskab overfor mig. <verse number="27" style="v"/>Når jeg fører dem hjem fra fjendeland og på den måde demonstrerer min hellighed over for verden, <verse number="28" style="v"/>vil de indse, at jeg er Herren, deres Gud, som sendte dem i landflygtighed, og som førte dem hjem igen til deres land uden at glemme en eneste af dem. <verse number="29" style="v"/>Jeg vil aldrig igen vende ryggen til mit folk, når jeg først har udgydt min Ånd over dem, siger Gud Herren.”</para>
  <chapter number="40" style="c"/>
  <para style="s1">Ezekiels syn af et nyt tempel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>På den tiende dag i den første måned i det 25. år af vores eksil, 14 år efter Jerusalems fald, kom Herrens kraft over mig, og han førte mig i ånden helt til Jerusalem. <verse number="2" style="v"/>I mit syn ankom jeg til Israel og blev anbragt på et højt bjerg, hvorfra jeg foran mig<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">40,2 </char><char style="ft" closed="false">Efter LXX. Den hebraiske tekst siger: „mod syd”.</char></note> så noget, der lignede en by. <verse number="3" style="v"/>Jeg fik øje på en mand, der lyste som skinnende bronze. Han stod ved den østlige port i muren omkring tempelpladsen, og i hånden holdt han en målesnor og en målestok. <verse number="4" style="v"/>„Du menneske,” sagde han til mig. „Hold øjne og ører åbne og læg nøje mærke til alt, hvad jeg viser dig. Du er blevet ført hertil, for at jeg kan vise dig mange ting. Bagefter skal du fortælle det hele til Israels folk.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Jeg kunne se muren hele vejen rundt om tempelområdet, og manden målte murens højde og bredde, der svarede præcis til længden af hans målestok, som var 3 m.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Manden kaldte mig nu hen til østporten i muren. Vi gik op ad trappen, hvorefter han målte tærsklen i portåbningen. Den havde målestokkens længde og var altså 3 meter bred. <verse number="7" style="v"/>Inden for porten kom vi forbi nogle vagtrum, som alle var 3 gange 3 m, og imellem rummene var der 2,5 m. Dernæst kom vi til tærsklen til den modsatte port, den som førte ind mod templets ydre forgård. Den var også 3 m bred. <verse number="8" style="v"/>Så målte han forhallen før porten, og den var 4 m. <verse number="9" style="v"/>Dens søjler var en meter brede og den vendte ind mod templet. <verse number="10" style="v"/>Af vagtrum var der tre på hver side af passagen mellem den ydre og indre port, og de havde samme mål. Og søjlerne på hver side havde også alle samme mål. <verse number="11" style="v"/>Indgangspartiet i portåbningen mod øst var 5 m bredt, og passagen imellem portene var 6,5 m bred. <verse number="12" style="v"/>Foran hvert af vagtrummene ud mod passagen var der stenbænke, som var en halv meter bred og en halv meter høj. <verse number="13" style="v"/>Derefter målte manden bredden af hele portkomplekset fra ydermuren af vagtrummet på den ene side til ydermuren af vagtrummet, der lå lige overfor på den anden side. Den var 12,5 m. <verse number="14" style="v"/>Søjlerne ved forhallen blev anslået til at være 30 m høje,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">40,14 </char><char style="ft" closed="false">Eller 10 m. Den hebraiske tekst er meget uklar, og det samme er LXX.</char></note> og forhallen vendte som sagt ud mod templets ydre forgård. <verse number="15" style="v"/>Der var i alt 25 m fra den ene ende af portkomplekset til den anden. <verse number="16" style="v"/>Der var gittervinduer i vagtrummene og i murene imellem rummene. Alle søjler var dekoreret med palmemotiver.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17-18" style="v"/>Manden førte mig nu videre ind i den ydre forgård, hvor der var 30 rum bygget op ad muren mod nord, øst og syd. Forgården var belagt med fliser i to niveauer. Det nederste niveau gik fra ydermuren og indad i en bredde, der svarede til portkompleksernes længde. Det øverste niveau dækkede resten af forgården ind til indermuren. <verse number="19" style="v"/>Så målte han afstanden fra porten til den ydre forgård til porten til den indre forgård. Afstanden mellem de to portkomplekser var 50 m, og det gjaldt både mod øst og nord.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Han førte mig derefter hen til portkomplekset mod nord og målte både dets længde og bredde. <verse number="21" style="v"/>Det havde også tre vagtrum på hver side, og målene var de samme som for portkomplekset mod øst, 25 m i længden og 12,5 m i bredden. <verse number="22" style="v"/>Også vinduer, forhal, søjler og palmemotiver var som i østporten. En trappe med syv trin førte op til den ydre portindgang, og forhallen vendte ind mod den ydre forgård. <verse number="23" style="v"/>Overfor det ydre portkompleks lå der både mod nord og øst et indre portkompleks, som førte ind til den indre forgård. Afstanden mellem de ydre og indre portkomplekser var 50 m.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Derefter førte han mig videre til portkomplekset mod syd. Der var også en forhal og søjler, som han målte, og det var de samme mål som før. <verse number="25" style="v"/>Hele portkomplekset var 25 m langt og 12,5 m bredt som de andre, og der var vinduer i væggene og i forhallen som i de andre. <verse number="26" style="v"/>Der var syv trappetrin op til den ydre indgang, forhallen vendte ind mod den ydre forgård, og der var palmemotiver på søjlerne. <verse number="27" style="v"/>Overfor det ydre sydlige portkompleks lå det indre sydportkompleks, som førte ind til den indre forgård. Afstanden mellem de to portkomplekser var 50 m.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Så førte han mig gennem det indre sydportkompleks ind i den indre forgård. Undervejs målte han portkomplekset, og det havde samme mål som de andre. <verse number="29" style="v"/>Vagtrummene, søjlerne og forhallen havde nøjagtig samme mål som i de ydre porte, og der var vinduer i væggene og i forhallen. Portkomplekset var 25 m langt og 12,5 m bredt. <verse number="30" style="v"/>Hver forhal i de tre portkomplekser omkring den indre gård var 12,5 m i bredden og 2,5 m dyb. <verse number="31" style="v"/>Otte trappetrin førte op til portens indgang, forhallen vendte ud mod den ydre forgård, og der var palmemotiver på søjlerne.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Derpå førte han mig hen til det indre østlige portkompleks. Dets mål svarede til de øvrige portes: <verse number="33" style="v"/>Vagtrummene, søjlerne og forhallen var de samme, og der var vinduer i væggene og i forhallen. Portkomplekset var 25 m langt og 12,5 m bredt. <verse number="34" style="v"/>Forhallen vendte ud mod den ydre forgård, og der var palmemotiver på søjlerne. Også her var der otte trappetrin.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Så førte han mig til det indre nordlige portkompleks, hvis mål svarede til de øvrige portes. <verse number="36" style="v"/>Vagtrummene, søjlerne og forhallen var nøjagtig som de andre, og portkomplekset var 25 m langt og 12,5 m bredt. <verse number="37" style="v"/>Forhallen vendte ud mod den ydre forgård, og der var palmemotiver på søjlerne. Også her førte otte trappetrin op til porten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Der ved det indre nordportkompleks<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">40,38 </char><char style="ft" closed="false">Selv om Ezekiel kun beskriver det, han ser her ved nordporten, hvor han står, var der sandsynligvis tilsvarende rum og borde ved de andre to porte mod øst og syd.</char></note> så jeg tæt ved søjlerne til forhallen et rum med en dør. Rummet var beregnet til at vaske offerkødet, før det blev lagt på alteret. <verse number="39" style="v"/>I forhallen stod der på hver side af midtergangen to borde, der blev brugt til at lægge kødet fra de slagtede offerdyr på, hvad enten det var brændofre, syndofre eller skyldofre. <verse number="40" style="v"/>Uden for forhallen var der tilsvarende to borde på hver side af indgangen. <verse number="41" style="v"/>I alt var der altså otte borde, som blev brugt til at lægge de slagtede offerdyr på,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">40,41 </char><char style="ft" closed="false">Ordret: „til slagtningen”, dvs. til brug ved slagtningen. Selve slagtningen foregik i den ydre forgård og v. 43 klargør, at indvoldene og kødstykkerne fra de slagtede dyr blev lagt på bordene, så præsterne kunne tage dem derfra og bringe dem ind i den indre forgård til alteret.</char></note> fire borde inde i forhallen og fire borde udenfor. <verse number="42" style="v"/>Ved siden af trappetrinene op til porten stod der fire borde af tilhugne sten, hvorpå man opbevarede knivene og de øvrige redskaber, der blev brugt ved slagtningen. Stenbordene var 75 gange 75 cm med en højde på 50 cm. <verse number="43" style="v"/>På ydermuren af portkomplekset var der fastgjort en lang række kroge af en håndsbreds længde til brug ved parteringen af offerdyrene. Efter parteringen og afvaskningen blev de udskårne stykker anbragt på bordene.</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Derpå førte han mig ind i den indre forgård, og jeg så, at der var bygget to rum til præsterne. Det ene lå tæt ved nordporten og havde indgang mod syd, og den anden lå tæt ved sydporten og havde indgang mod nord.</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Manden forklarede mig, at rummet ved nordporten skulle bruges af de præster, der havde ansvar for den daglige tjeneste i templet, <verse number="46" style="v"/>mens rummet ved sydporten var for de præster, der skulle forrette altertjenesten, altså Zadoks efterkommere, de eneste levitter, der måtte nærme sig Herren og udføre denne tjeneste.</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Derefter målte han den indre forgård: Den var 50 m på hver led. Alteret stod foran tempelbygningen. <verse number="48" style="v"/>Så førte han mig hen til selve tempelbygningens forhal. Den havde to enorme søjler hver på 2,5 gange 2,5 m. Indgangen var 7 m bred og de to sidemure var hver 1,5 m brede. <verse number="49" style="v"/>Forhallen målte 10 m gange 5,5 m. En trappe førte op til forhallen, og der var søjler på begge sider af trappen.</para>
  <chapter number="41" style="c"/>
  <para style="s1">Det hellige og det allerhelligste</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Derefter førte han mig videre hen til selve tempelhallen, og han målte de to dørstolper, som døren sad fast i. De var hver 3 m brede. <verse number="2" style="v"/>Døren var 5 m bred og væggene på begge sider af døren var 2,5 m brede. Tempelhallen var indvendig 20 m lang og 10 m bred.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Så gik han hen til indgangen til det inderste rum. Dørstolperne ved den indgang var hver en meter brede. Døren var 3 m bred og væggene på begge sider af døren var hver 3,5 m brede. <verse number="4" style="v"/>Det inderste rum var 10 m på hver led. „Rummet her er det allerhelligste,” forklarede han.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Så gik han udenfor igen og målte tempelhallens mur: Den var 3 m tyk. Der var en tilbygning med rum hele vejen rundt om templets yderside mod syd, vest og nord. Hvert rum var 2 m bredt. <verse number="6-7" style="v"/>Tilbygningen havde tre etager, og der var 30 rum på hver etage. Tempelhallens mur var bredest forneden og gik en tak indad to gange, så tilbygningens støttebjælker havde en hylde at hvile på. Bjælkerne var altså ikke bygget ind i tempelmuren, men lå på en afsats. Derfor var tilbygningens midterste etage bredere end den nederste, og den øverste var lige så meget bredere igen i forhold til den midterste. Der var trapper fra nederste etage gennem den midterste til den øverste etage.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Rundt om hele templet var der bygget et fundament, som var 3 m højt, og tilbygningen med de mange rum var bygget oven på det fundament. <verse number="9" style="v"/>Tilbygningens ydermur var 2,5 m tyk, og uden for muren var der et åbent stykke som en terrasse. <verse number="10" style="v"/>Hele vejen rundt var der et åbent stykke på 10 m, indtil man kom til de andre værelser.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">41,10 </char><char style="ft" closed="false">Teksten er uklar.</char></note> <verse number="11" style="v"/>Der var to døre i tilbygningen, hvoraf en vendte mod nord og en mod syd. Dørene åbnede ud mod den åbne terrasse, som var 2,5 m bred.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Vest for tempelhallen var der en baggård, hvori der lå en bygning, som var 35 m bred og 45 m lang, og dens mure var på alle sider 2,5 m tykke. <verse number="13" style="v"/>Derpå målte manden længden fra øst til vest af tempelhallen plus tilbygningen. Den var 50 m. Og han målte længden af baggården med dens bygning og mur. Den var også 50 m. <verse number="14" style="v"/>Derpå målte han bredden fra syd til nord af tempelhallen plus den indre forgård. Den var også 50 m. <verse number="15" style="v"/>Han havde nu målt baggården og dens bygning med dens balkoner.</para>
  <para style="p">Både det ydre og indre rum i tempelhallen samt forhallen var indvendig beklædt med træpaneler. <verse number="16" style="v"/>Træpanelerne gik fra gulvet op til vinduerne, som der var gitter for.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">41,16 </char><char style="ft" closed="false">Som flere andre steder i disse kapitler er originalteksten vanskelig at tyde.</char></note> <verse number="17" style="v"/>Væggen over døren ind til det allerhelligste var også beklædt med paneler. <verse number="18-20" style="v"/>Alle væggene var udsmykket med udskårne billeder af keruber og palmer fra gulvet til op over dørene. Der var skiftevis en kerub og en palme hele vejen rundt på templets indervæg. Keruberne havde to ansigter. Deres menneskeansigt så i retning af palmen på den ene side, mens deres løveansigt så i retning af palmen på den anden side.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Dørstolperne ved indgangen til det ydre rum i tempelhallen var firkantede, og det samme gjaldt dørstolperne ind til det indre rum. <verse number="22" style="v"/>Foran indgangen til det indre rum stod røgelsesalteret. Det var 1,5 m højt, 1 m bredt og 1 m langt. Dets hjørner, fodstykke og sider var helt igennem af træ. „Dette alter viser, at Herren er nær,” forklarede manden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23-24" style="v"/>Både indgangen til det ydre og indre rum i templet havde dobbelte fløjdøre, <verse number="25" style="v"/>der ligesom væggene var udsmykket med keruber og palmemotiver. Over indgangen til forhallen var der desuden et udhæng af træ. <verse number="26" style="v"/>Der var også palmemotiver på forhallens vægge rundt omkring vinduerne.</para>
  <chapter number="42" style="c"/>
  <para style="s1">Præsternes værelser i den ydre forgård</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Derpå førte han mig ud i den nordlige del af den ydre forgård, hvor der lå en stor bygning ikke langt fra bygningen i baggården. <verse number="2" style="v"/>Bygningen var 50 m lang og 25 m bred og havde tre etager. <verse number="3" style="v"/>Syd for bygningen var der den 10 m brede åbne plads i den indre forgård,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">42,3 </char><char style="ft" closed="false">Jf. 41,10. Bygningens sydlige mur var åbenbart bygget sammen med muren, der adskilte den indre og ydre forgård, så man fra bygningen kunne se ind over den åbne plads i den indre forgård.</char></note> og nord for bygningen var der en flisebelagt åben plads, og der var en svalegang i tredje sals højde. <verse number="4" style="v"/>Den flisebelagte strækning nord for bygningen var 5 m bred og 50 m lang, og der var døre ind til bygningen fra nordsiden. <verse number="5-6" style="v"/>Værelserne på den øverste etage var ikke så brede som på de nederste, fordi der skulle være plads til svalegangen. Bygningen var nemlig ikke konstrueret med søjler, som svalegangen kunne hvile på. <verse number="7" style="v"/>De nederste værelser i den del af bygningen, der vendte mod øst, var afskærmet af en mur på 25 meters længde, <verse number="8" style="v"/>for den side, der vendte mod øst, var 25 m, mens den side, der vendte ind mod templet, var 50 m. <verse number="9" style="v"/>Da muren afskærmede den nederste del af bygningen, kunne præsterne gå ind i den fra øst uden at blive set fra den ydre forgård.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">42,9 </char><char style="ft" closed="false">Teksten er uklar, men vi gætter på, at muren skulle afskærme præsterne, indtil de havde skiftet tøj, jf. v. 14.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>På den sydlige side af templet var der en tilsvarende bygning ikke langt fra bygningen i baggården. <verse number="11" style="v"/>Der var en passage foran den sydlige bygning svarende til passagen foran den nordlige bygning, og de to bygninger var lige lange og brede og havde ens udgange og døre. Det hele var bare spejlvendt. <verse number="12" style="v"/>Præsterne gik ind i bygningen fra den østlige side via en passage, som kom fra templet, og som var afskærmet af muren ud mod den ydre forgård.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>„Værelserne i både den nordlige og sydlige bygning er særligt indviede værelser,” forklarede han. „De præster, som forretter altertjeneste for Herren, opbevarer og spiser deres del af de hellige offergaver her, både afgrødeofrene, syndofrene og skyldofrene, for disse værelser er hellige. <verse number="14" style="v"/>Når præsterne har været inde i templet, må de ikke komme ud i den ydre forgård, før de har taget deres særlige tjenestedragt af. Den er jo indviet til tjenesten i helligdommen. De må skifte til noget andet tøj, før de bevæger sig ud blandt folket.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Da han var færdig med opmålingen inde på tempelområdet, førte han mig ud gennem den ydre østport og gav sig til at måle udenfor. <verse number="16-20" style="v"/>Muren omkring tempelområdet var 250 m på alle fire sider, mod vest, mod nord, mod øst og mod syd. Den gik hele vejen rundt om tempelområdet og adskilte således det hellige område fra det alment tilgængelige.</para>
  <chapter number="43" style="c"/>
  <para style="s1">Guds herlighed vender tilbage til templet</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Derefter førte manden mig tilbage til den ydre østport. <verse number="2" style="v"/>Pludselig så jeg Israels Guds herlighed komme fra øst med en lyd som et mægtigt vandfald, og hele landskabet lyste op i skæret fra hans herlighed. <verse number="3" style="v"/>Det mindede om det syn af Herren, jeg modtog ved Kebarfloden, og senere ved synet af Jerusalems ødelæggelse. Jeg kastede mig ned med ansigtet mod jorden foran ham. <verse number="4" style="v"/>Imens bevægede Herrens herlighed sig ind gennem østporten og videre ind i templet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Så løftede Ånden mig op og førte mig ind i den indre forgård. Herrens herlighed fyldte hele templet. <verse number="6" style="v"/>Manden, som havde foretaget opmålingerne, stod stadig ved siden af mig, og nu hørte jeg Herren tale til mig inde fra templet: <verse number="7" style="v"/>„Du menneske, her er min trone, hvor jeg kan sidde midt iblandt mit folk Israel for altid. De og deres konger skal ikke længere vanære mit hellige navn ved åndelig utroskab og ved at tilbede deres livløse afguder på højene.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">43,7 </char><char style="ft" closed="false">Ordret: „kongernes lig”. Vi formoder, at „lig” her står for de livløse afguder, som kongerne tilbad, jf. <char style="xt"><ref loc="LEV 26:30">3.Mos. 26,30</ref> og <ref loc="JER 16:18">Jer. 16,18</ref></char>.</char></note> <verse number="8" style="v"/>De byggede deres afgudstempler side om side med mit tempel, så der kun var en mur imellem, og de tilsmudsede mit hellige navn ved de afskyelige ting, de foretog sig der. Derfor tilintetgjorde jeg dem i min vrede. <verse number="9" style="v"/>Men nu skal de tage afstand fra deres åndelige utroskab og de livløse afguder, som de bøjede knæ for. Derefter vil jeg bo midt iblandt dem for altid.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Du menneske, giv Israels folk en beskrivelse af templet, dets udseende og grundplan, så de må skamme sig over alle deres synder. <verse number="11" style="v"/>Når de så af hjertet angrer det onde, de har gjort, skal du forklare dem templets indretning i detaljer, også de forskellige døre og indgange, så de kan danne sig et billede af det. Forklar dem også alle forskrifterne og reglerne. Skriv det op for dem, så de kan få overblik over det alt sammen, og så de kan overholde mine forskrifter. <verse number="12" style="v"/>Templets vigtigste lov er hellighed. Hele toppen af tempelbjerget skal holdes helligt.”</para>
  <para style="s1">Det nye brændofferalter</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Det følgende er alterets mål:<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">43,13 </char><char style="ft" closed="false">Teksten tilføjer: „angivet efter den lange alen, som er en håndsbred længere end den korte.”</char></note> Rundt om alteret var der en slags rendesten nede i jorden, som var en halv m dyb og en halv m bred med en kant på 25 cm. <verse number="14-17" style="v"/>Selve alteret var bygget op i tre sektioner. Den nederste sektion var 1 m høj med et grundareal på 8 gange 8 m og en afsats på en halv meter hele vejen rundt ind til mellemsektionen. Mellemsektionen var 2 m høj med et grundareal på 7 gange 7 m og en afsats på en halv meter hele vejen rundt ind til øverste sektion. Den havde også en bort rundt om på 25 cm. Den øverste sektion var selve ildstedet, der var 6 m i kvadrat og 2 m høj. I dens hjørner var der horn, der ragede op over ildstedet. På alterets østside var der en trappe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Herren sagde: „Du menneske, når alteret er bygget, skal det indvies med brændofre, og der skal stænkes offerblod på det. <verse number="19" style="v"/>Til den tid skal Zadoks efterkommere af Levis stamme, som er mine offerpræster, ofre en ungtyr som syndoffer. <verse number="20" style="v"/>De skal tage noget af blodet og smøre det på alterets horn samt på de fire hjørner af midtersektionen og borten udenom. På den måde bliver alteret renset og gjort helligt. <verse number="21" style="v"/>Derefter skal de tage syndoffertyren og brænde den på det dertil bestemte sted i den ydre forgård.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Næste dag skal de ofre en ung gedebuk uden fysiske defekter af nogen art. Den skal også ofres som et syndoffer, og dens blod vil ligesom ungtyrens blod være med til at rense alteret og gøre det helligt. <verse number="23" style="v"/>Når de har fuldført denne renselsesceremoni, skal de ofre endnu en ungtyr og en vædder, begge uden fysiske defekter. <verse number="24" style="v"/>De skal bringes hen foran templet, så præsterne kan gnide salt på dem og ofre dem som brændofre til Herren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25-26" style="v"/>I syv dage skal der dagligt som syndoffer ofres en gedebuk, en ungtyr og en vædder uden defekter, så alteret kan blive renset og gjort helligt. <verse number="27" style="v"/>På den ottende dag, og hver dag fremover, skal præsterne ofre de normale brændofre og takofre på alteret. Så vil jeg acceptere jer og anerkende jer som mit folk, siger Gud Herren.”</para>
  <chapter number="44" style="c"/>
  <para style="s1">Den lukkede østport</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Derefter førte manden mig tilbage til den ydre østport, men den var nu lukket. <verse number="2" style="v"/>„Denne port skal forblive lukket,” sagde Herren. „Intet menneske må gå igennem den, for Herren, Israels Gud, kom ind gennem denne port, og derfor skal den fra nu af være lukket. <verse number="3" style="v"/>Kun folkets leder<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">44,3 </char><char style="ft" closed="false">Sandsynligvis den nye hyrde og konge, jf. 34,23-24 og 37,24.</char></note> må sidde inden for denne port og spise brød for Herrens ansigt. Han må dog ikke gå igennem døren i porten, men skal gå ind og ud gennem forhallen i portkomplekset.”</para>
  <para style="s1">Templets og præsternes hellighed</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Så førte manden mig gennem nordporten ind i den indre forgård og hen foran templet. Jeg så, at Herrens herlighed fyldte templet, og jeg kastede mig ned med ansigtet mod jorden i tilbedelse. <verse number="5" style="v"/>„Du menneske,” sagde Herren. „Hold øjne og ører åbne og læg nøje mærke til alt, hvad jeg siger om alle lovene og forskrifterne for templet. Jeg vil fortælle dig, hvem der må få adgang til templet. <verse number="6" style="v"/>Sig så til mit oprørske folk: Hør, hvad Herren siger, Israel! Nu er det nok med jeres afskyelige handlinger. <verse number="7" style="v"/>I lod uomskårne og vantro fremmede komme ind og vanhellige min helligdom, alt imens I tilberedte min mad, mit fedt og mit blod. I har brudt min pagt ved alle jeres afskyelige handlinger. <verse number="8" style="v"/>I har ikke overholdt de love, jeg gav jer angående de hellige offergaver, for I har ansat fremmede folk til at udføre tempeltjenesten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Men jeg, Herren, siger jer: Intet uomskåret og vantro menneske må gå ind i min helligdom. Det gælder alle de fremmede, som bor iblandt jer. <verse number="10" style="v"/>Levitterne, der vendte sig fra mig, da Israels folk begyndte at dyrke afguder, skal straffes for deres utroskab. <verse number="11" style="v"/>De kan få lov at være tempelvagter og portnere, og de kan få lov at hjælpe folk med at slagte offerdyrene. <verse number="12" style="v"/>Men fordi de hjalp med at slagte offerdyr til afguderne og var med til at føre mit folk på afveje, så sværger jeg på, at de skal få deres straf. <verse number="13" style="v"/>De får ikke lov at fungere som præster, og de får heller ikke lov til at røre ved nogen af de hellige ting. De må bære skammen for den synd, de har begået. <verse number="14" style="v"/>De må nøjes med at udføre de praktiske opgaver i templet. <verse number="15" style="v"/>Men de levitter af Zadoks slægt, som trofast fortsatte deres tjeneste i mit tempel, selv om resten af folket vendte sig til afguderne, de skal være mine præster. De skal stå for mit ansigt og ofre fedtet og blodet fra offerdyrene, siger Gud Herren. <verse number="16" style="v"/>De skal have fri adgang til min helligdom og træde hen til alteret for at tjene mig. Ja, de skal sørge for, at alle forskrifterne nøje overholdes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>De må ikke gå i tøj af uld, men skal være iført linnedklæder, når de opholder sig i templet eller den indre forgård. <verse number="18" style="v"/>Også deres turbaner og deres undertøj skal være af linned, for de må ikke have noget tøj på, som får dem til at svede. <verse number="19" style="v"/>Før de vender tilbage til den ydre forgård og blander sig med den menige befolkning, skal de skifte til deres eget tøj og efterlade de indviede klæder i de hellige værelser, for ingen almindelige mennesker har lov til at røre de hellige klæder.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>De må hverken lade deres hår vokse langt eller rage det af, men de skal sørge for jævnligt at blive klippet. <verse number="21" style="v"/>Ingen præst må drikke vin, lige før han skal gøre tjeneste i helligdommen, <verse number="22" style="v"/>og han må kun gifte sig med en israelitisk jomfru eller en præsteenke. Han må ikke gifte sig med en fraskilt eller en almindelig enke.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Præsterne skal lære mit folk, hvad der er helligt, og hvad der ikke er helligt, hvad der er rent, og hvad der er urent.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Præsterne skal varetage opgaven som dommere i retssager blandt mit folk, og de skal træffe afgørelser baseret på min lov. De skal adlyde mine love og forskrifter for de religiøse højtider og sørge for, at sabbatsdagen holdes hellig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>En præst må ikke gøre sig uren ved at komme i nærheden af et lig, medmindre det drejer sig om hans far eller mor, en søn eller datter, en bror eller en ugift søster. <verse number="26" style="v"/>Er han blevet uren, skal han gennemgå renselsesceremonien, og derefter skal der gå yderlige syv dage, før han kan betragtes som ren igen. <verse number="27" style="v"/>Den dag, han vender tilbage til tempeltjenesten i den indre forgård og i helligdommen, skal han bringe et syndoffer, siger Gud Herren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Præsterne får ikke tildelt nogen jord eller ejendom i Israel, for jeg vil selv sørge for deres behov. De skal være helt afhængige af mig. <verse number="29" style="v"/>Præsterne skal leve af de offergaver, som folket bringer til templet: afgrødeofrene, syndofrene og skyldofrene. <verse number="30" style="v"/>Den første del af afgrøden og alle de ofre og afgifter, som tilhører mig, skal gå til præsterne. Også det første groftmalede mel af kornhøsten skal I give til præsterne, så jeg kan velsigne jeres hjem. <verse number="31" style="v"/>Præsterne må ikke spise kød af selvdøde dyr eller af fugle eller dyr, der er blevet dræbt af andre dyr.”</para>
  <chapter number="45" style="c"/>
  <para style="s1">Udstykning af landet</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Herren fortsatte: „Når I deler landet mellem Israels stammer, skal I først give mig et område, som skal være min hellige del af landet. Området skal være 12,5 km langt og 10 km bredt. Det skal betragtes som hellig jord.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Af den jord skal et kvadratisk stykke, der er 250 m på hver led, bruges til tempelområdet, og der skal være et åbent areal på 25 m hele vejen rundt om. <verse number="3" style="v"/>Mit hellige land skal deles i to halvdele på langs, så hver del er 5 km bredt. I den øverste halvdel skal templet bygges <verse number="4" style="v"/>og præsterne, som forretter tjeneste i helligdommen, skal også have deres hjem der.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Den anden halvdel skal tilhøre levitterne, som arbejder i templet, og de kan bygge deres landsbyer der. <verse number="6" style="v"/>Syd for den hellige jord skal der afsættes et stykke land 2,5 km bredt og 12,5 km langt til en by, som er folkets fælles ejendom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Desuden skal der afsættes et landområde til landets regent uden for den hellige jord og byen, således at regentens landområde strækker sig helt ud til havet mod vest og til landegrænsen mod øst. <verse number="8" style="v"/>Når landets regenter får deres eget landområde, skal de ikke længere undertrykke og udbytte mit folk. Resten af landet tilhører de forskellige stammer i Israel. <verse number="9" style="v"/>For Gud Herren siger til Israels regenter: Nu kan det være nok! Hold op med at undertrykke mit folk! Vær retfærdige og ærlige og lad være med at drive mit folk fra hus og hjem!</para>
  <para style="s1">Regler for ofringerne</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>I skal være et folk, der lægger vægt på retfærdigheden. I skal have vægte, som vejer korrekt, og rummål, som måler præcist. <verse number="11" style="v"/>En <char style="tl">homer</char> skal være jeres standardenhed for rummål. En <char style="tl">efa</char> bruges til at måle korn og en <char style="tl">bat</char> til at måle væsker, og de skal hver være en tiendedel af en homer.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">45,11 </char><char style="ft" closed="false">En <char style="tl">efa</char> og <char style="tl">bat</char> menes at være ca. 22 liter.</char></note> <verse number="12" style="v"/>Jeres standardenhed for vægt skal være en sølvshekel. En <char style="tl">shekel</char> skal være lig med 20 <char style="tl">gera</char>, og 50 shekel skal være lig med en <char style="tl">mina</char>.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">45,12 </char><char style="ft" closed="false">Eller 60 shekel. Den hebraiske tekst har 20 og 25 og 5. LXX siger 50.</char></note> <verse number="13-17" style="v"/>Landets regent er forpligtet til at skaffe de syndofre, brændofre, afgrødeofre, drikofre og takofre, der skal bruges i forbindelse med højtiderne, både nymånefesterne, sabbatsdagene og de øvrige religiøse fester, så der kan skaffes soning for hele Israels folk. Men hele folket skal være med til af skaffe det, der skal bruges til ofringerne, så de alle kan få soning for deres synd. Derfor skal I bringe følgende afgifter til regenten: En sjettedel efa af hver homer hvede og byg I høster; en tiendedel bat af hver <char style="tl">kor</char> olivenolie (en kor er lig med 10 bat) og et lam for hver 200 får eller geder.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Gud Herren siger: „På den første dag i den første måned skal der slagtes en ungtyr uden fysiske skavanker, så templet kan blive renset for synd. <verse number="19" style="v"/>Præsten skal tage noget af blodet fra syndofferet og smøre det på templets dørstolper, på altersoklens fire hjørner og på dørkarmene af de porte, der fører ind til den indre forgård. <verse number="20" style="v"/>Det samme skal gøres på den syvende dag i samme måned for at skaffe soning for dem, der har syndet af vanvare eller af uvidenhed. På den måde skal I skaffe soning for templet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>På den 14. dag i den første måned skal I fejre påsken som en højtid, man valfarter til. Og i de følgende syv dage må I kun spise usyrnet brød. <verse number="22" style="v"/>På selve påskedagen skal regenten ofre en ung tyr for at skabe forsoning for sin egen og hele folkets synd. <verse number="23" style="v"/>De følgende syv dage skal han hver dag ofre et brændoffer til Herren, som skal bestå af syv unge tyre og syv væddere uden fysiske defekter. Derudover skal der hver dag ofres en gedebuk som syndoffer. <verse number="24" style="v"/>Endvidere skal regenten ofre 20 liter<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">45,24a </char><char style="ft" closed="false">På hebraisk en efa (ca. 22 liter).</char></note> korn for hver tyr og for hver vædder og 4 liter<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">45,24b </char><char style="ft" closed="false">På hebraisk en hin, der menes at være ca. 3,8 liter.</char></note> olivenolie for hver mængde korn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>På den 15. dag i den syvende måned begynder løvhyttefesten, og regenten skal, i den uge festen varer, sørge for alt, hvad der skal bruges i form af syndofre, brændofre, afgrødeofre og olie, akkurat som under påskefesten.”</para>
  <chapter number="46" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Gud Herren siger: „Østporten i den indre forgård skal holdes lukket på ugens seks arbejdsdage, men på sabbatsdagen og under nymånefesterne skal den være åben. <verse number="2" style="v"/>Regenten skal gå hen til portkompleksets forhal og stille sig i portåbningen. Mens præsten ofrer hans brændoffer og takoffer, skal han bøje sig ned og tilbede Herren i indgangspartiet. Derefter skal han vende om og gå samme vej tilbage. Porten skal holdes åben indtil aften. <verse number="3" style="v"/>På sabbatsdagen og under nymånefesterne skal de, der er kommet for at tilbede Herren, stille sig op ved østporten.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Det brændoffer, som regenten skal ofre til Herren på sabbatsdagen, skal bestå af seks lam og en vædder, alle uden fysiske defekter. <verse number="5" style="v"/>Sammen med vædderen skal han bringe et afgrødeoffer på 20 liter mel. Sammen med lammene kan han ofre så meget mel, han ønsker. For hver 20 liter mel skal der være 4 liter olivenolie. <verse number="6" style="v"/>På nymånedagen skal han ofre en ung tyr, seks lam og en vædder, alle uden fysiske skavanker. <verse number="7" style="v"/>Sammen med tyren skal han bringe 20 liter mel som afgrødeoffer. Det samme gælder for vædderen, men sammen med lammene kan han ofre så meget mel, han vil. For hver 20 liter mel skal der være 4 liter olivenolie. <verse number="8" style="v"/>Når regenten kommer til templet, skal han gå hen til den indre forgårds østport og opholde sig i forhallen, og han skal gå ud samme vej. <verse number="9" style="v"/>Men når folket kommer i stort tal for at tilbede Herren under de store årlige fester, skal de, der går ind gennem nordporten til den ydre forgård, gå ud gennem sydporten, og de, der kommer ind gennem sydporten, skal gå ud gennem nordporten. De må ikke gå ud den samme vej, de kom ind, men de skal bruge den modsatte port. <verse number="10" style="v"/>Regenten skal gå ind og gå ud sammen med folket.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Ved de store, årlige fester skal regenten ofre 20 liter mel sammen med hver tyr og hver vædder. For lammenes vedkommende kan han ofre så meget, han ønsker. For hver 20 liter mel skal der være 4 liter olivenolie. <verse number="12" style="v"/>Når regenten bringer særlige, frivillige brændofre og takofre til Herren, skal østporten ind til den indre forgård åbnes, og dyrene skal ofres på samme måde som på sabbatsdagen. Derpå skal han vende om og gå tilbage ad samme vej, han kom ind, og porten skal lukkes, lige så snart hans ofring er forbi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Hver morgen skal der ofres et etårs lam uden defekter som brændoffer til Herren. <verse number="14-15" style="v"/>Der skal også bringes et afgrødeoffer på 4 liter fint mel og en liter<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">46,14-15 </char><char style="ft" closed="false">På hebraisk: en sjettedel efa mel og en tredjedel hin olie.</char></note> olivenolie til at blande i melet. Denne ordning skal gælde i al fremtid: Hver morgen skal der ofres et lam og et afgrødeoffer med olivenolie.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Gud Herren siger: „Hvis regenten forærer et stykke af sin jord til en af sine sønner, skal jordstykket for altid tilhøre sønnen og hans efterkommere. <verse number="17" style="v"/>Men hvis han forærer et stykke jord til en af sine tjenere, må tjeneren kun råde over jorden indtil frigivelsesåret. Derefter skal jorden atter tilhøre regenten. Kun de gaver, som regenten giver sine egne sønner, skal forblive i sønnernes eje. <verse number="18" style="v"/>En regent må aldrig tiltvinge sig andres ejendom. Hvis han vil forære sine sønner noget jord, skal det tages af hans egen jord. Ingen i mit folk må tvinges bort fra deres ejendom.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Derefter førte manden mig hen til indgangen til præsternes værelser i den nordlige del af den ydre forgård. Indgangen lå vest for den nordlige port ind til den indre forgård. Han viste mig det område, som lå mellem vestmuren og bygningen med værelserne <verse number="20" style="v"/>og sagde til mig: „Her kan præsterne koge kødet fra skyldofrene og syndofrene og bage brød af melet fra afgrødeofrene, så de ikke skal bære de hellige offergaver tværs over den ydre forgård og risikere, at folket kommer i nærheden af det hellige.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21-22" style="v"/>Derpå førte han mig rundt i den ydre forgård. I hvert af forgårdens fire hjørner var der et indhegnet rum, som var 20 m langt og 15 m bredt. De var alle lige store. <verse number="23" style="v"/>Hele vejen rundt langs muren var der ligesom en hylde af sten med ildsteder foran på jorden. <verse number="24" style="v"/>Han forklarede mig, at disse køkkenrum skulle tempeltjenerne bruge, når de kogte kødet fra folkets slagtofre.</para>
  <chapter number="47" style="c"/>
  <para style="s1">Den livgivende kilde fra templet</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Så førte manden mig tilbage til indgangen til tempelhallen. Og se, der sivede vand ud under den sydlige mur af templets indgangsparti, der jo vendte mod øst. Det løb videre i østlig retning syd om alteret. <verse number="2" style="v"/>Han førte mig så ud gennem den indre og ydre nordport og rundt til den ydre østport, hvor jeg så en tynd strøm af vand komme ud på sydsiden af østporten. <verse number="3" style="v"/>Han fulgte derefter strømmen mod øst med sin målestok i hånden, og jeg gik med ham. Da han havde målt 500 m, bad han mig gå ud midt i strømmen. På det sted gik vandet mig til anklerne. <verse number="4" style="v"/>Så gik vi videre. Efter 500 m mere bad han mig igen gå ud midt i strømmen. Denne gang nåede vandet mig til knæene. 500 m længere fremme bad han mig igen gå ud i strømmen, og vandet nåede mig til hofterne. <verse number="5" style="v"/>Efter endnu 500 m var strømmen blevet til en rivende flod så dyb, at jeg ikke kunne vade igennem den. Man var nødt til at svømme.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>„Du menneske, hvordan tror du, det skal forstås?” spurgte han. Derpå bad han mig komme op på bredden igen. <verse number="7" style="v"/>Da jeg var kommet tilbage til bredden, så jeg, at der voksede en mængde træer på begge sider af floden. <verse number="8" style="v"/>„Floden flyder østpå gennem ødemarken og Jordandalen til Det Døde Hav,” forklarede han. „Når den kommer derned, kommer der liv i Det Døde Hav. <verse number="9" style="v"/>Overalt, hvor floden kommer hen, kan levende væsener trives. Det skal vrimle med fisk i Det Døde Hav, for når floden strømmer ud i det, bliver vandet forandret. Hvor som helst floden vælder frem, bliver der liv. <verse number="10" style="v"/>Langs bredden af Det Døde Hav vil der stå fiskere, lige fra En-Gedi til En-Eglajim, og dér vil de lægge deres net til tørre. Det skal vrimle med alle slags fisk i Det Døde Hav ligesom fiskene i Middelhavet. <verse number="11" style="v"/>Men sumpene og vandhullerne bliver ikke forandret, de er stadig fulde af salt. <verse number="12" style="v"/>Langs flodbredden skal der vokse alle slags frugttræer. Deres blade falder ikke af, og de holder ikke op med at bære frugt. Hver måned bærer de nye frugter, for floden får sit vand direkte fra templet. Frugterne skal tjene til føde, og bladene til lægedom.”</para>
  <para style="s1">Landets grænser</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Gud Herren siger: „Det følgende er retningslinierne for, hvordan I skal opdele landet mellem Israels 12 stammer: Josefs stamme (dvs. Efraim og Manasse) skal have to jordlodder. <verse number="14" style="v"/>Resten af stammerne skal have lige store jordlodder. Jeg lovede højt og helligt at give jeres forfædre landet, og derfor tilhører det jer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Landets nordlige grænse skal gå fra Middelhavet mod Hetlon, derpå videre gennem Lebo-Hamat til Zedad; <verse number="16" style="v"/>fra Zedad videre mod Berota og Sibrajim, som ligger på grænsen mellem Damaskus og Hamat, til den når grænsen til Haurans slette ved Hatzar-Enon.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">47,16 </char><char style="ft" closed="false">Eller Hatzar-Hattikon, teksten er sandsynligvis fejlkopieret.</char></note> <verse number="17" style="v"/>Den nordlige grænse går altså fra Middelhavet til Hatzar-Enon med Damaskus inden for landets grænse og Hamat uden for.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Den østlige grænse løber fra Hatzar-Enon i det nordøstlige hjørne til Haurans bjerg, hvorefter den slår en bue mod vest hen til Jordanfloden og videre sydpå til Galilæasøen. Derefter følger den Jordanfloden mod syd, hvor den adskiller Israel fra Gilead, og videre gennem Det Døde Hav til Tamar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Den sydlige grænse løber fra Tamar i sydøst til kilderne ved Meribat-Kadesh og følger så bækken, der udgør grænsen til Egypten, helt ud til Middelhavet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Mod vest giver grænsen sig selv: Fra landets sydvestlige hjørne følger den Middelhavet mod nord op til et sted, der er på højde med Lebo-Hamat, hvor nordgrænsen begynder.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Dette område skal I fordele mellem Israels stammer. <verse number="22" style="v"/>Det er jeres arvelod, som I skal dele med de fremmede, der bor iblandt jer. Hvis de fremmede har boet sammen med jer længe og har stiftet familie, skal de regnes for borgere i landet på lige fod med jer selv. <verse number="23" style="v"/>Alle disse immigranter skal have krav på jord inden for den stammes område, hvor de nu engang bor.</para>
  <chapter number="48" style="c"/>
  <para style="s1">Landet fordeles mellem stammerne</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Det følgende er en fortegnelse over alle stammerne og det område, de hver især får tildelt:</para>
  <para style="p">Dans stamme: Fra det nordvestlige hjørne ved Middelhavet ind til Hetlon; derfra til Lebo-Hamat og videre til Hatzar-Enon på grænsen mellem Damaskus i syd og Hamat i nord. Det er en strimmel tværs over landet fra øst til vest. <verse number="2" style="v"/>Ashers område ligger syd for Dans med de samme grænser mod øst og vest. <verse number="3" style="v"/>Naftalis område ligger syd for Ashers med de samme grænser mod øst og vest. <verse number="4" style="v"/>Manasses område ligger syd for Naftalis med de samme grænser mod øst og vest. <verse number="5-7" style="v"/>Syd for Manasses område ligger Efraims, og derefter følger Rubens og Judas områder, alle med de samme grænser mod øst og vest.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Syd for Judas område ligger det landområde, som er til Herren, kongen og præsterne. Det har samme grænser mod øst og vest som stammeområderne, og er 12,5 km bredt. Templet skal placeres midt i præsternes jordstykke, <verse number="9" style="v"/>der er 12,5 km langt og 5 km bredt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Rundt omkring templet får præsterne tildelt et jordstykke, der er 12,5 km langt på den nordlige og sydlige side af templet og 5 km bredt på den østlige og vestlige side. <verse number="11" style="v"/>De præster, der her er tale om, er Zadoks efterkommere, der ikke lod sig lokke til synd sådan som Israels folk og resten af Levis stamme. <verse number="12-13" style="v"/>Det skal være deres særlige arvelod af den hellige jord, når landet fordeles mellem stammerne. Ved siden af præsternes jord skal der være et jordstykke til de øvrige levitter. Det skal være 12,5 km langt og 5 km bredt. <verse number="14" style="v"/>Intet af den hellige jord må udstykkes til andre ved salg eller bytte, for den tilhører Herren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Et jordstykke 12,5 km langt og 2,5 km bredt syd for den hellige jord skal tilhøre byen og bruges til boliger og græsgange, og byen skal ligge i midten. <verse number="16" style="v"/>Byen skal være 2,25 km på alle fire sider. <verse number="17" style="v"/>Uden om byen skal der afsættes en strimmel på 125 m til græsgang. <verse number="18" style="v"/>Den øvrige jord, de 5 km, som ligger vest for byen, og de 5 km, som ligger øst for byen langs den hellige jord, skal opdyrkes og brødføde byens befolkning. <verse number="19" style="v"/>Folk fra alle Israels stammer skal bo i byen og opdyrke jorden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Den hellige jord og jorden til byen med tilstødende marker udgør tilsammen et kvadrat, der måler 12,5 km på hver led. <verse number="21-22" style="v"/>Jorden på vestsiden og østsiden af dette kvadrat, helt ud til landets grænser mod vest og øst, tilhører regenten, således at den hellige jord og byzonen ligger i midten. Det grænser til Judas område mod nord og til Benjamins område mod syd.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Syd for Herrens område ligger altså Benjamins område, og det strækker sig tværs over hele landet fra øst til vest. <verse number="24" style="v"/>Syd for Benjamins område ligger Simeons, som også strækker sig tværs over landet. <verse number="25-28" style="v"/>Derefter følger Issakars, Zebulons og Gads områder, der også strækker sig tværs over landet. Gads sydgrænse går fra Tamar i øst ned mod kilderne ved Meribat-Kadesh og følger derefter bækken, der danner grænse til Egypten, ud til Middelhavet. <verse number="29" style="v"/>Det er de jordlodder, som stammerne får i arv og eje, siger Gud Herren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30-31" style="v"/>Hver af byens porte skal opkaldes efter en af Israels stammer. I den 2,25 km lange nordmur skal der være tre porte, som opkaldes efter Ruben, Juda og Levi. <verse number="32" style="v"/>I den 2,25 km lange østmur skal der være tre porte, som opkaldes efter Josef, Benjamin og Dan. <verse number="33" style="v"/>I den 2,25 km lange sydmur skal der være tre porte, som opkaldes efter Simeon, Issakar og Zebulon. <verse number="34" style="v"/>Og i den 2,25 km lange vestmur skal der være tre porte, som opkaldes efter Gad, Asher og Naftali.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Byens omkreds er 9 km, og byens navn skal herefter være ‚Herren er der’.”</para>
</usx>
