<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="JHN" style="id">- Bibelen på hverdagsdansk (The Bible in Everyday Danish)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1985, 1992, 2005, 2013, 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">JOHANNESEVANGELIET</para>
  <para style="toc1">Johannesevangeliet</para>
  <para style="toc2">Johannesevangeliet</para>
  <para style="toc3">Joh.</para>
  <para style="mt1">Johannesevangeliet</para>
  <para style="imt">Indledning</para>
  <para style="ip">
    <char style="bd">Forfatter, datering og baggrund:</char> Evangeliet er skrevet af apostlen Johannes. Han skrev sandsynligvis sin øjenvidneberetning i Efesos ca. 90-96 e.Kr.</para>
  <para style="ip">
    <char style="bd">Indhold:</char> Ifølge sine egne ord skrev han bogen „for at I skal tro på, at Jesus er Messias, Guds Søn, og gennem jeres tro få del i det evige liv.” (Kap. 20,31). Bogen har en poetisk indledning, der omtaler Jesus som Ordet, universets „livskilde”, før verdens skabelse. Dernæst omtales en række af Jesu undere og hans konfrontation med de vantro jødiske ledere. Kap. 13-17 beskriver Jesu forhold til sine disciple og hans ord til dem, aftenen inden han blev arresteret.</para>
  <para style="ip">
    <char style="bd">Budskab:</char> Mens Mattæus fremhæver Jesus som jødernes Messias, og Markus og Lukas beskriver ham henholdsvis som Guds Tjener og som menneske, understreger Johannes Jesu guddommelighed og tolker hans liv og opgave derudfra. Jesus beskrives ofte ved hjælp af symboler og billedsprog, for eksempel lys, brød, vand, dør, hyrde, vinstok, sandhed, kærlighed osv. Johannes ønsker at supplere de andre evangeliers beretninger, så han har mange ting med, som de andre ikke omtaler. På den anden side gentager han ikke ret meget af, hvad de andre allerede har fortalt om. <char style="xt"><ref loc="JHN 3:16">Joh. 3,16</ref></char> kaldes „den lille bibel”, fordi det vers ganske kort forklarer kernen i kristendommen: „Gud elskede verden så højt, at han gav sin eneste Søn, for at enhver, der tror på ham, ikke skal gå fortabt, men få det evige liv.”</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Messias som Ordet fra Gud</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>I begyndelsen var Ordet. Ordet var hos Gud, og Ordet var Gud.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,1 </char><char style="ft" closed="false">Kan også oversættes: Ordet var, hvad Gud var; Ordet var guddommeligt, var lig Gud, var som Gud eller var ét med Gud. Det græske ord <char style="tl">logos</char> kan betyde både ord og fornuft, og herfra har vi fået ordet logisk. I græsk tankegang var logos den fornuft, viden og samlende kraft, der lå bag skaberværket, mens det i jødisk tankegang henviste til skaberkraften, som den beskrives i <char style="xt"><ref loc="GEN 1">1.Mos. 1</ref></char> ved at „Gud talte, og det blev skabt.”</char></note> <verse number="2" style="v"/>Ordet var til fra begyndelsen, sammen med Gud. <verse number="3" style="v"/>Alt blev til gennem det Ord, ja uden det blev intet af det til, som nu findes. <verse number="4" style="v"/>Ordet havde Livet i sig, og det Liv blev menneskenes Lys. <verse number="5" style="v"/>Lyset strålede midt i mørket, og mørket fik ikke bugt med det.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Et menneske stod frem, sendt fra Gud. Hans navn var Johannes. <verse number="7" style="v"/>Han kom for at pege på Lyset, for at alle derigennem kunne komme til tro. <verse number="8" style="v"/>Han var ikke selv Lyset, men skulle aflægge vidnesbyrd om Lyset. <verse number="9" style="v"/>Det sande Lys var på vej ind i verden. Det bringer lys til ethvert menneske.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Ordet kom til denne verden, en verden, han selv havde skabt, men verden ville ikke kendes ved ham. <verse number="11" style="v"/>Han kom til sit eget folk, men de tog ikke imod ham. <verse number="12" style="v"/>Men dem, der tog imod ham, dem, der troede på ham, dem gav han ret til at kalde sig Guds børn. <verse number="13" style="v"/>De blev født på ny. Det er ikke en almindelig menneskelig fødsel forårsaget af menneskers beslutning og handling. Det er en guddommelig fødsel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Ordet blev menneske og slog sig ned iblandt os. Vi fik lov at se hans herlighed—en herlighed, som den fuldkomne<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,14 </char><char style="ft" closed="false">Eller: „enbåren”, dvs. enebarn. En søn, som var enebarn, var arving og havde en ganske særlig stilling i forhold til sin far. Det samme græske ord forekommer i vers 18.</char></note> Søn har fra sin Far, fuld af nåde og sandhed.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>(Og Johannes Døber vidnede om ham. Han råbte sit budskab ud: „Det var ham, jeg mente, da jeg sagde: ‚Han, som skal træde frem efter mig, er større end mig, for han var til, før jeg blev født.’ ”)</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Vi har jo alle fået del i Guds søns herlighed, og vi har oplevet Guds nåde, som overgår alle tidligere udtryk for hans nåde,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,16 </char><char style="ft" closed="false">Mere ordret: „…del i hans fylde, ja, nåde i stedet for nåde”.</char></note> <verse number="17" style="v"/>for Moses bragte os Toraen, men Jesus, den ventede Messias, bragte os den fuldkomne nåde og sandhed.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Intet menneske har nogensinde set Gud. Men den fuldkomne Søn,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,18 </char><char style="ft" closed="false">Nogle håndskrifter siger „Gud” i stedet for „Søn”, men i begge tilfælde refererer udtrykket til Jesus. Se også noten til v. 14.</char></note> som sidder ved Faderens side, har vist os, hvem han er.</para>
  <para style="s1">Johannes Døber</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MAT 3:1-12">Matt. 3,1-12</ref>; <ref loc="MRK 1:1-8">Mark. 1,1-8</ref>; <ref loc="LUK 3:1-18">Luk. 3,1-18</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Johannes kom med følgende vidnesbyrd om Jesus, da de jødiske ledere i Jerusalem sendte en gruppe præster og levitter<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,19 </char><char style="ft" closed="false">Levitterne er de voksne mænd fra Levis stamme, som fra Moses’ tid havde haft til opgave at sørge for det praktiske i forbindelse med åbenbaringsteltet og senere templet i Jerusalem.</char></note> ud til ham i ødemarken. De spurgte ham ud om, hvem han var, <verse number="20" style="v"/>men han svarede uden omsvøb: „Jeg er ikke Messias.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>„Jamen, hvem er du så?” spurgte de. „Er du profeten Elias, som er vendt tilbage?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,21 </char><char style="ft" closed="false">Se <char style="xt"><ref loc="MAL 3:23-24">Mal. 3,23-24</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">„Nej,” svarede han.</para>
  <para style="p">„Er du den store Profet, vi venter på?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,21 </char><char style="ft" closed="false">Jøderne ventede på en ny „Moses”, der skulle være en stor profet som Moses, jf. løftet i <char style="xt"><ref loc="DEU 18:15">5.Mos. 18,15</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">„Nej.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>„Jamen, hvem er du så? Sig os det! Vi skal jo have et svar med til dem, der har sendt os. Hvad siger du om dig selv?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Han svarede: „Jeg er den, som Esajas profeterede om, da han sagde:</para>
  <para style="q1">‚Der lyder en stemme i ødemarken:</para>
  <para style="q2">Gør vejen klar til Herrens komme!’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,23 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 40:3">Es. 40,3</ref></char> LXX.</char></note>”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Gruppen var blevet sendt derud af farisæerne,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,24 </char><char style="ft" closed="false">Farisæerne var den mest konservative gruppe blandt de religiøse jøder. De lagde stor vægt på rettroenhed og overholdelse af den jødiske lov, Toraen, ned til mindste detalje. De praktiserede dåb af deres tilhængere, og de så nok Johannes som en konkurrent.</char></note> <verse number="25" style="v"/>og derfor spurgte de Johannes: „Hvis du hverken er Messias eller Elias eller Profeten, hvorfor døber du så?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>„<char style="em">Jeg</char> døber kun med vand,” svarede han, „men iblandt jer står der en, I ikke kender. <verse number="27" style="v"/>Det er ham, jeg baner vej for, og han har større autoritet, end jeg har. Jeg er ikke engang værdig til at hjælpe ham sandalerne af.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Det her fandt sted ved Betania øst for Jordanfloden,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,28 </char><char style="ft" closed="false">Nogle håndskrifter har „Betabara” og enkelte har „Betaraba”. Det er et andet Betania end landsbyen nær Jerusalem.</char></note> hvor Johannes opholdt sig og døbte.</para>
  <para style="s1">Johannes Døber udpeger Jesus som Guds offerlam</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Den følgende dag kom Jesus gående hen mod Johannes, der var omgivet af en gruppe af sine disciple. „Se dér!” sagde Johannes, „dér kommer Guds Lam! Det er ham, der skal tage hele verdens synd på sig. <verse number="30" style="v"/>Det var ham, jeg hentydede til, da jeg sagde: ‚Han, som skal træde frem efter mig, er større end mig, for han var til, før jeg blev født.’ <verse number="31" style="v"/>I begyndelsen vidste jeg ikke, hvem Messias var, men jeg døber jer, for at Israels folk må få øjnene op for, hvem han er.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Johannes kom derefter med følgende vidnesbyrd om Jesus: „Jeg så Helligånden komme ned fra himlen ligesom en due og blive over ham. <verse number="33" style="v"/>Indtil da vidste jeg ikke, hvem der var Messias, men da Gud sendte mig for at døbe med vand, sagde han til mig: ‚Ham du ser Ånden komme ned over og blive over, ham er det! Det er ham, der døber med Helligåndens kraft.’ <verse number="34" style="v"/>Det har jeg nu set, og derfor kan jeg give jer det vidnesbyrd, at han virkelig er Guds Søn!”</para>
  <para style="s1">Jesus møder sine første disciple</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Dagen efter stod Johannes der igen sammen med to af sine disciple. <verse number="36" style="v"/>Da han så Jesus komme gående, sagde han: „Se! Det er Guds Lam!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Da de to disciple hørte det, fulgte de efter Jesus. <verse number="38" style="v"/>Han lagde mærke til, at de fulgte efter ham, og vendte sig om mod dem. „Hvad vil I?” spurgte han.</para>
  <para style="p">„Mester, hvor bor du?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>„Kom og se,” svarede han. Så gik de med ham hen til det sted, hvor han boede. Klokken var ca. 10 om formiddagen,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,39 </char><char style="ft" closed="false">Der var to måder at angive dagens tidspunkter på. Den første måde er den normale, dagligdags måde, som stadig bruges i Mellemøsten, Afrika og i andre lande, hvor dagene stort set har 12 timer året rundt. Ved den måde regner man fra solopgang, så dagens tiende time bliver kl. 16. Den anden måde blev brugt i Romerriget i historiske og officielle dokumenter. Ved den måde regner man dagens timer fra midnat, så den tiende time bliver kl. 10. Mattæus, Markus og Lukas brugte den normale, jødiske tidsregning. Johannes brugte efter al sandsynlighed den officielle romerske tidsregning. Derfor er det græske udtryk „det var omkring den tiende time” her oversat med „ca. kl. 10.” Det samme gør sig gældende de tre andre steder, hvor Johannes har en tidsangivelse, nemlig 4,6; 4,52 og 19,14.</char></note> og de blev hos ham resten af dagen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>En af de to mænd, som fulgte med Jesus, hed Andreas. Han var bror til Simon Peter. <verse number="41" style="v"/>Det første Andreas derefter gjorde, var at finde sin bror og sige til ham: „Vi har mødt Messias!” <verse number="42" style="v"/>Og han tog ham med hen til Jesus. Jesus så Simon i øjnene og sagde: „Du er Simon, Johannes’ søn,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,42 </char><char style="ft" closed="false">En del håndskrifter siger „Jonas’ søn” både her og i 21,15-17, jf. <char style="xt"><ref loc="MAT 16:17">Matt. 16,17</ref></char>.</char></note> men fra nu af skal du hedde Kefas.” (Det er det samme som Peter).<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,42 </char><char style="ft" closed="false">Det græske navn <char style="tl">Petros</char> betyder „sten” og minder om <char style="tl">petra</char>, der betyder klippe(grund). Ordene svarer til det aramæiske ord <char style="tl">kefa</char>.</char></note></para>
  <para style="s1">Jesus inviterer flere til at blive hans disciple</para>
  <para style="p">
    <verse number="43-44" style="v"/>Næste dag besluttede Jesus at begynde rejsen tilbage til Galilæa. Han mødte da Filip, der var fra Betsajda ligesom Andreas og Peter, og han sagde til ham: „Kom med mig og bliv min discipel.” <verse number="45" style="v"/>Filip gik straks hen for at finde Natanael. „Vi har mødt Messias,” fortalte han, „ham, som Moses og profeterne har skrevet om. Han hedder Jesus og er søn af en, der hedder Josef fra Nazaret.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>„Nazaret?” udbrød Natanael. „Kan noget godt komme fra Nazaret?”</para>
  <para style="p">„Kom selv og se,” svarede Filip.</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Da Jesus så Natanael komme, sagde han: „Dér kommer en israelit, som er helt igennem ærlig.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>„Hvor kender du mig fra?” spurgte Natanael.</para>
  <para style="p">„Jeg så dig under figentræet, inden Filip kaldte på dig.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>„Mester, så må du være Guds Søn, Israels konge!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>„Tror du, bare fordi jeg sagde, at jeg så dig under figentræet? Du skal komme til at se større ting end det.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>Så fortsatte han: „Det siger jeg jer: I skal få lov at se himlen åben og engle bevæge sig op og ned mellem Gud og Menneskesønnen.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1,51 </char><char style="ft" closed="false">Jesus bruger udtrykket „Menneskesønnen” som en skjult henvisning til <char style="xt"><ref loc="DAN 7:13-14">Dan. 7,13-14</ref></char>, som er en profeti om den Messias, der skulle komme som Frelser og Befrier. Dér omtales en person, der så ud som en „menneskesøn”. Det aramæiske ord i Daniel 7 betyder egentlig blot menneske. Det græske ord for „engel” er <char style="tl">angelos</char>, og det betyder sendebud.</char></note></para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Jesus udfører sit første mirakuløse tegn</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>To dage senere var Jesu mor med ved et bryllup i byen Kana i Galilæa. <verse number="2" style="v"/>Jesus og hans disciple var også indbudt. <verse number="3" style="v"/>Under festen slap vinen op, og Jesu mor kom hen til ham og sagde: „Der er ikke mere vin.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>„Lad mig være i fred, mor,” sagde han. „Tiden er ikke inde endnu.” <verse number="5" style="v"/>Men hans mor gik hen til tjenerne og sagde: „Lige meget hvad han siger til jer, skal I bare gøre det!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Der stod seks store vandkrukker i huset, som på grund af de jødiske renhedslove var lavet af sten.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,6 </char><char style="ft" closed="false">En lerkrukke kunne nemt blive uren, så den måtte knuses, jf 3.Mos. 11,33 og 15,12.</char></note> De rummede hver ca. 100 liter. <verse number="7" style="v"/>Jesus bad tjenerne om at fylde dem med vand. Da de havde fyldt dem til randen, <verse number="8" style="v"/>sagde han: „Øs nu noget op og gå hen til den ansvarlige for festen, så han kan smage på det.” <verse number="9" style="v"/>Det gjorde de så, og han smagte på vandet, der nu var forvandlet til vin. Da han ikke vidste, hvor det kom fra—for det var kun tjenerne, der vidste det—kaldte han på brudgommen <verse number="10" style="v"/>og sagde: „Man plejer ellers at servere den fine vin først, og senere, når folk er kommet lidt i stemning, den billige vin. Hvorfor har du gemt den fine vin til nu?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Det mirakel, som Jesus udførte i Kana i Galilæa, var det første tegn på hans autoritet og magt, og hans disciple troede på, at han virkelig var sendt af Gud.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Derefter tog han til Kapernaum sammen med sin mor, sine brødre og sine disciple, og dér blev de nogle dage.</para>
  <para style="s1">Den første tempeludrensning</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Nu nærmede den jødiske påske sig, og Jesus tog til Jerusalem for at deltage i højtiden. <verse number="14" style="v"/>Inde på selve tempelpladsen så han en masse mennesker, som solgte offerdyr. Der var både køer, får og duer. Nogle af de handlende sad ved små borde og vekslede penge. <verse number="15" style="v"/>Da lavede Jesus sig en pisk af reb og jog alle fårene og køerne ud. Han vendte bunden i vejret på valutahandlernes pengeposer og væltede deres borde. <verse number="16" style="v"/>Til dem, der solgte duer, råbte han: „Pak jeres ting sammen og forsvind!” „I må ikke gøre min Fars hus til en markedsplads.” <verse number="17" style="v"/>Da hans disciple så, hvad han gjorde, kom de i tanker om det ord i Skriften,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,17 </char><char style="ft" closed="false">Med „Skriften” henvises der til det, vi kalder det Gamle Testamente, som jo var og er jødernes Bibel. Citatet her er fra <char style="xt">Sl. 69,10a</char>.</char></note> der siger: „Jeg brænder af nidkærhed for dit Hus.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>De jødiske ledere protesterede: „Hvem har givet dig lov til at jage folk ud af templet? Kan du gøre et mirakel som tegn på, at du handler på Guds vegne?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Jesus svarede: „Ja, det kan jeg godt. Hvis I ødelægger Guds bolig, så vil jeg rejse den igen inden tre dage.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>„Det har taget 46 år at bygge Guds bolig,” indvendte de jødiske ledere, „og så vil du rejse den igen inden tre dage!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Den „Guds bolig”, Jesus hentydede til, var ikke templet, men hans eget legeme. <verse number="22" style="v"/>Efter at han var opstået fra de døde, kom hans disciple i tanke om, at han havde sagt det. Da forstod de, hvad han mente, og de kom til tro på Skriftens ord.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>På grund af de mirakler, Jesus gjorde i Jerusalem under påskehøjtiden, var der mange mennesker, der blev overbeviste om, at han måtte være Messias. <verse number="24-25" style="v"/>Men Jesus betroede sig ikke til dem,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2,24-25 </char><char style="ft" closed="false">Det er uklart, om ordet „dem” henviser til alle dem i Jerusalem, som kom til tro på ham, eller om han har de jødiske ledere i tanke.</char></note> for han vidste, hvad der bor i mennesket. Han havde ikke brug for nogen til at fortælle ham det.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">De, der bliver genfødt ved Guds Ånd, får evigt liv</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>En aften efter mørkets frembrud kom en af de jødiske ledere, en farisæer ved navn Nikodemus, for at tale med Jesus. <verse number="2" style="v"/>„Mester,” sagde han, „vi er klar over, at Gud har sendt dig, for ingen kunne gøre de mirakler, du gør, hvis ikke Gud var med ham.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Da sagde Jesus: „Det siger jeg dig: Det er kun, hvis et menneske bliver født igen,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,3 </char><char style="ft" closed="false">Eller: „født på ny” eller „født en gang til”. Der er tale om en helt ny begyndelse og et helt nyt liv, som Gud skaber ved sin Ånd. Det græske ord kan også betyde „ovenfra”, men det passer ikke i denne sammenhæng.</char></note> at det kan komme ind i Guds rige.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>„Hvad mener du?” udbrød Nikodemus. „Et voksent menneske kan da umuligt komme ind i sin mors mave igen og blive født endnu en gang?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Jesus svarede: „Det siger jeg dig: Det er kun, hvis et menneske bliver født af både vand<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,5 </char><char style="ft" closed="false">Den græske tekst her siger egentlig „ud af vand”. Det er sandsynligvis en henvisning til fostervandet og dermed til den almindelige, fysiske fødsel i modsætning til den åndelige fødsel. Nikodemus havde misforstået Jesus, fordi han tænkte på en fysisk fødsel, mens Jesus talte om en åndelig fødsel. Forskellen mellem de to slags fødsler forklares nærmere i næste sætning.</char></note> og ånd, at det kan komme ind i Guds rige. <verse number="6" style="v"/>Et menneske føder et menneskebarn, men Guds Ånd føder et åndeligt barn. <verse number="7" style="v"/>Du skal ikke være så forundret over, at jeg sagde, at I skal fødes igen. <verse number="8" style="v"/>Tænk på vinden.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,8 </char><char style="ft" closed="false">Det græske ord, der bruges her, betyder egentlig ånd og kun sjældent vind, men Jesus bruger vinden som illustration på en sandhed om Åndens virke. Det tilsvarende hebraiske ord betyder både vind og ånd. I bibelsk sprogbrug er det Gud, som styrer vinden og bruger den som sit redskab, jf. <char style="xt"><ref loc="HEB 1:7">Hebr. 1,7</ref></char>.</char></note> Den blæser, hvorhen den vil. Du kan ikke se, hvor den kommer fra, eller hvor den skal hen, men du kan høre dens susen. Sådan er det også, når Guds Ånd giver et menneske åndeligt liv.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>„Jamen, hvordan kan det ske?” spurgte Nikodemus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Jesus svarede: „Du er lærer for Israels folk. Forstår du det ikke? <verse number="11" style="v"/>Det siger jeg dig: Vi taler om det, vi kender til, og vi fortæller om det, vi har set—men I tror ikke på os! <verse number="12" style="v"/>Hvis I ikke tror mig, når jeg fortæller jer om de jordiske ting, hvordan skulle I så kunne tro mig, hvis jeg begyndte at fortælle jer om de himmelske? <verse number="13" style="v"/>Intet menneske har fået lov at se, hvad der er i Himlen, undtagen Menneskesønnen, som jo er kommet ned fra Himlen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14-15" style="v"/>Ligesom Moses løftede kobberslangen op og satte den fast på en stang ude i ørkenen, og de, der så hen på den, reddede livet,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3,14-15 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="NUM 21:1-9">4.Mos. 21,1-9</ref></char>.</char></note> sådan skal Menneskesønnen løftes op, så enhver, der ser hen til ham og tror på ham, vil få det evige liv.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Gud elskede nemlig verden så højt, at han gav sin eneste Søn, for at enhver, der tror på ham, ikke skal gå fortabt, men få det evige liv. <verse number="17" style="v"/>Gud sendte ikke sin Søn til verden for at dømme verden, men for at verden gennem ham kunne opleve frelse.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>De, der tror på ham, bliver ikke dømt. Men de, der ikke tror på ham, er allerede dømt, for de har nægtet at tro på Guds egen Søn. <verse number="19" style="v"/>Dommen kommer som følge af menneskers egne valg. Da Lyset kom ind i verden, valgte de nemlig mørket frem for lyset. Det gjorde de, fordi deres handlinger var onde. <verse number="20" style="v"/>Onde mennesker hader lyset og undgår det. De ønsker ikke, at deres handlinger skal komme frem i lyset. <verse number="21" style="v"/>Men de, der følger sandheden, kommer frem i lyset, så det kan ses, at de har handlet efter Guds vilje.</para>
  <para style="s1">Johannes Døbers opgave er ved at være slut</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Efter sit ophold i Jerusalem vandrede Jesus rundt i Judæa sammen med sine disciple, hvor mange kom til dem og blev døbt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Men også Johannes døbte stadig mange mennesker, for folk blev ved med at strømme ud til ham. Han opholdt sig oppe ved Ænon i nærheden af Salem, hvor der var masser af vand. <verse number="24" style="v"/>(Johannes var endnu ikke blevet kastet i fængsel.)</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>En dag kom Johannes’ disciple i diskussion med en af de jødiske ledere om, hvem der havde ret til at døbe. <verse number="26" style="v"/>Efter diskussionen kom disciplene hen til Johannes og sagde: „Mester, den mand, som kom til dig øst for Jordanfloden, og som du har fortalt om, han døber også, og nu går alle folk over til ham!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Johannes svarede: „Det er Gud, der giver hver enkelt af os vores særlige opgave. <verse number="28" style="v"/>I har jo selv hørt mig sige, at jeg ikke er Messias, men jeg blev udsendt for at bane vejen for ham. <verse number="29" style="v"/>Bruden tilhører brudgommen—men brudgommens ven, der står og venter på at høre brudgommens stemme, bliver glad, når han hører ham. Derfor glæder jeg mig af hele mit hjerte over det, som nu sker. <verse number="30" style="v"/>Hans betydning vil blive større og større, min vil blive mindre og mindre.”</para>
  <para style="s1">Tro fører til liv—ulydighed fører til dom</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Han, som er kommet ovenfra, står over alt og alle, men de, som kommer fra denne verden, hører denne verden til og er optaget af det, som hører denne verden til. Han, som er kommet fra Himlen, står over alt. <verse number="32" style="v"/>Han fortæller om det, han selv har set og hørt, og alligevel vil næsten ingen tro ham. <verse number="33" style="v"/>Men enhver, som er kommet til tro på hans ord, kan skrive under på, at Gud taler sandt. <verse number="34" style="v"/>Han, som Gud har sendt, taler Guds ord, for Gud giver ham af sin Ånd uden begrænsning. <verse number="35" style="v"/>Faderen elsker Sønnen og har overgivet alt i hans hænder. <verse number="36" style="v"/>Alle, der tror på Sønnen, har evigt liv, men de, der ikke adlyder ham, får ikke del i det liv. De forbliver under Guds dom.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Jesus og den samaritanske kvinde</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>Da farisæerne i Jerusalem fik meddelelse om, at Jesus fik flere disciple og døbte flere end Johannes— selv om det faktisk var Jesu disciple, der døbte—blev de vrede på ham. Da Jesus blev klar over det, <verse number="3" style="v"/>brød han op fra Judæa for at vende tilbage til Galilæa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Han vidste, at det var Guds plan, at han skulle rejse gennem Samaria. <verse number="5-6" style="v"/>Da han nærmede sig byen Sykar i Samaria, standsede han op ved den berømte Jakobs brønd. Den ligger på et stykke jord, som patriarken Jakob købte og senere gav i arv til sin søn Josef. Jesus var træt efter den lange vandring og satte sig udmattet ved brønden. Klokken var cirka seks om aftenen.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4,5-6 </char><char style="ft" closed="false">Som nævnt i noten til 1,39 bruger Johannesevangeliet sandsynligvis den officielle romerske tidsregning. Derfor betyder det græske udtryk „den sjette time” klokken 6 og ikke klokken 12.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Kort tid efter kom en samaritansk kvinde for at hente vand, og Jesus sagde til hende: „Vær venlig at give mig noget at drikke.” <verse number="8" style="v"/>Han var alene, for hans disciple var gået ind til byen for at købe mad. <verse number="9" style="v"/>Kvinden blev overrasket over, at en jøde henvendte sig til hende, for jøderne plejer ikke at ville have noget med samaritanere at gøre. „Hvordan kan det være, at du, som er jøde, beder mig, en samaritansk kvinde, om noget at drikke?” spurgte hun.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Jesus svarede: „Hvis du vidste, hvad Gud kan give dig, og hvis du forstod, hvem jeg er, så var det dig, der ville bede mig om noget at drikke—og så ville jeg give dig levende<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4,10 </char><char style="ft" closed="false">På hebraisk betyder „levende vand” frisk eller rindende vand. Men Jesus bruger med vilje ordet i en dobbelt betydning.</char></note> vand.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>„Du har jo ingen spand,” sagde hun, „og brønden her er meget dyb. Hvordan vil du så skaffe det levende vand? <verse number="12" style="v"/>Du er vel ikke større end vores stamfar Jakob, som gav os denne brønd? Kan du give mig vand, der er bedre end det, både Jakob selv, hans familie og hans kvæg har drukket af?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Jesus svarede: „Drikker man af det her almindelige vand, bliver man tørstig igen. <verse number="14" style="v"/>Men drikker man af det vand, jeg giver, vil man aldrig mere tørste. Det vand, jeg giver, bliver som en kilde, der vælder frem med evigt liv.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>„Åh, giv mig noget af det vand!” udbrød kvinden. „Tænk, hvis man aldrig mere skulle tørste og være nødt til at gå helt herud efter vand!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>„Gå hjem og hent din mand,” sagde Jesus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17-18" style="v"/>„Jeg har ikke nogen mand,” svarede kvinden.</para>
  <para style="p">„Det har du ret i, for du har haft fem mænd; og ham, du nu bor sammen med, er du ikke gift med. Dér sagde du noget sandt.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>„Herre,” udbrød kvinden, „du må være en profet! <verse number="20" style="v"/>Kan du så forklare mig, hvorfor I jøder påstår, at det kun er i templet i Jerusalem, man kan tilbede Gud? Vi har jo fra gammel tid tilbedt Gud på det her bjerg.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Jesus svarede: „Tro mig: Den tid kommer, hvor det ikke længere er væsentligt, hvor man tilbeder Gud—her eller i Jerusalem. <verse number="22" style="v"/>I samaritanere tilbeder det, som I ikke kender, men vi tilbeder det, vi kender, for frelsen udgår fra jøderne. <verse number="23" style="v"/>Men der kommer en tid, ja, den er allerede kommet, hvor de sande tilbedere skal tilbede Faderen i ånd og sandhed. Det er den slags tilbedere, Faderen søger. <verse number="24" style="v"/>Gud er ånd, og de, der tilbeder ham, skal tilbede i ånd og sandhed.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Kvinden sagde: „Jeg ved, at Messias skal komme engang, og når han kommer, vil han forklare os alt.” <verse number="26" style="v"/>Da sagde Jesus til hende: „Han står her og taler med dig!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>I det samme kom disciplene tilbage. De blev overraskede over, at han talte med en kvinde, men ingen af dem spurgte ham, hvorfor han gjorde det, eller hvad han ville hende.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Kvinden lod nu sin vandkrukke stå ved brønden og løb tilbage til byen. <verse number="29" style="v"/>„Kom og se en mand, som har fortalt mig alt, hvad jeg har gjort!” råbte hun. „Mon ikke han er Messias?” <verse number="30" style="v"/>Straks løb en masse mennesker ud for at se, hvem det var, hun snakkede om.</para>
  <para style="s1">Den åndelige, samaritanske „mark” er klar til at blive høstet</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Da kvinden var gået, sagde disciplene til Jesus: „Mester, kom og få noget at spise.” <verse number="32" style="v"/>Men Jesus svarede: „Jeg har mad at spise, som I ikke kender til.” <verse number="33" style="v"/>Disciplene spurgte hinanden: „Hvem kan være kommet med mad til ham?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Jesus svarede: „<char style="em">Min</char> mad er at gøre hans vilje, som sendte mig, og at fuldføre den opgave, han gav mig. <verse number="35" style="v"/>I siger nok: ‚Der er stadig fire måneder, til høsten begynder.’ Men jeg siger jer: Luk øjnene op! ‚Markerne’ er hvide og parate til at blive høstet! <verse number="36" style="v"/>Høstfolkene er allerede begyndt at arbejde og få deres løn. De samler afgrøde ind til evigt liv. Den, som sår, skal glæde sig sammen med den, som høster, <verse number="37" style="v"/>for her gælder det ordsprog: ‚Én sår, og en anden høster.’ <verse number="38" style="v"/>Jeg har sendt jer ud for at høste det, som I ikke har arbejdet med. Andre har slidt i det før jer, men I skal fuldføre det, som de begyndte.”</para>
  <para style="s1">Mange samaritanere kommer til tro på Jesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Kvinden gik rundt og fortalte alle og enhver om, hvordan Jesus havde vidst ting om hende, som en fremmed ikke kunne vide. Som resultat heraf var der mange samaritanere fra den by, som kom til tro på ham.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Da samaritanerne kom ud til brønden, indbød de straks Jesus til at komme ind og overnatte i byen, og han blev hos dem i to dage. <verse number="41" style="v"/>I løbet af den tid kom mange til tro ved at lytte til hans ord, <verse number="42" style="v"/>og de sagde til kvinden: „Nu tror vi, fordi vi selv har hørt ham, og ikke kun på grund af det, du fortalte. Han er virkelig verdens Frelser, den Messias, vi har ventet på.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4,42 </char><char style="ft" closed="false">Nogle håndskrifter mangler: „den Messias, vi har ventet på.”</char></note>”</para>
  <para style="s1">Jesus helbreder en embedsmands søn</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>Da de to dage var gået, fortsatte Jesus sin rejse til Galilæa, dog ikke til sin hjemby, <verse number="44" style="v"/>for han havde jo selv sagt, at en profet ikke er anerkendt i sin egen by. <verse number="45" style="v"/>Men de øvrige galilæere tog imod ham med åbne arme. Mange havde nemlig været i Jerusalem under påskefesten og havde set de undere, han havde udført der.</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Jesus slog sig foreløbig ned i Kana, hvor han havde gjort vand til vin.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4,46 </char><char style="ft" closed="false">Da Natanael var fra Kana, boede Jesus muligvis i hans hjem. Jf. 21,2.</char></note> I byen Kapernaum i nærheden boede der en højtstående embedsmand, hvis søn lå alvorligt syg. <verse number="47" style="v"/>Da han hørte, at Jesus var ankommet til Kana, tog han straks af sted, opsøgte Jesus og bad ham følge med til Kapernaum for at helbrede drengen, der lå for døden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>„I vil kun tro på mig, hvis I ser tegn og undere,” sagde Jesus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>„Herre,” bønfaldt embedsmanden, „du må komme, inden min lille dreng dør!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>„Du kan roligt gå hjem,” sagde Jesus, „din søn er helbredt.” Manden troede Jesus og gik. <verse number="51" style="v"/>Allerede på vejen hjem traf han nogle af sine tjenere, der var gået ham i møde for at fortælle ham, at hans søn nu var rask. <verse number="52" style="v"/>Han spurgte dem, hvornår drengen var begyndt at få det bedre. „I går aftes ved syvtiden<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4,52 </char><char style="ft" closed="false">Det græske udtryk „ved den syvende time” er her oversat som klokken 7, da Johannes formodentlig bruger romersk tidsregning, jf. noten til 1,39. Embedsmanden havde åbenbart først truffet Jesus om aftenen, og af sikkerhedsmæssige grunde ventede han så til næste morgen med at påbegynde den flere timer lange rejse fra Kana til Kapernaum, en strækning på 25-30 km. Man ved ikke med sikkerhed, hvor Kana lå, men sandsynligvis ca. 15 km nord for Nazaret.</char></note> forsvandt feberen pludselig!” forklarede de. <verse number="53" style="v"/>Da forstod han, at det var sket i det øjeblik, Jesus havde sagt: „Din søn er helbredt.” Og han selv og hele hans familie kom til tro på Jesus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v"/>Det var det andet mirakuløse tegn, som Jesus udførte i Galilæa, efter at han var vendt hjem fra turen til Judæa.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Flere mirakler i Jerusalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Senere tog Jesus igen til Jerusalem for at deltage i en af jødernes højtider. <verse number="2" style="v"/>Inde i byen, i nærheden af Fåreporten, var der en dam, som var omgivet af fem søjlegange. Den hed Betesda på hebraisk. <verse number="3" style="v"/>Dér lå der en mængde syge, blinde, lamme og forkrøblede mennesker. De lå og ventede på, at vandet skulle komme i bevægelse.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5,3 </char><char style="ft" closed="false">En del håndskrifter mangler den sidste sætning i vers 3, mens andre mangler hele vers 4.</char></note> <verse number="4" style="v"/>En Herrens engel kom nemlig nu og da ned og satte vandet i bevægelse, og den, som derefter først steg ned i det, blev helbredt, lige meget hvad han fejlede. <verse number="5" style="v"/>En af dem, der lå ved dammen, havde været lam i 38 år. <verse number="6" style="v"/>Da Jesus så ham og var klar over, at han havde været syg længe, spurgte han: „Vil du være rask?” <verse number="7" style="v"/>Den syge mand svarede: „Mester, jeg har ingen til at hjælpe mig ned i dammen, når vandet kommer i bevægelse. Når jeg prøver at slæbe mig derhen, er der altid en anden, der kommer først.” <verse number="8" style="v"/>Jesus sagde til ham: „Rejs dig op, rul din sovemåtte sammen og gå på dine ben!” <verse number="9" style="v"/>Straks blev manden helbredt. Han rullede måtten sammen og begyndte at gå omkring.</para>
  <para style="s1">Den første konfrontation med de jødiske ledere</para>
  <para style="p">Men da det var sabbat den dag, <verse number="10" style="v"/>irettesatte de jødiske ledere manden, der var blevet rask. „Du må ikke bære din sovemåtte! Det er jo sabbat.” <verse number="11" style="v"/>„Jamen, den mand, der helbredte mig, sagde, at jeg skulle tage min måtte og gå!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>„Hvem var det, der sagde det?” spurgte de.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Det vidste manden ikke, og Jesus var forsvundet i folkemængden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Senere fandt Jesus ham på tempelpladsen. „Nu er du rask,” sagde han, „lev ikke mere i synd, så du ikke bliver ramt af noget endnu værre.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Så gik manden hen til de jødiske ledere og fortalte dem, at det var Jesus, der havde helbredt ham. <verse number="16" style="v"/>Derfor anklagede de Jesus for at overtræde loven ved at arbejde på hviledagen. <verse number="17" style="v"/>Men Jesus svarede: „Min Far arbejder i dag, så det gør jeg også.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Den udtalelse gjorde de jødiske ledere endnu mere opsatte på at slå ham ihjel, fordi han ikke blot overtrådte sabbatslovene, men også kaldte Gud for sin Far og dermed gjorde sig til ét med Gud.</para>
  <para style="s1">Sønnens fuldmagt til at give evigt liv eller dømme de onde</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Jesus fortsatte: „Det siger jeg jer: Sønnen kan intet gøre af sig selv. Han gør kun det, han ser sin Far gøre. Hvad Faderen gør, det gør Sønnen også. <verse number="20" style="v"/>For Faderen elsker Sønnen og viser ham alt, hvad han selv gør. Og han vil vise ham endnu større undere end den mands helbredelse, og I vil komme til at undre jer. <verse number="21" style="v"/>Ligesom Faderen opvækker mennesker fra de døde og giver dem nyt liv, sådan giver også Sønnen nyt liv til hvem, han vil. <verse number="22" style="v"/>Faderen vil ikke selv dømme nogen, men han har overgivet al domsafsigelse til Sønnen, <verse number="23" style="v"/>for at alle skal ære Sønnen, ligesom de ærer Faderen. Hvis de ikke ærer Sønnen, som Faderen har sendt, ærer de heller ikke Faderen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Det siger jeg jer: De, der tager imod mit budskab og tror på Gud, som sendte mig, de har det evige liv og bliver ikke stillet for domstolen. De er allerede blevet overflyttet fra døden til livet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Det siger jeg jer: Den tid kommer—ja, den er her allerede—da de døde skal høre Guds Søns røst og leve. <verse number="26" style="v"/>Faderen bærer kilden til livet i sig, og han har givet mig den samme magt til at give liv. <verse number="27" style="v"/>Faderen har også givet mig magt til at dømme, fordi jeg er Menneskesønnen.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5,27 </char><char style="ft" closed="false">Jesus brugte sjældent titlen <char style="tl">Messias</char>. I stedet omtalte han sig selv som „Menneskesønnen”.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="28-29" style="v"/>I skal ikke undre jer over, at de døde engang skal høre Guds Søns røst og stå op fra deres grave. De, der har gjort det gode, vil få det evige liv, mens de, der har gjort det onde, vil få deres dom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Jeg kan ikke gøre noget af mig selv, men jeg lytter til min Far, og på det grundlag dømmer jeg. Derfor er min dom retfærdig. Det er jo ikke min egen vilje, jeg vil fremme, men hans vilje, som sendte mig.</para>
  <para style="s1">Forskellige vidneudsagn om Jesus som Guds Søn</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Hvis jeg anbefaler mig selv, er min anbefaling ikke gyldig. <verse number="32-33" style="v"/>Men nu er der en anden, som har fortalt jer om mig, og det er Johannes. I har selv forhørt jer hos ham, og jeg kan forsikre jer for, at det, han har sagt om mig, er sandt. <verse number="34" style="v"/>Jeg er ikke afhængig af menneskers vidneudsagn, men jeg har sagt det her i håb om, at I vil tro på, hvad jeg siger, og få del i det evige liv. <verse number="35" style="v"/>Johannes var for en tid som lyset fra en lampe, og I var glade for at høre, hvad han havde at sige, <verse number="36" style="v"/>men jeg henviser til et vidnesbyrd, der er større end hans, nemlig de undere, jeg har gjort. Det er min Far, der giver mig magt til at udføre dem, og de viser, at Faderen har sendt mig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Også Faderen selv har vidnet om mig, men I har aldrig set eller hørt ham. <verse number="38" style="v"/>Og fordi I nægter at tro på den, han har sendt, har hans ord ikke slået rod i jer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Skriften fortæller også om mig. I studerer Skriften, fordi I tror, at I finder det evige liv dér. Og selv om Skriften fortæller om mig, <verse number="40" style="v"/>er I alligevel ikke villige til at komme til mig for at få livet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Jeg er ikke ude efter menneskers anerkendelse. <verse number="42" style="v"/>Jeg ved, hvordan I er, og at I ikke har kærligheden til Gud i jer. <verse number="43" style="v"/>Jeg er kommet, fordi min Far har sendt mig, men I vil ikke høre efter, hvad jeg siger. Men folk, der ikke er sendt af ham, og som kun anbefaler sig selv, dem lytter I gerne til. <verse number="44" style="v"/>I søger efter anerkendelse fra hinanden, men den anerkendelse, som kommer fra den eneste sande Gud, den er I ikke interesseret i. Hvordan skulle I da kunne tro på mig?</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>I skal ikke tro, det er mig, der vil anklage jer over for Faderen. Nej, det bliver Moses, ham som I har sat jeres lid til. <verse number="46" style="v"/>Hvis I virkelig troede Moses, ville I også tro på mig, for det er om mig, han har skrevet. <verse number="47" style="v"/>Men hvis I ikke tror på hans skrifter, hvordan skulle I så kunne tro på mig?”</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Bespisningen af de 5000</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MAT 14:13-21">Matt. 14,13-21</ref>; <ref loc="MRK 6:33-44">Mark. 6,33-44</ref>; <ref loc="LUK 9:10-17">Luk. 9,10-17</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nogen tid efter sejlede Jesus og disciplene over til den østlige side af Galilæasøen, som også kaldes Tiberiassøen. <verse number="2" style="v"/>En stor skare mennesker fulgte efter ham inde på bredden, fordi de havde set, hvordan han mirakuløst havde helbredt de syge. <verse number="3" style="v"/>Da de var gået i land, gik de op på en skråning, og der satte Jesus sig ned og begyndte at undervise disciplene. <verse number="4" style="v"/>(Der var kun få dage til den jødiske påskehøjtid.) <verse number="5" style="v"/>Da han kiggede op, så han, at en stor skare mennesker var på vej hen imod ham.</para>
  <para style="p">Senere på dagen sagde han til Filip: „Hvor kan vi købe brød, så alle de her mennesker kan få noget at spise?” <verse number="6" style="v"/>Det sagde han for at udfordre Filips tro, for han vidste godt selv, hvad han ville gøre. <verse number="7" style="v"/>Filip svarede: „Selv om vi købte brød for 200 denarer, ville der kun blive en lille smule til hver.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>En anden discipel, Andreas, Simon Peters bror, sagde: <verse number="9" style="v"/>„Her er en dreng med fem bygbrød og to fisk. Men hvad er det til så mange mennesker?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>„Sig til folk, at de skal sætte sig ned,” sagde Jesus. Alle satte sig ned på den græsklædte skråning. Der var mere end 5000 mænd, foruden kvinder og børn. <verse number="11" style="v"/>Så tog Jesus brødene, takkede Gud og delte ud af dem. Det samme gjorde han med fiskene, <verse number="12" style="v"/>og alle spiste sig mætte. Så sagde han til disciplene: „Saml nu de stykker sammen, som er tilovers, så der ikke går noget til spilde.” <verse number="13" style="v"/>Det gjorde de, og det viste sig, at der var så meget brød tilovers fra de oprindelige fem bygbrød, at 12 kurve blev fyldt op.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Da det gik op for folk, hvilket under der var sket, udbrød de: „Han må være den Profet, som Gud har lovet at sende til os!” <verse number="15" style="v"/>Jesus var klar over, at de var opsat på at føre ham bort med magt og gøre ham til konge. Derfor trak han sig tilbage og gik længere op ad bjerget for at være alene.</para>
  <para style="s1">Jesus kommer gående på vandet</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MAT 14:22-32">Matt. 14,22-32</ref>; <ref loc="MRK 6:45-52">Mark. 6,45-52</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Hen imod aften gik disciplene ned til søen. <verse number="17" style="v"/>Da Jesus endnu ikke var kommet ved mørkets frembrud, gik de om bord i båden og satte kurs mod Kapernaum. <verse number="18" style="v"/>Inden længe begyndte det at blæse op, så de måtte kæmpe mod vinden og bølgerne. <verse number="19" style="v"/>Da de havde roet ca. fem kilometer, fik de pludselig øje på Jesus, der kom gående på vandet hen mod båden, og de blev skrækslagne. <verse number="20" style="v"/>„Det er mig,” råbte Jesus. „I skal ikke være bange!” <verse number="21" style="v"/>Så tog de ham op i båden, og straks efter gik de i land ved deres bestemmelsessted.</para>
  <para style="s1">Jesus som det virkelige, livgivende brød</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Næste morgen var der stadig mange mennesker samlet på den østlige side af søen. De havde lagt mærke til, at der kun havde været én båd, og at Jesus ikke var med om bord, da disciplene sejlede ud. <verse number="23" style="v"/>I mellemtiden var der kommet en del småbåde fra Tiberias, og de havde lagt til i nærheden af det sted, hvor bespisningsunderet var foregået. <verse number="24" style="v"/>Da folk nu opdagede, at hverken Jesus eller hans disciple var der, gik de om bord i bådene og sejlede over til Kapernaum for at lede efter ham dér.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Da de havde fundet ham, spurgte de: „Mester, hvordan er du kommet herover?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Jesus svarede: „Det siger jeg jer: I søger mig, fordi I kunne spise jer mætte, ikke fordi I forstod betydningen af det under, jeg udførte. <verse number="27" style="v"/>Arbejd ikke for den mad, som forgår, men for den mad, som varer ved og giver evigt liv, det liv, som Faderen, Gud selv, har givet Menneskesønnen fuldmagt til at give jer.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>„Jamen, hvordan kan vi arbejde for Gud?” spurgte de.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Jesus svarede: „At arbejde for Gud vil sige at tro på den, han har sendt.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Så spurgte de: „Hvilket tegn vil du give os, så vi kan tro dig? <verse number="31" style="v"/>Vores forfædre, der vandrede i ørkenen, fik jo sendt manna fra himlen, sådan som der står skrevet: ‚Han gav dem brød fra himlen at spise.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6,31 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 78:24b">Sl. 78,24b</ref></char>, jf. <char style="xt"><ref loc="EXO 16">2.Mos. 16</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Jesus svarede: „Det siger jeg jer: Det var ikke Moses, der gav dem brød. Det var min Far. Og han tilbyder jer nu det virkelige brød fra Himlen. <verse number="33" style="v"/>Guds brød er den, som kommer ned fra Himlen, den, som giver liv til mennesker.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>„Så giv os det brød hver dag!” sagde de alle sammen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Jesus svarede: „Jeg er det brød, der giver liv. Ingen af dem, der kommer til mig, vil nogen sinde sulte; og den, der tror på mig, vil aldrig mere tørste. <verse number="36" style="v"/>Men som jeg har sagt jer før: I tror det ikke, selv om I har set mig. <verse number="37" style="v"/>Dog er der nogle, som vil komme til mig, nemlig alle dem, som Faderen giver mig, og dem vil jeg aldrig vise bort. <verse number="38" style="v"/>Jeg er jo kommet fra Himlen, ikke for at gøre det, jeg selv vil, men for at gøre det, min Far vil. <verse number="39" style="v"/>Og det er hans vilje, at jeg ikke skal miste en eneste af alle dem, han har givet mig. <verse number="40" style="v"/>Min Far vil nemlig, at alle, der ser Sønnen og tror på ham, skal have evigt liv, og at jeg skal oprejse dem fra de døde på den sidste dag.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>De jødiske ledere kunne ikke acceptere, at Jesus havde sagt, at han var kommet ned fra Himlen. <verse number="42" style="v"/>De stak hovederne sammen og hviskede til hinanden: „Det er jo Jesus, ham der er søn af Josef! Vi ved, hvem hans far og mor er. Hvad er det for noget snak, at han skulle være kommet ned fra Himlen?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>Men Jesus svarede: „Lad være med at stå der og skumle! <verse number="44" style="v"/>Ingen kan komme til mig, hvis ikke Faderen, som sendte mig, drager dem til mig, og på den sidste dag vil jeg opvække dem fra de døde. <verse number="45" style="v"/>Der står skrevet hos profeterne: ‚De vil alle blive undervist af Gud.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6,45 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 54:13">Es. 54,13</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">Alle, som har lyttet til Faderen og erkendt sandheden, vil komme til mig. <verse number="46" style="v"/>Det betyder ikke, at der er nogen, som har set Faderen, undtagen mig, som er kommet fra Gud. <char style="em">Jeg</char> har set Faderen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Det siger jeg jer: Den, der tror, har allerede fået det evige liv. <verse number="48" style="v"/>Jeg er det brød, der giver liv. <verse number="49" style="v"/>Det gav ikke jeres forfædre livet at spise det brød, der kom ned fra himlen under ørkenvandringen. <verse number="50" style="v"/>Det brød, jeg taler om, er kommet ned fra Himlen, for at alle kan få mulighed for at spise det. Og gør de det, skal de ikke dø. <verse number="51" style="v"/>Jeg er det livgivende brød, der er kommet ned fra Himlen. Alle, som spiser af det brød, skal leve i al evighed. Det brød er mit eget legeme, som jeg vil give til mennesker, for at de kan opnå det evige liv.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v"/>Det udløste en heftig diskussion blandt de jødiske ledere. „Hvad mener han?” sagde de. „Hvordan kan han give os sit legeme at spise?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v"/>Så sagde Jesus til dem: „Det siger jeg jer: Hvis ikke I spiser Menneskesønnens legeme og drikker hans blod, har I ikke evigt liv i jer! <verse number="54" style="v"/>Men de, der spiser mit legeme og drikker mit blod, har evigt liv, og jeg vil opvække dem på den sidste dag. <verse number="55" style="v"/>Mit legeme er den sande mad, og mit blod er den sande drik. <verse number="56" style="v"/>De, der spiser mit legeme og drikker mit blod, vil opleve et varigt fællesskab med mig. <verse number="57" style="v"/>Jeg lever i kraft af Gud, som har sendt mig, ham som er kilden til alt liv. På samme måde skal de, der spiser mig, leve i kraft af mig. <verse number="58" style="v"/>Jeres forfædre spiste manna, som kom ned fra himlen, men det gav dem ikke evigt liv. Anderledes er det med dem, der spiser af det brød, som nu er kommet ned fra Himlen—de skal leve til evig tid.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="59" style="v"/>Alt det her sagde Jesus, mens han underviste i synagogen i Kapernaum.</para>
  <para style="s1">Nogle falder fra, andre holder fast</para>
  <para style="p">
    <verse number="60" style="v"/>Selv mange af Jesu tilhængere begyndte at stikke hovederne sammen og sige til hinanden: „Nu er han gået for vidt. At sige sådan noget er helt uacceptabelt!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="61" style="v"/>Jesus var klar over, hvad det var, de mumlede om. „Er de ord, jeg her har talt, nok til, at I falder fra?” spurgte han. <verse number="62" style="v"/>„Hvad ville I da sige til at se Menneskesønnen stige op til Himlen, hvor han kom fra? <verse number="63" style="v"/>Det er kun Guds Ånd, der kan give åndeligt liv. Det liv kan man ikke få på menneskelig vis, men de ord, jeg har talt til jer, giver liv, fordi de kommer fra Guds Ånd. <verse number="64" style="v"/>Men nogle af jer tror ikke på mig.” Jesus vidste nemlig fra begyndelsen, hvem der ikke troede på ham, og at en af hans disciple ville forråde ham. <verse number="65" style="v"/>Han tilføjede: „Det var det, jeg mente, da jeg sagde, at ingen kan komme til mig, hvis ikke Faderen drager dem til mig.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="66" style="v"/>Derefter var der mange af Jesu tilhængere, der trak sig tilbage og ikke længere ville have noget med ham at gøre. <verse number="67" style="v"/>Så vendte Jesus sig til de Tolv og spurgte: „Går I også jeres vej?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="68" style="v"/>Simon Peter svarede: „Herre, hvor skulle vi gå hen? Du taler de ord, som giver evigt liv, <verse number="69" style="v"/>og vi er kommet til tro på og har erkendt, at du er Messias, Guds Søn!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6,69 </char><char style="ft" closed="false">Eller: „Guds Hellige”. Håndskrifterne varierer.</char></note>”</para>
  <para style="p">
    <verse number="70" style="v"/>Da sagde Jesus: „Jeg har selv udvalgt jer 12, og alligevel er en af jer en djævel.” <verse number="71" style="v"/>Dermed hentydede han til Judas Iskariot, som senere forrådte ham, skønt han var en af de Tolv.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">Konfrontationen med de jødiske ledere forstærkes</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Derefter vandrede Jesus omkring i Galilæa. Han holdt sig borte fra Judæa, fordi de jødiske ledere dér var ude på at slå ham ihjel. <verse number="2" style="v"/>Men løvhyttefesten, en af de årlige jødiske højtider, nærmede sig, <verse number="3" style="v"/>og Jesu brødre opfordrede ham til ikke kun at vandre rundt i Galilæa, men at tage ned til Judæa. „Tag med ned og gør nogle flere mirakler, så også dine tilhængere dér kan se dem,” sagde de. <verse number="4" style="v"/>„Du bliver aldrig berømt, så længe du gemmer dig i den her afkrog af verden. Hvis du ønsker at blive kendt, må du profilere dig selv noget mere!” <verse number="5" style="v"/>Ikke engang hans egne brødre troede på ham.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Jesus svarede: „For mig er tiden endnu ikke kommet, men I kan gøre, hvad I vil, hvornår I vil. <verse number="7" style="v"/>Denne verdens mennesker har ingen grund til at hade jer, men de hader mig, fordi jeg konfronterer dem med deres synd og ondskab. <verse number="8" style="v"/>I kan godt rejse op til festen, men jeg går ikke med jer, for min tid er endnu ikke kommet.” <verse number="9" style="v"/>Så tog de af sted, mens Jesus blev i Galilæa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Noget senere tog Jesus også af sted, men i al hemmelighed. <verse number="11" style="v"/>Under festen søgte de jødiske ledere efter ham. „Hvor bliver han af?” spurgte de hinanden. <verse number="12" style="v"/>Han var byens store samtaleemne. „Han er et godt menneske,” hviskede nogle. „Nej, han vildleder folk,” var der andre, der mente. <verse number="13" style="v"/>Ingen turde tale højt om ham af frygt for de jødiske ledere.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Midt under den ugelange fest kom Jesus ind på tempelpladsen og underviste de mange mennesker, der flokkedes om ham.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>De jødiske ledere var der også. „Hvordan kan han kende Skrifterne så godt?” spurgte de undrende hinanden. „Han er jo ikke skriftlærd.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>„Min undervisning kommer ikke fra mine egne tanker, men fra ham, som sendte mig,” var Jesu svar. <verse number="17" style="v"/>„Enhver, der er villig til at gøre Guds vilje, vil finde ud af om det, jeg siger, kommer fra Gud, eller det bare er mine egne tanker. <verse number="18" style="v"/>Den, der fremfører sine egne tanker, ønsker selv at blive æret, men jeg ønsker at ære ham, som sendte mig. Derfor siger jeg sandheden uden nogen form for selviskhed.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Jesus fortsatte med at tale til de jødiske ledere: „Har Moses ikke givet jer Toraens lovbud? Men ingen af jer overholder dem. Hvorfor vil I slå mig ihjel?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>„Du er ikke rigtig klog!” protesterede de omkringstående. „Hvem vil slå dig ihjel?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Jesus ignorerede dem og fortsatte, henvendt til de jødiske ledere: „I undrer jer alle over, at jeg udførte et enkelt mirakel på en sabbat. <verse number="22" style="v"/>Men hvad gør I selv? Overtræder I ikke den samme lov ved at omskære jeres sønner på sabbatten? I forklarer jeres overtrædelse med, at Moses har forordnet, at omskærelsen skal finde sted nøjagtig syv dage efter fødslen—ja, egentlig kommer den forordning ikke fra Moses, men den stammer helt tilbage fra patriarkerne.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7,22 </char><char style="ft" closed="false">Også kaldet det jødiske folks „fædre”. Der er tale om Abraham, Isak og Jakob.</char></note> <verse number="23" style="v"/>Hvis det altså er tilladt at foretage omskærelse på et menneskes krop på en sabbat, for at Toraens bud ikke skal blive overtrådt, hvorfor hidser I jer så op over, at jeg på en sabbat gør et menneske rask? <verse number="24" style="v"/>Hold op med at dømme så overfladisk. Døm retfærdigt!”</para>
  <para style="s1">Mange almindelige mennesker accepterer, at Jesus er Messias</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Jerusalems indbyggere var i vildrede:</para>
  <para style="p">—Er det ikke ham, de vil slå ihjel? <verse number="26" style="v"/>Hvordan kan han så stå her og tale på et offentligt sted, uden at de siger et ord til ham?</para>
  <para style="p">—Mon vores ledere har accepteret, at han er Messias?</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>—Det <char style="em">kan</char> han ikke være, for alle ved jo, hvilken by han kommer fra. Men når Messias viser sig, vil ingen vide, hvor <char style="em">han</char> kommer fra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>„Nå, så I kender mig og ved, hvor jeg kommer fra!” råbte Jesus til dem. „Jeg kan fortælle jer, at det er den sande Gud, som har sendt mig. Ham kender I ikke, <verse number="29" style="v"/>men jeg kender ham, fordi jeg var hos ham, og det er ham, der har sendt mig til jer.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Efter den udtalelse var de jødiske ledere parate til at arrestere ham med det samme. Men ingen lagde hånd på ham, for den af Gud fastsatte tid var endnu ikke kommet. <verse number="31" style="v"/>Dog var der mange i folkeskaren, der var parate til at tro på ham, og de gik rundt og sagde til hinanden: „Når Messias kommer, mon han så vil gøre flere undere, end den mand her har gjort?”</para>
  <para style="s1">Farisæerne vil gerne have Jesus arresteret</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Da farisæerne hørte, hvad der blev hvisket i krogene, fik de ypperstepræsterne med på at sende tempelvagten hen for at arrestere ham.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Da sagde Jesus: „Endnu en kort tid skal jeg være hos jer. Derefter vender jeg tilbage til ham, der udsendte mig. <verse number="34" style="v"/>I vil lede efter mig, men I vil ikke kunne finde mig, for I kan ikke komme derhen, hvor jeg er.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="35-36" style="v"/>De jødiske ledere spurgte undrende hinanden: „Hvad mener han? Hvor mon han vil tage hen, så vi ikke skulle kunne finde ham? Mon han vil rejse til udlandet og prædike for de græsktalende eksiljøder?”</para>
  <para style="s1">Løftet om Helligåndens komme til dem, der tørster</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>På den sidste og største højtidsdag under løvhyttefesten trådte Jesus frem og råbte: „De, der tørster, kan komme til mig for at få noget at drikke! <verse number="38" style="v"/>Skriften siger, at vand skal strømme frem over det tørre land.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7,38 </char><char style="ft" closed="false">En henvisning til <char style="xt"><ref loc="ISA 44:3">Es. 44,3</ref></char> om den tørstige jord, der tørster efter vand. Allerede Esajas taler om, at dette vand er et billede på Helligånden.</char></note> Sådan bliver det for dem, der kommer til tro på mig: Fra deres indre skal det livgivende vand strømme frem.” <verse number="39" style="v"/>Med det „livgivende vand” mente Jesus Helligåndens kraft, som de, der var kommet til tro på ham, senere skulle få. Ånden var endnu ikke kommet, fordi Jesus endnu ikke var vendt tilbage til den himmelske herlighed.</para>
  <para style="s1">Er Jesus Messias eller ej?</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Da folket hørte ham råbe disse ord, udbrød nogle: „Den mand må være den store Profet, vi har ventet på!” <verse number="41" style="v"/>Andre sagde: „Han er Messias!” Atter andre: „Umuligt! Messias kommer ikke fra Galilæa. <verse number="42" style="v"/>Siger Skriften ikke, at han skal nedstamme fra David, og at han skal komme fra Betlehem, hvor David blev født?” <verse number="43" style="v"/>Der var således delte meninger om, hvem Jesus var. <verse number="44" style="v"/>Nogle forlangte ham arresteret, men det skete ikke.</para>
  <para style="s1">Nikodemus forsvarer Jesus over for farisæerne</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Tempelvagtmandskabet, der var blevet sendt hen for at arrestere Jesus, vendte tilbage til ypperstepræsterne og farisæerne med uforrettet sag. „Hvorfor pågreb I ham ikke?” spurgte man dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>„Aldrig har noget menneske talt, som han gør,” svarede de.</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>„I er altså også blevet vildledt!” råbte farisæerne. <verse number="48" style="v"/>„Er der måske en eneste af farisæerne eller de andre jødiske ledere, der tror på, at han er Messias? <verse number="49" style="v"/>Men den uvidende hob, som ikke kender Toraen, de er under Guds dom.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>Her brød Nikodemus ind. Det var ham, der havde opsøgt Jesus, og han var selv farisæer: <verse number="51" style="v"/>„Det er slet ikke lovligt at dømme en mand, medmindre man først foretager en nærmere undersøgelse af, hvad han har gjort, og han har fået lov til at forsvare sig.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v"/>„Du er måske også fra Galilæa?” hånede de. „Slå op i Skriften og se efter. Der står ingen steder om en profet, der skal komme fra Galilæa.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v"/>Derefter gik de hver til sit,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7,53 </char><char style="ft" closed="false">Afsnittet fra 7,53 til 8,11 mangler helt i enkelte håndskrifter, i andre har det en anden placering. Det hørte sandsynligvis ikke med til det oprindelige Johannesevangelium, men det betyder ikke, at der er tvivl om beretningens ægthed. Det er sandsynligvis indføjet af Johannes’ disciple.</char></note></para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="nb">
    <verse number="1" style="v"/>men Jesus gik ud til Olivenbjerget.</para>
  <para style="s1">Lad dem, der er uden synd, kaste den første sten</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Tidligt næste morgen vendte han tilbage til templet. Snart var en mængde mennesker samlet, og han satte sig ned for at undervise dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>En gruppe skriftlærde og farisæere kom nu med en kvinde, der var grebet på fersk gerning i utroskab. De stillede hende foran Jesus og sagde: <verse number="4" style="v"/>„Mester! Kvinden her er grebet på fersk gerning i ægteskabsbrud. <verse number="5" style="v"/>Toraen siger, at sådanne kvinder skal stenes ihjel.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8,5 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 22:22-29">5.Mos. 22,22-29</ref></char>.</char></note> Hvad siger du?” <verse number="6" style="v"/>De var ude på at få ham til at sige noget, som de bagefter kunne bruge imod ham, men Jesus bøjede sig forover, som han sad der, og skrev med fingeren i støvet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Da de blev ved med at presse på med deres spørgsmål, rettede han sig op og sagde: „Den af jer, som er uden synd, skal være den første til at kaste en sten.” <verse number="8" style="v"/>Så bøjede han sig igen forover og fortsatte med at skrive på jorden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Da de, der var kommet med kvinden, fik den besked, luskede de bort, den ene efter den anden—de ældste først. Til sidst var Jesus alene tilbage med kvinden midt i folkemængden. <verse number="10" style="v"/>Da rettede han sig op og så sig omkring. „Hvor blev de af?” spurgte han kvinden. „Var der ingen, der fordømte dig?” <verse number="11" style="v"/>„Nej, Herre,” svarede hun.</para>
  <para style="p">„Det gør jeg heller ikke,” sagde Jesus. „Gå du blot, men synd fra nu af ikke mere.”</para>
  <para style="s1">Jesus—verdens lys</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Jesus fortsatte med at tale til folkeskaren: „Jeg er verdens lys. Den, der følger mig, kommer ikke til at vandre i mørket, men får livets lys.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Farisæerne protesterede: „Nu taler du igen om dig selv. Den slags vidneudsagn er ikke gyldige.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Jesus svarede: „Selv om jeg taler om mig selv, er det dog et gyldigt og sandt vidnesbyrd, for jeg ved, hvorfra jeg er kommet, og jeg ved, hvor jeg går hen. Men det ved I ikke. <verse number="15" style="v"/>I dømmer mig ud fra jeres menneskelige forudsætninger, men jeg dømmer ingen. <verse number="16" style="v"/>Og hvis jeg endelig afsiger en dom, så er min dom gyldig, for jeg er ikke alene om den. Min Far, som sendte mig, står bag mig. <verse number="17" style="v"/>Og står der ikke skrevet i den lov, I kender så godt, at når to vidner siger det samme, så er sagen afgjort? <verse number="18" style="v"/>Jeg vidner altså om mig selv, og det andet vidne er min Far, som har sendt mig.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>„Hvor er din far da henne?” spurgte de.</para>
  <para style="p">„I kender hverken mig eller min Far,” svarede Jesus. „Hvis I var klar over, hvem <char style="em">jeg</char> er, ville I også være klar over, hvem min Far er.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Jesus sagde disse ord, mens han sad og underviste ved den store indsamlingsbøsse i templet. Han blev imidlertid ikke arresteret, for ifølge Guds plan var tiden endnu ikke inde til det.</para>
  <para style="s1">Farisæerne fatter intet</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Jesus fortsatte: „Jeg går bort, og I vil lede efter mig, men I skal dø i jeres synder. Hvor jeg går hen, kan I ikke komme.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>De jødiske ledere udbrød: „Mon han vil begå selvmord, siden han siger, at vi ikke kan komme til det sted, hvor han går hen?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>„Jeg kommer ovenfra,” svarede Jesus. „I tilhører denne verden, men det gør jeg ikke. <verse number="24" style="v"/>Derfor sagde jeg, at I kommer til at dø i jeres synder. For kun hvis I tror på, at jeg er den, jeg er, kan I undgå at dø i jeres synder.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>„Jamen, hvem er du da?” spurgte de.</para>
  <para style="p">„Har I slet ikke hørt, hvad jeg har sagt?” udbrød Jesus. <verse number="26" style="v"/>„Der er meget, jeg kunne sige om jer og dømme jer for. Men lad mig nøjes med at sige, at han, som sendte mig, altid taler sandt. Og det budskab, jeg har fra ham, er det, jeg giver videre til menneskene.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>De fattede ikke, at han talte til dem om sin himmelske Far. <verse number="28" style="v"/>Da sagde Jesus: „Når I har fået Menneskesønnen løftet op, vil I forstå, at jeg er den, jeg er. Jeg gør intet af egen vilje, men jeg siger det, min Far har sagt, jeg skal sige. <verse number="29" style="v"/>Han, som har sendt mig, står bag mig. Han har ikke forladt mig, for jeg gør altid det, der er hans vilje.”</para>
  <para style="s1">Mange i skaren kommer til tro</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Mens Jesus talte, kom mange i folkeskaren til tro på ham, <verse number="31" style="v"/>og til dem sagde han: „Hvis I holder fast ved mine ord, er I virkelig mine disciple. <verse number="32" style="v"/>I vil lære sandheden at kende, og sandheden skal sætte jer fri.”</para>
  <para style="s1">Konfrontationen med de jødiske ledere tilspidses</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>„Sætte os fri?” afbrød de jødiske ledere ham. „Hvad mener du med det? Vi har aldrig været slaver af nogen. Vi er jo børn af Abraham!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8,33 </char><char style="ft" closed="false">Det hebraiske udtryk „børn af Abraham” udtrykker både et tilhørsforhold til og en lighed med Abraham. Kontrasten mellem at være fysiske efterkommere af Abraham („Abrahams børn efter kødet”) og åndelige efterkommere af Abraham („Abrahams børn i troen”) er en gennemgående og væsentlig kontrast i hele det Ny Testamente. Alle jøder er Abrahams fysiske efterkommere, men kun de, der tror på, at Jesus er Messias, er hans åndelige efterkommere. Se også noterne til <char style="xt"><ref loc="LUK 3:8">Luk. 3,8</ref>;</char> 13,16 og 19,9.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Jesus svarede: „Det siger jeg jer: Enhver, som lever i synd, er slave af synden. <verse number="35" style="v"/>Slaver har ingen frihed og ingen rettigheder. De kan når som helst blive sendt bort. Sønnen, derimod, hører til i familien, og det bliver han ved med at gøre. <verse number="36" style="v"/>Hvis Sønnen får sat jer fri, bliver I virkeligt frie.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Jeg ved, at I er børn af Abraham, men alligevel er I ude på at slå mig ihjel, for I har ikke plads til mit ord i jeres hjerter. <verse number="38" style="v"/><char style="em">Jeg</char> taler om det, jeg har set hos min Far. Men <char style="em">I</char> handler efter det, I har hørt fra jeres far.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>„Vores far, det er Abraham,” sagde de.</para>
  <para style="p">„Hvis I virkelig var Abrahams børn, ville I gøre, som han gjorde,” fortsatte Jesus. <verse number="40" style="v"/>„Men nu prøver I at slå mig ihjel, jeg, som har sagt jer sandheden, den sandhed, jeg har fået fra Gud. Det ville Abraham aldrig have gjort. <verse number="41" style="v"/>Nej, I adlyder jeres virkelige far, når I bærer jer sådan ad.”</para>
  <para style="p">„Vi er ikke uægte børn,” råbte de. „Vi har kun én far, og det er Gud!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>„Hvis Gud havde været jeres far, så ville I have elsket mig, for det er Gud, der har sendt mig. <verse number="43" style="v"/>Hvorfor forstår I ikke, hvad jeg siger? Fordi I er ude af stand til at høre efter. <verse number="44" style="v"/>Jeres far er Djævelen, og I er villige til at gøre alt det onde, som han gerne vil have jer til at gøre. Han har altid været ude på at ødelægge mennesker. Han har sat sig op imod sandheden, og der findes ikke noget sandt i ham. Det er helt naturligt for ham at lyve, for han er ophavsmand til alle former for løgn og bedrag. <verse number="45" style="v"/>Mig tror I ikke på, fordi jeg siger sandheden. <verse number="46" style="v"/>Hvem af jer kan påvise, at jeg skulle have gjort noget forkert? Når nu det, jeg siger, er sandt, hvorfor tror I så ikke på mig? <verse number="47" style="v"/>Den, der tilhører Gud, lytter til hans ord. Men I lytter ikke til Guds ord, fordi I ikke er hans børn.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>„Din samaritaner!” snerrede de. „Har vi ikke hele tiden sagt, at du er besat af en ond ånd?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>„Jeg er ikke besat af nogen ond ånd,” svarede Jesus. „Jeg ærer min Far, men I vanærer mig. <verse number="50" style="v"/>Jeg søger ikke min egen ære. Det er der en anden, der gør, og han skal dømme jer. <verse number="51" style="v"/>Det siger jeg jer: Den, der adlyder mit ord, skal aldrig dø.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v"/>„Nu ved vi, at du er besat af en ond ånd!” sagde de jødiske ledere triumferende. „Abraham er død. Profeterne er døde. Og nu kommer du og siger, at hvis man bare adlyder dig, skal man aldrig dø. <verse number="53" style="v"/>Du påstår vel ikke, at du er større end vores far Abraham, der dog ligger i sin grav. Eller større end profeterne, som måtte dø. Hvem tror du egentlig, du er?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v"/>Jesus svarede: „Hvis jeg lovpriste mig selv, ville det ikke være noget værd. Nu er det imidlertid min Far, der giver mig ære, ham, som I kalder jeres Gud, <verse number="55" style="v"/>selv om I slet ikke kender ham. Men <char style="em">jeg</char> kender ham, og hvis jeg sagde, at jeg ikke kendte ham, ville jeg være lige så stor en løgner, som I er. Ikke alene kender jeg ham, men jeg adlyder hans ord. <verse number="56" style="v"/>Jeres stamfar Abraham så med glæde frem til den dag, jeg skulle komme. Han fik lov at se mig, og han frydede sig over det.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v"/>„Du er ikke engang 50 år, og så påstår du at have set Abraham!” protesterede de.</para>
  <para style="p">
    <verse number="58" style="v"/>Jesus svarede: „Det siger jeg jer: Jeg har levet, fra længe før Abraham blev født.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8,58 </char><char style="ft" closed="false">De traditionelle oversættelser af dette vers er: „Før Abraham blev til, er jeg” eller „Jeg er, før Abraham blev født”. Begge oversættelser er sprogligt set meget tvivlsomme.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="59" style="v"/>Det blev dem for meget, og de begyndte at samle sten op for at slå ham ihjel, men Jesus forsvandt i mængden og gik bort fra tempelområdet.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Jesus helbreder en blindfødt mand</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Da Jesus og disciplene senere gik omkring i byen, traf de en mand, som havde været blind fra fødslen. <verse number="2" style="v"/>„Mester, hvorfor er den mand født blind?” spurgte disciplene. „Er det på grund af hans egne synder eller hans forældres?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>„Ingen af delene,” svarede Jesus. „Men det, der er sket med ham, vil føre til, at Guds kraft bliver synliggjort. <verse number="4" style="v"/>Så længe det endnu er ‚dag’, må jeg<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9,4 </char><char style="ft" closed="false">Nogle håndskrifter siger „vi”.</char></note> gøre de gerninger, som Gud har lagt til rette for mig. Der kommer en ‚nat’, hvor ingen kan arbejde. <verse number="5" style="v"/>Mens jeg er i verden, er jeg verdens Lys.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Derefter spyttede Jesus på jorden, lavede mudder af spyttet, smurte det på den blinde mands øjne <verse number="7" style="v"/>og sagde til ham: „Gå hen og vask dig i den dam, der kaldes Shiloa.” (Shiloa betyder „udsendt”). Manden gik så hen og vaskede sig, og da han kom tilbage, kunne han se.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Hans naboer og andre, der kendte ham som den blinde tigger, sagde: „Er det ikke ham, der sad og tiggede?” <verse number="9" style="v"/>„Jo, det må være ham,” mente nogle. Andre sagde: „Nej, det må være en, der ligner ham.”</para>
  <para style="p">„Det <char style="em">er</char> mig!” sagde manden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>„Hvordan er du kommet til at se?” spurgte folk.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>„En mand ved navn Jesus lavede noget mudder og smurte det på mine øjne,” svarede han. „Og så sagde han, at jeg skulle gå hen og vaske det af i Shiloa-dammen. Da jeg havde gjort det, kunne jeg se.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>„Hvor er den mand henne nu?” spurgte folk.</para>
  <para style="p">„Det ved jeg ikke,” svarede han.</para>
  <para style="s1">Forhøret hos farisæerne</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Så tog de manden, som havde været blind, med hen til farisæerne. <verse number="14" style="v"/>Da helbredelsen var foregået på en sabbat, <verse number="15" style="v"/>forhørte farisæerne ham om, hvordan han var kommet til at se. Han forklarede, hvordan Jesus havde smurt mudder på hans øjne og bedt ham vaske det af. Da han havde gjort det, kunne han se.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>„Den mand er <char style="em">ikke</char> sendt af Gud,” sagde nogle af farisæerne, „han overholder jo ikke sabbatten.” Men andre sagde: „Hvordan skulle en synder kunne gøre sådan et mirakel?” De var meget uenige om, hvad de skulle mene om Jesus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Derfor spurgte de manden, der havde været blind: „Hvad mener <char style="em">du</char> om ham? Det er jo dig, han har helbredt.”</para>
  <para style="p">„Han er en profet!” var svaret.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>De jødiske ledere nægtede nu at tro på, at manden havde været blind. Derfor blev hans forældre tilkaldt og krydsforhørt: <verse number="19" style="v"/>„Er den mand her jeres søn, som I påstår er født blind? Hvordan kan det så være, at han kan se nu?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>„Ja, det er vores søn. Og det er rigtigt, at han er født blind. <verse number="21" style="v"/>Men hvordan det er gået til, at han nu kan se, eller hvem der er årsag til det, det kan vi ikke sige noget om. Spørg ham selv! Han er gammel nok til selv at svare.” <verse number="22-23" style="v"/>De svarede på den måde, fordi de var bange for de jødiske ledere, som havde vedtaget, at hvis nogen sagde, at Jesus var Messias, skulle de udelukkes fra synagogen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>For anden gang tilkaldte farisæerne manden, der havde været blind, og sagde til ham: „Giv Gud æren! Vi ved jo, at han, der helbredte dig, er et syndigt menneske.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>„Om han er en synder, det ved jeg ikke,” svarede manden, „men én ting ved jeg: Før var jeg blind, og nu kan jeg se!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>„Jamen, hvordan gjorde han det?” spurgte de. „Hvordan fik han dig til at se?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>„Det har jeg jo lige fortalt jer!” udbrød manden. „I hørte måske ikke efter? Hvorfor vil I ellers høre det igen? I vil da ikke være hans disciple, vel?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Så skældte de ham ud: „Du kan selv være hans discipel! <char style="em">Vi</char> er disciple af Moses. <verse number="29" style="v"/>Vi ved, at Gud talte til Moses, men vi ved ikke, hvem den her mand er.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>„Det var da mærkeligt,” svarede manden. „Han helbreder en blind, og I aner ikke, hvem han er. <verse number="31" style="v"/>Mon Gud ville bønhøre ham, hvis han var et syndigt menneske? Nej, Gud bønhører dem, der viser ham ære og gør hans vilje. <verse number="32" style="v"/>Har man nogensinde før hørt, at en blindfødt er blevet helbredt, så han kunne se? <verse number="33" style="v"/>Hvis den mand ikke kom fra Gud, kunne han ikke have gjort det.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>„Vil du nu til at belære os?” råbte de. „Du, som har været en synder hele dit liv!” Så jog de ham ud.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9,34 </char><char style="ft" closed="false">Eller: „smed ham ud.” Måske betyder det, at han blev smidt ud af synagogens fællesskab.</char></note></para>
  <para style="s1">Farisæernes blindhed</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Da Jesus hørte, hvordan manden var blevet smidt ud, opsøgte han ham og spurgte: „Tror du på Menneskesønnen?” <verse number="36" style="v"/>„Mester, sig mig, hvem han er, så jeg kan tro på ham,” svarede manden. <verse number="37" style="v"/>„Du har allerede set ham,” sagde Jesus. „For det er mig, der er Menneskesønnen.” <verse number="38" style="v"/>„Herre, jeg tror!” svarede han og faldt på knæ foran Jesus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Da sagde Jesus: „Denne verden vil blive dømt, nu da jeg er kommet. De blinde bliver seende, men de seende bliver blinde.” <verse number="40" style="v"/>Da nogle af de farisæere, som fulgte med Jesus, hørte det, sagde de: „Vil du måske påstå, at vi også er blinde?” <verse number="41" style="v"/>Jesus svarede: „Havde I været blinde, ville I have været uden skyld. Men så længe I påstår, at I kan se, er I skyldige!”</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Farisæerne beskrives som tyve og røvere</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Jesus fortsatte med at tale til farisæerne: „Det siger jeg jer: Enhver, som ikke går ind ad døren til fårefolden, men sniger sig ind på anden måde, er en tyv eller røver. <verse number="2" style="v"/>Fårenes rigtige hyrde kommer altid hen til døren, <verse number="3" style="v"/>og det er ham, dørvogteren lukker op for. Fårene kender hans stemme. Han kalder sine får ved navn og fører dem ud på græs. <verse number="4" style="v"/>Når han har lukket alle sine får ud, går han foran dem, og fårene følger ham, fordi de kender hans stemme. <verse number="5" style="v"/>Men de vil ikke følge efter en fremmed. Tværtimod, de vil flygte fra ham, fordi de ikke kender hans stemme.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Jesus brugte det billede på farisæerne, men de forstod ikke, hvad han mente.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Derfor prøvede han at forklare det nærmere: „Det siger jeg jer: Jeg er døren til fårefolden. <verse number="8" style="v"/>Fårene har ikke lyttet til de ‚hyrder’, som er kommet før mig, for de er tyve og røvere.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Jeg er døren. De, der kommer ind i folden gennem mig, skal få det evige liv. De vil gå ud for at finde føde, og de vil komme hjem igen. <verse number="10" style="v"/>Tyven kommer kun for at stjæle, slagte og ødelægge, men jeg er kommet, for at de skal have liv, ja overflod af liv.”</para>
  <para style="s1">Den gode hyrde ofrer sit liv for fårene</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Jesus fortsatte: „Jeg er den gode hyrde. Den gode hyrde vover sit liv for at redde fårene. <verse number="12-13" style="v"/>Men en, som er ansat til at vogte får, og altså ikke er fårenes ejer, han er ligeglad med, hvordan det går med fårene, for han tænker kun på at hytte sit eget skind. Når han ser ulven nærme sig, lader han fårene i stikken og flygter. Så går ulven til angreb og spreder fårene for alle vinde.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Jeg er den gode hyrde. Jeg kender mine får, og de kender mig, <verse number="15" style="v"/>ligesom Faderen kender mig, og jeg kender ham. Og jeg vil ofre mit liv for at redde fårene.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Jeg har andre får, som ikke hører til i denne fold. Dem skal jeg også være hyrde for, og de vil adlyde mig. Alle fårene skal samles, så der bliver én hjord og én hyrde.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17-18" style="v"/>Faderen elsker mig, fordi jeg adlyder den befaling, han har givet mig: at jeg skal ofre mit liv og siden få det igen. Ingen kan tage mit liv, men jeg ofrer det af egen fri vilje. Jeg har autoritet til at ofre mit liv, og jeg har autoritet til at tage det tilbage.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Disse ord førte igen til uenighed blandt de jødiske ledere. <verse number="20" style="v"/>Mange sagde: „Han er besat, han er gal! Hvorfor hører I på ham?” <verse number="21" style="v"/>Andre sagde: „Sådan taler en besat ikke. Kan onde ånder give blinde deres syn igen?”</para>
  <para style="s1">De jødiske ledere forkaster Jesus som Messias</para>
  <para style="p">
    <verse number="22-23" style="v"/>Det blev vinter, og Jesus var igen på besøg i Jerusalem, denne gang under Hanukka<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10,22-23 </char><char style="ft" closed="false">Tempelindvielsesfesten.</char></note> festen. Han gik omkring i den del af templet, som kaldes Salomons søjlegang. <verse number="24" style="v"/>De jødiske ledere omringede ham og spurgte: „Hvor længe vil du holde os hen i uvished? Er du Messias, så sig det ligeud!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Jesus svarede: „Det har jeg allerede gjort, men I ville ikke tro mig. De undere, jeg gør i min Fars navn, er bevis nok. <verse number="26" style="v"/>Men I tror mig ikke, fordi I ikke hører til blandt mine får. <verse number="27" style="v"/>Mine får adlyder min stemme. Jeg kender dem, og de følger mig. <verse number="28" style="v"/>Jeg giver dem evigt liv, og de skal aldrig gå fortabt. Ingen kan rive dem ud af min hånd. <verse number="29" style="v"/>Min Far, som har givet mig dem, har større magt end nogen anden, og ingen kan rive dem ud af min Fars hånd. <verse number="30" style="v"/>Jeg og Faderen, vi er ét.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Da begyndte de igen at samle sten op for at slå ham ihjel. <verse number="32" style="v"/>Men han sagde: „Jeg har udført mange gode gerninger, som min Far har bedt mig om at gøre. Hvilken af dem er det, I vil stene mig for?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>„Du skal ikke stenes for nogen god gerning,” svarede de. „Men du skal dø, fordi du håner Gud. Du er kun et menneske, men du gør dig til ét med Gud!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>„Står der ikke i Skriften: ‚Jeg har kaldt jer guder’?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10,34 </char><char style="ft" closed="false">Citat fra <char style="xt"><ref loc="PSA 82:6">Sl. 82,6</ref></char>. I denne salme bruges ordet „guder” om de ledere og dommere, der var indsat af Gud til at udføre hans vilje.</char></note>” spurgte Jesus. <verse number="35" style="v"/>„Hvis altså Skriften, som ikke kan annulleres, kalder de mennesker ‚guder’, som Gud havde indsat til at gøre hans vilje, <verse number="36" style="v"/>hvordan kan I så anklage mig, som Faderen har indsat og sendt til verden, og sige, at jeg håner Gud, fordi jeg siger, at jeg er Guds Søn? <verse number="37" style="v"/>Hvis det ikke var min Fars gerninger, jeg gjorde, så skulle I ikke tro mig. <verse number="38" style="v"/>Men når jeg nu gør hans gerninger, så tro i det mindste for gerningernes skyld, så I må kunne forstå og komme til den erkendelse, at Faderen er i mig og jeg er i ham.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>De forsøgte derefter at fange ham, men han slap fra dem.</para>
  <para style="s1">Mange almindelige mennesker kommer til tro på Jesus som Messias</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Jesus tog nu igen over til området øst for Jordanfloden, til det sted, hvor Johannes tidligere havde døbt. Der opholdt han sig et godt stykke tid, <verse number="41" style="v"/>og mange mennesker flokkedes om ham. De sagde til hinanden: „Johannes udførte ganske vist ingen undere, men alt, hvad han sagde om denne mand, var sandt.” <verse number="42" style="v"/>Og mange af dem kom til tro på Jesus.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Jesus opvækker Lazarus fra de døde</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>Der var en mand ved navn Lazarus, som boede i landsbyen Betania sammen med sine søstre Maria og Marta. (Det var den Maria, der er kendt for at have hældt kostbar olie ud over Jesu fødder og tørret dem med sit hår). Nu skete der det, at Lazarus blev alvorligt syg. <verse number="3" style="v"/>De to søstre sendte derfor bud til Jesus om, at hans gode ven Lazarus var meget syg.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Da Jesus hørte det, sagde han: „Den sygdom ender ikke med døden, men Gud vil blive æret gennem det, der skal ske, og Guds Søn vil også blive æret derved.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Jesus holdt meget af Marta, Maria og Lazarus. <verse number="6" style="v"/>Efter at have fået beskeden, blev han endnu to dage dér, hvor han var, <verse number="7" style="v"/>men så sagde han til disciplene: „Kom, lad os gå tilbage til Judæa!” <verse number="8" style="v"/>Disciplene protesterede: „Mester! For kort tid siden forsøgte de jødiske ledere at slå dig ihjel. Vil du nu derhen igen?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Men Jesus sagde: „Har dagen ikke 12 timer, hvor vi må gøre Guds gerninger? De, der vandrer i lyset, falder ikke, for de ser verdens Lys.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11,9 </char><char style="ft" closed="false">I datidens samfund i Israel var en arbejdsdag på 12 timer, fra solopgang til solnedgang. Ordet „dag” står således for en arbejdsperiode og skal ikke her forstås bogstaveligt som 12 timer, jf. 9,4 og de danske udtryk „i den 11. time” og „i den 12. time”. Se også <char style="xt"><ref loc="JHN 8:12">Joh. 8,12</ref></char> og 12,35-36, hvor Jesus taler om sig selv som verdens Lys.</char></note> <verse number="10" style="v"/>Men de, der vandrer i mørket, falder, for de har ikke lyset i sig.” <verse number="11" style="v"/>Så tilføjede han: „Vores ven Lazarus sover, men jeg vil gå hen og vække ham op.” <verse number="12" style="v"/>„Hvis han sover, kommer han sig nok,” sagde disciplene. <verse number="13" style="v"/>De troede nemlig, at Jesus havde talt om almindelig søvn, men han havde talt om Lazarus’ død. <verse number="14" style="v"/>Så sagde han rent ud: „Lazarus er død, <verse number="15" style="v"/>og for jeres skyld er jeg glad for, at jeg ikke var der, for hans død vil hjælpe jer til at tro. Men lad os nu komme af sted!” <verse number="16" style="v"/>Thomas, der også blev kaldt „Tvillingen”, sagde til de andre disciple: „Lad os bare gå med Jesus! Så dør vi i det mindste sammen!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Da Jesus nåede frem til Betania, fik han at vide, at Lazarus var blevet begravet tre dage forinden. <verse number="18" style="v"/>Betania lå knap tre kilometer fra Jerusalem, <verse number="19" style="v"/>og mange venner fra hovedstaden var kommet for at trøste Marta og Maria i sorgen over deres bror.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Da nu Marta hørte, at Jesus var på vej, gik hun ham i møde. Maria derimod blev hjemme. <verse number="21" style="v"/>Da Marta nåede hen til ham, sagde hun: „Herre, hvis du havde været her, så var min bror ikke død. <verse number="22" style="v"/>Men selv nu ved jeg, at hvad du end beder Gud om, det vil han gøre for dig.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>„Din bror skal vende tilbage til livet,” sagde Jesus. <verse number="24" style="v"/>„Jeg ved, at han skal vende tilbage til livet på opstandelsens morgen,” svarede Marta. <verse number="25" style="v"/>Jesus fortsatte: „<char style="em">Jeg er</char> opstandelsen og livet. De, der tror på mig, skal leve, selv om de dør; <verse number="26" style="v"/>og de, der lever i troen på mig, skal aldrig i evighed dø. Tror du på det, Marta?” <verse number="27" style="v"/>„Ja, Herre,” sagde hun, „jeg tror, at du er Messias, Guds Søn, som vi så længe har ventet skulle komme.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Derefter løb Marta hjem til Maria og hviskede til hende: „Mesteren er kommet, og han vil gerne tale med dig.” <verse number="29" style="v"/>Maria rejste sig med det samme og gik ud for at møde ham.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Jesus var endnu ikke kommet ind i landsbyen, men var stadig på det sted, hvor Marta havde mødt ham. <verse number="31" style="v"/>Da de, der var i huset for at trøste Maria, lagde mærke til, at hun pludselig rejste sig og gik, troede de, hun ville ud til Lazarus’ grav for at græde. Derfor fulgte de efter hende.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Maria kom nu ud til det sted, hvor Jesus var, og hun faldt ned for hans fødder og udbrød: „Herre, hvis du havde været her, var min bror ikke død.” <verse number="33" style="v"/>Da Jesus så hende græde og hørte de andres gråd, blev han heftigt oprørt i sin ånd og spurgte: <verse number="34" style="v"/>„Hvor har I lagt ham?” „Herre, kom og se!” lød svaret. <verse number="35" style="v"/>Jesus brast i gråd. <verse number="36" style="v"/>„Se, hvor meget han holdt af Lazarus,” var der nogle, der sagde. <verse number="37" style="v"/>Men andre sagde: „Når han kunne helbrede en blind, kunne han så ikke også have forhindret denne mands død?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Da blev Jesus igen oprørt i sit indre, og han gik hen mod gravstedet, som var en klippehule med en stor sten rullet for indgangen. <verse number="39" style="v"/>„Tag stenen bort!” beordrede han. „Herre,” sagde Marta, „det lugter ikke godt, for det er nu den fjerde dag, han ligger der.” <verse number="40" style="v"/>Jesus svarede: „Har jeg ikke sagt til dig, at hvis du tror, vil du få Guds forunderlige magt at se?” <verse number="41" style="v"/>Så fjernede de stenen fra indgangen.</para>
  <para style="p">Jesus så op mod himlen og sagde: „Jeg takker dig, Far, fordi du har bønhørt mig. <verse number="42" style="v"/><char style="em">Jeg</char> ved godt, at du altid hører mig, men jeg siger det for de menneskers skyld, der står her omkring mig, for at de kan komme til tro på, at det er dig, som har sendt mig.” <verse number="43" style="v"/>Så råbte han med høj røst: „Lazarus, kom herud!” <verse number="44" style="v"/>Den døde kom ud—med hænder og fødder viklet ind i ligklæder og med et tørklæde om ansigtet. „Hjælp ham af med de ligklæder!” sagde Jesus.</para>
  <para style="s1">Ypperstepræsterne beslutter at slå Jesus ihjel</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MAT 26:1-5">Matt. 26,1-5</ref>; <ref loc="MRK 14:1-2">Mark. 14,1-2</ref>; <ref loc="LUK 22:1-2">Luk. 22,1-2</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Mange af dem, der var kommet for at trøste Maria og havde set, hvad Jesus gjorde, kom nu til tro på ham. <verse number="46" style="v"/>Men nogle af dem skyndte sig hen til farisæerne for at fortælle, hvad der var sket.</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Straks sammenkaldte ypperstepræsterne og farisæerne Det jødiske Råd for at drøfte situationen. „Hvad skal vi gøre?” spurgte de hinanden. „Den mand har udført mange mirakler. <verse number="48" style="v"/>Hvis vi lader ham fortsætte på den måde, ender det med, at hele folket slutter sig til ham, og så kommer de romerske hære og overtager vores land<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11,48 </char><char style="ft" closed="false">Eller: „vores tempel”, ordret: „stedet”.</char></note> og udsletter os som folk.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>En af dem, Kajfas, der var ypperstepræst i det år, sagde: „Forstår I ingenting? <verse number="50" style="v"/>Kan I ikke se, at det er bedre for jer, at én mand lader livet for at redde folket, end at en hel nation går til grunde?” <verse number="51" style="v"/>Det sagde Kajfas ikke af sig selv. Men han var jo ypperstepræst det år, og det, han sagde, var faktisk en profeti om, at Jesus skulle dø for hele folket. <verse number="52" style="v"/>Ja, han skulle ikke bare dø for Israels folk, men han skulle samle Guds børn til ét folk, også dem, der bor rundt omkring i andre lande.</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v"/>Fra den dag begyndte de jødiske ledere at planlægge, hvordan de kunne få Jesus slået ihjel. <verse number="54" style="v"/>Af den grund gik Jesus ikke mere åbenlyst omkring, men holdt sig fra Jerusalem og opholdt sig i udkanten af ørkenen. Da han kom til landsbyen Efraim, blev han dér en tid sammen med sine disciple.</para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v"/>Den jødiske påske var nært forestående, og mange mennesker fra hele landet kom ind til Jerusalem flere dage forinden for at gennemgå renselsesceremonien. <verse number="56" style="v"/>Folk ledte efter Jesus, og når de mødtes på tempelpladsen, spurgte de hinanden: „Mon ikke han kommer til påskehøjtiden?” <verse number="57" style="v"/>Imidlertid havde ypperstepræsterne og farisæerne givet befaling om, at hvis nogen vidste, hvor Jesus var, skulle de øjeblikkelig melde det, så man kunne få ham arresteret.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Maria salver Jesu fødder</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Seks dage før påskehøjtiden skulle begynde, kom Jesus til Betania, hvor Lazarus boede—den mand, han havde opvakt fra de døde. <verse number="2" style="v"/>Dér holdt de en fest til ære for Jesus. Marta serverede, og Lazarus var med ved bordet. <verse number="3" style="v"/>Maria havde en flaske<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12,3 </char><char style="ft" closed="false">Teksten siger en <char style="tl">litra</char>, hvilket svarer til godt 300 gram. Da bordskikken var, at man lå på siden omkring bordet med fødderne udad, var det let for Maria at gå hen til Jesu fødder.</char></note> med en kostbar aromatisk nardusolie, og den hældte hun ud over Jesu fødder, mens han lå ved bordet. Derefter tørrede hun hans fødder med sit hår, og hele huset blev fyldt af den vidunderlige duft.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Men Judas Iskariot, den discipel, som senere forrådte Jesus, udbrød: <verse number="5" style="v"/>„Den olie var en formue<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12,5 </char><char style="ft" closed="false">Teksten siger: „300 denarer”. En denar svarede til en almindelig dagløn.</char></note> værd! Den burde være solgt og pengene givet til de fattige.” <verse number="6" style="v"/>Det sagde han ikke af virkelig omsorg for de fattige, men fordi han var en tyv. Det var ham, der opbevarede pengepungen, og han tog jævnligt af den.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>„Lad være med at genere hende!” sagde Jesus. „Hun kan gemme resten af olien til min begravelsesdag. <verse number="8" style="v"/>De fattige har I jo altid hos jer—men mig har I ikke altid.”</para>
  <para style="s1">Reaktionen på Lazarus’ opvækkelse</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Da folk i Jerusalem hørte, at Jesus var i Betania, gik mange af dem derud—ikke blot for at se Jesus, men også for at møde Lazarus, som han havde oprejst fra de døde. <verse number="10" style="v"/>Ypperstepræsterne besluttede derfor, at de også ville rydde Lazarus af vejen, <verse number="11" style="v"/>for på grund af ham gik mange af folkene i byen over til at tro på Jesus.</para>
  <para style="s1">Jesus rider ind i Jerusalem som jødernes konge</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MAT 21:1-11">Matt. 21,1-11</ref>; <ref loc="MRK 11:1-11">Mark. 11,1-11</ref>; <ref loc="LUK 19:28-40">Luk. 19,28-40</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Næste morgen gik det som en løbeild gennem Jerusalem, at Jesus nu var på vej. En masse mennesker var kommet til byen på grund af påskefesten, <verse number="13" style="v"/>og mange gik ham i møde med palmegrene i hænderne og råbte: „Hoshana! Velsignet er den, som kommer i Herrens navn—Israels konge!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12,13 </char><char style="ft" closed="false">Se <char style="xt"><ref loc="PSA 118:25-26">Sl. 118,25-26</ref></char> og noten til Mat.21,9.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Jesus fik fat i et æselføl og satte sig op for at ride på det. Derved blev det skriftord opfyldt, som siger:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>„Frygt ikke, Jerusalem!</para>
  <para style="q2">Se, din konge er på vej,</para>
  <para style="q3">og han rider på et æselføl.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12,15 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ZEC 9:9">Zak. 9,9</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Hans disciple forstod ikke på det tidspunkt, at det, der skete, var en opfyldelse af Skriftens profetier. Først efter at Jesus var vendt tilbage til sin herlighed i Himlen, gik det op for dem, hvor mange af Skriftens forudsigelser, der var gået i opfyldelse for øjnene af dem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Alle de, der havde været vidne til, hvordan Lazarus var blevet kaldt ud af graven og oprejst fra de døde, havde fortalt om det vidt og bredt. <verse number="18" style="v"/>Derfor var det en kolossal menneskemængde, der gik Jesus i møde. <verse number="19" style="v"/>Men farisæerne sagde til hinanden: „Se bare, jeres trusler hjælper intet!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12,19 </char><char style="ft" closed="false">Vi fik i 9,22 at vide, at farisæerne havde truet alle, der troede på Jesus, med udelukkelse fra synagogefællesskabet. Men det var ikke nok til at holde folk væk fra ham.</char></note> Alle render jo efter ham.”</para>
  <para style="s1">Tro på Lyset, mens I har Lyset</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Blandt de mange mennesker, der var rejst til Jerusalem for at fejre påskefesten, var der også nogle grækere,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12,20 </char><char style="ft" closed="false">Enten græsktalende jøder eller proselytter (folk, der var konverteret til jødedommen).</char></note> som var kommet langvejsfra. <verse number="21" style="v"/>De henvendte sig til Filip, der var fra Betsajda, og sagde: „Vi vil også gerne møde Jesus.” <verse number="22" style="v"/>Filip sagde det til Andreas, og de gik sammen hen til Jesus og fortalte ham det.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Jesus sagde til dem: „Nu er det øjeblik kommet, hvor Menneskesønnen skal ophøjes. <verse number="24" style="v"/>Det siger jeg jer: Hvis ikke et hvedekorn bliver lagt ned i jorden og dør, så bliver det aldrig til mere end det ene korn. Men hvis det dør, vil det bære megen frugt. <verse number="25" style="v"/>Den, der klamrer sig til det jordiske liv, vil miste det himmelske. Men den, der giver afkald på sit eget liv i denne verden, vil få det liv, som varer evigt. <verse number="26" style="v"/>Den, der vil tjene mig, skal følge mig, for min tjener skal være sammen med mig, hvor jeg end er. Og Faderen vil belønne enhver, som vil tjene mig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Mine inderste tanker er i oprør. Skal jeg bede: Far, skån mig for det, der venter forude? Nej, det er jo derfor, jeg er kommet så langt som hertil. <verse number="28" style="v"/>Far, vis din storhed!” I det samme lød en stemme fra himlen: „Jeg har vist min storhed, og jeg vil vise den igen!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Nogle af dem, der stod omkring ham og hørte stemmen, mente, at det havde tordnet, men andre sagde: „Det var en engel, der talte til ham!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Jesus sagde da til dem: „Den stemme lød ikke for min skyld, men for jeres. <verse number="31" style="v"/>Nu er tiden kommet, hvor denne verden skal dømmes. Nu skal denne verdens fyrste smides ud. <verse number="32" style="v"/>Og når jeg bliver løftet op, vil jeg drage alle til mig.” <verse number="33" style="v"/>Med de ord hentydede han til, hvordan han skulle dø.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>„Løftet op?” spurgte folk. „Vi har lært fra Skriften, at når Messias bliver vores konge, skal han altid være hos os. Hvad mener du så med, at Menneskesønnen vil blive løftet op? Hvem <char style="em">er</char> den ‚Menneskesøn’?” <verse number="35" style="v"/>Jesus svarede: „Lyset er endnu en kort tid iblandt jer. I skal vandre i lyset, mens I har Lyset, for at mørket ikke skal få bugt med jer. De, der vandrer i mørket, ved ikke, hvor de går hen. <verse number="36" style="v"/>Tro på Lyset, mens I har Lyset, så I kan blive Lysets børn.”</para>
  <para style="p">Med de ord gik han sin vej og forsvandt af syne.</para>
  <para style="s1">Mange tager afstand fra Jesus, men en del tror på ham</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Skønt Jesus havde gjort mange undere for øjnene af folk, var der stadig mange, som ikke troede på ham. <verse number="38" style="v"/>Således opfyldtes profeten Esajas’ ord:</para>
  <para style="q1">„Herre, hvem troede på budskabet?</para>
  <para style="q2">Hvem blev Herrens magt åbenbaret for?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12,38 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 53:1">Es. 53,1</ref></char> LXX.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Fordi de afviste budskabet, kunne de ikke komme til tro. Det stemmer med følgende ord fra Esajas’ bog:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="40" style="v"/>„Han har dækket deres øjne til</para>
  <para style="q2">og tillukket deres hjerter,</para>
  <para style="q1">så de intet ser eller forstår</para>
  <para style="q2">og ikke vender sig til mig,</para>
  <para style="q1">så jeg kan helbrede dem.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12,40 </char><char style="ft" closed="false">Jf. <char style="xt"><ref loc="ISA 6:10">Es. 6,10</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Esajas viser her hen til Jesus, for han havde set et glimt af Messias’ forunderlige storhed.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Selv om flertallet tog afstand fra Jesus, var der alligevel mange, som troede på ham, endda nogle af de jødiske ledere. Men de turde ikke sige det offentligt, da de var bange for, at farisæerne skulle udelukke dem af synagogen. <verse number="43" style="v"/>Anerkendelse fra andre mennesker betød mere for dem end anerkendelse fra Gud.</para>
  <para style="s1">Dommen over dem, som forkaster Jesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Da råbte Jesus: „De, der tror på mig, tror ikke kun på mig, men på ham, der sendte mig. <verse number="45" style="v"/>Og de, der ser mig, ser ham, der sendte mig. <verse number="46" style="v"/>Jeg er kommet for at bringe lys ind i denne mørke verden, så de, der tror på mig, ikke skal forblive i mørket. <verse number="47" style="v"/>Hvis mennesker hører mine ord, men ikke adlyder, så er det ikke mig, der dømmer dem. Jeg er kommet for at frelse mennesker, ikke for at dømme dem. <verse number="48" style="v"/>Men de, der forkaster mig og mine ord, vil på dommens dag blive dømt af de ord, som de har hørt mig sige. <verse number="49" style="v"/>For det budskab, jeg har bragt jer, er ikke fra mig selv. Det er min Far, som har sendt mig med det, og det er ham, der har givet mig befaling om, hvad jeg skal sige. <verse number="50" style="v"/>Jeg ved, at formålet med hans befaling er at give mennesker det evige liv. Jeg siger kun det, som Faderen har bedt mig om at sige.”</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">Jesus vasker disciplenes fødder</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Alt var klar til at påskehøjtiden kunne begynde. Jesus vidste, at tiden var kommet til, at han skulle gå bort fra denne verden og vende tilbage til Faderen. Den kærlighed, han hele tiden havde haft til dem, der fulgte ham her på jorden, ville han vise endnu engang på den sidste aften, hvor de var sammen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Jesus begyndte nu påskemåltidet sammen med sine disciple. Djævelen havde allerede indgivet Judas Iskariot den tanke, at han skulle forråde Jesus. <verse number="3" style="v"/>Og Jesus vidste, at Faderen havde lagt alt i hans hænder. Han vidste, at det var Gud, der havde sendt ham, og at han snart skulle vende tilbage til Gud.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Jesus rejste sig fra det sted, hvor han lå ved bordet, og tog sin yderkjortel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13,4 </char><char style="ft" closed="false">Det var skik, at den ansvarlige for måltidet, her Jesus, rejste sig for at vaske hænder, efter at det første bæger med vin var drukket. Det var almindeligt at være iklædt to kjortler: En lang inderkjortel uden ærmer og en lidt længere og kraftigere yderkjortel med ærmer. Yderkjortlen tog man af, når man skulle arbejde eller af andre grunde ønskede at frigøre hænder og arme. Hvis man havde brug for at løbe eller for at kunne bevæge benene mere frit, hev man op i inderkjortlen og holdt den oppe ved hjælp af et bælte. Jesus brugte her et langt håndklæde som bælte.</char></note> af. Så tog han et håndklæde og bandt det om livet. <verse number="5" style="v"/>Derefter hældte han vand i et vandfad og gav sig til at vaske disciplenes fødder, mens de lå på deres pladser rundt om bordet, og han tørrede deres fødder med det håndklæde, han havde om livet. <verse number="6" style="v"/>Da han kom til Simon Peter, sagde Peter til ham: „Herre, vil du virkelig vaske mine fødder?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>„Lige nu forstår du ikke, hvorfor jeg gør det, men senere vil du forstå det.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>„Nej! Du skal bestemt ikke vaske mine fødder!”</para>
  <para style="p">„Hvis jeg ikke gør det, kan du ikke være en af mine disciple.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>„Så vask ikke bare fødderne, Herre, men også hænderne og hovedet!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>„Den, som har været i bad, er ren og behøver kun at vaske fødderne,” svarede Jesus. „Og I er rene—dog ikke alle.” <verse number="11" style="v"/>Det sagde han, fordi han vidste, hvem der ville forråde ham.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Da Jesus havde vasket deres fødder, tog han igen sin yderkjortel på, lagde sig ved bordet og spurgte: „Ved I, hvorfor jeg gjorde det? <verse number="13" style="v"/>I kalder mig ‚Herre’ og ‚Mester’, og det gør I med rette, for det er jeg. <verse number="14" style="v"/>Når nu <char style="em">jeg</char>, der er jeres Herre og Mester, har vasket <char style="em">jeres</char> fødder, bør <char style="em">I</char> også vaske hinandens fødder. <verse number="15" style="v"/>Jeg har givet jer et forbillede. Gør det samme for hinanden, som jeg nu har gjort for jer. <verse number="16" style="v"/>Det siger jeg jer: En tjener står ikke over sin herre, og de, der bliver sendt ud på en opgave, skal følge de instrukser, de har fået af dem, der sendte dem af sted. <verse number="17" style="v"/>Det ved I jo godt. Men I oplever først velsignelsen, når I handler på det, I ved.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Hvad jeg siger, gælder ikke jer alle, for jeg ved, hvem jeg har udvalgt. Skriften siger: ‚En af dem, der spiser sammen med mig, vil bekæmpe mig.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13,18 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 41:10">Sl. 41,10</ref></char>.</char></note> Det går snart i opfyldelse. <verse number="19" style="v"/>Jeg siger det allerede nu, for at I kan tro på mig, når det sker. <verse number="20" style="v"/>Det siger jeg jer: Den, der tager imod dem, jeg sender ud, tager imod mig—og den, der tager imod mig, tager imod Faderen, som sendte mig.”</para>
  <para style="s1">Jesus forudsiger, at Judas vil forråde ham</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MAT 26:20-25">Matt. 26,20-25</ref>; <ref loc="MRK 14:17-21">Mark. 14,17-21</ref>; <ref loc="LUK 22:21-23">Luk. 22,21-23</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Derefter blev Jesus stærkt bevæget i sin ånd og sagde: „Det siger jeg jer: En af jer vil forråde mig!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Disciplene så spørgende på hinanden. Ingen vidste, hvem han hentydede til. <verse number="23" style="v"/>Den discipel, som Jesus elskede særlig højt, lå til bords ved siden af Jesus. <verse number="24" style="v"/>Derfor nikkede Simon Peter til ham over bordet for at få ham til at spørge Jesus, hvem det kunne være. <verse number="25" style="v"/>Den anden discipel lænede så hovedet tilbage mod Jesu bryst og spurgte: „Hvem er det, Herre?” <verse number="26" style="v"/>„Det er ham, som jeg giver det stykke brød, jeg nu dypper i skålen,” svarede Jesus.</para>
  <para style="p">Så dyppede han et stykke brød og gav det til Judas Iskariot. <verse number="27" style="v"/>Så snart Judas havde fået brødet, kom Satan ind i ham, og Jesus sagde: „Gør det, du har i sinde—men gør det snart!” <verse number="28" style="v"/>Ingen af de andre ved bordet forstod, hvorfor han sagde det til ham. <verse number="29" style="v"/>Nogle troede, at Jesus bad Judas købe ind til højtiden eller give nogle penge til de fattige. Det var nemlig ham, der gik rundt med pengepungen. <verse number="30" style="v"/>Judas tog nu brødet, rejste sig og gik. Det var nat.</para>
  <para style="s1">Det nye bud, kærlighedsbudet</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Da Judas var gået, sagde Jesus: „Nu er tiden kommet, hvor Menneskesønnen vil blive æret, og det, han gør, vil bringe Gud ære. <verse number="32" style="v"/>Siden han vil bringe Gud ære, vil Gud også bringe ham ære, og det kommer til at ske meget snart. <verse number="33" style="v"/>Venner, nu varer det ikke længe, før jeg skal bort. I vil lede efter mig, men som jeg tidligere sagde til de jødiske ledere, siger jeg nu også til jer: Der, hvor jeg skal hen, kan I ikke komme. <verse number="34" style="v"/>Derfor giver jeg jer en ny befaling: I skal elske hinanden. Som jeg har elsket jer, skal I elske hinanden! <verse number="35" style="v"/>Hvis I har kærlighed til hinanden, vil alle kunne se, at I er mine disciple.”</para>
  <para style="s1">Jesus forudser, at Peter vil svigte ham</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MAT 26:31-35">Matt. 26,31-35</ref>; <ref loc="MRK 14:27-31">Mark. 14,27-31</ref>; <ref loc="LUK 22:31-34">Luk. 22,31-34</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>„Men Herre,” sagde Peter, „hvor går du hen?” Jesus svarede: „Du kan ikke følge mig nu, men senere vil du komme til mig.” <verse number="37" style="v"/>„Hvorfor kan jeg ikke følge dig nu? Jeg er parat til at dø for dig!” <verse number="38" style="v"/>„Dø for mig?” sagde Jesus. „Inden hanen galer, har du tre gange nægtet at kendes ved mig!”</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">Jesus er vejen til Faderen</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Jesus fortsatte sin tale til disciplene: „I skal ikke være bange eller urolige. I tror på Gud. Tro også på mig.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14,1 </char><char style="ft" closed="false">Kan også oversættes: „Tro på Gud, og tro på mig.”</char></note> <verse number="2" style="v"/>I min Fars hus er der masser af boliger. Hvis ikke, ville jeg have sagt det til jer, for<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14,2 </char><char style="ft" closed="false">Nogle håndskrifter mangler ordet „for”. En anden mulig oversættelse er: „Hvis ikke, ville jeg så have sagt jer, at jeg er på vej hen for at gøre en plads klar til jer?” Men det har Jesus ikke sagt før nu.</char></note> jeg er på vej hen for at gøre alt klar til, at I kommer. <verse number="3" style="v"/>Når alt er parat, kommer jeg tilbage for at hente jer, så I altid kan være sammen med mig der, hvor jeg er. <verse number="4" style="v"/>Og I kender vejen, der fører til det sted, hvor jeg skal hen.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>„Nej, Herre,” indvendte Thomas. „Vi ved hverken, hvor du går hen, eller hvordan vi skal finde vej derhen.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Jesus svarede: „Jeg er Vejen og Sandheden og Livet. Ingen kan komme til Faderen uden gennem mig. <verse number="7" style="v"/>Havde I forstået, hvem jeg er, ville I også have forstået, hvem min Far er.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14,7 </char><char style="ft" closed="false">Nogle håndskrifter siger i stedet: „Har I lært mig at kende, vil I også lære min Far at kende.”</char></note> Men I skal snart forstå, hvem han er, og I <char style="em">har</char> set ham.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>„Herre, vis os Faderen!” bad Filip. „Det er alt, hvad vi ønsker.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>„Er du stadig ikke klar over, hvem jeg er, Filip?” spurgte Jesus. „Og det efter, at jeg har været så lang tid sammen med jer! Den, som har set mig, har set Faderen. Hvorfor siger du så: ‚Vis os Faderen’? <verse number="10" style="v"/>Tror du da ikke, at jeg er ét med Faderen, og at Faderen er ét med mig? Det jeg siger til jer, kommer ikke fra mig selv, men fra Faderen, som bor i mig. Og det er også ham, der gør sine gerninger gennem mig. <verse number="11" style="v"/>Tro mig, når jeg siger, at jeg er ét med Faderen, og Faderen er ét med mig. Men vil I ikke tro det, så tro på grund af de undere, I har set mig gøre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Det siger jeg jer: De, der tror på mig, skal gøre de samme undere, som jeg har gjort; ja, de skal gøre endnu mere, for jeg er på vej til Faderen. <verse number="13-14" style="v"/>Hør godt efter: Hvad I end beder om i mit navn,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14,13-14 </char><char style="ft" closed="false">Udtrykket „i mit navn” er en hebraisk talemåde, som ikke er umiddelbart forståelig på dansk. Men da det er meget brugt, har vi beholdt det i denne sammenhæng. Det betyder at bede med den autoritet, som Jesus giver, eller på den måde, som Jesus selv ville have gjort det, og det forudsætter en stærk samhørighed med Jesus selv.</char></note> det vil jeg gøre. På den måde vil Faderen blive æret gennem Sønnen.</para>
  <para style="s1">Jesus går bort, men vil sende Helligånden i stedet</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Hvis I elsker mig, vil I gøre det, jeg beder jer om. <verse number="16" style="v"/>Jeg vil bede Faderen om at sende jer en anden Vejleder,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14,16 </char><char style="ft" closed="false">Det græske ord <char style="tl">paraklætos</char> kan også oversættes med hjælper, ven, støtte, rådgiver eller forsvarer. Ordet forekommer desuden i <char style="xt"><ref loc="JHN 14:26">Joh. 14,26</ref>;</char> 15,26 og 16,7. I <char style="xt"><ref loc="1JN 2:1">1.Joh. 2,1</ref></char> er der tale om hjælp i form af forbøn.</char></note> som altid skal være hos jer. <verse number="17" style="v"/>Det er sandhedens Ånd, som denne verdens mennesker ikke er i stand til at tage imod, for de ser ham ikke, og de kender ham ikke. Men <char style="em">I</char> kender ham, for han er hos jer og skal være i jer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Jeg er nødt til at forlade jer, men jeg lader jer ikke i stikken—og jeg kommer tilbage til jer igen. <verse number="19" style="v"/>Denne verdens mennesker ser mig snart for sidste gang. Men <char style="em">I</char> skal få mig at se igen, for jeg har evigt liv—og det har I også. <verse number="20" style="v"/>Når I ser mig igen, skal I forstå, at jeg er ét med min Far, og at I er ét med mig, ligesom jeg er ét med jer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>De, der elsker mig, holder fast ved mine befalinger og adlyder dem. Og de, der elsker mig, vil blive elsket af min Far, og jeg vil elske dem og åbenbare mig selv for dem.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Judas (ikke Iskariot, men den anden discipel af samme navn) sagde til ham: „Herre, hvordan kan det være, at du vil åbenbare dig selv for <char style="em">os</char> og ikke for mennesker ude i verden?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Jesus svarede: „Fordi de, der elsker mig, vil gøre det, jeg siger til dem. Derfor vil min Far også elske dem, og vi vil komme og tage bolig i dem. <verse number="24" style="v"/>Men de, der ikke elsker mig, retter sig ikke efter, hvad jeg siger. Det, jeg siger til jer, udspringer ikke af mine egne tanker, men stammer fra Faderen, som sendte mig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Jeg kan fortælle jer de her ting, fordi jeg endnu er hos jer, <verse number="26" style="v"/>men det bliver Helligånden, den nye Vejleder, som Faderen vil sende til jer i mit sted, som skal vejlede jer i alle ting og minde jer om alt det, jeg har sagt til jer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Jeg giver jer min fred, og det er en bedre fred, end den mennesker kan tilbyde. I skal ikke være bange eller modløse! <verse number="28" style="v"/>Jeg har fortalt jer, at jeg er nødt til at forlade jer, men at jeg kommer tilbage til jer igen. Hvis I virkelig elsker mig, vil I glæde jer over, at jeg nu skal hjem til min Far, for han er større end jeg. <verse number="29" style="v"/>Jeg har sagt jer det alt sammen på forhånd, for at I må tro på mig, når det sker.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Jeg kan ikke sige mere her og nu, for denne verdens fyrste er på vej herhen. Han har overhovedet ingen magt over mig, <verse number="31" style="v"/>men jeg gør det her, for at mennesker må kunne forstå, at jeg elsker min Far. Derfor gør jeg, hvad han har befalet mig. Kom, lad os rejse os og gå herfra.”</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">Vinstokken og grenene</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Mens de gik,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15,1 </char><char style="ft" closed="false">Påskemåltidet fandt sandsynligvis sted i det sydvestlige hjørne af Jerusalem. Efter måltidet er de sikkert gået ud gennem en port i bymuren mod syd og dernæst østpå mod Kedrondalen. På vejen er de nok kommet forbi en lille vinmark, hvor Jesus gjorde et mindre ophold.</char></note> fortsatte Jesus med at tale til disciplene: „Jeg er den sande vinstok,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15,1 </char><char style="ft" closed="false">Israels folk blev undertiden sammenlignet med en vinplante, jf. <char style="xt"><ref loc="PSA 80:9-20">Sl. 80,9-20</ref></char>, <char style="xt"><ref loc="JER 2:21">Jer. 2,21</ref></char>, eller en vingård, jf. <char style="xt"><ref loc="ISA 5:1-7">Es. 5,1-7</ref></char>. Det gamle Guds folk bar ikke den ønskede frugt, fordi de afskar forbindelsen til Gud, men det nye Guds folk kan bære frugt, hvis de fastholder forbindelsen til Jesus som den sande, virkelige, åndelige vinstok. </char></note> og min Far er ejeren. <verse number="2" style="v"/>Enhver gren på mig, som ikke bærer frugt, den fjerner han, og enhver gren, som bærer frugt, den beskærer han, for at den kan bære mere frugt. <verse number="3" style="v"/>I er allerede blevet renset gennem det, I har lært af mig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Afbryd ikke forbindelsen til mig, så vil jeg heller ikke afbryde forbindelsen til jer!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15,4 </char><char style="ft" closed="false">Mere ordret: „Bliv i mig, og jeg bliver i jer.”</char></note> Ligesom grenene på en vinstok kun kan bære frugt, hvis de bliver på stokken, sådan kan I kun bære frugt, hvis I bliver i mig og henter jeres kraft fra mig. <verse number="5" style="v"/>De, der bliver i mig, bærer megen frugt, men uden mig kan I intet udrette.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>De grene, der afbryder forbindelsen til mig, bliver som sagt fjernet og smidt på jorden, fordi de ikke bar frugt. Derpå tørrer de ind og bliver til sidst samlet sammen og brændt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Men hvis I bliver i mig, og handler på mine befalinger, så bed om, hvad I vil, og det vil ske. <verse number="8" style="v"/>I ærer min Far ved at bære megen frugt og viser derved, at I er mine disciple.</para>
  <para style="s1">Kærlighed og lydighed</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Som Faderen har elsket mig, har jeg elsket jer. Bliv i min kærlighed. <verse number="10" style="v"/>I bliver i min kærlighed ved at adlyde mig, ligesom jeg bliver i min Fars kærlighed ved at adlyde ham. <verse number="11" style="v"/>Jeg siger det her til jer, for at min glæde kan være i jer og fylde jeres hjerter. <verse number="12" style="v"/>Min befaling til jer er, at I skal vise hinanden den samme kærlighed, som jeg har vist jer. <verse number="13" style="v"/>Ingen har større kærlighed end den, der sætter livet til for at redde sine venner. <verse number="14" style="v"/>I er mine venner—hvis I altså gør det, jeg har befalet jer at gøre. <verse number="15" style="v"/>Jeg betragter jer ikke længere som tjenere,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15,15 </char><char style="ft" closed="false">Det græske ord betyder også „slave”.</char></note> for en tjener bliver ikke indviet i sin herres planer. Jeg regner jer for mine venner, for jeg har betroet jer alt det, jeg selv har fået at vide af min Far. <verse number="16" style="v"/>Det er ikke jer, der har udvalgt mig, men mig, der har udvalgt jer. Jeg har sat jer til at gå ud og bære frugt—og det skal være en varig frugt—så min Far kan give jer alt, hvad I beder ham om i mit navn. <verse number="17" style="v"/>Min befaling til jer er: <char style="em">I skal elske hinanden</char>.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15,17 </char><char style="ft" closed="false">Eller: „Jeg giver jer de her befalinger, for at I skal elske hinanden.”</char></note></para>
  <para style="s1">Disciplene vil blive hadet af verden</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Når I oplever, at verden hader jer, så husk, at den også har hadet mig. <verse number="19" style="v"/>Hvis I tilhørte denne verden, ville den elske jer, som den elsker sine egne. Men fordi jeg har kaldet jer ud af verden, hører I ikke længere til i verden; derfor hader den jer. <verse number="20" style="v"/>Husk på, hvad jeg sagde til jer: En tjener står ikke over sin herre. De, der har forfulgt mig, vil også forfølge jer, men de, der har adlydt mine ord, vil også adlyde jeres. <verse number="21" style="v"/>De vil forfølge jer, fordi I tilhører mig. De kender jo ikke ham, som har sendt mig. <verse number="22" style="v"/>De havde ikke været skyldige, hvis jeg ikke havde været her og talt til dem om deres synd, men nu har de ingen undskyldning. <verse number="23" style="v"/>Den, der hader mig, hader også min Far. <verse number="24" style="v"/>De havde heller ikke været skyldige, hvis jeg ikke havde gjort de store undere iblandt dem, som ingen anden har gjort, men nu har de set dem, og alligevel hader de både mig og min Far. <verse number="25" style="v"/>Således opfyldes Skriftens ord: ‚De hadede mig uden grund.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15,25 </char><char style="ft" closed="false">Citat fra <char style="xt"><ref loc="PSA 35:19">Sl. 35,19</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Når jeg sender Vejlederen til jer—sandhedens Ånd, der kommer fra Faderen—så vil han tale til mennesker om mig. <verse number="27" style="v"/>Men også I skal fortælle om mig, for I har været med mig fra begyndelsen.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Jeg siger det, før det sker, for at I ikke skal miste troen. <verse number="2" style="v"/>I vil blive smidt ud af synagogen, ja, det vil komme så vidt, at de, der slår jer ihjel, vil mene, at de dermed tjener Gud. <verse number="3" style="v"/>Og det vil de gøre, fordi de hverken kender min Far eller mig. <verse number="4" style="v"/>Men når forfølgelserne kommer, så husk på, hvad jeg nu har sagt til jer. Jeg har ikke sagt det før, for jeg har hele tiden været hos jer.</para>
  <para style="s1">Helligåndens opgave</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Nu skal jeg snart tilbage til ham, der sendte mig, og ingen af jer spørger mig længere, hvor jeg går hen. <verse number="6" style="v"/>I er fyldt af sorg og uro på grund af det, jeg har fortalt jer, <verse number="7" style="v"/>men I må tro mig, når jeg siger, at det er bedst for jer, at jeg går bort. Kun hvis jeg går bort, kan Vejlederen komme til jer, og når jeg er gået bort herfra, vil jeg sende ham til jer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Når Helligånden kommer, vil han afsløre folks forkerte opfattelse af synd, retfærdighed og dom. <verse number="9" style="v"/>Deres synd er, at de ikke tror på mig. <verse number="10" style="v"/>Det er retfærdigt, at jeg går til Faderen, og I derfor ikke længere kan se mig. <verse number="11" style="v"/>Dommen består i, at denne verdens fyrste er dømt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Jeg har stadig meget at sige jer, som I ikke kan forstå endnu. <verse number="13" style="v"/>Men når sandhedens Ånd kommer, vil han vejlede jer til hele sandheden. Han vil ikke fremføre sine egne meninger, men det, han hører mig sige, vil han give videre til jer, og han vil åbenbare for jer, hvad fremtiden bringer. <verse number="14" style="v"/>Han vil ophøje og ære mig ved at tage imod det, jeg giver ham, og derefter åbenbare det for jer. <verse number="15" style="v"/>Alt, hvad Faderen har, er også mit. Det er derfor jeg siger, at Helligånden vil tage imod det, jeg giver ham, og åbenbare det for jer.</para>
  <para style="s1">Sorg skal vendes til glæde</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Snart ser I mig ikke mere, men lidt senere vil I se mig igen.” <verse number="17" style="v"/>Da spurgte disciplene hinanden: „Hvad mener han med, at vi snart ikke skal se ham mere, men at vi så lidt senere får ham at se igen? Og hvad mener han med, at han skal gå til Faderen, <verse number="18" style="v"/>og at det skal ske snart? Vi forstår det ikke.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Jesus var klar over, at de ønskede at spørge ham om det, så han sagde: „I spørger hinanden, hvad jeg mener med det, jeg sagde. <verse number="20" style="v"/>Dét siger jeg jer: Denne verden vil glæde sig over det, der skal ske med mig—men I vil sørge og græde. Bagefter vil jeres sorg blive vendt til glæde. <verse number="21" style="v"/>En kvinde glæder sig ikke til den smerte, der er forbundet med at føde, men når barnet <char style="em">er</char> født, glemmer hun smerterne af glæde over, at et lille menneskebarn er kommet til verden. <verse number="22" style="v"/>Det samme gælder jer. I er ikke glade lige nu, men vi skal ses igen, og da skal I opleve en glæde i hjertet, som ingen kan tage fra jer. <verse number="23" style="v"/>Når den tid kommer, skal I ikke længere bede <char style="em">mig</char> om noget, for I kan gå direkte til Faderen. Det siger jeg jer: Han vil give jer, hvad som helst I beder om i mit navn. <verse number="24" style="v"/>Endnu har I ikke prøvet at bede om noget i mit navn. Bed i mit navn, og I skal få, så I kan blive fyldt af glæde.</para>
  <para style="s1">Jesus har sejret over verden</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Indtil nu har jeg måttet tale til jer i billeder, men den tid kommer, hvor det ikke er nødvendigt længere. Da vil jeg tale klart til jer om Faderen. <verse number="26" style="v"/>Når det sker, kan I også gå direkte til ham i mit navn. Det er ikke nødvendigt, at jeg går i forbøn for jer hos Faderen, <verse number="27" style="v"/>for han elsker jer, fordi I elsker mig, og fordi I tror, at jeg er kommet fra ham. <verse number="28" style="v"/>Da jeg kom til denne verden, kom jeg fra Faderen. Nu forlader jeg så denne verden og er på vej tilbage til Faderen.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Disciplene udbrød: „Nu taler du klart og ikke længere i billeder. <verse number="30" style="v"/>Og nu forstår vi, at du ved alt, og at der ikke er grund til at stille spørgsmål ved det, du siger. Derfor tror vi på, at du er kommet fra Gud.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>„Mon I nu også tror?” sagde Jesus. <verse number="32" style="v"/>„Om ganske kort tid vil I være spredt for alle vinde, og jeg vil stå alene tilbage. Men jeg er ikke alene, for min Far er med mig. <verse number="33" style="v"/>Jeg har sagt jer alt det her, for at I skal søge jeres fred hos mig. I denne verden vil I blive forfulgt, men vær ved godt mod, for jeg har sejret over verden!”</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s1">Jesus beder til sin Far</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Derefter så Jesus op mod nattehimlen og sagde: „Far, nu er tiden inde. Ophøj din Søn, så jeg kan ophøje dig. <verse number="2" style="v"/>Du har jo givet mig den højeste myndighed over hele menneskeheden, for at jeg kan give evigt liv til alle dem, du har givet mig. <verse number="3" style="v"/>Det evige liv er at kende dig, den eneste sande Gud, og den Frelser og Messias, som du har sendt. <verse number="4" style="v"/>Jeg har æret dig her på jorden ved at fuldføre den opgave, du har givet mig. <verse number="5" style="v"/>Far, ær du nu mig og før mig tilbage til din herlighed—tilbage til den position, jeg havde hos dig, før verden blev skabt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Jeg har åbenbaret, hvem du er, for de mennesker, som du kaldte ud af verden og gav til mig. De var dine, men du gav dem til mig, og de har holdt fast ved dit ord. <verse number="7" style="v"/>Nu forstår de, at alt, hvad jeg har, det har jeg fået fra dig, <verse number="8" style="v"/>for de ord, jeg har fået fra dig, har jeg givet videre til dem, og de har taget imod dem. De ved nu, at jeg er kommet fra dig, og at du har sendt mig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Jeg går i forbøn for dem, Far. Jeg går ikke i forbøn for verden, men for dem, som du har givet mig, for de tilhører dig. <verse number="10" style="v"/>Du og jeg har alt tilfælles, og mine disciple har gjort mig ære. <verse number="11" style="v"/>Nu kommer jeg til dig, for jeg skal ikke være i verden længere, men de skal leve i denne verden. Hellige Far, hold din hånd over dem, som du har givet mig. Beskyt dem med den mægtige kraft, som du gav mig, for at de må blive ét, ligesom vi er ét! <verse number="12" style="v"/>Så længe jeg var hos dem, beskyttede jeg dem med din kraft. Jeg tog hånd om dem, så ikke en eneste af dem gik fortabt—undtagen ham, der måtte gå fortabt, og på den måde blev Skriften opfyldt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Nu er jeg på vej til dig, og jeg siger det her, mens jeg endnu er på denne jord, for at de må blive fyldt med min glæde. <verse number="14" style="v"/>Jeg har indviet dem i dit budskab, og nu hader verden dem, fordi de ikke længere er en del af verden, ligesom jeg ikke er en del af den. <verse number="15" style="v"/>Jeg beder dig ikke om at tage dem ud af verden, men om at beskytte dem fra den Ondes angreb. <verse number="16" style="v"/>Men de hører ikke til i verden, ligesom jeg ikke hører til i verden. <verse number="17" style="v"/>Rens dem gennem dit ord, som er sandheden. <verse number="18" style="v"/>Som du sendte mig til verden, sender jeg nu dem til verden. <verse number="19" style="v"/>Jeg indvier mig selv til dig, for at også de gennem erkendelsen af sandheden må indvi sig helt til dig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Jeg beder ikke kun for dem, der er her, men også for dem, som i fremtiden kommer til tro på mig gennem deres vidnesbyrd. <verse number="21" style="v"/>Jeg beder om, at de alle må blive ét, ligesom du og jeg er ét, så verden kan tro, at du har sendt mig. <verse number="22" style="v"/>Den herlighed, du gav mig, har jeg givet videre til dem, for at de kan blive ét, ligesom vi er ét. <verse number="23" style="v"/>Når jeg er ét med dem, og du er ét med mig, så er enheden fuldkommen! Så vil verden indse, at du har sendt mig, og at du elsker dem, ligesom du elsker mig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Far, mit ønske er, at de, som du har givet mig, må komme til det sted, hvor jeg tager hen, og at de må se den herlighed, som du har givet mig, fordi du har elsket mig, fra før verden blev til. <verse number="25" style="v"/>Retfærdige Far! Selv om verden ikke kender dig, så kender jeg dig, og mine disciple her ved, at du har sendt mig. <verse number="26" style="v"/>Jeg har vist dem, hvem du er, og det vil jeg fortsætte med, for at den kærlighed, hvormed du har elsket mig, må være i dem, og jeg må være i dem.”</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">Jesus pågribes og afslår at forsvare sig</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MAT 26:47-56">Matt. 26,47-56</ref>; <ref loc="MRK 14:43-50">Mark. 14,43-50</ref>; <ref loc="LUK 22:47-53">Luk. 22,47-53</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Da Jesus var færdig med at bede, gik han videre sammen med disciplene. De krydsede Kedrondalen og kom ind i en olivenplantage. <verse number="2" style="v"/>Men også forræderen, Judas, kendte det sted, for Jesus havde ofte været der sammen med sine disciple.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Judas havde af ypperstepræsterne og farisæerne fået rådighed over templets vagtmandskab og en deling romerske soldater, og med brændende fakler, olielamper og våben nærmede de sig nu olivenplantagen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Jesus vidste på forhånd, hvad der ville ske. Han trådte frem og spurgte: „Hvem søger I efter?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>„Jesus fra Nazaret,” svarede de.</para>
  <para style="p">„Det er mig,” sagde Jesus.</para>
  <para style="p">Også forræderen, Judas, stod dér mellem de andre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Da Jesus sagde: „Det er mig,” veg de tilbage og faldt til jorden. <verse number="7" style="v"/>Igen spurgte Jesus: „Hvem søger I efter?”</para>
  <para style="p">„Jesus fra Nazaret,” svarede de.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>„Jeg har jo sagt jer, at det er mig,” sagde Jesus. „Når det altså er mig, I vil have fat i, så lad de andre gå!” <verse number="9" style="v"/>Således gik det i opfyldelse, som han tidligere havde sagt om, at ingen af hans disciple skulle gå fortabt.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18,9 </char><char style="ft" closed="false">Jf. 17,12.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Simon Peter trak sit sværd, slog ud efter en af ypperstepræstens tjenere og huggede hans højre øre af. (Tjeneren hed Malkus.) <verse number="11" style="v"/>Men Jesus sagde til Peter: „Stik dit sværd i skeden! Skulle jeg ikke tømme det lidelsens bæger, som min Far har givet mig?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Befalingsmanden gav da ordre til sine soldater og den jødiske tempelvagt om at pågribe Jesus og binde ham. <verse number="13" style="v"/>Derefter trak de af sted med ham.</para>
  <para style="p">I første omgang førte de ham til Annas, som var svigerfar til Kajfas. Det var Kajfas, der var den officielle ypperstepræst i det år.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18,13 </char><char style="ft" closed="false">I de ikke-vestlige kulturer viser man meget respekt for de ældre. Selv om det var den yngre Kajfas, der officielt var ypperstepræst, så blev vigtige beslutninger truffet i fællesskab i den ypperstepræstelige familie, og Annas ville som den ældste være den, man lyttede særlig opmærksomt til.</char></note> <verse number="14" style="v"/>Det var også Kajfas, der havde sagt til de jødiske ledere, at det var bedre, at én mand døde, end at hele folket gik til grunde.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18,14 </char><char style="ft" closed="false">Jf. 11,50.</char></note></para>
  <para style="s1">Peter svigter Jesus første gang</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MAT 26:69-70">Matt. 26,69-70</ref>; <ref loc="MRK 14:66-68">Mark. 14,66-68</ref>; <ref loc="LUK 22:55-57">Luk. 22,55-57</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Simon Peter fulgte efter Jesus sammen med en af de andre disciple, som kendte ypperstepræsten. Derfor fik den anden discipel tilladelse til at komme indenfor porten i ypperstepræstens gård, <verse number="16" style="v"/>mens Peter blev stående udenfor. Den anden discipel talte med den pige, der stod vagt ved porten, og Peter fik så lov til at komme med indenfor. <verse number="17" style="v"/>Men da han gik forbi hende, udbrød hun: „Du er da vist en af hans disciple!”</para>
  <para style="p">„Nej, det er jeg ikke!” røg det ud af Peter.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Vagtmandskabet fra templet og husets tjenestefolk stod og varmede sig omkring nogle trækulsgløder, for det var koldt den nat. Peter stillede sig også derhen for at få varmen.</para>
  <para style="s1">Ypperstepræsten forhører Jesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Inde i huset begyndte ypperstepræsten at udspørge Jesus om hans disciple og om, hvad hans lære egentlig gik ud på.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>„Jeg har talt til folk i fuld offentlighed,” svarede Jesus. „Mange gange har jeg undervist i synagogerne og på tempelpladsen, hvor alle har kunnet høre mig. Intet er sket bag lukkede døre. <verse number="21" style="v"/>Hvorfor spørger du <char style="em">mig</char>? Hvorfor ikke spørge dem, der har hørt, når jeg har talt? De ved godt, hvad min undervisning går ud på.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>En af tempelvagterne gav Jesus et slag i ansigtet. „Er det en måde at svare ypperstepræsten på?” sagde han.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>„Har jeg sagt noget forkert, så sig hvad det er,” svarede Jesus. „Men hvis det, jeg har sagt, er sandt, hvorfor slår du mig så?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Annas havde nemlig sendt<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18,24 </char><char style="ft" closed="false">Det er sandsynligvis en parentetisk bemærkning, som klargør, at forhøret fandt sted hos ypperstepræsten Kajfas og ikke foran Annas. Johannes benævner konsekvent Kajfas og ikke Annas som ypperstepræst på den tid.</char></note> Jesus videre til ypperstepræsten Kajfas med hænderne bundet.</para>
  <para style="s1">Peter svigter Jesus anden og tredje gang</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MAT 26:71-75">Matt. 26,71-75</ref>; <ref loc="MRK 14:69-72">Mark. 14,69-72</ref>; <ref loc="LUK 22:58-62">Luk. 22,58-62</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Imens stod Simon Peter ude på gårdspladsen og varmede sig ved gløderne. „Du er da også en af hans disciple!” udbrød en af de omkringstående.</para>
  <para style="p">„Nej, det er jeg ikke!” røg det ud af Peter endnu en gang.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Men en af ypperstepræstens tjenere, som var i familie med den mand, hvis øre Peter havde hugget af, udbrød: „Jeg så dig selv ude i olivenplantagen sammen med Jesus!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Igen benægtede Peter det, og i samme øjeblik var der en hane, der galede.</para>
  <para style="s1">Pilatus bliver presset til at lade Jesus korsfæste</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MAT 27:1-2">Matt. 27,1-2</ref>.<ref loc="MAT 27:11-31">11-31</ref>; <ref loc="MRK 15:1-20">Mark. 15,1-20</ref>; <ref loc="LUK 23:1-5">Luk. 23,1-5</ref>.<ref loc="LUK 23:13-25">13-25</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Meget tidligt om morgenen førte man Jesus videre fra Kajfas’ gård til den romerske guvernørs borg. De jødiske ledere ville ikke gå ind et sted, hvor der boede en ikke-jøde, for det ville gøre dem urene, og så ville de ikke kunne deltage i påskefesten. <verse number="29" style="v"/>Derfor gik guvernøren, Pilatus, ud til dem. „Hvad anklager I manden for?” spurgte han. <verse number="30" style="v"/>„Vi ville ikke have arresteret ham og bragt ham herhen, hvis han ikke havde overtrådt loven,” svarede de. <verse number="31" style="v"/>„Nå, men så tag og døm ham ifølge jeres lov!” „Men vi har ikke ret til at korsfæste<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18,31 </char><char style="ft" closed="false">Den jødiske dødsstraf var stening. Den romerske dødsstraf var korsfæstelse.</char></note> nogen,” indvendte de. <verse number="32" style="v"/>Dermed opfyldtes Jesu ord om, hvordan han skulle dø.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Pilatus gik nu ind i borgen igen og fik også Jesus ført derind. „Er du jødernes konge?” spurgte han. <verse number="34" style="v"/>„Har du selv fundet på det spørgsmål, eller har andre omtalt mig på den måde?” sagde Jesus. <verse number="35" style="v"/>„Er jeg måske jøde?” svarede Pilatus. „Dit eget folks ypperstepræster har overgivet dig til mig. Hvad har du gjort?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>„Mit rige er ikke af denne verden,” svarede Jesus. „Havde jeg ønsket at oprette et jordisk rige, så ville mine disciple have kæmpet for, at jeg ikke skulle blive fanget af de jødiske ledere.” <verse number="37" style="v"/>„Så er du altså en konge?” spurgte Pilatus. „På en måde er jeg en konge,” svarede Jesus. „Jeg er kommet til denne verden for at fortælle om sandheden. Det var derfor, jeg blev født, og alle, der hører sandheden til, vil adlyde mig.” <verse number="38" style="v"/>„Hvad er sandhed?” afbrød Pilatus.</para>
  <para style="p">Derefter gik han igen udenfor til de jødiske ledere og sagde: „Jeg finder ham ikke skyldig. <verse number="39" style="v"/>Men nu er der jo tradition for, at jeg giver jer en fange fri hver påske. Ønsker I, at jeg skal løslade ‚jødernes konge’?” <verse number="40" style="v"/>„Nej, ikke ham, men Barabbas!” råbte de. Barabbas var en mand, der var fængslet for oprør mod romerne.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Pilatus lod nu Jesus piske, <verse number="2" style="v"/>og derefter flettede soldaterne en krans af tornede grene, satte den på hovedet af ham som en slags kongekrone og kastede en purpurrød kappe om ham. <verse number="3" style="v"/>Efter tur gik de hen til ham og sagde: „Længe leve jødernes konge!” Samtidig slog de ham i ansigtet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Pilatus gik igen ud til de jødiske ledere, som stod og ventede udenfor. „Jeg vil føre ham ud til jer nu,” sagde han, „for at I skal vide, at jeg ikke finder ham skyldig i nogen forbrydelse.” <verse number="5" style="v"/>Så kom Jesus ud med tornekronen på hovedet og purpurkappen over sig. „Se, her er han!” sagde Pilatus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Så snart ypperstepræsterne og det jødiske vagtmandskab så ham, råbte de: „Korsfæst ham, korsfæst ham!” „Så må I selv gøre det!” sagde Pilatus. „Jeg finder ham ikke skyldig!” <verse number="7" style="v"/>Jøderne svarede: „Ifølge vores lov skal han dø, fordi han har kaldt sig selv for Guds Søn.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ved de ord blev Pilatus bange. <verse number="9" style="v"/>Han førte Jesus ind i borgen igen og spurgte ham: „Hvor kommer du egentlig fra?” Men Jesus gav ham intet svar. <verse number="10" style="v"/>„Hvorfor svarer du mig ikke?” fortsatte Pilatus. „Er du ikke klar over, at jeg har magt til at sætte dig fri og til at lade dig korsfæste?” <verse number="11" style="v"/>Jesus svarede ham: „Du havde slet ingen magt over mig, hvis ikke den var givet dig ovenfra. Derfor er der større skyld hos dem, der har overgivet<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19,11 </char><char style="ft" closed="false">Eller: „forrådt mig”. Den græske tekst bruger ental: „den, der har overgivet”. Det er muligvis en henvisning til ypperstepræsten som repræsentant for det jødiske lederskab, men kunne også pege på Judas.</char></note> mig til dig.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Derpå forsøgte Pilatus at få Jesus løsladt, men de jødiske ledere råbte: „Sætter du ham fri, er du ikke kejserens ven! For den, der udråber sig selv til konge, gør oprør mod kejseren.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Da Pilatus hørte det, førte han igen Jesus udenfor og satte sig i dommersædet på den stenlagte terrasse, der på hebraisk kaldes „Gabbata”. <verse number="14" style="v"/>Klokken var omkring seks om morgenen,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19,14 </char><char style="ft" closed="false">Efter officiel romersk tidsregning, jf. 1,39; 4,6.52.</char></note> og det var dagen før den sabbat, som faldt i påskeugen.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19,14 </char><char style="ft" closed="false">Teksten siger: „påskens forberedelsesdag”. Det henviser til fredagen, hvor man gjorde alt klar til sabbatten, som jo lå dagen efter, om lørdagen. Den jødiske påske var fastsat til altid at begynde den 14. nisan, så den faldt på forskellige ugedage hvert år.</char></note> Pilatus vendte sig til de jødiske ledere: „Her er jeres konge!” sagde han. <verse number="15" style="v"/>„Væk med ham!” skreg de. „Væk med ham—korsfæst ham!” „Ønsker I virkelig, at jeg skal korsfæste jeres konge?” indvendte Pilatus. „Vi har ingen anden konge end kejseren,” råbte ypperstepræsterne.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Så udleverede Pilatus Jesus til at blive korsfæstet, og soldaterne førte ham bort.</para>
  <para style="s1">Jesus bliver korsfæstet og derefter hånet af de jødiske ledere</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MAT 27:32-44">Matt. 27,32-44</ref>; <ref loc="MRK 15:21-32">Mark. 15,21-32</ref>; <ref loc="LUK 23:26-43">Luk. 23,26-43</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Jesus bar selv sit kors til det sted, der kaldtes „Hovedskalsstedet”, på hebraisk „Golgata”. <verse number="18" style="v"/>Dér korsfæstede de ham. Samtidig korsfæstede de to andre mænd, og deres kors blev rejst, et på hver sin side af Jesu kors. <verse number="19" style="v"/>Pilatus havde fået lavet et skilt med teksten: „Jesus fra Nazaret—jødernes konge”, og det blev anbragt på korset. <verse number="20" style="v"/>Teksten var skrevet på hebraisk, latin og græsk, og skiltet blev læst af mange mennesker, for stedet, hvor Jesus blev korsfæstet, lå tæt ved byen. <verse number="21" style="v"/>Men ypperstepræsterne henvendte sig til Pilatus og sagde: „Du må ændre teksten på det skilt. I stedet for ordene ‚jødernes konge’ skal du skrive: ‚Denne mand påstod at være jødernes konge.’ ” <verse number="22" style="v"/>„Hvad jeg skrev, det skrev jeg!” svarede Pilatus kort.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Da soldaterne havde korsfæstet Jesus, fordelte de fire af hans fem klædningsstykker imellem sig—et stykke til hver. Men Jesu kjortel var uden sammensyninger, vævet i ét stykke fra øverst til nederst. <verse number="24" style="v"/>Da sagde de: „Det er en skam at rive den i stykker. Lad os hellere kaste lod om, hvem der skal have den.” Da soldaterne gjorde det, gik endnu et skriftord i opfyldelse: „De delte mine klæder mellem sig og trak lod om min kjortel.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19,24 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 22:19">Sl. 22,19</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Imens det foregik, stod Jesu mor og hans moster i nærheden af korset. Den Maria, som var gift med Klopas, og Maria Magdalene var der også. <verse number="26" style="v"/>Da Jesus så sin mor stå ved siden af den discipel, som han holdt særlig meget af, sagde han til hende: „Han skal være din søn.” <verse number="27" style="v"/>Og til disciplen sagde han: „Hun skal være din mor.” Fra da af tog den discipel sig af hende.</para>
  <para style="s1">Jesus dør</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MAT 27:45-56">Matt. 27,45-56</ref>; <ref loc="MRK 15:33-41">Mark. 15,33-41</ref>; <ref loc="LUK 23:44-49">Luk. 23,44-49</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Jesus vidste, at alt nu var fuldført. Så sagde han: „Jeg er tørstig.” Det blev opfyldelsen af endnu et skriftord.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19,28 </char><char style="ft" closed="false">Muligvis en henvisning til <char style="xt"><ref loc="PSA 69:22">Sl. 69,22</ref></char>. Se også <char style="xt"><ref loc="PSA 22:16">Sl. 22,16</ref></char>.</char></note> <verse number="29" style="v"/>Nu stod der en beholder med billig, sur vin i nærheden. En af de tilstedeværende soldater dyppede en svamp i vinen, satte den på en stang og rakte den op til Jesus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Da han havde smagt på den sure vin, sagde han: „Det er fuldbragt!” og han bøjede hovedet og udåndede.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Alt det her fandt sted dagen før den højhellige påskesabbat. De jødiske ledere ville gerne undgå, at de tre korsfæstede mænd blev hængende til offentlig beskuelse sabbatten over. De bad derfor Pilatus om at give ordre til, at mændenes ben skulle brækkes, så de hurtigt ville dø. <verse number="32" style="v"/>Så kom soldaterne og brækkede benene på de to mænd, der var korsfæstet sammen med Jesus, <verse number="33" style="v"/>men da de kom til Jesus, så de, at han allerede var død. Derfor brækkede de ikke hans ben, <verse number="34" style="v"/>men en af soldaterne stak i stedet et spyd i siden på ham, og der flød vand og blod ud.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Det, jeg her har fortalt, har jeg set med mine egne øjne, og alt, hvad jeg siger, er sandt. Jeg kan stå inde for, at det er sandhed, og jeg fortæller det, for at I skal tro det. <verse number="36" style="v"/>Også den sidste hændelse var en opfyldelse af Skriftens ord, der siger: „Ingen af hans knogler må brækkes,”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19,36 </char><char style="ft" closed="false">Det gjaldt påskelammet, jf. <char style="xt"><ref loc="EXO 12:46">2.Mos. 12,46</ref> og <ref loc="NUM 9:12">4.Mos. 9,12</ref></char>.</char></note> <verse number="37" style="v"/>og: „De vil se på ham, som de har gennemboret.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19,37 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ZEC 12:10">Zak. 12,10</ref></char>. Se også <char style="xt"><ref loc="PSA 22:17">Sl. 22,17</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="s1">Jesus lægges i graven</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MAT 27:57-61">Matt. 27,57-61</ref>; <ref loc="MRK 15:42-47">Mark. 15,42-47</ref>; <ref loc="LUK 23:50-56">Luk. 23,50-56</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Kort efter henvendte Josef fra Arimatæa sig til Pilatus. Josef var en af Jesu disciple, men ikke åbenlyst, for han var bange for de jødiske ledere. Han bad om tilladelse til at tage Jesu lig ned, og det gav Pilatus ham lov til. Da han tog det ned, <verse number="39" style="v"/>var Nikodemus også med. Det var ham, der var kommet til Jesus om natten. Han medbragte 30 kilo salve, en blanding af myrra og aloe. <verse number="40" style="v"/>De to mænd svøbte Jesu lig ind i linnedklæder sammen med den vellugtende salve, sådan som det var skik ved en jødisk begravelse. <verse number="41" style="v"/>Det sted, hvor Jesus blev korsfæstet, lå i nærheden af en have, hvor der var en nyudhugget grav, som endnu aldrig var blevet brugt. <verse number="42" style="v"/>Da de skulle skynde sig at blive færdige, inden sabbatten begyndte ved solnedgang, og da den grav lå i nærheden, lagde de ham i den.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">Jesus genopstår</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MAT 28:1-10">Matt. 28,1-10</ref>; <ref loc="MRK 16:1-11">Mark. 16,1-11</ref>; <ref loc="LUK 24:1-12">Luk. 24,1-12</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tidligt søndag morgen, mens det endnu var mørkt, gik Maria Magdalene ud til graven, og hun opdagede, at stenen var rullet fra indgangen. <verse number="2" style="v"/>Derfor skyndte hun sig tilbage til Simon Peter og den anden discipel, som Jesus holdt særlig meget af, og sagde til dem: „Der er nogle, der har taget Herren væk fra graven, og vi ved ikke, hvor de har gjort af ham.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3-4" style="v"/>De to disciple løb straks ud til graven. I begyndelsen løb de side om side, men den anden discipel løb hurtigere end Peter og nåede først frem. <verse number="5" style="v"/>Da han bøjede sig og kiggede ind i graven, så han, at ligklæderne lå der. Men han gik ikke ind i graven. <verse number="6" style="v"/>Så nåede Peter frem, og han gik derind. Han så også ligklæderne og lagde mærke til, <verse number="7" style="v"/>at det klæde, som Jesus havde haft over sit hoved, ikke var anbragt ved siden af ligklæderne, men lå foldet sammen på et sted for sig selv. <verse number="8" style="v"/>Så gik den discipel, som var kommet først til graven, også derind—og da han så det hele, forstod han pludselig, hvad Jesus havde sagt om, hvad der ville ske med ham, og han blev overbevist.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20,8 </char><char style="ft" closed="false">Jf. 2,22.</char></note> <verse number="9" style="v"/>For indtil da havde de ikke forstået, hvad det betød, når Skriften siger, at han skulle genopstå fra de døde. <verse number="10" style="v"/>Derefter gik de hjem igen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>I mellemtiden var Maria vendt tilbage til graven. Grædende bøjede hun sig ned og kiggede ind i gravkammeret, <verse number="12" style="v"/>og der fik hun øje på to engle klædt i hvidt. Den ene sad, hvor Jesu hoved havde været, og den anden der, hvor fødderne havde været.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>„Hvorfor græder du?” spurgte de. „Fordi der er nogle, der har taget min Herre bort,” svarede hun, „og jeg ved ikke, hvor de har lagt ham.” <verse number="14" style="v"/>Da hun havde sagt det, vendte hun sig og så Jesus stå der. Men hun genkendte ham ikke.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>„Hvorfor græder du?” spurgte Jesus hende. „Hvem leder du efter?” Hun regnede med, at det var gartneren, og sagde derfor: „Hvis det er dig, der har taget ham bort, så sig mig, hvor du har lagt ham, så jeg kan gå hen og hente ham.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>„Maria!” sagde Jesus. Hun kiggede på ham og udbrød på hebraisk: „Rabbuni!” (det betyder „Mester”).</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>„Du skal ikke røre ved mig,” sagde han, „jeg er endnu ikke steget op til min Far. Men gå hen til disciplene og sig til dem, at jeg stiger op til min Far og jeres Far, til min Gud og jeres Gud.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Maria løb straks hen til disciplene og sagde: „Jeg har set Herren!” Og hun fortalte dem, hvad han havde sagt.</para>
  <para style="s1">Jesus viser sig første gang for disciplene</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Samme aften var disciplene forsamlede inden døre, og de havde låst dørene af frygt for de jødiske ledere. Pludselig stod Jesus midt iblandt dem. „Fred være med jer!” sagde han. <verse number="20" style="v"/>Så viste han dem sine hænder og sin side. Disciplene blev glade, da de så, at det var Herren.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Jesus sagde igen til dem: „Fred være med jer! Ligesom Faderen sendte mig, sådan sender jeg jer.” <verse number="22" style="v"/>Derefter åndede han på dem og fortsatte: „Modtag Helligåndens kraft! <verse number="23" style="v"/>Hvis I tilgiver mennesker deres synder, er de tilgivet, men hvis I nægter at tilgive dem, så bliver de ikke tilgivet.”</para>
  <para style="s1">Jesus viser sig for Thomas og de øvrige disciple</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 16:14">Mark. 16,14</ref>; <ref loc="LUK 24:36-49">Luk. 24,36-49</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>En af de Tolv ved navn Thomas, også kaldet „Tvillingen”, var ikke til stede, da Jesus viste sig for dem. <verse number="25" style="v"/>De andre disciple fortalte ham bagefter: „Vi har set Herren!” Men han svarede: „Det tror jeg ikke på! Kun hvis jeg med mine egne øjne får naglemærkerne i hans hænder at se og stikker fingeren i dem, og hvis jeg stikker hånden i hans side, vil jeg tro på det!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Den følgende søndag<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20,26 </char><char style="ft" closed="false">Teksten siger egentlig: „otte dage efter”. Men da jøderne talte dagene inklusivt, svarer det til „syv dage senere” på dansk.</char></note> var disciplene samlet igen, og nu var Thomas sammen med de andre. Dørene var låst, men pludselig stod Jesus midt iblandt dem og sagde: „Fred være med jer!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Så vendte han sig til Thomas: „Kom her med din finger,” sagde han. „Se, her er mine hænder. Kom med din hånd og føl på min side. Tro i stedet for at tvivle!” <verse number="28" style="v"/>„Min Herre og min Gud!” udbrød Thomas. <verse number="29" style="v"/>„Nu tror du, fordi du har set mig,” sagde Jesus. „Velsignede er de, som ikke har set og alligevel tror.”</para>
  <para style="s1">Afslutningsord</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Jesus gjorde mange flere mirakler for øjnene af sine disciple end dem, der er nedskrevet i bogen her. <verse number="31" style="v"/>Men jeg har skrevet dette, for at I skal tro på, at Jesus er Messias, Guds Søn, og gennem jeres tro få del i det evige liv.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">Peters anden mirakuløse fiskefangst</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>Senere viste Jesus sig igen for nogle af disciplene. Det gik sådan til: Simon Peter, Thomas, Natanael fra Kana i Galilæa, Jakob og Johannes samt to andre disciple var samlet ved Galilæasøen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Simon Peter sagde da: „Jeg tror, jeg tager ud og fisker.” „Så tager vi med,” sagde de andre.</para>
  <para style="p">De gik i båden og sejlede ud, men de fangede ikke noget hele den nat. <verse number="4" style="v"/>Da det begyndte at blive lyst, fik de øje på en mand inde på bredden. Det var Jesus, men de genkendte ham ikke.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Han råbte ud til dem: „Har I fanget noget, venner?” „Nej!” råbte de tilbage. <verse number="6" style="v"/>„Kast nettet ud på højre side af båden!” råbte han til dem. „Så skal I nok fange noget.”</para>
  <para style="p">Det gjorde de så—og de kunne umuligt hale nettet ind på grund af alle de fisk, der var i det. <verse number="7-8" style="v"/>Den discipel, som Jesus holdt særlig meget af, vendte sig til Peter. „Det er Herren,” sagde han. Simon Peter havde taget sin yderkjortel af for bedre at kunne arbejde, og den bandt han nu om livet.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21,7-8 </char><char style="ft" closed="false">Det græske ord, der er brugt her, oversættes gerne med „binde op om sig”, og det henviser til, at man hiver op i den lange inderkjortel og bruger et bælte eller lignende til at binde om livet for på den måde at få benene frigjort. Det må formodes, at Peter vadede ind mod land, mens han holdt godt øje med nettet med de mange fisk, der var bundet fast på siden af båden. De var ikke ret langt fra land, og han kunne åbenbart bunde her, hvor floden mundede ud i søen.</char></note> Så hoppede han ud i vandet—mens de andre blev i båden—for de var kun ca. 100 meter fra land. Nettet med de mange fisk trak de efter sig i vandet, mens de roede ind mod land.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Da båden var nået ind til bredden, sprang de seks disciple i land, og de så, at der var tændt en trækulsild, hvor nogle fisk var ved at blive stegt, og der lå også nogle brød. <verse number="10" style="v"/>Jesus sagde: „Kom nu med nogle af de fisk, I har fanget.” <verse number="11" style="v"/>Så vadede Simon Peter i land og trak nettet fuldt af fisk efter sig. Der var 153 store fisk, og nettet var ikke engang gået i stykker. <verse number="12" style="v"/>„Kom nu og få noget at spise,” sagde Jesus. Ingen turde spørge, hvem han var, men de vidste alle, at det måtte være Herren. <verse number="13" style="v"/>Jesus gik nu rundt og delte brød og fisk ud til dem. <verse number="14" style="v"/>Det var tredje gang, han viste sig for disciplene, efter at han var opstået fra de døde.</para>
  <para style="s1">Peter siger igen ja til at følge Jesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Efter at de havde spist, trak Jesus Simon Peter til side og sagde til ham: „Simon, Johannes’ søn, elsker du mig mere end de andre gør?” „Ja, Herre,” svarede Peter, „du ved, at jeg holder af dig.” „Så pas mine lam,” sagde Jesus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Jesus gentog spørgsmålet: „Simon, Johannes’ søn, elsker du mig?” „Ja, Herre,” sagde Peter, „du ved, at jeg holder af dig.” „Så tag dig af mine får,” sagde Jesus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>For tredje gang spurgte han: „Simon, Johannes’ søn, holder du virkelig af mig?”</para>
  <para style="p">Peter blev bedrøvet over, at Jesus stillede det samme spørgsmål tre gange. „Herre, du kender alle ting,” sagde han, „du ved, at jeg holder af dig.” „Så pas mine får,” sagde Jesus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Derefter fortsatte han: „Det siger jeg dig, Peter: Da du var ung, bandt du selv et bælte om livet<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21,18 </char><char style="ft" closed="false">Egentlig „binde op om sig”. Se noten til 21,7. Den lange kjortel tillod kun langsom gang, så når man skulle gå hurtigt eller langt eller skulle arbejde, „bandt man op om sig”, dvs. hev op i kjortlen og bandt et bælte om livet.</char></note> og gik hvorhen, du ville. Men når du bliver gammel, vil du komme til at løfte armene, og en anden vil binde et reb om livet på dig og føre dig derhen, hvor du ikke har noget ønske om at gå hen.” <verse number="19" style="v"/>Jesus sagde de ord for at tilkendegive, hvordan Peter skulle dø til Guds ære. Derefter sagde Jesus til ham: „Følg mig!”</para>
  <para style="s1">Jesus og Johannes</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Peter vendte sig nu om og så, at den discipel, som Jesus holdt særlig meget af, var på vej hen imod dem. Det var ham, som ved påskemåltidet havde lænet sig op ad Jesu bryst og spurgt: „Herre, hvem er det, som vil forråde dig?” <verse number="21" style="v"/>Så spurgte Peter: „Hvad med ham, Herre, hvordan skal det gå ham?” <verse number="22" style="v"/>„Hvis jeg vil, at han skal leve, indtil jeg kommer igen,” svarede Jesus, „hvad angår det så dig? Følg du mig!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>På den måde spredtes det rygte blandt de kristne, at den discipel ikke skulle dø. Men Jesus havde nu ikke sagt, at han ikke skulle dø. Han sagde: „Hvis jeg vil, at han skal leve, indtil jeg kommer igen, hvad angår det så dig?”</para>
  <para style="s1">Efterskrift</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Hvad her er skrevet, er altså den discipels vidnesbyrd. Og vi ved, at det, han har fortalt, er sandt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Der er også meget andet, som Jesus gjorde. Men jeg tror, at hvis det alt sammen skulle nedskrives, ville hele verden næppe kunne rumme alle de bøger, som så måtte skrives.</para>
</usx>
