<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="OBA" style="id">- Bibelen på hverdagsdansk (The Bible in Everyday Danish)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1985, 1992, 2005, 2013, 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">OBADIAS’ BOG</para>
  <para style="toc1">Obadias’ Bog</para>
  <para style="toc2">Obadias’ Bog</para>
  <para style="toc3">Obad.</para>
  <para style="mt1">Obadias’ Bog</para>
  <para style="imt">Indledning</para>
  <para style="ip">
    <char style="bd">Forfatter og datering:</char> Obadias (eller Obadja), hvis navn betyder „Herrens tjener”, skrev sandsynligvis denne korte bog, efter at filistrene og araberne angreb Jerusalem ca. 843 f.Kr. (jf. <char style="xt"><ref loc="2CH 21:17">2.Krøn. 21,17</ref></char>). I så fald var Obadias samtidig med Elisa. Der er noget, der tyder på, at både Joel og Jeremias kendte til Obadias’ Bog.</para>
  <para style="ip">
    <char style="bd">Indhold og budskab:</char> Bogen er en domsprofeti over Edom, Esaus efterkommere, der boede trygt i højlandet mod sydøst. Trods deres nære slægtskab med israelitterne, Jakobs efterkommere, deltog edomitterne i angrebet på Jerusalem og var med til at plyndre den forsvarsløse by. Derfor vil Gud straffe Edom. Samtidig er Edom et symbol på alle de folkeslag, som er fjender af Guds folk.</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Gud, den Almægtige, viste Obadias, hvad der i fremtiden vil ske med Edoms land.</para>
  <para style="p">Vi har hørt fra Herren, at han har sendt en budbringer til folkeslagene for at sige: „Gør jer klar til krig imod Edoms land!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Og til Edom siger Herren: „Jeg vil gøre dig til et lille og svagt land i de andre nationers øjne. Du vil blive foragtet af alle. <verse number="3" style="v"/>Dit hovmodige hjerte har vildledt dig. ‚Hvem kan nå mig her?’ siger du selvbevidst, fordi du bor i klippefæstninger højt oppe i bjergene. <verse number="4" style="v"/>Men om du så svævede så højt oppe som ørnen eller byggede din rede blandt stjernerne, ville du ikke være uden for min rækkevidde.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5-6" style="v"/>Når tyve og røvere kommer om natten for at stjæle, nøjes de med at tage det, de kan bruge. Og når man høster druer, levner man lidt til de fattige. Men jeres fjender vil udrydde jer fuldstændigt, Esaus efterkommere. De vil ribbe landet for alt af værdi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Jeres allierede vil svigte jer og drive jer ud af landet. De folk, I troede, var jeres venner, vil lægge fælder for jer, uden at I opdager det. <verse number="8" style="v"/>Til den tid vil jeg straffe Edom og udrydde alle de dygtige og kloge blandt Esaus efterkommere. <verse number="9" style="v"/>Temans<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9 </char><char style="ft" closed="false">Teman er navnet på en af store klaner i Edom, der nedstammer fra en sønnesøn af Esau. Her er det et synonym for Edom.</char></note> krigere bliver slået ned. Alle som bor i Edoms bjerge bliver dræbt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Det er straffen for jeres voldshandlinger mod jeres broderfolk, Israel. I skal udryddes for jeres skammelige handlinger. <verse number="11" style="v"/>I svigtede Israel og gjorde intet, da fjenderne erobrede landet. Da de delte Jerusalem imellem sig ved lodkastning og drog af sted med deres krigsbytte, skulle man tro I holdt med fjenden. <verse number="12" style="v"/>I nød jeres broderfolks nederlag, glædede jer over deres ulykke. <verse number="13" style="v"/>I var med til at udplyndre dem og blev rige på deres bekostning. <verse number="14" style="v"/>I stillede jer op ved passene og dræbte dem, der prøvede at flygte. I tog de overlevende til fange og udleverede dem til deres fjender.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Dommen over alle folkeslag er nær. I vil få løn som forskyldt. Hvad I har gjort mod andre, vil blive gjort mod jer. <verse number="16" style="v"/>I drak af voldens bæger på mit hellige bjerg, og det samme vil andre folkeslag gøre fremover. Derfor skal I også drikke af straffens bæger, ja tømme det til bunds, så I bliver helt udslettet.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Men en rest af mit folk skal overleve, og Zions bjerg skal være et helligt sted. Jakobs efterkommere vil genindtage det land, som blev taget fra dem. <verse number="18" style="v"/>Da vil Jakobs og Josefs efterkommere blive som en fortærende ild, mens Edom bliver som en stubmark. Alt bliver brændt. Ikke en eneste af Esaus efterkommere vil undslippe! Jeg, Herren, har talt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Den del af mit folk, som bor i Negev, skal indtage Edoms bjergland. De, som bor på Judas vestlige bakkeskråninger, skal erobre filistrenes sletter, og resten af judæerne skal overtage Efraims og Samarias agerland. Benjamins folk skal erobre Gilead. <verse number="20" style="v"/>De soldater af Jakobs efterkommere, som blev taget til fange, vil vende hjem og overtage kyststrækningen helt op til Zarepta, og de indbyggere fra Jerusalem, som blev ført til Lilleasien,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20 </char><char style="ft" closed="false">Teksten har stednavnet Sefarad, og det vides ikke med sikkerhed, hvor det er.</char></note> skal vende hjem og overtage Negevs landsbyer. <verse number="21" style="v"/>De befriede<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21 </char><char style="ft" closed="false">Oversat ud fra LXX, som giver bedre mening end den hebraiske tekst, der siger „befrierne”.</char></note> vil tage til Zions bjerg for at regere over Esaus bjerge. Og så skal Herren være konge.”</para>
</usx>
