<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="1JN" style="id">- Romanian Noua Traducere Românească™ (NTR) Rev.3</book>
  <para style="rem">Copyright © 2007, 2010, 2016, 2021 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">1 Ioan</para>
  <para style="toc1">1 Ioan</para>
  <para style="toc2">I Ioan</para>
  <para style="toc3">1 Ioan</para>
  <para style="mt1">1 Ioan</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="1JN 1"/>
  <para style="s1">Cuvântul vieții</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1JN 1:1"/>Ceea ce era de la început, ceea ce am auzit, ceea ce am văzut cu ochii noștri, ceea ce am privit și ceea ce mâinile noastre au atins cu privire la Cuvântul vieții<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="ft" closed="false">Autorul începe fraza, dar în mod intenționat o lasă în suspensie pentru a muta atenția destinatarului spre subiectul scrisorii (stil cunoscut sub numele de </char><char style="fqa" closed="false">anacolut</char><char style="ft" closed="false">).</char></note> <verse eid="1JN 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="1JN 1:2"/>– <char style="add">căci</char> viața a fost arătată, iar noi am văzut și mărturisim și vă vestim viața veșnică, viață care era cu Tatăl și care ne-a fost arătată – <verse eid="1JN 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="1JN 1:3"/><char style="add">deci</char>, ceea ce am văzut și am auzit, vă vestim și vouă, pentru ca și voi să aveți părtășie cu noi. Și părtășia noastră este cu Tatăl și cu Fiul Său, Isus Cristos. <verse eid="1JN 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="1JN 1:4"/>Scriem aceste lucruri pentru ca bucuria noastră să fie deplină.<verse eid="1JN 1:4"/></para>
  <para style="s1">Umblând în lumină</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1JN 1:5"/>Și acesta este mesajul pe care l-am auzit de la El și pe care vi-l vestim: Dumnezeu este lumină și în El nu este nicio <char style="add">urmă de</char> întunecime.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:5 </char><char style="ft" closed="false">În această epistolă se face distincție între termenul de gen neutru <char style="tl">skotos</char> (</char><char style="fqa" closed="false">întuneric</char><char style="ft" closed="false">) și termenul de gen feminin <char style="tl">skotia</char> (</char><char style="fqa" closed="false">întunecime; umbră</char><char style="ft" closed="false">). Gradarea aceasta ajută la nuanțarea stilistică. Vezi v. 6; <char style="xt"><ref loc="1JN 2:8-9">2:8-9</ref>, <ref loc="1JN 2:11">11</ref></char>.</char></note> <verse eid="1JN 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="1JN 1:6"/>Dacă spunem că avem părtășie cu El, dar umblăm în întuneric, mințim și nu trăim adevărul. <verse eid="1JN 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="1JN 1:7"/>Dacă însă umblăm în lumină, după cum El este în lumină, avem părtășie unii cu alții, iar sângele lui Isus, Fiul Său, ne curățește de orice păcat. <verse eid="1JN 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="1JN 1:8"/>Dacă zicem că nu avem păcat, ne înșelăm singuri și adevărul nu este în noi. <verse eid="1JN 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="1JN 1:9"/>Dacă ne mărturisim păcatele, El este credincios și drept să ne ierte păcatele și să ne curățească de orice nedreptate. <verse eid="1JN 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="1JN 1:10"/>Dacă zicem că n-am păcătuit, Îl facem mincinos, și Cuvântul Lui nu este în noi.<verse eid="1JN 1:10"/></para>
  <chapter eid="1JN 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="1JN 2"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1JN 2:1"/>Copilașii mei, vă scriu aceste lucruri ca să nu păcătuiți.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:1 </char><char style="ft" closed="false">Cu referire la păcatul obișnuit, care poate surveni din cauza fragilității naturii umane (compară cu <char style="xt"><ref loc="1JN 3:4-9">3:4-9</ref></char>, unde se are în vedere persistența voită în păcat și neascultare, păcatul ca mod de viață, fără dorință de schimbare).</char></note> Dar dacă cineva păcătuiește, avem la Tatăl un Mijlocitor,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:1 </char><char style="ft" closed="false">Gr.: <char style="tl">parakletos</char>, care poate avea mai multe sensuri: </char><char style="fqa" closed="false">avocat; apărător; mijlocitor; sfătuitor; mângâietor; ajutor. </char><char style="ft" closed="false">Aria semantică a termenului grecesc este foarte largă și nu poate fi acoperită complet de un singur termen din limbajul contemporan. Vezi și <char style="xt"><ref loc="JHN 14:16">Ioan 14:16</ref></char>, unde termenul este folosit cu referire la Duhul Sfânt.</char></note> pe Isus Cristos cel drept. <verse eid="1JN 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="1JN 2:2"/>El este jertfa de ispășire pentru păcatele noastre, și nu numai pentru ale noastre, ci pentru ale întregii lumi. <verse eid="1JN 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="1JN 2:3"/>Prin aceasta știm că Îl cunoaștem: dacă păzim poruncile Lui. <verse eid="1JN 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="1JN 2:4"/>Cel ce zice: „Îl cunosc!“, dar nu păzește poruncile Lui, este un mincinos, iar adevărul nu este în el. <verse eid="1JN 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="1JN 2:5"/>Însă, în cel ce păzește Cuvântul Lui, dragostea lui Dumnezeu a ajuns într-adevăr desăvârșită. Prin aceasta știm că suntem în El. <verse eid="1JN 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="1JN 2:6"/>Cel ce zice că rămâne în El este dator să trăiască și el așa cum a trăit <char style="add">Isus</char>.<verse eid="1JN 2:6"/></para>
  <para style="s1">O poruncă nouă</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1JN 2:7"/>Preaiubiților, nu vă scriu o poruncă nouă, ci o poruncă veche, pe care o aveți de la început. Această poruncă veche este Cuvântul pe care l-ați auzit. <verse eid="1JN 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="1JN 2:8"/>Totuși, vă scriu o poruncă nouă, care este adevărată în El și în voi, pentru că întunecimea trece, iar lumina adevărată luminează deja. <verse eid="1JN 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="1JN 2:9"/>Cel ce zice că este în lumină, dar îl urăște pe fratele său, este încă în întunecime. <verse eid="1JN 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="1JN 2:10"/>Cel care îl iubește pe fratele său rămâne în lumină și în el nu este nicio cauză de cădere. <verse eid="1JN 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="1JN 2:11"/>Dar cel care-l urăște pe fratele său este în întunecime, umblă în întunecime și nu știe unde se duce, pentru că întunecimea i-a orbit ochii.<verse eid="1JN 2:11"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="1JN 2:12"/>Vă scriu, copilașilor,</para>
  <para style="q2" vid="1JN 2:12">pentru că păcatele vă sunt iertate datorită Numelui Său.<verse eid="1JN 2:12"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="1JN 2:13"/>Vă scriu, părinților,</para>
  <para style="q2" vid="1JN 2:13">pentru că L-ați cunoscut pe Cel Ce este de la început.</para>
  <para style="q1" vid="1JN 2:13">Vă scriu, tinerilor,</para>
  <para style="q2" vid="1JN 2:13">pentru că l-ați învins pe cel rău.<verse eid="1JN 2:13"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v" sid="1JN 2:14"/>V-am scris, copilașilor,</para>
  <para style="q2" vid="1JN 2:14">pentru că L-ați cunoscut pe Tatăl.</para>
  <para style="q1" vid="1JN 2:14">V-am scris, părinților,</para>
  <para style="q2" vid="1JN 2:14">pentru că L-ați cunoscut pe Cel Ce este de la început.</para>
  <para style="q1" vid="1JN 2:14">V-am scris, tinerilor,</para>
  <para style="q2" vid="1JN 2:14">pentru că sunteți tari,</para>
  <para style="q2" vid="1JN 2:14">iar Cuvântul lui Dumnezeu rămâne în voi</para>
  <para style="q3" vid="1JN 2:14">și l-ați învins pe cel rău.<verse eid="1JN 2:14"/></para>
  <para style="s1">Nu iubiți lumea</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1JN 2:15"/>Nu iubiți lumea, nici lucrurile din lume! Dacă iubește cineva lumea, dragostea Tatălui nu este în el. <verse eid="1JN 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="1JN 2:16"/>Fiindcă tot ce este în lume – pofta firii pământești, pofta ochilor și lăudăroșenia vieții – nu este de la Tatăl, ci este din lume. <verse eid="1JN 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="1JN 2:17"/>Iar lumea și pofta ei trec, însă cel care face voia lui Dumnezeu rămâne pe vecie.<verse eid="1JN 2:17"/></para>
  <para style="s1">Ceasul de pe urmă și venirea anticristului</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1JN 2:18"/>Copilașilor, este ceasul de pe urmă! Și, după cum ați auzit că vine anticrist, <char style="add">să știți că</char> acum s-au arătat mulți anticriști. Prin aceasta știm că este ceasul de pe urmă. <verse eid="1JN 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="1JN 2:19"/>Ei au ieșit dintre noi, dar nu erau dintre noi. Căci, dacă ar fi fost dintre noi, ar fi rămas cu noi, dar, <char style="add">ieșind,</char> au arătat că nu toți sunt dintre noi. <verse eid="1JN 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="1JN 2:20"/>Însă voi aveți ungerea de la Cel Sfânt și voi cunoașteți toate lucrurile. <verse eid="1JN 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="1JN 2:21"/>Nu v-am scris fiindcă nu cunoașteți adevărul, ci pentru că-l cunoașteți și pentru că din adevăr nu iese nicio minciună. <verse eid="1JN 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="1JN 2:22"/>Cine este mincinosul, dacă nu cel care neagă că Isus este Cristosul? Acela este anticristul: cel care-I neagă pe Tatăl și pe Fiul. <verse eid="1JN 2:22"/><verse number="23" style="v" sid="1JN 2:23"/>Oricine Îl neagă pe Fiul nu-L are nici pe Tatăl. Cel care-L mărturisește pe Fiul Îl are și pe Tatăl. <verse eid="1JN 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="1JN 2:24"/>Ceea ce ați auzit de la început, să rămână în voi. Dacă rămâne în voi ceea ce ați auzit de la început, atunci și voi veți rămâne în Fiul și în Tatăl. <verse eid="1JN 2:24"/><verse number="25" style="v" sid="1JN 2:25"/>Și promisiunea pe care El ne-a făcut-o este aceasta: viața veșnică.<verse eid="1JN 2:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1JN 2:26"/>V-am scris aceste lucruri cu privire la cei ce încearcă să vă ducă în rătăcire. <verse eid="1JN 2:26"/><verse number="27" style="v" sid="1JN 2:27"/>Cât despre voi, ungerea pe care ați primit-o de la El rămâne în voi și nu aveți nevoie să vă învețe cineva. Dar, așa cum ungerea Lui vă învață cu privire la toate lucrurile – iar ea este adevărată și nu este o minciună – rămâneți în El, așa cum v-a învățat ea.<verse eid="1JN 2:27"/></para>
  <para style="s1">Copii ai lui Dumnezeu</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="1JN 2:28"/>Și acum, copilașilor, rămâneți în El, pentru ca, atunci când El Se va arăta, să avem îndrăzneală și să nu fim făcuți de rușine înaintea Lui, la venirea Lui. <verse eid="1JN 2:28"/><verse number="29" style="v" sid="1JN 2:29"/>Dacă știți că El este drept, atunci știți și că oricine înfăptuiește dreptatea este născut din El.<verse eid="1JN 2:29"/></para>
  <chapter eid="1JN 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="1JN 3"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1JN 3:1"/>Vedeți ce dragoste ne-a dăruit Tatăl: să fim numiți copii ai lui Dumnezeu. Și suntem. De aceea nu ne cunoaște lumea: pentru că nu L-a cunoscut nici pe El. <verse eid="1JN 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="1JN 3:2"/>Preaiubiților, acum suntem copii ai lui Dumnezeu. Și ce vom fi, n-a fost arătat încă, dar știm că, atunci când Se va arăta <char style="add">El</char>, vom fi asemenea Lui, pentru că Îl vom vedea așa cum este. <verse eid="1JN 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="1JN 3:3"/>Oricine are speranța aceasta în El se curățește, așa cum și El este curat.<verse eid="1JN 3:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1JN 3:4"/>Oricine săvârșește păcatul<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:4 </char><char style="ft" closed="false">În vv. 4-9 Ioan tratează problema păcatului ca mod de viață. Vezi și nota de la <char style="xt"><ref loc="1JN 2:1">2:1</ref></char>.</char></note> săvârșește și fărădelegea; iar păcatul este fărădelege. <verse eid="1JN 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="1JN 3:5"/>Știți că El S-a arătat ca să îndepărteze păcatele; și în El nu este păcat. <verse eid="1JN 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="1JN 3:6"/>Oricine rămâne în El nu trăiește în păcat. Oricine trăiește în păcat nu L-a văzut, nici nu L-a cunoscut. <verse eid="1JN 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="1JN 3:7"/>Copilașilor, nimeni să nu vă înșele! Cel ce înfăptuiește dreptatea este drept, așa cum Acela este drept. <verse eid="1JN 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="1JN 3:8"/>Cel ce săvârșește păcatul<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:8 </char><char style="ft" closed="false">În această serie de versete este întâlnită o tensiune între ideea de păcat accidental, pe de-o parte, și păcat comis cu încăpățânare și împietrire, pe de altă parte. Acesta din urmă a devenit un mod de viață, persoana în cauză nefiind dispusă să se pocăiască.</char></note> este de la diavolul, pentru că diavolul păcătuiește de la început. Pentru aceasta a fost arătat Fiul lui Dumnezeu: ca să distrugă lucrările diavolului. <verse eid="1JN 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="1JN 3:9"/>Oricine este născut din Dumnezeu nu trăiește în păcat, pentru că sămânța lui <char style="add">Dumnezeu</char> rămâne în el. Și el nu poate continua să păcătuiască,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:9 </char><char style="ft" closed="false">Este aceeași idee a persistenței în păcatul intenționat și în împietrire. Contextul sugerează un stil de viață păcătos, fără remușcări.</char></note> fiindcă a fost născut din Dumnezeu. <verse eid="1JN 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="1JN 3:10"/>Prin aceasta sunt scoși la iveală copiii lui Dumnezeu și copiii diavolului. Oricine nu înfăptuiește dreptatea nu este de la Dumnezeu, și nici cel ce nu-l iubește pe fratele său.<verse eid="1JN 3:10"/></para>
  <para style="s1">Să ne iubim unii pe alții</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1JN 3:11"/>Acesta este mesajul pe care l-ați auzit de la început: să ne iubim unii pe alții. <verse eid="1JN 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="1JN 3:12"/>Să nu fim precum Cain, care era de la cel rău și l-a ucis pe fratele lui. Și de ce l-a ucis? Pentru că faptele lui <char style="add">Cain</char> erau rele, iar cele ale fratelui său erau drepte. <verse eid="1JN 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="1JN 3:13"/>Nu fiți uimiți, fraților, dacă lumea vă urăște. <verse eid="1JN 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="1JN 3:14"/>Noi știm că am trecut de la moarte la viață, pentru că îi iubim pe frați. Cine nu iubește rămâne în moarte. <verse eid="1JN 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="1JN 3:15"/>Oricine își urăște fratele este un ucigaș. Și știți că niciun ucigaș nu are viața veșnică rămasă în el. <verse eid="1JN 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="1JN 3:16"/>Prin aceasta am cunoscut dragostea: <char style="add">prin faptul</char> că El Și-a dat viața pentru noi. Și noi deci suntem datori să ne dăm viața pentru frați. <verse eid="1JN 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="1JN 3:17"/>Dacă însă cineva are bunurile <char style="add">acestei</char> lumi și-l vede pe fratele său în nevoi, dar își închide inima față de el, atunci cum rămâne în el dragostea lui Dumnezeu? <verse eid="1JN 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="1JN 3:18"/>Copilașilor, să nu iubim cu vorba, nici cu limba, ci prin faptă și adevăr. <verse eid="1JN 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="1JN 3:19"/>Prin aceasta vom cunoaște că suntem din adevăr și ne vom liniști inimile în prezența Lui, <verse eid="1JN 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="1JN 3:20"/>oricând ne-ar condamna inimile noastre. Căci Dumnezeu este mai mare decât inimile noastre și cunoaște totul. <verse eid="1JN 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="1JN 3:21"/>Preaiubiților, dacă nu ne condamnă inimile noastre, avem îndrăzneală înaintea lui Dumnezeu, <verse eid="1JN 3:21"/><verse number="22" style="v" sid="1JN 3:22"/>iar dacă cerem ceva, primim de la El, pentru că păzim poruncile Lui și facem ce este plăcut înaintea Lui. <verse eid="1JN 3:22"/><verse number="23" style="v" sid="1JN 3:23"/>Și porunca Lui este aceasta: să credem în Numele Fiului Său, Isus Cristos, și să ne iubim unii pe alții, așa cum ne-a poruncit. <verse eid="1JN 3:23"/><verse number="24" style="v" sid="1JN 3:24"/>Cel ce păzește poruncile Lui rămâne în El, iar El în acesta. Și cunoaștem că El rămâne în noi prin Duhul, pe Care ni L-a dat.<verse eid="1JN 3:24"/></para>
  <chapter eid="1JN 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="1JN 4"/>
  <para style="s1">Duhul lui Dumnezeu și duhul lui anticrist</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1JN 4:1"/>Preaiubiților, să nu credeți orice duh, ci testați duhurile dacă sunt de la Dumnezeu, pentru că în lume au ieșit mulți profeți falși. <verse eid="1JN 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="1JN 4:2"/>Prin aceasta cunoașteți Duhul lui Dumnezeu: orice duh care mărturisește că Isus Cristos a venit în trup, este de la Dumnezeu; <verse eid="1JN 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="1JN 4:3"/>iar orice duh care nu-L mărturisește pe Isus, nu este de la Dumnezeu, ci este al anticristului, despre care ați auzit că vine. Acum el este deja în lume. <verse eid="1JN 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="1JN 4:4"/>Copilașilor, voi sunteți din Dumnezeu și i-ați învins, pentru că Cel Ce este în voi este mai mare decât cel ce este în lume. <verse eid="1JN 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="1JN 4:5"/>Ei sunt din lume și, de aceea, ce vorbesc ei este din lume, iar lumea îi ascultă. <verse eid="1JN 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="1JN 4:6"/>Noi suntem din Dumnezeu. Cel care Îl cunoaște pe Dumnezeu ne ascultă, <char style="add">însă</char> cel care nu este din Dumnezeu nu ne ascultă. Prin aceasta știm <char style="add">care este</char> Duhul adevărului și <char style="add">care este</char> duhul rătăcirii.<verse eid="1JN 4:6"/></para>
  <para style="s1">Dragostea este din Dumnezeu</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1JN 4:7"/>Preaiubiților, să ne iubim unii pe alții, pentru că dragostea este din Dumnezeu și oricine iubește este născut din Dumnezeu și-L cunoaște pe Dumnezeu. <verse eid="1JN 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="1JN 4:8"/>Cel care nu iubește nu L-a cunoscut pe Dumnezeu, pentru că Dumnezeu este dragoste. <verse eid="1JN 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="1JN 4:9"/>Prin aceasta a fost arătată dragostea lui Dumnezeu față de noi: Dumnezeu L-a trimis în lume pe singurul Său Fiu, ca să trăim prin El. <verse eid="1JN 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="1JN 4:10"/>În aceasta constă dragostea: nu în faptul că noi L-am iubit pe Dumnezeu, ci în faptul că El ne-a iubit pe noi și L-a trimis pe Fiul Său ca jertfă de ispășire pentru păcatele noastre. <verse eid="1JN 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="1JN 4:11"/>Preaiubiților, dacă astfel ne-a iubit Dumnezeu, atunci și noi suntem datori să ne iubim unii pe alții. <verse eid="1JN 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="1JN 4:12"/>Nimeni nu L-a văzut vreodată pe Dumnezeu. Dacă ne iubim unii pe alții, Dumnezeu rămâne în noi, și dragostea Lui este făcută desăvârșită în noi.<verse eid="1JN 4:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1JN 4:13"/>Prin aceasta știm că rămânem în El, și El în noi: prin faptul că ne-a dat din Duhul Său. <verse eid="1JN 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="1JN 4:14"/>Iar noi am văzut și mărturisim că Tatăl L-a trimis pe Fiul ca Mântuitor al lumii. <verse eid="1JN 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="1JN 4:15"/>Dacă cineva mărturisește că Isus este Fiul lui Dumnezeu, atunci Dumnezeu rămâne în el, iar el în Dumnezeu. <verse eid="1JN 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="1JN 4:16"/>Și noi am cunoscut și am crezut dragostea pe care o are Dumnezeu față de noi. Dumnezeu este dragoste, iar cine rămâne în dragoste, rămâne în Dumnezeu, și Dumnezeu rămâne în el. <verse eid="1JN 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="1JN 4:17"/>În felul acesta, dragostea este făcută desăvârșită în noi, pentru ca noi să avem îndrăzneală în ziua judecății, fiindcă, în lumea aceasta, cum este El, așa suntem și noi. <verse eid="1JN 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="1JN 4:18"/>În dragoste nu este frică, ci dragostea desăvârșită alungă afară frica, pentru că frica poartă în sine pedeapsa. Cel ce se teme n-a ajuns desăvârșit în dragoste. <verse eid="1JN 4:18"/><verse number="19" style="v" sid="1JN 4:19"/>Noi iubim pentru că El ne-a iubit mai întâi. <verse eid="1JN 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="1JN 4:20"/>Dacă cineva spune: „Îl iubesc pe Dumnezeu“, dar își urăște fratele, este un mincinos. Căci, dacă nu-și iubește fratele, pe care l-a văzut, nu-L poate iubi pe Dumnezeu, pe Care nu L-a văzut. <verse eid="1JN 4:20"/><verse number="21" style="v" sid="1JN 4:21"/>Și porunca pe care o avem de la El este aceasta: cine-L iubește pe Dumnezeu, să-și iubească și fratele.<verse eid="1JN 4:21"/></para>
  <chapter eid="1JN 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="1JN 5"/>
  <para style="s1">Credința în Fiul lui Dumnezeu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1JN 5:1"/>Oricine crede că Isus este Cristosul este născut din Dumnezeu. Și oricine Îl iubește pe Cel Ce a născut, îl iubește și pe cel născut din El. <verse eid="1JN 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="1JN 5:2"/>Prin aceasta știm că-i iubim pe copiii lui Dumnezeu: prin faptul că Îl iubim pe Dumnezeu și împlinim poruncile Lui. <verse eid="1JN 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="1JN 5:3"/>Căci aceasta este dragostea de Dumnezeu: să păzim poruncile Lui. Iar poruncile Lui nu sunt grele, <verse eid="1JN 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="1JN 5:4"/>pentru că oricine este născut din Dumnezeu învinge lumea. Și aceasta este victoria care învinge lumea: credința noastră. <verse eid="1JN 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="1JN 5:5"/>Cine este cel ce învinge lumea, dacă nu cel ce crede că Isus este Fiul lui Dumnezeu?<verse eid="1JN 5:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1JN 5:6"/>Acesta este Cel Ce a venit prin apă și sânge: Isus Cristos. Nu doar în apă, ci în apă și în sânge. Și Duhul este Cel Ce mărturisește, pentru că Duhul este adevărul. <verse eid="1JN 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="1JN 5:7"/>Căci trei sunt cei ce mărturisesc în Cer: Tatăl, Cuvântul și Duhul Sfânt. Și aceștia trei sunt una. <verse eid="1JN 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="1JN 5:8"/>Și trei sunt cei ce mărturisesc pe pământ: Duhul, apa și sângele; iar cei trei sunt una în <char style="add">mărturisirea lor</char>. <verse eid="1JN 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="1JN 5:9"/>Dacă primim mărturia oamenilor, mărturia lui Dumnezeu este mai mare, fiindcă aceasta este mărturia lui Dumnezeu, pe care El a făcut-o cu privire la Fiul Său. <verse eid="1JN 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="1JN 5:10"/>Cel ce crede în Fiul lui Dumnezeu are mărturia în el. Cel ce nu-L crede pe Dumnezeu L-a făcut mincinos, pentru că n-a crezut în mărturia pe care a făcut-o Dumnezeu cu privire la Fiul Său. <verse eid="1JN 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="1JN 5:11"/>Și mărturia este aceasta: Dumnezeu ne-a dat viață veșnică, și această viață este în Fiul Său. <verse eid="1JN 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="1JN 5:12"/>Cel care Îl are pe Fiul are viața; cel care nu Îl are pe Fiul lui Dumnezeu nu are viața.<verse eid="1JN 5:12"/></para>
  <para style="s1">Epilog</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1JN 5:13"/>V-am scris aceste lucruri ca să știți că voi, cei care credeți în Numele Fiului lui Dumnezeu, aveți viață veșnică. <verse eid="1JN 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="1JN 5:14"/>Și aceasta este îndrăzneala pe care o avem la El: dacă cerem ceva după voia Lui, El ne ascultă. <verse eid="1JN 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="1JN 5:15"/>Iar dacă știm că ne ascultă cu privire la orice Îi cerem, știm că avem lucrurile pe care le-am cerut de la El.<verse eid="1JN 5:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="1JN 5:16"/>Dacă cineva îl vede pe fratele său făcând un păcat care nu duce la moarte, să ceară, și Dumnezeu îi va da <char style="add">aceluia</char> viață – <char style="add">vorbesc despre</char> cei al căror păcat nu duce la moarte. Există păcat care duce la moarte; nu spun să se roage pentru <char style="add">păcatul</char> acela. <verse eid="1JN 5:16"/><verse number="17" style="v" sid="1JN 5:17"/>Orice nedreptate este păcat, dar este păcat care nu duce la moarte.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:17 </char><char style="ft" closed="false">Aici Ioan este consecvent cu învățătura din evanghelii referitoare la păcatul de neiertat, echivalat de unii exegeți cu împietrirea în necredință. Deși topica pare incomodă, s-a încercat păstrarea elementelor din frază pentru a reda faptul că Ioan nu interzice rugăciunea pentru cel împietrit, iar sensul frazei ne dă de înțeles că nici nu o recomandă în mod special.</char></note><verse eid="1JN 5:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1JN 5:18"/>Știm că oricine este născut din Dumnezeu nu trăiește în păcat, ci Acela Care este născut din Dumnezeu îl păzește, iar cel rău nu se atinge de el. <verse eid="1JN 5:18"/><verse number="19" style="v" sid="1JN 5:19"/>Știm că suntem din Dumnezeu și că lumea întreagă se află sub influența celui rău. <verse eid="1JN 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="1JN 5:20"/>Și știm că Fiul lui Dumnezeu a venit și ne-a dat pricepere ca să-L cunoaștem pe Cel Adevărat. Și noi suntem în Cel Adevărat, în Fiul Său, Isus Cristos. El este adevăratul Dumnezeu și viața veșnică.<verse eid="1JN 5:20"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="1JN 5:21"/>Copilașilor, feriți-vă de idoli!<verse eid="1JN 5:21"/></para>
  <chapter eid="1JN 5"/>
</usx>
