<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="1KI" style="id">- Romanian Noua Traducere Românească™ (NTR) Rev.3</book>
  <para style="rem">Copyright © 2007, 2010, 2016, 2021 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">1 Regi</para>
  <para style="toc1">1 Regi</para>
  <para style="toc2">1 Regi</para>
  <para style="toc3">1 Regi</para>
  <para style="mt1">1 Regi</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="1KI 1"/>
  <para style="s1">Circumstanțele întronării lui Solomon</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 1:1"/>Regele David îmbătrânise și acum era înaintat în vârstă. L-au acoperit cu pături, dar nu se putea încălzi. <verse eid="1KI 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 1:2"/>Slujitorii săi i-au zis: „Să se caute pentru stăpânul nostru, regele, o tânără fecioară, care să stea înaintea regelui și care să-i fie servitoare. Ea să se culce la pieptul tău și stăpânul nostru, regele, se va încălzi“. <verse eid="1KI 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 1:3"/>Ei au căutat în tot teritoriul lui Israel o tânără frumoasă și au găsit-o pe Abișag, șunamita, pe care au adus-o la rege. <verse eid="1KI 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 1:4"/>Tânăra era foarte frumoasă. Ea a devenit servitoarea regelui și s-a îngrijit de el, dar regele nu s-a culcat cu ea.<verse eid="1KI 1:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1KI 1:5"/>Adonia, fiul Haghitei, s-a mândrit, zicând: „Eu voi deveni rege!“. El și-a pregătit un car, călăreți și cincizeci de bărbați care alergau înaintea lui. <verse eid="1KI 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="1KI 1:6"/>Tatăl său nu-l mustrase niciodată și nu-i zisese: „De ce faci astfel?“. El s-a născut după Absalom și era, de asemenea, foarte frumos la chip.<verse eid="1KI 1:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 1:7"/>El a vorbit cu Ioab, fiul Țeruiei, și cu preotul Abiatar, iar aceștia l-au sprijinit pe Adonia. <verse eid="1KI 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="1KI 1:8"/>Dar preotul Țadok, Benaia, fiul lui Iehoiada, profetul Natan, Șimei, Rei și vitejii lui David nu au fost de partea lui Adonia. <verse eid="1KI 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 1:9"/>Adonia a înjunghiat oi, vite și viței îngrășați, lângă Piatra lui Zohelet care se află în apropiere de En-Roghel. El i-a invitat pe toți frații săi, fiii regelui, și pe toți bărbații lui Iuda, slujitorii regelui. <verse eid="1KI 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="1KI 1:10"/>Dar pe profetul Natan, pe Benaia, pe viteji și pe Solomon, fratele său, nu i-a invitat.<verse eid="1KI 1:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1KI 1:11"/>Natan i-a zis Batșebei, mama lui Solomon: „N-ai auzit că Adonia, fiul Haghitei, s-a numit rege? Stăpânul nostru David nu știe acest lucru! <verse eid="1KI 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 1:12"/>Prin urmare, dă-mi voie să te sfătuiesc cum să-ți scapi viața, tu și fiul tău Solomon. <verse eid="1KI 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 1:13"/>Du-te, intră la regele David și spune-i: «O, rege, stăpânul meu, oare nu i-ai jurat tu însuți slujitoarei tale că Solomon, fiul meu, va domni după tine și că el va urma la tron? Atunci de ce domnește Adonia?». <verse eid="1KI 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="1KI 1:14"/>În timp ce vei vorbi acolo cu regele, eu însumi voi veni după tine și voi confirma cuvintele tale“.<verse eid="1KI 1:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 1:15"/>Batșeba s-a dus în camera regelui. Regele era foarte bătrân, iar Abișag, șunamita, avea grijă de el. <verse eid="1KI 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 1:16"/>Batșeba și-a înclinat capul și s-a plecat înaintea regelui.</para>
  <para style="p" vid="1KI 1:16">Regele a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 1:16">‒ Ce dorești?<verse eid="1KI 1:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1KI 1:17"/>Ea a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="1KI 1:17">‒ Stăpânul meu, tu însuți ai jurat slujitoarei tale pe <char style="nd">Domnul</char>, Dumnezeul tău, zicând: „Solomon, fiul tău, va domni după mine și el va ședea pe tronul meu“. <verse eid="1KI 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 1:18"/>Totuși, acum Adonia domnește, iar stăpânul meu, regele, nu știe acest lucru. <verse eid="1KI 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="1KI 1:19"/>El a înjunghiat boi, viței îngrășați și o mulțime de oi și i-a invitat pe toți fiii regelui, pe preotul Abiatar și pe Ioab, conducătorul armatei. Dar pe Solomon, slujitorul tău, nu l-a invitat. <verse eid="1KI 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="1KI 1:20"/>O, rege, stăpânul meu, ochii întregului Israel sunt ațintiți spre tine ca să le spui cine va urma să domnească după stăpânul meu, regele. <verse eid="1KI 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 1:21"/>Altfel, se va întâmpla că, atunci când stăpânul meu, regele, va adormi alături de strămoșii săi, eu și fiul meu Solomon vom fi priviți ca niște vinovați.<verse eid="1KI 1:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1KI 1:22"/>În timp ce vorbea cu regele, iată că a venit și profetul Natan.<verse eid="1KI 1:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1KI 1:23"/>L-au înștiințat pe rege, zicând:</para>
  <para style="p" vid="1KI 1:23">‒ Iată că a sosit profetul Natan.</para>
  <para style="p" vid="1KI 1:23">Acesta a venit în prezența regelui și s-a plecat înaintea regelui cu fața la pământ.<verse eid="1KI 1:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="1KI 1:24"/>Natan a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 1:24">‒ O, rege, stăpânul meu, oare ai spus tu: „Adonia va domni după mine și el va ședea pe tronul meu“? <verse eid="1KI 1:24"/><verse number="25" style="v" sid="1KI 1:25"/>Căci el a coborât astăzi, a înjunghiat boi, viței îngrășați și o mulțime de oi și i-a invitat pe toți fiii regelui, pe conducătorii armatei și pe preotul Abiatar. Iată, ei mănâncă și beau înaintea lui și strigă: „Trăiască regele Adonia!“. <verse eid="1KI 1:25"/><verse number="26" style="v" sid="1KI 1:26"/>Cu toate acestea, pe mine, slujitorul tău, pe preotul Țadok, pe Benaia, fiul lui Iehoiada, și pe Solomon, slujitorul tău, nu ne-a invitat. <verse eid="1KI 1:26"/><verse number="27" style="v" sid="1KI 1:27"/>Oare din porunca stăpânului meu, regele, s-a înfăptuit acest lucru? Să nu-i fi făcut cunoscut slujitorului tău cine va sta pe tronul stăpânului meu, regele, după el?<verse eid="1KI 1:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="1KI 1:28"/>Regele David a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 1:28">‒ Chemați-o la mine pe Batșeba!</para>
  <para style="p" vid="1KI 1:28">Ea a intrat și s-a înfățișat înaintea regelui.<verse eid="1KI 1:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1KI 1:29"/>Regele a jurat, zicând:</para>
  <para style="p" vid="1KI 1:29">‒ Viu este <char style="nd">Domnul</char>, Care m-a salvat din orice necaz, <verse eid="1KI 1:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 1:30"/>că voi face astăzi așa cum ți-am jurat pe <char style="nd">Domnul</char>, Dumnezeul lui Israel, zicând: „Solomon, fiul tău, va domni după mine. El va ședea pe tron în locul meu“.<verse eid="1KI 1:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="1KI 1:31"/>Batșeba și-a înclinat capul până la pământ și s-a plecat înaintea regelui.</para>
  <para style="p" vid="1KI 1:31">Apoi a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 1:31">‒ Să trăiască pe vecie stăpânul meu, regele David!<verse eid="1KI 1:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="1KI 1:32"/>Regele David a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 1:32">‒ Chemați-i pe preotul Țadok, pe profetul Natan și pe Benaia, fiul lui Iehoiada!</para>
  <para style="p" vid="1KI 1:32">Ei au venit înaintea regelui, <verse eid="1KI 1:32"/><verse number="33" style="v" sid="1KI 1:33"/>iar regele le-a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 1:33">‒ Luați-i cu voi pe slujitorii stăpânului vostru, puneți-l pe fiul meu Solomon să călărească pe catârul meu și duceți-l la Ghihon. <verse eid="1KI 1:33"/><verse number="34" style="v" sid="1KI 1:34"/>Preotul Țadok și profetul Natan să-l ungă acolo ca rege peste Israel. Să sunați din trâmbiță și să strigați: „Trăiască regele Solomon!“. <verse eid="1KI 1:34"/><verse number="35" style="v" sid="1KI 1:35"/>Apoi să mergeți după el. El să vină și să se așeze pe tronul meu, căci el va domni în locul meu, întrucât cu privire la el am poruncit să fie conducător peste Israel și peste Iuda.<verse eid="1KI 1:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="1KI 1:36"/>Benaia, fiul lui Iehoiada, i-a răspuns regelui, zicând:</para>
  <para style="p" vid="1KI 1:36">‒ Amin! Așa să hotărască <char style="nd">Domnul</char>, Dumnezeul stăpânului meu, regele. <verse eid="1KI 1:36"/><verse number="37" style="v" sid="1KI 1:37"/>După cum <char style="nd">Domnul</char> a fost cu stăpânul meu, regele, tot așa să fie și cu Solomon și să-i înalțe tronul mai presus decât tronul stăpânului meu, regele David.<verse eid="1KI 1:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="1KI 1:38"/>Preotul Țadok, profetul Natan, Benaia, fiul lui Iehoiada, cheretiții și peletiții au venit, l-au pus pe Solomon să călărească pe catârul regelui David și l-au dus la Ghihon. <verse eid="1KI 1:38"/><verse number="39" style="v" sid="1KI 1:39"/>Preotul Țadok a luat cornul<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:39 </char><char style="ft" closed="false">Aici este vorba despre un corn de animal folosit ca recipient pentru ulei, spre deosebire de <char style="tl">șofar</char>, instrumentul (trâmbița) din corn de berbec care apare mai târziu în verset (pentru <char style="tl">șofar</char>, vezi nota de la <char style="xt"><ref loc="EXO 19:16">Ex. 19:16</ref></char>).</char></note> cu ulei din Cort și l-a uns pe Solomon. Apoi au sunat din trâmbiță și tot poporul a strigat: „Trăiască regele Solomon!“. <verse eid="1KI 1:39"/><verse number="40" style="v" sid="1KI 1:40"/>Tot poporul a mers în urma lui, cântând din fluiere și bucurându-se foarte mult; se despica pământul de strigătul lor.<verse eid="1KI 1:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="1KI 1:41"/>Adonia și toți oaspeții care erau cu el au auzit <char style="add">strigătul</char> tocmai când terminaseră de mâncat. Ioab, auzind sunetul trâmbiței, a întrebat: „De ce se aude această zarvă în cetate?“. <verse eid="1KI 1:41"/><verse number="42" style="v" sid="1KI 1:42"/>În timp ce vorbea el, a venit Ionatan, fiul preotului Abiatar.</para>
  <para style="p" vid="1KI 1:42">Adonia i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 1:42">‒ Vino, căci tu ești un om apreciat și aduci vești bune.<verse eid="1KI 1:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="1KI 1:43"/>Ionatan a răspuns și i-a zis lui Adonia:</para>
  <para style="p" vid="1KI 1:43">‒ Nicidecum. Stăpânul nostru, regele David, l-a numit rege pe Solomon. <verse eid="1KI 1:43"/><verse number="44" style="v" sid="1KI 1:44"/>Regele i-a trimis cu el pe preotul Țadok, pe profetul Natan, pe Benaia, fiul lui Iehoiada, pe cheretiți și pe peletiți, iar ei l-au pus să călărească pe catârul regelui. <verse eid="1KI 1:44"/><verse number="45" style="v" sid="1KI 1:45"/>Preotul Țadok și profetul Natan l-au uns rege la Ghihon și au plecat de acolo bucuroși, iar cetatea freamătă. Aceasta era zarva pe care ați auzit-o. <verse eid="1KI 1:45"/><verse number="46" style="v" sid="1KI 1:46"/>De asemenea, Solomon s-a așezat pe tronul regal. <verse eid="1KI 1:46"/><verse number="47" style="v" sid="1KI 1:47"/>Iar slujitorii regelui au venit să-l binecuvânteze pe stăpânul nostru, regele David, zicând: „Dumnezeul tău să facă numele lui Solomon mai vestit decât numele tău și să-i înalțe tronul mai presus decât tronul tău“. Apoi regele s-a închinat în patul său. <verse eid="1KI 1:47"/><verse number="48" style="v" sid="1KI 1:48"/>Regele a mai zis astfel: „Binecuvântat să fie <char style="nd">Domnul</char>, Dumnezeul lui Israel, Care mi-a dat astăzi un urmaș care să șadă pe tronul meu și pe care să-l văd cu ochii mei!“.<verse eid="1KI 1:48"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="1KI 1:49"/>Tremurând, toți oaspeții care erau cu Adonia s-au ridicat și fiecare a plecat în drumul lui. <verse eid="1KI 1:49"/><verse number="50" style="v" sid="1KI 1:50"/>Adonia s-a temut de Solomon. El s-a ridicat, s-a dus <char style="add">la Cort</char> și s-a prins de coarnele altarului. <verse eid="1KI 1:50"/><verse number="51" style="v" sid="1KI 1:51"/>Lui Solomon i s-a spus: „Iată, Adonia se teme de regele Solomon și s-a apucat de coarnele altarului, zicând: «Să-mi jure regele Solomon astăzi că nu-l va omorî pe slujitorul său cu sabia!»“. <verse eid="1KI 1:51"/><verse number="52" style="v" sid="1KI 1:52"/>Solomon a zis: „Dacă va fi un om loial, niciun fir de păr nu-i va cădea la pământ, dar, dacă se va găsi răutate în el, va muri“. <verse eid="1KI 1:52"/><verse number="53" style="v" sid="1KI 1:53"/>Regele Solomon a trimis să-l aducă de la altar. El a venit și s-a plecat înaintea regelui Solomon, iar Solomon i-a zis: „Du-te acasă“.<verse eid="1KI 1:53"/></para>
  <chapter eid="1KI 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="1KI 2"/>
  <para style="s1">Testamentul politic al lui David</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 2:1"/>Când se apropia vremea să moară, David i-a poruncit fiului său, Solomon, zicând: <verse eid="1KI 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 2:2"/>„Eu mă duc pe calea întregului pământ. Întărește-te și fii bărbat! <verse eid="1KI 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 2:3"/>Împlinește cererile <char style="nd">Domnului</char>, Dumnezeul tău, umblând pe căile Lui și păzind hotărârile, poruncile, judecățile și învățăturile Lui, așa cum este scris în Legea lui Moise, ca să reușești în tot ceea ce vei face și oriunde vei merge <verse eid="1KI 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 2:4"/>și pentru ca <char style="nd">Domnul</char> să-Și țină promisiunea pe care mi-a făcut-o, zicând: «Dacă fiii tăi vor veghea asupra căii lor, umblând cu credincioșie înaintea Mea, din toată inima lor și din tot sufletul lor, nu vei fi lipsit niciodată de un urmaș la tronul lui Israel».<verse eid="1KI 2:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1KI 2:5"/>Tu știi ceea ce mi-a făcut Ioab, fiul Țeruiei, ce le-a făcut celor doi conducători ai armatelor lui Israel, lui Abner, fiul lui Ner, și lui Amasa, fiul lui Ieter. I-a ucis și a vărsat sânge de război în timp de pace. A pus astfel sângele de război pe teaca de la brâu și pe sandalele lui din picioare. <verse eid="1KI 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="1KI 2:6"/>Fă-i după înțelepciunea ta, dar nu-i coborî în pace perii albi în Locuința Morților.<verse eid="1KI 2:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 2:7"/>Arată-le însă bunătate fiilor lui Barzilai ghiladitul. Ei să fie printre cei care mănâncă la masa ta, căci mi-au fost alături atunci când fugeam de fratele tău Absalom.<verse eid="1KI 2:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1KI 2:8"/>Iată, îl ai cu tine pe Șimei, fiul lui Ghera, beniamitul din Bahurim. El a rostit blesteme aspre împotriva mea în ziua în care mergeam la Mahanaim, dar, când a coborât în întâmpinarea mea la Iordan, i-am jurat pe <char style="nd">Domnul</char>, zicând: «Nu te voi omorî cu sabia». <verse eid="1KI 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 2:9"/>Tu însă să nu-l lași nepedepsit, căci ești un om înțelept și vei ști ce să-i faci. Cu sânge să-i cobori perii albi în Locuința Morților!“.<verse eid="1KI 2:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1KI 2:10"/>Apoi David a adormit alături de strămoșii săi și a fost înmormântat în Cetatea lui David. <verse eid="1KI 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="1KI 2:11"/>El a domnit peste Israel timp de patruzeci de ani: la Hebron a domnit șapte ani, iar la Ierusalim a domnit treizeci și trei de ani. <verse eid="1KI 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 2:12"/>Astfel, Solomon i-a urmat la tron tatălui său, David, și domnia lui s-a consolidat foarte mult.<verse eid="1KI 2:12"/></para>
  <para style="s1">Consolidarea autorității politice a lui Solomon</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 29:26-28">1 Cron. 29:26-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1KI 2:13"/>Adonia, fiul Haghitei, a venit la Batșeba, mama lui Solomon.</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:13">Ea l-a întrebat:</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:13">‒ Vii cu pace?</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:13">El a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:13">‒ Cu pace.<verse eid="1KI 2:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1KI 2:14"/>Apoi el a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:14">‒ Am ceva să-ți spun.</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:14">Ea a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:14">‒ Vorbește.<verse eid="1KI 2:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 2:15"/>El a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:15">‒ Tu știi că domnia era a mea și că tot Israelul își îndreptase fața spre mine ca să fiu rege. Dar domnia i-a revenit fratelui meu, căci a primit-o de la <char style="nd">Domnul</char>. <verse eid="1KI 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 2:16"/>Acum, doresc să-ți cer o favoare. Să nu-mi întorci fața!</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:16">Ea i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:16">‒ Vorbește.<verse eid="1KI 2:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1KI 2:17"/>El a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:17">‒ Spune-i, te rog, regelui Solomon să mi-o dea de soție pe Abișag, șunamita, fiindcă el nu te va refuza.<verse eid="1KI 2:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1KI 2:18"/>Batșeba a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:18">‒ Bine, îi voi vorbi regelui pentru tine.<verse eid="1KI 2:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1KI 2:19"/>Batșeba s-a dus la regele Solomon ca să vorbească pentru Adonia. Regele s-a ridicat s-o întâmpine, s-a plecat înaintea ei și apoi s-a așezat pe tron. El a poruncit să se aducă un tron pentru mama lui, iar ea s-a așezat la dreapta lui.<verse eid="1KI 2:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1KI 2:20"/>Apoi ea a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:20">‒ Doresc să-ți cer o mică favoare. Să nu-mi întorci fața!</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:20">Regele i-a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:20">‒ Cere, mamă, căci nu-ți voi întoarce fața.<verse eid="1KI 2:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="1KI 2:21"/>Ea a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:21">‒ Abișag, șunamita, să-i fie dată de soție fratelui tău Adonia.<verse eid="1KI 2:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1KI 2:22"/>Regele Solomon a răspuns și i-a zis mamei sale:</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:22">‒ De ce o ceri <char style="add">doar</char> pe Abișag, șunamita, pentru Adonia? Cere și domnia pentru el,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:22 </char><char style="ft" closed="false">Posesiunea asupra haremului regal era văzută ca o pretenție la tron (vezi <char style="xt"><ref loc="2SA 3:7">2 Sam. 3:7</ref>; <ref loc="2SA 12:8">12:8</ref>; <ref loc="2SA 16:21">16:21</ref></char>).</char></note> căci este fratele meu mai mare. <char style="add">Cere-o</char> pentru el, pentru preotul Abiatar și pentru Ioab, fiul Țeruiei!<verse eid="1KI 2:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1KI 2:23"/>Atunci regele Solomon a jurat pe <char style="nd">Domnul</char>, zicând: „Dumnezeu să Se poarte cu mine cu toată asprimea, dacă aceste cuvinte nu-l vor costa viața pe Adonia. <verse eid="1KI 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 2:24"/>Viu este <char style="nd">Domnul</char> Care m-a întărit și m-a așezat pe tronul tatălui meu, David, și Care mi-a făcut o Casă după cum a promis, că Adonia va muri astăzi!“. <verse eid="1KI 2:24"/><verse number="25" style="v" sid="1KI 2:25"/>Regele Solomon l-a trimis pe Benaia, fiul lui Iehoiada, ca să-l omoare. Și, astfel, <char style="add">Adonia</char> a murit.<verse eid="1KI 2:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1KI 2:26"/>După aceea, regele i-a zis preotului Abiatar: „Du-te la proprietățile tale de la Anatot, căci meriți să mori, dar nu te voi omorî astăzi, deoarece ai purtat Chivotul <char style="nd">Domnului</char>, Stăpânul, înaintea tatălui meu, David, și ai luat parte la tot ce a suferit tatăl meu“. <verse eid="1KI 2:26"/><verse number="27" style="v" sid="1KI 2:27"/>Astfel, Solomon l-a alungat pe Abiatar din slujba de preot al <char style="nd">Domnului</char>, împlinind cuvântul pe care îl rostise <char style="nd">Domnul</char> la Șilo despre Casa lui Eli.<verse eid="1KI 2:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="1KI 2:28"/>Când a primit vestea, Ioab, care trecuse de partea lui Adonia, deși nu trecuse de partea lui Absalom, a fugit la Cortul <char style="nd">Domnului</char> și s-a prins de coarnele altarului. <verse eid="1KI 2:28"/><verse number="29" style="v" sid="1KI 2:29"/>Regele Solomon a fost înștiințat că Ioab a fugit la Cortul <char style="nd">Domnului</char> și că, iată, era lângă altar. Atunci Solomon l-a trimis pe Benaia, fiul lui Iehoiada, zicându-i: „Du-te și omoară-l!“.<verse eid="1KI 2:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="1KI 2:30"/>Benaia a ajuns la Cortul <char style="nd">Domnului</char> și i-a zis <char style="add">lui Ioab</char>:</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:30">‒ Așa vorbește regele: „Ieși afară!“.</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:30">Dar el a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:30">‒ Nu! Vreau să mor aici.</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:30">Benaia s-a întors la rege cu acest mesaj, zicând:</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:30">‒ Așa a vorbit Ioab și așa mi-a răspuns.<verse eid="1KI 2:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="1KI 2:31"/>Regele i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:31">‒ Fă așa cum a zis. Omoară-l și apoi îngroapă-l. Să îndepărtezi astfel de peste mine și de peste familia tatălui meu sângele pe care l-a vărsat Ioab fără motiv. <verse eid="1KI 2:31"/><verse number="32" style="v" sid="1KI 2:32"/><char style="nd">Domnul</char> îl va pedepsi pentru sângele vărsat, pentru că i-a omorât pe cei doi bărbați care erau mai drepți și mai buni decât el și i-a ucis cu sabia pe Abner, fiul lui Ner, conducătorul armatei lui Israel, și pe Amasa, fiul lui Ieter, conducătorul armatei lui Iuda, fără ca tatăl meu, David, să știe acest lucru. <verse eid="1KI 2:32"/><verse number="33" style="v" sid="1KI 2:33"/>Sângele lor să fie asupra capului lui Ioab și asupra capului urmașilor lui pentru totdeauna, dar asupra lui David, a urmașilor lui, a familiei lui și a tronului lui să fie pace de la <char style="nd">Domnul</char> pentru totdeauna.<verse eid="1KI 2:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="1KI 2:34"/>Atunci Benaia, fiul lui Iehoiada, s-a dus, l-a lovit pe Ioab și l-a omorât. Acesta a fost îngropat apoi în proprietatea lui din deșert. <verse eid="1KI 2:34"/><verse number="35" style="v" sid="1KI 2:35"/>Regele l-a numit pe Benaia, fiul lui Iehoiada, conducător al armatei în locul lui Ioab, iar pe preotul Țadok l-a pus în locul lui Abiatar.<verse eid="1KI 2:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="1KI 2:36"/>Apoi regele a trimis să-l cheme pe Șimei și i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:36">‒ Construiește-ți o casă în Ierusalim și locuiește acolo, dar să nu pleci de acolo în altă parte. <verse eid="1KI 2:36"/><verse number="37" style="v" sid="1KI 2:37"/>Fii sigur că, în ziua în care vei pleca și vei trece pârâul Chidron, vei muri. Atunci sângele tău va fi asupra capului tău.<verse eid="1KI 2:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="1KI 2:38"/>Șimei i-a răspuns regelui:</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:38">‒ Bine, slujitorul tău va face așa cum a zis stăpânul meu, regele.</para>
  <para style="p" vid="1KI 2:38">Astfel, Șimei a locuit multe zile la Ierusalim. <verse eid="1KI 2:38"/><verse number="39" style="v" sid="1KI 2:39"/>Trei ani mai târziu, însă, doi dintre slujitorii lui Șimei au fugit la Achiș, fiul lui Maaca, regele Gatului. L-au înștiințat pe Șimei, zicând: „Iată că slujitorii tăi sunt în Gat“. <verse eid="1KI 2:39"/><verse number="40" style="v" sid="1KI 2:40"/>Atunci Șimei s-a ridicat, a pus șaua pe măgar și s-a dus la Achiș, în Gat, ca să-și caute slujitorii. Șimei a plecat și și-a adus slujitorii înapoi din Gat.<verse eid="1KI 2:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="1KI 2:41"/>I s-a spus lui Solomon că Șimei a plecat din Ierusalim la Gat și că s-a întors. <verse eid="1KI 2:41"/><verse number="42" style="v" sid="1KI 2:42"/>Atunci regele a trimis și l-a chemat pe Șimei. El i-a zis: „Oare nu te-am pus eu să juri pe <char style="nd">Domnul</char> și nu te-am avertizat, zicând: «În ziua în care vei pleca și te vei duce în altă parte, să știi sigur că vei muri»? Și nu mi-ai răspuns tu: «Bine! Voi asculta!». <verse eid="1KI 2:42"/><verse number="43" style="v" sid="1KI 2:43"/>De ce nu ți-ai ținut jurământul făcut <char style="nd">Domnului</char> și n-ai ascultat porunca pe care ți-am dat-o?“. <verse eid="1KI 2:43"/><verse number="44" style="v" sid="1KI 2:44"/>Apoi regele i-a zis lui Șimei: „Tu știi în inima ta tot răul pe care i l-ai făcut tatălui meu David. Acum <char style="nd">Domnul</char> a întors răutatea ta asupra capului tău. <verse eid="1KI 2:44"/><verse number="45" style="v" sid="1KI 2:45"/>Dar regele Solomon va fi binecuvântat, iar tronul lui David va fi consolidat înaintea <char style="nd">Domnului</char> pentru totdeauna“. <verse eid="1KI 2:45"/><verse number="46" style="v" sid="1KI 2:46"/>Și regele i-a poruncit lui Benaia, fiul lui Iehoiada, <char style="add">să-l omoare</char>. El a ieșit, l-a lovit pe Șimei și l-a omorât. Și, astfel, Solomon și-a consolidat domnia.<verse eid="1KI 2:46"/></para>
  <chapter eid="1KI 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="1KI 3"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 3:1"/>Solomon s-a înrudit cu Faraon, regele Egiptului. El a luat-o de soție pe fata acestuia și a adus-o în Cetatea lui David până când a terminat de construit palatul, Casa <char style="nd">Domnului</char> și zidul din jurul Ierusalimului.<verse eid="1KI 3:1"/></para>
  <para style="s1">Prima vedenie a lui Solomon</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 1:1-13">2 Cron. 1:1-13</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="1KI 3:2"/>Poporul încă mai aducea jertfe pe înălțimi, căci încă nu fusese construită o Casă pentru Numele <char style="nd">Domnului</char>. <verse eid="1KI 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 3:3"/>Solomon Îl iubea pe <char style="nd">Domnul</char>, împlinind hotărârile tatălui său, David, însă aducea jertfe și ardea tămâie pe înălțimi. <verse eid="1KI 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 3:4"/>Regele s-a dus la Ghivon ca să aducă jertfe acolo, căci era cea mai importantă înălțime. El a adus pe altarul de acolo o mie de arderi-de-tot.<verse eid="1KI 3:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1KI 3:5"/>La Ghivon, <char style="nd">Domnul</char> i S-a arătat lui Solomon noaptea într-un vis și Dumnezeu i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 3:5">‒ Cere ce vrei să-ți dau!<verse eid="1KI 3:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1KI 3:6"/>Solomon a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="1KI 3:6">‒ Tu ai arătat o mare îndurare față de slujitorul Tău David, tatăl meu, căci a umblat înaintea Ta în credincioșie, în dreptate și în curăție de inimă. Tu ai păstrat această mare îndurare față de el și i-ai dat un fiu care stă astăzi pe tronul său. <verse eid="1KI 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="1KI 3:7"/><char style="nd">Doamne</char>, Dumnezeul meu, Tu l-ai numit rege pe slujitorul Tău în locul tatălui meu, David. Însă eu sunt tânăr și nu știu să conduc. <verse eid="1KI 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="1KI 3:8"/>Slujitorul Tău se află în mijlocul poporului pe care l-ai ales, un popor atât de numeros, încât nu poate fi calculat sau numărat. <verse eid="1KI 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 3:9"/>Dă-i slujitorului Tău o inimă care ascultă, ca să judec poporul Tău și să pot face diferența între bine și rău. Căci cine este în stare să judece acest popor al Tău atât de numeros?<verse eid="1KI 3:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1KI 3:10"/>Domnului I-a plăcut lucrul pe care l-a cerut Solomon.<verse eid="1KI 3:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1KI 3:11"/>Dumnezeu i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 3:11">‒ Pentru că ai cerut acest lucru și nu ai cerut pentru tine nici viață lungă, nici bogății și nici moartea dușmanilor tăi, ci ai cerut pricepere, ca să asculți la judecată, <verse eid="1KI 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 3:12"/>iată, voi face așa cum ai cerut. Îți voi da o inimă înțeleaptă și pricepută, cum nu s-a mai văzut la nimeni înaintea ta și nu se va mai vedea la nimeni care va urca la tron după tine. <verse eid="1KI 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 3:13"/>Mai mult, îți voi da și ceea ce nu ai cerut: atât bogății, cât și glorie, așa încât nu va fi niciun alt rege ca tine în toate zilele tale. <verse eid="1KI 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="1KI 3:14"/>Și, dacă vei umbla pe căile Mele, păzind hotărârile și poruncile Mele, așa cum a făcut tatăl tău David, îți voi lungi zilele.<verse eid="1KI 3:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 3:15"/>Solomon s-a trezit și iată că fusese un vis. El s-a întors la Ierusalim, s-a înfățișat înaintea Chivotului legământului cu Stăpânul și a adus arderi-de-tot și jertfe de pace. Apoi a dat un ospăț pentru toți slujitorii săi.<verse eid="1KI 3:15"/></para>
  <para style="s1">Înțelepciunea lui Solomon</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="1KI 3:16"/>Atunci au venit înaintea regelui două prostituate.<verse eid="1KI 3:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1KI 3:17"/>Prima femeie a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 3:17">‒ Ah, stăpânul meu, eu și femeia aceasta locuim în aceeași casă. Eu am născut lângă ea în casă, <verse eid="1KI 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 3:18"/>iar la trei zile după ce am născut eu, a născut și femeia aceasta. Eram împreună; nu mai era nimeni cu noi în casă; eram doar noi două în casă. <verse eid="1KI 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="1KI 3:19"/>În timpul nopții, fiul acestei femei a murit, din cauză că se culcase peste el. <verse eid="1KI 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="1KI 3:20"/>Ea s-a sculat pe la miezul nopții, l-a luat pe fiul meu de lângă mine, în timp ce slujitoarea ta dormea, și l-a așezat la sânul ei; iar pe fiul ei mort l-a așezat la sânul meu. <verse eid="1KI 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 3:21"/>Când m-am trezit dimineața ca să-mi alăptez fiul, iată că el era mort. M-am uitat la el cu atenție dimineața, și iată că nu era fiul meu, pe care-l născusem.<verse eid="1KI 3:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1KI 3:22"/>Cealaltă femeie a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 3:22">‒ Ba nu! Fiul meu este cel viu, iar fiul tău este cel mort!</para>
  <para style="p" vid="1KI 3:22">Dar aceasta a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="1KI 3:22">‒ Ba nu! Fiul tău este cel mort, iar fiul meu este cel viu!</para>
  <para style="p" vid="1KI 3:22">Așa au vorbit ele înaintea regelui.<verse eid="1KI 3:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1KI 3:23"/>Atunci regele a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 3:23">‒ Aceasta zice: „Fiul meu este cel viu, iar fiul tău este cel mort!“, iar cealaltă zice: „Ba nu! Fiul tău este cel mort, iar fiul meu este cel viu!“.<verse eid="1KI 3:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="1KI 3:24"/>Apoi regele a zis: „Aduceți-mi o sabie!“. Ei au adus o sabie înaintea regelui. <verse eid="1KI 3:24"/><verse number="25" style="v" sid="1KI 3:25"/>Regele a zis: „Tăiați copilul cel viu în două și dați-i o jumătate uneia și o jumătate celeilalte!“.<verse eid="1KI 3:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1KI 3:26"/>Atunci femeia al cărei fiu era cel viu i-a vorbit regelui, căci i-a fost milă de fiul ei, și a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 3:26">‒ Te rog, stăpânul meu, dă-i ei nou-născutul viu! Să nu cumva să-l omori!</para>
  <para style="p" vid="1KI 3:26">Cealaltă însă zicea:</para>
  <para style="p" vid="1KI 3:26">‒ Să nu fie nici al meu, nici al tău! Tăiați-l în două!<verse eid="1KI 3:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1KI 3:27"/>Regele a răspuns și a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 3:27">‒ Dați primei femei nou-născutul cel viu și nu-l omorâți! Ea este mama lui.<verse eid="1KI 3:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="1KI 3:28"/>Tot Israelul a auzit judecata pronunțată de rege. Ei s-au temut de el, căci au văzut că înțelepciunea lui Dumnezeu era înăuntrul lui, ca să facă dreptate.<verse eid="1KI 3:28"/></para>
  <chapter eid="1KI 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="1KI 4"/>
  <para style="s1">Funcționarii și administratorii lui Solomon</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 4:1"/>Regele Solomon domnea peste tot Israelul. <verse eid="1KI 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 4:2"/>Aceștia erau dregătorii pe care-i avea <char style="add">în slujba lui</char>:</para>
  <para style="li1" vid="1KI 4:2">Azaria, fiul preotului Țadok;<verse eid="1KI 4:2"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="3" style="v" sid="1KI 4:3"/>Elihoref și Ahia, fiii lui Șișa, erau scribi;</para>
  <para style="li1" vid="1KI 4:3">Iehoșafat, fiul lui Ahilud, era cronicar;<verse eid="1KI 4:3"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="4" style="v" sid="1KI 4:4"/>Benaia, fiul lui Iehoiada, era conducătorul armatei;</para>
  <para style="li1" vid="1KI 4:4">Țadok și Abiatar erau preoți;<verse eid="1KI 4:4"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="5" style="v" sid="1KI 4:5"/>Azaria, fiul lui Natan, era numit responsabil peste administratorii <char style="add">regiunilor</char>;</para>
  <para style="li1" vid="1KI 4:5">Zabud, fiul lui Natan, era preot și prieten al regelui;<verse eid="1KI 4:5"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="6" style="v" sid="1KI 4:6"/>Ahișar răspundea de palat, iar Adoniram, fiul lui Abda, răspundea de oamenii de corvoadă.<verse eid="1KI 4:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 4:7"/>Solomon avea doisprezece administratori peste tot Israelul, care asigurau hrana regelui și a familiei sale. Fiecare asigura hrana timp de o lună pe an. <verse eid="1KI 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="1KI 4:8"/>Acestea sunt numele lor:</para>
  <para style="li1" vid="1KI 4:8">Ben-Hur – pe muntele lui Efraim;<verse eid="1KI 4:8"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="9" style="v" sid="1KI 4:9"/>Ben-Deker – în Makaț, în Șaalbim, în Bet-Șemeș și în Elon Bet-Hanan;<verse eid="1KI 4:9"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="10" style="v" sid="1KI 4:10"/>Ben-Hesed – în Arubot; (Soco și toată țara Hefer erau ale lui);<verse eid="1KI 4:10"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="11" style="v" sid="1KI 4:11"/>Ben-Abinadab avea toate înălțimile Dorului; (Tafat, fata lui Solomon, era soția lui);<verse eid="1KI 4:11"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="12" style="v" sid="1KI 4:12"/>Baana, fiul lui Ahilud – în Taanah, în Meghido și în tot Bet-Șanul care este lângă Țortan, sub Izreel; apoi de la Bet-Șan până la Abel-Mehola, până dincolo de Iokmeam;<verse eid="1KI 4:12"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="13" style="v" sid="1KI 4:13"/>Ben-Gheber – în Ramotul Ghiladului; el avea așezările lui Iair, fiul lui Manase, care sunt în Ghilad, precum și regiunea Argob, care este în Bașan – șaizeci de cetăți mari cu ziduri și zăvoare de bronz;<verse eid="1KI 4:13"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v" sid="1KI 4:14"/>Ahinadab, fiul lui Ido – în Mahanaim;<verse eid="1KI 4:14"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 4:15"/>Ahimaaț – în Neftali; el o luase de soție pe Basmat, fata lui Solomon;<verse eid="1KI 4:15"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="16" style="v" sid="1KI 4:16"/>Baana, fiul lui Hușai – în Așer și în Bealot;<verse eid="1KI 4:16"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="17" style="v" sid="1KI 4:17"/>Iehoșafat, fiul lui Paruah – în Isahar;<verse eid="1KI 4:17"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="18" style="v" sid="1KI 4:18"/>Șimei, fiul lui Ela – în Beniamin;<verse eid="1KI 4:18"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="19" style="v" sid="1KI 4:19"/>Gheber, fiul lui Uri – în teritoriul Ghiladului, țara lui Sihon, regele amoriților, și a lui Og, regele Bașanului; era singurul administrator în acest teritoriu.<verse eid="1KI 4:19"/></para>
  <para style="s1">Bogăția și înțelepciunea lui Solomon</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1KI 4:20"/>Oamenii din Iuda și din Israel erau foarte numeroși, ca nisipul de pe țărmul mării. Ei mâncau, beau și se înveseleau. <verse eid="1KI 4:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 4:21"/>Solomon era stăpân peste toate regatele de la Râu,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:21, 24 </char><char style="fqa" closed="false">Eufrat.</char></note> până în țara filistenilor și până la granița cu Egiptul. Acestea îi plăteau tribut și i-au fost supuse lui Solomon în toate zilele vieții lui. <verse eid="1KI 4:21"/><verse number="22" style="v" sid="1KI 4:22"/>Hrana lui Solomon pentru o singură zi era de treizeci de cori<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:22 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 6,6 kilolitri.</char></note> de făină aleasă și șaizeci de cori<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:22 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 13,2 kilolitri.</char></note> de făină integrală, <verse eid="1KI 4:22"/><verse number="23" style="v" sid="1KI 4:23"/>zece boi îngrășați în grajd, douăzeci de boi îngrășați la pășune și o sută de oi, în afară de cerbi, gazele, căpriori și păsări îngrășate. <verse eid="1KI 4:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 4:24"/>El stăpânea peste toată regiunea de dincoace de Râu, de la Tifsah până la Gaza, peste toți regii de dincoace de Râu și avea pace din toate părțile. <verse eid="1KI 4:24"/><verse number="25" style="v" sid="1KI 4:25"/>Iuda și Israel, de la Dan până la Beer-Șeba, au locuit în siguranță, fiecare sub via și sub smochinul lui, în toate zilele vieții lui Solomon. <verse eid="1KI 4:25"/><verse number="26" style="v" sid="1KI 4:26"/>Solomon avea patruzeci de mii de grajduri pentru caii de la carele sale și douăsprezece mii de călăreți. <verse eid="1KI 4:26"/><verse number="27" style="v" sid="1KI 4:27"/>Administratorii, fiecare în luna lui, asigurau hrana regelui Solomon și a tuturor celor ce se apropiau de masa regelui Solomon, urmărind să nu lipsească nimic. <verse eid="1KI 4:27"/><verse number="28" style="v" sid="1KI 4:28"/>Ei aduceau și orz și paie pentru cai și pentru armăsari, fiecare potrivit cu responsabilitatea lui.<verse eid="1KI 4:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1KI 4:29"/>Dumnezeu i-a dat lui Solomon înțelepciune, o foarte mare pricepere și o înțelegere nemăsurată, ca nisipul de pe țărmul mării. <verse eid="1KI 4:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 4:30"/>Înțelepciunea lui Solomon era mai mare decât înțelepciunea tuturor fiilor Estului și decât toată înțelepciunea Egiptului. <verse eid="1KI 4:30"/><verse number="31" style="v" sid="1KI 4:31"/>El era mai înțelept decât oricare alt om, mai înțelept decât ezrahitul Etan, decât Heman, Calcol și Darda, fiii lui Mahol. Faima lui s-a răspândit printre toate națiunile din jur. <verse eid="1KI 4:31"/><verse number="32" style="v" sid="1KI 4:32"/>El a alcătuit trei mii de proverbe și a compus o mie cinci cântări. <verse eid="1KI 4:32"/><verse number="33" style="v" sid="1KI 4:33"/>A vorbit despre copaci, de la cedrul din Liban până la isopul care crește pe ziduri, despre animale, despre păsări, despre târâtoare și despre pești. <verse eid="1KI 4:33"/><verse number="34" style="v" sid="1KI 4:34"/><char style="add">Oameni</char> din toate popoarele veneau să audă înțelepciunea lui Solomon. <char style="add">Veneau</char> din partea tuturor regilor pământului, care auziseră de înțelepciunea lui.<verse eid="1KI 4:34"/></para>
  <chapter eid="1KI 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="1KI 5"/>
  <para style="s1">Pregătirile pentru construirea Casei <char style="nd">Domnului</char></para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 2:1-18">2 Cron. 2:1-18</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 5:1"/>Hiram, regele Tyrului, și-a trimis slujitorii la Solomon, deoarece auzise că a fost uns ca rege în locul tatălui său, iar el fusese întotdeauna un aliat al lui David. <verse eid="1KI 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 5:2"/>Apoi Solomon i-a trimis un mesaj lui Hiram, zicând:<verse eid="1KI 5:2"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="3" style="v" sid="1KI 5:3"/>„Tu știi că tatăl meu, David, n-a putut să construiască o Casă pentru Numele <char style="nd">Domnului</char>, Dumnezeul său, din cauza războaielor cu care dușmanii lui l-au înconjurat din toate părțile, până când <char style="nd">Domnul</char> i-a dat în stăpânirea lui. <verse eid="1KI 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 5:4"/>Acum, <char style="nd">Domnul</char>, Dumnezeul meu, mi-a dat odihnă din toate părțile; nu mai am niciun dușman, nicio nenorocire. <verse eid="1KI 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 5:5"/>Iată, mi-am propus să zidesc o Casă pentru Numele <char style="nd">Domnului</char>, Dumnezeul meu, după cuvântul pe care <char style="nd">Domnul</char> i l-a spus tatălui meu, David, când a zis: «Fiul tău, pe care-l voi pune pe tronul tău, în locul tău, va construi o Casă pentru Numele Meu».<verse eid="1KI 5:5"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="6" style="v" sid="1KI 5:6"/>Poruncește deci să se taie cedri din Liban pentru mine. Slujitorii mei vor lucra împreună cu slujitorii tăi, iar eu îți voi plăti pentru munca slujitorilor tăi ceea ce-mi vei cere, căci știi că nimeni dintre noi nu se pricepe să taie lemne ca sidonienii“.<verse eid="1KI 5:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 5:7"/>Când Hiram a auzit cuvintele lui Solomon, s-a bucurat foarte mult și a zis: „Binecuvântat să fie astăzi <char style="nd">Domnul</char> pentru că i-a dat lui David un fiu înțelept, care să domnească peste acest popor numeros!“.<verse eid="1KI 5:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1KI 5:8"/>Hiram i-a trimis <char style="add">un mesaj</char> lui Solomon, zicând:</para>
  <para style="pm" vid="1KI 5:8">„Am primit mesajul pe care mi l-ai trimis. Îți voi îndeplini toată dorința cu privire la lemnele de cedru și lemnele de chiparos. <verse eid="1KI 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 5:9"/>Slujitorii mei le vor coborî din Liban la mare și le voi trimite pe plute, pe mare, până la locul pe care mi-l vei indica. Le voi descărca acolo, iar tu le vei lua. În ce te privește, îmi vei îndeplini dorința de a trimite hrană familiei mele“.<verse eid="1KI 5:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1KI 5:10"/>Astfel, Hiram i-a dat lui Solomon lemne de cedru și lemne de chiparos, după toată dorința lui, <verse eid="1KI 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="1KI 5:11"/>iar Solomon i-a dat lui Hiram douăzeci de mii de cori<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:11 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 4.400 kilolitri.</char></note> de grâu ca hrană pentru familia lui și douăzeci de mii de cori de ulei din măsline presate. Atât îi dădea Solomon lui Hiram în fiecare an. <verse eid="1KI 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 5:12"/><char style="nd">Domnul</char> îi dăduse înțelepciune lui Solomon, așa cum promisese. Între Hiram și Solomon a fost pace, iar cei doi au încheiat un legământ.<verse eid="1KI 5:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1KI 5:13"/>Regele Solomon a luat din tot Israelul treizeci de mii de oameni de corvoadă. <verse eid="1KI 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="1KI 5:14"/>I-a trimis în Liban cu schimbul, câte zece mii pe lună: o lună erau în Liban, două luni erau acasă. Adoniram răspundea de oamenii de corvoadă. <verse eid="1KI 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="1KI 5:15"/>Solomon mai avea șaptezeci de mii de cărăuși și optzeci de mii de cioplitori în regiunea muntoasă, <verse eid="1KI 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 5:16"/>pe lângă cei trei mii trei sute de supraveghetori ai lui Solomon care supravegheau lucrarea și poporul care muncea. <verse eid="1KI 5:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 5:17"/>La porunca regelui, ei au adus pietre mari, pietre scumpe, ca să facă temelia Casei din pietre cioplite. <verse eid="1KI 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 5:18"/>Constructorii lui Solomon, cei ai lui Hiram și oamenii din Ghebal<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:18 </char><char style="fqa" closed="false">Biblos.</char></note> au cioplit și au pregătit lemnele și pietrele pentru construirea Casei.<verse eid="1KI 5:18"/></para>
  <chapter eid="1KI 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="1KI 6"/>
  <para style="s1">Solomon construiește Casa <char style="nd">Domnului</char></para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 3:1-14">2 Cron. 3:1-14</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 6:1"/>În al patru sute optzecilea an după ieșirea fiilor lui Israel din țara Egiptului, în al patrulea an al domniei regelui Solomon peste Israel, în luna ziv,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:1, 37 </char><char style="ft" closed="false">Probabil numele canaanit al lunii a doua (aprilie-mai).</char></note> care este luna a doua, a început construirea Casei <char style="nd">Domnului</char>. <verse eid="1KI 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 6:2"/>Casa pe care regele Solomon a construit-o pentru <char style="nd">Domnul</char> avea șaizeci de coți lungime, douăzeci <char style="add">de coți</char> lățime și treizeci de coți înălțime.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:2 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 30 m lungime, 10 m lățime și 15 m înălțime.</char></note> <verse eid="1KI 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 6:3"/>Porticul din fața camerei principale<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:3 </char><char style="fqa" closed="false">Locul Sfânt.</char></note> a Casei se întindea pe toată lățimea Casei, adică pe douăzeci de coți,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:3 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 10 m.</char></note> iar începând din fața Casei, avea o lungime de zece coți.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:3 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 5 m.</char></note> <verse eid="1KI 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 6:4"/>Solomon a făcut Casei ferestre cu deschidere îngustă. <verse eid="1KI 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 6:5"/>De jur împrejurul zidului Casei, atât al camerei principale, cât și al sanctuarului interior,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:5 </char><char style="ft" closed="false">Locul Preasfânt. Aici apare sub numele de <char style="tl">devir</char>, cum mai este cunoscut în literatura biblică de după exilul babilonian (vezi profeția lui Ezechiel).</char></note> el a construit mai multe rânduri de camere. <verse eid="1KI 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="1KI 6:6"/>Rândul de jos era lat de cinci coți,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:6 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 2,5 m.</char></note> cel de la mijloc – de șase coți,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:6 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 3 m.</char></note> iar al treilea – de șapte coți,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:6 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 3,5 m.</char></note> pentru că în partea exterioară, de jur împrejurul Casei, a făcut niște borduri, astfel încât <char style="add">grinzile care sprijineau camerele</char> să nu fie fixate în zidurile Casei.<verse eid="1KI 6:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 6:7"/>La construirea Casei s-au folosit pietre cioplite la carieră, așa încât nici ciocan, nici secure și nicio altă unealtă de fier nu s-a auzit în Casă în timpul construirii. <verse eid="1KI 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="1KI 6:8"/>Intrarea în camerele de jos era prin partea dreaptă a Casei, iar o scară spiralată urca până la nivelul din mijloc și de acolo până la nivelul al treilea. <verse eid="1KI 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 6:9"/>După ce a terminat de construit Casa, a acoperit-o cu grinzi și cu scânduri de cedru. <verse eid="1KI 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="1KI 6:10"/>Fiecare dintre rândurile de camere construite de jur împrejurul Casei era de cinci coți înălțime; ele erau legate de Casă prin căpriori de cedru.<verse eid="1KI 6:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1KI 6:11"/>După aceea, Cuvântul <char style="nd">Domnului</char> i-a vorbit lui Solomon, zicând: <verse eid="1KI 6:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 6:12"/>„În ce privește această Casă pe care o zidești, dacă vei umbla în legile Mele, dacă vei împlini hotărârile Mele și vei păzi toate poruncile Mele, atunci voi împlini prin tine promisiunea pe care am făcut-o tatălui tău David. <verse eid="1KI 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 6:13"/>Voi locui în mijlocul fiilor lui Israel și nu-l voi părăsi pe poporul Meu Israel“.<verse eid="1KI 6:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1KI 6:14"/>Astfel, Solomon a construit Casa și a terminat-o. <verse eid="1KI 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="1KI 6:15"/>A acoperit zidurile din partea interioară a Casei cu cedru, de la pardoseală până la tavan, iar pardoseala a acoperit-o cu scânduri de chiparos. <verse eid="1KI 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 6:16"/>A acoperit cu scânduri de cedru <char style="add">o suprafață de</char> douăzeci de coți în partea din spate a Casei, de la pardoseală până la tavan, făcând un sanctuar interior, <char style="add">numit</char> „Locul Preasfânt“. <verse eid="1KI 6:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 6:17"/>Camera principală din față, aflată <char style="add">în interiorul</char> Casei, era de patruzeci de coți.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:17 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 20 m.</char></note> <verse eid="1KI 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 6:18"/>Pe lemnul de cedru din interiorul Casei erau gravate tărtăcuțe și flori <char style="add">cu petale</char> deschise. Totul era acoperit cu cedru, astfel încât nu se vedea nicio piatră.<verse eid="1KI 6:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1KI 6:19"/>El a pregătit sanctuarul interior înăuntrul Casei, ca să așeze acolo Chivotul legământului <char style="nd">Domnului</char>. <verse eid="1KI 6:19"/><verse number="20" style="v" sid="1KI 6:20"/>Suprafața sanctuarului interior era de douăzeci de coți lungime, douăzeci de coți lățime și douăzeci de coți înălțime.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:20 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 10 m lungime, lățime și înălțime.</char></note> El l-a placat cu aur pur. De asemenea, a poleit cu aur altarul din lemn de cedru. <verse eid="1KI 6:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 6:21"/>Solomon a placat interiorul Casei cu aur pur și a întins lănțișoare de aur înaintea sanctuarului interior, pe care l-a placat, de asemenea, cu aur pur. <verse eid="1KI 6:21"/><verse number="22" style="v" sid="1KI 6:22"/>Astfel, el a placat toată Casa cu aur pur, iar altarul care se afla în sanctuarul interior l-a poleit cu aur.<verse eid="1KI 6:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1KI 6:23"/>În sanctuarul interior <char style="add">a așezat</char> doi heruvimi făcuți din lemn de măslin, înalți de zece coți. <verse eid="1KI 6:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 6:24"/>Lungimea fiecăreia dintre aripile primului heruvim era de cinci coți, așa încât de la capătul uneia până la capătul celeilalte era o lungime de zece coți. <verse eid="1KI 6:24"/><verse number="25" style="v" sid="1KI 6:25"/>Al doilea heruvim avea o lungime de zece coți; măsura și forma erau aceleași pentru ambii heruvimi. <verse eid="1KI 6:25"/><verse number="26" style="v" sid="1KI 6:26"/>Înălțimea fiecăruia dintre cei doi heruvimi era de zece coți. <verse eid="1KI 6:26"/><verse number="27" style="v" sid="1KI 6:27"/>Solomon a așezat heruvimii în mijlocul Casei, cu aripile întinse. Aripa unuia atingea un zid, aripa celui de-al doilea atingea celălalt zid, iar celelalte aripi ale lor se atingeau una de alta la mijlocul Casei. <verse eid="1KI 6:27"/><verse number="28" style="v" sid="1KI 6:28"/>El a poleit cu aur cei doi heruvimi.<verse eid="1KI 6:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1KI 6:29"/>Pe toate zidurile Casei, de jur împrejur, atât în sanctuarul interior, cât și în camera principală, a gravat chipuri de heruvimi, palmieri și flori <char style="add">cu petale</char> deschise. <verse eid="1KI 6:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 6:30"/>De asemenea, el a placat cu aur și pardoseala celor două camere, din interiorul și din fața Casei.<verse eid="1KI 6:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="1KI 6:31"/>La intrarea în sanctuarul interior a făcut uși din lemn de măslin, cu tocurile ușilor în cinci muchii. <verse eid="1KI 6:31"/><verse number="32" style="v" sid="1KI 6:32"/>Pe cele două uși din lemn de măslin a gravat chipuri de heruvimi, palmieri și flori <char style="add">cu petale</char> deschise, pe care le-a poleit cu aur. A poleit cu aur și heruvimii și palmierii. <verse eid="1KI 6:32"/><verse number="33" style="v" sid="1KI 6:33"/>De asemenea, la intrarea în camera principală a făcut, din lemn de măslin, niște stâlpi pentru uși, în patru muchii, <verse eid="1KI 6:33"/><verse number="34" style="v" sid="1KI 6:34"/>precum și două uși din lemn de chiparos. Fiecare ușă avea două plăci care se întorceau pe balamale. <verse eid="1KI 6:34"/><verse number="35" style="v" sid="1KI 6:35"/>A gravat pe ele heruvimi, palmieri și flori <char style="add">cu petale</char> deschise și le-a poleit cu aur.<verse eid="1KI 6:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="1KI 6:36"/>Apoi a făcut zidul curții interioare din trei rânduri de pietre cioplite și un rând de grinzi de cedru. <verse eid="1KI 6:36"/><verse number="37" style="v" sid="1KI 6:37"/>Temelia Casei <char style="nd">Domnului</char> a fost pusă în al patrulea an, în luna ziv, <verse eid="1KI 6:37"/><verse number="38" style="v" sid="1KI 6:38"/>iar Casa a fost terminată în toate detaliile și după toate indicațiile în al unsprezecelea an, în luna bul,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:38 </char><char style="ft" closed="false">Probabil numele canaanit al lunii a opta (octombrie-noiembrie).</char></note> adică luna a opta. Solomon a construit-o în șapte ani.<verse eid="1KI 6:38"/></para>
  <chapter eid="1KI 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="1KI 7"/>
  <para style="s1">Solomon își construiește palatul</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 7:1"/>Solomon a mai construit și un palat pentru el și a durat treisprezece ani până când l-a terminat în întregime. <verse eid="1KI 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 7:2"/>A construit Palatul Pădurii Libanului de o sută de coți lungime, cincizeci de coți lățime și treizeci de coți înălțime.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:2 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 50 m lungime, 25 m lățime și 15 m înălțime.</char></note> El se sprijinea pe patru rânduri de stâlpi de cedru, pe care se aflau grinzi de cedru, <verse eid="1KI 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 7:3"/>și era acoperit cu cedru deasupra camerelor care <char style="add">se sprijineau</char> pe patruzeci și cinci de stâlpi, câte cincisprezece pe un rând. <verse eid="1KI 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 7:4"/>Erau trei rânduri de ferestre așezate față în față, pe trei niveluri. <verse eid="1KI 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 7:5"/>Toate ușile și stâlpii lor erau în patru muchii, iar ferestrele erau așezate față în față, pe trei niveluri. <verse eid="1KI 7:5"/><verse number="6" style="v" sid="1KI 7:6"/>Solomon a făcut o colonadă de cincizeci de coți lungime și treizeci de coți lățime.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:6 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 25 m lungime și 15 m lățime.</char></note> În fața ei se afla un portic cu stâlpi, iar înaintea acestuia – o cornișă.<verse eid="1KI 7:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 7:7"/>El a făcut, de asemenea, porticul tronului unde urma să judece, <char style="add">numit</char> „Porticul de judecată“, și l-a acoperit cu cedru, de la pardoseală până la tavan. <verse eid="1KI 7:7"/><verse number="8" style="v" sid="1KI 7:8"/>Palatul în care urma să locuiască era așezat într-o altă curte, în spatele clădirii de care aparținea porticul, și era construit în același fel. De asemenea, Solomon a construit pentru fata lui Faraon, pe care o luase de soție, un alt palat asemenea acestui portic.<verse eid="1KI 7:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1KI 7:9"/>Toate acestea au fost făcute din pietre scumpe, tăiate cu fierăstrăul după măsurile de tăiat, atât pe fața din interior, cât și pe fața din exterior <char style="add">a zidului</char>, de la temelie până la creastă și din exterior până la curtea cea mare. <verse eid="1KI 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="1KI 7:10"/>Temelia era din pietre scumpe, pietre mari, pietre de zece coți<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:10, 23 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 5 m.</char></note> și de opt coți.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:10 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 4 m.</char></note> <verse eid="1KI 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="1KI 7:11"/>Deasupra se aflau pietre scumpe, <char style="add">tăiate</char> după măsurile de tăiat, precum și <char style="add">grinzi</char> de cedru. <verse eid="1KI 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 7:12"/>Curtea cea mare era împrejmuită cu un zid de trei rânduri de pietre cioplite și un rând de grinzi de cedru, ca și curtea interioară a Casei <char style="nd">Domnului</char> și ca porticul acesteia.<verse eid="1KI 7:12"/></para>
  <para style="s1">Lucrarea în bronz realizată de Hiram pentru Casa <char style="nd">Domnului</char></para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 3:15-17">2 Cron. 3:15-17</ref>; <ref loc="2CH 4:2-5:1">4:2–5:1</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1KI 7:13"/>Regele Solomon a trimis la Tyr <char style="add">pe cineva</char> care l-a adus pe Hiram, <verse eid="1KI 7:13"/><verse number="14" style="v" sid="1KI 7:14"/>fiul unei văduve din seminția lui Neftali. Tatăl său fusese tyrian, un lucrător în bronz. Hiram era plin de înțelepciune, de pricepere și de cunoaștere în realizarea oricărei lucrări în bronz. El a venit la regele Solomon și i-a făcut toată lucrarea. <verse eid="1KI 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="1KI 7:15"/>A turnat doi stâlpi de bronz: un stâlp avea o înălțime de optsprezece coți, iar circumferința lui se putea măsura cu un fir de doisprezece coți;<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:15 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 9 m înălțime și 6 m circumferință.</char></note> cel de-al doilea stâlp era la fel. <verse eid="1KI 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 7:16"/>El a turnat și două capiteluri de bronz, ca să le pună pe vârfurile stâlpilor, fiecare capitel având o înălțime de cinci coți.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:16, 23 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 2,5 m.</char></note> <verse eid="1KI 7:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 7:17"/>Apoi a făcut niște rețele de lanțuri împletite pentru capitelurile care se aflau pe vârful stâlpilor, câte șapte pentru fiecare capitel. <verse eid="1KI 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 7:18"/>A făcut stâlpii și două șiruri de rodii, care înconjurau fiecare rețea, pentru a împodobi capitelurile de pe vârful stâlpilor. A făcut același lucru pentru fiecare capitel. <verse eid="1KI 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="1KI 7:19"/>Capitelurile care se aflau pe vârful stâlpilor, în portic, erau în formă de crini și aveau patru coți.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:19, 38 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 2 m.</char></note> <verse eid="1KI 7:19"/><verse number="20" style="v" sid="1KI 7:20"/>Pe capitelurile de pe cei doi stâlpi, deasupra părții <char style="add">în formă de cupă</char> de lângă rețea, se aflau două sute de rodii așezate în șiruri de jur împrejur. <verse eid="1KI 7:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 7:21"/>A ridicat stâlpii în fața porticului camerei principale. L-a așezat pe cel din dreapta și i-a pus numele Iachin,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:21 </char><char style="ft" closed="false">Iachin înseamnă, probabil, </char><char style="fqa" closed="false">El stabilește, consolidează.</char></note> apoi l-a așezat pe cel din stânga și i-a pus numele Boaz.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:21 </char><char style="fq" closed="false">Boaz </char><char style="ft" closed="false">înseamnă, probabil, </char><char style="fqa" closed="false">În El este puterea.</char></note> <verse eid="1KI 7:21"/><verse number="22" style="v" sid="1KI 7:22"/>Capitelurile de pe vârful stâlpilor erau în formă de crin. Și, astfel, lucrarea stâlpilor s-a încheiat.<verse eid="1KI 7:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1KI 7:23"/>Apoi a făcut „marea“ turnată.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:23 </char><char style="ft" closed="false">Cu referire la un bazin larg, folosit de preoți pentru îmbăiere.</char></note> Aceasta era rotundă, avea zece coți de la o margine la cealaltă, era înaltă de cinci coți, iar de jur împrejur se putea măsura cu o sfoară de treizeci de coți.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:23 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 15 m.</char></note> <verse eid="1KI 7:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 7:24"/>Sub marginea ei, de jur împrejur, se aflau ornamente în formă de tărtăcuță, câte zece la fiecare cot, de jur împrejurul „mării“. Ornamentele erau așezate pe două șiruri, fiind turnate dintr-o singură piesă cu „<char style="add">marea</char>“.<verse eid="1KI 7:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1KI 7:25"/>„<char style="add">Marea</char>“ era așezată pe doisprezece boi, trei orientați spre nord, trei orientați spre vest, trei orientați spre sud și trei orientați spre est. „Marea“ era așezată deasupra lor, astfel încât toată partea din spate a trupurilor lor era înspre interior. <verse eid="1KI 7:25"/><verse number="26" style="v" sid="1KI 7:26"/>Grosimea ei era de un lat de palmă,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:26 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 8 cm.</char></note> iar marginea ei era prelucrată ca marginea unui pahar, ca floarea unui crin. Ea putea cuprinde două mii de bați.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:26 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 44 kilolitri.</char></note><verse eid="1KI 7:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1KI 7:27"/>El a făcut și zece piedestale de bronz, fiecare piedestal având patru coți lungime, patru coți lățime și trei coți înălțime.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:27 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 2 m lungime și lățime și 1,5 m înălțime.</char></note> <verse eid="1KI 7:27"/><verse number="28" style="v" sid="1KI 7:28"/>Piedestalele au fost făcute în felul următor: ele aveau panele fixate în rame. <verse eid="1KI 7:28"/><verse number="29" style="v" sid="1KI 7:29"/>Pe aceste panele fixate în rame, cât și pe rame, erau <char style="add">gravați</char> lei, boi și heruvimi. Deasupra și dedesubtul leilor și al boilor se aflau ghirlande suspendate. <verse eid="1KI 7:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 7:30"/>Fiecare piedestal avea câte patru roți de bronz și osii de bronz. La cele patru colțuri ale sale se aflau suporți pentru bazin. Suporții erau turnați, având ghirlande de fiecare parte. <verse eid="1KI 7:30"/><verse number="31" style="v" sid="1KI 7:31"/>Deschizătura lui, din interiorul centurii pe care se aflau gravuri, ieșea în afară un cot. Deschizătura era rotundă, ca pentru o astfel de lucrare, măsurând împreună cu baza ei un cot și jumătate;<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:31-32 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 0,75 m.</char></note> dar ramele piedestalelor erau pătrate, nu rotunde. <verse eid="1KI 7:31"/><verse number="32" style="v" sid="1KI 7:32"/>Cele patru roți erau fixate sub panele, iar osiile lor erau prinse de piedestal. Diametrul fiecărei roți era de un cot și jumătate. <verse eid="1KI 7:32"/><verse number="33" style="v" sid="1KI 7:33"/>Roțile erau lucrate ca roțile unui car: osiile, obezile, spițele și butucii lor erau toți turnați. <verse eid="1KI 7:33"/><verse number="34" style="v" sid="1KI 7:34"/>La cele patru colțuri ale fiecărui piedestal se aflau patru suporți care erau dintr-o singură piesă cu piedestalul. <verse eid="1KI 7:34"/><verse number="35" style="v" sid="1KI 7:35"/>În partea de sus a piedestalului se afla o centură rotundă, de o jumătate de cot<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:35 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 0,25 m.</char></note> înălțime, iar suporții și ramele din partea de sus a piedestalului erau dintr-o singură piesă cu acesta. <verse eid="1KI 7:35"/><verse number="36" style="v" sid="1KI 7:36"/>Pe suprafețele ramelor și a suporților, <char style="add">au fost gravați</char> heruvimi, lei și palmieri și ghirlande de jur împrejur. <verse eid="1KI 7:36"/><verse number="37" style="v" sid="1KI 7:37"/>Așa a făcut el cele zece piedestale. Toate au fost turnate după același tipar, având aceeași măsură și aceeași formă.<verse eid="1KI 7:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="1KI 7:38"/>Apoi a construit zece bazine de bronz, fiecare putând cuprinde patruzeci de bați<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:38 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 880 l.</char></note> și măsurând patru coți. Fiecare bazin era așezat pe câte unul dintre cele zece piedestale. <verse eid="1KI 7:38"/><verse number="39" style="v" sid="1KI 7:39"/>A pus cinci dintre piedestale în partea de sud și cinci în partea de nord a Casei, iar „marea“ a așezat-o în partea de sud, în colțul de sud-est al clădirii. <verse eid="1KI 7:39"/><verse number="40" style="v" sid="1KI 7:40"/>Hiram a mai făcut și ligheanele, lopețile și vasele.</para>
  <para style="p" vid="1KI 7:40">Și, astfel, Hiram a terminat toată lucrarea pe care o începuse pentru regele Solomon la Casa <char style="nd">Domnului</char>:<verse eid="1KI 7:40"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="41" style="v" sid="1KI 7:41"/>Cei doi stâlpi,</para>
  <para style="li1" vid="1KI 7:41">cele două cupe ale capitelurilor care se aflau pe vârfurile stâlpilor,</para>
  <para style="li1" vid="1KI 7:41">cele două seturi de rețele care împodobeau cele două cupe ale capitelurilor de pe vârfurile stâlpilor,<verse eid="1KI 7:41"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="42" style="v" sid="1KI 7:42"/>cele patru sute de rodii pentru cele două seturi de rețele, cele două șiruri de rodii pentru fiecare rețea în parte, rețele care acopereau cele două cupe ale capitelurilor de pe vârfurile stâlpilor,<verse eid="1KI 7:42"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="43" style="v" sid="1KI 7:43"/>cele zece piedestale și cele zece bazine de pe piedestale,<verse eid="1KI 7:43"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="44" style="v" sid="1KI 7:44"/>„marea“ cu cei doisprezece boi de sub ea,<verse eid="1KI 7:44"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="45" style="v" sid="1KI 7:45"/>oalele, lopețile și vasele. Toate aceste obiecte, pe care Hiram i le-a făcut regelui Solomon pentru Casa <char style="nd">Domnului</char>, erau din bronz lustruit.<verse eid="1KI 7:45"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="1KI 7:46"/>Regele le-a turnat într-un pământ argilos din Câmpia Iordanului, undeva între Sucot și Țortan. <verse eid="1KI 7:46"/><verse number="47" style="v" sid="1KI 7:47"/>Solomon a lăsat toate aceste obiecte necântărite, pentru că erau foarte multe; de aceea greutatea bronzului nu s-a putut cântări.<verse eid="1KI 7:47"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="1KI 7:48"/>De asemenea, Solomon a făcut toate obiectele care erau în Casa <char style="nd">Domnului</char>:</para>
  <para style="b" vid="1KI 7:48"/>
  <para style="li1" vid="1KI 7:48">altarul de aur,</para>
  <para style="li1" vid="1KI 7:48">masa de aur pentru pâinea prezentării,<verse eid="1KI 7:48"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="49" style="v" sid="1KI 7:49"/>sfeșnicele din aur pur, cinci în partea dreaptă și cinci în partea stângă, în fața sanctuarului interior,</para>
  <para style="li1" vid="1KI 7:49">mugurii, candelele și cleștii din aur,<verse eid="1KI 7:49"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="50" style="v" sid="1KI 7:50"/>ligheanele, mucarnițele, vasele, vasele pentru tămâie și fărașele pentru cărbuni, din aur pur,</para>
  <para style="li1" vid="1KI 7:50">precum și balamalele de aur pentru ușile din interiorul Casei (de la <char style="add">intrarea</char> în Locul Preasfânt) și pentru ușile de la camera principală a Templului.<verse eid="1KI 7:50"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" sid="1KI 7:51"/>După ce a fost terminată toată lucrarea începută de regele Solomon pentru Casa <char style="nd">Domnului</char>, Solomon a adus lucrurile pe care tatăl său, David, le închinase <char style="add"><char style="nd">Domnului</char></char> – argintul, aurul și <char style="add">celelalte</char> obiecte – și le-a pus în vistieriile Casei <char style="nd">Domnului</char>.<verse eid="1KI 7:51"/></para>
  <chapter eid="1KI 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="1KI 8"/>
  <para style="s1">Chivotul este așezat în Casa <char style="nd">Domnului</char></para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 5:2-6:11">2 Cron. 5:2–6:11</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 8:1"/>Atunci regele Solomon a convocat la Ierusalim bătrânii lui Israel, toate căpeteniile semințiilor și conducătorii de familie ai fiilor lui Israel, ca să mute Chivotul legământului <char style="nd">Domnului</char> din Cetatea lui David, adică din Sion. <verse eid="1KI 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 8:2"/>Toți bărbații lui Israel s-au adunat la regele Solomon cu ocazia sărbătorii din luna etanim,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:2, 65+ </char><char style="ft" closed="false">Numele canaanit al lunii <char style="tl">tișri</char>. Cu referire, se pare, la Sărbătoarea Corturilor.</char></note> adică luna a șaptea. <verse eid="1KI 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 8:3"/>Când au venit toți bătrânii lui Israel, preoții au ridicat Chivotul. <verse eid="1KI 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 8:4"/>Preoții și leviții au mutat Chivotul <char style="nd">Domnului</char>, Cortul Întâlnirii și toate obiectele sfinte care erau în Cort. <verse eid="1KI 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 8:5"/>Regele Solomon și toată comunitatea lui Israel, care se adunase înaintea lui, erau împreună înaintea Chivotului, jertfind oi și vite, care n-au putut fi nici numărate și nici calculate, din cauza mulțimii lor.<verse eid="1KI 8:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1KI 8:6"/>Preoții au adus Chivotul legământului <char style="nd">Domnului</char> la locul lui, în sanctuarul interior al Casei, adică în Locul Preasfânt, sub aripile heruvimilor. <verse eid="1KI 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="1KI 8:7"/>Heruvimii aveau aripile întinse deasupra locului unde se afla Chivotul, astfel că heruvimii acopereau atât Chivotul, cât și drugii acestuia. <verse eid="1KI 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="1KI 8:8"/>Drugii erau alungiți, astfel încât capetele drugilor să se vadă din Locul Sfânt, care era în fața sanctuarului interior, dar să nu se vadă de afară; ei au rămas acolo până în ziua aceasta. <verse eid="1KI 8:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 8:9"/>În Chivot nu se <char style="add">mai</char> aflau decât cele două table de piatră puse acolo de Moise la Horeb, atunci când <char style="nd">Domnul</char> a încheiat legământ cu fiii lui Israel, după ce aceștia au ieșit din țara Egiptului.<verse eid="1KI 8:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1KI 8:10"/>Când preoții au ieșit din Locul Sfânt, norul a acoperit Casa <char style="nd">Domnului</char>. <verse eid="1KI 8:10"/><verse number="11" style="v" sid="1KI 8:11"/>Preoții n-au putut să mai stea să slujească din cauza norului, căci gloria <char style="nd">Domnului</char> umpluse Casa <char style="nd">Domnului</char>.<verse eid="1KI 8:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1KI 8:12"/>Atunci Solomon a zis: „<char style="nd">Domnul</char> a spus că va locui în negură. <verse eid="1KI 8:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 8:13"/>Eu am construit pentru Tine o Casă măreață, un loc unde să stai pe vecie“. <verse eid="1KI 8:13"/><verse number="14" style="v" sid="1KI 8:14"/>Apoi regele s-a întors cu fața spre întreaga adunare a lui Israel și a binecuvântat-o. Întreaga adunare a lui Israel stătea în picioare. <verse eid="1KI 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="1KI 8:15"/>El a zis:</para>
  <para style="pm" vid="1KI 8:15">„Binecuvântat să fie <char style="nd">Domnul</char>, Dumnezeul lui Israel, Care a împlinit prin puterea Sa ceea ce i-a promis tatălui meu, David, zicând: <verse eid="1KI 8:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 8:16"/>«Din ziua în care l-am scos pe poporul Meu Israel din Egipt și până acum, nu am ales nicio cetate din toate semințiile lui Israel în care să-Mi zidesc o Casă pentru Numele Meu. Însă acum, l-am ales pe David, ca să domnească peste poporul Meu Israel».<verse eid="1KI 8:16"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="17" style="v" sid="1KI 8:17"/>Tatăl meu, David, avea în inimă dorința să construiască o Casă pentru Numele <char style="nd">Domnului</char>, Dumnezeul lui Israel. <verse eid="1KI 8:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 8:18"/>Dar <char style="nd">Domnul</char> i-a zis tatălui meu, David: «Tu te-ai gândit să construiești o Casă Numelui Meu și este bine că te-ai gândit în felul acesta. <verse eid="1KI 8:18"/><verse number="19" style="v" sid="1KI 8:19"/>Totuși, nu tu vei construi Casa, ci fiul tău. Acela care ți se va naște, el va construi o Casă Numelui Meu».<verse eid="1KI 8:19"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="20" style="v" sid="1KI 8:20"/>
    <char style="nd">Domnul</char> a împlinit ceea ce a promis. Eu m-am ridicat în locul tatălui meu, David, m-am așezat pe tronul lui Israel, așa cum a promis <char style="nd">Domnul</char>, și am construit Casa pentru Numele <char style="nd">Domnului</char>, Dumnezeul lui Israel. <verse eid="1KI 8:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 8:21"/>Am pregătit acolo un loc pentru Chivotul în care se află Legământul <char style="nd">Domnului</char>, pe care l-a încheiat cu strămoșii noștri când i-a scos din țara Egiptului“.<verse eid="1KI 8:21"/></para>
  <para style="s1">Rugăciunea lui Solomon</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 6:12-42">2 Cron. 6:12-42</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1KI 8:22"/>După aceea, Solomon s-a așezat înaintea altarului <char style="nd">Domnului</char>, în prezența întregii adunări a lui Israel, și-a întins mâinile spre ceruri <verse eid="1KI 8:22"/><verse number="23" style="v" sid="1KI 8:23"/>și a zis:</para>
  <para style="pm" vid="1KI 8:23">„<char style="nd">Doamne</char>, Dumnezeul lui Israel, nu este niciun dumnezeu asemenea Ție, nici sus în ceruri, nici jos pe pământ. Tu păstrezi legământul și îndurarea față de slujitorii Tăi, care umblă înaintea Ta din toată inima lor. <verse eid="1KI 8:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 8:24"/>Tu Ți-ai ținut promisiunea față de slujitorul Tău, tatăl meu David. Ce ai spus cu gura Ta, ai împlinit cu mâna Ta, așa cum <char style="add">se vede</char> în ziua aceasta.<verse eid="1KI 8:24"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="25" style="v" sid="1KI 8:25"/>Iar acum, <char style="nd">Doamne</char>, Dumnezeul lui Israel, împlinește ce ai promis slujitorului Tău, tatăl meu, David, când ai zis: «Nu vei fi lipsit niciodată de un urmaș care să stea înaintea Mea pe tronul lui Israel, dacă fiii tăi vor veghea la calea lor și vor umbla înaintea Mea tot așa cum ai umblat și tu înaintea Mea». <verse eid="1KI 8:25"/><verse number="26" style="v" sid="1KI 8:26"/>Prin urmare, Dumnezeul lui Israel, să se confirme promisiunea pe care ai făcut-o slujitorului Tău David, tatăl meu!<verse eid="1KI 8:26"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="27" style="v" sid="1KI 8:27"/>Dar va locui, într-adevăr, Dumnezeu pe pământ? Iată că nici chiar cerurile și cerurile cerurilor nu Te pot cuprinde, cu atât mai puțin Casa aceasta pe care am construit-o eu! <verse eid="1KI 8:27"/><verse number="28" style="v" sid="1KI 8:28"/><char style="nd">Doamne</char>, Dumnezeul meu, primește rugăciunea slujitorului Tău și cererea lui! Ascultă strigătul și rugăciunea pe care Ți-o face slujitorul Tău astăzi! <verse eid="1KI 8:28"/><verse number="29" style="v" sid="1KI 8:29"/>Fie ca ochii Tăi să fie deschiși zi și noapte asupra acestei Case, asupra locului despre care ai zis: «Acolo va fi Numele Meu!». Ascultă rugăciunea pe care Ți-o adresează slujitorul Tău cu privire la acest loc! <verse eid="1KI 8:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 8:30"/>Ascultă cererea slujitorului Tău și a poporului Tău Israel, când se va ruga cu fața îndreptată spre acest loc! Ascultă din locul Locuinței Tale, din Ceruri, ascultă și iartă!<verse eid="1KI 8:30"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="31" style="v" sid="1KI 8:31"/>Când va păcătui cineva împotriva semenului său și va fi obligat apoi să facă un jurământ, când va veni să jure înaintea altarului din Casa aceasta, <verse eid="1KI 8:31"/><verse number="32" style="v" sid="1KI 8:32"/>ascultă din Ceruri, lucrează și judecă-i pe slujitorii Tăi, condamnându-l pe cel vinovat, aruncând asupra capului său faptele lui, și îndreptățindu-l pe cel nevinovat, răsplătindu-i potrivit cu dreptatea lui!<verse eid="1KI 8:32"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="33" style="v" sid="1KI 8:33"/>Când poporul Tău Israel, fiind învins de dușman pentru că a păcătuit împotriva Ta, se va întoarce la Tine, va aduce mulțumire Numelui Tău, se va ruga și va căuta bunăvoință la Tine, în Casa aceasta, <verse eid="1KI 8:33"/><verse number="34" style="v" sid="1KI 8:34"/>ascultă din Ceruri, iartă păcatul poporului Tău Israel și adu-i înapoi în țara pe care le-ai dat-o strămoșilor lor!<verse eid="1KI 8:34"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="35" style="v" sid="1KI 8:35"/>Când cerul va fi închis și nu va mai fi ploaie, pentru că au păcătuit împotriva Ta, iar ei se vor ruga cu fața îndreptată spre acest loc, vor aduce mulțumire Numelui Tău și se vor întoarce de la păcatul lor, pentru că i-ai pedepsit, <verse eid="1KI 8:35"/><verse number="36" style="v" sid="1KI 8:36"/>ascultă din Ceruri și iartă păcatul slujitorilor Tăi și al poporului Tău Israel. Învață-i calea cea bună pe care trebuie să meargă și trimite ploaie peste țara Ta, pe care i-ai dat-o ca moștenire poporului Tău!<verse eid="1KI 8:36"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="37" style="v" sid="1KI 8:37"/>Când vor fi în țară foamete sau molimă, când vor fi filoxeră sau mălură, când vor fi lăcuste sau omizi, când dușmanul îi va asedia cetățile în țară, orice urgie sau boală ar veni, <verse eid="1KI 8:37"/><verse number="38" style="v" sid="1KI 8:38"/>dacă cineva <char style="add">din popor</char> sau dacă tot poporul Tău Israel va face rugăciuni și cereri, recunoscându-și fiecare întinarea inimii lui, și va întinde mâinile spre Casa aceasta, <verse eid="1KI 8:38"/><verse number="39" style="v" sid="1KI 8:39"/>ascultă din Ceruri, din locul unde locuiești, și iartă! Lucrează și răsplătește-i fiecăruia după faptele lui, Tu, Care cunoști inima fiecăruia, căci numai Tu cunoști inima tuturor fiilor oamenilor. <verse eid="1KI 8:39"/><verse number="40" style="v" sid="1KI 8:40"/>Astfel, ei se vor teme de Tine în toate zilele cât vor trăi în țara pe care le-ai dat-o strămoșilor noștri.<verse eid="1KI 8:40"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="41" style="v" sid="1KI 8:41"/>De asemenea, când străinul, care nu este din poporul Tău Israel, va veni dintr-o țară îndepărtată, datorită Numelui Tău, <verse eid="1KI 8:41"/><verse number="42" style="v" sid="1KI 8:42"/>căci oamenii vor auzi despre Numele Tău cel mare, despre mâna Ta cea puternică și despre brațul Tău cel tare, deci, când va veni și se va ruga cu fața îndreptată spre această Casă, <verse eid="1KI 8:42"/><verse number="43" style="v" sid="1KI 8:43"/>ascultă din Ceruri, din locul unde locuiești, și dă-i acelui străin tot ce-Ți va cere, pentru ca toate popoarele pământului să-Ți cunoască Numele, să se teamă de Tine, așa cum se teme poporul Tău Israel, și să știe că Numele Tău este chemat peste această Casă, pe care am construit-o eu.<verse eid="1KI 8:43"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="44" style="v" sid="1KI 8:44"/>Când poporul Tău va porni la război împotriva dușmanului său, acolo unde îl vei trimite, și se va ruga <char style="nd">Domnului</char> cu fața îndreptată spre cetatea pe care ai ales-o Tu și spre Casa pe care am construit-o pentru Numele Tău, <verse eid="1KI 8:44"/><verse number="45" style="v" sid="1KI 8:45"/>ascultă din Ceruri rugăciunea lor și cererea lor și fă-le dreptate.<verse eid="1KI 8:45"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="46" style="v" sid="1KI 8:46"/>Când vor păcătui împotriva Ta – căci nu este om care să nu păcătuiască – și, mâniindu-Te pe ei, îi vei da <char style="add">pe mâna</char> dușmanului lor, iar acesta îi va lua captivi în țara lui, îndepărtată sau apropiată, <verse eid="1KI 8:46"/><verse number="47" style="v" sid="1KI 8:47"/>dacă acolo, în țara în care au fost luați captivi, își vor cerceta inimile, dacă se vor întoarce la Tine și vor căuta bunăvoința Ta în țara celor ce i-au luat captivi, zicând: «Am păcătuit, am greșit și am făcut ce este rău!», <verse eid="1KI 8:47"/><verse number="48" style="v" sid="1KI 8:48"/>dacă de acolo, din țara dușmanilor lor care i-au luat captivi, se vor întoarce la Tine din toată inima lor și din tot sufletul lor, dacă Ți se vor ruga <char style="add">cu fața îndreptată</char> spre țara lor, pe care le-ai dat-o strămoșilor lor, spre cetatea pe care Tu ai ales-o și spre Casa pe care am construit-o eu pentru Numele Tău, <verse eid="1KI 8:48"/><verse number="49" style="v" sid="1KI 8:49"/>atunci ascultă din Ceruri, din locul unde locuiești, rugăciunea lor și cererea lor și fă-le dreptate. <verse eid="1KI 8:49"/><verse number="50" style="v" sid="1KI 8:50"/>Iartă poporul Tău, care a păcătuit împotriva Ta! Iartă toate fărădelegile pe care le-au comis împotriva Ta și fă să găsească îndurare la cei ce i-au luat captivi, ca să le arate milă. <verse eid="1KI 8:50"/><verse number="51" style="v" sid="1KI 8:51"/>Căci ei sunt poporul Tău și moștenirea Ta, <char style="add">poporul</char> pe care l-ai scos din Egipt, din mijlocul cuptorului de fier!<verse eid="1KI 8:51"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="52" style="v" sid="1KI 8:52"/>Fie ca ochii Tăi să fie deschiși la cererea slujitorului Tău și la cererea poporului Tău Israel, ca să-i asculți ori de câte ori Te vor chema, <verse eid="1KI 8:52"/><verse number="53" style="v" sid="1KI 8:53"/>căci Tu i-ai separat de toate popoarele pământului pentru a fi moștenirea Ta, așa cum ai spus prin slujitorul Tău Moise, când i-ai scos pe strămoșii noștri din Egipt, Stăpâne <char style="nd">Doamne</char>“.<verse eid="1KI 8:53"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" sid="1KI 8:54"/>Când a terminat Solomon de rostit către <char style="nd">Domnul</char> toată rugăciunea și cererea aceasta, s-a ridicat dinaintea altarului <char style="nd">Domnului</char>, unde stătuse îngenuncheat și cu mâinile întinse spre ceruri, <verse eid="1KI 8:54"/><verse number="55" style="v" sid="1KI 8:55"/>și, stând în picioare, a binecuvântat întreaga adunare a lui Israel cu voce tare, zicând:<verse eid="1KI 8:55"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="56" style="v" sid="1KI 8:56"/>„Binecuvântat să fie <char style="nd">Domnul</char> Care a dat odihnă poporului Său Israel, potrivit cu tot ceea ce a promis. Dintre toate promisiunile bune pe care le-a rostit prin slujitorul Său Moise, niciuna n-a rămas neîmplinită. <verse eid="1KI 8:56"/><verse number="57" style="v" sid="1KI 8:57"/><char style="nd">Domnul</char>, Dumnezeul nostru, să fie cu noi așa cum a fost cu strămoșii noștri. Să nu ne părăsească și să nu ne lase, <verse eid="1KI 8:57"/><verse number="58" style="v" sid="1KI 8:58"/>ci să ne aplece inimile spre El ca să umblăm pe toate căile Lui și să păzim poruncile, hotărârile și judecățile Lui, pe care le-a dat strămoșilor noștri. <verse eid="1KI 8:58"/><verse number="59" style="v" sid="1KI 8:59"/>Fie ca aceste cuvinte ale mele, prin care am căutat bunăvoință înaintea <char style="nd">Domnului</char>, să rămână zi și noapte înaintea <char style="nd">Domnului</char>, Dumnezeul nostru, pentru a face dreptate slujitorului Său și poporului Său Israel, după nevoile zilnice <verse eid="1KI 8:59"/><verse number="60" style="v" sid="1KI 8:60"/>și pentru ca toate popoarele pământului să știe că <char style="nd">Domnul</char> este Dumnezeu și că nu este altul. <verse eid="1KI 8:60"/><verse number="61" style="v" sid="1KI 8:61"/>Dar inima voastră să fie în întregime a <char style="nd">Domnului</char>, Dumnezeul nostru, trăind după hotărârile Lui și păzind poruncile Lui ca și astăzi“.<verse eid="1KI 8:61"/></para>
  <para style="s1">Dedicarea Casei <char style="nd">Domnului</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="62" style="v" sid="1KI 8:62"/>Apoi, regele împreună cu tot Israelul au adus jertfe înaintea <char style="nd">Domnului</char>. <verse eid="1KI 8:62"/><verse number="63" style="v" sid="1KI 8:63"/>Solomon I-a adus <char style="nd">Domnului</char> douăzeci și două de mii de vite și o sută douăzeci de mii de oi ca jertfă de pace. Astfel, regele și toți fiii lui Israel au dedicat Casa <char style="nd">Domnului</char>.<verse eid="1KI 8:63"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="64" style="v" sid="1KI 8:64"/>În aceeași zi, regele a sfințit mijlocul curții, locul din fața Casei <char style="nd">Domnului</char>, întrucât acolo a adus arderile-de-tot, darurile de mâncare și grăsimea jertfelor de pace, deoarece altarul de bronz dinaintea <char style="nd">Domnului</char> era prea mic pentru a cuprinde arderile-de-tot, darurile de mâncare și grăsimea jertfelor de pace.<verse eid="1KI 8:64"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="65" style="v" sid="1KI 8:65"/>Solomon a ținut atunci sărbătoarea împreună cu tot Israelul. O mare adunare venită de la Lebo-Hamat și până dinspre Râul Egiptului<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:65 </char><char style="ft" closed="false">Modernul Wadi el-Arish, în NE Sinaiului, sau chiar brațul estic al Deltei Nilului.</char></note> <char style="add">a sărbătorit</char> înaintea <char style="nd">Domnului</char>, Dumnezeul nostru, timp de șapte zile și apoi alte șapte zile, adică paisprezece zile. <verse eid="1KI 8:65"/><verse number="66" style="v" sid="1KI 8:66"/>În ziua a opta, <char style="add">Solomon</char> i-a trimis pe cei din popor <char style="add">acasă</char>. Ei l-au binecuvântat pe rege și au plecat la casele lor, bucuroși și cu inimile mulțumite pentru tot binele făcut de <char style="nd">Domnul</char> slujitorului Său David și poporului Său Israel.<verse eid="1KI 8:66"/></para>
  <chapter eid="1KI 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="1KI 9"/>
  <para style="s1">
    <char style="nd">Domnul</char> i Se arată din nou lui Solomon</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 7:11-22">2 Cron. 7:11-22</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 9:1"/>După ce a terminat Solomon de construit Casa <char style="nd">Domnului</char>, palatul regelui și tot ceea ce-și dorise să facă, <verse eid="1KI 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 9:2"/><char style="nd">Domnul</char> i S-a arătat a doua oară, tot așa cum i Se arătase la Ghivon. <verse eid="1KI 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 9:3"/><char style="nd">Domnul</char> i-a zis:</para>
  <para style="pm" vid="1KI 9:3">„Ți-am ascultat rugăciunea și cererea prin care ai căutat bunăvoință înaintea Mea. Am sfințit această Casă pe care ai construit-o, punându-Mi Numele acolo pentru totdeauna. Ochii și inima Mea vor fi acolo tot timpul.<verse eid="1KI 9:3"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="4" style="v" sid="1KI 9:4"/>Cât despre tine, dacă vei umbla înaintea Mea, așa cum a umblat tatăl tău David, în curăție de inimă și în dreptate, împlinind tot ce ți-am poruncit și păzind hotărârile și judecățile Mele, <verse eid="1KI 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 9:5"/>voi consolida pe vecie tronul domniei tale peste Israel, așa cum i-am promis tatălui tău David, zicând: «Nu vei fi lipsit niciodată de un urmaș la tronul lui Israel». <verse eid="1KI 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="1KI 9:6"/>Dar, dacă voi sau urmașii voștri vă veți întoarce de la Mine, dacă nu veți păzi poruncile și hotărârile pe care vi le-am dat, dacă vă veți depărta, dacă veți sluji altor dumnezei și vă veți închina înaintea lor, <verse eid="1KI 9:6"/><verse number="7" style="v" sid="1KI 9:7"/>atunci îl voi îndepărta pe Israel din țara pe care i-am dat-o și voi lepăda dinaintea Mea Casa pe care am sfințit-o pentru Numele Meu, iar Israel va ajunge astfel o pildă și o batjocură printre toate popoarele. <verse eid="1KI 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="1KI 9:8"/>Și oricine va trece pe lângă Casa aceasta, care este <char style="add">acum</char> impunătoare, se va îngrozi, va fluiera și va întreba: «De ce a făcut <char style="nd">Domnul</char> astfel acestei țări și acestei Case?». <verse eid="1KI 9:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 9:9"/>Atunci ei vor răspunde: «Pentru că L-au părăsit pe <char style="nd">Domnul</char>, Dumnezeul lor, Care i-a scos pe strămoșii lor din țara Egiptului, și pentru că s-au alipit de alți dumnezei, s-au închinat înaintea lor și le-au slujit, de aceea a adus <char style="nd">Domnul</char> peste ei toată această nenorocire»“.<verse eid="1KI 9:9"/></para>
  <para style="s1">Alte realizări ale lui Solomon</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 8:1-18">2 Cron. 8:1-18</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1KI 9:10"/>La sfârșitul celor douăzeci de ani, timp în care Solomon construise cele două edificii – Casa <char style="nd">Domnului</char> și palatul regelui – <verse eid="1KI 9:10"/><verse number="11" style="v" sid="1KI 9:11"/>(Hiram, regele Tyrului, îi dăduse lui Solomon lemn de cedru și de chiparos și aur cât a dorit), regele Solomon i-a dat lui Hiram douăzeci de cetăți în țara Galileei. <verse eid="1KI 9:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 9:12"/>Hiram a ieșit din Tyr să vadă cetățile pe care i le-a dat Solomon, dar nu i-au plăcut. <verse eid="1KI 9:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 9:13"/>Atunci a zis: „Ce fel de cetăți mi-ai dat, frate?“. Și le-a numit țara Cabul,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:13 </char><char style="fq" closed="false">Cabul </char><char style="ft" closed="false">sună asemănător cu expresia ebraică pentru </char><char style="fqa" closed="false">bun de nimic.</char></note> <char style="add">nume care le-a rămas</char> până în ziua aceasta. <verse eid="1KI 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="1KI 9:14"/>Hiram îi trimisese regelui Solomon o sută douăzeci de talanți<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:14 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 3,6 t.</char></note> de aur.<verse eid="1KI 9:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 9:15"/>Aceasta este relatarea cu privire la oamenii de corvoadă pe care i-a folosit regele Solomon pentru a construi Casa <char style="nd">Domnului</char>, palatul său, Milo, zidul Ierusalimului și cetățile Hațor, Meghido și Ghezer. <verse eid="1KI 9:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 9:16"/>Faraon, regele Egiptului venise cu armata, capturase Ghezerul și-i dăduse foc. Îi omorâse pe canaaniții din cetate și i-o dăduse ca zestre fetei sale, soția lui Solomon. <verse eid="1KI 9:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 9:17"/>Solomon a reconstruit cetățile Ghezer, Bet-Horonul de Jos, <verse eid="1KI 9:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 9:18"/>Baalat și Tadmor<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:18 </char><char style="ft" closed="false">Sau: </char><char style="fqa" closed="false">Tamar.</char></note> în deșert, în <char style="add">interiorul</char> țării, <verse eid="1KI 9:18"/><verse number="19" style="v" sid="1KI 9:19"/>precum și toate cetățile-hambar, care erau ale lui Solomon, cetățile pentru care și cetățile pentru cavalerie, și tot ceea ce a dorit Solomon să construiască în Ierusalim, în Liban și în toată țara aflată sub stăpânirea sa.<verse eid="1KI 9:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1KI 9:20"/>Iar pe tot poporul care mai rămăsese dintre amoriți, hitiți, periziți, hiviți și iebusiți – care nu erau dintre fiii lui Israel – <verse eid="1KI 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 9:21"/>adică pe urmașii acestora, care rămăseseră după ei în țară și pe care fiii lui Israel nu reușiseră să-i nimicească în totalitate, Solomon i-a folosit la muncă silnică și așa au rămas până în ziua aceasta. <verse eid="1KI 9:21"/><verse number="22" style="v" sid="1KI 9:22"/>Dar Solomon nu i-a folosit pe fiii lui Israel ca sclavi, deoarece aceștia erau războinici, slujitori, demnitari, ofițeri și conducători de care și de cavalerie. <verse eid="1KI 9:22"/><verse number="23" style="v" sid="1KI 9:23"/>Supraveghetorii care fuseseră puși să supravegheze lucrarea lui Solomon, și anume cei ce conduceau poporul și făceau lucrarea, erau în număr de cinci sute cincizeci.<verse eid="1KI 9:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="1KI 9:24"/>Fata faraonului a plecat din Cetatea lui David în palatul pe care Solomon îl construise pentru ea. Atunci a construit el Milo.<verse eid="1KI 9:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1KI 9:25"/>De trei ori pe an, Solomon aducea arderi-de-tot și jertfe de pace pe altarul pe care-l construise pentru <char style="nd">Domnul</char> și, alături de aceste jertfe, ardea și tămâie înaintea <char style="nd">Domnului</char>. Astfel, el a terminat de construit Casa.<verse eid="1KI 9:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1KI 9:26"/>Regele Solomon a construit și niște corăbii la Ețion-Gheber, care se află lângă Elat, în țara Edomului, pe țărmul Mării Roșii. <verse eid="1KI 9:26"/><verse number="27" style="v" sid="1KI 9:27"/>Hiram i-a trimis, cu aceste corăbii, pe slujitorii săi, marinari care cunoșteau marea, împreună cu slujitorii lui Solomon. <verse eid="1KI 9:27"/><verse number="28" style="v" sid="1KI 9:28"/>Ei s-au dus la Ofir și au luat de acolo patru sute douăzeci de talanți<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:28 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 12,5 t.</char></note> de aur, pe care i-au adus apoi regelui Solomon.<verse eid="1KI 9:28"/></para>
  <chapter eid="1KI 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="1KI 10"/>
  <para style="s1">Regina din Șeba îl vizitează pe Solomon</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 9:1-12">2 Cron. 9:1-12</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 10:1"/>Când regina din Șeba a auzit despre faima lui Solomon datorată Numelui <char style="nd">Domnului</char>, a venit ca să-l pună la încercare prin întrebări grele. <verse eid="1KI 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 10:2"/>Ea a sosit la Ierusalim însoțită de o caravană foarte numeroasă, având cu ea cămile încărcate cu mirodenii, foarte mult aur și pietre prețioase. Ea a venit la Solomon și i-a vorbit despre tot ce avea pe inimă. <verse eid="1KI 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 10:3"/>Solomon i-a răspuns la toate întrebările; nu a fost nimic prea greu pe care regele să nu fi știut să i-l clarifice. <verse eid="1KI 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 10:4"/>Când regina din Șeba a văzut toată înțelepciunea lui Solomon, palatul pe care-l construise, <verse eid="1KI 10:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 10:5"/>mâncarea de la masa lui, locuința slujitorilor săi, slujirea servitorilor săi, veșmintele acestora, paharnicii lui și arderile lui de tot, pe care el le aducea la Casa <char style="nd">Domnului</char>, i s-a tăiat răsuflarea.<verse eid="1KI 10:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1KI 10:6"/>Apoi i-a zis regelui: „Așadar, este adevărat ce am auzit în țara mea cu privire la faptele tale și la înțelepciunea ta. <verse eid="1KI 10:6"/><verse number="7" style="v" sid="1KI 10:7"/>Dar nu am crezut toate acestea până când nu am venit și le-am văzut cu ochii mei. Iată însă că nu mi s-a spus nici măcar pe jumătate. Tu ai mai multă înțelepciune și bogăție decât am auzit spunându-se despre tine. <verse eid="1KI 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="1KI 10:8"/>Ferice de oamenii tăi, ferice de acești slujitori ai tăi care stau mereu înaintea ta și care aud înțelepciunea ta! <verse eid="1KI 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 10:9"/>Binecuvântat să fie <char style="nd">Domnul</char>, Dumnezeul tău, Care Și-a găsit plăcerea în tine, punându-te pe tronul lui Israel. <char style="nd">Domnul</char> îl iubește pe vecie pe Israel. El te-a desemnat rege ca să faci judecată și dreptate“.<verse eid="1KI 10:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1KI 10:10"/>Și ea i-a dăruit regelui o sută douăzeci de talanți<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:10 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 3,6 t.</char></note> de aur, o mare cantitate de mirodenii, precum și pietre prețioase. Niciodată n-au mai fost aduse așa de multe mirodenii ca mirodeniile pe care regina din Șeba i le-a dăruit regelui Solomon. <verse eid="1KI 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="1KI 10:11"/>(Corăbiile lui Hiram, care au adus aur din Ofir, au mai adus din Ofir și mari cantități de lemn de almug<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:11-12 </char><char style="ft" closed="false">Sau: </char><char style="fqa" closed="false">algum, </char><char style="ft" closed="false">specie de ienupăr, cu lemn plăcut mirositor.</char></note> și pietre prețioase. <verse eid="1KI 10:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 10:12"/>Din lemnul de almug, regele a făcut trepte pentru Casa <char style="nd">Domnului</char> și pentru palatul regelui, lire și harfe pentru cântăreți. Niciodată n-a mai fost adus lemn de almug și nici n-a mai fost văzut până în ziua de azi.) <verse eid="1KI 10:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 10:13"/>Regele Solomon i-a dat reginei din Șeba tot ceea ce ea și-a dorit și a cerut, pe lângă ceea ce regele Solomon i-a dăruit din generozitate. După aceea, ea a plecat și s-a întors în țara sa, împreună cu slujitorii săi.<verse eid="1KI 10:13"/></para>
  <para style="s1">Pericolele gloriei lui Solomon: condamnarea lui Solomon</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 1:14-17">2 Cron. 1:14-17</ref>; <ref loc="2CH 9:13-28">9:13-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1KI 10:14"/>Cantitatea de aur care intra anual în <char style="add">vistieria</char> lui Solomon era de șase sute șaizeci și șase de talanți<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:14 </char><char style="ft" closed="false">Peste 20 t.</char></note> de aur, <verse eid="1KI 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="1KI 10:15"/>în afară de aurul care venea de la negustori și din negoțul comercianților, de la toți regii Arabiei și de la guvernatorii țării.<verse eid="1KI 10:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="1KI 10:16"/>Regele Solomon a făcut două sute de scuturi mari din aur bătut, pentru fiecare scut folosind câte șase sute de <char style="add">șecheli</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:16 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 7 kg; unitatea de măsură nu este dată în TM, putând fi vorba și despre șase sute de </char><char style="fqa" closed="false">beka, </char><char style="ft" closed="false">echivalentul a aproximativ 3,5 kg.</char></note> de aur, <verse eid="1KI 10:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 10:17"/>și trei sute de scuturi <char style="add">mici</char> din aur bătut, pentru fiecare dintre aceste scuturi folosind câte trei mine<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:17 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 1,8 kg.</char></note> de aur. Regele le-a pus în Palatul Pădurii Libanului.<verse eid="1KI 10:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1KI 10:18"/>Regele a mai făcut și un tron mare din fildeș și l-a poleit cu aur pur. <verse eid="1KI 10:18"/><verse number="19" style="v" sid="1KI 10:19"/>Tronul avea șase trepte, iar partea de sus era rotundă în spate. De fiecare parte a tronului era câte o rezemătoare, iar lângă fiecare rezemătoare era așezat câte un leu. <verse eid="1KI 10:19"/><verse number="20" style="v" sid="1KI 10:20"/>Alți doisprezece lei erau așezați de-o parte și de alta a celor șase trepte. Așa ceva nu se mai făcuse pentru niciun regat. <verse eid="1KI 10:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 10:21"/>Toate vasele de băut ale regelui Solomon erau din aur și toate vasele din Palatul Pădurii Libanului erau din aur pur. Niciunul nu era din argint; acesta era considerat fără valoare pe vremea lui Solomon. <verse eid="1KI 10:21"/><verse number="22" style="v" sid="1KI 10:22"/>Căci regele avea pe mare corăbii de Tarșiș<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:22 </char><char style="ft" closed="false">Sau: </char><char style="fqa" closed="false">corăbii comerciale</char><char style="ft" closed="false">; Tarșiș era probabil cea mai îndepărtată colonie feniciană în acea vreme, situată în Spania ori Sardinia. De aceea, o „</char><char style="fqa" closed="false">corabie de Tarșiș</char><char style="ft" closed="false">“ era una solidă, în stare să transporte marfă la distanțe mari.</char></note> care navigau împreună cu corăbiile lui Hiram și, o dată la trei ani, aduceau aur, argint, fildeș, maimuțe și păuni.<verse eid="1KI 10:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1KI 10:23"/>Regele Solomon i-a întrecut în bogăție și în înțelepciune pe toți regii pământului. <verse eid="1KI 10:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 10:24"/>Toată lumea încerca <char style="add">să-l vadă</char> pe Solomon, ca să-i asculte înțelepciunea pe care o pusese Dumnezeu în inima lui. <verse eid="1KI 10:24"/><verse number="25" style="v" sid="1KI 10:25"/>An de an, fiecare dintre cei care veneau își aducea darul: vase de argint și de aur, haine, arme, mirodenii, cai și catâri.<verse eid="1KI 10:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1KI 10:26"/>Solomon a adunat care și cai; avea o mie patru sute de care și douăsprezece mii de cai, pe care îi ținea în cetățile pentru care, precum și împreună cu el, la Ierusalim. <verse eid="1KI 10:26"/><verse number="27" style="v" sid="1KI 10:27"/>Regele a făcut ca argintul să fie <char style="add">la fel de obișnuit</char> în Ierusalim precum pietrele, iar cedrii la fel de numeroși precum sicomorii de pe zona deluroasă.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:27 </char><char style="ft" closed="false">Sau: </char><char style="fqa" closed="false">din Șefela, </char><char style="ft" closed="false">zona cu dealuri joase, piemontană, situată între centrul muntos al Canaanului și țărmul Mediteranei.</char></note> <verse eid="1KI 10:27"/><verse number="28" style="v" sid="1KI 10:28"/>Caii lui Solomon erau aduși din Egipt și din Kue;<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:28 </char><char style="ft" closed="false">Probabil Cilicia, în Asia Mică.</char></note> negustorii regelui îi cumpărau din Kue pe un preț <char style="add">stabilit</char>. <verse eid="1KI 10:28"/><verse number="29" style="v" sid="1KI 10:29"/>Un car era cumpărat din Egipt cu șase sute <char style="add">de șecheli</char> de argint, iar un cal cu o sută cincizeci de șecheli. Tot astfel, prin mâna lor, se aduceau <char style="add">cai și care</char> pentru toți regii hitiților și pentru regii Aramului.<verse eid="1KI 10:29"/></para>
  <chapter eid="1KI 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="1KI 11"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 11:1"/>Regele Solomon însă a iubit multe femei străine: pe fata lui Faraon, moabite, amonite, edomite, sidoniene și hitite, <verse eid="1KI 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 11:2"/>dintre națiunile despre care <char style="nd">Domnul</char> le spusese fiilor lui Israel: „Să nu intrați la ele, iar ele să nu intre la voi. Sigur vă vor înclina inima înspre dumnezeii lor!“. Solomon s-a alipit de ele, iubindu-le. <verse eid="1KI 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 11:3"/>El avea ca soții șapte sute de prințese și trei sute de țiitoare; iar soțiile sale i-au pervertit inima. <verse eid="1KI 11:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 11:4"/>Când Solomon a îmbătrânit, soțiile sale i-au întors inima înspre alți dumnezei, astfel că inima lui nu a mai fost în întregime a <char style="nd">Domnului</char>, Dumnezeul său, așa cum fusese inima tatălui său, David. <verse eid="1KI 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 11:5"/>El i-a slujit lui Aștoret, zeița sidonienilor, și lui Milkom, spurcăciunea amoniților. <verse eid="1KI 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="1KI 11:6"/>Și Solomon a făcut ceea ce este rău înaintea ochilor <char style="nd">Domnului</char> și nu L-a urmat întru totul pe <char style="nd">Domnul</char> ca David, tatăl său.<verse eid="1KI 11:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 11:7"/>Pe muntele din fața Ierusalimului, el a construit o înălțime pentru Chemoș, spurcăciunea moabiților, și pentru Moleh, spurcăciunea fiilor lui Amon. <verse eid="1KI 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="1KI 11:8"/>Așa a făcut pentru toate soțiile sale străine care ardeau tămâie și aduceau jertfe dumnezeilor lor.<verse eid="1KI 11:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1KI 11:9"/>
    <char style="nd">Domnul</char> S-a mâniat pe Solomon pentru că-și îndepărtase inima de la <char style="nd">Domnul</char>, Dumnezeul lui Israel, Care i Se arătase de două ori. <verse eid="1KI 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="1KI 11:10"/>El îi poruncise să nu slujească altor dumnezei. Dar el nu a păzit ce-i poruncise <char style="nd">Domnul</char>. <verse eid="1KI 11:10"/><verse number="11" style="v" sid="1KI 11:11"/>Și <char style="nd">Domnul</char> i-a spus lui Solomon: „Pentru că ai făcut acest lucru și nu ai păzit legământul Meu și hotărârile Mele, pe care ți le-am dat, voi smulge regatul de la tine și îl voi da slujitorului tău. <verse eid="1KI 11:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 11:12"/>Însă nu voi face acest lucru în timpul vieții tale, datorită lui David, tatăl tău, ci îl voi smulge din mâna fiului tău. <verse eid="1KI 11:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 11:13"/>Totuși, nu voi smulge întregul regat de la el, ci îi voi lăsa fiului tău o seminție, datorită slujitorului Meu David și datorită Ierusalimului pe care l-am ales“.<verse eid="1KI 11:13"/></para>
  <para style="s1">Ultimii ani ai domniei lui Solomon: dușmanii lui Solomon</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1KI 11:14"/>Apoi <char style="nd">Domnul</char> a ridicat un dușman împotriva lui Solomon, pe edomitul Hadad, din familia regală a Edomului. <verse eid="1KI 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="1KI 11:15"/>Pe vremea când David se lupta cu Edomul, Ioab, conducătorul armatei, ducându-se să-i îngroape pe cei morți, a ucis orice <char style="add">persoană de</char> parte bărbătească din Edom. <verse eid="1KI 11:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 11:16"/>Ioab și tot Israelul rămăseseră acolo timp de șase luni, până au ucis orice <char style="add">persoană de</char> parte bărbătească din Edom, <verse eid="1KI 11:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 11:17"/>însă Hadad, care atunci era doar un băiețel, fugise în Egipt împreună cu câțiva edomiți dintre slujitorii tatălui său. <verse eid="1KI 11:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 11:18"/>Ei au plecat din Midian și s-au dus în Paran. Din Paran au luat cu ei niște bărbați și s-au dus în Egipt, la Faraon, regele Egiptului, care i-a dat lui Hadad o casă și niște pământ și s-a îngrijit de hrana lui.<verse eid="1KI 11:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1KI 11:19"/>Hadad a găsit o așa mare bunăvoință înaintea lui Faraon, încât acesta i-a dat-o de soție pe sora soției sale, regina Tahpenes. <verse eid="1KI 11:19"/><verse number="20" style="v" sid="1KI 11:20"/>Sora reginei Tahpenes i-a născut un fiu cu numele Ghenubat, pe care Tahpenes l-a crescut la curtea lui Faraon. Ghenubat a locuit împreună cu fiii lui Faraon în palatul acestuia.<verse eid="1KI 11:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="1KI 11:21"/>În timp ce era în Egipt, Hadad a aflat că David a adormit alături de strămoșii săi și că și Ioab, conducătorul armatei, era mort.</para>
  <para style="p" vid="1KI 11:21">Atunci Hadad i-a zis lui Faraon:</para>
  <para style="p" vid="1KI 11:21">‒ Dă-mi voie să mă întorc în țara mea!<verse eid="1KI 11:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1KI 11:22"/>Faraon l-a întrebat:</para>
  <para style="p" vid="1KI 11:22">‒ Ce-ți lipsește la mine de vrei să te întorci în țara ta?</para>
  <para style="p" vid="1KI 11:22">El a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="1KI 11:22">‒ Nimic, dar lasă-mă să plec!<verse eid="1KI 11:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1KI 11:23"/>Dumnezeu a ridicat un alt dușman împotriva lui Solomon: pe Rezon, fiul lui Eliada, care fugise de la stăpânul său, Hadad-Ezer, regele din Țoba. <verse eid="1KI 11:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 11:24"/>El a adunat <char style="add">în jurul său</char> niște bărbați și a devenit căpetenia unei bande de prădători, atunci când David i-a ucis <char style="add">pe cei din Țoba</char>. Ei s-au dus la Damasc și s-au stabilit în el. Astfel, ei au domnit în Damasc. <verse eid="1KI 11:24"/><verse number="25" style="v" sid="1KI 11:25"/>Rezon a fost un dușman al lui Israel în toate zilele vieții lui Solomon, adăugând la răul pe care Hadad i l-a făcut lui Solomon. El domnea peste Aram și l-a urât pe Israel.<verse eid="1KI 11:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1KI 11:26"/>Apoi, slujitorul lui Solomon, Ieroboam, fiul lui Nebat, un efraimit din Țereda, a cărui mamă era Țerua, a ridicat mâna împotriva regelui. <verse eid="1KI 11:26"/><verse number="27" style="v" sid="1KI 11:27"/>Iată cu ce ocazie a ridicat el mâna împotriva regelui: Solomon construia Milo și astupa spărturile cetății tatălui său David. <verse eid="1KI 11:27"/><verse number="28" style="v" sid="1KI 11:28"/>Ieroboam era un om capabil, iar când Solomon a văzut cum își îndeplinește acest tânăr lucrarea, l-a pus responsabil peste toți <char style="add">oamenii</char> de corvoadă din Casa lui Iosif.<verse eid="1KI 11:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1KI 11:29"/>Pe atunci, Ieroboam a ieșit din Ierusalim și s-a întâlnit pe drum cu profetul Ahia din Șilo, care era îmbrăcat cu o manta nouă. Cei doi erau singuri pe câmp. <verse eid="1KI 11:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 11:30"/>Atunci profetul Ahia a luat mantaua de pe el, a rupt-o în douăsprezece bucăți <verse eid="1KI 11:30"/><verse number="31" style="v" sid="1KI 11:31"/>și i-a zis lui Ieroboam: „Ia-ți zece bucăți, căci așa vorbește <char style="nd">Domnul</char>, Dumnezeul lui Israel: «Voi rupe regatul din mâna lui Solomon și-ți voi da ție zece seminții. <verse eid="1KI 11:31"/><verse number="32" style="v" sid="1KI 11:32"/>Dar lui îi va rămâne o seminție<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:32 </char><char style="ft" closed="false">În acea perioadă, seminția lui Simeon era deja parte a seminției lui Iuda. Având în vedere că Iuda aparținea deja fiului lui Solomon, sintagma „o seminție“ se referă fie la Beniamin, ca seminție adițională, fie la seminția lui Iuda, care, la acea vreme, este posibil să fi inclus deja în teritoriul ei seminția lui Beniamin. Vezi și <char style="xt"><ref loc="1KI 12:21">12:21</ref></char>.</char></note> datorită slujitorului Meu David și datorită cetății Ierusalim, pe care am ales-o dintre toate semințiile lui Israel. <verse eid="1KI 11:32"/><verse number="33" style="v" sid="1KI 11:33"/>Voi face aceasta pentru că M-au părăsit, și s-au închinat la Aștoret, zeița sidonienilor, lui Chemoș, zeul moabiților, și lui Milkom, zeul fiilor lui Amon, și pentru că n-au umblat pe căile Mele, ca să facă ceea ce este drept înaintea ochilor Mei și să păzească legile și hotărârile Mele, ca David, tatăl lui <char style="add">Solomon</char>.<verse eid="1KI 11:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="1KI 11:34"/>Însă nu voi lua întregul regat din mâna lui <char style="add">Solomon</char>, căci l-am pus domnitor pentru toate zilele vieții lui, datorită slujitorului Meu David, pe care l-am ales și care a păzit poruncile și hotărârile Mele. <verse eid="1KI 11:34"/><verse number="35" style="v" sid="1KI 11:35"/>Voi lua regatul din mâna fiului său și-ți voi da ție zece seminții. <verse eid="1KI 11:35"/><verse number="36" style="v" sid="1KI 11:36"/>Însă îi voi da o seminție fiului său, pentru ca slujitorul Meu David să aibă întotdeauna o lumină înaintea Mea, la Ierusalim, cetatea pe care am ales-o pentru a-Mi pune Numele acolo. <verse eid="1KI 11:36"/><verse number="37" style="v" sid="1KI 11:37"/>Iar pe tine te voi lua și vei domni peste tot ce-ți va dori sufletul. Vei fi rege peste Israel! <verse eid="1KI 11:37"/><verse number="38" style="v" sid="1KI 11:38"/>Dacă vei asculta de tot ceea ce-ți voi porunci, dacă vei umbla pe căile Mele și vei face ceea ce este drept înaintea ochilor Mei, păzind legile și hotărârile Mele, așa cum a făcut slujitorul Meu David, atunci voi fi cu tine, îți voi întemeia o dinastie trainică, precum cea pe care i-am întemeiat-o lui David, și-ți voi da ție Israelul. <verse eid="1KI 11:38"/><verse number="39" style="v" sid="1KI 11:39"/>Îi voi smeri prin aceasta pe urmașii lui David, dar nu pentru totdeauna»“.<verse eid="1KI 11:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="1KI 11:40"/>Solomon a încercat să-l omoare pe Ieroboam, dar acesta s-a ridicat și a fugit în Egipt, la regele Șișak, și a rămas acolo până când Solomon a murit.<verse eid="1KI 11:40"/></para>
  <para style="s1">Moartea lui Solomon</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 9:29-31">2 Cron. 9:29-31</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="1KI 11:41"/>Celelalte fapte ale lui Solomon, tot ce a făcut el și înțelepciunea sa, nu sunt scrise oare în „Cartea cronicilor lui Solomon“? <verse eid="1KI 11:41"/><verse number="42" style="v" sid="1KI 11:42"/>Perioada în care Solomon a domnit în Ierusalim peste tot Israelul a fost de patruzeci de ani. <verse eid="1KI 11:42"/><verse number="43" style="v" sid="1KI 11:43"/>Apoi Solomon a adormit alături de strămoșii săi și a fost înmormântat în cetatea tatălui său, David. Și în locul lui a domnit fiul său Roboam.<verse eid="1KI 11:43"/></para>
  <chapter eid="1KI 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="1KI 12"/>
  <para style="s1">Divizarea regatului lui Solomon</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 10:1-11:4">2 Cron. 10:1–11:4</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 12:1"/>Roboam s-a dus la Șechem, pentru că tot Israelul venise la Șechem să-l facă rege. <verse eid="1KI 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 12:2"/>Când Ieroboam, fiul lui Nebat, a auzit lucrul acesta, se afla încă în Egipt, acolo unde fugise de regele Solomon. Ieroboam locuia în Egipt.<verse eid="1KI 12:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1KI 12:3"/>Au trimis să-l cheme, iar Ieroboam și întreaga adunare a lui Israel au venit și i-au vorbit lui Roboam, zicând:<verse eid="1KI 12:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1KI 12:4"/>‒ Tatăl tău a îngreunat jugul nostru. Acum, ușurează munca grea impusă de tatăl tău și jugul cel greu pe care el l-a pus asupra noastră, și atunci îți vom sluji!<verse eid="1KI 12:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1KI 12:5"/>El le-a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="1KI 12:5">‒ Duceți-vă și întoarceți-vă la mine peste trei zile.</para>
  <para style="p" vid="1KI 12:5">Și poporul a plecat.<verse eid="1KI 12:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1KI 12:6"/>Regele Roboam s-a sfătuit cu bătrânii care i-au slujit tatălui său, Solomon, în timpul vieții acestuia, și i-a întrebat:</para>
  <para style="p" vid="1KI 12:6">‒ Ce mă sfătuiți să răspund acestui popor?<verse eid="1KI 12:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 12:7"/>Ei i-au răspuns:</para>
  <para style="p" vid="1KI 12:7">‒ Dacă vei fi astăzi un slujitor al acestui popor, <char style="add">dacă</char> le vei sluji și dacă le vei răspunde prin cuvinte plăcute, ei vor fi slujitorii tăi toată viața lor.<verse eid="1KI 12:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1KI 12:8"/>Însă <char style="add">Roboam</char> n-a luat în seamă sfatul pe care i l-au dat bătrânii, ci a cerut și sfatul tinerilor cu care a copilărit și care-i slujeau.<verse eid="1KI 12:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1KI 12:9"/>El i-a întrebat:</para>
  <para style="p" vid="1KI 12:9">‒ Ce mă sfătuiți? Cum să răspundem acestui popor care mi-a zis: „Ușurează jugul pe care tatăl tău l-a pus asupra noastră“?<verse eid="1KI 12:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1KI 12:10"/>Tinerii care copilăriseră împreună cu el i-au răspuns:</para>
  <para style="p" vid="1KI 12:10">‒ Acestui popor, care ți-a zis: „Tatăl tău ne-a îngreunat jugul, însă tu să-l iei de peste noi“, să-i spui astfel: „Degetul meu cel mic este mai gros decât coapsele tatălui meu! <verse eid="1KI 12:10"/><verse number="11" style="v" sid="1KI 12:11"/>Tatăl meu a pus un jug greu peste voi, dar eu voi adăuga mai mult la jugul vostru. Tatăl meu v-a pedepsit cu bice, dar eu vă voi pedepsi cu scorpioni“.<verse eid="1KI 12:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1KI 12:12"/>Ieroboam, însoțit de tot poporul, a venit la Roboam a treia zi, așa cum le poruncise regele când le zisese: „Întoarceți-vă la mine peste trei zile!“. <verse eid="1KI 12:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 12:13"/>Regele i-a răspuns aspru poporului.</para>
  <para style="p" vid="1KI 12:13">El n-a luat în seamă sfatul pe care i l-au dat bătrânii <verse eid="1KI 12:13"/><verse number="14" style="v" sid="1KI 12:14"/>și le-a vorbit potrivit sfatului tinerilor, zicând:</para>
  <para style="p" vid="1KI 12:14">‒ Tatăl meu v-a îngreunat jugul, dar eu voi adăuga mai mult la jugul vostru! Tatăl meu v-a pedepsit cu bice, dar eu vă voi pedepsi cu scorpioni!<verse eid="1KI 12:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 12:15"/>Astfel, regele n-a ascultat de popor, deoarece această schimbare în cursul evenimentelor venea de la <char style="nd">Domnul</char>, pentru ca <char style="nd">Domnul</char> să-Și împlinească cuvântul pe care-l rostise cu privire la Ieroboam, fiul lui Nebat, prin șilonitul Ahia.<verse eid="1KI 12:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="1KI 12:16"/>Când tot Israelul a văzut că regele nu l-a ascultat, poporul i-a răspuns regelui, zicând:</para>
  <para style="q1" vid="1KI 12:16">‒ Ce parte de moștenire avem noi în David?</para>
  <para style="q2" vid="1KI 12:16">
    <char style="add">N-avem</char> nicio moștenire în fiul lui Ișai.</para>
  <para style="q1" vid="1KI 12:16">Întoarce-te la corturile tale, Israel!</para>
  <para style="q2" vid="1KI 12:16">Vezi-ți de dinastia ta, David!</para>
  <para style="m" vid="1KI 12:16">Și Israel a plecat acasă. <verse eid="1KI 12:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 12:17"/>Roboam însă a continuat să domnească peste fiii lui Israel care locuiau în cetățile lui Iuda.<verse eid="1KI 12:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1KI 12:18"/>Regele Roboam l-a trimis <char style="add">la ei</char> pe Adoniram, care răspundea de oamenii de corvoadă, dar tot Israelul l-a lovit cu pietre și el a murit. Atunci, regele Roboam s-a grăbit să se urce în car ca să fugă la Ierusalim. <verse eid="1KI 12:18"/><verse number="19" style="v" sid="1KI 12:19"/>Așa s-a răzvrătit Israel împotriva Casei lui David <char style="add">și așa a și rămas</char> până în ziua de azi.<verse eid="1KI 12:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1KI 12:20"/>Când tot Israelul a auzit că Ieroboam s-a întors, au trimis să-l cheme în adunare și l-au numit rege peste tot Israelul. Niciunul nu s-a dus după Casa lui David, în afară de seminția lui Iuda.<verse eid="1KI 12:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="1KI 12:21"/>Când a ajuns Roboam la Ierusalim, a adunat toată Casa lui Iuda și seminția lui Beniamin – o sută optzeci de mii de bărbați aleși și gata de luptă – ca să lupte împotriva Casei lui Israel și să aducă din nou regatul <char style="add">sub stăpânirea</char> lui Roboam, fiul lui Solomon.<verse eid="1KI 12:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1KI 12:22"/>Dar Cuvântul lui Dumnezeu a venit la Șemaia, omul lui Dumnezeu, zicând: <verse eid="1KI 12:22"/><verse number="23" style="v" sid="1KI 12:23"/>„Spune-le lui Roboam, fiul lui Solomon, regele lui Iuda, întregii Case a lui Iuda și a lui Beniamin, precum și celor rămași din popor: <verse eid="1KI 12:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 12:24"/>«Așa vorbește <char style="nd">Domnul</char>: ‘Să nu porniți la luptă împotriva fraților voștri, fiii lui Israel! Întoarceți-vă fiecare acasă, căci de la Mine a venit lucrul acesta’»“. Ei au ascultat Cuvântul <char style="nd">Domnului</char> și s-au întors <char style="add">acasă</char>, potrivit poruncii <char style="nd">Domnului</char>.<verse eid="1KI 12:24"/></para>
  <para style="s1">Ieroboam instituie cultul vițelului în Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1KI 12:25"/>Ieroboam a construit cetatea Șechem pe muntele lui Efraim și a locuit acolo. Apoi a ieșit de acolo și a construit <char style="add">cetatea</char> Peniel. <verse eid="1KI 12:25"/><verse number="26" style="v" sid="1KI 12:26"/>Ieroboam a zis în inima lui: „S-ar putea ca regatul să se întoarcă acum la Casa lui David. <verse eid="1KI 12:26"/><verse number="27" style="v" sid="1KI 12:27"/>Dacă acest popor va merge la Casa <char style="nd">Domnului</char>, în Ierusalim, ca să aducă jertfe, inima acestui popor va trece de partea stăpânului lor, Roboam, regele lui Iuda. Pe mine mă vor ucide și se vor întoarce la Roboam, regele lui Iuda“.<verse eid="1KI 12:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="1KI 12:28"/>După ce s-a sfătuit, regele a făcut doi viței de aur și le-a zis: „Este prea mult pentru voi să mergeți până la Ierusalim. Israel, iată dumnezeii tăi care te-au scos din țara Egiptului!“. <verse eid="1KI 12:28"/><verse number="29" style="v" sid="1KI 12:29"/>L-a pus pe unul la Betel, iar pe celălalt la Dan. <verse eid="1KI 12:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 12:30"/>Și acest lucru a devenit o cauză de păcătuire; poporul mergea până la Dan <char style="add">să se închine</char> înaintea unuia <char style="add">dintre viței</char>.<verse eid="1KI 12:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="1KI 12:31"/>Ieroboam a construit sanctuare pe înălțimi și a numit preoți din tot poporul, deși nu făceau parte dintre leviți. <verse eid="1KI 12:31"/><verse number="32" style="v" sid="1KI 12:32"/>Ieroboam a stabilit o sărbătoare în ziua a cincisprezecea a lunii a opta, precum cea din Iuda, și aducea jertfe pe altar. Iată ce a făcut la Betel: a adus jertfe vițeilor pe care-i făcuse și a numit preoți pentru înălțimile pe care le construise. <verse eid="1KI 12:32"/><verse number="33" style="v" sid="1KI 12:33"/>În ziua a cincisprezecea a lunii a opta, pe care o alesese după bunul său plac, a adus jertfe pe altarul pe care-l construise la Betel. Astfel, el a stabilit o sărbătoare pentru fiii lui Israel și se ducea la altar ca să ardă tămâie.<verse eid="1KI 12:33"/></para>
  <chapter eid="1KI 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="1KI 13"/>
  <para style="s1">Omul lui Dumnezeu din Iuda</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 13:1"/>Atunci, un om al lui Dumnezeu a venit din Iuda la Betel, după Cuvântul <char style="nd">Domnului</char>, în timp ce Ieroboam stătea lângă altar, arzând tămâie. <verse eid="1KI 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 13:2"/>El a strigat împotriva altarului, potrivit Cuvântului <char style="nd">Domnului</char>, și a zis: „Altarule, altarule! Așa vorbește <char style="nd">Domnul</char>: «Iată că se va naște un fiu Casei lui David, al cărui nume va fi Iosia. El va înjunghia pe tine preoții înălțimilor, care aduc jertfe aici, și oseminte omenești se vor arde pe tine!»“. <verse eid="1KI 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 13:3"/>El a dat un semn în aceeași zi, zicând: „Acesta este semnul pe care l-a dat <char style="nd">Domnul</char>: altarul se va despica, iar cenușa din el se va împrăștia“.<verse eid="1KI 13:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1KI 13:4"/>Când a auzit cuvântul pe care îl vestise omul lui Dumnezeu împotriva altarului din Betel, regele Ieroboam și-a întins mâna de deasupra altarului, zicând: „Prindeți-l!“. Dar mâna pe care o întinsese spre <char style="add">omul lui Dumnezeu</char> s-a uscat, astfel că n-a mai reușit s-o tragă înapoi. <verse eid="1KI 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 13:5"/>Altarul s-a despicat, iar cenușa din el s-a împrăștiat, potrivit semnului pe care omul lui Dumnezeu îl dăduse prin Cuvântul <char style="nd">Domnului</char>.<verse eid="1KI 13:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1KI 13:6"/>Atunci, regele i-a răspuns omului lui Dumnezeu și a zis: „Mijlocește la <char style="nd">Domnul</char>, Dumnezeul tău, și roagă-te pentru mine ca să-mi pot trage mâna înapoi!“. Omul lui Dumnezeu a mijlocit la <char style="nd">Domnul</char>, iar mâna regelui s-a refăcut și a devenit ca mai înainte.<verse eid="1KI 13:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 13:7"/>Regele i-a zis omului lui Dumnezeu:</para>
  <para style="p" vid="1KI 13:7">‒ Vino cu mine acasă, înviorează-te și îți voi da un dar!<verse eid="1KI 13:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1KI 13:8"/>Omul lui Dumnezeu i-a răspuns regelui:</para>
  <para style="p" vid="1KI 13:8">‒ Chiar dacă mi-ai da jumătate din averea ta, nu voi veni cu tine, nu voi mânca pâine, nici nu voi bea apă în acest loc, <verse eid="1KI 13:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 13:9"/>pentru că mi s-a poruncit prin Cuvântul <char style="nd">Domnului</char>: „Să nu mănânci pâine, să nu bei apă și să nu te întorci pe același drum pe care te vei duce!“.<verse eid="1KI 13:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1KI 13:10"/>Astfel, el a plecat pe un alt drum și nu s-a întors pe același drum pe care venise la Betel.<verse eid="1KI 13:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1KI 13:11"/>În Betel locuia un profet bătrân. Fiii săi au venit și i-au istorisit tatălui lor tot ceea ce făcuse omul lui Dumnezeu în Betel în acea zi, precum și cuvintele pe care i le spusese regelui. <verse eid="1KI 13:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 13:12"/>Atunci tatăl lor i-a întrebat: „Pe ce drum a plecat?“. Fiii săi văzuseră pe ce drum plecase omul lui Dumnezeu, care venise din Iuda. <verse eid="1KI 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 13:13"/>Apoi el le-a zis fiilor săi: „Puneți-mi șaua pe măgar!“. După ce i-au pus șaua pe măgar, a încălecat pe el <verse eid="1KI 13:13"/><verse number="14" style="v" sid="1KI 13:14"/>și s-a dus după omul lui Dumnezeu.</para>
  <para style="p" vid="1KI 13:14">L-a găsit stând jos, sub un terebint, și l-a întrebat:</para>
  <para style="p" vid="1KI 13:14">‒ Tu ești omul lui Dumnezeu care a venit din Iuda?</para>
  <para style="p" vid="1KI 13:14">El a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="1KI 13:14">‒ Eu sunt.<verse eid="1KI 13:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 13:15"/>Atunci el i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 13:15">‒ Vino acasă cu mine și mănâncă pâine.<verse eid="1KI 13:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="1KI 13:16"/>Dar acesta a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="1KI 13:16">‒ Nu pot să mă întorc și să merg cu tine, nici să mănânc pâine, nici să beau apă în acest loc, <verse eid="1KI 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 13:17"/>pentru că mi s-a spus prin Cuvântul <char style="nd">Domnului</char>: „Să nu mănânci pâine, nici să nu bei apă acolo și să nu te întorci pe același drum pe care te vei duce!“.<verse eid="1KI 13:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1KI 13:18"/>El i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 13:18">‒ Și eu sunt profet ca tine. Și un înger mi-a vorbit prin Cuvântul <char style="nd">Domnului</char>, zicând: „Adu-l înapoi acasă cu tine ca să mănânce pâine și să bea apă!“.</para>
  <para style="p" vid="1KI 13:18">Îl mințea. <verse eid="1KI 13:18"/><verse number="19" style="v" sid="1KI 13:19"/>Atunci <char style="add">omul lui Dumnezeu</char> s-a întors cu el, a mâncat pâine și a băut apă în casa lui. <verse eid="1KI 13:19"/><verse number="20" style="v" sid="1KI 13:20"/>În timp ce stăteau la masă, Cuvântul <char style="nd">Domnului</char> a venit la profetul care-l adusese înapoi <verse eid="1KI 13:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 13:21"/>și el a strigat împotriva omului lui Dumnezeu care venise din Iuda, zicând: „Așa vorbește <char style="nd">Domnul</char>: «Pentru că nu L-ai ascultat pe <char style="nd">Domnul</char> și nu ai păzit porunca pe care ți-a dat-o <char style="nd">Domnul</char>, Dumnezeul tău, <verse eid="1KI 13:21"/><verse number="22" style="v" sid="1KI 13:22"/>ci te-ai întors și ai mâncat pâine și ai băut apă în locul despre care îți poruncise să nu mănânci pâine, nici să nu bei apă, cadavrul tău nu va fi înmormântat în mormântul strămoșilor tăi»“.<verse eid="1KI 13:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1KI 13:23"/>După ce <char style="add">omul lui Dumnezeu</char> a terminat de mâncat și de băut, profetul care-l adusese înapoi i-a pus șaua pe măgar. <verse eid="1KI 13:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 13:24"/>El a plecat și a întâlnit pe drum un leu care l-a omorât. Cadavrul lui a fost aruncat pe drum. Atât măgarul, cât și leul stăteau lângă cadavru. <verse eid="1KI 13:24"/><verse number="25" style="v" sid="1KI 13:25"/>Niște bărbați care treceau pe acolo au văzut cadavrul întins pe drum și leul stând lângă el și au venit să spună acest lucru în cetatea în care locuia profetul cel bătrân.<verse eid="1KI 13:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1KI 13:26"/>Când profetul care-l întorsese din drumul lui a auzit acest lucru, a zis: „Acesta este omul lui Dumnezeu, care n-a ascultat de Cuvântul <char style="nd">Domnului</char>. <char style="nd">Domnul</char> l-a dat <char style="add">în ghearele</char> leului, care l-a sfâșiat și l-a omorât, potrivit cuvântului pe care îl spusese <char style="nd">Domnul</char>“.<verse eid="1KI 13:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1KI 13:27"/>Apoi le-a zis fiilor săi: „Puneți-mi șaua pe măgar!“. Și ei i-au pus șaua. <verse eid="1KI 13:27"/><verse number="28" style="v" sid="1KI 13:28"/>El a plecat și a găsit cadavrul întins pe drum, iar măgarul și leul stând lângă cadavru. Leul nu mâncase cadavrul, nici nu sfâșiase măgarul. <verse eid="1KI 13:28"/><verse number="29" style="v" sid="1KI 13:29"/>Atunci profetul a ridicat cadavrul omului lui Dumnezeu, l-a pus pe măgar și s-a întors în cetate să-l jelească și să-l înmormânteze. <verse eid="1KI 13:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 13:30"/>I-a așezat cadavrul în propriul său mormânt și l-a jelit, zicând: „Vai, frate!“.<verse eid="1KI 13:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="1KI 13:31"/>După ce l-a înmormântat, profetul le-a spus fiilor săi: „Când voi muri, înmormântați-mă în mormântul în care este înmormântat omul lui Dumnezeu. Așezați-mi oasele lângă oasele lui, <verse eid="1KI 13:31"/><verse number="32" style="v" sid="1KI 13:32"/>deoarece cuvântul pe care el l-a rostit, potrivit poruncii <char style="nd">Domnului</char>, împotriva altarului care se află în Betel și împotriva tuturor sanctuarelor de pe înălțimile care se găsesc în cetățile Samariei, se va împlini“.<verse eid="1KI 13:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="1KI 13:33"/>Ieroboam nu s-a întors de la calea lui cea rea nici după acest eveniment, ci a numit preoți pentru înălțimi, luați din tot poporul. Cei doritori erau învestiți de el ca preoți pentru înălțimi. <verse eid="1KI 13:33"/><verse number="34" style="v" sid="1KI 13:34"/>Acesta a fost păcatul familiei lui Ieroboam, care a dus la ștergerea și nimicirea ei de pe fața pământului.<verse eid="1KI 13:34"/></para>
  <chapter eid="1KI 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="1KI 14"/>
  <para style="s1">Ahia profețește împotriva familiei lui Ieroboam</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 14:1"/>În vremea aceea, Abia, fiul lui Ieroboam, s-a îmbolnăvit. <verse eid="1KI 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 14:2"/>Ieroboam i-a zis soției sale: „Te rog, ridică-te, deghizează-te, ca să nu fii recunoscută că ești soția lui Ieroboam, și du-te la Șilo. Iată că acolo este profetul Ahia, cel care mi-a spus că eu voi fi rege peste acest popor. <verse eid="1KI 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 14:3"/>Ia cu tine zece pâini, niște plăcinte și un vas cu miere și du-te la el. El îți va spune ce i se va întâmpla copilului“. <verse eid="1KI 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 14:4"/>Soția lui Ieroboam a făcut ce i s-a spus: s-a ridicat și s-a dus la Ahia acasă, în Șilo.</para>
  <para style="p" vid="1KI 14:4">Ahia nu putea să vadă pentru că vederea îi slăbise din cauza bătrâneții, <verse eid="1KI 14:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 14:5"/>dar <char style="nd">Domnul</char> îi spusese: „Iată că soția lui Ieroboam va veni să te întrebe despre fiul ei, căci este bolnav. Să-i vorbești așa și așa. Când va ajunge, se va da drept altcineva“.<verse eid="1KI 14:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1KI 14:6"/>Când Ahia a auzit zgomotul pașilor ei, în clipa în care intra pe ușă, i-a zis: „Intră, soția lui Ieroboam! De ce pretinzi că ești altcineva? Sunt trimis la tine cu un mesaj aspru. <verse eid="1KI 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="1KI 14:7"/>Du-te și spune-i lui Ieroboam ce a zis <char style="nd">Domnul</char>, Dumnezeul lui Israel: «Te-am ridicat din mijlocul poporului și te-am pus conducător peste poporul Meu, Israel. <verse eid="1KI 14:7"/><verse number="8" style="v" sid="1KI 14:8"/>Am rupt regatul de la dinastia lui David și ți l-am dat ție, dar tu nu ai fost ca slujitorul Meu David, care a păzit poruncile Mele și care M-a urmat din toată inima, făcând doar ce este drept înaintea ochilor Mei. <verse eid="1KI 14:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 14:9"/>Tu ai făcut mai mult rău decât toți cei care au fost înainte de tine. Te-ai dus și ți-ai făcut alți dumnezei și chipuri turnate, ca să Mă mânii, iar pe Mine M-ai aruncat înapoia ta.<verse eid="1KI 14:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1KI 14:10"/>De aceea, voi aduce nenorocirea peste familia lui Ieroboam. Voi nimici orice bărbat din Israel care-i aparține lui Ieroboam, fie sclav, fie liber, și voi arde familia lui Ieroboam așa cum arde cineva bălegarul, până va pieri. <verse eid="1KI 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="1KI 14:11"/>Câinii îi vor devora pe cei ai lui Ieroboam care vor muri în cetate, iar păsările cerului îi vor devora pe cei care vor muri pe câmp». Căci <char style="nd">Domnul</char> a vorbit.<verse eid="1KI 14:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1KI 14:12"/>Cât despre tine, ridică-te și du-te acasă. Când îți vor păși picioarele în cetate, copilul va muri. <verse eid="1KI 14:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 14:13"/>Tot Israelul îl va jeli și-l va înmormânta. El este singurul, <char style="add">dintre cei care-i aparțin</char> lui Ieroboam, care va fi înmormântat, pentru că el este singurul din familia lui Ieroboam în care s-a găsit ceva bun pentru <char style="nd">Domnul</char>, Dumnezeul lui Israel.<verse eid="1KI 14:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1KI 14:14"/>
    <char style="nd">Domnul</char> Își va ridica un rege peste Israel, care va nimici familia lui Ieroboam. Astăzi este acea zi! Chiar acum! <verse eid="1KI 14:14"/><verse number="15" style="v" sid="1KI 14:15"/><char style="nd">Domnul</char> îl va lovi pe Israel și, astfel, el va fi ca o trestie care se clatină în apă. El îl va dezrădăcina pe Israel din această țară bună, pe care le-o dăduse strămoșilor lor și-i va împrăștia dincolo de Râu, pentru că și-au făcut așere, mâniindu-L pe <char style="nd">Domnul</char>. <verse eid="1KI 14:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 14:16"/>El îl va părăsi pe Israel din cauza păcatelor pe care le-a comis Ieroboam și prin care l-a făcut și pe Israel să păcătuiască“.<verse eid="1KI 14:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1KI 14:17"/>Soția lui Ieroboam s-a ridicat și s-a întors la Tirța. Când a pășit ea peste pragul palatului, copilul a murit. <verse eid="1KI 14:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 14:18"/>L-au înmormântat și tot Israelul l-a jelit, așa cum vorbise <char style="nd">Domnul</char> prin slujitorul Său, profetul Ahia.<verse eid="1KI 14:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1KI 14:19"/>Celelalte fapte ale lui Ieroboam, războaiele pe care le-a purtat și felul în care a domnit, iată, ele sunt scrise în „Cartea cronicilor regilor lui Israel“. <verse eid="1KI 14:19"/><verse number="20" style="v" sid="1KI 14:20"/>Ieroboam a domnit timp de douăzeci și doi de ani, apoi a adormit alături de strămoșii săi. Și în locul lui a domnit fiul său Nadab.<verse eid="1KI 14:20"/></para>
  <para style="s1">Domnia lui Roboam în Iuda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 12:9-16">2 Cron. 12:9-16</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="1KI 14:21"/>Roboam, fiul lui Solomon, domnea în Iuda. El era în vârstă de patruzeci și unu de ani când a început să domnească și a domnit timp de șaptesprezece ani în Ierusalim, cetatea pe care o alesese <char style="nd">Domnul</char> dintre toate semințiile lui Israel pentru a-Și pune Numele Său în ea. Mama lui era amonită și se numea Naama.<verse eid="1KI 14:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1KI 14:22"/>Iuda a făcut ceea ce este rău înaintea ochilor <char style="nd">Domnului</char>. Ei I-au stârnit gelozia prin păcatele pe care le-au comis, mai mult decât o făcuseră părinții lor. <verse eid="1KI 14:22"/><verse number="23" style="v" sid="1KI 14:23"/>De asemenea, ei și-au construit înălțimi, stâlpi sacri și așere pe orice deal înalt și sub orice copac verde. <verse eid="1KI 14:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 14:24"/>Erau în țară chiar și bărbați care se prostituau.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:24 </char><char style="ft" closed="false">Bărbați care practicau prostituția în temple.</char></note> Ei au comis toate urâciunile națiunilor pe care le alungase <char style="nd">Domnul</char> dinaintea fiilor lui Israel.<verse eid="1KI 14:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1KI 14:25"/>În al cincilea an al regelui Roboam, Șișak, regele Egiptului, a venit împotriva Ierusalimului. <verse eid="1KI 14:25"/><verse number="26" style="v" sid="1KI 14:26"/>El a luat comorile Casei <char style="nd">Domnului</char> și comorile palatului regelui; a luat totul. A luat și toate scuturile de aur făcute de Solomon. <verse eid="1KI 14:26"/><verse number="27" style="v" sid="1KI 14:27"/>În locul lor, regele Roboam a făcut niște scuturi de bronz, pe care le-a dat în responsabilitatea căpeteniilor gărzilor, cei care păzeau intrarea palatului regelui. <verse eid="1KI 14:27"/><verse number="28" style="v" sid="1KI 14:28"/>De fiecare dată când regele mergea la Casa <char style="nd">Domnului</char>, căpeteniile gărzilor le luau cu ei, apoi le aduceau înapoi în camera gărzilor.<verse eid="1KI 14:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1KI 14:29"/>Celelalte fapte ale lui Roboam și tot ce a făcut el, nu sunt scrise oare în „Cartea cronicilor regilor lui Iuda“? <verse eid="1KI 14:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 14:30"/>Între Roboam și Ieroboam a fost război tot timpul. <verse eid="1KI 14:30"/><verse number="31" style="v" sid="1KI 14:31"/>Roboam a adormit alături de strămoșii săi și a fost înmormântat, alături de strămoșii săi, în Cetatea lui David. Mama lui fusese amonita Naama. Apoi, în locul lui a domnit fiul său Abia.<verse eid="1KI 14:31"/></para>
  <chapter eid="1KI 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="1KI 15"/>
  <para style="s1">Domnia lui Abia în Iuda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 13:1-14:1">2 Cron. 13:1-2, 22–14:1</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 15:1"/>În al optsprezecelea an al regelui Ieroboam, fiul lui Nebat, peste Iuda a început să domnească Abia. <verse eid="1KI 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 15:2"/>El a domnit la Ierusalim timp de trei ani. Mama lui se numea Maaca și era fata lui Absalom. <verse eid="1KI 15:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 15:3"/>El a trăit în toate păcatele pe care tatăl său le comisese înaintea lui, și inima lui nu I-a fost <char style="add">devotată</char> în întregime <char style="nd">Domnului</char>, Dumnezeul său, cum fusese inima tatălui său, David. <verse eid="1KI 15:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 15:4"/>Totuși, <char style="nd">Domnul</char>, Dumnezeul său, i-a dat o lumină în Ierusalim, de dragul lui David, ridicându-l <char style="add">la tron</char> pe fiul său după el și consolidând Ierusalimul, <verse eid="1KI 15:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 15:5"/>căci David a făcut ce este drept înaintea ochilor <char style="nd">Domnului</char> și toată viața lui nu s-a abătut de la niciuna dintre poruncile pe care i le dăduse El, în afară de evenimentul cu hititul Urie. <verse eid="1KI 15:5"/><verse number="6" style="v" sid="1KI 15:6"/>Cât timp a trăit Roboam, Ieroboam a fost în război cu el.<verse eid="1KI 15:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 15:7"/>Celelalte fapte ale lui Abia și tot ce a făcut el, nu sunt scrise oare în „Cartea cronicilor regilor lui Iuda“? Între Abia și Ieroboam a fost război. <verse eid="1KI 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="1KI 15:8"/>Abia a adormit alături de strămoșii săi și l-au înmormântat în Cetatea lui David. Apoi, în locul lui a domnit fiul său Asa.<verse eid="1KI 15:8"/></para>
  <para style="s1">Domnia lui Asa în Iuda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 14:2-3">2 Cron. 14:2-3</ref>; <ref loc="2CH 15:16-16:6">15:16–16:6, 11-14</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1KI 15:9"/>În al douăzecilea an al lui Ieroboam, regele lui Israel, Asa a început să domnească peste Iuda. <verse eid="1KI 15:9"/><verse number="10" style="v" sid="1KI 15:10"/>El a domnit la Ierusalim timp de patruzeci și unu de ani. Bunica lui se numea Maaca și era fata lui Absalom.<verse eid="1KI 15:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1KI 15:11"/>Asa a făcut ce este drept înaintea ochilor <char style="nd">Domnului</char>, la fel ca strămoșul său David. <verse eid="1KI 15:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 15:12"/>I-a nimicit din țară pe bărbații care se prostituau și a îndepărtat toți idolii pe care îi făcuseră strămoșii lui. <verse eid="1KI 15:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 15:13"/>De asemenea, n-a mai lăsat-o nici chiar pe bunica sa, Maaca, să fie regină, pentru că făcuse un idol hidos al Așerei.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:13 </char><char style="ft" closed="false">Zeița canaanită a mării (soția lui El, zeul suprem), adesea confundată cu Aștoret (numită în greacă <char style="tl">Astarte</char>).</char></note> Asa i-a tăiat idolul și l-a ars lângă pârâul Chidron. <verse eid="1KI 15:13"/><verse number="14" style="v" sid="1KI 15:14"/>Dar înălțimile n-au fost îndepărtate, deși inima lui Asa I-a fost <char style="add">devotată</char> în întregime <char style="nd">Domnului</char> în toate zilele vieții lui. <verse eid="1KI 15:14"/><verse number="15" style="v" sid="1KI 15:15"/>El a adus în Casa <char style="nd">Domnului</char> lucrurile pe care el și tatăl său le închinaseră <char style="add"><char style="nd">Domnului</char></char>: argintul, aurul și celelalte obiecte.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:15 </char><char style="ft" closed="false">Probabil din prada de război pe care Abia o luase de la Ieroboam (vezi <char style="xt"><ref loc="2CH 13">2 Cron. 13</ref></char>), iar Asa de la cușitul Zerah (<char style="xt"><ref loc="2CH 14:8-15">2 Cron. 14:8-15</ref></char>).</char></note><verse eid="1KI 15:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="1KI 15:16"/>Între Asa și Bașa, regele lui Israel, a fost război în toate zilele lor. <verse eid="1KI 15:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 15:17"/>Bașa, regele lui Israel, a atacat Iuda. El a fortificat Rama, ca să nu dea voie nimănui să iasă sau să intre <char style="add">în teritoriul</char> lui Asa, regele lui Iuda. <verse eid="1KI 15:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 15:18"/>Asa a luat tot argintul și aurul care rămăsese în vistieriile Casei <char style="nd">Domnului</char> și în vistieriile palatului regelui și l-a dat slujitorilor săi. Apoi, regele Asa i-a trimis pe aceștia la Ben-Hadad, fiul lui Tab-Rimon, fiul lui Hezion, regele Aramului, care locuia în Damasc, zicându-i: <verse eid="1KI 15:18"/><verse number="19" style="v" sid="1KI 15:19"/>„Să fie un legământ între mine și tine, așa cum a fost între tatăl meu și tatăl tău. Iată, îți trimit un dar de argint și de aur. Du-te, deci, și rupe legământul tău cu Bașa, regele lui Israel, ca să se retragă dinaintea mea“.<verse eid="1KI 15:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1KI 15:20"/>Ben-Hadad a ascultat de regele Asa și i-a trimis pe conducătorii armatelor sale împotriva cetăților lui Israel. Ei au cucerit cetățile Iyon, Dan, Abel-Bet-Maaca, tot Chineretul, precum și toată țara lui Neftali. <verse eid="1KI 15:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 15:21"/>Când Bașa a auzit acest lucru, a încetat să mai fortifice Rama și s-a retras la Tirța. <verse eid="1KI 15:21"/><verse number="22" style="v" sid="1KI 15:22"/>Atunci, regele Asa i-a chemat pe toți cei din Iuda – niciunul n-a fost scutit – ca să ia pietrele și lemnele folosite de Bașa la fortificarea Ramei. Regele Asa le-a folosit la fortificarea Ghevei din Beniamin și a Mițpei.<verse eid="1KI 15:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1KI 15:23"/>Celelalte fapte ale lui Asa, toată puterea lui, tot ce a făcut el și cetățile pe care le-a construit, nu sunt scrise oare în „Cartea cronicilor regilor lui Iuda“? La bătrânețe el a avut o boală de picioare. <verse eid="1KI 15:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 15:24"/>Asa a adormit alături de strămoșii săi și a fost înmormântat, alături de strămoșii săi, în cetatea tatălui său David. Apoi, în locul lui a domnit fiul său Iehoșafat.<verse eid="1KI 15:24"/></para>
  <para style="s1">Domnia lui Nadab peste Israel și conspirația lui Bașa</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1KI 15:25"/>Nadab, fiul lui Ieroboam, a început să domnească peste Israel în al doilea an al lui Asa, regele lui Iuda, și a domnit timp de doi ani peste Israel. <verse eid="1KI 15:25"/><verse number="26" style="v" sid="1KI 15:26"/>El a făcut ceea ce este rău înaintea ochilor <char style="nd">Domnului</char> și a umblat pe calea tatălui său, comițând păcatele prin care <char style="add">acesta</char> îl făcuse pe Israel să păcătuiască.<verse eid="1KI 15:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1KI 15:27"/>Bașa, fiul lui Ahia, din seminția lui Isahar, a conspirat împotriva lui și l-a ucis la Ghibeton, care aparține filistenilor, în timp ce Nadab și tot Israelul asediau Ghibetonul. <verse eid="1KI 15:27"/><verse number="28" style="v" sid="1KI 15:28"/>Bașa l-a omorât în al treilea an al lui Asa, regele lui Iuda, și a domnit el în locul lui.<verse eid="1KI 15:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1KI 15:29"/>Când a devenit rege, Bașa a omorât toată familia lui Ieroboam. N-a lăsat pe nimeni în viață dintre cei ai lui Ieroboam, ci i-a nimicit pe toți, potrivit cuvântului <char style="add">rostit</char> de <char style="nd">Domnul</char> prin slujitorul Său Ahia din Șilo, <verse eid="1KI 15:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 15:30"/>din cauza păcatelor pe care Ieroboam le făcuse și prin care îl făcuse și pe Israel să păcătuiască, mâniindu-L astfel pe <char style="nd">Domnul</char>, Dumnezeul lui Israel.<verse eid="1KI 15:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="1KI 15:31"/>Celelalte fapte ale lui Nadab și tot ce a făcut el, nu sunt scrise oare în „Cartea cronicilor regilor lui Israel“? <verse eid="1KI 15:31"/><verse number="32" style="v" sid="1KI 15:32"/>Între Asa și Bașa, regele lui Israel, a fost război în toate zilele lor.<verse eid="1KI 15:32"/></para>
  <para style="s1">Domnia lui Bașa peste Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="1KI 15:33"/>În al treilea an al lui Asa, regele lui Iuda, Bașa, fiul lui Ahia, a început să domnească peste tot Israelul, la Tirța, și a domnit timp de douăzeci și patru de ani. <verse eid="1KI 15:33"/><verse number="34" style="v" sid="1KI 15:34"/>El a făcut ceea ce este rău înaintea ochilor <char style="nd">Domnului</char> și a umblat pe calea lui Ieroboam, comițând păcatele prin care acesta îl făcuse pe Israel să păcătuiască.<verse eid="1KI 15:34"/></para>
  <chapter eid="1KI 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="1KI 16"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 16:1"/>Atunci, Cuvântul <char style="nd">Domnului</char> a vorbit împotriva lui Bașa prin Iehu, fiul lui Hanani, zicând: <verse eid="1KI 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 16:2"/>„Te-am ridicat din pulbere și te-am pus conducător peste poporul Meu, Israel, dar tu ai umblat pe căile lui Ieroboam și l-ai făcut pe poporul Meu Israel să păcătuiască, mâniindu-Mă prin păcatele lor. <verse eid="1KI 16:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 16:3"/>De aceea îl voi nimici pe Bașa împreună cu familia lui și voi face familiei lui cum am făcut familiei lui Ieroboam, fiul lui Nebat. <verse eid="1KI 16:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 16:4"/>Câinii îi vor devora pe cei ai lui Bașa care vor muri în cetate, iar păsările cerului îi vor devora pe cei care vor muri pe câmp“.<verse eid="1KI 16:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1KI 16:5"/>Celelalte fapte ale lui Bașa, ce a făcut el și puterea lui, nu sunt scrise oare în „Cartea cronicilor regilor lui Israel“? <verse eid="1KI 16:5"/><verse number="6" style="v" sid="1KI 16:6"/>Bașa a adormit alături de strămoșii săi și a fost înmormântat la Tirța, iar fiul său Ela a domnit în locul lui.<verse eid="1KI 16:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 16:7"/>Cuvântul <char style="nd">Domnului</char> vorbise împotriva lui Bașa și împotriva familiei lui prin profetul Iehu, fiul lui Hanani, atât din cauza tuturor relelor pe care acesta le făcuse în ochii <char style="nd">Domnului</char>, mâniindu-L prin faptele lui și devenind asemenea familiei lui Ieroboam, cât și din cauză că el făcuse să piară <char style="add">familia lui Ieroboam</char>.<verse eid="1KI 16:7"/></para>
  <para style="s1">Domnia lui Ela peste Israel și conspirația lui Zimri</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1KI 16:8"/>În al douăzeci și șaselea an al lui Asa, regele lui Iuda, Ela, fiul lui Bașa, a început să domnească peste Israel. El <char style="add">a domnit</char> la Tirța timp de doi ani. <verse eid="1KI 16:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 16:9"/>Slujitorul său Zimri, conducător peste jumătate dintre carele sale, a conspirat împotriva lui. Ela era la Tirța, îmbătându-se în casa lui Arța, cel care răspundea de palatul din Tirța. <verse eid="1KI 16:9"/><verse number="10" style="v" sid="1KI 16:10"/>Zimri a intrat, l-a lovit și l-a omorât în al douăzeci și șaptelea an al lui Asa, regele lui Iuda. Apoi a început să domnească în locul lui.<verse eid="1KI 16:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1KI 16:11"/>Imediat ce a devenit rege și s-a așezat pe tronul său, a ucis toată familia lui Bașa; n-a lăsat în viață niciun bărbat, nici dintre rudele sale, nici dintre prietenii săi. <verse eid="1KI 16:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 16:12"/>Astfel, Zimri a nimicit toată familia lui Bașa, potrivit cuvântului rostit de <char style="nd">Domnul</char> împotriva lui Bașa prin profetul Iehu, <verse eid="1KI 16:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 16:13"/>din cauza tuturor păcatelor pe care le-au comis Bașa și fiul său Ela și prin care l-au făcut și pe Israel să păcătuiască, mâniindu-L pe <char style="nd">Domnul</char>, Dumnezeul lui Israel, prin idolii lor deșerți.<verse eid="1KI 16:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1KI 16:14"/>Celelalte fapte ale lui Ela și ce a făcut el, nu sunt scrise oare în „Cartea cronicilor regilor lui Israel“?<verse eid="1KI 16:14"/></para>
  <para style="s1">Domnia lui Zimri peste Israel și conspirația lui Omri</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 16:15"/>În al douăzeci și șaptelea an al lui Asa, regele lui Iuda, Zimri a domnit la Tirța șapte zile, în timp ce poporul asedia Ghibetonul care aparținea filistenilor. <verse eid="1KI 16:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 16:16"/>Poporul care era în tabără a aflat că Zimri a conspirat împotriva regelui și că l-a ucis. Și, în ziua aceea, chiar acolo în tabără, tot Israelul l-a numit rege peste Israel pe Omri, conducătorul armatei. <verse eid="1KI 16:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 16:17"/>Apoi, Omri și tot Israelul care era cu el au pornit din Ghibeton și au asediat Tirța. <verse eid="1KI 16:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 16:18"/>Când Zimri a văzut că cetatea a fost capturată, a intrat în fortăreața palatului regelui. El a dat foc palatului regelui peste el și a murit <verse eid="1KI 16:18"/><verse number="19" style="v" sid="1KI 16:19"/>din cauza păcatelor pe care le-a comis, făcând ce este rău înaintea ochilor <char style="nd">Domnului</char>, umblând pe calea lui Ieroboam și trăind în păcatele pe care acesta le comisese și prin care îl făcuse pe Israel să păcătuiască.<verse eid="1KI 16:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1KI 16:20"/>Celelalte fapte ale lui Zimri și conspirația pe care a pus-o la cale, nu sunt scrise oare în „Cartea cronicilor regilor lui Israel“?<verse eid="1KI 16:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="1KI 16:21"/>Atunci, poporul Israel s-a împărțit în două: jumătate din popor dorea să-l facă rege pe Tibni, fiul lui Ghinat, iar cealaltă jumătate, pe Omri. <verse eid="1KI 16:21"/><verse number="22" style="v" sid="1KI 16:22"/>Poporul care era de partea lui Omri a triumfat asupra poporului care-l urma pe Tibni, fiul lui Ghinat. Astfel, Tibni a murit, iar Omri a devenit rege.<verse eid="1KI 16:22"/></para>
  <para style="s1">Domnia lui Omri peste Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1KI 16:23"/>Omri a început să domnească peste Israel în al treizeci și unulea an al lui Asa, regele lui Iuda, și <char style="add">a domnit</char> timp de doisprezece ani, dintre care șase în Tirța. <verse eid="1KI 16:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 16:24"/>El a cumpărat de la Șemer dealul Samariei cu doi talanți de argint.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:24 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 60 kg.</char></note> Apoi a construit o cetate pe deal și i-a pus numele Samaria, după numele lui Șemer, <char style="add">fostul</char> proprietar al dealului.<verse eid="1KI 16:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1KI 16:25"/>Însă Omri a făcut ceea ce este rău înaintea ochilor <char style="nd">Domnului</char>; a făcut mai mult rău decât toți cei care fuseseră înainte de el. <verse eid="1KI 16:25"/><verse number="26" style="v" sid="1KI 16:26"/>El a trăit întru totul ca Ieroboam, fiul lui Nebat. A trăit în păcatele prin care acesta îl făcuse și pe Israel să păcătuiască, mâniindu-L pe <char style="nd">Domnul</char>, Dumnezeul lui Israel, prin idolii lor deșerți.<verse eid="1KI 16:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1KI 16:27"/>Celelalte fapte ale lui Omri, ce a făcut el și puterea pe care el și-a manifestat-o, nu sunt scrise oare în „Cartea cronicilor regilor lui Israel“? <verse eid="1KI 16:27"/><verse number="28" style="v" sid="1KI 16:28"/>Omri a adormit alături de strămoșii săi și a fost înmormântat în Samaria, iar fiul său Ahab a început să domnească în locul lui.<verse eid="1KI 16:28"/></para>
  <para style="s1">Consolidarea dinastiei lui Omri: regele Ahab</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1KI 16:29"/>Ahab, fiul lui Omri, a început să domnească peste Israel în al treizeci și optulea an al lui Asa, regele lui Iuda. Ahab, fiul lui Omri, a domnit timp de douăzeci și doi de ani peste Israel, în Samaria. <verse eid="1KI 16:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 16:30"/>Ahab, fiul lui Omri, a făcut mai mult rău în ochii <char style="nd">Domnului</char> decât toți cei care au fost înainte de el. <verse eid="1KI 16:30"/><verse number="31" style="v" sid="1KI 16:31"/>Și, ca și cum ar fi fost puțin lucru să trăiască în păcatele lui Ieroboam, fiul lui Nebat, el și-a mai luat-o de soție și pe Izabela, fata lui Etbaal, regele sidonienilor, i-a slujit lui Baal<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:31 </char><char style="ft" closed="false">Zeul canaanit al fertilității.</char></note> și i s-a închinat. <verse eid="1KI 16:31"/><verse number="32" style="v" sid="1KI 16:32"/>El a așezat un altar pentru Baal în templul lui Baal, pe care-l construise în Samaria <verse eid="1KI 16:32"/><verse number="33" style="v" sid="1KI 16:33"/>și a făcut un stâlp al Așerei. Ahab a făcut mai mult rău decât toți regii lui Israel care au fost înainte de el, mâniindu-L pe <char style="nd">Domnul</char>, Dumnezeul lui Israel.<verse eid="1KI 16:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="1KI 16:34"/>În timpul lui, Hiel betelitul a reconstruit Ierihonul. I-a pus temeliile cu prețul lui Abiram, întâiul său născut, și i-a ridicat porțile cu prețul lui Segub, fiul său cel mai tânăr, potrivit cuvântului rostit de <char style="nd">Domnul</char> prin Iosua, fiul lui Nun.<verse eid="1KI 16:34"/></para>
  <chapter eid="1KI 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="1KI 17"/>
  <para style="s1">Profetul Ilie anunță seceta</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 17:1"/>Ilie tișbitul, unul dintre locuitorii Ghiladului, i-a zis lui Ahab: „Viu este <char style="nd">Domnul</char>, Dumnezeul lui Israel, înaintea Căruia stau, că nu va fi nici rouă, nici ploaie în acești ani decât la cuvântul meu“.<verse eid="1KI 17:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="1KI 17:2"/>Apoi, Cuvântul <char style="nd">Domnului</char> i-a vorbit lui Ilie, zicând: <verse eid="1KI 17:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 17:3"/>„Pleacă de aici, du-te spre est și ascunde-te lângă pârâul Cherit, care se află la est de Iordan. <verse eid="1KI 17:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 17:4"/>Vei bea apă din pârâu. Le-am poruncit corbilor să-ți asigure hrana acolo“.<verse eid="1KI 17:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1KI 17:5"/>El a făcut potrivit Cuvântului <char style="nd">Domnului</char>: s-a dus și s-a așezat lângă pârâul Cherit, care se află la est de Iordan. <verse eid="1KI 17:5"/><verse number="6" style="v" sid="1KI 17:6"/>Corbii îi aduceau pâine și carne dimineața, și pâine și carne seara, iar el bea apă din pârâu. <verse eid="1KI 17:6"/><verse number="7" style="v" sid="1KI 17:7"/>După o vreme însă, pârâul a secat, pentru că nu mai plouase în țară.<verse eid="1KI 17:7"/></para>
  <para style="s1">Ilie și văduva din Sarepta</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1KI 17:8"/>Atunci, Cuvântul <char style="nd">Domnului</char> i-a vorbit, zicând: <verse eid="1KI 17:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 17:9"/>„Ridică-te, du-te la Sarepta care aparține de Sidon și locuiește acolo! Iată, i-am poruncit unei văduve de acolo să-ți asigure hrana“. <verse eid="1KI 17:9"/><verse number="10" style="v" sid="1KI 17:10"/>El s-a ridicat și s-a dus la Sarepta. Când a ajuns la poarta cetății, iată că acolo era o văduvă care strângea lemne.</para>
  <para style="p" vid="1KI 17:10">El a strigat-o și a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 17:10">‒ Te rog, adu-mi puțină apă într-un vas ca să beau!<verse eid="1KI 17:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1KI 17:11"/>Ea a plecat să-i aducă apă, dar Ilie a strigat-o și a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 17:11">‒ Te rog, adu-mi și o bucată de pâine în mâna ta!<verse eid="1KI 17:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1KI 17:12"/>Ea a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="1KI 17:12">‒ Viu este <char style="nd">Domnul</char>, Dumnezeul tău, că nu am pâine, ci doar un pumn de făină într-un ulcior și puțin ulei într-un vas. Dar iată, strâng <char style="add">acum</char> două bucăți de lemn, apoi mă voi întoarce acasă și voi pregăti <char style="add">pâine</char> pentru mine și pentru fiul meu, ca să mâncăm; după aceea vom muri.<verse eid="1KI 17:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1KI 17:13"/>Ilie i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 17:13">‒ Nu te teme. Du-te și fă precum ai spus. Dar mai întâi fă din ceea ce ai o turtă mică pentru mine și adu-mi-o. După aceea vei face și pentru tine și pentru fiul tău, <verse eid="1KI 17:13"/><verse number="14" style="v" sid="1KI 17:14"/>căci așa vorbește <char style="nd">Domnul</char>, Dumnezeul lui Israel: „Făina din ulcior nu se va termina, iar uleiul din vas nu se va împuțina, până în ziua în care va da <char style="nd">Domnul</char> ploaie pe fața pământului“.<verse eid="1KI 17:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 17:15"/>Ea s-a dus și a făcut după cuvântul lui Ilie. Și astfel ea, Ilie și familia ei au avut de mâncare în fiecare zi. <verse eid="1KI 17:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 17:16"/>Făina din ulcior nu s-a terminat și uleiul din vas nu s-a împuținat, după Cuvântul <char style="nd">Domnului</char> rostit prin Ilie.<verse eid="1KI 17:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1KI 17:17"/>După aceea, fiul femeii, stăpâna casei, s-a îmbolnăvit. S-a îmbolnăvit atât de grav, încât n-a mai rămas suflare în el.<verse eid="1KI 17:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1KI 17:18"/>Atunci ea i-a zis lui Ilie:</para>
  <para style="p" vid="1KI 17:18">‒ Ce ai împotriva mea, om al lui Dumnezeu? Ai venit aici să-mi amintești nelegiuirea mea și să aduci moartea fiului meu?<verse eid="1KI 17:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1KI 17:19"/>El i-a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="1KI 17:19">‒ Dă-mi-l pe fiul tău.</para>
  <para style="p" vid="1KI 17:19">L-a luat din brațele ei, l-a dus în camera de sus unde locuia el și l-a așezat pe patul său. <verse eid="1KI 17:19"/><verse number="20" style="v" sid="1KI 17:20"/>Apoi a strigat către <char style="nd">Domnul</char>, zicând: „<char style="nd">Doamne</char>, Dumnezeul meu, de ce ai adus această nenorocire peste această văduvă la care locuiesc, făcând ca fiul ei să moară?“. <verse eid="1KI 17:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 17:21"/>El s-a întins de trei ori peste copil și a strigat către <char style="nd">Domnul</char>, zicând: „<char style="nd">Doamne</char>, Dumnezeul meu, Te rog, <char style="add">fă</char> ca sufletul acestui copil să se întoarcă în el!“. <verse eid="1KI 17:21"/><verse number="22" style="v" sid="1KI 17:22"/><char style="nd">Domnul</char> a ascultat glasul lui Ilie. Sufletul copilului s-a întors în el și, astfel, el a înviat.<verse eid="1KI 17:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1KI 17:23"/>Ilie a luat copilul, l-a coborât din camera de sus în casă, i l-a dat mamei sale și i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 17:23">‒ Iată, fiul tău trăiește!<verse eid="1KI 17:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="1KI 17:24"/>Femeia i-a zis lui Ilie:</para>
  <para style="p" vid="1KI 17:24">‒ Acum știu că ești un om al lui Dumnezeu, iar Cuvântul <char style="nd">Domnului</char> este adevăr în gura ta!<verse eid="1KI 17:24"/></para>
  <chapter eid="1KI 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="1KI 18"/>
  <para style="s1">Profetul Ilie anunță încetarea secetei</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 18:1"/>După multe zile, Cuvântul <char style="nd">Domnului</char> i-a vorbit lui Ilie, în al treilea an, zicând: „Du-te <char style="add">și</char> înfățișează-te înaintea lui Ahab! Voi da ploaie pe fața pământului“. <verse eid="1KI 18:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 18:2"/>Ilie s-a dus să se înfățișeze înaintea lui Ahab.</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:2">În Samaria era foamete mare. <verse eid="1KI 18:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 18:3"/>Ahab l-a chemat pe Obadia, cel care răspundea de palat. Obadia se temea mult de <char style="nd">Domnul</char>, <verse eid="1KI 18:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 18:4"/>iar când Izabela i-a omorât pe profeții <char style="nd">Domnului</char>, Obadia a luat o sută de profeți, a ascuns câte cincizeci în <char style="add">câte</char> o peșteră și le-a asigurat pâine și apă. <verse eid="1KI 18:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 18:5"/>Ahab i-a zis lui Obadia: „Du-te prin țară, pe la toate izvoarele și pe la toate pârâurile! Poate că vom găsi iarbă ca să păstrăm caii și catârii în viață, astfel încât să nu trebuiască să omorâm vreunul dintre animale“. <verse eid="1KI 18:5"/><verse number="6" style="v" sid="1KI 18:6"/>Apoi și-au împărțit între ei teritoriul pe care urmau să-l străbată: Ahab a plecat singur pe un drum, iar Obadia a plecat singur pe un alt drum. <verse eid="1KI 18:6"/><verse number="7" style="v" sid="1KI 18:7"/>În timp ce era pe drum, iată că l-a întâlnit Ilie.</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:7">El l-a recunoscut, s-a aruncat cu fața <char style="add">la pământ</char> și l-a întrebat:</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:7">‒ Tu ești, stăpânul meu Ilie?<verse eid="1KI 18:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1KI 18:8"/>El i-a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:8">‒ Eu sunt. Du-te și spune-i stăpânului tău: „Iată, <char style="add">a venit</char> Ilie“.<verse eid="1KI 18:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1KI 18:9"/>Obadia a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:9">‒ Cu ce am păcătuit, de-l dai pe slujitorul tău pe mâna lui Ahab ca să fie omorât? <verse eid="1KI 18:9"/><verse number="10" style="v" sid="1KI 18:10"/>Viu este <char style="nd">Domnul</char>, Dumnezeul tău, că n-a rămas nicio națiune și niciun regat unde stăpânul meu să nu fi trimis să te caute. Iar când spuneau că nu ești acolo, punea regatul sau națiunea aceea să jure că nu te-a găsit. <verse eid="1KI 18:10"/><verse number="11" style="v" sid="1KI 18:11"/>Acum tu zici: „Du-te și spune-i stăpânului tău: «Iată, <char style="add">a venit</char> Ilie»“. <verse eid="1KI 18:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 18:12"/>Apoi, când voi pleca de la tine, Duhul <char style="nd">Domnului</char> te va duce pe nu știu unde! Astfel, dacă mă duc să-i spun lui Ahab, iar el nu te va găsi, mă va ucide. Însă slujitorul tău se teme de <char style="nd">Domnul</char> din tinerețea lui. <verse eid="1KI 18:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 18:13"/>Nu i s-a spus stăpânului meu ce am făcut când Izabela îi omora pe profeții <char style="nd">Domnului</char>? Am ascuns o sută dintre profeții <char style="nd">Domnului</char>, câte cincizeci în câte o peșteră, și le-am asigurat pâine și apă. <verse eid="1KI 18:13"/><verse number="14" style="v" sid="1KI 18:14"/>Iar acum tu zici: „Du-te și spune-i stăpânului tău: «Iată, <char style="add">a venit</char> Ilie»“. Mă va ucide!<verse eid="1KI 18:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 18:15"/>Ilie a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:15">‒ Viu este <char style="nd">Domnul</char> Oștirilor, înaintea Căruia stau, că astăzi mă voi înfățișa înaintea lui <char style="add">Ahab</char>.<verse eid="1KI 18:15"/></para>
  <para style="s1">Ilie pe muntele Carmel</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="1KI 18:16"/>Obadia a pornit să-l întâmpine pe Ahab și să-l înștiințeze. Apoi Ahab s-a dus să-l întâlnească pe Ilie.<verse eid="1KI 18:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1KI 18:17"/>Când Ahab l-a văzut pe Ilie, i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:17">‒ Tu ești acela care-l nenorocește pe Israel?<verse eid="1KI 18:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1KI 18:18"/>Ilie a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:18">‒ Nu eu l-am nenorocit pe Israel, ci tu și familia tatălui tău, prin faptul că ați părăsit poruncile <char style="nd">Domnului</char> și te-ai dus după Baal. <verse eid="1KI 18:18"/><verse number="19" style="v" sid="1KI 18:19"/>Convoacă acum tot Israelul la mine, pe muntele Carmel, pe cei patru sute cincizeci de profeți ai lui Baal și pe cei patru sute de profeți ai Așerei, care mănâncă la masa Izabelei.<verse eid="1KI 18:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1KI 18:20"/>Ahab a trimis după toți fiii lui Israel și i-a convocat pe profeți la muntele Carmel.<verse eid="1KI 18:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="1KI 18:21"/>Atunci Ilie s-a apropiat de tot poporul și a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:21">‒ Până când veți mai șchiopăta de ambele picioare?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:21 </char><char style="ft" closed="false">Această expresie idiomatică s-ar putea reda în limbajul actual prin: </char><char style="fqa" closed="false">Cât timp veți mai fi indeciși?</char></note> Dacă <char style="nd">Domnul</char> este Dumnezeu, urmați-L pe El, iar dacă Baal este Dumnezeu, urmați-l pe acesta!</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:21">Poporul nu i-a răspuns nimic.<verse eid="1KI 18:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1KI 18:22"/>Apoi Ilie a zis poporului:</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:22">‒ Eu sunt singurul care am rămas dintre profeții <char style="nd">Domnului</char>, iar profeții lui Baal sunt în număr de patru sute cincizeci. <verse eid="1KI 18:22"/><verse number="23" style="v" sid="1KI 18:23"/>Să ni se dea doi tauri. Ei să-și aleagă un taur, să-l taie în bucăți și să-l așeze pe lemnele <char style="add">de pe altar</char>, fără să-i dea foc. Iar eu voi pregăti celălalt taur și-l voi așeza pe lemne, fără să-i dau foc. <verse eid="1KI 18:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 18:24"/>Apoi, voi să chemați numele dumnezeului vostru, iar eu voi chema Numele <char style="nd">Domnului</char>. Dumnezeul care va răspunde prin foc, Acela este <char style="add">adevăratul</char> Dumnezeu.</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:24">Tot poporul a răspuns și a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:24">‒ Propunerea este bună.<verse eid="1KI 18:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1KI 18:25"/>Ilie le-a zis profeților lui Baal: „Alegeți-vă un taur și pregătiți-l voi mai întâi, pentru că sunteți mai mulți. Apoi chemați numele dumnezeului vostru, dar să nu aprindeți voi focul“. <verse eid="1KI 18:25"/><verse number="26" style="v" sid="1KI 18:26"/>Ei au luat taurul oferit lor și l-au pregătit.</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:26">Apoi au chemat numele lui Baal de dimineața până la amiază, zicând: „Baal, răspunde-ne!“. Dar nu s-a auzit niciun glas. Nimeni n-a răspuns, deși ei săreau în jurul altarului pe care-l construiseră.<verse eid="1KI 18:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1KI 18:27"/>La amiază, Ilie și-a bătut joc de ei, zicând: „Strigați mai tare, doar este dumnezeu! Poate că meditează, sau este ocupat, sau se află în călătorie! Poate că doarme și se va trezi!“. <verse eid="1KI 18:27"/><verse number="28" style="v" sid="1KI 18:28"/>Ei au strigat mai tare și, după obiceiul lor, și-au făcut tăieturi cu săbiile și cu sulițele până a început să le curgă sângele pe ei. <verse eid="1KI 18:28"/><verse number="29" style="v" sid="1KI 18:29"/>După ce a trecut miezul zilei, au continuat să profețească până când se aducea darul de mâncare, dar nu s-a auzit niciun glas, niciun răspuns; nimeni nu le-a dat atenție.<verse eid="1KI 18:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="1KI 18:30"/>Atunci Ilie a zis întregului popor:</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:30">‒ Apropiați-vă de mine!</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:30">Și tot poporul s-a apropiat de el. Apoi el a refăcut altarul <char style="nd">Domnului</char>, care fusese dărâmat. <verse eid="1KI 18:30"/><verse number="31" style="v" sid="1KI 18:31"/>Ilie a luat douăsprezece pietre, după numărul semințiilor urmașilor lui Iacov, cel căruia <char style="nd">Domnul</char> îi vorbise, zicând: „Numele tău va fi Israel!“, <verse eid="1KI 18:31"/><verse number="32" style="v" sid="1KI 18:32"/>și cu aceste pietre a construit un altar în Numele <char style="nd">Domnului</char>. După aceea a făcut un șanț în jurul altarului, în care încăpeau două măsuri<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:32 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 15 l.</char></note> de sămânță. <verse eid="1KI 18:32"/><verse number="33" style="v" sid="1KI 18:33"/>A aranjat lemnele, a tăiat taurul în bucăți și l-a așezat <char style="add">pe altar</char>, deasupra lemnelor.<verse eid="1KI 18:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="1KI 18:34"/>El le-a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:34">‒ Umpleți patru ulcioare cu apă și goliți-le peste arderea-de-tot și peste lemne!</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:34">Apoi a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:34">‒ Faceți lucrul acesta încă o dată!</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:34">Și ei l-au făcut încă o dată.</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:34">El a zis din nou:</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:34">‒ Faceți lucrul acesta și a treia oară!</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:34">Iar ei l-au făcut și a treia oară.<verse eid="1KI 18:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="1KI 18:35"/>Apa curgea în jurul altarului și a umplut chiar și șanțul. <verse eid="1KI 18:35"/><verse number="36" style="v" sid="1KI 18:36"/>În timp ce se aducea darul de mâncare, profetul Ilie s-a apropiat și a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:36">„<char style="nd">Doamne</char>, Dumnezeul lui Avraam, Isaac și Israel, fă să se cunoască astăzi că Tu ești Dumnezeu în Israel, că eu sunt slujitorul Tău și că am făcut toate aceste lucruri după porunca Ta. <verse eid="1KI 18:36"/><verse number="37" style="v" sid="1KI 18:37"/>Răspunde-mi, <char style="nd">Doamne</char>! Răspunde-mi, ca să cunoască acest popor că Tu, <char style="nd">Doamne</char>, ești Dumnezeu și Tu le întorci inimile <char style="add">spre Tine</char>!“.<verse eid="1KI 18:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="1KI 18:38"/>Atunci a căzut foc de la <char style="nd">Domnul</char>, a mistuit arderea-de-tot, lemnele, pietrele și pământul și a înghițit și apa care era în șanț. <verse eid="1KI 18:38"/><verse number="39" style="v" sid="1KI 18:39"/>Când a văzut tot poporul lucrul acesta, s-au aruncat cu fața <char style="add">la pământ</char> și au zis: „<char style="nd">Domnul</char> este Dumnezeu! <char style="nd">Domnul</char> este Dumnezeu!“.<verse eid="1KI 18:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="1KI 18:40"/>Ilie le-a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:40">‒ Prindeți-i pe profeții lui Baal! Niciunul dintre ei să nu scape!</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:40">I-au prins, iar Ilie i-a dus la râul Chișon și i-a înjunghiat acolo.<verse eid="1KI 18:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="1KI 18:41"/>Apoi Ilie i-a zis lui Ahab:</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:41">‒ Du-te să mănânci și să bei, căci se aude vuietul unei ploi puternice.<verse eid="1KI 18:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="1KI 18:42"/>Ahab s-a dus să mănânce și să bea, dar Ilie a urcat pe vârful Carmelului, s-a plecat la pământ, și-a așezat fața pe genunchi <verse eid="1KI 18:42"/><verse number="43" style="v" sid="1KI 18:43"/>și i-a zis slujitorului său:</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:43">‒ Te rog, du-te și uită-te în direcția mării!</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:43">El s-a dus și s-a uitat.</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:43">Apoi a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:43">‒ Nu este nimic!</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:43">Ilie i-a zis de șapte ori:</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:43">‒ Du-te din nou!<verse eid="1KI 18:43"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="1KI 18:44"/>A șaptea oară, <char style="add">slujitorul</char> a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:44">‒ Iată, un nor mic cât o palmă de om se ridică din mare!</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:44">
    <char style="add">Ilie</char> a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 18:44">‒ Du-te și spune-i lui Ahab: „Pregătește-ți carul și pleacă de acolo, ca să nu te prindă ploaia!“.<verse eid="1KI 18:44"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="1KI 18:45"/>Între timp, cerul s-a înnegrit de nori, <char style="add">a început să sufle</char> vântul și a început o ploaie puternică. Ahab s-a urcat <char style="add">în car</char> și a plecat spre Izreel. <verse eid="1KI 18:45"/><verse number="46" style="v" sid="1KI 18:46"/>Atunci mâna <char style="nd">Domnului</char> a venit peste Ilie, iar acesta și-a pus marginile tunicii sub brâu și a alergat înaintea lui Ahab până la intrarea în Izreel.<verse eid="1KI 18:46"/></para>
  <chapter eid="1KI 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="1KI 19"/>
  <para style="s1">Profetul Ilie este încurajat să-și continue lucrarea</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 19:1"/>Ahab i-a istorisit Izabelei tot ceea ce făcuse Ilie și cum îi omorâse pe toți profeții cu sabia. <verse eid="1KI 19:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 19:2"/>Izabela a trimis un mesager la Ilie ca să-i spună: „Dumnezeii să se poarte cu mine cu toată asprimea dacă mâine la această oră nu voi face cu viața ta ce ai făcut tu cu viața fiecăruia dintre ei!“.<verse eid="1KI 19:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1KI 19:3"/>Când a auzit Ilie acest lucru, s-a ridicat și a fugit ca să-și scape viața. A ajuns la Beer-Șeba, care aparține de Iuda, și și-a lăsat slujitorul acolo, <verse eid="1KI 19:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 19:4"/>iar el s-a dus cale de o zi în deșert. A ajuns la un verigel, s-a așezat sub el și s-a rugat să moară, zicând: „Destul, <char style="nd">Doamne</char>! Ia-mi viața acum, căci nu sunt mai bun decât strămoșii mei“. <verse eid="1KI 19:4"/><verse number="5" style="v" sid="1KI 19:5"/>Apoi, s-a întins sub verigel și a adormit.</para>
  <para style="p" vid="1KI 19:5">Dar iată că un înger l-a trezit și i-a zis: „Ridică-te și mănâncă!“. <verse eid="1KI 19:5"/><verse number="6" style="v" sid="1KI 19:6"/>Uitându-se, a văzut la capul său o turtă coaptă pe niște pietre încălzite și un ulcior cu apă. După ce a mâncat și a băut, s-a culcat din nou.<verse eid="1KI 19:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 19:7"/>Îngerul <char style="nd">Domnului</char> a venit a doua oară, l-a trezit și i-a zis: „Ridică-te și mănâncă, întrucât călătoria <char style="add">pe care o ai de făcut</char> este prea lungă pentru tine!“. <verse eid="1KI 19:7"/><verse number="8" style="v" sid="1KI 19:8"/>El s-a ridicat, a mâncat și a băut. Apoi, cu puterea pe care i-a dat-o această mâncare, a mers timp de patruzeci de zile și patruzeci de nopți până la Horeb, muntele lui Dumnezeu. <verse eid="1KI 19:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 19:9"/>Acolo, a intrat într-o peșteră și a înnoptat în ea.</para>
  <para style="s1" vid="1KI 19:9">
    <char style="nd">Domnul</char> i Se arată lui Ilie</para>
  <para style="p" vid="1KI 19:9">Și iată că a venit la el Cuvântul <char style="nd">Domnului</char> și i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 19:9">‒ Ce faci tu aici, Ilie?<verse eid="1KI 19:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1KI 19:10"/>El a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="1KI 19:10">‒ Am fost plin de râvnă pentru <char style="nd">Domnul</char>, Dumnezeul Oștirilor, căci fiii lui Israel au încălcat legământul Tău, Ți-au dărâmat altarele și Ți-au ucis profeții cu sabia. Numai eu singur am mai rămas, iar ei încearcă să-mi ia viața.<verse eid="1KI 19:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1KI 19:11"/>El i-a spus:</para>
  <para style="p" vid="1KI 19:11">‒ Ieși și stai pe munte înaintea <char style="nd">Domnului</char>! Iată că <char style="nd">Domnul</char> va trece <char style="add">pe acolo</char>.</para>
  <para style="p" vid="1KI 19:11">Înaintea <char style="nd">Domnului</char> a venit un vânt mare și puternic, care despica munții și sfărâma stâncile, dar <char style="nd">Domnul</char> nu era în acel vânt. După vânt, a avut loc un cutremur de pământ, dar <char style="nd">Domnul</char> nu era în acel cutremur. <verse eid="1KI 19:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 19:12"/>După cutremur, a venit un foc, dar <char style="nd">Domnul</char> nu era în acel foc. Însă după foc, s-a auzit o voce blândă, suavă. <verse eid="1KI 19:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 19:13"/>Când a auzit-o, Ilie și-a acoperit fața cu mantaua, a ieșit și a stat la intrarea peșterii.</para>
  <para style="p" vid="1KI 19:13">Și iată că o voce i-a vorbit și a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 19:13">‒ Ce faci tu aici, Ilie?<verse eid="1KI 19:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1KI 19:14"/>El a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="1KI 19:14">‒ Am fost plin de râvnă pentru <char style="nd">Domnul</char>, Dumnezeul Oștirilor, căci fiii lui Israel au încălcat legământul Tău, Ți-au dărâmat altarele și Ți-au ucis profeții cu sabia. Numai eu singur am mai rămas, iar ei încearcă să-mi ia viața.<verse eid="1KI 19:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 19:15"/>
    <char style="nd">Domnul</char> i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 19:15">‒ Întoarce-te pe drumul <char style="add">pe care ai venit</char> și du-te până la deșertul Damascului. Când vei ajunge acolo, să-l ungi pe Hazael ca rege peste Aram. <verse eid="1KI 19:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 19:16"/>Să-l ungi și pe Iehu, fiul lui Nimși, ca rege peste Israel, iar pe Elisei, fiul lui Șafat din Abel-Mehola, să-l ungi ca profet în locul tău. <verse eid="1KI 19:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 19:17"/>Și se va întâmpla că cel care va scăpa de sabia lui Hazael va fi omorât de Iehu, iar cel care va scăpa de sabia lui Iehu va fi omorât de Elisei. <verse eid="1KI 19:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 19:18"/>Dar Mi-am păstrat în Israel șapte mii – toți genunchii care nu s-au plecat înaintea lui Baal și orice gură care nu l-a sărutat.<verse eid="1KI 19:18"/></para>
  <para style="s1">Chemarea lui Elisei</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1KI 19:19"/>Ilie a plecat de acolo și l-a găsit pe Elisei, fiul lui Șafat, arând cu douăsprezece perechi <char style="add">de boi</char>. El însuși o mâna pe cea de-a douăsprezecea. Ilie a trecut pe lângă el și și-a aruncat mantaua peste acesta.<verse eid="1KI 19:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1KI 19:20"/>
    <char style="add">Elisei</char> a lăsat boii, a alergat după Ilie și i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 19:20">‒ Dă-mi voie să-mi iau rămas bun de la tatăl meu și de la mama mea, apoi te voi urma!</para>
  <para style="p" vid="1KI 19:20">Ilie i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 19:20">‒ Du-te, însă <char style="add">gândește-te la</char> ce ți-am făcut, și apoi întoarce-te!<verse eid="1KI 19:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="1KI 19:21"/>
    <char style="add">Elisei</char> a plecat de lângă el, a luat o pereche de boi și i-a înjunghiat. Dând foc uneltelor de arat, a fiert carnea boilor și le-a dat-o oamenilor s-o mănânce. După aceea s-a ridicat, l-a urmat pe Ilie și i-a slujit.<verse eid="1KI 19:21"/></para>
  <chapter eid="1KI 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="1KI 20"/>
  <para style="s1">Confruntarea dintre Israel și Aram: prima victorie a lui Ahab</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 20:1"/>Ben-Hadad, regele Aramului,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:1 </char><char style="ft" closed="false">Siria.</char></note> și-a mobilizat toată armata. Însoțit de treizeci și doi de regi, cu cai și care, a venit, a înconjurat Samaria și a luptat împotriva ei. <verse eid="1KI 20:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 20:2"/>A trimis mesageri în cetate, la Ahab, regele lui Israel, <verse eid="1KI 20:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 20:3"/>și i-a zis: „Așa vorbește Ben-Hadad: «Argintul și aurul tău sunt ale mele, soțiile și cei mai buni dintre fiii tăi sunt ai mei!»“. <verse eid="1KI 20:3"/><verse number="4" style="v" sid="1KI 20:4"/>Regele lui Israel a răspuns: „O, rege, stăpânul meu, eu și tot ceea ce am suntem ai tăi, precum ai spus“.<verse eid="1KI 20:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1KI 20:5"/>Mesagerii s-au întors și i-au spus: „Așa vorbește Ben-Hadad: «Trimisesem la tine ca să-mi dai argintul, aurul, soțiile și fiii tăi. <verse eid="1KI 20:5"/><verse number="6" style="v" sid="1KI 20:6"/>Prin urmare, mâine pe la această oră, ți-i voi trimite pe slujitorii mei, care vor căuta prin palatul tău și prin casele slujitorilor tăi, vor pune mâna pe orice lucru plăcut ochilor tăi și-l vor lua cu ei»“.<verse eid="1KI 20:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 20:7"/>Regele lui Israel i-a chemat pe toți bătrânii țării și le-a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:7">‒ Să știți și să vedeți că omul acesta caută răul! Căci a trimis după soțiile mele, după fiii mei, după argintul meu și după aurul meu, și nu l-am refuzat.<verse eid="1KI 20:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1KI 20:8"/>Toți bătrânii și tot poporul i-au răspuns:</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:8">‒ Nu-l asculta și nu accepta.<verse eid="1KI 20:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1KI 20:9"/>Atunci Ahab le-a zis mesagerilor lui Ben-Hadad: „Spuneți-i stăpânului meu, regele: «Voi face tot ceea ce i-ai cerut slujitorului tău prima dată, dar acest lucru nu-l pot face!»“. Mesagerii au plecat și i-au dat regelui Ben-Hadad răspunsul lui Ahab. <verse eid="1KI 20:9"/><verse number="10" style="v" sid="1KI 20:10"/>Ben-Hadad i-a trimis <char style="add">un alt mesaj</char> lui <char style="add">Ahab</char> și i-a zis: „Dumnezeii să se poarte cu mine cu toată asprimea dacă praful Samariei va fi suficient să umple mâinile întregului popor care mă urmează!“. <verse eid="1KI 20:10"/><verse number="11" style="v" sid="1KI 20:11"/>Regele lui Israel a răspuns: „Spuneți-i: «Cel care își pregătește armele pentru luptă să nu se laude precum cel care a câștigat deja războiul!»“. <verse eid="1KI 20:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 20:12"/>Ben-Hadad a primit acest mesaj în timp ce stătea la băut împreună cu regii, în tabără, și le-a spus slujitorilor săi: „Pregătiți-vă!“. Și ei s-au pregătit de atac împotriva cetății.<verse eid="1KI 20:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1KI 20:13"/>Dar iată că un profet s-a apropiat de Ahab, regele lui Israel, și i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:13">‒ Așa vorbește <char style="nd">Domnul</char>: „Vezi toată această mulțime mare? Astăzi o voi da în mâinile tale și vei ști că Eu sunt <char style="nd">Domnul</char>!“.<verse eid="1KI 20:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1KI 20:14"/>Ahab a întrebat:</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:14">‒ Prin cine?</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:14">El a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:14">‒ Așa vorbește <char style="nd">Domnul</char>: „Prin slujitorii conducătorilor de provincii!“.</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:14">Ahab a întrebat:</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:14">‒ Și cine va începe lupta?</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:14">El a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:14">‒ Tu!<verse eid="1KI 20:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 20:15"/>Ahab i-a numărat pe slujitorii conducătorilor de provincii. Aceștia erau două sute treizeci și doi. Apoi a numărat tot poporul, pe toți fiii lui Israel. Aceștia erau șapte mii. <verse eid="1KI 20:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 20:16"/>Ei au ieșit pe la amiază, în timp ce Ben-Hadad se îmbăta în tabără împreună cu cei treizeci și doi de regi care-l ajutau. <verse eid="1KI 20:16"/><verse number="17" style="v" sid="1KI 20:17"/>Mai întâi au ieșit slujitorii conducătorilor de provincii.</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:17">Ben-Hadad a trimis <char style="add">niște oameni</char> care l-au înștiințat, zicând:</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:17">‒ Au ieșit niște bărbați din Samaria!<verse eid="1KI 20:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1KI 20:18"/>El a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:18">‒ Dacă au ieșit pentru pace, prindeți-i vii, iar dacă au ieșit pentru război, prindeți-i tot vii!<verse eid="1KI 20:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1KI 20:19"/>Slujitorii conducătorilor de provincii au ieșit din cetate împreună cu armata care-i urma <verse eid="1KI 20:19"/><verse number="20" style="v" sid="1KI 20:20"/>și fiecare și-a lovit omul <char style="add">dinaintea</char> lui. Arameii au luat-o la fugă, iar Israel i-a urmărit. Însă Ben-Hadad, regele arameilor, a scăpat pe un cal împreună cu niște călăreți. <verse eid="1KI 20:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 20:21"/>Regele lui Israel a ieșit și a atacat caii și carele, provocându-le arameilor o mare înfrângere.<verse eid="1KI 20:21"/></para>
  <para style="s1">Confruntarea dintre Israel și Aram: a doua victorie a lui Ahab</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1KI 20:22"/>Apoi, profetul s-a apropiat de regele lui Israel și i-a zis: „Du-te și întărește-te! Cercetează și vezi ce trebuie să faci, pentru că regele Aramului va veni din nou împotriva ta la primăvară“.<verse eid="1KI 20:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1KI 20:23"/>Slujitorii regelui Aramului i-au spus acestuia: „Dumnezeul lor este un Dumnezeu al munților. De aceea au fost mai tari decât noi. Dar dacă ne vom lupta cu ei în podiș, cu siguranță vom fi mai tari decât ei. <verse eid="1KI 20:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 20:24"/>Fă lucrul acesta: îndepărtează pe fiecare dintre regi de la locul lor și pune guvernatori în locul acestora. <verse eid="1KI 20:24"/><verse number="25" style="v" sid="1KI 20:25"/>Pregătește-ți o armată la fel ca armata pe care ai pierdut-o, cu tot atâția cai și tot atâtea care, și să ne luptăm cu ei în podiș. Atunci cu siguranță vom fi mai tari decât ei!“. El a ascultat de glasul lor și a făcut așa.<verse eid="1KI 20:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1KI 20:26"/>Primăvara următoare, Ben-Hadad i-a mobilizat pe aramei și s-a dus în Afek, ca să lupte împotriva lui Israel. <verse eid="1KI 20:26"/><verse number="27" style="v" sid="1KI 20:27"/>Fiii lui Israel au fost mobilizați, au primit provizii și au mărșăluit ca să-i întâmpine. Fiii lui Israel și-au așezat tabăra în fața lor, ca două turme mici de capre, în vreme ce arameii umpleau țara.<verse eid="1KI 20:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="1KI 20:28"/>Un om al lui Dumnezeu s-a apropiat de regele lui Israel și i-a zis: „Așa vorbește <char style="nd">Domnul</char>: «Pentru că arameii au spus că <char style="nd">Domnul</char> este un Dumnezeu al munților, nu și un Dumnezeu al văilor, voi da toată această mulțime mare în mâinile tale și veți ști că Eu sunt <char style="nd">Domnul</char>!»“.<verse eid="1KI 20:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1KI 20:29"/>Timp de șapte zile au rămas în taberele lor unii în fața altora, iar în ziua a șaptea au început lupta. Fiii lui Israel au omorât o sută de mii de pedestrași aramei într-o singură zi. <verse eid="1KI 20:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 20:30"/>Ceilalți au fugit în cetatea Afek, unde zidul s-a prăbușit peste douăzeci și șapte de mii de oameni care mai rămăseseră. Ben-Hadad a fugit și a intrat în cetate, într-o cameră retrasă.<verse eid="1KI 20:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="1KI 20:31"/>Slujitorii săi i-au zis: „Iată, am auzit că regii Casei lui Israel sunt îndurători. Dă-ne voie să ne punem o pânză de sac în jurul coapselor, să ne legăm cu funii la cap și să ieșim la regele lui Israel. Poate că te va lăsa în viață“.<verse eid="1KI 20:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="1KI 20:32"/>Ei și-au pus o pânză de sac în jurul coapselor, s-au legat cu funii la cap și s-au dus la regele lui Israel.</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:32">Ei i-au zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:32">‒ Slujitorul tău Ben-Hadad zice: „Te rog, lasă-mă în viață!“.</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:32">
    <char style="add">Ahab</char> a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:32">‒ Mai este încă în viață? Atunci este fratele meu!<verse eid="1KI 20:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="1KI 20:33"/>Bărbații au luat de bun augur răspunsul și s-au grăbit să accepte, zicând:</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:33">‒ <char style="add">Da</char>, fratele tău Ben-Hadad!</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:33">
    <char style="add">Ahab</char> a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:33">‒ Duceți-vă și aduceți-l.</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:33">Ben-Hadad a venit la el, iar Ahab l-a urcat în carul lui.<verse eid="1KI 20:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="1KI 20:34"/>
    <char style="add">Ben-Hadad</char> i-a spus:</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:34">‒ Îți voi înapoia cetățile pe care tatăl meu le-a luat de la tatăl tău și vei putea să-ți faci piețe în Damasc, așa cum a făcut tatăl meu în Samaria.</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:34">
    <char style="add">Ahab a zis:</char></para>
  <para style="p" vid="1KI 20:34">‒ Iar eu îți voi da drumul, încheind un legământ cu tine.</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:34">Astfel, după ce a încheiat un legământ cu el, <char style="add">Ahab</char> i-a dat drumul.<verse eid="1KI 20:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="1KI 20:35"/>Unul dintre fiii profeților i-a spus confratelui său prin Cuvântul <char style="nd">Domnului</char>: „Lovește-mă, te rog!“. Dar acesta n-a vrut să-l lovească. <verse eid="1KI 20:35"/><verse number="36" style="v" sid="1KI 20:36"/>„Pentru că n-ai ascultat de Cuvântul <char style="nd">Domnului</char>, i-a zis profetul, când vei pleca de la mine, te va omorî un leu“. După ce a plecat de la el, a întâlnit un leu care l-a omorât. <verse eid="1KI 20:36"/><verse number="37" style="v" sid="1KI 20:37"/>Profetul a găsit un alt om și i-a spus: „Lovește-mă, te rog!“. Acel om l-a lovit și l-a rănit. <verse eid="1KI 20:37"/><verse number="38" style="v" sid="1KI 20:38"/>Apoi profetul s-a dus și l-a așteptat pe rege lângă drum. El s-a deghizat acoperindu-și ochii cu un bandaj.<verse eid="1KI 20:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="1KI 20:39"/>Când regele a trecut pe acolo, el a strigat și i-a spus regelui:</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:39">‒ În timp ce slujitorul tău era în toiul bătăliei, un bărbat a venit și mi-a adus un captiv, zicându-mi: „Păzește-l pe acest om. Dacă va scăpa, vei răspunde cu viața pentru el sau vei plăti un talant de argint!“. <verse eid="1KI 20:39"/><verse number="40" style="v" sid="1KI 20:40"/>Dar, în timp ce slujitorul tău s-a ocupat de altceva, el a dispărut.</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:40">Regele lui Israel i-a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:40">‒ Aceasta îți este condamnarea. Tu însuți ai rostit-o.<verse eid="1KI 20:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="1KI 20:41"/>Îndată profetul și-a dat jos bandajul de pe ochi, iar regele lui Israel l-a recunoscut că era dintre profeți.<verse eid="1KI 20:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="1KI 20:42"/>El i-a zis regelui:</para>
  <para style="p" vid="1KI 20:42">‒ Așa vorbește <char style="nd">Domnul</char>: „Fiindcă i-ai dat drumul omului pe care-l hotărâsem pentru nimicire, vei răspunde cu viața ta pentru viața lui și cu poporul tău pentru poporul lui“.<verse eid="1KI 20:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="1KI 20:43"/>Regele lui Israel s-a dus și a intrat supărat și mâniat în palatul său din Samaria.<verse eid="1KI 20:43"/></para>
  <chapter eid="1KI 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="1KI 21"/>
  <para style="s1">Via lui Nabot din Izreel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 21:1"/>Iată ce s-a întâmplat după aceste evenimente: Izreelitul Nabot avea o vie în Izreel, aproape de palatul lui Ahab, regele Samariei.<verse eid="1KI 21:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="1KI 21:2"/>Ahab i-a zis lui Nabot:</para>
  <para style="p" vid="1KI 21:2">‒ Dă-mi mie via ta, ca să-mi slujească drept grădină de legume, căci este aproape de palatul meu. Îți voi da în schimb o vie mai bună decât aceasta sau, dacă este mai bine pentru tine, îți voi da prețul ei în argint.<verse eid="1KI 21:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1KI 21:3"/>Dar Nabot i-a răspuns lui Ahab:</para>
  <para style="p" vid="1KI 21:3">‒ Să mă ferească <char style="nd">Domnul</char> să-ți dau moștenirea strămoșilor mei.<verse eid="1KI 21:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1KI 21:4"/>Ahab a intrat în palatul său supărat și mâniat din cauza cuvintelor pe care i le spusese izreelitul Nabot: „Nu-ți voi da moștenirea strămoșilor mei!“. S-a așezat pe pat, și-a întors fața și n-a mâncat nimic.<verse eid="1KI 21:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1KI 21:5"/>Izabela, soția sa, a venit la el și l-a întrebat:</para>
  <para style="p" vid="1KI 21:5">‒ De ce îți este supărat duhul și nu mănânci nimic?<verse eid="1KI 21:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1KI 21:6"/>El i-a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="1KI 21:6">‒ Am vorbit cu izreelitul Nabot și i-am zis: „Dă-mi via ta pe argint sau, dacă vrei, îți voi da în schimb altă vie“. Dar el mi-a răspuns: „Nu-ți dau via mea!“.<verse eid="1KI 21:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 21:7"/>Atunci Izabela, soția sa, i-a spus:</para>
  <para style="p" vid="1KI 21:7">‒ Nu-ți exerciți tu domnia acum peste Israel? Ridică-te, mănâncă ceva și fii cu inima veselă! Eu îți voi da via izreelitului Nabot.<verse eid="1KI 21:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1KI 21:8"/>Ea a scris niște scrisori în numele lui Ahab, a pus sigiliul lui pe ele și le-a trimis bătrânilor și nobililor care locuiau în aceeași cetate cu Nabot. <verse eid="1KI 21:8"/><verse number="9" style="v" sid="1KI 21:9"/>Iată ce a scris în acele scrisori:</para>
  <para style="p" vid="1KI 21:9">„Vestiți un post și puneți-l pe Nabot în fruntea poporului. <verse eid="1KI 21:9"/><verse number="10" style="v" sid="1KI 21:10"/>Puneți înaintea lui doi oameni de nimic, care să mărturisească împotriva lui și să zică: «Tu L-ai blestemat pe Dumnezeu și l-ai blestemat și pe rege!». Apoi scoateți-l afară <char style="add">din cetate</char> și omorâți-l cu pietre“.<verse eid="1KI 21:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1KI 21:11"/>Oamenii din cetatea lui <char style="add">Nabot</char>, bătrânii și nobilii care locuiau în cetatea lui, au făcut așa cum le-a transmis Izabela, așa cum era scris în scrisorile pe care li le trimisese ea. <verse eid="1KI 21:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 21:12"/>Au vestit un post și l-au pus pe Nabot în fruntea poporului. <verse eid="1KI 21:12"/><verse number="13" style="v" sid="1KI 21:13"/>Cei doi oameni de nimic au venit și s-au așezat în fața lui. Și oamenii de nimic au mărturisit împotriva lui Nabot, în prezența poporului, zicând: „Nabot a blestemat pe Dumnezeu și pe rege!“. Apoi l-au scos afară din cetate, l-au lovit cu pietre, și el a murit.<verse eid="1KI 21:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1KI 21:14"/>După aceea au trimis să-i spună Izabelei: „Nabot a fost lovit cu pietre și a murit!“. <verse eid="1KI 21:14"/><verse number="15" style="v" sid="1KI 21:15"/>Când a auzit Izabela că Nabot fusese lovit cu pietre și a murit, i-a zis lui Ahab: „Ridică-te și ia în stăpânire via izreelitului Nabot, cel care a refuzat să ți-o dea pe argint, căci Nabot nu mai trăiește, ci a murit“. <verse eid="1KI 21:15"/><verse number="16" style="v" sid="1KI 21:16"/>Auzind că Nabot a murit, Ahab s-a ridicat să se coboare la via izreelitului Nabot, ca s-o ia în stăpânire.<verse eid="1KI 21:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1KI 21:17"/>Atunci Cuvântul <char style="nd">Domnului</char> i-a vorbit lui Ilie tișbitul, zicând: <verse eid="1KI 21:17"/><verse number="18" style="v" sid="1KI 21:18"/>„Ridică-te, coboară să-l întâlnești pe Ahab, regele lui Israel, care este în Samaria! Iată că se află în via lui Nabot, unde a coborât ca s-o ia în stăpânire. <verse eid="1KI 21:18"/><verse number="19" style="v" sid="1KI 21:19"/>Să-i spui astfel: «Așa vorbește <char style="nd">Domnul</char>: ‘N-ai ucis tu <char style="add">un om</char> și n-ai luat tu în stăpânire și <char style="add">proprietatea lui</char>?’». Apoi să-i spui astfel: «Așa vorbește <char style="nd">Domnul</char>: ‘Chiar în locul în care câinii au lins sângele lui Nabot, vor linge câinii și sângele tău!’»“.<verse eid="1KI 21:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1KI 21:20"/>Ahab i-a zis lui Ilie:</para>
  <para style="p" vid="1KI 21:20">‒ M-ai găsit, dușmanule?</para>
  <para style="p" vid="1KI 21:20">El i-a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="1KI 21:20">‒ Te-am găsit, pentru că te-ai vândut ca să faci ce este rău înaintea ochilor <char style="nd">Domnului</char>. <verse eid="1KI 21:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 21:21"/>Iată <char style="add">ce zice <char style="nd">Domnul</char></char>: „Voi aduce nenorocirea asupra ta, îți voi nimici urmașii și voi omorî fiecare bărbat care ți-a mai rămas în Israel, fie sclav, fie liber. <verse eid="1KI 21:21"/><verse number="22" style="v" sid="1KI 21:22"/>Îi voi face familiei tale așa cum i-am făcut familiei lui Ieroboam, fiul lui Nebat, și familiei lui Bașa, fiul lui Ahia, pentru că M-ai mâniat și pentru că l-ai făcut și pe Israel să păcătuiască“. <verse eid="1KI 21:22"/><verse number="23" style="v" sid="1KI 21:23"/><char style="nd">Domnul</char> a vorbit și despre Izabela, zicând: „Câinii o vor devora pe Izabela lângă zidul Izreelului! <verse eid="1KI 21:23"/><verse number="24" style="v" sid="1KI 21:24"/>Câinii îi vor devora pe cei ai lui Ahab, care vor muri în cetate, iar păsările cerului îi vor devora pe cei care vor muri pe câmp“. <verse eid="1KI 21:24"/><verse number="25" style="v" sid="1KI 21:25"/>(N-a mai fost nimeni care să se fi vândut pe sine însuși ca să facă ce este rău înaintea ochilor <char style="nd">Domnului</char> ca Ahab, pe care Izabela, soția sa, îl instiga <char style="add">la aceasta</char>. <verse eid="1KI 21:25"/><verse number="26" style="v" sid="1KI 21:26"/>El a comis fapte dezgustătoare, mergând după idoli, așa cum făceau amoriții pe care îi alungase <char style="nd">Domnul</char> dinaintea fiilor lui Israel.)<verse eid="1KI 21:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1KI 21:27"/>Când Ahab a auzit aceste cuvinte, și-a sfâșiat hainele, și-a învelit trupul cu o pânză de sac și a postit. Se culca <char style="add">învelit</char> cu pânza de sac și mergea încet. <verse eid="1KI 21:27"/><verse number="28" style="v" sid="1KI 21:28"/>Atunci Cuvântul <char style="nd">Domnului</char> i-a vorbit lui Ilie tișbitul, zicând: <verse eid="1KI 21:28"/><verse number="29" style="v" sid="1KI 21:29"/>„Ai văzut cum s-a smerit Ahab înaintea Mea? Pentru că s-a smerit înaintea Mea, nu voi aduce nenorocirea peste familia lui în timpul vieții sale, ci în timpul vieții fiului său“.<verse eid="1KI 21:29"/></para>
  <chapter eid="1KI 21"/>
  <chapter number="22" style="c" sid="1KI 22"/>
  <para style="s1">Micaia profețește împotriva lui Ahab</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 18:1-27">2 Cron. 18:1-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1KI 22:1"/>Timp de trei ani, n-a mai fost niciun război între Aram și Israel. <verse eid="1KI 22:1"/><verse number="2" style="v" sid="1KI 22:2"/>După trei ani, Iehoșafat, regele lui Iuda, s-a dus la regele lui Israel. <verse eid="1KI 22:2"/><verse number="3" style="v" sid="1KI 22:3"/>Regele lui Israel le spusese slujitorilor săi: „Știți că Ramotul Ghiladului este al nostru, iar noi nu facem nimic ca să-l luăm din mâna regelui Aramului!“.<verse eid="1KI 22:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1KI 22:4"/>El l-a întrebat pe Iehoșafat:</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:4">‒ Vei merge cu mine la război împotriva Ramotului Ghiladului?</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:4">Iehoșafat i-a zis regelui lui Israel:</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:4">‒ Eu și cu tine vom fi una, poporul meu va fi una cu poporul tău, iar caii mei vor fi una cu ai tăi.<verse eid="1KI 22:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1KI 22:5"/>Însă Iehoșafat i-a zis regelui lui Israel:</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:5">‒ Întreabă, te rog, mai întâi Cuvântul <char style="nd">Domnului</char>.<verse eid="1KI 22:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1KI 22:6"/>Regele lui Israel i-a convocat pe profeți, aproape patru sute de bărbați, și i-a întrebat:</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:6">‒ Să merg la război împotriva Ramotului Ghiladului sau să renunț?</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:6">Ei au răspuns:</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:6">‒ Du-te! Stăpânul îl va da în mâna regelui.<verse eid="1KI 22:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1KI 22:7"/>Dar Iehoșafat a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:7">‒ Nu mai este aici niciun alt profet al <char style="nd">Domnului</char>, ca să-l putem întreba?<verse eid="1KI 22:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1KI 22:8"/>Regele lui Israel i-a răspuns lui Iehoșafat:</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:8">‒ Mai este un bărbat prin care putem să-L întrebăm pe <char style="nd">Domnul</char>, dar îl urăsc, pentru că nu profețește nimic bun cu privire la mine, ci numai rău: este Micaia, fiul lui Imla.</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:8">Iehoșafat a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:8">‒ Să nu vorbească regele așa.<verse eid="1KI 22:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1KI 22:9"/>Atunci regele lui Israel a chemat un demnitar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:9 </char><char style="ft" closed="false">Termenul ebraic este tradus în alte locuri cu </char><char style="fqa" closed="false">eunuc. </char><char style="ft" closed="false">Sensul primar al termenului ebraic este acela de căpetenie, persoană oficială de la curtea regală. Cu timpul apare și sensul secundar de </char><char style="fqa" closed="false">eunuc, </char><char style="ft" closed="false">deoarece eunucii ajung să fie prețuiți ca slujbași la curțile orientale.</char></note> și a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:9">‒ Cheamă-l repede pe Micaia, fiul lui Imla!<verse eid="1KI 22:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1KI 22:10"/>Regele lui Israel și Iehoșafat, regele lui Iuda, îmbrăcați în hainele regale, ședeau pe câte un tron în aria de treierat de la intrarea porții Samariei, și toți profeții profețeau înaintea lor. <verse eid="1KI 22:10"/><verse number="11" style="v" sid="1KI 22:11"/>Zedechia, fiul lui Chenaana, își făcuse niște coarne de fier și spunea: „Așa vorbește <char style="nd">Domnul</char>: «Cu acestea îi vei străpunge pe aramei până îi vei nimici»“. <verse eid="1KI 22:11"/><verse number="12" style="v" sid="1KI 22:12"/>Și toți profeții profețeau la fel, zicând: „Du-te la Ramotul Ghiladului și învinge! <char style="nd">Domnul</char> îl va da în mâna regelui“.<verse eid="1KI 22:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1KI 22:13"/>Mesagerul care s-a dus să-l cheme pe Micaia i-a spus acestuia:</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:13">‒ Iată, cuvintele profeților aduc regelui un singur mesaj de bine. Să fie și cuvântul tău, te rog, ca al fiecăruia dintre ei și să vorbești de bine!<verse eid="1KI 22:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1KI 22:14"/>Micaia i-a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:14">‒ Viu este <char style="nd">Domnul</char> că voi vorbi ceea ce-mi va spune <char style="nd">Domnul</char>.<verse eid="1KI 22:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1KI 22:15"/>Când a ajuns la rege, acesta l-a întrebat:</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:15">‒ Micaia, să mergem la război împotriva Ramotului Ghiladului sau să renunțăm?</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:15">El i-a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:15">‒ Du-te și învinge! <char style="nd">Domnul</char> îl va da în mâna regelui.<verse eid="1KI 22:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="1KI 22:16"/>Regele i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:16">‒ De câte ori trebuie să te pun să juri că nu-mi vei spune decât adevărul în Numele <char style="nd">Domnului</char>?<verse eid="1KI 22:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1KI 22:17"/>Atunci el a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:17">‒ Am văzut tot Israelul risipit pe munți ca niște oi care n-au păstor, iar <char style="nd">Domnul</char> a zis: „Acestea nu au stăpân. Să se întoarcă fiecare în pace acasă“.<verse eid="1KI 22:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1KI 22:18"/>Regele lui Israel i-a zis lui Iehoșafat:</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:18">‒ Nu ți-am spus că nu profețește nimic bun cu privire la mine, ci numai de rău?<verse eid="1KI 22:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1KI 22:19"/>
    <char style="add">Micaia</char> a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:19">‒ Ascultă, deci, Cuvântul <char style="nd">Domnului</char>! L-am văzut pe <char style="nd">Domnul</char> șezând pe tronul Său și am văzut toată armata cerurilor stând în picioare lângă El, la dreapta și la stânga Lui. <verse eid="1KI 22:19"/><verse number="20" style="v" sid="1KI 22:20"/>Și <char style="nd">Domnul</char> a întrebat:</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:20">‒ Cine-l va amăgi pe Ahab, ca să meargă în Ramotul Ghiladului și să piară acolo?</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:20">Unul a răspuns într-un fel, altul a răspuns în alt fel. <verse eid="1KI 22:20"/><verse number="21" style="v" sid="1KI 22:21"/>Apoi a venit un duh, s-a înfățișat înaintea <char style="nd">Domnului</char> și I-a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:21">‒ Eu îl voi amăgi.</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:21">‒ Cum? l-a întrebat <char style="nd">Domnul</char>.<verse eid="1KI 22:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1KI 22:22"/>‒ Voi ieși, a răspuns el, și voi fi un duh de minciună în gura tuturor profeților lui.</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:22">Și <char style="nd">Domnul</char> i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:22">‒ Îl vei amăgi și vei reuși! Du-te și fă așa!<verse eid="1KI 22:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1KI 22:23"/>Și acum, iată, <char style="nd">Domnul</char> a pus un duh de minciună în gura tuturor acestor profeți ai tăi. <char style="nd">Domnul</char> a rostit nenorocirea împotriva ta.<verse eid="1KI 22:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="1KI 22:24"/>Atunci Zedechia, fiul lui Chenaana, s-a apropiat, l-a lovit pe Micaia peste obraz și i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:24">‒ Pe unde a ieșit Duhul <char style="nd">Domnului</char> de la mine ca să-ți vorbească?<verse eid="1KI 22:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1KI 22:25"/>Micaia a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:25">‒ Iată, vei vedea în ziua în care vei fugi dintr-o cameră în alta ca să te ascunzi!<verse eid="1KI 22:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1KI 22:26"/>După aceea, regele lui Israel a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:26">‒ Ia-l pe Micaia, du-l înapoi la Amon, conducătorul cetății, și la Ioaș, fiul regelui, <verse eid="1KI 22:26"/><verse number="27" style="v" sid="1KI 22:27"/>și spune-le: „Așa vorbește regele: «Aruncați-l pe acest om în închisoare și hrăniți-l cu pâinea întristării și cu apa întristării până mă voi întoarce în pace!»“.<verse eid="1KI 22:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="1KI 22:28"/>Dar Micaia a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:28">‒ Dacă te vei întoarce în pace, înseamnă că nu <char style="nd">Domnul</char> a vorbit prin mine.</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:28">Apoi a zis:</para>
  <para style="p" vid="1KI 22:28">‒ Să auziți, toate popoarele!<verse eid="1KI 22:28"/></para>
  <para style="s1">Moartea lui Ahab</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 18:28-34">2 Regi 18:28-34</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1KI 22:29"/>Regele lui Israel împreună cu Iehoșafat, regele lui Iuda, au pornit spre Ramotul Ghiladului. <verse eid="1KI 22:29"/><verse number="30" style="v" sid="1KI 22:30"/>Regele lui Israel i-a zis lui Iehoșafat: „Eu mă voi deghiza și voi intra în luptă îmbrăcat astfel. Tu, însă, îmbracă-te cu hainele tale regale!“. Regele lui Israel s-a deghizat și, îmbrăcat astfel, a intrat în luptă.<verse eid="1KI 22:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="1KI 22:31"/>Regele Aramului le poruncise celor treizeci și două de căpetenii ale carelor sale, zicând: „Să nu vă luptați nici cu cel mic, nici cu cel mare, ci numai cu regele lui Israel!“. <verse eid="1KI 22:31"/><verse number="32" style="v" sid="1KI 22:32"/>Când căpeteniile carelor l-au văzut pe Iehoșafat, și-au zis: „Cu siguranță acesta este regele lui Israel!“. Și s-au întors spre el ca să-l atace, dar Iehoșafat a strigat <char style="add">după ajutor</char>. <verse eid="1KI 22:32"/><verse number="33" style="v" sid="1KI 22:33"/>Căpeteniile carelor, văzând că nu este el regele lui Israel, s-au întors de la el. <verse eid="1KI 22:33"/><verse number="34" style="v" sid="1KI 22:34"/>După aceea, un arcaș a tras cu arcul la întâmplare și l-a lovit pe regele lui Israel între armură și zale. Regele i-a poruncit celui care mâna carul: „Întoarce-ți mâna și scoate-mă de pe câmpul de luptă, pentru că am fost rănit!“. <verse eid="1KI 22:34"/><verse number="35" style="v" sid="1KI 22:35"/>Lupta s-a întețit în ziua aceea. Regele a rămas în picioare în car, împotriva arameilor, dar seara a murit. Sângele din rană i-a curs în interiorul carului. <verse eid="1KI 22:35"/><verse number="36" style="v" sid="1KI 22:36"/>Când a apus soarele, s-a strigat în tabără: „Fiecare să plece în cetatea lui! Fiecare să plece în țara lui!“.<verse eid="1KI 22:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="1KI 22:37"/>Astfel, regele a murit și a fost dus la Samaria, unde l-au înmormântat. <verse eid="1KI 22:37"/><verse number="38" style="v" sid="1KI 22:38"/>Când au spălat carul într-un iaz din Samaria, câinii i-au lins sângele, iar prostituatele s-au scăldat acolo, potrivit cuvântului pe care-l spusese <char style="nd">Domnul</char>. <verse eid="1KI 22:38"/><verse number="39" style="v" sid="1KI 22:39"/>Celelalte fapte ale lui Ahab, tot ce a făcut el, palatul de fildeș pe care l-a construit și toate cetățile pe care le-a construit, nu sunt scrise oare în „Cartea cronicilor regilor lui Israel“? <verse eid="1KI 22:39"/><verse number="40" style="v" sid="1KI 22:40"/>Ahab a adormit alături de strămoșii săi, iar în locul său a domnit fiul său Ahazia.<verse eid="1KI 22:40"/></para>
  <para style="s1">Domnia lui Iehoșafat peste Iuda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 20:31-21:1">2 Cron. 20:31–21:1</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="1KI 22:41"/>Iehoșafat, fiul lui Asa, a început să domnească peste Iuda în al patrulea an al lui Ahab, regele lui Israel. <verse eid="1KI 22:41"/><verse number="42" style="v" sid="1KI 22:42"/>Iehoșafat avea treizeci și cinci de ani când a devenit rege și a domnit la Ierusalim timp de douăzeci și cinci de ani. Mama lui se numea Azuba și era fata lui Șilhi. <verse eid="1KI 22:42"/><verse number="43" style="v" sid="1KI 22:43"/>El a umblat pe toate căile tatălui său, Asa, și nu s-a abătut de la ele, făcând ce este drept înaintea ochilor <char style="nd">Domnului</char>. Totuși, înălțimile n-au fost îndepărtate, iar poporul încă mai aducea jertfe și tămâie pe înălțimi. <verse eid="1KI 22:43"/><verse number="44" style="v" sid="1KI 22:44"/>De asemenea, Iehoșafat a trăit în pace cu regele lui Israel.<verse eid="1KI 22:44"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="1KI 22:45"/>Celelalte fapte ale lui Iehoșafat, puterea pe care a arătat-o și războaiele pe care le-a purtat, nu sunt scrise oare în „Cartea cronicilor regilor lui Iuda“? <verse eid="1KI 22:45"/><verse number="46" style="v" sid="1KI 22:46"/>El i-a nimicit pe bărbații care se prostituau și care rămăseseră în țară din zilele lui Asa, tatăl său. <verse eid="1KI 22:46"/><verse number="47" style="v" sid="1KI 22:47"/>În Edom nu era rege. În locul regelui era un guvernator. <verse eid="1KI 22:47"/><verse number="48" style="v" sid="1KI 22:48"/>Iehoșafat a făcut niște corăbii de Tarșiș, care să meargă la Ofir după aur, dar n-au mai plecat, pentru că au fost sfărâmate la Ețion-Gheber. <verse eid="1KI 22:48"/><verse number="49" style="v" sid="1KI 22:49"/>Atunci Ahazia, fiul lui Ahab, i-a zis lui Iehoșafat: „Să meargă slujitorii mei împreună cu slujitorii tăi cu corăbiile!“. Dar Iehoșafat nu a vrut.<verse eid="1KI 22:49"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" sid="1KI 22:50"/>Iehoșafat a adormit alături de strămoșii săi și a fost înmormântat, alături de strămoșii săi, în cetatea tatălui său, David, iar în locul lui a domnit fiul său Iehoram.<verse eid="1KI 22:50"/></para>
  <para style="s1">Domnia lui Ahazia peste Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" sid="1KI 22:51"/>Ahazia, fiul lui Ahab, a început să domnească peste Israel în Samaria în al șaptesprezecelea an al lui Iehoșafat, regele lui Iuda, și a domnit timp de doi ani peste Israel. <verse eid="1KI 22:51"/><verse number="52" style="v" sid="1KI 22:52"/>El a făcut ceea ce este rău înaintea ochilor <char style="nd">Domnului</char> și a umblat pe calea tatălui său, pe calea mamei sale și pe calea lui Ieroboam, fiul lui Nebat, cel care l-a făcut pe Israel să păcătuiască. <verse eid="1KI 22:52"/><verse number="53" style="v" sid="1KI 22:53"/>El i-a slujit lui Baal, i s-a închinat și L-a provocat astfel la mânie pe <char style="nd">Domnul</char>, Dumnezeul lui Israel, așa cum făcuse și tatăl său.<verse eid="1KI 22:53"/></para>
  <chapter eid="1KI 22"/>
</usx>
