<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="1PE" style="id">- Romanian Noua Traducere Românească™ (NTR) Rev.3</book>
  <para style="rem">Copyright © 2007, 2010, 2016, 2021 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">1 Petru</para>
  <para style="toc1">1 Petru</para>
  <para style="toc2">1 Petru</para>
  <para style="toc3">1 Pet.</para>
  <para style="mt1">1 Petru</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="1PE 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1PE 1:1"/>Petru, apostol al lui Isus Cristos,</para>
  <para style="b" vid="1PE 1:1"/>
  <para style="p" vid="1PE 1:1">către cei aleși, care locuiesc ca străini, împrăștiați în Pont, Galatia, Capadocia, Asia și Bitinia, <verse eid="1PE 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="1PE 1:2"/>după preștiința lui Dumnezeu Tatăl, prin sfințirea <char style="add">lucrată</char> de Duhul, spre ascultarea de Isus Cristos și stropirea cu sângele Lui:</para>
  <para style="b" vid="1PE 1:2"/>
  <para style="p" vid="1PE 1:2">Harul și pacea să vă fie înmulțite!<verse eid="1PE 1:2"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="s1">Născuți din nou la o speranță vie</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1PE 1:3"/>Binecuvântat <char style="add">să fie</char> Dumnezeu, Tatăl Domnului nostru Isus Cristos, Care, potrivit cu mila Lui cea mare, ne-a născut din nou la o speranță vie, prin învierea lui Isus Cristos dintre cei morți, <verse eid="1PE 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="1PE 1:4"/>și la o moștenire nepieritoare, neîntinată și care nu se veștejește, păstrată în Ceruri pentru voi. <verse eid="1PE 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="1PE 1:5"/>Voi sunteți păziți de puterea lui Dumnezeu, prin credință, pentru mântuirea care este gata să fie descoperită în vremea de pe urmă, <verse eid="1PE 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="1PE 1:6"/>în care voi vă bucurați foarte mult, chiar dacă acum, dacă trebuie, sunteți întristați pentru puțin timp prin diferite încercări, <verse eid="1PE 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="1PE 1:7"/>pentru ca testarea credinței voastre, cu mult mai valoroasă decât aurul care piere și care totuși este testat prin foc, să aducă laudă, glorie și onoare la descoperirea lui Isus Cristos. <verse eid="1PE 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="1PE 1:8"/>Voi Îl iubiți fără să-L fi văzut și credeți în El fără să-L vedeți acum, dar vă bucurați foarte mult cu o bucurie de nedescris și glorioasă, <verse eid="1PE 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="1PE 1:9"/>pentru că primiți, ca rezultat al credinței voastre, mântuirea sufletelor voastre.<verse eid="1PE 1:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1PE 1:10"/>Cu privire la această mântuire, profeții care au profețit despre harul care urma să vă fie dat vouă, au căutat și au cercetat cu atenție, <verse eid="1PE 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="1PE 1:11"/>încercând să afle pe cine sau ce vreme le arăta Duhul lui Cristos din ei, atunci când a mărturisit dinainte despre suferințele lui Cristos și glorificările care urmau după acestea. <verse eid="1PE 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="1PE 1:12"/>Lor le-a fost descoperit că nu pentru ei înșiși, ci pentru voi slujeau ei cu privire la lucrurile care v-au fost istorisite acum de către cei ce v-au vestit Evanghelia prin Duhul Sfânt trimis din Cer, lucruri la care până și îngerii tânjesc să privească.<verse eid="1PE 1:12"/></para>
  <para style="s1">Chemarea credincioșilor la o viață sfântă</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1PE 1:13"/>Prin urmare, să aveți o minte vigilentă,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:13 </char><char style="ft" closed="false">Lit.: </char><char style="fqa" closed="false">Înfășurați-vă coapsele minții. </char><char style="ft" closed="false">În contextul oriental din antichitate, textul face aluzie la imaginea unui om care, înainte să se apuce de lucru, trebuia să se îmbrace cu o haină lungă și largă și să-și înfășoare brâul în jurul mijlocului. Prin urmare, sensul expresiei poate fi: </char><char style="fqa" closed="false">pregătiți-vă mintea pentru acțiune </char><char style="ft" closed="false">sau </char><char style="fqa" closed="false">fiți vigilenți.</char></note> să fiți treji și să vă puneți pe deplin speranța în harul care vă va fi adus la descoperirea lui Isus Cristos. <verse eid="1PE 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="1PE 1:14"/>Ca niște copii ascultători, să nu vă conformați poftelor de altădată, <char style="add">când trăiați</char> în ignoranță, <verse eid="1PE 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="1PE 1:15"/>ci, așa cum Cel Ce v-a chemat este sfânt, fiți și voi sfinți în tot comportamentul vostru, <verse eid="1PE 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="1PE 1:16"/>fiindcă este scris: „Fiți sfinți, pentru că Eu sunt sfânt!“<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:16 </char><char style="ft" closed="false">Vezi <char style="xt"><ref loc="LEV 11:44-45">Lev. 11:44-45</ref>; <ref loc="LEV 19:2">19:2</ref></char>.</char></note>.<verse eid="1PE 1:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1PE 1:17"/>Și dacă-L numiți „Tată“ pe Cel Ce judecă cu imparțialitate, în funcție de faptele fiecăruia, atunci trăiți cu frică în timpul peregrinării voastre, <verse eid="1PE 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="1PE 1:18"/>pentru că știți că nu cu lucruri efemere – argint sau aur – ați fost răscumpărați din felul vostru deșert de viață, moștenit de la strămoșii voștri, <verse eid="1PE 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="1PE 1:19"/>ci cu sângele prețios al lui Cristos, ca al unui miel fără cusur și fără pată. <verse eid="1PE 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="1PE 1:20"/>El a fost cunoscut înainte de întemeierea lumii, dar a fost arătat în vremurile de pe urmă pentru voi, <verse eid="1PE 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="1PE 1:21"/>care, prin El, credeți în Dumnezeu. El L-a înviat dintre cei morți și L-a glorificat, astfel încât credința și speranța voastră să fie în Dumnezeu.<verse eid="1PE 1:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1PE 1:22"/>Deci, având în vedere că v-ați curățit sufletele prin ascultarea de adevăr, astfel încât dragostea voastră frățească să fie fără ipocrizie, iubiți-vă cu căldură unii pe alții, dintr-o inimă curată. <verse eid="1PE 1:22"/><verse number="23" style="v" sid="1PE 1:23"/>Voi ați fost născuți din nou, nu dintr-o sămânță pieritoare, ci dintr-una nepieritoare, prin Cuvântul cel viu și trainic al lui Dumnezeu. <verse eid="1PE 1:23"/><verse number="24" style="v" sid="1PE 1:24"/>Căci,</para>
  <para style="q1" vid="1PE 1:24">„Orice om este ca iarba</para>
  <para style="q2" vid="1PE 1:24">și toată gloria lui este ca floarea de pe câmp.</para>
  <para style="q1" vid="1PE 1:24">Iarba se usucă, iar floarea cade,<verse eid="1PE 1:24"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="25" style="v" sid="1PE 1:25"/>însă Cuvântul Domnului rămâne pe vecie!“<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:24-25 </char><char style="ft" closed="false">Vezi <char style="xt"><ref loc="ISA 40:6-8">Is. 40:6-8</ref></char>, în versiunea LXX.</char></note>.</para>
  <para style="m" vid="1PE 1:25">Și acesta este Cuvântul care v-a fost vestit prin Evanghelie.<verse eid="1PE 1:25"/></para>
  <chapter eid="1PE 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="1PE 2"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1PE 2:1"/>Prin urmare, dați la o parte orice răutate, orice viclenie, ipocrizie, gelozie și orice fel de calomnii. <verse eid="1PE 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="1PE 2:2"/>Ca niște copilași nou-născuți, să tânjiți după laptele spiritual și curat, pentru ca, prin el, să puteți crește spre mântuire, <verse eid="1PE 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="1PE 2:3"/>dacă ați gustat într-adevăr că Domnul este bun.<verse eid="1PE 2:3"/></para>
  <para style="s1">Piatra cea vie și o seminție aleasă</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1PE 2:4"/>Apropiați-vă de El, Piatra vie respinsă de oameni, dar aleasă și prețioasă înaintea lui Dumnezeu. <verse eid="1PE 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="1PE 2:5"/>Iar voi, ca niște pietre vii, sunteți zidiți ca o casă spirituală, pentru a fi o preoție sfântă, ca să aduceți jertfe spirituale plăcute lui Dumnezeu, prin Isus Cristos. <verse eid="1PE 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="1PE 2:6"/>Căci în Scriptură este scris:</para>
  <para style="q1" vid="1PE 2:6">„Iată, așez în Sion o Piatră,</para>
  <para style="q2" vid="1PE 2:6">o Piatră din capul unghiului,</para>
  <para style="q2" vid="1PE 2:6">aleasă și prețioasă.</para>
  <para style="q1" vid="1PE 2:6">Cel ce crede în El</para>
  <para style="q2" vid="1PE 2:6">nu va fi făcut de rușine deloc“<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:6 </char><char style="ft" closed="false">Vezi <char style="xt"><ref loc="ISA 28:16">Is. 28:16</ref></char>.</char></note>.<verse eid="1PE 2:6"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="1PE 2:7"/>Așadar, onoarea aceasta este pentru voi, cei ce credeți, dar pentru cei ce nu cred,</para>
  <para style="q1" vid="1PE 2:7">„Piatra pe care au respins-o zidarii,</para>
  <para style="q2" vid="1PE 2:7">a devenit Piatra din capul unghiului“<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:7 </char><char style="ft" closed="false">Vezi <char style="xt"><ref loc="PSA 118:22">Ps. 118:22</ref></char>.</char></note><verse eid="1PE 2:7"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" sid="1PE 2:8"/>și</para>
  <para style="q1" vid="1PE 2:8">„…o Piatră de care ei se împiedică</para>
  <para style="q2" vid="1PE 2:8">și o Stâncă din cauza căreia ei cad“<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:8 </char><char style="ft" closed="false">Vezi <char style="xt"><ref loc="ISA 8:14">Is. 8:14</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p" vid="1PE 2:8">Cei neascultători față de Cuvânt se împiedică, la aceasta fiind și destinați.<verse eid="1PE 2:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1PE 2:9"/>Însă voi sunteți o seminție aleasă, o preoție împărătească, o națiune sfântă, un popor care-I aparține Lui, ca să vestiți faptele mărețe ale Celui Ce v-a chemat din întuneric la lumina Sa minunată. <verse eid="1PE 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="1PE 2:10"/>Cândva nu erați un popor, dar acum sunteți poporul lui Dumnezeu. Cândva nu vi se arătase milă, dar acum vi s-a arătat milă.<verse eid="1PE 2:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1PE 2:11"/>Preaiubiților, vă îndemn, ca pe niște străini și peregrini, să vă feriți de poftele firii pământești, care se luptă împotriva sufletului. <verse eid="1PE 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="1PE 2:12"/>Să aveți o purtare bună în mijlocul păgânilor, pentru ca, deși vă vorbesc de rău ca pe niște răufăcători, totuși, văzând faptele voastre bune, să-L glorifice pe Dumnezeu în ziua cercetării.<verse eid="1PE 2:12"/></para>
  <para style="s1">Supunere față de autoritățile omenești</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1PE 2:13"/>Fiți supuși oricărei instituții omenești, pentru Domnul: fie împăratului, ca înalt stăpânitor, <verse eid="1PE 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="1PE 2:14"/>fie guvernatorilor, ca unii trimiși de el să-i pedepsească pe răufăcători și să-i laude pe cei ce fac binele. <verse eid="1PE 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="1PE 2:15"/>Căci voia lui Dumnezeu este ca, făcând ce este bine, să reduceți la tăcere ignoranța oamenilor nesăbuiți. <verse eid="1PE 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="1PE 2:16"/>Trăiți ca niște <char style="add">oameni</char> liberi, dar nu vă folosiți de libertate ca să vă ascundeți răutatea, ci comportați-vă ca niște slujitori ai lui Dumnezeu. <verse eid="1PE 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="1PE 2:17"/>Respectați-i pe toți, iubiți-i pe frați, temeți-vă de Dumnezeu, respectați-l pe împărat.<verse eid="1PE 2:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1PE 2:18"/>Servitorilor, fiți supuși stăpânilor cu toată frica, nu doar celor buni și blânzi, ci și celor nedrepți. <verse eid="1PE 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="1PE 2:19"/>Pentru că este un lucru plăcut dacă cineva, din cauza conștiinței față de Dumnezeu, îndură întristări, suferind pe nedrept. <verse eid="1PE 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="1PE 2:20"/>Căci ce onoare este să îndurați, dacă ați păcătuit și sunteți loviți? Dar dacă îndurați atunci când ați făcut ce este bine și astfel suferiți, acesta este un lucru plăcut înaintea lui Dumnezeu. <verse eid="1PE 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="1PE 2:21"/>Căci la aceasta ați fost chemați, deoarece și Cristos a suferit pentru voi, lăsându-vă un exemplu, ca să călcați pe urmele Lui.<verse eid="1PE 2:21"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v" sid="1PE 2:22"/>„El n-a comis păcat</para>
  <para style="q2" vid="1PE 2:22">și în gura Lui nu s-a găsit înșelătorie“<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:22 </char><char style="ft" closed="false">Vezi <char style="xt"><ref loc="ISA 53:9">Is. 53:9</ref></char>.</char></note>.<verse eid="1PE 2:22"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v" sid="1PE 2:23"/>Când era insultat, n-a răspuns insultând, când a suferit, n-a amenințat, ci S-a încredințat Celui Ce judecă drept. <verse eid="1PE 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="1PE 2:24"/>El a purtat păcatele noastre în trupul Lui, pe lemn, pentru ca noi, murind față de păcate, să trăim pentru dreptate. Prin rănile Lui ați fost vindecați. <verse eid="1PE 2:24"/><verse number="25" style="v" sid="1PE 2:25"/>Căci erați ca niște oi rătăcite,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:24-25 </char><char style="ft" closed="false">Vezi <char style="xt"><ref loc="ISA 53:4-6">Is. 53:4-6</ref></char>, în versiunea LXX.</char></note> dar acum v-ați întors la Păstorul și Supraveghetorul sufletelor voastre.<verse eid="1PE 2:25"/></para>
  <chapter eid="1PE 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="1PE 3"/>
  <para style="s1">Îndemnuri pentru soții și soți</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1PE 3:1"/>La fel și voi, soțiilor, supuneți-vă soților voștri, astfel încât, chiar dacă unii <char style="add">dintre ei</char> sunt neascultători față de Cuvânt, să fie câștigați fără Cuvânt, prin purtarea soțiilor <char style="add">lor</char>, <verse eid="1PE 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="1PE 3:2"/>văzând purtarea voastră curată, în frică <char style="add">de Dumnezeu</char>. <verse eid="1PE 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="1PE 3:3"/>Frumusețea voastră să nu stea în împodobirea exterioară, prin împletirea părului, purtarea <char style="add">de bijuterii</char> din aur sau îmbrăcarea de haine <char style="add">fine</char>, <verse eid="1PE 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="1PE 3:4"/>ci în omul ascuns al inimii, în caracterul nepieritor al unui duh blând și liniștit, care este foarte prețios înaintea lui Dumnezeu. <verse eid="1PE 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="1PE 3:5"/>Căci astfel se împodobeau odinioară sfintele femei, care își puneau speranța în Dumnezeu, fiind supuse soților lor, <verse eid="1PE 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="1PE 3:6"/>precum Sara, care a ascultat de Avraam și l-a numit „domn“. Fiicele ei ați devenit voi, făcând ce este bine și nefiindu-vă teamă de nicio intimidare.<verse eid="1PE 3:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1PE 3:7"/>La fel și voi, soților, trăiți în înțelegere<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:7 </char><char style="ft" closed="false">Termenul grecesc <char style="tl">gnosis</char> semnifică, în acest caz, înțelegere, pricepere, înțelepciune morală, în general o cunoaștere a naturii umane.</char></note> cu acest vas mai slab, femeia, dând cinste <char style="add">soțiilor voastre</char>, ca unora care vor fi moștenitoare ale harului vieții împreună cu voi, pentru a nu fi împiedicate rugăciunile voastre.<verse eid="1PE 3:7"/></para>
  <para style="s1">A suferi din cauza dreptății</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1PE 3:8"/>În cele din urmă, toți <char style="add">să trăiți în</char> armonie, înțelegători, cu dragoste de frați, plini de compasiune, smeriți, <verse eid="1PE 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="1PE 3:9"/>să nu răsplătiți cu rău pentru rău sau cu insultă pentru insultă, ci dimpotrivă, să binecuvântați, pentru că la aceasta ați fost chemați, ca să moșteniți binecuvântarea.<verse eid="1PE 3:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="1PE 3:10"/>„Căci cel ce vrea să iubească viața</para>
  <para style="q2" vid="1PE 3:10">și să vadă zile bune,</para>
  <para style="q1" vid="1PE 3:10">să-și oprească limba de la rău,</para>
  <para style="q2" vid="1PE 3:10">iar buzele lui să nu rostească înșelătoria!<verse eid="1PE 3:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="1PE 3:11"/>Să se întoarcă de la rău și să facă ce este bine!</para>
  <para style="q2" vid="1PE 3:11">Să caute pacea și s-o urmărească!<verse eid="1PE 3:11"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="1PE 3:12"/>Fiindcă ochii Domnului se uită la cei drepți,</para>
  <para style="q2" vid="1PE 3:12">iar urechile Lui aud rugăciunea lor.</para>
  <para style="q1" vid="1PE 3:12">Dar fața Domnului</para>
  <para style="q2" vid="1PE 3:12">este împotriva celor ce comit fapte rele“<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:10-12 </char><char style="ft" closed="false">Vezi <char style="xt"><ref loc="PSA 34:12-16">Ps. 34:12-16</ref></char>.</char></note>.<verse eid="1PE 3:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1PE 3:13"/>Și cine vă va face rău, dacă sunteți plini de zel pentru bine? <verse eid="1PE 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="1PE 3:14"/>Și chiar dacă ați suferi din cauza dreptății, ferice de voi! Să nu vă fie frică de teroarea lor și să nu vă tulburați, <verse eid="1PE 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="1PE 3:15"/>ci sfințiți-L în inimile voastre pe Cristos <char style="add">ca</char> Domn, fiind întotdeauna pregătiți să răspundeți oricui vă întreabă despre motivul speranței care este în voi, <verse eid="1PE 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="1PE 3:16"/>dar cu blândețe și teamă, având o conștiință curată, astfel încât cei care defăimează purtarea voastră bună în Cristos să fie făcuți de rușine tocmai prin lucrurile cu privire la care sunteți vorbiți de rău. <verse eid="1PE 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="1PE 3:17"/>Căci este mai bine, dacă aceasta este voia lui Dumnezeu, să suferiți atunci când faceți binele, decât atunci când faceți răul. <verse eid="1PE 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="1PE 3:18"/>Fiindcă și Cristos a suferit o dată pentru totdeauna pentru păcate, <char style="add">El</char>, Cel Drept, pentru cei nedrepți, ca să vă aducă la Dumnezeu. El a fost dat la moarte în trup, dar a fost înviat prin Duhul, <verse eid="1PE 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="1PE 3:19"/>în Care, de asemenea, S-a dus și le-a predicat duhurilor în închisoare. <verse eid="1PE 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="1PE 3:20"/><char style="add">Acestea</char> fuseseră în trecut neascultătoare, atunci când îndelunga răbdare a lui Dumnezeu era în așteptare, în zilele lui Noe, când era construită arca, în care doar puține suflete, și anume opt, au fost salvate prin apă. <verse eid="1PE 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="1PE 3:21"/>Oglindirea <char style="add">acestei ape</char> este botezul care vă mântuiește acum și pe voi (acesta nu este o îndepărtare a murdăriei de pe trup, ci angajamentul unei conștiințe bune înaintea lui Dumnezeu) prin învierea lui Isus Cristos, <verse eid="1PE 3:21"/><verse number="22" style="v" sid="1PE 3:22"/>Care este la dreapta lui Dumnezeu și Căruia, după ce S-a dus în Cer, I-au fost supuși îngerii, autoritățile și puterile.<verse eid="1PE 3:22"/></para>
  <chapter eid="1PE 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="1PE 4"/>
  <para style="s1">Trăind după voia lui Dumnezeu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1PE 4:1"/>Așadar, întrucât Cristos a suferit în trup, înarmați-vă și voi cu același fel de gândire, căci cel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:1 </char><char style="ft" closed="false">Cu referire la creștin, nu la Cristos. Din vv. 1-2 reies cel puțin două argumente în favoarea acestei interpretări: (1) Cristos nu o poate </char><char style="fqa" closed="false">sfârși cu păcatul </char><char style="ft" closed="false">(v. 1) deoarece El nu a comis niciodată vreun păcat, ci dimpotrivă, El a fost Acela Care a zdrobit puterea și lanțurile păcatului. (2) Rodul unei vieți de suferință sau persecuție pentru numele lui Cristos este indicat în v. 2: creștinul este dator să-și trăiască restul vieții în ascultare de voia lui Dumnezeu, nu urmând poftele păcătoase ale firii sale pământești.</char></note> ce a suferit în trup a sfârșit-o cu păcatul, <verse eid="1PE 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="1PE 4:2"/>pentru ca, în timpul care-i mai rămâne de trăit în trup, să nu mai trăiască după poftele oamenilor, ci după voia lui Dumnezeu. <verse eid="1PE 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="1PE 4:3"/>Căci a trecut destul timp în care ați făcut voia păgânilor, trăind în depravare, în pofte, în beții, în petreceri, în orgii și în idolatrii nelegiuite. <verse eid="1PE 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="1PE 4:4"/>De aceea sunt surprinși ei că nu alergați împreună cu ei la același potop de destrăbălare și vă batjocoresc. <verse eid="1PE 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="1PE 4:5"/>Însă vor răspunde <char style="add">înaintea</char> Celui Ce este gata să-i judece pe cei vii și pe cei morți. <verse eid="1PE 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="1PE 4:6"/>Căci pentru aceasta le-a fost vestită Evanghelia și celor <char style="add">ce sunt</char> morți <char style="add">acum</char>: ca să fie judecați potrivit oamenilor, în trup, dar să trăiască potrivit lui Dumnezeu, în duh.<verse eid="1PE 4:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1PE 4:7"/>Sfârșitul tuturor lucrurilor este aproape. Fiți deci cumpătați și treji în vederea rugăciunii. <verse eid="1PE 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="1PE 4:8"/>Înainte de toate, să aveți o dragoste fierbinte unii pentru alții, pentru că dragostea acoperă o mulțime de păcate. <verse eid="1PE 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="1PE 4:9"/>Fiți ospitalieri unii cu alții, fără să vă plângeți. <verse eid="1PE 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="1PE 4:10"/>Ca niște buni administratori ai harului felurit al lui Dumnezeu, fiecare să-i slujească pe alții potrivit cu darul pe care l-a primit. <verse eid="1PE 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="1PE 4:11"/>Dacă vorbește cineva, <char style="add">să facă acest lucru</char> ca și cum <char style="add">ar rosti</char> cuvintele lui Dumnezeu. Dacă slujește cineva, <char style="add">să slujească</char> după puterea pe care i-o dă Dumnezeu, pentru ca Dumnezeu să fie glorificat în toate, prin Isus Cristos, ale Căruia sunt gloria și puterea, în vecii vecilor! Amin.<verse eid="1PE 4:11"/></para>
  <para style="s1">Suferind pentru Cristos</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1PE 4:12"/>Preaiubiților, nu fiți surprinși de încercarea de foc care are loc în mijlocul vostru, ca și cum vi s-ar întâmpla ceva neobișnuit, <verse eid="1PE 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="1PE 4:13"/>ci, pe măsură ce aveți parte de suferințele lui Cristos, bucurați-vă, pentru ca și la descoperirea gloriei Lui să vă bucurați foarte mult. <verse eid="1PE 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="1PE 4:14"/>Dacă sunteți insultați din cauza Numelui lui Cristos, ferice de voi, pentru că Duhul gloriei și al lui Dumnezeu Se odihnește peste voi. <verse eid="1PE 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="1PE 4:15"/>Dar nimeni dintre voi să nu sufere ca ucigaș, hoț, răufăcător sau ca unul care se amestecă în treburile altora. <verse eid="1PE 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="1PE 4:16"/>Însă, dacă vreunul dintre voi <char style="add">suferă</char> din cauză că este creștin, să nu-i fie rușine, ci să-L glorifice pe Dumnezeu pentru numele acesta. <verse eid="1PE 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="1PE 4:17"/>Căci este timpul să înceapă judecata <char style="add">chiar</char> de la Casa lui Dumnezeu. Și dacă începe cu noi, care va fi sfârșitul celor ce nu ascultă de Evanghelia lui Dumnezeu? <verse eid="1PE 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="1PE 4:18"/>Și:</para>
  <para style="q1" vid="1PE 4:18">„Dacă cel drept este salvat cu greu,</para>
  <para style="q2" vid="1PE 4:18">ce se va face cel lipsit de evlavie și cel păcătos?“<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:18 </char><char style="ft" closed="false">Petru citează din <char style="xt"><ref loc="PRO 11:31">Prov. 11:31</ref></char>, în versiunea LXX.</char></note><verse eid="1PE 4:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1PE 4:19"/>Prin urmare, aceia care suferă după voia lui Dumnezeu să-și încredințeze sufletele credinciosului Creator, făcând binele.<verse eid="1PE 4:19"/></para>
  <chapter eid="1PE 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="1PE 5"/>
  <para style="s1">Îndemnuri pentru bătrâni și tineri</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1PE 5:1"/>Așadar, îi îndemn pe bătrânii care sunt prezbiteri în mijlocul vostru, eu însumi un bătrân, martor al suferințelor lui Cristos și părtaș al gloriei care urmează să fie descoperită: <verse eid="1PE 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="1PE 5:2"/>păstoriți turma lui Dumnezeu, care este printre voi, purtându-i de grijă nu din obligație, ci de bunăvoie, după <char style="add">voia lui</char> Dumnezeu, fără a fi lacomi de câștig murdar, ci dornici <char style="add">de slujire</char>, <verse eid="1PE 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="1PE 5:3"/>nu ca unii care domniți peste cei ce v-au căzut la sorți, ci fiind exemple pentru turmă. <verse eid="1PE 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="1PE 5:4"/>Iar când Se va arăta Marele Păstor veți primi coroana gloriei, care nu se veștejește.<verse eid="1PE 5:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1PE 5:5"/>La fel și voi, tinerilor, supuneți-vă bătrânilor. Și îmbrăcați-vă toți cu smerenie unii față de alții, pentru că</para>
  <para style="q1" vid="1PE 5:5">„Dumnezeu Se opune celor mândri,</para>
  <para style="q2" vid="1PE 5:5">dar celor smeriți El le dă har“<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:5 </char><char style="ft" closed="false">Petru citează din <char style="xt"><ref loc="PRO 3:34">Prov. 3:34</ref></char>, în versiunea LXX.</char></note>.<verse eid="1PE 5:5"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="1PE 5:6"/>Smeriți-vă deci sub mâna tare a lui Dumnezeu, pentru ca, la vremea potrivită, El să vă înalțe. <verse eid="1PE 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="1PE 5:7"/>Aruncați asupra Lui toată îngrijorarea voastră, fiindcă Lui Îi pasă de voi.<verse eid="1PE 5:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1PE 5:8"/>Fiți treji! Vegheați! Dușmanul vostru, diavolul, umblă ca un leu care rage, căutând să înghită pe cineva. <verse eid="1PE 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="1PE 5:9"/>Împotriviți-vă lui tari în credință, știind că frații voștri din <char style="add">întreaga</char> lume trec prin aceleași suferințe. <verse eid="1PE 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="1PE 5:10"/>După ce veți fi suferit pentru puțin timp, Dumnezeul oricărui har, Care v-a chemat la gloria Lui veșnică, în Cristos Isus, vă va reabilita El Însuși, vă va da stabilitate, vă va întări și vă va face de neclintit. <verse eid="1PE 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="1PE 5:11"/>A Lui este puterea, în veci! Amin.<verse eid="1PE 5:11"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1PE 5:12"/>V-am scris pe scurt aceste lucruri, prin Silvanus,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:12 </char><char style="ft" closed="false">O variantă a numelui </char><char style="fqa" closed="false">Silas. </char><char style="ft" closed="false">În acea perioadă existau secretari care compuneau scrisorile într-un limbaj literar. Limba greacă a scrisorii este una literară foarte bună, ceea ce îl poate indica pe Silas drept cel care a dat formă literară cuvintelor lui Petru. O altă posibilitate este ca Silas să fi fost mesagerul scrisorii. De altfel, cele două posibilități nu se exclud una pe cealaltă.</char></note> pe care-l consider un frate credincios, pentru a vă încuraja și pentru a depune mărturie că acesta este adevăratul har al lui Dumnezeu. Rămâneți în el!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:12 </char><char style="ft" closed="false">Cu referire la </char><char style="fqa" closed="false">har.</char></note><verse eid="1PE 5:12"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1PE 5:13"/>Biserica aleasă împreună cu voi, care este în Babilon, vă salută. Tot așa și Marcu, fiul meu.<verse eid="1PE 5:13"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1PE 5:14"/>Salutați-vă unii pe alții cu o sărutare a dragostei.</para>
  <para style="b" vid="1PE 5:14"/>
  <para style="p" vid="1PE 5:14">Pace vouă, tuturor celor care sunteți în Cristos.<verse eid="1PE 5:14"/></para>
  <chapter eid="1PE 5"/>
</usx>
