<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="2CO" style="id">- Romanian Noua Traducere Românească™ (NTR) Rev.3</book>
  <para style="rem">Copyright © 2007, 2010, 2016, 2021 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">2 Corinteni</para>
  <para style="toc1">2 Corinteni</para>
  <para style="toc2">2 Corinteni</para>
  <para style="toc3">2 Cor.</para>
  <para style="mt1">2 Corinteni</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="2CO 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 1:1"/>Pavel, apostol al lui Isus Cristos prin voia lui Dumnezeu, și fratele Timotei,</para>
  <para style="b" vid="2CO 1:1"/>
  <para style="p" vid="2CO 1:1">către Biserica lui Dumnezeu care este în Corint, împreună cu toți sfinții care sunt în toată Ahaia:<verse eid="2CO 1:1"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2CO 1:2"/>Har și pace vouă de la Dumnezeu, Tatăl nostru, și de la Domnul Isus Cristos!<verse eid="2CO 1:2"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="s1">Mulțumiri aduse Dumnezeului oricărei mângâieri</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2CO 1:3"/>Binecuvântat <char style="add">să fie</char> Dumnezeu, Tatăl Domnului nostru Isus Cristos, Tatăl îndurărilor și Dumnezeul oricărei mângâieri, <verse eid="2CO 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 1:4"/>Cel Care ne mângâie în toate necazurile noastre, pentru a-i putea mângâia pe cei ce sunt în vreun necaz, cu mângâierea cu care noi înșine suntem mângâiați de Dumnezeu. <verse eid="2CO 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CO 1:5"/>Așa cum suferințele lui Cristos sunt din belșug în noi, tot astfel, prin Cristos, avem parte din belșug și de mângâiere sufletească. <verse eid="2CO 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 1:6"/>Dacă noi suntem asupriți, este pentru mângâierea și mântuirea voastră. Dacă noi suntem mângâiați sufletește, este pentru mângâierea voastră, care este la lucru în voi prin faptul că răbdați aceleași suferințe pe care le îndurăm și noi. <verse eid="2CO 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CO 1:7"/>Speranța noastră cu privire la voi este neclintită, pentru că știm că, așa cum sunteți părtași cu noi în suferință, tot așa sunteți și în mângâiere.<verse eid="2CO 1:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2CO 1:8"/>Căci nu vrem să nu știți, fraților, despre necazul care a venit peste noi în Asia,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:8 </char><char style="ft" closed="false">Este vorba despre provincia romană Asia, care avea capitala </char><char style="fqa" closed="false">de facto </char><char style="ft" closed="false">la Efes. Această provincie se afla, alături de altele, în zona geografică denumită Asia Mică.</char></note> pentru că am fost împovărați peste măsură, dincolo de puterea noastră, așa încât pierdusem și speranța că vom mai trăi. <verse eid="2CO 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 1:9"/>Într-adevăr, ne-am simțit ca și cum am fi primit condamnarea la moarte, ca să nu ne încredem în noi, ci în Dumnezeu, Care învie morții. <verse eid="2CO 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 1:10"/>El ne-a salvat dintr-un mare <char style="add">pericol de</char> moarte și ne va salva din nou. Și ne punem speranța în El că ne va salva din nou, <verse eid="2CO 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CO 1:11"/>în timp ce și voi vă alăturați nouă în rugăciune, pentru ca binecuvântarea de care avem parte prin rugăciunile multor persoane să fie, pentru mulți, un motiv de mulțumire <char style="add">adusă lui Dumnezeu</char> pentru noi.<verse eid="2CO 1:11"/></para>
  <para style="s1">Schimbarea unora din planurile lui Pavel</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2CO 1:12"/>Căci lauda noastră este aceasta: mărturia conștiinței noastre că ne-am comportat în lume, și mult mai mult față de voi, cu o curăție și o sinceritate <char style="add">primite de la</char> Dumnezeu, nu cu o înțelepciune firească, ci prin harul lui Dumnezeu. <verse eid="2CO 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CO 1:13"/>Căci noi nu vă scriem altceva decât ceea ce citiți sau cunoașteți deja. Dar sper că, până la sfârșit, veți cunoaște <verse eid="2CO 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CO 1:14"/>(așa cum, de altfel, ne-ați cunoscut și pe noi, în parte) că noi suntem lauda voastră, tot așa cum și voi veți fi lauda noastră în ziua Domnului nostru Isus.<verse eid="2CO 1:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2CO 1:15"/>Având această convingere, doream să vin mai întâi la voi, ca să aveți parte de o a doua favoare, <verse eid="2CO 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="2CO 1:16"/>apoi să plec de la voi în Macedonia, să mă întorc din Macedonia tot pe la voi și să fiu trimis de voi în Iudeea. <verse eid="2CO 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CO 1:17"/>Deci, dorind aceasta, am dat eu oare dovadă de neseriozitate? Sau lucrurile pe care le hotărăsc, le hotărăsc potrivit firii pământești, ca să spun „da, da“ și „nu, nu“ în același timp? <verse eid="2CO 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="2CO 1:18"/>Credincios este Dumnezeu, că vorbirea noastră față de voi nu este și „da“, și „nu“. <verse eid="2CO 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="2CO 1:19"/>Căci Fiul lui Dumnezeu, Isus Cristos, pe Care noi L-am predicat printre voi – eu, Silvanus<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:19 </char><char style="ft" closed="false">O variantă a numelui </char><char style="fqa" closed="false">Silas.</char></note> și Timotei – nu a fost „da“ și „nu“, ci în El a fost „da“, <verse eid="2CO 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="2CO 1:20"/>pentru că în El toate promisiunile lui Dumnezeu sunt „da“. De aceea prin El spunem „Amin!“, spre gloria lui Dumnezeu. <verse eid="2CO 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="2CO 1:21"/>Cel Care ne întărește împreună cu voi, în Cristos, și Care ne-a uns, este Dumnezeu. <verse eid="2CO 1:21"/><verse number="22" style="v" sid="2CO 1:22"/>El a și pus sigiliul pe noi și ne-a dat, în inimile noastre, garanția<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:22 </char><char style="ft" closed="false">Termenul grecesc <char style="tl">arrabon</char> se referă la suma dată înainte de a încheia un contract, suma dată drept garanție, acont, avans. Vezi și <char style="xt"><ref loc="2CO 5:5">5:5</ref></char>.</char></note> Duhului.<verse eid="2CO 1:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2CO 1:23"/>Dar Îl chem pe Dumnezeu ca martor al sufletului meu, că n-am mai venit în Corint tocmai ca să vă cruț. <verse eid="2CO 1:23"/><verse number="24" style="v" sid="2CO 1:24"/>Nu că noi domnim peste credința voastră, ci suntem lucrători împreună cu voi pentru bucuria voastră, căci stați fermi în credință.<verse eid="2CO 1:24"/></para>
  <chapter eid="2CO 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="2CO 2"/>
  <para style="nb">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 2:1"/>Astfel, am hotărât în mine însumi să nu mai vin din nou la voi cu întristare. <verse eid="2CO 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 2:2"/>Căci, dacă eu vă întristez, atunci cine îmi va aduce bucurie, dacă nu cel întristat de mine? <verse eid="2CO 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CO 2:3"/>Și am scris în felul acesta, pentru ca, atunci când voi veni, să nu fiu întristat de cei care ar trebui să mă bucure, căci sunt convins, cu privire la voi toți, că bucuria mea este bucuria voastră, a tuturor. <verse eid="2CO 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 2:4"/>Căci v-am scris cu mult necaz și durere în inimă, printre multe lacrimi, nu ca să vă întristați, ci ca să cunoașteți dragostea nespus de mare pe care o am față de voi.<verse eid="2CO 2:4"/></para>
  <para style="s1">Iertarea celui păcătos</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2CO 2:5"/>Dacă cineva a fost un motiv de întristare, nu pe mine m-a întristat, ci, într-o oarecare măsură, ca să nu fiu prea sever, pe voi toți. <verse eid="2CO 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 2:6"/>Este destul pentru acesta pedeapsa dată de cei mai mulți. <verse eid="2CO 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CO 2:7"/>Astfel, dimpotrivă, ar trebui mai degrabă să-l iertați și să-l încurajați, ca să nu fie copleșit de prea multă întristare. <verse eid="2CO 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CO 2:8"/>De aceea, vă îndemn să vă reafirmați dragostea față de el. <verse eid="2CO 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 2:9"/>Căci v-am scris și ca să vă pun la încercare și să aflu dacă sunteți ascultători în toate. <verse eid="2CO 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 2:10"/>Pe cine iertați voi, <char style="add">îl iert</char> și eu. Căci ceea ce am iertat, dacă am iertat ceva, a fost de dragul vostru, în prezența lui Cristos, <verse eid="2CO 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CO 2:11"/>ca să nu-l lăsăm pe Satan să profite de noi, pentru că noi nu suntem în necunoștință de planurile lui.<verse eid="2CO 2:11"/></para>
  <para style="s1">Slujitorii Noului Legământ</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2CO 2:12"/>Când am venit la Troa pentru Evanghelia lui Cristos și mi-a fost deschisă o ușă de către Domnul, <verse eid="2CO 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CO 2:13"/>n-am avut liniște în duhul meu, pentru că nu l-am găsit acolo pe Titus, fratele meu. Astfel, mi-am luat rămas bun de la ei și m-am dus în Macedonia.<verse eid="2CO 2:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2CO 2:14"/>Dar mulțumiri fie aduse lui Dumnezeu, Care întotdeauna ne face să triumfăm în Cristos și răspândește prin noi, în orice loc, aroma cunoașterii Lui. <verse eid="2CO 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 2:15"/>Căci, pentru Dumnezeu, noi suntem mireasma lui Cristos printre cei ce sunt mântuiți și printre cei ce pier: <verse eid="2CO 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="2CO 2:16"/>pentru aceștia, o aromă de la moarte spre moarte, dar pentru aceia, o aromă de la viață spre viață. Și cine este adecvat pentru aceste lucruri? <verse eid="2CO 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CO 2:17"/>Căci noi nu suntem asemenea celor mulți, care profită de pe urma Cuvântului lui Dumnezeu, ci vorbim înaintea lui Dumnezeu, în Cristos, din sinceritate, ca din partea lui Dumnezeu.<verse eid="2CO 2:17"/></para>
  <chapter eid="2CO 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="2CO 3"/>
  <para style="s1">Slujitorii Noului Legământ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 3:1"/>Începem noi iarăși să ne recomandăm pe noi înșine? Sau nu cumva avem nevoie, așa cum au unii, de scrisori de recomandare către voi sau de la voi? <verse eid="2CO 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 3:2"/>Voi <char style="add">înșivă</char> sunteți scrisoarea noastră, scrisă în inimile noastre, cunoscută și citită de toți oamenii, <verse eid="2CO 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CO 3:3"/>fiind arătați că sunteți o scrisoare a lui Cristos prin slujirea noastră, scrisă nu cu cerneală, ci cu Duhul Dumnezeului celui Viu, nu pe table de piatră, ci pe niște table <char style="add">care sunt</char> inimi de carne.<verse eid="2CO 3:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2CO 3:4"/>O astfel de încredere avem, prin Cristos, înaintea lui Dumnezeu. <verse eid="2CO 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CO 3:5"/>Nu pentru că suntem capabili, prin noi înșine, să gândim ceva ca fiind de la noi. Dimpotrivă, competența noastră <char style="add">vine</char> de la Dumnezeu, <verse eid="2CO 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 3:6"/>Care ne-a și făcut capabili să fim slujitori ai unui legământ nou, nu al literei, ci al Duhului, pentru că litera ucide, dar Duhul dă viață.<verse eid="2CO 3:6"/></para>
  <para style="s1">Gloria mai măreață a Noului Legământ</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2CO 3:7"/>Dar dacă slujba morții, gravată în litere pe pietre, a fost cu glorie, astfel încât fiii lui Israel n-au putut să se uite la fața lui Moise, din cauza strălucirii feței lui, așa trecătoare cum era, <verse eid="2CO 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CO 3:8"/>nu va fi, deci, slujba Duhului cu mai multă glorie? <verse eid="2CO 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 3:9"/>Căci, dacă în slujba condamnării a fost glorie, cu mult mai mult slujba dreptății are din abundență glorie! <verse eid="2CO 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 3:10"/>Fiindcă, în acest caz, ceea ce a fost glorificat, n-a fost, de fapt, glorificat, din cauza gloriei care o întrece cu mult. <verse eid="2CO 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CO 3:11"/>Într-adevăr, dacă ceea ce era trecător a fost glorios, cu mult mai mult este glorios ceea ce rămâne.<verse eid="2CO 3:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2CO 3:12"/>Deci, fiindcă avem o astfel de speranță, ne comportăm cu mare îndrăzneală <verse eid="2CO 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CO 3:13"/>și nu facem ca Moise, care își punea un văl peste față pentru ca fiii lui Israel să nu se uite la sfârșitul a ceea ce era trecător. <verse eid="2CO 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CO 3:14"/>Însă mințile lor au fost împietrite. Căci până în ziua de azi, același văl rămâne neridicat când ei citesc din Vechiul Legământ, pentru că <char style="add">doar</char> în Cristos <char style="add">acest văl</char> este înlăturat. <verse eid="2CO 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 3:15"/>Chiar până astăzi, oricând este citit Moise, pe inima lor este un văl, <verse eid="2CO 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="2CO 3:16"/>dar atunci când <char style="add">cineva</char> se întoarce la Domnul, vălul este luat. <verse eid="2CO 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CO 3:17"/>Iar Domnul este Duhul, și unde este Duhul Domnului, acolo este libertate. <verse eid="2CO 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="2CO 3:18"/>Iar noi toți, cu fața neacoperită, reflectând gloria Domnului ca într-o oglindă, suntem transformați după același chip al Său, din glorie în glorie. Și aceasta vine de la Domnul, Care este Duhul.<verse eid="2CO 3:18"/></para>
  <chapter eid="2CO 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="2CO 4"/>
  <para style="s1">Comori în niște vase de lut</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 4:1"/>De aceea, fiindcă avem slujba aceasta, potrivit cu mila de care am avut parte, nu ne descurajăm. <verse eid="2CO 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 4:2"/>Dimpotrivă, am respins lucrurile ascunse și rușinoase, și nu umblăm cu viclenie, nici nu falsificăm<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:2 </char><char style="ft" closed="false">Termenul grecesc înseamnă </char><char style="fqa" closed="false">a corupe, a distorsiona. </char><char style="ft" closed="false">Termenul se referea inițial la falsificarea aurului și a vinului.</char></note> Cuvântul lui Dumnezeu, ci, prin expunerea adevărului, ne recomandăm pe noi înșine conștiinței oricărui om, înaintea lui Dumnezeu. <verse eid="2CO 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CO 4:3"/>Iar dacă Evanghelia noastră este acoperită, este acoperită printre cei ce pier, <verse eid="2CO 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 4:4"/>în mijlocul cărora dumnezeul veacului acestuia a orbit mințile necredincioșilor, ca să nu vadă strălucind lumina Evangheliei gloriei lui Cristos, Care este chipul lui Dumnezeu. <verse eid="2CO 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CO 4:5"/>Noi nu ne predicăm pe noi înșine, ci pe Isus Cristos <char style="add">ca</char> Domn, iar pe noi înșine ca sclavi ai voștri, de dragul lui Isus. <verse eid="2CO 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 4:6"/>Fiindcă Dumnezeu, Care a spus: „Să strălucească din întuneric lumina!“<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:6 </char><char style="ft" closed="false">Vezi <char style="xt"><ref loc="GEN 1:3">Gen. 1:3</ref></char>.</char></note>, este Cel Ce a strălucit în inimile noastre ca să ne dea lumina cunoașterii gloriei lui Dumnezeu pe fața lui Isus Cristos.<verse eid="2CO 4:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2CO 4:7"/>Dar noi avem comoara aceasta în niște vase de lut, pentru ca puterea aceasta nemaiîntâlnită să fie de la Dumnezeu, și nu de la noi. <verse eid="2CO 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CO 4:8"/>Suntem în necaz în toate, dar nu zdrobiți, nedumeriți, dar nu disperați, <verse eid="2CO 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 4:9"/>persecutați, dar nu părăsiți, trântiți la pământ, dar nu distruși, <verse eid="2CO 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 4:10"/>purtăm întotdeauna în trup moartea lui Isus, pentru ca și viața lui Isus să fie văzută în trupurile noastre. <verse eid="2CO 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CO 4:11"/>Căci noi, cei vii, suntem întotdeauna dați la moarte din cauza lui Isus, pentru ca și viața lui Isus să fie văzută în trupul nostru muritor. <verse eid="2CO 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="2CO 4:12"/>Astfel, în noi lucrează moartea, iar în voi viața.<verse eid="2CO 4:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2CO 4:13"/>Însă, fiindcă avem același duh al credinței, potrivit cu ceea ce este scris: „Am crezut, de aceea am vorbit!“<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:13 </char><char style="ft" closed="false">Pavel citează din <char style="xt"><ref loc="PSA 116:10">Ps. 116:10</ref></char>, în versiunea LXX.</char></note> și noi credem și de aceea vorbim. <verse eid="2CO 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CO 4:14"/>Știm că Cel Ce L-a înviat pe Domnul Isus ne va învia și pe noi împreună cu Isus și ne va face să ne înfățișăm împreună cu voi. <verse eid="2CO 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 4:15"/>Căci toate acestea sunt pentru voi, astfel încât harul, care se extinde la tot mai mulți oameni, să facă să abunde mulțumirea, spre gloria lui Dumnezeu.<verse eid="2CO 4:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2CO 4:16"/>De aceea noi nu ne descurajăm, ci, chiar dacă trupul nostru piere, totuși omul nostru lăuntric este înnoit din zi în zi. <verse eid="2CO 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CO 4:17"/>Căci necazul nostru ușor, temporar, lucrează în noi greutatea veșnică a gloriei care întrece orice imaginație. <verse eid="2CO 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="2CO 4:18"/>Noi nu ne uităm la lucrurile care se văd, ci la cele care nu se văd, deoarece cele care se văd sunt trecătoare, dar cele care nu se văd sunt veșnice.<verse eid="2CO 4:18"/></para>
  <chapter eid="2CO 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="2CO 5"/>
  <para style="s1">Lăcașul nostru ceresc</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 5:1"/>Căci noi știm că, dacă este distrusă casa cortului nostru pământesc, avem o clădire de la Dumnezeu, o casă veșnică în Ceruri, care nu este făcută de mâini <char style="add">omenești</char>. <verse eid="2CO 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 5:2"/>Căci suspinăm în <char style="add">cortul</char> acesta, tânjind să ne îmbrăcăm peste el cu lăcașul nostru ceresc,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:2 </char><char style="ft" closed="false">În concepția iudaică și în concepția greacă timpurie, duhurile lipsite de trup locuiau sub pământ, fiind incapabile să-și ducă existența în altă parte a universului. Pavel îi asigură pe credincioși că învierea va fi în trup.</char></note> <verse eid="2CO 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CO 5:3"/>desigur dacă, după ce vom fi îmbrăcați, nu vom fi găsiți goi. <verse eid="2CO 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 5:4"/>În timp ce suntem în acest cort, suspinăm și suntem împovărați, nu pentru că dorim să fim dezbrăcați <char style="add">de el</char>, ci <char style="add">pentru că dorim să fim</char> îmbrăcați, astfel încât ceea ce este muritor să fie înghițit de viață. <verse eid="2CO 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CO 5:5"/>Și Cel Ce ne-a pregătit chiar pentru aceasta este Dumnezeu, Care ne-a dat garanția Duhului.<verse eid="2CO 5:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2CO 5:6"/>Așadar, întotdeauna suntem plini de încredere, și știm că, atât timp cât suntem acasă în trup, suntem departe de Domnul. <verse eid="2CO 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CO 5:7"/>Căci noi trăim prin credință, nu prin vedere. <verse eid="2CO 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CO 5:8"/>Astfel, suntem plini de încredere și ne place mult mai mult să fim departe de trup și acasă cu Domnul. <verse eid="2CO 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 5:9"/>De aceea ne și străduim să-I fim plăcuți, fie că suntem acasă, fie că suntem departe de casă. <verse eid="2CO 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 5:10"/>Căci toți trebuie să ne înfățișăm înaintea tronului de judecată al lui Cristos, pentru ca fiecare să-și primească răsplata potrivit cu ceea ce a făcut în timp ce era în trup, fie bine, fie rău.<verse eid="2CO 5:10"/></para>
  <para style="s1">Mesajul împăcării</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2CO 5:11"/>Așadar, cunoscând frica de Domnul, încercăm să-i convingem pe oameni. Însă noi suntem pe deplin cunoscuți de către Dumnezeu și sper că suntem cunoscuți și în conștiințele voastre. <verse eid="2CO 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="2CO 5:12"/>Noi nu ne recomandăm din nou înaintea voastră, ci vă dăm ocazia să vă lăudați cu noi, ca să puteți răspunde celor care se laudă cu înfățișarea, și nu cu inima. <verse eid="2CO 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CO 5:13"/>Într-adevăr, dacă ne-am ieșit din minți, pentru Dumnezeu <char style="add">ne-am ieșit</char>, iar dacă suntem întregi la minte, pentru voi <char style="add">suntem</char>. <verse eid="2CO 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CO 5:14"/>Căci dragostea lui Cristos ne constrânge, întrucât considerăm că, dacă Unul a murit în locul tuturor, toți deci au murit. <verse eid="2CO 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 5:15"/>El a murit pentru toți, pentru ca cei ce trăiesc să nu mai trăiască pentru ei înșiși, ci pentru Cel Ce a murit și a înviat pentru ei.<verse eid="2CO 5:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2CO 5:16"/>Astfel, de acum noi nu mai cunoaștem pe nimeni în felul oamenilor. Chiar dacă odată L-am cunoscut pe Cristos în felul oamenilor, acum nu-L mai cunoaștem așa. <verse eid="2CO 5:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CO 5:17"/>Prin urmare, dacă este cineva în Cristos, este o făptură<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:17 </char><char style="ft" closed="false">Gr.: <char style="tl">ktisis</char>, termen care se referă, în general, la o nouă creație, la un nou așezământ, dar care ar putea fi tradus aici și cu </char><char style="fqa" closed="false">zidire, </char><char style="ft" closed="false">pentru a fi în armonie cu întreg contextul în care vorbește despre o nouă casă, o nouă zidire realizată de Dumnezeu. Termenul poate avea și sensul de </char><char style="fqa" closed="false">ceea ce este creat (făptură, ființă).</char></note> nouă. Cele vechi s-au dus. Iată, toate au devenit noi! <verse eid="2CO 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="2CO 5:18"/>Și toate acestea sunt de la Dumnezeu, Care, prin Cristos, ne-a împăcat cu Sine și ne-a dat slujba împăcării: <verse eid="2CO 5:18"/><verse number="19" style="v" sid="2CO 5:19"/>aceea că Dumnezeu era în Cristos, împăcând lumea cu Sine, fără a ține seama de păcatele lor, și a pus în noi Cuvântul împăcării. <verse eid="2CO 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="2CO 5:20"/>Noi suntem deci ambasadori ai lui Cristos și, ca și cum Dumnezeu ar îndemna prin noi, vă rugăm insistent, în Numele lui Cristos: împăcați-vă cu Dumnezeu! <verse eid="2CO 5:20"/><verse number="21" style="v" sid="2CO 5:21"/>El, pentru noi, L-a făcut păcat pe Cel Ce n-a cunoscut păcatul, pentru ca, în El, să devenim dreptatea lui Dumnezeu.<verse eid="2CO 5:21"/></para>
  <chapter eid="2CO 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="2CO 6"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 6:1"/>Așadar, lucrând împreună, vă îndemnăm, de asemenea, să nu primiți în zadar harul lui Dumnezeu. <verse eid="2CO 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 6:2"/>Căci El spune:</para>
  <para style="q1" vid="2CO 6:2">„La vremea îndurării te-am ascultat</para>
  <para style="q2" vid="2CO 6:2">și în ziua mântuirii te-am ajutat“<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:2 </char><char style="ft" closed="false">Vezi <char style="xt"><ref loc="ISA 49:8">Is. 49:8</ref></char> și contextul aferent (Dumnezeu Îi adresează aceste cuvinte lui Mesia). Pavel preia textul din <char style="bk">Isaia</char> și îi găsește aplicabilitate în relația lui Dumnezeu cu orice credincios.</char></note>.</para>
  <para style="m" vid="2CO 6:2">Iată că acum este vremea îndurării! Iată că acum este ziua mântuirii!<verse eid="2CO 6:2"/></para>
  <para style="s1">Slujitorii lui Dumnezeu</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2CO 6:3"/>Noi nu punem niciun obstacol în calea nimănui, pentru ca slujba noastră să nu fie denigrată, <verse eid="2CO 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 6:4"/>ci în toate ne recomandăm pe noi înșine ca pe niște slujitori ai lui Dumnezeu, prin multă răbdare, în necazuri, în nevoi, în dificultăți, <verse eid="2CO 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CO 6:5"/>în bătăi, în închisori, în tulburări, în muncă, în nopți nedormite, în posturi, <verse eid="2CO 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 6:6"/>prin curăție, prin cunoaștere, prin îndelungă răbdare, prin bunătate, prin Duhul Sfânt, printr-o dragoste fără ipocrizie, <verse eid="2CO 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CO 6:7"/>prin Cuvântul adevărului, prin puterea lui Dumnezeu, prin armele dreptății, <char style="add">în mâna</char> dreaptă și <char style="add">în mâna</char> stângă,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:7 </char><char style="ft" closed="false">Lit.: </char><char style="fqa" closed="false">din dreapta și din stânga. </char><char style="ft" closed="false">Cu referire, probabil, la armele ținute în mâna dreaptă pentru atac (sabie, suliță etc.) și cele ținute în mâna stângă pentru apărare (scut, armură etc.).</char></note> <verse eid="2CO 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CO 6:8"/>prin glorie și dezonoare, prin defăimare și vorbire de bine. <char style="add">Suntem priviți</char> ca niște impostori, deși <char style="add">spunem</char> adevărul; <verse eid="2CO 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 6:9"/>ca niște necunoscuți, deși suntem bine cunoscuți; ca <char style="add">unii</char> care murim, deși iată că trăim; ca niște pedepsiți, deși nu suntem omorâți; <verse eid="2CO 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 6:10"/>ca niște întristați, deși ne bucurăm întotdeauna; ca niște săraci, deși îmbogățim pe mulți; ca neavând nimic, deși deținem toate lucrurile.<verse eid="2CO 6:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2CO 6:11"/>Ni s-a deschis gura față de voi, corintenilor! Inima ne este larg deschisă! <verse eid="2CO 6:11"/><verse number="12" style="v" sid="2CO 6:12"/>Noi nu avem rețineri față de voi, dar voi aveți rețineri în simțămintele voastre față de noi. <verse eid="2CO 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CO 6:13"/>Deci, la rândul vostru – vă vorbesc ca unor copii – deschideți-vă și voi larg <char style="add">inimile</char>!<verse eid="2CO 6:13"/></para>
  <para style="s1">Relația dintre credincioși și necredincioși</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2CO 6:14"/>Nu vă prindeți la jug cu cei necredincioși. Căci ce legătură este între dreptate și fărădelege? Sau ce părtășie are lumina cu întunericul? <verse eid="2CO 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 6:15"/>Ce acord are Cristos cu Beliar?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:15 </char><char style="ft" closed="false">O variantă a ebraicului <char style="tl">Belial</char>. Sensul literal al termenului </char><char style="fqa" closed="false">Belial </char><char style="ft" closed="false">este </char><char style="fqa" closed="false">fără folos(ință), fără utilitate (bun de nimic)</char><char style="ft" closed="false">. În sens lărgit, termenul se poate traduce cu </char><char style="fqa" closed="false">ticălos, netrebnic. </char><char style="ft" closed="false">În textul de față, <char style="tl">Beliar</char> este folosit cu referire la Satan.</char></note> Sau ce are în comun cel credincios cu cel necredincios? <verse eid="2CO 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="2CO 6:16"/>Ce înțelegere are Templul lui Dumnezeu cu idolii? Noi suntem Templul Dumnezeului celui Viu, așa cum a spus Dumnezeu:</para>
  <para style="q1" vid="2CO 6:16">„Voi locui și voi umbla printre ei</para>
  <para style="q2" vid="2CO 6:16">și voi fi Dumnezeul lor,</para>
  <para style="q3" vid="2CO 6:16">iar ei vor fi poporul Meu“<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:16 </char><char style="ft" closed="false">Vezi <char style="xt"><ref loc="LEV 26:12">Lev. 26:12</ref>; <ref loc="JER 32:28">Ier. 32:28</ref>; <ref loc="EZK 37:27">Eze. 37:27</ref></char>.</char></note>.<verse eid="2CO 6:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2CO 6:17"/>De aceea,</para>
  <para style="q1" vid="2CO 6:17">„Ieșiți din mijlocul lor</para>
  <para style="q2" vid="2CO 6:17">și separați-vă! zice Domnul.</para>
  <para style="q1" vid="2CO 6:17">Nu atingeți nimic necurat,</para>
  <para style="q2" vid="2CO 6:17">iar Eu vă voi primi“<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:17 </char><char style="ft" closed="false">Vezi <char style="xt"><ref loc="ISA 52:11">Is. 52:11</ref>; <ref loc="EZK 20:34">Eze. 20:34</ref>, <ref loc="EZK 20:41">41</ref></char>.</char></note>.<verse eid="2CO 6:17"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="2CO 6:18"/>Și</para>
  <para style="q1" vid="2CO 6:18">„Eu voi fi Tatăl vostru,</para>
  <para style="q2" vid="2CO 6:18">iar voi veți fi fiii și fiicele Mele,</para>
  <para style="q2" vid="2CO 6:18">zice Domnul cel Atotputernic“<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:18 </char><char style="ft" closed="false">Compară cu <char style="xt"><ref loc="2SA 7:14">2 Sam. 7:14</ref></char>.</char></note>.<verse eid="2CO 6:18"/></para>
  <chapter eid="2CO 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="2CO 7"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 7:1"/>Preaiubiților, întrucât avem aceste promisiuni, să ne curățim de orice poate întina trupul și duhul și să ne ducem astfel sfințenia până la capăt în frică de Dumnezeu.<verse eid="2CO 7:1"/></para>
  <para style="s1">Bucuria lui Pavel</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2CO 7:2"/>Faceți-ne loc <char style="add">în inima voastră</char>! N-am făcut rău nimănui, n-am ruinat<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:2 </char><char style="ft" closed="false">Termenul grecesc se poate referi atât la o corupere a credinței cuiva, cât și la o ruinare, o pagubă financiară, adusă cuiva.</char></note> pe nimeni, n-am profitat de nimeni. <verse eid="2CO 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CO 7:3"/>Nu spun aceasta ca să vă condamn, căci am spus mai înainte că sunteți în inimile noastre, atât ca să murim împreună, cât și să trăim împreună. <verse eid="2CO 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 7:4"/>Mare este îndrăzneala mea față de voi! Mare este lauda mea cu voi! Sunt plin de încurajare, sunt copleșit de bucurie în orice necaz al nostru.<verse eid="2CO 7:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2CO 7:5"/>Căci și după ce am venit în Macedonia, trupurile noastre n-au avut odihnă, ci am fost în necaz în toate: conflicte din afară, temeri din interior. <verse eid="2CO 7:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 7:6"/>Însă Dumnezeu, Care-i încurajează pe cei descurajați, ne-a încurajat prin venirea lui Titus, <verse eid="2CO 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CO 7:7"/>și nu doar prin venirea sa, ci și prin încurajarea cu care el a fost încurajat de voi, înștiințându-ne despre dorința voastră puternică, despre durerea voastră adâncă și despre zelul vostru pentru mine. Astfel, m-am bucurat și mai mult.<verse eid="2CO 7:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2CO 7:8"/>Chiar dacă v-am întristat prin scrisoarea mea, nu regret. Și chiar dacă am regretat, căci văd că scrisoarea mea v-a întristat, deși numai pentru puțin timp, <verse eid="2CO 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 7:9"/>totuși, acum mă bucur, nu pentru că ați fost întristați, ci pentru că ați fost întristați spre pocăință. Căci ați fost întristați după <char style="add">voia</char> lui Dumnezeu, ca nimeni să nu sufere nicio pierdere din cauza noastră. <verse eid="2CO 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 7:10"/>Căci întristarea după <char style="add">voia lui</char> Dumnezeu produce o pocăință care duce la mântuire, fără regret, dar întristarea lumii produce moarte. <verse eid="2CO 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CO 7:11"/>Căci iată ce devotament a produs în voi această întristare după voia lui Dumnezeu, ce apărare, ce indignare, ce teamă, ce dorință, ce zel, ce <char style="add">dorință de</char> dreptate! În toate ați dovedit că sunteți curați în această privință. <verse eid="2CO 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="2CO 7:12"/>Astfel, deși v-am scris, n-am făcut-o din cauza celui ce a făcut răul, nici din cauza celui ce a suferit răul, ci ca să vedeți voi înșivă, înaintea lui Dumnezeu, devotamentul pe care-l aveți față de noi. <verse eid="2CO 7:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CO 7:13"/>În felul acesta am fost încurajați. Dar, pe lângă încurajarea <char style="add">aceasta</char> a noastră, ne-am bucurat și mai mult de bucuria lui Titus, pentru că duhul lui a fost înviorat de voi toți. <verse eid="2CO 7:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CO 7:14"/>Căci, dacă m-am lăudat înaintea lui cu ceva despre voi, nu am fost făcut de rușine, ci, așa cum tot ce v-am spus a fost adevărat, tot astfel și lauda noastră cu voi înaintea lui Titus s-a dovedit adevărată. <verse eid="2CO 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 7:15"/>Astfel, simțămintele lui față de voi sunt și mai puternice când își amintește de ascultarea voastră, a tuturor, de felul cum l-ați primit cu respect și cu mari emoții. <verse eid="2CO 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="2CO 7:16"/>Mă bucur că pot avea deplină încredere în voi.<verse eid="2CO 7:16"/></para>
  <chapter eid="2CO 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="2CO 8"/>
  <para style="s1">Încurajarea generozității</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 8:1"/>Vă facem cunoscut, fraților, harul lui Dumnezeu, care a fost dat în bisericile Macedoniei, <verse eid="2CO 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 8:2"/>pentru că, în timp ce treceați printr-un mare necaz, belșugul bucuriei lor și sărăcia lor mare au generat o abundență de generozitate din partea lor. <verse eid="2CO 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CO 8:3"/>Mărturisesc că ei au dat de bunăvoie, după puterea lor și chiar peste puterea lor, <verse eid="2CO 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 8:4"/>cerându-ne cu multă insistență favoarea de a fi părtași la această slujire pentru sfinți, <verse eid="2CO 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CO 8:5"/>și nu așa cum ne-am așteptat, ci s-au dat pe ei înșiși, mai întâi Domnului, apoi nouă, prin voia lui Dumnezeu. <verse eid="2CO 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 8:6"/>Astfel, l-am îndemnat pe Titus ca, după cum a început, tot așa să ducă la capăt printre voi și această <char style="add">lucrare</char> a harului. <verse eid="2CO 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CO 8:7"/>Căci, așa cum vă remarcați în toate – în credință, în vorbire, în cunoaștere, într-un devotament deplin și în dragostea pe care <char style="add">ați învățat</char>-o de la noi – să vă remarcați și în această <char style="add">lucrare</char> a harului.<verse eid="2CO 8:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2CO 8:8"/>Nu vă spun lucrul acesta ca pe o poruncă, ci testez, prin devotamentul altora, sinceritatea dragostei voastre. <verse eid="2CO 8:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 8:9"/>Voi cunoașteți harul Domnului nostru Isus Cristos, Care, deși a fost bogat, de dragul vostru a devenit sărac, pentru ca voi să vă îmbogățiți prin sărăcia Lui.<verse eid="2CO 8:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2CO 8:10"/>Îmi spun părerea în această <char style="add">privință</char>, căci aceasta vă este de folos, vouă, cei care, cu un an în urmă, ați fost primii nu doar în a face, ci și în a dori <char style="add">să faceți</char>: <verse eid="2CO 8:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CO 8:11"/>acum, terminați lucrarea, pentru ca, așa cum a fost entuziasmul dorinței <char style="add">voastre</char>, tot astfel să fie și înfăptuirea, potrivit cu ceea ce aveți. <verse eid="2CO 8:11"/><verse number="12" style="v" sid="2CO 8:12"/>Căci, dacă există disponibilitate, darul este primit în funcție de ceea ce are cineva, nu de ceea ce nu are.<verse eid="2CO 8:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2CO 8:13"/>Și nu <char style="add">spun aceasta</char> pentru ca alții să fie eliberați de povară, iar voi să fiți împovărați, ci ca să existe un echilibru. <verse eid="2CO 8:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CO 8:14"/>Abundența voastră, în vremea de acum, <char style="add">să fie folosită</char> pentru nevoia lor, pentru ca și abundența lor să fie <char style="add">folosită</char> pentru nevoia voastră, astfel încât să existe o potrivire, <verse eid="2CO 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 8:15"/>după cum este scris:</para>
  <para style="q1" vid="2CO 8:15">„Celui ce <char style="add">a adunat</char> mai mult nu i-a rămas în plus,</para>
  <para style="q2" vid="2CO 8:15">iar cel ce <char style="add">a adunat</char> mai puțin n-a dus lipsă“<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:15 </char><char style="ft" closed="false">Vezi <char style="xt"><ref loc="EXO 16:18">Ex. 16:18</ref></char>.</char></note>.<verse eid="2CO 8:15"/></para>
  <para style="s1">Misiunea lui Titus</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2CO 8:16"/>Dar mulțumiri fie aduse lui Dumnezeu, Care a pus în inima lui Titus același devotament <char style="add">pe care-l am și eu</char> față de voi. <verse eid="2CO 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CO 8:17"/>Căci el nu numai că a primit bine îndemnul <char style="add">nostru</char>, ci pleacă acum spre voi cu mult entuziasm și din proprie inițiativă. <verse eid="2CO 8:17"/><verse number="18" style="v" sid="2CO 8:18"/>Împreună cu el vi-l trimit pe fratele care este lăudat de toate bisericile datorită Evangheliei. <verse eid="2CO 8:18"/><verse number="19" style="v" sid="2CO 8:19"/>Nu doar atât, dar el a fost și ales<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:19 </char><char style="ft" closed="false">Termenul folosit aici arată o alegere prin hirotonie, prin vot cu mâna ridicată.</char></note> de biserici să ne însoțească în călătoria noastră, în timp ce administrăm acest dar spre gloria Domnului Însuși și ca dovadă a entuziasmului nostru. <verse eid="2CO 8:19"/><verse number="20" style="v" sid="2CO 8:20"/>Am procedat astfel, ca nu cumva cineva să ne denigreze cu privire la darul acesta generos administrat de noi. <verse eid="2CO 8:20"/><verse number="21" style="v" sid="2CO 8:21"/>Căci avem grijă să facem ceea ce este bine nu doar înaintea Domnului, ci și înaintea oamenilor.<verse eid="2CO 8:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2CO 8:22"/>Îl trimitem pe fratele nostru cu ei, frate pe care l-am pus la încercare adesea, în multe feluri, și l-am găsit dedicat, dar care acum este mai dedicat decât oricând pentru că are o mare încredere în voi. <verse eid="2CO 8:22"/><verse number="23" style="v" sid="2CO 8:23"/>În ce-l privește pe Titus, el este părtaș și lucrător împreună cu mine pentru voi. În ce-i privește pe frații noștri, ei sunt trimiși ai bisericilor, gloria lui Cristos. <verse eid="2CO 8:23"/><verse number="24" style="v" sid="2CO 8:24"/>De aceea, arătați-le, înaintea bisericilor, dovada dragostei voastre și a laudei noastre cu privire la voi.<verse eid="2CO 8:24"/></para>
  <chapter eid="2CO 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="2CO 9"/>
  <para style="s1">Semănând generozitate</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 9:1"/>Căci nu este nevoie să vă mai scriu despre această slujire pentru sfinți, <verse eid="2CO 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 9:2"/>fiindcă știu entuziasmul vostru. Acesta este, pentru mine, un motiv de laudă înaintea macedonenilor; <char style="add">le-am spus</char> că Ahaia a fost gata încă de anul trecut. Zelul vostru i-a provocat pe cei mai mulți dintre ei. <verse eid="2CO 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CO 9:3"/>Îi trimit însă pe frați, pentru ca lauda noastră cu voi să nu fie dovedită, în acest caz, ca fiind nefondată, astfel încât, așa cum am spus, să fiți pregătiți. <verse eid="2CO 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 9:4"/>Dacă unii macedoneni ar veni cumva cu mine și v-ar găsi nepregătiți, noi – ca să nu zic voi – am fi făcuți de rușine din cauza acestei încrederi. <verse eid="2CO 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CO 9:5"/>Prin urmare, am considerat necesar să-i încurajez pe frați să vină la voi din timp și să pregătească darul promis, astfel încât acesta să fie gata ca o binecuvântare, și nu ca o constrângere.<verse eid="2CO 9:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2CO 9:6"/>Să știți aceasta: cine seamănă puțin, va secera puțin, iar cine seamănă mult, va secera mult. <verse eid="2CO 9:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CO 9:7"/>Fiecare să dea așa cum a hotărât în inima lui, nu cu regret sau din constrângere, pentru că Dumnezeu îl iubește pe cel ce dăruiește cu bucurie. <verse eid="2CO 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CO 9:8"/>Și Dumnezeu poate să reverse peste voi orice har, pentru ca, având întotdeauna de toate din abundență, să lăsați să se reverse din voi orice faptă bună, <verse eid="2CO 9:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 9:9"/>așa cum este scris:</para>
  <para style="q1" vid="2CO 9:9">„A împărțit, a dăruit celor nevoiași;</para>
  <para style="q2" vid="2CO 9:9">dreptatea lui rămâne pe vecie“<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:9 </char><char style="ft" closed="false">Vezi <char style="xt"><ref loc="PSA 112:9">Ps. 112:9</ref></char>.</char></note>.<verse eid="2CO 9:9"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2CO 9:10"/>Cel Ce asigură sămânță pentru semănător și pâine pentru hrană va asigura și va înmulți și sămânța voastră pentru semănat și va crește roadele dreptății voastre. <verse eid="2CO 9:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CO 9:11"/>Veți fi îmbogățiți în orice privință pentru întreaga <char style="add">voastră</char> generozitate care, prin noi, face să I se aducă mulțumire lui Dumnezeu.<verse eid="2CO 9:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2CO 9:12"/>Căci slujirea voastră în această lucrare, nu numai că împlinește nevoile sfinților, ci și abundă în mulțumiri aduse lui Dumnezeu. <verse eid="2CO 9:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CO 9:13"/>Prin dovada acestei slujiri, ei Îl glorifică pe Dumnezeu atât pentru ascultarea pe care mărturisiți că o aveți față de Evanghelia lui Cristos, cât și pentru generozitatea contribuției voastre față de ei și față de toți, <verse eid="2CO 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CO 9:14"/>iar ei se vor ruga pentru voi cu dragoste datorită harului nemărginit de mare al lui Dumnezeu față de voi. <verse eid="2CO 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 9:15"/>Mulțumiri fie aduse lui Dumnezeu pentru darul Său de nedescris!<verse eid="2CO 9:15"/></para>
  <chapter eid="2CO 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="2CO 10"/>
  <para style="s1">Lucrarea și autoritatea lui Pavel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 10:1"/>Eu însumi, Pavel, vă îndemn, prin blândețea și bunătatea lui Cristos – eu, care sunt umil când sunt prezent între voi, dar plin de curaj împotriva voastră când sunt departe – <verse eid="2CO 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 10:2"/>deci, vă rog insistent ca, atunci când voi fi prezent, să nu mă faceți să-mi arăt curajul cu acea încredere pe care cred că voi îndrăzni <char style="add">s-o arăt</char> față de unii care au impresia că noi trăim potrivit firii pământești. <verse eid="2CO 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CO 10:3"/>Fiindcă noi, deși trăim în firea pământească, nu ne luptăm potrivit firii pământești. <verse eid="2CO 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 10:4"/>Căci armele luptei noastre nu sunt firești, ci <char style="add">sunt făcute</char> puternice de Dumnezeu pentru a dărâma fortărețe. Noi dărâmăm argumentele <verse eid="2CO 10:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CO 10:5"/>și orice înălțime care se ridică împotriva cunoașterii lui Dumnezeu și luăm captiv orice gând ca să asculte de Cristos. <verse eid="2CO 10:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 10:6"/>Și suntem gata să pedepsim orice neascultare, atunci când ascultarea voastră va fi deplină.<verse eid="2CO 10:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2CO 10:7"/>Voi vă uitați la înfățișare. Dacă cineva este convins că este al lui Cristos, el însuși să se gândească din nou că, așa cum el este al lui Cristos, tot astfel suntem și noi. <verse eid="2CO 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CO 10:8"/>Căci, chiar dacă mă laud ceva mai mult cu autoritatea noastră, pe care ne-a dat-o Domnul pentru consolidarea și nu pentru dărâmarea voastră, tot nu-mi va fi rușine, <verse eid="2CO 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 10:9"/>ca să nu par ca și cum v-aș înspăimânta prin scrisorile <char style="add">mele</char>. <verse eid="2CO 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 10:10"/>Căci cineva dintre voi spune: „Scrisorile lui sunt cu greutate și puternice, dar, când vine el însuși, este slab, iar cuvântul lui este disprețuit“. <verse eid="2CO 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CO 10:11"/>Un astfel de om să se gândească la faptul că, așa cum suntem în cuvinte, prin scrisori, când suntem departe, la fel suntem și în faptă, când suntem prezenți.<verse eid="2CO 10:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2CO 10:12"/>Căci noi nu îndrăznim să ne punem alături de unii sau să ne comparăm pe noi înșine cu unii care se recomandă singuri, însă, când ei se măsoară pe ei înșiși cu ei înșiși și se compară pe ei înșiși cu ei înșiși, nu sunt înțelepți. <verse eid="2CO 10:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CO 10:13"/>Noi însă nu ne vom lăuda dincolo de limite, ci potrivit cu limitele ariei de lucru pe care ne-a repartizat-o Dumnezeu, care ajunge chiar și până la voi. <verse eid="2CO 10:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CO 10:14"/>Căci nu ne întindem prea mult, ca și cum n-am fi ajuns până la voi, fiindcă noi am ajuns deja la voi cu Evanghelia lui Cristos. <verse eid="2CO 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 10:15"/>Nu ne lăudăm dincolo de limite, adică cu eforturile altora, dar avem speranță că, în timp ce credința voastră crește, lucrarea noastră va fi lărgită și mai mult printre voi, potrivit cu aria noastră de lucru, <verse eid="2CO 10:15"/><verse number="16" style="v" sid="2CO 10:16"/>ca să putem vesti Evanghelia în țările de dincolo de voi, fără să ne lăudăm cu lucrări făcute deja în aria de lucru a altuia. <verse eid="2CO 10:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CO 10:17"/>Însă „Cel ce se laudă să se laude în Domnul“<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:17 </char><char style="ft" closed="false">Vezi <char style="xt"><ref loc="JER 9:24">Ier. 9:24</ref></char>.</char></note>. <verse eid="2CO 10:17"/><verse number="18" style="v" sid="2CO 10:18"/>Fiindcă nu cel ce se recomandă pe sine este găsit demn de încredere, ci acela pe care Domnul îl recomandă.<verse eid="2CO 10:18"/></para>
  <chapter eid="2CO 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="2CO 11"/>
  <para style="s1">Pavel și falșii apostoli</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 11:1"/>O, dacă ați îngădui puțină nesăbuință din partea mea! Îngăduiți-mă deci! <verse eid="2CO 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 11:2"/>Căci sunt gelos pe voi cu gelozia lui Dumnezeu, fiindcă v-am logodit cu un bărbat ca să vă înfățișez înaintea lui Cristos ca pe o fecioară curată. <verse eid="2CO 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CO 11:3"/>Mi-e teamă însă că, așa cum șarpele a înșelat-o pe Eva cu viclenia lui, gândurile voastre să nu fie pervertite de la sinceritatea și curăția față de Cristos. <verse eid="2CO 11:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 11:4"/>Căci, dacă vine cineva și vă predică un alt Isus decât Cel pe Care vi L-am predicat noi, sau dacă primiți un alt duh decât Cel pe Care L-ați primit, ori o altă evanghelie decât cea pe care ați primit-o, voi îngăduiți cu ușurință <char style="add">toate acestea</char>!<verse eid="2CO 11:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2CO 11:5"/>Însă eu consider că nu le sunt inferior în nicio privință acelor „apostoli foarte distinși“. <verse eid="2CO 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 11:6"/>Chiar dacă sunt neinstruit în vorbire, nu sunt însă și în cunoaștere; și v-am arătat aceasta în multe feluri și în toate lucrurile. <verse eid="2CO 11:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CO 11:7"/>Sau am făcut oare un păcat când m-am smerit pe mine însumi ca să fiți înălțați voi, pentru că v-am vestit fără plată Evanghelia lui Dumnezeu? <verse eid="2CO 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CO 11:8"/>Am împovărat alte biserici, primind plată de la ele, ca să vă slujesc vouă, <verse eid="2CO 11:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 11:9"/>iar când eram cu voi și am fost în nevoie, n-am împovărat pe nimeni, căci frații care au venit din Macedonia au împlinit nevoia mea. În toate m-am ferit și mă voi feri să fiu o povară pentru voi. <verse eid="2CO 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 11:10"/>Așa cum adevărul lui Cristos este în mine, nimeni nu va opri această laudă a mea în regiunile Ahaiei. <verse eid="2CO 11:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CO 11:11"/>De ce? Pentru că nu vă iubesc? Dumnezeu știe <char style="add">că vă iubesc</char>.<verse eid="2CO 11:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2CO 11:12"/>Voi continua să fac ceea ce fac, ca să elimin orice ocazie a celor ce caută o ocazie să fie recunoscuți ca egali ai noștri în lucrurile cu care se laudă, <verse eid="2CO 11:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CO 11:13"/>fiindcă astfel de oameni sunt apostoli falși, lucrători care înșală, deghizându-se în apostoli ai lui Cristos. <verse eid="2CO 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CO 11:14"/>Și nu este de mirare, pentru că însuși Satan se deghizează în înger de lumină. <verse eid="2CO 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 11:15"/>Deci, nu este mare lucru dacă și slujitorii săi se deghizează în slujitori ai dreptății. Sfârșitul lor va fi după faptele lor.<verse eid="2CO 11:15"/></para>
  <para style="s1">Suferințele lui Pavel pentru Cristos</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2CO 11:16"/>Vă spun din nou: nimeni să nu creadă că sunt nesăbuit, dar, dacă o faceți, atunci primiți-mă ca pe un nesăbuit, ca să mă laud și eu puțin! <verse eid="2CO 11:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CO 11:17"/>Lucrurile pe care le spun cu această încredere lăudăroasă, nu le spun în conformitate cu voia Domnului, ci le spun ca și cum aș fi nesăbuit. <verse eid="2CO 11:17"/><verse number="18" style="v" sid="2CO 11:18"/>Întrucât mulți se laudă potrivit firii pământești, mă voi lăuda și eu. <verse eid="2CO 11:18"/><verse number="19" style="v" sid="2CO 11:19"/>Căci voi, fiind înțelepți, îi îngăduiți cu bucurie pe cei nesăbuiți! <verse eid="2CO 11:19"/><verse number="20" style="v" sid="2CO 11:20"/>Da, voi îngăduiți dacă cineva vă înrobește, dacă cineva vă exploatează, dacă cineva răpește <char style="add">ce-i al vostru</char>, dacă cineva se înalță pe sine <char style="add">împotriva voastră</char>, dacă cineva vă lovește peste față. <verse eid="2CO 11:20"/><verse number="21" style="v" sid="2CO 11:21"/>Spre rușinea mea o spun: noi am fost slabi <char style="add">în privința aceasta</char>.</para>
  <para style="p" vid="2CO 11:21">Dar cu orice altceva ar îndrăzni cineva <char style="add">să se laude</char> – vorbesc ca și cum aș fi nesăbuit – îndrăznesc și eu! <verse eid="2CO 11:21"/><verse number="22" style="v" sid="2CO 11:22"/>Sunt ei evrei? Și eu sunt! Sunt ei israeliți? Și eu sunt! Sunt ei urmași ai lui Avraam? Și eu sunt! <verse eid="2CO 11:22"/><verse number="23" style="v" sid="2CO 11:23"/>Sunt ei slujitori ai lui Cristos? – vorbesc ca și cum mi-am pierdut mințile. Eu sunt și mai mult! În muncă grea, mult mai mult; în închisori, mult mai mult, în biciuiri, mult mai aspru, adesea în <char style="add">pericol de</char> moarte. <verse eid="2CO 11:23"/><verse number="24" style="v" sid="2CO 11:24"/>De cinci ori am primit de la iudei patruzeci de lovituri fără una, <verse eid="2CO 11:24"/><verse number="25" style="v" sid="2CO 11:25"/>de trei ori am fost bătut cu nuiele, o dată s-a aruncat cu pietre în mine, de trei ori am naufragiat, am fost o zi și o noapte în largul mării, <verse eid="2CO 11:25"/><verse number="26" style="v" sid="2CO 11:26"/>adesea în călătorii, în pericole pe râuri, în pericole din cauza tâlharilor, în pericole din <char style="add">cauza celor din</char> poporul <char style="add">meu</char>, în pericole din <char style="add">cauza</char> neevreilor, în pericole în cetate, în pericole în deșert, în pericole pe mare, în pericole printre frații falși, <verse eid="2CO 11:26"/><verse number="27" style="v" sid="2CO 11:27"/>în muncă grea și obositoare, adesea în nopți nedormite, în foame și sete, adesea în posturi, în frig și fără haine <verse eid="2CO 11:27"/><verse number="28" style="v" sid="2CO 11:28"/>și, pe lângă lucrurile de afară, era și preocuparea mea zilnică: grija pentru toate bisericile. <verse eid="2CO 11:28"/><verse number="29" style="v" sid="2CO 11:29"/>Cine este neputincios, și eu să nu fiu neputincios? Cine este împins în păcat, și eu să nu ard?<verse eid="2CO 11:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="2CO 11:30"/>Dacă trebuie să mă laud, mă voi lăuda cu lucrurile care îmi arată neputința. <verse eid="2CO 11:30"/><verse number="31" style="v" sid="2CO 11:31"/>Dumnezeu și Tatăl Domnului Isus, Care este binecuvântat în veci, știe că nu mint. <verse eid="2CO 11:31"/><verse number="32" style="v" sid="2CO 11:32"/>În Damasc, guvernatorul regelui Areta<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:32 </char><char style="ft" closed="false">Areta al IV-lea (care a domnit între anii 9 î.Cr.–40 d.Cr.), socrul lui Irod Antipa, rege peste nabateeni (pentru Irod Antipa, vezi nota de la <char style="xt"><ref loc="JHN 4:46">Ioan 4:46</ref></char>).</char></note> a păzit cetatea Damasc ca să mă prindă, <verse eid="2CO 11:32"/><verse number="33" style="v" sid="2CO 11:33"/>dar am fost coborât într-un coș, printr-o fereastră din zid, și am scăpat din mâinile lui.<verse eid="2CO 11:33"/></para>
  <chapter eid="2CO 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="2CO 12"/>
  <para style="s1">Vedeniile și țepușul lui Pavel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 12:1"/>E nevoie să mă laud, chiar dacă nu este de folos. Voi trece totuși la vedeniile și descoperirile Domnului. <verse eid="2CO 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 12:2"/>Cunosc un om în Cristos, care, acum paisprezece ani – dacă era în trup, nu știu; dacă era în afara trupului, nu știu, Dumnezeu știe – a fost răpit în al treilea cer. <verse eid="2CO 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CO 12:3"/>Știu că omul acesta – dacă era în trup <char style="add">sau</char> dacă era în afara trupului, nu știu, Dumnezeu știe – <verse eid="2CO 12:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 12:4"/>a fost răpit în Rai și a auzit cuvinte de nedescris, lucruri care nu-i sunt permise omului să le spună. <verse eid="2CO 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CO 12:5"/>Cu un astfel de om mă voi lăuda. Dar cu mine însumi nu mă voi lăuda, decât cu neputințele mele. <verse eid="2CO 12:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 12:6"/>Însă, dacă aș vrea să mă laud, nu voi fi un nesăbuit, căci voi spune adevărul. Dar mă abțin, pentru ca nimeni să nu mă considere mai presus decât ceea ce vede în mine sau aude de la mine, <verse eid="2CO 12:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CO 12:7"/>chiar având în vedere măreția acestor descoperiri. De aceea, ca să nu mă îngâmf, mi-a fost dat un țepuș în carne, un mesager al lui Satan, ca să mă lovească și, astfel, să nu mă îngâmf. <verse eid="2CO 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CO 12:8"/>De trei ori I-am cerut Domnului să-l depărteze de la mine. <verse eid="2CO 12:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 12:9"/>Dar El mi-a zis: „Harul Meu îți este de ajuns, căci puterea Mea este făcută desăvârșită în neputință“. Așadar, mă voi lăuda mult mai bucuros cu neputințele mele, pentru ca puterea lui Cristos să rămână în mine. <verse eid="2CO 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 12:10"/>De aceea eu sunt mulțumit în neputințe, în insulte, în nevoi, în persecuții și dificultăți, de dragul lui Cristos, deoarece când sunt neputincios, atunci sunt puternic.<verse eid="2CO 12:10"/></para>
  <para style="s1">Grija lui Pavel pentru corinteni</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2CO 12:11"/>Am ajuns nesăbuit; voi m-ați obligat! Eu ar fi trebuit să fiu recomandat de voi, căci, chiar dacă sunt nimic, totuși, nu le sunt deloc inferior acestor „apostoli foarte distinși“. <verse eid="2CO 12:11"/><verse number="12" style="v" sid="2CO 12:12"/>Într-adevăr, semnele unui apostol au fost înfăptuite între voi cu toată răbdarea, prin semne, minuni și lucrări puternice. <verse eid="2CO 12:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CO 12:13"/>Căci care este lucrul în care ați fost tratați mai prejos decât celelalte biserici, în afară de faptul că eu însumi nu v-am fost povară? Iertați-mi nedreptatea aceasta!<verse eid="2CO 12:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2CO 12:14"/>Iată, sunt gata să vin la voi pentru a treia oară. Și nu voi fi o povară, pentru că nu lucrurile voastre le vreau, ci pe voi. Nu copiii ar trebui să adune pentru părinți, ci părinții pentru copii. <verse eid="2CO 12:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 12:15"/>Și eu, voi cheltui bucuros <char style="add">tot ce am</char> și mă voi cheltui pe mine însumi pentru sufletele voastre. Dacă vă iubesc mai mult, sunt iubit mai puțin? <verse eid="2CO 12:15"/><verse number="16" style="v" sid="2CO 12:16"/>Fie și-așa! Nu v-am împovărat. Dar, fiind isteț, v-am prins prin viclenie, <char style="add">așa cum mă acuză ei</char>. <verse eid="2CO 12:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CO 12:17"/>Am profitat eu de voi prin vreunul dintre cei pe care i-am trimis la voi? <verse eid="2CO 12:17"/><verse number="18" style="v" sid="2CO 12:18"/>L-am rugat pe Titus să meargă și l-am trimis pe fratele cu el. A profitat Titus de voi? N-am umblat noi în același duh? N-am călcat noi pe aceleași urme?<verse eid="2CO 12:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2CO 12:19"/>Vi se pare că, în tot acest timp, ne-am apărat pe noi înșine înaintea voastră? Noi vorbim înaintea lui Dumnezeu, în Cristos, și toate lucrurile, preaiubiților, sunt pentru consolidarea voastră. <verse eid="2CO 12:19"/><verse number="20" style="v" sid="2CO 12:20"/>Fiindcă mă tem ca nu cumva, atunci când vin, să vă găsesc așa cum n-aș vrea și eu însumi să fiu găsit de voi așa cum n-ați vrea. <char style="add">Mă tem</char> ca nu cumva <char style="add">să găsesc</char> ceartă, invidie, furii, ambiții egoiste, calomnii, bârfe, îngâmfări, tulburări. <verse eid="2CO 12:20"/><verse number="21" style="v" sid="2CO 12:21"/><char style="add">Mă tem</char> ca nu cumva, atunci când vin din nou, Dumnezeul meu să mă smerească înaintea voastră și <char style="add">să trebuiască astfel</char> să-i jelesc pe mulți care au păcătuit în trecut și nu s-au pocăit de necurăția, imoralitatea și depravarea în care au trăit.<verse eid="2CO 12:21"/></para>
  <chapter eid="2CO 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="2CO 13"/>
  <para style="s1">Îndemnuri finale</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 13:1"/>Aceasta este a treia oară când vin la voi. „Orice vorbă să fie bazată pe cuvântul a doi sau trei martori“<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:1 </char><char style="ft" closed="false">Vezi <char style="xt"><ref loc="DEU 19:15">Deut. 19:15</ref></char>.</char></note>. <verse eid="2CO 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 13:2"/>Le-am spus mai dinainte, când am fost de față a doua oară, și le spun mai dinainte și acum, când sunt departe, celor care au păcătuit mai înainte și tuturor celorlalți, că, dacă voi veni din nou, nu voi cruța <char style="add">pe nimeni</char>, <verse eid="2CO 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CO 13:3"/>întrucât voi căutați o dovadă că <char style="add">Isus</char> Cristos vorbește prin mine. El nu este neputincios față de voi, ci este puternic între voi, <verse eid="2CO 13:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 13:4"/>pentru că a fost răstignit în neputință, dar trăiește prin puterea lui Dumnezeu. Căci și noi suntem neputincioși în El, dar vom trăi împreună cu El, prin puterea lui Dumnezeu, pentru voi.<verse eid="2CO 13:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2CO 13:5"/>Puneți-vă la încercare pe voi înșivă, <char style="add">ca să vedeți</char> dacă sunteți în credință! Testați-vă pe voi înșivă! Sau nu recunoașteți cu privire la voi înșivă că Isus Cristos este în voi? Doar dacă nu cumva sunteți respinși la test. <verse eid="2CO 13:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 13:6"/>Sper că veți recunoaște că noi nu suntem respinși la test. <verse eid="2CO 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CO 13:7"/>Și ne rugăm lui Dumnezeu să nu faceți nimic rău, nu pentru ca noi să fim arătați că am trecut testul, ci pentru ca voi să faceți ceea ce este bine, chiar dacă noi am fi respinși la test. <verse eid="2CO 13:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CO 13:8"/>Căci noi nu putem face nimic împotriva adevărului, ci numai pentru adevăr. <verse eid="2CO 13:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 13:9"/>Ne bucurăm când noi suntem neputincioși, iar voi sunteți puternici. Și ne rugăm pentru desăvârșirea voastră. <verse eid="2CO 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 13:10"/>De aceea vă scriu acestea, când sunt departe, pentru ca atunci când vin să nu mă port aspru, potrivit cu autoritatea pe care mi-a dat-o Domnul pentru consolidare, nu pentru dărâmare.<verse eid="2CO 13:10"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="s1">Salutări finale</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2CO 13:11"/>În rest, fraților, bucurați-vă! Corectați-vă unul pe altul! Încurajați-vă! Fiți în același gând unul cu altul! Trăiți în pace, iar Dumnezeul dragostei și al păcii va fi cu voi.<verse eid="2CO 13:11"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2CO 13:12"/>Salutați-vă unii pe alții cu o sărutare sfântă!</para>
  <para style="p" vid="2CO 13:12">Toți sfinții vă salută.<verse eid="2CO 13:12"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2CO 13:13"/>Harul Domnului Isus Cristos, dragostea lui Dumnezeu și părtășia Duhului Sfânt să fie cu voi cu toți! Amin.<verse eid="2CO 13:13"/></para>
  <chapter eid="2CO 13"/>
</usx>
