<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="2KI" style="id">- Romanian Noua Traducere Românească™ (NTR) Rev.3</book>
  <para style="rem">Copyright © 2007, 2010, 2016, 2021 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">2 Regi</para>
  <para style="toc1">2 Regi</para>
  <para style="toc2">2 Regi</para>
  <para style="toc3">2 Regi</para>
  <para style="mt1">2 Regi</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="2KI 1"/>
  <para style="s1">Judecata <char style="nd">Domnului</char> asupra lui Ahazia</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 1:1"/>După moartea lui Ahab, Moab s-a răsculat împotriva lui Israel. <verse eid="2KI 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="2KI 1:2"/>S-a întâmplat că Ahazia a căzut prin grilajul camerei lui de sus, din palatul Samariei, și a zăcut la pat. Atunci a trimis niște mesageri, zicându-le: „Duceți-vă și întrebați-l pe Baal-Zebub, zeul Ekronului, dacă mă voi vindeca de boala aceasta“.<verse eid="2KI 1:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2KI 1:3"/>Dar Îngerul <char style="nd">Domnului</char> i-a zis lui Ilie<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:3 </char><char style="ft" closed="false">Ilie (ebr.: <char style="tl">Eliahu</char>) înseamnă </char><char style="fqa" closed="false"><char style="nd">Domnul</char> (<char style="tl">YHWH</char>) este Dumnezeul meu, </char><char style="ft" closed="false">nume sugestiv pentru misiunea sa.</char></note> tișbitul: „Ridică-te, du-te să-i întâlnești pe mesagerii regelui Samariei și spune-le: «Oare nu este Dumnezeu în Israel, de mergeți să-l întrebați pe Baal-Zebub, zeul Ekronului? <verse eid="2KI 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="2KI 1:4"/>De aceea, așa vorbește <char style="nd">Domnul</char>: ‘Nu vei coborî din patul în care te-ai urcat, căci sigur vei muri!’»“. Apoi Ilie a plecat.<verse eid="2KI 1:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2KI 1:5"/>Când mesagerii s-au întors la rege, el i-a întrebat:</para>
  <para style="p" vid="2KI 1:5">‒ De ce v-ați întors?<verse eid="2KI 1:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2KI 1:6"/>Ei i-au răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2KI 1:6">‒ Un om a venit să ne întâlnească și ne-a zis: „Duceți-vă! Întoarceți-vă la regele care v-a trimis și spuneți-i: «Așa vorbește <char style="nd">Domnul</char>: ‘Oare nu este Dumnezeu în Israel, de ai trimis să-l întrebe pe Baal-Zebub, zeul Ekronului? De aceea nu vei coborî din patul în care te-ai urcat, căci sigur vei muri!’»“.<verse eid="2KI 1:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2KI 1:7"/>El i-a întrebat:</para>
  <para style="p" vid="2KI 1:7">‒ Cum arăta bărbatul care a venit să vă întâlnească și v-a spus aceste cuvinte?<verse eid="2KI 1:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2KI 1:8"/>Ei i-au răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2KI 1:8">‒ Acel om era îmbrăcat cu o manta de păr și avea în jurul mijlocului o curea de piele.</para>
  <para style="p" vid="2KI 1:8">El a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 1:8">‒ Este Ilie tișbitul.<verse eid="2KI 1:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2KI 1:9"/>Atunci a trimis la el o căpetenie peste cincizeci <char style="add">de oameni</char>, împreună cu cei cincizeci <char style="add">de oameni</char> ai acestuia.</para>
  <para style="p" vid="2KI 1:9">
    <char style="add">Căpetenia</char> s-a suit la Ilie, care stătea pe vârful unui deal, și i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 1:9">‒ Omule al lui Dumnezeu, regele spune: „Coboară!“.<verse eid="2KI 1:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2KI 1:10"/>Dar Ilie a răspuns și i-a zis căpeteniei celor cincizeci:</para>
  <para style="p" vid="2KI 1:10">‒ Dacă sunt un om al lui Dumnezeu, să coboare foc din ceruri și să te nimicească, pe tine și pe cei cincizeci <char style="add">de oameni</char> ai tăi.</para>
  <para style="p" vid="2KI 1:10">Atunci a coborât foc din ceruri și i-a nimicit, pe el și pe cei cincizeci <char style="add">de oameni</char> care erau cu el. <verse eid="2KI 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="2KI 1:11"/>Apoi <char style="add">regele</char> a trimis o altă căpetenie peste cincizeci <char style="add">de oameni</char>, împreună cu cei cincizeci <char style="add">de oameni</char> ai acestuia.</para>
  <para style="p" vid="2KI 1:11">
    <char style="add">Căpetenia</char> i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 1:11">‒ Omule al lui Dumnezeu, așa vorbește regele: „Coboară repede!“.<verse eid="2KI 1:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2KI 1:12"/>Dar Ilie a răspuns și le-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 1:12">‒ Dacă sunt un om al lui Dumnezeu, să coboare foc din ceruri și să te nimicească, pe tine și pe cei cincizeci <char style="add">de oameni</char> ai tăi.</para>
  <para style="p" vid="2KI 1:12">Atunci a coborât focul lui Dumnezeu din ceruri și i-a nimicit, pe el și pe cei cincizeci <char style="add">de oameni</char> care erau cu el. <verse eid="2KI 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="2KI 1:13"/><char style="add">Regele</char> a trimis o a treia căpetenie peste cincizeci <char style="add">de oameni</char>, împreună cu cei cincizeci <char style="add">de oameni</char> ai acestuia. Această a treia căpetenie s-a suit, iar când a ajuns, s-a plecat pe genunchi înaintea lui Ilie și a căutat bunăvoința lui, zicându-i: „Omule al lui Dumnezeu, te rog, pune preț pe viața mea și pe viața acestor cincizeci de slujitori ai tăi! <verse eid="2KI 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="2KI 1:14"/>Iată că a coborât foc din ceruri și a omorât primele două căpetenii peste cincizeci și pe cei cincizeci <char style="add">de oameni</char> ai lor. Acum, deci, pune preț pe viața mea!“.<verse eid="2KI 1:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2KI 1:15"/>Atunci, îngerul <char style="nd">Domnului</char> i-a zis lui Ilie: „Coboară cu el și nu te teme de el!“. <char style="add">Ilie</char> s-a ridicat și a coborât împreună cu el la rege. <verse eid="2KI 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="2KI 1:16"/>El i-a zis regelui: „Așa vorbește <char style="nd">Domnul</char>: «Nu este în Israel Dumnezeu al Cărui cuvânt să-L poți întreba, de trimiți mesageri să-l întrebe pe Baal-Zebub, zeul Ekronului? Pentru că ai făcut aceasta, nu vei coborî din patul în care te-ai urcat, ci vei muri cu siguranță!»“.<verse eid="2KI 1:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2KI 1:17"/>Ahazia a murit potrivit Cuvântului <char style="nd">Domnului</char> pe care l-a rostit Ilie. Pentru că nu avea niciun fiu, în locul lui a devenit rege Ioram. Era al doilea an al lui Iehoram, fiul lui Iehoșafat, regele lui Iuda.<verse eid="2KI 1:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2KI 1:18"/>Celelalte fapte pe care le-a făcut Ahazia, nu sunt scrise oare în „Cartea cronicilor regilor lui Israel“?<verse eid="2KI 1:18"/></para>
  <chapter eid="2KI 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="2KI 2"/>
  <para style="s1">Înălțarea lui Ilie la cer</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 2:1"/>Când a vrut <char style="nd">Domnul</char> să-l ridice pe Ilie la ceruri într-un vârtej de vânt, Ilie și Elisei<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:1 </char><char style="ft" closed="false">Elisei (ebr.: <char style="tl">Elișa’</char>) înseamnă </char><char style="fqa" closed="false">Dumnezeu mântuie.</char></note> ieșeau împreună din Ghilgal.<verse eid="2KI 2:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2KI 2:2"/>Ilie i-a zis lui Elisei:</para>
  <para style="p" vid="2KI 2:2">‒ Rămâi aici, te rog, pentru că <char style="nd">Domnul</char> mă trimite până la Betel.</para>
  <para style="p" vid="2KI 2:2">Elisei a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2KI 2:2">‒ Viu este <char style="nd">Domnul</char> și viu este sufletul tău că nu te voi părăsi.</para>
  <para style="p" vid="2KI 2:2">Astfel, ei au plecat <char style="add">împreună</char> spre Betel.<verse eid="2KI 2:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2KI 2:3"/>Fiii profeților, care erau la Betel, l-au întâmpinat pe Elisei și i-au zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 2:3">‒ Știi că <char style="nd">Domnul</char> îl va răpi astăzi pe stăpânul tău de lângă tine?</para>
  <para style="p" vid="2KI 2:3">El a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2KI 2:3">‒ Da, știu, dar tăceți!<verse eid="2KI 2:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2KI 2:4"/>Apoi Ilie i-a zis lui Elisei:</para>
  <para style="p" vid="2KI 2:4">‒ Rămâi aici, te rog, pentru că <char style="nd">Domnul</char> mă trimite la Ierihon.</para>
  <para style="p" vid="2KI 2:4">El a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2KI 2:4">‒ Viu este <char style="nd">Domnul</char> și viu este sufletul tău că nu te voi părăsi.</para>
  <para style="p" vid="2KI 2:4">Astfel, ei au plecat <char style="add">împreună</char> spre Ierihon.<verse eid="2KI 2:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2KI 2:5"/>Fiii profeților care erau la Ierihon l-au întâmpinat pe Elisei și i-au zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 2:5">‒ Știi că <char style="nd">Domnul</char> îl va răpi astăzi pe stăpânul tău de lângă tine?</para>
  <para style="p" vid="2KI 2:5">El a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2KI 2:5">‒ <char style="add">Da</char>, știu, dar tăceți!<verse eid="2KI 2:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2KI 2:6"/>Apoi Ilie i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 2:6">‒ Rămâi aici, te rog, pentru că <char style="nd">Domnul</char> mă trimite la Iordan.</para>
  <para style="p" vid="2KI 2:6">Elisei i-a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2KI 2:6">‒ Viu este <char style="nd">Domnul</char> și viu este sufletul tău că nu te voi părăsi.</para>
  <para style="p" vid="2KI 2:6">Astfel, ei au plecat împreună. <verse eid="2KI 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="2KI 2:7"/>Cincizeci de bărbați dintre profeți au venit și s-au oprit la o anumită distanță înaintea lor. Amândoi stăteau pe malul Iordanului. <verse eid="2KI 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="2KI 2:8"/>Atunci Ilie și-a luat mantaua, a făcut-o sul și a lovit cu ea apele, iar apele s-au despărțit într-o parte și într-alta și au trecut amândoi pe uscat.<verse eid="2KI 2:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2KI 2:9"/>După ce au trecut, Ilie i-a zis lui Elisei:</para>
  <para style="p" vid="2KI 2:9">‒ Spune-mi ce pot să fac pentru tine înainte de a fi luat de la tine.</para>
  <para style="p" vid="2KI 2:9">Elisei i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 2:9">‒ Te rog, aș vrea să vină asupra mea o dublă măsură din duhul tău.<verse eid="2KI 2:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2KI 2:10"/>Ilie i-a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2KI 2:10">‒ Ai cerut un lucru greu, dar dacă mă vei vedea când voi fi luat de lângă tine, așa ți se va întâmpla; dacă nu, nu ți se va întâmpla așa.<verse eid="2KI 2:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2KI 2:11"/>Și în timp ce mergeau și vorbeau unul cu altul, iată că un car de foc și niște cai de foc i-au despărțit pe unul de celălalt și Ilie s-a înălțat la ceruri într-un vârtej de vânt. <verse eid="2KI 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="2KI 2:12"/>Elisei privea și striga: „Părintele meu! Părintele meu! Carul lui Israel și călăreții lui!“. După ce nu l-a mai văzut, Elisei și-a luat hainele și le-a rupt în două.<verse eid="2KI 2:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2KI 2:13"/>Apoi a ridicat mantaua pe care o lăsase Ilie să cadă, s-a întors și a stat pe malul Iordanului. <verse eid="2KI 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="2KI 2:14"/>După ce a luat mantaua pe care o lăsase Ilie să cadă, a lovit cu ea apele și a zis: „Unde este <char style="nd">Domnul</char>, Dumnezeul lui Ilie?“. Și, imediat, după ce a lovit apele, ele s-au despărțit într-o parte și într-alta și Elisei a trecut <char style="add">dincolo</char>. <verse eid="2KI 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="2KI 2:15"/>Când au văzut <char style="add">lucrul acesta</char>, fiii profeților care erau în fața Ierihonului au zis: „Duhul lui Ilie a venit peste Elisei!“. Ei au venit să-l întâlnească și s-au plecat până la pământ înaintea lui.<verse eid="2KI 2:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2KI 2:16"/>Ei i-au zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 2:16">‒ Iată că între slujitorii tăi sunt cincizeci de oameni curajoși. Îngăduie-le, te rugăm, să-l caute pe stăpânul tău. Poate că Duhul <char style="nd">Domnului</char> l-a dus și l-a aruncat pe vreun munte sau în vreo vale.</para>
  <para style="p" vid="2KI 2:16">El le-a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2KI 2:16">‒ Să nu-i trimiteți.<verse eid="2KI 2:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2KI 2:17"/>Însă ei au insistat până când acesta, stânjenit, a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 2:17">‒ Trimiteți-i!</para>
  <para style="p" vid="2KI 2:17">I-au trimis deci pe cei cincizeci de oameni care l-au căutat timp de trei zile fără să-l găsească.<verse eid="2KI 2:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2KI 2:18"/>Când s-au întors la Elisei, acesta era în Ierihon.</para>
  <para style="p" vid="2KI 2:18">El le-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 2:18">‒ Nu v-am spus să nu vă duceți?<verse eid="2KI 2:18"/></para>
  <para style="s1">Vindecarea apelor de la Ierihon</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2KI 2:19"/>După aceea, bărbații din cetate i-au zis lui Elisei:</para>
  <para style="p" vid="2KI 2:19">‒ Domnul meu, după cum vezi, așezarea cetății este bună, dar iată că apele sunt rele și pământul este neroditor.</para>
  <para style="p" vid="2KI 2:19">El le-a zis:<verse eid="2KI 2:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2KI 2:20"/>‒ Aduceți-mi un vas nou și puneți sare în el.</para>
  <para style="p" vid="2KI 2:20">Și ei i-au adus. <verse eid="2KI 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="2KI 2:21"/>Apoi <char style="add">Elisei</char> s-a dus la izvorul apelor, a aruncat în el sare și a zis: „Așa vorbește <char style="nd">Domnul</char>: «Vindec aceste ape și niciodată nu vor mai cauza moartea, nici nu vor mai face pământul neroditor!»“. <verse eid="2KI 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="2KI 2:22"/>Și apele au rămas vindecate până în ziua aceasta, potrivit cuvântului rostit de Elisei.<verse eid="2KI 2:22"/></para>
  <para style="s1">Pedepsirea tinerilor batjocoritori</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2KI 2:23"/>De acolo, <char style="add">Elisei</char> s-a dus la Betel. În timp ce mergea pe drum, niște băiețași au ieșit din cetate și și-au bătut joc de el, strigându-i: „Suie-te, pleșuvule! Suie-te, pleșuvule!“. <verse eid="2KI 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="2KI 2:24"/>El s-a uitat în spate, i-a văzut și i-a blestemat în Numele <char style="nd">Domnului</char>. Atunci au ieșit din pădure două ursoaice și au sfâșiat patruzeci și doi dintre acești copii. <verse eid="2KI 2:24"/><verse number="25" style="v" sid="2KI 2:25"/>De acolo, Elisei s-a dus la muntele Carmel, iar după aceea s-a întors în Samaria.<verse eid="2KI 2:25"/></para>
  <chapter eid="2KI 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="2KI 3"/>
  <para style="s1">Campania lui Ioram împotriva moabiților</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 3:1"/>Ioram, fiul lui Ahab, a început să domnească peste Israel, în Samaria, în al optsprezecelea an al lui Iehoșafat, regele lui Iuda, și a domnit timp de doisprezece ani. <verse eid="2KI 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="2KI 3:2"/>El a făcut ceea ce este rău înaintea ochilor <char style="nd">Domnului</char>, totuși nu cum făcuse tatăl său și mama sa, căci a îndepărtat stâlpul sacru al lui Baal,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:2 </char><char style="ft" closed="false">Probabil imagini din piatră ale zeului canaanit al fertilității.</char></note> pe care-l făcuse tatăl său. <verse eid="2KI 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="2KI 3:3"/>El însă a comis păcatele lui Ieroboam, fiul lui Nebat, cel care l-a făcut pe Israel să păcătuiască, și nu s-a depărtat de ele.<verse eid="2KI 3:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2KI 3:4"/>Meșa, regele Moabului, era crescător de oi și era nevoit să dea regelui lui Israel o sută de mii de miei și o sută de mii de berbeci cu tot cu lâna lor. <verse eid="2KI 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="2KI 3:5"/>Însă, după moartea lui Ahab, regele Moabului s-a răsculat împotriva regelui lui Israel. <verse eid="2KI 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="2KI 3:6"/>Regele Ioram a ieșit atunci din Samaria și a numărat întregul Israel.<verse eid="2KI 3:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2KI 3:7"/>El a plecat și a trimis la Iehoșafat, regele lui Iuda, să-i spună:</para>
  <para style="p" vid="2KI 3:7">‒ Regele Moabului s-a răsculat împotriva mea. Vii cu mine la luptă împotriva Moabului?</para>
  <para style="p" vid="2KI 3:7">Acesta a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2KI 3:7">‒ Voi veni. Eu și cu tine vom fi una, poporul meu va fi ca poporul tău, iar caii mei vor fi precum caii tăi.<verse eid="2KI 3:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2KI 3:8"/>Apoi a întrebat:</para>
  <para style="p" vid="2KI 3:8">‒ Pe care drum să mergem?</para>
  <para style="p" vid="2KI 3:8">
    <char style="add">Ioram</char> a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2KI 3:8">‒ Pe drumul prin deșertul Edomului.<verse eid="2KI 3:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2KI 3:9"/>Regele lui Israel, regele lui Iuda și regele Edomului au plecat. Dar, după ce au înaintat, ocolind timp de șapte zile, n-a mai fost apă pentru tabără și pentru animalele care mergeau alături de ei.<verse eid="2KI 3:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2KI 3:10"/>Atunci regele lui Israel a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 3:10">‒ Vai! Sigur <char style="nd">Domnul</char> i-a chemat pe acești trei regi ca să-i dea în mâinile Moabului!<verse eid="2KI 3:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2KI 3:11"/>Dar Iehoșafat a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 3:11">‒ Nu este aici niciun profet al <char style="nd">Domnului</char> prin care să-L întrebăm pe <char style="nd">Domnul</char>?</para>
  <para style="p" vid="2KI 3:11">Atunci unul dintre slujitorii regelui lui Israel a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2KI 3:11">‒ Este aici Elisei, fiul lui Șafat, care obișnuia să toarne apă pe mâinile lui Ilie.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:11 </char><char style="ft" closed="false">Aluzie la faptul că Elisei fusese slujitorul lui Ilie.</char></note><verse eid="2KI 3:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2KI 3:12"/>Iehoșafat a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 3:12">‒ Cuvântul <char style="nd">Domnului</char> este cu el!</para>
  <para style="p" vid="2KI 3:12">Atunci regele lui Israel, Iehoșafat și regele Edomului s-au dus la el.<verse eid="2KI 3:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2KI 3:13"/>Elisei i-a zis regelui lui Israel:</para>
  <para style="p" vid="2KI 3:13">‒ Ce am eu de-a face cu tine? Du-te la profeții tatălui tău și la profeții mamei tale!</para>
  <para style="p" vid="2KI 3:13">Regele lui Israel i-a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2KI 3:13">‒ Nu, pentru că <char style="nd">Domnul</char> este Cel Ce i-a chemat pe acești trei regi ca să-i dea în mâinile Moabului.<verse eid="2KI 3:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2KI 3:14"/>Elisei a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 3:14">‒ Viu este <char style="nd">Domnul</char> Oștirilor, înaintea Căruia stau, că, dacă nu l-aș avea în vedere pe Iehoșafat, regele lui Iuda, nici nu m-aș uita la tine, și nici nu te-aș vedea. <verse eid="2KI 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="2KI 3:15"/>Acum, aduceți-mi un cântăreț cu o harfă.</para>
  <para style="p" vid="2KI 3:15">În timp ce cântărețul cânta, mâna <char style="nd">Domnului</char> a fost asupra lui Elisei <verse eid="2KI 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="2KI 3:16"/>și el a zis: „Așa vorbește <char style="nd">Domnul</char>: «Faceți gropi în această vale, <verse eid="2KI 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="2KI 3:17"/>căci așa vorbește <char style="nd">Domnul</char>: ‘Deși nu veți vedea vânt sau ploaie, valea aceasta se va umple cu apă și veți bea atât voi, cât și vitele și animalele voastre’. <verse eid="2KI 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="2KI 3:18"/>Însă acesta este un lucru mărunt în ochii <char style="nd">Domnului</char>. El îl va da și pe Moab în mâinile voastre. <verse eid="2KI 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="2KI 3:19"/>Veți cuceri toate cetățile fortificate și toate cetățile alese, veți tăia fiecare copac bun, veți astupa izvoarele și veți distruge cu pietre orice teren bun»“.<verse eid="2KI 3:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2KI 3:20"/>În dimineața următoare, în timp ce se aducea darul de mâncare, iată că a venit apă de pe drumul dinspre Edom, și pământul s-a umplut de apă.<verse eid="2KI 3:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2KI 3:21"/>Atunci toți moabiții, când au auzit că regii au pornit la luptă împotriva lor, i-au chemat pe toți aceia care erau în stare să poarte armele, <char style="add">tineri și bătrâni</char>, și au stat la graniță. <verse eid="2KI 3:21"/><verse number="22" style="v" sid="2KI 3:22"/>Când s-au sculat dimineață, soarele strălucea deasupra apelor și de aceea moabiții au văzut în fața lor apele roșii ca sângele. <verse eid="2KI 3:22"/><verse number="23" style="v" sid="2KI 3:23"/>„Acesta este sânge!“, au zis ei. „Regii s-au luptat între ei și s-au omorât unii pe alții! Acum, la pradă, Moab!“<verse eid="2KI 3:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="2KI 3:24"/>Dar când au intrat în tabăra lui Israel, israeliții s-au ridicat și i-au lovit pe moabiți până când aceștia au fugit dinaintea lor. Apoi au pătruns în țară și au învins Moabul. <verse eid="2KI 3:24"/><verse number="25" style="v" sid="2KI 3:25"/>Le-au cucerit cetățile, au aruncat fiecare pietre pe orice teren bun, umplându-le astfel cu pietre, au astupat toate izvoarele și au tăiat toți copacii buni. Mai rămăseseră doar zidurile <char style="add">cetății</char> Chir-Hareset, însă prăștiașii au înconjurat-o și au cucerit-o.<verse eid="2KI 3:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="2KI 3:26"/>Când a văzut regele Moabului că a fost învins în luptă, a luat cu el șapte sute de oameni care luptau cu sabia, cu gând să-și croiască <char style="add">drum</char> până la regele Edomului, dar n-au reușit. <verse eid="2KI 3:26"/><verse number="27" style="v" sid="2KI 3:27"/>Atunci l-a luat pe întâiul său născut, care urma să fie rege în locul lui, și l-a adus ca ardere-de-tot pe zidul cetății. Era mare mânia moabiților împotriva lui Israel. Israeliții s-au retras din preajma <char style="add">regelui Moabului</char> și s-au întors în țară.<verse eid="2KI 3:27"/></para>
  <chapter eid="2KI 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="2KI 4"/>
  <para style="s1">Înmulțirea uleiului văduvei</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 4:1"/>O femeie dintre soțiile fiilor profeților i s-a plâns lui Elisei, zicând:</para>
  <para style="p" vid="2KI 4:1">‒ Slujitorul tău, soțul meu, a murit și tu știi că slujitorul tău se temea de <char style="nd">Domnul</char>. Creditorul vine <char style="add">acum</char> să-i ia pe cei doi copii ai mei și să-i facă sclavii lui.<verse eid="2KI 4:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2KI 4:2"/>Elisei a întrebat-o:</para>
  <para style="p" vid="2KI 4:2">‒ Ce aș putea face pentru tine? Spune-mi ce ai în casa ta?</para>
  <para style="p" vid="2KI 4:2">Ea a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2KI 4:2">‒ Slujitoarea ta nu mai are nimic în casă, decât un vas cu ulei.<verse eid="2KI 4:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2KI 4:3"/>Elisei a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 4:3">‒ Du-te și cere vase de la toți vecinii tăi. Cere vase goale, și să nu fie puține. <verse eid="2KI 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="2KI 4:4"/>Când te vei întoarce, încuie ușa după tine și după fiii tăi. Apoi toarnă ulei în fiecare dintre aceste vase și, când vor fi pline, pune-le deoparte.<verse eid="2KI 4:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2KI 4:5"/>Atunci a plecat și a încuiat ușa după ea și după fiii săi. Ei apropiau vasele și ea turna ulei în ele.<verse eid="2KI 4:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2KI 4:6"/>Când vasele au fost pline, ea i-a zis fiului său:</para>
  <para style="p" vid="2KI 4:6">‒ Mai adu-mi un vas.</para>
  <para style="p" vid="2KI 4:6">El i-a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2KI 4:6">‒ Nu mai este niciunul.</para>
  <para style="p" vid="2KI 4:6">Atunci uleiul a încetat <char style="add">să mai curgă</char>.<verse eid="2KI 4:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2KI 4:7"/>După aceea s-a dus și i-a spus omului lui Dumnezeu <char style="add">lucrul acesta</char>. El i-a zis: „Du-te, vinde uleiul și plătește-ți datoria, iar cu ce va rămâne vei putea trăi tu și fiii tăi“.<verse eid="2KI 4:7"/></para>
  <para style="s1">Învierea fiului șunamitei</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2KI 4:8"/>Într-o zi, Elisei trecea prin Șunem. Acolo era o femeie bogată care a stăruit ca el să mănânce la ea. Și, ori de câte ori trecea pe acolo, <char style="add">Elisei</char> se oprea la ea ca să mănânce. <verse eid="2KI 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="2KI 4:9"/>Ea i-a zis soțului ei: „Iată, știu că omul acesta, care trece adesea pe la noi, este un om sfânt al lui Dumnezeu. <verse eid="2KI 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="2KI 4:10"/>Să facem, te rog, pe acoperiș o cameră mică, cu pereți, și să punem în ea un pat pentru el, o masă, un scaun și un sfeșnic, ca să stea acolo oricând va veni la noi“.<verse eid="2KI 4:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2KI 4:11"/>Într-o zi, când Elisei s-a întors, a intrat în camera de sus și s-a culcat acolo. <verse eid="2KI 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="2KI 4:12"/>Apoi i-a zis slujitorului său, Ghehazi: „Cheam-o pe șunamita aceasta!“. Ghehazi a chemat-o și ea a stat înaintea lui. <verse eid="2KI 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="2KI 4:13"/><char style="add">Elisei</char> i-a zis lui <char style="add">Ghehazi</char>: „Spune-i, te rog: «Iată că tu te-ai deranjat făcând toate aceste lucruri pentru noi. Cu ce am putea să-ți răsplătim? Să vorbim pentru tine regelui sau conducătorului armatei?»“. Ea a răspuns: „Eu locuiesc în mijlocul poporului meu“<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:13 </char><char style="ft" closed="false">Cu referire la clanul și familia din care făcea parte; cu alte cuvinte: </char><char style="fqa" closed="false">Este cine să aibă grijă de mine.</char></note>.<verse eid="2KI 4:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2KI 4:14"/>Elisei a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 4:14">‒ Ce putem face pentru ea?</para>
  <para style="p" vid="2KI 4:14">Ghehazi a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2KI 4:14">‒ Ei bine, ea nu are niciun fiu, iar soțul ei este bătrân.<verse eid="2KI 4:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2KI 4:15"/>Elisei a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 4:15">‒ Cheam-o!</para>
  <para style="p" vid="2KI 4:15">El a chemat-o, iar ea s-a oprit în prag.<verse eid="2KI 4:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2KI 4:16"/>Elisei a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 4:16">‒ La anul, pe vremea aceasta, vei ține în brațe un fiu.</para>
  <para style="p" vid="2KI 4:16">Ea a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 4:16">‒ Nu, stăpânul meu! Să n-o minți pe slujitoarea ta, omule al lui Dumnezeu!<verse eid="2KI 4:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2KI 4:17"/>Femeia a rămas însărcinată și a născut un fiu chiar pe vremea aceea, în anul următor, așa cum i-a zis Elisei.<verse eid="2KI 4:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2KI 4:18"/>Și copilul s-a făcut mare. Într-o zi, când se dusese la tatăl său, la secerători, <verse eid="2KI 4:18"/><verse number="19" style="v" sid="2KI 4:19"/><char style="add">copilul</char> i-a zis tatălui său: „Capul meu! Capul meu!“. Atunci tatăl i-a zis unui slujitor: „Du-l la mama lui!“. <verse eid="2KI 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="2KI 4:20"/>Acesta l-a ridicat și l-a dus la mama lui. <char style="add">Copilul</char> a stat pe genunchii ei până la amiază și apoi a murit. <verse eid="2KI 4:20"/><verse number="21" style="v" sid="2KI 4:21"/>Atunci, ea s-a dus sus <char style="add">în cameră</char> și l-a culcat pe patul omului lui Dumnezeu. Apoi a închis ușa după ea și a ieșit.<verse eid="2KI 4:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2KI 4:22"/>L-a chemat pe soțul său și i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 4:22">‒ Trimite-mi, te rog, pe unul dintre slujitori și o măgăriță, ca să mă duc repede până la omul lui Dumnezeu și apoi să mă întorc.<verse eid="2KI 4:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2KI 4:23"/>Dar el a întrebat-o:</para>
  <para style="p" vid="2KI 4:23">‒ De ce te duci astăzi la el? Nu este nici lună nouă, și nici Sabat.</para>
  <para style="p" vid="2KI 4:23">Ea a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2KI 4:23">‒ Stai liniștit!<verse eid="2KI 4:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="2KI 4:24"/>Și, după ce a pus șaua pe măgăriță, a zis slujitorului ei: „Mână și pleacă! Să nu te oprești pentru mine decât atunci când îți voi spune!“. <verse eid="2KI 4:24"/><verse number="25" style="v" sid="2KI 4:25"/>Ea a plecat și a ajuns la omul lui Dumnezeu, pe muntele Carmel. Când a văzut-o de la depărtare, omul lui Dumnezeu i-a zis slujitorului său, Ghehazi: „Iată! Aceasta-i șunamita! <verse eid="2KI 4:25"/><verse number="26" style="v" sid="2KI 4:26"/>Acum, aleargă, te rog, ca s-o întâmpini, și întreab-o dacă îi merge bine, ei, soțului ei și copilului ei“. Ea i-a răspuns: „Totul este bine!“.<verse eid="2KI 4:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="2KI 4:27"/>După ce a ajuns la omul lui Dumnezeu pe munte, i-a îmbrățișat picioarele. Atunci Ghehazi s-a apropiat ca s-o îndepărteze, dar omul lui Dumnezeu i-a zis: „Las-o, căci sufletul îi este amărât. <char style="nd">Domnul</char> mi-a ascuns lucrul acesta și nu mi-a spus“. <verse eid="2KI 4:27"/><verse number="28" style="v" sid="2KI 4:28"/>Ea a zis: „Am cerut eu oare un fiu stăpânului meu? Nu ți-am spus eu să nu mă amăgești?“.<verse eid="2KI 4:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="2KI 4:29"/>Elisei i-a zis lui Ghehazi: „Înfășoară-ți brâul în jurul mijlocului, ia toiagul meu în mână și fugi. Dacă te vei întâlni cu cineva să nu-l saluți și, dacă te va saluta cineva, să nu-i răspunzi. Să așezi toiagul meu pe fața băiatului“. <verse eid="2KI 4:29"/><verse number="30" style="v" sid="2KI 4:30"/>Dar mama băiatului a zis: „Viu este <char style="nd">Domnul</char> și viu este sufletul tău că nu te voi părăsi!“. El s-a ridicat și a urmat-o.<verse eid="2KI 4:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="2KI 4:31"/>Ghehazi s-a dus înainte, a așezat toiagul pe fața băiatului, dar el n-a scos niciun sunet și n-a dat niciun semn de viață. Apoi Ghehazi s-a întors să-l întâlnească pe Elisei și i-a zis: „Băiatul nu s-a trezit“.<verse eid="2KI 4:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="2KI 4:32"/>Când a ajuns Elisei la casa femeii, iată că băiatul era mort, culcat pe patul lui. <verse eid="2KI 4:32"/><verse number="33" style="v" sid="2KI 4:33"/><char style="add">Elisei</char> a intrat, a închis ușa după ei amândoi și s-a rugat <char style="nd">Domnului</char>. <verse eid="2KI 4:33"/><verse number="34" style="v" sid="2KI 4:34"/>Apoi a urcat <char style="add">în camera de sus</char> și s-a întins peste copil, punându-și gura lui pe gura acestuia, ochii lui pe ochii acestuia și mâinile lui pe mâinile acestuia. Când s-a întins peste el, trupul copilului s-a încălzit. <verse eid="2KI 4:34"/><verse number="35" style="v" sid="2KI 4:35"/><char style="add">Elisei</char> s-a întors și s-a plimbat prin casă, încoace și încolo, apoi a urcat din nou și s-a întins peste <char style="add">copil</char>. Atunci, băiatul a strănutat de șapte ori și și-a deschis ochii. <verse eid="2KI 4:35"/><verse number="36" style="v" sid="2KI 4:36"/><char style="add">Elisei</char> l-a chemat pe Ghehazi și i-a zis: „Cheam-o pe șunamită!“. Și el a chemat-o. Când a ajuns la el, <char style="add">Elisei</char> i-a zis: „Ridică-ți fiul!“. <verse eid="2KI 4:36"/><verse number="37" style="v" sid="2KI 4:37"/>Ea a intrat și a căzut la picioarele lui, plecându-se până la pământ. Apoi și-a ridicat fiul și a ieșit.<verse eid="2KI 4:37"/></para>
  <para style="s1">Dregerea mâncării otrăvite</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="2KI 4:38"/>Elisei s-a întors la Ghilgal. În țară era foamete. În timp ce fiii profeților ședeau în fața lui, el i-a zis slujitorului său: „Pune oala cea mare și fierbe ciorbă pentru profeți“. <verse eid="2KI 4:38"/><verse number="39" style="v" sid="2KI 4:39"/>Unul dintre ei a ieșit în câmp pentru a aduna ierburi și a găsit o viță sălbatică. A cules din ea dovleci sălbatici, până și-a umplut poala. Când s-a întors, i-a tăiat și i-a pus în oala cu ciorbă, căci nu știa ce sunt. <verse eid="2KI 4:39"/><verse number="40" style="v" sid="2KI 4:40"/>Apoi au dat oamenilor să le mănânce.</para>
  <para style="p" vid="2KI 4:40">Dar când au început să mănânce din ciorbă, au strigat și au zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 4:40">‒ Omule al lui Dumnezeu, moartea este în oală!</para>
  <para style="p" vid="2KI 4:40">Și n-au putut să mănânce din ea.<verse eid="2KI 4:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="2KI 4:41"/>Elisei a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 4:41">‒ Aduceți făină.</para>
  <para style="p" vid="2KI 4:41">El a aruncat făină în oală și a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 4:41">‒ Turnați <char style="add">ciorbă</char> pentru oameni ca să mănânce.</para>
  <para style="p" vid="2KI 4:41">Și n-a mai fost nimic otrăvitor în oală.<verse eid="2KI 4:41"/></para>
  <para style="s1">Înmulțirea pâinii</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="2KI 4:42"/>A venit un om din Baal-Șalișa, aducând omului lui Dumnezeu hrană: douăzeci de pâini de orz, din cele dintâi roade, și spice proaspete într-un sac.</para>
  <para style="p" vid="2KI 4:42">Elisei a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 4:42">‒ Dă-le oamenilor să mănânce.<verse eid="2KI 4:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="2KI 4:43"/>Dar slujitorul său a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 4:43">‒ Cum pot să împart acestea la o sută de oameni?</para>
  <para style="p" vid="2KI 4:43">Elisei a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 4:43">‒ Dă-le oamenilor să mănânce, căci așa vorbește <char style="nd">Domnul</char>: „Vor mânca și va mai și rămâne!“.<verse eid="2KI 4:43"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="2KI 4:44"/>Atunci le-a pus <char style="add">pâine</char> înainte, iar ei au mâncat și le-a mai și rămas, după Cuvântul <char style="nd">Domnului</char>.<verse eid="2KI 4:44"/></para>
  <chapter eid="2KI 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="2KI 5"/>
  <para style="s1">Vindecarea lui Naaman</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 5:1"/>Naaman era conducătorul armatei regelui Aramului. El era un om important pentru stăpânul său și totodată foarte respectat, pentru că prin el dăduse <char style="nd">Domnul</char> victorie lui Aram. Însă omul acesta, care ajunsese un războinic viteaz, era lepros.<verse eid="2KI 5:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2KI 5:2"/>Arameii ieșiseră <char style="add">la luptă</char> în cete și luaseră captivă o tânără din țara lui Israel. Ea era în slujba soției lui Naaman. <verse eid="2KI 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="2KI 5:3"/>Ea a zis stăpânei sale: „O, dacă stăpânul meu ar merge la profetul din Samaria, atunci el l-ar vindeca de lepra lui!“.<verse eid="2KI 5:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2KI 5:4"/>
    <char style="add">Naaman</char> s-a dus și i-a istorisit stăpânului său tot ce i-a spus tânăra care era din țara lui Israel. <verse eid="2KI 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="2KI 5:5"/>Regele Aramului i-a zis: „Du-te, căci îi voi trimite o scrisoare regelui lui Israel“. Naaman a plecat luând cu el zece talanți<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:5 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 300 kg.</char></note> de argint, șase mii de <char style="add">șecheli</char> de aur și zece rânduri de haine. <verse eid="2KI 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="2KI 5:6"/>El i-a înmânat regelui lui Israel scrisoarea care spunea astfel: „Când scrisoarea aceasta îți va fi înmânată, <char style="add">vei ști</char> că l-am trimis la tine pe slujitorul meu, Naaman, să-l vindeci de lepra lui“.<verse eid="2KI 5:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2KI 5:7"/>După ce a citit scrisoarea, regele lui Israel și-a sfâșiat hainele și a zis: „Sunt eu Dumnezeu ca să omor și să înviez, de trimite la mine un om ca să-l vindec de lepra lui? Să știți deci și să înțelegeți că el caută motiv de ceartă cu mine“.<verse eid="2KI 5:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2KI 5:8"/>Când a auzit Elisei, omul lui Dumnezeu, că regele lui Israel și-a sfâșiat hainele, a trimis să spună regelui: „De ce ți-ai sfâșiat hainele? Trimite-l la mine și va ști că există un profet în Israel!“. <verse eid="2KI 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="2KI 5:9"/>Naaman a venit cu <char style="add">alaiul</char> său de cai și care și s-a oprit la poarta casei lui Elisei. <verse eid="2KI 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="2KI 5:10"/>Elisei i-a trimis un mesager, zicând: „Du-te și spală-te în Iordan de șapte ori, iar carnea ți se va vindeca și vei fi curat“.<verse eid="2KI 5:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2KI 5:11"/>Dar Naaman s-a mâniat și a plecat, zicând: „Eu credeam că va ieși la mine, se va opri înaintea mea și va chema Numele <char style="nd">Domnului</char>, Dumnezeul lui, iar pe urmă își va îndrepta mâna spre locul <char style="add">rănii</char> și mă va vindeca de lepră. <verse eid="2KI 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="2KI 5:12"/>Nu sunt oare Abana și Parpar, râurile Damascului, mai bune decât toate apele Israelului? Nu puteam să mă spăl în ele și să fiu curat?“. Apoi s-a întors și a plecat plin de mânie.<verse eid="2KI 5:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2KI 5:13"/>Dar slujitorii lui s-au apropiat de el și i-au zis: „Părinte, dacă profetul ți-ar fi spus să faci un lucru greu, nu l-ai fi făcut? Cu atât mai mult acum, când ți-a spus să te speli ca să fii curat!“. <verse eid="2KI 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="2KI 5:14"/>Atunci a coborât și s-a cufundat de șapte ori în Iordan, așa cum îi spusese omul lui Dumnezeu, iar carnea lui s-a făcut precum carnea unui copilaș. Și, astfel, el s-a curățit de lepră. <verse eid="2KI 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="2KI 5:15"/>Apoi, Naaman s-a întors la omul lui Dumnezeu, atât el, cât și toți însoțitorii lui.</para>
  <para style="p" vid="2KI 5:15">Când a ajuns, s-a oprit înaintea lui și i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 5:15">‒ Iată, acum știu că nu este alt Dumnezeu pe tot pământul, decât în Israel. Primește, te rog, un dar din partea slujitorului tău.<verse eid="2KI 5:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2KI 5:16"/>Dar Elisei i-a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2KI 5:16">‒ Viu este <char style="nd">Domnul</char>, înaintea Căruia stau, că nu voi lua nimic.</para>
  <para style="p" vid="2KI 5:16">Și cu toate că Naaman a insistat să ia, Elisei a refuzat.<verse eid="2KI 5:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2KI 5:17"/>‒ Dacă nu <char style="add">vrei</char>, a zis Naaman, dă voie, te rog, slujitorului tău să încarce pământ, atât cât pot duce doi catâri, pentru că de-acum înainte slujitorul tău nu va mai aduce arderi-de-tot sau jertfe altor dumnezei, ci numai <char style="nd">Domnului</char>. <verse eid="2KI 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="2KI 5:18"/>Iată, totuși, ce-L rog pe <char style="nd">Domnul</char> să-i ierte slujitorului tău: când stăpânul meu intră în templul lui Rimon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:18 </char><char style="ft" closed="false">Zeul furtunii și al războiului la aramei, cunoscut și ca </char><char style="fqa" closed="false">Hadad </char><char style="ft" closed="false">(Baal la canaaniți și fenicieni).</char></note> să se închine acolo, sprijinindu-se de brațul meu, mă închin și eu în templul lui Rimon. Să-l ierte, deci, <char style="nd">Domnul</char> pe slujitorul tău când mă voi închina în templul lui Rimon.<verse eid="2KI 5:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2KI 5:19"/>Elisei i-a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2KI 5:19">‒ Du-te în pace.</para>
  <para style="p" vid="2KI 5:19">După ce a plecat Naaman de la el și a străbătut o anumită distanță, <verse eid="2KI 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="2KI 5:20"/>Ghehazi, slujitorul lui Elisei, omul lui Dumnezeu, și-a zis: „Stăpânul meu l-a refuzat pe Naaman, arameul acesta, și n-a luat de la el ceea ce i-a adus. Viu este <char style="nd">Domnul</char> că voi alerga și voi lua ceva de la el“. <verse eid="2KI 5:20"/><verse number="21" style="v" sid="2KI 5:21"/>Astfel, Ghehazi s-a dus după Naaman.</para>
  <para style="p" vid="2KI 5:21">Când l-a văzut Naaman alergând după el, a coborât din car ca să-l întâmpine și i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 5:21">‒ Totul este bine?<verse eid="2KI 5:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2KI 5:22"/>El a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2KI 5:22">‒ Totul este bine. Stăpânul meu m-a trimis însă să-ți spun: „Doi tineri dintre fiii profeților au venit chiar acum la mine din muntele lui Efraim. Dă-mi, te rog, pentru ei un talant<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:22 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 30 kg.</char></note> de argint și două rânduri de haine“.<verse eid="2KI 5:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2KI 5:23"/>Naaman i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 5:23">‒ Fă-mi, te rog, pe plac și ia doi talanți.</para>
  <para style="p" vid="2KI 5:23">Naaman a insistat și i-a pus doi talanți de argint în doi saci, împreună cu două rânduri de haine. I-a mai dat și doi slujitori care să-l ajute cu povara. <verse eid="2KI 5:23"/><verse number="24" style="v" sid="2KI 5:24"/>Când a ajuns la deal, Ghehazi le-a luat din mâinile lor și le-a pus în casă. Apoi le-a dat drumul oamenilor, iar ei au plecat. <verse eid="2KI 5:24"/><verse number="25" style="v" sid="2KI 5:25"/>După aceea s-a dus și s-a înfățișat înaintea stăpânului său, Elisei.</para>
  <para style="p" vid="2KI 5:25">Elisei l-a întrebat:</para>
  <para style="p" vid="2KI 5:25">‒ De unde vii, Ghehazi?</para>
  <para style="p" vid="2KI 5:25">El a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2KI 5:25">‒ Slujitorul tău nu s-a dus nicăieri.<verse eid="2KI 5:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="2KI 5:26"/>Dar Elisei i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 5:26">‒ Oare n-a mers inima mea <char style="add">cu tine</char>, când omul <char style="add">acela</char> s-a întors din carul său și te-a întâmpinat? Este oare acum vremea de luat argint, haine, măslini, vii, turme, cirezi, slujitori și slujitoare? <verse eid="2KI 5:26"/><verse number="27" style="v" sid="2KI 5:27"/>Lepra lui Naaman se va lipi de tine și de urmașii tăi pentru totdeauna!</para>
  <para style="p" vid="2KI 5:27">Ghehazi a ieșit dinaintea lui Elisei lepros, <char style="add">alb</char> ca zăpada.<verse eid="2KI 5:27"/></para>
  <chapter eid="2KI 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="2KI 6"/>
  <para style="s1">Securea plutitoare</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 6:1"/>Fiii profeților i-au zis lui Elisei:</para>
  <para style="p" vid="2KI 6:1">‒ Iată că locul unde ne întâlnim cu tine este prea strâmt pentru noi. <verse eid="2KI 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="2KI 6:2"/>Lasă-ne să mergem la Iordan, să luăm fiecare dintre noi câte un buștean și să facem acolo un loc unde să putem sta.</para>
  <para style="p" vid="2KI 6:2">El a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2KI 6:2">‒ Duceți-vă!<verse eid="2KI 6:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2KI 6:3"/>Atunci, unul dintre ei a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 6:3">‒ Fii bun, te rog, și vino cu slujitorii tăi.</para>
  <para style="p" vid="2KI 6:3">El a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2KI 6:3">‒ Voi merge!<verse eid="2KI 6:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2KI 6:4"/>Elisei s-a dus cu ei. Au ajuns la Iordan și au început să taie copaci. <verse eid="2KI 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="2KI 6:5"/>Dar s-a întâmplat că, în timp ce unul dintre ei tăia un copac, fierul de la secure a căzut în apă.</para>
  <para style="p" vid="2KI 6:5">Atunci el a strigat:</para>
  <para style="p" vid="2KI 6:5">‒ Ah, stăpâne, era împrumutat!<verse eid="2KI 6:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2KI 6:6"/>Omul lui Dumnezeu l-a întrebat:</para>
  <para style="p" vid="2KI 6:6">‒ Unde a căzut?</para>
  <para style="p" vid="2KI 6:6">După ce acesta i-a arătat locul, Elisei a tăiat o bucată de lemn, a aruncat-o acolo și a făcut fierul securii să plutească.<verse eid="2KI 6:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2KI 6:7"/>Apoi a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 6:7">‒ Ridică-l!</para>
  <para style="p" vid="2KI 6:7">El a întins mâna și l-a luat.<verse eid="2KI 6:7"/></para>
  <para style="s1">Elisei și arameii</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2KI 6:8"/>Regele Aramului era în război cu Israel. El s-a sfătuit cu slujitorii săi și apoi a zis: „Tabăra mea va fi chiar în acel loc“. <verse eid="2KI 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="2KI 6:9"/>Dar omul lui Dumnezeu a trimis pe cineva la regele lui Israel ca să-i spună: „Ai grijă să nu treci prin locul acela, pentru că arameii se duc acolo“. <verse eid="2KI 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="2KI 6:10"/>Atunci, regele lui Israel a trimis niște oameni în locul despre care îi spusese omul lui Dumnezeu. Așa obișnuia Elisei să-l avertizeze, iar el reușea să se apere. Și a făcut aceasta nu o dată, nici de două ori.<verse eid="2KI 6:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2KI 6:11"/>Inima regelui Aramului s-a tulburat din cauza acestor lucruri.</para>
  <para style="p" vid="2KI 6:11">El i-a chemat pe slujitorii săi și le-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 6:11">‒ Nu-mi spuneți care dintre noi este de partea regelui lui Israel?<verse eid="2KI 6:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2KI 6:12"/>Unul dintre slujitorii săi a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2KI 6:12">‒ Nimeni, rege, stăpânul meu! Profetul Elisei însă, care este în Israel, îl înștiințează pe regele lui Israel de cuvintele pe care le rostești în camera ta de dormit.<verse eid="2KI 6:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2KI 6:13"/>Regele a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 6:13">‒ Duceți-vă și vedeți unde este, ca să trimit să-l prindă.</para>
  <para style="p" vid="2KI 6:13">Regele a fost înștiințat, spunându-i-se:</para>
  <para style="p" vid="2KI 6:13">‒ Iată că este în Dotan.<verse eid="2KI 6:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2KI 6:14"/>
    <char style="add">Regele</char> a trimis acolo cai, care și o armată puternică. Ei au ajuns noaptea și au înconjurat cetatea. <verse eid="2KI 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="2KI 6:15"/>Slujitorul omului lui Dumnezeu s-a sculat dimineață, a ieșit și iată că o armată înconjurase cetatea, cu cai și care.</para>
  <para style="p" vid="2KI 6:15">Slujitorul i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 6:15">‒ Ah, stăpâne, ce vom face?<verse eid="2KI 6:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2KI 6:16"/>Acesta a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2KI 6:16">‒ Nu te teme, căci cei ce sunt cu noi sunt mai mulți decât cei ce sunt cu ei.<verse eid="2KI 6:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2KI 6:17"/>Apoi Elisei s-a rugat, zicând: „O, <char style="nd">Doamne</char>, Te rog, deschide-i ochii ca să poată vedea!“. <char style="nd">Domnul</char> i-a deschis ochii slujitorului, și acesta a putut să vadă muntele plin de cai și de care de foc în jurul lui Elisei. <verse eid="2KI 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="2KI 6:18"/>În timp ce <char style="add">arameii</char> veneau spre el, Elisei s-a rugat <char style="nd">Domnului</char>, zicând: „Te rog, lovește-i pe acești oameni cu orbire!“. Și <char style="add"><char style="nd">Domnul</char></char> i-a lovit cu orbire, după cuvântul lui Elisei. <verse eid="2KI 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="2KI 6:19"/>Atunci Elisei le-a zis: „Nu acesta este drumul și nu aceasta este cetatea. Urmați-mă și vă voi duce la omul pe care îl căutați“. Și el i-a dus în Samaria. <verse eid="2KI 6:19"/><verse number="20" style="v" sid="2KI 6:20"/>După ce au intrat în Samaria, Elisei a zis: „<char style="nd">Doamne</char>, deschide ochii acestor oameni ca ei să poată vedea!“. Și <char style="nd">Domnul</char> le-a deschis ochii, iar ei au văzut că erau în mijlocul Samariei.<verse eid="2KI 6:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2KI 6:21"/>Când i-a văzut regele lui Israel, l-a întrebat pe Elisei:</para>
  <para style="p" vid="2KI 6:21">‒ Să-i ucid, părinte? Să-i ucid?<verse eid="2KI 6:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2KI 6:22"/>El a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2KI 6:22">‒ Nu-i ucide! I-ai ucide pe cei pe care-i iei captivi cu sabia și cu arcul tău? Servește-i cu pâine și cu apă ca să mănânce și să bea, iar după aceea să se întoarcă la stăpânul lor.<verse eid="2KI 6:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2KI 6:23"/>Atunci, regele a dat un ospăț mare. După ce au mâncat și au băut, le-a dat voie să plece, iar ei s-au întors la stăpânul lor. Și trupele Aramului n-au mai continuat să năvălească în țara lui Israel.<verse eid="2KI 6:23"/></para>
  <para style="s1">Foamete în Samaria asediată</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="2KI 6:24"/>După o vreme, Ben-Hadad, regele Aramului, adunându-și întreaga tabără, a venit și a asediat Samaria. <verse eid="2KI 6:24"/><verse number="25" style="v" sid="2KI 6:25"/>Din cauza asediului, foametea în Samaria a devenit foarte mare, astfel încât un cap de măgar a ajuns să valoreze optzeci <char style="add">de șecheli</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:25 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 1 kg.</char></note> de argint, iar un sfert de cab<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:25 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 0,3 l.</char></note> de găinaț de porumbel – cinci <char style="add">șecheli</char>.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:25 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 60 gr.</char></note><verse eid="2KI 6:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="2KI 6:26"/>În timp ce regele lui Israel trecea pe zid, o femeie a strigat către el, zicând:</para>
  <para style="p" vid="2KI 6:26">‒ Ajută-mă, o, rege, stăpânul meu!<verse eid="2KI 6:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="2KI 6:27"/>Dar el i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 6:27">‒ Dacă nu te ajută <char style="nd">Domnul</char>, cu ce te-aș putea ajuta eu? Cu ceea ce este în arie sau în presa de struguri?<verse eid="2KI 6:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="2KI 6:28"/>Apoi, regele i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 6:28">‒ Ce ți s-a întâmplat?</para>
  <para style="p" vid="2KI 6:28">Ea a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2KI 6:28">‒ Această femeie mi-a zis: „Dă-l pe fiul tău ca să-l mâncăm astăzi, iar pe fiul meu îl vom mânca mâine“. <verse eid="2KI 6:28"/><verse number="29" style="v" sid="2KI 6:29"/>Noi l-am fiert pe fiul meu și l-am mâncat.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:29 </char><char style="ft" closed="false">Vezi <char style="xt"><ref loc="LEV 26:29">Lev. 26:29</ref></char> și <char style="xt"><ref loc="DEU 28:53">Deut. 28:53</ref>, <ref loc="DEU 28:57">57</ref></char>; vezi și <char style="xt"><ref loc="LAM 4:10">Plâng. 4:10</ref></char>.</char></note> Iar în ziua următoare, când i-am zis: „Dă-l pe fiul tău ca să-l mâncăm“, ea și-a ascuns fiul.<verse eid="2KI 6:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="2KI 6:30"/>Când a auzit regele cuvintele femeii, și-a sfâșiat hainele în timp ce era încă pe zid. Atunci, oamenii s-au uitat și au văzut că își pusese o pânză de sac pe trup. <verse eid="2KI 6:30"/><verse number="31" style="v" sid="2KI 6:31"/>El a zis: „Dumnezeu să Se poarte cu mine cu toată asprimea, dacă va mai rămâne astăzi capul lui Elisei, fiul lui Șafat, pe umerii lui!“.<verse eid="2KI 6:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="2KI 6:32"/>Elisei ședea în casă, iar bătrânii ședeau lângă el. Regele a trimis pe cineva înaintea sa, dar până să ajungă mesagerul, Elisei le-a zis bătrânilor: „Vedeți că acest ucigaș trimite pe cineva să-mi ia capul? Ascultați! Când va veni mesagerul, închideți ușa și țineți-l la ușă. Nu se aude oare zgomotul pașilor stăpânului său în urma lui?“.<verse eid="2KI 6:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="2KI 6:33"/>În timp ce încă vorbea cu ei, iată că mesagerul a ajuns la el și a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 6:33">‒ Iată, acest dezastru vine de la <char style="nd">Domnul</char>. De ce să-L mai aștept pe <char style="nd">Domnul</char>?<verse eid="2KI 6:33"/></para>
  <chapter eid="2KI 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="2KI 7"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 7:1"/>Elisei a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 7:1">‒ Ascultați Cuvântul <char style="nd">Domnului</char>! Așa vorbește <char style="nd">Domnul</char>: „Mâine, pe vremea aceasta, la poarta Samariei, o măsură<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:1, 16, 18 </char><char style="ft" closed="false">Peste 7 l.</char></note> de făină aleasă se va vinde cu un șechel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:1, 16, 18 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 12 gr.</char></note> și două măsuri<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:1, 16, 18 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 15 l.</char></note> de orz cu un șechel“.<verse eid="2KI 7:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2KI 7:2"/>Dar ofițerul pe brațul căruia se sprijinea regele i-a răspuns omului lui Dumnezeu, zicând:</para>
  <para style="p" vid="2KI 7:2">‒ Iată, nici dacă ar face <char style="nd">Domnul</char> ferestre în ceruri, nu s-ar putea întâmpla un asemenea lucru.</para>
  <para style="p" vid="2KI 7:2">
    <char style="add">Elisei</char> a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 7:2">‒ Iată, vei vedea cu ochii tăi, dar tu nu vei mânca de acolo.<verse eid="2KI 7:2"/></para>
  <para style="s1">Finalul asediului</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2KI 7:3"/>La intrarea porții erau patru leproși care și-au zis unul altuia: „De ce să stăm aici până vom muri? <verse eid="2KI 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="2KI 7:4"/>Dacă ar fi să intrăm în cetate vom muri din cauza foametei din cetate. Dacă vom sta aici, de asemenea, vom muri. Veniți deci să ne predăm în tabăra arameilor. Dacă ne vor cruța, vom trăi, iar dacă ne vor ucide, vom muri“.<verse eid="2KI 7:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2KI 7:5"/>Astfel, în amurg, ei s-au ridicat și s-au dus în tabăra arameilor. Dar când au ajuns la intrarea în tabără, iată că nu mai era nimeni acolo, <verse eid="2KI 7:5"/><verse number="6" style="v" sid="2KI 7:6"/>pentru că Stăpânul făcuse ca arameii să audă zgomot de cai și de care, întocmai ca vuietul unei mari armate, și fiecare îi zisese fratelui său: „Iată, regele lui Israel i-a plătit pe regii hitiților și pe regii egiptenilor ca să vină împotriva noastră“. <verse eid="2KI 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="2KI 7:7"/>Astfel, în amurg, ei s-au ridicat și au fugit, părăsindu-și corturile, caii și măgarii. Au lăsat tabăra așa cum era și au fugit ca să-și scape viața.<verse eid="2KI 7:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2KI 7:8"/>Când au ajuns la marginea taberei, acești leproși au intrat într-un cort, au mâncat și au băut, au luat de acolo argint, aur și haine și s-au dus și le-au ascuns. Apoi s-au întors, au intrat într-un alt cort, au luat și de acolo <char style="add">lucruri</char> și s-au dus și le-au ascuns. <verse eid="2KI 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="2KI 7:9"/>Atunci ei și-au zis unul altuia: „Nu este bine ce facem! Ziua aceasta este o zi a veștilor bune. Dacă vom tăcea și vom aștepta până în zori, vom fi pedepsiți. Să mergem și să anunțăm la palat!“.<verse eid="2KI 7:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2KI 7:10"/>Au venit deci, au chemat străjerii <char style="add">de la poarta</char> cetății și le-au zis: „Noi am intrat în tabăra arameilor și iată că nu era nimeni acolo. Nu se auzea niciun glas de om, ci erau doar cai și măgari legați, iar corturile erau la locul lor“. <verse eid="2KI 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="2KI 7:11"/>Atunci străjerii au strigat și i-au anunțat pe cei din palat.<verse eid="2KI 7:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2KI 7:12"/>Regele s-a trezit în toiul nopții și le-a zis slujitorilor săi:</para>
  <para style="p" vid="2KI 7:12">‒ Vă voi spune ce vor să ne facă arameii. Știind că suntem înfometați, au ieșit din tabără și s-au ascuns în câmpie, zicând: „Când vor ieși din cetate, îi vom prinde vii și vom intra în cetate!“.<verse eid="2KI 7:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2KI 7:13"/>Unul dintre slujitorii lui i-a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2KI 7:13">‒ Dă-ne voie să luăm cinci cai din cei care au mai rămas în cetate. Dacă vor rămâne aici, li se va întâmpla același lucru care i se întâmplă acum întregii mulțimi a lui Israel, adică vor pieri așa cum piere toată mulțimea lui Israel. Să trimitem deci oameni și să vedem ce s-a întâmplat.<verse eid="2KI 7:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2KI 7:14"/>Au luat două care cu caii lor, și regele i-a trimis pe urmele armatei Aramului, zicând: „Duceți-vă și vedeți ce s-a întâmplat“. <verse eid="2KI 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="2KI 7:15"/>Au mers pe urma lor până la Iordan și iată că tot drumul era plin cu haine și cu lucruri pe care le aruncaseră arameii în goana lor. Mesagerii s-au întors și l-au înștiințat pe rege. <verse eid="2KI 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="2KI 7:16"/>Apoi poporul a ieșit și a jefuit tabăra arameilor. O măsură de făină aleasă a ajuns <char style="add">să se vândă cu</char> un șechel, iar două măsuri de orz – cu un șechel, după Cuvântul <char style="nd">Domnului</char>.<verse eid="2KI 7:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2KI 7:17"/>Regele l-a pus responsabil cu paza porții pe ofițerul pe a cărui mână se sprijinea, dar acesta a murit călcat în picioare de poporul de la poartă, după cuvântul rostit de omul lui Dumnezeu când coborâse regele la el. <verse eid="2KI 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="2KI 7:18"/>S-a împlinit întocmai cum i-a vorbit omul lui Dumnezeu regelui, când a zis: „Mâine, pe vremea aceasta, se va vinde la poarta Samariei o măsură de făină aleasă cu un șechel și două măsuri de orz cu un șechel“. <verse eid="2KI 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="2KI 7:19"/>Atunci, ofițerul regelui îi spusese omului lui Dumnezeu: „Iată, nici dacă ar face <char style="nd">Domnul</char> ferestre în cer nu s-ar putea întâmpla un asemenea lucru“. Iar omul lui Dumnezeu îi răspunsese: „Iată, vei vedea cu ochii tăi, dar tu nu vei mânca de acolo“. <verse eid="2KI 7:19"/><verse number="20" style="v" sid="2KI 7:20"/>Și, într-adevăr, așa i s-a și întâmplat. Poporul l-a călcat în picioare la poartă și a murit.<verse eid="2KI 7:20"/></para>
  <chapter eid="2KI 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="2KI 8"/>
  <para style="s1">Femeia șunamită este repusă în drepturi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 8:1"/>Elisei îi zisese femeii pe al cărei fiu îl înviase: „Ridică-te și pleacă împreună cu familia ta și locuiește pe unde vei putea, pentru că <char style="nd">Domnul</char> a hotărât să vină o foamete de șapte ani peste țară, și ea a și început“. <verse eid="2KI 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="2KI 8:2"/>Femeia a făcut îndată așa cum îi spusese omul lui Dumnezeu. A plecat împreună cu familia ei și a locuit în țara filistenilor timp de șapte ani.<verse eid="2KI 8:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2KI 8:3"/>La sfârșitul celor șapte ani, femeia s-a întors din țara filistenilor și a venit să-i facă regelui o rugăminte pentru casa și pământul ei. <verse eid="2KI 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="2KI 8:4"/>Regele tocmai vorbea cu Ghehazi, slujitorul omului lui Dumnezeu, și-i zicea: „Vorbește-mi, te rog, despre toate realizările lui Elisei!“. <verse eid="2KI 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="2KI 8:5"/>Chiar în momentul în care Ghehazi îi istorisea regelui cum a înviat Elisei un mort, iată că a intrat femeia pe al cărei fiu îl înviase Elisei, ca să facă o rugăminte regelui pentru casa și pământul ei. Și Ghehazi a zis: „O, rege, stăpânul meu, aceasta este femeia despre care vorbeam și acesta este fiul ei, care a fost înviat de Elisei!“. <verse eid="2KI 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="2KI 8:6"/>Regele a întrebat-o pe femeie și ea i-a istorisit totul. Apoi, regele i-a dat un demnitar, zicându-i: „Să i se înapoieze tot ce a fost al ei, împreună cu tot venitul pământului ei, din ziua în care a părăsit țara și până acum!“.<verse eid="2KI 8:6"/></para>
  <para style="s1">Hazael ajunge rege al Aramului</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2KI 8:7"/>Elisei a venit în Damasc. Ben-Hadad, regele Aramului, era bolnav. Și l-au înștiințat, zicând: „A venit omul lui Dumnezeu aici!“. <verse eid="2KI 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="2KI 8:8"/>Regele i-a zis lui Hazael: „Ia cu tine un dar, du-te, întâlnește-te cu omul lui Dumnezeu și întreabă-L pe <char style="nd">Domnul</char> prin el, zicând: «Mă voi vindeca de boala aceasta?»“. <verse eid="2KI 8:8"/><verse number="9" style="v" sid="2KI 8:9"/>Hazael s-a dus să-l întâlnească și a luat în mâna lui un dar și tot felul de bunuri ale Damascului, încărcate pe patruzeci de cămile.</para>
  <para style="p" vid="2KI 8:9">Când a ajuns la Elisei, s-a înfățișat înaintea lui și a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 8:9">‒ Fiul tău, Ben-Hadad, regele Aramului, m-a trimis la tine să întreb: „Mă voi vindeca de boala aceasta?“.<verse eid="2KI 8:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2KI 8:10"/>Elisei i-a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2KI 8:10">‒ Du-te și spune-i: „Sigur te vei vindeca“, deși <char style="nd">Domnul</char> mi-a arătat că sigur va muri.<verse eid="2KI 8:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2KI 8:11"/>Apoi și-a ațintit privirea spre <char style="add">Hazael</char> și a rămas așa până când acesta și-a pierdut răbdarea. Și omul lui Dumnezeu a plâns.<verse eid="2KI 8:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2KI 8:12"/>Hazael a întrebat:</para>
  <para style="p" vid="2KI 8:12">‒ De ce plângi, stăpânul meu?</para>
  <para style="p" vid="2KI 8:12">El a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2KI 8:12">‒ Pentru că știu răul pe care îl vei face fiilor lui Israel. Vei da foc cetăților lor întărite, îi vei ucide cu sabia pe tinerii lor, îi vei tăia în bucăți pe copiii lor și le vei spinteca pe femeile lor însărcinate.<verse eid="2KI 8:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2KI 8:13"/>Hazael a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 8:13">‒ Dar ce este slujitorul tău, câinele acesta, ca să facă un lucru așa de mare?</para>
  <para style="p" vid="2KI 8:13">Elisei a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2KI 8:13">‒ <char style="nd">Domnul</char> mi-a arătat că vei fi regele Aramului.<verse eid="2KI 8:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2KI 8:14"/>Apoi Hazael a plecat de la Elisei și s-a întors la stăpânul său.</para>
  <para style="p" vid="2KI 8:14">Acesta l-a întrebat:</para>
  <para style="p" vid="2KI 8:14">‒ Ce ți-a spus Elisei?</para>
  <para style="p" vid="2KI 8:14">El a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2KI 8:14">‒ Mi-a spus că sigur te vei vindeca.<verse eid="2KI 8:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2KI 8:15"/>Dar a doua zi Hazael a luat o pânză netedă și, după ce a înmuiat-o în apă, a întins-o pe fața regelui, care a murit. Și în locul lui a domnit Hazael.<verse eid="2KI 8:15"/></para>
  <para style="s1">Domnia lui Ioram peste Iuda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 21:5-10">2 Regi 21:5-10</ref>, <ref loc="2KI 21:20">20</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2KI 8:16"/>În al cincilea an al lui Ioram, fiul lui Ahab, regele lui Israel, în timp ce Iehoșafat era rege al lui Iuda, a început să domnească Iehoram, fiul lui Iehoșafat, regele lui Iuda. <verse eid="2KI 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="2KI 8:17"/>El era în vârstă de treizeci și doi de ani când a devenit rege și a domnit la Ierusalim timp de opt ani. <verse eid="2KI 8:17"/><verse number="18" style="v" sid="2KI 8:18"/>El a umblat pe calea regilor lui Israel, făcând ce este rău înaintea ochilor <char style="nd">Domnului</char>, așa cum a făcut familia lui Ahab, căci soția lui era o fată a lui Ahab. <verse eid="2KI 8:18"/><verse number="19" style="v" sid="2KI 8:19"/>Totuși, <char style="nd">Domnul</char> nu a dorit să distrugă Iuda, datorită lui David, slujitorul Său, fiindcă îi promisese că-i va da, pentru totdeauna, o lumină lui și urmașilor lui.<verse eid="2KI 8:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2KI 8:20"/>Pe vremea lui <char style="add">Iehoram</char>, Edom s-a răsculat împotriva stăpânirii lui Iuda și și-a numit propriul său rege. <verse eid="2KI 8:20"/><verse number="21" style="v" sid="2KI 8:21"/>Atunci, Ioram a trecut în Țair împreună cu toate carele lui. El s-a sculat noaptea și l-a învins pe Edom, care îl înconjurase, pe el și pe conducătorii carelor. Însă cei din popor au fugit la casele lor. <verse eid="2KI 8:21"/><verse number="22" style="v" sid="2KI 8:22"/>Edom s-a răsculat mereu împotriva stăpânirii lui Iuda, până în ziua aceasta. Tot în acea perioadă s-a răsculat și Libna.<verse eid="2KI 8:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2KI 8:23"/>Celelalte fapte ale lui Ioram și tot ce a făcut el, nu sunt scrise oare în „Cartea cronicilor regilor lui Iuda“? <verse eid="2KI 8:23"/><verse number="24" style="v" sid="2KI 8:24"/>Ioram a adormit alături de strămoșii săi și a fost înmormântat, alături de strămoșii săi, în Cetatea lui David. În locul său a început să domnească Ahazia, fiul său.<verse eid="2KI 8:24"/></para>
  <para style="s1">Domnia lui Ahazia peste Iuda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 22:1-6">2 Cron. 22:1-6</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="2KI 8:25"/>În al doisprezecelea an al lui Ioram, fiul lui Ahab, regele lui Israel, a început să domnească Ahazia, fiul lui Iehoram, regele lui Iuda. <verse eid="2KI 8:25"/><verse number="26" style="v" sid="2KI 8:26"/>Ahazia era în vârstă de douăzeci și doi de ani când a devenit rege și a domnit la Ierusalim timp de un an. Numele mamei lui era Atalia, o nepoată a lui Omri, regele lui Israel. <verse eid="2KI 8:26"/><verse number="27" style="v" sid="2KI 8:27"/>Și el a umblat pe calea familiei lui Ahab, făcând ce este rău înaintea ochilor <char style="nd">Domnului</char>, la fel ca familia lui Ahab, fiindcă era căsătorit cu cineva din familia lui Ahab.<verse eid="2KI 8:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="2KI 8:28"/>El a mers la război cu Ioram, fiul lui Ahab, împotriva lui Hazael, regele Aramului, în Ramotul Ghiladului. Acolo, însă, arameii l-au rănit pe Ioram. <verse eid="2KI 8:28"/><verse number="29" style="v" sid="2KI 8:29"/>Regele Ioram s-a întors în Izreel ca să se vindece de rănile pe care i le făcuseră arameii la Rama, în timpul luptei cu Hazael, regele Aramului. Atunci Ahazia, fiul lui Iehoram, regele lui Iuda, s-a dus în Izreel ca să-l vadă pe Ioram, fiul lui Ahab, deoarece acesta era rănit.<verse eid="2KI 8:29"/></para>
  <chapter eid="2KI 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="2KI 9"/>
  <para style="s1">Iehu, uns rege peste Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 9:1"/>Profetul Elisei l-a chemat pe unul dintre fiii profeților și i-a zis: „Înfășoară-ți brâul în jurul mijlocului, ia această sticluță cu ulei și du-te în Ramotul Ghiladului. <verse eid="2KI 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="2KI 9:2"/>Când vei ajunge acolo, caută-l pe Iehu, fiul lui Iehoșafat, fiul lui Nimși. Intră, ia-l dintre frații lui și du-l într-o cameră separată. <verse eid="2KI 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="2KI 9:3"/>Ia apoi sticluța cu ulei și toarnă uleiul pe capul lui, zicând: «Așa vorbește <char style="nd">Domnul</char>: ‘Te ung rege peste Israel!’». După aceea deschide ușa și fugi fără să te oprești“.<verse eid="2KI 9:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2KI 9:4"/>Tânărul profet a plecat spre Ramotul Ghiladului. <verse eid="2KI 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="2KI 9:5"/>Când a ajuns, căpeteniile armatei stăteau împreună.</para>
  <para style="p" vid="2KI 9:5">El a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 9:5">‒ Căpetenie, am un mesaj pentru tine!</para>
  <para style="p" vid="2KI 9:5">‒ Pentru care dintre noi? a întrebat Iehu.</para>
  <para style="p" vid="2KI 9:5">‒ Pentru tine, căpetenie, a răspuns el.<verse eid="2KI 9:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2KI 9:6"/>Iehu s-a ridicat și a intrat în casă. Tânărul i-a turnat uleiul pe cap și i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 9:6">‒ Așa vorbește <char style="nd">Domnul</char>, Dumnezeul lui Israel: „Te ung rege peste Israel, poporul <char style="nd">Domnului</char>. <verse eid="2KI 9:6"/><verse number="7" style="v" sid="2KI 9:7"/>Să distrugi familia lui Ahab, stăpânul tău, ca astfel să răzbun sângele slujitorilor Mei, profeții, și sângele tuturor slujitorilor <char style="nd">Domnului</char>, vărsat de Izabela. <verse eid="2KI 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="2KI 9:8"/>Va pieri toată familia lui și voi nimici în Israel pe orice bărbat al lui Ahab, fie sclav, fie liber. <verse eid="2KI 9:8"/><verse number="9" style="v" sid="2KI 9:9"/>Voi face familiei lui Ahab așa cum am făcut familiei lui Ieroboam, fiul lui Nebat, și așa cum am făcut familiei lui Bașa, fiul lui Ahia. <verse eid="2KI 9:9"/><verse number="10" style="v" sid="2KI 9:10"/>Câinii o vor devora pe Izabela pe terenul din Izreel, și nu o va înmormânta nimeni“. Apoi a închis ușa și a fugit.<verse eid="2KI 9:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2KI 9:11"/>Când a ieșit Iehu la slujitorii stăpânului său, aceștia l-au întrebat:</para>
  <para style="p" vid="2KI 9:11">‒ Toate bune? De ce a venit acest nebun la tine?</para>
  <para style="p" vid="2KI 9:11">El le-a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2KI 9:11">‒ Voi îl știți pe omul acesta și <char style="add">știți ce poate</char> spune.<verse eid="2KI 9:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2KI 9:12"/>Ei au zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 9:12">‒ Minciună! Istorisește-ne acum!</para>
  <para style="p" vid="2KI 9:12">
    <char style="add">Iehu</char> a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2KI 9:12">‒ El mi-a zis astfel: „Așa vorbește <char style="nd">Domnul</char>: «Te ung rege peste Israel!»“.<verse eid="2KI 9:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2KI 9:13"/>Ei s-au grăbit să-și ia mantiile și să le pună sub el, pe treptele goale. Apoi au sunat din trâmbiță<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:13 </char><char style="ft" closed="false">Ebr.: <char style="tl">șofar</char>, un instrument de suflat făcut din corn de berbec (ebr.: <char style="tl">yyobel</char>), care nu avea o funcție muzicală, ci era folosit pentru a transmite anumite semnale în închinare, în adunările publice sau în război.</char></note> și au zis: „Iehu este rege!“.<verse eid="2KI 9:13"/></para>
  <para style="s1">Ioram și Ahazia, uciși de Iehu</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 22:7-9">2 Regi 22:7-9</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2KI 9:14"/>Astfel a conspirat Iehu, fiul lui Iehoșafat, fiul lui Nimși, împotriva lui Ioram. (Ioram se afla în Ramotul Ghiladului, el și tot Israelul, ca să-l păzească de Hazael, regele Aramului. <verse eid="2KI 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="2KI 9:15"/>Fiind rănit, regele Ioram s-a întors în Izreel ca să se vindece de rănile pe care i le făcuseră arameii în timpul războiului cu Hazael, regele Aramului.)</para>
  <para style="p" vid="2KI 9:15">Iehu a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 9:15">‒ Dacă aceasta este și dorința voastră, atunci nu lăsați pe nimeni să scape din cetate, ca nu cumva să se ducă să istorisească aceasta în Izreel.<verse eid="2KI 9:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2KI 9:16"/>Apoi Iehu a încălecat și s-a dus în Izreel, căci Ioram se odihnea acolo, iar Ahazia, regele lui Iuda, coborâse să-l vadă.<verse eid="2KI 9:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2KI 9:17"/>Străjerul care stătea pe turnul din Izreel a văzut ceata lui Iehu venind și a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 9:17">‒ Văd o ceată!</para>
  <para style="p" vid="2KI 9:17">Ioram a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 9:17">‒ Ia un călăreț și trimite-l ca să-i întâmpine și să-i întrebe: „Este pace?“.<verse eid="2KI 9:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2KI 9:18"/>Călărețul s-a dus să-l întâmpine și a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 9:18">‒ Așa vorbește regele: „Este pace?“.</para>
  <para style="p" vid="2KI 9:18">Iehu i-a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2KI 9:18">‒ Ce te privește pe tine dacă este pace? Treci înapoia mea!</para>
  <para style="p" vid="2KI 9:18">Străjerul a anunțat, zicând:</para>
  <para style="p" vid="2KI 9:18">‒ Mesagerul s-a dus până la ei, dar nu se mai întoarce!<verse eid="2KI 9:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2KI 9:19"/>Atunci el a trimis un al doilea călăreț, care a ajuns la ei și a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 9:19">‒ Așa vorbește regele: „Este pace?“.</para>
  <para style="p" vid="2KI 9:19">Iehu a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2KI 9:19">‒ Ce te privește pe tine dacă este pace? Treci înapoia mea!<verse eid="2KI 9:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2KI 9:20"/>Străjerul a anunțat, zicând:</para>
  <para style="p" vid="2KI 9:20">‒ A ajuns până la ei, dar nu se mai întoarce! Modul de mânuire a carului este ca a lui Iehu, fiul lui Nimși, căci el mână ca un nebun.<verse eid="2KI 9:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2KI 9:21"/>Atunci Ioram a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 9:21">‒ Înhamă!</para>
  <para style="p" vid="2KI 9:21">După ce au înhămat caii la car, Ioram, regele lui Israel, și Ahazia, regele lui Iuda, au ieșit, fiecare în carul lui, și s-au dus ca să-l întâlnească pe Iehu. Ei l-au găsit pe terenul izreelitului Nabot.<verse eid="2KI 9:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2KI 9:22"/>Când Ioram l-a văzut pe Iehu, a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 9:22">‒ Este pace, Iehu?</para>
  <para style="p" vid="2KI 9:22">Acesta a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2KI 9:22">‒ Cum să fie pace atât timp cât vor continua preacurviile mamei tale, Izabela, și vrăjitoriile ei cele multe?<verse eid="2KI 9:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2KI 9:23"/>Atunci Ioram a întors frâiele și a fugit, zicându-i lui Ahazia:</para>
  <para style="p" vid="2KI 9:23">‒ Înșelătorie, Ahazia!<verse eid="2KI 9:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="2KI 9:24"/>Dar Iehu a luat arcul, a tras cu toată puterea și l-a lovit pe Ioram în piept. Săgeata i-a străpuns inima, iar el s-a prăbușit în car. <verse eid="2KI 9:24"/><verse number="25" style="v" sid="2KI 9:25"/>Iehu i-a zis ofițerului său, Bidkar: „Ia-l și aruncă-l pe terenul izreelitului Nabot, căci, adu-ți aminte că, atunci când călăream împreună, în urma tatălui său, Ahab, <char style="nd">Domnul</char> a pronunțat împotriva lui rostirea aceasta: <verse eid="2KI 9:25"/><verse number="26" style="v" sid="2KI 9:26"/>«Am văzut ieri sângele lui Nabot și sângele fiilor lui, zice <char style="nd">Domnul</char>, și sigur te voi face să plătești chiar pe acest teren, zice <char style="nd">Domnul</char>!». Ia-l, deci și aruncă-l pe teren, potrivit Cuvântului <char style="nd">Domnului</char>“.<verse eid="2KI 9:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="2KI 9:27"/>Când a văzut lucrul acesta, Ahazia, regele lui Iuda, a fugit spre Bet-Hagan. Iehu l-a urmărit și a zis: „<char style="add">Omorâți-l</char> și pe el!“. Și l-au lovit în car, la înălțimea Gur, care este lângă Ibleam, dar el a fugit la Meghido și a murit acolo. <verse eid="2KI 9:27"/><verse number="28" style="v" sid="2KI 9:28"/>Slujitorii lui l-au dus într-un car la Ierusalim și l-au înmormântat în mormântul lui, alături de strămoșii săi, în Cetatea lui David. <verse eid="2KI 9:28"/><verse number="29" style="v" sid="2KI 9:29"/>Ahazia ajunsese rege al lui Iuda în al unsprezecelea an al lui Ioram, fiul lui Ahab.<verse eid="2KI 9:29"/></para>
  <para style="s1">Izabela, ucisă de Iehu</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="2KI 9:30"/>Apoi, Iehu a venit în Izreel. Când a auzit Izabela, și-a vopsit ochii, și-a împodobit capul și s-a așezat la fereastră.<verse eid="2KI 9:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="2KI 9:31"/>În timp ce Iehu intra pe poartă, ea a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 9:31">‒ Este pace, Zimri, ucigașul stăpânului său?<verse eid="2KI 9:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="2KI 9:32"/>El și-a ridicat fața spre fereastră și a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 9:32">‒ Cine este de partea mea? Cine?</para>
  <para style="p" vid="2KI 9:32">Atunci, doi sau trei demnitari s-au uitat în jos înspre el.<verse eid="2KI 9:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="2KI 9:33"/>El a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 9:33">‒ Aruncați-o jos!</para>
  <para style="p" vid="2KI 9:33">Ei au aruncat-o jos, și sângele ei a țâșnit pe zid și pe cai. <char style="add">Iehu</char> a călcat-o în picioare. <verse eid="2KI 9:33"/><verse number="34" style="v" sid="2KI 9:34"/>Apoi Iehu a intrat <char style="add">în palat</char>. După ce a mâncat și a băut, a zis: „Îngrijiți-vă de blestemata aceea și îngropați-o, căci a fost fată de rege“. <verse eid="2KI 9:34"/><verse number="35" style="v" sid="2KI 9:35"/>Dar când au ajuns la ea, ca s-o îngroape, n-au mai găsit din ea decât craniul, picioarele și palmele mâinilor. <verse eid="2KI 9:35"/><verse number="36" style="v" sid="2KI 9:36"/>Ei s-au întors și l-au înștiințat <char style="add">pe Iehu</char>, care a zis: „Acesta este Cuvântul <char style="nd">Domnului</char>, pe care El îl spusese prin slujitorul Său, Ilie tișbitul: «Câinii vor devora carnea Izabelei pe terenul din Izreel. <verse eid="2KI 9:36"/><verse number="37" style="v" sid="2KI 9:37"/>Și cadavrul Izabelei va fi, pe terenul lui Izreel, asemenea gunoiului de pe câmpie, astfel încât nu vor putea zice: ‘Aceasta este Izabela!’»“.<verse eid="2KI 9:37"/></para>
  <chapter eid="2KI 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="2KI 10"/>
  <para style="s1">Familia lui Ahab, ucisă de Iehu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 10:1"/>În Samaria erau șaptezeci dintre urmașii lui Ahab. Iehu a scris scrisori și le-a trimis în Samaria la conducătorii lui Izreel, la bătrâni și la îngrijitorii <char style="add">urmașilor</char> lui Ahab, zicând:<verse eid="2KI 10:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2KI 10:2"/>„Imediat ce va ajunge scrisoarea aceasta la voi – pentru că urmașii stăpânului vostru sunt la voi și aveți care și cai, o cetate fortificată și arme – <verse eid="2KI 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="2KI 10:3"/>alegeți-l pe cel mai bun și mai capabil dintre urmașii stăpânului vostru, puneți-l pe tronul tatălui său și luptați pentru Casa stăpânului vostru“.<verse eid="2KI 10:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2KI 10:4"/>Ei, însă, s-au temut foarte tare și au zis: „Iată că doi regi n-au putut să i se împotrivească. Cum îi vom sta noi <char style="add">împotrivă</char>?“. <verse eid="2KI 10:4"/><verse number="5" style="v" sid="2KI 10:5"/>Administratorul palatului împreună cu supraveghetorul cetății, cu bătrânii și cu îngrijitorii i-au trimis <char style="add">un mesaj</char> lui Iehu, zicând:</para>
  <para style="p" vid="2KI 10:5">„Noi suntem slujitorii tăi și vom face tot ce ne vei spune. Nu vom face pe nimeni rege. Fă ce consideri că este bine“.<verse eid="2KI 10:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2KI 10:6"/>Iehu le-a scris o a doua scrisoare, zicând:</para>
  <para style="p" vid="2KI 10:6">„Dacă sunteți de partea mea și dacă vreți să mă ascultați, luați capetele urmașilor stăpânului vostru și veniți la mine în Izreel, mâine, pe vremea aceasta“.</para>
  <para style="p" vid="2KI 10:6">Cei șaptezeci de urmași ai regelui erau în grija conducătorilor cetății, care-i crescuseră. <verse eid="2KI 10:6"/><verse number="7" style="v" sid="2KI 10:7"/>Când a ajuns scrisoarea la ei, i-au luat pe cei șaptezeci de urmași ai regelui, i-au înjunghiat, le-au pus capetele în coșuri și i le-au trimis lui Iehu, în Izreel.<verse eid="2KI 10:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2KI 10:8"/>Mesagerul a venit și l-a înștiințat pe <char style="add">Iehu</char>, zicând:</para>
  <para style="p" vid="2KI 10:8">‒ Au adus capetele fiilor regelui.</para>
  <para style="p" vid="2KI 10:8">Iehu le-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 10:8">‒ Faceți cu ele două grămezi la intrarea porții și <char style="add">lăsați-le acolo</char> până dimineață.<verse eid="2KI 10:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2KI 10:9"/>Dimineața, el a ieșit, a stat înaintea întregului popor și a zis: „Voi sunteți drepți! Iată că eu am conspirat împotriva stăpânului meu și l-am ucis, dar pe toți aceștia cine i-a omorât? <verse eid="2KI 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="2KI 10:10"/>Să știți acum că nimic din Cuvântul <char style="nd">Domnului</char>, pe care l-a rostit <char style="nd">Domnul</char> împotriva familiei lui Ahab, nu va rămâne neîmplinit. <char style="nd">Domnul</char> a făcut ce a spus prin slujitorul Său Ilie“.<verse eid="2KI 10:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2KI 10:11"/>Iehu a ucis tot ce a rămas din familia lui Ahab în Izreel, pe toți demnitarii lui, pe prietenii și pe preoții lui, astfel încât n-a mai rămas niciun supraviețuitor. <verse eid="2KI 10:11"/><verse number="12" style="v" sid="2KI 10:12"/>Apoi s-a ridicat, a ieșit și a plecat spre Samaria. Pe drum, <char style="add">când a ajuns</char> la Bet-Ekedul Păstorilor, <verse eid="2KI 10:12"/><verse number="13" style="v" sid="2KI 10:13"/>Iehu i-a întâlnit pe frații lui Ahazia, regele lui Iuda.</para>
  <para style="p" vid="2KI 10:13">El a întrebat:</para>
  <para style="p" vid="2KI 10:13">‒ Cine sunteți voi?</para>
  <para style="p" vid="2KI 10:13">Ei au răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2KI 10:13">‒ Noi suntem frații lui Ahazia și ne-am coborât să-i salutăm pe fiii regelui și pe fiii reginei.<verse eid="2KI 10:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2KI 10:14"/>Atunci Iehu a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 10:14">‒ Prindeți-i vii!</para>
  <para style="p" vid="2KI 10:14">Ei i-au prins vii și i-au înjunghiat la fântâna Bet-Ekedului. Erau în număr de patruzeci și doi. N-a cruțat pe niciunul dintre ei.<verse eid="2KI 10:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2KI 10:15"/>După ce a plecat de acolo, s-a întâlnit cu Ionadab, fiul lui Recab, care venea să-l întâlnească.</para>
  <para style="p" vid="2KI 10:15">Iehu l-a binecuvântat și i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 10:15">‒ Este oare inima ta dreaptă, tot așa cum este inima mea față de inima ta?</para>
  <para style="p" vid="2KI 10:15">Ionadab a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2KI 10:15">‒ <char style="add">Da</char>, este!</para>
  <para style="p" vid="2KI 10:15">Iehu a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 10:15">‒ Dacă este, atunci dă-mi mâna!</para>
  <para style="p" vid="2KI 10:15">Ionadab i-a dat mâna, și Iehu l-a urcat la el în car.<verse eid="2KI 10:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2KI 10:16"/>În timp ce-l urca în carul său, Iehu a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 10:16">‒ Vino cu mine și vei vedea râvna mea pentru <char style="nd">Domnul</char>.<verse eid="2KI 10:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2KI 10:17"/>Când a ajuns Iehu în Samaria, i-a ucis pe toți aceia care îi rămăseseră lui Ahab în Samaria, nimicindu-i după cuvântul pe care-l rostise <char style="nd">Domnul</char> prin Ilie.<verse eid="2KI 10:17"/></para>
  <para style="s1">Slujitorii lui Baal, uciși de Iehu</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2KI 10:18"/>Apoi, Iehu a convocat tot poporul și le-a zis: „Ahab i-a slujit puțin lui Baal. Iehu însă îi va sluji mult! <verse eid="2KI 10:18"/><verse number="19" style="v" sid="2KI 10:19"/>Chemați-i la mine pe toți profeții lui Baal, pe toți cei ce-l slujesc și pe toți preoții lui. Aveți grijă să nu lipsească niciunul, pentru că doresc să aduc o mare jertfă lui Baal. Oricine va lipsi nu va rămâne în viață“. Însă Iehu lucra cu viclenie, ca să-i nimicească pe toți slujitorii lui Baal. <verse eid="2KI 10:19"/><verse number="20" style="v" sid="2KI 10:20"/>Iehu a zis: „Proclamați o adunare în cinstea lui Baal!“. Și ei au proclamat o adunare. <verse eid="2KI 10:20"/><verse number="21" style="v" sid="2KI 10:21"/>Iehu a trimis anunțul prin tot Israelul și, astfel, toți slujitorii lui Baal au venit la el. N-a rămas niciunul care să nu fi venit. Au intrat în templul lui Baal, până când templul lui Baal s-a umplut de la un capăt la celălalt.<verse eid="2KI 10:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2KI 10:22"/>Apoi, <char style="add">Iehu</char> i-a zis celui ce păzea veșmintele: „Adu veșminte pentru toți slujitorii lui Baal!“. Și el a adus veșminte tuturor. <verse eid="2KI 10:22"/><verse number="23" style="v" sid="2KI 10:23"/>Iehu și Ionadab, fiul lui Recab, au intrat în templul lui Baal. Ei au spus slujitorilor lui Baal: „Cercetați și vedeți ca nu cumva să fie printre voi vreun slujitor al <char style="nd">Domnului</char>, ci doar slujitorii lui Baal“.<verse eid="2KI 10:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="2KI 10:24"/>Așadar, ei au intrat în templu ca să aducă jertfe și arderi-de-tot. Însă Iehu pusese la pândă afară optzeci de oameni, cărora le spusese: „Cine va lăsa să scape pe vreunul dintre aceia pe care îi dau în mâinile voastre, va plăti cu propria viață pentru viața omului aceluia“.<verse eid="2KI 10:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="2KI 10:25"/>Imediat ce a terminat de adus arderile-de-tot, Iehu a poruncit gărzilor și ofițerilor: „Intrați și ucideți-i! Să nu scape niciunul!“. După ce i-au trecut prin ascuțișul sabiei, gărzile și ofițerii i-au aruncat afară <char style="add">din templu</char>. Apoi s-au dus până în sanctuarul templului lui Baal, <verse eid="2KI 10:25"/><verse number="26" style="v" sid="2KI 10:26"/>au scos afară stâlpul sacru din templul lui Baal și l-au ars. <verse eid="2KI 10:26"/><verse number="27" style="v" sid="2KI 10:27"/>Au dărâmat atât stâlpul lui Baal, cât și templul lui Baal, folosindu-l apoi ca latrină până în ziua aceasta.<verse eid="2KI 10:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="2KI 10:28"/>Și, astfel, Iehu a nimicit din Israel <char style="add">închinarea la</char> Baal. <verse eid="2KI 10:28"/><verse number="29" style="v" sid="2KI 10:29"/>Dar Iehu nu a renunțat la păcatele lui Ieroboam, fiul lui Nebat, cel care l-a făcut pe Israel să păcătuiască, și anume la închinarea înaintea vițeilor de aur din Betel și Dan. <verse eid="2KI 10:29"/><verse number="30" style="v" sid="2KI 10:30"/><char style="nd">Domnul</char> i-a zis lui Iehu: „Pentru că ai făcut bine, îndeplinind ce este drept înaintea ochilor Mei, și i-ai făcut familiei lui Ahab potrivit cu tot ce era în inima Mea, urmașii tăi vor domni peste Israel până la a patra generație“. <verse eid="2KI 10:30"/><verse number="31" style="v" sid="2KI 10:31"/>Totuși, Iehu nu a vegheat să păzească Legea <char style="nd">Domnului</char>, Dumnezeul lui Israel, din toată inima lui. El nu a renunțat la păcatele lui Ieroboam, care l-a făcut pe Israel să păcătuiască.<verse eid="2KI 10:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="2KI 10:32"/>În acele zile, <char style="nd">Domnul</char> a început să reducă teritoriul lui Israel. Hazael l-a învins pe Israel prin toate teritoriile din țară: <verse eid="2KI 10:32"/><verse number="33" style="v" sid="2KI 10:33"/>de la Iordan, spre est, în toată țara Ghiladului, și anume teritoriul lui Gad, al lui Ruben și al lui Manase; apoi de la Aroer, care este lângă pârâul Arnon, până la Ghilad și Bașan.<verse eid="2KI 10:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="2KI 10:34"/>Celelalte fapte ale lui Iehu, tot ce a făcut el și toate realizările lui, nu sunt scrise oare în „Cartea cronicilor regilor lui Israel“? <verse eid="2KI 10:34"/><verse number="35" style="v" sid="2KI 10:35"/>Iehu a adormit alături de strămoșii săi și a fost înmormântat în Samaria, iar în locul său a domnit fiul său Iehoahaz. <verse eid="2KI 10:35"/><verse number="36" style="v" sid="2KI 10:36"/>Iehu a domnit peste Israel, în Samaria, timp de douăzeci și opt de ani.<verse eid="2KI 10:36"/></para>
  <chapter eid="2KI 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="2KI 11"/>
  <para style="s1">Domnia Ataliei peste Iuda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 22:10-23:21">2 Cron. 22:10–23:21</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 11:1"/>Când Atalia, mama lui Ahazia, a văzut că fiul ei a murit, s-a ridicat și i-a nimicit pe toți cei de neam regal. <verse eid="2KI 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="2KI 11:2"/>Dar Iehoșeba, fata regelui Ioram și sora lui Ahazia, l-a luat pe ascuns pe Ioaș, fiul lui Ahazia, din mijlocul fiilor regelui, înainte ca ei să fi fost omorâți, și l-a dus împreună cu doica lui în camera paturilor. Astfel, ea l-a ascuns de Atalia și n-a fost omorât. <verse eid="2KI 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="2KI 11:3"/><char style="add">Ioaș</char> a rămas ascuns împreună cu ea în Casa <char style="nd">Domnului</char> timp de șase ani, iar peste țară a domnit Atalia.<verse eid="2KI 11:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2KI 11:4"/>În cel de-al șaptelea an, Iehoiada a trimis după căpeteniile peste sute, după cariți<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:4 </char><char style="ft" closed="false">Mercenari din Caria (SV Asiei Mici), gărzi personale ale regelui.</char></note> și după gărzi. După ce i-a adus la el, în Casa <char style="nd">Domnului</char>, <char style="add">regele</char> a încheiat un legământ cu ei, punându-i să jure în Casa <char style="nd">Domnului</char>. Apoi li l-a arătat pe fiul regelui <verse eid="2KI 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="2KI 11:5"/>și le-a poruncit, zicând: „Iată ce trebuie să faceți: o treime din voi, adică cei care intrați <char style="add">la slujbă</char> în ziua de Sabat și care păziți palatul regelui, <verse eid="2KI 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="2KI 11:6"/>împreună cu o altă treime din voi, adică cei ce sunteți la Poarta Sur, și cu încă o treime din voi, adică cei ce sunteți la poartă, înapoia gărzilor, și care păziți Casa cu schimbul, <verse eid="2KI 11:6"/><verse number="7" style="v" sid="2KI 11:7"/>precum și cele două cete ale voastre, adică toți cei care ieșiți de la slujbă în ziua de Sabat, veți păzi Casa <char style="nd">Domnului</char>, unde se află regele. <verse eid="2KI 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="2KI 11:8"/>Va trebui să stați împrejurul regelui, fiecare om cu arma în mână. Oricine se va apropia de șirurile voastre trebuie omorât. Stați aproape de rege când va ieși și când va intra!“.<verse eid="2KI 11:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2KI 11:9"/>Căpeteniile peste sute au făcut așa cum le-a poruncit preotul Iehoiada. Prin urmare, și-au luat fiecare oamenii, atât pe cei care intrau la slujbă în ziua de Sabat, cât și pe cei care ieșeau de la slujbă în ziua de Sabat, și au venit la preotul Iehoiada. <verse eid="2KI 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="2KI 11:10"/>Apoi preotul le-a dat căpeteniilor peste sute sulițele și scuturile care aparținuseră regelui David și care erau în Casa <char style="nd">Domnului</char>. <verse eid="2KI 11:10"/><verse number="11" style="v" sid="2KI 11:11"/>Gărzile, fiecare cu arma în mână, s-au așezat de jur împrejurul regelui, din partea dreaptă a Casei, până în partea stângă a Casei, aproape de altar și de Casă.<verse eid="2KI 11:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2KI 11:12"/>Atunci, <char style="add">Iehoiada</char> l-a adus pe fiul regelui, i-a pus coroana pe cap și i-a înmânat Mărturia. L-au numit rege și l-au uns, bătând din palme și strigând: „Trăiască regele!“.<verse eid="2KI 11:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2KI 11:13"/>Când a auzit Atalia vuietul gărzilor și al poporului, a venit spre mulțimea de la Casa <char style="nd">Domnului</char>. <verse eid="2KI 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="2KI 11:14"/>S-a uitat și, iată că regele stătea lângă stâlp, așa cum era obiceiul. Căpeteniile și trâmbițașii erau lângă rege și tot poporul țării se bucura și suna din trâmbițe. Atunci Atalia și-a sfâșiat hainele și a strigat: „Trădare! Trădare!“. <verse eid="2KI 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="2KI 11:15"/>Preotul Iehoiada le-a poruncit căpeteniilor peste sute, care conduceau armata, zicându-le: „Scoateți-o afară dintre rânduri și oricine o va urma să fie omorât cu sabia!“. Căci preotul zisese: „Să nu fie omorâtă în Casa <char style="nd">Domnului</char>!“. <verse eid="2KI 11:15"/><verse number="16" style="v" sid="2KI 11:16"/>Au pus mâna pe ea în momentul în care trecea prin locul pe unde intră caii în <char style="add">curtea</char> palatului regelui și a fost omorâtă acolo.<verse eid="2KI 11:16"/></para>
  <para style="s1">Domnia lui Ioaș peste Iuda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 24:1-3">2 Cron. 24:1-3</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2KI 11:17"/>Iehoiada a încheiat un legământ între <char style="nd">Domnul</char>, pe de o parte, și rege și popor, pe de altă parte, potrivit căruia ei vor fi poporul <char style="nd">Domnului</char>. De asemenea, a încheiat un legământ între rege și popor. <verse eid="2KI 11:17"/><verse number="18" style="v" sid="2KI 11:18"/>Tot poporul țării s-a dus la templul lui Baal și l-a dărâmat. Ei au sfărâmat de tot altarele lui și chipurile lui cioplite, iar pe Matan, preotul lui Baal, l-au ucis în fața altarelor.</para>
  <para style="p" vid="2KI 11:18">Apoi, preotul a pus responsabili peste Casa <char style="nd">Domnului</char>. <verse eid="2KI 11:18"/><verse number="19" style="v" sid="2KI 11:19"/>După aceea, <char style="add">Iehoiada</char> a luat cu el căpeteniile peste sute, cariții, gărzile și tot poporul țării. Aceștia l-au luat pe rege de la Casa <char style="nd">Domnului</char> și au venit la palatul regelui pe drumul care duce prin poarta gărzilor. Regele s-a așezat pe tronul regal. <verse eid="2KI 11:19"/><verse number="20" style="v" sid="2KI 11:20"/>Și tot poporul țării s-a bucurat, iar cetatea s-a liniștit pentru că Atalia fusese omorâtă cu sabia la palatul regelui.<verse eid="2KI 11:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2KI 11:21"/>Ioaș<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:21 </char><char style="ft" closed="false">O variantă a numelui </char><char style="fqa" closed="false">Iehoaș</char></note> era în vârstă de șapte ani când a devenit rege.<verse eid="2KI 11:21"/></para>
  <chapter eid="2KI 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="2KI 12"/>
  <para style="s1">Ioaș repară Casa <char style="nd">Domnului</char></para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 24:1-14">2 Cron. 24:1-14</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 12:1"/>Ioaș a devenit rege în al șaptelea an al lui Iehu și a domnit la Ierusalim timp de patruzeci de ani. Mama lui se numea Țibia și era din Beer-Șeba. <verse eid="2KI 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="2KI 12:2"/>Ioaș a făcut ce este drept înaintea ochilor <char style="nd">Domnului</char>, în toate zilele în care a fost îndrumat de preotul Iehoiada. <verse eid="2KI 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="2KI 12:3"/>Totuși, înălțimile n-au fost îndepărtate, iar poporul încă mai aducea jertfe și tămâie pe înălțimi.<verse eid="2KI 12:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2KI 12:4"/>Ioaș le-a zis preoților: „Strângeți tot argintul care a fost adus ca dar sfânt la Casa <char style="nd">Domnului</char>, și anume argintul strâns la numărătoarea poporului,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:4 </char><char style="ft" closed="false">Vezi <char style="xt"><ref loc="EXO 30:11-16">Ex. 30:11-16</ref>; <ref loc="EXO 38:25-26">38:25-26</ref></char>.</char></note> argintul primit pentru răscumpărarea oamenilor, după evaluarea făcută, și tot argintul pe care cineva îl aduce din inimă la Casa <char style="nd">Domnului</char>. <verse eid="2KI 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="2KI 12:5"/>Fiecare preot să-l ia de la vistiernici și să-l folosească la repararea spărturilor Casei, oriunde va descoperi ceva de reparat“.<verse eid="2KI 12:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2KI 12:6"/>Dar în al douăzeci și treilea an al regelui Ioaș, preoții încă nu reparaseră spărturile Casei. <verse eid="2KI 12:6"/><verse number="7" style="v" sid="2KI 12:7"/>Regele Ioaș i-a chemat pe preotul Iehoiada și pe ceilalți preoți și le-a zis: „De ce n-ați reparat spărturile Casei? Acum, să nu mai luați argint de la vistiernicii voștri, ci să-l dați pentru repararea spărturilor Casei“. <verse eid="2KI 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="2KI 12:8"/>Preoții au fost de acord să nu mai ia argint de la popor și să nu se mai ocupe ei de repararea spărturilor Casei.<verse eid="2KI 12:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2KI 12:9"/>Prin urmare, preotul Iehoiada a luat un cufăr, i-a făcut o gaură în capac și l-a pus alături de altar, pe partea dreaptă cum se intră în Casa <char style="nd">Domnului</char>. Preoții, care păzeau poarta, puneau în el tot argintul care se aducea la Casa <char style="nd">Domnului</char>. <verse eid="2KI 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="2KI 12:10"/>Și când vedeau că era prea mult argint în cufăr, venea scribul regelui împreună cu marele preot, numărau tot argintul care era adus la Casa <char style="nd">Domnului</char> și îl puneau în <char style="add">săculeți</char>. <verse eid="2KI 12:10"/><verse number="11" style="v" sid="2KI 12:11"/>Apoi dădeau argintul cântărit celor ce supravegheau lucrarea la Casa <char style="nd">Domnului</char>. Acest argint era folosit pentru plata tâmplarilor și a constructorilor care lucrau la Casa <char style="nd">Domnului</char>, <verse eid="2KI 12:11"/><verse number="12" style="v" sid="2KI 12:12"/>a zidarilor și a cioplitorilor în piatră, pentru cumpărarea lemnelor și a pietrelor cioplite necesare pentru repararea spărturilor Casei <char style="nd">Domnului</char> și pentru orice altă cheltuială care se făcea pentru repararea Casei.<verse eid="2KI 12:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2KI 12:13"/>Argintul care era adus la Casa <char style="nd">Domnului</char> n-a fost folosit pentru confecționarea ligheanelor de argint, a mucarnițelor, a vaselor, a trâmbițelor și nici pentru achiziționarea vreunui vas de aur sau de argint pentru Casa <char style="nd">Domnului</char>, <verse eid="2KI 12:13"/><verse number="14" style="v" sid="2KI 12:14"/>ci cu el au fost plătiți cei ce făceau lucrarea la restaurarea Casei <char style="nd">Domnului</char>. <verse eid="2KI 12:14"/><verse number="15" style="v" sid="2KI 12:15"/>Nu se cerea socoteală oamenilor cărora li se încredința argintul pentru a plăti lucrătorii, fiindcă lucrau cu credincioșie. <verse eid="2KI 12:15"/><verse number="16" style="v" sid="2KI 12:16"/>Argintul de la jertfele pentru vină și argintul de la jertfele pentru păcat nu era adus la Casa <char style="nd">Domnului</char>, ci era pentru preoți.<verse eid="2KI 12:16"/></para>
  <para style="s1">Prețul pentru salvarea Ierusalimului</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 24:23-27">2 Cron. 24:23-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2KI 12:17"/>În vremea aceea, Hazael, regele Aramului, s-a dus să lupte împotriva Gatului și l-a capturat. Apoi și-a îndreptat fața ca să meargă împotriva Ierusalimului. <verse eid="2KI 12:17"/><verse number="18" style="v" sid="2KI 12:18"/>Dar Ioaș, regele lui Iuda, a luat toate lucrurile sfinte care au fost închinate <char style="add"><char style="nd">Domnului</char></char> de către înaintașii lui, regii lui Iuda, și anume de Iehoșafat, de Iehoram și de Ahazia, și tot aurul care se afla în vistieria Casei <char style="nd">Domnului</char> și în palatul regelui și le-a trimis lui Hazael, regele Aramului, care nu a mai venit împotriva Ierusalimului.<verse eid="2KI 12:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2KI 12:19"/>Celelalte fapte ale lui Ioaș și tot ce a făcut el, nu sunt scrise oare în „Cartea cronicilor regilor lui Iuda“? <verse eid="2KI 12:19"/><verse number="20" style="v" sid="2KI 12:20"/>Slujitorii lui s-au ridicat și au conspirat împotriva lui la Bet-Milo, pe drumul care coboară spre Sila.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:20 </char><char style="ft" closed="false">Probabil un drum pietruit, care cobora din Cetatea lui David.</char></note> <verse eid="2KI 12:20"/><verse number="21" style="v" sid="2KI 12:21"/>Iozabad, fiul lui Șimat, și Iehozabad, fiul lui Șomer, slujitorii săi, l-au lovit, iar el a murit. L-au înmormântat alături de strămoșii săi, în Cetatea lui David. Și în locul lui a domnit fiul său Amația.<verse eid="2KI 12:21"/></para>
  <chapter eid="2KI 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="2KI 13"/>
  <para style="s1">Domnia lui Iehoahaz peste Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 13:1"/>Iehoahaz, fiul lui Iehu, a început să domnească peste Israel în Samaria, în al douăzeci și treilea an al lui Ioaș, fiul lui Ahazia, și a domnit timp de șaptesprezece ani. <verse eid="2KI 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="2KI 13:2"/>El a făcut ceea ce este rău înaintea ochilor <char style="nd">Domnului</char>, trăind în păcatele lui Ieroboam, fiul lui Nebat, cel care l-a făcut pe Israel să păcătuiască, și nu s-a depărtat de ele. <verse eid="2KI 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="2KI 13:3"/><char style="nd">Domnul</char> S-a mâniat pe Israel și l-a dat pentru multe zile pe mâna lui Hazael, regele Aramului, și pe mâna lui Ben-Hadad, fiul său.<verse eid="2KI 13:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2KI 13:4"/>Iehoahaz a căutat fața <char style="nd">Domnului</char>, și <char style="nd">Domnul</char> l-a ascultat pentru că a văzut felul în care Israel era asuprit, căci regele Aramului îi asuprea. <verse eid="2KI 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="2KI 13:5"/>Prin urmare, <char style="nd">Domnul</char> i-a dat lui Israel un eliberator și poporul a scăpat din mâna arameilor. Și fiii lui Israel au locuit în corturile lor,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:5 </char><char style="ft" closed="false">Expresie ebraică cu sensul de </char><char style="fqa" closed="false">au locuit în siguranță în propriile lor case.</char></note> ca mai înainte. <verse eid="2KI 13:5"/><verse number="6" style="v" sid="2KI 13:6"/>Dar, cu toate acestea, ei nu s-au depărtat de păcatele familiei lui Ieroboam, care l-a făcut pe Israel să păcătuiască, ci au umblat în ele. De asemenea, stâlpul Așerei a rămas în continuare în picioare în Samaria.<verse eid="2KI 13:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2KI 13:7"/>El nu i-a mai lăsat popor lui Iehoahaz, decât cincizeci de călăreți, zece care și zece mii de pedestrași, căci regele Aramului îi distrusese și îi făcuse ca pulberea pe care o calci în picioare.<verse eid="2KI 13:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2KI 13:8"/>Celelalte fapte ale lui Iehoahaz, tot ce a făcut el și realizările lui, nu sunt scrise oare în „Cartea cronicilor regilor lui Israel“? <verse eid="2KI 13:8"/><verse number="9" style="v" sid="2KI 13:9"/>Iehoahaz a adormit alături de strămoșii săi și a fost înmormântat în Samaria, iar în locul lui a domnit fiul său Iehoaș<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:9 </char><char style="ft" closed="false">O variantă a numelui </char><char style="fqa" closed="false">Ioaș.</char></note>.<verse eid="2KI 13:9"/></para>
  <para style="s1">Domnia lui Iehoaș peste Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2KI 13:10"/>În al treizeci și șaptelea an al lui Ioaș, regele lui Iuda, Iehoaș, fiul lui Iehoahaz, a început să domnească peste Israel, în Samaria, și a domnit timp de șaisprezece ani. <verse eid="2KI 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="2KI 13:11"/>El a făcut ceea ce este rău înaintea ochilor <char style="nd">Domnului</char> și nu s-a depărtat de niciunul dintre păcatele lui Ieroboam, fiul lui Nebat, cel care l-a făcut pe Israel să păcătuiască. <verse eid="2KI 13:11"/><verse number="12" style="v" sid="2KI 13:12"/>Celelalte fapte ale lui Iehoaș, tot ce a făcut el și realizările lui în timpul războiului cu Amația, regele lui Iuda, nu sunt scrise oare în „Cartea cronicilor regilor lui Israel“? <verse eid="2KI 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="2KI 13:13"/>Iehoaș a adormit alături de strămoșii săi și în locul lui a domnit Ieroboam. Ioaș a fost înmormântat în Samaria, alături de regii lui Israel.<verse eid="2KI 13:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2KI 13:14"/>Elisei s-a îmbolnăvit de o boală de care urma să moară.</para>
  <para style="p" vid="2KI 13:14">Iehoaș, regele lui Israel, s-a dus la el și a plâns înaintea lui, zicând:</para>
  <para style="p" vid="2KI 13:14">‒ Părintele meu! Părintele meu! Carul lui Israel și călăreții lui!<verse eid="2KI 13:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2KI 13:15"/>Elisei i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 13:15">‒ Ia un arc și niște săgeți!</para>
  <para style="p" vid="2KI 13:15">Și el a luat un arc și niște săgeți.<verse eid="2KI 13:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2KI 13:16"/>Apoi i-a zis regelui lui Israel:</para>
  <para style="p" vid="2KI 13:16">‒ Acum încordează arcul cu mâna ta!</para>
  <para style="p" vid="2KI 13:16">După ce a încordat arcul cu mâna lui, Elisei și-a pus mâinile pe mâinile regelui.<verse eid="2KI 13:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2KI 13:17"/>Elisei a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 13:17">‒ Deschide fereastra dinspre est!</para>
  <para style="p" vid="2KI 13:17">Și el a deschis-o.</para>
  <para style="p" vid="2KI 13:17">Elisei i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 13:17">‒ Trage!</para>
  <para style="p" vid="2KI 13:17">Și el a tras.</para>
  <para style="p" vid="2KI 13:17">Apoi Elisei a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 13:17">‒ Aceasta este săgeata victoriei <char style="nd">Domnului</char>, o săgeată a victoriei împotriva lui Aram, căci tu îi vei lovi pe aramei la Afek până îi vei nimici.<verse eid="2KI 13:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2KI 13:18"/>Apoi i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 13:18">‒ Ia săgețile!</para>
  <para style="p" vid="2KI 13:18">Și el le-a luat.</para>
  <para style="p" vid="2KI 13:18">Apoi i-a zis regelui lui Israel:</para>
  <para style="p" vid="2KI 13:18">‒ Lovește pământul <char style="add">cu ele</char>!</para>
  <para style="p" vid="2KI 13:18">El a lovit <char style="add">pământul</char> de trei ori, și apoi s-a oprit.<verse eid="2KI 13:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2KI 13:19"/>Omul lui Dumnezeu s-a mâniat pe el și i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 13:19">‒ Ar fi trebuit să lovești de cinci sau de șase ori, și atunci i-ai fi lovit pe aramei până i-ai fi nimicit. Acum, însă, îi vei învinge doar de trei ori.<verse eid="2KI 13:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2KI 13:20"/>Elisei a murit și a fost înmormântat. În anul următor, niște cete de moabiți au invadat țara. <verse eid="2KI 13:20"/><verse number="21" style="v" sid="2KI 13:21"/>Când niște bărbați care îngropau un mort au văzut una dintre aceste cete, s-au grăbit și au aruncat trupul mortului în mormântul lui Elisei.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:21 </char><char style="ft" closed="false">Fiind săpat în piatră, mormântul trebuia să se pregătească din timp. Din cauza invaziei moabite însă, trupul a fost pus într-un mormânt deja ocupat; practica era folosită în acea vreme, însă înainte de a așeza un alt trup în mormânt oasele celui ce fusese înmormântat acolo erau scoase și păstrate într-un osuar (niște cufere din lemn sau din piatră), lucru care n-a mai fost posibil în situația aceea.</char></note> Când trupul <char style="add">mortului</char> a atins oasele lui Elisei, omul a înviat și s-a ridicat în picioare.<verse eid="2KI 13:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2KI 13:22"/>Hazael, regele Aramului, l-a asuprit pe Israel în toate zilele vieții lui Iehoahaz. <verse eid="2KI 13:22"/><verse number="23" style="v" sid="2KI 13:23"/>Totuși, <char style="nd">Domnul</char> Și-a arătat bunăvoința față de ei, a avut milă de ei și S-a întors spre ei datorită legământului Său cu Avraam, Isaac și Iacov. El n-a dorit să-i distrugă și, până acum, nu i-a alungat din prezența Lui.<verse eid="2KI 13:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="2KI 13:24"/>Hazael, regele Aramului, a murit, iar în locul lui a domnit fiul său Ben-Hadad. <verse eid="2KI 13:24"/><verse number="25" style="v" sid="2KI 13:25"/>Atunci Iehoaș, fiul lui Iehoahaz, a luat înapoi din mâna lui Ben-Hadad, fiul lui Hazael, cetățile pe care le cucerise Hazael de la Iehoahaz, tatăl său. Iehoaș l-a învins de trei ori și, astfel, a luat înapoi cetățile lui Israel.<verse eid="2KI 13:25"/></para>
  <chapter eid="2KI 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="2KI 14"/>
  <para style="s1">Domnia lui Amația peste Iuda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 25:1-26:2">2 Cron. 25:1–26:2</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 14:1"/>În al doilea an al lui Iehoaș, fiul lui Iehoahaz, regele lui Israel, a început să domnească Amația, fiul lui Ioaș, regele lui Iuda. <verse eid="2KI 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="2KI 14:2"/>El era în vârstă de douăzeci și cinci de ani când a devenit rege și a domnit la Ierusalim timp de douăzeci și nouă de ani. Mama lui se numea Iehoadan și era din Ierusalim. <verse eid="2KI 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="2KI 14:3"/>El a făcut ce este drept înaintea ochilor <char style="nd">Domnului</char>, dar nu ca tatăl său David, ci, în toate lucrurile, a procedat la fel cum făcuse tatăl său Ioaș. <verse eid="2KI 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="2KI 14:4"/>Totuși, înălțimile n-au fost îndepărtate, iar poporul încă mai aducea jertfe și tămâie pe înălțimi.<verse eid="2KI 14:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2KI 14:5"/>După ce și-a consolidat domnia, el i-a omorât pe slujitorii care-l uciseseră pe tatăl său, regele. <verse eid="2KI 14:5"/><verse number="6" style="v" sid="2KI 14:6"/>Totuși, pe fiii ucigașilor nu i-a omorât, după cum este scris în Cartea Legii lui Moise, în care <char style="nd">Domnul</char> a poruncit, zicând: „Să nu-i omori pe părinți pentru copii și nici pe copii pentru părinți, ci fiecare om să fie omorât pentru păcatul lui“<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:6 </char><char style="ft" closed="false">Vezi <char style="xt"><ref loc="DEU 24:16">Deut. 24:16</ref></char>.</char></note>.<verse eid="2KI 14:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2KI 14:7"/>El a omorât zece mii de edomiți în Valea Sării și a cucerit Sela prin luptă, punându-i apoi numele Iokteel, nume pe care și l-a păstrat până în ziua aceasta.<verse eid="2KI 14:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2KI 14:8"/>După aceea, Amația a trimis niște mesageri la Iehoaș, fiul lui Iehoahaz, fiul lui Iehu, regele lui Israel, ca să-i spună:</para>
  <para style="p" vid="2KI 14:8">‒ Vino să ne confruntăm!<verse eid="2KI 14:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2KI 14:9"/>Iehoaș, regele lui Israel, i-a răspuns lui Amația, regele lui Iuda, zicând:</para>
  <para style="p" vid="2KI 14:9">‒ Spinul din Liban a trimis să-i spună cedrului din Liban: „Dă-o pe fata ta de soție fiului meu!“. Însă una dintre vietățile câmpului a trecut pe acolo și a călcat spinul în picioare. <verse eid="2KI 14:9"/><verse number="10" style="v" sid="2KI 14:10"/>Tu ai învins într-adevăr Edomul și de aceea ți s-a înălțat inima! Bucură-te de gloria ta și rămâi acasă. De ce să provoci o nenorocire care ar duce la căderea ta și a lui Iuda?<verse eid="2KI 14:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2KI 14:11"/>Amația însă n-a ascultat. Prin urmare, Iehoaș, regele lui Israel, a pornit <char style="add">la luptă</char>. El și Amația, regele lui Iuda, s-au confruntat la Bet-Șemeș, în Iuda. <verse eid="2KI 14:11"/><verse number="12" style="v" sid="2KI 14:12"/>Iuda a fost învins de Israel și fiecare om a fugit acasă. <verse eid="2KI 14:12"/><verse number="13" style="v" sid="2KI 14:13"/>Iehoaș, regele lui Israel, l-a prins pe Amația, regele lui Iuda, fiul lui Ioaș, fiul lui Ahazia, la Bet-Șemeș. Apoi Iehoaș a venit la Ierusalim și a spart zidul Ierusalimului de la Poarta Efraim până la Poarta Unghiului, pe o lungime de patru sute de coți.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:13 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 200 m.</char></note> <verse eid="2KI 14:13"/><verse number="14" style="v" sid="2KI 14:14"/>A luat tot aurul și argintul, împreună cu toate obiectele pe care le-a găsit în Casa <char style="nd">Domnului</char> și în vistieriile palatului regelui. A luat și prizonieri, și apoi s-a întors în Samaria.<verse eid="2KI 14:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2KI 14:15"/>Celelalte fapte ale lui Iehoaș, ce a făcut el și realizările lui în timpul războiului cu Amația, regele lui Iuda, nu sunt scrise oare în „Cartea cronicilor regilor lui Israel“? <verse eid="2KI 14:15"/><verse number="16" style="v" sid="2KI 14:16"/>Iehoaș a adormit alături de strămoșii săi și a fost înmormântat în Samaria, alături de regii lui Israel. Și în locul lui a domnit fiul său Ieroboam.<verse eid="2KI 14:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2KI 14:17"/>Amația, fiul lui Ioaș, regele lui Iuda, a mai trăit încă cincisprezece ani după moartea lui Iehoaș, fiul lui Iehoahaz, regele lui Israel. <verse eid="2KI 14:17"/><verse number="18" style="v" sid="2KI 14:18"/>Celelalte fapte ale lui Amația, nu sunt scrise oare în „Cartea cronicilor regilor lui Iuda“? <verse eid="2KI 14:18"/><verse number="19" style="v" sid="2KI 14:19"/><char style="add">Slujitorii lui Amația</char> au pus la cale o conspirație împotriva lui, la Ierusalim. El a fugit la Lachiș, dar ei au trimis după el <char style="add">oameni</char> care l-au omorât acolo. <verse eid="2KI 14:19"/><verse number="20" style="v" sid="2KI 14:20"/>L-au adus pe cai și a fost înmormântat la Ierusalim, alături de strămoșii săi, în Cetatea lui David. <verse eid="2KI 14:20"/><verse number="21" style="v" sid="2KI 14:21"/>Și tot poporul lui Iuda l-a luat pe Azaria,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:21 </char><char style="ft" closed="false">Numit și </char><char style="fqa" closed="false">Uzia.</char></note> care era în vârstă de șaisprezece ani, și l-a numit rege în locul tatălui său Amația. <verse eid="2KI 14:21"/><verse number="22" style="v" sid="2KI 14:22"/>Azaria a reconstruit Elatul și l-a adus din nou sub stăpânirea lui Iuda, după ce regele <char style="add">Amația</char> a adormit alături de strămoșii săi.<verse eid="2KI 14:22"/></para>
  <para style="s1">Domnia lui Ieroboam al II-lea peste Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2KI 14:23"/>Ieroboam, fiul lui Iehoaș, regele lui Israel, a început să domnească la Samaria în al cincisprezecelea an al lui Amația, fiul lui Ioaș, regele lui Iuda. El a domnit timp de patruzeci și unu de ani. <verse eid="2KI 14:23"/><verse number="24" style="v" sid="2KI 14:24"/>El a făcut ceea ce este rău înaintea ochilor <char style="nd">Domnului</char> și nu s-a depărtat de niciunul dintre păcatele lui Ieroboam, fiul lui Nebat, cel care l-a făcut pe Israel să păcătuiască. <verse eid="2KI 14:24"/><verse number="25" style="v" sid="2KI 14:25"/>A restabilit granița lui Israel, de la Lebo-Hamat până la Marea Arabei, după Cuvântul <char style="nd">Domnului</char>, Dumnezeul lui Israel, rostit prin slujitorul Său Iona, fiul lui Amitai, profetul din Gat-Hefer – <verse eid="2KI 14:25"/><verse number="26" style="v" sid="2KI 14:26"/>căci <char style="nd">Domnul</char> văzuse că suferința celor din Israel, sclav sau om liber, era foarte mare și nu era niciun ajutor pentru Israel. <verse eid="2KI 14:26"/><verse number="27" style="v" sid="2KI 14:27"/><char style="nd">Domnul</char> nu hotărâse că va șterge numele lui Israel de sub ceruri, astfel că El i-a eliberat prin mâna lui Ieroboam, fiul lui Iehoaș.<verse eid="2KI 14:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="2KI 14:28"/>Celelalte fapte ale lui Ieroboam, tot ce a făcut el și realizările lui din timpul războiului în urma căruia a luat înapoi, pentru Israel, Damascul și Hamatul, care aparținuseră lui Iuda, nu sunt scrise oare în „Cartea cronicilor regilor lui Israel“? <verse eid="2KI 14:28"/><verse number="29" style="v" sid="2KI 14:29"/>Ieroboam a adormit alături de strămoșii săi, regii lui Israel. Și în locul lui a domnit fiul său Zaharia.<verse eid="2KI 14:29"/></para>
  <chapter eid="2KI 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="2KI 15"/>
  <para style="s1">Domnia lui Azaria peste Iuda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 26:3-4">2 Cron. 26:3-4</ref>, <ref loc="2CH 26:21-23">21-23</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 15:1"/>Azaria, fiul lui Amația, regele lui Iuda, a început să domnească în al douăzeci și șaptelea an al lui Ieroboam, regele lui Israel. <verse eid="2KI 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="2KI 15:2"/>Azaria era în vârstă de șaisprezece ani când a devenit rege și a domnit la Ierusalim timp de cincizeci și doi de ani. Mama lui se numea Iecolia și era din Ierusalim. <verse eid="2KI 15:2"/><verse number="3" style="v" sid="2KI 15:3"/>El a făcut ce este drept înaintea ochilor <char style="nd">Domnului</char>, tot așa cum făcuse tatăl său Amația. <verse eid="2KI 15:3"/><verse number="4" style="v" sid="2KI 15:4"/>Totuși, înălțimile n-au fost îndepărtate, iar poporul încă mai aducea jertfe și tămâie pe înălțimi.<verse eid="2KI 15:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2KI 15:5"/>
    <char style="nd">Domnul</char> l-a lovit pe rege cu lepră și a rămas lepros până în ziua morții lui. El a locuit într-o casă izolată. Cel care supraveghea palatul și judeca poporul țării era Iotam, fiul regelui.<verse eid="2KI 15:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2KI 15:6"/>Celelalte fapte ale lui Azaria, tot ce a făcut el, nu sunt scrise oare în „Cartea cronicilor regilor lui Iuda“? <verse eid="2KI 15:6"/><verse number="7" style="v" sid="2KI 15:7"/>Azaria a adormit alături de strămoșii săi și a fost înmormântat, alături de strămoșii săi, în Cetatea lui David. Și în locul lui a domnit fiul său Iotam.<verse eid="2KI 15:7"/></para>
  <para style="s1">Domnia lui Zaharia peste Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2KI 15:8"/>Zaharia, fiul lui Ieroboam, a început să domnească peste Israel, în Samaria, în al treizeci și optulea an al lui Azaria, regele lui Iuda, și a domnit timp de șase luni. <verse eid="2KI 15:8"/><verse number="9" style="v" sid="2KI 15:9"/>El a făcut ceea ce este rău înaintea ochilor <char style="nd">Domnului</char>, la fel cum au făcut părinții săi. El nu s-a depărtat de păcatele lui Ieroboam, fiul lui Nebat, cel care l-a făcut pe Israel să păcătuiască. <verse eid="2KI 15:9"/><verse number="10" style="v" sid="2KI 15:10"/>Șalum, fiul lui Iabeș, a conspirat împotriva lui, l-a lovit înaintea poporului și l-a omorât; apoi a domnit în locul lui.<verse eid="2KI 15:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2KI 15:11"/>Celelalte fapte ale lui Zaharia sunt scrise în „Cartea cronicilor regilor lui Israel“. <verse eid="2KI 15:11"/><verse number="12" style="v" sid="2KI 15:12"/>Așa s-a împlinit Cuvântul <char style="nd">Domnului</char> cu privire la Iehu, care zicea: „Urmașii tăi vor domni peste Israel până la a patra generație“.<verse eid="2KI 15:12"/></para>
  <para style="s1">Domnia lui Șalum peste Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2KI 15:13"/>Șalum, fiul lui Iabeș, a început să domnească în al treizeci și nouălea an al lui Uzia, regele lui Iuda. El a domnit la Samaria timp de o lună. <verse eid="2KI 15:13"/><verse number="14" style="v" sid="2KI 15:14"/>Atunci Menahem, fiul lui Gadi, a plecat din Tirța și a venit în Samaria. El l-a ucis pe Șalum, fiul lui Iabeș, în Samaria, și a domnit în locul lui. <verse eid="2KI 15:14"/><verse number="15" style="v" sid="2KI 15:15"/>Celelalte fapte ale lui Șalum și conspirația pe care el a pus-o la cale, iată că sunt scrise în „Cartea cronicilor regilor lui Israel“.<verse eid="2KI 15:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2KI 15:16"/>Menahem a nimicit atunci Tifsah și tot ce era în ea, precum și teritoriile ei dinspre Tirța, fiindcă nu și-a deschis porțile. El a nimicit-o și le-a spintecat pe toate femeile însărcinate.<verse eid="2KI 15:16"/></para>
  <para style="s1">Domnia lui Menahem peste Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2KI 15:17"/>Menahem, fiul lui Gadi, a început să domnească peste Israel în al treizeci și nouălea an al lui Azaria, regele lui Iuda, și a domnit la Samaria timp de zece ani. <verse eid="2KI 15:17"/><verse number="18" style="v" sid="2KI 15:18"/>Toată viața el a făcut ceea ce este rău înaintea ochilor <char style="nd">Domnului</char> și nu s-a depărtat de păcatele lui Ieroboam, fiul lui Nebat, cel care l-a făcut pe Israel să păcătuiască.<verse eid="2KI 15:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2KI 15:19"/>Când Pul, împăratul Asiriei, a invadat țara, Menahem i-a dat o mie de talanți de argint pentru ca acesta să-l ajute să-și întărească stăpânirea. <verse eid="2KI 15:19"/><verse number="20" style="v" sid="2KI 15:20"/>Menahem a cerut argintul acesta de la toți oamenii înstăriți din Israel, fiecare dându-i împăratului Asiriei câte cincizeci de șecheli de argint. Prin urmare, împăratul Asiriei s-a întors și nu s-a mai oprit în țară.<verse eid="2KI 15:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2KI 15:21"/>Celelalte fapte ale lui Menahem și tot ce a făcut el, nu sunt scrise oare în „Cartea cronicilor regilor lui Israel“? <verse eid="2KI 15:21"/><verse number="22" style="v" sid="2KI 15:22"/>Menahem a adormit alături de strămoșii săi și în locul lui a domnit fiul său Pekahia.<verse eid="2KI 15:22"/></para>
  <para style="s1">Domnia lui Pekahia peste Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2KI 15:23"/>Pekahia, fiul lui Menahem, a început să domnească peste Israel, în Samaria, în al cincizecilea an al lui Azaria, regele lui Iuda. El a domnit timp de doi ani. <verse eid="2KI 15:23"/><verse number="24" style="v" sid="2KI 15:24"/>El a făcut ceea ce este rău înaintea ochilor <char style="nd">Domnului</char> și nu s-a depărtat de păcatele lui Ieroboam, fiul lui Nebat, cel care l-a făcut pe Israel să păcătuiască. <verse eid="2KI 15:24"/><verse number="25" style="v" sid="2KI 15:25"/>Unul dintre ofițerii lui Pekahia, și anume Pekah, fiul lui Remalia, a conspirat împotriva lui și, împreună cu cincizeci de ghiladiți, l-a omorât <char style="add">pe rege</char>, precum și pe Argob și pe Arieh, în Samaria, în fortăreața palatului regelui. Așadar, Pekahia a fost ucis de Pekah, care a domnit apoi în locul acestuia. <verse eid="2KI 15:25"/><verse number="26" style="v" sid="2KI 15:26"/>Celelalte fapte ale lui Pekahia și tot ce a făcut el sunt scrise în „Cartea cronicilor regilor lui Israel“.<verse eid="2KI 15:26"/></para>
  <para style="s1">Domnia lui Pekah peste Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="2KI 15:27"/>Pekah, fiul lui Remalia, a început să domnească peste Israel, în Samaria, în al cincizeci și doilea an al lui Azaria, regele lui Iuda, și a domnit timp de douăzeci de ani. <verse eid="2KI 15:27"/><verse number="28" style="v" sid="2KI 15:28"/>El a făcut ceea ce este rău înaintea ochilor <char style="nd">Domnului</char> și nu s-a depărtat de păcatele lui Ieroboam, fiul lui Nebat, cel care l-a făcut pe Israel să păcătuiască. <verse eid="2KI 15:28"/><verse number="29" style="v" sid="2KI 15:29"/>În timpul domniei lui Pekah, regele lui Israel, Tiglat-Pileser, împăratul Asiriei, a capturat cetățile: Iyon, Abel-Bet-Maaca, Ianoah, Kedeș, Hațor, Ghilad și Galileea, precum și toată țara lui Neftali și i-a dus <char style="add">pe locuitorii lor</char> în captivitate în Asiria.<verse eid="2KI 15:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="2KI 15:30"/>Apoi Osea, fiul lui Ela, a conspirat împotriva lui Pekah, fiul lui Remalia, și l-a omorât. Osea a început să domnească în locul lui în al douăzecilea an al lui Iotam, fiul lui Uzia. <verse eid="2KI 15:30"/><verse number="31" style="v" sid="2KI 15:31"/>Celelalte fapte ale lui Pekah și tot ce a făcut el sunt scrise în „Cartea cronicilor regilor lui Israel“.<verse eid="2KI 15:31"/></para>
  <para style="s1">Domnia lui Iotam peste Iuda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 27:1-9">2 Cron. 27:1-9</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="2KI 15:32"/>Iotam, fiul lui Uzia, a început să domnească peste Iuda în al doilea an al lui Pekah, fiul lui Remalia, regele lui Israel. <verse eid="2KI 15:32"/><verse number="33" style="v" sid="2KI 15:33"/>El era în vârstă de douăzeci și cinci de ani când a început să domnească și a domnit la Ierusalim timp de șaisprezece ani. Mama lui se numea Ierușa și era fata lui Țadok. <verse eid="2KI 15:33"/><verse number="34" style="v" sid="2KI 15:34"/>El a făcut ce este drept înaintea ochilor <char style="nd">Domnului</char>, tot așa cum făcuse și tatăl său Uzia. <verse eid="2KI 15:34"/><verse number="35" style="v" sid="2KI 15:35"/>Totuși, înălțimile n-au fost îndepărtate, iar poporul încă mai aducea jertfe și tămâie pe înălțimi. El a construit Poarta de Sus a Casei <char style="nd">Domnului</char>.<verse eid="2KI 15:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="2KI 15:36"/>Celelalte fapte ale lui Iotam, nu sunt scrise oare în „Cartea cronicilor regilor lui Iuda“? <verse eid="2KI 15:36"/><verse number="37" style="v" sid="2KI 15:37"/>În acele zile, <char style="nd">Domnul</char> a început să-i trimită împotriva lui Iuda pe Rețin, regele Aramului, și pe Pekah, fiul lui Remalia. <verse eid="2KI 15:37"/><verse number="38" style="v" sid="2KI 15:38"/>Iotam a adormit alături de strămoșii săi și a fost înmormântat, alături de strămoșii săi, în cetatea tatălui său, David. Și în locul lui a domnit fiul său Ahaz.<verse eid="2KI 15:38"/></para>
  <chapter eid="2KI 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="2KI 16"/>
  <para style="s1">Domnia lui Ahaz peste Iuda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 28:5-8">2 Cron. 28:5-8</ref>, <ref loc="2CH 28:16-27">16-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 16:1"/>Ahaz, fiul lui Iotam, regele lui Iuda, a devenit rege în al șaptesprezecelea an al lui Pekah, fiul lui Remalia. <verse eid="2KI 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="2KI 16:2"/>Ahaz era în vârstă de douăzeci de ani când a început să domnească și a domnit la Ierusalim timp de șaisprezece ani. El nu a făcut ce este drept înaintea ochilor <char style="nd">Domnului</char>, Dumnezeul lui, așa cum făcuse strămoșul său David, <verse eid="2KI 16:2"/><verse number="3" style="v" sid="2KI 16:3"/>ci a umblat pe calea regilor lui Israel. El și-a sacrificat fiul în foc, potrivit cu practicile scârboase ale națiunilor pe care le alungase <char style="nd">Domnul</char> dinaintea fiilor lui Israel. <verse eid="2KI 16:3"/><verse number="4" style="v" sid="2KI 16:4"/>De asemenea, a adus jertfe și tămâie pe înălțimi, pe dealuri și sub orice copac verde.<verse eid="2KI 16:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2KI 16:5"/>Atunci Rețin, regele Aramului, și Pekah, fiul lui Remalia, regele lui Israel, s-au dus să lupte împotriva Ierusalimului. L-au asediat pe Ahaz, dar n-au putut să-l învingă. <verse eid="2KI 16:5"/><verse number="6" style="v" sid="2KI 16:6"/>În vremea aceea, Rețin, regele Aramului, a readus Elatul <char style="add">sub stăpânirea</char> Aramului, alungându-i pe iudei. Astfel edomiții s-au întors la Elat și au locuit acolo până în ziua aceasta.<verse eid="2KI 16:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2KI 16:7"/>Ahaz a trimis niște mesageri la Tiglat-Pileser, împăratul Asiriei, ca să-i spună: „Eu sunt slujitorul tău și fiul tău! Vino și eliberează-mă din mâna regelui Aramului și din mâna regelui lui Israel, care s-au ridicat împotriva mea“. <verse eid="2KI 16:7"/><verse number="8" style="v" sid="2KI 16:8"/>Ahaz a luat argintul și aurul care se aflau în Casa <char style="nd">Domnului</char> și în vistieriile palatului regelui și le-a trimis ca dar împăratului Asiriei. <verse eid="2KI 16:8"/><verse number="9" style="v" sid="2KI 16:9"/>Împăratul Asiriei l-a ascultat. Și, astfel, împăratul Asiriei a venit împotriva Damascului și l-a capturat. Apoi i-a dus pe locuitori în captivitate la Chir și l-a omorât pe Rețin.<verse eid="2KI 16:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2KI 16:10"/>Regele Ahaz a plecat la Damasc pentru a-l întâlni pe Tiglat-Pileser, împăratul Asiriei. Când a văzut altarul care era în Damasc, regele Ahaz a trimis preotului Urie modelul altarului și schița lui, cu fiecare detaliu. <verse eid="2KI 16:10"/><verse number="11" style="v" sid="2KI 16:11"/>Preotul Urie a construit un altar potrivit cu toate detaliile trimise din Damasc de regele Ahaz. Preotul Urie l-a terminat înainte de întoarcerea regelui din Damasc. <verse eid="2KI 16:11"/><verse number="12" style="v" sid="2KI 16:12"/>Când s-a întors regele din Damasc și a văzut altarul, s-a apropiat de el și a adus <char style="add">jertfe</char> pe el. <verse eid="2KI 16:12"/><verse number="13" style="v" sid="2KI 16:13"/>A adus pe altar arderile-de-tot și darurile de mâncare, a turnat darurile de băutură și a vărsat sângele jertfelor pentru pace. <verse eid="2KI 16:13"/><verse number="14" style="v" sid="2KI 16:14"/>A îndepărtat dinaintea Casei altarul de bronz care era înaintea <char style="nd">Domnului</char>, pentru a nu fi între noul altar și Casa <char style="nd">Domnului</char> și l-a așezat la nord de noul altar.<verse eid="2KI 16:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2KI 16:15"/>Regele Ahaz i-a poruncit preotului Urie, zicând: „Să aduci pe altarul cel mare arderea-de-tot de dimineață și darul de mâncare de seară, arderea-de-tot a regelui și darul lui de mâncare, arderea-de-tot a întregului popor din țară, darul lor de mâncare și darurile lor de băutură; să torni pe el tot sângele arderilor-de-tot și tot sângele jertfelor. Iar altarul de bronz îl voi folosi pentru a căuta călăuzire!“. <verse eid="2KI 16:15"/><verse number="16" style="v" sid="2KI 16:16"/>Și preotul Urie a făcut totul așa cum i-a poruncit regele Ahaz.<verse eid="2KI 16:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2KI 16:17"/>Regele Ahaz a sfărâmat panelele piedestalelor și a îndepărtat bazinele de pe ele. A dat jos și „marea“ de pe boii de bronz care erau sub ea și a așezat-o pe o pardoseală de piatră. <verse eid="2KI 16:17"/><verse number="18" style="v" sid="2KI 16:18"/>La <char style="add">dorința</char> împăratului Asiriei a îndepărtat din Casa <char style="nd">Domnului</char> atât arcada Sabatului, care fusese construită în interiorul Casei, cât și intrarea de afară a regelui.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:18 </char><char style="ft" closed="false">Fiind acum vasal al împăratului Asiriei, regele lui Iuda este obligat să renunțe la simbolurile suveranității sale: arcada Sabatului și intrarea de afară a regelui; este posibil ca Ahaz să fi făcut aceste modificări pentru a trimite din materiale ca tribut împăratului Asiriei.</char></note><verse eid="2KI 16:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2KI 16:19"/>Celelalte fapte pe care le-a făcut Ahaz, nu sunt scrise oare în „Cartea cronicilor regilor lui Iuda“? <verse eid="2KI 16:19"/><verse number="20" style="v" sid="2KI 16:20"/>Ahaz a adormit alături de strămoșii săi și a fost înmormântat, alături de strămoșii săi, în Cetatea lui David. Și în locul lui a domnit fiul său Ezechia.<verse eid="2KI 16:20"/></para>
  <chapter eid="2KI 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="2KI 17"/>
  <para style="s1">Domnia lui Osea peste Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 17:1"/>Osea, fiul lui Ela, a început să domnească peste Israel, la Samaria, în al doisprezecelea an al lui Ahaz, regele lui Iuda, și a domnit timp de nouă ani. <verse eid="2KI 17:1"/><verse number="2" style="v" sid="2KI 17:2"/>El a făcut ceea ce este rău înaintea ochilor <char style="nd">Domnului</char>, însă nu ca regii lui Israel de dinaintea lui.<verse eid="2KI 17:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2KI 17:3"/>Salmanasar, împăratul Asiriei, s-a ridicat împotriva lui și, astfel, Osea a devenit vasalul lui și i-a plătit tribut. <verse eid="2KI 17:3"/><verse number="4" style="v" sid="2KI 17:4"/>Împăratul Asiriei a descoperit însă o conspirație de-a lui Osea, care îi trimisese mesageri lui So, regele Egiptului, și nu-i mai aducea tributul anual împăratului Asiriei. Prin urmare, împăratul Asiriei l-a prins și l-a aruncat în închisoare. <verse eid="2KI 17:4"/><verse number="5" style="v" sid="2KI 17:5"/>Împăratul Asiriei a străbătut toată țara și a venit împotriva Samariei, pe care a asediat-o timp de trei ani. <verse eid="2KI 17:5"/><verse number="6" style="v" sid="2KI 17:6"/>În al nouălea an al lui Osea, împăratul Asiriei a cucerit Samaria și l-a dus pe Israel în captivitate în Asiria. El i-a pus să locuiască în Halah, în Gozan, de-a lungul râului Habor, și în cetățile mezilor.<verse eid="2KI 17:6"/></para>
  <para style="s1">Cauzele desființării regatului lui Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2KI 17:7"/>Acestea s-au întâmplat din cauză că fiii lui Israel au păcătuit împotriva <char style="nd">Domnului</char>, Dumnezeul lor, Care i-a scos din țara Egiptului, de sub stăpânirea lui Faraon, regele Egiptului. Ei s-au temut de alți dumnezei <verse eid="2KI 17:7"/><verse number="8" style="v" sid="2KI 17:8"/>și au urmat obiceiurile națiunilor pe care le alungase <char style="nd">Domnul</char> dinaintea fiilor lui Israel, și <char style="add">obiceiurile</char> făcute de regii lui Israel. <verse eid="2KI 17:8"/><verse number="9" style="v" sid="2KI 17:9"/>Fiii lui Israel au făcut pe ascuns împotriva <char style="nd">Domnului</char>, Dumnezeul lor, fapte care nu erau drepte. Ei și-au construit înălțimi în toate cetățile lor, de la turnurile străjerilor până la cetățile fortificate. <verse eid="2KI 17:9"/><verse number="10" style="v" sid="2KI 17:10"/>Și-au ridicat stâlpi sacri și așere pe orice deal înalt și sub orice copac verde. <verse eid="2KI 17:10"/><verse number="11" style="v" sid="2KI 17:11"/>Au ars tămâie pe toate înălțimile, la fel ca națiunile pe care le-a alungat <char style="nd">Domnul</char> dinaintea lor și au făcut lucruri rele, mâniindu-L pe <char style="nd">Domnul</char>. <verse eid="2KI 17:11"/><verse number="12" style="v" sid="2KI 17:12"/>Ei au slujit idolilor, deși <char style="nd">Domnul</char> le spusese: „Să nu faceți lucrul acesta!“. <verse eid="2KI 17:12"/><verse number="13" style="v" sid="2KI 17:13"/><char style="nd">Domnul</char> le-a avertizat pe Israel și pe Iuda prin toți profeții Săi și prin toți văzătorii, zicând: „Întoarceți-vă de la căile voastre cele rele și păziți poruncile și hotărârile Mele, potrivit cu toată Legea pe care am poruncit-o strămoșilor voștri și pe care v-am trimis-o prin slujitorii Mei, profeții!“.<verse eid="2KI 17:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2KI 17:14"/>Dar ei n-au ascultat. S-au încăpățânat, la fel ca strămoșii lor, care nu crezuseră în <char style="nd">Domnul</char>, Dumnezeul lor. <verse eid="2KI 17:14"/><verse number="15" style="v" sid="2KI 17:15"/>Ei au respins hotărârile Lui, legământul încheiat cu strămoșii lor și învățăturile pe care li le-a dat El. Au umblat după deșertăciuni și au devenit ei înșiși deșertăciuni. <char style="add">S-au luat</char> după națiunile care erau în jurul lor, cu toate că <char style="nd">Domnul</char> le poruncise să nu facă asemenea lor. <verse eid="2KI 17:15"/><verse number="16" style="v" sid="2KI 17:16"/>Ei au renunțat la toate poruncile <char style="nd">Domnului</char>, Dumnezeul lor, și și-au turnat ca idoli doi viței și un stâlp al Așerei. S-au închinat întregii armate a cerurilor și i-au slujit lui Baal. <verse eid="2KI 17:16"/><verse number="17" style="v" sid="2KI 17:17"/>Și-au sacrificat în foc fiii și fiicele, s-au ocupat cu divinația și cu interpretarea semnelor<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:17 </char><char style="ft" closed="false">Vezi notele de la <char style="xt"><ref loc="GEN 44:5">Gen. 44:5</ref>, <ref loc="GEN 44:15">15</ref>; <ref loc="DEU 18:10">Deut. 18:10</ref></char>.</char></note> și s-au vândut ca să facă ce este rău înaintea ochilor <char style="nd">Domnului</char>, mâniindu-L.<verse eid="2KI 17:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2KI 17:18"/>De aceea <char style="nd">Domnul</char> S-a mâniat foarte tare pe Israel și l-a îndepărtat din prezența Lui, astfel încât n-a mai rămas decât seminția lui Iuda. <verse eid="2KI 17:18"/><verse number="19" style="v" sid="2KI 17:19"/>Însă nici Iuda nu a păzit poruncile <char style="nd">Domnului</char>, Dumnezeul lui, ci a practicat obiceiurile făcute de Israel. <verse eid="2KI 17:19"/><verse number="20" style="v" sid="2KI 17:20"/>Atunci <char style="nd">Domnul</char> a respins tot neamul lui Israel; i-a smerit, i-a dat pe mâna jefuitorilor și, în cele din urmă, i-a alungat din prezența Lui.<verse eid="2KI 17:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2KI 17:21"/>Căci atunci când El îl despărțise pe Israel de Casa lui David, ei îl făcuseră rege pe Ieroboam, fiul lui Nebat, cel care l-a îndepărtat pe Israel de <char style="nd">Domnul</char> și l-a făcut să comită un mare păcat. <verse eid="2KI 17:21"/><verse number="22" style="v" sid="2KI 17:22"/>Fiii lui Israel au continuat să comită toate păcatele pe care le-a făcut Ieroboam și nu s-au depărtat de ele, <verse eid="2KI 17:22"/><verse number="23" style="v" sid="2KI 17:23"/>până când, în cele din urmă, <char style="nd">Domnul</char> l-a îndepărtat pe Israel din prezența Sa, așa cum vestise prin toți slujitorii Săi, profeții. Și, astfel, Israel a fost luat de pe teritoriul său și dus în captivitate, în Asiria, unde a rămas până în ziua aceasta.<verse eid="2KI 17:23"/></para>
  <para style="s1">Colonizarea Samariei</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="2KI 17:24"/>Împăratul Asiriei a adus oameni din Babilon, din Cuta, din Ava, din Hamat și din Sefarvaim și i-a așezat în cetățile Samariei, în locul fiilor lui Israel. Ei au luat în stăpânire Samaria și au locuit în cetățile ei. <verse eid="2KI 17:24"/><verse number="25" style="v" sid="2KI 17:25"/>Când au început ei să locuiască acolo, nu se temeau de <char style="nd">Domnul</char> și, prin urmare, <char style="nd">Domnul</char> a trimis împotriva lor niște lei care au ucis câțiva dintre ei. <verse eid="2KI 17:25"/><verse number="26" style="v" sid="2KI 17:26"/>Atunci i-au zis împăratului Asiriei: „Națiunile pe care le-ai exilat și le-ai pus să locuiască în cetățile Samariei nu cunosc cerințele Dumnezeului țării. El a trimis împotriva lor niște lei și acestea au fost omorâte de ei, pentru că nu cunosc cerințele Dumnezeului țării!“.<verse eid="2KI 17:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="2KI 17:27"/>Atunci împăratul Asiriei a poruncit, zicând: „Trimiteți-l pe unul dintre preoții care au fost luați captivi de acolo. Acesta să meargă și să locuiască acolo, ca să-i învețe cerințele Dumnezeului țării“. <verse eid="2KI 17:27"/><verse number="28" style="v" sid="2KI 17:28"/>Unul dintre preoții care fusese luat captiv din Samaria s-a întors, a locuit la Betel și i-a învățat cum să se teamă de <char style="nd">Domnul</char>. <verse eid="2KI 17:28"/><verse number="29" style="v" sid="2KI 17:29"/>Dar fiecare națiune și-a făcut <char style="add">proprii</char> ei dumnezei în cetățile în care locuiau și i-au pus în temple, pe înălțimile construite de samariteni. <verse eid="2KI 17:29"/><verse number="30" style="v" sid="2KI 17:30"/>Oamenii din Babilon l-au făcut pe Sucot-Benot, oamenii din Cuta l-au făcut pe Nergal, oamenii din Hamat l-au făcut pe Așima, <verse eid="2KI 17:30"/><verse number="31" style="v" sid="2KI 17:31"/>iar cei din Ava i-au făcut pe Nibhaz și pe Tartak. Cei din Sefarvaim își ardeau fiii în foc, ca jertfă pentru Adra-Melek și Anam-Melek, dumnezeii din Sefarvaim. <verse eid="2KI 17:31"/><verse number="32" style="v" sid="2KI 17:32"/>Ei erau temători de <char style="nd">Domnul</char>, dar totodată și-au numit pentru ei înșiși tot felul de preoți ai înălțimilor, care aduceau pentru ei jertfe în templele de pe înălțimi. <verse eid="2KI 17:32"/><verse number="33" style="v" sid="2KI 17:33"/>Astfel, ei se temeau de <char style="nd">Domnul</char>, dar slujeau și dumnezeilor lor, după obiceiul națiunilor din care au fost aduși.<verse eid="2KI 17:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="2KI 17:34"/>Până în ziua aceasta, ei au aceleași obiceiuri vechi. Ei nu se tem de <char style="nd">Domnul</char>, nu păzesc nici hotărârile și judecățile lor, și nici Legea și poruncile pe care le-a dat <char style="nd">Domnul</char> urmașilor lui Iacov, căruia i-a pus numele Israel. <verse eid="2KI 17:34"/><verse number="35" style="v" sid="2KI 17:35"/><char style="nd">Domnul</char> încheiase cu ei un legământ și le poruncise, zicând: „Să nu vă temeți de alți dumnezei, să nu vă închinați lor, să nu le slujiți și să nu le aduceți jertfe, <verse eid="2KI 17:35"/><verse number="36" style="v" sid="2KI 17:36"/>ci să vă temeți de <char style="nd">Domnul</char>, Care v-a scos din țara Egiptului cu mare putere și cu brațul Său întins. Lui să vă închinați și Lui să-I aduceți jertfe! <verse eid="2KI 17:36"/><verse number="37" style="v" sid="2KI 17:37"/>Vegheați întotdeauna să păziți hotărârile, judecățile, Legea și poruncile pe care le-a scris pentru voi și să nu vă temeți de alți dumnezei. <verse eid="2KI 17:37"/><verse number="38" style="v" sid="2KI 17:38"/>Să nu uitați legământul pe care l-am încheiat Eu cu voi și să nu vă temeți de alți dumnezei, <verse eid="2KI 17:38"/><verse number="39" style="v" sid="2KI 17:39"/>ci să vă temeți de <char style="nd">Domnul</char>, Dumnezeul vostru, și El vă va elibera din mâna tuturor dușmanilor voștri“.<verse eid="2KI 17:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="2KI 17:40"/>Ei însă n-au ascultat, ci au urmat vechile lor obiceiuri. <verse eid="2KI 17:40"/><verse number="41" style="v" sid="2KI 17:41"/>Așadar, aceste națiuni se temeau de <char style="nd">Domnul</char>, dar slujeau și chipurilor lor cioplite. Până în ziua aceasta, copiii lor și copiii copiilor lor fac ceea ce au făcut și strămoșii lor.<verse eid="2KI 17:41"/></para>
  <chapter eid="2KI 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="2KI 18"/>
  <para style="s1">Domnia lui Ezechia peste Iuda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 29:1-2">2 Cron. 29:1-2</ref>; <ref loc="2CH 31:1">31:1</ref>, <ref loc="2CH 31:20-21">20-21</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 18:1"/>Ezechia, fiul lui Ahaz, regele lui Iuda, a început să domnească în al treilea an al lui Osea, fiul lui Ela, regele lui Israel. <verse eid="2KI 18:1"/><verse number="2" style="v" sid="2KI 18:2"/>El era în vârstă de douăzeci și cinci de ani când a devenit rege și a domnit la Ierusalim timp de douăzeci și nouă de ani. Mama lui se numea Abi și era fata lui Zaharia. <verse eid="2KI 18:2"/><verse number="3" style="v" sid="2KI 18:3"/>El a făcut ce este drept înaintea ochilor <char style="nd">Domnului</char>, tot așa cum făcuse David, strămoșul său. <verse eid="2KI 18:3"/><verse number="4" style="v" sid="2KI 18:4"/>A îndepărtat înălțimile și a zdrobit stâlpii sacri, a tăiat <char style="add">stâlpul</char> Așerei și a zdrobit în bucăți șarpele de bronz pe care îl făcuse Moise, deoarece fiii lui Israel obișnuiau să ardă tămâie înaintea lui și îl numeau Nehuștan.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:4 </char><char style="fqa" closed="false">Nehuștan </char><char style="ft" closed="false">sună asemănător cu termenii ebraici pentru bronz, șarpe și lucru pângărit.</char></note><verse eid="2KI 18:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2KI 18:5"/>Ezechia s-a încrezut în <char style="nd">Domnul</char>, Dumnezeul lui Israel. Dintre toți regii lui Iuda care au fost înaintea lui sau care au urmat după el, n-a fost niciunul ca el. <verse eid="2KI 18:5"/><verse number="6" style="v" sid="2KI 18:6"/>El s-a alipit de <char style="nd">Domnul</char>, nu s-a depărtat de El și a păzit poruncile pe care <char style="nd">Domnul</char> i le-a dat lui Moise. <verse eid="2KI 18:6"/><verse number="7" style="v" sid="2KI 18:7"/><char style="nd">Domnul</char> a fost cu Ezechia, care a reușit în tot ce s-a dus să facă. El s-a răsculat împotriva împăratului Asiriei și nu i-a mai slujit. <verse eid="2KI 18:7"/><verse number="8" style="v" sid="2KI 18:8"/>Ezechia i-a învins pe filisteni până la Gaza și le-a distrus teritoriile, de la turnurile de pază până la cetățile fortificate.<verse eid="2KI 18:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2KI 18:9"/>În al patrulea an al lui Ezechia, care era și al șaptelea an al lui Osea, fiul lui Ela, regele lui Israel, Salmanasar, împăratul Asiriei, a venit împotriva Samariei și a asediat-o. <verse eid="2KI 18:9"/><verse number="10" style="v" sid="2KI 18:10"/>După trei ani de asediu, asirienii au cucerit-o. Așadar, Samaria a fost cucerită în al șaselea an al lui Ezechia, care era și al nouălea an al lui Osea, regele lui Israel. <verse eid="2KI 18:10"/><verse number="11" style="v" sid="2KI 18:11"/>Împăratul Asiriei l-a dus pe Israel în captivitate, în Asiria. El i-a pus să locuiască în Halah, în Gozan, de-a lungul râului Habor, și în cetățile mezilor, <verse eid="2KI 18:11"/><verse number="12" style="v" sid="2KI 18:12"/>din cauză că n-au ascultat de glasul <char style="nd">Domnului</char>, Dumnezeul lor, ci au încălcat legământul Lui și pentru că n-au ascultat și nici n-au împlinit tot ce le-a poruncit Moise, slujitorul <char style="nd">Domnului</char>.<verse eid="2KI 18:12"/></para>
  <para style="s1">Ierusalimul amenințat de către Sanherib</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 32:1-19">2 Cron. 32:1-19</ref>; <ref loc="ISA 36:1-22">Is. 36:1-22</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2KI 18:13"/>În al paisprezecelea an al regelui Ezechia, Sanherib,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:13 </char><char style="ft" closed="false">Împărat al Asiriei (705–681 î.Cr.).</char></note> împăratul Asiriei, a venit împotriva tuturor cetăților fortificate ale lui Iuda și le-a cucerit. <verse eid="2KI 18:13"/><verse number="14" style="v" sid="2KI 18:14"/>După aceea, Ezechia, regele lui Iuda, a trimis următorul mesaj împăratului Asiriei, care se afla în Lachiș: „Am greșit! Depărtează-te de mine și îți voi da orice îmi vei cere!“. Împăratul Asiriei a cerut de la Ezechia, regele lui Iuda, trei sute de talanți<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:14 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 10 t.</char></note> de argint și treizeci de talanți<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:14 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 1 t.</char></note> de aur. <verse eid="2KI 18:14"/><verse number="15" style="v" sid="2KI 18:15"/>Ezechia i-a dat tot argintul care se afla în Casa <char style="nd">Domnului</char> și în vistieriile palatului regelui. <verse eid="2KI 18:15"/><verse number="16" style="v" sid="2KI 18:16"/>Atunci, Ezechia a desprins aurul cu care tot el, regele lui Iuda, acoperise ușile și stâlpii Templului<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:16 </char><char style="ft" closed="false">Ebr.: <char style="tl">hekal</char>, termen ebraic diferit de cel tradus cu </char><char style="fqa" closed="false">Casă </char><char style="ft" closed="false">(<char style="tl">bait</char>).</char></note> <char style="nd">Domnului</char>, și l-a dat împăratului Asiriei.<verse eid="2KI 18:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2KI 18:17"/>Împăratul Asiriei i-a trimis din Lachiș la regele Ezechia, în Ierusalim, pe Tartan, pe Rab-Saris și pe Rab-Șache, cu o armată puternică. Ei au înaintat spre Ierusalim și, când au ajuns, s-au oprit la canalul de apă al Iazului de Sus, pe drumul către Terenul Spălătorului. <verse eid="2KI 18:17"/><verse number="18" style="v" sid="2KI 18:18"/>Apoi l-au chemat pe rege. Eliachim, fiul lui Hilchia, cel ce răspundea de palat, scribul Șebna și cronicarul Ioah, fiul lui Asaf, s-au dus la ei.<verse eid="2KI 18:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2KI 18:19"/>Rab-Șache le-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 18:19">‒ Spuneți-i lui Ezechia:</para>
  <para style="pm" vid="2KI 18:19">„Așa vorbește marele împărat, împăratul Asiriei: «Pe ce se bazează această încredere a ta? <verse eid="2KI 18:19"/><verse number="20" style="v" sid="2KI 18:20"/>Tu ai spus: ‘sfat și putere pentru război’, dar acestea sunt doar niște vorbe de pe buze. În cine te încrezi acum, de te-ai răsculat împotriva mea? <verse eid="2KI 18:20"/><verse number="21" style="v" sid="2KI 18:21"/>Iată că acum te încrezi în Egipt, în acel toiag de trestie frântă, care străpunge și rănește mâna oricui se sprijină pe ea. Așa este Faraon, regele Egiptului, pentru toți cei ce se încred în el. <verse eid="2KI 18:21"/><verse number="22" style="v" sid="2KI 18:22"/>Dacă îmi veți spune: ‘Noi ne încredem în <char style="nd">Domnul</char>, Dumnezeul nostru!’, oare nu este El Acela ale Cărui înălțimi și altare le-a îndepărtat Ezechia, zicând lui Iuda și Ierusalimului: ‘Să vă închinați înaintea acestui altar din Ierusalim!’»?<verse eid="2KI 18:22"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="23" style="v" sid="2KI 18:23"/>Vino acum, te rog, și fă o înțelegere cu stăpânul meu, împăratul Asiriei: eu îți voi da două mii de cai, dacă tu vei putea găsi călăreți pentru ei. <verse eid="2KI 18:23"/><verse number="24" style="v" sid="2KI 18:24"/>Și cum vei putea îndepărta măcar o singură căpetenie dintre cei mai neînsemnați slujitori ai stăpânului meu, când tu te încrezi în Egipt pentru care și călăreți? <verse eid="2KI 18:24"/><verse number="25" style="v" sid="2KI 18:25"/>Mai mult, am venit eu oare fără <char style="nd">Domnul</char> împotriva acestui loc, ca să-l distrug? <char style="nd">Domnul</char> mi-a zis: «Du-te împotriva acestei țări și distruge-o!»“.<verse eid="2KI 18:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="2KI 18:26"/>Atunci Eliachim, fiul lui Hilchia, Șebna și Ioah i-au răspuns lui Rab-Șache:</para>
  <para style="p" vid="2KI 18:26">‒ Vorbește, te rugăm, slujitorilor tăi în aramaică, pentru că o înțelegem. Nu ne vorbi în iudaică,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:26, 28 </char><char style="ft" closed="false">Cu referire la dialectul iudeean al limbii ebraice.</char></note> în auzul poporului care este pe zid.<verse eid="2KI 18:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="2KI 18:27"/>Dar Rab-Șache le-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 18:27">‒ Oare la stăpânul tău și la tine am fost trimis de stăpânul meu ca să spun aceste cuvinte? Oare nu am fost trimis la oamenii aceștia, care stau pe zid să-și mănânce propriile murdării și să-și bea propria urină împreună cu voi?<verse eid="2KI 18:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="2KI 18:28"/>Atunci Rab-Șache s-a ridicat și a strigat cu glas tare în limba iudaică, zicând:</para>
  <para style="p" vid="2KI 18:28">‒ Ascultați cuvântul marelui împărat, împăratul Asiriei! <verse eid="2KI 18:28"/><verse number="29" style="v" sid="2KI 18:29"/>Așa vorbește împăratul:</para>
  <para style="p" vid="2KI 18:29">„Nu-l lăsați pe Ezechia să vă amăgească, fiindcă nu va putea să vă elibereze din mâna mea! <verse eid="2KI 18:29"/><verse number="30" style="v" sid="2KI 18:30"/>Nu-l lăsați pe Ezechia <char style="add">să vă convingă</char> să vă încredeți în <char style="nd">Domnul</char>, zicându-vă: «Cu siguranță <char style="nd">Domnul</char> ne va elibera și cetatea aceasta nu va fi dată în mâinile împăratului Asiriei!».<verse eid="2KI 18:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="2KI 18:31"/>Nu-l ascultați pe Ezechia, căci așa vorbește împăratul Asiriei: «Faceți pace cu mine și veniți afară la mine. Atunci fiecare dintre voi va mânca din via lui și din smochinul lui și va bea apă din fântâna lui, <verse eid="2KI 18:31"/><verse number="32" style="v" sid="2KI 18:32"/>până voi veni și vă voi lua într-o țară ca a voastră, o țară cu belșug de grâne și de must, de pâine și de vii, de măsline și de miere. Astfel, veți trăi și nu veți muri. Nu-l ascultați pe Ezechia, fiindcă el vă îndrumă greșit când zice: ‘<char style="nd">Domnul</char> ne va elibera!’. <verse eid="2KI 18:32"/><verse number="33" style="v" sid="2KI 18:33"/>Și-a eliberat vreunul dintre dumnezeii națiunilor țara din mâna împăratului Asiriei? <verse eid="2KI 18:33"/><verse number="34" style="v" sid="2KI 18:34"/>Unde sunt dumnezeii Hamatului și ai Arpadului? Unde sunt dumnezeii Sefarvaimului, ai Henei și ai Ivei? Au eliberat ei Samaria din mâna mea? <verse eid="2KI 18:34"/><verse number="35" style="v" sid="2KI 18:35"/>Care dintre toți dumnezeii acestor țări și-au eliberat țara din mâna mea? Prin urmare, cum ar putea <char style="nd">Domnul</char> să elibereze Ierusalimul din mâna mea?»“.<verse eid="2KI 18:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="2KI 18:36"/>Poporul a tăcut și nu i-a răspuns niciun cuvânt, căci porunca regelui era: „Să nu-i răspundeți!“. <verse eid="2KI 18:36"/><verse number="37" style="v" sid="2KI 18:37"/>Atunci Eliachim, fiul lui Hilchia, cel ce răspundea de palat, scribul Șebna și cronicarul Ioah, fiul lui Asaf, au venit la Ezechia cu hainele sfâșiate și i-au spus cuvintele lui Rab-Șache.<verse eid="2KI 18:37"/></para>
  <chapter eid="2KI 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="2KI 19"/>
  <para style="s1">Ezechia îl consultă pe Isaia</para>
  <para style="r">(<ref loc="ISA 37:1-20">Is. 37:1-20</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 19:1"/>Când regele Ezechia a auzit lucrul acesta, și-a sfâșiat hainele, s-a acoperit cu o pânză de sac și s-a dus la Casa <char style="nd">Domnului</char>. <verse eid="2KI 19:1"/><verse number="2" style="v" sid="2KI 19:2"/>I-a trimis la profetul Isaia, fiul lui Amoț, pe Eliachim, cel ce răspundea de palat, pe scribul Șebna și pe cei bătrâni dintre preoți, fiecare dintre ei acoperit cu o pânză de sac.<verse eid="2KI 19:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2KI 19:3"/>Ei i-au zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 19:3">‒ Așa vorbește Ezechia: „Aceasta este o zi de necaz, de pedeapsă și de rușine, căci copiii sunt gata să iasă din pântec, dar nu mai este nicio putere pentru a le da naștere. <verse eid="2KI 19:3"/><verse number="4" style="v" sid="2KI 19:4"/>Poate că <char style="nd">Domnul</char>, Dumnezeul tău, a auzit toate cuvintele lui Rab-Șache, care a fost trimis de stăpânul său, împăratul Asiriei, pentru a-L batjocori pe Dumnezeul cel Viu și poate că <char style="nd">Domnul</char>, Dumnezeul tău, îl va mustra pentru cuvintele pe care le-a auzit. De aceea, înalță o rugăciune pentru cei care au mai rămas!“.<verse eid="2KI 19:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2KI 19:5"/>Când slujitorii regelui Ezechia au venit la Isaia, <verse eid="2KI 19:5"/><verse number="6" style="v" sid="2KI 19:6"/>acesta le-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 19:6">‒ Să-i spuneți astfel stăpânului vostru: „Așa vorbește <char style="nd">Domnul</char>: «Să nu te temi din cauza cuvintelor pe care le-ai auzit și cu care slujitorii împăratului Asiriei M-au blasfemiat. <verse eid="2KI 19:6"/><verse number="7" style="v" sid="2KI 19:7"/>Iată, voi pune în el un duh și, astfel, la auzirea unui zvon, se va întoarce în țara lui. Și-l voi face să cadă <char style="add">ucis</char> de sabie în țara lui»“.<verse eid="2KI 19:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2KI 19:8"/>Când Rab-Șache a auzit că împăratul Asiriei plecase din Lachiș, s-a întors și l-a găsit pe acesta luptând împotriva Libnei.<verse eid="2KI 19:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2KI 19:9"/>După aceea, <char style="add">împăratul Asiriei</char> a auzit că Tirhaka, regele din Cuș,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:9 </char><char style="ft" closed="false">Un faraon din Etiopia și teritoriile învecinate. În vremea aceea Egiptul era condus de o dinastie cușită (etiopiană).</char></note> a ieșit să lupte împotriva lui, a trimis din nou mesageri la Ezechia, zicând: <verse eid="2KI 19:9"/><verse number="10" style="v" sid="2KI 19:10"/>„Așa să-i vorbiți lui Ezechia, regele lui Iuda: «Nu-L lăsa pe Dumnezeul tău, în Care te încrezi, să te amăgească, zicând: ‘Ierusalimul nu va fi dat în mâna împăratului Asiriei’. <verse eid="2KI 19:10"/><verse number="11" style="v" sid="2KI 19:11"/>Iată, ai auzit ce au făcut împărații Asiriei tuturor țărilor cucerite, dându-le spre nimicire. Vei scăpa tu oare? <verse eid="2KI 19:11"/><verse number="12" style="v" sid="2KI 19:12"/>Și-au salvat, oare, dumnezeii națiunile pe care părinții mei le-au distrus: pe Gozan, pe Haran, pe Rețef și pe fiii lui Eden, care erau în Tel-Asar? <verse eid="2KI 19:12"/><verse number="13" style="v" sid="2KI 19:13"/>Unde este regele Hamatului, regele Arpadului și regele cetății Sefarvaim, al Henei sau al Ivei?»“.<verse eid="2KI 19:13"/></para>
  <para style="s1">Rugăciunea lui Ezechia</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2KI 19:14"/>Ezechia a luat scrisoarea din mâna mesagerilor și a citit-o. Apoi s-a dus la Casa <char style="nd">Domnului</char> și a întins <char style="add">scrisoarea</char> înaintea <char style="nd">Domnului</char>. <verse eid="2KI 19:14"/><verse number="15" style="v" sid="2KI 19:15"/>Ezechia s-a rugat <char style="nd">Domnului</char> și a zis: „O, <char style="nd">Doamne</char>, Dumnezeul lui Israel, Tu, Care tronezi <char style="add">deasupra</char> heruvimilor! Tu ești singurul Dumnezeu al tuturor regatelor pământului! Tu ai făcut cerurile și pământul! <verse eid="2KI 19:15"/><verse number="16" style="v" sid="2KI 19:16"/><char style="nd">Doamne</char>, apleacă-Ți urechea și ascultă! <char style="nd">Doamne</char>, deschide-Ți ochii și privește! Auzi cuvintele pe care Sanherib le-a trimis ca să-L batjocorească pe Dumnezeul cel Viu!<verse eid="2KI 19:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2KI 19:17"/>
    <char style="nd">Doamne</char>, este adevărat că împărații Asiriei au pustiit națiunile și teritoriile lor <verse eid="2KI 19:17"/><verse number="18" style="v" sid="2KI 19:18"/>și că le-au aruncat dumnezeii în foc, însă ei i-au distrus pentru că nu erau Dumnezeu, ci lucrări făcute de mâna omului; erau doar lemn și piatră. <verse eid="2KI 19:18"/><verse number="19" style="v" sid="2KI 19:19"/>Acum, <char style="nd">Doamne</char>, Dumnezeul nostru, Te rugăm, salvează-ne din mâna lui, ca să știe toate regatele pământului că doar Tu, <char style="nd">Doamne</char>, ești Dumnezeu!“.<verse eid="2KI 19:19"/></para>
  <para style="s1">Profeția lui Isaia împotriva lui Sanherib</para>
  <para style="r">(<ref loc="ISA 37:21-35">Is. 37:21-35</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2KI 19:20"/>Atunci Isaia, fiul lui Amoț, a trimis la Ezechia să i se spună: „Așa vorbește <char style="nd">Domnul</char>, Dumnezeul lui Israel: «Am auzit când te-ai rugat Mie cu privire la Sanherib, împăratul Asiriei. <verse eid="2KI 19:20"/><verse number="21" style="v" sid="2KI 19:21"/>Iată care este cuvântul pe care l-a rostit <char style="nd">Domnul</char> împotriva acestuia:</para>
  <para style="q1" vid="2KI 19:21">Fecioara, fiica Sionului,</para>
  <para style="q2" vid="2KI 19:21">te disprețuiește și își bate joc de tine.</para>
  <para style="q1" vid="2KI 19:21">Fiica Ierusalimului</para>
  <para style="q2" vid="2KI 19:21">dă din cap în timp ce fugi.<verse eid="2KI 19:21"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v" sid="2KI 19:22"/>Pe Cine ai batjocorit și ai blasfemiat tu?</para>
  <para style="q2" vid="2KI 19:22">Împotriva Cui ți-ai ridicat glasul?</para>
  <para style="q1" vid="2KI 19:22">Împotriva Cui ți-ai înălțat mândru privirea?</para>
  <para style="q2" vid="2KI 19:22">Împotriva Sfântului lui Israel!<verse eid="2KI 19:22"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v" sid="2KI 19:23"/>Prin mesagerii tăi L-ai batjocorit pe Stăpânul</para>
  <para style="q2" vid="2KI 19:23">și ai zis:</para>
  <para style="q1" vid="2KI 19:23">‘Cu mulțimea carelor mele</para>
  <para style="q2" vid="2KI 19:23">am urcat înălțimile munților</para>
  <para style="q1" vid="2KI 19:23">până la cele mai înalte piscuri ale Libanului!</para>
  <para style="q2" vid="2KI 19:23">I-am tăiat cei mai înalți cedri</para>
  <para style="q1" vid="2KI 19:23">și cei mai aleși chiparoși.</para>
  <para style="q2" vid="2KI 19:23">Am ajuns în cele mai îndepărtate locuri</para>
  <para style="q1" vid="2KI 19:23">și la pădurea cea mai deasă.<verse eid="2KI 19:23"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="24" style="v" sid="2KI 19:24"/>Am săpat fântâni</para>
  <para style="q1" vid="2KI 19:24">și am băut apă în teritorii străine,</para>
  <para style="q2" vid="2KI 19:24">și cu tălpile picioarelor mele</para>
  <para style="q1" vid="2KI 19:24">am secat toate pârâurile Egiptului’.<verse eid="2KI 19:24"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v" sid="2KI 19:25"/>N-ai auzit?</para>
  <para style="q2" vid="2KI 19:25">Eu am pregătit lucrul acesta demult;</para>
  <para style="q1" vid="2KI 19:25">din zile străvechi l-am plănuit.</para>
  <para style="q2" vid="2KI 19:25">Acum însă l-am adus să se împlinească,</para>
  <para style="q1" vid="2KI 19:25">astfel încât tu să transformi cetățile fortificate</para>
  <para style="q2" vid="2KI 19:25">în mormane de dărâmături.<verse eid="2KI 19:25"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v" sid="2KI 19:26"/>Locuitorii lor sunt neputincioși,</para>
  <para style="q2" vid="2KI 19:26">sunt înspăimântați și făcuți de rușine.</para>
  <para style="q1" vid="2KI 19:26">Au ajuns ca iarba de pe câmp</para>
  <para style="q2" vid="2KI 19:26">și ca verdeața fragedă,</para>
  <para style="q1" vid="2KI 19:26">ca iarba de pe acoperișuri,</para>
  <para style="q2" vid="2KI 19:26">care se usucă înainte să crească.<verse eid="2KI 19:26"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v" sid="2KI 19:27"/>Dar Eu știu unde stai,</para>
  <para style="q2" vid="2KI 19:27">când ieși și când intri</para>
  <para style="q2" vid="2KI 19:27">și cât ești de furios pe Mine.<verse eid="2KI 19:27"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v" sid="2KI 19:28"/>Pentru că te-ai mâniat pe Mine</para>
  <para style="q2" vid="2KI 19:28">și pentru că aroganța ta a ajuns la urechile Mele,</para>
  <para style="q1" vid="2KI 19:28">voi pune cârligul<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:28 </char><char style="ft" closed="false">Textul face aluzie la practica de a fixa un cârlig de nasul sau de obrazul animalelor și al captivilor cu scopul de a-i controla și a-i conduce mai ușor.</char></note> Meu în nasul tău</para>
  <para style="q2" vid="2KI 19:28">și zăbala Mea în gura ta</para>
  <para style="q1" vid="2KI 19:28">și te voi întoarce</para>
  <para style="q2" vid="2KI 19:28">pe drumul pe care ai venit.<verse eid="2KI 19:28"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="2KI 19:29"/>Acesta va fi semnul pentru tine, <char style="add">Ezechia</char>:</para>
  <para style="q1" vid="2KI 19:29">anul acesta o să mâncați ce va crește de la sine,</para>
  <para style="q2" vid="2KI 19:29">iar în al doilea an – ce va răsări din ce a rămas.</para>
  <para style="q1" vid="2KI 19:29">Dar în al treilea an veți semăna și veți secera,</para>
  <para style="q2" vid="2KI 19:29">veți planta vii și le veți mânca roadele.<verse eid="2KI 19:29"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="30" style="v" sid="2KI 19:30"/>Supraviețuitorii Casei lui Iuda, cei rămași,</para>
  <para style="q2" vid="2KI 19:30">vor prinde iarăși rădăcini dedesubt</para>
  <para style="q3" vid="2KI 19:30">și vor da rod deasupra.<verse eid="2KI 19:30"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="31" style="v" sid="2KI 19:31"/>Căci din Ierusalim va ieși o rămășiță</para>
  <para style="q2" vid="2KI 19:31">și din muntele Sion o ceată de supraviețuitori.</para>
  <para style="m" vid="2KI 19:31">Zelul <char style="nd">Domnului</char> Oștirilor va face lucrul acesta».<verse eid="2KI 19:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="2KI 19:32"/>De aceea, așa vorbește <char style="nd">Domnul</char> cu privire la împăratul Asiriei:</para>
  <para style="q1" vid="2KI 19:32">«Nu va intra în cetatea aceasta</para>
  <para style="q2" vid="2KI 19:32">și nu va trage nicio săgeată acolo;</para>
  <para style="q1" vid="2KI 19:32">nu va veni în fața ei cu vreun scut</para>
  <para style="q2" vid="2KI 19:32">și nu va ridica împotriva ei nicio rampă de asalt.<verse eid="2KI 19:32"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="33" style="v" sid="2KI 19:33"/>Pe drumul pe care a venit, pe acela se va întoarce</para>
  <para style="q2" vid="2KI 19:33">și nu va intra în cetatea aceasta,</para>
  <para style="q3" vid="2KI 19:33">zice <char style="nd">Domnul</char>.<verse eid="2KI 19:33"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="34" style="v" sid="2KI 19:34"/>Eu voi apăra cetatea aceasta, ca s-o eliberez,</para>
  <para style="q2" vid="2KI 19:34">de dragul Meu și de dragul lui David, slujitorul Meu»“.<verse eid="2KI 19:34"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 32:21">2 Cron. 32:21</ref>; <ref loc="ISA 37:36-38">Is. 37:36-38</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="2KI 19:35"/>În noaptea aceea, îngerul <char style="nd">Domnului</char> a ieșit și a omorât în tabăra Asiriei o sută optzeci și cinci de mii <char style="add">de oameni</char>. Când <char style="add">ceilalți</char> s-au sculat dimineață, iată că toți erau niște trupuri moarte. <verse eid="2KI 19:35"/><verse number="36" style="v" sid="2KI 19:36"/>Atunci Sanherib, împăratul Asiriei, și-a ridicat tabăra și a plecat. El s-a întors la Ninive și a locuit acolo. <verse eid="2KI 19:36"/><verse number="37" style="v" sid="2KI 19:37"/>În timp ce se închina în templul zeului său Nisrok,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:37 </char><char style="ft" closed="false">Numele acesta nu a fost găsit încă de arheologi între inscripțiile asiriene. Posibil o versiune a numelui lui <char style="tl">Nusku</char>, considerat zeu al luminii și al focului în mitologia orientală.</char></note> fiii săi, Adra-Melek și Sarețer, l-au ucis cu sabia și au fugit în țara Ararat. Și în locul lui a domnit fiul său Esar-Hadon.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:37 </char><char style="ft" closed="false">Împărat al Asiriei și al Babilonului (681–669 î.Cr.).</char></note><verse eid="2KI 19:37"/></para>
  <chapter eid="2KI 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="2KI 20"/>
  <para style="s1">Boala și însănătoșirea lui Ezechia</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 32:24">2 Cron. 32:24</ref>; <ref loc="ISA 38:1-8">Is. 38:1-8</ref>, <ref loc="ISA 38:21-22">21-22</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 20:1"/>În acele zile, Ezechia s-a îmbolnăvit și era aproape de moarte. Profetul Isaia, fiul lui Amoț, a venit la el și i-a zis: „Așa vorbește <char style="nd">Domnul</char>: «Pune-ți casa în rânduială, fiindcă vei muri. Nu vei mai trăi»“.<verse eid="2KI 20:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2KI 20:2"/>Atunci <char style="add">Ezechia</char> s-a întors cu fața spre perete și s-a rugat <char style="nd">Domnului</char>, zicând: <verse eid="2KI 20:2"/><verse number="3" style="v" sid="2KI 20:3"/>„O, <char style="nd">Doamne</char>, adu-Ți aminte, Te rog, că am umblat înaintea Ta cu credincioșie și din toată inima și am făcut ce este bine înaintea ochilor Tăi“. Și Ezechia a plâns mult.<verse eid="2KI 20:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2KI 20:4"/>Isaia nu ieșise încă din curtea din mijloc, când, Cuvântul <char style="nd">Domnului</char> i-a vorbit, zicând: <verse eid="2KI 20:4"/><verse number="5" style="v" sid="2KI 20:5"/>„Întoarce-te și spune-i lui Ezechia, conducătorul poporului Meu, <char style="add">astfel</char>: «Așa vorbește <char style="nd">Domnul</char>, Dumnezeul tatălui tău David: ‘Ți-am auzit rugăciunea și ți-am văzut lacrimile. Iată că te voi vindeca. În a treia zi vei merge la Casa <char style="nd">Domnului</char>. <verse eid="2KI 20:5"/><verse number="6" style="v" sid="2KI 20:6"/>Voi adăuga la zilele tale încă cincisprezece ani, te voi elibera, pe tine și cetatea aceasta, din mâna împăratului Asiriei și voi apăra această cetate, de dragul Meu și de dragul lui David, slujitorul Meu’»“.<verse eid="2KI 20:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2KI 20:7"/>Apoi Isaia a zis: „Aduceți o turtă de smochine!“. Ei au adus-o și au întins-o pe bubă, și el a trăit.<verse eid="2KI 20:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2KI 20:8"/>Ezechia îl întrebase pe Isaia:</para>
  <para style="p" vid="2KI 20:8">‒ Care va fi semnul prin care voi ști că <char style="nd">Domnul</char> mă va vindeca și mă voi duce la Casa <char style="nd">Domnului</char> a treia zi?<verse eid="2KI 20:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2KI 20:9"/>Isaia îi răspunsese:</para>
  <para style="p" vid="2KI 20:9">‒ Acesta este semnul din partea <char style="nd">Domnului</char> pentru tine, prin care vei cunoaște că <char style="nd">Domnul</char> va împlini cuvântul pe care l-a rostit: „Să treacă umbra zece trepte înainte sau înapoi?“.<verse eid="2KI 20:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2KI 20:10"/>Ezechia răspunsese:</para>
  <para style="p" vid="2KI 20:10">‒ Nu este nimic deosebit să treacă umbra zece trepte înainte. Mai bine să treacă zece trepte înapoi.<verse eid="2KI 20:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2KI 20:11"/>Atunci profetul Isaia L-a chemat pe <char style="nd">Domnul</char> și El a făcut ca umbra să treacă înapoi zece trepte pe cadranul lui Ahaz.<verse eid="2KI 20:11"/></para>
  <para style="s1">Solia babiloniană la Ierusalim</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 32:1">2 Cron. 32:1</ref>; <ref loc="ISA 39:1-8">Is. 39:1-8</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2KI 20:12"/>În acea perioadă, Merodak-Baladan, fiul lui Baladan, rege al Babilonului, i-a trimis lui Ezechia scrisori și un dar, deoarece auzise că Ezechia fusese bolnav. <verse eid="2KI 20:12"/><verse number="13" style="v" sid="2KI 20:13"/><char style="add">Ezechia</char> i-a ascultat și le-a arătat tot ce era în vistieria sa: argintul, aurul, mirodeniile și uleiul cel scump, armamentul lui și tot ce se afla în magaziile lui. N-a rămas nimic în palatul sau în regatul său, pe care Ezechia să nu li-l fi arătat.<verse eid="2KI 20:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2KI 20:14"/>Atunci profetul Isaia a venit la regele Ezechia și l-a întrebat:</para>
  <para style="p" vid="2KI 20:14">‒ Ce au zis oamenii aceia și de unde au venit?</para>
  <para style="p" vid="2KI 20:14">Ezechia i-a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2KI 20:14">‒ Au venit dintr-o țară îndepărtată, din Babilon.<verse eid="2KI 20:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2KI 20:15"/>Profetul l-a întrebat:</para>
  <para style="p" vid="2KI 20:15">‒ Ce-au văzut în palatul tău?</para>
  <para style="p" vid="2KI 20:15">Ezechia a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2KI 20:15">‒ Au văzut tot ceea ce este în palatul meu și n-a rămas nimic în magaziile mele pe care să nu li-l fi arătat.<verse eid="2KI 20:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2KI 20:16"/>Atunci Isaia i-a zis lui Ezechia:</para>
  <para style="p" vid="2KI 20:16">‒ Ascultă Cuvântul <char style="nd">Domnului</char>: <verse eid="2KI 20:16"/><verse number="17" style="v" sid="2KI 20:17"/>„Iată, vin zile când tot ce este în palatul tău și tot ce au agonisit strămoșii tăi până în ziua aceasta, va fi dus în Babilon. Nu va mai fi lăsat nimic, zice <char style="nd">Domnul</char>. <verse eid="2KI 20:17"/><verse number="18" style="v" sid="2KI 20:18"/>Unii dintre propriii tăi fii, care ți s-au născut, îți vor fi luați și vor fi făcuți eunuci în palatul împăratului Babilonului“.<verse eid="2KI 20:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2KI 20:19"/>Ezechia i-a zis lui Isaia:</para>
  <para style="p" vid="2KI 20:19">‒ Cuvântul <char style="nd">Domnului</char>, pe care l-ai rostit, este bun.</para>
  <para style="p" vid="2KI 20:19">„De ce nu“, se gândea el, „atâta vreme cât în timpul vieții mele va fi pace și siguranță?“.<verse eid="2KI 20:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2KI 20:20"/>Celelalte fapte ale lui Ezechia, toate realizările lui, cum a făcut iazul și canalul prin care a adus apă în cetate, nu sunt scrise oare în „Cartea cronicilor regilor lui Iuda“? <verse eid="2KI 20:20"/><verse number="21" style="v" sid="2KI 20:21"/>Ezechia a adormit alături de strămoșii săi, iar în locul lui a domnit fiul său Manase.<verse eid="2KI 20:21"/></para>
  <chapter eid="2KI 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="2KI 21"/>
  <para style="s1">Domnia lui Manase peste Iuda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 33:1-10">2 Cron. 33:1-10</ref>, <ref loc="2CH 33:18-20">18-20</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 21:1"/>Manase era în vârstă de doisprezece ani când a devenit rege și a domnit la Ierusalim timp de cincizeci și cinci de ani. Mama acestuia se numea Hefți-Ba.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:1 </char><char style="ft" closed="false">Nume care înseamnă: </char><char style="fqa" closed="false">Plăcerea mea este în ea.</char></note> <verse eid="2KI 21:1"/><verse number="2" style="v" sid="2KI 21:2"/>El a făcut ceea ce este rău înaintea ochilor <char style="nd">Domnului</char>, practicând urâciunile națiunilor pe care le alungase <char style="nd">Domnul</char> dinaintea fiilor lui Israel. <verse eid="2KI 21:2"/><verse number="3" style="v" sid="2KI 21:3"/>A reconstruit înălțimile pe care le distrusese tatăl său, Ezechia, a ridicat altare lui Baal, a făcut un stâlp al Așerei, cum făcuse Ahab, regele lui Israel, și s-a închinat întregii armate a cerurilor și i-a slujit. <verse eid="2KI 21:3"/><verse number="4" style="v" sid="2KI 21:4"/>A construit altare în Casa <char style="nd">Domnului</char>, despre care <char style="nd">Domnul</char> spusese: „În Ierusalim Îmi voi pune Numele“. <verse eid="2KI 21:4"/><verse number="5" style="v" sid="2KI 21:5"/>El a construit altare întregii armate a cerurilor, în cele două curți ale Casei <char style="nd">Domnului</char>. <verse eid="2KI 21:5"/><verse number="6" style="v" sid="2KI 21:6"/>Și-a sacrificat fiul în foc, s-a ocupat cu prezicerea și cu interpretarea semnelor, a apelat la cei ce întreabă duhurile morților și <char style="add">la cei care cheamă</char> spiritele. El a făcut mult rău înaintea ochilor <char style="nd">Domnului</char> și L-a mâniat. <verse eid="2KI 21:6"/><verse number="7" style="v" sid="2KI 21:7"/>A pus în Casă chipul cioplit al Așerei pe care-l făcuse, <char style="add">în Casa</char> despre care <char style="nd">Domnul</char> îi spusese lui David și lui Solomon, fiul acestuia: „În Casa aceasta și în Ierusalim, pe care l-am ales dintre toate <char style="add">cetățile</char> semințiilor lui Israel, Îmi voi pune Numele pe vecie. <verse eid="2KI 21:7"/><verse number="8" style="v" sid="2KI 21:8"/>Nu-l voi mai face pe Israel să rătăcească afară din țara pe care le-am dat-o strămoșilor lor, dacă vor avea grijă să împlinească tot ce le-am poruncit, potrivit cu toată Legea pe care le-a dat-o slujitorul Meu Moise“. <verse eid="2KI 21:8"/><verse number="9" style="v" sid="2KI 21:9"/>Dar ei n-au ascultat și Manase i-a dus în rătăcire, astfel că ei au făcut mai mult rău decât toate națiunile pe care le nimicise <char style="nd">Domnul</char> dinaintea fiilor lui Israel.<verse eid="2KI 21:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2KI 21:10"/>Atunci <char style="nd">Domnul</char> a vorbit prin slujitorii Săi, profeții, zicând:<verse eid="2KI 21:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2KI 21:11"/>„Manase, regele lui Iuda, a comis aceste urâciuni, a făcut mai mult rău decât tot ce făcuseră amoriții înainte de el și l-a făcut și pe Iuda să păcătuiască prin idolii lui. <verse eid="2KI 21:11"/><verse number="12" style="v" sid="2KI 21:12"/>De aceea, așa vorbește <char style="nd">Domnul</char>, Dumnezeul lui Israel: «Iată, voi aduce o nenorocire peste Ierusalim și peste Iuda, care va răsuna în urechile oricui o va auzi». <verse eid="2KI 21:12"/><verse number="13" style="v" sid="2KI 21:13"/>Voi întinde peste Ierusalim sfoara de măsurat, folosită împotriva Samariei, și firul cu plumb, folosit împotriva familiei lui Ahab. Voi curăți Ierusalimul cum curăță cineva o farfurie, ștergând-o și întorcând-o cu fața în jos. <verse eid="2KI 21:13"/><verse number="14" style="v" sid="2KI 21:14"/>Voi părăsi rămășița moștenirii Mele și o voi da în mâinile dușmanilor ei. Va ajunge de jaful și de prada dușmanilor ei, <verse eid="2KI 21:14"/><verse number="15" style="v" sid="2KI 21:15"/>pentru că a făcut ceea ce este rău înaintea ochilor Mei și M-a mâniat din ziua în care strămoșii ei au ieșit din Egipt și până în ziua aceasta“.<verse eid="2KI 21:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2KI 21:16"/>De asemenea, Manase a umplut Ierusalimul, de la un capăt la celălalt, cu sângele nevinovat pe care l-a vărsat, în afară de păcatul de a-l fi făcut pe Iuda să păcătuiască și să comită ce este rău înaintea ochilor <char style="nd">Domnului</char>.<verse eid="2KI 21:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2KI 21:17"/>Celelalte fapte ale lui Manase, tot ce a făcut el și păcatele pe care le-a comis, nu sunt scrise oare în „Cartea cronicilor regilor lui Iuda“? <verse eid="2KI 21:17"/><verse number="18" style="v" sid="2KI 21:18"/>Manase a adormit alături de strămoșii săi și a fost înmormântat în grădina palatului său, în Grădina lui Uza. În locul lui a domnit fiul său Amon.<verse eid="2KI 21:18"/></para>
  <para style="s1">Domnia lui Amon peste Iuda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 33:21-25">2 Cron. 33:21-25</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2KI 21:19"/>Amon era în vârstă de douăzeci și doi de ani când a devenit rege și a domnit la Ierusalim timp de doi ani. Mama sa se numea Meșulemet și era fata lui Haruț din Iotba. <verse eid="2KI 21:19"/><verse number="20" style="v" sid="2KI 21:20"/>El a făcut ceea ce este rău înaintea ochilor <char style="nd">Domnului</char>, la fel cum făcuse tatăl său Manase. <verse eid="2KI 21:20"/><verse number="21" style="v" sid="2KI 21:21"/>A umblat pe toate căile pe care umblase și tatăl său, slujind și închinându-se idolilor cărora le slujise și Manase. <verse eid="2KI 21:21"/><verse number="22" style="v" sid="2KI 21:22"/>L-a părăsit pe <char style="nd">Domnul</char>, Dumnezeul strămoșilor săi, și nu a umblat pe Calea <char style="nd">Domnului</char>.<verse eid="2KI 21:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2KI 21:23"/>Slujitorii lui Amon au conspirat împotriva lui și l-au omorât pe rege în palatul lui, <verse eid="2KI 21:23"/><verse number="24" style="v" sid="2KI 21:24"/>dar poporul țării i-a omorât pe toți aceia care conspiraseră împotriva regelui Amon. Apoi, în locul lui <char style="add">Amon</char>, poporul țării l-a numit rege pe Iosia, fiul acestuia.<verse eid="2KI 21:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="2KI 21:25"/>Celelalte fapte pe care le-a făcut Amon, nu sunt scrise oare în „Cartea cronicilor regilor lui Iuda“? <verse eid="2KI 21:25"/><verse number="26" style="v" sid="2KI 21:26"/>El a fost înmormântat în mormântul său, în Grădina lui Uza, iar în locul lui a domnit fiul său Iosia.<verse eid="2KI 21:26"/></para>
  <chapter eid="2KI 21"/>
  <chapter number="22" style="c" sid="2KI 22"/>
  <para style="s1">Domnia lui Iosia peste Iuda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 34:1-2">2 Cron. 34:1-2</ref>, <ref loc="2CH 34:8-13">8-13</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 22:1"/>Iosia era în vârstă de opt ani când a devenit rege și a domnit la Ierusalim timp de treizeci și unu de ani. Mama lui se numea Iedida și era fata lui Adaia din Boțkat. <verse eid="2KI 22:1"/><verse number="2" style="v" sid="2KI 22:2"/>El a făcut ce este drept înaintea ochilor <char style="nd">Domnului</char> și a umblat întru totul pe calea lui David, strămoșul său, fără să se abată la dreapta sau la stânga.<verse eid="2KI 22:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2KI 22:3"/>În al optsprezecelea an al regelui Iosia, regele l-a trimis pe scribul său Șafan, fiul lui Ațalia, fiul lui Meșulam, la Casa <char style="nd">Domnului</char>, zicându-i: <verse eid="2KI 22:3"/><verse number="4" style="v" sid="2KI 22:4"/>„Du-te la marele preot Hilchia și spune-i să strângă argintul care a fost adus la Casa <char style="nd">Domnului</char>, cel care fusese adunat de la popor de către paznicii porții. <verse eid="2KI 22:4"/><verse number="5" style="v" sid="2KI 22:5"/>Să se dea acest argint celor ce supraveghează lucrarea la Casa <char style="nd">Domnului</char>, iar aceștia să-l dea lucrătorilor de la Casa <char style="nd">Domnului</char>, adică celor ce se ocupă cu repararea spărturilor Casei – <verse eid="2KI 22:5"/><verse number="6" style="v" sid="2KI 22:6"/>tâmplarilor, constructorilor și zidarilor – ca să cumpere lemne și pietre cioplite, necesare pentru restaurarea Casei. <verse eid="2KI 22:6"/><verse number="7" style="v" sid="2KI 22:7"/>Și să nu li se ceară socoteală de argintul încredințat lor, căci ei lucrează cu credincioșie“.<verse eid="2KI 22:7"/></para>
  <para style="s1">Cartea Legii este găsită în Casa <char style="nd">Domnului</char></para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 34:14-28">2 Cron. 34:14-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2KI 22:8"/>Atunci marele preot Hilchia i-a zis scribului Șafan: „Am găsit Cartea Legii în Casa <char style="nd">Domnului</char>!“. Hilchia i-a dat Cartea lui Șafan, iar acesta a citit-o. <verse eid="2KI 22:8"/><verse number="9" style="v" sid="2KI 22:9"/>Scribul Șafan s-a dus la rege și i-a adus regelui următorul mesaj: „Slujitorii tăi au strâns argintul care se afla în Casă și l-au dat supraveghetorilor și lucrătorilor de la Casa <char style="nd">Domnului</char>“. <verse eid="2KI 22:9"/><verse number="10" style="v" sid="2KI 22:10"/>Apoi scribul Șafan l-a înștiințat pe rege, zicând: „Preotul Hilchia mi-a dat o Carte“. Și Șafan a citit din ea înaintea regelui.<verse eid="2KI 22:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2KI 22:11"/>Când a auzit regele cuvintele din Cartea Legii și-a sfâșiat hainele. <verse eid="2KI 22:11"/><verse number="12" style="v" sid="2KI 22:12"/>Și regele le-a poruncit preotului Hilchia, lui Ahikam, fiul lui Șafan, lui Acbor, fiul lui Micaia, scribului Șafan și lui Asaia, slujitorul regelui, zicând: <verse eid="2KI 22:12"/><verse number="13" style="v" sid="2KI 22:13"/>„Duceți-vă și întrebați-L pe <char style="nd">Domnul</char> pentru mine, pentru popor și pentru întreg Iuda, cu privire la cuvintele Cărții care a fost găsită. Căci <char style="nd">Domnul</char> S-a mâniat foarte tare pe noi, pentru că strămoșii noștri n-au ascultat de cuvintele acestei Cărți și n-au împlinit tot ce este scris în ea cu privire la noi“.<verse eid="2KI 22:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2KI 22:14"/>Preotul Hilchia, Ahikam, Acbor, Șafan și Asaia s-au dus la profetesa Hulda, soția lui Șalum, fiul lui Tikva, fiul lui Harhas, păzitorul veșmintelor, care locuia în Ierusalim, în cartierul cel nou. Ei au vorbit cu ea, <verse eid="2KI 22:14"/><verse number="15" style="v" sid="2KI 22:15"/>și ea le-a răspuns: „Așa vorbește <char style="nd">Domnul</char>, Dumnezeul lui Israel. Să-i spuneți omului care v-a trimis la mine, <verse eid="2KI 22:15"/><verse number="16" style="v" sid="2KI 22:16"/>că așa vorbește <char style="nd">Domnul</char>: «Iată că voi aduce nenorocirea asupra acestui loc și asupra locuitorilor lui, potrivit cu toate cuvintele scrise în Cartea pe care a citit-o regele lui Iuda. <verse eid="2KI 22:16"/><verse number="17" style="v" sid="2KI 22:17"/>Pentru că M-au părăsit și au adus tămâie altor dumnezei, mâniindu-Mă prin toată lucrarea mâinilor lor, mânia Mea se va aprinde împotriva acestui loc și nu se va stinge!». <verse eid="2KI 22:17"/><verse number="18" style="v" sid="2KI 22:18"/>Totodată, să-i spuneți regelui lui Iuda, care v-a trimis să-L întrebați pe <char style="nd">Domnul</char>, următoarele: «Așa vorbește <char style="nd">Domnul</char>, Dumnezeul lui Israel, cu privire la cuvintele pe care le-ai auzit: <verse eid="2KI 22:18"/><verse number="19" style="v" sid="2KI 22:19"/>‘Pentru că ți s-a înmuiat inima și te-ai smerit înaintea <char style="nd">Domnului</char> când ai auzit ce am rostit împotriva acestui loc și împotriva locuitorilor lui – că vor ajunge de spaimă și de blestem – pentru că ți-ai sfâșiat hainele și ai plâns înaintea Mea, iată că și Eu am auzit, zice <char style="nd">Domnul</char>! <verse eid="2KI 22:19"/><verse number="20" style="v" sid="2KI 22:20"/>De aceea, iată că te voi adăuga la strămoșii tăi și vei fi așezat în pace în mormântul tău, astfel că nu vei vedea toată nenorocirea pe care o voi aduce asupra acestui loc!’»“.</para>
  <para style="p" vid="2KI 22:20">Ei i-au adus regelui răspunsul <char style="add">acesta</char>.<verse eid="2KI 22:20"/></para>
  <chapter eid="2KI 22"/>
  <chapter number="23" style="c" sid="2KI 23"/>
  <para style="s1">Reforma religioasă din timpul lui Iosia</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 34:3-7">2 Cron. 34:3-7</ref>, <ref loc="2CH 34:29-33">29-33</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 23:1"/>Atunci, regele și-a trimis oamenii să-i convoace pe toți bătrânii lui Iuda și ai Ierusalimului. <verse eid="2KI 23:1"/><verse number="2" style="v" sid="2KI 23:2"/>Regele s-a dus la Casa <char style="nd">Domnului</char> împreună cu toți bărbații lui Iuda, cu toți locuitorii Ierusalimului, cu preoții și cu profeții, cu întreg poporul, de la cel mai mic până la cel mai mare, și a citit în auzul lor toate cuvintele Cărții Legământului, care a fost găsită în Casa <char style="nd">Domnului</char>. <verse eid="2KI 23:2"/><verse number="3" style="v" sid="2KI 23:3"/>Regele a stat în picioare lângă stâlpul său și a încheiat un legământ înaintea <char style="nd">Domnului</char>, <char style="add">luând decizia</char> să-L urmeze pe <char style="nd">Domnul</char> și să păzească poruncile, învățăturile și hotărârile Lui din toată inima și din tot sufletul lui, împlinind astfel cuvintele acestui legământ, scrise în Cartea aceasta. Și tot poporul a intrat în legământ.<verse eid="2KI 23:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2KI 23:4"/>Regele a poruncit marelui preot Hilchia, preoților de rangul al doilea și paznicilor porții să scoată din Templul <char style="nd">Domnului</char> toate obiectele care fuseseră făcute pentru Baal, pentru Așera și pentru toată armata cerurilor. Și el le-a ars în afara Ierusalimului, în Valea Chidron, iar cenușa le-a dus-o la Betel. <verse eid="2KI 23:4"/><verse number="5" style="v" sid="2KI 23:5"/>A îndepărtat preoții păgâni care au fost puși de regii lui Iuda să ardă tămâie pe înălțimi, în cetățile lui Iuda și împrejurul Ierusalimului. De asemenea, i-a alungat pe cei ce ardeau tămâie lui Baal, soarelui, lunii, stelelor și întregii armate a cerurilor. <verse eid="2KI 23:5"/><verse number="6" style="v" sid="2KI 23:6"/>A scos stâlpul Așerei din Casa <char style="nd">Domnului</char> și l-a dus la pârâul Chidron, în afara Ierusalimului. L-a ars lângă pârâul Chidron, transformându-l în cenușă, și i-a împrăștiat cenușa pe mormintele fiilor poporului. <verse eid="2KI 23:6"/><verse number="7" style="v" sid="2KI 23:7"/>A dărâmat locuințele bărbaților care se prostituau, care erau în Casa <char style="nd">Domnului</char> și unde femeile împleteau corturi pentru Așera.<verse eid="2KI 23:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2KI 23:8"/>Iosia i-a alungat pe toți preoții din cetățile lui Iuda și a pângărit înălțimile unde preoții ardeau tămâie, de la Gheva până la Beer-Șeba. A dărâmat înălțimile de la porțile care erau la intrarea porții lui Iosua, conducătorul cetății, în partea stângă a porții cetății. <verse eid="2KI 23:8"/><verse number="9" style="v" sid="2KI 23:9"/>Deși preoții înălțimilor nu se duceau la altarul <char style="nd">Domnului</char> din Ierusalim, ei totuși mâncau azime în mijlocul fraților lor.<verse eid="2KI 23:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2KI 23:10"/>
    <char style="add">Regele</char> a pângărit, de asemenea, Tofetul, care este în Valea Ben-Hinom, pentru ca nimeni să nu-și mai sacrifice fiul sau fata în foc pentru Moleh. <verse eid="2KI 23:10"/><verse number="11" style="v" sid="2KI 23:11"/>El a îndepărtat, de la intrarea Casei <char style="nd">Domnului</char>, caii pe care regii lui Iuda îi închinaseră soarelui, lângă camera demnitarului Natan-Melek, care era situată lângă colonade. Apoi Iosia a ars carele închinate soarelui.<verse eid="2KI 23:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2KI 23:12"/>Regele a dărâmat altarele pe care le făcuseră regii lui Iuda pe acoperișul camerei de sus a lui Ahaz, precum și altarele pe care le făcuse Manase în cele două curți ale Casei <char style="nd">Domnului</char>. Le-a luat de acolo și le-a aruncat molozul în pârâul Chidron. <verse eid="2KI 23:12"/><verse number="13" style="v" sid="2KI 23:13"/>Regele a dărâmat înălțimile care erau la est de Ierusalim, în partea de sud a Muntelui Distrugerii,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:13 </char><char style="ft" closed="false">Cel mai probabil identificat cu Muntele Măslinilor. În ebraică avem un joc de cuvinte între <char style="tl">mașhit</char> (</char><char style="fqa" closed="false">distrugere</char><char style="ft" closed="false">) și <char style="tl">mașha</char> (</char><char style="fqa" closed="false">ungere</char><char style="ft" closed="false">).</char></note> pe care le construise Solomon, regele lui Israel, pentru Aștoret, spurcăciunea sidonienilor, pentru Chemoș, spurcăciunea Moabului, și pentru Milkom, urâciunea fiilor lui Amon. <verse eid="2KI 23:13"/><verse number="14" style="v" sid="2KI 23:14"/>A zdrobit stâlpii sacri, a dărâmat așerele și a umplut locurile lor cu oase de oameni.<verse eid="2KI 23:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2KI 23:15"/>El a dărâmat chiar și altarul care era la Betel, precum și înălțimea pe care o făcuse Ieroboam, fiul lui Nebat, cel care l-a făcut pe Israel să păcătuiască – a dărâmat deci atât altarul, cât și înălțimea. El a dat foc atât înălțimii, transformând-o în cenușă, cât și <char style="add">stâlpului</char> Așerei. <verse eid="2KI 23:15"/><verse number="16" style="v" sid="2KI 23:16"/>Când Iosia s-a întors și a văzut mormintele care erau acolo, pe deal, a trimis să ia oasele din morminte. Apoi a ars oasele pe altar și l-a pângărit, după Cuvântul <char style="nd">Domnului</char> rostit prin omul lui Dumnezeu care vestise aceste lucruri.<verse eid="2KI 23:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2KI 23:17"/>
    <char style="add">Regele</char> a întrebat:</para>
  <para style="p" vid="2KI 23:17">‒ Al cui este mormântul acesta din piatră, pe care îl văd?</para>
  <para style="p" vid="2KI 23:17">Oamenii cetății i-au răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2KI 23:17">‒ Acesta este mormântul omului lui Dumnezeu, care a venit din Iuda și a rostit, împotriva altarului din Betel, aceste lucruri pe care le-ai făcut.<verse eid="2KI 23:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2KI 23:18"/>El a zis:</para>
  <para style="p" vid="2KI 23:18">‒ Lăsați-l! Nimeni să nu-i miște oasele!</para>
  <para style="p" vid="2KI 23:18">Ei au lăsat oasele lui împreună cu ale profetului care venise din Samaria.<verse eid="2KI 23:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2KI 23:19"/>De asemenea, Iosia a mai îndepărtat toate templele care erau pe înălțimile din cetățile Samariei, pe care le construiseră regii lui Israel ca să-L mânie pe <char style="nd">Domnul</char>. A făcut cu ele întocmai cum făcuse la Betel. <verse eid="2KI 23:19"/><verse number="20" style="v" sid="2KI 23:20"/>Iosia i-a înjunghiat pe altare pe toți preoții înălțimilor care erau acolo și a ars pe ele oase de oameni. Apoi s-a întors la Ierusalim.<verse eid="2KI 23:20"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 35:1">2 Cron. 35:1</ref>, <ref loc="2CH 35:18-19">18-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2KI 23:21"/>Regele a poruncit întregului popor, zicând: „Sărbătoriți Paștele <char style="nd">Domnului</char>, Dumnezeul vostru, așa cum este scris în această Carte a Legământului!“. <verse eid="2KI 23:21"/><verse number="22" style="v" sid="2KI 23:22"/>Un astfel de Paște nu se mai sărbătorise de pe vremea judecătorilor care-l judecau pe Israel, și nici chiar în toată perioada regilor lui Israel și a regilor lui Iuda. <verse eid="2KI 23:22"/><verse number="23" style="v" sid="2KI 23:23"/>Acest Paște a fost sărbătorit în cinstea <char style="nd">Domnului</char> la Ierusalim abia în al optsprezecelea an al regelui Iosia.<verse eid="2KI 23:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="2KI 23:24"/>Iosia i-a mai îndepărtat pe cei care întreabă duhurile morților și <char style="add">pe cei care cheamă</char> spiritele, și a înlăturat <char style="tl">terafimii</char>, idolii și toate celelalte spurcăciuni care se puteau vedea pe teritoriul lui Iuda și la Ierusalim, împlinind astfel cuvintele Legii scrise în Cartea pe care o găsise preotul Hilchia în Casa <char style="nd">Domnului</char>. <verse eid="2KI 23:24"/><verse number="25" style="v" sid="2KI 23:25"/>Înainte de Iosia n-a fost niciun rege ca el, care să se întoarcă la <char style="nd">Domnul</char> din toată inima, din tot sufletul și cu toată puterea lui, așa cum zice toată Legea lui Moise. Și nici după aceea nu s-a mai ridicat nimeni ca el.<verse eid="2KI 23:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="2KI 23:26"/>Totuși, <char style="nd">Domnul</char> nu S-a întors din înverșunarea mâniei Lui celei mari, mânie care era aprinsă împotriva lui Iuda din cauza tuturor faptelor prin care Îl mâniase Manase. <verse eid="2KI 23:26"/><verse number="27" style="v" sid="2KI 23:27"/>Și <char style="nd">Domnul</char> a zis: „Îl voi îndepărta și pe Iuda din prezența Mea, așa cum l-am îndepărtat pe Israel, și voi respinge Ierusalimul, cetatea aceasta pe care am ales-o, și Casa despre care ziceam că acolo va fi Numele Meu“<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:27 </char><char style="ft" closed="false">Vezi <char style="xt"><ref loc="1KI 8:29">1 Regi 8:29</ref></char>.</char></note>.<verse eid="2KI 23:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="2KI 23:28"/>Celelalte fapte ale lui Iosia și tot ce a făcut el, nu sunt scrise oare în „Cartea cronicilor regilor lui Iuda“?<verse eid="2KI 23:28"/></para>
  <para style="s1">Circumstanțele morții lui Iosia</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 35:20-36:1">2 Cron. 35:20–36:1</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="2KI 23:29"/>În zilele sale, faraonul Neco,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:29 </char><char style="ft" closed="false">Neco sau Nekau II (610–595 î.Cr.), al doilea faraon al Dinastiei XXVI.</char></note> regele Egiptului, a venit la râul Eufrat, la împăratul Asiriei. Regele Iosia i-a ieșit împotrivă. Neco l-a înfruntat la Meghido și l-a omorât. <verse eid="2KI 23:29"/><verse number="30" style="v" sid="2KI 23:30"/>Slujitorii lui l-au transportat mort din Meghido, l-au adus la Ierusalim și l-au înmormântat în mormântul său. Apoi poporul țării l-a luat pe Iehoahaz, fiul lui Iosia, l-a uns și l-a pus să domnească în locul tatălui său.<verse eid="2KI 23:30"/></para>
  <para style="s1">Domnia lui Iehoahaz peste Iuda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 36:2-4">2 Cron. 36:2-4</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="2KI 23:31"/>Iehoahaz era în vârstă de douăzeci și trei de ani când a devenit rege și a domnit la Ierusalim timp de trei luni. Mama lui se numea Hamutal și era fata lui Ieremia din Libna. <verse eid="2KI 23:31"/><verse number="32" style="v" sid="2KI 23:32"/>El a făcut ceea ce este rău înaintea ochilor <char style="nd">Domnului</char>, tot așa cum făcuseră și părinții săi. <verse eid="2KI 23:32"/><verse number="33" style="v" sid="2KI 23:33"/>Faraonul Neco l-a pus în lanțuri la Ribla, în țara Hamat, ca să nu mai domnească în Ierusalim. Apoi a cerut țării un tribut de o sută de talanți<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:33 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 3 t.</char></note> de argint și un talant<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:33 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 30 kg.</char></note> de aur. <verse eid="2KI 23:33"/><verse number="34" style="v" sid="2KI 23:34"/>Faraonul Neco l-a numit rege pe Eliachim, fiul lui Iosia, în locul tatălui său Iosia, și i-a schimbat numele în Iehoiachim. Iar pe Iehoahaz l-a luat și l-a dus în Egipt, unde a și murit. <verse eid="2KI 23:34"/><verse number="35" style="v" sid="2KI 23:35"/>Iehoiachim i-a dat faraonului aurul și argintul, însă el a împovărat țara pentru a putea da argintul cerut de faraon. A hotărât fiecărui om o anumită parte, dând astfel faraonului Neco argintul și aurul luat de la poporul țării.<verse eid="2KI 23:35"/></para>
  <para style="s1">Domnia lui Iehoiachim peste Iuda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 36:5-8">2 Cron. 36:5-8</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="2KI 23:36"/>Iehoiachim era în vârstă de douăzeci și cinci de ani când a devenit rege și a domnit la Ierusalim timp de unsprezece ani. Mama sa se numea Zebuda și era fata lui Pedaia din Ruma. <verse eid="2KI 23:36"/><verse number="37" style="v" sid="2KI 23:37"/>El a făcut ceea ce este rău înaintea ochilor <char style="nd">Domnului</char>, tot așa cum făcuseră și părinții săi.<verse eid="2KI 23:37"/></para>
  <chapter eid="2KI 23"/>
  <chapter number="24" style="c" sid="2KI 24"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 24:1"/>Pe vremea lui <char style="add">Iehoiachim</char>, Nebucadnețar, împăratul Babilonului, a venit împotriva acestuia și Iehoiachim i-a fost vasal timp de trei ani. Dar apoi s-a răzgândit și s-a răsculat împotriva lui. <verse eid="2KI 24:1"/><verse number="2" style="v" sid="2KI 24:2"/><char style="nd">Domnul</char> a trimis împotriva lui Iehoiachim cete de caldeeni, de aramei, de moabiți și de fii ai lui Amon. El le-a trimis împotriva lui Iuda, pentru a o distruge, după Cuvântul <char style="nd">Domnului</char> pe care-l rostise prin slujitorii Săi, profeții. <verse eid="2KI 24:2"/><verse number="3" style="v" sid="2KI 24:3"/>Lucrul acesta s-a întâmplat numai după porunca <char style="nd">Domnului</char> și pentru a îndepărta pe Iuda din prezența Lui, din cauza tuturor păcatelor comise de Manase <verse eid="2KI 24:3"/><verse number="4" style="v" sid="2KI 24:4"/>și din cauza sângelui nevinovat pe care-l vărsase. El a umplut Ierusalimul de sânge nevinovat și de aceea <char style="nd">Domnul</char> n-a vrut să-l ierte.<verse eid="2KI 24:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2KI 24:5"/>Celelalte fapte ale lui Iehoiachim și tot ce a făcut el, nu sunt scrise oare în „Cartea cronicilor regilor lui Iuda“? <verse eid="2KI 24:5"/><verse number="6" style="v" sid="2KI 24:6"/>Iehoiachim a adormit alături de strămoșii săi, iar în locul lui a domnit fiul său Iehoiachin.<verse eid="2KI 24:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2KI 24:7"/>Regele Egiptului n-a mai ieșit din țara lui, căci împăratul Babilonului luase tot ce aparținea regelui Egiptului, de la Râul Egiptului până la râul Eufrat.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:7 </char><char style="ft" closed="false">În urma bătăliei decisive de la Carchemiș (605 î.Cr.), armatele asiriene și egiptene au fost înfrânte definitiv, egiptenii fiind obligați să se retragă în Egipt.</char></note><verse eid="2KI 24:7"/></para>
  <para style="s1">Domnia lui Iehoiachin peste Iuda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 36:9-10">2 Cron. 36:9-10</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2KI 24:8"/>Iehoiachin era în vârstă de optsprezece ani când a devenit rege și a domnit la Ierusalim timp de trei luni. Mama sa se numea Nehușta și era fata lui Elnatan din Ierusalim. <verse eid="2KI 24:8"/><verse number="9" style="v" sid="2KI 24:9"/>El a făcut ceea ce este rău înaintea ochilor <char style="nd">Domnului</char>, tot așa cum făcuse și tatăl său.<verse eid="2KI 24:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2KI 24:10"/>În vremea aceea, slujitorii lui Nebucadnețar, împăratul Babilonului, au venit împotriva Ierusalimului și au asediat cetatea. <verse eid="2KI 24:10"/><verse number="11" style="v" sid="2KI 24:11"/>Nebucadnețar, împăratul Babilonului, a venit înaintea cetății în timp ce slujitorii lui o asediau. <verse eid="2KI 24:11"/><verse number="12" style="v" sid="2KI 24:12"/>Iehoiachin, regele lui Iuda, s-a predat împăratului Babilonului împreună cu mama sa, slujitorii săi, conducătorii săi și demnitarii săi. Împăratul Babilonului l-a luat <char style="add">prizonier</char> în al optulea an al domniei sale.<verse eid="2KI 24:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2KI 24:13"/>
    <char style="add">Nebucadnețar</char> a luat de acolo toate comorile Templului <char style="nd">Domnului</char> și toate comorile palatului regelui. El a înlăturat toate obiectele de aur pe care le făcuse Solomon, regele lui Israel, în Casa <char style="nd">Domnului</char>, întocmai cum a spus <char style="nd">Domnul</char>. <verse eid="2KI 24:13"/><verse number="14" style="v" sid="2KI 24:14"/>I-a dus în captivitate pe toți locuitorii Ierusalimului: pe toți conducătorii și pe toți războinicii, în număr de zece mii de prizonieri, pe toți tâmplarii și pe toți fierarii; n-a mai rămas decât poporul sărac al țării.<verse eid="2KI 24:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2KI 24:15"/>L-a dus pe Iehoiachin în exil la Babilon și a mai dus în exil, din Ierusalim la Babilon, pe mama regelui, soțiile regelui, pe demnitarii săi, pe nobilii țării, <verse eid="2KI 24:15"/><verse number="16" style="v" sid="2KI 24:16"/>precum și șapte mii de războinici, toți numai oameni viteji și potriviți pentru război, și o mie de tâmplari și fierari. Împăratul Babilonului i-a dus în exil la Babilon. <verse eid="2KI 24:16"/><verse number="17" style="v" sid="2KI 24:17"/>În locul lui <char style="add">Iehoiachin</char>, împăratul Babilonului l-a numit rege pe Matania, unchiul acestuia, și i-a schimbat numele în Zedechia.<verse eid="2KI 24:17"/></para>
  <para style="s1">Domnia lui Zedechia peste Iuda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 36:11-20">2 Cron. 36:11-20</ref>; <ref loc="JER 39:1-10">Ier. 39:1-10</ref>; <ref loc="JER 52:1-27">52:1-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2KI 24:18"/>Zedechia era în vârstă de douăzeci și unu de ani când a devenit rege și a domnit la Ierusalim timp de unsprezece ani. Mama lui se numea Hamutal și era fata lui Ieremia din Libna. <verse eid="2KI 24:18"/><verse number="19" style="v" sid="2KI 24:19"/>El a făcut ceea ce este rău înaintea ochilor <char style="nd">Domnului</char>, tot așa cum făcuse și Iehoiachim. <verse eid="2KI 24:19"/><verse number="20" style="v" sid="2KI 24:20"/>Din cauza mâniei <char style="nd">Domnului</char> s-au întâmplat aceste lucruri în Ierusalim și în Iuda, pe care, în cele din urmă, <char style="add"><char style="nd">Domnul</char></char> le-a alungat din prezența Sa.</para>
  <para style="p" vid="2KI 24:20">Zedechia s-a răsculat împotriva împăratului Babilonului.<verse eid="2KI 24:20"/></para>
  <chapter eid="2KI 24"/>
  <chapter number="25" style="c" sid="2KI 25"/>
  <para style="s1">Căderea Ierusalimului, distrugerea Templului și exilul</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 25:1"/>În al nouălea an al domniei lui <char style="add">Zedechia</char>, în a zecea zi a lunii a zecea, Nebucadnețar, împăratul Babilonului, a venit împotriva Ierusalimului cu toată armata sa. Ei și-au așezat tabăra înaintea cetății și au construit întărituri de jur împrejurul ei. <verse eid="2KI 25:1"/><verse number="2" style="v" sid="2KI 25:2"/>Cetatea a fost în stare de asediu până în cel de-al unsprezecelea an al regelui Zedechia.<verse eid="2KI 25:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2KI 25:3"/>În ziua a noua a lunii <char style="add">a patra</char>, foametea din cetate a devenit atât de mare, încât poporul țării nu mai avea nimic de mâncare. <verse eid="2KI 25:3"/><verse number="4" style="v" sid="2KI 25:4"/>Atunci s-a pătruns în cetate, astfel că toți războinicii au fugit. Au ieșit din cetate noaptea, pe drumul care duce la poarta dintre cele două ziduri, de lângă grădina regelui, în timp ce caldeenii înconjurau cetatea. Ei au luat-o pe drumul spre Araba, <verse eid="2KI 25:4"/><verse number="5" style="v" sid="2KI 25:5"/>însă armata caldeenilor l-a urmărit pe rege și l-a ajuns în câmpiile Ierihonului. Toată armata lui se împrăștiase de lângă el. <verse eid="2KI 25:5"/><verse number="6" style="v" sid="2KI 25:6"/>Ei l-au capturat pe rege și l-au dus la împăratul Babilonului, la Ribla, unde au rostit o sentință împotriva lui. <verse eid="2KI 25:6"/><verse number="7" style="v" sid="2KI 25:7"/>Ei i-au înjunghiat pe fiii lui Zedechia înaintea ochilor lui. Apoi, lui Zedechia i-au scos ochii, l-au legat cu lanțuri de bronz și l-au dus în Babilon.<verse eid="2KI 25:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2KI 25:8"/>În ziua a șaptea a lunii a cincea, în al nouăsprezecelea an al împăratului Nebucadnețar, împăratul Babilonului, a pătruns în Ierusalim Nebuzaradan, căpetenia gărzilor, un slujitor al împăratului Babilonului. <verse eid="2KI 25:8"/><verse number="9" style="v" sid="2KI 25:9"/>El a dat foc Casei <char style="nd">Domnului</char>, palatului regelui și tuturor caselor din Ierusalim. El a dat foc tuturor caselor mari. <verse eid="2KI 25:9"/><verse number="10" style="v" sid="2KI 25:10"/>Toată armata caldeenilor, care era împreună cu căpetenia gărzilor, a dărâmat zidurile din jurul Ierusalimului. <verse eid="2KI 25:10"/><verse number="11" style="v" sid="2KI 25:11"/>Nebuzaradan, căpetenia gărzilor, a dus în captivitate poporul care mai rămăsese în cetate, dezertorii care fugiseră la împăratul Babilonului și restul mulțimii. <verse eid="2KI 25:11"/><verse number="12" style="v" sid="2KI 25:12"/>Totuși, căpetenia gărzilor a lăsat în țară câțiva oameni săraci ca să lucreze viile și câmpurile.<verse eid="2KI 25:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2KI 25:13"/>Caldeenii au sfărâmat stâlpii de bronz care erau în Casa <char style="nd">Domnului</char>, precum și piedestalele și „marea“ din bronz care erau în Casa <char style="nd">Domnului</char>, și au dus bronzul la Babilon. <verse eid="2KI 25:13"/><verse number="14" style="v" sid="2KI 25:14"/>Au luat oalele, lopețile, mucarnițele, vasele pentru tămâie și toate uneltele de bronz cu care preoții făceau slujba. <verse eid="2KI 25:14"/><verse number="15" style="v" sid="2KI 25:15"/>Căpetenia gărzilor a luat fărașele pentru cărbuni și vasele – tot ce era de aur sau de argint. <verse eid="2KI 25:15"/><verse number="16" style="v" sid="2KI 25:16"/>Cei doi stâlpi, „marea“ și piedestalele, toate aceste obiecte de bronz pe care le făcuse Solomon pentru Casa <char style="nd">Domnului</char> aveau o greutate care nu se putea cântări. <verse eid="2KI 25:16"/><verse number="17" style="v" sid="2KI 25:17"/>Fiecare stâlp era înalt de optsprezece coți<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25:17 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 9 m.</char></note> și avea deasupra un capitel de bronz. Înălțimea capitelului era de trei coți, capitelul având de jur împrejur o rețea și rodii, toate din bronz. Al doilea stâlp, cu rețeaua lui, era la fel.<verse eid="2KI 25:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2KI 25:18"/>Căpetenia gărzilor i-a luat <char style="add">prizonieri</char> pe Seraia, preotul conducător, pe Țefania, următorul preot <char style="add">în rang</char>, și pe cei trei paznici ai porții. <verse eid="2KI 25:18"/><verse number="19" style="v" sid="2KI 25:19"/>Din cetate a luat un demnitar, care avea în subordine războinici, și încă cinci oameni dintre sfetnicii regelui, care, de asemenea, fuseseră găsiți în cetate. L-a mai luat pe scribul conducătorului armatei, care recruta bărbați din poporul țării, și a mai luat încă șaizeci de bărbați din poporul țării, care fuseseră găsiți tot în cetate. <verse eid="2KI 25:19"/><verse number="20" style="v" sid="2KI 25:20"/>Nebuzaradan, căpetenia gărzilor, i-a luat și i-a dus la împăratul Babilonului, la Ribla. <verse eid="2KI 25:20"/><verse number="21" style="v" sid="2KI 25:21"/>Acolo, la Ribla, în țara Hamat, împăratul Babilonului i-a lovit și i-a omorât.</para>
  <para style="p" vid="2KI 25:21">Astfel, Iuda a fost dus în captivitate, departe de țara lui.<verse eid="2KI 25:21"/></para>
  <para style="s1">Guvernarea lui Ghedalia peste Iuda</para>
  <para style="r">(<ref loc="JER 40:7-9">Ier. 40:7-9</ref>; <ref loc="JER 41:1-3">41:1-3</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2KI 25:22"/>Nebucadnețar, împăratul Babilonului, l-a desemnat conducător peste poporul rămas în țara lui Iuda – pe care el îl lăsase acolo – pe Ghedalia, fiul lui Ahikam, fiul lui Șafan. <verse eid="2KI 25:22"/><verse number="23" style="v" sid="2KI 25:23"/>Când toți conducătorii armatelor și oamenii lor au auzit că împăratul Babilonului l-a desemnat conducător pe Ghedalia, au venit împreună cu oamenii lor la Ghedalia, la Mițpa. Aceștia erau: Ismael, fiul lui Netania, Iohanan, fiul lui Careah, Seraia, fiul netofatitului Tanhumet și Iaazania, fiul unui maacatit. <verse eid="2KI 25:23"/><verse number="24" style="v" sid="2KI 25:24"/>Ghedalia le-a jurat lor și oamenilor lor și le-a zis: „Nu vă temeți de slujitorii caldeenilor! Rămâneți în țară, slujiți împăratului Babilonului și vă va fi bine!“.<verse eid="2KI 25:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="2KI 25:25"/>Dar în luna a șaptea, Ismael, fiul lui Netania, fiul lui Elișama, care era de neam regal, a venit împreună cu zece oameni, l-au lovit pe Ghedalia și acesta a murit. <char style="add">El i-a ucis</char> și pe iudeii și caldeenii care erau cu acesta la Mițpa. <verse eid="2KI 25:25"/><verse number="26" style="v" sid="2KI 25:26"/>Atunci tot poporul, de la mic la mare, și conducătorii armatelor s-au ridicat și au plecat în Egipt, pentru că se temeau de caldeeni.<verse eid="2KI 25:26"/></para>
  <para style="s1">Eliberarea lui Iehoiachin din închisoare</para>
  <para style="r">(<ref loc="JER 52:31-34">Ier. 52:31-34</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="2KI 25:27"/>În al treizeci și șaptelea an de captivitate a lui Iehoiachin, regele lui Iuda, în a douăzeci și șaptea zi a lunii a douăsprezecea, Evil-Merodak,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25:27 </char><char style="ft" closed="false">Cunoscut și ca </char><char style="fqa" closed="false">Amel-Marduk </char><char style="ft" closed="false">(562–560 î.Cr.).</char></note> împăratul Babilonului, în primul an al domniei lui, i-a acordat iertare lui Iehoiachin, regele lui Iuda și l-a eliberat din închisoare. <verse eid="2KI 25:27"/><verse number="28" style="v" sid="2KI 25:28"/>I-a vorbit cu bunătate și i-a dat un loc de cinste, mai presus decât cel al regilor care erau cu el în Babilon. <verse eid="2KI 25:28"/><verse number="29" style="v" sid="2KI 25:29"/>Iehoiachin și-a schimbat hainele de prizonier și, pentru tot restul vieții sale, a mâncat la masa împăratului. <verse eid="2KI 25:29"/><verse number="30" style="v" sid="2KI 25:30"/>Împăratul s-a îngrijit continuu de hrana zilnică a lui <char style="add">Iehoiachin</char>, în toate zilele vieții lui.<verse eid="2KI 25:30"/></para>
  <chapter eid="2KI 25"/>
</usx>
