<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="2PE" style="id">- Romanian Noua Traducere Românească™ (NTR) Rev.3</book>
  <para style="rem">Copyright © 2007, 2010, 2016, 2021 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">2 Petru</para>
  <para style="toc1">2 Petru</para>
  <para style="toc2">2 Petru</para>
  <para style="toc3">2 Pet.</para>
  <para style="mt1">2 Petru</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="2PE 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2PE 1:1"/>Simon Petru, slujitor și apostol al lui Isus Cristos,</para>
  <para style="b" vid="2PE 1:1"/>
  <para style="p" vid="2PE 1:1">către cei care, prin dreptatea Dumnezeului nostru și a Mântuitorului Isus Cristos, au primit, asemenea nouă, aceeași credință de neprețuit:<verse eid="2PE 1:1"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2PE 1:2"/>Harul și pacea să vă fie înmulțite prin cunoașterea lui Dumnezeu și a lui Isus, Domnul nostru!<verse eid="2PE 1:2"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="s1">Chemarea și alegerea creștinului</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2PE 1:3"/>Dumnezeiasca Lui putere ne-a dăruit toate cele <char style="add">necesare</char> pentru viață și evlavie, prin cunoașterea Celui Ce ne-a chemat prin gloria și măreția Lui, <verse eid="2PE 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="2PE 1:4"/>prin care<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:4 </char><char style="ft" closed="false">Cu referire la </char><char style="fqa" closed="false">gloria și virtutea.</char></note> El ne-a dăruit promisiunile Lui prețioase și nespus de mari, pentru ca, prin acestea,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:4 </char><char style="ft" closed="false">Cu referire la </char><char style="fqa" closed="false">promisiuni.</char></note> scăpând de stricăciunea care este în lume din cauza poftei, să deveniți părtași ai naturii dumnezeiești.<verse eid="2PE 1:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2PE 1:5"/>De aceea, depuneți orice efort ca să adăugați la credința voastră virtutea, la virtute – cunoașterea, <verse eid="2PE 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="2PE 1:6"/>la cunoaștere – înfrânarea, la înfrânare – răbdarea, la răbdare – evlavia,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:6 </char><char style="ft" closed="false">În general, cuvântul </char><char style="fqa" closed="false">evlavie </char><char style="ft" closed="false">reprezintă traducerea termenilor grecești <char style="tl">eusebeia</char> și <char style="tl">eulabeia</char>, care descriu </char><char style="fqa" closed="false">o atitudine de respect și admirație față de divinitate.</char></note> <verse eid="2PE 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="2PE 1:7"/>la evlavie – dragostea frățească, iar la dragostea frățească – dragostea <char style="add">de oameni</char>. <verse eid="2PE 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="2PE 1:8"/>Căci, dacă aceste lucruri sunt într-adevăr ale voastre și abundă <char style="add">printre voi</char>, ele nu vă vor lăsa să fiți nici leneși, nici neroditori în ce privește cunoașterea Domnului nostru Isus Cristos. <verse eid="2PE 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="2PE 1:9"/>Dar cel care nu are aceste lucruri este miop, <char style="add">ba chiar</char> orb, uitând că a primit curățirea de păcatele lui de dinainte.<verse eid="2PE 1:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2PE 1:10"/>De aceea, fraților, străduiți-vă chiar mai mult să vă consolidați chemarea și alegerea voastră, pentru că, făcând aceste lucruri, nu vă veți împiedica niciodată. <verse eid="2PE 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="2PE 1:11"/>Căci așa vă va fi oferită din belșug intrarea în Împărăția veșnică a Domnului și Mântuitorului nostru Isus Cristos.<verse eid="2PE 1:11"/></para>
  <para style="s1">Martori ai gloriei lui Cristos</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2PE 1:12"/>De aceea voi fi gata să vă reamintesc întotdeauna aceste lucruri, cu toate că le știți și sunteți bine fundamentați în adevărul pe care-l aveți la îndemână. <verse eid="2PE 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="2PE 1:13"/>Dar consider că este drept, cât timp sunt în trupul acesta, să vă trezesc printr-o înștiințare, <verse eid="2PE 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="2PE 1:14"/>întrucât știu că mutarea trupului meu este iminentă, după cum mi-a făcut cunoscut Domnul nostru Isus Cristos. <verse eid="2PE 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="2PE 1:15"/>Mă voi strădui deci să vă ajut să păstrați mereu în amintire aceste lucruri și după plecarea mea.<verse eid="2PE 1:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2PE 1:16"/>Căci noi v-am făcut cunoscute puterea și venirea Domnului nostru Isus Cristos, nu urmând niște mituri alcătuite cu pricepere, ci <char style="add">ca unii care</char> am fost martori oculari ai măreției Lui. <verse eid="2PE 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="2PE 1:17"/>Căci El a primit din partea lui Dumnezeu Tatăl onoare și glorie, atunci când s-a auzit deasupra Lui glasul Gloriei Mărețe, <char style="add">zicând</char>: „Acesta este Fiul Meu preaiubit, în Care-Mi găsesc plăcerea!“<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:17 </char><char style="ft" closed="false">Vezi <char style="xt"><ref loc="MAT 17:5">Mt. 17:5</ref>; <ref loc="MRK 9:7">Mc. 9:7</ref>; <ref loc="LUK 9:35">Lc. 9:35</ref></char>.</char></note>. <verse eid="2PE 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="2PE 1:18"/>Noi înșine am auzit acest glas venind din Cer, în timp ce eram cu El pe muntele cel sfânt. <verse eid="2PE 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="2PE 1:19"/>Și avem cuvântul profetic și mai ferm, la care bine faceți că sunteți atenți, pentru că este precum o candelă care luminează într-un loc întunecos, până când se va face ziuă și steaua de dimineață va răsări în inimile voastre. <verse eid="2PE 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="2PE 1:20"/>Înainte de toate, să știți că nicio profeție din Scriptură n-a apărut în urma interpretării cuiva. <verse eid="2PE 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="2PE 1:21"/>Căci nicio profeție n-a fost adusă vreodată prin voia omului, ci oamenii au vorbit de la Dumnezeu, conduși de Duhul Sfânt.<verse eid="2PE 1:21"/></para>
  <chapter eid="2PE 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="2PE 2"/>
  <para style="s1">Învățătorii falși și nimicirea lor</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2PE 2:1"/>Însă în popor s-au ridicat și profeți falși, tot așa cum și între voi vor fi învățători falși, care vor strecura erezii distrugătoare și-L vor nega pe Stăpânul Care i-a răscumpărat, aducând astfel asupra lor o distrugere iminentă. <verse eid="2PE 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="2PE 2:2"/>Mulți îi vor urma în depravările lor. Din cauza lor, calea adevărului va fi vorbită de rău. <verse eid="2PE 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="2PE 2:3"/>În lăcomia lor, vor încerca să profite de voi prin cuvinte amăgitoare. Dar condamnarea lor, <char style="add">hotărâtă</char> în trecut, nu stă degeaba, iar distrugerea lor nu ațipește.<verse eid="2PE 2:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2PE 2:4"/>Căci, dacă nu i-a cruțat Dumnezeu pe îngeri atunci când au păcătuit, ci i-a aruncat în Tartar și i-a încredințat lanțurilor beznei, unde sunt păziți până la judecată, <verse eid="2PE 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="2PE 2:5"/>și dacă n-a cruțat El lumea din vechime, ci a adus potopul peste lumea celor lipsiți de evlavie, însă l-a păzit pe Noe – un predicator al dreptății – împreună cu alți șapte, <verse eid="2PE 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="2PE 2:6"/>dacă a condamnat El cetățile Sodoma și Gomora la distrugere, transformându-le în cenușă și dându-le astfel exemplu cu privire la ce urmează să li se întâmple celor lipsiți de evlavie, <verse eid="2PE 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="2PE 2:7"/>însă l-a scăpat pe Lot cel drept, care suferea din cauza felului de viață depravat al celor nelegiuiți, <verse eid="2PE 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="2PE 2:8"/>(căci omul acesta drept, în timp ce trăia printre ei, își chinuia zi de zi sufletul său drept din cauza faptelor nelegiuite pe care le vedea și auzea) <verse eid="2PE 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="2PE 2:9"/>înseamnă că Domnul știe cum să-i scape pe cei evlavioși din încercare și să-i păstreze pe cei nedrepți ca să fie pedepsiți în Ziua Judecății, <verse eid="2PE 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="2PE 2:10"/>mai ales pe cei ce umblă după pofta stricată a firii pământești și disprețuiesc autoritatea. <char style="add">Ei sunt</char> impertinenți, aroganți <char style="add">și</char> nu se înfioară când îi blasfemiază pe cei glorioși, <verse eid="2PE 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="2PE 2:11"/>în timp ce îngerii, care sunt mai mari în ce privește vigoarea și puterea, nu aduc în prezența Domnului vreo judecată blasfemiatoare împotriva lor. <verse eid="2PE 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="2PE 2:12"/>Însă acești oameni, asemenea viețuitoarelor fără rațiune – care acționează din instinct, fiind născute să fie prinse și nimicite – blasfemiind ceea ce nu cunosc, vor fi nimiciți în însăși stricăciunea lor, <verse eid="2PE 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="2PE 2:13"/>suferind astfel răsplata pentru nedreptatea lor. Ei consideră cheful din timpul zilei o plăcere și sunt <char style="add">ca</char> niște pete și <char style="add">ca</char> niște metehne, chefuind în înșelătoriile<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:13 </char><char style="ft" closed="false">Cu referire la învățăturile lor înșelătoare.</char></note> lor atunci când se ospătează împreună cu voi. <verse eid="2PE 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="2PE 2:14"/>Au ochii plini de adulter, sunt nesătui după păcat, momesc sufletele instabile, inima le este deprinsă la lăcomie, sunt niște copii ai blestemului. <verse eid="2PE 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="2PE 2:15"/>Au părăsit calea cea dreaptă și s-au rătăcit, urmând calea lui Balaam, <char style="add">fiul</char> lui Bosor,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:15 </char><char style="ft" closed="false">În VT acest nume apare ca <char style="tl">Beor</char>. Termenul ebraic înrudit cu <char style="tl">bosor</char> este <char style="tl">basar</char>, care înseamnă </char><char style="fqa" closed="false">carne. </char><char style="ft" closed="false">Balaam, fiul lui Beor, este pe drept etichetat ca </char><char style="fqa" closed="false">fiu al carnalității</char><char style="ft" closed="false">, un om lacom, stăpânit de poftele naturii sale păcătoase, care l-a ispitit pe Israel la imoralitate.</char></note> care a iubit răsplata nedreptății. <verse eid="2PE 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="2PE 2:16"/>Dar a fost mustrat pentru fărădelegea lui: o măgăriță, ființă necuvântătoare, i-a vorbit cu glas omenesc și a împiedicat nebunia profetului.<verse eid="2PE 2:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2PE 2:17"/>Aceștia sunt niște izvoare secate, niște cețuri duse de furtună. Pentru ei a fost păstrat întunericul beznă. <verse eid="2PE 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="2PE 2:18"/>Căci ei rostesc lăudăroșenii deșarte <char style="add">și</char> îi momesc cu poftele firii pământești și cu depravări pe cei ce tocmai au scăpat de oamenii care trăiesc în rătăcire. <verse eid="2PE 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="2PE 2:19"/>Le promit libertatea, în timp ce ei înșiși sunt sclavi ai stricăciunii. Căci de ceea ce este învins cineva, de aceea este și înrobit.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:19 </char><char style="ft" closed="false">Imaginea folosită aici derivă dintr-o practică des întâlnită în antichitate: inamicii învinși și luați prizonieri deveneau sclavi ai învingătorului.</char></note> <verse eid="2PE 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="2PE 2:20"/>Într-adevăr, dacă, după ce au scăpat de murdăriile lumii prin cunoașterea Domnului nostru și Mântuitorului Isus Cristos, aceștia se încurcă din nou în ele și sunt învinși, starea lor din urmă devine mai rea decât cea dintâi. <verse eid="2PE 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="2PE 2:21"/>Căci era mai bine pentru ei să nu fi cunoscut calea dreptății, decât să fi cunoscut-o și apoi să se întoarcă de la porunca sfântă care le-a fost încredințată. <verse eid="2PE 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="2PE 2:22"/>Ceea ce li s-a întâmplat lor arată că este adevărat proverbul care spune:</para>
  <para style="q1" vid="2PE 2:22">„Câinele se întoarce la voma lui“<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:22 </char><char style="ft" closed="false">Vezi <char style="xt"><ref loc="PRO 26:11">Prov. 26:11</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="m" vid="2PE 2:22">și</para>
  <para style="q1" vid="2PE 2:22">„Scroafa, după ce este spălată, se tăvălește în noroi“.<verse eid="2PE 2:22"/></para>
  <chapter eid="2PE 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="2PE 3"/>
  <para style="s1">Ziua Domnului</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2PE 3:1"/>Preaiubiților, aceasta este deja a doua scrisoare pe care v-o scriu. În ambele încerc să vă trezesc mintea sinceră printr-o înștiințare, <verse eid="2PE 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="2PE 3:2"/>ca să vă amintiți de cuvintele spuse mai înainte de sfinții profeți și de porunca Domnului și Mântuitorului, <char style="add">dată</char> prin apostolii voștri.<verse eid="2PE 3:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2PE 3:3"/>Înainte de toate, să știți că în zilele de pe urmă vor veni batjocoritori <char style="add">plini</char> de batjocură, care vor trăi după poftele lor <verse eid="2PE 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="2PE 3:4"/>și vor zice: „Unde este promisiunea venirii Lui? Fiindcă, de când au adormit strămoșii <char style="add">noștri</char>, toate rămân așa cum au fost de la începutul creației!“. <verse eid="2PE 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="2PE 3:5"/>Căci ei înadins ignoră faptul că, în trecut, erau ceruri și un pământ creat prin Cuvântul lui Dumnezeu, din apă și prin apă, <verse eid="2PE 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="2PE 3:6"/>prin care lumea de atunci a fost distrusă, când a fost acoperită de apă. <verse eid="2PE 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="2PE 3:7"/>Însă cerurile și pământul de acum sunt păstrate pentru foc prin același Cuvânt, fiind păzite până în Ziua Judecății și a distrugerii oamenilor lipsiți de evlavie.<verse eid="2PE 3:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2PE 3:8"/>Preaiubiților, nu ignorați faptul că, pentru Domnul, o zi este ca o mie de ani, iar o mie de ani sunt ca o zi. <verse eid="2PE 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="2PE 3:9"/>Domnul nu întârzie să-Și împlinească promisiunea, așa cum înțeleg unii întârzierea, ci este răbdător față de voi. El nu dorește ca vreunul să piară, ci <char style="add">dorește</char> ca toți să ajungă la pocăință. <verse eid="2PE 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="2PE 3:10"/>Însă ziua Domnului va veni ca un hoț. În <char style="add">ziua</char> aceea, cerurile vor trece cu trosnet, corpurile cerești vor fi topite prin ardere, iar pământul și lucrările de pe el vor fi dezvăluite.<verse eid="2PE 3:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2PE 3:11"/>Așadar, fiindcă toate aceste lucruri se vor topi astfel, ce fel de <char style="add">oameni</char> ar trebui să fiți voi, <char style="add">având</char> o purtare sfântă și evlavioasă <verse eid="2PE 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="2PE 3:12"/><char style="add">și</char> așteptând și grăbind venirea zilei lui Dumnezeu? În ziua aceea, cerurile vor fi distruse prin foc, iar elementele vor fi topite prin ardere. <verse eid="2PE 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="2PE 3:13"/>Dar noi, conform promisiunii Lui, așteptăm ceruri noi și un pământ nou, în care locuiește dreptatea.<verse eid="2PE 3:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2PE 3:14"/>De aceea, preaiubiților, în timp ce așteptați aceste lucruri, străduiți-vă să fiți găsiți de El în pace, cu integritate și fără vină. <verse eid="2PE 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="2PE 3:15"/>Considerați îndelunga răbdare a Domnului nostru ca fiind mântuire, așa cum v-a scris și preaiubitul nostru frate Pavel, după înțelepciunea care i-a fost dată, <verse eid="2PE 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="2PE 3:16"/>căci așa face în toate scrisorile lui, când vorbește despre aceste lucruri. În ele sunt lucruri greu de înțeles, pe care cei neștiutori și lipsiți de consecvență le interpretează greșit, ca pe celelalte Scripturi, spre propria lor distrugere. <verse eid="2PE 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="2PE 3:17"/>Voi, deci, preaiubiților, cunoscând <char style="add">acestea</char> mai dinainte, păziți-vă, ca nu cumva să fiți duși de rătăcirea acestor nelegiuiți și să vă pierdeți fermitatea. <verse eid="2PE 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="2PE 3:18"/>Dimpotrivă, voi să creșteți în harul și în cunoașterea Domnului și Mântuitorului nostru Isus Cristos!</para>
  <para style="b" vid="2PE 3:18"/>
  <para style="b" vid="2PE 3:18"/>
  <para style="p" vid="2PE 3:18">A Lui să fie gloria acum și în ziua veșniciei! Amin.<verse eid="2PE 3:18"/></para>
  <chapter eid="2PE 3"/>
</usx>
