<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="2SA" style="id">- Romanian Noua Traducere Românească™ (NTR) Rev.3</book>
  <para style="rem">Copyright © 2007, 2010, 2016, 2021 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">2 Samuel</para>
  <para style="toc1">2 Samuel</para>
  <para style="toc2">2 Samuel</para>
  <para style="toc3">2 Sam.</para>
  <para style="mt1">2 Samuel</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="2SA 1"/>
  <para style="s1">Vestea morții lui Saul și a lui Ionatan</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 1:1"/>După moartea lui Saul, David se întorsese de la înfrângerea amalekiților și se afla în Țiklag de două zile. <verse eid="2SA 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 1:2"/>A treia zi a venit un bărbat din tabăra lui Saul, cu hainele sfâșiate și cu țărână pe cap. Când a ajuns la David, s-a aruncat la pământ și s-a închinat.<verse eid="2SA 1:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 1:3"/>David l-a întrebat:</para>
  <para style="p" vid="2SA 1:3">‒ De unde vii?</para>
  <para style="p" vid="2SA 1:3">El i-a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2SA 1:3">‒ Am scăpat din tabăra lui Israel.<verse eid="2SA 1:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 1:4"/>David i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 1:4">‒ Spune-mi, te rog, ce s-a întâmplat?</para>
  <para style="p" vid="2SA 1:4">El a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2SA 1:4">‒ Oamenii au fugit de pe câmpul de luptă și mulți dintre ei au murit. Saul și fiul său Ionatan au murit și ei.<verse eid="2SA 1:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 1:5"/>David l-a întrebat pe tânărul care l-a înștiințat:</para>
  <para style="p" vid="2SA 1:5">‒ De unde știi că Saul și fiul său Ionatan au murit?<verse eid="2SA 1:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 1:6"/>Tânărul care l-a înștiințat a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2SA 1:6">‒ S-a întâmplat să mă aflu pe muntele Ghilboa, unde l-am văzut pe Saul, sprijinit pe sulița sa, în timp ce carele și călăreții îl ajungeau din urmă.<verse eid="2SA 1:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 1:7"/>Când Saul s-a uitat în urmă și m-a văzut, m-a chemat, iar eu i-am răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2SA 1:7">‒ Iată-mă!<verse eid="2SA 1:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 1:8"/>El m-a întrebat:</para>
  <para style="p" vid="2SA 1:8">‒ Cine ești?</para>
  <para style="p" vid="2SA 1:8">Eu i-am răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2SA 1:8">‒ Sunt amalekit.<verse eid="2SA 1:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 1:9"/>Atunci el mi-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 1:9">‒ Stai în dreptul meu și omoară-mă, căci, deși mai este viață în mine, m-a apucat amețeala.<verse eid="2SA 1:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 1:10"/>Așadar, am stat în dreptul lui și l-am omorât, deoarece știam că nu va mai trăi în urma căderii sale. I-am luat apoi coroana de pe cap și brățara de la braț și le-am adus aici stăpânului meu.<verse eid="2SA 1:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 1:11"/>Atunci David și-a apucat hainele și le-a sfâșiat, iar toți bărbații care erau cu el au făcut același lucru. <verse eid="2SA 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 1:12"/>Au jelit, au plâns și au postit până seara pentru Saul, pentru fiul său Ionatan, pentru poporul <char style="nd">Domnului</char> și pentru Casa lui Israel, căci au căzut <char style="add">loviți</char> de sabie.<verse eid="2SA 1:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 1:13"/>Apoi David l-a întrebat pe tânărul care i-a adus veștile:</para>
  <para style="p" vid="2SA 1:13">‒ De unde ești?</para>
  <para style="p" vid="2SA 1:13">El i-a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2SA 1:13">‒ Sunt fiul unui străin, un amalekit.<verse eid="2SA 1:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 1:14"/>Atunci David i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 1:14">‒ Cum de nu te-ai temut să-ți ridici mâna ca să-l dobori pe unsul <char style="nd">Domnului</char>?<verse eid="2SA 1:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 1:15"/>Apoi David l-a chemat pe unul dintre tinerii lui și i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 1:15">‒ Apropie-te și omoară-l!</para>
  <para style="p" vid="2SA 1:15">El l-a lovit și acesta a murit.<verse eid="2SA 1:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2SA 1:16"/>David i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 1:16">‒ Sângele tău să fie asupra capului tău, căci gura ta a mărturisit împotriva ta când ai zis: „L-am omorât pe unsul <char style="nd">Domnului</char>“.<verse eid="2SA 1:16"/></para>
  <para style="s1">Cântarea de jale a lui David</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 1:17"/>David a cântat această cântare de jale despre Saul și despre Ionatan, fiul acestuia, <verse eid="2SA 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="2SA 1:18"/>și le-a cerut fiilor lui Iuda să învețe <char style="add">această Cântare a</char> Arcului (iată că ea se află scrisă în „Cartea lui Iașar“<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:18 </char><char style="ft" closed="false">Sau: </char><char style="fqa" closed="false">Cartea celui drept</char><char style="ft" closed="false">, o veche culegere de texte epice, astăzi pierdută.</char></note>):<verse eid="2SA 1:18"/></para>
  <para style="qm1">
    <verse number="19" style="v" sid="2SA 1:19"/>„Gloria ta, Israel, zace ucisă pe înălțimile tale.</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 1:19">O, cum au căzut vitejii!<verse eid="2SA 1:19"/></para>
  <para style="qm1">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 1:20"/>Nu spuneți <char style="add">lucrul acesta</char> în Gat</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 1:20">și nu-l vestiți pe străzile Așchelonului,</para>
  <para style="qm1" vid="2SA 1:20">ca nu cumva să se bucure fetele filistenilor,</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 1:20">ca nu cumva să strige de bucurie fetele celor necircumciși.<verse eid="2SA 1:20"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="qm1">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 1:21"/>O, munți ai Ghilboei!</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 1:21">Să nu mai fie nici rouă și nici ploaie peste voi,</para>
  <para style="qm1" vid="2SA 1:21">și nici câmpii pentru darurile de mâncare!</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 1:21">Căci acolo a fost profanat scutul vitejilor,</para>
  <para style="qm1" vid="2SA 1:21">scutul lui Saul, care nu mai este uns cu ulei.<verse eid="2SA 1:21"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="qm1">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 1:22"/>De la sângele celor uciși,</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 1:22">de la grăsimea vitejilor,</para>
  <para style="qm1" vid="2SA 1:22">arcul lui Ionatan nu dădea înapoi,</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 1:22">iar sabia lui Saul nu se învârtea în gol.<verse eid="2SA 1:22"/></para>
  <para style="qm1">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 1:23"/>Saul și Ionatan,</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 1:23">care, în viață, s-au iubit și s-au plăcut,</para>
  <para style="qm1" vid="2SA 1:23">nici măcar în moarte n-au fost despărțiți.</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 1:23">Erau mai iuți decât vulturii</para>
  <para style="qm1" vid="2SA 1:23">și mai puternici decât leii.<verse eid="2SA 1:23"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="qm1">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 1:24"/>Voi, fete ale lui Israel, plângeți-l pe Saul,</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 1:24">pe cel care vă îmbrăca în <char style="add">haine</char> stacojii și cu mult fast,</para>
  <para style="qm1" vid="2SA 1:24">pe cel care vă împodobea hainele cu ornamente de aur.<verse eid="2SA 1:24"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="qm1">
    <verse number="25" style="v" sid="2SA 1:25"/>Ah, cum au căzut vitejii în mijlocul luptei!</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 1:25">Ionatan <char style="add">zace</char> ucis pe înălțimile tale.<verse eid="2SA 1:25"/></para>
  <para style="qm1">
    <verse number="26" style="v" sid="2SA 1:26"/>Sunt mâhnit din cauza ta, frate Ionatan!</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 1:26">Mi-ai fost atât de drag!</para>
  <para style="qm1" vid="2SA 1:26">Dragostea ta pentru mine a fost minunată,</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 1:26">mai <char style="add">minunată chiar</char> decât dragostea femeilor.<verse eid="2SA 1:26"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="qm1">
    <verse number="27" style="v" sid="2SA 1:27"/>O, cum au căzut vitejii</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 1:27">și cum au fost distruse armele!“.<verse eid="2SA 1:27"/></para>
  <chapter eid="2SA 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="2SA 2"/>
  <para style="s1">David, desemnat rege al lui Iuda</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 2:1"/>După aceea, David L-a întrebat pe <char style="nd">Domnul</char>, zicând:</para>
  <para style="p" vid="2SA 2:1">‒ Să mă duc în vreuna dintre cetățile lui Iuda?</para>
  <para style="p" vid="2SA 2:1">
    <char style="nd">Domnul</char> i-a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2SA 2:1">‒ Du-te!</para>
  <para style="p" vid="2SA 2:1">David a întrebat:</para>
  <para style="p" vid="2SA 2:1">‒ Unde să mă duc?</para>
  <para style="p" vid="2SA 2:1">El a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2SA 2:1">‒ La Hebron.<verse eid="2SA 2:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 2:2"/>David s-a dus acolo împreună cu cele două soții ale sale, izreelita Ahinoam și Abigail, <char style="add">fosta</char> soție a carmelitului Nabal. <verse eid="2SA 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="2SA 2:3"/>David i-a luat cu el și pe oamenii săi, pe fiecare cu familia lui, și au locuit în cetățile Hebronului. <verse eid="2SA 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="2SA 2:4"/>Bărbații din Iuda au venit și l-au uns acolo pe David ca rege peste Casa lui Iuda.</para>
  <para style="p" vid="2SA 2:4">Ei l-au înștiințat pe David, zicând: „Bărbații din Iabeșul Ghiladului sunt cei care l-au îngropat pe Saul“. <verse eid="2SA 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="2SA 2:5"/>Atunci David a trimis mesageri la bărbații din Iabeșul Ghiladului, zicându-le: „Binecuvântați să fiți de <char style="nd">Domnul</char> pentru că ați arătat această bunătate față de stăpânul vostru, Saul, și l-ați îngropat. <verse eid="2SA 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="2SA 2:6"/>Și acum, fie ca <char style="nd">Domnul</char> să vă arate îndurare și credincioșie! Vă voi face și eu bine pentru fapta pe care ați făcut-o. <verse eid="2SA 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 2:7"/>Acum, întăriți-vă și fiți viteji căci stăpânul vostru, Saul, a murit, iar cei din Casa lui Iuda m-au uns pe mine rege peste ei“.<verse eid="2SA 2:7"/></para>
  <para style="s1">Război între familia lui David și cea a lui Saul</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 2:8"/>Între timp, Abner, fiul lui Ner, conducătorul armatei lui Saul, l-a luat pe Iș-Boșet, fiul lui Saul, și l-a trecut în Mahanaim, <verse eid="2SA 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="2SA 2:9"/>unde l-a numit rege peste Ghilad, peste așuriți, peste Izreel, Efraim, Beniamin și peste tot Israelul. <verse eid="2SA 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 2:10"/>Iș-Boșet, fiul lui Saul, avea patruzeci de ani când a început să domnească peste Israel și a domnit timp de doi ani. Numai Casa lui Iuda l-a urmat pe David. <verse eid="2SA 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="2SA 2:11"/>Perioada cât David a fost rege la Hebron, peste Casa lui Iuda, a fost de șapte ani și șase luni. <verse eid="2SA 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 2:12"/>Abner, fiul lui Ner, a ieșit din Mahanaim împreună cu slujitorii lui Iș-Boșet, ca să plece la Ghivon. <verse eid="2SA 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="2SA 2:13"/>Atunci Ioab, fiul Țeruiei, și slujitorii lui David au ieșit și i-au întâlnit la iazul din Ghivon. Unii ședeau de-o parte a iazului, iar alții de cealaltă parte a iazului.<verse eid="2SA 2:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 2:14"/>Abner i-a zis lui Ioab:</para>
  <para style="p" vid="2SA 2:14">‒ Să se ridice tinerii și să se întreacă în luptă înaintea noastră!</para>
  <para style="p" vid="2SA 2:14">Ioab a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2SA 2:14">‒ Să se ridice!<verse eid="2SA 2:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 2:15"/>Tinerii s-au ridicat și s-au înfățișat în număr egal: doisprezece pentru Beniamin și pentru Iș-Boșet și doisprezece dintre slujitorii lui David. <verse eid="2SA 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 2:16"/>Fiecare și-a apucat semenul de cap, având sabia într-o parte, și au căzut morți împreună. Locul acela, care se află în Ghivon, s-a numit <char style="add">de atunci</char> Helkat-Hațurim.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:16 </char><char style="fq" closed="false">Helkat-Hațurim </char><char style="ft" closed="false">înseamnă </char><char style="fqa" closed="false">Locul Săbiilor </char><char style="ft" closed="false">sau </char><char style="fqa" closed="false">Locul Ostilităților.</char></note> <verse eid="2SA 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="2SA 2:17"/>Lupta a fost intensă în acea zi, iar Abner și bărbații lui Israel au fost învinși de către slujitorii lui David.<verse eid="2SA 2:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 2:18"/>Se aflau acolo și cei trei fii ai Țeruiei: Ioab, Abișai și Asael. Asael era iute de picioare, ca una dintre gazelele de pe câmp. <verse eid="2SA 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 2:19"/>El l-a urmărit pe Abner, fără a se abate nici la dreapta, nici la stânga de la urmărirea acestuia.<verse eid="2SA 2:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 2:20"/>Abner s-a uitat în urmă și a întrebat:</para>
  <para style="p" vid="2SA 2:20">‒ Tu ești, Asael?</para>
  <para style="p" vid="2SA 2:20">Asael a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2SA 2:20">‒ Eu sunt.<verse eid="2SA 2:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 2:21"/>Atunci Abner i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 2:21">‒ Abate-te la dreapta sau la stânga ta! Apucă-l pe unul dintre tinerii aceștia și ia-i armura!</para>
  <para style="p" vid="2SA 2:21">Asael însă nu s-a abătut de la urmărirea acestuia.<verse eid="2SA 2:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 2:22"/>Abner i-a zis din nou lui Asael:</para>
  <para style="p" vid="2SA 2:22">‒ Întoarce-te din urmărirea mea! De ce să te dobor la pământ? Cum îmi voi mai ridica fața înaintea fratelui tău Ioab?<verse eid="2SA 2:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 2:23"/>Dar Asael a refuzat să se întoarcă. Atunci Abner l-a lovit în stomac cu capătul suliței și sulița i-a ieșit prin spate. Asael a căzut acolo și a murit pe loc. Toți cei care ajungeau la locul în care căzuse și murise Asael, se opreau.<verse eid="2SA 2:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 2:24"/>Dar Ioab și Abișai l-au urmărit pe Abner și, la apusul soarelui, au ajuns la dealul Ama, care se află la est de Ghiah, pe drumul spre deșertul Ghivonului. <verse eid="2SA 2:24"/><verse number="25" style="v" sid="2SA 2:25"/>Fiii lui Beniamin se adunaseră în urma lui Abner, alcătuiseră o singură ceată și stăteau pe vârful unui deal.<verse eid="2SA 2:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="2SA 2:26"/>Abner l-a strigat pe Ioab și i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 2:26">‒ Oare să devoreze sabia la nesfârșit? Nu înțelegi că se va sfârși cu amărăciune? Până când vei amâna să spui celor din popor să se întoarcă de la urmărirea fraților lor?<verse eid="2SA 2:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="2SA 2:27"/>Ioab a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2SA 2:27">‒ Viu este Dumnezeu că, dacă n-ai fi vorbit, poporul ar fi continuat urmărirea fraților lui până dimineață.<verse eid="2SA 2:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="2SA 2:28"/>Apoi Ioab a sunat din trâmbiță și tot poporul s-a oprit. Nu l-au mai urmărit pe Israel și nu s-au mai luptat. <verse eid="2SA 2:28"/><verse number="29" style="v" sid="2SA 2:29"/>Atunci Abner și oamenii săi au mers toată noaptea prin Araba. Au trecut Iordanul, au străbătut tot Bitronul și au ajuns la Mahanaim. <verse eid="2SA 2:29"/><verse number="30" style="v" sid="2SA 2:30"/>Ioab s-a întors de la urmărirea lui Abner și a adunat tot poporul. Dintre slujitorii lui David lipseau nouăsprezece oameni și Asael. <verse eid="2SA 2:30"/><verse number="31" style="v" sid="2SA 2:31"/>Slujitorii lui David omorâseră trei sute șaizeci de bărbați din Beniamin și dintre oamenii lui Abner. <verse eid="2SA 2:31"/><verse number="32" style="v" sid="2SA 2:32"/>L-au luat pe Asael și l-au înmormântat în mormântul tatălui său din Betleem. Ioab și oamenii săi au mers toată noaptea și au ajuns la Hebron când s-a luminat de ziuă.<verse eid="2SA 2:32"/></para>
  <chapter eid="2SA 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="2SA 3"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 3:1"/>Războiul dintre Casa lui Saul și Casa lui David a durat mult timp. David devenea tot mai puternic, în timp ce Casa lui Saul slăbea tot mai mult.<verse eid="2SA 3:1"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 3:2"/>Fiii lui David care i s-au născut la Hebron sunt următorii:</para>
  <para style="li2" vid="2SA 3:2">Amnon, întâiul născut, fiul izreelitei Ahinoam;<verse eid="2SA 3:2"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 3:3"/>Chileab, al doilea, fiul lui Abigail, <char style="add">fosta</char> soție a lui Nabal, carmelitul;</para>
  <para style="li2" vid="2SA 3:3">Absalom, al treilea, fiul Maacăi, fata lui Talmai, regele Gheșurului;<verse eid="2SA 3:3"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 3:4"/>Adonia, al patrulea, fiul Haghitei;</para>
  <para style="li2" vid="2SA 3:4">Șefatia, al cincilea, fiul lui Abital;<verse eid="2SA 3:4"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 3:5"/>Itream, al șaselea, al lui Egla, soția lui David.</para>
  <para style="li2" vid="2SA 3:5">Aceștia i s-au născut lui David în Hebron.<verse eid="2SA 3:5"/></para>
  <para style="s1">Abner, de partea lui David</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 3:6"/>În timpul războiului dintre Casa lui Saul și Casa lui David, Abner a devenit puternic în Casa lui Saul. <verse eid="2SA 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 3:7"/>Saul avea o țiitoare pe nume Rițpa, fata lui Aia.</para>
  <para style="p" vid="2SA 3:7">Iș-Boșet i-a zis lui Abner:</para>
  <para style="p" vid="2SA 3:7">‒ De ce te-ai culcat cu țiitoarea tatălui meu?<verse eid="2SA 3:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 3:8"/>Abner s-a mâniat foarte tare din cauza cuvintelor lui Iș-Boșet și i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 3:8">‒ Oare cap de câine sunt eu? Sunt eu oare de partea lui Iuda? Astăzi am dat dovadă de credincioșie față de Casa tatălui tău, Saul, a fraților și a prietenilor lui și nu te-am dat în mâna lui David, iar tu mă găsești astăzi vinovat din cauza acestei femei? <verse eid="2SA 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="2SA 3:9"/>Dumnezeu să Se poarte cu toată asprimea față de Abner dacă nu voi face pentru David ceea ce i-a promis <char style="nd">Domnul</char> prin jurământ, <verse eid="2SA 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 3:10"/>și anume că va lua domnia de la Casa lui Saul și va ridica tronul lui David peste Israel și peste Iuda, de la Dan până la Beer-Șeba.<verse eid="2SA 3:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 3:11"/>Iș-Boșet n-a îndrăznit să-i mai spună ceva lui Abner, pentru că se temea de el. <verse eid="2SA 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 3:12"/>Abner a trimis mesageri la David, din partea lui, zicând: „A cui este țara?“. Apoi a zis: „Încheie un legământ cu mine, iar eu te voi susține să întorci la tine tot Israelul!“. <verse eid="2SA 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="2SA 3:13"/><char style="add">David</char> i-a răspuns: „Bine, voi încheia legământ cu tine, însă îți cer un singur lucru: nu-mi vei mai vedea fața dacă nu mi-o aduci pe Mihal, fata lui Saul, atunci când vii să mă vezi“. <verse eid="2SA 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="2SA 3:14"/>David a trimis mesageri la Iș-Boșet, fiul lui Saul, zicând: „Dă-mi-o pe soția mea, pe Mihal, cu care m-am logodit pentru prețul celor o sută de prepuțuri de-ale filistenilor“.<verse eid="2SA 3:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 3:15"/>Iș-Boșet a trimis după ea, și aceasta a fost luată de la soțul ei, de la Paltiel, fiul lui Laiș. <verse eid="2SA 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 3:16"/>Soțul ei a mers cu ea, plângând în urma ei, până la Bahurim. Abner i-a zis: „Întoarce-te acasă!“. Și el s-a întors acasă.<verse eid="2SA 3:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 3:17"/>Apoi Abner a vorbit cu bătrânii lui Israel, zicând: „Chiar și în trecut ați încercat să-l aveți ca rege pe David. <verse eid="2SA 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="2SA 3:18"/>Acum, faceți întocmai, căci <char style="nd">Domnul</char> i-a vorbit lui David, zicând: «Prin mâna slujitorului Meu David Îmi voi salva poporul Israel din mâna filistenilor și a tuturor dușmanilor săi»“.<verse eid="2SA 3:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2SA 3:19"/>Abner a vorbit și cu cei din Beniamin. După aceea, Abner s-a dus la Hebron ca să-i spună și lui David tot ceea ce Israel și întreaga Casă a lui Beniamin acceptase că este bine. <verse eid="2SA 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="2SA 3:20"/>A sosit la David, la Hebron, însoțit de douăzeci de bărbați. David a dat un ospăț în cinstea lui Abner și a oamenilor care erau cu el. <verse eid="2SA 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="2SA 3:21"/>Abner i-a zis lui David: „Lasă-mă să plec și să adun tot Israelul la stăpânul meu, regele, ca să încheie un legământ cu tine și, astfel, să domnești peste tot ce dorește sufletul tău“.</para>
  <para style="p" vid="2SA 3:21">David i-a dat voie lui Abner să plece, iar acesta a plecat în pace.<verse eid="2SA 3:21"/></para>
  <para style="s1">Abner, asasinat de Ioab</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 3:22"/>Chiar atunci slujitorii lui David și Ioab s-au întors de la un raid și au adus cu ei o mare pradă. Abner însă nu se mai afla împreună cu David la Hebron, căci acesta îi dăduse drumul, iar el plecase în pace. <verse eid="2SA 3:22"/><verse number="23" style="v" sid="2SA 3:23"/>Când Ioab și toată armata care era cu el au ajuns, l-au înștiințat pe Ioab, zicând: „Abner, fiul lui Ner, a venit la rege, iar acesta i-a dat drumul, și el a plecat în pace“. <verse eid="2SA 3:23"/><verse number="24" style="v" sid="2SA 3:24"/>Ioab a venit la rege și i-a zis: „Ce-ai făcut? Iată, Abner a fost la tine, iar tu i-ai dat voie să plece. De ce? <verse eid="2SA 3:24"/><verse number="25" style="v" sid="2SA 3:25"/>Îl cunoști bine pe Abner, fiul lui Ner! El a venit să te înșele, să-ți cunoască mișcările și să știe tot ce faci“.<verse eid="2SA 3:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="2SA 3:26"/>După ce a ieșit de la David, Ioab a trimis mesageri după Abner, iar aceștia l-au adus înapoi de la fântâna lui Sira. David însă nu știa nimic. <verse eid="2SA 3:26"/><verse number="27" style="v" sid="2SA 3:27"/>Când a ajuns Abner la Hebron, Ioab l-a luat deoparte, la poartă, ca <char style="add">și cum i-ar</char> vorbi în taină. Acolo, ca să-l răzbune pe fratele său Asael, Ioab l-a lovit în stomac și a murit. <verse eid="2SA 3:27"/><verse number="28" style="v" sid="2SA 3:28"/>Când a aflat David ce s-a întâmplat, a zis: „Eu și regatul meu suntem nevinovați înaintea <char style="nd">Domnului</char>, pentru totdeauna, de moartea lui Abner, fiul lui Ner. <verse eid="2SA 3:28"/><verse number="29" style="v" sid="2SA 3:29"/>Fie ca vina acestei morți să cadă asupra lui Ioab și asupra familiei tatălui său! Fie ca în familia lui Ioab să existe întotdeauna cineva care să aibă o scurgere sau o infecție, cineva care să se sprijine în cârjă, cineva care să cadă <char style="add">lovit</char> de sabie și cineva care să ducă lipsă de pâine“. <verse eid="2SA 3:29"/><verse number="30" style="v" sid="2SA 3:30"/>(Ioab împreună cu fratele său Abișai l-au ucis pe Abner pentru că, în lupta de la Ghivon, acesta îl omorâse pe fratele lor Asael.)<verse eid="2SA 3:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="2SA 3:31"/>David i-a zis lui Ioab și întregului popor care era cu el: „Sfâșiați-vă hainele, înfășurați-vă mijlocul cu o pânză de sac și mergeți jelind înaintea lui Abner“. Regele David mergea în urma sicriului. <verse eid="2SA 3:31"/><verse number="32" style="v" sid="2SA 3:32"/>L-au înmormântat pe Abner la Hebron. Regele și-a ridicat glasul și a plâns la mormântul lui Abner și tot poporul a plâns. <verse eid="2SA 3:32"/><verse number="33" style="v" sid="2SA 3:33"/>Regele a cântat această cântare de jale:</para>
  <para style="q1" vid="2SA 3:33">Să moară Abner cum moare un nebun?<verse eid="2SA 3:33"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="34" style="v" sid="2SA 3:34"/>N-aveai nici mâinile legate,</para>
  <para style="q1" vid="2SA 3:34">nici picioarele puse în lanțuri.</para>
  <para style="q2" vid="2SA 3:34">Ai căzut ca unul răpus de mișei.</para>
  <para style="p" vid="2SA 3:34">Și tot poporul a plâns din nou după Abner. <verse eid="2SA 3:34"/><verse number="35" style="v" sid="2SA 3:35"/>Tot poporul s-a apropiat de David ca să-l determine să mănânce cât mai era încă ziuă, însă David a jurat, zicând: „Dumnezeu să Se poarte cu mine cu toată asprimea dacă voi gusta pâine sau orice altceva înainte de apusul soarelui“.<verse eid="2SA 3:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="2SA 3:36"/>Tot poporul a văzut aceasta și a apreciat <char style="add">hotărârea regelui</char>. De altfel, tot ce a făcut regele a fost apreciat de întregul popor. <verse eid="2SA 3:36"/><verse number="37" style="v" sid="2SA 3:37"/>Astfel, în acea zi, tot poporul și tot Israelul au știut că nu regele l-a omorât pe Abner, fiul lui Ner. <verse eid="2SA 3:37"/><verse number="38" style="v" sid="2SA 3:38"/>Apoi regele le-a zis slujitorilor săi: „Nu vă dați seama că un prinț și un mare om a căzut astăzi în Israel? <verse eid="2SA 3:38"/><verse number="39" style="v" sid="2SA 3:39"/>Și astăzi, <char style="add">deși</char> sunt uns ca rege, sunt slab, iar acești bărbați, fiii Țeruiei, sunt prea puternici pentru mine. Fie ca <char style="nd">Domnul</char> să-i răsplătească celui rău după răutatea lui!“.<verse eid="2SA 3:39"/></para>
  <chapter eid="2SA 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="2SA 4"/>
  <para style="s1">Asasinarea lui Iș-Boșet</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 4:1"/>Când a auzit că Abner a murit în Hebron, lui <char style="add">Iș-Boșet</char>, fiul lui Saul, i s-au înmuiat mâinile, și tot Israelul s-a îngrozit. <verse eid="2SA 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 4:2"/>Fiul lui Saul avea două căpetenii peste cetele de prădători. Unul se numea Baana, iar celălalt se numea Recab. Aceștia erau fiii lui Rimon, din Beerot, din seminția lui Beniamin – Beerot este considerat ca făcând parte din Beniamin <verse eid="2SA 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="2SA 4:3"/>deoarece beerotiții fugiseră la Ghitaim. Ei au locuit acolo ca străini până în ziua aceasta.<verse eid="2SA 4:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 4:4"/>(Ionatan, fiul lui Saul, avea un fiu care era olog de ambele picioare. Acesta era în vârstă de cinci ani când a sosit din Izreel vestea morții lui Saul și a lui Ionatan. Doica sa l-a luat și a fugit cu el, însă în graba ei, copilul a căzut și a rămas olog. Numele lui era Mefiboșet).<verse eid="2SA 4:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 4:5"/>
    <char style="add">Într-o zi, acești</char> fii ai lui Rimon din Beerot, Recab și Baana, au plecat spre casa lui Iș-Boșet și au sosit acolo în arșița zilei, tocmai când acesta se odihnea la amiază. <verse eid="2SA 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="2SA 4:6"/>Au pătruns până în interiorul casei ca și cum ar fi dorit să ia niște grâu și l-au înjunghiat în stomac. Apoi Recab și fratele său, Baana, au reușit să scape. <verse eid="2SA 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 4:7"/>Ei intraseră în casă, în timp ce acesta era culcat pe pat, în dormitorul său. După ce l-au înjunghiat și l-au omorât, i-au tăiat capul. Apoi, luându-i capul cu ei, au străbătut Araba toată noaptea.<verse eid="2SA 4:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 4:8"/>Au adus capul lui Iș-Boșet la David, la Hebron, și i-au zis regelui:</para>
  <para style="p" vid="2SA 4:8">‒ Iată capul lui Iș-Boșet, fiul lui Saul, dușmanul tău, care a căutat să-ți ia viața. Astăzi, <char style="nd">Domnul</char> l-a răzbunat pe stăpânul meu, regele, împotriva lui Saul și a urmașilor lui.<verse eid="2SA 4:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 4:9"/>Însă David le-a zis lui Recab și fratelui acestuia, Baana, fiii lui Rimon din Beerot:</para>
  <para style="p" vid="2SA 4:9">‒ Viu este <char style="nd">Domnul</char>, Care mi-a răscumpărat sufletul din toate necazurile, <verse eid="2SA 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 4:10"/>că pe cel care m-a înștiințat, zicând: „Iată, Saul este mort!“, crezând că îmi aduce vești bune, l-am prins și l-am ucis la Țiklag. Aceasta a fost răsplata pentru vestea pe care mi-a adus-o. <verse eid="2SA 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="2SA 4:11"/>Oare nu voi face cu atât mai mult unor ticăloși care ucid un om drept în casa și în patul său? Prin urmare, să nu cer eu sângele lui din mâna voastră și să nu vă șterg eu de pe fața pământului?<verse eid="2SA 4:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 4:12"/>David le-a poruncit oamenilor săi, iar aceștia i-au ucis. Le-au tăiat mâinile și picioarele și le-au atârnat trupurile lângă iazul din Hebron. Capul lui Iș-Boșet însă l-au luat și l-au înmormântat în mormântul lui Abner din Hebron.<verse eid="2SA 4:12"/></para>
  <chapter eid="2SA 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="2SA 5"/>
  <para style="s1">David, ales ca rege al întregului Israel</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 11:1-3">1 Cron. 11:1-3</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 5:1"/>Toate semințiile lui Israel au venit la David, în Hebron, zicând: „Iată, suntem os din oasele tale și carne din carnea ta! <verse eid="2SA 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 5:2"/>Chiar și în trecut, când Saul era regele nostru, tu îl conduceai pe Israel în războaie. Iar <char style="nd">Domnul</char> ți-a zis: «Tu vei păstori poporul Meu Israel. Tu vei fi conducător peste Israel»“.<verse eid="2SA 5:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 5:3"/>Toți bătrânii lui Israel veniseră la rege, în Hebron, astfel că regele David a încheiat legământ cu ei înaintea <char style="nd">Domnului</char>, la Hebron. Apoi, ei l-au uns pe David ca rege peste Israel. <verse eid="2SA 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="2SA 5:4"/>David era în vârstă de treizeci de ani când a devenit rege și a domnit timp de patruzeci de ani: <verse eid="2SA 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="2SA 5:5"/>la Hebron a domnit, peste Iuda, timp de șapte ani și șase luni, iar la Ierusalim a domnit timp de treizeci și trei de ani peste tot Israelul și peste Iuda.<verse eid="2SA 5:5"/></para>
  <para style="s1">David cucerește Ierusalimul</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 11:4-9">1 Cron. 11:4-9</ref>; <ref loc="1CH 14:1-2">14:1-2</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 5:6"/>Regele și oamenii săi au înaintat spre Ierusalim împotriva iebusiților care locuiau în țară. Aceștia i-au zis lui David: „Nu vei intra aici, căci până și orbii și ologii te vor respinge“. Credeau că David nu va reuși să intre în cetate. <verse eid="2SA 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 5:7"/>David a capturat însă fortăreața Sionului, care <char style="add">a devenit</char> astfel Cetatea lui David. <verse eid="2SA 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="2SA 5:8"/>David zisese în acea zi: „Oricine vrea să-i învingă pe iebusiți să o ia prin canalul de apă ca să ajungă la acei «ologi» și «orbi»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:8 </char><char style="ft" closed="false">David vorbește în mod ironic despre iebusiți, făcând aluzie la cuvintele spuse de ei în v. 6.</char></note>, care sunt dușmanii lui David“. De aceea se zice: „Orbii și ologii n-au voie să intre în palat“. <verse eid="2SA 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="2SA 5:9"/>David s-a stabilit în fortăreață și a numit-o „Cetatea lui David“. David a reconstruit cetatea de jur împrejur, dinspre Milo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:9 </char><char style="fq" closed="false">Milo </char><char style="ft" closed="false">înseamnă </char><char style="fqa" closed="false">plin </char><char style="ft" closed="false">și se referă, probabil, la un sistem de terase artificiale umplute cu stânci și susținute de ziduri.</char></note> înspre interior.<verse eid="2SA 5:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 5:10"/>David a devenit tot mai puternic pentru că <char style="nd">Domnul</char>, Dumnezeul Oștirilor,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:10 </char><char style="ft" closed="false">Ebr.: <char style="tl">YHWH Țebaot</char>. Termenul ebraic pentru </char><char style="fqa" closed="false">oștiri​armate </char><char style="ft" closed="false">se poate referi: (1) la armatele lui Israel (<char style="xt"><ref loc="EXO 7:4">Ex. 7:4</ref>; <ref loc="PSA 44:9">Ps. 44:9</ref></char>); (2) la corpurile cerești (<char style="xt"><ref loc="GEN 2:1">Gen. 2:1</ref>; <ref loc="DEU 4:19">Deut. 4:19</ref>; <ref loc="ISA 40:26">Is. 40:26</ref></char>); (3) la îngeri (<char style="xt"><ref loc="JOS 5:14">Ios. 5:14</ref>; <ref loc="1KI 22:19">1 Regi 22:19</ref>; <ref loc="PSA 148:2">Ps. 148:2</ref></char>). Acest titlu face referire, probabil, la suveranitatea lui Dumnezeu peste orice putere din univers.</char></note> era cu el. <verse eid="2SA 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="2SA 5:11"/>Hiram, regele Tyrului, a trimis mesageri la David cu lemn de cedru, tâmplari și zidari, ca să-i construiască lui David un palat. <verse eid="2SA 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 5:12"/>David a înțeles că <char style="nd">Domnul</char> l-a desemnat rege peste Israel și i-a consolidat domnia de dragul poporului Său Israel.<verse eid="2SA 5:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 5:13"/>După ce a venit din Hebron, David și-a mai luat țiitoare și soții din Ierusalim. Și, astfel, lui David i s-au mai născut fii și fiice. <verse eid="2SA 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="2SA 5:14"/>Acestea sunt numele fiilor care i s-au născut la Ierusalim: Șamua, Șobab, Natan, Solomon, <verse eid="2SA 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="2SA 5:15"/>Ibhar, Elișua, Nefeg, Iafia, <verse eid="2SA 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 5:16"/>Elișama, Eliada și Elifelet.<verse eid="2SA 5:16"/></para>
  <para style="s1">Războiul cu filistenii</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 14:8-17">1 Cron. 14:8-17</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 5:17"/>Când au auzit filistenii că David a fost uns rege peste Israel, toți filistenii au plecat în căutarea lui David. David a aflat acest lucru și s-a dus în fortăreață. <verse eid="2SA 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="2SA 5:18"/>Filistenii au venit și s-au răspândit în Valea Refaim.<verse eid="2SA 5:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2SA 5:19"/>David L-a întrebat pe <char style="nd">Domnul</char>, zicând:</para>
  <para style="p" vid="2SA 5:19">‒ Să pornesc împotriva filistenilor? Îi vei da în mâna mea?</para>
  <para style="p" vid="2SA 5:19">
    <char style="nd">Domnul</char> i-a răspuns lui David:</para>
  <para style="p" vid="2SA 5:19">‒ Du-te, căci sigur îi voi da pe filisteni în mâna ta!<verse eid="2SA 5:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 5:20"/>David s-a dus la Baal-Perațim și i-a învins acolo. El a zis: „<char style="nd">Domnul</char> S-a dezlănțuit împotriva dușmanilor mei dinaintea mea, așa cum se dezlănțuie apele“. De aceea, locului aceluia i-au pus numele Baal-Perațim. <verse eid="2SA 5:20"/><verse number="21" style="v" sid="2SA 5:21"/><char style="add">Filistenii</char> și-au lăsat idolii acolo, iar David și oamenii săi i-au luat.<verse eid="2SA 5:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 5:22"/>Filistenii au venit din nou și s-au răspândit în Valea Refaim.<verse eid="2SA 5:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 5:23"/>David L-a întrebat pe <char style="nd">Domnul</char>, iar El i-a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2SA 5:23">‒ Să nu te duci! Ocolește-i și vino asupra lor din dreptul arbuștilor de balsam. <verse eid="2SA 5:23"/><verse number="24" style="v" sid="2SA 5:24"/>Când vei auzi vuiet de marș în vârful arbuștilor de balsam, să pornești la atac, căci atunci <char style="nd">Domnul</char> a ieșit înaintea ta ca să învingă tabăra filistenilor.<verse eid="2SA 5:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="2SA 5:25"/>David a făcut așa cum i-a poruncit <char style="nd">Domnul</char>. El i-a învins pe filisteni, de la Gheva<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:25 </char><char style="ft" closed="false">Un alt nume pentru Ghivon (vezi <char style="xt"><ref loc="1CH 14:16">1 Cron. 14:16</ref></char>).</char></note> până la Ghezer.<verse eid="2SA 5:25"/></para>
  <chapter eid="2SA 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="2SA 6"/>
  <para style="s1">David dorește să aducă Chivotul la Ierusalim</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 13:1-14">1 Cron. 13:1-14</ref>; <ref loc="1CH 15:25-16:3">15:25–16:3</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 6:1"/>David i-a mobilizat din nou pe toți aleșii din Israel, în număr de treizeci de mii. <verse eid="2SA 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 6:2"/>David s-a ridicat și a plecat împreună cu tot poporul care era cu el, ca să aducă din Baale-Iuda<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:2 </char><char style="ft" closed="false">Cu referire la </char><char style="fqa" closed="false">Chiriat-Iearim.</char></note> Chivotul lui Dumnezeu, <char style="add">înaintea</char> căruia este chemat Numele, Numele <char style="nd">Domnului</char> Oștirilor, Cel Care șade deasupra heruvimilor. <verse eid="2SA 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="2SA 6:3"/>Au așezat Chivotul lui Dumnezeu într-un car nou și l-au luat din casa lui Abinadab, de pe deal. Uza și Ahio, fiii<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:3 </char><char style="ft" closed="false">Termenul ebraic poate avea și sensul de </char><char style="fqa" closed="false">urmaș.</char></note> lui Abinadab, conduceau carul cel nou. <verse eid="2SA 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="2SA 6:4"/>Astfel, ei au luat carul cu Chivotul lui Dumnezeu din casa lui Abinadab, de pe deal. Ahio mergea în fața Chivotului. <verse eid="2SA 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="2SA 6:5"/>David și toată Casa lui Israel sărbătoreau înaintea <char style="nd">Domnului</char> cu tot felul de instrumente din lemn de chiparos, cu lire, cu harfe, cu tamburine, cu sistre și cu chimvale.<verse eid="2SA 6:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 6:6"/>Când au ajuns la aria lui Nahon, Uza și-a întins mâna să apuce Chivotul<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:6 </char><char style="ft" closed="false">Chivotul nu trebuia să fie transportat într-un car (vezi <char style="xt"><ref loc="EXO 25:12-15">Ex. 25:12-15</ref></char>) și nu trebuia să fie atins (vezi <char style="xt"><ref loc="NUM 4:15">Num. 4:15</ref></char>).</char></note> lui Dumnezeu deoarece era să-l răstoarne boii. <verse eid="2SA 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 6:7"/>Atunci, <char style="nd">Domnul</char> S-a mâniat foarte tare pe Uza, și Dumnezeu l-a omorât acolo pentru neglijența lui. <char style="add">Uza</char> a murit acolo, lângă Chivotul lui Dumnezeu. <verse eid="2SA 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="2SA 6:8"/>David s-a mâniat pentru că <char style="nd">Domnul</char> Se dezlănțuise împotriva lui Uza, și a numit acel loc Pereț-Uza,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:8 </char><char style="fq" closed="false">Pereț-Uza </char><char style="ft" closed="false">înseamnă </char><char style="fqa" closed="false">dezlănțuirea împotriva lui Uza.</char></note> <char style="add">nume care i-a rămas</char> până în ziua aceasta.<verse eid="2SA 6:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 6:9"/>David s-a temut de <char style="nd">Domnul</char> în acea zi și a zis: „Cum să vină Chivotul <char style="nd">Domnului</char> la mine?“. <verse eid="2SA 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 6:10"/>Și David n-a vrut să mai aducă Chivotul <char style="nd">Domnului</char> în Cetatea lui David, ci l-a dus în casa lui Obed-Edom, ghititul. <verse eid="2SA 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="2SA 6:11"/>Chivotul <char style="nd">Domnului</char> a rămas în casa lui Obed-Edom, ghititul, timp de trei luni, iar <char style="nd">Domnul</char> l-a binecuvântat pe Obed-Edom împreună cu întreaga lui familie.<verse eid="2SA 6:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 6:12"/>L-au înștiințat pe regele David, zicând: „<char style="nd">Domnul</char> a binecuvântat familia lui Obed-Edom și tot ceea ce are, datorită Chivotului lui Dumnezeu“. Atunci David s-a dus și a adus Chivotul lui Dumnezeu din casa lui Obed-Edom în Cetatea lui David, în mijlocul bucuriei. <verse eid="2SA 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="2SA 6:13"/>După fiecare șase pași pe care-i făceau cei care duceau Chivotul <char style="nd">Domnului</char>, David jertfea un bou și un vițel îngrășat. <verse eid="2SA 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="2SA 6:14"/>David dansa cu toată puterea înaintea <char style="nd">Domnului</char>, având pe el un efod de in.<verse eid="2SA 6:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 6:15"/>David, împreună cu toată Casa lui Israel, aduceau Chivotul <char style="nd">Domnului</char> în mijlocul strigătelor și al sunetului de trâmbiță.<verse eid="2SA 6:15"/></para>
  <para style="s1">Mihal îl mustră pe David</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2SA 6:16"/>În timp ce Chivotul <char style="nd">Domnului</char> intra în Cetatea lui David, Mihal, fata lui Saul, se uita pe fereastră. Când l-a văzut pe regele David, sărind și dansând înaintea <char style="nd">Domnului</char>, l-a disprețuit în inima ei. <verse eid="2SA 6:16"/><verse number="17" style="v" sid="2SA 6:17"/>Au adus Chivotul <char style="nd">Domnului</char> și l-au așezat la locul lui, în mijlocul cortului pe care i l-a întins David. Apoi David a adus înaintea <char style="nd">Domnului</char> arderi-de-tot și jertfe de pace. <verse eid="2SA 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="2SA 6:18"/>După ce a terminat de adus arderile-de-tot și jertfele de pace, David a binecuvântat poporul în Numele <char style="nd">Domnului</char> Oștirilor <verse eid="2SA 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 6:19"/>și a împărțit la tot poporul, întregii adunări a lui Israel, fiecărui bărbat și fiecărei femei, câte o pâine, o turtă de curmale și o turtă cu stafide. Apoi tot poporul a plecat, fiecare la casa lui.<verse eid="2SA 6:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 6:20"/>Când s-a întors David să-și binecuvânteze familia, Mihal, fata lui Saul, i-a ieșit în întâmpinare și i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 6:20">‒ Cu câtă cinste s-a purtat astăzi regele lui Israel, expunându-se astăzi înaintea servitoarelor slujitorilor săi, așa cum s-ar fi expus un om de nimic!<verse eid="2SA 6:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 6:21"/>David i-a răspuns lui Mihal:</para>
  <para style="p" vid="2SA 6:21">‒ Înaintea <char style="nd">Domnului</char>, Care m-a ales mai presus decât pe tatăl tău și mai presus decât toată familia lui și m-a desemnat conducător peste poporul <char style="nd">Domnului</char>, peste Israel, înaintea Lui am dansat. <verse eid="2SA 6:21"/><verse number="22" style="v" sid="2SA 6:22"/>Și vreau să fiu și mai de nimic decât de data aceasta și să fiu înjosit în ochii mei. Dar față de servitoarele despre care vorbeai, față de ele, să fiu onorat! <verse eid="2SA 6:22"/><verse number="23" style="v" sid="2SA 6:23"/>Mihal, fata lui Saul, n-a avut copii până în ziua morții ei.<verse eid="2SA 6:23"/></para>
  <chapter eid="2SA 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="2SA 7"/>
  <para style="s1">Dumnezeu încheie legământ cu David</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 17:1-15">1 Cron. 17:1-15</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 7:1"/>După ce regele s-a stabilit în palatul lui și după ce <char style="nd">Domnul</char> i-a dat odihnă, <char style="add">scăpându-l</char> de toți dușmanii din jurul lui, <verse eid="2SA 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 7:2"/>i-a zis profetului Natan:</para>
  <para style="p" vid="2SA 7:2">‒ Iată, eu locuiesc într-un palat din cedru, iar Chivotul lui Dumnezeu locuiește în mijlocul unor pânze de cort.<verse eid="2SA 7:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 7:3"/>Natan i-a răspuns regelui:</para>
  <para style="p" vid="2SA 7:3">‒ Du-te și fă tot ceea ce ai pe inimă, căci <char style="nd">Domnul</char> este cu tine!<verse eid="2SA 7:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 7:4"/>În noaptea aceea însă, Cuvântul <char style="nd">Domnului</char> a venit la Natan, zicând:<verse eid="2SA 7:4"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 7:5"/>„Du-te și spune-i slujitorului Meu David: «Așa vorbește <char style="nd">Domnul</char>: oare tu Îmi vei construi Mie o Casă de locuit? <verse eid="2SA 7:5"/><verse number="6" style="v" sid="2SA 7:6"/>Căci Eu n-am locuit într-o Casă din ziua în care i-am scos pe fiii lui Israel din Egipt și până în ziua aceasta, ci am călătorit cu ei într-un cort și într-un tabernacul. <verse eid="2SA 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 7:7"/>Pretutindeni pe unde am călătorit împreună cu toți fiii lui Israel, am spus Eu oare vreun cuvânt vreuneia dintre semințiile lui Israel, cărora le poruncisem să păstorească poporul Meu Israel, și le-am zis Eu: ‘De ce nu-Mi construiți o casă din cedru?’».<verse eid="2SA 7:7"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 7:8"/>Prin urmare, să-i spui slujitorului Meu David, astfel: «Așa vorbește <char style="nd">Domnul</char> Oștirilor: Eu te-am luat de la pășune, dinapoia turmei, ca să fii conducătorul poporului Meu Israel. <verse eid="2SA 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="2SA 7:9"/>Am fost cu tine pretutindeni pe unde ai mers și i-am nimicit dinaintea ta pe toți dușmanii tăi. Acum îți voi face un nume mare, precum numele celor mari de pe pământ. <verse eid="2SA 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 7:10"/>Voi pregăti un loc pentru poporul Meu Israel și îl voi planta acolo, ca să locuiască singur, fără să mai fie tulburat și fără ca fiii nedreptății să-l mai poată asupri, așa cum făcuseră mai înainte, <verse eid="2SA 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="2SA 7:11"/>încă din zilele în care poruncisem să fie puși judecători peste poporul Meu Israel. Și îți voi da odihnă în mijlocul tuturor dușmanilor tăi.</para>
  <para style="pm" vid="2SA 7:11">Acum <char style="nd">Domnul</char> te înștiințează că <char style="nd">Domnul</char> Însuși îți va întemeia o dinastie. <verse eid="2SA 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 7:12"/>Când ți se vor împlini zilele și vei adormi alături de strămoșii tăi, voi ridica un urmaș după tine, care va ieși din trupul tău, și-i voi consolida domnia. <verse eid="2SA 7:12"/><verse number="13" style="v" sid="2SA 7:13"/>El va construi Numelui Meu o Casă, și Eu îi voi consolida pentru totdeauna tronul domniei lui. <verse eid="2SA 7:13"/><verse number="14" style="v" sid="2SA 7:14"/>Eu îi voi fi Tată, iar el Îmi va fi fiu. Când va păcătui, îl voi mustra cu nuiaua oamenilor și cu loviturile fiilor omului, <verse eid="2SA 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="2SA 7:15"/>dar îndurarea Mea nu se va depărta de la el, așa cum am îndepărtat-o de la Saul, pe care l-am înlăturat dinaintea ta. <verse eid="2SA 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 7:16"/>Ci dinastia ta și regatul tău vor rămâne pentru totdeauna înaintea Mea, iar tronul tău va fi consolidat pentru totdeauna»“.<verse eid="2SA 7:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 7:17"/>Natan i-a spus lui David toate aceste cuvinte, relatându-i toată vedenia aceasta.<verse eid="2SA 7:17"/></para>
  <para style="s1">Rugăciunea de mulțumire a lui David</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 17:15-27">1 Cron. 17:15-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 7:18"/>Regele David a intrat, s-a așezat înaintea <char style="nd">Domnului</char> și a zis:</para>
  <para style="pm" vid="2SA 7:18">„Cine sunt eu, <char style="nd">Doamne</char> Dumnezeule, și cine este familia mea, de m-ai adus până aici? <verse eid="2SA 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 7:19"/>Și, ca și cum lucrul acesta nu ar fi fost suficient, Stăpâne <char style="nd">Doamne</char>, ai mai vorbit și despre viitorul îndepărtat al familiei slujitorului Tău. Să fie aceasta o învățătură pentru om, Stăpâne <char style="nd">Doamne</char>!<verse eid="2SA 7:19"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 7:20"/>Ce-ar putea să-Ți mai răspundă David? Tu, Stăpâne <char style="nd">Doamne</char>, îl cunoști pe slujitorul Tău. <verse eid="2SA 7:20"/><verse number="21" style="v" sid="2SA 7:21"/>Datorită cuvântului Tău și a inimii Tale, ai făcut Tu toate aceste lucrări mărețe, descoperindu-le apoi slujitorului Tău.<verse eid="2SA 7:21"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 7:22"/>Cât de măreț ești Tu, Stăpâne <char style="nd">Doamne</char>! După câte am auzit cu urechile noastre, nu este nimeni ca Tine și nu există alt Dumnezeu în afară de Tine. <verse eid="2SA 7:22"/><verse number="23" style="v" sid="2SA 7:23"/>Și cine este ca poporul Tău, ca Israel, singura națiune de pe pământ pe care Dumnezeu S-a dus s-o răscumpere pentru Sine ca popor, ca să-Și facă un nume, înfăptuind pentru ea lucrări mărețe și de temut și alungând dinaintea poporului Tău, pe care l-ai răscumpărat din Egipt pentru Tine, națiuni și pe dumnezeii lor? <verse eid="2SA 7:23"/><verse number="24" style="v" sid="2SA 7:24"/>Tu l-ai întemeiat pentru Tine pe poporul Tău Israel, ca să fie poporul Tău pentru totdeauna; și Tu, <char style="nd">Doamne</char>, ai devenit Dumnezeul lor.<verse eid="2SA 7:24"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="25" style="v" sid="2SA 7:25"/>Și acum, <char style="nd">Doamne</char>, Dumnezeule, fie ca promisiunea pe care ai făcut-o cu privire la slujitorul Tău și la familia lui să rămână pentru totdeauna, și fă precum ai zis. <verse eid="2SA 7:25"/><verse number="26" style="v" sid="2SA 7:26"/>Astfel, Numele Tău va fi preamărit pe vecie și se va spune: «<char style="nd">Domnul</char> Oștirilor este Dumnezeu peste Israel». Iar familia slujitorului Tău David va fi consolidată înaintea Ta!<verse eid="2SA 7:26"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="27" style="v" sid="2SA 7:27"/>Tu, <char style="nd">Doamne</char> al Oștirilor, Dumnezeul lui Israel, i-ai descoperit slujitorului Tău planul Tău, zicând: «Îți voi întemeia o dinastie». De aceea a avut îndrăzneală slujitorul Tău să-Ți facă această rugăciune. <verse eid="2SA 7:27"/><verse number="28" style="v" sid="2SA 7:28"/>Așadar, Stăpâne <char style="nd">Doamne</char>, Tu, Cel Care ești Dumnezeu și ale Cărui cuvinte sunt adevăr, i-ai promis slujitorului Tău acest lucru bun. <verse eid="2SA 7:28"/><verse number="29" style="v" sid="2SA 7:29"/>Binevoiește deci să binecuvântezi familia slujitorului Tău, ca să rămână pe vecie înaintea Ta. Căci Tu, Stăpâne <char style="nd">Doamne</char>, ai vorbit și, prin binecuvântarea Ta, familia slujitorului Tău va fi binecuvântată pe vecie“.<verse eid="2SA 7:29"/></para>
  <chapter eid="2SA 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="2SA 8"/>
  <para style="s1">Consolidarea și extinderea regatului lui David</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 18:1-13">1 Cron. 18:1-13</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 8:1"/>După aceea, David i-a învins pe filisteni, i-a supus și a luat din mâna filistenilor <char style="add">cetatea</char> Meteg-Ama.<verse eid="2SA 8:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 8:2"/>Apoi i-a învins și pe moabiți. Pe aceștia i-a culcat la pământ și i-a măsurat cu o funie. <char style="add">Cei cuprinși în</char> două lungimi de funie erau omorâți, iar <char style="add">cei cuprinși</char> în a treia lungime erau lăsați în viață. Moabiții au devenit slujitorii lui David, plătindu-i tribut.<verse eid="2SA 8:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 8:3"/>David l-a învins și pe Hadad-Ezer, fiul lui Rehob, regele Țobei, când acesta s-a dus să-și restabilească autoritatea la râul Eufrat. <verse eid="2SA 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="2SA 8:4"/>David i-a capturat o mie șapte sute de călăreți și douăzeci de mii de pedestrași. David a tăiat tendoanele tuturor cailor de la care, păstrând din ei doar pentru o sută de care.<verse eid="2SA 8:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 8:5"/>Arameii din Damasc au venit în ajutorul lui Hadad-Ezer, regele Țobei, însă David a omorât douăzeci și două de mii de oameni. <verse eid="2SA 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="2SA 8:6"/>David a pus garnizoane în regatul arameu al Damascului, iar arameii au devenit slujitorii lui David, plătindu-i tribut. <char style="nd">Domnul</char> îi dădea victorie lui David oriunde mergea. <verse eid="2SA 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 8:7"/>David a luat scuturile de aur ale slujitorilor lui Hadad-Ezer și le-a adus la Ierusalim, <verse eid="2SA 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="2SA 8:8"/>iar din Betah și din Berotai, cetățile lui Hadad-Ezer, regele David a luat foarte mult bronz.<verse eid="2SA 8:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 8:9"/>Când Toi, regele Hamatului, a aflat că David a învins toată armata lui Hadad-Ezer, <verse eid="2SA 8:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 8:10"/>l-a trimis pe fiul său Ioram<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:10 </char><char style="ft" closed="false">O variantă a numelui </char><char style="fqa" closed="false">Hadoram.</char></note> la regele David ca să-l întrebe de sănătate și să-l laude pentru că s-a luptat cu Hadad-Ezer, cu care și el era în război, și pentru că l-a învins. Ioram a adus cu el lucruri din argint, din aur și din bronz.<verse eid="2SA 8:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 8:11"/>Regele David le-a închinat și pe acestea <char style="nd">Domnului</char>, așa cum făcuse cu argintul și cu aurul luat de la toate celelalte națiuni pe care le-a supus: <verse eid="2SA 8:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 8:12"/>de la Edom, de la Moab, de la fiii lui Amon, de la filisteni și de la Amalek, precum și din prada luată de la Hadad-Ezer, fiul lui Rehob, regele Țobei.<verse eid="2SA 8:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 8:13"/>Astfel, David și-a făcut un nume. La întoarcere a ucis optsprezece mii de edomiți în Valea Sării. <verse eid="2SA 8:13"/><verse number="14" style="v" sid="2SA 8:14"/>El a plasat garnizoane în Edom. A plasat garnizoane în tot Edomul, și toți edomiții au devenit slujitorii lui David. <char style="nd">Domnul</char> îi dădea victorie lui David oriunde mergea.<verse eid="2SA 8:14"/></para>
  <para style="s1">Demnitarii lui David</para>
  <para style="r">(<ref loc="2SA 20:23-26">2 Sam. 20:23-26</ref>; <ref loc="1CH 18:14-17">1 Cron. 18:14-17</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 8:15"/>David domnea peste tot Israelul, judecând și făcând dreptate întregului său popor.<verse eid="2SA 8:15"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="16" style="v" sid="2SA 8:16"/>Ioab, fiul Țeruiei, era conducătorul armatei;</para>
  <para style="li1" vid="2SA 8:16">Iehoșafat, fiul lui Ahilud, era cronicar;<verse eid="2SA 8:16"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 8:17"/>Țadok, fiul lui Ahitub, și Ahimelek, fiul lui Abiatar, erau preoți;</para>
  <para style="li1" vid="2SA 8:17">Seraia era scrib;<verse eid="2SA 8:17"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 8:18"/>Benaia, fiul lui Iehoiada, era conducătorul cheretiților și al peletiților,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:18 </char><char style="ft" closed="false">Garda personală a regelui (vezi <char style="xt"><ref loc="2SA 23:22-23">23:22-23</ref></char>).</char></note></para>
  <para style="li1" vid="2SA 8:18">iar fiii lui David erau preoți.<verse eid="2SA 8:18"/></para>
  <chapter eid="2SA 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="2SA 9"/>
  <para style="s1">David și Mefiboșet</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 9:1"/>David a întrebat: „Se mai află în viață cineva din familia lui Saul, căruia să-i pot arăta bunătate, datorită lui Ionatan?“. <verse eid="2SA 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 9:2"/>Familia lui Saul avusese un slujitor pe nume Țiba, pe care l-au chemat la David.</para>
  <para style="p" vid="2SA 9:2">Regele l-a întrebat:</para>
  <para style="p" vid="2SA 9:2">‒ Tu ești Țiba?</para>
  <para style="p" vid="2SA 9:2">El a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 9:2">‒ <char style="add">Da, eu sunt</char>, slujitorul tău.<verse eid="2SA 9:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 9:3"/>Regele l-a întrebat:</para>
  <para style="p" vid="2SA 9:3">‒ A mai rămas cineva din familia lui Saul, căruia să-i pot arăta bunătatea lui Dumnezeu?</para>
  <para style="p" vid="2SA 9:3">Țiba i-a zis regelui:</para>
  <para style="p" vid="2SA 9:3">‒ Mai este un fiu al lui Ionatan, olog de picioare.<verse eid="2SA 9:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 9:4"/>Regele l-a întrebat:</para>
  <para style="p" vid="2SA 9:4">‒ Unde este acesta?</para>
  <para style="p" vid="2SA 9:4">Țiba i-a zis regelui:</para>
  <para style="p" vid="2SA 9:4">‒ Iată că el este în casa lui Machir, fiul lui Amiel, din Lo-Debar.<verse eid="2SA 9:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 9:5"/>Regele David a trimis după el și l-a adus din Lo-Debar, din casa lui Machir, fiul lui Amiel. <verse eid="2SA 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="2SA 9:6"/>Mefiboșet, fiul lui Ionatan și nepotul lui Saul, a ajuns înaintea lui David, a căzut cu fața la pământ și s-a plecat <char style="add">astfel înaintea lui</char>.</para>
  <para style="p" vid="2SA 9:6">David i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 9:6">‒ Mefiboșet!</para>
  <para style="p" vid="2SA 9:6">El a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2SA 9:6">‒ Iată slujitorul tău!<verse eid="2SA 9:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 9:7"/>David i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 9:7">‒ Nu te teme, căci vreau să-ți arăt bunătate, datorită tatălui tău, Ionatan. Am să-ți înapoiez toate terenurile care au fost ale bunicului tău, Saul, și vei mânca întotdeauna la masa mea.<verse eid="2SA 9:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 9:8"/>Mefiboșet s-a plecat <char style="add">înaintea lui</char> și a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 9:8">‒ Ce este slujitorul tău, ca să te uiți la un câine mort, așa cum sunt eu?<verse eid="2SA 9:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 9:9"/>Regele l-a chemat apoi pe Țiba, slujitorul lui Saul, și i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 9:9">‒ I-am dăruit nepotului stăpânului tău tot ceea ce aparținuse lui Saul și întregii sale familii. <verse eid="2SA 9:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 9:10"/>Tu, fiii tăi și slujitorii tăi îi veți lucra pământul și-i veți culege recolta pentru ca nepotul stăpânului tău să aibă ce să mănânce. Mefiboșet, nepotul stăpânului tău, va mânca întotdeauna la masa mea.</para>
  <para style="p" vid="2SA 9:10">Țiba avea cincisprezece fii și douăzeci de slujitori.<verse eid="2SA 9:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 9:11"/>Atunci Țiba i-a zis regelui:</para>
  <para style="p" vid="2SA 9:11">‒ Slujitorul tău va face tot ceea ce a poruncit regele, stăpânul meu, slujitorului său.</para>
  <para style="p" vid="2SA 9:11">Astfel, Mefiboșet a mâncat la masa lui David ca unul dintre fiii acestuia. <verse eid="2SA 9:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 9:12"/>Mefiboșet avea un fiu tânăr pe nume Mica. Toți cei ce locuiau în casa lui Țiba erau slujitorii lui Mefiboșet. <verse eid="2SA 9:12"/><verse number="13" style="v" sid="2SA 9:13"/>Mefiboșet locuia la Ierusalim, fiindcă mânca întotdeauna la masa regelui. El era olog de ambele picioare.<verse eid="2SA 9:13"/></para>
  <chapter eid="2SA 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="2SA 10"/>
  <para style="s1">Amoniții și arameii sunt învinși</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 19:1-19">1 Cron. 19:1-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 10:1"/>După aceea, regele fiilor lui Amon a murit, iar în locul lui a domnit fiul său Hanun. <verse eid="2SA 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 10:2"/>David a zis: „Voi da dovadă de credincioșie față de Hanun, fiul lui Nahaș, tot așa cum și tatăl său a dat dovadă de credincioșie față de mine“. David și-a trimis slujitorii ca să-l consoleze pe Hanun pentru <char style="add">moartea</char> tatălui său. Când au ajuns slujitorii lui David în țara fiilor lui Amon, <verse eid="2SA 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="2SA 10:3"/>căpeteniile fiilor lui Amon i-au zis stăpânului lor, Hanun: „Chiar crezi că David dorește să-l onoreze pe tatăl tău, trimițându-ți mângâietori? Oare nu i-a trimis David la tine pe slujitorii lui ca să observe cetatea, s-o cerceteze și s-o distrugă?“.<verse eid="2SA 10:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 10:4"/>Atunci Hanun i-a luat pe slujitorii lui David, le-a ras bărbile pe jumătate, le-a tăiat hainele pe jumătate, până la brâu, și le-a dat drumul. <verse eid="2SA 10:4"/><verse number="5" style="v" sid="2SA 10:5"/>Când i s-a spus lui David ce s-a întâmplat, regele a trimis oameni să se întâlnească cu bărbații care fuseseră atât de mult umiliți și să le spună astfel: „Rămâneți în Ierihon până vă va crește din nou barba, și apoi să vă întoarceți!“.<verse eid="2SA 10:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 10:6"/>Fiii lui Amon au văzut că se făcuseră nesuferiți lui David. Atunci ei au plătit douăzeci de mii de pedestrași aramei din Bet-Rehob și din Aram-Țoba, pe regele din Maaca, împreună cu o mie de luptători și încă douăsprezece mii de luptători dintre bărbații din Tob, ca să vină să lupte pentru ei.<verse eid="2SA 10:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 10:7"/>Când a auzit David aceasta, l-a trimis împotriva lor pe Ioab împreună cu toată armata de viteji. <verse eid="2SA 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="2SA 10:8"/>Fiii lui Amon au ieșit, ocupându-și pozițiile de luptă la intrarea porții, în timp ce arameii din Țoba și Rehob, bărbații din Tob și cei din Maaca s-au așezat separat în câmp. <verse eid="2SA 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="2SA 10:9"/>Ioab a văzut că avea de luptat și în față și în spate. Prin urmare, a ales o parte dintre vitejii lui Israel și i-a mobilizat împotriva arameilor, <verse eid="2SA 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 10:10"/>iar restul poporului l-a pus sub comanda fratelui său Abișai, mobilizându-l împotriva fiilor lui Amon. <verse eid="2SA 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="2SA 10:11"/>Ioab i-a zis lui Abișai: „Dacă arameii vor fi mai puternici decât mine, să-mi vii în ajutor, iar dacă fiii lui Amon vor fi mai puternici decât tine, voi veni eu în ajutorul tău. <verse eid="2SA 10:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 10:12"/>Fii tare și curajos pentru poporul nostru și pentru cetățile Dumnezeului nostru, iar <char style="nd">Domnul</char> să facă ce consideră că este bine!“.<verse eid="2SA 10:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 10:13"/>Când Ioab și poporul care era cu el i-au atacat pe aramei, aceștia au fugit dinaintea lui. <verse eid="2SA 10:13"/><verse number="14" style="v" sid="2SA 10:14"/>Fiii lui Amon, văzând că arameii au luat-o la fugă, au fugit și ei dinaintea lui Abișai și s-au retras în cetate. Atunci Ioab a oprit lupta și s-a dus la Ierusalim.<verse eid="2SA 10:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 10:15"/>Când au văzut că au fost învinși de Israel, arameii și-au adunat toate forțele. <verse eid="2SA 10:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 10:16"/>Hadad-Ezer a trimis după arameii de dincolo de Râu,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:16 </char><char style="fqa" closed="false">Eufratul.</char></note> și aceștia au venit la Helam, avându-l în fruntea lor pe Șobac, conducătorul armatei lui Hadad-Ezer. <verse eid="2SA 10:16"/><verse number="17" style="v" sid="2SA 10:17"/>Când a aflat aceasta, David a adunat tot Israelul, a trecut Iordanul și s-a dus în Helam. Arameii s-au așezat în poziție de luptă, ca să-l înfrunte pe David, și s-au luptat împotriva lui. <verse eid="2SA 10:17"/><verse number="18" style="v" sid="2SA 10:18"/>Însă Aram a fugit dinaintea lui Israel. David le-a ucis arameilor șapte sute de oameni care conduceau carele și patruzeci de mii de călăreți. L-a rănit și pe Șobac, conducătorul armatei lor, care a și murit acolo. <verse eid="2SA 10:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 10:19"/>Văzând că au fost învinși de Israel, toți regii vasali lui Hadad-Ezer au făcut pace cu Israel și i-au slujit. Și Aram s-a temut să-i mai ajute pe fiii lui Amon.<verse eid="2SA 10:19"/></para>
  <chapter eid="2SA 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="2SA 11"/>
  <para style="s1">David comite adulter cu Batșeba</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 11:1"/>La începutul anului, pe vremea când ieșeau regii <char style="add">la luptă</char>, David l-a trimis <char style="add">la război</char> pe Ioab, împreună cu slujitorii săi și cu tot Israelul. Ei i-au distrus pe fiii lui Amon și au asediat Raba. David însă rămăsese la Ierusalim.<verse eid="2SA 11:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 11:2"/>Într-o seară, regele s-a ridicat din patul său și se plimba pe acoperișul palatului. De pe acoperiș a văzut o femeie foarte plăcută la înfățișare, care se îmbăia. <verse eid="2SA 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="2SA 11:3"/>David a trimis pe cineva să afle cine este femeia și i s-a spus că este Batșeba, fata lui Eliam și soția hititului Urie. <verse eid="2SA 11:3"/><verse number="4" style="v" sid="2SA 11:4"/>David a trimis niște mesageri ca s-o aducă la el. Ea a venit la el și el s-a culcat cu ea (ea tocmai se curățise de necurăția ei). Apoi ea s-a întors acasă. <verse eid="2SA 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="2SA 11:5"/>Femeia a rămas însărcinată și a trimis să-l înștiințeze pe David, zicând: „Sunt însărcinată!“.<verse eid="2SA 11:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 11:6"/>Atunci David i-a transmis lui Ioab: „Trimite-mi-l pe hititul Urie!“. Și Ioab l-a trimis pe Urie la David. <verse eid="2SA 11:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 11:7"/>Când a sosit Urie la David, acesta l-a întrebat despre starea lui Ioab, despre starea poporului și despre desfășurarea războiului.<verse eid="2SA 11:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 11:8"/>Apoi David i-a zis lui Urie:</para>
  <para style="p" vid="2SA 11:8">‒ Du-te acasă și spală-ți picioarele!</para>
  <para style="p" vid="2SA 11:8">Urie a ieșit din palatul regelui, iar după el <char style="add">a fost trimis</char> un dar din partea regelui. <verse eid="2SA 11:8"/><verse number="9" style="v" sid="2SA 11:9"/>Urie însă n-a coborât acasă, ci s-a culcat la intrarea în palat, alături de toți slujitorii stăpânului său. <verse eid="2SA 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 11:10"/>L-au înștiințat pe David, zicând: „Urie n-a coborât acasă“.</para>
  <para style="p" vid="2SA 11:10">Atunci David i-a zis lui Urie:</para>
  <para style="p" vid="2SA 11:10">‒ Oare nu vii din călătorie? De ce n-ai coborât acasă?<verse eid="2SA 11:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 11:11"/>Urie i-a răspuns lui David:</para>
  <para style="p" vid="2SA 11:11">‒ Chivotul, cei din Israel și cei din Iuda stau în corturi, iar stăpânul meu, Ioab, și slujitorii stăpânului meu și-au așezat tabăra în câmp. Cum aș putea deci să merg acasă să mănânc, să beau și să mă culc cu soția mea? Viu ești tu și viu este sufletul tău că nu voi face un asemenea lucru.<verse eid="2SA 11:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 11:12"/>David i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 11:12">‒ Rămâi și astăzi aici, iar mâine te voi trimite înapoi.</para>
  <para style="p" vid="2SA 11:12">Urie a rămas în Ierusalim în acea zi și în ziua următoare. <verse eid="2SA 11:12"/><verse number="13" style="v" sid="2SA 11:13"/>David l-a invitat să mănânce și să bea împreună cu el și l-a îmbătat. Seara însă, Urie a ieșit să se culce în patul său, alături de slujitorii stăpânului său, și n-a coborât acasă.<verse eid="2SA 11:13"/></para>
  <para style="s1">David, vinovat de moartea lui Urie</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 11:14"/>În dimineața următoare, David i-a scris o scrisoare lui Ioab și i-a trimis-o prin Urie. <verse eid="2SA 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="2SA 11:15"/>În ea a scris: „Trimiteți-l pe Urie în linia întâi, unde lupta este mai crâncenă, și apoi retrageți-vă de lângă el ca să fie lovit și să moară“.<verse eid="2SA 11:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2SA 11:16"/>Așadar, în timp ce asedia cetatea, Ioab l-a așezat pe Urie într-un loc unde știa că sunt bărbați viteji. <verse eid="2SA 11:16"/><verse number="17" style="v" sid="2SA 11:17"/>Bărbații cetății au ieșit și s-au luptat cu Ioab. Au căzut câțiva din popor, dintre slujitorii lui David, și a murit și hititul Urie.<verse eid="2SA 11:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 11:18"/>Apoi Ioab a trimis <char style="add">un om</char> la David ca să-l înștiințeze despre toate lucrurile privitoare la luptă. <verse eid="2SA 11:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 11:19"/>Și i-a poruncit mesagerului, zicând: „Când vei termina de istorisit regelui lucrurile privitoare la luptă, <verse eid="2SA 11:19"/><verse number="20" style="v" sid="2SA 11:20"/>dacă regele se va mânia și te va întreba: «De ce v-ați luptat atât de aproape de cetate? Nu v-ați dat seama că vor arunca săgeți de pe zid? <verse eid="2SA 11:20"/><verse number="21" style="v" sid="2SA 11:21"/>Cine l-a ucis pe Abimelek, fiul lui Ierub-Beșet?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:21 </char><char style="ft" closed="false">Cunoscut și ca </char><char style="fqa" closed="false">Ierub-Baal </char><char style="ft" closed="false">(</char><char style="fqa" closed="false">Ghedeon</char><char style="ft" closed="false">).</char></note> Nu o femeie care a aruncat asupra lui, de pe zid, piatra de sus a unei mori, astfel că el a murit la Tebeț? De ce v-ați apropiat, așadar, de zid?», atunci să-i spui: «Slujitorul tău, hititul Urie, a murit și el»“.<verse eid="2SA 11:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 11:22"/>Mesagerul a plecat și, ajungând la David, i-a istorisit tot ceea ce îl trimisese Ioab <char style="add">să-i spună</char>.<verse eid="2SA 11:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 11:23"/>Mesagerul i-a zis lui David:</para>
  <para style="p" vid="2SA 11:23">‒ Oamenii aceia au fost mai puternici decât noi. Au ieșit împotriva noastră în câmpie și noi i-am respins până la intrarea porții cetății, <verse eid="2SA 11:23"/><verse number="24" style="v" sid="2SA 11:24"/>dar arcașii au tras de pe zid asupra slujitorilor tăi și unii dintre slujitorii regelui au murit. A murit și slujitorul tău, hititul Urie.<verse eid="2SA 11:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="2SA 11:25"/>Atunci David i-a zis mesagerului:</para>
  <para style="p" vid="2SA 11:25">‒ Așa să-i spui lui Ioab: „Să nu te întristeze lucrul acesta, căci sabia devorează când pe unul, când pe altul. Intensifică lupta împotriva cetății și distruge-o“. Încurajează-l în felul acesta.<verse eid="2SA 11:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="2SA 11:26"/>Soția lui Urie a auzit că soțul ei, Urie, a murit, și l-a jelit pe stăpânul ei. <verse eid="2SA 11:26"/><verse number="27" style="v" sid="2SA 11:27"/>După ce a trecut perioada de jale, David a trimis după ea și a adus-o în palatul lui. Ea i-a devenit soție și i-a născut un fiu.</para>
  <para style="p" vid="2SA 11:27">Fapta comisă de David a fost rea în ochii <char style="nd">Domnului</char>.<verse eid="2SA 11:27"/></para>
  <chapter eid="2SA 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="2SA 12"/>
  <para style="s1">Dumnezeu îl mustră pe David</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 12:1"/>
    <char style="nd">Domnul</char> l-a trimis pe Natan la David. Acesta, ajungând la David, i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 12:1">‒ Într-o anume cetate trăiau doi oameni; unul era bogat, iar celălalt era sărac. <verse eid="2SA 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 12:2"/>Cel bogat avea un mare număr de oi și vite. <verse eid="2SA 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="2SA 12:3"/>Cel sărac însă nu avea altceva decât o mielușea pe care o cumpărase. Avea grijă de ea, iar aceasta creștea împreună cu el și cu copiii săi. Mânca din aceeași bucată <char style="add">de pâine</char> cu el, bea din paharul lui și dormea la pieptul său; îi era ca o fată. <verse eid="2SA 12:3"/><verse number="4" style="v" sid="2SA 12:4"/>La omul bogat a venit un călător, dar el nu s-a îndurat să ia din oile sau din vitele lui pentru a-i pregăti să mănânce. În schimb, a luat mielușeaua omului sărac și i-a pregătit-o celui care venise la el.<verse eid="2SA 12:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 12:5"/>David s-a mâniat foarte tare pe omul acela și i-a zis lui Natan:</para>
  <para style="p" vid="2SA 12:5">‒ Viu este <char style="nd">Domnul</char> că omul care a făcut acest lucru merită să fie pedepsit cu moartea! <verse eid="2SA 12:5"/><verse number="6" style="v" sid="2SA 12:6"/>Să dea înapoi patru mielușele, pentru că a comis fapta aceasta și pentru că nu a arătat milă.<verse eid="2SA 12:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 12:7"/>Atunci Natan i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 12:7">‒ Tu ești omul acela! Așa vorbește <char style="nd">Domnul</char>, Dumnezeul lui Israel: „Te-am uns rege peste Israel și te-am scăpat din mâna lui Saul. <verse eid="2SA 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="2SA 12:8"/>Ți-am dat Casa stăpânului tău și ți-am pus în brațe soțiile stăpânului tău. Ți-am dat Casa lui Israel și a lui Iuda. Și dacă ar fi fost prea puțin, aș mai fi adăugat și altele. <verse eid="2SA 12:8"/><verse number="9" style="v" sid="2SA 12:9"/>De ce ai disprețuit Cuvântul <char style="nd">Domnului</char> și ai făcut ceea ce El consideră că este rău? L-ai ucis pe hititul Urie cu sabia, iar pe soția lui ai luat-o să-ți fie soție. L-ai ucis pe Urie cu sabia fiilor lui Amon. <verse eid="2SA 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 12:10"/>Acum, sabia nu se va îndepărta din familia ta niciodată, pentru că M-ai disprețuit și ai luat-o pe soția hititului Urie să-ți fie ție soție“. <verse eid="2SA 12:10"/><verse number="11" style="v" sid="2SA 12:11"/>Așa vorbește <char style="nd">Domnul</char>: „Iată, voi ridica nenorocirea asupra ta din propria ta familie. Îți voi lua soțiile înaintea ochilor tăi și le voi da altuia, iar el se va culca cu ele la lumina zilei. <verse eid="2SA 12:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 12:12"/>Tu ai lucrat în secret, însă Eu voi împlini acest cuvânt la lumina zilei, înaintea întregului Israel“.<verse eid="2SA 12:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 12:13"/>David i-a zis lui Natan:</para>
  <para style="p" vid="2SA 12:13">‒ Am păcătuit împotriva <char style="nd">Domnului</char>.</para>
  <para style="p" vid="2SA 12:13">Natan i-a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2SA 12:13">‒ <char style="nd">Domnul</char> ți-a iertat păcatul, și nu vei muri. <verse eid="2SA 12:13"/><verse number="14" style="v" sid="2SA 12:14"/>Totuși, pentru că prin fapta aceasta ai făcut ca dușmanii <char style="nd">Domnului</char> să-L disprețuiască, copilul care ți s-a născut va muri.<verse eid="2SA 12:14"/></para>
  <para style="s1">Copilul născut de Batșeba moare</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 12:15"/>Natan a plecat acasă, iar <char style="nd">Domnul</char> a lovit copilul pe care soția lui Urie i-l născuse lui David și acesta s-a îmbolnăvit grav. <verse eid="2SA 12:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 12:16"/>David s-a rugat lui Dumnezeu pentru copil și a postit. Apoi a intrat <char style="add">în palat</char> și a stat culcat la pământ toată noaptea. <verse eid="2SA 12:16"/><verse number="17" style="v" sid="2SA 12:17"/>Bătrânii palatului său au stat alături de el, insistând să se ridice de la pământ, dar el n-a vrut și nici n-a mâncat cu ei.<verse eid="2SA 12:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 12:18"/>În ziua a șaptea, copilul a murit. Slujitorii lui David s-au temut însă să-i spună lucrul acesta pentru că își ziceau: „Iată, pe când copilul era încă viu, i-am vorbit lui David, dar el n-a ascultat de glasul nostru. Cum să-i spunem <char style="add">acum</char> că a murit copilul? Și-ar face <char style="add">mai mult</char> rău“. <verse eid="2SA 12:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 12:19"/>David a văzut că slujitorii săi șopteau între ei și a înțeles că a murit copilul.</para>
  <para style="p" vid="2SA 12:19">El i-a întrebat pe slujitorii săi:</para>
  <para style="p" vid="2SA 12:19">‒ A murit copilul?</para>
  <para style="p" vid="2SA 12:19">Ei au zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 12:19">‒ A murit.<verse eid="2SA 12:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 12:20"/>Atunci David s-a ridicat de la pământ, s-a spălat, s-a uns și și-a schimbat hainele. Apoi a intrat în Casa <char style="nd">Domnului</char> și s-a închinat. După aceea, întorcându-se acasă, a cerut să i se dea de mâncare și a mâncat.<verse eid="2SA 12:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 12:21"/>Slujitorii săi l-au întrebat:</para>
  <para style="p" vid="2SA 12:21">‒ Ce înseamnă ceea ce faci tu? Când trăia copilul posteai și plângeai, iar acum, când copilul a murit, te ridici de la pământ și mănânci?<verse eid="2SA 12:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 12:22"/>El a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 12:22">‒ Când copilul era încă viu, posteam și plângeam pentru că îmi ziceam: „Cine știe, poate <char style="nd">Domnul</char> va arăta bunăvoință față de mine și copilul va trăi“. <verse eid="2SA 12:22"/><verse number="23" style="v" sid="2SA 12:23"/>Dar acum, că a murit, de ce să mai postesc? Aș putea oare să-l aduc înapoi? Eu voi merge la el, dar el nu se va mai întoarce la mine.<verse eid="2SA 12:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 12:24"/>David a consolat-o pe soția sa Batșeba. A intrat la ea, iar ea a născut un fiu căruia i-au pus numele Solomon. <char style="nd">Domnul</char> îl iubea <verse eid="2SA 12:24"/><verse number="25" style="v" sid="2SA 12:25"/>și, de aceea, El a trimis un mesaj prin profetul Natan să-i pună numele Iedidia,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:25 </char><char style="fq" closed="false">Iedidia </char><char style="ft" closed="false">înseamnă </char><char style="fqa" closed="false">Iubit de <char style="nd">Domnul</char>.</char></note> de dragul <char style="nd">Domnului</char>.<verse eid="2SA 12:25"/></para>
  <para style="s1">Amoniții, subjugați de David</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 20:1-3">1 Cron. 20:1-3</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="2SA 12:26"/>Ioab a luptat împotriva Rabei fiilor lui Amon și a capturat cetatea regală. <verse eid="2SA 12:26"/><verse number="27" style="v" sid="2SA 12:27"/>Apoi Ioab a trimis mesageri la David, zicând: „Am luptat împotriva Rabei; de asemenea, am capturat cetatea apelor. <verse eid="2SA 12:27"/><verse number="28" style="v" sid="2SA 12:28"/>Acum, strânge restul poporului, așază tabăra împotriva cetății și cucerește-o, ca să n-o cuceresc eu și să primească numele meu“.<verse eid="2SA 12:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="2SA 12:29"/>David a mobilizat tot poporul, s-a îndreptat către Raba, a luptat împotriva ei și a cucerit-o. <verse eid="2SA 12:29"/><verse number="30" style="v" sid="2SA 12:30"/>A luat de pe capul regelui lor coroana care cântărea un talant de aur și care era împodobită cu pietre prețioase. Ea a fost pusă pe capul lui David. Prada luată din cetate era foarte multă. <verse eid="2SA 12:30"/><verse number="31" style="v" sid="2SA 12:31"/>El a scos afară poporul care era în ea, i-a pus să muncească cu fierăstraie, cu grape de fier și cu securi de fier și i-a trimis la cuptoarele de cărămizi. Așa a făcut tuturor cetăților fiilor lui Amon. Apoi David s-a întors la Ierusalim împreună cu întregul popor.<verse eid="2SA 12:31"/></para>
  <chapter eid="2SA 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="2SA 13"/>
  <para style="s1">Amnon și Tamar</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 13:1"/>După aceea, <char style="add">iată</char> ce s-a întâmplat. Absalom, fiul lui David, avea o soră frumoasă, pe nume Tamar, de care s-a îndrăgostit Amnon, fiul lui David. <verse eid="2SA 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 13:2"/>Amnon era atât de chinuit din această cauză, încât s-a îmbolnăvit tânjind după sora sa Tamar. Căci ea era fecioară și-i venea greu lui Amnon să-i facă ceva.<verse eid="2SA 13:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 13:3"/>Amnon avea un prieten, pe Ionadab, fiul lui Șimea, fratele lui David. Ionadab acesta era un om foarte șiret.<verse eid="2SA 13:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 13:4"/>El l-a întrebat <char style="add">pe Amnon</char>:</para>
  <para style="p" vid="2SA 13:4">‒ De ce tu, fiul regelui, arăți tot mai slăbit cu fiecare dimineață ce trece? Nu vrei să-mi spui?</para>
  <para style="p" vid="2SA 13:4">Amnon i-a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2SA 13:4">‒ Sunt îndrăgostit de Tamar, sora fratelui meu Absalom.<verse eid="2SA 13:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 13:5"/>Atunci Ionadab i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 13:5">‒ Culcă-te în patul tău și prefă-te că ești bolnav. Când tatăl tău va veni să te vadă, să-i spui: „Să vină, te rog, Tamar, sora mea, și să-mi dea să mănânc ceva. Să-mi prepare mâncarea înaintea ochilor mei, ca s-o pot vedea și să pot mânca din mâna ei“.<verse eid="2SA 13:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 13:6"/>Amnon s-a culcat și s-a prefăcut bolnav.</para>
  <para style="p" vid="2SA 13:6">Regele a venit să-l vadă, iar Amnon i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 13:6">‒ Să vină, te rog, Tamar, sora mea, să-mi coacă două turte înaintea ochilor mei și să mănânc din mâna ei.<verse eid="2SA 13:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 13:7"/>David a trimis acasă la Tamar să i se spună: „Du-te, te rog, acasă la fratele tău Amnon și gătește-i ceva de mâncare“. <verse eid="2SA 13:7"/><verse number="8" style="v" sid="2SA 13:8"/>Tamar s-a dus acasă la fratele său Amnon, pe care l-a găsit culcat. A luat niște aluat, l-a frământat, a făcut turtele înaintea ochilor lui și apoi le-a copt. <verse eid="2SA 13:8"/><verse number="9" style="v" sid="2SA 13:9"/>După aceea, a luat tigaia și l-a servit, însă el n-a vrut să mănânce.</para>
  <para style="p" vid="2SA 13:9">Amnon a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 13:9">‒ Scoateți afară toți oamenii!</para>
  <para style="p" vid="2SA 13:9">Și toți oamenii au ieșit din prezența lui.<verse eid="2SA 13:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 13:10"/>Atunci Amnon i-a zis lui Tamar:</para>
  <para style="p" vid="2SA 13:10">‒ Adu mâncarea în dormitor ca să pot mânca din mâna ta.</para>
  <para style="p" vid="2SA 13:10">Tamar a luat turtele pe care le făcuse și le-a adus fratelui său Amnon în dormitor.<verse eid="2SA 13:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 13:11"/>Când ea s-a apropiat de el ca să-i dea să mănânce, a apucat-o strâns și i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 13:11">‒ Soro, vino și culcă-te cu mine!<verse eid="2SA 13:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 13:12"/>Tamar i-a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2SA 13:12">‒ Nu, frate, nu mă dezonora! Să nu faci o asemenea nebunie, căci nu se face așa ceva în Israel. <verse eid="2SA 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="2SA 13:13"/>Unde mă voi duce cu rușinea mea? Iar tu vei fi considerat drept un nebun în Israel. Vorbește, te rog, cu regele, și el nu mă va opri să fiu a ta.<verse eid="2SA 13:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 13:14"/>El însă n-a vrut s-o asculte și, fiind mai puternic decât ea, a dezonorat-o culcându-se cu ea. <verse eid="2SA 13:14"/><verse number="15" style="v" sid="2SA 13:15"/>După aceea, Amnon a urât-o foarte tare pe Tamar, ura aceasta fiind chiar mai mare decât iubirea pe care o avusese pentru ea.</para>
  <para style="p" vid="2SA 13:15">Amnon i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 13:15">‒ Ridică-te și pleacă!<verse eid="2SA 13:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2SA 13:16"/>Ea i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 13:16">‒ Nu, căci răul acesta de a mă alunga ar fi mai mare decât cel pe care mi l-ai făcut deja.</para>
  <para style="p" vid="2SA 13:16">Amnon însă n-a vrut s-o asculte <verse eid="2SA 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="2SA 13:17"/>și, chemându-l pe tânărul care-l slujea, a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 13:17">‒ Scoateți-o pe aceasta afară și închideți ușa după ea!<verse eid="2SA 13:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 13:18"/>Ea purta o tunică decorată, căci cu astfel de veșminte se îmbrăcau fetele regelui care erau fecioare. Slujitorul lui a scos-o afară și a încuiat ușa după ea. <verse eid="2SA 13:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 13:19"/>Tamar și-a presărat cenușă pe cap, și-a sfâșiat tunica decorată pe care o purta, și-a pus mâinile pe cap și a plecat țipând.<verse eid="2SA 13:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 13:20"/>Absalom, fratele ei, a întrebat-o: „Fratele tău Amnon a fost cu tine? Acum, sora mea, taci, <char style="add">căci</char> este fratele tău. Nu pune la inimă lucrul acesta“. Și Tamar, devastată, a rămas în casa fratelui său Absalom.<verse eid="2SA 13:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 13:21"/>Când a auzit regele David ce s-a întâmplat, s-a mâniat foarte tare. <verse eid="2SA 13:21"/><verse number="22" style="v" sid="2SA 13:22"/>Absalom nu i-a spus nimic lui Amnon, nici rău, nici bine, dar Absalom îl ura pe Amnon pentru că o dezonorase pe sora sa Tamar.<verse eid="2SA 13:22"/></para>
  <para style="s1">Absalom se răzbună pe Amnon</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 13:23"/>Doi ani mai târziu, Absalom își tundea oile la Baal-Hațor, lângă Efraim. Și Absalom i-a invitat <char style="add">la el</char> pe toți fiii regelui.<verse eid="2SA 13:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 13:24"/>El s-a dus la rege și a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 13:24">‒ Iată, cei ce tund oile se află la slujitorul tău. Te rog, să vină regele cu slujitorii lui la slujitorul tău!<verse eid="2SA 13:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="2SA 13:25"/>Dar regele i-a zis lui Absalom:</para>
  <para style="p" vid="2SA 13:25">‒ Nu, fiule, nu vom veni toți, ca să nu fim o povară pentru tine.</para>
  <para style="p" vid="2SA 13:25">Deși Absalom a insistat, regele n-a vrut să meargă, însă l-a binecuvântat.<verse eid="2SA 13:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="2SA 13:26"/>Atunci Absalom i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 13:26">‒ Dă-i voie, te rog, măcar fratelui meu Amnon să vină cu noi.</para>
  <para style="p" vid="2SA 13:26">Regele i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 13:26">‒ De ce să vină Amnon cu tine?<verse eid="2SA 13:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="2SA 13:27"/>Absalom însă a insistat, astfel că regele l-a trimis pe Amnon, împreună cu toți ceilalți fii ai săi, să meargă cu el. <verse eid="2SA 13:27"/><verse number="28" style="v" sid="2SA 13:28"/>Absalom le-a poruncit slujitorilor săi, zicând: „Așteptați până când inima lui Amnon se va înveseli de vin, iar când vă voi zice: «Loviți-l pe Amnon!», atunci să-l omorâți. Nu vă temeți. Oare nu v-am poruncit eu acest lucru? Fiți tari și arătați-vă vitejia!“. <verse eid="2SA 13:28"/><verse number="29" style="v" sid="2SA 13:29"/>Slujitorii lui Absalom i-au făcut lui Amnon întocmai cum le poruncise stăpânul lor. Atunci ceilalți fii ai regelui s-au ridicat, au încălecat fiecare pe catârul lui și au fugit.<verse eid="2SA 13:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="2SA 13:30"/>În timp ce veneau ei spre palat, regelui i-a sosit vestea: „Absalom i-a ucis pe toți fiii regelui, nelăsând în viață pe niciunul dintre ei“. <verse eid="2SA 13:30"/><verse number="31" style="v" sid="2SA 13:31"/>Auzind acestea, regele s-a ridicat, și-a sfâșiat hainele și s-a culcat la pământ. Toți slujitorii săi stăteau în picioare, având și ei hainele sfâșiate. <verse eid="2SA 13:31"/><verse number="32" style="v" sid="2SA 13:32"/>Ionadab, fiul lui Șimea, fratele lui David, i-a spus însă regelui: „Să nu se gândească stăpânul meu că toți tinerii, fiii regelui, au fost omorâți; numai Amnon a murit. Acest lucru a fost plănuit de către Absalom încă din ziua în care Amnon a dezonorat-o pe sora acestuia, pe Tamar. <verse eid="2SA 13:32"/><verse number="33" style="v" sid="2SA 13:33"/>De aceea să nu pună la inimă stăpânul meu, regele, zvonul că toți fiii regelui au murit, pentru că doar Amnon a murit“.<verse eid="2SA 13:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="2SA 13:34"/>Între timp, Absalom a fugit. La un moment dat, străjerul și-a ridicat ochii și a văzut venind pe drumul din spatele lui, coborând muntele, o ceată mare de oameni. <verse eid="2SA 13:34"/><verse number="35" style="v" sid="2SA 13:35"/>Atunci Ionadab i-a zis regelui: „Iată că sosesc fiii regelui; s-a întâmplat întocmai cum a spus slujitorul tău“. <verse eid="2SA 13:35"/><verse number="36" style="v" sid="2SA 13:36"/>Nici n-a terminat bine de vorbit că au și sosit fiii regelui. Ei și-au ridicat glasul și au plâns, iar regele, împreună cu toți slujitorii săi, au plâns foarte tare.<verse eid="2SA 13:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="2SA 13:37"/>Absalom a fugit și s-a dus la Talmai, fiul lui Amihud, regele Gheșurului, iar regele David bocea pentru fiul său în fiecare zi. <verse eid="2SA 13:37"/><verse number="38" style="v" sid="2SA 13:38"/>După ce Absalom a fugit și a ajuns în Gheșur, a rămas acolo trei ani. <verse eid="2SA 13:38"/><verse number="39" style="v" sid="2SA 13:39"/>Regele David a încetat să-l mai urmărească pe Absalom, deoarece se împăcase cu gândul că Amnon a murit.<verse eid="2SA 13:39"/></para>
  <chapter eid="2SA 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="2SA 14"/>
  <para style="s1">Femeia iscusită din Tekoa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 14:1"/>Ioab, fiul Țeruiei, și-a dat seama că inima regelui tânjea după Absalom. <verse eid="2SA 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 14:2"/>El a trimis pe cineva la Tekoa și a adus de acolo o femeie înțeleaptă. Ioab i-a zis femeii: „Te rog, prefă-te că bocești, îmbracă-te în haine de bocet și nu te unge cu ulei. Să arăți ca o femeie care de multe zile bocește pentru un mort. <verse eid="2SA 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="2SA 14:3"/>Așa să te duci la rege și să-i vorbești cum te voi învăța eu“. Și Ioab i-a făcut cunoscut femeii ce avea de spus.<verse eid="2SA 14:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 14:4"/>Când femeia din Tekoa a ajuns la rege, s-a aruncat cu fața la pământ, s-a închinat și i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 14:4">‒ Ajută-mă, o, rege!<verse eid="2SA 14:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 14:5"/>Regele i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 14:5">‒ Ce ți <char style="add">s-a întâmplat</char>?</para>
  <para style="p" vid="2SA 14:5">Ea a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2SA 14:5">‒ Vai, sunt o femeie văduvă. Soțul meu a murit. <verse eid="2SA 14:5"/><verse number="6" style="v" sid="2SA 14:6"/>Slujitoarea ta avea doi fii care, <char style="add">într-o zi</char>, se băteau pe câmp și nu era nimeni acolo care să-i despartă, astfel că unul l-a lovit pe celălalt și l-a omorât. <verse eid="2SA 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 14:7"/>Acum, iată că tot clanul s-a ridicat împotriva slujitoarei tale, zicând: „Predă-ni-l pe cel care și-a ucis fratele, ca să-l omorâm, căci i-a luat viața fratelui său. Îl vom nimici și pe moștenitor!“. Ei vor stinge astfel singurul cărbune care mi-a mai rămas, lăsându-l pe soțul meu fără nume și fără moștenitor pe fața pământului.<verse eid="2SA 14:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 14:8"/>Regele i-a zis femeii:</para>
  <para style="p" vid="2SA 14:8">‒ Du-te acasă. Voi da porunci cu privire la tine.<verse eid="2SA 14:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 14:9"/>Femeia din Tekoa i-a zis regelui:</para>
  <para style="p" vid="2SA 14:9">‒ O, rege, stăpânul meu, asupra mea și asupra familiei tatălui meu să fie nelegiuirea. Iar regele și tronul lui să rămână fără vină.<verse eid="2SA 14:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 14:10"/>Regele a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 14:10">‒ Dacă cineva va vorbi împotriva ta, adu-l la mine și nu se va mai atinge de tine.<verse eid="2SA 14:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 14:11"/>Ea a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 14:11">‒ Fie ca regele să-și aducă aminte de <char style="nd">Domnul</char>, Dumnezeul tău, pentru ca să-l împiedice pe răzbunătorul sângelui să mărească prăpădul. Astfel, ei nu-l vor nimici pe fiul meu.</para>
  <para style="p" vid="2SA 14:11">El a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 14:11">‒ Viu este <char style="nd">Domnul</char> că niciun fir de păr din capul fiului tău nu va cădea la pământ.<verse eid="2SA 14:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 14:12"/>Atunci femeia a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 14:12">‒ Dă voie, te rog, slujitoarei tale să-i spună ceva stăpânului meu, regele.</para>
  <para style="p" vid="2SA 14:12">El i-a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2SA 14:12">‒ Vorbește.<verse eid="2SA 14:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 14:13"/>Femeia a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 14:13">‒ De ce ai plănuit un astfel de lucru împotriva poporului lui Dumnezeu? Pentru că, din înseși vorbele lui, regele se face vinovat neaducându-l înapoi pe cel pe care l-a alungat. <verse eid="2SA 14:13"/><verse number="14" style="v" sid="2SA 14:14"/>În ceea ce ne privește, asemenea unor ape care cad pe pământ și nu se mai adună, așa vom muri cu toții. Dumnezeu însă nu ia viața, ci dimpotrivă, plănuiește căi prin care cel alungat să se poată întoarce la El. <verse eid="2SA 14:14"/><verse number="15" style="v" sid="2SA 14:15"/>De aceea am venit să-i vorbesc despre lucrul acesta stăpânului meu, regele, pentru că poporul m-a făcut să mă tem. Slujitoarea ta și-a zis: „Să-i vorbesc regelui; poate el va îndeplini cererea slujitoarei sale. <verse eid="2SA 14:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 14:16"/>Poate că regele va asculta și o va scăpa pe slujitoarea sa din mâna celui ce vrea s-o nimicească, pe ea și pe fiul ei, din moștenirea lui Dumnezeu“. <verse eid="2SA 14:16"/><verse number="17" style="v" sid="2SA 14:17"/>Acum, slujitoarea ta spune: „Fie să-mi aducă pace cuvintele stăpânului meu, regele! Căci stăpânul meu, regele, este ca un înger al lui Dumnezeu, știind să înțeleagă binele și răul. Fie ca <char style="nd">Domnul</char>, Dumnezeul tău, să fie cu tine!“.<verse eid="2SA 14:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 14:18"/>Regele a răspuns și i-a zis femeii:</para>
  <para style="p" vid="2SA 14:18">‒ Te rog să nu-mi tăinuiești răspunsul la întrebarea pe care ți-o voi pune.</para>
  <para style="p" vid="2SA 14:18">Femeia i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 14:18">‒ Să întrebe stăpânul meu, regele.<verse eid="2SA 14:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2SA 14:19"/>Regele i-a spus:</para>
  <para style="p" vid="2SA 14:19">‒ Oare nu este mâna lui Ioab cu tine în toate acestea?</para>
  <para style="p" vid="2SA 14:19">Femeia i-a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2SA 14:19">‒ Viu este sufletul tău, o, rege, stăpânul meu, că nimeni nu se poate abate nici la dreapta, nici la stânga de la tot ceea ce a zis stăpânul meu, regele. Într-adevăr, slujitorul tău, Ioab, mi-a poruncit și tot el a pus în gura slujitoarei tale toate aceste cuvinte. <verse eid="2SA 14:19"/><verse number="20" style="v" sid="2SA 14:20"/>Slujitorul tău, Ioab, a făcut acest lucru pentru a schimba situația. Însă stăpânul meu are o înțelepciune precum a unui înger al lui Dumnezeu, cunoscând tot ce se petrece în țară.<verse eid="2SA 14:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 14:21"/>Regele i-a zis atunci lui Ioab:</para>
  <para style="p" vid="2SA 14:21">‒ Iată, voi face lucrul acesta! Du-te deci și adu-l pe tânărul Absalom.<verse eid="2SA 14:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 14:22"/>Ioab s-a aruncat cu fața la pământ, s-a închinat și l-a binecuvântat pe rege.</para>
  <para style="p" vid="2SA 14:22">El a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 14:22">‒ Astăzi, slujitorul tău știe că a găsit bunăvoință înaintea stăpânului meu, regele, fiindcă regele a făcut după cuvântul slujitorului său.<verse eid="2SA 14:22"/></para>
  <para style="s1">Absalom se întoarce la Ierusalim</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 14:23"/>Ioab s-a ridicat, a plecat la Gheșur și l-a adus înapoi pe Absalom la Ierusalim. <verse eid="2SA 14:23"/><verse number="24" style="v" sid="2SA 14:24"/>Dar regele a zis: „Să se ducă în casa lui și să nu-mi vadă fața!“. Absalom s-a întors astfel acasă la el și nu a văzut fața regelui.<verse eid="2SA 14:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="2SA 14:25"/>În tot Israelul nu era niciun om atât de lăudat pentru frumusețea lui, așa cum era Absalom. Din creștetul capului și până la talpa piciorului nu se găsea nicio infirmitate în el. <verse eid="2SA 14:25"/><verse number="26" style="v" sid="2SA 14:26"/>Când își tundea părul – și-l tundea în fiecare an căci devenea prea greu să-l poarte – acesta cântărea două sute de șecheli,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:26 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 2,6 kg.</char></note> potrivit greutății regale.<verse eid="2SA 14:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="2SA 14:27"/>Lui Absalom i s-au născut trei fii și o fată, al cărei nume era Tamar. Aceasta era o femeie frumoasă la înfățișare. <verse eid="2SA 14:27"/><verse number="28" style="v" sid="2SA 14:28"/>Absalom a locuit doi ani în Ierusalim fără să vadă fața regelui. <verse eid="2SA 14:28"/><verse number="29" style="v" sid="2SA 14:29"/>Apoi Absalom l-a chemat pe Ioab ca să-l trimită la rege, însă acesta n-a vrut să vină. A trimis a doua oară după el, dar tot n-a vrut să vină. <verse eid="2SA 14:29"/><verse number="30" style="v" sid="2SA 14:30"/>Atunci Absalom le-a zis slujitorilor săi: „Terenul lui Ioab este aproape de al meu și are semănat orz pe el. Mergeți și dați-i foc“. Astfel, slujitorii lui Absalom au dat foc terenului.<verse eid="2SA 14:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="2SA 14:31"/>
    <char style="add">Aflând acest lucru</char>, Ioab s-a ridicat, s-a dus acasă la Absalom și l-a întrebat:</para>
  <para style="p" vid="2SA 14:31">‒ De ce slujitorii tăi au dat foc terenului meu?<verse eid="2SA 14:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="2SA 14:32"/>Absalom i-a răspuns lui Ioab:</para>
  <para style="p" vid="2SA 14:32">‒ Iată, am trimis după tine, zicând: „Vino aici ca să te trimit la rege să-i spui: «De ce am venit din Gheșur? N-ar fi fost mai bine pentru mine să fi rămas acolo?»“. Acum, lasă-mă să văd fața regelui, iar dacă este vreo vină în mine, atunci să mă omoare!<verse eid="2SA 14:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="2SA 14:33"/>Ioab s-a dus la rege și l-a înștiințat. Atunci regele l-a chemat la el pe Absalom. Acesta a venit la rege, s-a plecat cu fața la pământ înaintea lui, iar regele l-a sărutat pe Absalom.<verse eid="2SA 14:33"/></para>
  <chapter eid="2SA 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="2SA 15"/>
  <para style="s1">Răzvrătirea lui Absalom</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 15:1"/>După aceea, Absalom și-a făcut rost de un car, de cai și de cincizeci de oameni care alergau înaintea lui. <verse eid="2SA 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 15:2"/>Absalom se scula dimineață și stătea pe marginea drumului care ducea spre poarta cetății. Oricine venea la rege cu vreo neînțelegere, pe care acesta s-o judece, Absalom îl chema la el și-l întreba: „Din care cetate ești?“, iar acesta îi spunea: „Slujitorul tău este dintr-una din semințiile lui Israel“. <verse eid="2SA 15:2"/><verse number="3" style="v" sid="2SA 15:3"/>Atunci Absalom îi zicea: „Vezi, cererea ta este bună și dreaptă, însă nimeni din partea regelui nu te va asculta“. <verse eid="2SA 15:3"/><verse number="4" style="v" sid="2SA 15:4"/>Apoi Absalom spunea: „Dacă m-ar pune cineva judecător în țară, atunci oricine ar avea vreo neînțelegere sau vreun motiv de judecată ar veni la mine, iar eu i-aș face dreptate!“. <verse eid="2SA 15:4"/><verse number="5" style="v" sid="2SA 15:5"/>Iar când se apropia cineva să se plece înaintea lui, el îi întindea mâna, îl îmbrățișa și îl săruta. <verse eid="2SA 15:5"/><verse number="6" style="v" sid="2SA 15:6"/>Așa făcea Absalom cu toți cei din Israel care veneau la rege pentru judecată. Astfel, Absalom a câștigat inima bărbaților lui Israel.<verse eid="2SA 15:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 15:7"/>După o perioadă de patru ani, Absalom i-a zis regelui:</para>
  <para style="p" vid="2SA 15:7">‒ Dă-mi voie, te rog, să merg la Hebron ca să împlinesc un jurământ pe care I l-am făcut <char style="nd">Domnului</char>, <verse eid="2SA 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="2SA 15:8"/>căci, în timp ce se afla în Aram, la Gheșur, slujitorul tău a făcut un jurământ, zicând: „Dacă <char style="nd">Domnul</char> mă va aduce înapoi la Ierusalim, voi sluji <char style="nd">Domnului</char>!“.<verse eid="2SA 15:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 15:9"/>Regele i-a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2SA 15:9">‒ Mergi în pace.</para>
  <para style="p" vid="2SA 15:9">
    <char style="add">Absalom</char> s-a ridicat și a plecat la Hebron. <verse eid="2SA 15:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 15:10"/>Dar Absalom a trimis spioni în toate semințiile lui Israel, spunând: „Atunci când veți auzi sunetul trâmbiței, să ziceți: «Absalom s-a întronat la Hebron!»“. <verse eid="2SA 15:10"/><verse number="11" style="v" sid="2SA 15:11"/>Două sute de oameni din Ierusalim au mers cu Absalom, fiind invitații acestuia. În naivitatea lor, ei mergeau fără să știe nimic. <verse eid="2SA 15:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 15:12"/>În timp ce aducea jertfele, Absalom a trimis în cetatea Ghilo după ghilonitul Ahitofel, sfetnicul lui David. Conspirația lua amploare, și tot mai mult popor trecea de partea lui Absalom.<verse eid="2SA 15:12"/></para>
  <para style="s1">Fuga lui David</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 15:13"/>Atunci a venit un mesager la David, zicând:</para>
  <para style="p" vid="2SA 15:13">‒ Inimile oamenilor lui Israel sunt de partea lui Absalom.<verse eid="2SA 15:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 15:14"/>Atunci David le-a zis tuturor slujitorilor săi care erau cu el în Ierusalim:</para>
  <para style="p" vid="2SA 15:14">‒ Ridicați-vă! Să fugim, căci altfel nu vom avea nicio scăpare din fața lui Absalom. Grăbiți-vă, să plecăm! Altfel, el se va grăbi, ne va ajunge, va arunca nenorocirea asupra noastră și va trece cetatea prin ascuțișul sabiei.<verse eid="2SA 15:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 15:15"/>Slujitorii regelui i-au zis acestuia:</para>
  <para style="p" vid="2SA 15:15">‒ Iată, slujitorii tăi sunt gata să facă tot ceea ce va alege stăpânul nostru, regele.<verse eid="2SA 15:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2SA 15:16"/>Astfel, regele a ieșit, fiind urmat de întreaga sa familie. A lăsat însă zece țiitoare ca să îngrijească de palat. <verse eid="2SA 15:16"/><verse number="17" style="v" sid="2SA 15:17"/>Regele a ieșit împreună cu toți cei care-l urmau și s-au oprit la cea din urmă casă. <verse eid="2SA 15:17"/><verse number="18" style="v" sid="2SA 15:18"/>Toți slujitorii săi au trecut pe lângă el. Toți cheretiții, toți peletiții și toți cei șase sute de ghitiți, care veniseră în urma lui din Gat, au trecut înaintea regelui.<verse eid="2SA 15:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2SA 15:19"/>Regele i-a zis atunci ghititului Itai:</para>
  <para style="p" vid="2SA 15:19">‒ Tu de ce vii cu noi? Întoarce-te și rămâi cu regele <char style="add">Absalom</char>, căci ești un străin și ai fost alungat din țara ta. <verse eid="2SA 15:19"/><verse number="20" style="v" sid="2SA 15:20"/>De ieri ai venit, și azi să te fac să rătăcești, mergând împreună cu noi? Eu merg acolo unde trebuie să merg! Întoarce-te și ia-i cu tine și pe frații tăi! Îndurarea și credincioșia să fie cu tine!<verse eid="2SA 15:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 15:21"/>Itai i-a răspuns regelui:</para>
  <para style="p" vid="2SA 15:21">‒ Viu este <char style="nd">Domnul</char> și viu este stăpânul meu, regele, că acolo unde se va afla stăpânul meu, regele, fie că va însemna moarte, fie viață, acolo se va afla și slujitorul tău.<verse eid="2SA 15:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 15:22"/>Atunci David i-a zis lui Itai:</para>
  <para style="p" vid="2SA 15:22">‒ Bine, vino și treci înainte!</para>
  <para style="p" vid="2SA 15:22">Astfel, și ghititul Itai, împreună cu toți oamenii lui și cu toți copiii care erau cu el, au trecut înainte. <verse eid="2SA 15:22"/><verse number="23" style="v" sid="2SA 15:23"/>În timp ce treceau cu toții, oamenii din întreaga țară plângeau cu voce tare. Regele a traversat pârâul Chidron și toți oamenii s-au îndreptat spre drumul dinspre deșert.<verse eid="2SA 15:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 15:24"/>Se afla acolo și Țadok, împreună cu toți leviții, ducând Chivotul legământului cu Dumnezeu. Leviții au așezat Chivotul lui Dumnezeu jos, iar Abiatar a adus jertfe până când tot poporul a ieșit din cetate. <verse eid="2SA 15:24"/><verse number="25" style="v" sid="2SA 15:25"/>După aceea, regele i-a zis lui Țadok: „Du Chivotul lui Dumnezeu înapoi, în cetate. Dacă voi găsi bunăvoință înaintea <char style="nd">Domnului</char>, atunci El mă va aduce înapoi și mă va lăsa să revăd Chivotul și Locuința Lui. <verse eid="2SA 15:25"/><verse number="26" style="v" sid="2SA 15:26"/>Dacă însă va spune: «Nu Îmi ești plăcut!», atunci iată-mă, El să facă cu mine ce consideră că este bine!“. <verse eid="2SA 15:26"/><verse number="27" style="v" sid="2SA 15:27"/>Regele i-a mai zis preotului Țadok: „Oare nu ești tu un văzător? Întoarceți-vă în pace în cetate, atât tu și fiul tău Ahimaaț, cât și Abiatar cu fiul său Ionatan. <verse eid="2SA 15:27"/><verse number="28" style="v" sid="2SA 15:28"/>Eu voi aștepta la vadurile deșertului până voi primi vești de la voi“.<verse eid="2SA 15:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="2SA 15:29"/>Astfel, Țadok și Abiatar au dus Chivotul lui Dumnezeu înapoi, la Ierusalim, și au rămas acolo. <verse eid="2SA 15:29"/><verse number="30" style="v" sid="2SA 15:30"/>David urca Muntele Măslinilor, plângând, cu capul acoperit și desculț. Toți oamenii care erau cu el și-au acoperit capetele și urcau și ei, plângând. <verse eid="2SA 15:30"/><verse number="31" style="v" sid="2SA 15:31"/>David a fost înștiințat: „Ahitofel este printre cei care au conspirat împreună cu Absalom“. Atunci David a zis: „<char style="nd">Doamne</char>, Te rog, fă ca sfatul lui Ahitofel să pară o nebunie!“.<verse eid="2SA 15:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="2SA 15:32"/>Când a ajuns în vârf, în locul unde oamenii obișnuiesc să I se închine lui Dumnezeu, architul Hușai îl aștepta acolo cu tunica sfâșiată și cu țărână pe cap. <verse eid="2SA 15:32"/><verse number="33" style="v" sid="2SA 15:33"/>David i-a zis: „Dacă vii cu mine, îmi vei fi o povară. <verse eid="2SA 15:33"/><verse number="34" style="v" sid="2SA 15:34"/>Dacă însă te vei întoarce în cetate și-i vei spune lui Absalom: «Eu voi fi slujitorul tău, o, rege. Cândva am fost slujitorul tatălui tău, însă acum voi fi slujitorul tău!», atunci vei putea să schimbi, în favoarea mea, sfatul lui Ahitofel. <verse eid="2SA 15:34"/><verse number="35" style="v" sid="2SA 15:35"/>Oare nu vor fi acolo, cu tine, preoții Țadok și Abiatar? Orice vei auzi <char style="add">vorbindu-se</char> în palatul regelui să le spui preoților Țadok și Abiatar. <verse eid="2SA 15:35"/><verse number="36" style="v" sid="2SA 15:36"/>Se mai află acolo, cu ei, și fiii lor: Ahimaaț, fiul lui Țadok, și Ionatan, fiul lui Abiatar. Să-mi trimiteți prin ei orice știre pe care o veți afla“.<verse eid="2SA 15:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="2SA 15:37"/>Hușai, prietenul lui David, a intrat în Ierusalim chiar atunci când Absalom intra în cetate.<verse eid="2SA 15:37"/></para>
  <chapter eid="2SA 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="2SA 16"/>
  <para style="s1">David și Țiba</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 16:1"/>Când David trecuse puțin de vârf, iată că Țiba, slujitorul lui Mefiboșet, a venit să-l întâlnească, având cu el o pereche de măgari înșeuați, pe care erau două sute de pâini, o sută de turte de stafide, o sută de turte de fructe coapte și un burduf de vin.<verse eid="2SA 16:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 16:2"/>Regele l-a întrebat pe Țiba:</para>
  <para style="p" vid="2SA 16:2">‒ De ce ai adus aceste lucruri?</para>
  <para style="p" vid="2SA 16:2">Țiba a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2SA 16:2">‒ Măgarii sunt pentru familia regelui, ca să-i călărească. Pâinile și turtele sunt pentru hrana tinerilor, iar vinul este pentru potolirea setei celor ce vor fi obosiți în deșert.<verse eid="2SA 16:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 16:3"/>Regele a întrebat:</para>
  <para style="p" vid="2SA 16:3">‒ Nepotul stăpânului tău unde este?</para>
  <para style="p" vid="2SA 16:3">Țiba i-a răspuns regelui:</para>
  <para style="p" vid="2SA 16:3">‒ Iată, a rămas în Ierusalim, căci a zis: „Astăzi, Casa lui Israel îmi va da înapoi regatul bunicului meu“.<verse eid="2SA 16:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 16:4"/>Atunci regele i-a zis lui Țiba:</para>
  <para style="p" vid="2SA 16:4">‒ Iată, tot ce este al lui Mefiboșet este <char style="add">acum</char> al tău.</para>
  <para style="p" vid="2SA 16:4">Țiba a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 16:4">‒ Mă aplec <char style="add">înaintea ta</char>. Fie să găsesc bunăvoință în ochii stăpânului meu, regele!<verse eid="2SA 16:4"/></para>
  <para style="s1">Șimei îl blestemă pe David</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 16:5"/>În timp ce regele David se apropia de Bahurim, iată că a ieșit de acolo un om din clanul familiei lui Saul. Numele lui era Șimei, fiul lui Ghera. El mergea întruna și blestema. <verse eid="2SA 16:5"/><verse number="6" style="v" sid="2SA 16:6"/>Șimei a aruncat cu pietre după David și după toți slujitorii regelui David, în timp ce tot poporul și toți vitejii se aflau la dreapta și la stânga regelui.<verse eid="2SA 16:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 16:7"/>Blestemându-l pe David, Șimei striga:</para>
  <para style="p" vid="2SA 16:7">‒ Pleacă! Pleacă, om al sângelui, om de nimic! <verse eid="2SA 16:7"/><verse number="8" style="v" sid="2SA 16:8"/><char style="nd">Domnul</char> a întors asupra ta tot sângele pe care l-ai vărsat în familia lui Saul, căruia i-ai luat domnia. Și <char style="nd">Domnul</char> i-a dat domnia fiului tău Absalom. Iată-te în nenorocire, căci ești un om al sângelui.<verse eid="2SA 16:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 16:9"/>Abișai, fiul Țeruiei, i-a zis regelui:</para>
  <para style="p" vid="2SA 16:9">‒ Cum îndrăznește acest câine mort să-l blesteme pe stăpânul meu, regele? Dă-mi voie, te rog, să mă duc și să-i retez capul!<verse eid="2SA 16:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 16:10"/>Însă regele a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 16:10">‒ Ce am eu de-a face cu voi, fii ai Țeruiei? Dacă blestemă, este pentru că <char style="nd">Domnul</char> i-a zis: „Blestemă-l pe David!“. Cine-i va zice deci: „De ce faci lucrul acesta?“.<verse eid="2SA 16:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 16:11"/>Apoi David le-a zis lui Abișai și tuturor slujitorilor săi:</para>
  <para style="p" vid="2SA 16:11">‒ Iată că propriul meu fiu, carne din carnea mea, încearcă să-mi ia viața. Cu atât mai mult acum beniamitul acesta! Lăsați-l să blesteme, căci <char style="nd">Domnul</char> i-a zis. <verse eid="2SA 16:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 16:12"/>Poate că <char style="nd">Domnul</char> va privi spre necazul meu și îmi va face bine în schimbul blestemului său de astăzi.<verse eid="2SA 16:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 16:13"/>David și oamenii săi mergeau pe drum, iar Șimei mergea pe coasta muntelui, în dreptul lui David. În timp ce mergea, <char style="add">Șimei</char> blestema, arunca cu pietre către acesta și azvârlea cu praf. <verse eid="2SA 16:13"/><verse number="14" style="v" sid="2SA 16:14"/>Regele și tot poporul care era cu el au ajuns obosiți <char style="add">la vadurile deșertului</char> și s-au odihnit acolo.<verse eid="2SA 16:14"/></para>
  <para style="s1">Sfaturile lui Ahitofel și Hușai</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 16:15"/>Între timp, Absalom și tot poporul, bărbații lui Israel, intraseră în Ierusalim. Împreună cu el era și Ahitofel.<verse eid="2SA 16:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2SA 16:16"/>Ajungând la Ierusalim, architul Hușai, prietenul lui David, s-a înfățișat înaintea lui Absalom și i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 16:16">‒ Trăiască regele! Trăiască regele!<verse eid="2SA 16:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 16:17"/>Absalom i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 16:17">‒ Aceasta este loialitatea pe care o ai față de prietenul tău? De ce nu te-ai dus împreună cu prietenul tău?<verse eid="2SA 16:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 16:18"/>Hușai i-a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2SA 16:18">‒ Pentru că voi fi de partea celui pe care l-a ales <char style="nd">Domnul</char>, poporul acesta și toți bărbații lui Israel. Cu acela voi rămâne. <verse eid="2SA 16:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 16:19"/>De altfel, alături de cine ar trebui să slujesc? Oare nu în prezența fiului său? Cum am slujit în prezența tatălui tău, tot așa voi sluji și în prezența ta.<verse eid="2SA 16:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 16:20"/>Atunci Absalom i-a poruncit lui Ahitofel:</para>
  <para style="p" vid="2SA 16:20">‒ Sfătuiți-vă împreună! Ce avem de făcut?<verse eid="2SA 16:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 16:21"/>Ahitofel i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 16:21">‒ Intră la țiitoarele tatălui tău, pe care le-a lăsat să îngrijească de palat. În felul acesta tot Israelul va afla că te-ai făcut urât regelui și, astfel, toți cei ce sunt de partea ta se vor întări.<verse eid="2SA 16:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 16:22"/>Au întins, așadar, un cort pentru Absalom pe acoperiș, iar acesta a intrat la țiitoarele tatălui său sub privirea întregului Israel.<verse eid="2SA 16:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 16:23"/>În zilele acelea, sfatul pe care îl dădea Ahitofel avea aceeași autoritate precum sfatul dat cuiva de Însuși Dumnezeu. Așa era considerat orice sfat pe care-l dădea Ahitofel, atât lui David, cât și lui Absalom.<verse eid="2SA 16:23"/></para>
  <chapter eid="2SA 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="2SA 17"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 17:1"/>Ahitofel i-a zis lui Absalom:</para>
  <para style="p" vid="2SA 17:1">‒ Dă-mi voie, te rog, să aleg douăsprezece mii de oameni și să pornesc degrabă, la noapte, în urmărirea lui David. <verse eid="2SA 17:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 17:2"/>Îl voi ataca pe neașteptate, când încă va fi obosit și slăbit. Îl voi înspăimânta, și toți cei ce sunt cu el vor fugi. Îl voi ucide numai pe rege <verse eid="2SA 17:2"/><verse number="3" style="v" sid="2SA 17:3"/>și voi aduce înapoi la tine tot poporul. Astfel, <char style="add">moartea</char> omului pe care-l cauți va însemna întoarcerea tuturor; tot poporul va fi în pace.<verse eid="2SA 17:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 17:4"/>Acest sfat li s-a părut bun, atât lui Absalom, cât și tuturor bătrânilor lui Israel.<verse eid="2SA 17:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 17:5"/>Absalom însă a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 17:5">‒ Chemați-l, vă rog, și pe architul Hușai, ca să auzim și ce va zice el.<verse eid="2SA 17:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 17:6"/>Hușai a venit la Absalom, iar Absalom i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 17:6">‒ Acesta este sfatul lui Ahitofel. Să facem cum a zis el? Dacă nu, sfătuiește-ne tu.<verse eid="2SA 17:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 17:7"/>Hușai i-a răspuns lui Absalom:</para>
  <para style="p" vid="2SA 17:7">‒ De data aceasta, sfatul dat de Ahitofel nu este bun. <verse eid="2SA 17:7"/><verse number="8" style="v" sid="2SA 17:8"/>Tu știi că tatăl tău și oamenii lui sunt viteji, iar acum sunt înfuriați ca o ursoaică pe câmp, căreia i s-au furat puii. Pe lângă aceasta, tatăl tău, fiind un războinic, nu va rămâne peste noapte cu poporul, <verse eid="2SA 17:8"/><verse number="9" style="v" sid="2SA 17:9"/>ci iată că acum el se va fi ascuns deja în vreo peșteră sau în vreun alt loc. Dacă unii dintre oamenii tăi vor fi învinși de la început, atunci oricine va auzi va spune: „Poporul care este de partea lui Absalom a suferit o înfrângere“. <verse eid="2SA 17:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 17:10"/>Astfel, chiar și celui mai viteaz, care are o inimă de leu, i se va topi inima de teamă, fiindcă tot Israelul știe că tatăl tău este un viteaz și că are alături de el niște oameni curajoși.<verse eid="2SA 17:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 17:11"/>Prin urmare, iată sfatul meu: adună tot Israelul la tine, de la Dan și până la Beer-Șeba, o mulțime cât nisipul de pe malul mării, și condu-i tu însuți în luptă. <verse eid="2SA 17:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 17:12"/>Apoi îl vom ataca acolo unde îl vom găsi, ne vom năpusti asupra lui, așa cum cade roua pe pământ, și nu va fi lăsat în viață nici el, nici vreunul dintre oamenii lui. <verse eid="2SA 17:12"/><verse number="13" style="v" sid="2SA 17:13"/>Dacă se va retrage în vreo cetate, atunci tot Israelul va aduce funii și vom trage acea cetate spre vale până nu va mai rămâne din ea nici măcar o pietricică.<verse eid="2SA 17:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 17:14"/>Absalom și toți bătrânii lui Israel au zis: „Sfatul architului Hușai este mai bun decât cel al lui Ahitofel“. Însă <char style="nd">Domnul</char> poruncise să fie respins sfatul cel bun al lui Ahitofel, ca să aducă nenorocirea asupra lui Absalom.<verse eid="2SA 17:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 17:15"/>Hușai le-a zis preoților Țadok și Abiatar: „Ahitofel i-a sfătuit în felul acesta pe Absalom și pe bătrânii lui Israel, iar eu i-am sfătuit în felul acesta. <verse eid="2SA 17:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 17:16"/>Acum, trimiteți-i imediat <char style="add">un mesaj</char> lui David și anunțați-l astfel: «Să nu rămâi peste noapte lângă vadurile deșertului, ci să traversezi repede, ca nu cumva regele și tot poporul care este cu el să fie uciși»“.<verse eid="2SA 17:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 17:17"/>Ionatan și Ahimaaț așteptau veștile la En-Roghel, deoarece nu îndrăzneau să intre în cetate. O slujitoare venea și le aducea veștile, iar ei se duceau și îl înștiințau pe regele David. <verse eid="2SA 17:17"/><verse number="18" style="v" sid="2SA 17:18"/>Totuși, un tânăr i-a văzut și i-a spus lui Absalom. <char style="add">Aflând aceasta</char>, cei doi au plecat repede și au ajuns la casa unui anume om din Bahurim. Acesta avea în curte o fântână, și cei doi au coborât în ea. <verse eid="2SA 17:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 17:19"/>Soția omului a luat o învelitoare, a întins-o peste gura fântânii și a împrăștiat niște grâne pe ea. Nimeni n-a știut nimic despre lucrul acesta.<verse eid="2SA 17:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 17:20"/>Slujitorii lui Absalom au ajuns la casa femeii și au întrebat-o:</para>
  <para style="p" vid="2SA 17:20">‒ Unde sunt Ahimaaț și Ionatan?</para>
  <para style="p" vid="2SA 17:20">Femeia le-a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2SA 17:20">‒ Au trecut pârâul!</para>
  <para style="p" vid="2SA 17:20">Ei au căutat după cei doi, dar, negăsindu-i, s-au întors la Ierusalim.<verse eid="2SA 17:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 17:21"/>După ce s-au îndepărtat oamenii lui Absalom, cei doi au ieșit din fântână și s-au dus să-l înștiințeze pe regele David. Ei i-au zis lui David: „Ridicați-vă și traversați repede râul, căci iată sfatul pe care l-a dat Ahitofel împotriva voastră“. <verse eid="2SA 17:21"/><verse number="22" style="v" sid="2SA 17:22"/>David și tot poporul care era cu el s-au ridicat și au trecut Iordanul. Până în zorii zilei, nu a mai rămas niciunul care să nu fi trecut râul.<verse eid="2SA 17:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 17:23"/>Ahitofel, văzând că nu i-a fost urmat sfatul, a pus șaua pe măgar și a plecat acasă, în cetatea sa. A dat instrucțiuni cu privire la casa sa și apoi s-a spânzurat. Astfel, el a murit și a fost înmormântat în mormântul tatălui său.<verse eid="2SA 17:23"/></para>
  <para style="s1">David la Mahanaim</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 17:24"/>David a ajuns la Mahanaim, în timp ce Absalom trecea Iordanul împreună cu toți bărbații lui Israel. <verse eid="2SA 17:24"/><verse number="25" style="v" sid="2SA 17:25"/>Absalom l-a numit pe Amasa drept conducător al armatei, în locul lui Ioab. Amasa era fiul unui israelit pe nume Ieter, care fusese căsătorit cu Abigail, fata lui Nahaș și sora Țeruiei, mama lui Ioab. <verse eid="2SA 17:25"/><verse number="26" style="v" sid="2SA 17:26"/>Israel împreună cu Absalom și-au așezat tabăra pe teritoriul Ghiladului.<verse eid="2SA 17:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="2SA 17:27"/>Când a ajuns David la Mahanaim, Șobi, fiul lui Nahaș, din Raba fiilor lui Amon, Machir, fiul lui Amiel, din Lo-Debar și ghiladitul Barzilai, din Roghelim, <verse eid="2SA 17:27"/><verse number="28" style="v" sid="2SA 17:28"/>au adus paturi, ligheane, vase din lut, grâu, orz, făină, grâne prăjite, fasole și linte, <verse eid="2SA 17:28"/><verse number="29" style="v" sid="2SA 17:29"/>miere, lapte bătut, oi și brânză de vaci pentru ca David și cei ce erau cu el să mănânce. Ei își ziceau: „Poporul este flămând, obosit și însetat <char style="add">în urma călătoriei</char> prin deșert“.<verse eid="2SA 17:29"/></para>
  <chapter eid="2SA 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="2SA 18"/>
  <para style="s1">Absalom este ucis</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 18:1"/>David a mobilizat poporul care era cu el și a numit căpetenii peste mii și căpetenii peste sute. <verse eid="2SA 18:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 18:2"/>Apoi, David a trimis poporul <char style="add">la luptă</char>: o treime sub comanda lui Ioab, o treime sub comanda lui Abișai, fiul Țeruiei și fratele lui Ioab, și o treime sub comanda ghititului Itai.</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:2">Regele a zis poporului:</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:2">‒ Trebuie să ies și eu cu voi.<verse eid="2SA 18:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 18:3"/>Dar poporul a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:3">‒ Să nu ieși! Căci, dacă va trebui să fugim, dușmanilor nu le va păsa de noi, și, dacă jumătate dintre noi ar muri, nu le va păsa de noi. Tu însă faci cât zece mii dintre noi. Prin urmare, este mai bine să ne sprijini din cetate.<verse eid="2SA 18:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 18:4"/>Regele le-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:4">‒ Voi face ceea ce este bine în ochii voștri.</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:4">Regele a stat lângă poartă, în timp ce tot poporul ieșea cu sutele și miile. <verse eid="2SA 18:4"/><verse number="5" style="v" sid="2SA 18:5"/>Regele le-a poruncit lui Ioab, lui Abișai și lui Itai, zicând: „De dragul meu, <char style="add">purtați-vă</char> cu blândețe cu tânărul Absalom!“. Tot poporul a auzit porunca pe care a dat-o regele tuturor conducătorilor cu privire la Absalom.<verse eid="2SA 18:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 18:6"/>Poporul a ieșit în câmp ca să lupte împotriva lui Israel, iar lupta s-a dat în pădurea lui Efraim. <verse eid="2SA 18:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 18:7"/>Poporul lui Israel a fost învins acolo de slujitorii lui David. În ziua aceea a avut loc acolo un mare măcel – douăzeci de mii de oameni <char style="add">au fost uciși</char>. <verse eid="2SA 18:7"/><verse number="8" style="v" sid="2SA 18:8"/>Lupta s-a întins pe suprafața întregii țări și, în ziua aceea, pădurea a devorat mai mulți oameni decât a devorat sabia.<verse eid="2SA 18:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 18:9"/>S-a întâmplat ca Absalom să fie întâlnit de slujitorii lui David. Absalom era călare pe un catâr. Catârul a intrat pe sub ramurile încâlcite ale unui terebint mare și capul lui Absalom a rămas înțepenit în terebint, astfel că el stătea atârnat între cer și pământ, în timp ce catârul său a plecat mai departe.<verse eid="2SA 18:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 18:10"/>Cineva a văzut acest lucru și i-a spus lui Ioab:</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:10">‒ Iată, l-am văzut pe Absalom, atârnând de un terebint.<verse eid="2SA 18:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 18:11"/>Atunci Ioab i-a zis bărbatului care-l înștiințase:</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:11">‒ Cum? L-ai văzut? Atunci de ce nu l-ai ucis acolo, pe loc? Ți-aș fi dat zece <char style="add">șecheli</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:11 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 120 gr.</char></note> de argint și o curea.<verse eid="2SA 18:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 18:12"/>Bărbatul i-a zis lui Ioab:</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:12">‒ Chiar dacă aș cântări în mâna mea o mie <char style="add">de șecheli</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:12 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 12 kg.</char></note> de argint, n-aș ridica mâna împotriva fiului regelui. Căci în auzul nostru v-a poruncit regele, atât ție, cât și lui Abișai și lui Itai, zicând: „Aveți grijă să-l protejați pe tânărul Absalom“. <verse eid="2SA 18:12"/><verse number="13" style="v" sid="2SA 18:13"/>Dacă l-aș fi ucis mișelește, acest lucru n-ar fi rămas necunoscut de către rege, iar tu nu mi-ai fi luat apărarea.<verse eid="2SA 18:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 18:14"/>Ioab i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:14">‒ N-am timp de pierdut cu tine.</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:14">Apoi a luat trei sulițe și le-a înfipt în inima lui Absalom, în timp ce acesta era încă viu, prins între ramurile terebintului. <verse eid="2SA 18:14"/><verse number="15" style="v" sid="2SA 18:15"/>Zece tineri, care duceau armele lui Ioab, l-au înconjurat după aceea pe Absalom, l-au lovit și l-au omorât.<verse eid="2SA 18:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2SA 18:16"/>Ioab a suflat apoi din trâmbiță și poporul s-a întors de la urmărirea lui Israel, căci Ioab a chemat poporul să se retragă. <verse eid="2SA 18:16"/><verse number="17" style="v" sid="2SA 18:17"/>L-au luat pe Absalom, l-au aruncat în pădure, într-o groapă mare, și au ridicat peste el un morman foarte mare de pietre. Tot Israelul a fugit, fiecare la casa lui.<verse eid="2SA 18:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 18:18"/>Pe când trăia, Absalom își ridicase un monument în Valea Regelui, pentru că zicea: „N-am niciun fiu care să-mi poarte mai departe amintirea numelui“. A pus monumentului propriul său nume și, până în ziua de azi, se numește „Monumentul lui Absalom“<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:18 </char><char style="ft" closed="false">A nu se confunda cu monumentul, ridicat mai târziu, care a primit numele lui Absalom și care se poate vedea și astăzi în valea din partea de est a Ierusalimului.</char></note>.<verse eid="2SA 18:18"/></para>
  <para style="s1">Vestea morții lui Absalom</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2SA 18:19"/>Ahimaaț, fiul lui Țadok, i-a zis lui Ioab:</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:19">‒ Lasă-mă, te rog, să alerg și să-i duc regelui vestea cea bună că <char style="nd">Domnul</char> l-a eliberat din mâna dușmanilor săi.<verse eid="2SA 18:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 18:20"/>Ioab i-a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:20">‒ Nu tu vei duce veștile astăzi. Tu vei duce altă dată veștile. Astăzi, însă nu vei duce tu veștile, pentru că a murit fiul regelui.<verse eid="2SA 18:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 18:21"/>Apoi Ioab i-a zis unui cușit:<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:21 </char><char style="ft" closed="false">Originar din regiunea Nilului Superior (nubian sau etiopian).</char></note></para>
  <para style="p" vid="2SA 18:21">‒ Du-te și istorisește-i regelui ce ai văzut.</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:21">Cușitul s-a plecat înaintea lui Ioab și a luat-o la fugă.<verse eid="2SA 18:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 18:22"/>Ahimaaț, fiul lui Țadok, i-a zis din nou lui Ioab:</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:22">‒ Orice s-ar întâmpla, lasă-mă și pe mine să alerg după cușit.</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:22">Ioab i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:22">‒ Fiule, de ce vrei să alergi? Nu sunt niște vești care-ți vor fi de folos.<verse eid="2SA 18:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 18:23"/>El i-a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:23">‒ Orice s-ar întâmpla, <char style="add">vreau</char> să alerg.</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:23">Ioab i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:23">‒ Bine, aleargă.</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:23">Ahimaaț a alergat pe drumul care traversează Araba<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:23 </char><char style="ft" closed="false">Vezi nota de la <char style="xt"><ref loc="2SA 2:29">2:29</ref></char>.</char></note> și l-a întrecut pe cușit.<verse eid="2SA 18:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 18:24"/>În timp ce David se afla între cele două porți, străjerul s-a urcat pe acoperișul porții, înspre zid, și-a ridicat ochii și a văzut un om care alerga singur. <verse eid="2SA 18:24"/><verse number="25" style="v" sid="2SA 18:25"/>Străjerul a strigat și l-a anunțat pe rege.</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:25">Regele a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:25">‒ Dacă este singur înseamnă că aduce vești <char style="add">bune</char>.</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:25">Omul se apropia din ce în ce mai mult.<verse eid="2SA 18:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="2SA 18:26"/>Străjerul a văzut un alt om care alerga, și a strigat către portar:</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:26">‒ Iată un alt om care aleargă singur.</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:26">Regele a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:26">‒ Și el aduce vești <char style="add">bune</char>.<verse eid="2SA 18:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="2SA 18:27"/>Străjerul a spus:</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:27">‒ Văd că felul de alergare al celui dintâi este ca al lui Ahimaaț, fiul lui Țadok.</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:27">Regele a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:27">‒ Înseamnă că aduce vești bune, deoarece acesta este un om bun.<verse eid="2SA 18:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="2SA 18:28"/>Ahimaaț a strigat și i-a zis regelui:</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:28">‒ Totul este bine!</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:28">Apoi s-a plecat cu fața la pământ înaintea regelui și a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:28">‒ Binecuvântat să fie <char style="nd">Domnul</char>, Dumnezeul tău, Care i-a dat în mâinile noastre pe oamenii care ridicaseră mâna împotriva stăpânului meu, regele.<verse eid="2SA 18:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="2SA 18:29"/>Regele a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:29">‒ Tânărul Absalom este bine?</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:29">Ahimaaț a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:29">‒ Când Ioab l-a trimis pe slujitorul regelui și pe mine, slujitorul tău, am văzut o mare învălmășeală, dar nu știu despre ce era vorba.<verse eid="2SA 18:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="2SA 18:30"/>Regele i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:30">‒ Așteaptă puțin deoparte.</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:30">Ahimaaț a stat deoparte.<verse eid="2SA 18:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="2SA 18:31"/>Îndată a sosit și cușitul, care a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:31">‒ Am vești <char style="add">bune</char> pentru stăpânul meu, regele. <char style="nd">Domnul</char> te-a eliberat astăzi din mâna tuturor celor ce se ridicaseră împotriva ta.<verse eid="2SA 18:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="2SA 18:32"/>Regele i-a zis cușitului:</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:32">‒ Tânărul Absalom este bine?</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:32">Cușitul i-a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2SA 18:32">‒ Ca acest tânăr să fie toți dușmanii stăpânului meu, regele, și toți cei ce se ridică împotriva ta ca să-ți facă vreun rău.<verse eid="2SA 18:32"/></para>
  <para style="s1">David îl plânge pe Absalom</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="2SA 18:33"/>Atunci regele, cutremurându-se, a urcat în camera de sus, de deasupra porții, și a plâns. În timp ce mergea, el spunea: „O, fiul meu Absalom! O, fiul meu, fiul meu Absalom! De ce n-am murit eu în locul tău? O, Absalom, fiul meu, fiul meu!“.<verse eid="2SA 18:33"/></para>
  <chapter eid="2SA 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="2SA 19"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 19:1"/>Lui Ioab i s-a spus: „Iată, regele plânge și îl bocește pe Absalom“. <verse eid="2SA 19:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 19:2"/>Astfel, în ziua aceea, victoria s-a transformat în bocet pentru tot poporul, căci în ziua aceea poporul auzea zicându-se: „Regele este îndurerat din cauza fiului său“. <verse eid="2SA 19:2"/><verse number="3" style="v" sid="2SA 19:3"/>În aceeași zi, poporul a intrat pe furiș în cetate, ca niște oameni rușinați că au fugit din luptă. <verse eid="2SA 19:3"/><verse number="4" style="v" sid="2SA 19:4"/>Regele își acoperise fața și striga în gura mare: „Fiul meu Absalom! Absalom, fiul meu, fiul meu!“.<verse eid="2SA 19:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 19:5"/>Ioab a intrat în palat la rege și i-a zis: „Tu acoperi de rușine astăzi fețele tuturor slujitorilor tăi, cei care au salvat astăzi viața ta, viața fiilor tăi și a fiicelor tale, viața soțiilor tale și viața țiitoarelor tale. <verse eid="2SA 19:5"/><verse number="6" style="v" sid="2SA 19:6"/>Tu îi iubești pe cei ce te urăsc și îi urăști pe cei ce te iubesc, căci astăzi ne spui că, pentru tine, conducătorii și slujitorii nu înseamnă nimic. Și știu că, dacă Absalom ar fi viu, iar noi toți astăzi am fi morți, atunci lucrul acesta ți-ar fi plăcut. <verse eid="2SA 19:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 19:7"/>Așadar, ridică-te, ieși și vorbește-le slujitorilor tăi pe <char style="add">placul</char> inimii lor, căci jur pe <char style="nd">Domnul</char> că, dacă nu ieși să te arăți, nu va mai rămâne niciun om cu tine în noaptea aceasta! Astfel, această nenorocire ar fi mai mare decât toate nenorocirile care ți s-au întâmplat din tinerețe și până astăzi“. <verse eid="2SA 19:7"/><verse number="8" style="v" sid="2SA 19:8"/>Regele s-a dus și s-a așezat la poartă. A fost înștiințat întregul popor, zicându-se: „Iată că regele s-a așezat la poartă!“. Și tot poporul a venit înaintea regelui.</para>
  <para style="s1" vid="2SA 19:8">David se întoarce la Ierusalim</para>
  <para style="p" vid="2SA 19:8">Între timp Israel fugise, fiecare la casa lui. <verse eid="2SA 19:8"/><verse number="9" style="v" sid="2SA 19:9"/>În toate semințiile lui Israel, toți oamenii vorbeau între ei și ziceau: „Regele ne-a eliberat din mâna dușmanilor noștri. El a fost cel care ne-a eliberat din mâna filistenilor, iar acum a trebuit să fugă din țară, alungat de Absalom. <verse eid="2SA 19:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 19:10"/>Acum însă Absalom, pe care l-am uns să domnească peste noi, a murit în luptă. Prin urmare, de ce nu spuneți nimic ca să-l aduceți pe rege înapoi?“.<verse eid="2SA 19:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 19:11"/>Când a aflat regele David ce se vorbește în tot Israelul, a trimis acest mesaj preoților Țadok și Abiatar: „Întrebați-i pe bătrânii lui Iuda: «De ce trebuie să fiți voi cei de pe urmă care să-l aduceți pe rege înapoi acasă? <verse eid="2SA 19:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 19:12"/>Voi sunteți frații mei; sunteți os din oasele mele și carne din carnea mea. Prin urmare, de ce trebuie să fiți ultimii care să-l aduceți acasă pe rege?»“. <verse eid="2SA 19:12"/><verse number="13" style="v" sid="2SA 19:13"/>Iar lui Amasa să-i spuneți: „Nu ești tu os din oasele mele și carne din carnea mea? Dumnezeu să Se poarte cu mine cu toată asprimea dacă, de azi înainte, nu vei fi tu conducătorul armatei, în locul lui Ioab“.<verse eid="2SA 19:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 19:14"/>
    <char style="add">Regele</char> a câștigat inima tuturor bărbaților din Iuda, ca și cum aceștia ar fi fost un singur om. Ei au trimis să-i spună regelui: „Întoarce-te împreună cu slujitorii tăi“. <verse eid="2SA 19:14"/><verse number="15" style="v" sid="2SA 19:15"/>Regele a pornit înapoi și a ajuns la Iordan. Între timp, cei din Iuda veniseră la Ghilgal ca să-l întâmpine pe rege și să-l treacă Iordanul.<verse eid="2SA 19:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2SA 19:16"/>Beniamitul Șimei, fiul lui Ghera, din Bahurim, s-a grăbit să se coboare cu bărbații lui Iuda ca să-l întâmpine pe regele David. <verse eid="2SA 19:16"/><verse number="17" style="v" sid="2SA 19:17"/>Împreună cu el erau o mie de bărbați din Beniamin, precum și Țiba, slujitorul familiei lui Saul, împreună cu cei cincisprezece fii și cei douăzeci de slujitori ai săi. Au venit în grabă la Iordan, unde era și regele. <verse eid="2SA 19:17"/><verse number="18" style="v" sid="2SA 19:18"/>El a trecut vadul ca să ajute familia regelui să traverseze și să facă ce crede regele de cuviință. Șimei, fiul lui Ghera, s-a plecat înaintea regelui, chiar când acesta urma să traverseze Iordanul.<verse eid="2SA 19:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2SA 19:19"/>El i-a zis regelui:</para>
  <para style="p" vid="2SA 19:19">‒ Fie ca stăpânul meu să nu ia în seamă nelegiuirea mea și să nu-și aducă aminte de răul pe care slujitorul său i l-a făcut în ziua în care stăpânul meu, regele, ieșea din Ierusalim. Să nu pună regele la inimă <char style="add">lucrul acesta</char>. <verse eid="2SA 19:19"/><verse number="20" style="v" sid="2SA 19:20"/>Căci eu, slujitorul tău, știu că am păcătuit, dar iată că astăzi vin primul din întreaga Casă a lui Iosif<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:20 </char><char style="ft" closed="false">Cu referire la semințiile din nord, dintre care Efraim și Manase (fiii lui Iosif) erau cele mai importante (vezi <char style="xt"><ref loc="JOS 18:5">Ios. 18:5</ref>; <ref loc="JDG 1:22">Jud. 1:22</ref></char>).</char></note> ca să-l întâmpin pe stăpânul meu, regele.<verse eid="2SA 19:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 19:21"/>Abișai, fiul Țeruiei, a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 19:21">‒ Nu trebuie oare ca Șimei să fie omorât pentru că l-a blestemat pe unsul <char style="nd">Domnului</char>?<verse eid="2SA 19:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 19:22"/>Însă David a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 19:22">‒ Ce am eu de-a face cu voi, fii ai Țeruiei? De ce îmi sunteți astăzi împotrivă? Astăzi să fie oare omorât vreun om în Israel? Nu știu eu că astăzi sunt rege peste Israel?<verse eid="2SA 19:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 19:23"/>Apoi regele i-a zis lui Șimei:</para>
  <para style="p" vid="2SA 19:23">‒ Nu vei muri.</para>
  <para style="p" vid="2SA 19:23">Și regele i-a promis printr-un jurământ.<verse eid="2SA 19:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 19:24"/>În întâmpinarea regelui a venit și Mefiboșet, nepotul lui Saul. Acesta nu-și îngrijise picioarele, nu-și aranjase barba și nu-și spălase hainele din ziua în care regele plecase și până când acesta sosise în pace.<verse eid="2SA 19:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="2SA 19:25"/>Când a sosit de la Ierusalim în întâmpinarea regelui, acesta l-a întrebat:</para>
  <para style="p" vid="2SA 19:25">‒ Mefiboșet, de ce nu ai venit cu mine?<verse eid="2SA 19:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="2SA 19:26"/>El a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2SA 19:26">‒ O, rege, stăpânul meu, slujitorul tău, fiind olog, s-a gândit: „Voi pune șaua pe măgar și, călare pe el, voi putea merge cu regele“. Slujitorul meu însă m-a trădat. <verse eid="2SA 19:26"/><verse number="27" style="v" sid="2SA 19:27"/>L-a defăimat pe slujitorul tău înaintea stăpânului meu, regele. Însă stăpânul meu, regele, este ca un înger al lui Dumnezeu. Fă ceea ce consideri că este bine. <verse eid="2SA 19:27"/><verse number="28" style="v" sid="2SA 19:28"/>Căci toți cei din familia tatălui meu merită să fie pedepsiți cu moartea de către stăpânul meu, regele. Cu toate acestea, tu i-ai dat voie slujitorului tău să mănânce la masa ta. Ce alt drept aș mai putea cere de la rege?<verse eid="2SA 19:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="2SA 19:29"/>Regele i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 19:29">‒ De ce mai vorbești despre aceste lucruri? Am spus: tu și Țiba veți împărți pământul.<verse eid="2SA 19:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="2SA 19:30"/>Mefiboșet i-a zis regelui:</para>
  <para style="p" vid="2SA 19:30">‒ Poate să ia el chiar tot, de vreme ce stăpânul meu, regele, s-a întors teafăr acasă.<verse eid="2SA 19:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="2SA 19:31"/>Ghiladitul Barzilai a venit din Roghelim și a traversat Iordanul împreună cu regele, ca să-l însoțească până dincolo de Iordan. <verse eid="2SA 19:31"/><verse number="32" style="v" sid="2SA 19:32"/>Barzilai era foarte bătrân, fiind în vârstă de optzeci de ani. El asigurase hrana regelui în timpul șederii acestuia la Mahanaim, căci era un om foarte bogat.<verse eid="2SA 19:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="2SA 19:33"/>Regele i-a zis lui Barzilai:</para>
  <para style="p" vid="2SA 19:33">‒ Însoțește-mă, iar eu îți voi asigura hrana atât timp cât ești cu mine la Ierusalim.<verse eid="2SA 19:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="2SA 19:34"/>Dar Barzilai i-a zis regelui:</para>
  <para style="p" vid="2SA 19:34">‒ Oare câți ani voi mai trăi, ca să mă duc cu regele la Ierusalim? <verse eid="2SA 19:34"/><verse number="35" style="v" sid="2SA 19:35"/>Am ajuns la optzeci de ani. Pot eu să mai fac deosebirea între ceea ce este bun și ceea ce este rău? Poate slujitorul tău să mai simtă gustul mâncării și al băuturii? Pot eu să mai ascult glasul cântăreților și ale cântărețelor? Și de ce să mai fie slujitorul tău o povară pentru stăpânul meu, regele? <verse eid="2SA 19:35"/><verse number="36" style="v" sid="2SA 19:36"/>Slujitorul tău îl va însoți puțin pe rege dincolo de Iordan. Oricum, de ce mi-ar oferi regele o asemenea răsplată? <verse eid="2SA 19:36"/><verse number="37" style="v" sid="2SA 19:37"/>Dă-i voie, te rog, slujitorului tău să se întoarcă și să moară în cetatea sa, unde sunt înmormântați tatăl său și mama sa. Dar iată-l pe slujitorul tău, Chimham. Să traverseze el împreună cu stăpânul meu, regele! Fă pentru el ceea ce consideri că este bine.<verse eid="2SA 19:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="2SA 19:38"/>Regele i-a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2SA 19:38">‒ Chimham va traversa cu mine, iar eu voi face pentru el ceea ce consideri că este bine. Tot ce vei alege de la mine, voi face pentru tine.<verse eid="2SA 19:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="2SA 19:39"/>Astfel, tot poporul a traversat Iordanul, iar după ce a traversat și regele, regele l-a sărutat pe Barzilai și l-a binecuvântat, iar acesta s-a întors acasă. <verse eid="2SA 19:39"/><verse number="40" style="v" sid="2SA 19:40"/>Regele a traversat înspre Ghilgal și împreună cu el a traversat și Chimham. Tot poporul lui Iuda, precum și jumătate din poporul lui Israel, l-au ajutat pe rege să traverseze.<verse eid="2SA 19:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="2SA 19:41"/>Dar iată că toți bărbații lui Israel au venit la rege și i-au zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 19:41">‒ De ce bărbații lui Iuda, frații noștri, te-au furat și l-au însoțit pe rege să traverseze Iordanul împreună cu familia lui și cu toți oamenii lui David?<verse eid="2SA 19:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="2SA 19:42"/>Toți bărbații lui Iuda le-au răspuns bărbaților lui Israel <char style="add">astfel</char>:</para>
  <para style="p" vid="2SA 19:42">‒ Pentru că regele este rudă cu noi. Deci, de ce vă mâniați pentru acest lucru? Am mâncat noi pe cheltuiala regelui? Am primit noi vreun dar din partea lui?<verse eid="2SA 19:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="2SA 19:43"/>Bărbații lui Israel le-au zis bărbaților lui Iuda:</para>
  <para style="p" vid="2SA 19:43">‒ Noi avem dreptul la rege de zece ori mai mult decât voi. Chiar la David avem mai mult drept decât voi. Așadar, de ce ne disprețuiți? Noi am fost cei dintâi care l-am chemat pe regele nostru înapoi.</para>
  <para style="p" vid="2SA 19:43">Cuvintele bărbaților lui Iuda au avut însă mai mare greutate decât cuvintele bărbaților lui Israel.<verse eid="2SA 19:43"/></para>
  <chapter eid="2SA 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="2SA 20"/>
  <para style="s1">Rebeliunea lui Șeba</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 20:1"/>S-a întâmplat că se afla acolo un om de nimic, pe nume Șeba, fiul lui Bicri, un beniamit. Acesta a sunat din trâmbiță și a zis:</para>
  <para style="q1" vid="2SA 20:1">„Noi nu avem nicio parte de moștenire în David;</para>
  <para style="q2" vid="2SA 20:1">n-avem nicio moștenire în fiul lui Ișai.</para>
  <para style="q1" vid="2SA 20:1">Întoarce-te la corturile tale, Israel!“.<verse eid="2SA 20:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 20:2"/>Astfel, toți bărbații lui Israel l-au părăsit pe David și l-au urmat pe Șeba, fiul lui Bicri. Însă bărbații lui Iuda au rămas alipiți de regele lor, în tot drumul său, de la Iordan până la Ierusalim.<verse eid="2SA 20:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 20:3"/>David a intrat în palatul său de la Ierusalim. Regele a luat cele zece țiitoare pe care le lăsase să îngrijească de palat și le-a pus într-o casă păzită. El le-a asigurat hrana, dar nu a mai intrat la ele. Acestea au rămas închise până în ziua morții lor, trăind ca în văduvie.<verse eid="2SA 20:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 20:4"/>Regele i-a zis lui Amasa: „Cheamă-i la mine pe bărbații lui Iuda în trei zile! Să te înfățișezi și tu aici!“. <verse eid="2SA 20:4"/><verse number="5" style="v" sid="2SA 20:5"/>Amasa a plecat să îndeplinească porunca regelui, însă el a întârziat, depășind timpul stabilit de acesta.<verse eid="2SA 20:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 20:6"/>Atunci David i-a zis lui Abișai: „Să știi că Șeba, fiul lui Bicri, ne va face mai mult rău decât ne-a făcut Absalom. Ia cu tine pe slujitorii stăpânului tău și urmărește-l ca nu cumva să găsească cetăți fortificate și să scape de noi“. <verse eid="2SA 20:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 20:7"/>Astfel oamenii lui Ioab, cheretiții, peletiții și toți vitejii au ieșit din Ierusalim, sub comanda lui Abișai, pentru a-l urmări pe Șeba, fiul lui Bicri.<verse eid="2SA 20:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 20:8"/>În timp ce se aflau ei la stânca aceea mare din Ghivon, a venit și Amasa să-i întâlnească. Ioab era îmbrăcat într-o tunică de război, iar peste aceasta purta o curea de care era atașată o sabie în teacă. În timp ce se îndrepta spre Amasa, <char style="add">sabia</char> i-a ieșit din teacă. <verse eid="2SA 20:8"/><verse number="9" style="v" sid="2SA 20:9"/>Ioab i-a zis lui Amasa: „Ce mai faci, frate?“. Apoi l-a apucat cu mâna dreaptă de barbă ca să-i dea sărutare. <verse eid="2SA 20:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 20:10"/>Amasa n-a dat atenție sabiei pe care Ioab o avea în mână, iar acesta l-a lovit cu ea în stomac, vărsându-i măruntaiele pe pământ. Fără a mai fi nevoie de încă o lovitură, Amasa a murit. Apoi Ioab, împreună cu fratele său Abișai, a continuat să-l urmărească pe Șeba, fiul lui Bicri.<verse eid="2SA 20:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 20:11"/>Unul dintre slujitorii lui Ioab a rămas lângă <char style="add">trupul lui Amasa</char> și striga: „Cine este de partea lui Ioab și cine este de partea lui David să-l urmeze pe Ioab!“. <verse eid="2SA 20:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 20:12"/>Amasa zăcea în sânge, în mijlocul drumului. Când a văzut el că tot poporul se oprea, l-a tras pe Amasa din drum pe câmp și a aruncat o haină peste el. <verse eid="2SA 20:12"/><verse number="13" style="v" sid="2SA 20:13"/>După ce a fost luat din drum, toți oamenii l-au urmat pe Ioab în urmărirea lui Șeba, fiul lui Bicri.<verse eid="2SA 20:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 20:14"/>El a străbătut toate semințiile lui Israel, îndreptându-se înspre Abel și Bet-Maaca. Toți beriții s-au adunat și l-au urmat. <verse eid="2SA 20:14"/><verse number="15" style="v" sid="2SA 20:15"/><char style="add">Ioab cu oamenii săi</char> au venit și l-au asediat pe Șeba în Abel-Bet-Maaca. Au înălțat o rampă de asalt în dreptul cetății, așezând-o împotriva fortificației, și tot poporul care era cu Ioab izbeau în zid ca să-l facă să cadă.<verse eid="2SA 20:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2SA 20:16"/>Atunci o femeie înțeleaptă din cetate a strigat:</para>
  <para style="p" vid="2SA 20:16">‒ Ascultați! Ascultați! Spuneți-i, vă rog, lui Ioab: „Apropie-te până aici, ca să-ți vorbesc“.<verse eid="2SA 20:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 20:17"/>Ioab s-a apropiat, iar femeia l-a întrebat:</para>
  <para style="p" vid="2SA 20:17">‒ Tu ești Ioab?</para>
  <para style="p" vid="2SA 20:17">El a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2SA 20:17">‒ Eu sunt.</para>
  <para style="p" vid="2SA 20:17">Ea i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 20:17">‒ Ascultă cuvintele slujitoarei tale.</para>
  <para style="p" vid="2SA 20:17">El a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2SA 20:17">‒ Ascult.<verse eid="2SA 20:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 20:18"/>Ea a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 20:18">‒ Odinioară ei obișnuiau să spună: „Trebuie să întrebe în Abel!“. Și așa rezolvau ei <char style="add">totul</char>. <verse eid="2SA 20:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 20:19"/>Noi suntem una dintre cetățile pașnice și credincioase ale lui Israel, iar tu cauți să distrugi o cetate care este o mamă în Israel. De ce vrei să înghiți moștenirea <char style="nd">Domnului</char>?<verse eid="2SA 20:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 20:20"/>Ioab i-a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2SA 20:20">‒ Departe, departe de mine <char style="add">gândul</char> să înghit și să distrug! <verse eid="2SA 20:20"/><verse number="21" style="v" sid="2SA 20:21"/>Nu așa stau lucrurile. Însă un bărbat din muntele lui Efraim, pe nume Șeba, fiul lui Bicri, a ridicat mâna împotriva regelui, împotriva lui David. Dați-mi-l doar pe el și mă voi îndepărta de cetate.</para>
  <para style="p" vid="2SA 20:21">Femeia i-a zis lui Ioab:</para>
  <para style="p" vid="2SA 20:21">‒ Iată, capul lui îți va fi aruncat peste zid.<verse eid="2SA 20:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 20:22"/>Femeia s-a dus la tot poporul cu înțelepciunea ei. Aceștia i-au tăiat capul lui Șeba, fiul lui Bicri, și i l-au aruncat lui Ioab. Atunci el a sunat din trâmbiță și oamenii săi s-au retras de lângă cetate, plecând fiecare la casa lui. Ioab s-a întors la rege, în Ierusalim.<verse eid="2SA 20:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 20:23"/>Ioab era conducătorul întregii armate a lui Israel; Benaia, fiul lui Iehoiada, era conducătorul cheretiților și al peletiților; <verse eid="2SA 20:23"/><verse number="24" style="v" sid="2SA 20:24"/>Adoniram era căpetenie peste oamenii de corvoadă; Iehoșafat, fiul lui Ahilud, era cronicar; <verse eid="2SA 20:24"/><verse number="25" style="v" sid="2SA 20:25"/>Șeva era scrib, iar Țadok și Abiatar erau preoți. <verse eid="2SA 20:25"/><verse number="26" style="v" sid="2SA 20:26"/>De asemenea, și iairitul Ira era preotul lui David.<verse eid="2SA 20:26"/></para>
  <chapter eid="2SA 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="2SA 21"/>
  <para style="s1">Răzbunarea ghivoniților</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 21:1"/>Pe vremea lui David a fost o foamete de trei ani la rând. David a căutat fața <char style="nd">Domnului</char>, și <char style="nd">Domnul</char> i-a zis: „Este din cauza lui Saul și a Casei lui sângeroase, deoarece i-a omorât pe ghivoniți“. <verse eid="2SA 21:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 21:2"/>Regele i-a chemat pe ghivoniți și le-a vorbit. (Ghivoniții nu erau dintre fiii lui Israel, ci erau o rămășiță a amoriților. Fiii lui Israel făcuseră un jurământ față de ei, însă Saul, în râvna lui pentru fiii lui Israel și ai lui Iuda, încercase să-i nimicească).<verse eid="2SA 21:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 21:3"/>David i-a întrebat pe ghivoniți:</para>
  <para style="p" vid="2SA 21:3">‒ Ce ar trebui să fac pentru voi? Cum aș putea să fac ispășire ca să binecuvântați moștenirea <char style="nd">Domnului</char>?<verse eid="2SA 21:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 21:4"/>Ghivoniții i-au răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2SA 21:4">‒ Nu vrem nici argint, nici aur de la Saul și de la familia sa. De asemenea, nu este treaba noastră să omorâm pe cineva din Israel.</para>
  <para style="p" vid="2SA 21:4">Atunci el i-a întrebat:</para>
  <para style="p" vid="2SA 21:4">‒ Ce-mi cereți să fac pentru voi?<verse eid="2SA 21:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 21:5"/>Ei i-au răspuns regelui:</para>
  <para style="p" vid="2SA 21:5">‒ Fiindcă bărbatul acesta ne-a distrus și plănuise să fim nimiciți, astfel încât să dispărem de pe întreg teritoriul lui Israel, <verse eid="2SA 21:5"/><verse number="6" style="v" sid="2SA 21:6"/>să ni se dea șapte bărbați dintre fiii lui ca să-i spânzurăm înaintea <char style="nd">Domnului</char>, în Ghiva lui Saul, alesul <char style="nd">Domnului</char>.</para>
  <para style="p" vid="2SA 21:6">Regele a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 21:6">‒ Vi-i voi da.<verse eid="2SA 21:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 21:7"/>Regele l-a cruțat însă pe Mefiboșet, fiul lui Ionatan, fiul lui Saul, datorită jurământului făcut înaintea <char style="nd">Domnului</char> între el și Ionatan, fiul lui Saul. <verse eid="2SA 21:7"/><verse number="8" style="v" sid="2SA 21:8"/>I-a luat pe Armoni și pe Mefiboșet, cei doi fii pe care Rițpa, fata lui Aia, i-i născuse lui Saul, precum și pe cei cinci fii pe care Merab, fata lui Saul, i-i născuse lui Adriel, fiul lui Barzilai meholatitul, <verse eid="2SA 21:8"/><verse number="9" style="v" sid="2SA 21:9"/>și i-a dat în mâinile ghivoniților. Aceștia i-au spânzurat înaintea <char style="nd">Domnului</char>, pe un deal. Toți cei șapte au murit împreună, fiind uciși în primele zile ale seceratului, la începutul seceratului orzului.<verse eid="2SA 21:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 21:10"/>Rițpa, fata lui Aia, a luat un sac și l-a întins sub ea pe o stâncă. De la începutul seceratului și până când a căzut ploaie din cer peste ei, ea n-a lăsat păsările cerului să se așeze pe ei în timpul zilei și nici vietățile câmpului să se atingă de ei în timpul nopții. <verse eid="2SA 21:10"/><verse number="11" style="v" sid="2SA 21:11"/>Când i s-a spus lui David ce făcea Rițpa, fata lui Aia, țiitoarea lui Saul, <verse eid="2SA 21:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 21:12"/>acesta s-a dus și a adus osemintele lui Saul și ale fiului său Ionatan de la locuitorii Iabeșului Ghiladului (aceștia le furaseră din piața Bet-Șanului, unde le puseseră filistenii în ziua când l-au ucis pe Saul la Ghilboa). <verse eid="2SA 21:12"/><verse number="13" style="v" sid="2SA 21:13"/>A adus de acolo osemintele lui Saul și ale fiului său Ionatan și au fost adunate, de asemenea, și oasele celor care fuseseră spânzurați. <verse eid="2SA 21:13"/><verse number="14" style="v" sid="2SA 21:14"/>Au înmormântat osemintele lui Saul și ale fiului său Ionatan în teritoriul lui Beniamin, la Țela, în mormântul tatălui său, Chiș. Și au făcut tot ce poruncise regele. În urma acestor fapte, Dumnezeu S-a lăsat înduplecat cu privire la țară.<verse eid="2SA 21:14"/></para>
  <para style="s1">Bătălii împotriva filistenilor</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 20:4-8">1 Cron. 20:4-8</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 21:15"/>Între filisteni și Israel a avut loc o nouă bătălie. David a coborât împreună cu slujitorii lui și au luptat împotriva filistenilor. David era epuizat. <verse eid="2SA 21:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 21:16"/>Ișbi-Benob, unul dintre urmașii lui Rafa, care avea o suliță cu vârful de bronz în greutate de trei sute de șecheli<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:16 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 3,5 kg.</char></note> și care avea o sabie nouă, și-a pus în gând să-l omoare pe David. <verse eid="2SA 21:16"/><verse number="17" style="v" sid="2SA 21:17"/>În ajutorul lui David a venit însă Abișai, fiul Țeruiei, care l-a lovit pe filistean și l-a omorât. Atunci, oamenii lui David i-au jurat, zicând: „Nu vei mai ieși cu noi la război, ca să nu stingi lumina lui Israel“.<verse eid="2SA 21:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 21:18"/>După aceea, o altă bătălie împotriva filistenilor a avut loc la Gob. Atunci hușatitul Sibecai l-a ucis pe Saf, unul dintre urmașii lui Rafa. <verse eid="2SA 21:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 21:19"/>În timpul unei alte lupte cu filistenii la Gob, Elhanan, fiul betleemitului Iaare-Oreghim, l-a ucis pe Goliat ghititul, care avea o suliță al cărei mâner era ca sulul unui țesător. <verse eid="2SA 21:19"/><verse number="20" style="v" sid="2SA 21:20"/>S-a mai dat o luptă la Gat. Acolo era un bărbat uriaș, care avea câte șase degete la ambele mâini și la ambele picioare – douăzeci și patru în total. Și acesta era un urmaș al lui Rafa. <verse eid="2SA 21:20"/><verse number="21" style="v" sid="2SA 21:21"/>El l-a batjocorit pe Israel, dar Ionatan, fiul lui Șimea, fratele lui David, l-a ucis. <verse eid="2SA 21:21"/><verse number="22" style="v" sid="2SA 21:22"/>Aceștia patru i s-au născut lui Rafa în Gat. Ei au fost omorâți de David și de slujitorii săi.<verse eid="2SA 21:22"/></para>
  <chapter eid="2SA 21"/>
  <chapter number="22" style="c" sid="2SA 22"/>
  <para style="s1">Cântarea de laudă a lui David</para>
  <para style="r">(<ref loc="PSA 18:1-50">Ps. 18:1-50</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 22:1"/>David I-a dedicat <char style="nd">Domnului</char> cuvintele acestei cântări în ziua când <char style="nd">Domnul</char> l-a scăpat de toți dușmanii lui și de Saul. <verse eid="2SA 22:1"/><verse number="2" style="v" sid="2SA 22:2"/>El a zis:</para>
  <para style="qm1" vid="2SA 22:2">„<char style="nd">Domnul</char> este stânca mea,</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:2">fortăreața mea și eliberatorul meu!<verse eid="2SA 22:2"/></para>
  <para style="qm1">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 22:3"/>Dumnezeu este stânca mea, în Care mă adăpostesc,</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:3">scutul meu, puterea care mă eliberează,</para>
  <para style="qm1" vid="2SA 22:3">locul meu de scăpare, adăpostul și mântuitorul meu!</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:3">Tu mă scapi de violență!<verse eid="2SA 22:3"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="qm1">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 22:4"/>L-am chemat pe <char style="nd">Domnul</char>,</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:4">Cel demn de laudă,</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:4">și am fost eliberat din mâinile dușmanilor mei!<verse eid="2SA 22:4"/></para>
  <para style="qm1">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 22:5"/>Căci mă înfășuraseră valurile morții,</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:5">mă copleșiseră șuvoaiele distrugerii!<verse eid="2SA 22:5"/></para>
  <para style="qm1">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 22:6"/>Legăturile Locuinței Morților mă înconjuraseră,</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:6">mă prinseseră lațurile morții.<verse eid="2SA 22:6"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="qm1">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 22:7"/>Dar în necazul meu L-am chemat pe <char style="nd">Domnul</char>,</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:7">L-am chemat pe Dumnezeul meu.</para>
  <para style="qm1" vid="2SA 22:7">El mi-a ascultat glasul, din Templul Său,</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:7">și strigătul meu după ajutor a ajuns la urechile Sale.<verse eid="2SA 22:7"/></para>
  <para style="qm1">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 22:8"/>Atunci s-a zguduit și s-a cutremurat pământul,</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:8">iar temeliile cerurilor s-au zdruncinat,</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:8">s-au clătinat, pentru că El Se mâniase.<verse eid="2SA 22:8"/></para>
  <para style="qm1">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 22:9"/>Se înălța fum din nările Lui,</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:9">iar din gura Lui ieșea un foc mistuitor;</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:9">cărbuni aprinși <char style="add">ieșeau</char> din ea.<verse eid="2SA 22:9"/></para>
  <para style="qm1">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 22:10"/>A aplecat cerurile și a coborât;</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:10">sub picioarele Lui era negură.<verse eid="2SA 22:10"/></para>
  <para style="qm1">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 22:11"/>Călărea pe un heruvim și zbura;</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:11">plutea pe aripile vântului.<verse eid="2SA 22:11"/></para>
  <para style="qm1">
    <verse number="12" style="v" sid="2SA 22:12"/>Așternuse întunericul împrejurul Lui;</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:12">grămezile de ape și norii negri erau adăposturile Lui.<verse eid="2SA 22:12"/></para>
  <para style="qm1">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 22:13"/>Din strălucirea care <char style="add">se oglindea</char> înaintea Lui ieșeau cărbuni aprinși.<verse eid="2SA 22:13"/></para>
  <para style="qm1">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 22:14"/>
    <char style="nd">Domnul</char> a tunat din ceruri,</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:14">Cel Preaînalt Și-a făcut auzit glasul.<verse eid="2SA 22:14"/></para>
  <para style="qm1">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 22:15"/>A aruncat săgeți și i-a împrăștiat <char style="add">pe dușmani</char>,</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:15">a trimis fulgerul și i-a pus pe fugă.<verse eid="2SA 22:15"/></para>
  <para style="qm1">
    <verse number="16" style="v" sid="2SA 22:16"/>La mustrarea <char style="nd">Domnului</char>,</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:16">la suflarea nărilor Lui,</para>
  <para style="qm1" vid="2SA 22:16">s-au văzut albiile mării</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:16">și s-au descoperit temeliile lumii.<verse eid="2SA 22:16"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="qm1">
    <verse number="17" style="v" sid="2SA 22:17"/>El S-a întins din înălțime și m-a prins,</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:17">m-a scos din apele cele mari,<verse eid="2SA 22:17"/></para>
  <para style="qm1">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 22:18"/>m-a scăpat de dușmanul meu cel puternic</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:18">și de vrăjmașii mei, căci erau mai tari decât mine.<verse eid="2SA 22:18"/></para>
  <para style="qm1">
    <verse number="19" style="v" sid="2SA 22:19"/>Ei m-au înfruntat în ziua necazului meu,</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:19">dar <char style="nd">Domnul</char> mi-a fost sprijin.<verse eid="2SA 22:19"/></para>
  <para style="qm1">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 22:20"/>El m-a eliberat;</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:20">m-a salvat pentru că Își găsește plăcerea în mine.<verse eid="2SA 22:20"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="qm1">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 22:21"/>
    <char style="nd">Domnul</char> mi-a răsplătit potrivit cu dreptatea mea,</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:21">mi-a făcut după curăția mâinilor mele,<verse eid="2SA 22:21"/></para>
  <para style="qm1">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 22:22"/>fiindcă am păzit căile <char style="nd">Domnului</char></para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:22">și nu m-am făcut vinovat față de Dumnezeul meu.<verse eid="2SA 22:22"/></para>
  <para style="qm1">
    <verse number="23" style="v" sid="2SA 22:23"/>Căci toate judecățile Lui sunt înaintea mea</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:23">și n-am îndepărtat hotărârile Lui de la mine.<verse eid="2SA 22:23"/></para>
  <para style="qm1">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 22:24"/>Am fost integru înaintea Lui</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:24">și m-am păzit de nelegiuirea mea.<verse eid="2SA 22:24"/></para>
  <para style="qm1">
    <verse number="25" style="v" sid="2SA 22:25"/>
    <char style="nd">Domnul</char> mi-a răsplătit după dreptatea mea,</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:25">după curăția mea înaintea ochilor Săi.<verse eid="2SA 22:25"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="qm1">
    <verse number="26" style="v" sid="2SA 22:26"/>Cu cel credincios Tu Te arăți credincios;</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:26">cu omul integru Tu Te dovedești a fi integru.<verse eid="2SA 22:26"/></para>
  <para style="qm1">
    <verse number="27" style="v" sid="2SA 22:27"/>Cu cel curat Tu Te arăți curat,</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:27">dar cu cel pervertit Te porți după viclenia lui.<verse eid="2SA 22:27"/></para>
  <para style="qm1">
    <verse number="28" style="v" sid="2SA 22:28"/>Tu salvezi poporul smerit,</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:28">dar cu privirea Ta îi cobori pe cei trufași.<verse eid="2SA 22:28"/></para>
  <para style="qm1">
    <verse number="29" style="v" sid="2SA 22:29"/>Tu ești candela mea, <char style="nd">Doamne</char>!</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:29">
    <char style="nd">Domnul</char> îmi luminează întunericul.<verse eid="2SA 22:29"/></para>
  <para style="qm1">
    <verse number="30" style="v" sid="2SA 22:30"/>Cu Tine mă năpustesc asupra năvălitorilor,</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:30">cu Dumnezeul meu sar peste zid.<verse eid="2SA 22:30"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="qm1">
    <verse number="31" style="v" sid="2SA 22:31"/>Cât despre Dumnezeu, calea Lui este desăvârșită;</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:31">cuvântul<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:31 </char><char style="ft" closed="false">Ebr.: <char style="tl">imrat</char> (diferit de Cuvântul [<char style="tl">dabar</char>] <char style="nd">Domnului</char>), cu sensul de </char><char style="fqa" closed="false">poruncă </char><char style="ft" closed="false">sau </char><char style="fqa" closed="false">promisiune.</char></note> <char style="nd">Domnului</char> este dovedit curat.</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:31">El este un scut pentru toți cei ce se adăpostesc în El.<verse eid="2SA 22:31"/></para>
  <para style="qm1">
    <verse number="32" style="v" sid="2SA 22:32"/>Cine este Dumnezeu în afară de <char style="nd">Domnul</char>?</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:32">Cine este Stâncă în afară de Dumnezeul nostru?<verse eid="2SA 22:32"/></para>
  <para style="qm1">
    <verse number="33" style="v" sid="2SA 22:33"/>Dumnezeu este cetățuia mea cea tare</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:33">și El mi-a făcut desăvârșită calea.<verse eid="2SA 22:33"/></para>
  <para style="qm1">
    <verse number="34" style="v" sid="2SA 22:34"/>El mi-a făcut picioarele ca ale cerboaicelor</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:34">și m-a așezat pe înălțimi.<verse eid="2SA 22:34"/></para>
  <para style="qm1">
    <verse number="35" style="v" sid="2SA 22:35"/>Îmi deprinde mâinile pentru luptă,</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:35">astfel încât brațele mele întind arcul de bronz.<verse eid="2SA 22:35"/></para>
  <para style="qm1">
    <verse number="36" style="v" sid="2SA 22:36"/>Tu îmi dai scutul mântuirii Tale</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:36">și răspunsul Tău mă face mare.<verse eid="2SA 22:36"/></para>
  <para style="qm1">
    <verse number="37" style="v" sid="2SA 22:37"/>Tu-mi lărgești calea sub pașii mei,</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:37">ca să nu-mi alunece picioarele.<verse eid="2SA 22:37"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="qm1">
    <verse number="38" style="v" sid="2SA 22:38"/>Îmi urmăresc dușmanii și-i distrug;</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:38">nu mă întorc până nu-i nimicesc.<verse eid="2SA 22:38"/></para>
  <para style="qm1">
    <verse number="39" style="v" sid="2SA 22:39"/>Îi nimicesc și îi zdrobesc de nu se mai ridică;</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:39">ei cad la picioarele mele.<verse eid="2SA 22:39"/></para>
  <para style="qm1">
    <verse number="40" style="v" sid="2SA 22:40"/>Tu îmi dai putere să lupt</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:40">și-i faci să capituleze pe cei ce se ridică împotriva mea.<verse eid="2SA 22:40"/></para>
  <para style="qm1">
    <verse number="41" style="v" sid="2SA 22:41"/>Tu-i faci pe dușmanii mei să fugă dinaintea mea,</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:41">și eu îi nimicesc pe cei ce mă urăsc.<verse eid="2SA 22:41"/></para>
  <para style="qm1">
    <verse number="42" style="v" sid="2SA 22:42"/>Ei se uită în jur, dar nu este niciun eliberator.</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:42">
    <char style="add">Se uită</char> după <char style="nd">Domnul</char>, dar El nu le răspunde.<verse eid="2SA 22:42"/></para>
  <para style="qm1">
    <verse number="43" style="v" sid="2SA 22:43"/>Îi pisez la fel de mărunt ca praful pământului.</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:43">Îi zdrobesc, îi strivesc ca pe noroiul de pe străzi.<verse eid="2SA 22:43"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="qm1">
    <verse number="44" style="v" sid="2SA 22:44"/>Tu mă scapi de învinuirile poporului meu;</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:44">mă păstrezi căpetenie a națiunilor;</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:44">un popor pe care nu-l cunosc îmi slujește.<verse eid="2SA 22:44"/></para>
  <para style="qm1">
    <verse number="45" style="v" sid="2SA 22:45"/>Fiii străinului mă lingușesc;</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:45">imediat ce mă aud, mă ascultă.<verse eid="2SA 22:45"/></para>
  <para style="qm1">
    <verse number="46" style="v" sid="2SA 22:46"/>Fiii străinului îngălbenesc</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:46">și ies tremurând din fortărețele lor.<verse eid="2SA 22:46"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="qm1">
    <verse number="47" style="v" sid="2SA 22:47"/>
    <char style="nd">Domnul</char> este viu!</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:47">Binecuvântată să fie Stânca mea!</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:47">Mărit să fie Dumnezeu, Stânca mântuirii mele!<verse eid="2SA 22:47"/></para>
  <para style="qm1">
    <verse number="48" style="v" sid="2SA 22:48"/>Dumnezeu este Cel Ce mă răzbună,</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:48">Cel Care aduce popoare sub stăpânirea mea,<verse eid="2SA 22:48"/></para>
  <para style="qm1">
    <verse number="49" style="v" sid="2SA 22:49"/>Cel Ce mă scapă de dușmanii mei.</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:49">Tu mă ridici deasupra celor ce se ridică împotriva mea;</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:49">Tu mă scapi de omul violent.<verse eid="2SA 22:49"/></para>
  <para style="qm1">
    <verse number="50" style="v" sid="2SA 22:50"/>De aceea Îți voi mulțumi, <char style="nd">Doamne</char>, printre națiuni,</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:50">și voi cânta spre lauda Numelui Tău!<verse eid="2SA 22:50"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="qm1">
    <verse number="51" style="v" sid="2SA 22:51"/>El îi face parte regelui Său de mari victorii</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 22:51">și-i arată îndurare unsului Său,</para>
  <para style="qm1" vid="2SA 22:51">lui David și urmașilor lui pentru totdeauna“.<verse eid="2SA 22:51"/></para>
  <chapter eid="2SA 22"/>
  <chapter number="23" style="c" sid="2SA 23"/>
  <para style="s1">Ultimele cuvinte ale lui David</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 23:1"/>Acestea sunt cele din urmă cuvinte ale lui David:</para>
  <para style="qm1" vid="2SA 23:1">„Rostirea lui David, fiul lui Ișai,</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 23:1">rostirea omului înălțat <char style="add">de Dumnezeu</char>,</para>
  <para style="qm1" vid="2SA 23:1">unsul Dumnezeului lui Iacov</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 23:1">și cântărețul plăcut al lui Israel:<verse eid="2SA 23:1"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="qm1">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 23:2"/>Duhul <char style="nd">Domnului</char> vorbește prin mine</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 23:2">și Cuvântul Lui este pe limba mea.<verse eid="2SA 23:2"/></para>
  <para style="qm1">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 23:3"/>Dumnezeul lui Israel a vorbit,</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 23:3">Stânca lui Israel mi-a zis:</para>
  <para style="qm1" vid="2SA 23:3">«Cel ce stăpânește drept între oameni,</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 23:3">cel ce stăpânește în teamă de Dumnezeu,<verse eid="2SA 23:3"/></para>
  <para style="qm1">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 23:4"/>este ca lumina dimineții,</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 23:4">atunci când răsare soarele într-o dimineață senină.</para>
  <para style="qm1" vid="2SA 23:4">El seamănă cu razele soarelui după ploaie,</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 23:4">care fac să crească iarba din pământ».<verse eid="2SA 23:4"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="qm1">
    <verse number="5" style="v" sid="2SA 23:5"/>Nu este așa dinastia mea față de Dumnezeu?</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 23:5">Căci El a încheiat cu mine un legământ veșnic,</para>
  <para style="qm1" vid="2SA 23:5">bine alcătuit în toate privințele și bine păzit.</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 23:5">Nu va face El să răsară din acesta</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 23:5">tot ce este spre mântuirea și bucuria mea?<verse eid="2SA 23:5"/></para>
  <para style="qm1">
    <verse number="6" style="v" sid="2SA 23:6"/>Însă ticăloșii sunt toți ca niște spini buni de aruncat,</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 23:6">pe care nu poți să-i iei cu mâna.<verse eid="2SA 23:6"/></para>
  <para style="qm1">
    <verse number="7" style="v" sid="2SA 23:7"/>Oricine îi atinge folosește o unealtă de fier</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 23:7">sau mânerul unei sulițe</para>
  <para style="qm2" vid="2SA 23:7">și-i arde pe loc“.<verse eid="2SA 23:7"/></para>
  <para style="s1">Vitejii lui David</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 11:10-41">1 Cron. 11:10-41</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2SA 23:8"/>Acestea sunt numele vitejilor lui David:</para>
  <para style="p" vid="2SA 23:8">Ioșeb-Bașebet, un tahchemonit, era căpetenia conducătorilor. El și-a învârtit sulița peste opt sute <char style="add">de oameni</char>, pe care i-a străpuns într-o singură împrejurare.<verse eid="2SA 23:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2SA 23:9"/>După el era Elazar, fiul lui Dodo, urmașul lui Ahohi. El a fost unul dintre cei trei viteji care, împreună cu David, i-au înfruntat pe filistenii adunați la Pas-Damim pentru război, atunci când bărbații lui Israel băteau în retragere. <verse eid="2SA 23:9"/><verse number="10" style="v" sid="2SA 23:10"/>El s-a ridicat și a ucis filisteni până când i-a obosit mâna și i-a rămas înțepenită pe sabie. <char style="nd">Domnul</char> a dat o mare victorie în ziua aceea. Poporul s-a întors la Elazar numai ca să ia prada.<verse eid="2SA 23:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2SA 23:11"/>După el era Șama, fiul hararitului Aghe. Filistenii se strânseseră la Lehi. Acolo se afla o porțiune de pământ plină cu linte și poporul fugea dinaintea filistenilor. <verse eid="2SA 23:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 23:12"/>Însă <char style="add">Șama</char> a stat în mijlocul terenului, l-a apărat și i-a ucis pe filisteni. Și <char style="nd">Domnul</char> a dat o mare victorie.<verse eid="2SA 23:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 23:13"/>Trei dintre cele treizeci de căpetenii s-au dus la David, pe vremea secerișului, la peștera Adulam, în timp ce o trupă de filisteni își așezase tabăra în Valea Refaim. <verse eid="2SA 23:13"/><verse number="14" style="v" sid="2SA 23:14"/>David se afla atunci în fortăreață, iar garnizoana filistenilor se afla în Betleem. <verse eid="2SA 23:14"/><verse number="15" style="v" sid="2SA 23:15"/>Lui David i s-a făcut sete și a întrebat: „Cine îmi va aduce apă din fântâna de lângă poarta Betleemului?“. <verse eid="2SA 23:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 23:16"/>Cei trei viteji au reușit să treacă prin tabăra filistenilor, au scos apă din fântâna de lângă poarta Betleemului și au adus-o cu bine la David. Însă David n-a vrut s-o bea, ci a vărsat-o înaintea <char style="nd">Domnului</char>, <verse eid="2SA 23:16"/><verse number="17" style="v" sid="2SA 23:17"/>zicând: „Departe de mine, <char style="nd">Doamne</char>, să fac lucrul acesta! Să beau eu sângele bărbaților care și-au pus viața în pericol?“. Și n-a vrut s-o bea. Astfel de fapte mărețe făceau cei trei viteji.<verse eid="2SA 23:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 23:18"/>Abișai, fratele lui Ioab, fiul Țeruiei, era căpetenia celor trei. El și-a învârtit sulița peste trei sute de oameni și i-a omorât. Astfel, el și-a făcut un nume alături de cei trei. <verse eid="2SA 23:18"/><verse number="19" style="v" sid="2SA 23:19"/>Era mai respectat decât cei trei. El le-a fost căpetenie, însă nu i-a depășit pe cei trei.<verse eid="2SA 23:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2SA 23:20"/>Benaia, fiul lui Iehoiada, era un viteaz din Kabțeel care a făcut multe fapte mărețe. El i-a ucis pe <char style="add">cei</char> doi <char style="add">fii</char> ai lui Ariel din Moab. El s-a dus și a omorât un leu în mijlocul unei gropi adânci, într-o zi cu zăpadă. <verse eid="2SA 23:20"/><verse number="21" style="v" sid="2SA 23:21"/>El a ucis un egiptean de o statură impresionantă. Egipteanul avea în mână o suliță. <char style="add">Benaia</char> a coborât împotriva lui cu un toiag, a smuls sulița din mâna egipteanului și l-a ucis cu propria lui suliță. <verse eid="2SA 23:21"/><verse number="22" style="v" sid="2SA 23:22"/>Astfel de fapte mărețe făcea Benaia, fiul lui Iehoiada, făcându-și un nume alături de cei trei viteji. <verse eid="2SA 23:22"/><verse number="23" style="v" sid="2SA 23:23"/>Era cel mai respectat dintre cei treizeci, dar n-a ajuns între cei trei. David l-a pus în garda sa personală.<verse eid="2SA 23:23"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 23:24"/>Dintre cei treizeci făceau parte:</para>
  <para style="li2" vid="2SA 23:24">Asael, fratele lui Ioab;</para>
  <para style="li2" vid="2SA 23:24">Elhanan, fiul lui Dodo din Betleem;<verse eid="2SA 23:24"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="25" style="v" sid="2SA 23:25"/>haroditul Șama;</para>
  <para style="li2" vid="2SA 23:25">haroditul Elika;<verse eid="2SA 23:25"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="26" style="v" sid="2SA 23:26"/>paltitul Heleț;</para>
  <para style="li2" vid="2SA 23:26">Ira, fiul tekoanitului Icheș;<verse eid="2SA 23:26"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="27" style="v" sid="2SA 23:27"/>Abiezer din Anatot;</para>
  <para style="li2" vid="2SA 23:27">hușatitul Mebunai;<verse eid="2SA 23:27"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="28" style="v" sid="2SA 23:28"/>ahohitul Țalmon;</para>
  <para style="li2" vid="2SA 23:28">netofatitul Maharai;<verse eid="2SA 23:28"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="29" style="v" sid="2SA 23:29"/>Heled, fiul netofatitului Baana;</para>
  <para style="li2" vid="2SA 23:29">Itai, fiul lui Ribai, din Ghiva fiilor lui Beniamin;<verse eid="2SA 23:29"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="30" style="v" sid="2SA 23:30"/>piratonitul Benaia;</para>
  <para style="li2" vid="2SA 23:30">Hidai, de lângă pârâurile Gaașului;<verse eid="2SA 23:30"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="31" style="v" sid="2SA 23:31"/>arbatitul Abi-Albon;</para>
  <para style="li2" vid="2SA 23:31">barhumitul Azmavet;<verse eid="2SA 23:31"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="32" style="v" sid="2SA 23:32"/>șaalbonitul Eliahba;</para>
  <para style="li2" vid="2SA 23:32">fiii lui Iașen;</para>
  <para style="li2" vid="2SA 23:32">Ionatan, <verse eid="2SA 23:32"/><verse number="33" style="v" sid="2SA 23:33"/>fiul hararitului Șama;</para>
  <para style="li2" vid="2SA 23:33">Ahiam, fiul hararitului Șarar;<verse eid="2SA 23:33"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="34" style="v" sid="2SA 23:34"/>Elifelet, fiul maacatitului Ahasbai;</para>
  <para style="li2" vid="2SA 23:34">Eliam, fiul ghilonitului Ahitofel;<verse eid="2SA 23:34"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="35" style="v" sid="2SA 23:35"/>carmelitul Hețro;</para>
  <para style="li2" vid="2SA 23:35">arbitul Paarai;<verse eid="2SA 23:35"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="36" style="v" sid="2SA 23:36"/>Igal, fiul lui Natan din Țoba;</para>
  <para style="li2" vid="2SA 23:36">gaditul Bani;<verse eid="2SA 23:36"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="37" style="v" sid="2SA 23:37"/>amonitul Țelek;</para>
  <para style="li2" vid="2SA 23:37">beerotitul Naharai, cel ce-i ducea armele lui Ioab, fiul Țeruiei;<verse eid="2SA 23:37"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="38" style="v" sid="2SA 23:38"/>itritul Ira,</para>
  <para style="li2" vid="2SA 23:38">itritul Gareb<verse eid="2SA 23:38"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="39" style="v" sid="2SA 23:39"/>și hititul Urie.</para>
  <para style="li1" vid="2SA 23:39">Erau cu toții <char style="add">în număr</char> de treizeci și șapte.<verse eid="2SA 23:39"/></para>
  <chapter eid="2SA 23"/>
  <chapter number="24" style="c" sid="2SA 24"/>
  <para style="s1">David numără poporul</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 21:1-17">1 Cron. 21:1-17</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2SA 24:1"/>
    <char style="nd">Domnul</char> S-a mâniat iarăși pe Israel și l-a instigat pe David împotriva lor, zicând: „Du-te și numără <char style="add">poporul din</char> Israel și Iuda“.<verse eid="2SA 24:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2SA 24:2"/>Regele i-a zis lui Ioab, conducătorul armatei, care erau cu el:</para>
  <para style="p" vid="2SA 24:2">‒ Mergeți prin toate semințiile lui Israel, de la Dan până la Beer-Șeba, și numărați poporul ca să știu la cât se ridică numărul lui.<verse eid="2SA 24:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2SA 24:3"/>Dar Ioab i-a zis regelui:</para>
  <para style="p" vid="2SA 24:3">‒ <char style="nd">Domnul</char>, Dumnezeul tău, să înmulțească poporul de o sută de ori mai mult și fie ca stăpânul meu, regele, să vadă cu ochii săi lucrul acesta! Dar de ce dorește stăpânul meu, regele, să facă acest lucru?<verse eid="2SA 24:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2SA 24:4"/>Însă porunca regelui dată lui Ioab și conducătorilor armatei a rămas neschimbată. Prin urmare, Ioab și conducătorii armatei au ieșit dinaintea regelui ca să numere poporul, pe Israel. <verse eid="2SA 24:4"/><verse number="5" style="v" sid="2SA 24:5"/>După ce au trecut Iordanul, și-au așezat tabăra la Aroer, la sud de cetatea care este în mijlocul văi Gad, înspre Iazer. <verse eid="2SA 24:5"/><verse number="6" style="v" sid="2SA 24:6"/>Apoi au ajuns în Ghilad și în teritoriul lui Tahtim-Hodși, apoi la Dan-Iaan și prin împrejurimi până înspre Sidon. <verse eid="2SA 24:6"/><verse number="7" style="v" sid="2SA 24:7"/>Au ajuns până la fortăreața Tyrului și în toate cetățile hiviților și ale canaaniților, apoi s-au îndreptat înspre Beer-Șeba, în partea de sud a lui Iuda. <verse eid="2SA 24:7"/><verse number="8" style="v" sid="2SA 24:8"/>Au străbătut astfel toată țara și, după nouă luni și douăzeci de zile, s-au întors la Ierusalim. <verse eid="2SA 24:8"/><verse number="9" style="v" sid="2SA 24:9"/>Ioab i-a dat regelui rezultatul de la numărătoarea poporului: în Israel erau opt sute de mii de bărbați capabili să mânuiască sabia, iar în Iuda erau cinci sute de mii de bărbați.<verse eid="2SA 24:9"/></para>
  <para style="s1">Pedeapsa <char style="nd">Domnului</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2SA 24:10"/>David a simțit cum îi bătea inima după ce făcuse numărătoarea poporului. El I-a zis <char style="nd">Domnului</char>: „Am comis un mare păcat prin ceea ce am făcut. Însă acum, <char style="nd">Doamne</char>, îndepărtează, Te rog, nelegiuirea slujitorului Tău, căci m-am purtat întru totul ca un nebun“. <verse eid="2SA 24:10"/><verse number="11" style="v" sid="2SA 24:11"/>În dimineața următoare, când David s-a trezit, Cuvântul <char style="nd">Domnului</char> i-a vorbit profetului Gad, văzătorul lui David, zicând: <verse eid="2SA 24:11"/><verse number="12" style="v" sid="2SA 24:12"/>„Du-te și spune-i lui David: «Așa vorbește <char style="nd">Domnul</char>: îți pun înainte trei nenorociri. Alege una dintre ele și-ți voi face întocmai»“.<verse eid="2SA 24:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2SA 24:13"/>Gad a venit la David și l-a înștiințat, zicându-i:</para>
  <para style="p" vid="2SA 24:13">‒ Ce alegi? Șapte ani de foamete în țară, trei luni în timpul cărora să fugi dinaintea dușmanilor tăi și ei să te urmărească, sau trei zile în timpul cărora molima să fie în țară? Acum, gândește-te și vezi ce trebuie să-I răspund Celui Ce m-a trimis!<verse eid="2SA 24:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2SA 24:14"/>David i-a zis lui Gad:</para>
  <para style="p" vid="2SA 24:14">‒ Mă aflu într-un mare impas. Mai bine să cădem în mâna <char style="nd">Domnului</char>, căci mila Lui este nemărginită; dar să nu cad în mâinile oamenilor!<verse eid="2SA 24:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2SA 24:15"/>
    <char style="nd">Domnul</char> a trimis molima în Israel, începând din acea dimineață și până la încheierea timpului hotărât. De la Dan și până la Beer-Șeba au murit din popor șaptezeci de mii de oameni. <verse eid="2SA 24:15"/><verse number="16" style="v" sid="2SA 24:16"/>În timp ce Îngerul avea mâna întinsă spre Ierusalim și-l distrugea, <char style="nd">Domnului</char> I-a părut rău pentru acel dezastru și I-a zis Îngerului Care distrugea poporul: „Destul! Retrage-Ți mâna!“. Îngerul <char style="nd">Domnului</char> era lângă aria iebusitului Aravna. <verse eid="2SA 24:16"/><verse number="17" style="v" sid="2SA 24:17"/>Văzându-l pe Îngerul Care lovea poporul, David I-a zis <char style="nd">Domnului</char>: „Iată, eu am păcătuit! Eu am comis nelegiuirea! Dar oile acestea, ce au făcut oare? Te rog, lasă mâna Ta să fie numai împotriva mea și împotriva familiei mele!“.<verse eid="2SA 24:17"/></para>
  <para style="s1">David construiește un altar</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 21:18-27">1 Cron. 21:18-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2SA 24:18"/>Gad a venit la David în acea zi și i-a zis:</para>
  <para style="p" vid="2SA 24:18">‒ Du-te și ridică-I <char style="nd">Domnului</char> un altar pe aria iebusitului Aravna.<verse eid="2SA 24:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2SA 24:19"/>David s-a dus acolo, ascultând de cuvântul pe care îl poruncise <char style="nd">Domnul</char> prin Gad. <verse eid="2SA 24:19"/><verse number="20" style="v" sid="2SA 24:20"/>Aravna s-a uitat și l-a văzut pe rege și pe slujitorii săi îndreptându-se spre el. El a ieșit din arie și s-a plecat cu fața la pământ înaintea regelui.<verse eid="2SA 24:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2SA 24:21"/>Aravna a întrebat:</para>
  <para style="p" vid="2SA 24:21">‒ De ce a venit stăpânul meu, regele, la slujitorul său?</para>
  <para style="p" vid="2SA 24:21">David a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="2SA 24:21">‒ Ca să cumpăr de la tine aria pentru a construi un altar <char style="nd">Domnului</char>. Astfel, urgia care s-a abătut asupra poporului va fi oprită.<verse eid="2SA 24:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2SA 24:22"/>Aravna i-a zis lui David:</para>
  <para style="p" vid="2SA 24:22">‒ Să ia stăpânul meu, regele, și să ofere ca jertfă ceea ce crede că este bine. Iată, boii vor fi pentru arderea-de-tot, iar uneltele de treierat și jugurile boilor vor fi pentru lemne. <verse eid="2SA 24:22"/><verse number="23" style="v" sid="2SA 24:23"/>O, rege, Aravna îi dă regelui totul.</para>
  <para style="p" vid="2SA 24:23">Apoi Aravna i-a zis regelui:</para>
  <para style="p" vid="2SA 24:23">‒ Fie ca <char style="nd">Domnul</char>, Dumnezeul tău, să te primească!<verse eid="2SA 24:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="2SA 24:24"/>Însă regele i-a zis lui Aravna:</para>
  <para style="p" vid="2SA 24:24">‒ Nu, ci trebuie s-o cumpăr de la tine, <char style="add">oferindu-ți</char> un preț. Nu voi aduce <char style="nd">Domnului</char>, Dumnezeului meu, arderi-de-tot care să nu mă coste nimic.</para>
  <para style="p" vid="2SA 24:24">Astfel, David a cumpărat aria și boii cu cincizeci de șecheli de argint.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:24 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 0,6 kg.</char></note> <verse eid="2SA 24:24"/><verse number="25" style="v" sid="2SA 24:25"/>David a construit acolo un altar <char style="nd">Domnului</char> și I-a adus arderi-de-tot și jertfe de pace. Atunci <char style="nd">Domnul</char> S-a lăsat înduplecat cu privire la țară, iar urgia care era peste Israel a fost oprită.<verse eid="2SA 24:25"/></para>
  <chapter eid="2SA 24"/>
</usx>
