<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="2TI" style="id">- Romanian Noua Traducere Românească™ (NTR) Rev.3</book>
  <para style="rem">Copyright © 2007, 2010, 2016, 2021 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">2 Timotei</para>
  <para style="toc1">2 Timotei</para>
  <para style="toc2">2 Timotei</para>
  <para style="toc3">2 Tim.</para>
  <para style="mt1">2 Timotei</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="2TI 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2TI 1:1"/>Pavel, apostol al lui Cristos Isus, prin voia lui Dumnezeu, după promisiunea vieții în Cristos Isus,<verse eid="2TI 1:1"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2TI 1:2"/>către Timotei, copilul preaiubit:</para>
  <para style="b" vid="2TI 1:2"/>
  <para style="p" vid="2TI 1:2">Har, milă și pace de la Dumnezeu Tatăl și de la Cristos Isus, Domnul nostru!<verse eid="2TI 1:2"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="s1">Mulțumiri și încurajări</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2TI 1:3"/>Îi sunt recunoscător lui Dumnezeu, pe Care-L slujesc cu o conștiință curată, la fel ca strămoșii mei, că îmi aduc aminte mereu de tine în rugăciunile mele, zi și noapte. <verse eid="2TI 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="2TI 1:4"/>Îmi amintesc de lacrimile tale și tânjesc să te văd, ca să mă umplu de bucurie. <verse eid="2TI 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="2TI 1:5"/>Îmi aduc aminte de credința ta neipocrită, care a fost mai întâi în bunica ta, Lois, apoi în mama ta, Eunike, iar acum sunt convins că și în tine.<verse eid="2TI 1:5"/></para>
  <para style="s1">Chemarea la credincioșie</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2TI 1:6"/>Din acest motiv îți aduc aminte să reînflăcărezi darul lui Dumnezeu, care este în tine prin punerea mâinilor mele. <verse eid="2TI 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="2TI 1:7"/>Căci Dumnezeu nu ne-a dat un duh de frică, ci de putere, de dragoste și de stăpânire de sine. <verse eid="2TI 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="2TI 1:8"/>Așadar, să nu-ți fie rușine să mărturisești despre Domnul nostru și nici despre mine, prizonier <char style="add">de dragul</char> Lui, ci suferă împreună cu mine pentru Evanghelie, prin puterea lui Dumnezeu. <verse eid="2TI 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="2TI 1:9"/>El ne-a mântuit și ne-a chemat cu o chemare sfântă, nu datorită faptelor noastre, ci datorită planului și harului Său, pe care ni l-a dat în Cristos Isus înainte de începutul timpului, <verse eid="2TI 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="2TI 1:10"/>dar care a fost descoperit acum prin venirea Mântuitorului nostru, Isus Cristos, Care a desființat moartea și a adus la lumină viața și nemurirea, prin Evanghelie. <verse eid="2TI 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="2TI 1:11"/>Iar eu am fost pus predicatorul și apostolul ei și învățător al națiunilor. <verse eid="2TI 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="2TI 1:12"/>Din cauza aceasta sufăr aceste lucruri. Dar nu mi-e rușine, pentru că știu în Cine am crezut și sunt convins că El este în stare să păzească, până în ziua aceea, ce I-am încredințat.<verse eid="2TI 1:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2TI 1:13"/>Standardul cuvintelor sănătoase, pe care le-ai auzit de la mine, să-l păstrezi cu credința și dragostea care sunt în Cristos Isus. <verse eid="2TI 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="2TI 1:14"/>Păzește, prin Duhul Sfânt Care locuiește în noi, învățătura aceea bună.<verse eid="2TI 1:14"/></para>
  <para style="s1">Exemple de necredincioșie și credincioșie</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2TI 1:15"/>Tu știi că toți cei ce sunt în Asia m-au părăsit. Între aceștia se află Figelos și Hermogenes.<verse eid="2TI 1:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2TI 1:16"/>Fie ca Domnul să-Și arate mila față de familia lui Onisifor, pentru că m-a încurajat de multe ori și nu s-a rușinat de lanțul meu. <verse eid="2TI 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="2TI 1:17"/>Dimpotrivă, când a fost în Roma, m-a căutat insistent și m-a găsit. <verse eid="2TI 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="2TI 1:18"/>Să dea Domnul să găsească milă de la Domnul în ziua aceea. Tu știi bine cât de mult a slujit în Efes.<verse eid="2TI 1:18"/></para>
  <chapter eid="2TI 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="2TI 2"/>
  <para style="s1">Pledoarie pentru slujirea dedicată</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2TI 2:1"/>Așadar, tu, copilul meu, întărește-te în harul care este în Cristos Isus. <verse eid="2TI 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="2TI 2:2"/>Și ceea ce ai auzit de la mine înaintea multor martori, încredințează unor oameni de încredere, care să fie capabili să-i învețe pe alții. <verse eid="2TI 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="2TI 2:3"/>Ia parte la suferință împreună <char style="add">cu mine</char>, ca un bun soldat al lui Cristos Isus. <verse eid="2TI 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="2TI 2:4"/>Nimeni care slujește ca soldat nu se încurcă cu treburile vieții, ca astfel să placă celui ce strânge o armată. <verse eid="2TI 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="2TI 2:5"/>Dacă cineva participă la o competiție sportivă, nu este încununat dacă nu participă după reguli. <verse eid="2TI 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="2TI 2:6"/>Fermierul care lucrează din greu trebuie să aibă primul parte din roade. <verse eid="2TI 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="2TI 2:7"/>Înțelege ce-ți spun! Domnul îți va da pricepere în toate.<verse eid="2TI 2:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2TI 2:8"/>Adu-ți aminte de Isus Cristos, din descendenții lui David, Care a fost înviat dintre cei morți, potrivit cu Evanghelia mea, <verse eid="2TI 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="2TI 2:9"/>pentru care sufăr până acolo încât sunt legat ca un răufăcător. Dar Cuvântul lui Dumnezeu nu este legat. <verse eid="2TI 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="2TI 2:10"/>De aceea rabd totul pentru cei aleși, pentru ca și ei să ajungă la mântuirea care, împreună cu gloria veșnică, este în Cristos Isus. <verse eid="2TI 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="2TI 2:11"/>Acest mesaj este demn de încredere:</para>
  <para style="q1" vid="2TI 2:11">„Căci, dacă am murit împreună <char style="add">cu El</char>,</para>
  <para style="q2" vid="2TI 2:11">vom și trăi împreună <char style="add">cu El</char>.<verse eid="2TI 2:11"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="2TI 2:12"/>Dacă răbdăm,</para>
  <para style="q2" vid="2TI 2:12">vom și domni împreună <char style="add">cu El</char>.</para>
  <para style="q1" vid="2TI 2:12">Dacă ne lepădăm <char style="add">de El</char>,</para>
  <para style="q2" vid="2TI 2:12">și El Se va lepăda de noi.<verse eid="2TI 2:12"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="2TI 2:13"/>Dacă suntem necredincioși,</para>
  <para style="q2" vid="2TI 2:13">El rămâne credincios,</para>
  <para style="q2" vid="2TI 2:13">pentru că nu Se poate nega pe Sine“.<verse eid="2TI 2:13"/></para>
  <para style="s1">Un lucrător după voia lui Dumnezeu</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2TI 2:14"/>Amintește-le aceste lucruri! Roagă-i insistent înaintea lui Dumnezeu să nu se certe cu privire la cuvinte, fiindcă lucrul acesta nu le este de niciun folos, <char style="add">ci</char> duce la pieirea celor ce ascultă. <verse eid="2TI 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="2TI 2:15"/>Străduiește-te să te înfățișezi înaintea lui Dumnezeu ca un om încercat, ca un lucrător care nu are de ce să-i fie rușine, care explică drept Cuvântul adevărului. <verse eid="2TI 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="2TI 2:16"/>Evită pălăvrăgelile lumești, căci <char style="add">oamenii care își găsesc plăcerea în ele</char> vor înainta tot mai mult spre lipsa de evlavie, <verse eid="2TI 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="2TI 2:17"/>iar mesajul lor se va împrăștia precum cangrena. Dintre aceștia sunt și Hymenaios și Filetos, <verse eid="2TI 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="2TI 2:18"/>care s-au abătut de la adevăr, spunând că învierea a avut deja loc,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:18 </char><char style="ft" closed="false">Teologii au sugerat mai multe posibile variante ale acestei învățături false: (1) ea promova faptul că învierea a fost doar una spirituală, și nicidecum fizică; (2) ea învăța că învierea este obținerea vieții spirituale când omul își mărturisește credința; (3) ea sugera implicit că nu va fi nicio înviere viitoare a trupului; (4) cei ce promovau această erezie echivalau învierea cu ceea ce Pavel învăța despre moartea și învierea noastră spirituală împreună cu Cristos (vezi <char style="xt"><ref loc="ROM 6:1-11">Rom. 6:1-11</ref> și <ref loc="COL 2:20-3:4">Col. 2:20–3:4</ref></char>); (5) ea învăța că singura „înviere“ pe care omul o poate obține este cunoașterea lucrurilor divine.</char></note> și tulbură credința unora. <verse eid="2TI 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="2TI 2:19"/>Cu toate acestea, temelia solidă a lui Dumnezeu rămâne tare, având sigiliul acesta: „Domnul îi cunoaște pe cei ce sunt ai Lui“<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:19 </char><char style="ft" closed="false">Vezi <char style="xt"><ref loc="NUM 16:5">Num. 16:5</ref></char>.</char></note> și „Oricine rostește Numele Domnului trebuie să se depărteze de nedreptate“<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:19 </char><char style="ft" closed="false">Sursa din care citează Pavel rămâne necunoscută. Citatul se aseamănă într-o mică măsură cu textul din <char style="xt"><ref loc="ISA 52:11">Is. 52:11</ref></char>.</char></note>.<verse eid="2TI 2:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2TI 2:20"/>Într-o casă mare nu sunt numai vase de aur și de argint, ci și de lemn și de lut, unele pentru <char style="add">o întrebuințare de</char> cinste, iar altele pentru <char style="add">o întrebuințare</char> lipsită de cinste. <verse eid="2TI 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="2TI 2:21"/>Așadar, dacă cineva se curățește de acestea,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:21 </char><char style="ft" closed="false">Cu referire la cele menționate în vv. 14-19.</char></note> va fi un vas de cinste, sfințit și folositor Stăpânului, pregătit pentru orice lucrare bună.<verse eid="2TI 2:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2TI 2:22"/>Fugi de poftele tinereții și urmărește dreptatea, credința, dragostea, pacea, împreună cu cei care-L cheamă pe Domnul dintr-o inimă curată. <verse eid="2TI 2:22"/><verse number="23" style="v" sid="2TI 2:23"/>Evită controversele nebunești și prostești, știind că ele dau naștere la certuri. <verse eid="2TI 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="2TI 2:24"/>Și slujitorul Domnului nu trebuie să se certe, ci să fie blând cu toți, capabil să-i învețe pe alții, îngăduitor, <verse eid="2TI 2:24"/><verse number="25" style="v" sid="2TI 2:25"/>corectându-i cu blândețe pe cei ce se împotrivesc, în speranța că Dumnezeu le va da pocăința ca să ajungă la cunoașterea adevărului <verse eid="2TI 2:25"/><verse number="26" style="v" sid="2TI 2:26"/>și își vor veni în fire, <char style="add">scăpând</char> din capcana diavolului, în care au fost prinși ca să-i facă voia.<verse eid="2TI 2:26"/></para>
  <chapter eid="2TI 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="2TI 3"/>
  <para style="s1">Răutatea oamenilor în zilele de pe urmă</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2TI 3:1"/>Să știi că în zilele de pe urmă vor fi vremuri grele. <verse eid="2TI 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="2TI 3:2"/>Căci oamenii vor fi iubitori de sine, iubitori de bani, lăudăroși, aroganți, blasfemiatori, neascultători de părinți, nemulțumitori, lipsiți de sfințenie, <verse eid="2TI 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="2TI 3:3"/>fără afecțiune, neiertători, calomniatori, fără stăpânire de sine, sălbatici, neiubitori de bine, <verse eid="2TI 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="2TI 3:4"/>trădători, nesăbuiți, încrezuți, iubitori mai degrabă de plăceri decât iubitori de Dumnezeu, <verse eid="2TI 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="2TI 3:5"/>având o formă de evlavie, dar negându-i puterea. Ferește-te de astfel de oameni.<verse eid="2TI 3:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2TI 3:6"/>Căci dintre aceștia sunt cei care se furișează în case și pun stăpânire pe femeile ușuratice, împovărate de păcate, conduse de diferite pofte, <verse eid="2TI 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="2TI 3:7"/>care întotdeauna învață, dar nu pot ajunge la cunoașterea adevărului. <verse eid="2TI 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="2TI 3:8"/>Așa cum Iannes și Iambres<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:8 </char><char style="ft" closed="false">Conform tradiției evreiești, numele vrăjitorilor lui Faraon, care i s-au împotrivit lui Moise, au fost Iannes și Iambres (vezi <char style="xt"><ref loc="EXO 7:11">Ex. 7:11</ref></char>).</char></note> i s-au împotrivit lui Moise, tot astfel și acești oameni cu minți pervertite se împotrivesc adevărului, fiind descalificați<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:8 </char><char style="ft" closed="false">Termenul <char style="tl">adokimos</char> înseamnă </char><char style="fqa" closed="false">neaprobat, care nu trece la test, dovedit fals la probe.</char></note> în ce privește credința. <verse eid="2TI 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="2TI 3:9"/>Dar ei nu vor mai înainta mult, pentru că, la fel ca în cazul celor doi, nebunia lor va fi arătată tuturor.<verse eid="2TI 3:9"/></para>
  <para style="s1">Îndemnuri pentru Timotei</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2TI 3:10"/>Însă tu mi-ai urmărit îndeaproape învățătura, comportamentul, țelul, credința, îndelunga răbdare, dragostea, perseverența, <verse eid="2TI 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="2TI 3:11"/>persecuțiile și suferințele, lucrurile care mi s-au întâmplat în Antiohia, în Iconia <char style="add">și</char> în Listra. Am îndurat astfel de persecuții, dar Domnul m-a scăpat din toate. <verse eid="2TI 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="2TI 3:12"/>Toți cei ce vor să trăiască o viață evlavioasă în Cristos Isus vor fi persecutați. <verse eid="2TI 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="2TI 3:13"/>Dar oamenii răi și impostorii vor merge din rău în mai rău, ducându-i în rătăcire <char style="add">pe alții</char> și rătăcindu-se ei înșiși. <verse eid="2TI 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="2TI 3:14"/>Însă tu să rămâi în lucrurile pe care le-ai învățat și de care ai ajuns convins. Tu știi de la cine le-ai învățat <verse eid="2TI 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="2TI 3:15"/>și cum, din copilărie, ai cunoscut Sfintele Scripturi, care-ți pot da înțelepciunea <char style="add">ce duce</char> la mântuire prin credința în Cristos Isus. <verse eid="2TI 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="2TI 3:16"/>Toată Scriptura este insuflată de Dumnezeu și de folos să învețe, să mustre, să corecteze, să disciplineze în ce privește dreptatea, <verse eid="2TI 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="2TI 3:17"/>pentru ca omul lui Dumnezeu să fie desăvârșit <char style="add">și</char> pe deplin echipat pentru orice lucrare bună.<verse eid="2TI 3:17"/></para>
  <chapter eid="2TI 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="2TI 4"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2TI 4:1"/>Te rog insistent înaintea lui Dumnezeu și a lui Cristos Isus, Care urmează să judece viii și morții, și <char style="add">ținând seama de</char> venirea Lui și Împărăția Lui: <verse eid="2TI 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="2TI 4:2"/>predică Cuvântul, fii pregătit la momentul potrivit sau la momentul nepotrivit, corectează, mustră, îndeamnă cu toată răbdarea și învățătura. <verse eid="2TI 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="2TI 4:3"/>Căci va veni vremea când <char style="add">oamenii</char> nu vor suporta învățătura sănătoasă, ci își vor îngrămădi învățători după poftele lor, ca să le gâdile auzul. <verse eid="2TI 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="2TI 4:4"/>Nu vor mai dori să audă adevărul și se vor duce după mituri. <verse eid="2TI 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="2TI 4:5"/>Însă tu fii treaz în toate lucrurile, îndură suferințele, fă lucrarea unui evanghelist, împlinește-ți bine slujba.<verse eid="2TI 4:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2TI 4:6"/>Căci eu sunt gata să fiu turnat ca o jertfă de băutură, și vremea plecării mele este aproape. <verse eid="2TI 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="2TI 4:7"/>M-am luptat lupta cea bună, mi-am sfârșit alergarea, am păzit credința. <verse eid="2TI 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="2TI 4:8"/>De acum înainte îmi este păstrată coroana dreptății, pe care mi-o va da Domnul, Judecătorul cel Drept, în ziua aceea, și nu numai mie, ci tuturor celor care vor fi iubit venirea Lui.<verse eid="2TI 4:8"/></para>
  <para style="s1">Instrucțiuni personale</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2TI 4:9"/>Străduiește-te să vii la mine cât de repede. <verse eid="2TI 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="2TI 4:10"/>Demas, din dragoste pentru veacul de acum, m-a părăsit și s-a dus la Tesalonic. Crescens s-a dus în Galatia, <char style="add">iar</char> Titus în Dalmația. <verse eid="2TI 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="2TI 4:11"/>Numai Luca este cu mine. Ia-l pe Marcu și adu-l cu tine, pentru că îmi este de folos în slujire. <verse eid="2TI 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="2TI 4:12"/>Pe Tyhikos l-am trimis la Efes. <verse eid="2TI 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="2TI 4:13"/>Când vii, adu și mantaua pe care am lăsat-o în Troa, la Karpos, precum și sulurile, mai ales pergamentele.<verse eid="2TI 4:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2TI 4:14"/>Alexandru, căldărarul, mi-a făcut mult rău. Domnul îl va răsplăti după faptele lui. <verse eid="2TI 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="2TI 4:15"/>Păzește-te și tu de el, pentru că s-a împotrivit foarte tare cuvintelor noastre.<verse eid="2TI 4:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2TI 4:16"/>La primul meu răspuns de apărare, nimeni nu a stat alături de mine, ci toți m-au părăsit. Să nu li se țină seama de <char style="add">lucrul acesta</char>! <verse eid="2TI 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="2TI 4:17"/>Însă Domnul a stat lângă mine și m-a întărit, pentru ca, prin mine, proclamarea <char style="add">Evangheliei</char> să fie dusă la îndeplinire și toate națiunile s-o audă. Și am fost scăpat din gura leului! <verse eid="2TI 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="2TI 4:18"/>Domnul mă va scăpa de orice lucru rău și mă va mântui pentru Împărăția Lui cerească. A Lui să fie gloria, în vecii vecilor! Amin.<verse eid="2TI 4:18"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2TI 4:19"/>Salută-i pe Prisca și Akyla și pe cei din casa lui Onisifor!<verse eid="2TI 4:19"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2TI 4:20"/>Erastos a rămas în Corint, iar pe Trofimos l-am lăsat bolnav în Milet. <verse eid="2TI 4:20"/><verse number="21" style="v" sid="2TI 4:21"/>Străduiește-te să vii înainte de iarnă.</para>
  <para style="b" vid="2TI 4:21"/>
  <para style="p" vid="2TI 4:21">Eubulos, Pudens, Linus, Claudia și toți frații te salută.<verse eid="2TI 4:21"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2TI 4:22"/>Domnul <char style="add">să fie</char> cu duhul tău! Harul să fie cu voi! Amin.<verse eid="2TI 4:22"/></para>
  <chapter eid="2TI 4"/>
</usx>
