<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="EST" style="id">- Romanian Noua Traducere Românească™ (NTR) Rev.3</book>
  <para style="rem">Copyright © 2007, 2010, 2016, 2021 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">Estera</para>
  <para style="toc1">Estera</para>
  <para style="toc2">Estera</para>
  <para style="toc3">Est.</para>
  <para style="mt1">Estera</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="EST 1"/>
  <para style="s1">Ospățul lui Ahașveroș și destituirea împărătesei Vaști</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EST 1:1"/>Iată ce s-a întâmplat pe vremea lui Ahașveroș – acel Ahașveroș care domnea din India până în Cuș,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="ft" closed="false">Regiunea Nilului Superior; Etiopia și teritoriile învecinate.</char></note> peste o sută douăzeci și șapte de provincii – <verse eid="EST 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="EST 1:2"/>în perioada în care împăratul Ahașveroș stătea pe tronul său împărătesc din citadela Susei.<verse eid="EST 1:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="EST 1:3"/>În al treilea an al domniei sale, Ahașveroș a dat un ospăț în cinstea tuturor demnitarilor și a slujitorilor săi. Conducătorii armatei Persiei și ai Mediei, nobilii și conducătorii provinciilor se aflau înaintea lui. <verse eid="EST 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="EST 1:4"/>Timp de mai multe zile, mai precis timp de o sută optzeci de zile, împăratul le-a arătat bogăția impresionantă a împărăției sale și splendoarea minunată a măreției sale. <verse eid="EST 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="EST 1:5"/>Când zilele acestea s-au încheiat, împăratul a pregătit întregului popor care se afla în citadela Susei, celor mari și celor mici deopotrivă, un ospăț de șapte zile, în curtea grădinii palatului împărătesc.<verse eid="EST 1:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="EST 1:6"/>Țesături de bumbac, de culoare albă și violet, erau prinse cu funii, de in subțire și de purpură, pe niște verigi de argint și pe stâlpi de marmură. Paturi de aur și de argint stăteau pe un paviment de porfir, de marmură, de sidef și de piatră neagră. <verse eid="EST 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="EST 1:7"/>Băuturile se serveau din vase de aur, fiecare vas fiind diferit de celălalt. Vinul împărătesc se găsea din belșug, datorită dărniciei împăratului. <verse eid="EST 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="EST 1:8"/>Băutura era oferită în urma unui decret <char style="add">imperial</char>, fără nicio restricție, căci împăratul poruncise tuturor administratorilor palatului să facă pe plac fiecărui oaspete. <verse eid="EST 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="EST 1:9"/>Împărăteasa Vaști a dat și ea un ospăț femeilor, în palatul imperial al împăratului Ahașveroș.<verse eid="EST 1:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="EST 1:10"/>În ziua a șaptea, în timp ce inima îi era veselă de vin, împăratul le-a poruncit lui Mehuman, lui Bizta, lui Harbona, lui Bigta, lui Abagta, lui Zetar și lui Carcas, cei șapte eunuci care slujeau înaintea împăratului Ahașveroș, <verse eid="EST 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="EST 1:11"/>s-o aducă înaintea împăratului pe împărăteasa Vaști, purtând coroana împărătească, pentru ca popoarele și demnitarii să-i vadă frumusețea, căci ea era plăcută la înfățișare. <verse eid="EST 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="EST 1:12"/>Dar împărăteasa Vaști a refuzat să vină <char style="add">și n-a ascultat</char> de porunca <char style="add">trimisă de</char> împărat prin eunuci. Împăratul s-a supărat foarte tare și s-a mâniat. <verse eid="EST 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="EST 1:13"/>Atunci, împăratul a vorbit cu înțelepții săi, cunoscători ai obiceiurilor vremii, căci așa se obișnuia, și anume ca împăratul <char style="add">să se sfătuiască</char> cu toți cei ce cunoșteau legea și normele juridice. <verse eid="EST 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="EST 1:14"/>În apropierea lui se aflau Carșena, Șetar, Admata, Tarșiș, Meres, Marsena și Memucan, cei șapte demnitari ai Persiei și ai Mediei, care aveau acces la împărat și dețineau funcțiile principale în împărăție.<verse eid="EST 1:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="EST 1:15"/>
    <char style="add">El a zis:</char></para>
  <para style="p" vid="EST 1:15">‒ Cum trebuie pedepsită, după lege, împărăteasa Vaști, pentru că nu a împlinit porunca împăratului Ahașveroș <char style="add">trimisă</char> prin eunuci?<verse eid="EST 1:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="EST 1:16"/>Memucan a răspuns în prezența împăratului și a demnitarilor <char style="add">astfel</char>:</para>
  <para style="p" vid="EST 1:16">‒ Nu numai față de împărat s-a purtat rău împărăteasa Vaști, ci și față de toți demnitarii și de toate popoarele din toate provinciile împăratului Ahașveroș, <verse eid="EST 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="EST 1:17"/>pentru că fapta împărătesei va ajunge să fie cunoscută de toate soțiile acestora, astfel că ele își vor disprețui soții în ochii lor, când vor zice: „Împăratul Ahașveroș i-a zis împărătesei Vaști să se înfățișeze înaintea lui, dar ea nu a venit!“. <verse eid="EST 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="EST 1:18"/>Când vor fi auzit despre fapta împărătesei, soțiile nobililor Persiei și ai Mediei vor vorbi și ele la fel tuturor demnitarilor împăratului, iar lucrul acesta va da naștere la mult dispreț și mânie.<verse eid="EST 1:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="EST 1:19"/>Dacă împăratul consideră că este bine, să dea un decret imperial, care să fie înscris în legislația medo-persană pentru a nu fi încălcat, decret în care să se spună că Vaști nu va mai putea intra <char style="add">niciodată</char> în prezența împăratului Ahașveroș, și că demnitatea ei de împărăteasă va fi dată, de către împărat, alteia, mai demnă decât ea. <verse eid="EST 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="EST 1:20"/>Decretul împăratului va fi auzit în tot imperiul său, cât este el de mare și, astfel, toate soțiile le vor da cinste soților lor, de la cel mai mare până la cel mai mic.<verse eid="EST 1:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="EST 1:21"/>Sfatul a fost plăcut înaintea împăratului și a demnitarilor, și împăratul a făcut după sfatul lui Memucan. <verse eid="EST 1:21"/><verse number="22" style="v" sid="EST 1:22"/>El a trimis scrisori în toate provinciile împăratului, fiecărei provincii după scrierea ei și fiecărui popor după limba lui, pentru ca fiecare bărbat să fie stăpân în casa lui și să vorbească limba propriului său popor.<verse eid="EST 1:22"/></para>
  <chapter eid="EST 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="EST 2"/>
  <para style="s1">Alegerea unei evreice ca împărăteasă</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EST 2:1"/>După aceste evenimente, când mânia împăratului Ahașveroș s-a potolit, el și-a amintit de Vaști, de ceea ce făcuse ea și de ceea ce se decretase împotriva ei. <verse eid="EST 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="EST 2:2"/>Atunci, slujitorii apropiați ai împăratului au zis: „Să se caute pentru împărat niște fecioare tinere, plăcute la înfățișare. <verse eid="EST 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="EST 2:3"/>Împăratul să desemneze supraveghetori în fiecare dintre provinciile împărăției ca să adune toate fecioarele tinere, plăcute la înfățișare, în citadela Susei, în harem, sub supravegherea lui Hegai, eunucul împăratului care supraveghează femeile și le asigură cremele pentru înfrumusețare. <verse eid="EST 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="EST 2:4"/>Tânăra care va plăcea împăratului, să împărățească în locul lui Vaști!“. Sfatul <char style="add">acesta</char> i-a plăcut împăratului și el a făcut întocmai.<verse eid="EST 2:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="EST 2:5"/>În citadela Susei trăia un evreu pe nume Mardoheu, fiul lui Iair, fiul lui Șimei, fiul lui Chiș, un bărbat beniamit <verse eid="EST 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="EST 2:6"/>care fusese luat în captivitate din Ierusalim alături de exilații duși în captivitate împreună cu Ieconia, regele lui Iuda, de către Nebucadnețar, împăratul Babilonului. <verse eid="EST 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="EST 2:7"/>El îngrijea de Hadasa, adică Estera, fata unchiului său, căci ea nu avea nici tată, nici mamă. Tânăra era frumoasă la chip și plăcută la înfățișare. După moartea tatălui și a mamei acesteia, Mardoheu o înfiase. <verse eid="EST 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="EST 2:8"/>Când s-a auzit de porunca împăratului și de decretul său, au fost strânse un mare număr de fete în citadela Susei, sub supravegherea lui Hegai. Estera a fost luată și ea la palatul împăratului și încredințată lui Hegai, cel care supraveghea femeile.<verse eid="EST 2:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="EST 2:9"/>Tânăra i-a plăcut lui <char style="add">Hegai</char> și a găsit bunăvoință înaintea lui, astfel că acesta s-a grăbit să-i dea cremele pentru înfrumusețare și partea ei <char style="add">de hrană</char>. Apoi i-a dat șapte slujnice, alese din palatul împăratului, și a dus-o împreună cu slujnicele în cel mai bun loc din harem. <verse eid="EST 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="EST 2:10"/>Estera nu și-a dezvăluit nici poporul și nici originea, căci Mardoheu îi poruncise să nu le dezvăluie. <verse eid="EST 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="EST 2:11"/>În fiecare zi, Mardoheu se plimba prin fața curții haremului, ca să afle cum îi mergea Esterei și ce se întâmplase cu ea. <verse eid="EST 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="EST 2:12"/>Fiecărei tinere îi venea rândul să intre la împăratul Ahașveroș, după ce, timp de douăsprezece luni, împlinea legea cu privire la femei, căci atât durau zilele de înfrumusețare: timp de șase luni durau ungerile cu ulei de smirnă, și timp de încă șase luni durau ungerile cu balsam și alte creme pentru înfrumusețarea femeilor. <verse eid="EST 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="EST 2:13"/>Când o tânără intra la împărat, i se dădea voie să ia cu sine în palatul împăratului tot ce dorea din harem. <verse eid="EST 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="EST 2:14"/>Seara intra la împărat, iar dimineața se întorcea în al doilea harem, cel de care răspundea Șaașgaz, eunucul împăratului, supraveghetorul țiitoarelor, și nu se mai întorcea la împărat, decât dacă împăratul o plăcuse și era chemată pe nume.<verse eid="EST 2:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="EST 2:15"/>Când a venit rândul Esterei, fata lui Abihail, unchiul lui Mardoheu – cel care o înfiase – deci când i-a venit rândul să intre la împărat, ea nu a căutat să ia nimic altceva, în afară de ceea ce o sfătuise Hegai, eunucul împăratului, supraveghetorul femeilor. Ea a găsit bunăvoință înaintea tuturor celor ce au văzut-o. <verse eid="EST 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="EST 2:16"/>Estera a fost luată la împăratul Ahașveroș, în palat, în luna a zecea, care este luna tebet, în al șaptelea an al domniei lui. <verse eid="EST 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="EST 2:17"/>Împăratul a iubit-o pe Estera mai mult decât pe oricare dintre femeile care i-au fost aduse înainte, și ea a avut parte de bunăvoința și dragostea lui mai mult decât toate fecioarele. El i-a așezat coroana împărătească pe cap și a numit-o împărăteasă în locul lui Vaști. <verse eid="EST 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="EST 2:18"/>Împăratul a dat apoi un ospăț mare tuturor demnitarilor și slujitorilor săi, un ospăț <char style="add">în cinstea</char> Esterei. A stabilit o perioadă de odihnă pentru cei din provincii și a oferit daruri cu mână largă, demne de un împărat.<verse eid="EST 2:18"/></para>
  <para style="s1">Conspirația descoperită de Mardoheu</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="EST 2:19"/>Când fecioarele au fost strânse laolaltă pentru a doua oară, Mardoheu stătea la poarta împăratului. <verse eid="EST 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="EST 2:20"/>După porunca lui Mardoheu, Estera nu-și dezvăluise nici originea, nici poporul. Estera a făcut întocmai cum îi spusese Mardoheu, ca atunci când o educa el. <verse eid="EST 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="EST 2:21"/>În zilele acelea, în timp ce Mardoheu stătea la poarta împăratului, Bigtana și Tereș, doi dintre eunucii împăratului, păzitori ai porții, s-au răzvrătit și au încercat să ridice mâna împotriva împăratului Ahașveroș. <verse eid="EST 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="EST 2:22"/>Mardoheu a aflat de această conspirație și a înștiințat-o pe împărăteasa Estera. Estera i-a spus împăratului <char style="add">despre conspirație</char>, în numele lui Mardoheu. <verse eid="EST 2:22"/><verse number="23" style="v" sid="EST 2:23"/>S-a cercetat cu privire la conspirație și s-a descoperit <char style="add">că totul era adevărat</char>. Cei doi au fost spânzurați, iar întâmplarea s-a înscris în „Cartea cronicilor“, în prezența împăratului.<verse eid="EST 2:23"/></para>
  <chapter eid="EST 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="EST 3"/>
  <para style="s1">Conspirația antievreiască</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EST 3:1"/>După aceste evenimente, împăratul Ahașveroș l-a avansat <char style="add">în funcție</char> pe Haman, fiul lui Hamedata, agaghitul. El l-a înălțat și a așezat scaunul acestuia mai presus decât cel al tuturor demnitarilor care erau lângă el. <verse eid="EST 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="EST 3:2"/>Toți slujitorii împăratului, care stăteau la poarta împăratului, îngenuncheau și se plecau înaintea lui Haman, căci așa le poruncise împăratul. Mardoheu însă nu îngenunchea și nu se pleca <char style="add">cu fața la pământ</char>. <verse eid="EST 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="EST 3:3"/>Slujitorii împăratului, care stăteau la poarta împăratului, i-au zis lui Mardoheu: „De ce încalci porunca împăratului?“. <verse eid="EST 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="EST 3:4"/>Fiindcă ei îi spuneau zi de zi lucrul acesta, iar el nu asculta, l-au înștiințat pe Haman, ca să vadă dacă atitudinea lui Mardoheu va fi îngăduită, căci acesta le spusese că este iudeu. <verse eid="EST 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="EST 3:5"/>Când Haman a văzut că Mardoheu nu îngenunchea și nu se pleca înaintea lui, s-a mâniat foarte tare. <verse eid="EST 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="EST 3:6"/>A considerat prea puțin lucru să pună mâna numai pe Mardoheu și, pentru că-l înștiințaseră despre poporul lui Mardoheu, Haman a plănuit nimicirea tuturor iudeilor, poporul lui Mardoheu, din toată împărăția lui Ahașveroș. <verse eid="EST 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="EST 3:7"/>În prima lună, adică în luna nisan, în anul al doisprezecelea al împăratului Ahașveroș, au aruncat „Purul“, adică sorțul, înaintea lui Haman, pentru fiecare zi și pentru fiecare lună, până la luna a douăsprezecea, adică luna adar.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:7, 13 </char><char style="ft" closed="false">Luna a douăsprezecea în calendarul babilonian, care corespunde lunilor februarie-martie.</char></note><verse eid="EST 3:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="EST 3:8"/>Atunci, Haman i-a zis împăratului Ahașveroș:</para>
  <para style="p" vid="EST 3:8">‒ Există un anumit popor care a fost împrăștiat și împărțit printre popoare, în toate provinciile împărăției tale, un popor ale cărui legi sunt diferite de ale tuturor popoarelor și care nu împlinește legile împăratului. Nu este în folosul împăratului să-i lase în pace! <verse eid="EST 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="EST 3:9"/>Dacă împăratul este de acord, să se scrie atunci <char style="add">un decret</char> prin care ei să fie nimiciți, iar eu voi cântări zece mii de talanți<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:9 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 300 t.</char></note> de argint în mâinile celor ce fac lucrarea, ca să fie puși în vistieria împăratului.<verse eid="EST 3:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="EST 3:10"/>Împăratul și-a scos inelul de pe deget și i l-a dat lui Haman, fiul lui Hamedata, agaghitul, dușmanul iudeilor.<verse eid="EST 3:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="EST 3:11"/>Împăratul i-a zis lui Haman:</para>
  <para style="p" vid="EST 3:11">‒ Poți să-ți păstrezi argintul! Iar în privința poporului, fă-i așa cum crezi că este bine.<verse eid="EST 3:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="EST 3:12"/>Scribii împăratului au fost chemați în luna întâi, în ziua a treisprezecea, iar ei au scris tot ce le-a poruncit Haman satrapilor împăratului, guvernatorilor numiți peste fiecare provincie și conducătorilor fiecărui popor, fiecărei provincii în scrierea ei și fiecărui popor în limba lui. S-a scris în numele împăratului Ahașveroș și s-au sigilat apoi scrisorile cu inelul împăratului. <verse eid="EST 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="EST 3:13"/>Scrisorile au fost trimise, prin curieri, spre toate provinciile împăratului și aveau în vedere atât nimicirea, uciderea și distrugerea tuturor iudeilor, tineri și bătrâni, copii și femei, într-o singură zi, și anume în ziua a treisprezecea a lunii a douăsprezecea, adică a lunii adar, cât și confiscarea bunurilor lor. <verse eid="EST 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="EST 3:14"/>Câte o copie a documentului a fost trimisă ca decret în fiecare provincie, anunțând fiecare popor să fie pregătit în vederea acestei zile. <verse eid="EST 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="EST 3:15"/>Curierii au plecat în mare grabă, așa cum poruncise împăratul. Decretul a fost dat și în citadela Susei. În timp ce împăratul și Haman s-au așezat să bea, cei din cetatea Susa au rămas înmărmuriți.<verse eid="EST 3:15"/></para>
  <chapter eid="EST 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="EST 4"/>
  <para style="s1">Mardoheu îi cere Esterei să-și ajute poporul</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EST 4:1"/>Când Mardoheu a aflat tot ce s-a întâmplat, și-a sfâșiat hainele, s-a acoperit cu o pânză de sac și cu cenușă, a ieșit în mijlocul cetății și a jelit cu strigăte mari și sfâșietoare. <verse eid="EST 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="EST 4:2"/>El s-a dus până în fața porții împăratului, deși nimeni nu avea voie să vină la poarta împăratului în haine confecționate din pânză de sac. <verse eid="EST 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="EST 4:3"/>În fiecare provincie, în fiecare loc unde ajungea decretul cu hotărârea împăratului, era bocet mare printre iudei. Era post, plânset și jale și mulți se culcau acoperiți cu o pânză de sac și cu cenușă.<verse eid="EST 4:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="EST 4:4"/>Când servitoarele și eunucii Esterei au venit la ea și au înștiințat-o, împărăteasa s-a tulburat foarte tare. Ea i-a trimis haine lui Mardoheu ca să se îmbrace și să-și dea astfel jos sacul de pe el, dar acesta nu a acceptat. <verse eid="EST 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="EST 4:5"/>Estera l-a chemat pe Hatac, unul dintre eunucii împăratului care se aflau în slujba ei, și i-a poruncit să afle de la Mardoheu ce înseamnă aceasta și care este motivul. <verse eid="EST 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="EST 4:6"/>Hatac a ieșit la Mardoheu în piața cetății, care se afla în fața porții împăratului. <verse eid="EST 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="EST 4:7"/>Mardoheu i-a vorbit despre tot ce i s-a întâmplat și i-a spus suma exactă de argint pe care a promis Haman s-o plătească vistieriei împăratului, în schimbul nimicirii iudeilor. <verse eid="EST 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="EST 4:8"/>I-a mai dat și o copie a decretului scris, așa cum fusese vestit în Susa în vederea nimicirii iudeilor, ca să i-l arate Esterei, s-o înștiințeze și să-i poruncească să meargă la împărat, să caute bunăvoința lui și să stăruiască pe lângă el pentru poporul ei.<verse eid="EST 4:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="EST 4:9"/>Hatac a venit și i-a spus Esterei cuvintele lui Mardoheu. <verse eid="EST 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="EST 4:10"/>Estera i-a zis lui Hatac să-i poruncească lui Mardoheu astfel: <verse eid="EST 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="EST 4:11"/>„Toți slujitorii împăratului și <char style="add">fiecare</char> popor din provinciile împăratului știu că orice bărbat sau orice femeie care intră la împărat, în curtea interioară, fără să fie chemat, este dat morții prin lege. Doar dacă împăratul îi întinde sceptrul de aur, este lăsat în viață. Nici eu n-am mai fost chemată să merg la împărat de treizeci de zile!“. <verse eid="EST 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="EST 4:12"/>Când l-au înștiințat pe Mardoheu despre mesajul Esterei, <verse eid="EST 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="EST 4:13"/>Mardoheu i-a trimis înapoi Esterei următorul răspuns: „Să nu te gândești în sinea ta că, fiind în palat, doar tu vei scăpa dintre toți iudeii. <verse eid="EST 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="EST 4:14"/>Căci, dacă vei păstra tăcerea în perioada aceasta, ajutorul și eliberarea vor veni din alt loc pentru iudei, iar tu și familia tatălui tău veți pieri. Cine știe dacă nu pentru o vreme ca aceasta ai ajuns la împărăție?“. <verse eid="EST 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="EST 4:15"/>Estera i-a răspuns lui Mardoheu: <verse eid="EST 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="EST 4:16"/>„Du-te, strânge-i pe toți iudeii care se găsesc în Susa și postiți pentru mine! Nu mâncați și nu beți nimic, timp de trei zile, nici ziua, nici noaptea! Și eu voi posti alături de slujnicele mele, apoi voi merge la împărat, deși este împotriva legii, și, dacă va fi să pier, voi pieri!“. <verse eid="EST 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="EST 4:17"/>Mardoheu a plecat și a făcut așa cum îi poruncise Estera.<verse eid="EST 4:17"/></para>
  <chapter eid="EST 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="EST 5"/>
  <para style="s1">Demersul Esterei pentru salvarea evreilor</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EST 5:1"/>A treia zi, împărăteasa Estera s-a îmbrăcat cu hainele împărătești și a venit în curtea interioară a palatului împăratului, chiar în fața palatului împăratului. Împăratul ședea pe tronul său imperial, în palatul împărătesc, în fața intrării palatului. <verse eid="EST 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="EST 5:2"/>Împăratul a văzut-o pe împărăteasa Estera stând în curte. Ea a găsit bunăvoință înaintea lui, și el i-a întins Esterei sceptrul de aur pe care-l ținea în mână. Estera s-a apropiat și a atins vârful sceptrului.<verse eid="EST 5:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="EST 5:3"/>Împăratul a întrebat-o:</para>
  <para style="p" vid="EST 5:3">‒ Ce ți s-a întâmplat, împărăteasă Estera? Care-ți este cererea? Chiar <char style="add">dacă ai cere</char> jumătate din împărăție, ți se va da!<verse eid="EST 5:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="EST 5:4"/>Estera a răspuns:</para>
  <para style="p" vid="EST 5:4">‒ Dacă împăratul consideră că este bine, să vină astăzi, împreună cu Haman, la ospățul pe care i l-am pregătit!<verse eid="EST 5:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="EST 5:5"/>Împăratul a zis:</para>
  <para style="p" vid="EST 5:5">‒ Grăbiți-l pe Haman să-i împlinească dorința Esterei!</para>
  <para style="p" vid="EST 5:5">Împăratul și Haman au venit la ospățul pregătit de Estera.<verse eid="EST 5:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="EST 5:6"/>În timp ce petreceau bând vin, împăratul i-a zis Esterei:</para>
  <para style="p" vid="EST 5:6">‒ Care-ți este dorința? Îți va fi împlinită! Oricare-ți este cererea, chiar și jumătate din împărăție de ar fi, ți se va face <char style="add">așa cum vrei</char>!<verse eid="EST 5:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="EST 5:7"/>Estera a răspuns și a zis:</para>
  <para style="p" vid="EST 5:7">‒ <char style="add">Iată</char> dorința mea și cererea mea. <verse eid="EST 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="EST 5:8"/>Dacă am găsit bunăvoință înaintea împăratului și dacă împăratul consideră că este bine să-mi accepte dorința și să-mi îndeplinească cererea, să vină împăratul, împreună cu Haman, și la ospățul pe care îl voi pregăti pentru ei. Și mâine voi face după cuvântul împăratului.<verse eid="EST 5:8"/></para>
  <para style="s1">Ura lui Haman față de Mardoheu</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="EST 5:9"/>În ziua aceea, Haman a ieșit din palat vesel și cu inima mulțumită. Dar când Haman l-a văzut pe Mardoheu la poarta împăratului <char style="add">și a observat</char> că nu se ridică și nici nu tremură înaintea lui, s-a mâniat foarte tare pe acesta. <verse eid="EST 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="EST 5:10"/>Haman s-a stăpânit totuși și s-a dus acasă. Apoi a trimis după prietenii lui și după Zereș, soția sa. <verse eid="EST 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="EST 5:11"/>Haman le-a vorbit despre splendoarea bogățiilor sale, despre mulțimea fiilor săi și despre tot ce făcuse împăratul ca să-l înalțe, punându-l deasupra demnitarilor și a slujitorilor împăratului.<verse eid="EST 5:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="EST 5:12"/>Apoi Haman a zis:</para>
  <para style="p" vid="EST 5:12">‒ Mai mult, împărăteasa Estera nu a invitat pe nimeni, alături de împărat, la ospățul pe care l-a pregătit, decât pe mine, iar mâine m-a chemat din nou împreună cu împăratul. <verse eid="EST 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="EST 5:13"/>Toate acestea însă nu au valoare pentru mine, câtă vreme îl văd pe iudeul Mardoheu stând la poarta împăratului.<verse eid="EST 5:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="EST 5:14"/>Atunci Zereș, soția lui, și toți prietenii săi i-au zis:</para>
  <para style="p" vid="EST 5:14">‒ Să se pregătească o spânzurătoare înaltă de cincizeci de coți,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:14 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 25 m.</char></note> iar în zori cere-i împăratului să-l spânzure pe Mardoheu pe ea. Apoi du-te împreună cu împăratul la ospăț și fii vesel!</para>
  <para style="p" vid="EST 5:14">Sfatul i-a plăcut lui Haman și el a pregătit spânzurătoarea.<verse eid="EST 5:14"/></para>
  <chapter eid="EST 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="EST 6"/>
  <para style="s1">Reabilitarea providențială a lui Mardoheu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EST 6:1"/>În noaptea aceea, împăratul n-a putut să doarmă. A cerut să-i fie adusă „Cartea cronicilor“, adică analele, și i s-a citit împăratului din ea. <verse eid="EST 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="EST 6:2"/>S-a găsit scris ce descoperise Mardoheu cu privire la Bigtana și Tereș, doi dintre eunucii împăratului, responsabili cu paza porții, care încercaseră să ridice mâna împotriva împăratului Ahașveroș.<verse eid="EST 6:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="EST 6:3"/>Împăratul a întrebat:</para>
  <para style="p" vid="EST 6:3">‒ Ce onoare și ce răsplată i s-au dat lui Mardoheu pentru aceasta?</para>
  <para style="p" vid="EST 6:3">Tinerii slujitori ai împăratului au răspuns:</para>
  <para style="p" vid="EST 6:3">‒ Nu i s-a dat nimic.<verse eid="EST 6:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="EST 6:4"/>Atunci împăratul a întrebat:</para>
  <para style="p" vid="EST 6:4">‒ Cine este în curte?</para>
  <para style="p" vid="EST 6:4">Haman tocmai intrase în curtea exterioară a palatului împăratului, cu gând să-i ceară împăratului să-l spânzure pe Mardoheu pe spânzurătoarea pe care i-o pregătise.<verse eid="EST 6:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="EST 6:5"/>Slujitorii împăratului i-au răspuns:</para>
  <para style="p" vid="EST 6:5">‒ Iată, Haman este în curte!</para>
  <para style="p" vid="EST 6:5">Împăratul a zis:</para>
  <para style="p" vid="EST 6:5">‒ Să intre!<verse eid="EST 6:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="EST 6:6"/>Imediat ce Haman a intrat, împăratul l-a și întrebat:</para>
  <para style="p" vid="EST 6:6">‒ Ce trebuie făcut pentru omul pe care împăratul dorește să-l onoreze?</para>
  <para style="p" vid="EST 6:6">Haman a zis în inima lui: „Pe cine altul ar dori împăratul să-l onoreze mai mult, dacă nu pe mine?“.<verse eid="EST 6:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="EST 6:7"/>Haman i-a răspuns împăratului:</para>
  <para style="p" vid="EST 6:7">‒ Omului pe care împăratul dorește să-l onoreze <verse eid="EST 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="EST 6:8"/>să i se aducă mantia imperială, cu care se îmbracă împăratul, calul pe care călărește împăratul și să i se pună pe cap coroana împărătească. <verse eid="EST 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="EST 6:9"/>Calul și haina să fie date celui mai nobil dintre demnitarii împăratului, iar el să-l îmbrace pe omul pe care împăratul dorește să-l onoreze, să-l plimbe călare pe cal prin piața cetății și să strige înaintea lui: „Așa se va face omului pe care împăratul dorește să-l onoreze!“.<verse eid="EST 6:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="EST 6:10"/>Împăratul i-a zis apoi lui Haman:</para>
  <para style="p" vid="EST 6:10">‒ Grăbește-te de ia mantia și calul, așa cum ai spus, și fă-i întocmai lui Mardoheu, iudeul care stă la poarta împăratului. Să nu lași nimic nefăcut din ce ai zis!<verse eid="EST 6:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="EST 6:11"/>Haman a luat mantia și calul, l-a îmbrăcat pe Mardoheu și l-a plimbat călare pe cal prin piața cetății, strigând înaintea lui: „Așa se va face omului pe care împăratul dorește să-l onoreze!“.<verse eid="EST 6:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="EST 6:12"/>După aceea, Mardoheu s-a întors la poarta împăratului, iar Haman s-a grăbit să plece acasă, plângând și cu capul acoperit. <verse eid="EST 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="EST 6:13"/>Haman a istorisit soției sale, Zereș, și tuturor prietenilor săi tot ce i s-a întâmplat. Atunci <char style="add">prietenii</char> lui înțelepți și Zereș, soția sa, i-au zis: „Dacă Mardoheu, înaintea căruia ai început să cazi, este din neamul iudeilor, nu-l vei putea învinge, ci cu siguranță vei cădea înaintea lui!“. <verse eid="EST 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="EST 6:14"/>În timp ce vorbeau cu el, au sosit eunucii împăratului și s-au grăbit să-l ducă pe Haman la ospățul pregătit de Estera.<verse eid="EST 6:14"/></para>
  <chapter eid="EST 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="EST 7"/>
  <para style="s1">Dezvăluirea conspirației</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EST 7:1"/>Astfel, împăratul și Haman au venit să petreacă împreună cu împărăteasa Estera.<verse eid="EST 7:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="EST 7:2"/>În timp ce beau vin, împăratul a întrebat-o pe Estera și în cea de-a doua zi:</para>
  <para style="p" vid="EST 7:2">‒ Care-ți este dorința, împărăteasă Estera? Îți va fi împlinită! Oricare îți este cererea, chiar și jumătate din împărăție de ar fi, ți se va face <char style="add">după voie</char>!<verse eid="EST 7:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="EST 7:3"/>Împărăteasa Estera a răspuns și a zis:</para>
  <para style="p" vid="EST 7:3">‒ Dacă am găsit bunăvoință înaintea ta, împărate, și dacă împăratul crede că este bine, cruță-mi viața! Aceasta este dorința mea. De asemenea, <char style="add">cruță-mi</char> și poporul, <verse eid="EST 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="EST 7:4"/>căci atât eu, cât și poporul meu am fost vânduți, ca să fim nimiciți, uciși și distruși. Dacă am fi fost vânduți ca sclavi și ca sclave, aș fi tăcut, căci un astfel de necaz nu ar fi meritat atenția împăratului.<verse eid="EST 7:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="EST 7:5"/>Atunci împăratul Ahașveroș a întrebat-o pe împărăteasa Estera:</para>
  <para style="p" vid="EST 7:5">‒ Cine și unde este acela căruia i-a îndrăznit inima să facă așa ceva?<verse eid="EST 7:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="EST 7:6"/>Estera a zis:</para>
  <para style="p" vid="EST 7:6">‒ Asupritorul și dușmanul este Haman, omul acesta rău.</para>
  <para style="p" vid="EST 7:6">Atunci Haman a rămas îngrozit în fața împăratului și a împărătesei. <verse eid="EST 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="EST 7:7"/>Plin de mânie, împăratul și-a lăsat paharul de vin <char style="add">și s-a dus</char> în grădina palatului. Haman însă a rămas să mijlocească pentru viața sa înaintea împărătesei Estera, fiindcă vedea că împăratul era hotărât să aducă asupra lui nenorocirea. <verse eid="EST 7:7"/><verse number="8" style="v" sid="EST 7:8"/>Când s-a întors împăratul din grădina palatului în sala banchetului, unde beau vin, a văzut că Haman se aruncase pe patul pe care stătea Estera.</para>
  <para style="p" vid="EST 7:8">Atunci împăratul a zis:</para>
  <para style="p" vid="EST 7:8">‒ Cum? Vrei s-o mai și molestezi pe împărăteasă chiar în palat, de față cu mine?</para>
  <para style="p" vid="EST 7:8">Imediat ce au ieșit aceste cuvinte din gura împăratului, i-au și acoperit fața lui Haman.<verse eid="EST 7:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="EST 7:9"/>Harbona, unul dintre eunucii care îi slujeau împăratului, a zis:</para>
  <para style="p" vid="EST 7:9">‒ Mai mult, iată și spânzurătoarea înaltă de cincizeci de coți,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:9 </char><char style="ft" closed="false">Aproximativ 25 m.</char></note> pe care a făcut-o Haman pentru Mardoheu, cel ce a vorbit spre binele împăratului, se află în <char style="add">curtea</char> casei lui Haman.</para>
  <para style="p" vid="EST 7:9">Împăratul a zis:</para>
  <para style="p" vid="EST 7:9">‒ Atârnați-l de ea!<verse eid="EST 7:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="EST 7:10"/>Ei l-au atârnat pe Haman de spânzurătoarea ridicată chiar de el pentru Mardoheu, iar mânia împăratului s-a potolit.<verse eid="EST 7:10"/></para>
  <chapter eid="EST 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="EST 8"/>
  <para style="s1">Remedierea crizei</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EST 8:1"/>În acea zi, împăratul Ahașveroș i-a dat împărătesei Estera proprietatea lui Haman, dușmanul iudeilor, iar Mardoheu a ajuns înaintea împăratului, căci Estera îi spusese <char style="add">că erau rude</char>. <verse eid="EST 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="EST 8:2"/>Împăratul și-a scos de pe deget inelul cu sigiliul imperial, pe care-l luase înapoi de la Haman, și i l-a dat lui Mardoheu. Iar Estera l-a făcut pe Mardoheu <char style="add">stăpân</char> peste proprietatea lui Haman.<verse eid="EST 8:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="EST 8:3"/>Apoi, Estera <char style="add">s-a dus</char> din nou înaintea împăratului și i-a vorbit. A căzut la picioarele lui, a plâns și a căutat bunăvoința lui, ca să oprească răul adus de agaghitul Haman și planul pe care acesta l-a pus la cale împotriva iudeilor. <verse eid="EST 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="EST 8:4"/>Împăratul i-a întins Esterei sceptrul de aur, iar Estera s-a ridicat și a stat înaintea împăratului.<verse eid="EST 8:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="EST 8:5"/>Ea a zis atunci:</para>
  <para style="p" vid="EST 8:5">‒ Dacă împăratul crede că este bine și dacă am găsit bunăvoință înaintea lui, dacă sfatul acesta i se pare potrivit împăratului, iar eu sunt plăcută în ochii lui, să fie scris să se anuleze scrisorile gândite de Haman, fiul lui Hamedata, agaghitul, pe care le-a scris ca să-i nimicească pe iudeii din toate provinciile împăratului. <verse eid="EST 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="EST 8:6"/>Cum aș putea să văd eu nenorocirea care va veni peste poporul meu și cum aș putea să văd nimicirea neamului meu?<verse eid="EST 8:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="EST 8:7"/>Împăratul Ahașveroș i-a zis atunci împărătesei Estera și iudeului Mardoheu:</para>
  <para style="p" vid="EST 8:7">‒ Iată, i-am dat Esterei proprietatea lui Haman, iar el a fost spânzurat pe lemn, deoarece ridicase mâna împotriva iudeilor. <verse eid="EST 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="EST 8:8"/>Scrieți, deci, cu privire la iudei, ce credeți că este bine, în numele împăratului, și sigilați scrisoarea cu inelul împăratului, căci o scrisoare care a fost scrisă în numele împăratului și a fost sigilată cu inelul împăratului nu poate fi anulată.<verse eid="EST 8:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="EST 8:9"/>Scribii împăratului au fost chemați atunci, în luna a treia, adică în luna sivan,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:9 </char><char style="ft" closed="false">Luna a treia în calendarul babilonian, care corespunde lunilor mai-iunie.</char></note> în a douăzeci și treia zi, iar aceștia au scris fiecare poruncă a lui Mardoheu, atât pentru iudei, cât și pentru satrapi, pentru guvernatori și pentru conducătorii celor o sută douăzeci și șapte de provincii care <char style="add">se întindeau</char> din India până în Cuș. <char style="add">Au scris</char> fiecărei provincii în scrierea ei și fiecărui popor în limba lui, iar iudeilor – în scrierea și limba lor. <verse eid="EST 8:9"/><verse number="10" style="v" sid="EST 8:10"/>El a scris în numele împăratului Ahașveroș, a sigilat scrisorile cu inelul împăratului și le-a trimis prin curieri călare pe armăsari crescuți în herghelia imperială. <verse eid="EST 8:10"/><verse number="11" style="v" sid="EST 8:11"/>Împăratul dădea iudeilor din fiecare cetate dreptul de a se mobiliza și de a-și apăra viețile, de a nimici, de a ucide și de a distruge orice armată, popor sau provincie care s-ar ridica împotriva lor, a copiilor și a femeilor lor, ca să le jefuiască averile. <verse eid="EST 8:11"/><verse number="12" style="v" sid="EST 8:12"/><char style="add">Puteau să facă aceasta</char> în toate provinciile împăratului Ahașveroș, într-o singură zi, și anume în ziua a treisprezecea a lunii a douăsprezecea, adică a lunii adar. <verse eid="EST 8:12"/><verse number="13" style="v" sid="EST 8:13"/>O copie a scrisorii era dată ca lege în fiecare provincie, aducându-se la cunoștința tuturor popoarelor că iudeii sunt gata, în acea zi, să se răzbune pe dușmanii lor. <verse eid="EST 8:13"/><verse number="14" style="v" sid="EST 8:14"/>Curierii, călare pe armăsarii împăratului, au plecat în mare grabă, după porunca împăratului. Decretul a fost dat și în citadela Susei.<verse eid="EST 8:14"/></para>
  <para style="s1">Ziua de jale transformată în zi de triumf</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="EST 8:15"/>Mardoheu a ieșit din prezența împăratului, purtând o mantie imperială alb-albăstruie, o coroană mare de aur și o robă de in subțire și de purpură. Cei din cetatea Susa strigau de bucurie și de fericire. <verse eid="EST 8:15"/><verse number="16" style="v" sid="EST 8:16"/>Pentru iudei nu era decât fericire și bucurie, veselie și onoare. <verse eid="EST 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="EST 8:17"/>În fiecare provincie și în fiecare cetate, oriunde ajungea decretul împăratului, era bucurie și veselie printre iudei, erau ospețe și zile de sărbătoare. Și mulți <char style="add">oameni</char> din popoarele care locuiau în țară s-au declarat iudei, căci îi apucase groaza de iudei.<verse eid="EST 8:17"/></para>
  <chapter eid="EST 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="EST 9"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EST 9:1"/>În luna a douăsprezecea, adică luna adar, în ziua a treisprezecea a lunii, când avea să se ducă la îndeplinire porunca și decretul împăratului, chiar în ziua în care dușmanii iudeilor se așteptau să pună stăpânire pe ei, situația s-a schimbat, astfel că iudeii au fost aceia care au pus stăpânire pe cei ce îi urau. <verse eid="EST 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="EST 9:2"/>Iudeii s-au adunat în cetățile lor, în toate provinciile împăratului Ahașveroș, ca să pună mâna pe cei ce căutau să le facă rău. Nimeni nu le-a putut sta împotrivă, căci groaza de iudei cuprinsese toate popoarele. <verse eid="EST 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="EST 9:3"/>Toți conducătorii provinciilor, satrapii, guvernatorii și slujbașii împăratului îi sprijineau pe iudei, căci îi apucase groaza de Mardoheu, <verse eid="EST 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="EST 9:4"/>fiindcă Mardoheu era renumit la palatul împăratului și-i mergea faima prin toate provinciile, deoarece el era un bărbat a cărui influență creștea tot mai mult.<verse eid="EST 9:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="EST 9:5"/>Iudeii au lovit cu tăișul sabiei pe toți dușmanii lor. I-au înjunghiat, i-au nimicit și le-au făcut ce-au vrut celor ce-i urau. <verse eid="EST 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="EST 9:6"/>În citadela Susa iudeii au ucis și au nimicit cinci sute de oameni, <verse eid="EST 9:6"/><verse number="7" style="v" sid="EST 9:7"/>precum și pe Parșandata, Dalfon, Aspata, <verse eid="EST 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="EST 9:8"/>Porata, Adalia, Aridata, <verse eid="EST 9:8"/><verse number="9" style="v" sid="EST 9:9"/>Parmașta, Arisai, Aridai și Vaizata – <verse eid="EST 9:9"/><verse number="10" style="v" sid="EST 9:10"/>cei zece fii ai lui Haman, fiul lui Hamedata, dușmanul iudeilor – pe care i-au ucis, însă fără să se atingă de pradă. <verse eid="EST 9:10"/><verse number="11" style="v" sid="EST 9:11"/>În ziua aceea, numărul celor uciși în citadela Susei a ajuns la cunoștința împăratului.<verse eid="EST 9:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="EST 9:12"/>Împăratul i-a zis împărătesei Estera:</para>
  <para style="p" vid="EST 9:12">‒ În citadela Susa, iudeii au ucis și au nimicit cinci sute de oameni și pe cei zece fii ai lui Haman. Ce or fi făcut oare în celelalte provincii ale împăratului? Care-ți este cererea? Ți se va împlini. Ce rugăminte mai ai? Va fi îndeplinită.<verse eid="EST 9:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="EST 9:13"/>Estera a zis:</para>
  <para style="p" vid="EST 9:13">‒ Dacă împăratul consideră că este bine, să se dea voie iudeilor din Susa să facă și mâine după decretul de astăzi și să-i atârne pe lemn pe cei zece fii ai lui Haman.<verse eid="EST 9:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="EST 9:14"/>Împăratul a zis să se facă așa. S-a dat un decret în Susa, și i-au atârnat <char style="add">pe lemn</char> pe cei zece fii ai lui Haman.<verse eid="EST 9:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="EST 9:15"/>Iudeii care erau în Susa s-au strâns din nou în ziua a paisprezecea a lunii adar și au ucis, în Susa, încă trei sute de oameni, fără însă să se atingă de pradă. <verse eid="EST 9:15"/><verse number="16" style="v" sid="EST 9:16"/>Restul iudeilor din provinciile împăratului s-au strâns și ei ca să-și apere viețile și au reușit să aibă parte de odihnă, <char style="add">scăpând</char> de dușmanii lor. Au ucis șaptezeci și cinci de mii dintre cei ce îi urau, fără însă să se atingă de pradă. <verse eid="EST 9:16"/><verse number="17" style="v" sid="EST 9:17"/>Așa s-a întâmplat în ziua a treisprezecea a lunii adar, iar în a paisprezecea zi s-au odihnit și au făcut din ea o zi de ospăț și de bucurie.<verse eid="EST 9:17"/></para>
  <para style="s1">Celebrarea Purimului</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="EST 9:18"/>Iudeii din Susa s-au strâns și în ziua a treisprezecea a lunii, și în ziua a paisprezecea a lunii, iar în ziua a cincisprezecea s-au odihnit, făcând din ea o zi de ospăț și de bucurie. <verse eid="EST 9:18"/><verse number="19" style="v" sid="EST 9:19"/>De aceea iudeii de la sate au făcut din ziua a paisprezecea a lunii adar <char style="add">o zi</char> de bucurie și de ospăț, o zi de sărbătoare în care prietenii își trimit daruri unii altora.<verse eid="EST 9:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="EST 9:20"/>Mardoheu a scris aceste detalii și a trimis scrisori tuturor iudeilor din provinciile împăratului Ahașveroș, celor de aproape și celor de departe, <verse eid="EST 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="EST 9:21"/>ca să le ceară să sărbătorească în fiecare an ziua a paisprezecea a lunii adar și ziua a cincisprezecea a aceleiași luni, <verse eid="EST 9:21"/><verse number="22" style="v" sid="EST 9:22"/>ca zile în care iudeii au scăpat de dușmanii lor și ca lună în care întristarea lor s-a transformat în bucurie, iar bocetul lor – în fericire. <char style="add">Le-a cerut</char> să facă din ele zile de ospăț și de bucurie și să trimită daruri atât prietenilor, cât și celor nevoiași. <verse eid="EST 9:22"/><verse number="23" style="v" sid="EST 9:23"/>Iudeii au acceptat să facă ceea ce și începuseră deja și <char style="add">au făcut</char> așa cum le ceruse Mardoheu în scris. <verse eid="EST 9:23"/><verse number="24" style="v" sid="EST 9:24"/>Căci Haman, fiul lui Hamedata, agaghitul, dușmanul tuturor iudeilor, plănuise nimicirea iudeilor, aruncând „<char style="tl">Purul</char>“, adică sorțul, ca să le facă rău și să-i distrugă, <verse eid="EST 9:24"/><verse number="25" style="v" sid="EST 9:25"/>însă împăratul a aflat lucrul acesta și a poruncit în scris să se întoarcă asupra capului lui <char style="add">Haman</char> planul cel rău pe care acesta îl pusese la cale împotriva iudeilor, și să fie spânzurat pe spânzurătoare, atât el, cât și fiii acestuia. <verse eid="EST 9:25"/><verse number="26" style="v" sid="EST 9:26"/>De aceea au numit aceste zile „<char style="tl">Purim</char>“, după cuvântul <char style="tl">Pur</char>. Astfel, datorită tuturor cuvintelor scrise în acea scrisoare și din cauza lucrurilor pe care le văzuseră și a lucrurilor cu care se confruntaseră, <verse eid="EST 9:26"/><verse number="27" style="v" sid="EST 9:27"/>iudeii au hotărât, atât pentru ei, cât și pentru urmașii lor, dar și pentru toți aceia care se vor alătura poporului lor, să nu înceteze să sărbătorească aceste două zile în fiecare an, conform celor scrise și potrivit cu perioada stabilită. <verse eid="EST 9:27"/><verse number="28" style="v" sid="EST 9:28"/>Zilele acestea trebuiau amintite și sărbătorite în fiecare generație, de către fiecare clan în parte, în fiecare provincie și în fiecare cetate. Zilele de „<char style="tl">Purim</char>“ nu trebuiau să fie desființate <char style="add">niciodată</char> din mijlocul iudeilor, iar amintirea lor nu trebuia să înceteze printre urmașii lor.<verse eid="EST 9:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="EST 9:29"/>Împărăteasa Estera, fata lui Abihail, și iudeul Mardoheu au scris, cu toată autoritatea, ca să reconfirme această a doua scrisoare cu privire la <char style="tl">Purim</char>. <verse eid="EST 9:29"/><verse number="30" style="v" sid="EST 9:30"/><char style="add">Mardoheu</char> a trimis scrisori tuturor iudeilor din cele o sută douăzeci și șapte de provincii imperiale ale lui Ahașveroș. Ele conțineau cuvinte de pace și de încredere, <verse eid="EST 9:30"/><verse number="31" style="v" sid="EST 9:31"/>pentru a confirma <char style="add">sărbătorirea</char> acestor zile de <char style="tl">Purim</char> la vremea hotărâtă, așa cum iudeul Mardoheu și împărăteasa Estera stabiliseră pentru ei și așa cum ei înșiși stabiliseră, pentru ei și pentru urmașii lor, reglementări cu privire la postul lor și la strigătul lor. <verse eid="EST 9:31"/><verse number="32" style="v" sid="EST 9:32"/>Porunca Esterei a reconfirmat aceste reglementări cu ocazia <char style="tl">Purimului</char> și a fost scrisă într-o carte.<verse eid="EST 9:32"/></para>
  <chapter eid="EST 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="EST 10"/>
  <para style="s1">Epilog</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="EST 10:1"/>Împăratul Ahașveroș a stabilit un tribut asupra țării și asupra insulelor mării. <verse eid="EST 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="EST 10:2"/>Toate faptele care au arătat puterea și realizările lui, precum și amănunte despre măreția lui Mardoheu, cel promovat de împărat, nu sunt scrise oare în „Cartea cronicilor împăraților Mediei și Persiei“? <verse eid="EST 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="EST 10:3"/>Iudeul Mardoheu era al doilea în rang după împăratul Ahașveroș și era renumit printre iudei, fiind prețuit de mulțimea fraților săi, pentru că a căutat binele poporului său și a mijlocit pentru pacea întregului său neam.<verse eid="EST 10:3"/></para>
  <chapter eid="EST 10"/>
</usx>
