<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="GAL" style="id">- Romanian Noua Traducere Românească™ (NTR) Rev.3</book>
  <para style="rem">Copyright © 2007, 2010, 2016, 2021 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">Galateni</para>
  <para style="toc1">Galateni</para>
  <para style="toc2">Galateni</para>
  <para style="toc3">Gal.</para>
  <para style="mt1">Galateni</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="GAL 1"/>
  <para style="s1">Salutări</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="GAL 1:1"/>Pavel, apostol nu de la oameni, nici printr-un om, ci prin Isus Cristos și Dumnezeu Tatăl, Care L-a înviat dintre cei morți, <verse eid="GAL 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="GAL 1:2"/>și toți frații care sunt cu mine,</para>
  <para style="b" vid="GAL 1:2"/>
  <para style="p" vid="GAL 1:2">către bisericile Galatiei:<verse eid="GAL 1:2"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="GAL 1:3"/>Har vouă și pace de la Dumnezeu, Tatăl nostru, și de la Domnul Isus Cristos, <verse eid="GAL 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="GAL 1:4"/>Care S-a dat pe Sine pentru păcatele noastre, ca să ne scape din acest veac rău, potrivit cu voia lui Dumnezeu, Tatăl nostru. <verse eid="GAL 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="GAL 1:5"/>A Lui să fie gloria, în vecii vecilor! Amin.<verse eid="GAL 1:5"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="s1">Nu există o altă Evanghelie</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="GAL 1:6"/>Sunt uimit că treceți așa de repede de la Cel Care v-a chemat să trăiți în harul lui Cristos, la o altă evanghelie. <verse eid="GAL 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="GAL 1:7"/>Nu că ar exista o altă Evanghelie, dar sunt unii care vă tulbură și vor să pervertească Evanghelia lui Cristos. <verse eid="GAL 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="GAL 1:8"/>Însă, chiar dacă noi sau un înger din Cer v-ar vesti o altă evanghelie decât cea pe care v-am vestit-o, să fie blestemat! <verse eid="GAL 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="GAL 1:9"/>Așa cum v-am spus înainte, vă spun din nou: dacă cineva vă vestește o altă evanghelie decât cea pe care ați primit-o, să fie blestemat!<verse eid="GAL 1:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="GAL 1:10"/>Încerc eu acum să-i conving pe oameni sau pe Dumnezeu? Sau încerc eu să plac oamenilor? Dacă aș mai încerca să plac oamenilor, n-aș fi un slujitor al lui Cristos!<verse eid="GAL 1:10"/></para>
  <para style="s1">Pavel chemat de Dumnezeu</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="GAL 1:11"/>Vă fac cunoscut, fraților, că Evanghelia vestită de mine nu este de origine omenească, <verse eid="GAL 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="GAL 1:12"/>pentru că n-am primit-o, nici n-am învățat-o de la vreun om, ci prin descoperire din partea lui Isus Cristos.<verse eid="GAL 1:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="GAL 1:13"/>Căci ați auzit despre felul meu de viață din trecut, în iudaism, cum persecutam peste măsură Biserica lui Dumnezeu și o distrugeam. <verse eid="GAL 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="GAL 1:14"/>Eram mai înaintat în iudaism decât mulți dintre cei de o vârstă cu mine, din poporul meu, având un mai mare zel pentru tradițiile strămoșești. <verse eid="GAL 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="GAL 1:15"/>Dar când Dumnezeu, Care m-a pus deoparte încă din pântecul mamei mele și m-a chemat prin harul Său, a considerat potrivit <verse eid="GAL 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="GAL 1:16"/>să-L descopere pe Fiul Său în mine, ca să-L vestesc printre neevrei, nu am cerut imediat sfatul unui om, <verse eid="GAL 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="GAL 1:17"/>nici nu m-am dus la Ierusalim, la cei care au fost apostoli înaintea mea, ci m-am dus în Arabia, iar după aceea m-am reîntors în Damasc.<verse eid="GAL 1:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="GAL 1:18"/>Apoi, după trei ani, m-am dus la Ierusalim ca să-l vizitez pe Chifa și am rămas la el cincisprezece zile, <verse eid="GAL 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="GAL 1:19"/>dar n-am văzut pe niciun alt apostol, în afară de Iacov, fratele Domnului. <verse eid="GAL 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="GAL 1:20"/>În cele ce vă scriu, iată, <char style="add">vă asigur</char> înaintea lui Dumnezeu că nu mint.<verse eid="GAL 1:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="GAL 1:21"/>M-am dus apoi în regiunile Siriei și ale Ciliciei, <verse eid="GAL 1:21"/><verse number="22" style="v" sid="GAL 1:22"/>dar le eram încă necunoscut la față bisericilor din Iudeea, care sunt în Cristos. <verse eid="GAL 1:22"/><verse number="23" style="v" sid="GAL 1:23"/>Ei doar auzeau spunându-se: „Cel care înainte ne persecuta, vestește acum credința pe care încerca s-o distrugă“. <verse eid="GAL 1:23"/><verse number="24" style="v" sid="GAL 1:24"/>Și Îl glorificau pe Dumnezeu datorită mie.<verse eid="GAL 1:24"/></para>
  <chapter eid="GAL 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="GAL 2"/>
  <para style="s1">Pavel acceptat de apostoli</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="GAL 2:1"/>Apoi, după paisprezece ani, m-am dus din nou la Ierusalim, cu Barnabas, luându-l și pe Titus cu mine. <verse eid="GAL 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="GAL 2:2"/>M-am dus acolo, în urma unei descoperiri, și le-am arătat Evanghelia pe care o predic eu printre neevrei. <char style="add">Le-am arătat-o</char> doar celor mai de seamă, ca nu cumva să alerg sau să fi alergat în zadar. <verse eid="GAL 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="GAL 2:3"/>Dar nici chiar Titus, care era cu mine, n-a fost obligat să se circumcidă, cu toate că era grec, <verse eid="GAL 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="GAL 2:4"/>din cauza fraților falși strecurați printre noi, care s-au furișat printre noi ca să pândească libertatea pe care o avem în Cristos Isus și să ne înrobească. <verse eid="GAL 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="GAL 2:5"/>Nu am cedat și nu ne-am supus lor nici măcar o clipă, pentru ca adevărul Evangheliei să rămână la voi.<verse eid="GAL 2:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="GAL 2:6"/>Cei ce erau priviți ca fiind ceva (orice ar fi fost ei, nu-mi pasă: la Dumnezeu nu există favoritism), deci ei, cei ce erau priviți ca fiind ceva, nu mi-au adăugat nimic. <verse eid="GAL 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="GAL 2:7"/>Dimpotrivă, când au văzut că mie mi s-a încredințat Evanghelia pentru cei necircumciși, așa cum lui Petru i s-a încredințat Evanghelia pentru cei circumciși, <verse eid="GAL 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="GAL 2:8"/>(fiindcă Cel Ce a lucrat în Petru, făcându-l apostol pentru cei circumciși, a lucrat, de asemenea, și în mine, <char style="add">făcându-mă apostol</char> pentru neevrei) <verse eid="GAL 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="GAL 2:9"/>deci, când Iacov, Chifa și Ioan, care erau priviți ca stâlpi, au cunoscut harul care mi-a fost dat, au făcut o înțelegere cu mine și cu Barnabas, ca noi să mergem la neevrei, iar ei la cei circumciși. <verse eid="GAL 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="GAL 2:10"/>Au cerut doar să ne aducem aminte de cei săraci, lucru pe care, de altfel, eram dornic să-l fac.<verse eid="GAL 2:10"/></para>
  <para style="s1">Pavel îl confruntă pe Chifa</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="GAL 2:11"/>Însă când a venit Chifa în Antiohia, m-am împotrivit lui pe față, pentru că era de condamnat. <verse eid="GAL 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="GAL 2:12"/>Căci înainte să vină unii din partea lui Iacov, el obișnuia să mănânce împreună cu neevreii, dar, când au venit ei, s-a retras și s-a separat, temându-se de cei circumciși. <verse eid="GAL 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="GAL 2:13"/>Și ceilalți iudei s-au unit cu el în această ipocrizie, astfel încât chiar și Barnabas a fost dus în rătăcire prin ipocrizia lor.<verse eid="GAL 2:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="GAL 2:14"/>Când am văzut că ei nu trăiesc drept, potrivit cu adevărul Evangheliei, i-am spus lui Chifa înaintea tuturor: „Dacă tu, care ești iudeu, trăiești ca neevreii și nu ca iudeii, cum de obligi neevreii să trăiască asemenea iudeilor?“.<verse eid="GAL 2:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="GAL 2:15"/>Noi, care suntem iudei prin naștere, și nu păcătoși dintre neevrei, <verse eid="GAL 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="GAL 2:16"/>știm că un om nu este îndreptățit prin faptele Legii, ci prin credința în Cristos Isus. De aceea și noi am crezut în Isus ca să fim îndreptățiți prin credința în Cristos, și nu prin faptele Legii, deoarece niciun om nu va fi îndreptățit prin faptele Legii.<verse eid="GAL 2:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="GAL 2:17"/>Dar dacă, în timp ce căutăm să fim îndreptățiți în Cristos, noi înșine am fost găsiți păcătoși, este oare Cristos un slujitor al păcatului? În niciun caz! <verse eid="GAL 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="GAL 2:18"/>Căci, dacă eu zidesc din nou lucrurile pe care le-am dărâmat, mă dovedesc a fi unul care încalcă <char style="add">Legea</char>.<verse eid="GAL 2:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="GAL 2:19"/>Căci eu, prin Lege, am murit față de Lege ca să trăiesc pentru Dumnezeu. Am fost răstignit împreună cu Cristos <verse eid="GAL 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="GAL 2:20"/>și nu mai trăiesc eu, ci Cristos trăiește în mine, iar viața pe care o trăiesc acum în trup o trăiesc prin credința în Fiul lui Dumnezeu, Care m-a iubit și S-a dat pe Sine Însuși pentru mine. <verse eid="GAL 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="GAL 2:21"/>Eu nu resping harul lui Dumnezeu, căci, dacă dreptatea se primește prin Lege, atunci Cristos a murit degeaba.<verse eid="GAL 2:21"/></para>
  <chapter eid="GAL 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="GAL 3"/>
  <para style="s1">Legea și credința</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="GAL 3:1"/>O, galateni nesăbuiți! Cine v-a fermecat pe voi, înaintea ochilor cărora Isus Cristos a fost înfățișat ca răstignit? <verse eid="GAL 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="GAL 3:2"/>Un singur lucru doresc să aflu de la voi: ați primit Duhul prin faptele Legii sau prin auzirea credinței? <verse eid="GAL 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="GAL 3:3"/>Sunteți chiar atât de nesăbuiți? Ați început prin Duhul, iar acum vreți să sfârșiți în firea pământească? <verse eid="GAL 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="GAL 3:4"/>Ați suferit atâtea degeaba? – dacă într-adevăr a fost degeaba! <verse eid="GAL 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="GAL 3:5"/>Prin urmare, Cel Ce vă oferă Duhul și înfăptuiește minuni între voi face acestea prin faptele Legii sau prin auzirea credinței? <verse eid="GAL 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="GAL 3:6"/>Tot astfel, „Avraam a crezut în Dumnezeu, și <char style="add">aceasta</char> i-a fost considerată dreptate“<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:6 </char><char style="ft" closed="false">Vezi <char style="xt"><ref loc="GEN 15:6">Gen. 15:6</ref></char>.</char></note>.<verse eid="GAL 3:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="GAL 3:7"/>Înțelegeți, deci, că cei ce au credință, aceia sunt fii ai lui Avraam! <verse eid="GAL 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="GAL 3:8"/>Iar Scriptura, care a prevăzut că Dumnezeu va îndreptăți națiunile prin credință, i-a vestit mai dinainte lui Avraam această veste bună: „Prin tine vor fi binecuvântate toate națiunile!“<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:8 </char><char style="ft" closed="false">Vezi <char style="xt"><ref loc="GEN 12:3">Gen. 12:3</ref>; <ref loc="GEN 18:18">18:18</ref>; <ref loc="GEN 22:18">22:18</ref></char>.</char></note>. <verse eid="GAL 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="GAL 3:9"/>Astfel, cei ce cred sunt binecuvântați împreună cu Avraam cel credincios.<verse eid="GAL 3:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="GAL 3:10"/>Căci cei ce se bazează pe faptele Legii sunt sub blestem, deoarece este scris: „Blestemat este oricine nu rămâne în toate lucrurile scrise în Cartea Legii, ca să le facă“<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:10 </char><char style="ft" closed="false">Vezi <char style="xt"><ref loc="DEU 27:26">Deut. 27:26</ref></char>.</char></note>. <verse eid="GAL 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="GAL 3:11"/>Este clar că nimeni nu este îndreptățit înaintea lui Dumnezeu prin Lege, pentru că „Cel drept prin credință va trăi“<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:11 </char><char style="ft" closed="false">Vezi <char style="xt"><ref loc="HAB 2:4">Hab. 2:4</ref></char>.</char></note>, <verse eid="GAL 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="GAL 3:12"/>iar Legea nu se bazează pe credință, ci ea spune: „Cel ce le împlinește va trăi prin ele“<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:12 </char><char style="ft" closed="false">Vezi <char style="xt"><ref loc="LEV 18:5">Lev. 18:5</ref></char>.</char></note>. <verse eid="GAL 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="GAL 3:13"/>Cristos ne-a răscumpărat de sub blestemul Legii, devenind blestem pentru noi – căci este scris: „Blestemat este oricine e atârnat pe lemn“<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:13 </char><char style="ft" closed="false">Vezi <char style="xt"><ref loc="DEU 21:23">Deut. 21:23</ref></char>.</char></note> – <verse eid="GAL 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="GAL 3:14"/>pentru ca, în Cristos Isus, binecuvântarea lui Avraam să ajungă la neevrei, ca să primim, prin credință, promisiunea Duhului.<verse eid="GAL 3:14"/></para>
  <para style="s1">Legea și promisiunea</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="GAL 3:15"/>Fraților – vorbesc în felul oamenilor – odată validat un legământ, chiar omenesc fiind, nimeni nu-l anulează sau adaugă ceva la el. <verse eid="GAL 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="GAL 3:16"/>Acum, promisiunile i-au fost făcute lui Avraam și descendentului<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:16 </char><char style="ft" closed="false">Lit.: </char><char style="fqa" closed="false">seminței</char><char style="ft" closed="false">. Termenul grecesc se poate referi atât la un singur urmaș, cât și la toți descendenții din linia genealogică a unei persoane (colectiv). Este foarte probabil ca termenul să exprime, în cele mai multe cazuri, o ambiguitate intenționată. Apostolul Pavel aplică același termen, </char><char style="fqa" closed="false">sămânță</char><char style="ft" closed="false">, lui Isus Cristos, argumentând exegetic că promisiunea făcută lui Avraam își găsește împlinirea supremă în Isus Cristos.</char></note> său. <char style="add">Scriptura</char> nu spune „și descendenților“, ca și cum ar fi mai mulți, ci ca și cum ar fi unul: „și Descendentului tău“<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:16 </char><char style="ft" closed="false">Vezi <char style="xt"><ref loc="GEN 12:7">Gen. 12:7</ref>; <ref loc="GEN 13:15">13:15</ref>; <ref loc="GEN 24:7">24:7</ref></char>.</char></note>, Care este Cristos. <verse eid="GAL 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="GAL 3:17"/>Ceea ce spun este aceasta: Legea, care a fost dată patru sute treizeci de ani mai târziu, nu poate desființa un legământ, care a fost stabilit mai înainte de către Dumnezeu și, astfel, să anuleze promisiunea. <verse eid="GAL 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="GAL 3:18"/>Căci, dacă moștenirea este prin Lege, atunci nu mai este prin promisiune. Însă Dumnezeu i-a dăruit-o lui Avraam prin promisiune.<verse eid="GAL 3:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="GAL 3:19"/>Atunci pentru ce este Legea? Ea a fost adăugată ca să arate nelegiuirile, până când avea să vină Descendentul Căruia I-a fost făcută promisiunea, fiind dată prin îngeri în mâna unui mijlocitor. <verse eid="GAL 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="GAL 3:20"/>Însă mijlocitorul nu este <char style="add">mijlocitorul</char> unei singure părți, pe când Dumnezeu este Unul Singur.<verse eid="GAL 3:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="GAL 3:21"/>Este, așadar, Legea împotriva promisiunilor lui Dumnezeu? În niciun caz! Căci, dacă ar fi fost dată o Lege care să poată da viața, atunci cu adevărat dreptatea ar fi venit prin Lege, <verse eid="GAL 3:21"/><verse number="22" style="v" sid="GAL 3:22"/>însă Scriptura a închis totul sub păcat, pentru ca promisiunea prin credința în Cristos Isus să fie dată celor ce cred.<verse eid="GAL 3:22"/></para>
  <para style="s1">Copii ai lui Dumnezeu</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="GAL 3:23"/>Înainte de a veni credința, noi eram sub paza Legii, închiși până când avea să fie descoperită credința. <verse eid="GAL 3:23"/><verse number="24" style="v" sid="GAL 3:24"/>Astfel, Legea a fost îndrumătorul<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:24-25 </char><char style="ft" closed="false">Lit.: </char><char style="fqa" closed="false">pedagogul, </char><char style="ft" closed="false">cu sensul de </char><char style="fqa" closed="false">protector, tutore. </char><char style="ft" closed="false">În acea vreme, pedagogul era un sclav care îl însoțea pe băiat sau pe tânăr la școală și îi supraveghea comportamentul; el nu era un „profesor“. Când băiatul ajungea la o anumită vârstă, nu mai era nevoie de acest pedagog.</char></note> nostru spre Cristos, pentru ca noi să fim îndreptățiți prin credință. <verse eid="GAL 3:24"/><verse number="25" style="v" sid="GAL 3:25"/>Dar acum, după ce a venit credința, nu mai suntem sub îndrumătorul acesta.<verse eid="GAL 3:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="GAL 3:26"/>Căci toți sunteți fii ai lui Dumnezeu prin credința în Isus Cristos. <verse eid="GAL 3:26"/><verse number="27" style="v" sid="GAL 3:27"/>Fiindcă toți câți ați fost botezați în Cristos, v-ați îmbrăcat cu Cristos. <verse eid="GAL 3:27"/><verse number="28" style="v" sid="GAL 3:28"/>Nu mai este nici iudeu, nici grec; nu mai este nici sclav, nici om liber; nu mai este nici bărbat, nici femeie, pentru că voi toți sunteți una în Cristos Isus. <verse eid="GAL 3:28"/><verse number="29" style="v" sid="GAL 3:29"/>Iar dacă voi sunteți ai lui Cristos, atunci sunteți descendenții lui Avraam și moștenitori după promisiunea făcută.<verse eid="GAL 3:29"/></para>
  <chapter eid="GAL 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="GAL 4"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="GAL 4:1"/>Vreau să spun că, atât timp cât moștenitorul este copil, nu este diferit cu nimic de un sclav, cu toate că este stăpânul tuturor lucrurilor, <verse eid="GAL 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="GAL 4:2"/>ci se află sub <char style="add">îngrijirea</char> tutorilor și a administratorilor până la timpul hotărât de tatăl <char style="add">său</char>. <verse eid="GAL 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="GAL 4:3"/>Astfel, și noi, când eram copii, ne aflam sub sclavia principiilor<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:3 </char><char style="ft" closed="false">În greacă este folosit termenul <char style="tl">stoicheion</char>, care poate însemna </char><char style="fqa" closed="false">lucru elementar, învățătură fundamentală, </char><char style="ft" closed="false">chiar </char><char style="fqa" closed="false">literele alfabetului, elementele fundamentale pe care este clădită lumea, principiile fundamentale ale matematicii. </char><char style="ft" closed="false">În cazul de față, Pavel se referă la Lege ca învățătură fundamentală, alfabet al harului. Pentru cei care proveneau din cultura greacă, ar fi putut să fie o aluzie la înrobirea acestora față de zeitățile care reprezentau stihiile necontrolate ale naturii.</char></note> lumii. <verse eid="GAL 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="GAL 4:4"/>Dar, când a venit împlinirea vremii, Dumnezeu L-a trimis pe Fiul Său, născut din femeie, născut sub Lege, <verse eid="GAL 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="GAL 4:5"/>ca să-i răscumpere pe cei ce sunt sub Lege, pentru ca noi să primim înfierea. <verse eid="GAL 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="GAL 4:6"/>Iar pentru că voi sunteți fii, Dumnezeu a trimis Duhul Fiului Său în inimile noastre, Duh care strigă „Abba!“, <char style="add">adică</char> „Tată!“. <verse eid="GAL 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="GAL 4:7"/>Astfel, tu nu mai ești sclav, ci fiu, iar dacă <char style="add">ești</char> fiu, <char style="add">ești</char> și moștenitor, prin Dumnezeu.<verse eid="GAL 4:7"/></para>
  <para style="s1">Grija lui Pavel pentru galateni</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="GAL 4:8"/>Atunci când voi nu-L cunoșteați pe Dumnezeu erați sclavii celor ce, prin natura lor, nu sunt dumnezei. <verse eid="GAL 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="GAL 4:9"/>Însă acum, după ce ați ajuns să-L cunoașteți pe Dumnezeu sau mai degrabă să fiți cunoscuți de Dumnezeu, cum de vă întoarceți iarăși la acele principii slabe și sărăcăcioase, cărora vreți să le fiți din nou sclavi? <verse eid="GAL 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="GAL 4:10"/>Voi țineți zile, luni, anotimpuri și ani. <verse eid="GAL 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="GAL 4:11"/>Mi-e teamă ca nu cumva să fi depus efort pentru voi degeaba.<verse eid="GAL 4:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="GAL 4:12"/>Fraților, vă rog insistent, fiți ca mine, pentru că și eu sunt ca voi! Nu mi-ați făcut nicio nedreptate. <verse eid="GAL 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="GAL 4:13"/>Știți că din cauza unei neputințe în trup v-am vestit Evanghelia prima oară. <verse eid="GAL 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="GAL 4:14"/>Și n-ați disprețuit, nici nu v-a fost scârbă de ceea ce era o ispită pentru voi în trupul meu, ci m-ați primit ca pe un înger al lui Dumnezeu, ca pe Cristos Isus. <verse eid="GAL 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="GAL 4:15"/>Așadar, unde este acea fericire a voastră? Căci vă mărturisesc că, dacă ar fi fost posibil, v-ați fi scos până și ochii<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:15 </char><char style="ft" closed="false">Aluzie la o boală cronică pe care ar fi avut-o apostolul. Se pare că suferea de o afecțiune la ochi. Unii teologi atribuie acestei boli rolul de „țepuș în carne“ pentru care apostolul s-a rugat să îi fie îndepărtat.</char></note> și mi i-ați fi dat! <verse eid="GAL 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="GAL 4:16"/>Acum, pentru că v-am spus adevărul, am devenit oare dușmanul vostru?<verse eid="GAL 4:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="GAL 4:17"/>Ei sunt plini de zel față de voi, dar nu pentru <char style="add">un scop</char> bun, ci vor să vă despartă <char style="add">de noi</char>, ca să fiți plini de zel pentru ei. <verse eid="GAL 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="GAL 4:18"/>Este bine să fie plini de zel pentru <char style="add">un scop</char> bun întotdeauna, nu doar când sunt eu prezent la voi. <verse eid="GAL 4:18"/><verse number="19" style="v" sid="GAL 4:19"/>Copiii mei, pentru care sufăr din nou durerile nașterii până când Cristos va lua chip în voi, <verse eid="GAL 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="GAL 4:20"/>aș vrea să fiu cu voi acum și să-mi schimb tonul vocii, pentru că sunt nedumerit cu privire la voi!<verse eid="GAL 4:20"/></para>
  <para style="s1">Sara și Agar</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="GAL 4:21"/>Spuneți-mi voi, care doriți să fiți sub Lege, nu auziți ce spune Legea? <verse eid="GAL 4:21"/><verse number="22" style="v" sid="GAL 4:22"/>Este scris că Avraam a avut doi fii: unul dintr-o sclavă, iar unul dintr-o femeie liberă. <verse eid="GAL 4:22"/><verse number="23" style="v" sid="GAL 4:23"/>Cel din sclavă a fost născut în mod obișnuit, însă cel din femeia liberă a fost născut prin promisiune.<verse eid="GAL 4:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="GAL 4:24"/>Aceste lucruri sunt spuse sub forma unei alegorii, căci aceste <char style="add">două femei</char> reprezintă două legăminte. Unul este cel de pe muntele Sinai, născând copii pentru sclavie. Aceasta este Agar. <verse eid="GAL 4:24"/><verse number="25" style="v" sid="GAL 4:25"/>Agar este muntele Sinai din Arabia și corespunde Ierusalimului de acum, pentru că este în sclavie cu copiii lui. <verse eid="GAL 4:25"/><verse number="26" style="v" sid="GAL 4:26"/>Dar Ierusalimul de sus este liber și el este mama noastră. <verse eid="GAL 4:26"/><verse number="27" style="v" sid="GAL 4:27"/>Căci este scris:</para>
  <para style="q1" vid="GAL 4:27">„Bucură-te, tu, cea care nu poți rămâne însărcinată;</para>
  <para style="q2" vid="GAL 4:27">tu nu naști!</para>
  <para style="q1" vid="GAL 4:27">Tresaltă și strigă de bucurie;</para>
  <para style="q2" vid="GAL 4:27">tu nu ești în durerile nașterii!</para>
  <para style="q1" vid="GAL 4:27">Căci copiii celei părăsite vor fi mai mulți</para>
  <para style="q2" vid="GAL 4:27">decât ai celei care are soț“<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:27 </char><char style="ft" closed="false">Vezi <char style="xt"><ref loc="ISA 54:1">Is. 54:1</ref></char>.</char></note>.<verse eid="GAL 4:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="GAL 4:28"/>Voi, fraților, ca și Isaac, sunteți copii ai promisiunii. <verse eid="GAL 4:28"/><verse number="29" style="v" sid="GAL 4:29"/>Dar așa cum atunci cel născut în mod obișnuit îl persecuta pe cel născut prin Duhul, la fel este și acum. <verse eid="GAL 4:29"/><verse number="30" style="v" sid="GAL 4:30"/>Ce spune însă Scriptura?</para>
  <para style="q1" vid="GAL 4:30">„Alung-o pe sclavă și pe fiul ei,</para>
  <para style="q2" vid="GAL 4:30">căci fiul sclavei nu va moșteni</para>
  <para style="q1" vid="GAL 4:30">împreună cu fiul femeii libere!“<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:30 </char><char style="ft" closed="false">Vezi <char style="xt"><ref loc="GEN 21:10">Gen. 21:10</ref></char>.</char></note>.<verse eid="GAL 4:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="GAL 4:31"/>Așadar, fraților, noi nu suntem copiii sclavei, ci ai femeii libere.<verse eid="GAL 4:31"/></para>
  <chapter eid="GAL 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="GAL 5"/>
  <para style="s1">Libertate în Cristos</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="GAL 5:1"/>Cristos ne-a eliberat ca să <char style="add">avem</char> libertate. Rămâneți deci tari și nu intrați din nou în jugul sclaviei.<verse eid="GAL 5:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="GAL 5:2"/>Iată! Eu, Pavel, vă spun că, dacă vă lăsați să fiți circumciși, Cristos nu vă va folosi la nimic. <verse eid="GAL 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="GAL 5:3"/>Și mărturisesc din nou oricărui om care se lasă să fie circumcis, că este dator să împlinească toată Legea. <verse eid="GAL 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="GAL 5:4"/>Voi, care vreți să fiți îndreptățiți prin Lege, v-ați despărțit de Cristos, ați căzut din har. <verse eid="GAL 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="GAL 5:5"/>Căci noi așteptăm cu nerăbdare prin Duhul, prin credință, speranța dreptății, <verse eid="GAL 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="GAL 5:6"/>întrucât, în Cristos Isus, nici circumcizia, nici necircumcizia nu au vreo valoare, ci numai credința, care lucrează prin dragoste.<verse eid="GAL 5:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="GAL 5:7"/>Voi obișnuiați să alergați bine! Cine v-a tăiat calea ca să nu ascultați de adevăr? <verse eid="GAL 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="GAL 5:8"/>Convingerea aceasta înșelătoare nu vine de la Cel Ce v-a chemat. <verse eid="GAL 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="GAL 5:9"/>Puțină drojdie face să crească tot aluatul. <verse eid="GAL 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="GAL 5:10"/>Am încredere în Domnul cu privire la voi, că nu veți gândi altfel. Dar cel care vă tulbură va suferi condamnarea, oricine ar fi el. <verse eid="GAL 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="GAL 5:11"/>Eu însă, fraților, dacă predic circumcizia de ce mai sunt persecutat? Atunci îndoiala față de cruce a fost înlăturată. <verse eid="GAL 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="GAL 5:12"/>O, de s-ar tăia de tot cei ce vă tulbură!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:12 </char><char style="ft" closed="false">Sensul afirmației lui Pavel este: </char><char style="fqa" closed="false">Cât despre cei ce vă tulbură, le doresc să meargă cu circumcizia până la castrare completă!</char></note><verse eid="GAL 5:12"/></para>
  <para style="s1">Trăire în Duhul</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="GAL 5:13"/>Voi ați fost chemați la libertate, fraților, însă nu o libertate care vă dă ocazia să trăiți pentru firea pământească. Dimpotrivă, slujiți-vă unii pe alții prin dragoste. <verse eid="GAL 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="GAL 5:14"/>Căci toată Legea este împlinită într-o singură poruncă: „Să-l iubești pe semenul tău ca pe tine însuți“<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:14 </char><char style="ft" closed="false">Vezi <char style="xt"><ref loc="LEV 19:18">Lev. 19:18</ref></char>.</char></note>. <verse eid="GAL 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="GAL 5:15"/>Însă, dacă vă mușcați și vă mâncați unii pe alții, aveți grijă să nu vă distrugeți unii pe alții!<verse eid="GAL 5:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="GAL 5:16"/>Vă spun deci: umblați prin Duhul și, astfel, nu veți împlini nicidecum pofta firii pământești. <verse eid="GAL 5:16"/><verse number="17" style="v" sid="GAL 5:17"/>Căci firea pământească poftește împotriva Duhului, iar Duhul împotriva firii pământești, fiindcă acestea se împotrivesc una alteia, pentru ca voi să nu puteți face ceea ce vreți. <verse eid="GAL 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="GAL 5:18"/>Însă, dacă sunteți călăuziți de Duhul, nu sunteți sub Lege.<verse eid="GAL 5:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="GAL 5:19"/>Faptele firii pământești sunt evidente și sunt acestea: preacurvia, necurăția, depravarea, <verse eid="GAL 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="GAL 5:20"/>idolatria, vrăjitoria, dușmăniile, cearta, invidia, furiile, ambițiile egoiste, neînțelegerile, dezbinările, <verse eid="GAL 5:20"/><verse number="21" style="v" sid="GAL 5:21"/>geloziile, bețiile, îmbuibările și alte lucruri precum acestea. Vă avertizez, așa cum am făcut-o și înainte, că toți cei ce practică astfel de lucruri nu vor moșteni Împărăția lui Dumnezeu.<verse eid="GAL 5:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="GAL 5:22"/>Dar rodul Duhului este dragostea, bucuria, pacea, îndelunga răbdare, bunătatea, generozitatea, credința, <verse eid="GAL 5:22"/><verse number="23" style="v" sid="GAL 5:23"/>blândețea, stăpânirea de sine. Împotriva unor astfel de lucruri nu este lege. <verse eid="GAL 5:23"/><verse number="24" style="v" sid="GAL 5:24"/>Cei ce sunt ai lui Cristos Isus și-au răstignit firea pământească cu patimile și poftele ei. <verse eid="GAL 5:24"/><verse number="25" style="v" sid="GAL 5:25"/>Dacă trăim prin Duhul, să și umblăm prin Duhul. <verse eid="GAL 5:25"/><verse number="26" style="v" sid="GAL 5:26"/>Să nu devenim mândri, provocându-ne unii pe alții și fiind invidioși unii pe alții.<verse eid="GAL 5:26"/></para>
  <chapter eid="GAL 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="GAL 6"/>
  <para style="s1">Ajutați-vă unii pe alții!</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="GAL 6:1"/>Fraților, dacă un om este prins în vreo nelegiuire, voi, care sunteți spirituali, să-l corectați cu duhul blândeții. Și fii atent la tine însuți, ca să nu fii ispitit și tu! <verse eid="GAL 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="GAL 6:2"/>Purtați-vă poverile unii altora și veți împlini astfel legea lui Cristos. <verse eid="GAL 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="GAL 6:3"/>Căci, dacă vreunul crede că este ceva, cu toate că nu este nimic, se înșală singur. <verse eid="GAL 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="GAL 6:4"/>Fiecare să-și cerceteze propria lucrare și atunci va avea un motiv de laudă numai cu privire la el însuși, nu cu privire la alții. <verse eid="GAL 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="GAL 6:5"/>Căci fiecare își va purta propria povară. <verse eid="GAL 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="GAL 6:6"/>Cel ce este învățat din Cuvânt să-i facă parte din toate lucrurile <char style="add">lui</char> bune și celui ce-l învață.<verse eid="GAL 6:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="GAL 6:7"/>Nu vă înșelați! Dumnezeu nu Se lasă batjocorit! Căci ceea ce seamănă omul, aceea va și secera. <verse eid="GAL 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="GAL 6:8"/>Cel ce seamănă în firea lui pământească va secera din firea lui pământească putrezirea, dar cel ce seamănă în Duhul va secera din Duhul viață veșnică. <verse eid="GAL 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="GAL 6:9"/>Să fim neobosiți în facerea de bine, căci, la vremea potrivită, vom secera, dacă nu vom cădea de oboseală. <verse eid="GAL 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="GAL 6:10"/>Așadar, cât avem vreme, să facem bine tuturor, mai ales fraților în credință.<verse eid="GAL 6:10"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="s1">Încheiere</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="GAL 6:11"/>Vedeți cu ce litere mari v-am scris chiar cu mâna mea!<verse eid="GAL 6:11"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="GAL 6:12"/>Toți cei ce doresc să aibă o imagine bună înaintea oamenilor, vă obligă să fiți circumciși, numai ca să nu fie ei persecutați pentru crucea lui Cristos. <verse eid="GAL 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="GAL 6:13"/>Căci nici chiar ei, cei circumciși, nu păzesc Legea, ci vor să fiți circumciși ca să se laude cu trupul vostru. <verse eid="GAL 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="GAL 6:14"/>În ce mă privește, departe de mine să mă laud cu altceva decât cu crucea Domnului nostru Isus Cristos, prin care lumea a fost răstignită față de mine, și eu față de lume. <verse eid="GAL 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="GAL 6:15"/>Căci nici circumcizia, nici necircumcizia nu sunt nimic, ci a fi o făptură nouă. <verse eid="GAL 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="GAL 6:16"/>Iar peste toți cei ce vor urma acest principiu și peste Israelul lui Dumnezeu să fie pace și milă!<verse eid="GAL 6:16"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="GAL 6:17"/>În rest, nimeni să nu mă mai necăjească, pentru că port în trupul meu semnele lui Isus!<verse eid="GAL 6:17"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="GAL 6:18"/>Harul Domnului nostru Isus Cristos să fie cu duhul vostru, fraților! Amin.<verse eid="GAL 6:18"/></para>
  <chapter eid="GAL 6"/>
</usx>
