<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="HAG" style="id">- Romanian Noua Traducere Românească™ (NTR) Rev.3</book>
  <para style="rem">Copyright © 2007, 2010, 2016, 2021 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">Hagai</para>
  <para style="toc1">Hagai</para>
  <para style="toc2">Hagai</para>
  <para style="toc3">Hag.</para>
  <para style="mt1">Hagai</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="HAG 1"/>
  <para style="s1">Porunca de a reconstrui Templul</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="HAG 1:1"/>În al doilea an al împăratului Darius, în prima zi a lunii a șasea, Cuvântul <char style="nd">Domnului</char> le-a vorbit prin profetul Hagai lui Zerub-Babel, fiul lui Șealtiel, guvernatorul lui Iuda, și lui Iosua, fiul lui Iehoțadak, marele preot, zicând:<verse eid="HAG 1:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="HAG 1:2"/>„Așa vorbește <char style="nd">Domnul</char> Oștirilor: «Poporul acesta zice: ‘N-a venit încă vremea pentru reconstruirea Casei <char style="nd">Domnului</char>’»“.<verse eid="HAG 1:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="HAG 1:3"/>Apoi Cuvântul <char style="nd">Domnului</char> le-a vorbit prin profetul Hagai, zicând: <verse eid="HAG 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="HAG 1:4"/>„Dar pentru voi a venit oare vremea să locuiți în case căptușite cu lemn, în timp ce Casa aceasta este în ruine?“.<verse eid="HAG 1:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="HAG 1:5"/>Acum, așa vorbește <char style="nd">Domnul</char> Oștirilor: „Uitați-vă cu atenție la căile voastre! <verse eid="HAG 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="HAG 1:6"/>Ați semănat mult, dar ați adunat puțin! Mâncați, dar tot nu vă săturați! Beți, dar tot nu vă potoliți setea! Vă îmbrăcați, dar tot nu vă este cald, iar plata pe care o câștigați o puneți într-o pungă spartă!“.<verse eid="HAG 1:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="HAG 1:7"/>Așa vorbește <char style="nd">Domnul</char> Oștirilor: „Uitați-vă cu atenție la căile voastre! <verse eid="HAG 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="HAG 1:8"/>Urcați-vă pe munte, aduceți lemne și reconstruiți Casa, ca astfel Eu să-Mi găsesc plăcerea în ea și să fiu glorificat“, zice <char style="nd">Domnul</char>. <verse eid="HAG 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="HAG 1:9"/>„V-ați așteptat la mult, dar iată că ați adunat puțin, iar când ați adus <char style="add">recolta</char> acasă, am spulberat-o. De ce?“, zice <char style="nd">Domnul</char> Oștirilor. „Deoarece Casa Mea zace în ruine, în timp ce fiecare dintre voi aleargă pentru casa lui! <verse eid="HAG 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="HAG 1:10"/>De aceea cerurile nu v-au mai dat roua, iar pământul nu și-a mai dat recolta! <verse eid="HAG 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="HAG 1:11"/>Am chemat seceta peste țară, peste munți și peste grâne, peste must, peste ulei și peste ceea ce rodește pământul, peste oameni, peste animale și peste toată munca mâinilor voastre!“.<verse eid="HAG 1:11"/></para>
  <para style="s1">Răspunsul poporului</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="HAG 1:12"/>Atunci Zerub-Babel, fiul lui Șealtiel, Iosua, fiul lui Iehoțadak, marele preot, și întreaga rămășiță a poporului au ascultat de glasul <char style="nd">Domnului</char>, Dumnezeul lor, și de cuvintele profetului Hagai, pentru că <char style="nd">Domnul</char>, Dumnezeul lor, îl trimisese. Și poporul s-a temut de <char style="nd">Domnul</char>.<verse eid="HAG 1:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="HAG 1:13"/>Apoi Hagai, mesagerul <char style="nd">Domnului</char>, a spus poporului mesajul <char style="nd">Domnului</char>: „Eu sunt cu voi“, zice <char style="nd">Domnul</char>. <verse eid="HAG 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="HAG 1:14"/>Astfel <char style="nd">Domnul</char> a trezit duhul lui Zerub-Babel, fiul lui Șealtiel, guvernatorul lui Iuda, duhul lui Iosua, fiul lui Iehoțadak, marele preot, și duhul întregii rămășițe a poporului. Ei au venit și au lucrat la Casa <char style="nd">Domnului</char> Oștirilor, Dumnezeul lor, <verse eid="HAG 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="HAG 1:15"/>în a douăzeci și patra zi a lunii a șasea, în al doilea an al împăratului Darius.<verse eid="HAG 1:15"/></para>
  <chapter eid="HAG 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="HAG 2"/>
  <para style="s1">Splendoarea noului Templu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="HAG 2:1"/>În a douăzeci și una zi a lunii a șaptea, Cuvântul <char style="nd">Domnului</char> a vorbit prin profetul Hagai, zicând: <verse eid="HAG 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="HAG 2:2"/>„Vorbește-le lui Zerub-Babel, fiul lui Șealtiel, guvernatorul lui Iuda, lui Iosua, fiul lui Iehoțadak, marele preot, și rămășiței poporului, și spune-le:<verse eid="HAG 2:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="HAG 2:3"/>«Cine a mai rămas dintre voi, care a văzut această Casă în splendoarea ei de dinainte? Cum o vedeți acum? Nu pare ea ca o nimica în ochii voștri? <verse eid="HAG 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="HAG 2:4"/>Acum însă, fii tare, Zerub-Babel, zice <char style="nd">Domnul</char>. Fii tare, Iosua, fiul lui Iehoțadak, marele preot. Fiți tari <char style="add">și voi</char>, tot poporul țării, zice <char style="nd">Domnul</char>, și lucrați. Căci Eu sunt cu voi, zice <char style="nd">Domnul</char> Oștirilor, <verse eid="HAG 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="HAG 2:5"/>potrivit promisiunii <char style="add">legământului</char> pe care l-am încheiat cu voi când ați ieșit din Egipt. Duhul Meu rămâne în mijlocul vostru. Nu vă temeți!».<verse eid="HAG 2:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="HAG 2:6"/>Căci așa vorbește <char style="nd">Domnul</char> Oștirilor: «Peste puțină vreme, voi clătina încă o dată cerurile și pământul, marea și uscatul. <verse eid="HAG 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="HAG 2:7"/>Voi clătina toate națiunile și ele vor veni la Cel Dorit de toate națiunile, iar Eu voi umple de glorie această Casă, zice <char style="nd">Domnul</char> Oștirilor. <verse eid="HAG 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="HAG 2:8"/>Al Meu este argintul, al Meu este aurul, zice <char style="nd">Domnul</char> Oștirilor. <verse eid="HAG 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="HAG 2:9"/>Gloria acestei Case din urmă va fi mai mare decât a celei dintâi, zice <char style="nd">Domnul</char> Oștirilor, iar în locul acesta voi aduce pace!»“, zice <char style="nd">Domnul</char> Oștirilor.<verse eid="HAG 2:9"/></para>
  <para style="s1">Mustrări și promisiuni</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="HAG 2:10"/>În a douăzeci și patra zi a lunii a noua, în al doilea an al lui Darius, Cuvântul <char style="nd">Domnului</char> i-a vorbit profetului Hagai, zicând: <verse eid="HAG 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="HAG 2:11"/>„Așa vorbește <char style="nd">Domnul</char> Oștirilor: «Întreabă-i pe preoți <char style="add">ce spune</char> Legea: <verse eid="HAG 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="HAG 2:12"/>dacă un om duce în poala hainei sale carne sfințită și atinge cu poala <char style="add">hainei</char> sale pâine, bucate fierte, vin, ulei sau orice alt fel de mâncare, vor fi acestea sfințite?»“.</para>
  <para style="p" vid="HAG 2:12">Preoții au răspuns: „Nu!“.<verse eid="HAG 2:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="HAG 2:13"/>Hagai a zis: „Dar dacă cineva, care este necurat prin faptul că s-a atins de un trup mort, atinge unul dintre aceste lucruri, va deveni el necurat?“.</para>
  <para style="p" vid="HAG 2:13">Preoții au răspuns: „<char style="add">Da</char>, va deveni necurat“.<verse eid="HAG 2:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="HAG 2:14"/>Atunci Hagai a zis: „Tot așa este și poporul acesta, tot așa este și națiunea aceasta înaintea Mea“, zice <char style="nd">Domnul</char>, „și tot așa sunt toate lucrările mâinilor lor. Ceea ce-Mi aduc ei acolo <char style="add">ca jertfă</char> este necurat.<verse eid="HAG 2:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="HAG 2:15"/>Și acum, uitați-vă cu atenție la ceea ce se întâmplă începând de azi! Până să se fi pus piatră pe piatră la Templul <char style="nd">Domnului</char>, <verse eid="HAG 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="HAG 2:16"/>cum era? Când venea cineva la o grămadă de douăzeci <char style="add">de măsuri de grâu</char>, găsea doar zece, iar când venea la presa de struguri pentru a scoate cincizeci <char style="add">de măsuri de must</char>, găsea doar douăzeci. <verse eid="HAG 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="HAG 2:17"/>Am lovit toate lucrările mâinilor voastre cu filoxeră, mălură și grindină, dar tot nu v-ați întors la Mine“, zice <char style="nd">Domnul</char>. <verse eid="HAG 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="HAG 2:18"/>„Uitați-vă cu atenție la ceea ce se întâmplă începând de azi, din a douăzeci și patra zi a lunii a noua, din ziua în care a fost pusă temelia la Templul <char style="nd">Domnului</char>. Uitați-vă cu atenție: <verse eid="HAG 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="HAG 2:19"/>mai este sămânță în hambar? Până acum nici via, nici smochinul, nici rodiul și nici măslinul n-au dat rod.</para>
  <para style="p" vid="HAG 2:19">Dar din ziua aceasta <char style="add">vă</char> voi binecuvânta“.<verse eid="HAG 2:19"/></para>
  <para style="s1">Promisiunea <char style="nd">Domnului</char> făcută lui Zerub-Babel</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="HAG 2:20"/>Cuvântul <char style="nd">Domnului</char> i-a vorbit a doua oară lui Hagai, în a douăzeci și patra zi a lunii, și i-a zis: <verse eid="HAG 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="HAG 2:21"/>„Vorbește-i lui Zerub-Babel, guvernatorul lui Iuda, și spune-i: «Voi clătina cerurile și pământul, <verse eid="HAG 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="HAG 2:22"/>voi răsturna tronul regatelor, voi nimici puterea regatelor națiunilor și voi răsturna carele <char style="add">de război</char> și pe cei ce le conduc. Caii și călăreții lor vor cădea, fiecare prin sabia propriului frate.<verse eid="HAG 2:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="HAG 2:23"/>În ziua aceea, zice <char style="nd">Domnul</char> Oștirilor, te voi lua pe tine, slujitorul Meu Zerub-Babel, fiul lui Șealtiel, zice <char style="nd">Domnul</char>, și te voi face precum inelul cu sigiliu, căci pe tine te-am ales»“, zice <char style="nd">Domnul</char> Oștirilor.<verse eid="HAG 2:23"/></para>
  <chapter eid="HAG 2"/>
</usx>
