<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="MAL" style="id">- Romanian Noua Traducere Românească™ (NTR) Rev.3</book>
  <para style="rem">Copyright © 2007, 2010, 2016, 2021 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">Maleahi</para>
  <para style="toc1">Maleahi</para>
  <para style="toc2">Maleahi</para>
  <para style="toc3">Mal.</para>
  <para style="mt1">Maleahi</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="MAL 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAL 1:1"/>O rostire a Cuvântului <char style="nd">Domnului</char> către Israel, prin Maleahi.<verse eid="MAL 1:1"/></para>
  <para style="s1">Întâietatea lui Iacov</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="MAL 1:2"/>„V-am iubit!“, zice <char style="nd">Domnul</char>, „dar voi spuneți: «Cum ne-ai iubit?». N-a fost Esau fratele lui Iacov?“, zice <char style="nd">Domnul</char>. „Și totuși pe Iacov l-am iubit, <verse eid="MAL 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="MAL 1:3"/>dar pe Esau l-am respins. I-am transformat munții într-o pustietate, iar moștenirea lui am dat-o șacalilor din deșert“. <verse eid="MAL 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="MAL 1:4"/>Dacă Edom ar zice: „Suntem doborâți, dar ne vom întoarce și vom reconstrui ruinele!“, atunci așa vorbește <char style="nd">Domnul</char> Oștirilor: „<char style="add">Ce</char> vor reconstrui ei, voi dărâma Eu. Și vor fi numiți: «Teritoriul răutății, poporul pe care <char style="nd">Domnul</char> este indignat pentru totdeauna». <verse eid="MAL 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="MAL 1:5"/>Veți vedea <char style="add">lucrul acesta</char> cu ochii voștri și veți zice: «Mărit să fie <char style="nd">Domnul</char> dincolo de granițele lui Israel!».<verse eid="MAL 1:5"/></para>
  <para style="ms1">Încălcarea legământului prin jertfele compromise</para>
  <para style="mr">(<ref loc="MAL 1:6-2:16">1:6–2:16</ref>)</para>
  <para style="s1">Un cuvânt de mustrare pentru preoți</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="MAL 1:6"/>Un fiu îl respectă pe tatăl său, iar un sclav îl respectă pe stăpânul său. Dacă sunt Tată, unde este cinstea care Mi se cuvine? Și dacă sunt Stăpân, unde este teama față de Mine? vă spune <char style="nd">Domnul</char> Oștirilor vouă, preoților, care disprețuiți Numele Meu. Voi însă spuneți: «Cum Ți-am disprețuit noi Numele?». <verse eid="MAL 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="MAL 1:7"/>Aducând pe altarul Meu hrană pângărită. Dar voi spuneți: «Cum Te-am pângărit?». Spunând că masa <char style="nd">Domnului</char> este de disprețuit.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:7 </char><char style="ft" closed="false">În sensul că nu dădeau atenția cuvenită jertfei aduse pe altar (vezi prima parte a v. 7).</char></note> <verse eid="MAL 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="MAL 1:8"/>Când aduceți ca jertfă <char style="add">animale</char> oarbe, nu este acesta un lucru rău? Iar, când aduceți <char style="add">animale</char> șchioape sau bolnave, nu este acesta un lucru rău? Încearcă să le aduci guvernatorului tău! Va fi el oare mulțumit de tine? Te va lua el în seamă?“ zice <char style="nd">Domnul</char> Oștirilor.<verse eid="MAL 1:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="MAL 1:9"/>„Și acum, căutați fața lui Dumnezeu, ca să-Și arate bunăvoința față de noi. Vă va lua El în seamă, de vreme ce mâinile voastre <char style="add">aduc astfel de daruri</char>?“, zice <char style="nd">Domnul</char> Oștirilor.<verse eid="MAL 1:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="MAL 1:10"/>„O, de ar închide careva dintre voi porțile <char style="add">Templului</char>, ca să nu mai aprindeți degeaba focul pe altarul Meu! Nu-Mi găsesc <char style="add">nicio</char> plăcere în voi“, zice <char style="nd">Domnul</char> Oștirilor, „și nu voi accepta <char style="add">niciun</char> dar de mâncare din mâinile voastre. <verse eid="MAL 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="MAL 1:11"/>Căci de la răsăritul soarelui și până la asfințitul lui Numele Meu este mare printre națiuni. Și în orice loc se arde tămâie în cinstea Numelui Meu și se aduc daruri de mâncare curate, căci Numele Meu este mare printre națiuni“, zice <char style="nd">Domnul</char> Oștirilor.<verse eid="MAL 1:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="MAL 1:12"/>„Dar voi Îl batjocoriți, zicând: «Masa Domnului este pângărită și rodul ei este o hrană de disprețuit!». <verse eid="MAL 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="MAL 1:13"/>Voi ziceți: «Iată, ne obosim degeaba!» și vă strâmbați la ea“, zice <char style="nd">Domnul</char> Oștirilor. „Apoi aduceți ce a fost luat prin jaf, ce este șchiop sau bolnav. <char style="add">Da</char>, astfel de daruri de mâncare aduceți! Să le primesc Eu din mâinile voastre?“ zice <char style="nd">Domnul</char>. <verse eid="MAL 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="MAL 1:14"/>„Blestemat să fie înșelătorul care are în turma sa un mascul <char style="add">sănătos</char> și care, deși jură că-l va aduce pe acesta, totuși îl jertfește Domnului pe cel cu infirmitate. Căci Eu sunt un Împărat mare“, zice <char style="nd">Domnul</char> Oștirilor, „și Numele Meu este de temut printre națiuni.<verse eid="MAL 1:14"/></para>
  <chapter eid="MAL 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="MAL 2"/>
  <para style="s1">Avertismente pentru preoți</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAL 2:1"/>Iar acum, această poruncă este pentru voi, preoților! <verse eid="MAL 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="MAL 2:2"/>Dacă nu veți asculta și dacă nu vă veți hotărî în inima voastră să glorificați Numele Meu“, zice <char style="nd">Domnul</char> Oștirilor, „voi trimite blestemul asupra voastră și voi blestema binecuvântările voastre. Deja le-am și blestemat, pentru că nu v-ați hotărât în inima voastră <char style="add">să Mă onorați</char>.<verse eid="MAL 2:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="MAL 2:3"/>Iată, îi voi mustra pe urmașii voștri, vă voi împrăștia bălegarul pe față, bălegarul de la sărbătorile voastre, și veți fi duși împreună cu el. <verse eid="MAL 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="MAL 2:4"/>Veți ști atunci că Eu v-am trimis această poruncă, pentru ca legământul Meu cu Levi să continue“, zice <char style="nd">Domnul</char> Oștirilor. <verse eid="MAL 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="MAL 2:5"/>„Legământul Meu cu el a fost un legământ al vieții și al păcii. I l-am dat ca să-i fie teamă, iar el s-a temut de Mine și s-a înspăimântat de Numele Meu. <verse eid="MAL 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="MAL 2:6"/>Legea adevărului a fost în gura lui și nicio nedreptate n-a fost găsită pe buzele lui. El a umblat cu Mine în pace și în dreptate și i-a întors pe mulți de la nelegiuire.<verse eid="MAL 2:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="MAL 2:7"/>Căci buzele unui preot trebuie să păzească cunoștința și din gura lui se așteaptă învățătură, pentru că el este un mesager al <char style="nd">Domnului</char> Oștirilor. <verse eid="MAL 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="MAL 2:8"/>Dar voi v-ați abătut de la cale, i-ați făcut pe mulți să se împiedice de Lege și ați distrus legământul lui Levi“, zice <char style="nd">Domnul</char> Oștirilor. <verse eid="MAL 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="MAL 2:9"/>„De aceea și Eu v-am făcut să fiți disprețuiți și v-am umilit înaintea întregului popor, tot așa cum și voi n-ați păzit căile Mele și n-ați fost imparțiali în ce privește Legea“.<verse eid="MAL 2:9"/></para>
  <para style="s1">Încălcarea legământului prin divorț</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="MAL 2:10"/>N-avem toți un singur Tată? Nu ne-a creat un singur Dumnezeu? Atunci de ce suntem necredincioși unul față de altul, pângărind legământul strămoșilor noștri?<verse eid="MAL 2:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="MAL 2:11"/>Iuda a fost necredincios; în Israel și în Ierusalim s-a comis o urâciune. Căci Iuda a întinat Lăcașul <char style="nd">Domnului</char>, pe care El îl iubește, și s-a căsătorit cu fata unui dumnezeu străin. <verse eid="MAL 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="MAL 2:12"/><char style="nd">Domnul</char> să-l nimicească din corturile lui Iacov pe omul care a făcut lucrul acesta, pe cel ce veghează și pe cel ce răspunde, chiar dacă aduce un dar de mâncare <char style="nd">Domnului</char> Oștirilor.<verse eid="MAL 2:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MAL 2:13"/>Un al doilea lucru pe care-l faceți este acesta: acoperiți altarul <char style="nd">Domnului</char> cu lacrimi, cu plânsete și cu gemete, pentru că El nu mai ține seama de darurile de mâncare și nu le mai primește cu plăcere din mâinile voastre. <verse eid="MAL 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="MAL 2:14"/>Și vă întrebați: „De ce?“. Pentru că <char style="nd">Domnul</char> a fost martor între tine și soția tinereții tale, față de care ai fost necredincios, deși ea este consoarta ta, soția ta prin legământ.<verse eid="MAL 2:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="MAL 2:15"/>Nu i-a făcut El una? În trup și în duh sunt ai Lui. De ce una? Pentru că El caută o sămânță dumnezeiască. Deci păziți-vă în duhul vostru și niciunul dintre voi să nu fie necredincios soției din tinerețea lui.<verse eid="MAL 2:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="MAL 2:16"/>„Căci <char style="add">Eu</char> urăsc divorțul“, zice <char style="nd">Domnul</char>, Dumnezeul lui Israel, „și pe cel ce își acoperă haina cu violență“, zice <char style="nd">Domnul</char> Oștirilor.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:16 </char><char style="ft" closed="false">Sau: </char><char style="fqa" closed="false">„Căci cel care urăște și divorțează de soția sa“, zice <char style="nd">Domnul</char>, Dumnezeul lui Israel, „își acoperă haina cu violență“, zice <char style="nd">Domnul</char> Oștirilor.</char></note> Deci, păziți-vă în duhul vostru și nu fiți necredincioși!<verse eid="MAL 2:16"/></para>
  <para style="ms1">Încălcarea legământului prin injustiție</para>
  <para style="mr">(<ref loc="MAL 2:17-4:6">2:17–4:6</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MAL 2:17"/>L-ați obosit pe <char style="nd">Domnul</char> prin cuvintele voastre.</para>
  <para style="p" vid="MAL 2:17">Și totuși întrebați: „Cum L-am obosit?“.</para>
  <para style="p" vid="MAL 2:17">
    <char style="add">L-ați obosit</char> zicând: „Toți cei care fac răul sunt buni în ochii <char style="nd">Domnului</char> și în ei Își găsește El plăcerea!“. Sau <char style="add">zicând</char>: „Unde este Dumnezeul judecății?“.<verse eid="MAL 2:17"/></para>
  <chapter eid="MAL 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="MAL 3"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAL 3:1"/>„Iată, îl trimit pe mesagerul Meu, care va pregăti calea înaintea Mea! Și deodată, va intra în Templul Lui Stăpânul pe Care-L căutați! Mesagerul Legământului, în Care voi vă găsiți plăcerea, iată-L că vine!“, zice <char style="nd">Domnul</char> Oștirilor.<verse eid="MAL 3:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="MAL 3:2"/>Dar cine va putea să suporte ziua venirii Lui? Cine va putea să rămână în picioare când Se va arăta El? Căci El va fi ca focul rafinorului și ca leșia înălbitorului! <verse eid="MAL 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="MAL 3:3"/>Se va așeza ca un rafinor și ca unul care curăță argintul și-i va curăți pe fiii lui Levi. Îi va purifica așa cum se purifică aurul și argintul, iar ei vor fi pentru <char style="nd">Domnul</char> cei ce aduc daruri de mâncare în dreptate. <verse eid="MAL 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="MAL 3:4"/>Atunci darurile de mâncare ale lui Iuda și ale Ierusalimului vor fi plăcute <char style="nd">Domnului</char> ca în zilele din vechime, ca în anii de odinioară!<verse eid="MAL 3:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="MAL 3:5"/>„Atunci Mă voi apropia de voi pentru judecată și Mă voi grăbi să fiu martor împotriva vrăjitorilor, a adulterilor, a celor ce jură fals, a celor ce opresc din plata zilierului, a celor ce asupresc pe văduvă și pe orfan și a celor ce nedreptățesc pe străin și care nu se tem de Mine“, zice <char style="nd">Domnul</char> Oștirilor.<verse eid="MAL 3:5"/></para>
  <para style="s1">Încălcarea legământului prin reținerea zeciuielii</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="MAL 3:6"/>„Eu sunt <char style="nd">Domnul</char>, Eu nu Mă schimb! De aceea, voi, fii ai lui Iacov, n-ați pierit! <verse eid="MAL 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="MAL 3:7"/>Încă din zilele strămoșilor voștri v-ați abătut de la hotărârile Mele și nu le-ați păzit! Întoarceți-vă la Mine și Mă voi întoarce și Eu la voi“, zice <char style="nd">Domnul</char> Oștirilor.</para>
  <para style="p" vid="MAL 3:7">„Dar voi întrebați: «Cum să ne întoarcem?».<verse eid="MAL 3:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="MAL 3:8"/>Se cuvine ca un om să-L jefuiască pe Dumnezeu? Și totuși voi Mă jefuiți.</para>
  <para style="p" vid="MAL 3:8">Dar voi întrebați: «Cum Te-am jefuit?».</para>
  <para style="p" vid="MAL 3:8">Cu privire la zeciuială și la contribuții. <verse eid="MAL 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="MAL 3:9"/>Sunteți crunt blestemați, căci Eu sunt Cel pe Care Îl jefuiți voi, națiunea aceasta întreagă! <verse eid="MAL 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="MAL 3:10"/>Aduceți însă toate zeciuielile în vistierie, ca să fie hrană în Casa Mea. Puneți-Mă astfel la încercare“, zice <char style="nd">Domnul</char> Oștirilor, „<char style="add">și veți vedea</char> dacă nu voi deschide pentru voi ferestrele cerurilor și dacă nu voi turna peste voi binecuvântare până nu veți mai avea loc unde s-o țineți! <verse eid="MAL 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="MAL 3:11"/>O voi mustra pentru voi pe cea care devorează, ca să nu mai distrugă recolta pământului vostru, iar vița din câmpiile voastre nu va mai fi neroditoare“, zice <char style="nd">Domnul</char> Oștirilor. <verse eid="MAL 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="MAL 3:12"/>„Atunci toate națiunile vă vor numi fericiți, pentru că veți fi o țară plăcută“, zice <char style="nd">Domnul</char> Oștirilor.<verse eid="MAL 3:12"/></para>
  <para style="s1">Israel vorbește cu aroganță împotriva lui Dumnezeu</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MAL 3:13"/>„Ați rostit cuvinte grele împotriva Mea“, zice <char style="nd">Domnul</char>.</para>
  <para style="p" vid="MAL 3:13">„Cu toate acestea, voi întrebați: «Ce am spus împotriva Ta?».<verse eid="MAL 3:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="MAL 3:14"/>Ați spus: «Degeaba Îi slujim lui Dumnezeu! Ce-am câștigat dacă ne-am îndeplinit responsabilitățile pe care El ni le-a dat și am umblat înaintea <char style="nd">Domnului</char> Oștirilor ca niște oameni care bocesc? <verse eid="MAL 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="MAL 3:15"/>Acum îi numim fericiți pe cei aroganți. Da, nu numai că oamenii care fac răul prosperă, dar ei Îl și ispitesc pe Dumnezeu și scapă!»“.<verse eid="MAL 3:15"/></para>
  <para style="s1">Răsplata celor drepți</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="MAL 3:16"/>Atunci cei ce se tem de <char style="nd">Domnul</char> au vorbit unii cu alții, iar <char style="nd">Domnul</char> a ținut cont și a ascultat. Înaintea Lui a fost scrisă o carte de aducere-aminte despre cei ce se tem de <char style="nd">Domnul</char> și se gândesc la Numele Lui.<verse eid="MAL 3:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MAL 3:17"/>„Ei vor fi ai Mei“, zice <char style="nd">Domnul</char> Oștirilor, „în ziua în care Eu <char style="add">Îmi</char> voi întemeia proprietatea. Îi voi cruța așa cum un părinte își cruță fiul care-i slujește. <verse eid="MAL 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="MAL 3:18"/>Și veți vedea încă o dată deosebirea dintre cel drept și cel rău, dintre cel care Îi slujește lui Dumnezeu și cel care nu-I slujește!<verse eid="MAL 3:18"/></para>
  <chapter eid="MAL 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="MAL 4"/>
  <para style="s1">Ziua <char style="nd">Domnului</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAL 4:1"/>Iată, vine ziua care arde ca un cuptor! Toți cei aroganți și toți cei ce trăiesc în răutate vor fi o miriște. Ziua care vine îi va arde“, zice <char style="nd">Domnul</char> Oștirilor, „și nu le va mai lăsa nici rădăcină, nici ramuri. <verse eid="MAL 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="MAL 4:2"/>Dar pentru voi, care vă temeți de Numele Meu, va răsări Soarele dreptății, aducând vindecare sub aripile Lui. Veți ieși și veți sări ca vițeii din grajd. <verse eid="MAL 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="MAL 4:3"/>Îi veți călca în picioare pe cei răi, căci ei vor fi cenușă sub tălpile picioarelor voastre în ziua pe care Eu o pregătesc“, zice <char style="nd">Domnul</char> Oștirilor.<verse eid="MAL 4:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="MAL 4:4"/>„Aduceți-vă aminte de Legea slujitorului Meu Moise, de hotărârile și judecățile pe care i le-am poruncit la Horeb pentru tot Israelul.<verse eid="MAL 4:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="MAL 4:5"/>Iată, vi-l voi trimite pe profetul Ilie înainte să vină ziua cea mare și de temut a <char style="nd">Domnului</char>. <verse eid="MAL 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="MAL 4:6"/>El va întoarce inimile taților spre copiii lor și inimile copiilor spre tații lor, ca nu cumva, atunci când voi veni, să lovesc țara cu blestem“.<verse eid="MAL 4:6"/></para>
  <chapter eid="MAL 4"/>
</usx>
