<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="TIT" style="id">- Romanian Noua Traducere Românească™ (NTR) Rev.3</book>
  <para style="rem">Copyright © 2007, 2010, 2016, 2021 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">Titus</para>
  <para style="toc1">Titus</para>
  <para style="toc2">Titus</para>
  <para style="toc3">Tit.</para>
  <para style="mt1">Titus</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="TIT 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="TIT 1:1"/>Pavel, slujitor al lui Dumnezeu și apostol al lui Isus Cristos, potrivit cu credința aleșilor lui Dumnezeu și cunoașterea adevărului, care este potrivit cu evlavia, <verse eid="TIT 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="TIT 1:2"/>în speranța vieții veșnice, pe care Dumnezeu, Care nu minte, a promis-o înainte de începutul timpului. <verse eid="TIT 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="TIT 1:3"/>El Și-a descoperit Cuvântul, la vremea potrivită, prin proclamarea care mi-a fost încredințată prin porunca lui Dumnezeu, Mântuitorul nostru.<verse eid="TIT 1:3"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="TIT 1:4"/>Către Titus, adevăratul <char style="add">meu</char> copil în credința pe care o împărtășim cu toții:</para>
  <para style="b" vid="TIT 1:4"/>
  <para style="p" vid="TIT 1:4">Har și pace de la Dumnezeu Tatăl și de la Cristos Isus, Mântuitorul nostru!<verse eid="TIT 1:4"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="s1">Slujba lui Titus în Creta</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="TIT 1:5"/>Motivul pentru care te-am lăsat în Creta a fost ca să pui în ordine lucrurile rămase și să numești prezbiteri în fiecare cetate, așa cum ți-am dat îndrumări. <verse eid="TIT 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="TIT 1:6"/>Dacă este cineva fără vină, soț al unei singure femei, având copii credincioși, care să nu fie acuzați de destrăbălare sau de neascultare, <char style="add">să-l pui responsabil ca prezbiter</char>. <verse eid="TIT 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="TIT 1:7"/>Căci episcopul, ca administrator al lui Dumnezeu, trebuie să fie fără vină, nu arogant, nici mânios, nici bețiv, nici bătăuș, nici lacom de câștig murdar, <verse eid="TIT 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="TIT 1:8"/>ci ospitalier,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:8 </char><char style="ft" closed="false">În greacă este folosit un joc de cuvinte: </char><char style="fqa" closed="false">să fie iubitor de străini </char><char style="ft" closed="false">(<char style="tl">filoxenon</char>), adică ospitalier, și </char><char style="fqa" closed="false">să fie iubitor de bine </char><char style="ft" closed="false">(<char style="tl">filagathon</char>).</char></note> iubitor de bine, cumpătat, drept, sfânt, înfrânat, <verse eid="TIT 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="TIT 1:9"/>să se țină de Cuvântul demn de încredere, care este potrivit cu învățătura <char style="add">primită</char>, ca să fie în stare să-i încurajeze și pe alții prin învățătura sănătoasă și să-i mustre pe cei ce se împotrivesc.<verse eid="TIT 1:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="TIT 1:10"/>Căci sunt și mulți răzvrătiți, palavragii și înșelători, mai ales printre cei circumciși, <verse eid="TIT 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="TIT 1:11"/>cărora trebuie să li se astupe gura, pentru că tulbură familii întregi, învățându-i <char style="add">pe oameni</char> ceea ce n-ar trebui, de dragul unui câștig rușinos. <verse eid="TIT 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="TIT 1:12"/>Chiar unul dintre ei, un profet de-al lor, a zis: „Cretanii sunt întotdeauna <char style="add">niște</char> mincinoși, <char style="add">niște</char> fiare sălbatice rele, <char style="add">niște</char> pântece leneșe“. <verse eid="TIT 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="TIT 1:13"/>Mărturia aceasta este adevărată. Din acest motiv, mustră-i cu asprime, ca să fie sănătoși în credință <verse eid="TIT 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="TIT 1:14"/>și să nu dea atenție miturilor iudaice și poruncilor oamenilor care se întorc de la adevăr. <verse eid="TIT 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="TIT 1:15"/>Pentru cei curați, toate sunt curate, dar pentru cei pângăriți și necredincioși, nimic nu este curat, ci până și mintea, și conștiința le sunt pângărite. <verse eid="TIT 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="TIT 1:16"/>Ei pretind că-L cunosc pe Dumnezeu, dar prin faptele lor <char style="add">Îl</char> neagă, fiind demni de dispreț, neascultători, incapabili de vreo lucrare bună.<verse eid="TIT 1:16"/></para>
  <chapter eid="TIT 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="TIT 2"/>
  <para style="s1">Viața de credință trăită conform învățăturii sănătoase</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="TIT 2:1"/>Tu însă, să vorbești lucruri care se potrivesc cu învățătura sănătoasă. <verse eid="TIT 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="TIT 2:2"/>Cei bătrâni <char style="add">să aibă</char> stăpânire de sine, <char style="add">să fie</char> onorabili, cumpătați, sănătoși în credință, în dragoste și în răbdare.<verse eid="TIT 2:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="TIT 2:3"/>Tot astfel, și femeile în vârstă să aibă o purtare respectuoasă, să nu fie calomniatoare, nici dependente de vin, să-i învețe pe alții ce este bine, <verse eid="TIT 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="TIT 2:4"/>astfel încât să le poată învăța pe cele tinere să fie iubitoare de soți, iubitoare de copii, <verse eid="TIT 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="TIT 2:5"/>cumpătate, să aibă o purtare curată, să fie gospodine, pline de bunătate, supuse soților lor, ca să nu fie vorbit de rău Cuvântul lui Dumnezeu.<verse eid="TIT 2:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="TIT 2:6"/>Tot astfel, îndeamnă-i și pe cei tineri să fie cumpătați. <verse eid="TIT 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="TIT 2:7"/>În toate lucrurile, dă-te pe tine însuți drept exemplu prin lucrări bune, printr-o învățătură curată, <char style="add">prin</char> demnitate, <verse eid="TIT 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="TIT 2:8"/>printr-o vorbire sănătoasă, ireproșabilă, pentru ca acela care se împotrivește să fie făcut de rușine și să nu aibă nimic rău de spus despre noi.<verse eid="TIT 2:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="TIT 2:9"/>
    <char style="add">Spune-le</char> sclavilor să le fie supuși în toate stăpânilor lor, să le fie plăcuți, să nu le întoarcă vorba, <verse eid="TIT 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="TIT 2:10"/>să nu umble cu furtișaguri, ci întotdeauna să dea dovadă de bună-credință, ca să arate în toate frumusețea învățăturii lui Dumnezeu, Mântuitorul nostru.<verse eid="TIT 2:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="TIT 2:11"/>Căci harul lui Dumnezeu, <char style="add">care aduce</char> mântuire pentru toți oamenii, a fost arătat <verse eid="TIT 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="TIT 2:12"/>și ne învață să renunțăm la comportamentul lipsit de evlavie și la poftele lumești și să trăim în veacul de acum într-un mod cumpătat, drept și evlavios, <verse eid="TIT 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="TIT 2:13"/>în timp ce așteptăm împlinirea fericitei noastre speranțe și manifestarea gloriei marelui nostru Dumnezeu și Mântuitor, Isus Cristos. <verse eid="TIT 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="TIT 2:14"/>El S-a dat pe Sine Însuși pentru noi, ca să ne răscumpere din orice fărădelege și să-Și curățească un popor, care să fie doar al Lui, plin de zel pentru fapte bune.<verse eid="TIT 2:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="TIT 2:15"/>Spune aceste lucruri, îndeamnă și mustră cu toată autoritatea. Nimeni să nu te disprețuiască!<verse eid="TIT 2:15"/></para>
  <chapter eid="TIT 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="TIT 3"/>
  <para style="s1">Gata pentru orice faptă bună</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="TIT 3:1"/>Amintește-le să fie supuși conducerilor și autorităților, să fie ascultători, gata pentru orice faptă bună, <verse eid="TIT 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="TIT 3:2"/>să nu vorbească de rău pe nimeni, să nu fie certăreți, să fie îngăduitori, să arate o blândețe deplină față de toți oamenii.<verse eid="TIT 3:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="TIT 3:3"/>Căci și noi eram cândva nesăbuiți, neascultători, rătăciți, înrobiți de diverse pofte și plăceri, trăind în răutate și invidie, <char style="add">fiind</char> urâți de alții și urându-ne unii pe alții. <verse eid="TIT 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="TIT 3:4"/>Dar, când s-a arătat bunătatea și dragostea de oameni a lui Dumnezeu, Mântuitorul nostru, <verse eid="TIT 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="TIT 3:5"/>El ne-a mântuit, nu datorită faptelor pe care le-am făcut noi în dreptate, ci potrivit cu mila Lui, prin spălarea adusă de nașterea din nou și prin înnoirea <char style="add">realizată de</char> Duhul Sfânt, <verse eid="TIT 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="TIT 3:6"/>pe Care L-a turnat peste noi din belșug, prin Isus Cristos, Mântuitorul nostru, <verse eid="TIT 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="TIT 3:7"/>pentru ca, fiind îndreptățiți prin harul Lui, să putem deveni moștenitori, având speranța vieții veșnice. <verse eid="TIT 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="TIT 3:8"/>Acest mesaj este demn de încredere și doresc să insiști asupra acestor lucruri, astfel încât cei ce au crezut în Dumnezeu să urmărească să fie cei dintâi în fapte bune. Aceste lucruri sunt bune și de folos pentru oameni.<verse eid="TIT 3:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="TIT 3:9"/>Ferește-te de controverse nebunești, de genealogii, de certuri și de conflicte cu privire la Lege, pentru că sunt inutile și fără rost. <verse eid="TIT 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="TIT 3:10"/>După primul și al doilea avertisment, să nu mai ai nimic de-a face cu cel ce provoacă dezbinări, <verse eid="TIT 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="TIT 3:11"/>deoarece știi că un astfel de om este stricat și păcătuiește, fiind de la sine condamnat.<verse eid="TIT 3:11"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="s1">Instrucțiuni finale</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="TIT 3:12"/>Când îl voi trimite la tine pe Artemas sau pe Tyhikos, grăbește-te să vii la mine în Nicopole, căci am hotărât să rămân acolo peste iarnă. <verse eid="TIT 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="TIT 3:13"/>Îngrijește-te de legiuitorul Zenas și de Apollos în călătoria lor, ca să nu le lipsească nimic.<verse eid="TIT 3:13"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="TIT 3:14"/>De asemenea, ai noștri să învețe să fie cei dintâi în fapte bune, <char style="add">răspunzând</char> nevoilor urgente, astfel încât să nu fie neroditori.<verse eid="TIT 3:14"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="TIT 3:15"/>Toți cei ce sunt împreună cu mine te salută. Salută-i pe cei ce ne iubesc în credință!</para>
  <para style="b" vid="TIT 3:15"/>
  <para style="p" vid="TIT 3:15">Harul să fie cu voi toți!<verse eid="TIT 3:15"/></para>
  <chapter eid="TIT 3"/>
</usx>
