<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="2JN" style="id">- Nkwa Asɛm (Life Giving Words) Akuapem Twi NT and Psalms #7001</book>
  <para style="rem">© 2000 Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">YOHANE II</para>
  <para style="toc1">Yohane II</para>
  <para style="toc2">Yohane II</para>
  <para style="toc3">Yohane II</para>
  <para style="mt1">YOHANE II</para>
  <para style="imt">Nnianim</para>
  <para style="ip">Yohane a na ɔyɛ Yesu asuafo no mu baako no na ɔkyerɛw saa nhoma yi. Ɔno ara nso na ɔkyerɛw Yohane asɛmpa no ne Yohane nhoma a edi kan ne nea ɛto so abiɛsa no. Asɛm titiriw a ɛwɔ saa nhoma yi mu ne sɛ, bere biara, ɛsɛ sɛ Okristoni biara tena ase nokware ne ɔdɔ mu.</para>
  <para style="iot">Emu nsɛm</para>
  <para style="io1">1. Nkyia: <char style="ior"><ref loc="2JN 1:1-3">1-3</ref></char></para>
  <para style="io1">2. Afotu: <char style="ior"><ref loc="2JN 1:4-11">4-11</ref></char></para>
  <para style="io1">3. Nsɛm a etwa to: <char style="ior"><ref loc="2JN 1:12-13">12-13</ref></char></para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Me, Ɔpanyin, mekyerɛw kɔma Awuraa a wɔayi no ne ne mma a medɔ wɔn yiye no. Ɛnyɛ me nko, na mmom wɔn a wonim nokware no nyinaa dɔ wo, <verse number="2" style="v"/>efisɛ, nokware no te yɛn mu na ɛbɛtena yɛn mu akosi daa daa. <verse number="3" style="v"/>Adom, mmɔborɔhunu ne asomdwoe mfi Agya Nyankopɔn ne Awurade Yesu Kristo, Agya no Ba no, nkyɛn mmra yɛn so nokware ne ɔdɔ mu.</para>
  <para style="s1">Nokware ne ɔdɔ</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Mʼani gyei sɛ mihui sɛ mo mma no bi te nokware mu sɛnea Agya no hyɛɛ yɛn no.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Enti mereka akyerɛ wo, Awuraa se, momma yɛnnodɔ yɛn ho. Eyi nyɛ mmara foforo a merehyɛ ama wo. Ɛyɛ mmara a wɔahyɛ ama yɛn fi mfitiase. <verse number="6" style="v"/>Saa ɔdɔ a mereka ho asɛm yi kyerɛ sɛ, momma yɛntena ase na yɛnyɛ osetie mma Onyankopɔn. Mmara a mote fii mfitiase no kyerɛ sɛ mo nyinaa, montena ase ɔdɔ mu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Adaadaafo a wɔmpae mu nka se Yesu Kristo bae ɔhonam mu no abu so wiase. Saa onipa a ɔte saa no yɛ ɔdaadaafo na ɔyɛ Kristo tamfo nso. <verse number="8" style="v"/>Monhwɛ mo ho so yiye na moanhwere nea moayɛ ho adwuma na moanya mo akatua wɔ mu. <verse number="9" style="v"/>Obiara a ɔmfa Kristo nkyerɛkyerɛ na ɔtra no, nni Onyankopɔn. Na nea ɔfa nkyerɛkyerɛ no wɔ Agya no ne Ɔba no.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Sɛ obi ba mo nkyɛn na wamfa saa nkyerɛkyerɛ yi ammrɛ mo a, munnnye no wɔ mo fi, na monnka nso se, “Asomdwoe nka wo.” <verse number="11" style="v"/>Efisɛ, obiara a ɔbekyia no asomdwoe nka no no ka bɔne a ɔyɛ no ho.</para>
  <para style="s1">Nsɛm a etwa to</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Mewɔ nsɛm pii ka kyerɛ mo, nanso meremfa krataa ne kyerɛwduru so nka. Na mmom, mɛba nipadua so abɛkasa akyerɛ mo, na moani agye.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Wo nuabea a wɔayi no no mma no kyia wo.</para>
</usx>
