<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="2CH" style="id">- Persian Contemporary Bible‎</book>
  <para style="rem">Copyright © 1995‎, 2005, 2018 by Biblica‎, Inc‎.‎®‎‎</para>
  <para style="h">دوم تواريخ</para>
  <para style="toc1">دوم تواريخ ايام</para>
  <para style="toc2">دوم تواريخ</para>
  <para style="toc3">2تواريخ</para>
  <para style="mt1">دوم تواريخ ايام</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">دعای سليمان برای كسب حكمت</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 3:1-15">اول پادشاهان 3‏:1‏-15</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>سليمان، پسر داوود پادشاه بر تمام قلمرو اسرائيل مسلط شد زيرا خداوند، خدايش با او بود و به او قدرت بخشيده بود. <verse number="2‏-3" style="v"/>او تمام فرماندهان سپاه، مقامات مملكتی و ساير رهبران اسرائيل را احضار كرد تا همراه او به جبعون بروند. در آنجا ايشان را به خيمهٔ عبادت قديمی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1‏:2‏و3 </char><char style="ft" closed="false">موسی حدود ۵۰۰ سال قبل از سلطنت سليمان، خيمهٔ عبادت را بر پا داشته بود.‏</char></note> كه بوسيلهٔ موسی خدمتگزار خدا بر پا شده بود، برد. موسی اين خيمه را هنگامی ساخت كه بنی‌اسرائيل هنوز در بيابان سرگردان بودند. <verse number="4" style="v"/>(بعد داوود پادشاه، خيمه‌ای ديگر در اورشليم بر پا نمود و صندوق عهد خداوند را از قريت يعاريم به آنجا انتقال داد.) <verse number="5‏-6" style="v"/>قربانگاه مفرغی كه بصل‌ئيل (پسر اوری، نوهٔ حور) ساخته بود، هنوز جلو خيمهٔ عبادت قرار داشت. سليمان و كسانی كه دعوت شده بودند، جلو قربانگاه جمع شده، خداوند را عبادت كردند و سليمان برای خداوند هزار قربانی سوختنی تقديم كرد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>آن شب خدا به سليمان ظاهر شد و به او فرمود: «هر چه می‌خواهی از من درخواست كن تا به تو بدهم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>سليمان عرض كرد: «ای خدا، تو به پدرم داوود بسيار محبت نشان دادی و حالا هم تاج و تخت او را به من بخشيده‌ای <verse number="9" style="v"/>و مرا پادشاه قومی ساخته‌ای كه مثل غبار زمين بی‌شمارند. پس به وعده‌ای كه به پدرم داوود دادی وفا كن <verse number="10" style="v"/>و به من حكمت و معرفت ببخش تا بتوانم اين مردم را اداره كنم، زيرا كيست كه بتواند اين قوم عظيم تو را اداره كند؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>خداوند فرمود: «حال كه بزرگترين آرزوی تو اين است، و تو خواهان ثروت و افتخار و طول عمر نبودی و مرگ دشمنانت را از من نخواستی، بلكه خواستی به تو حكمت و بصيرت ببخشم تا قوم مرا رهبری و اداره كنی، <verse number="12" style="v"/>پس من هم، حكمت و بصيرتی را كه درخواست نمودی به تو می‌دهم. در ضمن چنان ثروت و افتخاری به تو می‌بخشم كه هيچ پادشاهی تا به حال آن را نداشته و بعد از اين نيز نخواهد داشت.» <verse number="13" style="v"/>بنابراين سليمان از خيمهٔ عبادت بالای تپهٔ جبعون به زير آمد و به اورشليم بازگشت تا بر قوم اسرائيل فرمانروايی كند.</para>
  <para style="s1">ثروت و شهرت سليمان</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 10:26-29">اول پادشاهان 10‏:26‏-29</ref> و <ref loc="2CH 9:25-28">دوم تواريخ 9‏:25‏-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>سليمان هزار و چهارصد عرابه و دوازده هزار اسب داشت كه برخی را در پايتخت و بقيه را در شهرهای ديگر نگه می‌داشت. <verse number="15" style="v"/>در روزگار سليمان، نقره و طلا در اورشليم مثل ريگ بيابان فراوان بود! و الوارهای گرانبهای سرو، مانند چوب معمولی مصرف می‌شد! <verse number="16" style="v"/>اسبهای سليمان را از مصر و قيليقيه می‌آوردند و تاجران سليمان همه را يكجا به قيمتهای عمده می‌خريدند. <verse number="17" style="v"/>قيمت يک عرابهٔ مصری ششصد مثقال نقره و قيمت يک اسب، صد و پنجاه مثقال نقره بود. آنها همچنين اسبهای اضافی را به پادشاهان حيتی و سوری می‌فروختند.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">آمادگی برای بنای خانهٔ خدا</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 5:1-18">اول پادشاهان 5‏:1‏-18</ref>، <ref loc="1KI 7:13">7‏:13</ref>‏،<ref loc="1KI 7:14">14</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>سليمان تصميم گرفت خانه‌ای برای عبادت خداوند و قصری برای خودش بسازد. <verse number="2" style="v"/>اين كار احتياج به هفتاد هزار كارگر، هشتاد هزار سنگتراش و سه هزار و ششصد سركارگر داشت. <verse number="3" style="v"/>سليمان قاصدی را با اين پيام نزد حيرام، پادشاه صور فرستاد: «همانطور كه برای پدرم داوود چوب سرو فرستادی تا قصر خود را بسازد، برای من هم بفرست. <verse number="4" style="v"/>در نظر دارم خانه‌ای برای عبادت خداوند، خدای خود بسازم تا در آن مكان مقدس در حضور خداوند بخور خوشبو بسوزانيم و نان مقدس را به طور مرتب در خانهٔ خدا بگذاريم و هر روز صبح و عصر و روزهای سَبَت و در جشنهای ماه نو و ساير عيدهای خداوند، خدايمان در آنجا قربانی تقديم كنيم زيرا اين حكم خدا به قوم اسرائيل است. <verse number="5" style="v"/>می‌خواهم برای خدا خانهٔ بزرگی بسازم، زيرا خدای ما از جميع خدايان بزرگتر است. <verse number="6" style="v"/>اما چه كسی می‌تواند خانه‌ای كه شايستهٔ او باشد، بسازد؟ حتی آسمانها نيز گنجايش او را ندارند! من كيستم كه برای او خانه‌ای بسازم؟ اين مكانی كه می‌سازم فقط عبادتگاهی خواهد بود كه در آن برای عبادت او بخور بسوزانيم.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>«پس صنعتگر ماهری برايم بفرست كه زرگری، نقره‌كاری و فلزكاری بداند و در بافتن پارچه‌های ارغوانی، قرمز و آبی ماهر باشد. در ضمن، او بايد حكاكی نيز بداند تا در كنار صنعتگران يهودا و اورشليم كه پدرم داوود آنها را برگزيده، كار كند. <verse number="8" style="v"/>همچنين چوبهای سرو، صنوبر و صندل از جنگلهای لبنان برای من بفرست، زيرا افراد تو در بريدن چوب ماهر هستند و مردان من هم به ايشان كمک خواهند كرد. <verse number="9" style="v"/>مقدار زيادی چوب لازم است، چون خانه‌ای كه می‌خواهم بسازم بسيار بزرگ و باشكوه است. <verse number="10" style="v"/>من دو هزار تن گندم و دو هزار تن جو، چهارصد هزار ليتر شراب و چهارصد هزار ليتر روغن زيتون به چوب‌بران تو خواهم داد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>حيرام پادشاه در جواب سليمان چنين نوشت: «چون خداوند قوم خود را دوست دارد به همين جهت تو را پادشاه آنها كرده است. <verse number="12" style="v"/>خداوند، خدای اسرائيل را كه آفرينندهٔ آسمان و زمين است شكر و سپاس باد كه چنين پسر دانا و هوشيار و فهميده‌ای به داوود داده تا عبادتگاهی برای خداوند و قصری برای خود بسازد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>«من صنعتگر پدرم، حورام را می‌فرستم. او مردی دانا و با استعداد است. <verse number="14" style="v"/>مادرش يهودی و از قبيلهٔ دان است و پدرش اهل صور می‌باشد. او در زرگری و نقره‌كاری و فلزكاری بسيار ماهر است. در ضمن در سنگتراشی و نجاری و نساجی سررشته دارد. در حكاكی تجربهٔ زيادی دارد و از عهدهٔ انجام هر طرحی برمی‌آيد. او با صنعتگران تو و آنانی كه سرور من داوود تعيين كرده، كار خواهد كرد. <verse number="15" style="v"/>پس گندم، جو، روغن زيتون و شرابی را كه وعده داده‌ای، بفرست. <verse number="16" style="v"/>ما نيز از کوههای لبنان به قدر احتياج الوار تهيه خواهيم كرد و آنها را به هم بسته، به آب می‌اندازيم و از كنار دريا به طور شناور به يافا می‌آوريم. از آنجا تو می‌توانی آنها را تحويل گرفته، به اورشليم ببری.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>در اين هنگام سليمان تمام بيگانه‌های اسرائيل را سرشماری كرد؛ تعداد آنها ۱۵۳,۶۰۰ نفر بود. (اين سرشماری غير از سرشماری بود كه داوود به عمل آورده بود.) <verse number="18" style="v"/>سليمان ۷۰,۰۰۰ نفر از آنها را برای حمل بار، ۸۰,۰۰۰ نفر را برای تراشيدن سنگ در كوهستان و ۳,۶۰۰ نفر را به عنوان سركارگر تعيين كرد.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">بنای خانهٔ خدا شروع می‌شود</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 6:1-38">اول پادشاهان 6‏:1‏-38</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>سليمان كار ساختن خانهٔ خداوند را شروع كرد. محل آن در اورشليم روی كوه موريا بود، يعنی همان زمين خرمنكوبی ارونهٔ يبوسی كه در آن خداوند به داوود پادشاه، پدر سليمان، ظاهر شد و داوود آنجا را برای خانهٔ خدا در نظر گرفت. <verse number="2" style="v"/>كار ساختمان خانهٔ خدا در روز دوم ماه دوم از سال چهارم سلطنت سليمان پادشاه آغاز شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>زيربنای خانهٔ خدا به طول شصت و به عرض بيست ذراع<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3‏:3 </char><char style="ft" closed="false">فاصلهٔ بين سرانگشتان تا آرنج را يک ذراع می‌گفتند، هر ذراع تقريباً ۴۶‏ سانتيمتر است.‏</char></note> بود. <verse number="4" style="v"/>ايوان جلو ساختمان نيز به پهنای بيست ذراع و به بلندی صد و بيست ذراع ساخته شد. ديوارهای داخل آن روكش طلا داشت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>تالار اصلی خانهٔ خدا را با چوب صنوبر پوشاندند، سپس روی آن طلا كشيده، بر آن نقشهای درختان خرما و حلقه‌های زنجير منبت‌كاری كردند. <verse number="6" style="v"/>سنگهای قيمتی زيبا روی ديوارها كار گذاشته شد تا بر شكوه و زيبايی آن بيفزايد. طلای به کار رفته از بهترين طلای فروايم بود. <verse number="7" style="v"/>تمام ديوارها، تيرهای سقف، درها، و آستانه‌های خانهٔ خدا را با طلا پوشانيدند و روی ديوارها تصاوير فرشتگان حكاكی كردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>در داخل خانهٔ خدا، اتاقی برای قدس‌الاقداس ساخته شد. طول و عرض اين اتاق هر كدام بيست ذراع بود. بيش از بيست تن طلای ناب برای پوشاندن ديوارهای آن به کار رفت. <verse number="9" style="v"/>حدود ششصد گرم ميخ طلا در آن مصرف شد. بالاخانه‌ها نيز با طلا پوشانده شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>سليمان در قدس‌الاقداس، دو مجسمهٔ فرشته ساخت و آنها را با طلا پوشاند. <verse number="11‏-13" style="v"/>آنها با بالهای گسترده ايستاده بودند و صورتشان به طرف بيرون بود و نوک دو بال آنها به هم می‌رسيد و نوک بالهای ديگرشان تا ديوارهای دو طرف قدس‌الاقداس كشيده می‌شد. طول هر يک از بالهای فرشتگان پنج ذراع و مجموع طول بالهای آنها بيست ذراع بود. <verse number="14" style="v"/>پردهٔ قدس‌الاقداس از كتان نازک به رنگهای آبی، ارغوانی و قرمز تهيه شده و با نقش فرشتگان تزيين شده بود.</para>
  <para style="s1">دو ستون مفرغی</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 7:15-22">اول پادشاهان 7‏:15‏-22</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>سليمان جلو خانه خدا دو ستون ساخت، كه طول آنها سی و پنج ذراع بود و روی هر كدام يک سر ستون به طول پنج ذراع قرار داشت. <verse number="16" style="v"/>او رشته‌هايی از زنجير، مانند زنجيرهايی كه در قدس‌الاقداس بود، ساخت و آنها را با صد انار مفرغی كه به زنجيرها متصل شده بودند، بر سر ستونها گذاشت. <verse number="17" style="v"/>سپس ستونها را جلو خانهٔ خدا، يكی در طرف راست و ديگری در سمت چپ بر پا نمود. نام ستون طرف راست را ياكين و ستون سمت چپ را بوعز گذاشت<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3‏:17 </char><char style="ft" closed="false">احتمالاً ياکين به معنی «او (خدا) برقرار می‌سازد» و بوعز به معنی «در او (خدا) قوت هست» می‌شد.‏</char></note>.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">اسباب خانهٔ خدا</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 7:23-51">اول پادشاهان 7‏:23‏-51</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>سليمان پادشاه يک قربانگاه مفرغی ساخت به طول بيست ذراع، عرض بيست ذراع و بلندی ده ذراع. <verse number="2" style="v"/>سپس يک حوض گرد از مفرغ درست كرد كه عمق آن پنج ذراع، قطرش ده ذراع و محيطش سی ذراع بود. <verse number="3" style="v"/>بر كناره‌های لبهٔ حوض دو رديف نقشهايی به شکل گاو (در هر ذراع ده نقش) قرار داشتند. اين نقشها با خود حوض قالبگيری شده بود. <verse number="4" style="v"/>اين حوض بر پشت دوازده مجسمهٔ گاو قرار داشت. سر گاوها به طرف بيرون بود: سه گاو رو به شمال، سه گاو رو به جنوب، سه گاو رو به مغرب و سه گاو رو به مشرق. <verse number="5" style="v"/>ضخامت ديوارهٔ حوض به پهنای كف دست بود. لبهٔ آن به شكل جام بود و مانند گلبرگ سوسن به طرف بيرون باز می‌شد. گنجايش آن بيش از شصت هزار ليتر بود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>ده حوضچه نيز ساخته شد پنج عدد در طرف شمال خانهٔ خدا و پنج عدد در طرف جنوب آن. از آب اين حوضچه‌ها برای شستن قطعه‌های بدن حيوان قربانی كه می‌بايست روی قربانگاه سوزانده شود استفاده می‌شد. كاهنان برای شستن خود از آب حوضچه‌ها استفاده نمی‌كردند، بلكه با آب حوض خود را می‌شستند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>ده چراغدان طلا مطابق طرح، ساخته شد و در خانهٔ خدا قرار گرفت. چراغدانها را در دو دستهٔ پنج‌تايی روبروی هم، به طرف شمال و جنوب، نهادند. <verse number="8" style="v"/>همچنين ده ميز ساختند و پنج عدد از آنها را در طرف شمال و پنج عدد ديگر را در سمت جنوب خانهٔ خدا قرار دادند. صد كاسهٔ طلا نيز درست كردند. <verse number="9" style="v"/>سپس يک حياط داخلی برای كاهنان و يک حياط بيرونی ساخته شد و درهای بين آنها را با مفرغ پوشانيدند. <verse number="10" style="v"/>حوض در گوشهٔ جنوب شرقی خانهٔ خدا بود. <verse number="11" style="v"/>حورام سطلها، خاک‌اندازها و كاسه‌های مربوط به قربانیها را هم ساخت.</para>
  <para style="li1">سرانجام حورام اين كارهای مربوط به خانهٔ خدا را كه سليمان پادشاه برای او تعيين كرده بود، به پايان رسانيد. اشيايی كه او ساخت عبارت بودند از:</para>
  <para style="li1">
    <verse number="12‏-16" style="v"/>دو ستون،</para>
  <para style="li1">دو سر ستون كاسه مانند برای ستونها،</para>
  <para style="li1">دو رشته زنجير روی سر ستونها،</para>
  <para style="li1">چهارصد انار مفرغی برای دو رشته زنجير (يعنی برای هر رشته زنجير سر ستون، دويست انار كه در دو رديف قرار داشتند)،</para>
  <para style="li1">ميزها و حوضچه‌های روی آنها،</para>
  <para style="li1">حوض بزرگ با دوازده گاو مفرغی زير آن،</para>
  <para style="li1">سطلها، خاک‌اندازها و چنگکهای مخصوصِ آويزان كردن گوشت قربانیها.</para>
  <para style="p">حورام، اين صنعتگر ماهر، تمام اشیا خانهٔ خداوند را از مفرغ صيقلی برای سليمان پادشاه ساخت. <verse number="17" style="v"/>به دستور سليمان اين اشیا در دشت اردن كه بين سوكوت و صرده قرار داشت قالبريزی شده بود. <verse number="18" style="v"/>مقدار مفرغی كه استعمال شد، بی‌اندازه زياد بود و نمی‌شد آن را وزن كرد!</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>در ضمن به دستور سليمان وسايلی از طلای خالص برای خانهٔ خدا ساخته شد. اين وسايل عبارت بودند از: قربانگاه، ميز نان مقدس، <verse number="20‏-21" style="v"/>چرغدانها با نقشهای گل و چراغهای روی آنها كه مطابق طرح می‌بايست روبروی قدس‌الاقداس قرار می‌گرفت، انبرکها، <verse number="22" style="v"/>انبرها، كاسه‌ها، قاشقها و آتشدانها. در ضمن درهای خانهٔ خدا يعنی درهای اصلی و درهای قدس‌الاقداس نيز از طلای خالص بود.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>وقتی كارهای خانهٔ خداوند تمام شد، سليمان، طلا و نقره و تمام ظرفهايی را كه پدرش داوود وقف خانهٔ خدا كرده بود به خزانهٔ خانهٔ خدا آورد.</para>
  <para style="s1">صندوق عهد به خانهٔ خدا منتقل می‌شود</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 8:1-9">اول پادشاهان 8‏:1‏-9</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>آنگاه سليمان پادشاه، تمام سران قبايل و طوايف قوم اسرائيل را به اورشليم دعوت كرد تا صندوق عهد خداوند را كه در صهيون، شهر داوود بود به خانهٔ خدا بياورند. <verse number="3" style="v"/>همهٔ آنها در روزهای عيد خيمه‌ها در ماه هفتم در اورشليم جمع شدند. <verse number="4‏-5" style="v"/>آنگاه كاهنان و لاويان صندوق عهد و خيمهٔ عبادت را با تمام ظروف مقدسی كه در آن بود، به خانهٔ خدا آوردند. <verse number="6" style="v"/>آنگاه سليمان پادشاه و تمام بنی‌اسرائيل در برابر صندوق عهد خداوند جمع شدند و آنقدر گاو و گوسفند قربانی كردند كه نمی‌شد حساب كرد!</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>سپس كاهنان، صندوق عهد را به درون قدس‌الاقداس خانهٔ خداوند بردند و آن را زير بالهای مجسمهٔ فرشته‌ها قرار دادند. <verse number="8" style="v"/>مجسمهٔ فرشته‌ها طوری ساخته شده بود كه بالهايشان روی صندوق عهد خداوند و روی چوبهای حامل صندوق پهن می‌شد و آن را می‌پوشاند. <verse number="9" style="v"/>چوبهای حامل آنقدر دراز بودند كه از داخل اتاق دوم يعنی قدس ديده می‌شدند، اما از حياط ديده نمی‌شدند. (اين چوبها هنوز هم در آنجا هستند.) <verse number="10" style="v"/>در صندوق عهد چيزی جز دو لوح سنگی نبود. وقتی خداوند با قوم خود، پس از بيرون آمدن از مصر، در كوه حوريب عهد و پيمان بست، موسی آن دو لوح را در صندوق عهد گذاشت.</para>
  <para style="s1">حضور پرجلال خداوند</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>در آن روز، تمام كاهنان بدون توجه به نوبت خدمتشان، خود را تقديس<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5‏:11 </char><char style="ft" closed="false">تقديس يعنی جدا کردن، اختصاص دادن و مقدس ساختن.‏</char></note> كردند. هنگامی كه كاهنان از قدس بيرون می‌آمدند <verse number="12" style="v"/>دستهٔ سرايندگان لاوی به خواندن سرود پرداختند. سرايندگان عبارت بودند از: آساف، هيمان، يدوتون و تمام پسران و برادران ايشان كه لباس كتان بر تن داشتند و در سمت شرقی قربانگاه ايستاده بودند. صد و بيست نفر از كاهنان با نوای شيپور، و لاويان با سنج، عود و بربط، دستهٔ سرايندگان را همراهی می‌كردند. <verse number="13‏-14" style="v"/>دستهٔ سرايندگان به همراهی نوازندگان شيپور، سنج و سازهای ديگر، خداوند را حمد و سپاس می‌گفتند. سرودی كه می‌خواندند اين بود: «خداوند نيكوست و محبتش بی‌پايان!»</para>
  <para style="p">در همان وقت، ناگهان ابری خانهٔ خداوند را پوشاند و حضور پرجلال خداوند آن مكان را فرا گرفت، به طوری كه كاهنان نتوانستند به خدمت خود ادامه دهند.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">سليمان برای قوم سخنرانی می‌كند</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 8:12-21">اول پادشاهان 8‏:12‏-21</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1‏-2" style="v"/>آنگاه سليمان پادشاه اينطور دعا كرد:</para>
  <para style="p">«خداوندا، تو فرموده‌ای كه در ابر غليظ و تاريک ساكن می‌شوی. ولی من برای تو خانه‌ای ساخته‌ام تا هميشه در آن منزل كنی!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="3‏-4" style="v"/>سپس پادشاه رو به جماعتی كه ايستاده بودند كرد و ايشان را بركت داده، گفت: «سپاس بر خداوند، خدای اسرائيل كه آنچه را شخصاً به پدرم داوود وعده داده بود، امروز با دست خود بجا آورده است. <verse number="5" style="v"/>او به پدرم فرمود: ”از زمانی كه قوم خود را از مصر بيرون آوردم تاكنون در هيچ جای سرزمين اسرائيل هرگز شهری را انتخاب نكرده‌ام تا در آنجا خانه‌ای برای حرمت نام من بنا شود و نيز كسی را برنگزيده‌ام تا رهبر قوم من اسرائيل شود. <verse number="6" style="v"/>اما اكنون اورشليم را برای حرمت نام خود انتخاب كرده‌ام و داوود را برگزيده‌ام تا بر قوم من حكومت كند.“</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>«پدرم داوود می‌خواست اين خانه را برای خداوند، خدای اسرائيل بسازد. ولی خداوند به او فرمود: ”قصد و نيت تو خوب است، <verse number="8" style="v"/>اما كسی كه بايد خانهٔ خدا را بسازد تو نيستی. پسر تو خانهٔ مرا بنا خواهد كرد.“ <verse number="9‏-10" style="v"/>حال، خداوند به وعدهٔ خود وفا كرده است. زيرا من به جای پدرم بر تخت سلطنت اسرائيل نشسته‌ام و اين خانه را برای عبادت خداوند، خدای اسرائيل ساخته‌ام. <verse number="11" style="v"/>صندوق عهد را در آنجا گذاشته‌ام، آن عهدی كه خداوند با قوم اسرائيل بست.»</para>
  <para style="s1">دعای سليمان</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 8:22-53">اول پادشاهان 8‏:22‏-53</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12‏-13" style="v"/>آنگاه سليمان در حضور جماعت اسرائيل، روبروی قربانگاه خداوند، روی سكوی وسط حياط بيرونی ايستاد. اين سكوی چهارگوش از مفرغ ساخته شده و طول هر ضلع آن پنج ذراع و بلنديش سه ذراع بود. سپس سليمان زانو زده، دستهای خود را به طرف آسمان بلند نمود و اينطور دعا كرد:</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>«ای خداوند، خدای بنی‌اسرائيل، در تمام زمين و آسمان خدايی همانند تو وجود ندارد. تو خدايی هستی كه عهد پر از رحمت خود را با كسانی كه با تمام جان و دل احكام تو را اطاعت می‌كنند، نگاه می‌داری. <verse number="15" style="v"/>تو به وعده‌ای كه به بندهٔ خود، پدرم داوود، دادی امروز وفا كرده‌ای. <verse number="16" style="v"/>پس ای خداوند، خدای اسرائيل، اينک به اين وعده نيز كه به پدرم دادی وفا كن كه فرمودی: ”اگر فرزندان تو مثل خودت مطيع دستورات من باشند هميشه يک نفر از نسل تو بر اسرائيل پادشاهی خواهد كرد.“ <verse number="17" style="v"/>الان ای خداوند، خدای اسرائيل، از تو خواستارم كه آنچه به پدرم وعده دادی انجام بشود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>«ولی آيا ممكن است كه خدا واقعاً روی زمين در ميان آدميان ساكن شود؟ ای خداوند، حتی آسمانها گنجايش تو را ندارند، چه رسد به اين خانه‌ای كه من ساخته‌ام! <verse number="19" style="v"/>با وجود اين، ای خداوند، خدای من، تو دعای مرا بشنو و آن را مستجاب فرما. <verse number="20" style="v"/>چشمان تو شبانه روز بر اين خانه باشد كه برای خود انتخاب كرده‌ای. هر وقت در اين مكان دعا می‌كنم، دعای مرا بشنو و اجابت فرما. <verse number="21" style="v"/>نه تنها من، بلكه هر وقت قوم تو اسرائيل نيز در اينجا دعا كنند، تو دعای آنها را اجابت فرما و از آسمان كه محل سكونت توست، استغاثهٔ ايشان را بشنو و گناهانشان را ببخش.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>«هرگاه كسی متهم به جرمی شده باشد و از او بخواهند پيش اين قربانگاه سوگند ياد كند كه بی‌گناه است، <verse number="23" style="v"/>آنگاه از آسمان بشنو و داوری كن. اگر به دروغ سوگند ياد نموده و مقصر باشد وی را به سزای عملش برسان، در غير اين صورت بی‌گناهی او را ثابت و اعلام كن.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>«وقتی قوم تو اسرائيل گناه ورزند و در نتيجه مغلوب دشمن شوند ولی بعد به سوی تو روی آورند و اعتراف نمايند و در اين خانه به حضور تو دعا كنند، <verse number="25" style="v"/>آنگاه از آسمان ايشان را اجابت فرما و گناه قوم خود را بيامرز و بار ديگر آنان را به اين سرزمينی كه به ايشان و اجدادشان بخشيده‌ای، بازگردان.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>«وقتی قوم تو گناه كنند و آسمان به خاطر گناهشان بسته شود و ديگر باران نبارد ولی بعد آنها از گناهشان بازگشت نموده، اعتراف نمايند و به سوی اين خانه دعا كنند، <verse number="27" style="v"/>آنگاه از آسمان ايشان را اجابت فرما و گناه بندگان خود را بيامرز، و راه راست را به ايشان نشان بده و بر زمينی كه به قوم خود به ملكيت داده‌ای باران بفرست.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>«هرگاه اين سرزمين دچار قحطی يا طاعون شود، يا محصول آن در اثر بادهای سوزان و هجوم ملخ از بين برود، يا دشمن، قوم تو را در شهر محاصره كند و يا هر بلا و مرض ديگر پيش آيد، <verse number="29" style="v"/>و قوم تو، هر يک دستهای خود را به سوی اين خانه دراز كرده، دعا كنند، آنگاه تو ناله‌های ايشان را <verse number="30" style="v"/>از آسمان كه محل سكونت توست، بشنو و گناهانشان را ببخش. ای خدا، تو كه از دل مردم آگاهی، هر كس را برحسب كارهايشان جزا بده <verse number="31" style="v"/>تا قوم تو در اين سرزمين كه به اجدادشان بخشيده‌ای همواره از تو اطاعت كنند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>«وقتی بيگانگان از عظمت نام تو و معجزات شگفت‌انگيز تو باخبر شوند و از سرزمينهای دور به اينجا بيايند و رو به اين خانه دعا كنند، <verse number="33" style="v"/>آنگاه از آسمان كه محل سكونت توست، دعای آنها را بشنو و هر چه می‌خواهند به آنها ببخش تا تمام اقوام روی زمين تو را بشناسند و مانند قوم خودت اسرائيل تو را احترام كرده، بدانند كه حضور تو در اين خانه‌ای است كه من ساخته‌ام.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>«اگر قوم تو به فرمان تو به جنگ دشمن بروند، و از ميدان جنگ به سوی اين شهر برگزيدهٔ تو و اين خانه‌ای كه من به اسم تو ساخته‌ام به درگاه تو دعا كنند، <verse number="35" style="v"/>آنگاه از آسمان دعای ايشان را اجابت فرما و آنها را در جنگ پيروز گردان.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>«اگر قوم تو نسبت به تو گناه كنند و كيست كه گناه نكند؟ و تو بر آنها خشمگين شوی و اجازه دهی دشمن آنها را به سرزمين خود، خواه دور، خواه نزديک، به اسارت ببرد، <verse number="37" style="v"/>هرگاه در آن كشور بيگانه به خود آيند و توبه كرده، به تو پناه آورند و دعا نموده، بگويند: ”خداوندا ما به راه خطا رفته‌ايم و مرتكب گناه شده‌ايم.“ <verse number="38" style="v"/>اگر آنان واقعاً از گناهان خود دست بكشند و به طرف اين سرزمين كه به اجداد ايشان بخشيدی و اين شهر برگزيدهٔ تو و اين خانه‌ای كه به اسم تو ساخته‌ام، دعا كنند؛ <verse number="39" style="v"/>آنگاه از آسمان كه محل سكونت توست دعاها و ناله‌های ايشان را بشنو و به داد آنان برس و قوم خود را كه به تو گناه كرده‌اند ببخش. <verse number="40" style="v"/>بلی، ای خدای من، بر ما نظر كن و تمام دعاهايی را كه در اين مكان به حضور تو كرده می‌شود، بشنو! <verse number="41" style="v"/>حال ای خداوند، برخيز و با صندوق عهد خويش كه مظهر قوت توست به اين خانه وارد شو و در آن بمان. خداوندا، كاهنان تو به لباس نجات آراسته شوند و مقدسان تو به سبب اعمال نيكوی تو شادی كنند. <verse number="42" style="v"/>ای خداوند، روی خود را از من كه برگزيدهٔ تو هستم برنگردان. محبت و رحمت خود را در حق داوود به یاد آور.»</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">تقديس خانهٔ خدا</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 8:62-66">اول پادشاهان 8‏:62‏-66</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1‏-2" style="v"/>وقتی دعای سليمان به پايان رسيد، از آسمان آتشی فرود آمد و قربانیها را سوزانيد و حضور پرجلال خداوند عبادتگاه را پر كرد، به طوری كه كاهنان نتوانستند داخل خانهٔ خداوند شوند! <verse number="3" style="v"/>بنی‌اسرائيل چون اين منظره را ديدند بر خاک افتاده، خداوند را به سبب نيكويی و محبت بی‌پايانش سجده و ستايش كردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4‏-5" style="v"/>آنگاه پادشاه و تمام قوم اسرائيل با قربانیها، خانهٔ خدا را تبرک كردند. سليمان پادشاه برای اين منظور ۲۲,۰۰۰ گاو و ۱۲۰,۰۰۰ گوسفند قربانی كرد. <verse number="6" style="v"/>كاهنان سر خدمت بودند و لاويان سرود شكرگزاری می‌خواندند و می‌گفتند: «محبت او بی‌پايان است.» آنها از آلات موسيقی‌ای استفاده می‌كردند كه داوود پادشاه ساخته بود و در زمان او برای ستايش خداوند به کار می‌رفت. سپس وقتی كاهنان شيپورها را نواختند، تمام جماعت بر پا ايستادند. <verse number="7" style="v"/>سليمان آن روز، وسط حياط خانهٔ خداوند را برای قربانی كردن تقديس<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7‏:7 </char><char style="ft" closed="false">تقديس يعنی جدا کردن، اختصاص دادن و مقدس ساختن.‏</char></note> كرد، زيرا قربانگاه مفرغی گنجايش آن همه قربانیهای سوختنی و هدايای آردی و پيه قربانیهای سلامتی را نداشت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>سليمان و تمام مردم اسرائيل، عيد خيمه‌ها را تا هفت روز جشن گرفتند. عدهٔ زيادی از گذرگاه حمات تا سرحد مصر آمده بودند تا در اين جشن شركت كنند. <verse number="9" style="v"/>آنها هفت روز برای تبرک قربانگاه و هفت روز ديگر برای عيد خيمه‌ها صرف كردند و در روز آخر، جشن ديگری بر پا داشتند. <verse number="10" style="v"/>روز بعد يعنی بيست و سوم ماه هفتم، سليمان مردم را روانهٔ خانه‌هايشان كرد. آنها برای تمام بركاتی كه خداوند به داوود و سليمان و قوم خود اسرائيل عطا كرده بود، خوشحال بودند.</para>
  <para style="s1">خداوند دوباره بر سليمان ظاهر می‌شود</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 9:1-9">اول پادشاهان 9‏:1‏-9</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>پس از آنكه سليمان بنای خانهٔ خداوند و كاخ سلطنتی خود را تمام كرد و تمام طرحهايی را كه برای آنها داشت تكميل نمود، <verse number="12" style="v"/>يک شب، خداوند بر او ظاهر شد و فرمود: «من دعای تو را مستجاب كرده و اين خانه را انتخاب نموده‌ام تا مردم در آنجا برای من قربانی كنند. <verse number="13" style="v"/>هرگاه آسمان را ببندم تا باران نبارد، يا امر كنم كه ملخ تمام محصولات زمين را بخورد، و بلا بر قوم خود نازل كنم، <verse number="14" style="v"/>اگر قوم من كه به اسم من خوانده می‌شوند فروتن شده، دعا كنند و مرا بطلبند و از راههای بد خويش بازگشت نمايند، آنگاه ايشان را از آسمان اجابت نموده، گناهانشان را می‌بخشم و سلامتی را به سرزمين آنها باز می‌گردانم. <verse number="15" style="v"/>از اين پس، چشمانم بر اين خانه خواهد بود و گوشهايم دعاهايی را كه در آنجا كرده می‌شود خواهد شنيد، <verse number="16" style="v"/>زيرا اين خانه را برگزيده‌ام و آن را تقديس<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7‏:16 </char><char style="ft" closed="false">تقديس يعنی جدا کردن، اختصاص دادن و مقدس ساختن.‏</char></note> كرده‌ام تا نام من تا به ابد بر آن باشد. چشم و دل من هميشه بر اين خانه خواهد بود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>«اگر تو مثل پدرت داوود مرا پيروی كنی و اوامر و احكام مرا نگه داری، <verse number="18" style="v"/>آنگاه همانطور كه به پدرت داوود قول داده‌ام هميشه يک نفر از نسل او بر اسرائيل سلطنت خواهد كرد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>«ولی اگر شما از دستوراتی كه به شما داده‌ام سرپيچی كنيد و از من روی بگردانيد و به بت‌پرستی بگراييد، <verse number="20" style="v"/>آنگاه بنی‌اسرائيل را از اين سرزمين كه به آنان بخشيده‌ام، بيرون می‌رانم و حتی اين خانه را كه به نام خود تقديس نموده‌ام ترک خواهم گفت، به طوری كه اسرائيل رسوا شده، زبانزد قومهای ديگر خواهد شد. <verse number="21" style="v"/>اين خانه كه چنين شهرتی دارد با خاک يكسان خواهد گرديد، به طوری كه هر كس از كنارش بگذرد حيران شده، خواهد پرسيد: ”چرا خداوند با اين سرزمين و اين خانه چنين كرده است؟“ <verse number="22" style="v"/>در جواب خواهند گفت: ”چون بنی‌اسرائيل خداوند، خدای اجدادشان را كه آنها را از مصر بيرون آورده بود ترک گفته، بت‌پرست شدند، به همين علت خدا اين بلا را بر سر آنها آورده است.“»</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">كارهای ديگر سليمان</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 9:10-28">اول پادشاهان 9‏:10‏-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>بيست سال طول كشيد تا سليمان خانهٔ خداوند و قصر خود را ساخت. <verse number="2" style="v"/>بعد از آن نيروی خود را صرف بازسازی شهرهايی نمود كه حيرام، پادشاه صور به او بخشيده بود. سپس عده‌ای از بنی‌اسرائيل را به آن شهرها كوچ داد. <verse number="3" style="v"/>سليمان به حمات صوبه حمله برد و آن را گرفت. <verse number="4" style="v"/>او شهر تدمور را در بيابان و تمام شهرهای نواحی حمات را كه مراكز مهمات و آذوقه بودند، بنا كرد. <verse number="5" style="v"/>سليمان شهر بيت‌حورون بالا و بيت‌حورون پايين را به شكل قلعه بازسازی نموده و ديوارهای آنها را تعمير كرد و دروازه‌های پشتبنددار برای آنها كار گذاشت. <verse number="6" style="v"/>سليمان علاوه بر آنها شهر بعلت و شهرهای ديگری برای انبار مهمات و آذوقه و نگهداری اسبها و عرابه‌ها ساخت. خلاصه هر چه می‌خواست در اورشليم و لبنان و سراسر قلمرو سلطنت خود بنا كرد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7‏-8" style="v"/>سليمان از بازماندگان قومهای كنعانی كه اسرائيلی‌ها در زمان تصرف كنعان آنها را از بين نبرده بودند، برای بيگاری استفاده می‌كرد. اين قومها عبارت بودند از: اموری‌ها، فرزی‌ها، حيتی‌ها، حوی‌ها و يبوسی‌ها. نسل اين قومها تا زمان حاضر نيز برده هستند و به بيگاری گرفته می‌شوند. <verse number="9" style="v"/>اما سليمان از بنی‌اسرائيل كسی را به بيگاری نمی‌گرفت، بلكه ايشان به صورت سرباز، افسر، فرمانده و رئيس عرابه‌رانها خدمت می‌كردند. <verse number="10" style="v"/>دويست و پنجاه نفر نيز به عنوان سرپرست كارگران سليمان گمارده شده بودند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>سليمان زن خود را كه دختر فرعون بود از شهر داوود به قصر تازه‌ای كه برايش ساخته بود، آورد. او نمی‌خواست زنش در كاخ سلطنتی داوود زندگی كند، زيرا می‌گفت: «هر جا كه صندوق عهد خداوند به آن داخل شده، مكان مقدسی است.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>آنگاه سليمان بر قربانگاهی كه جلو ايوان خانهٔ خدا ساخته بود، قربانیهای سوختنی به خداوند تقديم كرد. <verse number="13" style="v"/>مطابق دستوری كه موسی داده بود، او برای هر يک از اين روزهای مقدس قربانی تقديم می‌كرد: روزهای سبت، جشنهای ماه نو، سه عيد ساليانهٔ پِسَح، هفته‌ها و خيمه‌ها. <verse number="14" style="v"/>سليمان طبق مقرراتی كه پدرش داوود، مرد خدا برای كاهنان و لاويان وضع كرده بود، آنها را سر خدمتشان گماشت. لاويان در وصف خداوند سرود می‌خواندند و كاهنان را در انجام وظايف روزانه كمک می‌كردند. سليمان نگهبانان را نيز به نگهبانی دروازه‌هايشان گماشت. <verse number="15" style="v"/>كاهنان و لاويان تمام اين مقررات را كه داوود پادشاه وضع كرده بود، با كمال دقت اجرا می‌كردند. در ضمن ايشان مسئول خزانه‌داری نيز بودند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>در اين هنگام، تمام طرحهای ساختمانی سليمان تكميل شده بود. از پايه‌ريزی خانهٔ خداوند تا تكميل ساختمان آن، همهٔ كارها با موفقيت انجام شده بود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>سپس سليمان به شهرهای عصيون جابر و ايلوت، واقع در خليج عقبه در زمين ادوم رفت. <verse number="18" style="v"/>حيرام پادشاه كشتی‌هايی به فرماندهی افسران با تجربهٔ خود نزد سليمان فرستاد. آنها همراه ملوانان سليمان به سرزمين اوفير رفتند و از آنجا بيش از پانزده تن طلا برای سليمان آوردند.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">ديدار ملكه سبا با سليمان</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 10:1-13">اول پادشاهان 10‏:1‏-13</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ملكهٔ سبا وقتی آوازهٔ حكمت سليمان را شنيد، خواست به ديدار او برود و با طرح مسايل دشوار او را آزمايش كند. پس به همراهی سواران بسيار و كاروانی از شتران با بار طلا، جواهرات و عطريات به شهر اورشليم آمد و مسايل خود را با سليمان در ميان گذاشت. <verse number="2" style="v"/>سليمان به تمام سؤالات او جواب داد. پاسخ هيچ مسئله‌ای برای سليمان مشكل نبود. <verse number="3‏-4" style="v"/>وقتی ملكهٔ سبا سخنان حكيمانهٔ سليمان را شنيد و كاخ زيبا، خوراک شاهانه، تشريفات درباريان و مقامات، خدمت منظم خدمتكاران و ساقيان، و قربانیهایی كه در خانهٔ خداوند تقديم می‌شد، همه را به چشم خود ديد مات و مبهوت ماند! <verse number="5" style="v"/>پس به سليمان گفت: «اينک باور می‌كنم كه هر چه در مملكتم دربارهٔ حكمت تو و كارهای بزرگت شنيده‌ام، همه راست بوده است. <verse number="6" style="v"/>باور نمی‌كردم تا اينكه آمدم و با چشمان خود ديدم. حكمت تو بيش از آنست كه فكرش را می‌كردم! <verse number="7" style="v"/>خوشا به حال اين قوم و خوشا به حال اين درباريان كه هميشه سخنان حكيمانهٔ تو را می‌شنوند! <verse number="8" style="v"/>خداوند، خدای تو را ستايش می‌كنم كه تو را برگزيده تا بر قوم او سلطنت كنی. خدای تو قوم اسرائيل را دوست دارد و می‌خواهد ايشان را تا به ابد حفظ نمايد، به همين سبب است كه تو را به پادشاهی ايشان گمارده، تا به عدل و انصاف بر آنان سلطنت كنی!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>سپس ملكهٔ سبا به سليمان هدايای فراوانی داد. اين هدايا عبارت بودند از: چهار تن طلا، مقدار زيادی عطريات بی‌نظير و سنگهای گرانبها.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>(ملوانان كشتيهای حيرام پادشاه و سليمان پادشاه از اوفير، طلا، سنگهای گرانبها و چوب صندل آوردند. <verse number="11" style="v"/>سليمان پادشاه از همين چوبهای صندل، پلكان خانهٔ خداوند و كاخ سلطنتی خود را ساخت و برای دستهٔ نوازندگان نيز از اين چوب، عود و بربط درست كرد. تا به آن روز چنين چوبهای مرغوبی در سراسر سرزمين يهودا ديده نشده بود.)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>سليمان پادشاه علاوه بر چيزهايی كه خود ملكهٔ سبا خواست، هدايايی به ارزش همان هدايايی كه برايش آورده بود، به او داد. سپس ملكهٔ سبا و همراهانش به مملكت خويش بازگشتند.</para>
  <para style="s1">ثروت و شهرت سليمان</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 10:14-25">اول پادشاهان 10‏:14‏-25</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13‏-14" style="v"/>سليمان پادشاه علاوه بر دريافت ماليات و سود بازرگانی، هر سال بيست و سه تن طلا هم عايدش می‌شد. پادشاهان عرب و حاكمان سرزمين اسرائيل نيز طلا و نقره برای سليمان می‌آوردند. <verse number="15" style="v"/>سليمان از اين طلا دويست سپر بزرگ، هر كدام به وزن سه و نيم كيلو <verse number="16" style="v"/>و سيصد سپر كوچک، هر يک به وزن دو كيلو ساخت. پادشاه اين سپرها را در تالار بزرگ قصر خود كه «جنگل لبنان» نام داشت، گذاشت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>او يک تخت سلطنتی بزرگ نيز از عاج با روكش طلای ناب ساخت. <verse number="18" style="v"/>اين تخت شش پله، و يک زيرپايی متصل به تخت داشت. در دو طرف تخت دو دسته بود كه كنار هر دسته، يک مجسمهٔ شير قرار داشت. <verse number="19" style="v"/>در دو طرف هر يک از پله‌ها نيز دو مجسمهٔ شير نصب شده بود. اين تخت در تمام دنيا بی‌نظير بود!</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>همهٔ جامهای سليمان و ظروف تالار «جنگل لبنان» از طلای خالص بود. در ميان آنها حتی يک ظرف نقره هم پيدا نمی‌شد، چون طلا به حدی فراوان بود كه ديگر نقره ارزشی نداشت!</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>كشتيهای تجاری سليمان پادشاه با كمک ملوانان حيرام هر سه سال يک بار با بارهای طلا، نقره، عاج، ميمون و طاووس وارد بنادر اسرائيل می‌شدند. <verse number="22" style="v"/>سليمان از تمام پادشاهان دنيا ثروتمندتر و داناتر بود. <verse number="23" style="v"/>پادشاهان دنيا مشتاق ديدن سليمان بودند تا شاهد حكمتی باشند كه خدا به او داده بود. <verse number="24" style="v"/>هر سال عده‌ای به ديدن او می‌آمدند و با خود هدايايی از طلا و نقره، لباس، عطريات، اسلحه، اسب و قاطر برايش می‌آوردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>علاوه بر اين، سليمان در پايتخت خود اورشليم و ساير شهرها چهار هزار آخور اسب و محل نگهداری عرابه‌ها و دوازده هزار اسب داشت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>او بر همهٔ پادشاهان و سرزمينهای آنها از رود فرات تا مملكت فلسطين و از آنجا تا مرز سرزمين مصر فرمانروايی می‌كرد. <verse number="27" style="v"/>در روزگار سليمان در اورشليم، نقره مثل ريگ بيابان فراوان بود و الوارهای گرانبهای سرو، مانند چوب معمولی مصرف می‌شد! <verse number="28" style="v"/>اسبهای سليمان را از مصر و كشورهای ديگر می‌آوردند.</para>
  <para style="s1">مرگ سليمان</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 11:41-43">اول پادشاهان 11‏:41‏-43</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>شرح بقيهٔ رويدادهای دوران سلطنت سليمان، از اول تا آخر، در كتاب «تاريخ ناتان نبی»، «نبوت اخيای شيلونی» و «روياهای يعدوی نبی» كه وقايع يربعام پسر نباط را نيز در بر دارد، نوشته شده است. <verse number="30" style="v"/>سليمان مدت چهل سال در اورشليم بر تمام اسرائيل سلطنت كرد. <verse number="31" style="v"/>وقتی مرد، او را در شهر پدرش داوود دفن كردند و پسرش رحبعام به جای او پادشاه شد.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">شورش قبايل شمالی اسرائيل</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 12:1-19">اول پادشاهان 12‏:1‏-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>رحبعام به شكيم رفت، زيرا ده قبيله اسرائيل در آنجا جمع شده بودند تا او را پادشاه سازند. <verse number="2‏-3" style="v"/>يربعام كه از ترس سليمان به مصر فرار كرده بود، بوسيلهٔ يارانش از اين موضوع باخبر شد و از مصر بازگشت. او همراه ده قبيلهٔ اسرائيل نزد رحبعام رفت و گفت: <verse number="4" style="v"/>«پدر تو سليمان، پادشاه بسيار سختگيری بود. اگر تو می‌خواهی بر ما سلطنت نمايی بايد قول بدهی مثل او سختگير نباشی و با مهربانی با ما رفتار كنی.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>رحبعام جواب داد: «سه روز به من فرصت بدهيد تا در اين باره تصميم بگيرم.» آنها نيز قبول كردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>رحبعام با ريش‌سفيدان قوم كه قبلاً مشاوران پدرش سليمان بودند، مشورت كرد و از ايشان پرسيد: «به نظر شما بايد به مردم چه جوابی بدهم؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>گفتند: «اگر می‌خواهی اين مردم هميشه مطيع تو باشند، جواب نرمی به ايشان بده و موافقت نما كه با ايشان خوش‌رفتاری كنی.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>ولی رحبعام نصيحت ريش‌سفيدان را نپذيرفت و رفت با مشاوران جوان خود كه با او پرورش يافته بودند مشورت كرد. <verse number="9" style="v"/>او از آنها پرسيد: «به نظر شما بايد به اين مردم كه به من می‌گويند: ”مثل پدرت سختگير نباش.“ چه جوابی بدهم؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>مشاوران جوانش به او گفتند: «به مردم بگو: ”انگشت كوچک من از كمر پدرم كلفتتر است! <verse number="11" style="v"/>اگر فكر می‌كنيد پدرم سختگير بود، بدانيد كه من از او سختگيرتر هستم! پدرم برای تنبيه شما از تازيانه استفاده می‌كرد، ولی من از شلاق خاردار استفاده خواهم كرد.“»</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>بعد از سه روز همانطور كه رحبعام پادشاه گفته بود يربعام همراه قوم نزد او رفت. <verse number="13‏-14" style="v"/>رحبعام پادشاه جواب تندی به آنها داد. او نصيحت ريش‌سفيدان را نشنيده گرفت و آنچه جوانان گفته بودند به قوم بازگفت. <verse number="15" style="v"/>پس پادشاه به مردم جواب رد داد، زيرا دست خدا در اين كار بود تا وعده‌ای را كه بوسيلهٔ اخيای نبی به يربعام داده بود، عملی كند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16‏-17" style="v"/>وقتی مردم ديدند كه پادشاه جديد به خواسته‌های ايشان هيچ اهميتی نمی‌دهد، فرياد برآوردند: «ما خاندان داوود را نمی‌خواهيم! ما با آنها كاری نداريم! ای مردم بياييد، به شهرهای خود برگرديم. بگذاريد رحبعام بر خاندان خودش سلطنت كند.»</para>
  <para style="p">به اين ترتيب قبيله‌های اسرائيل رحبعام را ترک نمودند، و او فقط بر سرزمين يهودا پادشاه شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>چندی بعد رحبعام پادشاه، ادونيرام، سرپرست كارهای اجباری را فرستاد تا قبيله‌های اسرائيل را بررسی كند. اما مردم او را سنگسار كرده كشتند و رحبعام با عجله سوار بر عرابه شده، به اورشليم گريخت. <verse number="19" style="v"/>به اين ترتيب، تا به امروز اسرائيل بر ضد خاندان داوود هستند.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">پيغام شمعيا</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 12:21-24">اول پادشاهان 12‏:21‏-24</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>وقتی رحبعام به اورشليم رسيد صد و هشتاد هزار مرد جنگی از يهودا و بنيامين جمع كرد تا با بقيه اسرائيل بجنگد و آنها را هم زير سلطهٔ خود در بياورد. <verse number="2" style="v"/>اما خداوند برای شمعيای نبی اين پيغام را فرستاده، گفت:</para>
  <para style="p">
    <verse number="3‏-4" style="v"/>«برو و به رحبعام پسر سليمان، پادشاه يهودا و به تمام قبيلهٔ يهودا و بنيامين بگو كه نبايد با اسرائيلی‌ها كه برادرانشان هستند بجنگند. به آنها بگو كه به خانه‌های خود برگردند؛ زيرا تمام اين اتفاقات مطابق خواست من صورت گرفته است.» پس ايشان خداوند را اطاعت كرده، از جنگ با يربعام خودداری نمودند.</para>
  <para style="s1">استحكامات رحبعام</para>
  <para style="p">
    <verse number="5‏-10" style="v"/>رحبعام در اورشليم ماند و برای دفاع از خود، دور اين شهرها را كه در يهودا و بنيامين بودند حصار كشيد: بيت‌لحم، عيتام، تقوع، بيت‌صور، سوكو، عدلام، جت، مريشه، زيف، ادورايم، لاكيش، عزيقه، صرعه، ايلون و حبرون. <verse number="11" style="v"/>او اين شهرها را مستحكم ساخت و فرماندهانی بر آنها گذاشت و خوراک و روغن زيتون و شراب در آنجا انبار كرد. <verse number="12" style="v"/>برای احتياط بيشتر، در اسلحه خانه‌های هر شهر، سپر و نيزهٔ فراوان ذخيره كرد؛ زيرا از تمام قوم اسرائيل فقط يهودا و بنيامين به او وفادار مانده بودند.</para>
  <para style="s1">كوچ كاهنان و لاويان به يهودا</para>
  <para style="p">
    <verse number="13‏-14" style="v"/>كاهنان و لاويان از سراسر خاک اسرائيل، خانه‌ها و املاک خود را ترک گفته، به يهودا و اورشليم آمدند، زيرا يربعام پادشاه و پسرانش ايشان را از شغل كاهنی بركنار كرده بودند. <verse number="15" style="v"/>يربعام، كاهنان ديگری برای بتخانه‌های بالای تپه‌ها و بتهايی كه به شکل بز و گوساله ساخته بود تعيين كرد. <verse number="16" style="v"/>اما كسانی كه طالب پرستش خداوند، خدای اسرائيل بودند، از سراسر خاک اسرائيل، به دنبال لاويان به اورشليم نقل مكان نمودند تا بتوانند در آنجا برای خداوند، خدای اجداد خود قربانی كنند. <verse number="17" style="v"/>به اين ترتيب، پادشاهی رحبعام در يهودا استوار شد و مردم سه سال از رحبعام پشتيبانی كردند و طی اين سه سال، مانند زمان داوود و سليمان، خداوند را اطاعت نمودند.</para>
  <para style="s1">خانوادهٔ رحبعام</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>رحبعام با محلت ازدواج كرد. محلت دختر يريموت و نوه داوود بود و مادر محلت ابيحايل نام داشت. ابيحايل دختر الی‌آب برادر داوود بود. <verse number="19" style="v"/>حاصل اين ازدواج سه پسر بود به نامهای يعوش، شمريا و زهم.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>سپس رحبعام با معكه دختر ابشالوم ازدواج كرد. او از معكه نيز صاحب چهار فرزند شد به اسامی ابيا، عتای، زيزا و شلوميت. <verse number="21" style="v"/>رحبعام، معكه را بيشتر از ساير زنان و كنيزان خود دوست می‌داشت. (رحبعام هجده زن، شصت كنيز، بيست و هشت پسر و شصت دختر داشت.) <verse number="22" style="v"/>او به پسرش ابيا كه از معكه بود مقامی بالاتر از ساير فرزندانش داد، زيرا قصد داشت بعد از خود، او را پادشاه سازد. <verse number="23" style="v"/>پس بسيار عاقلانه رفتار نموده، بقيهٔ پسرانش را در شهرهای حصاردار سراسر قلمرو يهودا و بنيامين پراكنده كرد و مايحتاج آنان را تأمين نمود و برای هر كدام زنان بسيار گرفت.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">حملهٔ مصر به يهودا</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 14:25-28">اول پادشاهان 14‏:25‏-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>وقتی رحبعام به اوج قدرت رسيد همراه تمام قومش از پيروی خداوند دست كشيد. <verse number="2‏-3" style="v"/>در نتيجه شيشق، پادشاه مصر در سال پنجم سلطنت رحبعام با هزار و دويست عرابه و شصت هزار سواره نظام و نيز گروه بی‌شماری سرباز ليبيايی، سوكی و حبشی به اورشليم حمله كرد. <verse number="4" style="v"/>او شهرهای حصاردار يهودا را گرفت و طولی نكشيد كه به اورشليم رسيد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>شمعيای نبی نزد رحبعام و بزرگان يهودا كه از ترس شيشق در اورشليم جمع شده بودند، آمد و به ايشان گفت: «خداوند می‌فرمايد: چون شما از من برگشته‌ايد، پس من هم شما را در چنگ شيشق رها كرده‌ام.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>آنگاه پادشاه و بزرگان مملكت به گناه خود اعتراف كرده، گفتند: «خداوند به حق ما را تنبيه كرده است.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>وقتی خداوند اين را ديد به شمعيا گفت: «چون به گناه خود معترف شده‌اند آنها را از بين نخواهم برد. من غضب خود را بر اورشليم نخواهم ريخت و اهالی اين شهر از چنگ شيشق جان به در خواهند برد، <verse number="8" style="v"/>ولی به شيشق باج و خراج خواهند پرداخت. آنگاه خواهند فهميد چه فرقی بين خدمت به من و خدمت به پادشاهان اين دنيا وجود دارد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>بنابراين شيشق، پادشاه مصر، اورشليم را تصرف كرد. او خزانه‌های خانهٔ خداوند و كاخ سلطنتی را غارت كرد و تمام سپرهای طلا را كه سليمان ساخته بود با خود به يغما برد. <verse number="10" style="v"/>پس از آن رحبعام پادشاه، به جای سپرهای طلا برای نگهبانان كاخ خود سپرهای مفرغی ساخت. <verse number="11" style="v"/>هر وقت پادشاه به خانهٔ خداوند می‌رفت نگهبانان او سپرها را به دست می‌گرفتند و پس از پايان مراسم، آنها را دوباره به اتاق نگهبانی برمی‌گرداندند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>وقتی پادشاه فروتن شد خشم خداوند از او برگشت و او را از بين نبرد و اوضاع در يهودا رو به بهبودی نهاد. <verse number="13" style="v"/>پس حكومت رحبعام در اورشليم ابقا شد.</para>
  <para style="s1">تاريخچهٔ سلطنت رحبعام</para>
  <para style="p">رحبعام در سن چهل و يک سالگی پادشاه شد. نام مادرش نعمهٔ عمونی بود. او هفده سال در اورشليم، شهری كه خداوند آن را از ميان همهٔ شهرهای اسرائيل برگزيد تا اسم خود را بر آن نهد، سلطنت نمود. <verse number="14" style="v"/>او نسبت به خداوند گناه ورزيد و با تمام دل از او پيروی نكرد. <verse number="15" style="v"/>شرح كامل رويدادهای دوران سلطنت رحبعام در كتاب «تاريخ شمعيای نبی» و كتاب «تاريخ عدوی نبی» نوشته شده است. بين رحبعام و يربعام هميشه جنگ بود. <verse number="16" style="v"/>وقتی رحبعام مرد، او را در شهر اورشليم دفن كردند و پسرش ابيا به جای او پادشاه شد.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">جنگ ابيا با يربعام</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 15:1-8">اول پادشاهان 15‏:1‏-8</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1‏-2" style="v"/>در هجدهمين سال سلطنت يربعام پادشاه اسرائيل، ابيا پادشاه يهودا شد و سه سال در اورشليم سلطنت كرد. مادرش معكه دختر<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13‏:1‏و2 </char><char style="ft" closed="false">«دختر» يا «نوه».‏</char></note> اوری‌ئيل جبعه‌ای بود.</para>
  <para style="p">بين ابيا و يربعام جنگ درگرفت. <verse number="3" style="v"/>سپاه يهودا كه از ۴۰۰,۰۰۰ مرد جنگی و كارآزموده تشكيل شده بود به فرماندهی ابيای پادشاه به جنگ سپاه اسرائيل رفت كه تعداد آن دو برابر سپاه يهودا بود و افرادش همه سربازانی كارآزموده و قوی بودند و فرماندهی آنها را يربعام پادشاه به عهده داشت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>وقتی دو لشكر در كوهستان افرايم به همديگر رسيدند، ابيای پادشاه از كوه صمارايم بالا رفته و با صدای بلند به يربعام پادشاه و لشكر اسرائيل گفت: <verse number="5" style="v"/>«به من گوش دهيد! مگر نمی‌دانيد كه خداوند، خدای اسرائيل عهد ابدی با داوود بسته است كه پسران او هميشه بر اسرائيل سلطنت كنند؟ <verse number="6" style="v"/>پادشاه شما يربعام، غلام سليمان پسر داوود بود و به ارباب خود خيانت كرد. <verse number="7" style="v"/>عده‌ای از اراذل و اوباش دور او جمع شدند و بر ضد رحبعام، پسر سليمان شورش كردند. رحبعام چون جوان و كم‌تجربه بود، نتوانست در برابر آنها ايستادگی كند. <verse number="8" style="v"/>حال خيال می‌كنيد می‌توانيد سلطنت خداوند را كه در دست فرزندان داوود است، سرنگون كنيد؟ قشون شما بزرگ است و گوساله‌های طلا را كه يربعام برای پرستش ساخته است نيز نزد شماست. <verse number="9" style="v"/>شما كاهنان خداوند را كه از نسل هارون هستند و لاويان را از ميان خود رانده و مانند مردمان سرزمينهای ديگر، كاهنان بت‌پرست برای خويش تعيين كرده‌ايد. هر كسی را كه با يک گوساله و هفت قوچ برای كاهن شدن نزد شما بيايد، او را به عنوان كاهن بتهايتان قبول می‌كنيد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>«ولی خداوند، خدای ماست و ما او را ترک نكرده‌ايم. كاهنان ما كه خداوند را خدمت می‌كنند از نسل هارون هستند و لاويان نيز آنها را در انجام وظيفه‌ای كه دارند ياری می‌كنند. <verse number="11" style="v"/>آنها هر روز صبح و عصر قربانیهای سوختنی و بخور معطر به خداوند تقديم می‌كنند و نان مقدس را روی ميز مخصوص می‌گذارند. هر شب چراغدان طلا را روشن می‌كنند. ما دستورات خداوند، خدای خود را اطاعت می‌كنيم، ولی شما، او را ترک نموده‌ايد. <verse number="12" style="v"/>خدا با ماست و او رهبر ماست. كاهنان خدا با نواختن شيپور، ما را برای جنگ با شما رهبری خواهند كرد. ای مردم اسرائيل بر ضد خداوند، خدای اجدادتان نجنگيد، زيرا پيروز نخواهيد شد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>در اين ضمن، يربعام قسمتی از نيروهای خود را فرستاد تا از پشت سر به نيروهای يهودا حمله كنند و خود با بقيهٔ قشون از روبرو به آنها حمله كرد. <verse number="14" style="v"/>قشون يهودا وقتی ديدند دشمن از پس و پيش آنها را محاصره كرده است، به سوی خداوند دعا كردند و كاهنان شيپورها را نواختند. <verse number="15‏-16" style="v"/>مردان يهودا شروع كردند به فرياد زدن. وقتی آنها فرياد می‌زدند، خدا ابيای پادشاه و مردان يهودا را ياری كرد تا يربعام و قشون اسرائيل را تار و مار كرده، شكست دهند. <verse number="17" style="v"/>آنها در آن روز ۵۰۰,۰۰۰ سرباز اسرائيلی را كشتند. <verse number="18" style="v"/>به اين ترتيب، يهودا با اتكاء و اعتماد بر خداوند، خدای اجداد خود، اسرائيل را شكست داد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>ابيا به تعقيب يربعام پرداخت و از شهرهای او بيت‌ئيل، يشانه، افرون و روستاهای اطراف آنها را گرفت. <verse number="20" style="v"/>يربعام، پادشاه اسرائيل در تمام عمر ابيا ديگر هرگز به قدرت نرسيد و سرانجام خداوند او را كشت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>اما ابيا قویتر می‌شد. او چهارده زن و بيست و دو پسر و شانزده دختر داشت. <verse number="22" style="v"/>شرح بقيه رويدادهای دوران سلطنت ابيا و كردار و گفتار او در كتاب «تاريخ عدوی نبی» نوشته شده است.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">آسای پادشاه، حبشی‌ها را شكست می‌دهد</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ابيا درگذشت و در شهر اورشليم دفن شد و پسرش آسا به جای او بر تخت سلطنت نشست. در طول ده سال اول سلطنت آسا، در قلمرو او صلح برقرار بود، <verse number="2" style="v"/>زيرا آسا اوامر خداوند، خدای خود را اطاعت می‌كرد و مطابق ميل او رفتار می‌نمود. <verse number="3" style="v"/>او قربانگاه‌های مردم بت‌پرست و بتخانه‌های ايشان را كه روی تپه‌ها ساخته شده بودند خراب كرد، مجسمه‌ها و بتهای شرم‌آور اشيره را خرد نمود، <verse number="4" style="v"/>و از تمام قوم خود خواست كه اوامر و احكام خداوند، خدای اجدادشان را اطاعت كنند و از او پيروی نمايند. <verse number="5‏-6" style="v"/>او تمام بتكده‌ها را از بالای تپه‌ها، و قربانگاه‌های بخور را از همهٔ شهرهای يهودا برداشت. به همين علت بود كه خداوند به سرزمين او صلح و آرامش بخشيد و او توانست در سراسر يهودا شهرهای حصاردار بسازد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>آسا به قوم خود گفت: «چون از خداوند، خدای خود پيروی كرديم او به ما صلح و آرامی بخشيده است. پس، از اين فرصت استفاده كنيم و شهرها را بسازيم، دور آنها را حصار بكشيم و در اطراف آنها برجها و دروازه‌های پشتبنددار درست كنيم.» بنابراين ايشان با موفقيت شهرها را بنا كردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>سپاه آسای پادشاه تشكيل شده بود از ۳۰۰,۰۰۰ سرباز از يهودا كه مجهز به نيزه و سپر بودند، و ۲۸۰,۰۰۰ سرباز از بنيامين كه مسلح به تير و كمان و سپر بودند. همهٔ اينها جنگاورانی شجاع بودند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>در اين هنگام زارح سردار حبشی با لشكری بزرگ و سيصد عرابهٔ جنگی به شهر مريشه آمد. <verse number="10" style="v"/>آسای پادشاه هم سپاه خود را برای جنگ با قشون بزرگ حبشه به آنجا فرستاد. دو قشون در درهٔ صفاته كه نزديک مريشه بود روبروی هم صف‌آرايی كردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>آسا به حضور خداوند، خدای خود چنين دعا كرد: «خداوندا فقط تو هستی كه از ضعفا در مقابل زورمندان حمايت می‌كنی. ای خداوند، خدای ما، ما را ياری كن، زيرا چشم اميدمان فقط به توست و به نام تو به قلب اين لشكر عظيم حمله می‌كنيم. ای خداوند، تو خدای ما هستی، نگذار انسان بر تو غالب آيد!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>خداوند حبشی‌ها را شكست داد و آنها متواری شدند و آسا و سپاه يهودا به پيروزی رسيدند. <verse number="13" style="v"/>ايشان سپاهيان حبشه را تا جرار تعقيب نمودند و عدهٔ بی‌شماری از آنان را كشتند به طوری كه لشكر آنان کاملاً متلاشی شد. به اين ترتيب خداوند و نيروهای او آنها را از بين بردند و لشكر يهودا غنيمت فراوان به چنگ آورد. <verse number="14" style="v"/>لشكر يهودا تمام شهرهای اطراف جرار را تسخير نمود، زيرا ترس خداوند تمام ساكنان آن شهرها را فرا گرفته بود. لشكر يهودا از آنجا نيز غنايم بسيار به چنگ آورد. <verse number="15" style="v"/>آنها همچنين پيش از آنكه به اورشليم بازگردند، آغلهای حيوانات را خراب نموده، گله‌های گوسفند و شتران فراوانی گرفتند و با خود بردند.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">اصلاحات آسا</para>
  <para style="p">
    <verse number="1‏-2" style="v"/>روح خدا بر عزريا (پسر عوديد) نازل شد و او به ملاقات آسا رفت. عزريا مردم يهودا و بنيامين و آسای پادشاه را مخاطب قرار داده، گفت: «به سخنانم گوش دهيد! تا زمانی كه شما با خداوند باشيد، خداوند هم با شما خواهد بود. هر وقت كه در طلب او برآييد، وی را خواهيد يافت. ولی اگر او را ترک گوييد، او نيز شما را ترک خواهد نمود. <verse number="3" style="v"/>مدتهاست در اسرائيل، مردم خدای حقيقی را پرستش نكرده‌اند و كاهن واقعی نداشته‌اند تا ايشان را تعليم بدهد. آنها مطابق شريعت خدا زندگی نكرده‌اند. <verse number="4" style="v"/>اما هر وقت در سختی و پريشانی به سوی خداوند، خدای اسرائيل بازگشت نموده، به او روی آورده‌اند، او به داد ايشان رسيده است. <verse number="5" style="v"/>در زمانی كه اسرائيل از خدا دور شده بود، همه جا آشوب و اضطراب بود و مردم نمی‌توانستند در امنيت سفر كنند. <verse number="6" style="v"/>در داخل و خارج جنگ بود و اهالی شهرها به جان هم افتاده بودند؛ اين بلاها و مصيبتها را خدا بر آنها فرستاده بود. <verse number="7" style="v"/>اما اكنون شما ای مردان يهودا، به كار خود ادامه دهيد و دلسرد نشويد زيرا پاداش زحمات خود را خواهيد يافت.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>وقتی آسا اين پيام خدا را از عزريا شنيد، قوت قلب پيدا كرد و تمام بتهای سرزمين يهودا و بنيامين و شهرهای كوهستانی افرايم را از بين برد و قربانگاه خداوند را كه در حياط خانهٔ خداوند بود تعمير كرد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>سپس آسا تمام مردم يهودا و بنيامين و مهاجران اسرائيلی را به اورشليم فرا خواند. (اين مهاجران اسرائيلی از قبايل افرايم، منسی و شمعون بودند، آنها وقتی ديدند خداوند، خدای ايشان با آسای پادشاه است، به او ملحق شدند.) <verse number="10" style="v"/>همهٔ آنها در ماه سوم از پانزدهمين سال سلطنت آسا به اورشليم آمدند، <verse number="11" style="v"/>و ۷۰۰ گاو و ۷,۰۰۰ گوسفند از غنايمی كه در جنگ به دست آورده بودند برای خداوند قربانی كردند. <verse number="12" style="v"/>سپس با تمام دل و جان عهد بستند كه فقط از خداوند، خدای اجداد خود پيروی كنند. <verse number="13" style="v"/>آنها قرار گذاشتند هر كسی كه از خداوند، خدای اسرائيل پيروی نكند، خواه پير باشد خواه جوان، زن باشد يا مرد، كشته شود. <verse number="14" style="v"/>آنها با صدای بلند سوگند ياد نمودند كه نسبت به خداوند وفادار بمانند و از شادی فرياد برآوردند و شيپور نواختند. <verse number="15" style="v"/>تمام مردم يهودا برای اين عهدی كه با خداوند بسته شد خوشحال بودند، زيرا با تمام دل و جان اين عهد را بستند. ايشان با اشتياق از خداوند پيروی كردند و او نيز آنها را بركت داده، در سرزمينشان صلح و آرامش برقرار نمود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>آسای پادشاه حتی مادربزرگش معكه را به سبب اينكه بت می‌پرستيد، از مقام ملكه‌ای بركنار كرد و بت او را شكست و در درهٔ قدرون سوزانيد. <verse number="17" style="v"/>هر چند آسا بتكده‌های بالای تپه‌ها را در سرزمين اسرائيل به کلی نابود نكرد، اما دل او در تمام عمرش با خدا راست بود. <verse number="18" style="v"/>او اشیا طلا و نقره‌ای را كه خود و پدرش وقف خداوند نموده بودند، در خانهٔ خداوند گذاشت. <verse number="19" style="v"/>تا سال سی و پنجم سلطنت آسا در سرزمين وی صلح برقرار بود.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">سالهای آخر آسا</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 15:17-24">اول پادشاهان 15‏:17‏-24</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>در سال سی و ششم سلطنت آسا، بعشا پادشاه اسرائيل به يهودا لشكر كشيد و شهر رامه را بنا كرد تا نگذارد كسی از خارج وارد اورشليم شود و نزد آسا، پادشاه يهودا رفت و آمد كند. <verse number="2" style="v"/>آسا چون وضع را چنين ديد، هر چه طلا و نقره در خزانه‌های خانه خداوند و كاخ سلطنتی بود، گرفت و با اين پيام برای بنهدد پادشاه سوريه به دمشق فرستاد:</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>«بيا مثل پدرانمان با هم متحد شويم. اين طلا و نقره‌ای را كه برايت می‌فرستم از من بپذير. پيمان دوستی خود را با بعشا، پادشاه اسرائيل قطع كن تا او از قلمرو من خارج شود.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>بنهدد موافقت كرد و با سپاهيان خود به اسرائيل حمله برد و شهرهای عيون، دان، آبل مايم<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16‏:4 </char><char style="ft" closed="false">به «آبل بيت معکه» نيز معروف بود.‏</char></note> و تمام مراكز مهمات و آذوقه را در زمين نفتالی تسخير كرد. <verse number="5" style="v"/>وقتی بعشای پادشاه اين را شنيد از بنای رامه دست كشيد و از سرزمين يهودا عقب‌نشينی كرد. <verse number="6" style="v"/>آسا تمام مردم يهودا را به رامه آورد و آنها سنگها و چوبهايی را كه بعشا به کار برده بود، برداشتند و بردند و با آن، شهرهای جبع و مصفه را بنا كردند.</para>
  <para style="s1">حنانی نبی</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>در اين هنگام حنانی نبی نزد آسای پادشاه آمد و به او گفت: «تو به جای اينكه به خداوند، خدای خود تكيه كنی، به پادشاه سوريه متوسل شدی به همين سبب سوری‌ها از چنگ تو خلاصی يافتند. <verse number="8" style="v"/>آيا به ياد نداری كه بر سر آن سپاه عظيم حبشه و ليبی، با آن همه عرابه‌ها و سوارانی كه داشتند، چه آمد؟ در آن زمان چشم اميد تو به خداوند بود و او هم آن سپاه عظيم را به دستت تسليم نمود. <verse number="9" style="v"/>زيرا خداوند به تمام جهان چشم دوخته است تا كسانی را كه از دل و جان به او وفادارند، بيابد و به آنان قوت ببخشد. ولی چون تو احمقانه رفتار كردی؛ از اين به بعد هميشه گرفتار جنگ خواهی بود.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>آسا از سخنان نبی چنان برآشفت كه او را به زندان انداخت. از آن پس رفتار آسا با مردم ظالمانه شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>شرح كامل رويدادهای دوران سلطنت آسا در كتاب «تاريخ پادشاهان يهودا و اسرائيل» نوشته شده است. <verse number="12" style="v"/>در سال سی و نهم سلطنت آسا، مرضی در پاهايش ايجاد شد. گرچه مرضش شدت گرفت، ولی او حتی در بيماری خود نيز از خداوند ياری نخواست بلكه فقط به پزشكان اميد بست. <verse number="13" style="v"/>او در سال چهل و يكم سلطنتش درگذشت. <verse number="14" style="v"/>جنازهٔ او را روی تخت روانی گذاشتند و با انواع عطريات معطر ساختند و بعد در مقبره‌ای كه برای خود در اورشليم ساخته بود، دفن نمودند و آتش بزرگی به احترام او روشن كردند.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s1">يهوشافاط به سلطنت می‌رسد</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>بعد از آسا، پسر او يهوشافاط به سلطنت رسيد و قشون خود را برای جنگ با اسرائيل بسيج نمود. <verse number="2" style="v"/>يهوشافاط در تمام شهرهای حصاردار يهودا و شهرهای افرايم كه پدرش تصرف كرده بود، قرارگاههای نظامی مستقر نمود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>خداوند با يهوشافاط بود، زيرا در سالهای اول سلطنتش مثل جدش داوود رفتار می‌كرد و از پرستش بت اجتناب می‌ورزيد. <verse number="4" style="v"/>برخلاف مردمانی كه در اسرائيل زندگی می‌كردند، او کاملاً مطيع دستورات خدای اجدادش بود و از او پيروی می‌نمود. <verse number="5" style="v"/>پس خداوند موقعيت سلطنت يهوشافاط را تحكيم نمود. تمام قوم يهودا به او هدايا تقديم می‌كردند؛ در نتيجه او بسيار ثروتمند و معروف شد. <verse number="6" style="v"/>يهوشافاط با دل و جان خداوند را خدمت می‌كرد. او بتكده‌های روی تپه‌ها را خراب كرد و بتهای شرم‌آور اشيره را در هم شكست.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>او در سال سوم سلطنت خود اين افراد را كه از بزرگان قوم بودند برای تعليم مردم به تمام شهرهای يهودا فرستاد: بنحايل، عوبديا، زكريا، نتن‌ئيل و ميكايا. <verse number="8" style="v"/>در ضمن نُه لاوی و دو كاهن نيز آنها را همراهی می‌كردند. لاويان عبارت بودند از: شمعيا، نتنيا، زبديا، عسائيل، شميراموت، يهوناتان، ادونيا، طوبيا و توب ادونيا. كاهنان نيز اليشمع و يهورام بودند. <verse number="9" style="v"/>آنها نسخه‌های كتاب تورات را به تمام شهرهای يهودا بردند و آن را به مردم تعليم دادند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>ترس خداوند تمام قومهای همسايه را فرا گرفت، به طوری که هيچكدام جرأت نمی‌كردند با يهوشافاط، پادشاه يهودا وارد جنگ شوند، <verse number="11" style="v"/>حتی بعضی از فلسطينی‌ها هدايا و باج و خراج برايش آوردند و عربها ۷,۷۰۰ قوچ و ۷,۷۰۰ بز نر به او هديه كردند. <verse number="12" style="v"/>به اين ترتيب، يهوشافاط بسيار قدرتمند شد و در سراسر مملكت يهودا قلعه‌ها و شهرها برای ذخيرهٔ آذوقه و مهمات بنا كرد <verse number="13" style="v"/>و آذوقهٔ بسيار در آن شهرها اندوخت.</para>
  <para style="p">او در اورشليم، پايتخت خود، سپاه نيرومندی بوجود آورد. <verse number="14‏-18" style="v"/>فرماندهان اين سپاه بزرگ و تعداد افرادی كه آنها تحت فرمان خود داشتند عبارت بودند از: ادنه (فرماندهٔ سپاه يهودا)، با ۳۰۰,۰۰۰ سرباز؛ پس از او، يهوحانان با ۲۸۰,۰۰۰ سرباز؛ عمسيا (پسر زكری كه خود را برای خدمت خداوند نذر كرده بود)، با ۲۰۰,۰۰۰ سرباز؛ الياداع (فرماندهٔ شجاع سپاه بنيامين) با ۲۰۰,۰۰۰ سرباز مجهز به كمان و سپر و پس از او، يهوزاباد با ۱۸۰,۰۰۰ سرباز تعليم ديده.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>اينها غير از سربازانی بودند كه پادشاه آنها را در شهرهای حصاردار سراسر مملكت يهودا گذاشته بود.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">ميكايای نبی عليه اخاب پيشگويی می‌كند</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 22:1-28">اول پادشاهان 22‏:1‏-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>يهوشافاط ثروت و شهرت زيادی كسب كرد و با اخاب، پادشاه اسرائيل وصلت نمود و دختر او را به عقد پسرش درآورد. <verse number="2‏-3" style="v"/>چند سال بعد، يهوشافاط برای ديدن اخاب به سامره رفت و اخاب پادشاه برای او و همراهانش مهمانی بزرگی ترتيب داد و تعداد زيادی گاو و گوسفند سر بريد. در آن مهمانی اخاب از يهوشافاط پادشاه خواست در حمله به راموت جلعاد به او كمک كند.</para>
  <para style="p">يهوشافاط گفت: «هر چه دارم مال توست، قوم من قوم توست. من و قومم در اين جنگ همراه تو خواهيم بود. <verse number="4" style="v"/>ولی خواهش می‌كنم اول با خداوند مشورت كنی.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>پس اخاب پادشاه، چهارصد نفر از انبيای خود را احضار كرد و از ايشان پرسيد: «آيا برای تسخير راموت جلعاد بروم يا نه؟»</para>
  <para style="p">همهٔ آنها يک صدا گفتند: «برو، چون خدا به تو پيروزی خواهد بخشيد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>آنگاه يهوشافاط پرسيد: «آيا غير از اينها نبی ديگری در اينجا نيست تا نظر خداوند را به ما بگويد؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>اخاب جواب داد: «چرا، يک نفر به اسم ميكايا پسر يمله هست، كه من از او نفرت دارم، چون هميشه برای من چيزهای بد پيشگويی می‌كند.»</para>
  <para style="p">يهوشافاط گفت: «اينطور سخن نگوييد!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>پس اخاب پادشاه، يكی از افراد دربار خود را صدا زد و به او گفت: «برو و ميكايا را هر چه زودتر به اينجا بياور.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>هر دو پادشاه در ميدان خرمنگاه نزديک دروازهٔ شهر سامره با لباسهای شاهانه بر تختهای سلطنتی خود نشسته بودند و تمام انبیا در حضور ايشان پيشگويی می‌كردند. <verse number="10" style="v"/>يكی از اين انبيا به نام صدقيا، پسر كنعنه، كه شاخهای آهنی برای خود درست كرده بود، گفت: «خداوند می‌فرمايد كه با اين شاخها، سوری‌ها را تار و مار خواهی كرد!» <verse number="11" style="v"/>ساير انبيا نيز با او همصدا شده، گفتند: «به راموت جلعاد حمله كن، چون خداوند تو را پيروز خواهد كرد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>قاصدی كه به دنبال ميكايا رفته بود، به او گفت: «تمام انبيا پيشگويی می‌كنند كه پادشاه پيروز خواهد شد، پس تو نيز چنين پيشگويی كن.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>ولی ميكايا به او گفت: «به خداوند زنده قسم، هر چه خدای من بفرمايد، همان را خواهم گفت.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>وقتی ميكايا به حضور پادشاه رسيد، اخاب از او پرسيد: «ای ميكايا، آيا به راموت جلعاد حمله كنم يا نه؟»</para>
  <para style="p">ميكايا جواب داد: «البته! چرا حمله نكنی! حتماً پيروز خواهی شد!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>پادشاه به او گفت: «چند مرتبه تو را قسم بدهم كه هر چه خداوند می‌گويد، همان را به من بگويی؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>آنگاه ميكايا به او گفت: «تمام قوم اسرائيل را ديدم كه مثل گوسفندان بی‌شبان، روی تپه‌ها سرگردانند. خداوند فرمود: اينها صاحب ندارند. به ايشان بگو به خانه‌های خود برگردند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>اخاب به يهوشافاط گفت: «به تو نگفتم؟ من هرگز حرف خوب از زبان اين مرد نشنيده‌ام!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>بعد ميكايا گفت: «به اين پيغام خداوند نيز گوش دهيد! خداوند را ديدم كه بر تخت خود نشسته بود و فرشتگان در طرف راست و چپ او ايستاده بودند. <verse number="19" style="v"/>آنگاه خداوند فرمود: چه كسی می‌تواند اخاب را فريب دهد تا به راموت جلعاد حمله كند و همانجا كشته شود؟ هر يک از فرشتگان نظری داد. <verse number="20" style="v"/>سرانجام روحی جلو آمد و به خداوند گفت: من اين كار را می‌كنم! خداوند پرسيد: چگونه؟ <verse number="21" style="v"/>روح گفت: من سخنان دروغ در دهان انبیا می‌گذارم و اخاب را گمراه می‌كنم. خداوند فرمود: تو می‌توانی او را فريب دهی، پس برو و چنين كن!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>آنگاه ميكايای نبی گفت: «خداوند روح گمراه كننده در دهان انبيای تو گذاشته تا به تو دروغ بگويند. ولی حقيقت امر اين است كه خداوند می‌خواهد تو را گرفتار مصيبت سازد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>با شنيدن اين جمله، صدقيا پسر كنعنه، جلو رفت و يک سيلی محكم به صورت ميكايا زد و گفت: «روح خداوند كی مرا ترک كرده و به سوی تو آمده و با تو سخن گفته است؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>ميكايا به او گفت: «آن روز كه در اتاقت مخفی شوی، جواب اين سؤال را خواهی يافت!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>آنگاه اخاب پادشاه دستور داد: «ميكايا را بگيريد و پيش آمون، فرماندار شهر و به نزد يوآش، پسرم ببريد. <verse number="26" style="v"/>و از قول من به ايشان بگوييد كه ميكايا را به زندان بيفکنند و جز آب و نان چيزی به او ندهند تا من پيروز برگردم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>ميكايا به او گفت: «اگر تو زنده برگشتی، معلوم می‌شود من هر چه به تو گفتم، از جانب خداوند نبوده است.» سپس رو به حاضران كرد و گفت: «همهٔ شما شاهد باشيد كه من به پادشاه چه گفتم!»</para>
  <para style="s1">مرگ اخاب</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 22:29-35">اول پادشاهان 22‏:29‏-35</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>با وجود اين هشدارها، اخاب پادشاه اسرائيل و يهوشافاط پادشاه يهودا به راموت جلعاد لشكركشی كردند. <verse number="29" style="v"/>اخاب به يهوشافاط گفت: «تو لباس شاهانهٔ خود را بپوش، ولی من لباس ديگری می‌پوشم تا كسی مرا نشناسد.» پس اخاب با لباس مبدل به ميدان جنگ رفت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>پادشاه سوريه به فرماندهان عرابه‌های خود دستور داده بود كه به ديگران زياد توجه نكنند، بلكه فقط با خود اخاب بجنگند. <verse number="31" style="v"/>پس وقتی آنها يهوشافاط را در لباس شاهانه ديدند گمان كردند كه او همان اخاب، پادشاه اسرائيل است و برگشتند تا به او حمله كنند. اما يهوشافاط به سوی خداوند فرياد برآورد تا او را نجات دهد. خداوند هم سربازان را متوجهٔ اشتباه خودشان نمود و آنها از او دور شدند، <verse number="32" style="v"/>زيرا به محض اينكه فهميدند او پادشاه اسرائيل نيست، از تعقيب وی دست برداشتند. <verse number="33" style="v"/>اما تير يكی از سربازان به طور تصادفی از ميان شكاف زرهٔ اخاب، به او اصابت كرد. اخاب به عرابه‌ران خود گفت: «عرابه را برگردان و مرا از ميدان جنگ بيرون ببر، چون سخت مجروح شده‌ام.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>جنگ به اوج شدت خود رسيده بود و اخاب نيمه جان به كمک عرابه‌ران خود، رو به سوری‌ها در عرابهٔ خود ايستاده بود. سرانجام هنگام غروب جان سپرد.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">يک نبی، يهوشافاط را سرزنش می‌كند</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>وقتی يهوشافاط، پادشاه يهودا به سلامت به كاخ خود در اورشليم برگشت، <verse number="2" style="v"/>ييهوی نبی (پسر حنانی) به سراغ او رفت و گفت: «آيا كمک به بدكاران و دوستی با دشمنان خداوند كار درستی است؟ به دلیل كاری كه كرده‌ای، مورد غضب خداوند قرار گرفته‌ای. <verse number="3" style="v"/>البته كارهای خوبی نيز انجام داده‌ای؛ تو بتهای شرم‌آور اشيره را از اين سرزمين برانداختی و سعی كرده‌ای از خدا پيروی كنی.»</para>
  <para style="s1">اصلاحات يهوشافاط</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>يهوشافاط مدتی در اورشليم ماند. سپس بار ديگر از بئرشبع تا كوهستان افرايم به ميان قوم خود رفت و آنان را به سوی خداوند، خدای اجدادشان برگرداند. <verse number="5" style="v"/>او در تمام شهرهای حصاردار يهودا قضات گماشت <verse number="6" style="v"/>و به آنها چنين دستور داد: «مواظب رفتار خود باشيد، چون شما از جانب خداوند قاضی تعيين شده‌ايد، نه از جانب انسان. موقع داوری و صدور حكم، خداوند با شما خواهد بود. <verse number="7" style="v"/>از خداوند بترسيد و كارتان را درست انجام دهيد، زيرا بی‌انصافی و طرفداری و رشوه گرفتن در كار خداوند، خدای ما نيست.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>يهوشافاط در اورشليم از لاويان و كاهنان و سران طايفه‌ها نيز قضاتی تعيين كرد. <verse number="9" style="v"/>دستوراتی كه او به آنها داد چنين بود: «شما بايد هميشه با خداترسی و با صداقت رفتار كنيد. <verse number="10" style="v"/>هرگاه قضات شهرهای ديگر قضيه‌ای را به شما ارجاع كنند، خواه قضيه‌ای مربوط به قتل باشد يا تخلف از احكام و قوانين، شما موظف هستيد ايشان را در تشخيص جرم كمک نماييد تا حكم را درست صادر كنند، اگر نه خشم خداوند بر شما و آنها افروخته خواهد شد. پس طوری رفتار كنيد كه قصوری از شما سر نزند. <verse number="11" style="v"/>امريا، كاهن اعظم، بالاترين مرجع در مورد مسايل مذهبی و زبديا (پسر اسماعيل)، استاندار يهودا، بالاترين مرجع در امور مملكتی خواهند بود و لاويان نيز همراه شما خدمت خواهند كرد. وظايف خود را انجام دهيد و از كسی نترسيد. خداوند پشتيبان كسانی است كه به راستی عمل می‌كنند.»</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">يهوشافاط موآبی‌ها و عمونی‌ها را شكست می‌دهد</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>پس از چندی، قشون موآب و عمون به اتفاق معونی‌ها برای جنگ با يهوشافاط، پادشاه يهودا بسيج شدند. <verse number="2" style="v"/>به يهوشافاط خبر رسيد كه سپاهی بزرگ از آن سوس دريای مرده، از ادوم به جنگ او می‌آيند و به حصون‌تامار رسيده‌اند. (حصون‌تامار همان «عين جدی» است.) <verse number="3" style="v"/>يهوشافاط از اين خبر بسيار ترسيد و از خداوند كمک خواست. سپس دستور داد تمام مردم يهودا روزه بگيرند. <verse number="4" style="v"/>مردم از سراسر يهودا به اورشليم آمدند تا دعا كرده، از خداوند كمک بخواهند. <verse number="5" style="v"/>وقتی همه در حياط تازهٔ خانهٔ خداوند جمع شدند، يهوشافاط در ميان آنها ايستاد و چنين دعا كرد:</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>«ای خداوند، خدای اجداد ما، يگانه خدای آسمانها، فرمانروای تمام ممالک دنيا، تو قدرتمند و عظيم هستی. كيست كه بتواند در برابر تو بايستد؟ <verse number="7" style="v"/>تو خدای ما هستی. هنگام ورود قوم اسرائيل به اين سرزمين، تو اقوام بت‌پرست را از اينجا بيرون راندی و اين سرزمين را تا به ابد به فرزندان دوست خود ابراهيم بخشيدی. <verse number="8" style="v"/>قوم تو در اينجا ساكن شدند و اين عبادتگاه را برای تو ساختند <verse number="9" style="v"/>تا در چنين مواقعی كه بلای جنگ و مرض و قحطی دامنگير آنان می‌شود، در اين خانه در حضورت بايستند (زيرا كه تو در اينجا حضور داری)، و برای نجات خود به درگاه تو دعا كنند و تو دعای ايشان را اجابت فرموده، آنان را نجات دهی.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>«حال ملاحظه فرما كه سپاهيان عمون و موآب و ادوم چه می‌كنند! تو به اجداد ما كه از مصر بيرون آمدند، اجازه ندادی به اين ممالک حمله كنند. پس سرزمينشان را دور زدند و آنها را از بين نبردند. <verse number="11" style="v"/>ببين اكنون پاداش ما را چگونه می‌دهند! آمده‌اند تا ما را از سرزمينی كه تو آن را به ما بخشيده‌ای، بيرون كنند. <verse number="12" style="v"/>ای خدای ما، آيا تو آنها را مجازات نخواهی كرد؟ ما برای مقابله با اين سپاه بزرگ قدرتی نداريم. كاری از دست ما برنمی‌آيد، جز اينكه منتظر كمک تو باشيم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>تمام مردان يهودا با زنان و فرزندان خود آمده، در حضور خداوند ايستاده بودند. <verse number="14" style="v"/>آنگاه روح خداوند بر يكی از مردانی كه در آنجا ايستاده بود، نازل شد. نام اين مرد يحزئيل بود. (يحزئيل پسر زكريا، زكريا پسر بنايا، بنايا پسر يعی‌ئيل و يعی‌ئيل پسر متنيای لاوی از طايفهٔ آساف بود.)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>يحزئيل گفت: «ای مردم يهودا و اورشليم، ای يهوشافاط پادشاه، به من گوش دهيد! خداوند می‌فرمايد: نترسيد! از اين سپاه نيرومند دشمن وحشت نكنيد! زيرا شما نمی‌جنگيد، بلكه من به جای شما با آنها می‌جنگم. <verse number="16" style="v"/>فردا برای مقابله با آنها برويد. شما آنها را خواهيد ديد كه از دامنه‌های صيص، در انتهای دره‌ای در بيابان يروئيل بالا می‌آيند. <verse number="17" style="v"/>اما ای مردم يهودا و اورشليم لازم نيست شما با آنها بجنگيد. فقط بايستيد و منتظر باشيد؛ آنگاه خواهيد ديد خداوند چگونه شما را نجات می‌دهد. نترسيد و روحيهٔ خود را نبازيد. به مقابله با دشمن برويد، زيرا خداوند با شماست.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>يهوشافاط پادشاه و تمام مردم يهودا و اورشليم كه در آنجا ايستاده بودند در حضور خداوند به خاک افتادند و او را سجده كردند. <verse number="19" style="v"/>سپس لاویان طوايف قهات و قورح بلند شدند و با صدای بلند در وصف خداوند، خدای اسرائيل سرود خواندند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>صبح زود روز بعد، سپاه يهودا به بيابان تقوع رهسپار شد. در اين ضمن يهوشافاط ايستاد و گفت: «ای مردم يهودا و اورشليم گوش كنيد: به خداوند، خدای خود ايمان داشته باشيد تا پيروز شويد. سخنان انبيای او را باور كنيد تا موفق شويد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>يهوشافاط بعد از مشورت با سران قوم، دستور داد كه دستهٔ سرايندگانی آراسته به جامه‌های مقدس تشكيل گردد و پيشاپيش سپاه برود و در وصف خداوند بسرايد و بگويد: «خداوند را حمد و ستايش كنيد، زيرا محبت او ابدی است.» <verse number="22" style="v"/>همين كه ايشان مشغول سراييدن و حمد گفتن شدند، خداوند سپاهيان موآب و عمون و ادوم را به جان هم انداخت. <verse number="23" style="v"/>سپاهيان عمون و موآب بر ضد سپاه ادوم برخاستند و همه را كشتند. بعد از آن عمونی‌ها و موآبی‌ها به جان هم افتادند. <verse number="24" style="v"/>وقتی سربازان يهودا به برج دیدبانی بيابان رسيدند، ديدند اجساد دشمنان تا جايی كه چشم كار می‌كرد بر زمين افتاده و همه از بين رفته بودند. <verse number="25" style="v"/>يهوشافاط و سربازانش به سراغ جنازه‌ها رفتند و پول و لباس و جواهرات فراوان يافتند. غنيمت به قدری زياد بود كه جمع‌آوری آن سه روز طول كشيد. <verse number="26" style="v"/>روز چهارم در «درهٔ بركت» (كه همان روز اين اسم را بر آن دره گذاشتند و تا به امروز هم به همان نام معروف است)، جمع شدند و خداوند را برای بركاتش ستايش كردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>سپس سپاهيان يهودا با خوشحالی تمام از اينكه خداوند ايشان را از چنگ دشمن نجات داده بود به دنبال يهوشافاط پيروزمندانه به اورشليم بازگشتند. <verse number="28" style="v"/>آنها با صدای عود و بربط و شيپور به اورشليم آمدند و به خانهٔ خداوند رفتند. <verse number="29" style="v"/>وقتی قومهای همسايه شنيدند كه خداوند با دشمنان اسرائيل جنگيده است، ترس خدا آنها را فرا گرفت. <verse number="30" style="v"/>در سرزمين يهوشافاط صلح برقرار شد، زيرا خدايش به او آسايش بخشيده بود.</para>
  <para style="s1">تاريخچهٔ زندگی يهوشافاط</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 22:41-50">اول پادشاهان 22‏:41‏-50</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>يهوشافاط در سن سی و پنج سالگی پادشاه يهودا شد و بيست و پنج سال در اورشليم سلطنت كرد. مادرش عزوبه نام داشت و دختر شلحی بود. <verse number="32" style="v"/>او مثل پدرش آسا، مطابق ميل خداوند عمل می‌كرد. <verse number="33" style="v"/>ولی با اين همه، بتخانه‌ها را كه بر بالای تپه‌ها بود، خراب نكرد و قوم هنوز با تمام دل و جان به سوی خدای اجداد خود بازگشت نكرده بودند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>شرح بقيهٔ رويدادهای دوران سلطنت يهوشافاط، از اول تا آخر، در كتاب «تاريخ ييهو پسر حنانی» كه جزو «كتاب تاريخ پادشاهان اسرائيل» است، يافت می‌شود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>يهوشافاط، پادشاه يهودا در روزهای آخر عمرش با اخزيا، پادشاه اسرائيل كه بسيار شرور بود پيمان بست. <verse number="36" style="v"/>آنها در عصيون جابر كشتی‌های بزرگ تجاری ساختند. <verse number="37" style="v"/>آنگاه العازار (پسر دوداواهوی مريشاتی) بر ضد يهوشافاط پيشگويی كرد و گفت: «چون تو با اخزيای پادشاه متحد شدی، خداوند زحمات تو را بر باد خواهد داد.» پس آن كشتی‌ها شكسته شدند و هرگز به سفر تجاری نرفتند.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">يهورام، پادشاه يهودا</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 8:17-24">دوم پادشاهان 8‏:17‏-24</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>وقتی يهوشافاط درگذشت، او را در آرامگاه سلطنتی در اورشليم به خاک سپردند و پسرش يهورام پادشاه يهودا شد. <verse number="2" style="v"/>برادران او، يعنی ساير پسران يهوشافاط، اينها بودند: عزريا، يحی‌ئيل، زكريا، عزرياهو، ميكائيل و شفطيا. <verse number="3‏-4" style="v"/>پدرشان به هر يک از آنها هدايايی گرانبها از قبيل نقره و طلا و جواهرات و نيز شهرهای حصاردار در يهودا بخشيده بود. اما سلطنت را به يهورام داد چون پسر ارشدش بود. ولی يهورام وقتی زمام امور را به دست گرفت و بر اوضاع مسلط شد، تمام برادران خود و عدهٔ زيادی از بزرگان اسرائيل را كشت. <verse number="5" style="v"/>يهورام در سن سی و دو سالگی پادشاه شد و هشت سال در اورشليم سلطنت كرد، <verse number="6" style="v"/>دختر اخاب زن او بود و او مانند اخاب و ساير پادشاهان اسرائيل نسبت به خداوند گناه می‌ورزيد. <verse number="7" style="v"/>اما خداوند نخواست دودمان سلطنت داوود را براندازد، زيرا با داوود عهد بسته بود كه هميشه يكی از پسرانش پادشاه باشد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>در دورهٔ سلطنت يهورام، مردم ادوم از فرمان يهودا سرپيچی كردند و پادشاهی برای خود تعيين نمودند. <verse number="9" style="v"/>يهورام و فرماندهان سپاه او با تمام عرابه‌های جنگی عازم ادوم شدند. اما ادومی‌ها آنها را محاصره كردند و يهورام شبانه از دست ادومی‌ها گريخت. <verse number="10" style="v"/>به اين ترتيب ادوم تا به امروز استقلال خود را حفظ كرده است.</para>
  <para style="p">در اين هنگام اهالی شهر لبنه نيز شورش نمودند، زيرا يهورام از خداوند، خدای اجدادش برگشته بود. <verse number="11" style="v"/>او همچنين بر بلنديهای يهودا بتخانه‌ها ساخت و اهالی اورشليم را به بت‌پرستی كشاند و باعث شد مردم يهودا از خدا دور شوند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>يهورام نامه‌ای از ايليای نبی با اين مضمون دريافت كرد: «خداوند، خدای جد تو داوود، می‌فرمايد كه چون مثل پدرت يهوشافاط و مانند آسای پادشاه رفتار نكردی، <verse number="13" style="v"/>بلكه مثل پادشاهان اسرائيل شرور بوده‌ای و مانند زمان اخاب پادشاه، مردم يهودا و اورشليم را به بت‌پرستی كشانده‌ای، و چون برادرانت را كه از خودت بهتر بودند به قتل رساندی، <verse number="14" style="v"/>پس خداوند بلای سختی دامنگير قوم تو و زنان و فرزندانت خواهد كرد؛ و تو هر چه داری از دست خواهی داد. <verse number="15" style="v"/>خودت نيز به مرض روده‌ای سختی مبتلا خواهی شد و اين مرض آنقدر طول خواهد كشيد تا روده‌هايت از بين برود.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>بنابراين خداوند فلسطينی‌ها و عربهايی را كه همسايهٔ حبشی‌ها بودند بر ضد يهورام برانگيخت. <verse number="17" style="v"/>آنها به يهودا حمله كرده، آن را گرفتند و تمام اموال كاخ سلطنتی و پسران و زنان يهورام را برداشته، با خود بردند. فقط پسر كوچک او اخزيا جان به در برد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>پس از آن، خداوند يهورام را به يک مرض علاج‌ناپذير روده‌ای مبتلا كرد. <verse number="19" style="v"/>به مرور زمان، بعد از دو سال، روده‌هايش بيرون آمد و او با دردی جانكاه مرد. قومش مراسم مخصوص دفن پادشاهان را برای او انجام ندادند. <verse number="20" style="v"/>يهورام سی و دو سال داشت كه پادشاه شد و هشت سال در اورشليم سلطنت كرد و هنگامی كه مرد، كسی برايش عزا نگرفت. يهورام در اورشليم دفن شد، اما نه در آرامگاه سلطنتی.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s1">اخزيا، پادشاه يهودا</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 8:25-29">دوم پادشاهان 8‏:25‏-29</ref> و <ref loc="2KI 9:21-28">9‏:21‏-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>اهالی اورشليم اخزيا، پسر كوچک يهورام را به پادشاهی خود انتخاب كردند، زيرا مهاجمانی كه همراه عربها به يهودا حمله كردند، پسران بزرگ او را كشته بودند. <verse number="2" style="v"/>اخزيا بيست و دو<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22‏:2 </char><char style="ft" closed="false">در متن عبری «چهل و دو» ولی در متن برخی نسخه‌های يونانی و سريانی و نيز <char style="xt"><ref loc="2KI 8:26">دوم پادشاهان 8‏:26</ref>‏</char> «بيست و دو» آمده است.‏</char></note> ساله بود كه پادشاه شد، ولی فقط يک سال در اورشليم سلطنت كرد. مادرش عتليا نام داشت و نوهٔ عمری بود. <verse number="3" style="v"/>او نيز مانند خاندان اخاب نسبت به خداوند گناه ورزيد، زيرا مادرش او را به كارهای زشت ترغيب می‌كرد. <verse number="4" style="v"/>آری، اخزيا نيز مثل اخاب شرور بود، زيرا بعد از مرگ پدرش، خانوادهٔ اخاب مشاوران او بودند و او را به طرف نابودی سوق دادند. <verse number="5" style="v"/>اخزيا بر اثر مشورت آنها، با يورام (پسر اخاب) پادشاه اسرائيل، متحد شد و برای جنگ با حزائيل، پادشاه سوريه، به راموت جلعاد لشكر كشيد. در اين جنگ يورام مجروح شد. <verse number="6" style="v"/>پس برای معالجه به يزرعيل رفت. وقتی در آنجا بستری بود، اخزيا به عيادتش رفت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>خدا بوسيلهٔ اين ديدار، سقوط اخزيا را فراهم آورد. وقتی اخزيا با يورام بود، ييهو (پسر نمشی) كه از طرف خداوند مأمور شده بود دودمان اخاب را براندازد، به سراغ آنها رفت. <verse number="8" style="v"/>زمانی كه ييهو در پی كشتار اعضای خانوادهٔ اخاب بود، با عده‌ای از سران يهودا و برادرزاده‌های اخزيا روبرو شد و ايشان را كشت. <verse number="9" style="v"/>ييهو در جستجوی اخزيا بود؛ سرانجام او را كه در سامره پنهان شده بود دستگير نموده، نزد ييهو آوردند و ييهو او را نيز كشت. با وجود اين، اخزيا را با احترام به خاک سپردند، چون نوهٔ يهوشافاط پادشاه بود كه با تمام دل از خداوند پيروی می‌كرد. از خاندان اخزيا كسی كه قادر باشد سلطنت كند، نماند.</para>
  <para style="s1">عتليا تخت سلطنت را غصب می‌كند</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 11:1-3">دوم پادشاهان 11‏:1‏-3</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>وقتی عتليا، مادر اخزيا از كشته شدن پسرش باخبر شد، دستور قتل عام تمام اعضای خاندان سلطنتی يهودا را صادر كرد. <verse number="11" style="v"/>تنها كسی كه جان به در برد يوآش پسر كوچک اخزيا بود، زيرا يهوشبع، عمه يوآش، كه دختر يهورام پادشاه و خواهر ناتنی اخزيا بود، او را نجات داد. يهوشبع طفل را از ميان ساير فرزندان پادشاه كه در انتظار مرگ بودند، دزديد و او را با دايه‌اش در خانهٔ خداوند در اتاقی پنهان كرد. (يهوشبع زن يهوياداع كاهن بود.) <verse number="12" style="v"/>در مدت شش سالی كه عتليا در مقام ملكه فرمانروايی می‌كرد، يوآش زير نظر عمه‌اش در خانهٔ خدا پنهان ماند.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="s1">شورش بر ضد عتليا</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 11:4-16">دوم پادشاهان 11‏:4‏-16</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>در هفتمين سال سلطنت عتليا، يهوياداع كاهن برخی از فرماندهان سپاه را احضار كرده نقشه‌ای را كه داشت با آنها در ميان گذاشت. اين فرماندهان عبارت بودند از: عزريا (پسر يهورام)، اسماعيل (پسر يهوحانان)، عزريا (پسر عوبيد)، معسيا (پسر عدايا) و اليشافاط (پسر زكری). <verse number="2‏-3" style="v"/>ايشان مخفيانه به سراسر يهودا سفر كردند تا لاويان و سران قبايل را از نقشهٔ يهوياداع باخبر سازند و آنها را به اورشليم احضار كنند. وقتی همه به اورشليم آمدند برای پادشاه جوان كه هنوز در خانهٔ خدا مخفی بود، قسم خوردند كه نسبت به وی وفادار باشند.</para>
  <para style="p">يهوياداع كاهن گفت: «وقت آن رسيده كه پادشاه زمام امور مملكت را در دست بگيرد، و اين طبق وعدهٔ خداوند است كه فرمود: ”هميشه يكی از فرزندان داوود بايد پادشاه باشد.“ <verse number="4" style="v"/>حالا كاری كه بايد بكنيم اين است: يک سوم شما لاويان و كاهنان كه روز سبت سر پست می‌آييد دم در خانهٔ خدا نگهبانی بدهيد. <verse number="5‏-6" style="v"/>يک سوم ديگر در كاخ سلطنتی، و بقيه جلو ”دروازهٔ اساس“ نگهبانی بدهيد. بقيهٔ قوم طبق دستور خداوند در حياط خانهٔ خداوند بايستند. زيرا فقط لاويان و كاهنان كه مشغول خدمت هستند می‌توانند وارد خانهٔ خداوند شوند، چون پاک هستند. <verse number="7" style="v"/>شما لاويان اسلحه به دست بگيريد و پادشاه را احاطه كنيد و هر جا می‌رود از او محافظت نماييد. هر كه خواست وارد خانهٔ خدا شود، او را بكشيد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>لاويان و مردم يهودا مطابق دستورات يهوياداع عمل كردند. نگهبانانی كه روز سبت سر خدمت می‌رفتند و نيز نگهبانانی كه در آن روز سر خدمت نبودند، همگی سر پست خود ماندند، زيرا يهوياداع آنها را مرخص نكرد. <verse number="9" style="v"/>سپس يهوياداع آنها را با نيزه‌ها و سپرهای خانهٔ خدا كه متعلق به داوود پادشاه بود، مسلح كرد. <verse number="10" style="v"/>افراد مسلح در سراسر قسمت جلو خانهٔ خدا ايستادند و قربانگاه را كه نزديک مخفيگاه يوآش بود، محاصره كردند. <verse number="11" style="v"/>آنگاه يهوياداع و پسرانش يوآش را بيرون آورده، تاج شاهی را بر سرش نهادند و نسخه‌ای از تورات را به او دادند و او را تدهين كرده، به پادشاهی منصوب نمودند. سپس همه فرياد برآوردند: «زنده باد پادشاه!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>عتليا وقتی فرياد شادی مردم را شنيد، با عجله به طرف خانهٔ خداوند كه مردم در آنجا جمع شده بودند، دويد. <verse number="13" style="v"/>در آنجا پادشاه جديد را ديد كه كنار ستون مخصوص پادشاهان نزد در ورودی ايستاده و فرماندهان و شيپورچی‌ها دور او را گرفته‌اند و شيپور می‌زنند و همه شادی می‌كنند و دستهٔ سرايندگان همراه نوازندگان، قوم را در خواندن سرود رهبری می‌كنند.</para>
  <para style="p">عتليا با ديدن اين منظره لباس خود را پاره كرد و فرياد برآورد: «خيانت! خيانت!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>يهوياداع به فرماندهان چنين دستور داد: «او را از اينجا بيرون ببريد. در خانهٔ خداوند او را نكشيد. اگر كسی سعی كند عتليا را نجات دهد بايد بی‌درنگ كشته شود.» <verse number="15" style="v"/>پس وقتی عتليا به يكی از دروازه‌های كاخ به نام «دروازهٔ اسب» رسيد، همانجا او را كشتند.</para>
  <para style="s1">اصلاحات يهوياداع</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 11:17-20">دوم پادشاهان 11‏:17‏-20</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>بعد يهوياداع عهد بست كه خود و پادشاه و مردم، قوم خداوند باشند. <verse number="17" style="v"/>آنگاه همه به بتخانهٔ بعل رفتند و آن را واژگون ساختند و قربانگاه‌ها و مجسمه‌ها را خراب كردند و متان، كاهن بت بعل را در مقابل قربانگاه‌ها كشتند. <verse number="18" style="v"/>سپس يهوياداع، كاهنان و لاويان را در خانهٔ خداوند گذاشت تا وظايفی را كه داوود پادشاه تعيين كرده بود، انجام دهند و طبق دستورات تورات موسی برای خداوند قربانیهای سوختنی تقديم كنند. آنها با شادی و سرور وظيفهٔ خود را انجام می‌دادند. <verse number="19" style="v"/>يهوياداع نگهبانانی جلو دروازه‌های خانهٔ خداوند گماشت تا نگذارند افرادی كه شرعاً نجس هستند وارد خانه خدا شوند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>سپس فرماندهان سپاه، مقامات و رهبران مملكتی و تمام قوم، يهوياداع را همراهی كردند تا پادشاه را از خانهٔ خداوند به كاخ سلطنتی بياورند. آنها از «دروازهٔ بالايی» وارد كاخ شدند و يوآش را بر تخت سلطنت نشاندند. <verse number="21" style="v"/>همهٔ مردم از اين موضوع خوشحال بودند. بعد از مرگ عتليا، در شهر آرامش برقرار گرديد.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="s1">يوآش، پادشاه يهودا</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 12:1-16">دوم پادشاهان 12‏:1‏-16</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>يوآش هفت ساله بود كه پادشاه شد و چهل سال در اورشليم سلطنت كرد. (مادرش ظبيه، از اهالی بئرشبع بود.) <verse number="2" style="v"/>مادامی كه يهوياداع كاهن زنده بود يوآش مطابق ميل خداوند رفتار می‌كرد. <verse number="3" style="v"/>يهوياداع دو زن برای يوآش گرفت و آنها برای او پسران و دختران به دنیا آوردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>سپس يوآش تصميم گرفت خانهٔ خداوند را تعمير كند. <verse number="5" style="v"/>او كاهنان و لاويان را فرا خواند و اين دستور را به ايشان داد:</para>
  <para style="p">«به تمام شهرهای يهودا برويد و هدايای ساليانه را جمع كنيد تا بتوانيم خانهٔ خدا را تعمير كنيم. هر چه زودتر اين كار را انجام دهيد.» اما لاويان تأخير نمودند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>بنابراين پادشاه، يهوياداع كاهن اعظم را خواست و به او گفت: «چرا از لاويان نخواسته‌ای كه بروند و ماليات خانهٔ خدا را كه موسی، خدمتگزار خداوند مقرر كرده، از شهرهای يهودا و اورشليم جمع‌آوری كنند؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>(پيروان عتليای فاسد<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24‏:7 </char><char style="ft" closed="false">نگاه کنيد به <char style="xt"><ref loc="2CH 22:10">22‏:10</ref>‏</char>.‏</char></note>، خسارات زيادی به خانهٔ خدا وارد كرده بودند و اشياء مقدس آن را غارت نموده، آنها را در بتخانهٔ بعل گذاشته بودند.) <verse number="8" style="v"/>پس پادشاه دستور داد كه صندوقی بسازند و آن را بيرون دروازهٔ خانهٔ خداوند بگذارند. <verse number="9" style="v"/>سپس در همهٔ شهرهای يهودا و اورشليم اعلام نمود كه مالياتی را كه موسی برای قوم اسرائيل مقرر كرده، برای خداوند بياورند. <verse number="10" style="v"/>بنابراين، تمام قوم و رهبرانشان با خوشحالی ماليات خود را می‌آوردند و در آن صندوق می‌ريختند تا اينكه پر می‌شد. <verse number="11" style="v"/>سپس لاويان صندوق را به مسئول آن كه از دربار بود تحويل می‌دادند. هر وقت پول زيادی جمع می‌شد کاتب و نمايندهٔ كاهن اعظم پولها را از صندوق خارج می‌كردند و صندوق را دوباره به خانهٔ خدا برمی‌گرداندند. اين كار هر روز ادامه داشت و مردم مرتب در صندوق پول می‌ريختند. <verse number="12" style="v"/>پادشاه و يهوياداع پولها را به ناظران كار ساختمانی می‌دادند و ايشان بناها، نجارها و فلزكارها را برای تعمير خانهٔ خداوند به کار می‌گرفتند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>به اين ترتيب، كارگران به تعمير خانهٔ خدا پرداختند و آن را مستحكم ساخته، به صورت اول درآوردند. <verse number="14" style="v"/>وقتی تعميرات خانهٔ خدا تمام شد، باقيماندهٔ پول را نزد پادشاه و يهوياداع آوردند و آنها دستور دادند با آن پول، ظروف طلا و نقره و وسايل ديگر برای خانهٔ خداوند درست كنند.</para>
  <para style="s1">دوری يوآش از خداوند</para>
  <para style="p">در طول عمر يهوياداع كاهن، قربانيهای سوختنی به طور مرتب در خانهٔ خداوند تقديم می‌شد. <verse number="15" style="v"/>يهوياداع در كمال پيری، در سن ۱۳۰ سالگی درگذشت <verse number="16" style="v"/>و در شهر داوود در آرامگاه سلطنتی دفن شد، زيرا در اسرائيل برای خدا و خانهٔ او خدمات ارزنده‌ای انجام داده بود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17‏-18" style="v"/>اما پس از مرگ يهوياداع، بزرگان يهودا نزد يوآش پادشاه آمده، با سخنان خود او را تحريک كردند تا دست از خانهٔ خداوند، خدای اجدادش بكشد و همراه ايشان بت شرم‌آور اشيره و بتهای ديگر را بپرستد. پادشاه سخنان آنها را پذيرفت و از اين رو بار ديگر خشم خدا بر يهودا و اورشليم افروخته شد. <verse number="19" style="v"/>خداوند انبيايی فرستاد تا آنها را به سوی خود بازگرداند، ولی مردم اعتنا نكردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>سپس روح خدا بر زكريا، پسر يهوياداع نازل شد. او در مقابل قوم ايستاده، گفت: «خداوند می‌فرمايد: چرا از دستورات من سرپيچی می‌كنيد و خود را دچار مصيبت می‌نماييد. شما مرا ترک گفته‌ايد، من هم شما را ترک می‌گويم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>بزرگان يهودا بر ضد زكريا توطئه چيدند و به دستور يوآش پادشاه، او را در حياط خانهٔ خداوند سنگسار كرده، كشتند. <verse number="22" style="v"/>پس يوآش خوبی‌های يهوياداع را فراموش كرد و پسرش را كشت. زكريا قبل از مرگش چنين گفت: «خداوند اين را ببيند و از شما بازخواست كند.»</para>
  <para style="s1">پايان سلطنت يوآش</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>چند ماه پس از كشته شدن زكريا، نيروهای سوری، يهودا و اورشليم را تسخير كردند و همهٔ سران كشور را كشتند. آنها تمام غنايمی را كه به چنگ آوردند برای پادشاه سوريه فرستادند. <verse number="24" style="v"/>برای سپاه كوچک سوريه اين يک پيروزی بزرگ محسوب می‌شد. خداوند به آنها اجازه داد سپاه نيرومند يهودا را شكست دهند، زيرا مردم يهودا خداوند، خدای اجدادشان را ترک گفته بودند. به اين طريق خدا يوآش پادشاه را مجازات كرد. <verse number="25" style="v"/>سوری‌ها يوآش را به شدت مجروح كرده، از آنجا رفتند. در اين ضمن دو نفر از افراد يوآش تصميم گرفتند انتقام خون زكريا پسر يهوياداع را از او بگيرند. پس او را در بسترش كشتند و بعد در شهر داوود دفن كردند، اما نه در آرامگاه سلطنتی. <verse number="26" style="v"/>توطئه‌كنندگان، زاباد پسر يک زن عمونی به نام شمعه و يهوزاباد پسر يک زن موآبی به نام شمريت بودند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>شرح حال پسران يوآش و نبوتهايی كه دربارهٔ او شد و شرح تعمير خانهٔ خدا در كتاب «تاريخ پادشاهان» نوشته شده است.</para>
  <para style="p">بعد از مرگ يوآش، پسرش امصيا به جای او پادشاه شد.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="s1">امصيا، پادشاه يهودا</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 14:2-6">دوم پادشاهان 14‏:2‏-6</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>امصيا بيست و پنج ساله بود كه پادشاه شد و بيست و نه سال در اورشليم سلطنت كرد. مادرش يهوعدان اورشليمی بود. <verse number="2" style="v"/>او هر چه در نظر خداوند پسنديده بود انجام می‌داد، اما نه با تمام دل و جان. <verse number="3" style="v"/>وقتی امصيا زمام امور را در دست گرفت افرادی را كه پدرش را كشته بودند، از بين برد، <verse number="4" style="v"/>ولی فرزندانشان را نكشت زيرا خداوند در تورات موسی امر فرموده بود كه نه پدران برای گناه پسران كشته شوند و نه پسران به سبب گناه پدران، بلكه هر كس برای گناه خودش مجازات شود.</para>
  <para style="s1">جنگ با ادوم</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 14:7">دوم پادشاهان 14‏:7</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>امصيا مردان خاندانهای يهودا و بنيامين را احضار كرد و از آنها سپاهی تشكيل داده، آنان را به چند دسته تقسيم كرد و برای هر دسته فرماندهی تعيين نمود. سپاه او از سيصد هزار مرد بيست ساله و بالاتر تشكيل شده بود كه همه تعليم ديده بودند و در به کار بردن نيزه و سپر، بسيار مهارت داشتند. <verse number="6" style="v"/>علاوه بر اين عده، با پرداخت سه هزار و چهارصد كيلوگرم نقره، صد هزار سرباز ديگر از اسرائيل اجير كرد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>اما مرد خدايی نزد امصيا آمده، گفت: «ای پادشاه، سربازان اسرائيلی را اجير نكن، زيرا خداوند با آنها نيست. <verse number="8" style="v"/>اگر بگذاری آنها همراه سپاهيان تو به جنگ بروند، هر چند هم خوب بجنگيد ولی عاقبت شكست خواهيد خورد. زيرا خداست كه می‌تواند انسان را پيروز سازد يا شكست دهد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>امصيا گفت: «پس پولی كه بابت اجير كردن آنها پرداخته‌ام چه می‌شود؟» آن مرد خدا جواب داد: «خداوند قادر است بيش از اين به تو بدهد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>پس امصيا سربازان اجير شدهٔ اسرائيلی را مرخص كرد تا به خانه‌هايشان بازگردند. اين موضوع خشم آنها را برانگيخت و آنها در شدت غضب به خانه‌های خود بازگشتند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>آنگاه امصيا با شجاعت سپاه خود را به «درهٔ نمک» برد و در آنجا ده هزار نفر از ادومی‌ها را كشت. <verse number="12" style="v"/>سپاه امصيا ده هزار نفر ديگر را گرفته، به بالای پرتگاهی بردند و آنها را از آنجا به زير انداختند كه بر روی تخته سنگهای پايين افتاده، متلاشی شدند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>در اين ضمن، سربازان اسرائيلی كه امصيا آنها را به وطنشان بازگردانده بود، به شهرهای يهودا كه بين بيت‌حورون و سامره قرار داشتند، هجوم بردند و سه هزار نفر را كشتند و غنيمت بسيار با خود بردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>امصيای پادشاه هنگام مراجعت از كشتار ادومی‌ها، بتهايی را كه از دشمن گرفته و با خود آورده بود به عنوان خدايان بر پا داشت و آنها را سجده نمود و برای آنها بخور سوزانيد. <verse number="15" style="v"/>اين عمل، خداوند را به خشم آورد و او يک نبی نزد امصيا فرستاد. آن نبی به امصيا گفت: «چرا خدايانی را پرستش كردی كه حتی نتوانستند قوم خود را از دست تو برهانند؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>پادشاه جواب داد: «مگر از تو نظر خواسته‌ام؟ ساكت شو! والا دستور می‌دهم تو را بكشند!»</para>
  <para style="p">آن نبی اين اخطار را به پادشاه داد و از نزد او رفت: «حال می‌دانم كه خدا تصميم گرفته تو را از ميان بردارد، زيرا اين بتها را سجده نموده‌ای و نصيحت مرا نپذيرفتی.»</para>
  <para style="s1">جنگ با اسرائيل</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 14:8-20">دوم پادشاهان 14‏:8‏-20</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>امصيا، پادشاه يهودا با مشورت مشاوران خود به يهوآش، پادشاه اسرائيل (پسر يهوآحاز، نوهٔ ييهو) اعلان جنگ داد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>اما يهوآش پادشاه با اين مثل جواب امصيا را داد: «روزی در لبنان، يک بوتهٔ خار به يک درخت سرو آزاد گفت: ”دخترت را به پسر من به زنی بده.“ ولی درست در همين وقت حيوانی وحشی از آنجا عبور كرد و آن خار را پايمال نمود. <verse number="19" style="v"/>تو از فتح ادوم مغرور شده‌ای و به خود می‌بالی، اما به تو نصيحت می‌كنم كه در سرزمينت بمانی و با من درگير نشوی. چرا می‌خواهی كاری كنی كه به زيان تو و قومت تمام شود؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>ولی امصيا به حرفهای او گوش نداد زيرا خدا ترتيبی داده بود كه او را به سبب پرستش بتهای ادوم به دست دشمن نابود كند. <verse number="21" style="v"/>پس يهوآش، پادشاه اسرائيل سپاه خود را آمادهٔ جنگ كرد. جنگ در بيت‌شمس، يكی از شهرهای يهودا، درگرفت. <verse number="22" style="v"/>سپاه يهودا شكست خورد و سربازان به شهرهای خود فرار كردند. <verse number="23" style="v"/>يهوآش (پادشاه اسرائيل)، امصيا پادشاهِ مغلوبِ يهودا را اسير كرده، به اورشليم برد. يهوآش دستور داد كه حصار اورشليم را از دروازهٔ افرايم تا دروازهٔ زاويه كه طولش حدود دويست متر بود در هم بكوبند. <verse number="24" style="v"/>او عده‌ای را گروگان گرفت و تمام طلا و نقره و لوازم خانهٔ خدا را كه نگهداری آنها به عهدهٔ عوبيد ادوم بود و نيز موجودی خزانه‌های كاخ سلطنتی را برداشته، به سامره بازگشت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>امصيا بعد از مرگ يهوآش پانزده سال ديگر هم زندگی كرد. <verse number="26" style="v"/>شرح بقيهٔ رويدادهای دوران سلطنت امصيا، از ابتدا تا انتها، در كتاب «تاريخ پادشاهان يهودا و اسرائيل» نوشته شده است. <verse number="27" style="v"/>امصيا از پيروی خداوند برگشت و در اورشليم عليه او توطئه چيدند و او به لاكيش گريخت، ولی دشمنانش او را تعقيب كرده در آنجا او را كشتند؛ <verse number="28" style="v"/>سپس جنازه‌اش را روی اسب گذاشته، به اورشليم آوردند و او را در آرامگاه سلطنتی دفن كردند.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="s1">عزيا، پادشاه يهودا</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 14:21-22">دوم پادشاهان 14‏:21‏-22</ref>، <ref loc="2KI 15:1-7">15‏:1‏-7</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>مردم يهودا، عزيا را كه شانزده ساله بود به جای پدرش امصيا پادشاه خود ساختند. <verse number="2" style="v"/>عزيا پس از مرگ پدرش شهر ايلت را برای يهودا پس گرفت و آن را بازسازی كرد. <verse number="3" style="v"/>او پنجاه و دو سال در اورشليم سلطنت نمود. (مادرش يكليای اورشليمی بود.) <verse number="4" style="v"/>او مانند پدرش امصيا آنچه در نظر خداوند پسنديده بود انجام می‌داد. <verse number="5" style="v"/>تا زمانی كه مشاور روحانی او، زكريا زنده بود، او از خدا پيروی می‌كرد و خدا نيز او را موفق می‌ساخت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>عزيا به جنگ فلسطينی‌ها رفت و شهر جت را گرفت و حصار آن را خراب كرد و با شهرهای يبنه و اشدود نيز به همين طريق عمل نمود. سپس در ناحيهٔ اشدود و قسمتهای ديگر فلسطين شهرهای تازه‌ای ساخت. <verse number="7" style="v"/>خدا نه فقط او را در جنگ با فلسطينی‌ها ياری نمود، بلكه در نبرد با عربهای جوربعل و معونی‌ها نيز وی را امداد فرمود. <verse number="8" style="v"/>عمونی‌ها باج و خراج به او می‌پرداختند و نام او تا مصر شهرت يافت زيرا او بسيار نيرومند شده بود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>عزيا در شهر اورشليم نزد دروازهٔ زاويه، دروازهٔ دره و جايی كه حصار اورشليم می‌پيچيد قلعه‌های محكمی بنا كرد. <verse number="10" style="v"/>همچنين در صحرا برجها ساخت و چاههای بسيار كند زيرا در دشتها و دره‌ها، گله‌های بسيار داشت. عزيا به كشاورزی علاقمند بود و به همين جهت در دامنهٔ تپه‌ها و دشتهای حاصلخيز، مزرعه‌ها و تاكستانهای فراوانی داشت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>سپاه عزيا از سربازان جنگ آزموده‌ای تشكيل شده بود. در زمان جنگ، يعی‌ئيل، کاتب و معسيا، معاون حننيا كه يكی از درباريان بود، سپاه را به چند دسته تقسيم كرده، سان می‌ديدند. <verse number="12" style="v"/>دو هزار و ششصد نفر از سران قبايل، فرماندهی اين دسته‌ها را به عهده داشتند. <verse number="13" style="v"/>سپاه زير دست آنها از ۳۰۷,۵۰۰ سرباز زبده تشكيل شده بود كه با شجاعت از پادشاه در مقابل دشمن دفاع می‌كردند. <verse number="14" style="v"/>عزيا برای تمام افراد سپاه سپر، نيزه، كلاهخود، زره، كمان و فلاخن تهيه كرد. <verse number="15" style="v"/>به دستور او منجنيقهايی بوسيلهٔ صنعتگران ماهر در اورشليم ساخته شد تا با آنها از بالای برجها و باروها تير و سنگ به سوی دشمن پرتاب كنند. به اين ترتيب او بسيار معروف و قوی شد، زيرا خدا وی را كمک می‌كرد.</para>
  <para style="s1">مجازات عزيا به خاطر غرورش</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>اما قدرت عزيا باعث غرور و تباهی او گرديد. او وارد خانهٔ خداوند شد و شخصاً بر قربانگاه آن بخور سوزانيد و به اين وسيله بر ضد خداوند، خدای خود مرتكب گناه شد. <verse number="17" style="v"/>پشت سر او عزريا، كاهن اعظم با هشتاد كاهن ديگر كه همه مردانی شجاع بودند وارد خانهٔ خداوند شده <verse number="18" style="v"/>با عزيای پادشاه به مخالفت پرداختند و گفتند: «ای عزيا، سوزاندن بخور برای خداوند كار تو نيست! اين فقط وظيفهٔ كاهنان نسل هارون است كه برای همين منظور تقديس<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26‏:18 </char><char style="ft" closed="false">تقديس يعنی جدا کردن، اختصاص دادن و مقدس ساختن.‏</char></note> شده‌اند. از اينجا خارج شو، چون گناه كرده‌ای و خداوند از اين عمل تو خشنود نخواهد شد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>عزيا كه كنار قربانگاه بخور ايستاده بود غضبناک شد و نخواست ظرف بخوری را كه در دست داشت بر زمين بگذارد. در اين هنگام ناگهان مرض جذام در پيشانی او ظاهر شد! <verse number="20" style="v"/>عزريا و كاهنان ديگر وقتی اين را ديدند، با شتاب او را بيرون بردند. او خود نيز می‌خواست هر چه زودتر از خانهٔ خدا خارج شود، زيرا خداوند او را مجازات كرده بود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>عزيای پادشاه تا روز وفاتش جذامی بود و در خانه‌ای، تنها به سر می‌برد و اجازه نداشت به خانهٔ خداوند وارد شود. پسرش يوتام امور مملكت را اداره می‌كرد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>شرح بقيهٔ رويدادهای دوران سلطنت عزيا، از ابتدا تا انتها، توسط اشعيای نبی (پسر آموص) نوشته شده است. <verse number="23" style="v"/>وقتی عزيا وفات يافت، با اينكه جذامی بود، او را در آرامگاه سلطنتی به خاک سپردند و پسرش يوتام سلطنت را به دست گرفت.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="s1">يوتام، پادشاه يهودا</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 15:32-38">دوم پادشاهان 15‏:32‏-38</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>يوتام در سن بيست و پنج سالگی بر تخت سلطنت نشست و شانزده سال در اورشليم سلطنت نمود. (مادرش يروشا نام داشت و دختر صادوق بود.) <verse number="2" style="v"/>او مانند پدرش عزيا آنچه در نظر خداوند پسنديده بود انجام می‌داد اما مانند او با سوزاندن بخور در خانهٔ خداوند مرتكب گناه نشد. با اين حال مردم هنوز به فساد ادامه می‌دادند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>يوتام دروازهٔ بالايی خانهٔ خداوند را بازسازی كرد و آن قسمت از حصار اورشليم را كه عوفل نام داشت تعمير اساسی نمود. <verse number="4" style="v"/>در كوهستان يهودا شهرها ساخت و در جنگلها، قلعه‌ها و برجها درست كرد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>او با عمونی‌ها وارد جنگ شد و آنها را شكست داد و تا سه سال، ساليانه ۳,۴۰۰ كيلوگرم نقره، ۱,۰۰۰ تن گندم و ۱,۰۰۰ تن جو از آنها باج گرفت. <verse number="6" style="v"/>يوتام، پادشاه قدرتمندی شد، زيرا از خداوند، خدای خود با وفاداری پيروی می‌كرد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>شرح بقيهٔ رويدادهای دوران سلطنت يوتام، فتوحات و اعمالش در كتاب «تاريخ پادشاهان اسرائيل و يهودا» نوشته شده است. <verse number="8" style="v"/>يوتام در سن بيست و پنج سالگی به سلطنت رسيد و شانزده سال در اورشليم پادشاهی كرد. <verse number="9" style="v"/>وقتی مرد، او را در اورشليم به خاک سپردند و پسرش آحاز به جای او پادشاه شد.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="s1">آحاز، پادشاه يهودا</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 16:1-5">دوم پادشاهان 16‏:1‏-5</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>آحاز در سن بيست سالگی پادشاه شد و شانزده سال در اورشليم سلطنت كرد. او مانند جدش داوود مطابق ميل خداوند رفتار ننمود. <verse number="2" style="v"/>آحاز به پيروی از پادشاهان اسرائيل، بت می‌پرستيد. <verse number="3" style="v"/>او حتی به درهٔ هنوم رفت و نه فقط در آنجا برای بتها بخور سوزاند، بلكه پسران خود را نيز زنده‌زنده سوزانيده و قربانی بتها كرد. اين رسم قومهایی بود كه خداوند سرزمينشان را از آنها گرفته، به بنی‌اسرائيل داده بود. <verse number="4" style="v"/>آحاز در بتخانه‌های روی تپه‌ها و بلنديها و زير هر درخت سبز قربانی كرد و بخور سوزانيد. <verse number="5" style="v"/>به همين علت خداوند به پادشاه سوريه اجازه داد او را شكست دهد و عده زيادی از قومش را اسير كرده، به دمشق ببرد. سربازان اسرائيل نيز عدهٔ زيادی از سربازان آحاز را كشتند. <verse number="6" style="v"/>فقح (پسر رمليا)، پادشاه اسرائيل در يک روز صد و بيست هزار نفر از سربازان يهودا را كشت زيرا مردم يهودا از خداوند، خدای اجدادشان برگشته بودند. <verse number="7" style="v"/>سپس يک جنگاور اسرائيلی از اهالی افرايم به نام زكری، معسيا پسر آحاز و عزريقام سرپرست امور دربار و القانه را كه شخص دوم مملكت بود به قتل رساند. <verse number="8" style="v"/>سپاهيان اسرائيل نيز دويست هزار زن و بچهٔ يهودی را اسير كرده، با غنيمت فراوانی كه به چنگ آورده بودند به سامره پايتخت اسرائيل بردند.</para>
  <para style="s1">عوديد نبی</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>ولی عوديد، نبی خداوند كه در سامره بود به ملاقات سپاهيان اسرائيل كه از جنگ باز می‌گشتند رفت و به آنها گفت: «ببينيد! خداوند، خدای اجداد شما بر يهودا خشمگين شد و گذاشت شما بر آنها پيروز شويد، ولی شما آنها را كشتيد و نالهٔ آنها تا آسمان رسيده است. <verse number="10" style="v"/>حالا هم می‌خواهيد اين زنها و بچه‌ها را كه از اورشليم و يهودا آورده‌ايد غلام و كنيز خود سازيد. آيا فكر می‌كنيد كه خود شما بی‌تقصير هستيد و بر ضد خداوند، خدای خود گناه نكرده‌ايد؟ <verse number="11" style="v"/>به حرف من گوش دهيد و اين اسيران را كه بستگان خود شما هستند به خانه‌هايشان بازگردانيد، زيرا هم اكنون آتش خشم خداوند بر شما شعله‌ور شده است.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>بعضی از سران قبيلهٔ افرايم نيز با سپاهيانی كه از جنگ بازگشته بودند مخالفت كردند. آنها عبارت بودند از: عزريا پسر يهوحانان، بركيا پسر مشليموت، يحزقيا پسر شلوم و عماسا پسر حدلای. <verse number="13" style="v"/>ايشان اعتراض‌كنان گفتند: «نبايد اين اسيران را به اينجا بياوريد. اگر اين كار را بكنيد ما در نظر خداوند مقصر خواهيم بود. آيا می‌خواهيد به بار گناهان ما بيافزاييد؟ ما به اندازهٔ كافی برای گناهانمان مورد خشم خدا قرار گرفته‌ايم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>پس سپاهيان تمام اسيران و غنايمی را كه آورده بودند به قوم خود و رهبرانشان واگذار كردند تا دربارهٔ آنها تصميم بگيرند. <verse number="15" style="v"/>آنگاه چهار نفری كه قبلاً نامشان برده شد، لباسهای غنيمت گرفته شده را بين اسيران توزيع كردند و به آنها كفش، نان و آب دادند و زخمهای بيماران را بستند. سپس كسانی را كه ضعيف بودند بر الاغ سوار كرده، آنها را به شهر اريحا كه به شهر نخلستان معروف بود، نزد خانواده‌هايشان بردند و خود به سامره بازگشتند.</para>
  <para style="s1">آحاز از آشور كمک می‌خواهد</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 16:7-9">دوم پادشاهان 16‏:7‏-9</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="16‏-17" style="v"/>آحاز، پادشاه يهودا از پادشاه آشور خواست تا با وی متحد شده، با سپاهيان ادوم بجنگند، زيرا ادومی‌ها دوباره به يهودا حمله كرده و بسياری از يهودیان را به اسيری برده بودند. <verse number="18" style="v"/>در ضمن فلسطينی‌ها نيز به شهرهايی كه در دشتهای يهودا و در جنوب اين سرزمين بودند هجوم آوردند و بيت‌شمس، ايلون، جديروت، سوكو، تمنه، جمزو و روستاهای اطراف آنها را گرفتند و در آنها ساكن شدند. <verse number="19" style="v"/>خداوند به سبب آحاز، يهودا را دچار مصيبت كرد، زيرا آحاز نسبت به خداوند گناه ورزيد و يهودا را نيز به گناه كشاند. <verse number="20" style="v"/>اما وقتی تغلت فلاسر، پادشاه آشور آمد، به جای كمک به آحاز پادشاه، موجب ناراحتی و دردسر او شد. <verse number="21" style="v"/>هر چند آحاز طلا و نقرهٔ خانهٔ خداوند، خزانه‌های كاخ سلطنتی و خانه‌های سران قوم را به او داد، ولی فايده‌ای نداشت.</para>
  <para style="s1">گناهان آحاز</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>آحاز با وجود تمام اين مشكلات، بيش از پيش نسبت به خداوند گناه ورزيد. <verse number="23" style="v"/>او برای بتهای سوريه قربانی نمود زيرا فكر می‌كرد اين بتها سوری‌ها را كمک كرده‌اند تا او را شكست دهند. پس او هم برای آنها قربانی كرد تا او را ياری كنند. ولی همين بتها باعث نابودی آحاز و تمام قوم او شدند. <verse number="24" style="v"/>آحاز ظروف و لوازم خانهٔ خدا را گرفته، در هم كوبيد و درهای خانهٔ خداوند را بست تا ديگر كسی در آنجا عبادت نكند و در هر گوشهٔ اورشليم برای بتها قربانگاه بنا كرد. <verse number="25" style="v"/>در هر يک از شهرهای يهودا بتكده‌هايی بر بالای تپه‌ها ساخت و برای بتها بخور سوزانيد و به اين طريق خشم خداوند، خدای اجدادش را برانگيخت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>شرح بقيهٔ رويدادهای دوران سلطنت آحاز و كارهای او، از ابتدا تا انتها، در كتاب «تاريخ پادشاهان يهودا و اسرائيل» نوشته شده است. <verse number="27" style="v"/>وقتی آحاز مرد، او را در شهر اورشليم دفن كردند، اما نه در آرامگاه سلطنتی. سپس پسرش حزقيا بر تخت سلطنت نشست.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="s1">حزقيا، پادشاه يهودا</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 18:1-3">دوم پادشاهان 18‏:1‏-3</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>حزقيا در سن بيست و پنج سالگی پادشاه يهودا شد و بيست و نه سال در اورشليم سلطنت كرد. (مادرش ابيا نام داشت و دختر زكريا بود.) <verse number="2" style="v"/>او مانند جدش داوود مطابق ميل خداوند رفتار می‌كرد.</para>
  <para style="s1">حزقيا عبادت در خانهٔ خدا را برقرار می‌سازد</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>حزقيا در همان ماه اول سلطنت خود، درهای خانهٔ خداوند را دوباره گشود و آنها را تعمير كرد. <verse number="4" style="v"/>او كاهنان و لاويان را احضار كرد تا در حياط شرقی خانهٔ خدا با او ملاقات كنند. <verse number="5" style="v"/>وقتی در آنجا جمع شدند به ايشان گفت:</para>
  <para style="p">«ای لاویان به من گوش دهيد. خود را تقديس<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29‏:5 </char><char style="ft" closed="false">تقديس يعنی جدا کردن، اختصاص دادن و مقدس ساختن.‏</char></note> كنيد و خانهٔ خداوند، خدای اجدادتان را پاک نماييد و هر چيز ناپاک را از قدس بيرون بريزيد. <verse number="6" style="v"/>زيرا پدران ما در حضور خداوند، خدايمان مرتكب گناه بزرگی شده‌اند. آنها خداوند و خانهٔ او را ترک نمودند و به عبادتگاه او اهانت كردند. <verse number="7" style="v"/>درهای خانهٔ خدا را بستند و چراغهايش را خاموش كردند. در آنجا برای خدای اسرائيل بخور نسوزاندند و قربانی تقديم نكردند. <verse number="8" style="v"/>بنابراين، به طوری كه با چشمان خود مشاهده می‌كنيد، خداوند بر يهودا و اورشليم خشمناک شده و ما را چنان مجازات كرده كه برای ديگران درس عبرت شده‌ايم. <verse number="9" style="v"/>پدران ما در جنگ كشته شده‌اند و زنان و فرزندان ما در اسارت هستند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>«ولی اينک من تصميم دارم با خداوند، خدای اسرائيل عهد ببندم تا او از خشم خود كه نسبت به ما دارد، برگردد. <verse number="11" style="v"/>ای فرزندان من، در انجام وظيفهٔ خود غفلت نكنيد، زيرا خداوند شما را انتخاب كرده تا او را خدمت نماييد و در حضورش بخور بسوزانيد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="12‏-14" style="v"/>از لاويانی كه در آنجا بودند اين عده آمادگی خود را اعلام كردند:</para>
  <para style="li1">از طايفهٔ قهات، محت (پسر عماسای) و يوئيل (پسر عزريا)؛</para>
  <para style="li1">از طايفهٔ مراری، قيس (پسر عبدی)، و عزريا (پسر يهلل‌ئيل)؛</para>
  <para style="li1">از طايفهٔ جرشون، يوآخ (پسر زمه) و عيدن (پسر يوآخ)؛</para>
  <para style="li1">از طايفهٔ اليصافان، شمری و يعی‌ئيل؛</para>
  <para style="li1">از طايفهٔ آساف، زكريا و متنيا؛</para>
  <para style="li1">از طايفهٔ هيمان، يحی‌ئيل و شمعی؛</para>
  <para style="li1">از طايفهٔ يدوتون، شمعيا و عزی‌ئيل.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>اينها لاويان همكار خود را جمع كردند و همگی خود را تقديس نمودند و همانطور كه پادشاه در پيروی از كلام خداوند به ايشان دستور داده بود، شروع به پاکسازی خانهٔ خداوند كردند. <verse number="16" style="v"/>كاهنان داخل خانهٔ خداوند شدند و آنجا را پاک كردند و همهٔ اشیا ناپاک را كه در آنجا بود به حياط آوردند و لاويان آنها را به خارج شهر بردند و به درهٔ قدرون ريختند. <verse number="17" style="v"/>اين كار، در روز اول ماه اول شروع شد و هشت روز طول كشيد تا به حياط بيرونی رسيدند و هشت روز ديگر هم صرف پاکسازی حياط نمودند. پس كار پاکسازی خانهٔ خداوند روی‌هم‌رفته شانزده روز طول كشيد.</para>
  <para style="s1">بازگشايی خانهٔ خدا</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>سپس لاويان به كاخ سلطنتی رفتند و به حزقيای پادشاه گزارش داده، گفتند: «ما كار پاکسازی خانهٔ خداوند و قربانگاه قربانیهای سوختنی و لوازم آن و همچنين ميز نان مقدس و لوازم آن را تمام كرده‌ايم. <verse number="19" style="v"/>تمام اسباب و اثاثيه‌ای كه آحاز پادشاه، هنگام بستن خانهٔ خدا از آنجا بيرون برده بود، ما آنها را دوباره سرجای خود گذاشته، تقديس كرديم و اكنون در كنار قربانگاه خداوند قرار دارند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>روز بعد، صبح زود حزقيای پادشاه و مقامات شهر به خانهٔ خداوند رفتند <verse number="21" style="v"/>و هفت گاو، هفت قوچ، هفت بره و هفت بز نر برای كفارهٔ گناهان خاندان سلطنت و قوم يهودا و نيز تقديس خانهٔ خدا آوردند.</para>
  <para style="p">حزقيا به كاهنان كه از نسل هارون بودند دستور داد حيوانات را روی قربانگاه خداوند قربانی كنند. <verse number="22" style="v"/>پس گاوها، قوچها و بره‌ها را سر بريدند و كاهنان خون حيوانات را بر قربانگاه پاشيدند. <verse number="23" style="v"/>سپس بزهای نر را جهت كفارهٔ گناه به حضور پادشاه و مقامات شهر آوردند و ايشان دستهای خود را بر آنها گذاشتند. <verse number="24" style="v"/>كاهنان بزهای نر را سر بريدند و خون آنها را جهت كفارهٔ گناه تمام قوم اسرائيل بر قربانگاه پاشيدند زيرا پادشاه گفته بود كه بايد برای تمام بنی‌اسرائيل قربانی سوختنی و قربانی گناه تقديم شود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>طبق دستوری كه خداوند توسط جاد و ناتان نبی به داوود پادشاه داده بود، حزقيا لاويان نوازنده را با سنجها، بربطها و عودها در خانهٔ خداوند گماشت. <verse number="26" style="v"/>لاويان با آلات موسيقی داوود پادشاه، و كاهنان با شيپورها آماده ايستادند. <verse number="27" style="v"/>آنگاه حزقيا دستور داد قربانیهای سوختنی را به خداوند تقديم كنند. هنگامی كه تقديم قربانی شروع شد نوازندگان شروع به نواختن كردند و سرايندگان با آهنگ شيپورها و ساير آلات موسيقی سرودهايی در وصف خداوند سراييدند. <verse number="28" style="v"/>تا پايان مراسم قربانی، دستهٔ سرايندگان همراه با صدای شيپورها سرود خواندند و تمام جماعت، خدا را پرستش كردند. <verse number="29" style="v"/>در خاتمهٔ مراسم، پادشاه و تمام حاضرين زانو زده، خداوند را ستايش نمودند. <verse number="30" style="v"/>پس از آن حزقيای پادشاه و بزرگان قوم به لاويان دستور دادند كه با مزمورهای داوود و آساف نبی در وصف خداوند بسرايند. لاويان با شادی سرود خواندند و زانو زده خداوند را پرستش كردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>حزقيا به مردم گفت: «حال كه خود را برای خداوند تقديس كرده‌ايد، قربانیها و هدايای شكرگزاری خود را به خانهٔ خداوند بياوريد.» پس مردم قربانیها و هدايای شكرگزاری آوردند و بعضی نيز داوطلبانه حيواناتی برای قربانی سوختنی تقديم كردند. <verse number="32‏-33" style="v"/>روی‌هم‌رفته هفتاد گاو، صد قوچ و دويست بره برای قربانی سوختنی و ششصد گاو و سه هزار گوسفند به عنوان هدايای شكرگزاری تقديم شد. <verse number="34" style="v"/>ولی تعداد كاهنانِ آماده كم بود، بنابراين تا آماده شدن كاهنان ديگر، لاويان ايشان را كمک كردند تا تمام قربانیهای سوختنی را ذبح كنند. (لاويان بيشتر از كاهنان برای خدمت آمادگی داشتند.) <verse number="35" style="v"/>علاوه بر قربانیهای سوختنی فراوان، قربانیهای سلامتی و هدايای نوشيدنی تقديم شد.</para>
  <para style="p">به اين ترتيب، خانهٔ خداوند دوباره برای عبادت آماده شد. <verse number="36" style="v"/>حزقيا و تمام قوم از اينكه توانسته بودند به كمک خدا به اين زودی كار را تمام كنند، بسيار خوشحال بودند.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="s1">حزقيا عيد پسح را جشن می‌گيرد</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>حزقيای پادشاه، نامه‌هايی به سراسر اسرائيل و يهودا و مخصوصاً قبايل افرايم و منسی فرستاد و همه را دعوت نمود تا به اورشليم بيايند و در خانهٔ خداوند عيد پسح را برای خداوند، خدای اسرائيل جشن بگيرند. <verse number="2‏-3" style="v"/>پادشاه و مقامات مملكتی و تمام جماعت اورشليم پس از مشورت با هم تصميم گرفتند مراسم عيد پسح را به جای وقت معمول آن در ماه اول، اين بار در ماه دوم برگزار نمايند. علت اين بود كه كاهنان كافی در اين زمان تقديس نشده بودند و قوم نيز در اورشليم جمع نشده بودند. <verse number="4" style="v"/>اين تصميم با توافق پادشاه و تمام جماعت اخذ شد. <verse number="5" style="v"/>پس به سراسر اسرائيل، از دان تا بئرشبع پيغام فرستادند و همه را دعوت كردند تا به اورشليم بيايند و عيد پسح را برای خداوند، خدای اسرائيل جشن بگيرند. زيرا مدت زيادی بود كه آن را بر اساس شريعت، به طور دسته جمعی جشن نگرفته بودند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>قاصدان از طرف پادشاه و مقامات مملكت با نامه‌ها به سراسر اسرائيل و يهودا اعزام شدند. متن نامه‌ها چنين بود: «ای بنی‌اسرائيل، به سوی خداوند، خدای ابراهيم و اسحاق و يعقوب بازگشت كنيد، تا او نيز به سوی شما بازماندگان قوم كه از چنگ پادشاهان آشور جان به در برده‌ايد، بازگشت نمايد. <verse number="7" style="v"/>مانند پدران و برادران خود نباشيد كه نسبت به خداوند، خدای اجدادشان گناه كردند و به طوری كه می‌دانيد به شدت مجازات شدند. <verse number="8" style="v"/>مثل آنها ياغی نباشيد، بلكه از خداوند اطاعت نماييد و به خانهٔ او بياييد كه آن را تا به ابد تقديس فرموده است و خداوند، خدای خود را عبادت كنيد تا خشم او از شما برگردد. <verse number="9" style="v"/>اگر شما به سوی خداوند بازگشت نماييد، برادران و فرزندان شما مورد لطف كسانی قرار می‌گيرند كه ايشان را اسير كرده‌اند و به اين سرزمين باز خواهند گشت. زيرا خداوند، خدای شما رحيم و مهربان است و اگر شما به سوی او بازگشت نماييد او شما را خواهد پذيرفت.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>پس قاصدان، شهر به شهر از افرايم و منسی تا زبولون رفتند. ولی در اكثر جاها با ريشخند و اهانت مردم مواجه شدند. <verse number="11" style="v"/>اما از قبيله‌های اشير، منسی و زبولون عده‌ای اطاعت نمودند و به اورشليم آمدند. <verse number="12" style="v"/>در سرزمين يهودا نيز خدا تمام قوم را متحد ساخت تا فرمان پادشاه و مقامات را كه از جانب خداوند بود اطاعت كنند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>گروه عظيمی در ماه دوم در شهر اورشليم جمع شدند تا عيد پسح را جشن بگيرند. <verse number="14" style="v"/>ايشان برخاسته، تمام قربانگاه‌های اورشليم را كه روی آنها قربانی و بخور به بتها تقديم می‌شد در هم كوبيده به درهٔ قدرون ريختند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>در روز چهاردهم ماه دوم، بره‌های عيد پسح را سر بريدند. كاهنان و لاويانی كه برای انجام مراسم آماده نشده بودند، خجالت كشيده، فوری خود را تقديس كردند و به تقديم قربانی مشغول شدند. <verse number="16" style="v"/>آنها با ترتيبی كه در تورات موسی، مرد خدا آمده است سر خدمت خود ايستادند و كاهنان، خونی را كه لاويان به دست ايشان دادند، بر قربانگاه پاشيدند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17‏-19" style="v"/>عدهٔ زيادی از قوم كه از سرزمینهای افرايم، منسی، يساكار و زبولون آمده بودند مراسم طهارت و تقديس را بجا نياورده بودند و نمی‌توانستند بره‌های خود را ذبح كنند، پس لاويان مأمور شدند اين كار را برای ايشان انجام دهند. حزقيای پادشاه نيز برای ايشان دعا كرد تا بتوانند خوراک عيد پسح را بخورند، هر چند اين برخلاف شريعت بود. حزقيا چنين دعا كرد: «ای خداوند مهربان، خدای اجداد ما، هر كسی را كه قصد دارد تو را پيروی نمايد ولی شرعاً خود را برای شركت در اين مراسم تقديس نكرده است، بيامرز.» <verse number="20" style="v"/>خداوند دعای حزقيا را شنيد و آنها را مجازات نكرد. <verse number="21" style="v"/>پس بنی‌اسرائيل هفت روز عيد پسح را با شادی فراوان در شهر اورشليم جشن گرفتند.</para>
  <para style="p">ضمناً لاويان و كاهنان هر روز با آلات موسيقی خداوند را ستايش می‌كردند. <verse number="22" style="v"/>(حزقيای پادشاه از تمام لاويانی كه مراسم عبادتی را خوب انجام داده بودند قدردانی كرد.) هفت روز مراسم عيد برقرار بود. قوم قربانیهای سلامتی تقديم كردند و خداوند، خدای اجدادشان را ستايش نمودند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>تمام جماعت پس از مشورت، تصميم گرفتند عيد پسح هفت روز ديگر ادامه يابد؛ پس با شادی هفت روز ديگر اين عيد را جشن گرفتند. <verse number="24" style="v"/>حزقيا هزار گاو و هفت هزار گوسفند برای قربانی به جماعت بخشيد. مقامات مملكتی نيز هزار گاو و ده هزار گوسفند هديه كردند. در اين هنگام عدهٔ زيادی از كاهنان نيز خود را تقديس نمودند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>تمام مردم يهودا، همراه با كاهنان و لاويان و آنانی كه از مملكت اسرائيل آمده بودند، و نيز غريبان ساكن اسرائيل و يهودا، شادی می‌كردند. <verse number="26" style="v"/>اورشليم از زمان سليمان پسر داوود پادشاه تا آن روز، چنين روز شادی به خود نديده بود. <verse number="27" style="v"/>در خاتمه، كاهنان و لاويان ايستاده، قوم را بركت دادند و خدا دعای آنها را از قدس خود در آسمان شنيد و اجابت فرمود.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="s1">اصلاحات روحانی حزقيا</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>بعد از پايان عيد پسح، اسرائيلی‌هايی كه برای شركت در عيد به اورشليم آمده بودند به شهرهای يهودا، بنيامين، افرايم و منسی رفتند و بتكده‌های روی تپه‌ها را ويران كرده، تمام بتها، قربانگاه‌ها و مجسمه‌های شرم‌آور اشيره را در هم كوبيدند. سپس همگی به خانه‌های خود بازگشتند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>حزقيا دسته‌های كاهنان و لاويان را برحسب نوع خدمتی كه داشتند دوباره سر خدمت قرار داد. خدمات ايشان عبارت بودند از: تقديم قربانیهای سوختنی و قربانیهای سلامتی، رهبری مراسم عبادتی و شكرگزاری و خواندن سرود در خانهٔ خداوند. <verse number="3" style="v"/>همچنين برای قربانیهای سوختنی صبح و عصر، قربانیهای روزهای سبت و جشنهای ماه نو و ساير عيدها كه در تورات خداوند مقرر شده بود، پادشاه از اموال خود حيواناتی هديه كرد. <verse number="4" style="v"/>علاوه بر اين، برای اينكه كاهنان و لاويان بتوانند تمام وقت مشغول انجام وظيفه‌ای باشند كه در تورات خدا برای آنها مقرر شده بود، از مردم اورشليم خواست تا سهم مقرر شدهٔ كاهنان و لاويان را به آنها بدهند. <verse number="5" style="v"/>به محض صدور فرمان پادشاه، مردم اسرائيل با كمال سخاوتمندی نوبر غله، شراب، روغن زيتون و عسل و نيز ده يک تمام محصولات زمين خود را آورده، هديه كردند. <verse number="6" style="v"/>تمام كسانی كه در يهودا ساكن بودند علاوه بر ده يک گله‌ها و رمه‌ها، مقدار زيادی هدايای ديگر آوردند و برای خداوند، خدای خود وقف كردند. <verse number="7" style="v"/>اين كار را از ماه سوم شروع كردند و در ماه هفتم به پايان رساندند. <verse number="8" style="v"/>وقتی حزقيا و بزرگان قوم آمدند و اين هدايا را ديدند خداوند را شكر و سپاس گفتند و برای قوم اسرائيل بركت طلبيدند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>حزقيا از كاهنان و لاويان دربارهٔ هدايا سؤال كرد، <verse number="10" style="v"/>و عزريا، كاهن اعظم، كه از طايفهٔ صادوق بود جواب داد: «از وقتی كه مردم شروع كردند به آوردن اين هدايای خوراكی به خانهٔ خداوند، ما از آنها خورديم و سير شديم و مقدار زيادی نيز باقی مانده است، زيرا خداوند قوم خود را بركت داده است.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>حزقيا دستور داد كه در خانهٔ خداوند انبارهايی بسازند. <verse number="12" style="v"/>پس از آماده شدن انبارها، تمام مواد خوراكی اهدا شده را در آنجا انبار كردند. مسئوليت نگهداری انبارها به عهدهٔ كننيای لاوی بود و برادرش شمعی نيز او را كمک می‌كرد. <verse number="13" style="v"/>ده لاوی ديگر نيز از طرف حزقيای پادشاه و عزريا، كاهن اعظم، تعيين شدند تا زير نظر اين دو برادر خدمت كنند. اين لاويان عبارت بودند از: يحی‌ئيل، عزريا، نحت، عسائيل، يريموت، يوزاباد، ايلی‌ئيل، يسمخيا، محت و بنايا.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14‏-15" style="v"/>قوری (پسر يمنهٔ لاوی) كه نگهبان دروازهٔ شرقی بود، مسئول توزيع هدايا در ميان كاهنان شد. دستياران او اينها بودند: عيدن، منيامين، يشوع، شمعيا، امريا و شكنيا. ايشان هدايا را به شهرهای كاهنان بردند و ميان گروه‌های مختلف كاهنان تقسيم می‌كردند و سهم پير و جوان را به طور مساوی می‌دادند. <verse number="16" style="v"/>در ضمن به خانوادهٔ كاهنان نيز سهمی تعلق می‌گرفت. <verse number="17" style="v"/>نام كاهنان برحسب طايفه‌هايشان و نام لاويان بيست ساله و بالاتر نيز برحسب وظايفی كه در گروه‌های مختلف داشتند، ثبت شده بود. <verse number="18" style="v"/>به خانواده‌های كاهنانی كه نامشان ثبت شده بود، به طور مرتب سهميه‌ای داده می‌شد زيرا اين كاهنان خود را وقف خدمت خدا كرده بودند. <verse number="19" style="v"/>افرادی نيز تعيين شدند تا هدايای خوراكی را بين كاهنانی كه در مزارع اطراف شهرها زندگی می‌كردند و نيز بين كسانی كه نامشان در نسب نامهٔ لاويان ثبت شده بود، توزيع كنند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>به اين ترتيب حزقيای پادشاه در مورد توزيع هدايا در سراسر يهودا اقدام نمود و آنچه در نظر خداوند، خدايش پسنديده و درست بود بجا آورد. <verse number="21" style="v"/>او با تمام دل و جان آنچه برای خانهٔ خدا لازم بود انجام می‌داد و از شريعت و احكام خدا پيروی می‌نمود و به همين جهت هميشه موفق بود.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="s1">آشوری‌ها اورشليم را محاصره می‌كنند</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 18:13-37">دوم پادشاهان 18‏:13‏-37</ref>، <ref loc="2KI 19:14-19">19‏:14‏-19</ref>‏،<ref loc="2KI 19:35-37">35‏-37</ref>؛ <ref loc="ISA 36:1-22">اشعيا 36‏:1‏-22</ref>، <ref loc="ISA 37:8-38">37‏:8‏-38</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>مدتی بعد از اصلاحات حزقيای پادشاه، سنحاريب، پادشاه آشور به سرزمين يهودا هجوم آورد و شهرهای حصاردار را محاصره كرد و در صدد تسخير آنها برآمد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>وقتی حزقيا فهميد كه سنحاريب قصد حمله به اورشليم را دارد <verse number="3" style="v"/>با مقامات مملكتی و فرماندهان سپاه به مشورت پرداخت. آنها تصميم گرفتند چشمه‌های آب بيرون شهر را ببندند. <verse number="4" style="v"/>پس عدهٔ زيادی از مردم را جمع كردند و چشمه‌ها و نهری را كه در ميان مزرعه‌ها جاری بود، مسدود ساختند. آنها گفتند: «نبايد بگذاريم پادشاه آشور به آب دسترسی پيدا كند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>سپس حزقيا قسمتهای خراب شدهٔ حصار اورشليم را تعمير كرد و بر آن برجهايی ساخت. او حصار ديگری نيز در پشت حصار اصلی درست كرده به اين وسيله نيروی دفاعی خود را تقويت نمود. همچنين قلعهٔ ملو را كه در شهر داوود بود مستحكم نمود و تعداد زيادی سلاح و سپر تهيه ديد. <verse number="6" style="v"/>حزقيا مردم شهر را فرا خواند و فرماندهان بر آنها گماشت و آنها را در دشت وسيع مقابل شهر جمع كرده، با اين كلمات آنها را تشويق نمود:</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>«دلير و قوی باشيد و از پادشاه آشور و سپاه بزرگ او نترسيد، زيرا آن كه با ماست تواناتر از اوست! <verse number="8" style="v"/>پادشاه آشور سپاه بزرگی همراه خود دارد ولی آنها انسانهايی بيش نيستند، اما ما خداوند، خدای خود را همراه خود داريم كه به ما كمک می‌كند و برای ما می‌جنگد.» اين سخنان حزقيا به ايشان قوت قلب بخشيد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>آنگاه سنحاريب، پادشاه آشور كه با سپاه بزرگ خود شهر لاكيش را محاصره كرده بود، قاصدانی را با اين پيام نزد حزقيا و مردم يهودا كه در اورشليم جمع شده بودند فرستاد:</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>«سنحاريب، امپراتور آشور چنين می‌گويد: به چه كسی اميد بسته‌ايد كه در اورشليم در محاصره باقی می‌مانيد؟ <verse number="11" style="v"/>حزقيای پادشاه با اين وعده كه خداوند شما را از چنگ پادشاه آشور خواهد رهانيد، می‌خواهد شما را آنقدر در آنجا نگه دارد تا از گرسنگی و تشنگی بميريد. <verse number="12" style="v"/>مگر همين حزقيا نبود كه تمام معبدهای خدا را كه بر فراز تپه‌ها بود خراب كرد و به يهودا و اورشليم دستور داد كه فقط در برابر يک قربانگاه عبادت كنند و فقط بر روی آن بخور بسوزانند؟ <verse number="13‏-14" style="v"/>مگر نمی‌دانيد من و اجداد من چه بر سر قومهای ديگر آورده‌ايم؟ كدام يک از خدايان آن قومها توانستند برای نجات سرزمينشان كاری انجام دهند؟ پس آيا فكر می‌كنيد خدای شما می‌تواند شما را از چنگ من برهاند؟ <verse number="15" style="v"/>نگذاريد حزقيا شما را فريب دهد. حرفهای او را باور نكنيد. باز هم می‌گويم، خدايان هيچ مملكتی تاكنون نتواسته‌اند قوم خود را از دست من و اجدادم برهانند، چه رسد به خدای شما.» <verse number="16" style="v"/>قاصدان پادشاه آشور، سخنان اهانت‌آميز بسياری بر ضد خداوند و خدمتگزار او حزقيا گفتند. <verse number="17" style="v"/>همچنين امپراتور آشور نامه‌ای به اين مضمون بر ضد خداوند، خدای اسرائيل نوشته، او را اهانت نمود: «خدايان ممالک ديگر نتوانستند قوم خود را از چنگ من برهانند، مسلماً خدای حزقيا هم نخواهد توانست قوم خود را از دست من برهاند.» <verse number="18" style="v"/>قاصدان با صدای بلند به زبان عبری، مردمی را كه روی حصار شهر جمع شده بودند تهديد می‌كردند و سعی داشتند آنها را بترسانند و مضطرب كنند تا بتوانند شهر را بگيرند. <verse number="19" style="v"/>قاصدان گمان می‌كردند خدای اورشليم هم مانند خدايان ساير كشورها ساخته و پرداختهٔ دست انسان است؛ به اين دليل بود كه چنين سخن می‌گفتند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>سپس حزقيای پادشاه و اشعيای نبی (پسر آموص) دعا كردند و از خدا كمک طلبيدند. <verse number="21" style="v"/>خداوند نيز فرشته‌ای فرستاد و سربازان آشور و همهٔ فرماندهان و افسرانشان را هلاک كرد. پس سنحاريب با خفت به سرزمين خود بازگشت و هنگامی كه داخل معبد خدای خود شد، پسران خودش او را در آنجا كشتند. <verse number="22" style="v"/>به اين طريق خداوند، حزقيا و مردم اورشليم را از دست سنحاريب و ساير دشمنان نجات داد و در سراسر مملكت او صلح و امنيت برقرار نمود. <verse number="23" style="v"/>عدهٔ زيادی به اورشليم آمده، هدايايی برای خداوند و حزقيا آوردند. از آن پس، حزقيای پادشاه در ميان تمام قومها بسيار سربلند شد.</para>
  <para style="s1">بيماری و غرور حزقيا</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 20:1-3">دوم پادشاهان 20‏:1‏-3</ref>‏،<ref loc="2KI 20:12-19">12‏-19</ref>؛ <ref loc="ISA 38:1-3">اشعيا 38‏:1‏-3</ref>، <ref loc="ISA 39:1-8">39‏:1‏-8</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>در آن روزها حزقيا بيمار شد و نزديک بود بميرد. او به درگاه خداوند دعا كرد و خداوند به او نشان داد كه شفا خواهد يافت. <verse number="25" style="v"/>اما حزقيا مغرور شد و پس از شفايش مطابق ميل خدا رفتار نكرد، به همين علت خشم خدا عليه او و يهودا و اورشليم افروخته گرديد. <verse number="26" style="v"/>آنگاه حزقيا و ساكنان اورشليم از غرور خود توبه كردند و در نتيجه در طول حيات حزقيا، غضب خداوند بر آنها نازل نشد.</para>
  <para style="s1">جاه و مقام حزقيا</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>حزقيا بسيار ثروتمند شد و به اوج افتخار رسيد. به دستور او برای نگه داری طلا و نقره و جواهرات و عطريات و اشیا قيمتی و سپرهايش، انبارها ساختند. <verse number="28" style="v"/>او همچنين انبارها برای ذخيره كردن غلات، شراب و روغن زيتون؛ طويله‌ها برای حيوانات و آغلها برای گله‌ها ساخت. <verse number="29" style="v"/>خدا گله‌ها و رمه‌ها و ثروت زيادی به او بخشيد و او برای نگه داری آنها شهرها ساخت. <verse number="30" style="v"/>حزقيا جلو نهر بالايی جيحون يک سد درست كرد و آب آن را به سمت غرب شهر داوود جاری نمود. او به هر كاری دست می‌زد موفق می‌شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>اما وقتی فرستادگانی از بابل آمدند تا دربارهٔ معجزهٔ شفا يافتن او اطلاعاتی كسب كنند، خدا حزقيا را به حال خود واگذاشت تا ماهيت خود را نشان دهد و معلوم شود چگونه آدمی است.</para>
  <para style="s1">مرگ حزقيا</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 20:20">دوم پادشاهان 20‏:20</ref>‏،<ref loc="2KI 20:21">21</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>شرح بقيهٔ رويدادهای دوران سلطنت حزقيا و كارهای خوب او در كتاب اشعيای نبی (پسر آموص) و كتاب «تاريخ پادشاهان يهودا و اسرائيل» نوشته شده است. <verse number="33" style="v"/>وقتی حزقيا مرد او را در قسمت بالايی آرامگاه سلطنتی در كنار پادشاهان ديگر به خاک سپردند و تمام يهودا و اورشليم در زمان وفاتش نسبت به او ادای احترام كردند. پس از او پسرش منسی بر تخت سلطنت نشست.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="s1">منسی، پادشاه يهودا</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 21:1-9">دوم پادشاهان 21‏:1‏-9</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>منسی دوازده ساله بود كه پادشاه شد و پنجاه و پنج سال در اورشليم سلطنت كرد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>او از اعمال قبيح قومهای بت‌پرستی كه خداوند آنها را از كنعان بيرون رانده بود، پيروی می‌كرد و نسبت به خداوند گناه می‌ورزيد. <verse number="3‏-5" style="v"/>منسی معبدهای بالای تپه‌ها را كه پدرش حزقيا خراب كرده بود دوباره بنا نمود، قربانگاه‌هايی برای بعل درست كرد و بتهای شرم‌آور اشيره را ساخت. منسی آفتاب و ماه و ستارگان را پرستش می‌كرد و برای آنها قربانگاه‌هايی ساخت و آنها را در حياط خانهٔ خداوند قرار داد، يعنی در همان خانه و شهری كه خداوند تا به ابد برای نام خود برگزيده بود. <verse number="6" style="v"/>منسی پسران خود را به عنوان قربانی در درهٔ هنوم سوزانيد. او جادوگری و فالگيری می‌كرد و با احضاركنندگان ارواح و جادوگران مشورت می‌نمود. او با اين كارهای شرارت‌آميز، خداوند را به خشم آورد. <verse number="7" style="v"/>منسی حتی يک بت در خانهٔ خداوند گذاشت، يعنی همان مكانی كه خدا دربارهٔ آن به داوود و سليمان گفته بود: «نام خود را تا به ابد بر اين خانه و بر اورشليم، شهری كه از ميان شهرهای قبايل اسرائيل برای خود انتخاب كرده‌ام، خواهم نهاد. <verse number="8" style="v"/>اگر قوم اسرائيل از قوانين و دستوراتی كه من بوسيلهٔ موسی به آنها داده‌ام پيروی نمايند، بار ديگر هرگز ايشان را از اين سرزمينی كه به اجداد ايشان داده‌ام، بيرون نخواهم راند.» <verse number="9" style="v"/>ولی منسی مردم يهودا و اورشليم را گمراه كرد و آنها بدتر از قومهایی كه خداوند آنها را از كنعان بيرون رانده بود، رفتار نمودند.</para>
  <para style="s1">توبهٔ منسی</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>منسی و قوم او به اخطارهای خداوند توجه نمی‌كردند. <verse number="11" style="v"/>پس خداوند سپاهيان آشور را فرستاد و آنها منسی را گرفته، با غل و زنجير بستند و او را به بابل بردند. <verse number="12" style="v"/>وقتی منسی در تنگنا بود فروتن شد و از خداوند، خدای اجداد خويش طلب ياری نمود. <verse number="13" style="v"/>خداوند دعای او را شنيد و او را به اورشليم باز آورده، سلطنتش را به او بازگرداند. آنگاه منسی پی برد كه خداوند فقط خداست.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>بعد از اين واقعه، منسی حصار بيرونی شهر داوود را از دره‌ای كه در غرب نهر جيحون است تا دروازهٔ ماهی و نيز حصار دور تپهٔ عوفل را بازسازی نموده، بر ارتفاع آن افزود. او در تمام شهرهای حصاردار يهودا فرماندهان نظامی قرار داد. <verse number="15" style="v"/>همچنين بت خود را از خانهٔ خداوند برداشت و تمام بتها و قربانگاه‌هايی را كه بر تپهٔ خانهٔ خداوند و در اورشليم ساخته بود خراب كرد و همه را از شهر بيرون ريخت. <verse number="16" style="v"/>سپس قربانگاه خداوند را تعمير كرد و قربانیهای سلامتی و هدايای شكرگزاری تقديم نمود و از مردم يهودا خواست كه خداوند، خدای اسرائيل را عبادت كنند. <verse number="17" style="v"/>اما قوم باز هم بر بالای تپه‌ها قربانی می‌كردند، ولی فقط برای خداوند، خدای خود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>شرح بقيهٔ رويدادهای سلطنت منسی و نيز دعای او به پيشگاه خدا و اينكه چگونه خداوند، خدای اسرائيل توسط انبيا با او سخن گفت، همه در كتاب «تاريخ پادشاهان اسرائيل» نوشته شده است. <verse number="19" style="v"/>دعای او و مستجاب شدنش، شرح گناهان و شرارتش، اسامی مكانهای روی تپه‌ها كه در آنجا بتكده‌ها، بتهای شرم‌آور اشيره و بتهای ديگر بر پا نمود، همه در كتاب «تاريخ انبيا» نوشته شده است. (البته همهٔ اينها مربوط به پيش از بازگشت او به سوی خدا بود.) <verse number="20" style="v"/>منسی مرد و در قصر خود به خاک سپرده شد و پسرش آمون به جای او به تخت سلطنت نشست.</para>
  <para style="s1">آمون، پادشاه يهودا</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 21:19-26">دوم پادشاهان 21‏:19‏-26</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>آمون بيست و دو ساله بود كه پادشاه يهودا شد و دو سال در اورشليم سلطنت كرد. <verse number="22" style="v"/>او نيز مانند پدرش منسی نسبت به خداوند گناه ورزيد و برای تمام بتهايی كه پدرش ساخته بود قربانی تقديم كرد و آنها را پرستيد. <verse number="23" style="v"/>ولی برعكس پدرش، در مقابل خداوند فروتن نشد بلكه به شرارتهای خود ادامه داد. <verse number="24" style="v"/>سرانجام افرادش بر ضد او توطئه چيدند و او را در كاخ سلطنتی‌اش به قتل رساندند. <verse number="25" style="v"/>مردم، قاتلان آمون را كشتند و پسرش يوشيا را به جای او بر تخت سلطنت نشاندند.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="s1">يوشيا، پادشاه يهودا</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 22:1-2">دوم پادشاهان 22‏:1‏-2</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>يوشيا هشت ساله بود كه پادشاه شد و سی و يک سال در اورشليم سلطنت كرد. <verse number="2" style="v"/>او مانند جدش داوود مطابق ميل خداوند عمل می‌كرد و از دستورات خدا اطاعت كامل می‌نمود.</para>
  <para style="s1">تخريب اماكن بت‌پرستان</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>يوشيا در سال هشتم سلطنت خود، يعنی در سن شانزده سالگی به پيروی از خدای جدش داوود پرداخت و چهار سال بعد شروع كرد به پاک نمودن يهودا و اورشليم از بت‌پرستی. او بتكده‌های روی تپه‌ها و بتهای شرم‌آور اشيره و ساير بتها را از ميان برداشت. <verse number="4" style="v"/>به دستور او قربانگاه‌های بعل را خراب كردند و قربانگاه‌های بخور و بتهای شرم‌آور اشيره و ساير بتها را خرد نموده، گرد آنها را روی قبرهای كسانی كه برای آنها قربانی می‌كردند، پاشيدند. <verse number="5" style="v"/>او استخوانهای كاهنان بت‌پرست را روی قربانگاه‌های خودشان سوزانيد و بدين وسيله يهودا و اورشليم را پاكسازی كرد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>يوشيا به شهرهای قبيلهٔ منسی، افرايم و شمعون و حتی تا سرزمين دور افتادهٔ نفتالی نيز رفت و در آنجا و خرابه‌های اطراف نيز همين كار را كرد. <verse number="7" style="v"/>او در سراسر اسرائيل قربانگاه‌های بت‌پرستان را منهدم نمود، بتهای شرم‌آور اشيره و ساير بتها را در هم كوبيد و قربانگاه‌های بخور را در هم شكست. سپس به اورشليم بازگشت.</para>
  <para style="s1">پيدا شدن كتاب تورات</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 22:3-20">دوم پادشاهان 22‏:3‏-20</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>يوشيا در سال هجدهم سلطنت خود، بعد از پاكسازی مملكت و خانهٔ خدا، شافان (پسر اصليا) و معسيا شهردار اورشليم و يوآخ (پسر يوآحاز) وقايع‌نگار را مأمور تعمير خانهٔ خداوند، خدای خود كرد. <verse number="9" style="v"/>آنها برای انجام اين كار به جمع‌آوری هدايا پرداختند. لاويانی كه در برابر درهای خانهٔ خدا نگهبانی می‌دادند هدايايی را كه مردم قبايل منسی، افرايم و بقيه بنی‌اسرائيل و همچنين ساكنان يهودا و بنيامين و اورشليم می‌آوردند، تحويل می‌گرفتند و نزد حلقيا، كاهن اعظم می‌بردند. <verse number="10‏-11" style="v"/>سپس آن هدايا به ناظران ساختمانی خانهٔ خداوند سپرده می‌شد تا با آن، اجرت نجارها و بناها را بدهند و مصالح ساختمانی از قبيل سنگهای تراشيده، تير و الوار بخرند و با آنها خانهٔ خدا را كه پادشاهان قبلی يهودا خراب كرده بودند بازسازی كنند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12‏-13" style="v"/>همهٔ افراد با صداقت كار می‌كردند و كسانی كه بر كار آنها نظارت می‌نمودند عبارت بودند از: يحت و عوبديای لاوی از طايفهٔ مراری؛ زكريا و مشلام از طايفهٔ قهات. از لاويان نوازنده برای نظارت بر كار باربران و ساير كارگران استفاده می‌شد. عده‌ای ديگر از لاويان نيز کاتب و نگهبان بودند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>هنگامی كه هدايا را از خانهٔ خداوند بيرون می‌بردند، حلقيا، كاهن اعظم، كتاب تورات موسی را كه شريعت خداوند در آن نوشته شده بود پيدا كرد. <verse number="15" style="v"/>حلقيا به شافان، کاتب دربار گفت: «در خانهٔ خداوند كتاب تورات را پيدا كرده‌ام!» و كتاب را به شافان داد. <verse number="16" style="v"/>شافان با آن كتاب نزد پادشاه آمد و چنين گزارش داد: «مأموران تو وظيفهٔ خود را به خوبی انجام می‌دهند. <verse number="17" style="v"/>آنها صندوقهای هدايا را كه در خانه خداوند بود گشودند و آنها را شمردند و به دست ناظران و كارگران سپردند.» <verse number="18" style="v"/>سپس دربارهٔ كتابی كه حلقيا به او داده بود صحبت كرد و آن را برای پادشاه خواند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>وقتی پادشاه كلمات تورات را شنيد، از شدت ناراحتی لباس خود را دريد، <verse number="20" style="v"/>و حلقيا، اخيقام (پسر شافان)، عبدون (پسر ميكا)، شافان کاتب و عسايا ملتزم خود را به حضور خواست. <verse number="21" style="v"/>پادشاه به آنها گفت: «از خداوند سؤال كنيد كه من و بازماندگان اسرائيل و يهودا چه بايد بكنيم. بدون شک خداوند از دست ما خشمگين است، چون اجداد ما مطابق دستورات او كه در اين كتاب نوشته شده است، رفتار نكرده‌اند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>پس آن مردان نزد زنی به نام حلده رفتند كه نبی بود و در محلهٔ دوم اورشليم زندگی می‌كرد. (شوهر او شلوم، پسر توقهت و نوه حسره، خياط دربار بود.) وقتی جريان امر را برای حلده تعريف كردند، <verse number="23" style="v"/>حلده به ايشان گفت كه نزد پادشاه بازگردند و اين پيغام را از جانب خداوند، خدای اسرائيل به او بدهند. <verse number="24" style="v"/>«من اين شهر و ساكنانش را به تمام لعنتهایی كه از اين كتاب برای تو خوانده شد، گرفتار خواهم ساخت. <verse number="25" style="v"/>زيرا اين قوم مرا ترک گفته، بت‌پرست شده‌اند و با كارهايشان خشم مرا برانگيخته‌اند. پس آتش خشم من كه بر اورشليم افروخته شده، خاموش نخواهد شد. <verse number="26‏-28" style="v"/>اما من دعای تو را اجابت خواهم نمود و اين بلا را پس از مرگ تو بر اين سرزمين و ساكنانش خواهم فرستاد. تو اين بلا را نخواهی ديد و در آرامش خواهی مرد زيرا هنگامی كه كتاب تورات را خواندی و از اخطار من بر ضد اين شهر و ساكنانش آگاه شدی، از روی ناراحتی لباس خود را دريدی و در حضور من گريه كردی و فروتن شدی.»</para>
  <para style="p">فرستادگان پادشاه اين پيغام را به او رساندند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>پادشاه به دنبال بزرگان يهودا و اورشليم فرستاد تا نزد او جمع شوند. <verse number="30" style="v"/>پس تمام كاهنان و لاويان، مردم يهودا و اورشليم، كوچک و بزرگ جمع شدند و همراه پادشاه به خانهٔ خداوند رفتند. در آنجا پادشاه تمام دستورات كتاب عهد را كه در خانه خداوند پيدا شده بود برای آنها خواند. <verse number="31" style="v"/>پادشاه نزد ستونی كه در برابر جمعيت قرار داشت ايستاد و با خداوند عهد بست كه با دل و جان از دستورات و احكام او پيروی و اطاعت كند و مطابق آنچه كه در آن كتاب نوشته شده رفتار نمايد. <verse number="32" style="v"/>او همچنين از تمام اهالی اورشليم و بنيامين خواست تا آنها نيز با خدا عهد ببندند، و ايشان نيز چنين كردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>به اين ترتيب، يوشيا سرزمينی را كه به مردم اسرائيل تعلق داشت، از بتها پاک نمود و از مردم خواست تا خداوند، خدای خود را عبادت كنند. آنها در طول دوران سلطنت يوشيا از خداوند، خدای اجداد خويش پيروی كردند.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="s1">يوشيا عيد پِسَح را جشن می‌گيرد</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 23:21-23">دوم پادشاهان 23‏:21‏-23</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>يوشيای پادشاه دستور داد كه عيد پِسَح، روز چهاردهم ماه اول در اورشليم برگزار شود. بره‌های عيد پسح را همان روز سر بريدند. <verse number="2" style="v"/>او همچنين كاهنان را بر سر كارهايشان گماشت و ايشان را تشويق نمود كه دوباره خدمت خود را در خانهٔ خداوند شروع كنند. <verse number="3" style="v"/>يوشيا به لاويانی كه تقديس<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">35‏:3 </char><char style="ft" closed="false">تقديس يعنی جدا کردن، مقدس ساختن و اختصاص دادن.‏</char></note> شده بودند و در سراسر اسرائيل تعليم می‌دادند اين دستور را داد:</para>
  <para style="p">«اكنون صندوق عهد در خانه‌ای است كه سليمان، پسر داوود، پادشاه اسرائيل، برای خدا ساخته است و ديگر لازم نيست شما آن را بر دوش خود بگذاريد و از جايی به جايی ديگر ببريد، پس وقت خود را صرف خدمت خداوند، خدايتان و قوم او بنماييد. <verse number="4‏-5" style="v"/>مطابق مقرراتی كه داوود، پادشاه اسرائيل و پسرش سليمان وضع نموده‌اند، برای خدمت به دسته‌های تقسيم شويد. هر دسته در جای خود در خانه خدا بايستد و به يكی از طايفه‌های قوم اسرائيل كمک كند. <verse number="6" style="v"/>بره‌های عيد پسح را سر ببريد، خود را تقديس نماييد و آماده شويد تا به قوم خود خدمت كنيد. از دستورات خداوند كه بوسيلهٔ موسی داده شده، پيروی نماييد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>سپس پادشاه سی هزار بره و بزغاله و سه هزار گاو جوان از اموال خود برای قربانی در عيد پسح به بنی‌اسرائيل داد. <verse number="8" style="v"/>مقامات دربار نيز به طور داوطلبانه به قوم و به كاهنان و لاويان هدايايی دادند. حلقيا و زكريا و يحی‌ئيل كه ناظران خانهٔ خدا بودند، دو هزار و ششصد بره و بزغاله و سيصد گاو برای قربانی در عيد پسح به كاهنان دادند. <verse number="9" style="v"/>كننيا، شمعيا، نتن‌ئيل و برادران او حشبيا، يعی‌ئيل و يوزاباد كه رهبران لاويان بودند پنج هزار بره و بزغاله و پانصد گاو برای قربانی در عيد پسح به لاويان دادند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>وقتی ترتيبات لازم داده شد و كاهنان در جاهای خود قرار گرفتند و لاويان مطابق دستور پادشاه برای خدمت به گروه‌های مختلف تقسيم شدند، <verse number="11" style="v"/>آنگاه لاويان بره‌های عيد پسح را سر بريده، پوستشان را از گوشت جدا كردند و كاهنان خون آن بره‌ها را روی قربانگاه پاشيدند. <verse number="12" style="v"/>آنها قربانیهای سوختنی هر قبيله را جدا كردند تا مطابق نوشتهٔ تورات موسی آنها را به حضور خداوند تقديم نمايند. <verse number="13" style="v"/>سپس طبق مقررات، گوشت بره‌های قربانی را بريان كردند و قربانیهای ديگر را در ديگها و تابه‌ها پختند و به سرعت بين قوم تقسيم كردند تا بخورند. <verse number="14" style="v"/>كاهنان تا شب مشغول تقديم قربانیهای سوختنی و سوزاندن پيه قربانیها بودند و فرصت نداشتند برای خود خوراک پسح را تهيه كنند؛ پس لاويان، هم برای خود و هم برای كاهنان خوراک پسح را تهيه كردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>دستهٔ سرايندگان كه از نسل آساف بودند به سر كار خود بازگشتند و مطابق دستوراتی كه بوسيلهٔ داوود پادشاه، آساف، هيمان و يدوتون نبی پادشاه صادر شده بود، عمل كردند. نگهبانان دروازه‌ها پست خود را ترک نكردند زيرا برادران لاوی ايشان برای آنها خوراک آوردند. <verse number="16" style="v"/>مراسم عيد پسح در آن روز انجام شد و همهٔ قربانیهای سوختنی، همانطور كه يوشيا دستور داده بود، بر روی قربانگاه خداوند تقديم شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>تمام حاضرين، عيد پسح و عيد فطير را تا هفت روز جشن گرفتند. <verse number="18" style="v"/>از زمان سموئيل نبی تا آن زمان هيچ عيد پسحی مثل عيدی كه يوشيا برگزار نمود، برگزار نشده بود و هيچ پادشاهی در اسرائيل نتوانسته بود به اين تعداد كاهن و لاوی و شركت كننده از سراسر يهودا و اورشليم و اسرائيل در عيد پسح جمع كند. <verse number="19" style="v"/>اين عيد پسح در سال هجدهم سلطنت يوشيا برگزار شد.</para>
  <para style="s1">پايان سلطنت يوشيا</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 23:28-30">دوم پادشاهان 23‏:28‏-30</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>هنگامی كه يوشيا كارهای مربوط به خانهٔ خدا را به انجام رسانيده بود، نكو، پادشاه مصر، با قشون خود به كركميش واقع در كنار رود فرات آمد و يوشيا به مقابلهٔ او رفت. <verse number="21" style="v"/>اما نكو قاصدانی با اين پيام نزد يوشيا فرستاد: «ای پادشاه يهودا، من با تو قصد جنگ ندارم، من آمده‌ام با دشمن<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">35‏:21 </char><char style="ft" closed="false">در اينجا منظور از «دشمن»، آشور است. نگاه کنيد به <char style="xt"><ref loc="2KI 23:29">دوم پادشاهان 23‏:29</ref>‏</char>.‏</char></note> خود بجنگم، و خدا به من گفته است كه بشتابم. در كار خدا مداخله نكن والا تو را از بين خواهد برد، زيرا خدا با من است.» <verse number="22" style="v"/>ولی يوشيا از تصميم خود منصرف نشد، بلكه سپاه خود را به قصد جنگ به درهٔ مجدو هدايت كرد. او لباس شاهانهٔ خود را عوض كرد تا دشمن او را نشناسد. يوشيا به پيام نكو، پادشاه مصر كه از جانب خدا بود، توجه نكرد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>در جنگ، تيراندازان دشمن با تيرهای خود يوشيا را زدند و او به شدت مجروح شد. يوشيا به افرادش دستور داد كه او را از ميدان جنگ بيرون ببرند. <verse number="24" style="v"/>پس او را از عرابه‌اش پائين آورده، بر عرابهٔ دومش نهادند و به اورشليم بازگرداندند و او در آنجا درگذشت. وی را در آرامگاه سلطنتی دفن كردند و تمام يهودا و اورشليم برای او عزا گرفتند. <verse number="25" style="v"/>ارميای نبی برای يوشيا مرثيه‌ای ساخت. خواندن اين مرثيه در اسرائيل به صورت رسم درآمد، به طوری كه تا به امروز نيز اين مرثيه را مردان و زنان به ياد يوشيا می‌خوانند. اين مرثيه در كتاب «مراثی» نوشته شده است.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26‏-27" style="v"/>شرح كامل رويدادهای دوران سلطنت يوشيا، اعمال خوب او و اطاعتش از كتاب شريعت خداوند در كتاب «تاريخ پادشاهان يهودا و اسرائيل» نوشته شده است.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="s1">يهوآحاز، پادشاه يهودا</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 23:30-35">دوم پادشاهان 23‏:30‏-35</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>مردم يهودا يهوآحاز پسر يوشيا را به جای پدرش به تخت سلطنت نشاندند. <verse number="2" style="v"/>يهوآحاز در سن بيست و سه سالگی پادشاه شد و سه ماه در اورشليم سلطنت نمود. <verse number="3" style="v"/>پادشاه مصر او را معزول كرد و از يهودا حدود ۳,۴۰۰ كيلوگرم نقره و ۳۴ كيلوگرم طلا باج گرفت. <verse number="4" style="v"/>پادشاه مصر، الياقيم برادر يهوآحاز را بر تخت سلطنت يهودا نشاند و نام الياقيم را يهوياقيم گذاشت و يهوآحاز را به مصر به اسيری برد.</para>
  <para style="s1">يهوياقيم، پادشاه يهودا</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 23:36-24:7">دوم پادشاهان 23‏:36‏—24‏:7</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>يهوياقيم بيست و پنج ساله بود كه پادشاه شد و يازده سال در اورشليم سلطنت كرد. او نسبت به خداوند، خدای خود گناه ورزيد. <verse number="6" style="v"/>نبوكدنصر، پادشاه بابل اورشليم را گرفت و يهوياقيم را به زنجير بسته، او را به بابل برد. <verse number="7" style="v"/>نبوكدنصر مقداری از اشیا قيمتی خانهٔ خداوند را گرفته، به بابل برد و در معبد خود گذاشت. <verse number="8" style="v"/>شرح بقيهٔ رويدادهای دوران سلطنت يهوياقيم و تمام شرارتها و بديهايی كه كرد در كتاب «تاريخ پادشاهان اسرائيل و يهودا» نوشته شده است. پس از او، پسرش يهوياكين پادشاه شد.</para>
  <para style="s1">يهوياكين، پادشاه يهودا</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 24:8-17">دوم پادشاهان 24‏:8‏-17</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>يهوياكين هجده ساله بود كه پادشاه شد، و سه ماه و ده روز در اورشليم سلطنت كرد. او نيز نسبت به خداوند گناه ورزيد. <verse number="10" style="v"/>در فصل بهار نبوكدنصر پادشاه او را اسير كرده همراه اشیا قيمتی خانهٔ خداوند به بابل برد. نبوكدنصر، صدقيا، عموی يهوياكين را به پادشاهی يهودا و اورشليم منصوب كرد.</para>
  <para style="s1">صدقيا، پادشاه يهودا</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 24:18-20">دوم پادشاهان 24‏:18‏-20</ref>؛ <ref loc="JER 52:1-3">ارميا 52‏:1‏-3</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>صدقيا در سن بيست و يک سالگی پادشاه شد و يازده سال در اورشليم سلطنت كرد. <verse number="12" style="v"/>او نيز نسبت به خداوند، خدای خود گناه ورزيد و به پيام ارميای نبی كه از جانب خداوند سخن می‌گفت، گوش نداد. <verse number="13" style="v"/>او هر چند برای نبوكدنصر به نام خدا سوگند صداقت و وفاداری ياد كرده بود ولی عليه او قيام كرد. صدقيا با سرسختی به راه خود ادامه داد و نخواست فروتن شود و به سوی خداوند، خدای اسرائيل بازگشت كند.</para>
  <para style="s1">سقوط اورشليم</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 25:1-21">دوم پادشاهان 25‏:1‏-21</ref>؛ <ref loc="JER 52:3-11">ارميا 52‏:3‏-11</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>تمام رهبران، كاهنان و مردم يهودا از اعمال قبيح قومهای بت‌پرست پيروی كردند و به اين طريق خانهٔ مقدس خداوند را در اورشليم نجس ساختند. <verse number="15" style="v"/>خداوند، خدای اجدادشان، انبيای خود را يكی پس از ديگری فرستاد تا به ايشان اخطار نمايند، زيرا بر قوم و خانهٔ خود شفقت داشت. <verse number="16" style="v"/>ولی بنی‌اسرائيل انبيای خدا را مسخره كرده، به پيام آنها گوش ندادند و به ايشان اهانت نمودند تا اينكه خشم خداوند بر آنها افروخته شد به حدی كه ديگر برای قوم چاره‌ای نماند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>پس خداوند پادشاه بابل را بر ضد ايشان برانگيخت و تمام مردم يهودا را به دست او تسليم كرد. او به كشتار مردم يهودا پرداخت و به پير و جوان، دختر و پسر، رحم نكرد و حتی وارد خانهٔ خدا شد و جوانان آنجا را نيز كشت. <verse number="18" style="v"/>پادشاه بابل اشیا قيمتی خانهٔ خدا را، از كوچک تا بزرگ، همه را برداشت و خزانهٔ خانهٔ خداوند را غارت نمود و همراه گنجهای پادشاه و درباريان به بابل برد. <verse number="19" style="v"/>سپس سپاهيان او خانهٔ خدا را سوزاندند، حصار اورشليم را منهدم كردند، تمام قصرها را به آتش كشيدند و همهٔ اسباب قيمتی آنها را از بين بردند. <verse number="20" style="v"/>آنانی كه زنده ماندند به بابل به اسارت برده شدند و تا به قدرت رسيدن حكومت پارس، اسير پادشاه بابل و پسرانش بودند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>به اين طريق، كلام خداوند كه بوسيلهٔ ارميای نبی گفته شده بود به حقيقت پيوست كه سرزمين اسرائيل مدت هفتاد سال استراحت خواهد كرد تا سالهايی را كه در آنها قوم اسرائيل قانون سبت را شكسته بود جبران كند.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">36‏:21 </char><char style="ft" closed="false">نگاه کنید به ارمیا ۱۱‏:۲۵، ۱۲ و ۱۰‏:۲۹.‏</char></note></para>
  <para style="s1">کوروش فرمان بازگشت يهوديان را صادر می‌كند</para>
  <para style="r">(<ref loc="EZR 1:1-4">عزرا 1‏:1‏-4</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>در سال اول سلطنت کوروش، امپراتور پارس، خداوند آنچه را كه توسط ارميای نبی فرموده بود به انجام رسانيد.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">36‏:22 </char><char style="ft" closed="false">ارميای نبی قبلاً پيشگويی کرده بود که يهوديان به مدت ۷۰‏ سال در اسارت بابلی‌ها خواهند بود. نگاه کنيد به <char style="xt"><ref loc="JER 25:12">ارميا 25‏:12</ref> و <ref loc="JER 29:10">29‏:10</ref>‏</char>.‏</char></note> او کوروش را بر آن داشت تا فرمانی صادر كند و آن را نوشته، به سراسر امپراتوری خود بفرستد. اين است متن آن فرمان:</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>«من، کوروش، امپراتور پارس اعلام می‌دارم كه خداوند، خدای آسمانها تمام ممالک جهان را به من بخشيده و به من امر فرموده كه برای او در شهر اورشليم كه در سرزمين يهوداست خانه‌ای بسازم. پس، از تمام يهوديانی كه در امپراتوری من هستند هر كه بخواهد می‌تواند به آنجا بازگردد. خداوند، خدای اسرائيل همراه او باشد!»</para>
</usx>
