<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="2KI" style="id">- Persian Contemporary Bible‎</book>
  <para style="rem">Copyright © 1995‎, 2005, 2018 by Biblica‎, Inc‎.‎®‎‎</para>
  <para style="h">دوم پادشاهان</para>
  <para style="toc1">دوم پادشاهان</para>
  <para style="toc2">دوم پادشاهان</para>
  <para style="toc3">2پادشاهان</para>
  <para style="mt1">دوم پادشاهان</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">خداوند اخزيا را مجازات می‌كند</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>بعد از مرگ اخاب، پادشاه اسرائيل، قوم موآب سر به شورش گذاشتند و از پرداخت باج و خراج به اسرائيل امتناع ورزيدند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>در آن روزها اخزيا، پادشاه جديد اسرائيل از ايوان طبقهٔ بالای قصر خود در سامره به زير افتاده، به شدت مجروح شده بود. وی قاصدانی به معبد بعل‌زبوب، بت اهالی عقرون فرستاد تا بپرسند كه آيا بهبود خواهد يافت يا نه.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>اما فرشتهٔ خداوند به ايليای نبی دستور داد تا خود را به قاصدان پادشاه برساند و بگويد: «آيا در اسرائيل خدايی نيست كه شما نزد بعل‌زبوب خدای عقرون می‌رويد تا از او بپرسيد كه پادشاه بهبود می‌يابد يا نه؟ <verse number="4" style="v"/>به پادشاه بگوييد كه خداوند می‌فرمايد: چون چنين كاری كرده‌ای از بستر بيماری برنخواهی خاست و خواهی مرد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>فرستادگان وقتی اين خبر را از زبان ايليا شنيدند فوری نزد پادشاه بازگشتند. پادشاه از ايشان پرسيد: «چرا به اين زودی بازگشتيد؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>گفتند: «در راه با شخصی روبرو شديم و او به ما گفت تا نزد شما بازگرديم و بگوييم كه خداوند می‌فرمايد: چرا قاصدان می‌فرستی تا از بعل‌زبوب خدای عقرون سؤال كنند؟ مگر در اسرائيل خدايی وجود ندارد؟ حال كه چنين كرده‌ای، از بستر بيماری برنخواهی خاست و خواهی مرد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>پادشاه پرسيد: «ظاهر اين شخص چگونه بود؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>گفتند: «پوستينی بر تن داشت و كمربندی چرمی بر كمر بسته بود.»</para>
  <para style="p">پادشاه گفت: «او همان ايليای نبی است!» <verse number="9" style="v"/>پس سرداری را با پنجاه سرباز مأمور كرد تا او را بياورند. آنها او را در حالی كه روی تپه‌ای نشسته بود پيدا كردند. آن سردار به ايليا گفت: «ای مرد خدا، پادشاه دستور داده است همراه ما بيايی.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>ولی ايليا جواب داد: «اگر من مرد خدا هستم، آتش از آسمان نازل شود و تو و پنجاه سربازت را نابود كند!» ناگهان آتش از آسمان نازل شد و آن سردار و سربازانش را كشت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>پس پادشاه سردار ديگری را با پنجاه سرباز فرستاد تا به ايليا بگويد: «ای مرد خدا، پادشاه دستور می‌دهد فوری پايين بيايی.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>ايليا جواب داد: «اگر من مرد خدا هستم آتش از آسمان نازل شود و تو و پنجاه سربازت را نابود كند!» بار ديگر آتش خدا از آسمان فرود آمد و آنها را نيز كشت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>بار ديگر پادشاه پنجاه سرباز فرستاد، ولی اين بار فرماندهٔ آنها در حضور ايليا زانو زده، با التماس گفت: «ای مرد خدا، جان من و جان اين پنجاه نفر خدمتگزارت را حفظ كن. <verse number="14" style="v"/>بر من رحم كن! ما را مانند آن دو سردار و افرادش نابود نكن.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>آنگاه فرشتهٔ خداوند به ايليا گفت: «نترس! همراه او برو.» پس ايليا همراه آن سردار نزد پادشاه رفت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>ايليا به پادشاه گفت: «خداوند می‌فرمايد: چرا قاصدان نزد بعل‌زبوب خدای عقرون می‌فرستی تا دربارهٔ بهبوديت از او سؤال كنند؟ آيا به اين دليل چنين كردی كه در اسرائيل خدايی نيست تا از او بپرسی؟ چون اين كار را كرده‌ای، از بستر بيماری برنخواهی خاست و خواهی مرد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>پس اخزيا مرد، همانطور كه خداوند بوسيلهٔ ايليا خبر داده بود؛ و چون پسری نداشت كه جانشينش شود، برادرش يورام به جای او پادشاه شد. اين واقعه در سال دوم سلطنت يهورام (پسر يهوشافاط) پادشاه يهودا اتفاق افتاد. <verse number="18" style="v"/>شرح بقيهٔ رويدادهای سلطنت اخزيا و كارهای او در كتاب «تاريخ پادشاهان اسرائيل» ثبت شده است.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">ايليا به آسمان می‌رود</para>
  <para style="p">
    <verse number="1‏-2" style="v"/>زمان آن رسيده بود كه خداوند ايليا را در گردباد به آسمان ببرد. ايليا وقتی با اليشع از شهر جلجال خارج می‌شد، به او گفت: «تو در اينجا بمان، چون خداوند به من فرموده است به بيت‌ئيل بروم.»</para>
  <para style="p">ولی اليشع جواب داد: «به خداوند زنده و به جان تو قسم، من از تو جدا نمی‌شوم!»</para>
  <para style="p">پس با هم به بيت‌ئيل رفتند. <verse number="3" style="v"/>گروهی از انبيا كه در بيت‌ئيل بودند به استقبال آنان آمده، به اليشع گفتند: «آيا می‌دانی كه امروز خداوند قصد دارد مولای تو را از تو بگيرد؟»</para>
  <para style="p">اليشع جواب داد: «بلی، می‌دانم. ساكت باشيد!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>سپس ايليا به اليشع گفت: «همين جا بمان، چون خداوند به من فرموده است به شهر اريحا بروم.»</para>
  <para style="p">اما اليشع باز جواب داد: «به خداوند زنده و به جان تو قسم، من از تو جدا نمی‌شوم.» پس با هم به اريحا رفتند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>در آنجا هم گروه انبيای اريحا نزد اليشع آمده، از او پرسيدند: «آيا خبر داری كه خداوند می‌خواهد امروز مولايت را از تو بگيرد؟»</para>
  <para style="p">او گفت: «بلی، می‌دانم. ساكت باشيد!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="6‏-7" style="v"/>آنگاه ايليا به اليشع گفت: «در اينجا بمان، زيرا خداوند فرموده است به طرف رود اردن بروم.»</para>
  <para style="p">اما اليشع مثل دفعات پيش جواب داد: «به خداوند زنده و به جان تو قسم، من از تو جدا نمی‌شوم.» پس با هم رفتند و در كنار رود اردن ايستادند، در حالی که پنجاه نفر از گروه انبيا از دور ايشان را تماشا می‌كردند. <verse number="8" style="v"/>آنگاه ايليا ردای خود را پيچيده آن را به آب زد. آب رودخانه دو قسمت شد و ايليا و اليشع از راه خشک وسط آن عبور كردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>وقتی به آن سوس رود اردن رسيدند، ايليا به اليشع گفت: «پيش از آنكه به آسمان بروم بگو چه می‌خواهی تا برايت انجام دهم.»</para>
  <para style="p">اليشع جواب داد: «دو برابر قدرت روح خود را به من بده!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>ايليا گفت: «چيز دشواری خواستی. اگر وقتی به آسمان می‌روم مرا ببينی، آنگاه آنچه خواستی به تو داده خواهد شد؛ در غير اين صورت خواسته‌ات برآورده نخواهد شد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>در حالی که آن دو با هم قدم می‌زدند و صحبت می‌كردند، ناگهان عرابه‌ای آتشين كه اسبان آتشين آن را می‌كشيدند، ظاهر شد و آن دو را از هم جدا كرد و ايليا در گردباد به آسمان بالا رفت. <verse number="12" style="v"/>اليشع اين را ديد و فرياد زد: «ای پدرم! ای پدرم! تو مدافع نيرومند اسرائيل بودی!» پس از آن اليشع ديگر او را نديد.</para>
  <para style="p">سپس اليشع ردای خود را پاره كرد <verse number="13‏-14" style="v"/>و ردای ايليا را كه افتاده بود، برداشت و به كنار رود اردن بازگشت و آن را به آب زد و با صدای بلند گفت: «كجاست خداوند، خدای ايليا؟» آب دو قسمت شد و اليشع از راه خشک وسط آن عبور كرد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>گروه انبيای اريحا چون اين واقعه را ديدند گفتند: «قدرت روح ايليا بر اليشع قرار گرفته است!» سپس به استقبالش رفتند و او را تعظيم كرده، گفتند: <verse number="16" style="v"/>«اجازه بفرماييد پنجاه نفر از مردان قوی خود را به جستجوی مولای شما بفرستيم، شايد روح خداوند او را به كوهی يا دره‌ای برده باشد.»</para>
  <para style="p">اليشع گفت: «نه، آنها را نفرستيد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>ولی آنها آنقدر اصرار كردند كه سرانجام اليشع با رفتن ايشان موافقت نمود. پس آن پنجاه نفر رفتند و سه روز جستجو كردند؛ ولی ايليا را نيافتند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>وقتی بازگشتند، اليشع هنوز در اريحا بود و به ايشان گفت: «مگر به شما نگفتم نرويد؟»</para>
  <para style="s1">معجزات اليشع</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>در اين هنگام، چند نفر از اهالی شهر اريحا نزد اليشع آمده، به او گفتند: «همانطور كه می‌دانيد شهر ما در جای خوبی قرار دارد، ولی آب آن سالم نيست و باعث بی‌حاصلی زمين ما می‌شود.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>اليشع گفت: «در يک تشت تازه نمک بريزيد و نزد من بياوريد.» تشت را آوردند. <verse number="21" style="v"/>اليشع به سر چشمهٔ شهر رفت و نمک را در آن ريخته، گفت: «خداوند اين آب را سالم كرده است تا پس از اين ديگر موجب بی‌حاصلی زمين و مرگ نشود.» <verse number="22" style="v"/>آب آن شهر همانگونه كه اليشع گفته بود از آن پس سالم شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>اليشع از اريحا عازم بيت‌ئيل شد. در بين راه عده‌ای پسر نوجوان از شهری بيرون آمدند و او را به باد مسخره گرفته، گفتند: «ای كچل از اينجا برو. ای كچل از اينجا برو.» <verse number="24" style="v"/>او نيز برگشت و به نام خداوند آنها را نفرين كرد. آنگاه دو خرس از جنگل بيرون آمدند و چهل و دو نفر از آنان را پاره كردند. <verse number="25" style="v"/>سپس اليشع به كوه كرمل رفت و از آنجا به سامره بازگشت.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">جنگ بين اسرائيل و موآب</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>يورام پسر اخاب، سلطنت خود را بر اسرائيل در هجدهمين سال سلطنت يهوشافاط، پادشاه يهودا آغاز كرد و دوازده سال پادشاهی نمود. پايتخت او سامره بود. <verse number="2" style="v"/>يورام نسبت به خداوند گناه ورزيد ولی نه به اندازهٔ پدر و مادرش. او مجسمهٔ بعل را كه پدرش ساخته بود، خراب كرد. <verse number="3" style="v"/>با وجود اين، او نيز از گناهان يربعام (پسر نباط) كه اسرائيل را به بت‌پرستی كشانيده بود پيروی نموده، از آنها دست برنداشت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>ميشع، پادشاه موآب كه هر سال از گله‌های خود صد هزار بره و نيز پشم صد هزار قوچ به اسرائيل باج می‌داد، <verse number="5" style="v"/>بعد از مرگ اخاب، از پرداخت باج به اسرائيل امتناع ورزيد. <verse number="6" style="v"/>پس يورام از پايتخت خارج شد تا سپاه اسرائيل را جمع كند. <verse number="7" style="v"/>سپس اين پيغام را برای يهوشافاط، پادشاه يهودا فرستاد:</para>
  <para style="p">«پادشاه موآب از فرمان من سرپيچی كرده است. آيا مرا در جنگ با او كمک خواهی كرد؟»</para>
  <para style="p">يهوشافاط در جواب او گفت: «البته كه تو را كمک خواهم كرد. من و تمام افراد و اسبانم زير فرمان تو هستيم. <verse number="8" style="v"/>از كدام طرف بايد حمله را شروع كرد؟»</para>
  <para style="p">يورام جواب داد: «از بيابان ادوم حمله می‌كنيم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>پس سپاه اسرائيل و يهودا و نيز نيروهای ادوم با هم متحد شده، رهسپار جنگ شدند. اما پس از هفت روز پيشروی در بيابان، آب تمام شد و افراد و چارپایان تشنه شدند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>يورام، پادشاه اسرائيل، با اندوه گفت: «حالا چه كنيم؟ خداوند، ما سه پادشاه را به اينجا آورده است تا ما را مغلوب پادشاه موآب كند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>اما يهوشافاط، پادشاه يهودا، پرسيد: «آيا از انبيای خداوند كسی همراه ما نيست تا از جانب خداوند به ما بگويد چه بايد كرد؟» يكی از افراد يورام جواب داد: «اليشع كه خادم ايليا بود، اينجاست.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>يهوشافاط گفت: «او نبی راستين خداوند است.» پس پادشاهان اسرائيل و يهودا و ادوم نزد اليشع رفتند تا با او مشورت نمايند كه چه كنند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>اليشع به پادشاه اسرائيل گفت: «چرا نزد من آمده‌ای؟ برو با انبيای پدر و مادرت مشورت كن!»</para>
  <para style="p">اما يورام پادشاه جواب داد: «نه! چون اين خداوند است كه ما سه پادشاه را به اينجا آورده تا مغلوب پادشاه موآب شويم!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>اليشع گفت: «به ذات خداوند قادر متعال كه خدمتش می‌كنم قسم، اگر به خاطر يهوشافاط، پادشاه يهودا نبود من حتی به تو نگاه هم نمی‌كردم. <verse number="15" style="v"/>حال، نوازنده‌ای نزد من بياوريد.» وقتی نوازنده شروع به نواختن كرد، كلام خداوند بر اليشع نازل شد <verse number="16" style="v"/>و او گفت:</para>
  <para style="p">«خداوند می‌فرمايد: بستر خشک اين رودخانه را پر از گودال كنيد تا من آنها را از آب مملو سازم. <verse number="17" style="v"/>باد و باران نخواهيد ديد، اما رودخانهٔ خشک پر از آب می‌شود تا هم خودتان سيراب شويد و هم چارپايانتان. <verse number="18" style="v"/>خداوند كار بزرگتری نيز انجام خواهد داد؛ او شما را بر موآب پيروز خواهد كرد! <verse number="19" style="v"/>بهترين شهرها و استحكامات ايشان را از بين خواهيد برد، درختان ميوه را خواهيد بريد، چشمه‌های آب را مسدود خواهيد كرد و مزارع حاصلخيز ايشان را با سنگها پر نموده، آنها را از بين خواهيد برد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>صبح روز بعد، هنگام تقديم قربانی صبحگاهی، از راه ادوم آب جاری شد و طولی نكشيد كه همه جا را فرا گرفت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>وقتی مردم موآب شنيدند كه سه سپاه متحد به طرف آنها پيش می‌آيند، تمام كسانی را كه می‌توانستند بجنگند، از پير و جوان، جمع كردند و در مرز كشور خود موضع گرفتند. <verse number="22" style="v"/>ولی صبح روز بعد، وقتی آفتاب برآمد و بر آن آب تابيد، موآبی‌ها از آن طرف، آب را مثل خون، سرخ ديدند <verse number="23" style="v"/>و فرياد برآوردند: «نگاه كنيد! سربازان سه پادشاه دشمن به جان هم افتاده، خون يكديگر را ريخته‌اند! برويم غارتشان كنيم!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>اما همين كه به اردوگاه اسرائيل رسيدند سربازان اسرائيلی به آنها حمله كردند. سپاه موآب تار و مار شد. سربازان اسرائيلی وارد سرزمين موآب شدند و به كشتار موآبی‌ها پرداختند. <verse number="25" style="v"/>آنها شهرها را خراب كردند و مزارع حاصلخيز را با سنگها پر ساخته آنها را ويران نمودند، چشمه‌های آب را مسدود كردند و درختان ميوه را بريدند. سرانجام فقط پايتخت آنان، قيرحارست باقی ماند كه آن را هم فلاخن‌اندازان محاصره كرده، به تصرف درآوردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>وقتی پادشاه موآب ديد كه جنگ را باخته است، هفتصد مرد شمشيرزن با خود برداشت تا محاصره را بشكند و نزد پادشاه ادوم فرار كند، اما نتوانست. <verse number="27" style="v"/>پس پسر بزرگ خود را كه می‌بايست بعد از او پادشاه شود گرفته، روی حصار شهر برای بت موآبی‌ها قربانی كرد. با ديدن اين منظرهٔ نفرت‌انگيز، سربازان اسرائيل عقب‌نشينی كرده، به كشور خود بازگشتند.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">اليشع به بيوه‌زنی كمک می‌كند</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>روزی بيوهٔ يكی از مردان گروه انبيا نزد اليشع آمده، با التماس گفت: «شوهرم مرده است. همانطور كه می‌دانيد او مرد خداترسی بود. وقتی مرد، مبلغی قرض داشت. حالا طلبكار پولش را می‌خواهد و می‌گويد كه اگر قرضم را ندهم دو پسرم را غلام خود می‌كند و با خود می‌برد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>اليشع پرسيد: «چه كاری می‌توانم برايت بكنم؟ در منزل چه داری؟»</para>
  <para style="p">زن جواب داد: «جز كوزه‌های روغن زيتون چيزی ندارم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>اليشع به او گفت: «پس برو و تا آنجا كه می‌توانی از همسايگانت كوزه‌های خالی جمع كن. <verse number="4" style="v"/>سپس با دو پسرت به خانه برو و در را از پشت ببند. آنگاه از آن روغن زيتون در تمام كوزه‌ها بريز. وقتی پر شدند آنها را يكی‌يكی كنار بگذار.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>پس آن زن چنين كرد. پسرانش كوزه‌ها را می‌آوردند و او هم آنها را يكی پس از ديگری پر می‌كرد. <verse number="6" style="v"/>طولی نكشيد كه تمام كوزه‌ها پر شدند.</para>
  <para style="p">زن گفت: «باز هم بياوريد.»</para>
  <para style="p">يكی از پسرانش جواب داد: «ديگر ظرفی نمانده است.» آنگاه روغن قطع شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>زن رفت و موضوع را برای اليشع تعريف كرد. اليشع به او گفت: «برو روغن را بفروش و قرضت را پس بده و پول كافی برای امرار معاش خود و پسرانت نيز باقی خواهد ماند.»</para>
  <para style="s1">اليشع مرده‌ای را زنده می‌كند</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>روزی اليشع به شهر شونيم رفت. زن سرشناسی از اهالی شهر به اصرار او را برای صرف غذا به خانه‌اش دعوت كرد. از آن پس، اليشع هر وقت گذرش به آن شهر می‌افتاد، برای صرف غذا به خانهٔ او می‌رفت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>آن زن به شوهرش گفت: «مطمئن هستم اين مردی كه اغلب به خانهٔ ما می‌آيد، نبی و مرد مقدسی است. <verse number="10" style="v"/>بيا روی پشت بام اتاقی كوچک برايش بسازيم و در آن تختخواب و ميز و صندلی و چراغ بگذاريم تا هر وقت بيايد در آن استراحت كند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="11‏-12" style="v"/>يك روز كه اليشع به شونيم آمده، در آن اتاق استراحت می‌كرد، به نوكرش جيحزی گفت: «زن صاحب خانه را صدا بزن تا با او صحبت كنم.»</para>
  <para style="p">وقتی زن آمد <verse number="13" style="v"/>اليشع به جيحزی گفت: «از او بپرس برای جبران زحماتی كه برای ما كشيده است چه كاری می‌توانيم برايش بكنيم؟ آيا می‌خواهد كه من سفارش او را به پادشاه يا فرماندهٔ سپاه بكنم؟»</para>
  <para style="p">زن گفت: «من در ميان اقوام خود زندگی می‌كنم و به چيزی احتياج ندارم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>اليشع از جيحزی پرسيد: «پس برای اين زن چه بايد كرد؟»</para>
  <para style="p">جيحزی گفت: «او پسری ندارد و شوهرش نيز پير است.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="15‏-16" style="v"/>اليشع گفت: «پس او را دوباره صدا كن.»</para>
  <para style="p">آن زن برگشت و كنار در ايستاد. اليشع به او گفت: «سال ديگر همين وقت صاحب پسری خواهی شد.»</para>
  <para style="p">زن گفت: «ای سرور من، ای مرد خدا، اين حقيقت ندارد!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>اما بعد از چندی آن زن طبق كلام اليشع آبستن شد و پسری به دنیا آورد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>پسر بزرگ شد. يک روز نزد پدرش كه با دروگران كار می‌كرد، رفت. <verse number="19" style="v"/>در آنجا ناگهان فرياد زد: «آخ سرم، آخ سرم!»</para>
  <para style="p">پدرش به يكی از نوكران گفت: «او را به خانه نزد مادرش ببر.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>آن نوكر او را به خانه برد و مادرش او را در آغوش گرفت. ولی نزديک ظهر آن پسر مرد. <verse number="21" style="v"/>مادرش او را برداشت و به اتاق اليشع برد و جسد او را روی تختخواب گذاشت و در را بست. <verse number="22" style="v"/>سپس برای شوهرش اين پيغام را فرستاد: «خواهش می‌كنم يكی از نوكران را با الاغی بفرست تا نزد آن مرد خدا بروم. زود برمی‌گردم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>شوهرش گفت: «چرا می‌خواهی پيش او بروی؟ امروز كه روز عبادت نيست.»</para>
  <para style="p">اما زن گفت: «موضوع مهمی نيست.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>پس زن الاغ را پالان كرد و به نوكرش گفت: «عجله كن! الاغ را تند بران و تا وقتی من نگفتم، نايست.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>وقتی به كوه كرمل رسيد، اليشع او را از دور ديد و به جيحزی گفت: «ببين! او همان زن شونمی است كه می‌آيد. <verse number="26" style="v"/>به استقبالش برو و بپرس چه شده است. ببين آيا شوهر و پسرش سالم هستند.»</para>
  <para style="p">زن به جيحزی گفت: «بلی، همه سالمند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>اما وقتی به بالای كوه نزد اليشع رسيد در حضور او به خاک افتاد و به پايش چسبيد. جيحزی سعی كرد او را عقب بكشد، ولی اليشع گفت: «با او كاری نداشته باش. او سخت غصه‌دار است، اما خداوند در اين مورد چيزی به من نگفته است.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>زن گفت: «اين تو بودی كه گفتی من صاحب پسری می‌شوم و من از تو التماس كردم كه به من دروغ نگويی!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>اليشع به جيحزی گفت: «زود باش، عصای مرا بردار و راه بيفت! در راه با هيچكس حرف نزن، عجله كن! وقتی به آنجا رسيدی عصا را روی صورت پسر بگذار.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>ولی آن زن گفت: «به خداوند زنده و به جان تو قسم، من بدون تو به خانه باز نمی‌گردم.» پس اليشع همراه او رفت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>جيحزی جلوتر از ايشان حركت كرده، رفت و عصا را روی صورت پسر گذاشت، ولی هيچ اتفاقی نيفتاد و هيچ اثری از حيات در پسر ديده نشد. پس نزد اليشع بازگشت و گفت: «پسر زنده نشد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>وقتی اليشع آمد و ديد پسر مرده روی رختخوابش است، <verse number="33" style="v"/>به تنهايی داخل اتاق شد و در را از پشت بست و نزد خداوند دعا كرد. <verse number="34" style="v"/>سپس روی جسد پسر دراز كشيد و دهان خود را بر دهان او، چشم خود را روی چشم او، و دست خود را بر دستش گذاشت تا بدن پسر گرم شد. <verse number="35" style="v"/>اليشع برخاست و چند بار در اتاق از اين سو به آن سو قدم زد و باز روی جسد پسر دراز كشيد. اين بار پسر هفت بار عطسه كرد و چشمانش را گشود. <verse number="36" style="v"/>اليشع، جيحزی را صدا زد و گفت: «مادر پسر را صدا بزن.» وقتی او وارد شد، اليشع گفت: «پسرت را بردار!» <verse number="37" style="v"/>زن به پاهای اليشع افتاد و بعد پسر خود را برداشت و بيرون رفت.</para>
  <para style="s1">دو معجزه ديگر از اليشع</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>اليشع به جلجال بازگشت. در آنجا قحطی بود. يک روز كه گروه انبيا نزد اليشع جمع شده بودند، او به خادمش گفت: «ديگ بزرگی بردار و برای انبيا آش بپز.» <verse number="39" style="v"/>يكی از انبيا به صحرا رفت تا سبزی بچيند. او مقداری كدوی صحرايی با خود آورد و بدون آنكه بداند سمی هستند آنها را خرد كرده، داخل ديگ ريخت. <verse number="40" style="v"/>هنگام صرف آش، وقتی از آن كمی چشيدند، فرياد برآورده، به اليشع گفتند: «ای مرد خدا، داخل اين آش سم است!». پس نتوانستند آن را بخورند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>اليشع گفت: «مقداری آرد بياوريد.» آرد را داخل آش ريخت و گفت: «حالا بكشيد و بخوريد.» آش ديگر سمی نبود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>يك روز مردی از بعل شليشه يک كيسه غلهٔ تازه و بيست نان جو از نوبر محصول خود برای اليشع آورد. اليشع به خادمش گفت: «اينها را به گروه انبيا بده تا بخورند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>خادمش با تعجب گفت: «چطور می‌شود شكم صد نفر را با اين خوراک سير كرد؟»</para>
  <para style="p">ولی اليشع گفت: «بده بخورند، زيرا خداوند می‌فرمايد همه سير می‌شوند و مقداری هم باقی می‌ماند!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>پس نان را پيش آنها گذاشت و همانگونه كه خداوند فرموده بود، همه سير شدند و مقداری هم باقی ماند.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">شفای نعمان، فرماندهٔ سپاه سوريه</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>پادشاه سوريه برای نعمان فرماندهٔ سپاه خود ارزش و احترام زيادی قائل بود، زيرا خداوند به دست او پيروزیهای بزرگی نصيب سپاه سوريه كرده بود. نعمان دلاوری شجاع بود ولی مرض جذام داشت. <verse number="2" style="v"/>قوای سوريه در يكی از جنگهای خود با اسرائيل، عده‌ای را اسير كرده بودند. در ميان اسرا، دختر كوچكی بود كه او را به خانهٔ نعمان بردند و او كنيز زن نعمان شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>روزی آن دختر به بانوی خود گفت: «كاش آقايم به ديدن آن نبی‌ای كه در شهر سامره است، می‌رفت. او حتماً آقايم را از اين مرض جذام شفا می‌داد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>نعمان آنچه را كه دخترک گفته بود به عرض پادشاه رساند. <verse number="5" style="v"/>پادشاه به او گفت: «نزد پادشاه اسرائيل برو. سفارش نامه‌ای نيز می‌نويسم تا برای او ببری.»</para>
  <para style="p">نعمان با سی هزار مثقال نقره و شش هزار مثقال طلا و ده دست لباس روانه شد. <verse number="6" style="v"/>در نامهٔ پادشاه سوريه به پادشاه اسرائيل چنين نوشته شده بود: «حامل اين نامه خدمتگزار من نعمان است. می‌خواهم از مرض جذام او را شفا دهی.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>پادشاه اسرائيل وقتی نامه را خواند لباس خود را پاره كرد و گفت: «پادشاه سوريه اين مرد جذامی را نزد من فرستاده است تا شفايش دهم! مگر من خدا هستم كه بميرانم و زنده كنم؟ او می‌خواهد با اين بهانه باز به ما حمله كند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>ولی وقتی اليشع نبی از موضوع باخبر شد اين پيغام را برای پادشاه اسرائيل فرستاد: «چرا نگران هستی؟ نعمان را نزد من بفرست تا بداند در اسرائيل نبی‌ای هست.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>پس نعمان با اسبان و عرابه‌هايش آمده، نزد در خانهٔ اليشع ايستاد. <verse number="10" style="v"/>اليشع يک نفر را فرستاد تا به او بگويد كه برود و هفت مرتبه خود را در رود اردن بشويد تا از مرض جذام شفا پيدا كند. <verse number="11" style="v"/>اما نعمان خشمگين شد و گفت: «خيال می‌كردم اين مرد نزد من بيرون می‌آيد و دست خود را روی محل جذامم تكان داده، نام خداوند، خدای خود را می‌خواند و مرا شفا می‌دهد. <verse number="12" style="v"/>آيا رودهای ابانه و فرفر دمشق از تمام رودهای اسرائيل بهتر نيستند؟ می‌توانم در آن رودها بدنم را بشويم و از اين مرض جذام آزاد شوم.» اين را گفت و خشمگين از آنجا رفت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>ولی همراهانش به او گفتند: «ای سرور ما، اگر آن نبی كار سختی از شما می‌خواست آيا انجام نمی‌داديد؟ شستشو در رودخانه كار سختی نيست. اين كار را بكنيد و آزاد شويد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>پس همانگونه كه اليشع به او گفته بود، به سوی رود اردن شتافت و هفت بار در آن فرو رفت و شفا يافت و پوست بدنش مانند پوست بدن يک نوزاد، تر و تازه شد. <verse number="15" style="v"/>او به اتفاق تمام همراهانش نزد اليشع نبی بازگشت و به احترام در حضور او ايستاد و گفت: «حال دريافتم كه در سراسر جهان خدايی جز خدای اسرائيل نيست. اكنون خواهش می‌كنم هدايای مرا بپذير.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>ولی اليشع پاسخ داد: «به خداوند زنده كه خدمتش می‌كنم قسم كه هدايای تو را قبول نخواهم كرد.» اليشع با وجود اصرار زياد نعمان، هدايا را نپذيرفت. <verse number="17" style="v"/>نعمان گفت: «حال كه هدايای مرا قبول نمی‌كنی پس دو بارِ قاطر از خاک اين سرزمين را به من بده تا با خود به كشورم ببرم؛ زيرا بعد از اين ديگر برای خدايان قربانی نخواهم كرد؛ قربانی خود را به خداوند تقديم خواهم نمود. <verse number="18" style="v"/>از خداوند می‌خواهم كه مرا ببخشد، چون وقتی سرورم پادشاه سوريه برای عبادت به بتخانهٔ رمون می‌رود، به بازوی من تكيه می‌دهد و جلو بت سجده می‌كند و من هم مجبورم سجده كنم. خداوند اين گناه مرا ببخشد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>اليشع گفت: «به سلامتی برو.» نعمان رهسپار ديار خود شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>ولی جيحزی، خدمتكار اليشع با خود انديشيد: «ارباب من هدايای نعمان سوری را قبول نكرد، ولی به خداوند زنده قسم كه به دنبال او می‌روم و هديه‌ای از او می‌گيرم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>پس جيحزی دويد تا به نعمان رسيد. وقتی نعمان ديد كه او از عقبش می‌دود از عرابه‌اش پايين آمد و به استقبال او شتافت.</para>
  <para style="p">نعمان از او پرسيد: «آيا اتفاقی افتاده است؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>جيحزی گفت: «اتفاقی نيفتاده؛ فقط اربابم مرا فرستاده كه بگويم دو نفر از انبيای جوان از كوهستان افرايم رسيده‌اند و او سه هزار مثقال نقره و دو دست لباس می‌خواهد تا به آنها بدهد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>نعمان با اصرار گفت: «خواهش می‌كنم شش هزار مثقال نقره ببر.» سپس نقره را در دو كيسه ريخت و دو دست لباس روی دوش دو نفر از نوكرانش گذاشت تا همراه جيحزی نزد اليشع ببرند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>ولی وقتی به تپه‌ای رسيدند كه اليشع در آن زندگی می‌كرد، جيحزی هدايا را از نوكران گرفته، آنها را مرخص كرد؛ سپس هدايا را به خانهٔ خود برد و در آنجا پنهان نمود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>وقتی جيحزی نزد اليشع رفت، اليشع از او پرسيد: «جيحزی، كجا بودی؟»</para>
  <para style="p">او گفت: «جايی نرفته بودم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>اليشع به او گفت: «آيا خيال می‌كنی وقتی نعمان از عرابه‌اش پياده شد و به استقبال تو آمد، روحم خبر نداشت؟ آيا حالا وقت گرفتن پول و لباس، باغهای زيتون و تاكستانها، گله‌ها و رمه‌ها، غلامان و كنيزان است؟ <verse number="27" style="v"/>چون اين كار را كرده‌ای مرض جذام نعمان بر تو خواهد آمد و تا به ابد نسل تو را مبتلا خواهد ساخت.»</para>
  <para style="p">جيحزی از اتاق بيرون رفت در حالی كه جذام، پوست بدنش را مثل برف سفيد كرده بود.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">سر تبر شناور</para>
  <para style="p">
    <verse number="1‏-3" style="v"/>روزی گروه انبيا نزد اليشع آمدند و به او گفتند: «همانطور كه می‌بينيد، جايی كه ما زندگی می‌كنيم خيلی كوچک است. پس اجازه بدهيد به كنار رود اردن برويم، چوب بياوريم و خانهٔ بزرگتری بسازيم.»</para>
  <para style="p">اليشع جواب داد: «بسيار خوب، برويد.» يكی از آنان از اليشع خواهش كرد كه همراه ايشان برود، پس اليشع نيز همراه آنان رفت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>وقتی به كنار رود اردن رسيدند مشغول بريدن درخت شدند. <verse number="5" style="v"/>ناگهان تيغهٔ تبر يكی از انبيا از دسته جدا شد و به داخل آب افتاد. پس او فرياد برآورده، به اليشع گفت: «ای سرورم، من اين تبر را امانت گرفته بودم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>اليشع پرسيد: «كجا افتاد؟»</para>
  <para style="p">آن مرد جايی را كه تيغهٔ تبرش افتاده بود به او نشان داد. اليشع چوبی بريد و در آب انداخت. ناگهان تيغهٔ تبر به روی آب آمد و شناور شد. <verse number="7" style="v"/>اليشع به او گفت: «بردار!» و او تيغهٔ تبرش را از روی آب برداشت.</para>
  <para style="s1">شكست قشون سوری</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>پادشاه سوريه با اسرائيل وارد جنگ شده بود. او پس از مشورت با افراد خود، محل اردوگاه جنگی را تعيين كرد. <verse number="9" style="v"/>ولی اليشع محل اردوگاه را به پادشاه اسرائيل خبر داد تا به آنجا نزديک نشود. <verse number="10" style="v"/>به اين ترتيب هر بار سوری‌ها محل اردوگاه خود را تغيير می‌دادند پادشاه اسرائيل توسط اليشع از محل آنان خبردار می‌شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>پادشاه سوريه از اين موضوع به خشم آمد و تمام افراد خود را خواست و به ايشان گفت: «يكی از شما به ما خيانت می‌كند. چه كسی نقشه‌های مرا برای پادشاه اسرائيل فاش می‌سازد؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>يكی از افرادش جواب داد: «سرورم، هيچكدام از ما خائن نيستيم. اين كار، كار اليشع، نبی اسرائيل است كه حتی كلماتی را كه در خوابگاه خود بر زبان می‌آوری به پادشاه اسرائيل اطلاع می‌دهد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>پادشاه گفت: «برويد و ببينيد او كجاست تا بفرستم او را بگيرند.» خبر رسيد كه اليشع در دوتان است. <verse number="14" style="v"/>پس پادشاه سوريه قشون عظيمی با عرابه‌ها و اسبان فراوان به شهر دوتان فرستاد و آنها آمدند و در شب، شهر را محاصره كردند. <verse number="15" style="v"/>صبح زود وقتی خدمتكار اليشع بيدار شد و بيرون رفت، ديد قشون عظيمی با عرابه‌ها و اسبان فراوان، شهر را محاصره كرده‌اند. پس با عجله نزد اليشع بازگشت و فرياد زد: «ای سرورم، چه كنيم؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>اليشع به او گفت: «نترس! قوای ما از قوای آنها بزرگتر است!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>آنگاه اليشع چنين دعا كرد: «ای خداوند، چشمان او را باز كن تا ببيند!» خداوند چشمان خدمتكار اليشع را باز كرد و او ديد كوههای اطراف پر از اسبان و عرابه‌های آتشين است.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>وقتی نيروهای سوری به طرف آنها آمدند، اليشع دعا كرد: «ای خداوند، خواهش می‌كنم چشمان ايشان را كور كن.» و خداوند چشمان آنها را كور كرد. <verse number="19" style="v"/>سپس اليشع بيرون رفته، به ايشان گفت: «شما راه را اشتباه آمده‌ايد. اين آن شهر نيست. دنبال من بياييد تا شما را نزد آن مردی ببرم كه در جستجويش هستيد.» و آنها را به سامره برد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>به محض رسيدن به سامره اليشع دعا كرد: «خداوندا، چشمان آنها را باز كن تا ببينند.» خداوند چشمان آنها را باز كرد و آنها ديدند كه در سامره، پايتخت اسرائيل هستند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>پادشاه اسرائيل وقتی چشمش به نيروهای سوری افتاد به اليشع گفت: «اجازه بده آنها را بكشم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>اليشع به او گفت: «ما نبايد اسيران جنگی را بكشيم. نان و آب پيش آنها بگذار تا بخورند و بنوشند و بعد ايشان را به مملكتشان بفرست.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>پادشاه ضيافت بزرگی برای آنها ترتيب داد؛ سپس ايشان را به وطنشان نزد پادشاه سوريه فرستاد. از آن پس سربازان سوری به خاک اسرائيل نزديک نمی‌شدند.</para>
  <para style="s1">قحطی در سامرهٔ محاصره شده</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>بعد از مدتی بنهدد، پادشاه سوريه تمام قوای نظامی خود را جمع كرد و شهر سامره را محاصره نمود. <verse number="25" style="v"/>در نتيجه شهر سامره سخت دچار قحطی گرديد. طولی نكشيد كه قحطی چنان شدت يافت كه يک سر الاغ به هشتاد مثقال نقره، و دويست گرم سنگدان كبوتر به پنج مثقال نقره فروخته می‌شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>يک روز كه پادشاه اسرائيل بر حصار شهر قدم می‌زد، زنی فرياد برآورد: «ای سرورم پادشاه، به دادم برس!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>پادشاه جواب داد: «اگر خداوند به داد تو نرسد، از من چه كاری ساخته است؟ از كدام خرمنگاه و چرخشت می‌توانم چيزی به تو بدهم؟ <verse number="28" style="v"/>بگو چه شده است.»</para>
  <para style="p">آن زن به زنی كه در كنارش ايستاده بود اشاره كرد و گفت: «اين زن پيشنهاد كرد يک روز پسر مرا بخوريم و روز بعد پسر او را. <verse number="29" style="v"/>پس پسر مرا پختيم و خورديم. اما روز بعد كه به او گفتم پسرت را بكش تا بخوريم، پسرش را پنهان كرد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>پادشاه وقتی اين را شنيد از شدت ناراحتی لباس خود را پاره كرد، و مردمی كه نزديک حصار بودند ديدند كه پادشاه زير لباس خود پلاس پوشيده است. <verse number="31" style="v"/>پادشاه گفت: «خدا مرا نابود كند اگر همين امروز سر اليشع را از تن جدا نكنم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>وقتی پادشاه مأموری برای دستگيری اليشع فرستاد، او در خانهٔ خود با بزرگان قوم اسرائيل سرگرم گفتگو بود. اما پيش از رسيدن مأمور، اليشع به بزرگان گفت: «اين قاتل قاصدی فرستاده است تا مرا بكشد. وقتی آمد در را ببنديد و نگذاريد داخل شود، چون بزودی اربابش هم پشت سر او می‌آيد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>هنوز حرف اليشع تمام نشده بود كه مأمور وارد شد و پادشاه هم به دنبال او رسيد. پادشاه با عصبانيت گفت: «اين بلا را خداوند به جان ما فرستاده است، پس چرا ديگر منتظر كمک او باشم؟»</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>اليشع جواب داد: «خداوند می‌فرمايد كه فردا همين وقت كنار دروازهٔ سامره با يک مثقال نقره می‌توانيد سه كيلو آرد يا شش كيلو جو بخريد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>افسری كه ملتزم پادشاه بود، گفت: «حتی اگر خداوند از آسمان غله بفرستد، اين كه تو می‌گويی عملی نخواهد شد.»</para>
  <para style="p">اليشع به او گفت: «تو با چشمان خود آن را خواهی ديد، ولی از آن نخواهی خورد.»</para>
  <para style="s1">فرار سربازان سوری</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>در اين هنگام چهار مرد جذامی بيرون دروازهٔ شهر بودند. آنها به يكديگر گفتند: «چرا اينجا بنشينيم و بميريم؟ <verse number="4" style="v"/>چه اينجا بمانيم و چه وارد شهر شويم، از گرسنگی خواهيم مرد. پس چه بهتر كه به اردوگاه سوری‌ها برويم. اگر گذاشتند زنده بمانيم چه بهتر و اگر ما را كشتند، باز هم فرقی نمی‌كند، چون دير يا زود از گرسنگی خواهيم مرد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>پس آن شب برخاسته، به اردوگاه سوری‌ها رفتند، ولی كسی آنجا نبود. <verse number="6" style="v"/>چون خداوند صدای عرابه‌ها و اسبان و صدای قشون عظيمی را در اردوی سوری‌ها پيچانده بود، به طوری که آنها فكر كرده بودند پادشاه اسرائيل پادشاهان حيت و مصر را اجير كرده، تا به آنها حمله كنند؛ <verse number="7" style="v"/>پس هراسان شده، شبانه خيمه‌ها، اسبها، الاغها و چيزهای ديگر را كه در اردوگاه بود گذاشته، از ترس جان خود فرار كرده بودند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>جذامی‌ها وقتی به كنار اردوگاه رسيدند، به خيمه‌ها داخل شده، خوردند و نوشيدند و نقره و طلا و لباسی را كه در خيمه بود با خود بردند و پنهان كردند. سپس وارد خيمهٔ دوم شده، اموال آن را نيز برداشتند و پنهان كردند. <verse number="9" style="v"/>ولی بعد به يكديگر گفتند: «ما كار خوبی نمی‌كنيم. نبايد ساكت بنشينيم؛ بايد اين خبر خوش را به همه برسانيم. اگر تا فردا صبح صبر كنيم بلايی بر سرمان خواهد آمد. بياييد فوری برگرديم و اين خبر خوش را به قصر پادشاه برسانيم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>پس آنها رفتند و آنچه را كه اتفاق افتاده بود به نگهبانان دروازهٔ شهر خبر داده، گفتند: «ما به اردوگاه سوری‌ها رفتيم و كسی در آنجا نبود. اسبها و الاغها و خيمه‌ها سرجايشان بودند، ولی حتی يک نفر هم در آن حوالی ديده نمی‌شد.» <verse number="11" style="v"/>نگهبانان نيز اين خبر را به دربار رساندند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>پادشاه از رختخوابش بيرون آمد و به افرادش گفت: «من به شما می‌گويم كه چه شده است. سوری‌ها می‌دانند كه ما گرسنه هستيم، پس برای اينكه ما را از شهر بيرون بكشند، از اردوگاه بيرون رفته، خود را در صحرا پنهان كرده‌اند. آنها در اين فكر هستند كه وقتی از شهر خارج شديم به ما هجوم بياورند و اسيرمان كنند و شهر را به تصرف خود درآورند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>يكی از درباريان در جواب او گفت: «بهتر است چند نفر را با پنج اسبی كه برای ما باقی مانده به آنجا بفرستيم و موضوع را تحقيق كنيم. مردم اينجا همه محكوم به مرگ هستند، پس بهتر است به هر قيمتی شده اين را امتحان كنيم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>پس دو عرابه با اسبهای باقيمانده حاضر كردند و پادشاه چند نفر را فرستاد تا تحقيق كنند. <verse number="15" style="v"/>آنها رد پای سوری‌ها را تا كنار رود اردن دنبال كردند. تمام جاده از لباس و ظروفی كه سوری‌ها در حين فرار به زمين انداخته بودند، پر بود. مأموران بازگشتند و به پادشاه خبر دادند كه سربازان سوری همه فرار كرده‌اند. <verse number="16" style="v"/>به محض شنيدن اين خبر، مردم سامره هجوم بردند و اردوگاه سوری‌ها را غارت كردند. پس همانگونه كه خداوند فرموده بود، در آن روز سه كيلو آرد به يک مثقال نقره و شش كيلو جو به همان قيمت فروخته شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>پادشاه ملتزم خود را دم دروازهٔ شهر گذاشت تا بر رفت و آمد مردم نظارت كند. ولی هنگامی كه مردم هجوم آوردند، او زير دست و پای آنها كشته شد، همانگونه كه اليشع، وقتی پادشاه به خانهٔ او آمده بود، آن را پيشگويی كرد. <verse number="18" style="v"/>اليشع به پادشاه گفته بود كه روز بعد، كنار دروازهٔ شهر، شش كيلو جو و سه كيلو آرد هر يک به يک مثقال نقره فروخته خواهد شد. <verse number="19" style="v"/>ولی ملتزم پادشاه جواب داده بود: «حتی اگر خداوند از آسمان غله بفرستد، اين كه تو می‌گويی عملی نخواهد شد.» و اليشع نيز به او گفته بود: «تو با چشمان خود آن را خواهی ديد، ولی از آن نخواهی خورد.» <verse number="20" style="v"/>درست همينطور شد؛ او در كنار دروازه، زير دست و پای مردم ماند و كشته شد.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">زن شونمی ملكش را پس می‌گيرد</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>اليشع به زنی كه پسرش را زنده كرده بود، گفته بود كه با خاندانش به مملكت ديگری بروند چون خداوند در سرزمين اسرائيل قحطی می‌فرستد كه تا هفت سال طول خواهد كشيد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>پس آن زن با خاندان خود به فلسطين رفت و هفت سال در آنجا ماند. <verse number="3" style="v"/>پس از پايان قحطی او به اسرائيل بازگشت و نزد پادشاه رفت تا برای پس گرفتن خانه و زمين خود از او استمداد نمايد. <verse number="4" style="v"/>در اين هنگام پادشاه با جيحزی، خادم اليشع، مشغول گفتگو بود و دربارهٔ معجزات اليشع از او سؤال می‌كرد. <verse number="5" style="v"/>در همان هنگام كه جيحزی واقعهٔ زنده شدن پسر مرده را تعريف می‌كرد، مادر آن پسر قدم به داخل اتاق گذاشت. جيحزی به پادشاه گفت: «اين همان زنی است كه درباره‌اش صحبت می‌كردم و اين هم پسر اوست كه اليشع وی را زنده كرد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>پادشاه پرسيد: «آيا اين حقيقت دارد كه اليشع پسرت را زنده كرده است؟»</para>
  <para style="p">زن جواب داد: «بلی.»</para>
  <para style="p">پس پادشاه يكی از افراد خود را مأمور كرد تا تمام دارايی او را، به اضافهٔ قيمت محصول زمين او در طول مدتی كه در آنجا نبوده است، گرفته به او بدهد.</para>
  <para style="s1">اليشع و پادشاه سوريه</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>بنهدد، پادشاه سوريه، در بستر بيماری بود. به او خبر دادند كه اليشع نبی به دمشق آمده است. <verse number="8" style="v"/>وقتی پادشاه اين خبر را شنيد، به يكی از افرادش به نام حزائيل گفت: «هديه‌ای برای اين مرد خدا ببر و به او بگو كه در مورد من از خداوند بپرسد كه آيا از اين مرض شفا خواهم يافت يا نه؟» <verse number="9" style="v"/>پس حزائيل از محصولات نفيس دمشق، چهل شتر بار كرد و به عنوان هديه برای اليشع برد. او هنگامی كه به حضور اليشع رسيد، گفت: «غلامتان بنهدد، پادشاه سوريه، مرا فرستاده است تا بپرسم آيا او شفا خواهد يافت يا نه.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>اليشع جواب داد: «خداوند به من نشان داده است كه او خواهد مرد، ولی تو برو و به او بگو كه شفا خواهد يافت.» <verse number="11" style="v"/>سپس اليشع چنان به چشمان حزائيل خيره شد كه حزائيل سرش را به زير انداخت. آنگاه اليشع شروع به گريه كرد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>حزائيل پرسيد: «سرورم، چرا گريه می‌كنيد؟»</para>
  <para style="p">اليشع جواب داد: «می‌دانم كه تو چه بلاهايی بر سر قوم اسرائيل خواهی آورد. قلعه‌های آنها را آتش خواهی زد، جوانانشان را خواهی كشت، اطفالشان را به سنگها خواهی كوبيد و شكم زنان آبستن را پاره خواهی كرد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>حزائيل گفت: «سرورم، من سگ كی باشم كه دست به چنين كارهايی بزنم.»</para>
  <para style="p">ولی اليشع جواب داد: «خداوند به من نشان داده است كه تو پادشاه سوريه خواهی شد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>وقتی حزائيل بازگشت، پادشاه از او پرسيد: «پاسخ اليشع چه بود؟»</para>
  <para style="p">جواب داد: «گفت كه شما شفا خواهيد يافت.» <verse number="15" style="v"/>ولی روز بعد حزائيل لحافی برداشته، در آب فرو برد و آن را روی صورت پادشاه انداخت و او را خفه كرد و خود به جای او پادشاه شد.</para>
  <para style="s1">يهورام، پادشاه يهودا</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 21:1-20">دوم تواريخ 21‏:1‏-20</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>يهورام (پسر يهوشافاط) در پنجمين سال سلطنت يورام (پسر اخاب) پادشاه اسرائيل، سلطنت خود را در يهودا آغاز كرد. <verse number="17" style="v"/>يهورام در سن سی و دو سالگی پادشاه شد و هشت سال در اورشليم سلطنت نمود. <verse number="18" style="v"/>دختر اخاب زن او بود و او مانند اخاب و ساير پادشاهان اسرائيل نسبت به خداوند گناه می‌ورزيد. <verse number="19" style="v"/>ولی خداوند به خاطر داوود نخواست يهودا را از بين ببرد، زيرا به داوود قول داده بود كه نسل او هميشه سلطنت خواهد كرد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>در دورهٔ سلطنت يهورام، مردم ادوم از فرمان يهودا سرپيچی كردند و پادشاهی برای خود تعيين كردند. <verse number="21" style="v"/>بنابراين يهورام با سواره نظام خود عازم سعير شد، ولی نيروهای ادوم آنها را محاصره كردند. يهورام به اتفاق فرماندهان سواره نظام خود، شبانه از دست ادومی‌ها گريخت و سربازانش نيز فرار كرده، به وطن بازگشتند. <verse number="22" style="v"/>ادوم تا به امروز استقلال خود را حفظ كرده است. در اين هنگام اهالی شهر لبنه نيز شورش كردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>شرح رويدادهای ديگر سلطنت يهورام و كارهای او در كتاب «تاريخ پادشاهان يهودا» نوشته شده است. <verse number="24" style="v"/>يهورام مرد و او را در آرامگاه سلطنتی در اورشليم كه به شهر داوود معروف است، دفن كردند و پسرش اخزيا به جای او پادشاه شد.</para>
  <para style="s1">اخزيا، پادشاه يهودا</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 22:1-6">دوم تواريخ 22‏:1‏-6</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>در دوازدهمين سال سلطنت يورام (پسر اخاب) پادشاه اسرائيل، اخزيا (پسر يهورام) پادشاه يهودا شد. <verse number="26" style="v"/>اخزيا در سن بيست و دو سالگی سلطنت خود را آغاز نمود، ولی فقط يك سال در اورشليم سلطنت كرد. مادرش عتليا نام داشت و نوهٔ عمری، پادشاه اسرائيل بود. <verse number="27" style="v"/>اخزيا نيز مانند خاندان اخاب نسبت به خداوند گناه ورزيد، زيرا از اقوام اخاب بود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>اخزيای پادشاه با يورام (پسر اخاب)، پادشاه اسرائيل، متحد شد و برای جنگ با حزائيل، پادشاه سوريه، به راموت جلعاد لشكر كشيد. در اين جنگ يورام مجروح شد. <verse number="29" style="v"/>پس برای معالجه به يزرعيل رفت. وقتی در آنجا بستری بود، اخزيا به عيادتش رفت.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">ييهو برای سلطنت در اسرائيل تدهين می‌شود</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>در اين هنگام اليشع يک نفر از گروه انبيا را احضار كرد و به او گفت: «برای رفتن به راموت جلعاد آماده شو. اين ظرف روغن زيتون را نيز بردار و همراه خود ببر. <verse number="2" style="v"/>وقتی به آنجا رسيدی ييهو را پيدا كن. او پسر يهوشافاط و نوهٔ نمشی است. او را از نزد دوستانش به اتاق خلوتی ببر <verse number="3" style="v"/>و اين روغن را بر سرش بريز. به او بگو كه خداوند او را به پادشاهی اسرائيل انتخاب كرده است. سپس در را باز كن و به سرعت از آنجا دور شو.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>وقتی آن نبی جوان به راموت جلعاد رسيد، <verse number="5" style="v"/>ييهو را ديد كه با ساير سرداران لشكر نشسته است. پس به او گفت: «ای سردار، برای شما پيغامی دارم.»</para>
  <para style="p">ييهو پرسيد: «برای كدام يک از ما؟»</para>
  <para style="p">جواب داد: «برای شما.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>بنابراين ييهو بلند شد و به داخل خانه رفت. آن نبی جوان روغن را بر سر ييهو ريخت و گفت كه خداوند، خدای اسرائيل می‌فرمايد: «من تو را به پادشاهی قوم خود، اسرائيل انتخاب كرده‌ام. <verse number="7" style="v"/>تو بايد خاندان اخاب را نابود كنی و انتقام خون انبيا و ساير خدمتگزاران مرا كه به دست ايزابل، همسر اخاب كشته شده‌اند، بگيری. <verse number="8" style="v"/>ريشهٔ خاندان اخاب بايد به کلی از زمين كنده شود و تمام مردانش نابود شوند. <verse number="9" style="v"/>دودمان او را از بين خواهم برد همانطور كه خاندان يربعام (پسر نباط) و بعشا (پسر اخيا) را از بين بردم. <verse number="10" style="v"/>ايزابل زن اخاب را در يزرعيل سگها خواهند خورد و كسی او را دفن نخواهد كرد.»</para>
  <para style="p">سپس آن نبی در را باز كرد و پا به فرار گذاشت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>وقتی ييهو نزد دوستانش بازگشت، از او پرسيدند: «آن ديوانه از تو چه می‌خواست؟ آيا اتفاقی افتاده است؟»</para>
  <para style="p">ييهو جواب داد: «شما كه خوب می‌دانيد او كه بود و چه می‌خواست بگويد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>گفتند: «نه، ما نمی‌دانيم. بگو چه گفت.»</para>
  <para style="p">جواب داد: «به من گفت كه خداوند مرا به پادشاهی اسرائيل انتخاب كرده است.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>سرداران فوری پله‌های خانه را با رداهای خود فرش كردند و شيپور زده، اعلان كردند: «ييهو پادشاه است!»</para>
  <para style="s1">يورام و اخزيا به دست ييهو كشته می‌شوند</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>آنگاه ييهو (پسر يهوشافاط و نوهٔ نمشی) بر ضد يورام پادشاه، قيام كرد.</para>
  <para style="p">(يورام كه با نيروهای خود در راموت جلعاد از اسرائيل در برابر نيروهای حزائيل، پادشاه سوريه، دفاع می‌كرد، <verse number="15" style="v"/>در اين هنگام به يزرعيل بازگشته بود تا از جراحاتی كه در جنگ برداشته بود، التيام پيدا كند.)</para>
  <para style="p">ييهو به سرداران همراه خود گفت: «اگر شما می‌خواهيد من پادشاه شوم، نگذاريد كسی به يزرعيل فرار كند و اين خبر را به آنجا برساند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>سپس ييهو بر عرابه‌ای سوار شد و به يزرعيل رفت. يورام مجروح و در شهر يزرعيل بستری بود. (اخزيا، پادشاه يهودا نيز كه به عيادت او رفته بود، در آنجا به سر می‌برد.) <verse number="17" style="v"/>دیدبانی كه بر برج شهر يزرعيل بود، وقتی ديد ييهو و همراهانش می‌آيند با صدای بلند خبر داده، گفت: «چند سوار به اين طرف می‌آيند.»</para>
  <para style="p">يورام پادشاه گفت: «سواری بفرست تا بپرسد خبر خوشی دارند يا نه.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>پس سواری به پيشواز ييهو رفت و گفت: «پادشاه می‌خواهد بداند كه خبر خوشی داريد يا نه.»</para>
  <para style="p">ييهو پاسخ داد: «تو را چه به خبر خوش؟ به دنبال من بيا!»</para>
  <para style="p">دیدبان به پادشاه خبر داده، گفت كه قاصد نزد آن سواران رسيد، ولی باز نگشت. <verse number="19" style="v"/>پس پادشاه سوار ديگری فرستاد. او نزد ايشان رفت و گفت: «پادشاه می‌خواهد بداند كه خبر خوشی داريد يا نه.»</para>
  <para style="p">ييهو جواب داد: «تو را چه به خبر خوش؟ به دنبال من بيا!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>دیدبان باز خبر داده، گفت: «او هم باز نگشت! اين سوار بايد ييهو باشد چون ديوانه‌وار می‌راند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>يورام پادشاه فرمان داده، گفت: «عرابهٔ مرا فوراً حاضر كنيد!» آنگاه او و اخزيا، پادشاه يهودا، هر يک بر عرابه خود سوار شده، به استقبال ييهو از شهر بيرون رفتند و در مزرعهٔ نابوت يزرعيلی به او رسيدند. <verse number="22" style="v"/>يورام از او پرسيد: «ای ييهو، آيا خبر خوشی داری؟»</para>
  <para style="p">ييهو جواب داد: «مادامی كه بت‌پرستی و جادوگری مادرت ايزابل رواج دارد، چه خبر خوشی می‌توان داشت؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>يورام چون اين را شنيد عرابه‌اش را برگردانيد و در حال فرار به اخزيا گفت: «اخزيا، خيانت است! خيانت!» <verse number="24" style="v"/>آنگاه ييهو كمان خود را با قوت تمام كشيده به وسط شانه‌های يورام نشانه رفت و قلب او را شكافت و او به كف عرابه‌اش افتاد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25‏-26" style="v"/>ييهو به سردار خود، بِدقَر گفت: «جنازهٔ او را بردار و به داخل مزرعهٔ نابوت بينداز، زيرا يكبار كه من و تو سوار بر عرابه، پشت سر پدرش اخاب بوديم، خداوند اين پيغام را به او داد: ”من در اينجا در مزرعهٔ نابوت تو را به سزای عملت خواهم رساند، زيرا نابوت و پسرانش را كشتی و من شاهد بودم.“<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9‏:25‏و26 </char><char style="ft" closed="false">نگاه کنيد به <char style="xt"><ref loc="1KI 21:19">اول پادشاهان 21‏:19</ref>‏</char>.‏</char></note> پس حال همانطور كه خداوند فرموده است، او را در مزرعهٔ نابوت بينداز.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>هنگامی كه اخزيا، پادشاه يهودا، اين وضع را ديد به سوی شهر بيت‌هگان فرار كرد. ييهو به تعقيب وی پرداخت و فرياد زد: «او را هم بزنيد.» پس افراد ييهو او را در سربالايی راهی كه به شهر جور می‌رود و نزديک يبلعام است، در عرابه‌اش مجروح كردند. او توانست تا مجدو فرار كند، ولی در آنجا مرد. <verse number="28" style="v"/>افرادش جنازهٔ او را در عرابه‌ای به اورشليم بردند و در آرامگاه سلطنتی دفن كردند. <verse number="29" style="v"/>(اخزيا در يازدهمين سال سلطنت يورام، پادشاه اسرائيل، پادشاه يهودا شده بود.)</para>
  <para style="s1">ملكه ايزابل كشته می‌شود</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>ايزابل وقتی شنيد ييهو به يزرعيل آمده است، به چشمانش سرمه كشيد و موهايش را آرايش كرد و كنار پنجره به تماشا نشست. <verse number="31" style="v"/>وقتی ييهو از دروازه وارد شد، ايزابل او را صدا زده، گفت: «ای قاتل، ای زمری،<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9‏:31 </char><char style="ft" closed="false">زمری نام افسری اسرائيلی بود که پادشاه خود را کشت (نگاه کنيد به <char style="xt"><ref loc="1KI 16:8-12">اول پادشاهان 16‏:8‏-12</ref>‏</char>).‏</char></note> چرا اربابت را كشتی؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>ييهو به سوی پنجره نگاه كرد و فرياد زد: «در آنجا چه كسی طرفدار من است؟» دو سه نفر از خدمتگزاران دربار از پنجره به او نگاه كردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>ييهو به آنها دستور داد كه او را به پايين بيندازند.</para>
  <para style="p">آنها ايزابل را از پنجره پايين انداختند و خونش بر ديوار و پيكرهٔ اسبها پاشيد و خود او زير سم اسبها لگدمال شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>ييهو وارد كاخ شد و به خوردن و نوشيدن پرداخت. سپس گفت: «يكی برود و آن زن لعنتی را دفن كند، چون به هر حال او شاهزاده‌ای بوده است.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>ولی وقتی خدمتگزاران برای دفن ايزابل رفتند، فقط كاسهٔ سر و استخوانهای دستها و پاهای او را پيدا كردند. <verse number="36" style="v"/>پس بازگشتند و به ييهو گزارش دادند. او گفت: «اين درست همان چيزی است كه خداوند به ايليای نبی فرموده بود كه سگها گوشت ايزابل را در مزرعهٔ يزرعيل می‌خورند <verse number="37" style="v"/>و باقيماندهٔ بدنش مثل فضله پخش می‌شود تا كسی نتواند او را تشخيص دهد.»</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">خاندان اخاب قتل عام می‌شوند</para>
  <para style="p">
    <verse number="1‏-3" style="v"/>هفتاد پسر اخاب در سامره بودند. پس ييهو برای مقامات و بزرگان شهر و نيز سرپرستان پسران اخاب نامه‌ای به اين مضمون نوشت:</para>
  <para style="p">«به محض رسيدن اين نامه، شايسته‌ترين پسر اخاب را انتخاب كرده، او را به پادشاهی برگزينيد و برای دفاع از خاندان اخاب آماده جنگ شويد، زيرا شما عرابه‌ها و اسبها و شهرهای حصاردار و ساز و برگ نظامی در اختيار داريد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>اما بزرگان شهر به شدت ترسيدند كه اين كار را انجام دهند و گفتند: «دو پادشاه از عهدهٔ اين مرد برنيامدند، ما چه می‌توانيم بكنيم؟» <verse number="5" style="v"/>پس رئيس دربار و رئيس شهر با بزرگان شهر و سرپرستان پسران اخاب اين پيغام را برای ييهو فرستادند:</para>
  <para style="p">«ما خدمتگزاران تو هستيم و هر دستوری بفرمايی انجام خواهيم داد. ما كسی را پادشاه نخواهيم ساخت. هر چه در نظر داری همان را انجام بده.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>ييهو در پاسخ آنها اين پيغام را فرستاد: «اگر شما طرفدار من هستيد و می‌خواهيد تابع من باشيد، سرهای پسران اخاب را بريده، فردا در همين وقت آنها را برايم به يزرعيل بياوريد.»</para>
  <para style="p">هفتاد پسر اخاب در خانه‌های بزرگان شهر كه سرپرستان ايشان بودند، زندگی می‌كردند. <verse number="7" style="v"/>وقتی نامهٔ ييهو به بزرگان شهر رسيد، هفتاد شاهزاده را سر بريدند و سرهای آنها را در سبد گذاشته، به يزرعيل بردند و به ييهو تقديم كردند. <verse number="8" style="v"/>وقتی به ييهو خبر رسيد كه سرهای شاهزادگان را آورده‌اند، دستور داد آنها را به دو توده تقسيم كنند و كنار دروازهٔ شهر قرار دهند و تا صبح بگذارند در آنجا بمانند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>صبح روز بعد، ييهو بيرون رفت و به جمعيتی كه كنار دروازهٔ شهر گرد آمده بودند، گفت: «اين من بودم كه بر ضد ارباب خود برخاستم و او را كشتم. شما در اين مورد بی‌گناهيد. ولی پسران او را چه كسی كشته است؟ <verse number="10" style="v"/>اين نشان می‌دهد كه هر چه خداوند دربارهٔ خاندان اخاب فرموده، به انجام می‌رسد. خداوند آنچه را كه توسط ايليای نبی فرموده، بجا آورده است.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>سپس ييهو تمام بازماندگان خاندان اخاب را كه در يزرعيل بودند، كشت. همچنين تمام افسران ارشد، دوستان نزديک و كاهنان او را از بين برد، به طوری كه هيچيک از نزديكان او باقی نماند. <verse number="12" style="v"/>سپس ييهو عازم سامره شد و در بين راه در محلی به نام «اردوگاه شبانان» <verse number="13" style="v"/>به خويشاوندان اخزيا، پادشاه يهودا برخورد. ييهو از آنها پرسيد: «شما كيستيد؟»</para>
  <para style="p">جواب دادند: «ما خويشاوندان اخزيای پادشاه هستيم و برای ديدن پسران اخاب و ايزابل به سامره می‌رويم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>ييهو به افراد خود گفت: «آنها را زنده بگيريد!» آنها را گرفتند و ييهو ايشان را كنار چاهی برده، هر چهل و دو نفرشان را كشت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>ييهو در ادامهٔ سفر خود به يهوناداب پسر ركاب كه به استقبالش می‌آمد، برخورد. پس از احوالپرسی، ييهو از او پرسيد: «آيا همانطور كه من نسبت به تو وفادار هستم، تو هم نسبت به من وفادار هستی؟»</para>
  <para style="p">جواب داد: «بلی.»</para>
  <para style="p">ييهو گفت: «پس دستت را به من بده.» و دست او را گرفت و بر عرابه‌اش سوار كرده، <verse number="16" style="v"/>به او گفت: «همراه من بيا و ببين چه غيرتی برای خداوند دارم.» پس يهوناداب سوار بر عرابه همراه او رفت. <verse number="17" style="v"/>وقتی به سامره رسيدند، ييهو تمام دوستان و بستگان اخاب را كشت، به طوری که يک نفر هم باقی نماند و اين همان بود كه خداوند به ايليای نبی گفته بود.</para>
  <para style="s1">پيروان بعل كشته می‌شوند</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>آنگاه ييهو تمام اهالی شهر را جمع كرد و به ايشان گفت: «من می‌خواهم بيشتر از اخاب بعل را بپرستم! <verse number="19" style="v"/>پس تمام انبيا و كاهنان و پرستندگان بعل را جمع كنيد. نگذاريد حتی يک نفر غايب باشد، چون می‌خواهم قربانی بزرگی به بعل تقديم كنم. هر کس از پرستندگان بعل در اين جشن حاضر نشود، كشته خواهد شد.» (ولی نقشهٔ ييهو اين بود كه پرستندگان بعل را نابود كند.) <verse number="20‏-21" style="v"/>ييهو به سراسر اسرائيل پيغام فرستاد كه تمام كسانی كه بعل را می‌پرستيدند برای عبادت او جمع شوند. همهٔ آنها آمدند و سراسر معبد بعل را پر ساختند. <verse number="22" style="v"/>ييهو به مسئول انبار لباس دستور داد كه به هر يک از بت‌پرستان لباس مخصوص بدهد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>سپس ييهو با يهوناداب (پسر ركاب) وارد معبد بعل شد و به بت‌پرستان گفت: «مواظب باشيد كه كسی از پرستندگان خداوند در اينجا نباشد. فقط پرستندگان بعل بايد در داخل معبد باشند.» <verse number="24" style="v"/>وقتی كاهنان بعل مشغول قربانی كردن شدند، ييهو هشتاد نفر از افراد زبدهٔ خود را اطراف معبد گماشت و به آنها گفت: «اگر بگذاريد يک نفر زنده خارج شود، شما را به جای آن يک نفر خواهم كشت!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>وقتی آنها از قربانی كردن فارغ شدند، ييهو بيرون رفت و به سربازان و افراد خود گفت: «داخل شويد و همه را بكشيد. نگذاريد حتی يک نفر زنده بماند!» پس داخل شده، همه را كشتند و اجسادشان را بيرون انداختند. سپس افراد ييهو داخل محراب معبد شدند <verse number="26" style="v"/>و مجسمه بعل را بيرون آورده، سوزاندند. <verse number="27" style="v"/>آنها معبد بعل را ويران كرده، آن را به مزبله تبديل نمودند، كه تا به امروز به همان شكل باقيست. <verse number="28" style="v"/>به اين ترتيب، ييهو تمام آثار بعل را از خاک اسرائيل محو كرد؛ <verse number="29" style="v"/>ولی از پرستش گوساله‌های طلايی دست نكشيد. اين گوساله‌ها را يربعام (پسر نباط) در بيت‌ئيل و دان ساخته بود و از گناهان بزرگ وی محسوب می‌شد، زيرا تمام اسرائيل را به بت‌پرستی كشانده بود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>پس از آن، خداوند به ييهو فرمود: «تو دستور مرا اجرا كرده، مطابق ميل من با خاندان اخاب عمل نمودی؛ پس به سبب اين كار خوب تو، فرزندان تو را تا چهار نسل بر تخت پادشاهی اسرائيل خواهم نشاند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>ولی ييهو با تمام دل خود از دستورات خداوند، خدای اسرائيل اطاعت نكرد، بلكه از گناهان يربعام كه اسرائيل را به گناه كشانده بود، پيروی نمود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32‏-33" style="v"/>در آن زمان، خداوند شروع به ويران كردن اسرائيل نمود. حزائيل، پادشاه سوريه، آن قسمت از سرزمين اسرائيل را كه در شرق رود اردن بود، تصرف كرد. قسمت متصرف شده تا شهر عروعير در وادی ارنون می‌رسيد و شامل سرزمين جلعاد و باشان می‌شد كه قبايل جاد، رئوبين و منسی در آن زندگی می‌كردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>شرح بقيهٔ رويدادهای دوران سلطنت ييهو و كارها و فتوحات او در كتاب «تاريخ پادشاهان اسرائيل» ثبت شده است. <verse number="35" style="v"/>وقتی ييهو مرد، او را در سامره دفن كردند و پسرش يهوآحاز به جای او پادشاه شد. <verse number="36" style="v"/>ييهو روی‌هم‌رفته بيست و هشت سال در سامره بر اسرائيل سلطنت كرد.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">عتليا، ملكهٔ يهودا</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 22:10-23:15">دوم تواريخ 22‏:10‏—23‏:15</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>وقتی عتليا مادر اخزيا (پادشاه يهودا) شنيد كه پسرش مرده است، دستور قتل عام تمام اعضای خاندان سلطنتی را صادر كرد. <verse number="2" style="v"/>تنها كسی كه جان به در برد يوآش پسر كوچک اخزيا بود، زيرا يهوشبع عمهٔ يوآش، كه دختر يهورام پادشاه و خواهر ناتنی اخزيا بود، او را نجات داد. يهوشبع طفل را از ميان ساير فرزندان پادشاه كه در انتظار مرگ بودند دزديده، او را با دايه‌اش در خانهٔ خداوند در اتاقی پنهان كرد. <verse number="3" style="v"/>در تمام مدت شش سالی كه عتليا در مقام ملكه فرمانروايی می‌كرد يوآش زير نظر عمه‌اش در خانهٔ خداوند پنهان ماند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>در هفتمين سال سلطنت ملكه عتليا، يهوياداع كاهن، فرماندهان محافظين دربار و محافظين مخصوص ملكه را به خانهٔ خداوند دعوت كرد. در آنجا آنها را قسم داد كه نقشهٔ او را به كسی نگويند؛ آنگاه يوآش، پسر اخزيا را به آنها نشان داد. <verse number="5" style="v"/>سپس اين دستورات را به آنها داد: «يک سوم شما كه روز سَبَت مشغول انجام وظيفه هستيد، بايد از كاخ سلطنتی حفاظت كنيد، <verse number="6" style="v"/>يک سوم ديگر جلو دروازهٔ ”سور“ و يک سوم بقيه جلو دروازهٔ ديگر پشت سر محافظين بايستيد تا كسی وارد خانهٔ خدا نشود. <verse number="7" style="v"/>دو دسته از شما كه روز سبت سر خدمت نيستيد، بايد در خانهٔ خداوند كشيک بدهيد <verse number="8" style="v"/>و اسلحه به دست، پادشاه را احاطه كنيد و هر جا می‌رود از او محافظت نماييد. هر كه خواست به پادشاه نزديک شود، او را بكشيد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>پس فرماندهان مطابق دستورات يهوياداع عمل كردند. ايشان نگهبانانی را كه روز سبت سر خدمت می‌رفتند و نيز نگهبانانی را كه در آن روز سر خدمت نبودند احضار كرده، نزد يهوياداع آوردند. <verse number="10" style="v"/>يهوياداع آنها را با نيزه‌ها و سپرهای خانهٔ خداوند كه متعلق به داوود پادشاه بود، مسلح كرد. <verse number="11" style="v"/>نگهبانان مسلح، در سراسر قسمت جلو خانهٔ خداوند ايستادند و قربانگاه را كه نزديک مخفيگاه يوآش بود، محاصره كردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>آنگاه يهوياداع يوآش را بيرون آورد و تاج را بر سرش نهاد و نسخه‌ای از تورات<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11‏:12 </char><char style="ft" closed="false">نگاه کنيد به <char style="xt"><ref loc="DEU 17:18">تثنيه 17‏:18</ref>و<ref loc="DEU 17:19">19</ref>‏</char>.‏</char></note> را به او داد و او را تدهين كرده، به پادشاهی منصوب نمود. سپس همه دست زدند و فرياد برآوردند: «زنده باد پادشاه!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>ملكه عتليا وقتی صدای نگهبانان و مردم را شنيد، با عجله به طرف خانهٔ خداوند كه مردم در آنجا جمع شده بودند، دويد. <verse number="14" style="v"/>در آنجا پادشاه جديد را ديد كه برحسب آيين تاجگذاری، در كنار ستون ايستاده است و فرماندهان و شيپورچی‌ها اطراف او را گرفته‌اند و شيپور می‌زنند و همه شادی می‌كنند.</para>
  <para style="p">عتليا با ديدن اين منظره لباس خود را پاره كرد و فرياد برآورد: «خيانت! خيانت!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>يهوياداع به فرماندهان دستور داد: «او را از اينجا بيرون ببريد. در خانهٔ خداوند او را نكشيد. هر کس سعی كند عتليا را نجات دهد بی‌درنگ كشته خواهد شد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>پس عتليا را به اسطبل كاخ سلطنتی كشانده، او را در آنجا كشتند.</para>
  <para style="s1">اصلاحات يهوياداع</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 23:16-21">دوم تواريخ 23‏:16‏-21</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>يهوياداع كاهن از پادشاه و مردم خواست تا با خداوند عهد ببندند كه قوم خداوند باشند. پيمان ديگری نيز بين پادشاه و ملتش بسته شد. <verse number="18" style="v"/>آنگاه همه به بتخانهٔ بعل رفتند و آن را واژگون ساختند و قربانگاه‌ها و مجسمه‌ها را خراب كردند و متان، كاهن بت بعل را در مقابل قربانگاه‌ها كشتند.</para>
  <para style="p">يهوياداع نگهبانانی در خانهٔ خداوند گماشت، <verse number="19" style="v"/>و خود با فرماندهان، محافظين دربار، محافظين مخصوص ملكه و تمام قوم، پادشاه را از خانهٔ خداوند تا كاخ سلطنتی مشايعت كرد. آنها از دروازهٔ نگهبانان وارد كاخ شدند و يوآش بر تخت سلطنتی نشست. <verse number="20" style="v"/>همهٔ مردم از اين موضوع خوشحال بودند. بعد از مرگ عتليا، در شهر آرامش برقرار گرديد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>يوآش هفت ساله بود كه پادشاه يهودا شد.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">يوآش، پادشاه يهودا</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 24:1-16">دوم تواريخ 24‏:1‏-16</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>در هفتمين سال سلطنت ييهو، پادشاه اسرائيل، يوآش پادشاه يهودا شد و مدت چهل سال در اورشليم سلطنت كرد. (مادرش ظبيه نام داشت و از اهالی بئرشبع بود.) <verse number="2" style="v"/>يوآش در تمام سالهايی كه يهوياداع معلم او بود، هر چه در نظر خداوند پسنديده بود انجام می‌داد. <verse number="3" style="v"/>با وجود اين بتخانه‌های روی تپه‌ها را خراب نكرد و قوم باز در آنجا قربانی می‌كردند و بخور می‌سوزانيدند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4‏-5" style="v"/>روزی يوآش به كاهنان گفت: «خانهٔ خداوند احتياج به تعمير دارد. بنابراين هرگاه كسی هديه‌ای به حضور خداوند بياورد، چه مقرری باشد چه داوطلبانه، آن را بگيريد و صرف تعميرات لازم بكنيد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>بيست و سومين سال سلطنت يوآش فرا رسيد، اما كاهنان هنوز خانهٔ خدا را تعمير نكرده بودند. <verse number="7" style="v"/>پس يوآش، يهوداع و ساير كاهنان را به حضور طلبيده، از ايشان پرسيد: «چرا برای تعمير خانهٔ خدا اقدامی نمی‌كنيد؟ از اين پس ديگر لازم نيست شما از مردم هديه بگيريد؛ و هر چه تا به حال جمع كرده‌ايد، تحويل بدهيد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>كاهنان موافقت نمودند كه نه از مردم پول بگيرند و نه مسئول تعمير خانهٔ خداوند باشند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>يهوياداع كاهن، صندوقی درست كرد و سوراخی در سرپوش آن ايجاد نمود و آن را در سمت راست قربانگاه كنار در ورودی خانهٔ خداوند گذاشت. هر کس هديه‌ای می‌آورد، كاهنان محافظ در ورودی، آن را به درون جعبه می‌ريختند. <verse number="10" style="v"/>هر وقت صندوق پر می‌شد، کاتب و كاهن اعظم آن را می‌شمردند و در كيسه‌ها می‌ريختند، <verse number="11‏-12" style="v"/>و به ناظران ساختمانی خانهٔ خداوند تحويل می‌دادند تا با آن پول اجرت نجارها، بناها، معمارها، سنگتراشها و خريداران چوب و سنگ را بپردازند و مصالح ساختمانی را كه برای تعمير خانهٔ خداوند لازم بود، خريداری نمايند. <verse number="13‏-14" style="v"/>اين پول صرف خريد پياله‌ها، انبرها، كاسه‌ها، شيپورهای نقره و يا ديگر لوازم نقره‌ای و طلايی برای خانهٔ خداوند نمی‌شد، بلكه فقط صرف تعميرات خانهٔ خداوند می‌گرديد. <verse number="15" style="v"/>از ناظران ساختمانی صورتحساب نمی‌خواستند، چون آنها مردانی امين و درستكار بودند. <verse number="16" style="v"/>پولهايی را كه مردم برای قربانی جرم و قربانی گناه می‌آوردند، در صندوق نمی‌ريختند، بلكه آنها را به كاهنان می‌دادند، چون سهم ايشان بود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>در آن روزها، حزائيل، پادشاه سوريه به شهر جت حمله كرد و آن را گرفت؛ سپس به طرف اورشليم حركت كرد تا آن را نيز تصرف نمايد. <verse number="18" style="v"/>اما يوآش پادشاه، تمام هدايايی را كه اجدادش (يهوشافاط، يهورام و اخزيا، پادشاهان يهودا) به خداوند وقف نموده بودند، با آنچه كه خود وقف كرده بود و تمام طلای خزانهٔ خانهٔ خداوند و خزانهٔ سلطنتی را گرفته، برای حزائيل فرستاد، و حزائيل نيز از حمله صرفنظر كرده، مراجعت نمود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>شرح بقيهٔ رويدادهای سلطنت يوآش و كارهای او در كتاب «تاريخ پادشاهان يهودا» نوشته شده است. <verse number="20‏-21" style="v"/>دو نفر از افراد يوآش به نامهای يوزاكار (پسر شمعت) و يهوزاباد (پسر شومير) عليه او توطئه چيدند و در بيت‌ملو كه سر راه سلا است، او را كشتند. يوآش در آرامگاه سلطنتی اورشليم دفن شد و پسرش امصيا به جايش بر تخت سلطنت نشست.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">يهواخاز، پادشاه اسرائيل</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>در سال بيست و سوم سلطنت يوآش، پادشاه يهودا، يهواخاز پسر ييهو، پادشاه اسرائيل شد و هفده سال در سامره سلطنت كرد. <verse number="2" style="v"/>او نيز مانند يربعام نسبت به خداوند گناه ورزيد و اسرائيل را به گناه كشاند و از كارهای زشت خود دست برنداشت. <verse number="3" style="v"/>از اين رو خداوند بر اسرائيل خشمگين شد و به حزائيل، پادشاه سوريه و بنهدد، پسر حزائيل اجازه داد آنها را سركوب كنند. <verse number="4" style="v"/>ولی يهواخاز نزد خداوند دعا كرده، كمک طلبيد و خداوند دعای او را مستجاب فرمود، زيرا ديد كه پادشاه سوريه اسرائيل را به ستوه آورده است. <verse number="5" style="v"/>پس خداوند برای قوم اسرائيل رهبری فرستاد تا آنها را از ظلم و ستم سوريها نجات دهد. در نتيجه قوم اسرائيل مثل گذشته از آسايش برخوردار شدند. <verse number="6" style="v"/>اما باز از گناهانی كه يربعام بنی‌اسرائيل را به آنها آلوده كرده بود، دست برنداشتند و بت اشيره را در سامره عبادت كردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>برای يهواخاز، از تمام سپاهش، فقط پنجاه سرباز سواره، ده عرابهٔ جنگی و ده هزار سرباز پياده ماند؛ زيرا پادشاه سوريه بقيه را به کلی در هم كوبيده، از بين برده بود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>شرح بقيهٔ رويدادهای دوران سلطنت يهواخاز، كارها و فتوحات او در كتاب «تاريخ پادشاهان اسرائيل» ثبت گرديده است. <verse number="9" style="v"/>يهواخاز مرد و در سامره دفن شد و پسرش يهوآش به جای او پادشاه شد.</para>
  <para style="s1">يهوآش، پادشاه اسرائيل</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>در سی و هفتمين سال سلطنت يوآش، پادشاه يهودا، يهوآش، پسر يهواخاز پادشاه اسرائيل شد و شانزده سال در سامره سلطنت كرد. <verse number="11" style="v"/>او نيز مانند يربعام نسبت به خداوند گناه ورزيده، اسرائيل را به گناه كشاند و از كارهای زشت خود دست برنداشت. <verse number="12" style="v"/>شرح بقيهٔ رويدادهای دوران سلطنت يهوآش، جنگهای او با امصيا، پادشاه يهودا، كارها و فتوحات او در كتاب «تاريخ پادشاهان اسرائيل» نوشته شده است. <verse number="13" style="v"/>يهوآش مرد و در آرامگاه سلطنتی سامره دفن شد و يربعام دوم به سلطنت رسيد.</para>
  <para style="s1">مرگ اليشع</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>اليشع نبی بيمار شد و در بستر افتاد. وقتی آخرين روزهای عمر خود را می‌گذرانيد، يهوآش پادشاه به عيادتش رفت و با گريه به او گفت: «ای پدرم! ای پدرم! تو مدافع نيرومند اسرائيل بودی.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>اليشع به او گفت: «يک كمان و چند تير به اينجا بياور.» او تيرها و كمان را آورد. <verse number="16‏-17" style="v"/>اليشع گفت: «آن پنجره را كه به سمت سوريه است، باز كن.» پادشاه پنجره را باز كرد. آنگاه اليشع به پادشاه گفت: «كمان را به دست بگير.» وقتی پادشاه كمان را گرفت، اليشع دست خود را روی دست پادشاه گذاشت و دستور داد كه تير را بيندازد. پادشاه تير را رها كرد. سپس اليشع به پادشاه گفت: «اين تير خداوند است كه بر سوريه پيروز می‌شود، چون تو سپاه سوريه را در افيق شكست خواهی داد. <verse number="18" style="v"/>حال تيرهای ديگر را بگير و آنها را بر زمين بزن.»</para>
  <para style="p">پادشاه تيرها را برداشت و سه بار بر زمين زد. <verse number="19" style="v"/>اما نبی خشمگين شد و گفت: «تو می‌بايست پنج يا شش بار بر زمين می‌زدی، چون در آن صورت می‌توانستی سوريه را به کلی نابود كنی، ولی حالا فقط سه بار بر آنها پيروز خواهی شد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>اليشع مرد و او را دفن كردند.</para>
  <para style="p">در آن روزگار، مهاجمين موآبی بهار هر سال به اسرائيل هجوم می‌بردند. <verse number="21" style="v"/>يک روز در حين تشييع جنازه‌ای، مردم سوگوار با اين مهاجمين روبرو شده، از ترس جنازه را به داخل قبر اليشع انداختند و پا به فرار گذاشتند. شخص مرده به محض اينكه به استخوانهای اليشع برخورد، زنده شد و سر پا ايستاد.</para>
  <para style="s1">جنگ بين اسرائيل و سوريه</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>در دورهٔ سلطنت يهواخاز، حزائيل (پادشاه سوريه) اسرائيل را سخت مورد تاخت و تاز قرار می‌داد، <verse number="23" style="v"/>ولی خداوند به خاطر عهدی كه با ابراهيم و اسحاق و يعقوب بسته بود نسبت به قوم اسرائيل بسيار بخشنده و رحيم بود و اجازه نمی‌داد آنها از بين بروند. او تا به امروز نيز به خاطر آن عهد به ايشان رحم می‌كند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>پس از آنكه حزائيل پادشاه سوريه مرد، پسرش بنهدد به جايش به سلطنت رسيد. <verse number="25" style="v"/>يهوآش، پادشاه اسرائيل (پسر يهواخاز) سه بار بنهدد را شكست داد و شهرهايی را كه در زمان پدرش به دست حزائيل افتاده بود، پس گرفت.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">امصيا، پادشاه يهودا</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 25:1-24">دوم تواريخ 25‏:1‏-24</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>در دومين سال سلطنت يهوآش، پادشاه اسرائيل، امصيا (پسر يوآش) پادشاه يهودا شد. <verse number="2" style="v"/>امصيا بيست و پنج ساله بود كه پادشاه شد و بيست و نه سال در اورشليم سلطنت كرد. مادرش يهوعدان نام داشت و اهل اورشليم بود. <verse number="3" style="v"/>امصيا مانند پدرش يوآش هر چه در نظر خداوند پسنديده بود انجام می‌داد، اما نه به اندازهٔ جدش داوود. <verse number="4" style="v"/>او بتخانه‌های روی تپه‌ها را از بين نبرد و از اين رو قوم هنوز در آنجا قربانی می‌كردند و بخور می‌سوزانيدند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>وقتی امصيا زمام امور را در دست گرفت، افرادی را كه پدرش را كشته بودند، از بين برد، <verse number="6" style="v"/>ولی فرزندان ايشان را نكشت، زيرا خداوند در تورات موسی امر فرموده بود كه پدران به سبب گناه پسران كشته نشوند و نه پسران برای گناه پدران؛ بلكه هر كس به سبب گناه خود مجازات شود. <verse number="7" style="v"/>امصيا يكبار ده هزار ادومی را در درهٔ نمک كشت. همچنين شهر سالع را تصرف كرد و اسم آن را به يقت‌ئيل تغيير داد كه تا به امروز به همان نام خوانده می‌شود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>يک روز امصيا قاصدانی نزد يهوآش، پادشاه اسرائيل (پسر يهواخاز و نوهٔ ييهو) فرستاده، به او اعلام جنگ داد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>اما يهوآش پادشاه با اين مثل جواب امصيا را داد: «روزی در لبنان يک بوتهٔ خار به درخت سرو آزاد گفت: ”دخترت را به پسر من به زنی بده.“ ولی درست در همين وقت حيوانی وحشی از آنجا عبور كرد و آن خار را پايمال نمود! <verse number="10" style="v"/>تو ادوم را نابود كرده‌ای و مغرور شده‌ای؛ ولی به اين پيروزيت قانع باش و پا را از گليمت بيرون نگذار. چرا می‌خواهی كاری كنی كه به زيان تو و قومت تمام شود؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>ولی امصيا توجهی ننمود، پس يهوآش، پادشاه اسرائيل، سپاه خود را آمادهٔ جنگ كرد. جنگ در بيت‌شمس، يكی از شهرهای يهودا، درگرفت. <verse number="12" style="v"/>سپاه يهودا شكست خورد و سربازان به شهرهای خود فرار كردند. <verse number="13" style="v"/>امصيای پادشاه اسير شد و سپاه اسرائيل بر اورشليم تاخت و حصار آن را از دروازهٔ افرايم تا دروازهٔ زاويه كه طولش در حدود دويست متر بود، در هم كوبيد. <verse number="14" style="v"/>يهوآش عده‌ای را گروگان گرفت و تمام طلا و نقره و لوازم خانهٔ خداوند و كاخ سلطنتی را برداشت و به سامره بازگشت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>شرح بقيهٔ رويدادهای دوران سلطنت يهوآش، جنگهای او با امصيا (پادشاه يهودا)، كارها و فتوحات او در كتاب «تاريخ پادشاهان اسرائيل» ثبت شده است. <verse number="16" style="v"/>يهوآش مرد و در آرامگاه سلطنتی سامره دفن شد و پسرش يربعام دوم به جای او به سلطنت رسيد.</para>
  <para style="s1">مرگ امصيا، پادشاه يهودا</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 25:25-28">دوم تواريخ 25‏:25‏-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>امصيا بعد از مرگ يهوآش پانزده سال ديگر هم زندگی كرد. <verse number="18" style="v"/>شرح بقيهٔ رويدادهای دوران سلطنت امصيا در كتاب «تاريخ پادشاهان يهودا» نوشته شده است. <verse number="19" style="v"/>در اورشليم عليه او توطئه چيدند و او به لاكيش گريخت، ولی دشمنانش او را تعقيب كرده، در آنجا او را كشتند. <verse number="20" style="v"/>سپس جنازه‌اش را روی اسب گذاشته، به اورشليم برگرداندند و در آرامگاه سلطنتی شهر داوود دفن كردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>مردم يهودا، پسرش عزيا را در سن شانزده سالگی به جای او پادشاه خود ساختند. <verse number="22" style="v"/>عزيا بعد از مرگ پدرش شهر ايلت را برای يهودا پس گرفت و آن را بازسازی نمود.</para>
  <para style="s1">يربعام دوم، پادشاه اسرائيل</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>يربعام دوم (پسر يهوآش) در پانزدهمين سال سلطنت امصيا، پادشاه يهودا، پادشاه اسرائيل شد و چهل و يک سال در سامره سلطنت نمود. <verse number="24" style="v"/>او نيز مانند يربعام اول (پسر نباط) نسبت به خداوند گناه ورزيد و اسرائيل را به گناه كشاند. <verse number="25" style="v"/>يربعام دوم زمينهای از دست رفتهٔ اسرائيل را كه بين گذرگاه حمات در شمال و دريای مرده در جنوب واقع شده بود، پس گرفت؛ درست همانطور كه خداوند، خدای اسرائيل توسط يونس نبی (پسر امتای) اهل جت حافر پيشگويی فرموده بود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>خداوند مصيبت تلخ اسرائيل را ديد؛ و كسی نبود كه به داد ايشان برسد. <verse number="27" style="v"/>ولی خواست خداوند اين نبود كه نام اسرائيل را از روی زمين محو كند، پس توسط يربعام دوم ايشان را نجات داد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>شرح بقيهٔ دوران سلطنت يربعام دوم، كارها و فتوحات و جنگهای او، و اينكه چطور دمشق و حمات را كه در تصرف يهودا بودند باز به دست آورد، همه در كتاب «تاريخ پادشاهان اسرائيل» نوشته شده است. <verse number="29" style="v"/>وقتی يربعام دوم مرد، جنازهٔ او را در كنار ساير پادشاهان اسرائيل به خاک سپردند و پسرش زكريا بر تخت سلطنت اسرائيل نشست.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">عزيا، پادشاه يهودا</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 26:1-23">دوم تواريخ 26‏:1‏-23</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>در بيست و هفتمين سال سلطنت يربعام دوم پادشاه اسرائيل، عُزيا (پسر امصيا) پادشاه يهودا شد. <verse number="2" style="v"/>او شانزده ساله بود كه بر تخت سلطنت نشست و پنجاه و دو سال در اورشليم سلطنت كرد. (مادرش يكليا نام داشت و از اهالی اورشليم بود.) <verse number="3" style="v"/>او مانند پدرش امصيا آنچه در نظر خداوند پسنديده بود، انجام می‌داد. <verse number="4" style="v"/>ولی باز بتخانه‌های روی تپه‌ها كه مردم در آنجا قربانی می‌كردند و بخور می‌سوزانيدند، باقی ماند. <verse number="5" style="v"/>خداوند او را به مرض جذام مبتلا كرد و تا روز وفاتش جذامی باقی ماند. او تنها، در يک خانه به سر می‌برد و پسرش يوتام امور مملكت را اداره می‌كرد. <verse number="6" style="v"/>شرح بقيهٔ رويدادهای دوران سلطنت عزيا و كارهای او در كتاب «تاريخ پادشاهان يهودا» نوشته شده است. <verse number="7" style="v"/>وقتی عزيا مرد او را در آرامگاه سلطنتی در شهر داوود دفن كردند و پسرش يوتام به جايش پادشاه شد.</para>
  <para style="s1">زكريا، پادشاه اسرائيل</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>در سی و هشتمين سال سلطنت عزيا پادشاه يهودا، زكريا (پسر يربعام دوم) پادشاه اسرائيل شد و شش ماه در سامره سلطنت نمود. <verse number="9" style="v"/>او نيز مانند اجدادش نسبت به خداوند گناه ورزيد و از گناهان يربعام اول (پسر نباط) كه اسرائيل را به گناه كشاند، دست برنداشت. <verse number="10" style="v"/>شلوم (پسر يابيش) بر ضد او توطئه كرد و او را در حضور مردم كشت و خود به سلطنت رسيد. <verse number="11" style="v"/>شرح بقيهٔ رويدادهای دوران سلطنت زكريا در كتاب «تاريخ پادشاهان اسرائيل» آمده است. <verse number="12" style="v"/>به اين ترتيب، آنچه كه خداوند دربارهٔ ييهو<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15‏:12 </char><char style="ft" closed="false">نگاه کنيد به <char style="xt"><ref loc="2KI 10:30">10‏:30</ref>.‏</char>‏</char></note> فرموده بود، به وقوع پيوست كه خاندان او تا نسل چهارم بر تخت سلطنت اسرائيل خواهند نشست.</para>
  <para style="s1">شلوم، پادشاه اسرائيل</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>در سی و نهمين سال سلطنت عزيا پادشاه يهودا، شلوم (پسر يابيش) پادشاه اسرائيل شد و يک ماه در سامره سلطنت كرد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>منحيم (پسر جادی) از ترصه به سامره آمده، او را كشت و خود به جای وی بر تخت سلطنت نشست. <verse number="15" style="v"/>شرح بقيهٔ رويدادهای سلطنت شلوم و توطئهٔ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15‏:15 </char><char style="ft" closed="false">نگاه کنيد به آيهٔ <char style="xt"><ref loc="2KI 10">10</ref>.‏</char>‏</char></note> او در كتاب «تاريخ پادشاهان اسرائيل» نوشته شده است.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>منحيم شهر تفصح و حومهٔ آن را ويران نموده، اهالی آنجا را كشت و شكم زنان حامله را پاره كرد، چون مردم آنجا حاضر نبودند تسليم او شوند.</para>
  <para style="s1">منحيم، پادشاه اسرائيل</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>در سی و نهمين سال سلطنت عزيا پادشاه يهودا، منحيم (پسر جادی) پادشاه اسرائيل شد و ده سال در سامره سلطنت كرد. <verse number="18" style="v"/>او نيز مانند يربعام (پسر نباط) نسبت به خداوند گناه ورزيد و اسرائيل را به گناه كشاند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>در زمان او تغلت فلاسر، پادشاه آشور به سرزمين اسرائيل هجوم آورد، ولی منحيم پادشاه سی و چهار تن نقره به او باج داد و به كمک وی سلطنت خود را بر اسرائيل تثبيت نمود. <verse number="20" style="v"/>منحيم اين پول را به شكل ماليات به زور از ثروتمندان وصول نمود. هر يک از آنها پنجاه مثقال نقره پرداختند. پس امپراتور آشور به سرزمين خود بازگشت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>شرح بقيهٔ رويدادهای دوران سلطنت منحيم و كارهای او در كتاب «تاريخ پادشاهان اسرائيل» نوشته شده است. <verse number="22" style="v"/>بعد از مرگ او پسرش فقحيا پادشاه شد.</para>
  <para style="s1">فقحيا، پادشاه اسرائيل</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>در پنجاهمين سال سلطنت عزيا پادشاه يهودا، فقحيا (پسر منحيم) پادشاه اسرائيل شد و دو سال در سامره سلطنت نمود، <verse number="24" style="v"/>او نيز مانند يربعام (پسر نباط) نسبت به خداوند گناه ورزيد و اسرائيل را به گناه كشاند. <verse number="25" style="v"/>فقح (پسر رمليا)، يكی از فرماندهان سپاه او، همراه پنجاه نفر ديگر از مردان جلعاد بر ضد او شورش كرد و او را در كاخ سلطنتی سامره كشت. (ارجوب و اريه نيز در اين شورش كشته شدند.) سپس فقح به جای او پادشاه شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>شرح بقيهٔ رويدادهای دوران سلطنت فقحيا و كارهای او در كتاب «تاريخ پادشاهان اسرائيل» نوشته شده است.</para>
  <para style="s1">فقح، پادشاه اسرائيل</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>در پنجاه و دومين سال سلطنت عزيا پادشاه يهودا، فقح (پسر رمليا) پادشاه اسرائيل شد و بيست سال در سامره سلطنت كرد. <verse number="28" style="v"/>او نيز مانند يربعام (پسر نباط) نسبت به خداوند گناه ورزيد و اسرائيل را به گناه كشاند. <verse number="29" style="v"/>در دورهٔ سلطنت فقح بود كه تغلت فلاسر، پادشاه آشور به اسرائيل حمله كرد و شهرهای عيون، آبل بيت‌معكه، يانوح، قادش، حاصور، جلعاد، جليل و تمام سرزمين نفتالی را به تصرف خود درآورد و مردم را اسير نموده، به آشور برد. <verse number="30" style="v"/>آنگاه هوشع (پسر ايله) بر ضد فقح شورش كرد و او را كشت و خود بر تخت سلطنت نشست. هوشع در سال بيستم سلطنت يوتام (پسر عزيا) پادشاه يهودا، سلطنت خود را آغاز نمود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>شرح بقيهٔ رويدادهای دوران سلطنت فقح و كارهای او در كتاب «تاريخ پادشاهان اسرائيل» نوشته شده است.</para>
  <para style="s1">يوتام، پادشاه يهودا</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 27:1-9">دوم تواريخ 27‏:1‏-9</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>در دومين سال سلطنت فقح پادشاه اسرائيل، يوتام (پسر عزيا) پادشاه يهودا شد. <verse number="33" style="v"/>يوتام در سن بيست و پنج سالگی بر تخت سلطنت نشست و شانزده سال در اورشليم سلطنت نمود. (مادرش يروشا نام داشت و دختر صادوق بود). <verse number="34" style="v"/>او مانند پدرش عزيا آنچه در نظر خداوند پسنديده بود، انجام می‌داد، <verse number="35" style="v"/>ولی بتخانه‌های روی تپه‌ها را كه مردم در آنجا قربانی می‌كردند و بخور می‌سوزانيدند، خراب نكرد. يوتام دروازهٔ بالايی خانهٔ خداوند را بازسازی كرد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>شرح بقيهٔ رويدادهای دوران سلطنت يوتام و كارهای او در كتاب «تاريخ پادشاهان يهودا» نوشته شده است. <verse number="37" style="v"/>(در آن روزها خداوند، رصين پادشاه سوريه و فقح پادشاه اسرائيل را بر ضد يهودا برانگيخت.) <verse number="38" style="v"/>وقتی يوتام مرد او را در آرامگاه سلطنتی در اورشليم دفن كردند و پسرش آحاز به جای او پادشاه شد.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">آحاز، پادشاه يهودا</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 28:1-27">دوم تواريخ 28‏:1‏-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>در هفدهمين سال سلطنت فقح پادشاه اسرائيل، آحاز (پسر يوتام) پادشاه يهودا شد. <verse number="2" style="v"/>آحاز در سن بيست سالگی بر تخت سلطنت نشست و شانزده سال در اورشليم سلطنت نمود. او مانند جدش داوود مطابق ميل خداوند، خدايش رفتار ننمود، <verse number="3" style="v"/>بلكه مثل پادشاهان اسرائيل شرور بود. او حتی پسر خود را زنده‌زنده سوزاند و قربانی بتها كرد. اين رسم قومهايی بود كه خداوند سرزمينشان را از آنها گرفته، به بنی‌اسرائيل داده بود. <verse number="4" style="v"/>آحاز در بتخانه‌های روی تپه‌ها و بلنديها و زير هر درخت سبز قربانی می‌كرد و بخور می‌سوزانيد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>آنگاه رصين، پادشاه سوريه و فقح، پادشاه اسرائيل به جنگ آحاز آمدند و شهر اورشليم را محاصره كردند ولی نتوانستند آن را بگيرند. <verse number="6" style="v"/>در همين وقت، رصين شهر ايلت را برای سوريها پس گرفت. او يهودی‌ها را بيرون راند و سوری‌ها را فرستاد تا در آن شهر زندگی كنند كه تا به امروز در آن ساكن هستند. <verse number="7" style="v"/>آحاز پادشاه قاصدانی نزد تغلت فلاسر، پادشاه آشور فرستاد و از او خواهش كرد تا وی را در جنگ با پادشاهان مهاجم سوريه و اسرائيل كمک نمايد. <verse number="8" style="v"/>آحاز طلا و نقرهٔ خزانه‌های خانهٔ خداوند و كاخ سلطنتی را گرفته، برای پادشاه آشور هديه فرستاد. <verse number="9" style="v"/>پادشاه آشور موافقت نموده، با سپاه خود به دمشق پايتخت سوريه حمله كرد و ساكنان آن شهر را به اسيری برده، آنها را در شهر قير اسكان داد. او رصين پادشاه سوريه را نيز كشت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>سپس آحاز پادشاه برای ملاقات تغلت فلاسر به دمشق رفت. وقتی در آنجا بود، قربانگاه بتخانهٔ دمشق را ديد و شكل و اندازهٔ آن را با تمام جزييات برای اوريای كاهن فرستاد. <verse number="11" style="v"/>اوريا هم عين آن را ساخت و قبل از رسيدن آحاز آن را تمام كرد. <verse number="12‏-13" style="v"/>وقتی آحاز پادشاه از سفر بازگشت و قربانگاه جديد را ديد، قربانی سوختنی و هديهٔ آردی روی آن تقديم كرد و هديه نوشيدنی بر آن ريخت و خون قربانیهای سلامتی روی آن پاشيد. <verse number="14" style="v"/>سپس قربانگاه مفرغی خداوند را كه بين خانهٔ خداوند و قربانگاه جديد قرار داشت، برداشت و آن را در سمت شمالی قربانگاه جديد گذاشت. <verse number="15" style="v"/>آحاز پادشاه به اوريای كاهن گفت: «از اين قربانگاه جديد برای قربانی سوختنی صبح و هديهٔ آردی عصر، قربانی سوختنی و هديه آردی پادشاه، و قربانی سوختنی و هديهٔ آردی و هديهٔ نوشيدنی مردم استفاده شود؛ همچنين خون قربانیهای سوختنی و ساير قربانیها هم بر قربانگاه جديد پاشيده شود. اما قربانگاه مفرغی قديمی برای استفادهٔ شخصی خودم خواهد بود تا بوسيلهٔ آن از عالم غيب پيام بگيرم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>اوريای كاهن مطابق دستور آحاز پادشاه عمل كرد. <verse number="17" style="v"/>سپس پادشاه ميزهای متحرک مفرغی خانهٔ خداوند را از هم باز كرد و حوضچه‌ها را از روی آنها برداشت و حوض بزرگ را از روی گاوهای مفرغی پايين آورد و آن را روی سنگفرش گذاشت. <verse number="18" style="v"/>همچنين برای خشنود كردن پادشاه آشور، راهی را كه برای رفتن و شركت در مراسم عيد بين كاخ سلطنتی و خانهٔ خداوند درست كرده بودند، بست.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>شرح بقيهٔ رويدادهای دوران سلطنت آحاز در كتاب «تاريخ پادشاهان يهودا» ثبت گرديده است. <verse number="20" style="v"/>آحاز مرد و او را در آرامگاه سلطنتی اورشليم دفن كردند و پسرش حزقيا زمام امور مملكت را در دست گرفت.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s1">هوشع، آخرين پادشاه اسرائيل</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>در سال دوازدهم سلطنت آحاز، پادشاه يهودا، هوشع (پسر ايلا) پادشاه اسرائيل شد و نه سال در سامره سلطنت نمود. <verse number="2" style="v"/>او نسبت به خداوند گناه ورزيد، اما نه به اندازهٔ پادشاهانی كه قبل از او در اسرائيل سلطنت می‌كردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>در زمان او شلمناسر، پادشاه آشور به اسرائيل لشكر كشيد؛ هوشع تسليم شلمناسر شد و از آن به بعد هر سال به او باج و خراج می‌پرداخت. <verse number="4" style="v"/>اما يک سال از پرداخت باج و خراج سر باز زد و قاصدانی به مصر فرستاد تا از «سو» پادشاه آنجا كمک بخواهد. وقتی شلمناسر از اين توطئه باخبر شد هوشع را به زنجير كشيده، به زندان انداخت. <verse number="5" style="v"/>سپس، شلمناسر سراسر سرزمين اسرائيل را اشغال نمود و سامره پايتخت اسرائيل را به مدت سه سال محاصره كرد. <verse number="6" style="v"/>سرانجام در نهمين سال سلطنت هوشع، شلمناسر شهر سامره را گرفت و مردم اسرائيل را اسير نمود و به آشور برد. او بعضی از اسرا را در شهر حلح، برخی ديگر را در شهر جوزان كه كنار رود خابور است، و بقيه را در شهرهای سرزمين ماد سكونت داد.</para>
  <para style="s1">تبعيد اسرائيل به علت گناه</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>اين بلا از اين جهت بر قوم اسرائيل نازل شد كه نسبت به خداوند، خدای خود كه ايشان را از بندگی در مصر نجات داده بود، گناه كرده بودند. آنها بتها را می‌پرستيدند <verse number="8" style="v"/>و از رسوم قومهايی كه خداوند آنها را از سرزمين كنعان بيرون رانده بود، پيروی می‌كردند و از كارهای پادشاهان اسرائيل سرمشق می‌گرفتند. <verse number="9" style="v"/>بنی‌اسرائيل مخفيانه نسبت به خداوند گناه ورزيده بودند. آنها در هر گوشه و كنار اسرائيل بتخانه‌ای ساخته بودند. <verse number="10" style="v"/>روی هر تپه‌ای و زير هر درخت سبزی مجسمه و بت گذاشته بودند <verse number="11" style="v"/>و برای بتهای قومهايی كه خداوند ايشان را بيرون رانده و سرزمينشان را به قوم اسرائيل داده بود، بخور می‌سوزاندند. آنها با اعمال زشت خود خشم خداوند را برانگيختند <verse number="12" style="v"/>و از كلام خداوند كه به آنها دستور داده بود كه بتها را نپرستند، اطاعت نكردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>خداوند پيامبران را يكی پس از ديگری فرستاد تا به اسرائيل و يهودا بگويند: «از راههای بد خود برگرديد و دستورات خداوند را كه انبيا به اجداد شما داده‌اند، اطاعت كنيد.» <verse number="14" style="v"/>ولی آنها نه فقط اطاعت نمی‌كردند بلكه مانند اجدادشان كه به خداوند، خدای خود ايمان نداشتند، ياغی بودند. <verse number="15" style="v"/>آنها از دستورات خدا سرپيچی كردند، عهد او را كه با اجدادشان بسته بود، شكستند و به هشدارهای او توجه ننمودند و برخلاف اوامر خداوند، از روی حماقت، بتهای اقوام همسايه را عبادت كردند. <verse number="16" style="v"/>آنها از تمام دستورات خداوند، خدای خود سرپيچی نمودند و دو بت گوساله شكل از طلا و بتهای شرم‌آور ديگر ساختند. بت بعل را پرستش كردند و در مقابل آفتاب و ماه و ستارگان سجده نمودند. <verse number="17‏-18" style="v"/>بر آتش بتكده‌ها، دختران و پسران خود را قربانی كردند. از فالگيران راهنمايی خواستند، جادوگری كردند و خود را به گناه فروختند. از اين رو خداوند بسيار خشمگين شد و آنها را از حضور خود دور انداخت؛ فقط قبيلهٔ يهودا باقی ماند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>اما يهودا نيز دستورات خداوند، خدای خود را اطاعت نكرد و به همان راههای بدی رفت كه اسرائيل رفته بود. <verse number="20" style="v"/>پس خداوند از تمام بنی‌اسرائيل دل كند و آنها را به دست دشمن سپرد تا نابود شوند و به سزای اعمال خود برسند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>وقتی خداوند اسرائيل را از يهودا جدا كرد، مردم اسرائيل يربعام (پسر نباط) را به پادشاهی خود انتخاب كردند. يربعام هم اسرائيل را از پيروی خداوند منحرف كرده، آنها را به گناه بزرگی كشاند. <verse number="22" style="v"/>اسرائيل از گناهانی كه يربعام ايشان را بدان آلوده كرده بود، دست برنداشتند، <verse number="23" style="v"/>تا اينكه خداوند همانطور كه بوسيلهٔ تمام انبيا خبر داده بود، آنها را از حضور خود دور انداخت. بنابراين مردم اسرائيل به سرزمين آشور تبعيد شدند و تا به امروز در آنجا به سر می‌برند.</para>
  <para style="s1">اشغال اسرائيل بوسيلهٔ آشوری‌ها</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>پادشاه آشور مردمی از بابل، كوت، عوا، حمات، سفروايم آورد و آنها را به جای تبعيدی‌های اسرائيلی در شهرهای اسرائيل سكونت داد و آنها سامره و ساير شهرهای اسرائيل را اشغال كردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>ولی اين مردم در ابتدای ورود به سرزمين اسرائيل، خداوند را عبادت نمی‌كردند؛ پس خداوند شيرهايی به ميان آنها فرستاد كه بعضی از ايشان را دريدند. <verse number="26" style="v"/>به پادشاه آشور خبر رسيد كه چون ساكنان جديدِ سرزمين اسرائيل با قوانين خدای آن سرزمين آشنا نيستند، او شيرهايی را به ميان آنها فرستاده است تا بدين وسيله آنها را نابود كند. <verse number="27" style="v"/>پادشاه چنين دستور داد: «يكی از كاهنان تبعيدی سامره به اسرائيل بازگردد و قوانين خدای آن سرزمين را به مردمان تازه وارد آنجا ياد دهد.» <verse number="28" style="v"/>پس يكی از كاهنان اسرائيلی كه از سامره تبعيد شده بود به بيت‌ئيل بازگشت و به مردم آنجا ياد داد چگونه خداوند را عبادت كنند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>ولی هر يک از اين طوايف بيگانه به پرستش بت خود ادامه دادند. آنها بتهای خود را در معابد بالای تپه‌ها كه اسرائیلی‌ها ساخته بودند و در نزديكی شهرهايشان بود، گذاشتند. <verse number="30" style="v"/>مردمی كه از بابل بودند، بت «سكوتبنوت» را عبادت می‌كردند. آنانی كه از كوت بودند، بت نرجل را و اهالی حمات، بت اشيما را می‌پرستيدند. <verse number="31" style="v"/>پرستندگان بتهای نبحز و ترتاک كسانی بودند كه از عوا و سفروايم آمده بودند كه حتی فرزندان خود را بر بالای قربانگاه‌ها برای بتهای ادرملک و عنملک می‌سوزاندند. <verse number="32" style="v"/>اين مردم در ضمن، خداوند را هم عبادت می‌كردند و از ميان خود كاهنانی را انتخاب كردند تا روی قربانگاه‌های بالای تپه‌ها برای خداوند قربانی كنند. <verse number="33" style="v"/>به اين ترتيب هم خداوند را می‌پرستيدند و هم طبق آداب و رسوم كشور خودشان بتهای خود را پرستش می‌كردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>آنها تا به امروز هم به جای اينكه خداوند را عبادت نمايند و مطيع احكام و دستوراتی باشند كه او به فرزندان يعقوب (كه خداوند بعد اسمش را اسرائيل گذاشت) داد، مطابق آداب و رسوم گذشتهٔ خود رفتار می‌كنند. <verse number="35" style="v"/>خداوند با قوم اسرائيل عهد بسته، به آنها دستور داده بود كه بتهای اقوام خدانشناس را عبادت نكنند، آنها را سجده و پرستش ننمايند و به آنها قربانی تقديم نكنند، <verse number="36" style="v"/>بلكه فقط خداوند را عبادت كنند و او را سجده نمايند و به او قربانی تقديم كنند، زيرا او بود كه با معجزات و قدرت شگفت‌انگيز، آنها را از مصر بيرون آورد. <verse number="37" style="v"/>پس آنها می‌بايست همواره تمام احكام و دستورات خداوند را اطاعت كنند و هرگز بت نپرستند. <verse number="38" style="v"/>زيرا خداوند فرموده بود: «عهدی را كه با شما بستم هرگز فراموش نكنيد و بتها را نپرستيد. <verse number="39" style="v"/>فقط مرا عبادت كنيد و من شما را از چنگ دشمنانتان نجات خواهم داد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="40‏-41" style="v"/>ولی اين طوايف توجهی به اين احكام ننمودند و به پرستش بت ادامه دادند. آنها خداوند را عبادت می‌كردند و در ضمن از بت‌پرستی همدست نكشيدند و فرزندان آنها نيز تا به امروز به همان طريق عمل می‌كنند.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">حزقيا، پادشاه يهودا</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 29:1-2">دوم تواريخ 29‏:1‏-2</ref> و <ref loc="2CH 31:1">31‏:1</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>در سومين سال سلطنت هوشع پادشاه اسرائيل، حزقيا (پسر آحاز) پادشاه يهودا شد. <verse number="2" style="v"/>حزقيا در سن بيست و پنج سالگی بر تخت سلطنت نشست و بيست و نه سال در اورشليم سلطنت نمود. (مادرش ابيا نام داشت و دختر زكريا بود.) <verse number="3" style="v"/>او مانند جدش داوود مطابق ميل خداوند رفتار می‌كرد. <verse number="4" style="v"/>او معبدهايی را كه بر بالای تپه‌ها بود نابود كرد و مجسمه‌ها و بتهای شرم‌آور اشيره را در هم شكست. او همچنين مار مفرغی را كه موسی ساخته بود خرد كرد، زيرا بنی‌اسرائيل تا آن موقع آن را می‌پرستيدند و برايش بخور می‌سوزاندند. (اين مار مفرغی را نحشتان<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18‏:4 </char><char style="ft" closed="false">نحشتان می‌تواند به معنی مار يا مفرغ و يا شئی نجس باشد.‏</char></note> می‌ناميدند.) <verse number="5" style="v"/>حزقيا به خداوند، خدای اسرائيل ايمانی راسخ داشت. هيچيک از پادشاهان قبل يا بعد از حزقيا مانند او نبوده‌اند، <verse number="6" style="v"/>زيرا وی در هر امری از خداوند پيروی می‌نمود و تمام احكامی را كه توسط موسی داده شده بود، اطاعت می‌كرد. <verse number="7" style="v"/>از اين رو خداوند با او بود و در هر كاری وی را كامياب می‌گردانيد. پس حزقيا سر از فرمان پادشاه آشور پيچيد و ديگر باج و خراج ساليانه به او نپرداخت. <verse number="8" style="v"/>همچنين فلسطين را تا غزه و نواحی اطراف آن به تصرف خود درآورد و تمام شهرهای بزرگ و كوچک را ويران كرد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>در چهارمين سال سلطنت حزقيا (كه با هفتمين سال سلطنت هوشع، پادشاه اسرائيل مصادف بود) شلمناسر، پادشاه آشور به اسرائيل حمله برد و شهر سامره را محاصره كرد. <verse number="10" style="v"/>سه سال بعد (يعنی در آخر ششمين سال سلطنت حزقيا و نهمين سال سلطنت هوشع) سامره به تصرف دشمن درآمد. <verse number="11" style="v"/>امپراتور آشور اسرائيلی‌ها را به سرزمين آشور برد. او بعضی از اسرا را در شهر حلح، برخی ديگر را در شهر جوزان كه كنار رود خابور است، و بقيه را در شهرهای سرزمين ماد سكونت داد. <verse number="12" style="v"/>اين اسارت بدان سبب بود كه بنی‌اسرائيل به دستورات خداوند، خدايشان گوش ندادند و خواست او را بجا نياورند. در عوض عهد و پيمان او را شكسته، از تمام قوانينی كه موسی خدمتگزار خداوند به آنها داده بود، سرپيچی نمودند.</para>
  <para style="s1">آشوری‌ها اورشليم را محاصره می‌كنند</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 32:1-19">دوم تواريخ 32‏:1‏-19</ref>؛ <ref loc="ISA 36:1-22">اشعيا 36‏:1‏-22</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>در چهاردهمين سال سلطنت حزقيا، سنحاريب، پادشاه آشور تمام شهرهای حصاردار يهودا را محاصره نموده، آنها را تسخير كرد. <verse number="14" style="v"/>حزقيای پادشاه برای سنحاريب كه در لاكيش بود، چنين پيغام فرستاد: «من خطا كرده‌ام، از سرزمين من عقب‌نشينی كن و به سرزمين خود بازگرد و من هر قدر كه باج و خراج بخواهی خواهم پرداخت.» در جواب، پادشاه آشور ده هزار كيلو نقره و هزار كيلو طلا طلب نمود. <verse number="15‏-16" style="v"/>برای تهيه اين مبلغ، حزقيا تمام نقرهٔ خانهٔ خداوند و خزانه‌های قصر خود را برداشت و حتی روكش طلای درها و ستونهای خانهٔ خدا را كنده، همه را به پادشاه آشور داد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>با وجود اين، پادشاه آشور سپاه بزرگی را به سرپرستی سه فرماندهٔ قوای خود از لاكيش به اورشليم فرستاد. آنها بر سر راه «مزرعهٔ رخت شورها» كنار قنات بركهٔ بالا اردو زدند. <verse number="18" style="v"/>فرماندهان آشور خواستند كه حزقيا بيايد و با آنها صحبت كند. ولی حزقيا الياقيم (پسر حلقيا) سرپرست امور دربار، شبنا کاتب و يوآخ (پسر آساف) وقايع‌نگار را به نمايندگی از طرف خود نزد آنها فرستاد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>يكی از فرماندهان قوای آشور، اين پيغام را برای حزقيا فرستاد: «امپراتور بزرگ آشور می‌گويد كه تو به چه كسی اميد بسته‌ای؟ <verse number="20" style="v"/>تو كه از تدابير جنگی و قدرت نظامی برخوردار نيستی، بگو چه كسی تكيه‌گاه توست كه اينچنين بر ضد من قيام كرده‌ای؟ <verse number="21" style="v"/>اگر به مصر تكيه می‌كنی، بدان كه اين عصای دست تو، نی ضعيفی است كه طاقت وزن تو را ندارد و بزودی می‌شكند و به دستت فرو می‌رود. هر كه به پادشاه مصر اميد ببندد عاقبتش همين است! <verse number="22" style="v"/>اگر شما بگوييد به خداوند، خدای خود تكيه می‌كنيم، بدانيد كه او همان خدايی است كه حزقيا تمام معبدهای او را كه بر فراز تپه‌ها بودند خراب كرده و دستور داده است كه همهٔ مردم پيش قربانگاه اورشليم عبادت كنند. <verse number="23" style="v"/>من از طرف سرورم، امپراتور آشور حاضرم با شما شرط ببندم. اگر بتوانيد دو هزار اسب سوار پيدا كنيد من دو هزار اسب به شما خواهم داد تا بر آنها سوار شوند! <verse number="24" style="v"/>حتی اگر مصر هم به شما اسب سوار بدهد باز به اندازهٔ يک افسر سادهٔ سرورم قدرت نخواهيد داشت. <verse number="25" style="v"/>آيا خيال می‌كنيد من بدون دستور خداوند به اينجا آمده‌ام؟ نه! خداوند به من فرموده است تا به سرزمين شما هجوم آورم و نابودش كنم!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>آنگاه الياقيم، شبنا و يوآخ به او گفتند: «تمنا می‌كنيم به زبان ارامی صحبت كنيد، زيرا ما آن را می‌فهميم. به زبان عبری حرف نزنيد چون مردمی كه بر بالای حصارند به حرفهای شما گوش می‌دهند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>ولی فرماندهٔ آشور جواب داد: «مگر سرورم مرا فرستاده است كه فقط با شما و پادشاهتان صحبت كنم؟ مگر مرا نزد اين مردمی كه روی حصار جمع شده‌اند نفرستاده است؟ زيرا آنها هم به سرنوشت شما محكومند تا از نجاست خود بخورند و از ادرار خود بنوشند!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>آنگاه فرماندهٔ آشور با صدای بلند به زبان عبری به مردمی كه روی حصار شهر بودند گفت: «به پيغام پادشاه بزرگ آشور گوش دهيد: <verse number="29" style="v"/>نگذاريد حزقيای پادشاه شما را فريب دهد. او هرگز نمی‌تواند شما را از چنگ من برهاند. <verse number="30" style="v"/>سخن او را كه می‌گويد: به خداوند توكل نماييد تا شما را برهاند، باور نكنيد، زيرا اين شهر به دست ما خواهد افتاد. <verse number="31" style="v"/>به حزقيای پادشاه گوش ندهيد. امپراتور آشور می‌گويد كه تسليم شويد و در سرزمين خود با امنيت و آرامش زندگی كنيد <verse number="32" style="v"/>تا زمانی كه بيايم و شما را به سرزمينی ديگر ببرم كه مانند سرزمين شما پر از نان و شراب، غله و عسل، و درختان انگور و زيتون است. اگر چنين كنيد زنده خواهيد ماند. پس به حزقيا گوش ندهيد، زيرا شما را فريب می‌دهد و می‌گويد كه خداوند شما را خواهد رهانيد. <verse number="33" style="v"/>آيا تاكنون خدايان ديگر هرگز توانسته‌اند بندگان خود را از چنگ پادشاه آشور نجات دهند؟ <verse number="34" style="v"/>بر سر خدايان حمات، ارفاد، سفروايم، هينع و عوا چه آمد؟ آيا آنها توانستند سامره را نجات دهند؟ <verse number="35" style="v"/>كدام خدا هرگز توانسته است سرزمينی را از چنگ من نجات دهد؟ پس چه چيز سبب شده است فكر كنيد كه خداوند شما می‌تواند اورشليم را نجات دهد؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>ولی مردمی كه روی حصار بودند سكوت كردند، زيرا پادشاه دستور داده بود كه چيزی نگويند. <verse number="37" style="v"/>سپس الياقيم، شبنا و يوآخ لباسهای خود را پاره كرده، نزد حزقيای پادشاه رفتند و آنچه را كه فرماندهٔ قوای آشور گفته بود، به عرض او رساندند.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">پادشاه از اشعيا كمک می‌خواهد</para>
  <para style="r">(<ref loc="ISA 37:1-7">اشعيا 37‏:1‏-7</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>وقتی حزقيای پادشاه اين خبر را شنيد، لباس خود را پاره كرده، پلاس پوشيد و به خانهٔ خداوند رفت تا دعا كند. <verse number="2" style="v"/>سپس به الياقيم، شبنا و كاهنان ريش‌سفيد گفت كه پلاس بپوشند و نزد اشعيا نبی (پسر آموص) بروند <verse number="3" style="v"/>و به او بگويند كه حزقيای پادشاه چنين می‌گويد: «امروز روز مصيبت و سختی و اهانت است. وضعيت ما مثل وضعيت زنی است كه منتظر وضع حمل است، اما قدرت زاييدن ندارد. <verse number="4" style="v"/>خداوند، خدای تو سخنان اهانت‌آميز اين سردار آشور را كه به خدای زنده اهانت كرده است، بشنود و او را مجازات نمايد. برای بازماندگان قوم ما دعا كن.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>وقتی فرستادگان حزقيا اين پيغام را به اشعيا دادند، <verse number="6" style="v"/>او در جواب گفت: «خداوند می‌فرمايد كه به آقای خود بگوييد از سخنان كفرآميز آشوری‌ها نترسد؛ <verse number="7" style="v"/>زيرا من كاری می‌كنم كه پادشاه آشور با شنيدن خبری به وطنش بازگردد و در آنجا كشته شود.»</para>
  <para style="s1">آشوری‌ها باز تهديد می‌كنند</para>
  <para style="r">(<ref loc="ISA 37:8-20">اشعيا 37‏:8‏-20</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>سردار آشور شنيد كه پادشاه آشور از لاكيش برای جنگ به لبنه رفته است، پس او نيز به لبنه رفت. <verse number="9" style="v"/>طولی نكشيد خبر به پادشاه آشور رسيد كه ترهاقه، پادشاه حبشه لشكر خود را برای حمله به او بسيج كرده است. بنابراين پادشاه آشور پيش از رفتن به جنگ، برای حزقيای پادشاه چنين پيغام فرستاد:</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>«آن خدايی كه بر او تكيه می‌كنی تو را فريب ندهد. وقتی می‌گويد كه امپراتور آشور، اورشليم را فتح نخواهد كرد، حرفش را باور نكن. <verse number="11" style="v"/>تو خود شنيده‌ای كه پادشاهان آشور به هر جا رفته‌اند چه كرده‌اند و چگونه شهرها را از بين برده‌اند. پس خيال نكن كه تو می‌توانی از چنگ من فرار كنی. <verse number="12" style="v"/>آيا خدايان اقوامی چون جوزان، حاران، رصف و خدای مردم عدن كه در سرزمين تلسار زندگی می‌كنند، ايشان را نجات دادند؟ اجداد ما تمام آنها را از ميان برداشتند. <verse number="13" style="v"/>بر سر پادشاه حمات و پادشاه ارفاد و سلاطين سفروايم، هينع و عوا چه آمد؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>حزقيا نامه را از قاصدان گرفت و خواند. سپس به خانهٔ خداوند رفت و آن نامه را در حضور خداوند پهن كرد. <verse number="15" style="v"/>بعد چنين دعا كرد:</para>
  <para style="p">«ای خداوند، خدای اسرائيل كه بر تخت خود كه بر فراز فرشتگان قرار دارد، نشسته‌ای. تو تنها خدای تمام ممالک جهان هستی. تو آسمان و زمين را آفريده‌ای. <verse number="16" style="v"/>ای خداوند، سخنان سنحاريب را بشنو و ببين اين مرد چگونه به تو، ای خدای زنده توهين می‌كند. <verse number="17" style="v"/>خداوندا، راست است كه پادشاهان آشور تمام آن اقوام را از بين برده‌اند و سرزمين ايشان را ويران كرده‌اند، <verse number="18" style="v"/>و خدايان آنها را سوزانده‌اند. اما آنها خدا نبودند. آنها نابود شدند، چون ساختهٔ دست انسان و از چوب و سنگ بودند. <verse number="19" style="v"/>ای خداوند، خدای ما، التماس می‌كنيم ما را از چنگ پادشاه آشور نجات ده تا تمام ممالک جهان بدانند كه تنها تو خدا هستی.»</para>
  <para style="s1">پيغام اشعيا به پادشاه</para>
  <para style="r">(<ref loc="ISA 37:21-38">اشعيا 37‏:21‏-38</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>اشعيای نبی برای حزقيای پادشاه اين پيغام را فرستاد: «خداوند، خدای اسرائيل می‌فرمايد كه دعای تو را در مورد سنحاريب، پادشاه آشور شنيده است. <verse number="21" style="v"/>جواب او به سنحاريب اين است: شهر اورشليم از تو نمی‌ترسد، بلكه تو را مسخره می‌كند. <verse number="22" style="v"/>تو می‌دانی به چه كسی اهانت كرده و كفر گفته‌ای؟ می‌دانی به چه كسی اينچنين جسارت نموده‌ای؟ به خدای قدوس اسرائيل!</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>«تو افرادت را نزد من فرستادی تا به من فخر بفروشی و بگويی كه با عرابه‌هايت کوههای بلند لبنان و قله‌های آن را فتح كرده‌ای؛ بلندترين درختان سرو آزاد و بهترين صنوبرهايش را قطع نموده و به دورترين نقاط جنگلش رسيده‌ای. <verse number="24" style="v"/>تو افتخار می‌كنی كه چاههای زيادی را تصرف كرده و از آنها آب نوشيده‌ای و پای تو به رود نيل مصر رسيده، آن را خشک كرده است.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>«آيا نمی‌دانی كه اين من بودم كه به تو اجازهٔ انجام چنين كارهايی را دادم؟ من از قديم چنين مقدر نموده بودم كه تو آن شهرهای حصاردار را تصرف كرده، ويران نمايی. <verse number="26" style="v"/>از اين جهت بود كه اهالی آن شهرها در برابر تو هيچ قدرتی نداشتند. آنها مانند علف صحرا و گياه نورسته‌ای بودند كه در زير آفتاب سوزان خشک شده، پيش از رسيدن پژمرده گرديدند. <verse number="27" style="v"/>اما من از همهٔ فكرها و كارهای تو و تنفری كه نسبت به من داری آگاهم. <verse number="28" style="v"/>به سبب اين غرور و تنفری كه نسبت به من داری، بر بينی تو افسار زده و در دهانت لگام خواهم گذاشت و تو را از راهی كه آمده‌ای باز خواهم گردانيد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>سپس اشعيا به حزقيا گفت: «علامت اين رويدادها اين است: امسال و سال ديگر از گياهان خودرو استفاده خواهيد كرد، اما در سال سوم خواهيد كاشت و خواهيد درويد، تاكستانها غرس خواهيد نمود و از ميوه‌شان خواهيد خورد. <verse number="30" style="v"/>بازماندگان يهودا بار ديگر در سرزمين خود ريشه دوانيده، ثمر خواهند آورد <verse number="31" style="v"/>و در اورشليم باقی خواهند ماند، زيرا خداوند غيور اين امر را بجا خواهد آورد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>«خداوند دربارهٔ پادشاه آشور چنين می‌گويد: او به اين شهر داخل نخواهد شد، سپر به دست در برابر آن نخواهد ايستاد، پشته‌ای در مقابل حصارش بنا نخواهد كرد و حتی يک تير هم به داخل اورشليم نخواهد انداخت. <verse number="33" style="v"/>او از همان راهی كه آمده است باز خواهد گشت، <verse number="34" style="v"/>زيرا من به خاطر خود و به خاطر بنده‌ام داوود از اين شهر دفاع خواهم كرد و آن را نجات خواهم داد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>در همان شب فرشتهٔ خداوند صد و هشتاد و پنج هزار نفر از سربازان آشور را كشت، به طوری كه صبح روز بعد، وقتی مردم بيدار شدند تا آنجا كه چشم كار می‌كرد، جنازه ديده می‌شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>پس سنحاريب، پادشاه آشور عقب‌نشينی كرده، به نينوا بازگشت. <verse number="37" style="v"/>او در حالی که در معبد خدای خود نسروک مشغول عبادت بود، پسرانش ادرملک و شرآصر او را با شمشير كشتند و به سرزمين آرارات فرار كردند و يكی ديگر از پسرانش، به نام آسرحدون به جای او پادشاه شد.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">بيماری و شفای حزقيای پادشاه</para>
  <para style="r">(<ref loc="ISA 38:1-8">اشعيا 38‏:1‏-8</ref>‏،<ref loc="ISA 38:21-22">21‏-22</ref>؛ <ref loc="2CH 32:24-26">دوم تواريخ 32‏:24‏-26</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>در آن روزها حزقيا سخت بيمار شد و نزديک بود بميرد. اشعيای نبی (پسر آموص) به عيادتش رفت و از جانب خداوند اين پيغام را به او داد: «وصيتت را بكن، چون عمرت به آخر رسيده است؛ تو از اين مرض شفا نخواهی يافت.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>حزقيا صورت خود را به طرف ديوار برگردانيد و به پيشگاه خداوند دعا كرده، گفت: <verse number="3" style="v"/>«خداوندا، به خاطر آور چقدر نسبت به تو وفادار و امين بوده‌ام و چطور سعی كرده‌ام مطابق ميل تو رفتار كنم.» سپس بغض گلويش را گرفت و به تلخی گريست.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>پيش از آنكه اشعيا قصر را ترک كند خداوند بار ديگر با او سخن گفت و فرمود: <verse number="5" style="v"/>«نزد حزقيا رهبر قوم من برگرد و به او بگو كه خداوند، خدای جدت داوود دعای تو را شنيده و اشكهايت را ديده است. او تو را شفا خواهد داد. سه روز ديگر از بستر بيماری برخواهی خاست و به خانهٔ خداوند خواهی رفت. <verse number="6" style="v"/>او پانزده سال ديگر بر عمر تو خواهد افزود. او تو را و اين شهر را از چنگ پادشاه آشور نجات خواهد داد. تمام اين كارها را به خاطر خود و به خاطر بنده‌اش داوود انجام خواهد داد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>پس اشعيا به افراد حزقيای پادشاه گفت كه مقداری انجير بگيرند و آن را له كرده، روی دمل حزقيا بگذارند. آنها چنين كردند و حزقيا شفا يافت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>(در ضمن حزقيای پادشاه به اشعيای نبی گفته بود: «برای اينكه ثابت شود كه خداوند مرا شفا خواهد داد و بعد از سه روز خواهم توانست به خانهٔ خداوند بروم او چه نشانه‌ای به من می‌دهد؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>اشعيا به او گفت: «خداوند با اين نشانه آنچه را گفته، ثابت خواهد كرد: آيا می‌خواهی كه سايهٔ ساعت آفتابی ده درجه جلو برود يا ده درجه به عقب برگردد؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>حزقيا جواب داد: «جلو رفتن سايه روی ساعت آفتابی آسان است، پس بهتر است سايه ده درجه به عقب برگردد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>اشعيا از خداوند درخواست نمود كه چنين كند، و او سايهٔ روی ساعت آفتابی آحاز را ده درجه به عقب برگرداند.)</para>
  <para style="s1">قاصدانی از بابل</para>
  <para style="r">(<ref loc="ISA 39:1-8">اشعيا 39‏:1‏-8</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>در آن موقع مرودک بلدان (پسر بلدان، پادشاه بابل) نامه‌ای همراه هديه‌ای توسط قاصدان خود برای حزقيا فرستاد، زيرا شنيده بود كه بيمار است. <verse number="13" style="v"/>حزقيا فرستادگان بابلی را پذيرفت و ايشان را به كاخ سلطنتی برد و خزانه‌های طلا و نقره، عطريات و روغنهای معطر، و نيز اسلحه‌خانهٔ خود را به آنها نشان داد. بدين ترتيب، فرستادگان بابلی تمام خزاين او را ديدند و هيچ چيز از نظر آنان پوشيده نماند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>آنگاه اشعيای نبی نزد حزقيای پادشاه رفت و از او پرسيد: «اين مردان از كجا آمده بودند و چه می‌خواستند؟»</para>
  <para style="p">حزقيا جواب داد: «از جای دور! آنها از بابل آمده بودند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>اشعيا پرسيد: «در كاخ تو چه ديدند؟»</para>
  <para style="p">حزقيا جواب داد: «تمام خزاين مرا كه در كاخ من است ديدند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>اشعيا به او گفت: «پس به اين پيغامی كه از طرف خداوند است، گوش كن: <verse number="17" style="v"/>زمانی می‌رسد كه هر چه در كاخ داری و گنجهايی كه اجدادت اندوخته‌اند به بابل برده خواهد شد و چيزی از آنها برايت باقی نخواهد ماند. <verse number="18" style="v"/>بابلی‌ها برخی از پسرانت را به اسارت گرفته، آنان را خواجه خواهند كرد و در كاخ پادشاه بابل به خدمت خواهند گماشت.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>حزقيا جواب داد: «آنچه خداوند فرموده، نيكوست. لااقل تا وقتی كه زنده‌ام اين اتفاق نخواهد افتاد و صلح و امنيت برقرار خواهد بود.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>شرح بقيهٔ رويدادهای سلطنت حزقيا و فتوحات او، و نيز حوض و قناتی كه درست كرد و آب را به شهر آورد در كتاب «تاريخ پادشاهان يهودا» ثبت گرديده است. <verse number="21" style="v"/>پس از مرگ حزقيا، پسرش منسی پادشاه شد.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">منسی، پادشاه يهودا</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 33:1-20">دوم تواريخ 33‏:1‏-20</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>منسی دوازده ساله بود كه پادشاه يهودا شد و پنجاه و پنج سال در اورشليم سلطنت نمود. (اسم مادرش حفصيبه بود.) <verse number="2" style="v"/>او از اعمال زشت قومهای بت‌پرستی كه خداوند آنها را از كنعان بيرون رانده بود، پيروی می‌كرد و نسبت به خداوند گناه می‌ورزيد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3‏-5" style="v"/>منسی معبدهای بالای تپه‌ها را كه پدرش حزقيا خراب كرده بود، دوباره بنا نمود، قربانگاه‌هايی برای بعل درست كرد و بت شرم‌آور اشيره را همانطور كه اخاب، پادشاه اسرائيل درست كرده بود، دوباره ساخت. منسی آفتاب و ماه و ستارگان را پرستش می‌كرد و برای آنها قربانگاه‌هايی ساخت و آنها را در حياط خانهٔ خداوند قرار داد، يعنی در همان خانه و شهری كه خداوند برای نام خود برگزيده بود. <verse number="6" style="v"/>منسی پسر خود را به عنوان قربانی سوزانيد. او جادوگری و فالگيری می‌كرد و با احضاركنندگان ارواح و جادوگران مشورت می‌نمود. او با اين كارهای شرارت‌آميز، خداوند را به خشم آورد. <verse number="7" style="v"/>او حتی بت شرم‌آور اشيره را در خانهٔ خداوند بر پا نمود، يعنی در همان مكانی كه خداوند راجع به آن به داوود و سليمان گفته بود: «نام خود را تا به ابد بر اين خانه و بر اورشليم، شهری كه از ميان شهرهای قبايل اسرائيل برای خود انتخاب كرده‌ام، خواهم نهاد. <verse number="8" style="v"/>اگر قوم اسرائيل از دستوراتی كه من بوسيلهٔ موسی به آنها داده‌ام پيروی نمايند، بار ديگر هرگز ايشان را از اين سرزمين كه به اجداد ايشان دادم، بيرون نخواهم راند.» <verse number="9" style="v"/>اما ايشان نه فقط از خداوند اطاعت نكردند، بلكه بدتر از قومهايی كه خداوند آنها را از كنعان بيرون رانده بود، رفتار نمودند زيرا منسی ايشان را گمراه نموده بود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>پس خداوند بوسيلهٔ خدمتگزاران خود، انبيا چنين فرمود: <verse number="11" style="v"/>«چون منسی، پادشاه يهودا اين اعمال قبيح را انجام داده و حتی بدتر از اموری‌هايی كه در گذشته در اين سرزمين ساكن بودند، رفتار نموده و مردم يهودا را به بت‌پرستی كشانيده است؛ <verse number="12" style="v"/>من نيز بر اورشليم و يهودا چنان بلايی نازل خواهم كرد كه هر كه آن را بشنود وحشت كند. <verse number="13" style="v"/>همان بلايی را سر اورشليم می‌آورم كه بر سر سامره و خاندان اخاب آوردم. اورشليم را از لوث وجود ساكنانش پاک می‌كنم، درست همانطور كه ظرف را پاک كرده، می‌شويند و آن را وارونه می‌گذارند تا خشک شود. <verse number="14" style="v"/>بازماندگان قوم را نيز ترک خواهم گفت و ايشان را به دست دشمن خواهم سپرد تا آنها را غارت كنند، <verse number="15" style="v"/>زيرا ايشان نسبت به من گناه ورزيده‌اند و از روزی كه اجدادشان را از مصر بيرون آوردم تا به امروز مرا خشمگين نموده‌اند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>منسی علاوه بر اين كه اهالی يهودا را به بت‌پرستی كشانده، باعث شد آنها نسبت به خداوند گناه ورزند، افراد بی‌گناه بی‌شماری را نيز كشت و اورشليم را با خون آنها رنگين ساخت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>شرح بقيهٔ رويدادهای دوران سلطنت منسی و اعمال گناه‌آلود او در كتاب «تاريخ پادشاهان يهودا» نوشته شده است. <verse number="18" style="v"/>وقتی منسی مرد او را در باغ كاخ خودش كه عوزا نام داشت دفن كردند و پسرش آمون به جای وی پادشاه شد.</para>
  <para style="s1">آمون، پادشاه يهودا</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 33:21-25">دوم تواريخ 33‏:21‏-25</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>آمون بيست و دو ساله بود كه پادشاه يهودا شد و دو سال در اورشليم سلطنت كرد. (مادرش مشلمت، دختر حاروص از اهالی يطبه بود.) <verse number="20" style="v"/>او نيز مانند پدرش منسی نسبت به خداوند گناه ورزيد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>آمون از تمام راههای بد پدرش پيروی می‌نمود و بتهای پدرش را می‌پرستيد. <verse number="22" style="v"/>او از خداوند، خدای اجدادش برگشت و به دستورات خداوند عمل نكرد. <verse number="23" style="v"/>سرانجام افرادش بر ضد او توطئه چيدند و او را در كاخ سلطنتی‌اش به قتل رساندند. <verse number="24" style="v"/>مردم قاتلان آمون را كشتند و پسرش يوشيا را به جای او بر تخت سلطنت نشاندند. <verse number="25" style="v"/>شرح بقيه رويدادهای دوران سلطنت آمون در كتاب «تاريخ پادشاهان يهودا» ثبت گرديده است. <verse number="26" style="v"/>او را در آرامگاه باغ عوزا دفن كردند و پسرش يوشيا به جای او پادشاه شد.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s1">يوشيا، پادشاه يهودا</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 34:1-2">دوم تواريخ 34‏:1‏-2</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>يوشيا هشت ساله بود كه پادشاه يهودا شد و سی و يک سال در اورشليم سلطنت نمود. (مادرش يديده، دختر عدايه، از اهالی بصقت بود.) <verse number="2" style="v"/>يوشيا مانند جدش داوود مطابق ميل خداوند عمل می‌كرد و از دستورات خدا اطاعت كامل می‌نمود.</para>
  <para style="s1">پيدا شدن كتاب تورات</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 34:8-28">دوم تواريخ 34‏:8‏-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="3‏-4" style="v"/>يوشيای پادشاه در هجدهمين سال سلطنت خود، شافان (پسر اصليا و نوهٔ مشلام) کاتب را به خانهٔ خداوند فرستاد تا اين پيغام را به حلقيا، كاهن اعظم بدهد: «نقره‌ای را كه مردم به خانهٔ خداوند می‌آورند و به كاهنان محافظ در ورودی می‌دهند، جمع‌آوری كن <verse number="5‏-6" style="v"/>و آن را به ناظران ساختمانی خانه خداوند تحويل بده تا با آن، نجارها و بناها و معمارها را به کار بگيرند و سنگها و چوبهای تراشيده را خريداری نمايند و خرابيهای خانهٔ خدا را تعمير كنند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>(از ناظران ساختمانی خانهٔ خداوند صورتحساب نمی‌خواستند، چون مردانی امين و درستكار بودند.)</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>يک روز حلقيا، كاهن اعظم نزد شافان کاتب رفت و گفت: «در خانهٔ خداوند كتاب تورات را پيدا كرده‌ام.» سپس كتاب را به شافان نشان داد تا آن را بخواند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9‏-10" style="v"/>وقتی شافان گزارش كار ساختمان خانهٔ خداوند را به پادشاه می‌داد در مورد كتابی نيز كه حلقيا، كاهن اعظم در خانهٔ خداوند پيدا كرده بود با او صحبت كرد. سپس شافان آن را برای پادشاه خواند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>وقتی پادشاه كلمات تورات را شنيد، از شدت ناراحتی لباس خود را پاره كرد <verse number="12‏-13" style="v"/>و به حلقيا كاهن اعظم، شافان کاتب، عسايا ملتزم پادشاه، اخيقام (پسر شافان) و عكبور (پسر ميكايا) گفت: «از خداوند بپرسيد كه من و قومم چه بايد بكنيم. بدون شک خداوند از ما خشمگين است، چون اجداد ما مطابق دستورات او كه در اين كتاب نوشته شده است رفتار نكرده‌اند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>پس حلقيا، اخيقام، عكبور، شافان و عسايا نزد زنی به نام حُلده رفتند كه نبيه بود و در محلهٔ دوم اورشليم زندگی می‌كرد. (شوهر او شلوم، پسر تقوه و نوهٔ حرحس، خياط دربار بود.) وقتی جريان امر را برای حلده تعريف كردند، <verse number="15" style="v"/>حلده به ايشان گفت كه نزد پادشاه بازگردند و اين پيغام را از جانب خداوند، خدای اسرائيل به او بدهند. <verse number="16" style="v"/>«همانطور كه در كتاب تورات فرموده‌ام و تو آن را خواندی، بر اين شهر و مردمانش بلا خواهم فرستاد، <verse number="17" style="v"/>زيرا مردم يهودا مرا ترک گفته، بت‌پرست شده‌اند و با كارهايشان خشم مرا برانگيخته‌اند. پس آتش خشم من كه بر اورشليم افروخته شده، خاموش نخواهد شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18‏-20" style="v"/>«اما من دعای تو را اجابت خواهم نمود و اين بلا را پس از مرگ تو بر اين سرزمين خواهم فرستاد. تو اين بلا را نخواهی ديد و در آرامش خواهی مرد، زيرا هنگامی كه كتاب تورات را خواندی و از اخطار من در مورد مجازات اين سرزمين و ساكنانش آگاه شدی، متأثر شده، لباس خود را پاره نمودی و در حضور من گريه كرده، فروتن شدی.»</para>
  <para style="p">فرستادگان پادشاه اين پيغام را به او رساندند.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="s1">يوشيا بت‌پرستی را ريشه‌كن می‌كند</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 34:3-7">دوم تواريخ 34‏:3‏-7</ref>‏،<ref loc="2CH 34:29-33">29‏-33</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>پادشاه تمام بزرگان يهودا و اورشليم را احضار كرد <verse number="2" style="v"/>و همگی، در حالی كه كاهنان و انبيا و مردم يهودا و اورشليم از كوچک تا بزرگ به دنبال آنها می‌آمدند، به خانهٔ خداوند رفتند. در آنجا پادشاه تمام دستورات كتاب عهد را كه در خانهٔ خداوند پيدا شده بود، برای آنها خواند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>پادشاه نزد ستونی كه در برابر جمعيت قرار داشت، ايستاد و با خداوند عهد بست كه با دل و جان از دستورات و احكام او پيروی كند و مطابق آنچه كه در آن كتاب نوشته شده است رفتار نمايد. تمام جماعت نيز قول دادند اين كار را بكنند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>سپس پادشاه به حلقيا، كاهن اعظم و ساير كاهنان و نگهبانان خانهٔ خداوند دستور داد تا تمام ظروفی را كه برای پرستش بعل، اشيره، آفتاب، ماه و ستارگان به کار می‌رفت از بين ببرند. پادشاه تمام آنها را در بيرون اورشليم در درهٔ قدرون سوزانيد و خاكستر آنها را به بيت‌ئيل برد. <verse number="5" style="v"/>او كاهنان بتها را كه بوسيلهٔ پادشاهان يهودا تعيين شده بودند بركنار كرد. اين كاهنان در بتخانه‌های بالای تپه‌ها در سراسر يهودا و حتی در اورشليم به بعل و آفتاب و ماه و ستارگان و بتها قربانی تقديم می‌كردند. <verse number="6" style="v"/>او بت شرم‌آور اشيره را از خانهٔ خداوند برداشته، آن را از اورشليم به درهٔ قدرون برد و سوزاند و خاكسترش را به قبرستان عمومی برده، روی قبرها پاشيد. <verse number="7" style="v"/>خانه‌های لواط را نيز كه در اطراف خانهٔ خداوند بودند و زنان در آنجا برای بت اشيره لباس می‌بافتند، خراب كرد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>او كاهنان خداوند را كه در ديگر شهرهای يهودا بودند به اورشليم باز آورد و تمام معبدهای بالای تپه‌ها را كه در آنها قربانی می‌كردند از جبع تا بئرشبع در هم كوبيد. او همچنين بتخانه‌ای را كه يهوشع، حاكم شهر اورشليم، در سمت چپ دروازهٔ شهر ساخته بود، خراب كرد. <verse number="9" style="v"/>كاهنان بتخانه‌ها اجازه نداشتند در خانهٔ خداوند خدمت كنند، ولی می‌توانستند با ساير كاهنان از نان مخصوص فطير بخورند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>پادشاه، قربانگاه توفت را كه در درهٔ حنوم بود خراب كرد تا ديگر كسی پسر يا دختر خود را برای بت مولک روی آن قربانی نكند. <verse number="11" style="v"/>او اسبانی را كه پادشاهان يهودا به خدای آفتاب وقف كرده بودند از خانهٔ خدا بيرون راند و عرابه‌های آنها را سوزاند. (اينها در حياط خانهٔ خدا، نزديک دروازه و كنار حجرهٔ يكی از مقامات به نام نتنملک نگهداری می‌شدند.) <verse number="12" style="v"/>سپس قربانگاه‌هايی را كه پادشاهان يهودا بر پشت بام قصر آحاز ساخته بودند خراب كرد. در ضمن قربانگاه‌هايی را كه منسی در حياط خانهٔ خداوند بنا كرده بود در هم كوبيد و تمام ذرات آن را در درهٔ قدرون پاشيد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>او بتخانه‌های روی تپه‌های شرق اورشليم و جنوب كوه زيتون<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23‏:13 </char><char style="ft" closed="false">نسخهٔ عبری اين متن از کوه زيتون به عنوان «کوه فساد» ياد می‌کند.‏</char></note> را نيز خراب كرد. (اين بتخانه‌ها را سليمان برای عشتاروت، الهه صيدون و برای كموش، بت نفرت‌انگيز موآب و ملكوم، بت نفرت‌انگيز عمون ساخته بود.) <verse number="14" style="v"/>او مجسمه‌ها را خرد كرد و بتهای شرم‌آور اشيره را از بين برد و زمينی را كه آنها روی آن قرار داشتند با استخوانهای انسان پر ساخت. <verse number="15" style="v"/>همچنين قربانگاه و بتخانهٔ بيت‌ئيل را كه يربعام ساخته و بوسيلهٔ آنها بنی‌اسرائيل را به گناه كشانده بود، در هم كوبيد، سنگهای آنها را خرد كرد و بت شرم‌آور اشيره را سوزانيد. <verse number="16" style="v"/>سپس يوشيا متوجه شد كه در دامنهٔ كوه چند قبر هست. پس به افرادش دستور داد تا استخوانهای درون قبرها را بيرون آورند و آنها را بر قربانگاه بيت‌ئيل بسوزانند تا قربانگاه نجس شود. اين درست همان چيزی بود كه نبی خداوند دربارهٔ قربانگاه يربعام پيشگويی كرده بود.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23‏:16 </char><char style="ft" closed="false">نگاه کنيد به <char style="xt"><ref loc="1KI 13:2">اول پادشاهان 13‏:2</ref>‏</char>.‏</char></note> <verse number="17" style="v"/>يوشيا پرسيد: «آن ستون چيست؟»</para>
  <para style="p">اهالی شهر به او گفتند: «آن قبر مرد خدايی است كه از يهودا به اينجا آمد و آنچه را كه شما امروز با قربانگاه بيت‌ئيل كرديد، پيشگويی نمود.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>يوشيای پادشاه گفت: «آن را واگذاريد و به استخوانهايش دست نزنيد.» بنابراين استخوانهای او و استخوانهای آن نبی سامری را نسوزانيدند.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23‏:18 </char><char style="ft" closed="false">نگاه کنيد به <char style="xt"><ref loc="1KI 13:31">اول پادشاهان 13‏:31</ref>و<ref loc="1KI 13:32">32</ref>‏</char>.‏</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>يوشيا تمام بتخانه‌های روی تپه‌های سراسر سامره را نيز از ميان برداشت. اين بتخانه‌ها را پادشاهان اسرائيل ساخته بودند و با اين كارشان خداوند را به خشم آورده بودند. ولی يوشيا آنها را با خاک يكسان كرد، همانطور كه در بيت‌ئيل كرده بود. <verse number="20" style="v"/>كاهنان بتخانه‌های بالای تپه‌ها را روی قربانگاه‌های خودشان كشت و استخوانهای مردم را روی آن قربانگاه‌ها سوزانيد. سرانجام وی به اورشليم بازگشت.</para>
  <para style="s1">يوشيا عيد پِسَح را جشن می‌گيرد</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 35:1-19">دوم تواريخ 35‏:1‏-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>يوشيای پادشاه به قوم خود دستور داد تا آيين عيد پسح را همانطور كه به‌وسیله خداوند، خدای ايشان در كتاب عهد نوشته شده است، برگزار نمايند. <verse number="22" style="v"/>از زمان يوشع به بعد، هيچ رهبر يا پادشاهی در اسرائيل يا يهودا هرگز با چنين شكوهی عيد پسح را برگزار نكرده بود. <verse number="23" style="v"/>اين عيد پسح در سال هجدهم سلطنت يوشيا در اورشليم برگزار شد.</para>
  <para style="s1">ساير اقدامات يوشيا</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>در ضمن، يوشيا احضار ارواح و جادوگری و هر نوع بت‌پرستی را در اورشليم و در سراسر آن سرزمين ريشه‌كن كرد، زيرا می‌خواست مطابق دستورات كتاب تورات كه حلقيا كاهن اعظم در خانهٔ خداوند پيدا كرده بود، رفتار كند. <verse number="25" style="v"/>هيچ پادشاهی قبل از يوشيا و بعد از او نبوده كه اينچنين با تمام دل و جان و قوت خود از خداوند پيروی كند و تمام احكام موسی را اطاعت نمايد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>ولی با وجود اين، خداوند از شدت خشم خود عليه يهودا كه مسبب آن منسی پادشاه بود، برنگشت. <verse number="27" style="v"/>خداوند فرمود: «يهودا را نيز مثل اسرائيل طرد خواهم كرد و شهر برگزيدهٔ خود، اورشليم و خانه‌ای را كه گفتم اسم من در آن خواهد بود، ترک خواهم نمود.»</para>
  <para style="s1">پايان سلطنت يوشيا</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 35:20-36:1">دوم تواريخ 35‏:20‏—36‏:1</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>شرح بقيهٔ رويدادهای دوران سلطنت يوشيا و كارهای او در كتاب «تاريخ پادشاهان يهودا» نوشته شده است. <verse number="29" style="v"/>در آن روزها، نكو پادشاه مصر، با قشون خود به طرف رود فرات رفت تا به آشور در جنگ كمک كند. يوشيا در مجدو با او مقابله كرد، ولی در جنگ كشته شد. <verse number="30" style="v"/>سردارانش جنازهٔ وی را بر عرابه‌ای نهاده از مجدو به اورشليم بردند و او را در قبری كه از پيش تدارک ديده بود دفن كردند. مردم يهودا پسر او يهوآحاز را به پادشاهی خود انتخاب كردند.</para>
  <para style="s1">يهوآحاز، پادشاه يهودا</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 36:2-4">دوم تواريخ 36‏:2‏-4</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>يهوآحاز بيست و سه ساله بود كه پادشاه شد و سه ماه در اورشليم سلطنت كرد. (مادرش حموطل دختر ارميا از اهالی لبنه بود.) <verse number="32" style="v"/>يهوآحاز مانند اجدادش نسبت به خداوند گناه ورزيد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>نكو، پادشاه مصر، يهوآحاز را در ربله در سرزمين حمات زندانی كرد تا از فرمانروايی وی در اورشليم جلوگيری نمايد و از يهودا سه هزار و چهارصد كيلوگرم نقره و سی و چهار كيلوگرم طلا باج خواست. <verse number="34" style="v"/>پادشاه مصر سپس الياقيم يكی ديگر از پسران يوشيا را انتخاب كرد تا در اورشليم سلطنت كند و اسم او را به يهوياقيم تبديل كرد. پادشاه مصر، يهوآحاز را به مصر برد و او در همانجا مرد. <verse number="35" style="v"/>يهوياقيم از قوم خود ماليات سنگينی گرفت تا باجی را كه نكو، پادشاه مصر خواسته بود به او بدهد.</para>
  <para style="s1">يهوياقيم، پادشاه يهودا</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 36:5-8">دوم تواريخ 36‏:5‏-8</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>يهوياقيم بيست و پنج ساله بود كه پادشاه يهودا شد و يازده سال در اورشليم سلطنت كرد. (مادرش زبيده، دختر فدايه و اهل رومه بود.) <verse number="37" style="v"/>يهوياقيم مانند اجدادش نسبت به خداوند گناه ورزيد.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>در دورهٔ سلطنت يهوياقيم، نبوكدنصر، پادشاه بابل به اورشليم حمله كرد. يهوياقيم تسليم شد و سه سال به او باج و خراج پرداخت، اما بعد از آن، سر از فرمان وی پيچيد و شورش نمود. <verse number="2" style="v"/>خداوند قشون بابلی، سوری، موآبی و عمونی را فرستاد تا همانطور كه بوسيلهٔ انبيا خبر داده بود، يهودا را نابود كنند. <verse number="3" style="v"/>بدون شک اين بلاها به فرمان خداوند بر يهودا نازل شد. خداوند تصميم داشت يهودا را به سبب گناهان بی‌شمار منسی طرد كند، <verse number="4" style="v"/>زيرا منسی اورشليم را از خون بی‌گناهان پر كرده بود و خداوند نخواست اين گناهان را ببخشد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>شرح بقيهٔ رويدادهای دوران سلطنت يهوياقيم و كارهای او در كتاب «تاريخ پادشاهان يهودا» نوشته شده است. <verse number="6" style="v"/>پس از مرگ يهوياقيم پسرش يهوياكين به جای او بر تخت سلطنت نشست. <verse number="7" style="v"/>(پادشاه مصر ديگر از مرزهای خود خارج نشد، زيرا پادشاه بابل تمام متصرفات مصر را كه شامل يهودا هم می‌شد، از نهر مصر تا رود فرات، اشغال نمود.)</para>
  <para style="s1">يهوياكين، پادشاه يهودا</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 36:9-10">دوم تواريخ 36‏:9‏-10</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>يهوياكين هجده ساله بود كه پادشاه يهودا شد و سه ماه در اورشليم سلطنت كرد. (مادرش نحوشطا، دختر الناتان و از اهالی اورشليم بود.) <verse number="9" style="v"/>يهوياكين مانند پدرش نسبت به خداوند گناه ورزيد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>در دورهٔ سلطنت يهوياكين، قشون نبوكدنصر، پادشاه بابل، اورشليم را محاصره كرد. <verse number="11" style="v"/>وقتی شهر در محاصره بود، خود نبوكدنصر هم به آنجا رسيد. <verse number="12" style="v"/>يهوياكين و تمام مقامات و فرماندهان و خدمتگزاران دربارش و ملكهٔ مادر تسليم نبوكدنصر شدند.</para>
  <para style="p">پادشاه بابل در سال هشتم سلطنت خود، يهوياكين را زندانی كرد. <verse number="13" style="v"/>طبق آنچه خداوند فرموده بود، بابلی‌ها تمام اشياء قيمتی خانهٔ خداوند، جواهرات كاخ سلطنتی و تمام ظروف طلا را كه سليمان پادشاه برای خانهٔ خداوند ساخته بود، به بابل بردند. <verse number="14" style="v"/>نبوكدنصر اهالی اورشليم را كه شامل فرماندهان و سربازان، صنعتگران و آهنگران می‌شدند و تعدادشان به ده هزار نفر می‌رسيد به بابل تبعيد كرد، و فقط افراد فقير را در آن سرزمين باقی گذاشت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>نبوكدنصر، يهوياكين را با مادر و زنان او، فرماندهان و مقامات مملكتی به بابل برد. <verse number="16" style="v"/>همچنين تمام سربازان جنگ آزموده را كه هفت هزار نفر بودند و هزار صنعتگر و آهنگر را اسير كرده، به بابل برد. <verse number="17" style="v"/>بعد پادشاه بابل متنيا عموی يهوياكين را به جای او به پادشاهی تعيين نمود و نامش را به صدقيا تغيير داد.</para>
  <para style="s1">صدقيا، آخرين پادشاه يهودا</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 36:11-12">دوم تواريخ 36‏:11‏-12</ref>؛ <ref loc="JER 52:1-3">ارميا 52‏:1‏-3</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>صدقيا بيست و يک ساله بود كه پادشاه يهودا شد و يازده سال در اورشليم سلطنت نمود. (مادرش حموطل، دختر ارميا و از اهالی لبنه بود.) <verse number="19" style="v"/>او مانند يهوياقيم نسبت به خداوند گناه ورزيد. <verse number="20" style="v"/>خشم خداوند بر مردم اورشليم و يهودا افروخته شد و او ايشان را طرد نمود.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="s1">سقوط اورشليم</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 36:13-21">دوم تواريخ 36‏:13‏-21</ref>؛ <ref loc="JER 52:3-11">ارميا 52‏:3‏-11</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>صدقيا بر ضد پادشاه بابل شورش كرد و نبوكدنصر، پادشاه بابل تمام سپاه خود را به طرف اورشليم به حركت درآورد و در روز دهم ماه دهم از سال نهم سلطنت صدقيا، پادشاه يهودا، اورشليم را محاصره كرد. <verse number="2" style="v"/>اين محاصره تا يازدهمين سال سلطنت صدقيا ادامه يافت. <verse number="3" style="v"/>در روز نهم از ماه چهارم آن سال، قحطی آنچنان در شهر شدت گرفته بود كه مردم برای خوراک چيزی نداشتند. <verse number="4‏-5" style="v"/>آن شب، صدقيای پادشاه و تمام سربازانش ديوار شهر را سوراخ كردند و از دروازه‌ای كه در میان دو حصار نزديک باغ پادشاه بود به جانب درهٔ اردن گريختند. سربازان بابلی كه شهر را محاصره كرده بودند پادشاه را تعقيب نموده، در بيابان اريحا او را دستگير كردند و در نتيجه تمام افرادش پراكنده شدند. <verse number="6" style="v"/>آنها صدقيا را به ربله بردند و پادشاه بابل او را محاكمه و محكوم كرد. <verse number="7" style="v"/>سپس پسران صدقيا را جلو چشمانش كشتند و چشمان خودش را نيز از كاسه درآوردند و او را به زنجير بسته، به بابل بردند.</para>
  <para style="s1">خرابی خانهٔ خدا</para>
  <para style="r">(<ref loc="JER 52:12-23">ارميا 52‏:12‏-23</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>نبوزرادان، فرماندهٔ لشكر نبوكدنصر، در روز هفتم ماه پنجم از سال نوزدهم سلطنت نبوكدنصر، به اورشليم آمد. <verse number="9" style="v"/>او خانه خداوند، كاخ سلطنتی و تمام بناهای با ارزش را سوزانيد. <verse number="10" style="v"/>سپس به نيروهای بابلی دستور داد كه حصار شهر اورشليم را خراب كنند و خود بر اين كار نظارت نمود. <verse number="11" style="v"/>او بقيهٔ ساكنان شهر را با يهوديان فراری كه طرفداری خود را به پادشاه بابل اعلام كرده بودند، به بابل تبعيد كرد. <verse number="12" style="v"/>ولی افراد فقير و بی‌چيز باقی ماندند تا در آنجا كشت و زرع كنند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>بابلی‌ها ستونهای مفرغی خانهٔ خداوند و حوض مفرغی و ميزهای متحركی را كه در آنجا بود، شكستند و تمام مفرغ آنها را به بابل بردند. <verse number="14‏-15" style="v"/>همچنين تمام ديگها، خاک‌اندازها، انبرها، ظروف و تمام اسباب و آلات مفرغی را كه برای قربانی كردن از آنها استفاده می‌شد، بردند. آنها تمام آتشدانها و كاسه‌های طلا و نقره را نيز با خود بردند. <verse number="16" style="v"/>ستونها و حوض بزرگ و ميزهای متحرک آن، كه سليمان پادشاه برای خانهٔ خداوند ساخته بود، آنقدر سنگين بود كه نمی‌شد وزن كرد. <verse number="17" style="v"/>بلندی هر ستون هشت متر بود و سر ستونهای مفرغی آنها كه با رشته‌های زنجير و انارهای مفرغی تزيين شده بود يک متر و نيم ارتفاع داشت.</para>
  <para style="s1">اهالی يهودا به بابل تبعيد می‌شوند</para>
  <para style="r">(<ref loc="JER 52:24-27">ارميا 52‏:24‏-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>سرايا كاهن اعظم و صفنيا، معاون او، و سه نفر از نگهبانان خانهٔ خداوند به دست نبوزرادان، فرماندهٔ لشكر بابل، به بابل تبعيد شدند. <verse number="19" style="v"/>همچنين فرماندهٔ سپاه يهودا، پنج مشاور پادشاه، معاون فرماندهٔ سپاه كه مسئول جمع‌آوری سرباز بود همراه با شصت نفر ديگر كه در شهر مانده بودند، <verse number="20" style="v"/>همهٔ اينها را نبوزرادان به ربله در سرزمين حمات نزد پادشاه بابل برد. <verse number="21" style="v"/>پادشاه بابل در آنجا همه را كشت.</para>
  <para style="p">به اين ترتيب يهودا از سرزمين خود تبعيد شد.</para>
  <para style="s1">جدليا، حاكم يهودا</para>
  <para style="r">(<ref loc="JER 40:7-9">ارميا 40‏:7‏-9</ref> و <ref loc="JER 41:1-3">41‏:1‏-3</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>سپس نبوكدنصر، پادشاه بابل جدليا (پسر اخيقام و نوه شافان) را به عنوان حاكم يهودا بر مردمی كه هنوز در آن سرزمين باقی مانده بودند، گماشت. <verse number="23" style="v"/>وقتی فرماندهان و سربازان يهودی كه تسليم نشده بودند، شنيدند كه پادشاه بابل جدليا را حاكم تعيين كرده است، در مصفه به جدليا ملحق شدند. اين فرماندهان عبارت بودند از: اسماعيل پسر نتنيا، يوحنان پسر قاری، سرايا پسر تنحومت نطوفاتی و يازنيا پسر معكاتی. <verse number="24" style="v"/>جدليا برای آنها قسم خورد و گفت: «لازم نيست از فرماندهان بابلی بترسيد. با خيال راحت در اين سرزمين زندگی كنيد. اگر پادشاه بابل را خدمت كنيد ناراحتی نخواهيد داشت.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>ولی در ماه هفتم همان سال اسماعيل (پسر نتنيا و نوهٔ اليشمع) كه از اعضای خاندان سلطنتی بود، با ده نفر ديگر به مصفه رفت و جدليا و همدستان يهودی و بابلی او را كشت. <verse number="26" style="v"/>بعد از آن تمام مردم يهودا، از كوچک تا بزرگ، همراه فرماندهان به مصر فرار كردند تا از چنگ بابلی‌ها در امان باشند.</para>
  <para style="s1">آزادی يهوياكين از زندان</para>
  <para style="r">(<ref loc="JER 52:31-34">ارميا 52‏:31‏-34</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>وقتی اويل مرودک پادشاه بابل شد، يهوياكين، پادشاه يهودا را از زندان آزاد ساخت و اين مصادف بود با بيست و هفتمين روز از ماه دوازدهم سی و هفتمين سال اسارت يهوياكين. <verse number="28" style="v"/>اويل مرودک با يهوياكين به مهربانی رفتار كرد و مقامی به او داد كه بالاتر از مقام تمام پادشاهانی بود كه به بابل تبعيد شده بودند. <verse number="29" style="v"/>پس لباس زندانی او را عوض كرد و اجازه داد تا آخر عمرش بر سر سفرهٔ پادشاه بنشيند و غذا بخورد. <verse number="30" style="v"/>تا روزی كه يهوياكين زنده بود، هر روز مبلغی از طرف پادشاه به او پرداخت می‌شد.</para>
</usx>
