<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="ISA" style="id">- Persian Contemporary Bible‎</book>
  <para style="rem">Copyright © 1995‎, 2005, 2018 by Biblica‎, Inc‎.‎®‎‎</para>
  <para style="h">اشعيا</para>
  <para style="toc1">اشعيا</para>
  <para style="toc2">اشعيا</para>
  <para style="toc3">اشعيا</para>
  <para style="mt1">اشعيا</para>
  <para style="imt">مقدمه</para>
  <para style="ip">نقل قولهايی كه در عهد جديد از كتاب اشعيا شده، بيش از مجموع نقل قولهايی است كه از ساير كتب عهد عتيق در عهد جديد شده است. اشعيا هفتصد سال پيش از مسيح می‌زيسته و بيش از هر نبی ديگری به ظهور مسيح موعود توجه داشته است.</para>
  <para style="ip">كتاب اشعيا اساساً به منظور هشدار دادن به قوم اسرائيل نوشته شده است. خداوند از قوم اسرائيل می‌خواهد كه از كارهای قبيح و گناه‌آلود خويش دست بردارند و به سوی او بازگشت نمايند. موضوع ديگر كتاب اشعيا ظهور مسيح است و نتايج اين ظهور كه عبارتست از بخشش گناهان، تسلی و اميد.</para>
  <para style="ip">اشعيا با مهارت خاص ادبی، گناهان مردم زمان خويش را توصيف می‌نمايد: «گاو مالک خود را و الاغ صاحب خويش را می‌شناسد، اما قوم اسرائيل شعور ندارد و خدای خود را نمی‌شناسد.» اشعيا خداوند را به عنوان خالق، قادر مطلق و دانای كل معرفی می‌كند كه در عين حال قوم خود را عميقاً دوست دارد و مايل است با آنان مصاحبت داشته باشد.</para>
  <para style="ip">احتمالاً مهمترين فصل اين كتاب، فصل پنجاه و سه است، كه در آن خدمت و زحمات مسيح با زبانی بسيار گويا توصيف شده است.</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>اين كتاب شامل پيامهايی است كه خدا در دوران سلطنت عزيا و يوتام و آحاز و حزقيا، پادشاهان سرزمين يهودا، در عالم رؤيا به اشعيا پسر آموص داد. اين پيامها دربارهٔ يهودا و پايتخت آن اورشليم است.</para>
  <para style="s1">ياغيگری قوم اسرائيل</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>ای آسمان و زمين، به آنچه خداوند می‌فرمايد گوش كنيد: «فرزندانی كه بزرگ كرده‌ام بر ضد من برخاسته‌اند. <verse number="3" style="v"/>گاو مالک خود را و الاغ صاحب خويش را می‌شناسد، اما قوم اسرائيل شعور ندارد و خدای خود را نمی‌شناسد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>وای بر شما قوم گناهكار كه پشتتان زير بار گناهانتان خم شده است. وای بر شما مردم شرور و فاسد كه از خداوند مقدس بنی‌اسرائيل روگردانده و او را ترک گفته‌ايد. <verse number="5" style="v"/>چرا از گناهان خود دست برنمی‌داريد؟ آيا به اندازهٔ كافی مجازات نشده‌ايد؟ ای اسرائيل، فكر و دلت تمام بيمار است. <verse number="6" style="v"/>از سر تا پا مجروح و مضروب هستی؛ جای سالم در بدنت نمانده است. زخمهايت باز مانده و عفونی شده، كسی آنها را بخيه نزده و مرهم نماليده است.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>ای قوم اسرائيل، سرزمينتان ويران گشته و شهرهايتان به آتش كشيده شده است. بيگانگان هر چه را كه می‌بينند، در برابر چشمانتان به غارت می‌برند و نابود می‌كنند. <verse number="8" style="v"/>اورشليم همچون كلبه‌ای در مزرعه و مانند سايبانی در جاليز، بی‌دفاع و تنها مانده است.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>اگر خداوند قادر متعال به داد قوم ما نمی‌رسيد اين عدهٔ كم نيز از ما باقی نمی‌ماند و اورشليم مثل شهرهای سدوم و عموره به کلی از بين می‌رفت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>ای حاكمان و ای مردم اورشليم كه چون اهالی سدوم و عموره فاسد هستيد، به كلام خداوند گوش دهيد. <verse number="11" style="v"/>او می‌فرمايد: «از قربانیهای شما بيزارم. ديگر آنها را به حضور من نياوريد. قوچهای فربهٔ شما را نمی‌خواهم. ديگر مايل نيستم خون گاوها و بره‌ها و بزغاله‌ها را ببينم. <verse number="12" style="v"/>چه كسی از شما خواسته كه وقتی به حضور من می‌آييد اين قربانیها را با خود بياوريد؟ چه كسی به شما اجازه داده كه اينچنين آستان خانهٔ مرا پايمال كنيد؟ <verse number="13" style="v"/>ديگر اين هدايای باطل را نياوريد. من از بخوری كه می‌سوزانيد نفرت دارم و از اجتماعات مذهبی و مراسمی كه در اول ماه و در روز سَبَت بجا می‌آوريد بيزارم. نمی‌توانم اين اجتماعات گناه‌آلود را تحمل كنم. <verse number="14" style="v"/>از همهٔ آنها متنفرم و تحمل ديدن هيچكدام را ندارم. <verse number="15" style="v"/>هرگاه دستهايتان را به سوی آسمان دراز كنيد، روی خود را از شما برخواهم گرداند و چون دعای بسيار كنيد، اجابت نخواهم نمود؛ زيرا دستهای شما به خون آلوده است.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>«خود را بشوييد و طاهر شويد! گناهانی را كه در حضور من مرتكب شده‌ايد از خود دور كنيد. <verse number="17" style="v"/>نيكوكاری را بياموزيد و با انصاف باشيد. به مظلومان و يتيمان و بيوه‌زنان كمک كنيد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>خداوند می‌فرمايد: «بحث و جدل من با شما اين است: اگرچه لكه‌های گناهانتان به سرخی خون است، اما من آنها را مانند پشم پاک می‌كنم و شما را همچون برف سفيد می‌سازم! <verse number="19" style="v"/>كافی است مرا اطاعت كنيد تا شما را از محصول زمين سير كنم. <verse number="20" style="v"/>اما اگر به سرپيچی از من ادامه دهيد، به دست دشمن كشته خواهيد شد.» اين كلام خداوند است.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>ای اورشليم، زمانی تو نسبت به خداوند وفادار بودی، اما اينک همچون يک فاحشه به دنبال خدايان ديگر می‌روی. زمانی شهر عدل و انصاف بودی، اما اكنون شهر جنايتكاران شده‌ای. <verse number="22" style="v"/>زمانی چون نقره خالص بودی، ولی اينک فلزی بی‌مصرف شده‌ای. زمانی همچون شراب ناب بودی، ولی اكنون همانند آب شده‌ای. <verse number="23" style="v"/>رهبرانت ياغی و شريک دزدانند؛ همه رشوه‌خوارند؛ از يتيمان حمايت نمی‌كنند و به دادخواهی بيوه‌زنان گوش نمی‌دهند. <verse number="24" style="v"/>بنابراين خداوند، خدای قادر متعال اسرائيل به آنها می‌گويد: «شما دشمن من هستيد؛ تا از شما انتقام نگيرم آرام نمی‌شوم. <verse number="25" style="v"/>به دست خود، شما را مثل فلز در كوره می‌گدازم تا از كثافت خود پاک شويد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>«مانند گذشته، رهبران و مشاورانی لايق به شما خواهم بخشيد تا اورشليم را به شهر عدالت و امانت مشهور سازند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>خداوند عادل، اورشليم و اهالی توبه‌كار آن را نجات خواهد داد. <verse number="28" style="v"/>اما گناهكاران و عصيانگران را به هلاكت خواهد رساند و كسانی را كه او را ترک كنند نابود خواهد كرد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>شما از بت‌پرستی خود در زير درختان بلوط باغهايتان پشيمان خواهيد شد، <verse number="30" style="v"/>و مانند بلوطی خشک و باغی بی‌آب، از بين خواهيد رفت. <verse number="31" style="v"/>زورمندانتان با اعمالشان مانند كاه در آتش خواهند سوخت و كسی قادر نخواهد بود آنها را نجات دهد.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">صلح پايدار</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>پيغام ديگری دربارهٔ سرزمين يهودا و شهر اورشليم از جانب خداوند به اشعيا پسر آموص رسيد:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>در روزهای آخر، كوهی كه خانهٔ خداوند بر آن قرار دارد، بلندترين قلهٔ دنيا محسوب خواهد شد و مردم از سرزمينهای مختلف به آنجا روانه خواهند گرديد. <verse number="3" style="v"/>آنان خواهند گفت: «بياييد به كوه خداوند كه خانهٔ خدای اسرائيل بر آن قرار دارد برويم تا او قوانين خود را به ما ياد دهد و ما آنها را اطاعت كنيم. زيرا خداوند دستورات خود را در اورشليم صادر می‌كند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>خداوند به جنگهای بين قومها خاتمه خواهد داد و آنان شمشيرهای خود را به گاوآهن و نيزه‌های خويش را به اره تبديل خواهند كرد. قومهای دنيا ديگر در فكر جنگ با يكديگر نخواهند بود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>ای نسل يعقوب بياييد در نور خداوند راه برويم!</para>
  <para style="s1">تكبر انسان نابود می‌شود</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>خداوند به اين علت قوم اسرائيل را ترک كرده است كه سرزمين ايشان از جادوگری شرقی‌ها و فلسطينی‌ها پر شده و مردم رسوم اجنبی‌ها را بجا می‌آورند. <verse number="7" style="v"/>اسرائيل از گنجهای طلا و نقره، و از اسبها و عرابه‌ها <verse number="8" style="v"/>و بتهايی كه به دست انسان ساخته شده، پر گشته است. مردم اسرائيل بتها را پرستش می‌كنند <verse number="9" style="v"/>و كوچک و بزرگ جلو آنها زانو می‌زنند. خدا اين گناه ايشان را نخواهد بخشيد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>مردم از ترس خداوند و هيبت حضور او به درون غارها و شكاف صخره‌ها خواهند خزيد و خود را در خاک پنهان خواهند كرد. <verse number="11" style="v"/>روزی خواهد رسيد كه بلندپروازی و تكبر انسانها نابود خواهد شد و فقط خداوند متعال خواهد بود. <verse number="12" style="v"/>در آن روز، خداوند قادر متعال بر ضد اشخاص مغرور و متكبر برخواهد خاست و آنها را پست خواهد كرد. <verse number="13" style="v"/>همهٔ سروهای بلند «لبنان» و بلوطهای ستبر «باشان» خم خواهند گرديد. <verse number="14" style="v"/>تمام کوهها و تپه‌های بلند، <verse number="15" style="v"/>و همهٔ برجها و حصارهای مرتفع با خاک يكسان خواهند شد. <verse number="16" style="v"/>تمام كشتی‌های بزرگ و باشكوه، در برابر خداوند متلاشی خواهند گرديد. <verse number="17‏-18" style="v"/>تمام شكوه و عظمت انسان از بين خواهد رفت و غرور آدميان به خاک نشانده خواهد شد. بتها به کلی نابود خواهند گرديد و در آن روز فقط خداوند متعال خواهد بود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>هنگامی كه خداوند برخيزد تا زمين را بلرزاند، تمام دشمنانش از ترس و از هيبت جلال او به درون غارها و شكاف صخره‌ها خواهند خزيد. <verse number="20" style="v"/>آنگاه مردم بتهای طلا و نقرهٔ خود را برای موشهای كور و خفاشها خواهند گذاشت. <verse number="21" style="v"/>ايشان به درون غارها خواهند خزيد تا از هيبت جلال خداوند، خود را در ميان شكافهای صخره‌ها پنهان سازند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>انسان چقدر ضعيف است! او مثل نفسی كه می‌كشد ناپايدار است! هرگز به انسان توكل نكنيد.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">داوری بر اورشليم و يهودا</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>خداوند قادر متعال بزودی رزق و روزی اورشليم و يهودا را قطع خواهد كرد و بزرگان مملكت را از ميان برخواهد داشت. قحطی نان و آب خواهد بود. <verse number="2" style="v"/>جنگاوران و سپاهيان، داوران و انبيا، فالگيران و ريش‌سفيدان، <verse number="3" style="v"/>سرداران و اشراف‌زادگان و حكيمان، صنعتگران ماهر و جادوگران حاذق، همگی از بين خواهند رفت. <verse number="4" style="v"/>به جای آنان، كودكان مملكت را اداره خواهند كرد. <verse number="5" style="v"/>همه جا هرج و مرج خواهد بود و هر کس حق ديگری را پايمال خواهد نمود. همسايه با همسايه به نزاع خواهد پرداخت، جوانان احترام پيران را نگه نخواهند داشت و اشخاص پست عليه انسانهای شريف برخواهند خاست.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>روزی خواهد رسيد كه افراد يک خاندان، يكی را از بين خود انتخاب كرده، خواهند گفت: «تو لباس اضافه داری، پس رهبر ما باش.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>او جواب خواهد داد: «نه، هيچ كمكی از دست من برنمی‌آيد! من نيز خوراک و پوشاک ندارم. مرا رهبر خود نكنيد!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>آری، اورشلیم خراب خواهد شد و يهودا از بين خواهد رفت، زيرا مردم بر ضد خداوند سخن می‌گويند و عمل می‌كنند و به حضور پرجلال او اهانت می‌نمايند. <verse number="9" style="v"/>چهرهٔ آنان راز درونشان را فاش می‌سازد و نشان می‌دهد كه گناهكارند. آنان مانند مردم سدوم و عموره آشكارا گناه می‌كنند. وای بر آنان، زيرا با اين كارهای زشت، خود را دچار مصيبت كرده‌اند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>به درستكاران بگوييد: «سعادتمندی نصيب شما خواهد شد و از ثمرهٔ كارهای خود بهره‌مند خواهيد شد.» <verse number="11" style="v"/>ولی به بدكاران بگوييد: «وای بر شما، زيرا مصيبت نصيب شما خواهد شد و به سزای اعمالتان خواهيد رسيد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>ای قوم من، رهبران شما كودكانند و حاكمانتان زنان. آنان شما را به گمراهی و نابودی می‌كشانند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>خداوند برخاسته تا قوم خود را محاكمه و داوری كند. <verse number="14" style="v"/>او بزرگان و رهبران قوم را محاكمه خواهد كرد، زيرا آنان تاكستانهای فقيران را غارت كرده، انبارهای خود را پر ساخته‌اند. <verse number="15" style="v"/>خداوند قادر متعال می‌فرمايد: «شما را چه شده است كه اينچنين بر قوم من ستم می‌كنيد و آنان را به خاک و خون می‌كشيد؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>خداوند زنان مغرور اورشليم را نيز محاكمه خواهد كرد. آنان با عشوه راه می‌روند و النگوهای خود را به صدا در می‌آورند و با چشمان شهوت‌انگيز در ميان جماعت پرسه می‌زنند. <verse number="17" style="v"/>خداوند بر سر اين زنان بلای گری خواهد فرستاد تا بی‌مو شوند. آنان را در نظر همه عريان و رسوا خواهد كرد. <verse number="18‏-19" style="v"/>خداوند تمام زينت‌آلاتشان را از ايشان خواهد گرفت گوشواره‌ها، النگوها، روبندها، <verse number="20" style="v"/>کلاهها، زينت پاها، دعاهايی كه بر كمر و بازو می‌بندند، عطردانها، <verse number="21" style="v"/>انگشترها و حلقه‌های زينتی بينی، <verse number="22" style="v"/>لباسهای نفيس و بلند، شالها، كيفها، <verse number="23" style="v"/>آئينه‌ها، دستمالهای زيبای كتان، روسريها و چادرها. آری، خداوند از همهٔ اينها محرومشان خواهد كرد. <verse number="24" style="v"/>به جای بوی خوش عطر، بوی گند تعفن خواهند داد. به جای كمربند، طناب به كمر خواهند بست. به جای لباسهای بلند و زيبا، لباس عزا خواهند پوشيد. تمام موهای زيبايشان خواهد ريخت و زيبايی‌شان به رسوايی تبديل خواهد شد. <verse number="25" style="v"/>شوهرانشان در ميدان جنگ كشته خواهند شد <verse number="26" style="v"/>و شهر متروک شده، در سوگ آنان خواهد نشست و ناله سر خواهد داد.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>در آن زمان تعداد مردان به قدری كم خواهد بود كه هفت زن دست به دامن يک مرد شده، خواهند گفت: «ما خود خوراک و پوشاک خود را تهيه می‌كنيم. فقط اجازه بده تو را شوهر خود بخوانيم تا نزد مردم شرمگين نشويم.»</para>
  <para style="s1">«شاخهٔ خداوند»</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>در آن روز «شاخهٔ خداوند» زيبا و پرشكوه خواهد بود و ثمری كه خداوند در اسرائيل توليد نموده است مايه فخر و زينت نجات يافتگان آن سرزمين خواهد گرديد. <verse number="3" style="v"/>كسانی كه برگزيده شده‌اند تا در اورشليم زنده بمانند، در امان خواهند بود و «قوم پاک خدا» ناميده خواهند شد. <verse number="4" style="v"/>خداوند قوم اسرائيل را داوری كرده، ايشان را پاک خواهد ساخت و گناه اورشليم و خونی را كه در آن ريخته شده است، خواهد شست. <verse number="5" style="v"/>سايهٔ خداوند بر سر همهٔ ساكنان اورشليم خواهد بود و او مانند گذشته، در روز با ابر غليظ و در شب با شعلهٔ آتش از ايشان محافظت خواهد كرد. <verse number="6" style="v"/>جلال او در گرمای روز سايبان ايشان خواهد بود و در باران و طوفان پناهگاه ايشان.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">سرود تاكستان</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>اينک سرودی دربارهٔ محبوب خود و تاكستانش می‌سرايم:</para>
  <para style="p">محبوب من تاكستانی بر تپه‌ای حاصلخيز داشت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>او زمينش را كند و سنگهايش را دور ريخت،</para>
  <para style="qc">و بهترين درختان مو را در آن كاشت.</para>
  <para style="qc">درون آن برج دیدبانی ساخت،</para>
  <para style="qc">چرخشتی نيز در آن كند.</para>
  <para style="qc">چشم انتظار انگور نشست،</para>
  <para style="qc">اما تاكستانش انگور ترش آورد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>اكنون محبوب من می‌گويد: «ای اهالی اورشليم و يهودا، شما در ميان من و باغم حكم كنيد! <verse number="4" style="v"/>ديگر چه می‌بايست برای باغ خود می‌كردم كه نكردم؟ چرا پس از اين همه زحمت به جای انگور شيرين، انگور ترش آورد؟ <verse number="5" style="v"/>حال كه چنين است من نيز ديواری را كه دورش كشيده‌ام، خراب خواهم كرد تا به چراگاه تبديل شود و زير پای حيوانات پايمال گردد. <verse number="6" style="v"/>تاكستانم را ديگر هرس نخواهم كرد و زمينش را ديگر نخواهم كند. آن را وا می‌گذارم تا در آن خار و خس برويد و به ابرها دستور می‌دهم كه ديگر بر آن نبارند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>داستان تاكستان، داستان قوم خداوند است. بنی‌اسرائيل همان تاكستان هستند و مردم يهودا نهالهايی كه خداوند با خشنودی در تاكستان خود نشاند. او از قوم خود انتظار انصاف داشت، ولی ايشان بر مردم ظلم و ستم روا داشتند. او انتظار عدالت داشت، اما فرياد مظلومان به گوشش می‌رسيد.</para>
  <para style="s1">وای بر بدكاران</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>وای بر شما كه دائم خانه و مزرعه می‌خريد تا ديگر جايی برای ديگران نماند و خود به تنهايی در سرزمينتان ساكن شويد. <verse number="9" style="v"/>خداوند قادر متعال به من فرمود كه اين خانه‌های بزرگ و زيبا ويران و خالی از سكنه خواهند شد. <verse number="10" style="v"/>از ده جريب تاكستان، يک بشكه شراب نيز به دست نخواهد آمد و ده من تخم، حتی يک من غله نيز نخواهد داد!</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>وای بر شما كه صبح زود بلند می‌شويد و تا نيمه شب به عيش و نوش می‌پردازيد. <verse number="12" style="v"/>با ساز و شراب محفل خود را گرم می‌كنيد، اما به كارهای خداوند نمی‌انديشيد. <verse number="13" style="v"/>بنابراين به خاطر اين نابخردی به سرزمينهای دور دست تبعيد خواهيد شد. رهبرانتان از گرسنگی و مردم عادی از تشنگی خواهند مرد. <verse number="14" style="v"/>دنيای مردگان با ولع زياد دهان خود را باز كرده، تا آنها را به كام خود فرو برد. بزرگان و اشراف‌زادگان اورشليم همراه مردم عادی كه شادی می‌كنند، همگی طعمهٔ مرگ خواهند شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>در آن روز، متكبران پست خواهند شد و همه خوار و ذليل خواهند گرديد، <verse number="16" style="v"/>اما خداوند قادر متعال برتر از همه خواهد بود، زيرا فقط او مقدس، عادل و نيكوست. <verse number="17" style="v"/>در آن روزها، حيوانات در ميان ويرانه‌های اورشليم خواهند چريد؛ آنجا چراگاه بره‌ها و گوساله‌ها و بزها خواهد شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>وای بر آنانی كه مثل حيوانی كه به گاری بسته شده باشد، گناهانشان را با طناب به دنبال خود می‌كشند، <verse number="19" style="v"/>و با تمسخر می‌گويند: «ای خدا، زود باش ما را تنبيه كن! می‌خواهيم ببينيم چه كاری از دستت برمی‌آيد!» <verse number="20" style="v"/>وای بر شما كه خوب را بد و بد را خوب می‌دانيد؛ تلخی را شيرينی و شيرينی را تلخی می‌خوانيد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>وای بر شما كه خود را دانا می‌پنداريد و به نظر خود عاقل می‌نماييد؛ <verse number="22" style="v"/>وای بر شما كه استاديد اما نه در اجرای عدالت، بلكه در شرابخواری و ميگساری! <verse number="23" style="v"/>از بدكاران رشوه می‌گيريد و آنان را تبرئه می‌كنيد و حق نيكوكاران را پايمال می‌نماييد. <verse number="24" style="v"/>بنابراين مانند كاه و علف خشک كه در آتش می‌افتد و می‌سوزد، ريشه‌هايتان خواهد گنديد و شكوفه‌هايتان خشک خواهد شد، زيرا قوانين خداوند قادر متعال را دور انداخته، كلام خدای مقدس اسرائيل را خوار شمرده‌ايد. <verse number="25" style="v"/>خداوند بر قوم خود خشمناک است و دست خود را دراز كرده تا ايشان را مجازات كند. تپه‌ها به لرزه در می‌آيند، و لاشه‌های مردم مثل زباله در خيابانها انداخته می‌شوند. با وجود اين، خشم و غضب او پايان نمی‌يابد و او دست از مجازات ايشان برنمی‌دارد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>خداوند قومهایی را از دور دست فرا خواهد خواند تا به اورشليم بيايند. آنها به سرعت خواهند آمد <verse number="27" style="v"/>و در راه خسته نخواهند شد و پايشان نخواهد لغزيد و توقف نخواهند كرد. كمربندها و بند كفشهايشان باز نخواهد شد. خواهند دويد بی‌آنكه استراحت كنند يا بخوابند. <verse number="28" style="v"/>تيرهایشان تيز و كمانهايشان خميده است. سم اسبهای ايشان مانند سنگ خارا محكم است و چرخهای عرابه‌هايشان مثل باد می‌چرخند. <verse number="29" style="v"/>ايشان چون شير می‌غرند و بر سر شكار فرود می‌آيند و آن را با خود به جايی می‌برند كه كسی نتواند از چنگشان نجات دهد. <verse number="30" style="v"/>در آن روز، آنها مانند دريای خروشان بر سر قوم من خواهند غريد و تاريكی و اندوه سراسر اسرائيل را فرا خواهد گرفت و آسمان آن تيره خواهد شد.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">رسالت اشعيا</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>در سالی كه عزيای پادشاه درگذشت، خداوند را ديدم كه بر تختی بلند و باشكوه نشسته بود و خانهٔ خدا از جلال او پر شده بود. <verse number="2" style="v"/>اطراف تخت را فرشتگان احاطه كرده بودند. هر فرشته شش بال داشت كه با دو بال صورت خود را می‌پوشاند، و با دو بال پاهای خود را، و با دو بال ديگر پرواز می‌كرد. <verse number="3" style="v"/>آنها به نوبت سرود می‌خواندند و می‌گفتند: «مقدس، مقدس، مقدس است خداوند قادر متعال؛ تمام زمين از جلال او پر است!» <verse number="4" style="v"/>صدای سرود آنها چنان با قدرت بود كه پايه‌های خانهٔ خدا را می‌لرزاند. سپس تمام خانه از دود پر شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>آنگاه گفتم: «وای بر من كه هلاک شدم! زيرا من كه مردی ناپاک لب هستم و در ميان قومی ناپاک لب زندگی می‌كنم، خداوند، پادشاه قادر متعال را ديدم!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>سپس يكی از فرشتگان به طرف قربانگاه پرواز كرد و با انبری كه در دست داشت زغالی افروخته برداشت <verse number="7" style="v"/>و آن را روی دهانم گذاشت و گفت: «حال ديگر گناهكار نيستی. اين زغال افروخته لبهايت را لمس كرده و تمام گناهانت بخشيده شده است.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>آنگاه شنيدم كه خداوند می‌فرمود: «چه كسی را بفرستم تا پيغام ما را به اين قوم برساند؟»</para>
  <para style="p">گفتم: «خداوندا، من حاضرم بروم. مرا بفرست.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>فرمود: «برو و به قوم من اين پيغام را بده: هر چه بيشتر بشنويد كمتر خواهيد فهميد و هر قدر بيشتر ببينيد كمتر درک خواهيد كرد.» <verse number="10" style="v"/>سپس افزود: «دل اين قوم را سخت ساز، گوشهايشان را سنگين كن و چشمانشان را ببند، مبادا ببينند و بشنوند و بفهمند و به سوی من بازگشت كرده، شفا يابند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>گفتم: «خداوندا، تا به كی اين وضع ادامه خواهد داشت؟»</para>
  <para style="p">پاسخ داد: «تا وقتی كه شهرهايشان خراب شود و كسی در آنها باقی نماند و تمام سرزمينشان ويران گردد، <verse number="12" style="v"/>و من همهٔ آنها را به سرزمينهای دور دست بفرستم و سرزمين آنها متروک شود. <verse number="13" style="v"/>در آن زمان هر چند يک دهم از قوم من در سرزمين خود باقی می‌مانند، اما آنان نيز از بين خواهند رفت. با اين حال قوم اسرائيل مانند بلوط و چنار خواهند بود كه چون قطع شود كنده‌اش در زمين باقی می‌ماند و دوباره رشد می‌كند.»</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">«عمانوئيل»</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>در زمانی كه آحاز (پسر يوتام و نوهٔ عزيا) بر يهودا سلطنت می‌كرد، رصين، پادشاه سوريه و فقح (پسر رمليا)، پادشاه اسرائيل به اورشليم حمله كردند، ولی نتوانستند آن را تصرف كنند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>وقتی به دربار خبر رسيد كه سوريه و اسرائيل با هم متحد شده‌اند تا با يهودا بجنگند، دل پادشاه يهودا و قوم او از ترس لرزيد، همانطور كه درختان جنگل در برابر طوفان می‌لرزند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>سپس خداوند به اشعيا فرمود: «تو با پسرت شارياشوب<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7‏:3 </char><char style="ft" closed="false">شارياشوب. اين نام به زبان عبری به معنی «عدهٔ کمی برخواهند گشت» می‌باشد.‏</char></note> به ديدن آحاز پادشاه برو. او را در جاده‌ای كه رختشويها در آن كار می‌كنند، در انتهای قنات حوض بالايی پيدا خواهی كرد. <verse number="4" style="v"/>به او بگو كه نگران نباشد، فقط آماده باشد و آرام بنشيند. آتش خشم رصين و فقح مانند دودی است كه از دو تكه هيزم بلند می‌شود؛ بگو از آنها نترسد. <verse number="5" style="v"/>بلی، پادشاهان سوريه و اسرائيل بر ضد يهودا با هم تبانی كرده‌اند. <verse number="6" style="v"/>آنها می‌خواهند به يهودا لشكركشی كنند و مردمانش را به وحشت اندازند و آن را تسخير كرده، پسر طبئيل را بر تخت پادشاهی بنشانند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>«اما من كه خداوند هستم می‌گويم كه اين نقشه عملی نخواهد شد، <verse number="8‏-9" style="v"/>زيرا قدرت سوريه محدود است به پايتختش دمشق و قدرت دمشق نيز محدود است به پادشاهش رصين. همچنين اسرائيل نيز قدرتی بيش از پايتختش سامره و سامره نيز قدرتی بيش از پادشاهش فقح ندارد. بدانيد كه پادشاهی اسرائيل در عرض شصت و پنج سال از بين خواهد رفت. آيا اين را باور می‌كنيد؟ اگر سخنان مرا باور نكنيد شما نيز از بين خواهيد رفت.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>سپس خداوند پيام ديگری برای آحاز پادشاه فرستاد:</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>«ای آحاز، از من علامتی بخواه تا مطمئن شوی كه دشمنانت را شكست خواهم داد. هر علامتی كه بخواهی، چه در زمين باشد چه در آسمان، برايت انجام خواهد شد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>اما پادشاه قبول نكرد و گفت: «اين كار را نخواهم كرد و خداوند را امتحان نخواهم نمود.» <verse number="13" style="v"/>پس اشعيا گفت: «ای خاندان داوود، آيا اين كافی نيست كه مردم را از خود بيزار كرده‌ايد؟ اينک می‌خواهيد خدای مرا نيز از خود بيزار كنيد؟ <verse number="14" style="v"/>حال كه چنين است خداوند خودش علامتی به شما خواهد داد. آن علامت اين است كه باكره‌ای حامله شده، پسری به دنیا خواهد آورد و نامش را عمانوئيل<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7‏:14 </char><char style="ft" closed="false">به زبان عبری عمانوئيل يعنی «خدا با ما است».‏</char></note> خواهد گذاشت. <verse number="15‏-16" style="v"/>قبل از اينكه اين پسر از شير گرفته شود و خوب و بد را تشخيص دهد، سرزمين اين دو پادشاه كه اينقدر از آنها وحشت داريد، متروک خواهد شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>«اما پس از آن خداوند، تو و قومت و خاندانت را به آنچنان بلايی دچار خواهد ساخت كه از زمانی كه امپراتوری سليمان به دو مملكت اسرائيل و يهودا تقسيم شد، تاكنون نظيرش ديده نشده است. بلی، او پادشاه آشور را به سرزمينت خواهد فرستاد. <verse number="18" style="v"/>خداوند سپاهيان مصر را فرا خواهد خواند و آنها مانند مگس بر شما هجوم خواهند آورد و سربازان آشور را احضار خواهد كرد و ايشان مثل زنبور بر سر شما خواهند ريخت. <verse number="19" style="v"/>آنها در دسته‌های بزرگ آمده، در سراسر مملكتتان پخش خواهند شد. آنها نه فقط در زمينهای حاصلخيزتان ساكن خواهند گرديد، بلكه حتی دره‌های باير، غارها و زمينهای پر از خار را نيز اشغال خواهند كرد. <verse number="20" style="v"/>در آن روز، خداوند پادشاه آشور را كه شما اجير كرده بوديد تا شما را نجات دهد، از آن سوی رود فرات خواهد آورد تا شما را از دم تيغ بگذراند و سرزمينتان را غارت كند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21‏-22" style="v"/>«پس از اين غارت و كشتار، تمام سرزمينتان به چراگاه تبديل خواهد شد. همهٔ گله‌ها و رمه‌ها از بين خواهند رفت. كسی بيش از يک گاو و دو گوسفند نخواهد داشت. ولی فراوانی چراگاه باعث خواهد شد كه شير زياد شود. كسانی كه در اين سرزمين باقی مانده باشند خوراكشان كره و عسل صحرائی خواهد بود. <verse number="23" style="v"/>در آن زمان تاكستانهای آباد و پرثمر به زمينهای باير و پر از خار تبديل خواهند شد. <verse number="24" style="v"/>مردم با تير و كمان از آنجا عبور خواهند كرد، زيرا تمام زمين به صحرای حيوانات وحشی تبديل خواهد شد. <verse number="25" style="v"/>ديگر كسی به دامنهٔ تپه‌ها كه زمانی آباد بودند نخواهد رفت، چون اين تپه‌ها را خار و خس خواهد پوشاند و فقط گاوان و گوسفندان در آنجا خواهند چريد.»</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">پادشاه آشور، وسيله‌ای در دست خداوند</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>خداوند به من فرمود كه لوحی بزرگ بگيرم و با خط درشت روی آن بنويسم: «مهير شلال حاش بز» <note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8‏:1 </char><char style="ft" closed="false">«مهير شلال حاش بز» در لغت به معنی «غارت سريع و يغمای شتابزده» است. در اینجا مقصود آن است که دشمنان بزودی نابود خواهند شد.‏</char></note> <verse number="2" style="v"/>من از اوريای كاهن و زكريا (پسر يبركيا) كه مردانی امين هستند خواستم هنگام نوشتن حاضر باشند و شهادت دهند كه من آن را نوشته‌ام. <verse number="3" style="v"/>پس از چندی، همسرم حامله شد و هنگامی كه پسرمان به دنیا آمد خداوند فرمود: «نام او را مهير شلال حاش بز بگذار. <verse number="4" style="v"/>پيش از آنكه اين پسر بتواند ”بابا“ و ”ماما“ بگويد، پادشاه آشور به دمشق و سامره يورش خواهد برد و اموال آنها را غارت خواهد كرد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>پس از آن، باز خداوند به من فرمود: <verse number="6" style="v"/>«حال كه مردم يهودا آبهای ملايم نهر شيلوه<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8‏:6 </char><char style="ft" closed="false">«نهر شيلوه» از چشمهٔ بزرگی در شرق اورشليم جاری می‌شد.‏</char></note> را خوار می‌شمارند و دلشان با رصين پادشاه و فقح پادشاه خوش است، <verse number="7‏-8" style="v"/>من پادشاه آشور را با تمام سپاه نيرومندش به اينجا خواهم آورد. آنها مانند رود فرات كه طغيان می‌كند و كناره‌هايش را پر از آب می‌سازد، بر يهودا هجوم خواهند آورد و سراسر خاک آن را خواهند پوشاند.»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8‏:7‏و8 </char><char style="ft" closed="false">اشعيا يعنی «خداوند قوم خود را نجات می‌دهد»، شارياشوب يعنی «عدهٔ کمی برخواهند گشت» و مهير شلال حاش بز يعنی «دشمنانت بزودی نابود می‌شوند».‏</char></note></para>
  <para style="s1">خدايا به داد ما برس!</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>ای سوريه و اسرائيل، هر كاری از دستتان برمی‌آيد بكنيد، ولی بدانيد كه موفق نخواهيد شد و شكست خواهيد خورد. ای همهٔ دشمنان گوش دهيد: برای جنگ آماده شويد، ولی بدانيد كه پيروز نخواهيد شد. <verse number="10" style="v"/>با هم مشورت كنيد و نقشهٔ حمله را بكشيد، اما بدانيد كه نقشهٔ شما عملی نخواهد شد، زيرا خدا با ما است!</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>خداوند به تأكيد به من امر كرد كه راه مردم يهودا را در پيش نگيرم، و فرمود: <verse number="12" style="v"/>«اين قوم از سوريه و اسرائيل می‌ترسند و شما را خائن می‌دانند، اما شما از ايشان بيم نداشته باشيد. <verse number="13" style="v"/>بدانيد كه من خداوند قادر متعال، مقدس هستم و تنها از من بايد بترسيد. <verse number="14" style="v"/>من پناهگاه هستم، اما نه برای يهودا و اسرائيل. برای آنان من سنگی لغزش دهنده و دامی پنهان خواهم بود. <verse number="15" style="v"/>بسياری از آنان لغزيده، خواهند افتاد و خرد خواهند شد و بسياری ديگر در دام افتاده، گرفتار خواهند گرديد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>ای شاگردان من، شما بايد كلام و دستوراتی را كه خدا به من داده است مهر و موم كرده، حفظ كنيد. <verse number="17" style="v"/>من منتظرم تا خداوند ما را ياری كند، هر چند اكنون خود را از قوم خويش پنهان كرده است. تنها اميد من اوست. <verse number="18" style="v"/>من و فرزندانی كه خداوند به من داده است، از طرف خداوند قادر متعال كه در اورشليم ساكن است برای اسرائيل علامت و نشانه هستيم.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>وقتی مردم به شما می‌گويند كه با فالگيران و جادوگرانی كه زير لب ورد می‌خوانند مشورت كنيد، شما در جواب بگوييد: «آيا از مردگان دربارهٔ زندگان مشورت بخواهيم؟ چرا از خدای خود مشورت نخواهيم؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>مردم موافق كلام و دستورات خدا سخن نمی‌گويند و كلامشان عاری از نور حقيقت است. <verse number="21" style="v"/>ايشان در تنگی و گرسنگی قرار خواهند گرفت و آواره خواهند شد. از شدت گرسنگی و پريشانی پادشاه و خدای خود را نفرين خواهند كرد. به آسمان خواهند نگريست <verse number="22" style="v"/>و به زمين نگاه خواهند كرد، ولی چيزی جز تنگی و پريشانی و تاريكی نخواهند ديد، و به سوی تاريكی محض رانده خواهند شد.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">اسم او «عجيب» خواهد بود!</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>اما اين تاريكی برای قوم خدا كه در تنگی هستند تا ابد باقی نخواهد ماند. خدا سرزمين قبايل زبولون و نفتالی را در گذشته خوار و ذليل ساخته بود، اما در آينده او تمام اين سرزمين را از دريای مديترانه گرفته تا آن طرف اردن و حتی تا خود جليل كه بيگانگان در آن زندگی می‌كنند، مورد احترام قرار خواهد داد. <verse number="2" style="v"/>قومی كه در تاريكی راه می‌رفتند، نور عظيمی خواهند ديد. بر كسانی كه در سرزمين ظلمت زندگی می‌كردند، روشنايی خواهد تابيد. <verse number="3" style="v"/>ای خداوند، تو خوشی قوم خود را افزودی و به ايشان شادمانی بخشيدی. آنها همچون كسانی كه با شادی محصول را درو می‌كنند، و مانند آنانی كه با خوشحالی غنايم را بين خود تقسيم می‌نمايند، در حضور تو شادمانی می‌كنند. <verse number="4" style="v"/>زيرا تو يوغی را كه بر گردن آنها بود شكستی و ايشان را از دست قوم تجاوزگر رهانيدی، همچنانكه در گذشته مديانی‌ها را شكست داده، قومت را آزاد ساختی.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>تمام اسلحه‌ها و لباسهای جنگی كه به خون آغشته‌اند خواهند سوخت و از بين خواهند رفت. <verse number="6" style="v"/>زيرا فرزندی برای ما به دنیا آمده! پسری به ما بخشيده شده! او بر ما سلطنت خواهد كرد. نام او «عجيب»، «مشير»، «خدای قدير»، «پدر جاودانی» و «سرور سلامتی» خواهد بود. <verse number="7" style="v"/>او بر تخت پادشاهی داوود خواهد نشست و بر سرزمين او تا ابد سلطنت خواهد كرد. پايهٔ حكومتش را بر عدل و انصاف استوار خواهد ساخت، و گسترش فرمانروايی صلح‌پرور او را انتهايی نخواهد بود. خداوند قادر متعال چنين اراده فرموده و اين را انجام خواهد داد.</para>
  <para style="s1">مجازات قوم اسرائيل</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>خداوند فرموده كه قوم اسرائيل را مجازات خواهد كرد، <verse number="9" style="v"/>و تمام قوم كه در سامره و ساير شهرها هستند خواهند فهميد كه او اين كار را كرده است؛ زيرا اين قوم مغرور شده‌اند و می‌گويند: <verse number="10" style="v"/>«هر چند خشتهای خانه‌های ما ريخته، ولی با سنگها آنها را بازسازی خواهيم كرد. هر چند تيرهای چوب افراغمان افتاده، اما به جای آنها تيرهای سروكار خواهيم گذاشت.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>خداوند دشمنان اسرائيل را عليه او برانگيخته است. <verse number="12" style="v"/>او سوری‌ها را از شرق و فلسطينی‌ها را از غرب فرستاده تا اسرائيل را ببلعند. با اين حال، خشم خداوند فروكش نكرده و دست او همچنان برای مجازات دراز است.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>اسرائيل توبه نمی‌كند و به سوی خداوند برنمی‌گردد. <verse number="14" style="v"/>بنابراين، خداوند در يک روز مردم اسرائيل و رهبرانشان را مجازات خواهد كرد و سر و دم اين قوم را خواهد بريد! <verse number="15" style="v"/>ريش‌سفيدان و اشراف اسرائيل سر قوم هستند و انبيای كاذبش دم آن. <verse number="16" style="v"/>اينها كه هاديان قوم هستند قوم را به گمراهی و نابودی كشانده‌اند. <verse number="17" style="v"/>خداوند جوانانشان را مجازات خواهد كرد و حتی بر بيوه‌زنان و يتيمانشان نيز رحم نخواهد نمود، زيرا همهٔ ايشان خدانشناس و شرور و دروغگو هستند. به اين سبب است كه هنوز خشم خدا فروكش نكرده و دست او برای مجازات ايشان دراز است.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18‏-19" style="v"/>شرارت اين قوم باعث شده غضب خداوند قادر متعال افروخته گردد و مانند آتشی كه خار و خس را می‌سوزاند و تمام جنگل را فرا می‌گيرد و دود غليظی به آسمان می‌فرستد، همه را بسوزاند. مردم مانند هيزم می‌سوزند و حتی برادر به برادر كمک نمی‌كند. <verse number="20" style="v"/>لقمه را از دست يكديگر می‌قاپند و می‌خورند اما سير نمی‌شوند. از شدت گرسنگی حتی بچه‌های خودشان را نيز می‌خورند! <verse number="21" style="v"/>قبيلهٔ منسی و قبيلهٔ افرايم بر ضد يكديگر، و هر دو بر ضد يهودا برخاسته‌اند. ولی با وجود اين خشم خداوند فروكش نمی‌كند و دست او هنوز برای مجازات ايشان دراز است.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1‏-2" style="v"/>وای بر قاضيان بی‌انصاف كه قوانين غير عادله وضع می‌كنند تا حق فقيران و بيوه‌زنان و يتيمان قوم مرا پايمال كنند و اموالشان را به غارت ببرند و بر ايشان ظلم كنند. <verse number="3" style="v"/>در روز بازخواست، وقتی خدا از سرزمين دور دست بر شما مصيبت بفرستد، چه خواهيد كرد؟ به چه كسی پناه خواهيد برد؟ گنجهايتان را كجا مخفی خواهيد كرد؟ <verse number="4" style="v"/>در آن روز هر چه داريد زير پای اسيران و كشته‌شدگان از بين خواهد رفت. با اين حال، غضب خدا فروكش نخواهد كرد و دست او برای مجازات شما همچنان دراز خواهد بود.</para>
  <para style="s1">پادشاه آشور، وسيله‌ای در دست خدا</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>خداوند می‌فرمايد: «من آشور را مانند چوب تنبيه به دست خواهم گرفت و برای مجازات آنانی كه بر ايشان خشمناک هستم به كار خواهم برد. <verse number="6" style="v"/>قوم آشور را بر ضد اين قوم خدانشناس كه مورد خشم من هستند خواهم فرستاد تا آنها را غارت كنند و مانند گل، زير پايهای خود لگدمال نمايند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>اما پادشاه آشور نمی‌داند كه وسيله‌ای است در دست خدا. مراد دل او اين است كه اقوام بسياری را نابود كند. <verse number="8" style="v"/>می‌گويد: «سرداران من هر يک پادشاهی هستند! <verse number="9" style="v"/>شهرهای كركميش و كلنو و حمات و ارفاد را تسخير كرديم؛ سامره و دمشق نيز تسليم ما شدند. <verse number="10" style="v"/>ممالكی را كه بتهايشان بيش از بتهای اورشليم و سامره بودند از بين برديم. <verse number="11" style="v"/>ما سامره را با تمام بتهايش نابود كرديم و همين كار را نيز با اورشليم و بتهايش خواهيم كرد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>پس از آن كه خداوند پادشاه آشور را برای مجازات اورشليم به کار گرفت، آنگاه برمی‌گردد و پادشاه مغرور و متكبر آشور را نيز مجازات می‌كند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>پادشاه آشور می‌گويد: «من به قدرت و حكمت و دانش خود در اين جنگها پيروز شده‌ام. من به نيروی خود مرزهای ممالک را از ميان برداشتم و پادشاهان را سركوب كردم و گنجهايشان را به يغما بردم. <verse number="14" style="v"/>ممالک دنيا را مانند آشيانهٔ پرندگان تكان دادم و ثروت آنان را كه مثل تخمهای پرندگان به زمين می‌ريخت جمع كردم بدون اين كه كسی جرأت كند بالی برايم تكان دهد و يا دهانش را باز كرده، جيک‌جيک كند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>اما خداوند می‌فرمايد: «آيا تبر به خود می‌بالد كه قدرتش بيش از هيزم شكن است؟ آيا اره خود را بالاتر از كسی می‌داند كه اره می‌كند؟ آيا عصا انسان را بلند می‌كند يا انسان عصا را؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>خداوند قادر متعال بر جنگاوران تنومند پادشاه آشور بلايی خواهد فرستاد تا آنها را ضعيف و نحيف كند و مانند آتش آنها را بسوزاند. <verse number="17" style="v"/>خدای پاک كه نور اسرائيل است همچون شعلهٔ آتش در يک روز همه چيز را مانند خار و خس خواهد سوزاند. <verse number="18" style="v"/>جنگل و مزارع پهناور آنها از بين خواهد رفت درست مانند بيماری كه جسم و جانش تباه می‌شود. <verse number="19" style="v"/>درختان جنگل به قدری كم خواهد شد كه يک كودک نيز خواهد توانست آنها را بشمارد.</para>
  <para style="s1">باقی ماندگان اسرائيل</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>زمانی فرا خواهد رسيد كه كسانی كه در اسرائيل و يهودا باقی مانده باشند، ديگر تكيه‌گاهشان آشور نخواهد بود، بلكه از صميم قلب بر خداوند كه يگانه وجود پاک اسرائيل است توكل خواهند داشت. <verse number="21" style="v"/>ايشان به سوی خدای قادر مطلق باز خواهند گشت. <verse number="22" style="v"/>هر چند اكنون قوم اسرائيل مثل ريگ ساحل دريا بی‌شمارند، ولی در آن زمان عدهٔ كمی از ايشان باقی خواهند ماند و اين عده به وطن باز خواهند گشت، زيرا مجازات عادلانه‌ای كه تعيين شده، اجرا خواهد شد. <verse number="23" style="v"/>خداوند، خدای قادر متعال همانطور كه مقرر فرموده تمام سرزمين ايشان را ويران خواهد كرد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>خداوند، خدای قادر متعال می‌فرمايد: «ای قوم من كه در اورشليم ساكنيد، از آشوری‌ها نترسيد، حتی اگر مانند مصريان قديم بر شما ظلم كنند. <verse number="25" style="v"/>زيرا پس از مدت كوتاهی از مجازات شما دست خواهم كشيد و به هلاک كردن آنها خواهم پرداخت. <verse number="26" style="v"/>ايشان را مجازات خواهم كرد همانگونه كه مديانی‌ها را در كنار صخرهٔ غراب، و مصری‌ها را در دريا هلاک كردم. <verse number="27" style="v"/>در آن روز به اسارت شما پايان خواهم داد و شما قوی خواهيد شد و يوغ بندگی از گردن شما خواهد افتاد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>سربازان دشمن به شهر عای رسيده‌اند! از مغرون عبور كرده و ساز و برگ خود را در مكماش گذاشته‌اند. <verse number="29" style="v"/>از گذرگاه گذشته‌اند و می‌خواهند شب را در جبع به سر برند. اهالی شهر رامه هراسانند. تمام مردم جبعه، شهر شائول، از ترس جان خود فرار می‌كنند. <verse number="30" style="v"/>ای مردم جليم فرياد برآوريد! ای اهالی ليشه و ای مردم بيچارهٔ عناتوت گوش دهيد! <verse number="31" style="v"/>اهالی مدمينه و ساكنان جيبيم فراری شده‌اند. <verse number="32" style="v"/>امروز دشمن در نوب توقف می‌كند. او مشت خود را گره كرده و به طرف اورشليم كه بر كوه صهيون قرار دارد تكان می‌دهد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33‏-34" style="v"/>اما همانگونه كه هيزم شكن درختان جنگل لبنان را با ضربه‌های تبر قطع می‌كند، خداوند، خدای قادر متعال نيز آن درخت بزرگ را با يک ضربه قطع خواهد كرد، و شاخه‌های بلند و تنومند آن كنده شده به زمين خواهند افتاد.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">پادشاهی از خاندان داوود</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>درخت خاندان داوود بريده شده است؛ اما يک روز كندهٔ آن جوانه خواهد زد! بلی، از ريشهٔ آن «شاخه‌ای» تازه خواهد روييد. <verse number="2" style="v"/>روح خداوند بر آن «شاخه» قرار خواهد گرفت، يعنی روح حكمت و فهم، روح مشورت و قوت، و روح شناخت و ترس از خداوند. <verse number="3" style="v"/>تمام خوشی او در اطاعت از خداوند خواهد بود. او بر اساس آنچه ديده يا شنيده می‌شود داوری نخواهد كرد؛ <verse number="4" style="v"/>بلكه از حق فقرا و مظلومان دفاع خواهد كرد و از بدكارانی كه بر ايشان ظلم می‌كنند انتقام خواهد گرفت. <verse number="5" style="v"/>او با عدالت و صداقت حكومت خواهد كرد. <verse number="6" style="v"/>در آن زمان گرگ و بره در كنار هم به سر خواهند برد، پلنگ و بزغاله با هم خواهند خوابيد، گوساله با شير راه خواهد رفت؛ و يک كودک آنها را به هر جا كه بخواهد، خواهد راند. <verse number="7" style="v"/>گاو در كنار خرس خواهد چريد، بچه خرس و گوساله در كنار هم خواهند خوابيد، و شير مانند گاو علف خواهد خورد. <verse number="8" style="v"/>بچهٔ شيرخوار در ميان مارها، بدون خطر بازی خواهد كرد؛ و طفلی كه از شير گرفته شده باشد دست خود را داخل لانهٔ افعی خواهد كرد بی‌آنكه آسيب ببيند. <verse number="9" style="v"/>هيچ بدی و گزندی در كوه مقدس خدا وجود نخواهد داشت، زيرا همانگونه كه دريا از آب پر است همچنان جهان از شناخت خداوند پر خواهد شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>در آن روز، آن پادشاه نوظهور خاندان داوود پرچم نجاتی برای تمام قومها خواهد بود و مردم به سوی او خواهند آمد و سرزمين او از شكوه و جلال پر خواهد شد. <verse number="11" style="v"/>در آن زمان خداوند بار ديگر دست خود را دراز خواهد كرد و بازماندگان قوم خود را از آشور، مصر، سودان، حبشه، عيلام، بابل، حمات، و از تمام جزاير و بنادر دور دست به اسرائيل باز خواهد آورد. <verse number="12" style="v"/>او در ميان قومها پرچمی برخواهد افراشت و مردم اسرائيل و يهودا را كه پراكنده شده‌اند، از گوشه و كنار دنيا جمع خواهد كرد. <verse number="13" style="v"/>سرانجام دشمنی و كينه‌ای كه ميان اسرائيل و يهودا بود از بين خواهد رفت و آن دو ديگر با هم نخواهند جنگيد. <verse number="14" style="v"/>آنان با هم متحد شده، بر فلسطينيان كه در غرب هستند يورش خواهند برد و اقوامی را كه در شرق سكونت دارند غارت خواهند كرد. سرزمين ادوم و موآب را تصرف خواهند كرد و سرزمين عمون را مطيع خود خواهند ساخت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>خداوند خليج دريای مصر را خشک خواهد ساخت و دست خود را بر رود فرات بلند خواهد كرد و باد تندی خواهد فرستاد تا آن را به هفت نهر تقسيم كند؛ آنگاه مردم را از آن خشكی عبور خواهد داد. <verse number="16" style="v"/>برای بازماندگان قوم او در آشور شاهراهی خواهد بود تا آنان مانند اجداد خود كه از مصر بيرون آمدند، به سرزمين خود بازگردند.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">سرود شكرگزاری</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>در آن روز، اسرائيل اين سرود را خواهد خواند: «ای خداوند تو را شكر می‌كنم، زيرا بر من غضبناک بودی، اما اينک مرا تسلی می‌دهی و ديگر غضبناک نيستی. <verse number="2" style="v"/>براستی خدا نجات دهندهٔ من است؛ بر او توكل خواهم كرد و نخواهم ترسيد. خداوند قوت و سرود من است؛ او نجات من است. <verse number="3" style="v"/>چه شادی‌بخش است نوشيدن از چشمه‌های نجات!</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>«خداوند را شكر كنيد! نام او را ستايش نماييد! اعمال او را به دنيا اعلام كنيد! بگوييد كه او بزرگ و والا است! <verse number="5" style="v"/>برای خداوند سرود بسراييد، زيرا كارهای بزرگی انجام داده است. بگذاريد تمام جهان بداند كه او چه كرده است. <verse number="6" style="v"/>بگذاريد مردم اورشليم فرياد شادی سر دهند، زيرا خدای پاک اسرائيل عظيم است و در ميان قومش حضور دارد.»</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">سقوط بابل</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>اين است پيغامی كه اشعيا (پسر آموص) دربارهٔ بابل از خدا دريافت كرد:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>پرچم جنگ را بر تپه‌ای بلند برافرازيد و سربازان را فرا خوانيد و دروازه‌های مجلل بابل را به آنها نشان دهيد تا به سوی آنها يورش برند. <verse number="3" style="v"/>خداوند سپاه مقدس و شجاع خود را كه مشتاق خدمتش هستند فرا خوانده است تا كسانی را كه بر ايشان غضبناک است مجازات كند. <verse number="4" style="v"/>صدايی در کوهها به گوش می‌رسد! اين صدا، صدای جمع شدن قومهای جهان است. خداوند قادر متعال آنها را برای جنگ آماده می‌كند. <verse number="5" style="v"/>آنها را از سرزمينهای بسيار دور می‌آورد تا ايشان را همچون اسلحه‌ای در دست بگيرد و توسط آنها سراسر خاک بابل را ويران كند و غضب خود را فرو نشاند. <verse number="6" style="v"/>ناله كنيد، زيرا روز خداوند نزديک است روزی كه خدای قادر مطلق شما را هلاک كند. <verse number="7" style="v"/>در آن روز، دستهای همه از ترس سست خواهد شد و دلها آب خواهد گرديد. <verse number="8" style="v"/>همه هراسان خواهند شد و دردی شديد مانند درد زنی كه می‌زايد وجودشان را فرا خواهد گرفت. بر يكديگر نظر خواهند افكند و از ديدن صورتهای دگرگون شدهٔ يكديگر به وحشت خواهند افتاد. <verse number="9" style="v"/>اينک روز هولناک خشم و غضب خداوند فرا می‌رسد! زمين ويران خواهد شد و گناهكاران هلاک خواهند گرديد. <verse number="10" style="v"/>ستارگان آسمان نور نخواهند داشت، خورشيد هنگام طلوع تاريک خواهد شد و ماه روشنايی نخواهد بخشيد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>خداوند می‌فرمايد: «من دنيا را به خاطر شرارتش، و بدكاران را به سبب گناهانشان مجازات خواهم كرد. تمام متكبران را خوار خواهم ساخت و همهٔ ظالمان را ذليل خواهم كرد. <verse number="12" style="v"/>زندگان از طلای خالص نيز كمياب‌تر خواهند بود. <verse number="13" style="v"/>من، خداوند قادر متعال، در روز خشم طوفانی خود، آسمانها را خواهم لرزاند و زمين را از جای خود تكان خواهم داد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>«بيگانگانی كه در بابل ساكن باشند به سرزمينهای خود خواهند رفت. آنان مانند گله‌ای پراكنده و آهويی كه مورد تعقيب شكارچی قرار گرفته باشد به وطن خود فرار خواهند كرد. <verse number="15" style="v"/>هر كه گير بيفتد با شمشير يا نيزه كشته خواهد شد. <verse number="16" style="v"/>اطفال كوچک در برابر چشمان والدينشان به زمين كوبيده خواهند شد؛ خانه‌ها غارت و زنان بی‌عصمت خواهند گرديد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>«من مادها را كه توجهی به طلا و نقره ندارند به ضد بابلی‌ها برخواهم انگيخت تا بابلی‌ها نتوانند با پيشكش كردن ثروت خود جان خود را نجات دهند. <verse number="18" style="v"/>سپاهيان مهاجم بر جوانان و كودكان رحم نخواهند كرد و آنها را با تير و كمان هدف قرار خواهند داد. <verse number="19" style="v"/>به اين ترتيب، خدا بابل را كه باشكوهترين ممالک و زينت فخر كلدانيان است مانند سدوم و عموره با خاک يكسان خواهد كرد. <verse number="20" style="v"/>بابل ديگر هرگز آباد و قابل سكونت نخواهد شد. حتی اعراب چادرنشين نيز در آنجا خيمه نخواهند زد و چوپانان گوسفندان خود را در آن مكان نخواهند چرانيد. <verse number="21" style="v"/>تنها حيوانات وحشی در آنجا به سر خواهند برد و روباه‌ها در آن محل لانه خواهند كرد. جغدها در خانه‌های آنجا ساكن خواهند شد و بزهای وحشی در آنجا جست و خيز خواهند كرد. <verse number="22" style="v"/>صدای زوزهٔ گرگها و شغالها از درون كاخهای زيبای بابل به گوش خواهد رسيد. آری، زمان نابودی بابل نزديک است!»</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">بازگشت اسرائيل از تبعيد</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>خداوند بر قوم اسرائيل ترحم خواهد كرد و بار ديگر آنها را برخواهد گزيد و در سرزمينشان ساكن خواهد ساخت. بيگانگان مهاجر در آنجا با ايشان زندگی خواهند كرد. <verse number="2" style="v"/>قومهای جهان به ايشان كمک خواهند كرد تا به وطن خود بازگردند. قوم اسرائيل در سرزمينی كه خداوند به ايشان داده قومهای ديگر را به بردگی خواهند گرفت. آنانی كه قوم اسرائيل را اسير كرده بودند، خود به اسارت ايشان در خواهند آمد و بنی‌اسرائيل بر دشمنان خود فرمانروايی خواهند كرد.</para>
  <para style="s1">انهدام پادشاه بابل</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>هنگامی كه خداوند قوم خود را از درد و اضطراب، بندگی و بردگی رهايی بخشد، <verse number="4" style="v"/>آنگاه ايشان با ريشخند به پادشاه بابل چنين خواهند گفت:</para>
  <para style="p">«ای پادشاه ظالم سرانجام نابود شدی و ستمكاریهايت پايان گرفت <verse number="5" style="v"/>خداوند حكومت ظالمانه و شرارت‌آميز تو را در هم شكست. <verse number="6" style="v"/>تو با خشم و غضب، مردم را پيوسته شكنجه و آزار می‌دادی، <verse number="7" style="v"/>اما اكنون تمام مردم از دست تو آسوده شده، در آرامش زندگی می‌كنند و از شادی سرود می‌خوانند. <verse number="8" style="v"/>صنوبرها و سروهای لبنان نيز شادمانند زيرا از زمانی كه تو سقوط كردی ديگر كسی نيست كه آنها را قطع كند!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>دنيای مردگان آماده می‌شود تا به استقبال تو بيايد. رهبران و پادشاهان دنيا كه سالها پيش مرده‌اند، آنجا در انتظار تو هستند. <verse number="10" style="v"/>آنها وقتی تو را ببينند به تو خواهند گفت: «تو نيز مانند ما ضعيف شدی و با ما فرقی نداری! <verse number="11" style="v"/>حشمت تو از دست رفته است و نوای دلنشين بربطهای قصرت ديگر به گوش نمی‌رسد. اكنون تشک تو كرمها هستند و لحافت موريانه‌ها.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>ای ستارهٔ درخشان صبح، چگونه از آسمان افتادی! ای كه بر قومهای جهان مسلط بودی، چگونه بر زمين افكنده شدی! <verse number="13" style="v"/>در دل خود می‌گفتی: «تا به آسمان بالا خواهم رفت، تخت سلطنتم را بالای ستارگان خدا خواهم نهاد و بر قلهٔ كوهی در شمال كه خدايان بر آن اجتماع می‌كنند جلوس خواهم كرد. <verse number="14" style="v"/>به بالای ابرها خواهم رفت و مانند خدای متعال خواهم شد.» <verse number="15" style="v"/>اما تو به دنيای مردگان كه در قعر زمين است، سرنگون شدی. <verse number="16" style="v"/>اينک وقتی مردگان تو را می‌بينند به تو خيره شده، می‌پرسند: «آيا اين همان كسی است كه زمين و قدرتهای جهان را می‌لرزاند؟ <verse number="17" style="v"/>آيا اين همان كسی است كه دنيا را ويران می‌كرد و شهرها را از بين می‌برد و بر اسيران خود رحم نمی‌كرد؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>پادشاهان جهان، شكوهمندانه در قبرهايشان آراميده‌اند، <verse number="19" style="v"/>ولی جنازهٔ تو مثل شاخه‌ای شكسته، دور انداخته شده است. نعش تو در قبر روباز است و روی آن را جنازه‌های كشته‌شدگان جنگ پوشانده است. مثل لاشهٔ حيوانی هستی كه در زير سم اسبان له شده باشد. <verse number="20" style="v"/>تو مانند پادشاهان ديگر دفن نخواهی شد، زيرا مملكت خود را از بين بردی و قوم خود را به نابودی كشاندی. از خاندان شرور تو كسی زنده نخواهد ماند. <verse number="21" style="v"/>پسران تو به خاطر شرارت اجدادشان كشته خواهند شد، و كسی از آنها باقی نخواهد ماند تا دنيا را فتح كند و شهرها در آن بسازد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>خداوند قادر متعال می‌فرمايد: «من خود بر ضد بابل برخواهم خاست و آن را نابود خواهم كرد. نسل بابلی‌ها را ريشه‌كن خواهم كرد تا ديگر كسی از آنها زنده نماند. <verse number="23" style="v"/>بابل را به باتلاق تبديل خواهم كرد تا جغدها در آن منزل كنند. با جاروی هلاكت، بابل را جارو خواهم كرد تا هر چه دارد از بين برود.» <verse number="24" style="v"/>خداوند قادر متعال قسم خورده، می‌گويد: «آنچه اراده نموده و تقدير كرده‌ام به يقين واقع خواهد شد. <verse number="25" style="v"/>من سپاه آشور را هنگامی كه به سرزمين من اسرائيل برسد، شكست خواهم داد و سربازانش را روی كوههايم تار و مار خواهم كرد. قوم من ديگر بردهٔ آنها نخواهد بود و آنها را بندگی نخواهد كرد. <verse number="26" style="v"/>دست توانای خود را دراز خواهم كرد و قومها را مجازات خواهم نمود. اين است آنچه برای قومها تقدير كرده‌ام.» <verse number="27" style="v"/>بلی خداوند قادر متعال اين را تقدير كرده است. پس چه كسی می‌تواند آن را باطل كند؟ اين دست اوست كه دراز شده است، بنابراين چه كسی می‌تواند آن را بازگرداند؟</para>
  <para style="s1">نبوت دربارهٔ سقوط فلسطين</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>در سالی كه آحاز پادشاه درگذشت، اين پيغام از سوی خدا نازل شد:</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>ای فلسطينی‌ها، از مرگ پادشاهی كه بر شما ظلم می‌كرد شادی نكنيد، زيرا پسرش از او بدتر خواهد كرد! از مار، افعی بوجود می‌آيد و از افعی، اژدهای آتشين! <verse number="30" style="v"/>خداوند بيچارگان قوم خود را شبانی خواهد كرد و آنها در چراگاه او راحت خواهند خوابيد، اما بر شما فلسطينی‌ها قحطی خواهد فرستاد و شما را هلاک خواهد كرد. <verse number="31" style="v"/>ای شهرهای فلسطين گريه و شيون كنيد و بلرزيد، زيرا سپاه خشمناكی در صفوف فشرده، از شمال به سوی شما در حركت است! <verse number="32" style="v"/>پس به فرستادگانی كه از فلسطين می‌آيند چه بايد گفت؟ بايد گفت كه خداوند اورشليم را بنياد نهاده تا قوم رنجديدهٔ او در آن پناه گيرند.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">نبوت دربارهٔ سقوط موآب</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>اين است پيغام خدا برای سرزمين موآب:</para>
  <para style="p">شهرهای «عار» و «قير» موآب در يک شب ويران می‌شوند. <verse number="2" style="v"/>در ديبون قوم عزادار موآب به بتخانه‌ها پناه می‌برند تا برای شهرهای نبو و ميدبا گريه كنند. همهٔ مردم موی سر و ريش خود را تراشيده، <verse number="3" style="v"/>لباس عزا پوشيده‌اند و در كوچه‌ها راه می‌روند. از هر خانه‌ای صدای شيون و زاری بلند است. <verse number="4" style="v"/>صدای گريهٔ شهرهای حشبون و العاله تا ياهص نيز شنيده می‌شود. حتی جنگاوران موآب نيز ناله می‌كنند و از شدت ترس می‌لرزند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>دلم برای موآب نالان است. مردم موآب به صوغر و عجلت شلشيا فرار می‌كنند؛ با گريه از گردنهٔ لوحيت بالا می‌روند؛ صدای نالهٔ ايشان در طول راه حورونايم به گوش می‌رسد. <verse number="6" style="v"/>رودخانهٔ نمريم خشک شده است! علف سرسبز كنار رودخانه‌ها پلاسيده و نهالها از بين رفته‌اند. <verse number="7" style="v"/>مردم اندوختهٔ خود را برمی‌دارند تا از راه «درهٔ بيدها» فرار كنند. <verse number="8" style="v"/>شيون موآب در مرزهای آن طنين افكنده است و صدای زاری آن تا به اجلايم و بئرايليم رسيده است. <verse number="9" style="v"/>رودخانهٔ ديمون از خون سرخ شده است، ولی خدا باز هم اهالی ديمون را مجازات خواهد كرد. بازماندگان و فراريان موآب نيز جان به در نخواهند برد و طعمهٔ شير خواهند شد.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>آوارگان موآب از شهر سالع كه در صحراست، برای پادشاه يهودا بره‌ای به عنوان خراج می‌فرستند. <verse number="2" style="v"/>آنان مانند پرندگان بی‌آشيانه، در كنارهٔ رود اردن آواره شده‌اند. <verse number="3" style="v"/>از مردم يهودا كمک می‌خواهند و با التماس می‌گويند: «ما را زير سايهٔ خود پناه دهيد. از ما حمايت كنيد. نگذاريد به دست دشمن بيفتيم. <verse number="4" style="v"/>اجازه دهيد ما آوارگان در ميان شما بمانيم. ما را از نظر دشمنانمان پنهان كنيد!»</para>
  <para style="p">(سرانجام ظالم نابود خواهد شد و ستمكار و تاراج كننده از بين خواهد رفت. <verse number="5" style="v"/>آنگاه كسی از نسل داوود بر تخت پادشاهی خواهد نشست و با عدل و انصاف بر مردم حكومت خواهد كرد. حكومت او بر رحمت و راستی استوار خواهد بود.)</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>مردم يهودا می‌گويند: «ما دربارهٔ موآبی‌ها شنيده‌ايم. می‌دانيم چقدر متكبرند و به خود فخر می‌كنند، اما فخر آنها بی‌اساس است.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>مردم موآب برای سرزمين خود گريه می‌كنند؛ نان كشمشی قيرحارست را به ياد می‌آورند و آه می‌كشند. <verse number="8" style="v"/>مزرعه‌های حشبون و تاكستانهای سبمه از بين رفته‌اند؛ درختان انگور را فرماندهان سپاه دشمن بريده‌اند. زمانی شاخه‌های اين درختان انگور تا به شهر يعزيز می‌رسيد و از بيابان گذشته، تا دريای مرده امتداد می‌يافت. <verse number="9" style="v"/>برای يعزيز و باغهای انگور سبمه گريه می‌كنم و ماتم می‌گيرم. اشكم چون سيل برای حشبون و العاله جاری می‌شود، زيرا ميوه‌ها و محصولش تلف شده است. <verse number="10" style="v"/>شادی و خوشحالی برداشت محصول از بين رفته است؛ در باغهای انگور، ديگر نغمه‌های شاد به گوش نمی‌رسد؛ ديگر كسی انگور را در چرخشتها، زير پا نمی‌فشرد؛ صدای شادمانی خاموش شده است. <verse number="11" style="v"/>دل من مانند بربط برای موآب می‌نالد و برای قيرحارس آه می‌كشد. <verse number="12" style="v"/>اهالی موآب بی‌جهت به سوی بتخانه‌های خود بالا می‌روند تا دعا كنند؛ آنها بی‌جهت خود را خسته می‌كنند، زيرا دعايشان مستجاب نخواهد شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>اين بود پيغامی كه خداوند از قبل دربارهٔ موآب فرموده بود. <verse number="14" style="v"/>اما اينک خداوند می‌فرمايد: «درست پس از سه سال، شكوه و جلال موآب از بين خواهد رفت و از جماعت زياد آن عدهٔ كمی باقی خواهند ماند و آنها نيز قوت خود را از دست خواهند داد.»</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s1">نبوت دربارهٔ سوريه و اسرائيل</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>اين است پيغام خدا دربارهٔ دمشق:</para>
  <para style="p">«دمشق از بين خواهد رفت و تبديل به ويرانه خواهد شد. <verse number="2" style="v"/>شهرهای ”عروعير“ متروک خواهند شد و گوسفندان در آنجا خواهند خوابيد و كسی نخواهد بود كه آنها را بترساند. <verse number="3" style="v"/>اسرائيل قدرتش را از دست خواهد داد و دمشق سقوط خواهد كرد. بازماندگان سوريه مانند قوم اسرائيل خوار و ضعيف خواهند شد.» اين را خداوند قادر متعال فرموده است.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>خداوند می‌فرمايد: «عظمت اسرائيل محو خواهد شد و ثروتش از بين خواهد رفت. <verse number="5" style="v"/>در آن روز، اسرائيل مانند كشتزارهای درهٔ رفائيم خواهد بود كه پس از درو، چيزی در آن باقی نمی‌ماند. <verse number="6" style="v"/>عدهٔ بسيار كمی از قوم اسرائيل باقی خواهند ماند، همانگونه كه پس از چيدن زيتون دو سه دانه روی شاخه‌های بلند، و چهار پنج دانه نوک شاخه‌های كوچک باقی می‌ماند.» اين را خداوند، خدای اسرائيل فرموده است.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>در آن روز، مردم به سوی آفرينندهٔ خود كه خدای مقدس اسرائيل است روی خواهند آورد، <verse number="8" style="v"/>و ديگر به بتهايی كه به دست خود ساخته‌اند، يعنی اشيريم و بتهای آفتاب، رو نخواهند نمود. <verse number="9" style="v"/>در آن روز، شهرهای مستحكم ويران خواهند شد همچون شهرهای حوی‌ها و اموری‌ها كه ساكنانشان آنها را در حين فرار برای اسرائيلی‌ها واگذاشتند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>ای اسرائيل، تو خدای نجات دهندهٔ خود و «صخرهٔ» مستحكم خويش را فراموش كرده‌ای و درختان می‌كاری تا در زير آنها بتها را بپرستی.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17‏:10 </char><char style="ft" closed="false">بت‌پرستها باغهای مخصوصی غرس می‌کردند تا در آنجا بتها را بپرستند و ميوهٔ درختان آن را به بتها وقف کنند. نگاه کنيد به <char style="xt"><ref loc="ISA 1:29">1‏:29</ref>‏</char>.‏</char></note> <verse number="11" style="v"/>ولی بدان كه حتی اگر در همان روزی كه درختان را می‌كاری آنها نمو كرده، شكوفه آورند، با وجود اين محصولی نخواهند داد. در آن روز، آنچه نصيب شما می‌شود بلای كشنده و درد علاج‌ناپذير خواهد بود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>قومهای جهان مثل دريا می‌خروشند و همچون طوفان غرش می‌كنند <verse number="13" style="v"/>و مانند سيل يورش می‌آورند. اما خدا آنها را خاموش می‌كند و به عقب می‌راند. ايشان مانند كاه در برابر باد، و خاک در برابر گردباد هستند. <verse number="14" style="v"/>در شب رعب و وحشت ايجاد می‌كنند، ولی پيش از فرا رسيدن صبح نابود می‌شوند. اين سزای كسانی است كه سرزمين ما را تاراج می‌كنند و به يغما می‌برند.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">نبوت دربارهٔ حبشه</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>در آن سوس رودخانه‌های حبشه سرزمينی هست كه قايقهای بادبانی در آبهايش رفت و آمد می‌كنند. <verse number="2" style="v"/>سرزمينی كه سفيران خود را بر قايقهايی ساخته شده از نی، به رود نيل می‌فرستد. ای سفيران تندرو به آن سرزمينی برويد كه بين رودخانه‌ها است و قومی بلند بالا و نيرومند در آن زندگی می‌كنند قومی كه همه جا خوف و هراس ايجاد كرده‌اند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>ای مردم دنيا توجه كنيد! به پرچمی كه بر قلهٔ کوهها برافراشته می‌شود بنگريد و به صدای شيپوری كه برای جنگ نواخته می‌شود گوش دهيد! <verse number="4" style="v"/>خداوند به من چنين فرموده است: «من از آسمان به آرامی نظر خواهم كرد به آرامی يک روز باصفای تابستانی و يک صبح دلپذير پائيزی در وقت حصاد.» <verse number="5" style="v"/>زيرا پيش از اين كه حصاد را جمع كنند، درست پس از ريخته شدن شكوفه‌ها و رسيدن انگور، حبشه مانند درخت انگوری كه شاخه‌هايش را با اره بريده باشند، نابود خواهد شد. <verse number="6" style="v"/>سربازان حبش در صحرا خواهند مرد و اجسادشان برای پرندگان شكاری و حيوانات وحشی واگذاشته خواهد شد. پرندگان شكاری در تابستان، و حيوانات وحشی در زمستان، از لاشه‌های آنها تغذيه خواهند كرد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>اما زمانی خواهد رسيد كه اين قوم قدبلند و نيرومند كه همه جا خوف و هراس ايجاد می‌كردند و سرزمينشان ميان رودخانه‌ها بود به اورشليم كه خداوند قادر متعال نام خود را در آن قرار داده است خواهند آمد و برای او هديه خواهند آورد.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">نبوت دربارهٔ مصر</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>پيامی برای مصر:</para>
  <para style="p">خداوند بر ابری تندرو سوار شده و به جنگ مصر می‌آيد. بتهای مصر در برابر او می‌لرزند و دل مصریان از ترس ضعف می‌كند. <verse number="2" style="v"/>خداوند می‌فرمايد: «مصری‌ها را بر ضد يكديگر خواهم برانگيخت تا برادر با برادر، همسايه با همسايه، شهر با شهر، و مملكت با مملكت بجنگند. <verse number="3" style="v"/>تدبيرهايی را كه مصریان انديشيده‌اند بی‌اثر خواهم كرد و آنان روحيهٔ خود را خواهند باخت. ايشان برای دريافت كمک، به بتهايشان پناه خواهند برد و برای چاره‌جويی، به احضاركنندگان ارواح و افسونگران و جادوگران متوسل خواهند شد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>خداوند قادر متعال می‌فرمايد: «من مصریان را به دست حاكمی ستمگر و بيرحم تسليم می‌كنم تا بر آنها حكمرانی كند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>آب رود نيل كم خواهد شد و بعد از مدتی خشک خواهد گرديد. <verse number="6" style="v"/>نهرها متعفن خواهند شد و آب جويها كم شده، خواهند خشكيد. نی و بوريا پژمرده خواهند گرديد، <verse number="7" style="v"/>تمام سبزه‌ها و مزرعه‌های كنار رود نيل خشک شده، از بين خواهند رفت و تمام محصول تلف خواهد شد. <verse number="8" style="v"/>همهٔ ماهيگيرانی كه تور و قلاب به رود نيل می‌اندازند نوميد خواهند شد و زاری خواهند كرد. <verse number="9" style="v"/>پارچه‌بافانی كه با كتان پارچه می‌بافتند مأيوس خواهند گرديد، <verse number="10" style="v"/>و همهٔ بافندگان و كارگران نوميد و دل شكسته خواهند شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>بزرگان شهر صوعن نادانند و هر مشورت و پندی كه به پادشاه مصر می‌دهند احمقانه است. پس چگونه به پادشاه می‌گويند: «ما از نسل حكيمان و پادشاهان قديم هستيم!» <verse number="12" style="v"/>ای پادشاه مصر مشاوران دانای تو كجا هستند؟ بگذار آنها به تو اطلاع دهند كه خداوند قادر متعال بر ضد مصر چه اراده كرده است. <verse number="13" style="v"/>رهبران صوعن و ممفيس و تمام بزرگان مصر احمق و گمراهند، مصر را به نابودی كشانده‌اند. <verse number="14" style="v"/>خداوند سرگيجه به آنها داده و آنها مردم مصر را مانند اشخاص مست كه بر قی خود می‌افتند و بلند می‌شوند و نمی‌دانند به كجا می‌روند، گمراه كرده‌اند. <verse number="15" style="v"/>هيچكس نمی‌تواند مصر را نجات دهد نه بزرگ نه كوچک، نه ثروتمند و نه فقير.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>در آن روز، مصریان مانند زنان ضعيف خواهند شد و هنگامی كه ببينند خداوند قادر متعال دستش را برای مجازات آنان دراز كرده است از ترس خواهند لرزيد. <verse number="17" style="v"/>ايشان با شنيدن اسم سرزمين يهودا به وحشت خواهند افتاد. اين را خداوند قادر متعال اراده نموده است. <verse number="18" style="v"/>در آن زمان، پنج شهر در سرزمين مصر از خداوند قادر متعال پيروی نموده، به زبان عبری سخن خواهند گفت، و يكی از اين شهرها «شهر آفتاب» ناميده خواهد شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>در آن روز، قربانگاهی در وسط مصر، و ستون يادبودی در مرز آن، برای خداوند بر پا خواهد شد. <verse number="20" style="v"/>اينها نشان دهندهٔ حضور خداوند قادر متعال در سرزمين مصر خواهند بود. از آن پس، هرگاه مصریان دعا كرده، از خداوند بخواهند تا آنها را از دست ظالمان برهاند، او برای ايشان حامی و نجات دهنده‌ای خواهد فرستاد و ايشان را نجات خواهد داد. <verse number="21" style="v"/>خداوند خود را به مصریان آشكار خواهد كرد و ايشان خداوند را خواهند شناخت. مردم مصر با تقديم قربانیها و هدايا او را عبادت خواهند كرد و نذرهای خود را به وی ادا خواهند نمود. <verse number="22" style="v"/>به اين ترتيب، خداوند اول مصریان را تنبيه خواهد كرد، سپس برگشته ايشان را شفا خواهد داد. بلی، مصریان به سوی خداوند بازگشت خواهند كرد و او دعايشان را شنيده، آنان را شفا خواهد داد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>در آن روز، شاهراهی از مصر به آشور كشيده خواهد شد، و مصریان و آشوری‌ها به سرزمينهای يكديگر رفت و آمد خواهند كرد و هر دو يک خدا را خواهند پرستيد. <verse number="24" style="v"/>اسرائيل نيز با ايشان متحد خواهد شد و هر سه مملكت با هم باعث بركت تمام جهان خواهند گرديد. <verse number="25" style="v"/>خداوند قادر متعال آنها را بركت داده، خواهد گفت: «متبارک باد قوم من مصر و صنعت دست من آشور و ميراث من اسرائيل!»</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">نبوت دربارهٔ مصر و حبشه</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>سرگن، پادشاه آشور، سردار سپاه خود را به شهر اشدود در فلسطين فرستاد و آن را تسخير كرد. <verse number="2" style="v"/>سه سال پيش از اين رويداد، خداوند به اشعيا پسر آموص فرموده بود كه لباس و كفش خود را از تن در بياورد و عريان و پا برهنه راه برود، و اشعيا چنين كرد. <verse number="3" style="v"/>هنگامی كه اشدود به دست آشور افتاد خداوند فرمود: «خدمتگزار من اشعيا مدت سه سال عريان و پا برهنه راه رفته است. اين نشانهٔ بلاهای هولناكی است كه من بر مصر و حبشه خواهم آورد. <verse number="4" style="v"/>پادشاه آشور مردم مصر و حبشه را اسير خواهد كرد و كوچک و بزرگ را مجبور خواهد ساخت عريان و پا برهنه راه بروند تا مصر را رسوا كند. <verse number="5‏-6" style="v"/>آنگاه مردمی كه در سواحل فلسطين زندگی می‌كنند و تكيه‌گاهشان حبشه، و فخرشان مصر است، پريشان و رسوا شده، خواهند گفت: ”اگر بر سر مصر كه می‌خواستيم از دست آشور به او پناه ببريم چنين بلايی آمد، پس بر سر ما چه خواهد آمد؟“»</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">نبوت دربارهٔ بابل</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>اين پيام برای بابل است:</para>
  <para style="p">مهاجمی از سرزمين دهشت، مانند گردباد بيابانی، به سوی بابل می‌آيد. <verse number="2" style="v"/>رؤيای ترسناكی می‌بينم، رويای خيانت و نابودی!</para>
  <para style="p">ای لشكر عيلام حمله كن! ای لشكر ماد محاصره كن! خدا به نالهٔ قومهايی كه زير دست بابل هستند پايان می‌دهد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>با ديدن و شنيدن اين چيزها مدهوش شدم و دردی چون درد زايمان همهٔ وجودم را فرا گرفت. <verse number="4" style="v"/>می‌ترسيدم و قلبم به شدت می‌تپيد. آرزو می‌كردم هر چه زودتر شب فرا رسد، ولی آرامش شب نيز جای خود را به وحشت داده بود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>در رؤيا ديدم فرشها پهن شده و سفره چيده شده است و عده‌ای مشغول خوردن و نوشيدنند. ناگهان فرمانی صادر می‌شود: «ای سرداران برخيزيد و سپرهای خود را برای جنگ آماده سازيد!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>در اين هنگام خداوند به من فرمود: «يک دیدبان تعيين كن تا هر چه را می‌بيند، خبر دهد. <verse number="7" style="v"/>هنگامی كه ببيند سواران جفت‌جفت بر الاغ و شتر می‌آيند بايد دقت كند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="8‏-9" style="v"/>پس دیدبان را بالای حصار گذاشتم. يک روز او فرياد زد: «ای سرورم، روزها و شبها بر دیدبانگاه خود ايستاده دیدبانی كرده‌ام. اينک فوج سواران را می‌بينم كه جفت‌جفت می‌آيند!»</para>
  <para style="p">در اين هنگام، صدايی شنيدم كه می‌گفت: «بابل سقوط كرد! بابل سقوط كرد! همهٔ بتهای بابل خرد شدند و روی زمين افتادند!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>ای قوم من اسرائيل، ای قومی كه مانند گندم كوبيده و غربال شده‌ايد، به اين خبر خوشی كه از جانب خداوند قادر متعال، خدای اسرائيل، به شما اعلام كردم، گوش دهيد.</para>
  <para style="s1">نبوت دربارهٔ ادوم</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>اين پيام برای ادوم است:</para>
  <para style="p">يک نفر از ادوم مرا صدا می‌زند: «ای دیدبان، از شب چه خبر؟ چقدر مانده شب تمام شود؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>من جواب می‌دهم: «بزودی روز داوری شما فرا می‌رسد. به سوی خدا بازگشت كنيد تا من خبر خوشی به شما دهم. او را بطلبيد و دوباره بياييد و بپرسيد.»</para>
  <para style="s1">نبوت دربارهٔ عربستان</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>اين پيام برای عربستان است:</para>
  <para style="p">ای مردم ددان كه در بيابانهای عربستان اردو می‌زنيد، <verse number="14" style="v"/>به تشنگانی كه نزد شما می‌آيند آب دهيد؛ ای مردم تيما به فراريان خوراک دهيد. <verse number="15" style="v"/>اينها از شمشير برهنه و كمان كشيده و از جنگِ سخت گريخته‌اند. <verse number="16" style="v"/>خداوند به من گفت: «درست پس از يک سال قدرت و شوكت قبيلهٔ قيدار از بين خواهد رفت <verse number="17" style="v"/>و از تيراندازان و جنگاوران اين قبيله بيش از چند نفر باقی نخواهند ماند. من كه خداوند، خدای اسرائيل هستم اين را می‌گويم.»</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s1">نبوت دربارهٔ اورشليم</para>
  <para style="p">
    <verse number="1‏-2" style="v"/>اين پيام برای اورشليم است:</para>
  <para style="p">چه شده است؟ چرا مردم شهر به پشت بامها می‌دوند؟ در تمام شهر غوغا برپاست! برای اين شهر شاد و پر جنب و جوش چه پيش آمده است؟</para>
  <para style="p">مردان اورشليم كشته شده‌اند اما نه در جنگ، و نه با شمشير. <verse number="3" style="v"/>همهٔ رهبران با هم فرار كردند و بدون اينكه تيری بيفکنند تسليم شدند. وقتی دشمن هنوز دور بود مردم با هم گريختند و اسير گرديدند. <verse number="4" style="v"/>پس مرا به حال خود بگذاريد تا برای مصيبت قومم، به تلخی بگريم. كوشش نكنيد مرا تسلی دهيد، <verse number="5" style="v"/>زيرا اينک زمان آن رسيده كه خداوند قادر متعال اورشليم را دچار مصيبت و آشفتگی و انهدام كند. ديوارهای شهر ما فرو ريخته است. فرياد مردم در کوهها طنين می‌افكند. <verse number="6" style="v"/>سپاهيان عيلام تير و كمان را آماده كرده، بر اسبهای خود سوار شده‌اند و سربازان سرزمين «قير» سپرهای خود را به دست گرفته‌اند. <verse number="7" style="v"/>دشتهای سرسبز يهودا از عرابه‌های دشمن پر شده است و سواران دشمن به پشت دروازه‌های شهر رسيده‌اند. <verse number="8" style="v"/>نيروی دفاعی يهودا در هم شكسته است.</para>
  <para style="p">برای آوردن اسلحه به اسلحه‌خانه می‌دويد. <verse number="9‏-10" style="v"/>رخنه‌های حصار شهر را بررسی می‌كنيد، سپس خانه‌های اورشليم را می‌شماريد تا آنها را خراب كنيد و مصالحشان را برای تعمير حصار به كار ببريد. برای ذخيره كردن آب، <verse number="11" style="v"/>آب انبار در داخل شهر درست می‌كنيد تا آب بركهٔ قديمی تحتانی را در آن بريزيد. تمام اين كارها را می‌كنيد اما به خدا كه سازندهٔ همه چيز است توجهی نداريد. <verse number="12" style="v"/>خداوند، خدای قادر متعال از شما می‌خواهد كه گريه و ماتم كنيد، موی خود را بتراشيد و پلاس بپوشيد. <verse number="13" style="v"/>اما شما شادی می‌كنيد، گاو و گوسفند سر می‌بريد تا گوشتشان را با شراب بخوريد و خوش بگذرانيد. می‌گوييد: «بخوريم و بنوشيم، چون فردا می‌ميريم.» <verse number="14" style="v"/>خداوند قادر متعال به من گفته كه اين گناه شما تا به هنگام مرگ هرگز آمرزيده نخواهد شد. بلی، اين را خداوند قادر متعال فرموده است.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>خداوند، خدای قادر متعال به من فرمود كه نزد «شبنا» وزير دربار بروم و به او چنين بگويم: <verse number="16" style="v"/>«تو در اينجا چه می‌كنی؟ چه كسی به تو اجازه داده در اينجا قبری برای خود بكنی؟ ای كسی كه قبر خود را در اين صخره بلند می‌تراشی، <verse number="17" style="v"/>هر مقامی كه داشته باشی، خداوند تو را برمی‌دارد و دور می‌اندازد. <verse number="18" style="v"/>تو را مانند يک گوی برمی‌دارد و به سرزمينی دور پرتاب می‌كند. در آنجا تو در كنار عرابه‌هايت كه به آنها افتخار می‌كردی خواهی مرد. تو مايهٔ ننگ دربار هستی، <verse number="19" style="v"/>پس خداوند تو را از اين مقام و منصبی كه داری بركنار خواهد كرد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>خداوند به شبنا چنين می‌گويد: «در آن روز، خدمتگزار خود، الياقيم، پسر حلقيا را به جای تو خواهم نشاند. <verse number="21" style="v"/>لباس تو را به او خواهم پوشاند و كمربندت را به كمرش خواهم بست و اقتدار تو را به او خواهم داد. او برای مردم اورشليم و خاندان يهودا پدر خواهد بود. <verse number="22" style="v"/>كليد دربار داوود پادشاه را به او خواهم داد و او هر دری را بگشايد كسی آن را نخواهد بست و هر دری را ببندد كسی آن را نخواهد گشود! <verse number="23" style="v"/>او را مانند ميخی، محكم در جای خود خواهم كوبيد و او مايهٔ سربلندی خاندان خود خواهد شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>«اما تمام خاندان و فرزندان او مانند كاسه‌ها و كوزه‌هايی كه بر ميخ می‌آويزند بر او خواهند آويخت. <verse number="25" style="v"/>وقتی چنين شود آن ميخی كه محكم به ديوار كوبيده شده است، شل شده، خواهد افتاد و باری كه بر آن است متلاشی خواهد شد.» اين را خداوند قادر متعال فرموده است.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="s1">نبوت درباره فنيقيه</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>پيامی برای صور:</para>
  <para style="p">ای كشتی‌های صور كه از سرزمينهای دور دست باز می‌گرديد، برای صور گريه كنيد، زيرا چنان ويران شده كه نه خانه‌ای و نه بندرگاهی برايش باقی مانده است! آنچه در قبرس درباره‌اش شنيديد حقيقت دارد. <verse number="2‏-3" style="v"/>زمانی بندر صور مركز تجارت دنيا محسوب می‌شد. كشتيهای صيدون كه از مصر غله می‌آوردند تا تاجران صيدون با آن با تمام دنيا تجارت كنند، در اين بندر لنگر می‌انداختند. اما اينک صور در سكوت مرگبار فرو رفته است!</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>شرم بر تو باد ای صيدون، ای فرزند مستحكم دريا! زيرا دريا می‌گويد: «من هرگز درد نكشيده و نزاييده‌ام و كودكی پرورش نداده‌ام.» <verse number="5" style="v"/>چون خبر خرابی صيدون به مصر رسد او نيز سخت خواهد ترسيد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>ای مردم فنيقيه، گريه‌كنان به ترشيش فرار كنيد! <verse number="7" style="v"/>آيا اين همان شهر تاريخی و پرشكوه شما، صور است كه چنين ويران گشته؟ زمانی مردم صور به جاهای دور می‌رفتند تا سرزمينها را تصاحب كرده آنها را محل سكونت خود سازند. <verse number="8" style="v"/>چه كسی اين مصيبت را بر سر اين شهر سلطنتی كه تجار و بازرگانانش در تمام جهان معروفند، آورده است؟ <verse number="9" style="v"/>خداوند قادر متعال اين كار را كرده تا غرور صور را بشكند و آنانی را كه در جهان معروفند خوار سازد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>ای مردم ترشيش، سرزمين خود را مثل كناره‌های رود نيل حاصلخيز كنيد، زيرا ديگر مانعی بر سر راه شما نيست. <verse number="11" style="v"/>خداوند دست خود را بر دريا دراز كرده ممالک دنيا را تكان می‌دهد. او دستور داده كه شهرهای تجاری فنيقيه را ويران كنند. <verse number="12" style="v"/>ای مردم بلا ديدهٔ صيدون، شما ديگر از آسايش برخوردار نخواهيد شد. اگر به قبرس نيز فرار كنيد در آنجا راحت نخواهيد بود. <verse number="13" style="v"/>به بابل نگاه كنيد! ببينيد چگونه مردم اين سرزمين از بين رفتند! آشوری‌ها بابل را محاصره كرده، كاخهايش را در هم كوبيدند و اين سرزمين را با خاک يكسان كردند. <verse number="14" style="v"/>ای كشتی‌هايی كه در دريا هستيد زاری كنيد، زيرا بندرگاه شما ويران شده است.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>صور مدت هفتاد سال، كه طول عمر يک پادشاه است، به فراموشی سپرده خواهد شد. پس از آن هفتاد سال، صور مانند فاحشهٔ آن سرودی خواهد بود كه كلماتش چنين است:</para>
  <para style="qc">
    <verse number="16" style="v"/>«ای فاحشهٔ فراموش شده،</para>
  <para style="qc">چنگ را به دست بگير و در شهر بگرد.</para>
  <para style="qc">خوش بنواز و آوازهای بسيار بخوان،</para>
  <para style="qc">تا مردم دوباره تو را به یاد آورند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>بلی، پس از گذشت آن هفتاد سال، خداوند اجازه خواهد داد صور دوباره رونق يابد و با مشتريان خود در تمام دنيا تجارت كند. <verse number="18" style="v"/>اما سودی كه عايد صور شود در خزانهٔ او ذخيره نخواهد شد، بلكه وقف خداوند خواهد گرديد تا به مصرف خوراک و پوشاک پيروان راه خداوند برسد.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="s1">خداوند زمين را ويران می‌كند</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>خداوند زمين را ويران و متروک خواهد كرد؛ پوسته‌اش را خراب كرده، ساكنانش را پراكنده خواهد ساخت. <verse number="2" style="v"/>همه به يک سرنوشت دچار خواهند شد: كاهن و غيركاهن، نوكر و ارباب، كنيز و خاتون، خريدار و فروشنده، قرض دهنده و قرض گيرنده، برنده و بازنده. <verse number="3" style="v"/>زمين به کلی خالی و غارت خواهد شد. اين را خداوند فرموده است.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>زمين خشک و پژمرده می‌شود و بلنديهای آن پست می‌گردد. <verse number="5" style="v"/>مردم روی زمين از احكام و اوامر خدا سرپيچی كرده، عهد جاودانی او را شكسته‌اند؛ <verse number="6" style="v"/>بنابراين جهان دچار لعنت شده است. ساكنان آن تاوان گناهان خود را پس می‌دهند. زمين سوخته و عده كمی از مردم باقی مانده‌اند. <verse number="7" style="v"/>محصول انگور كم شده و شراب ناياب گرديده است. آنانی كه شاد بودند اكنون غمگينند. <verse number="8" style="v"/>ديگر نوای دلنشين دف و چنگ شنيده نمی‌شود. آن روزهای خوش به سر آمده است. <verse number="9" style="v"/>ديگر بزم می و مطرب وجود ندارد و شراب به كام نوشندگانش تلخ است. <verse number="10" style="v"/>در شهر هرج و مرج است و مردم درِ خانهٔ خود را محكم می‌بندند تا كسی وارد نشود. <verse number="11" style="v"/>در كوچه‌ها فرياد آنانی به گوش می‌رسد كه به دنبال شراب می‌گردند. شاديها از بين رفته و خوشيها از روی زمين رخت بربسته است. <verse number="12" style="v"/>شهر ويران گشته و دروازه‌هايش شكسته شده و از بين رفته‌اند. <verse number="13" style="v"/>در تمام ممالک دنيا اين اتفاق خواهد افتاد. دنيا مانند درخت زيتونی خواهد بود كه تكانيده شده باشد، و يا خوشهٔ انگوری كه ميوه‌اش را چيده باشند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>كسانی كه باقی بمانند از شادی فرياد خواهند زد و آواز خواهند خواند. آنان كه در غرب هستند بزرگی خداوند را خواهند ستود. <verse number="15" style="v"/>و آنانی كه در شرق هستند او را سپاس خواهند گفت. ساكنان جزاير نيز خداوند، خدای اسرائيل را پرستش خواهند كرد <verse number="16" style="v"/>و از سرزمينهای دور دست صدای مردم را خواهيم شنيد كه در وصف خدای عادل سرود می‌خوانند.</para>
  <para style="p">اما افسوس! افسوس كه بدكاران و خيانت‌پیشگان به شرارت خود ادامه می‌دهند. اين مرا غمگين و نااميد می‌كند. <verse number="17" style="v"/>ای مردم دنيا بدانيد كه ترس و گودال و دام در انتظار شماست. <verse number="18" style="v"/>اگر از ترس فرار كنيد در گودال خواهيد افتاد، و اگر از گودال بيرون بياييد در دام گرفتار خواهيد شد. از آسمان به شدت باران خواهد باريد و اساس زمين تكان خواهد خورد. <verse number="19" style="v"/>زمين در هم خواهد شكست و خرد شده، از هم خواهد پاشيد. <verse number="20" style="v"/>زمين مانند مستی است كه افتان و خيزان راه می‌رود و مثل خيمه‌ای است كه در برابر طوفان تكان می‌خورد. دنيا زير بار گناهش خم شده و يک روز خواهد افتاد و ديگر برنخواهد خاست.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>در آن روز، خداوند نيروهايی را كه در آسمان هستند و قدرتمندانی را كه بر زمين حكومت می‌كنند مجازات خواهد كرد. <verse number="22" style="v"/>آنان مانند اسيرانی كه در سياهچال زندانی هستند نگه داری خواهند شد تا روز محاكمه فرا رسد. <verse number="23" style="v"/>ماه تاريک خواهد شد و خورشيد ديگر نور نخواهد داد، زيرا خداوند قادر متعال سلطنت خواهد كرد. او بر كوه صهيون جلوس فرموده، در اورشليم حكومت خواهد كرد و رهبران دنيا شكوه و جلال او را خواهند ديد.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="s1">سپاسگزاری از خداوند</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ای خداوند، تو را ستايش می‌كنم و نامت را گرامی می‌دارم، چون تو خدای من هستی. تو كارهای شگفت‌انگيز كرده‌ای و آنچه را كه از قديم اراده نموده‌ای در كمال درستی و امانت به انجام رسانيده‌ای. <verse number="2" style="v"/>شهرها را با خاک يكسان كرده‌ای و قلعه‌های مستحكم را از بين برده‌ای. كاخهای دشمنان ما ويران شده‌اند و هرگز بنا نخواهند شد. <verse number="3" style="v"/>بنابراين، قويترين قومهای جهان تو را خواهند پرستيد و ظالمترين قومها از تو خواهند ترسيد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>ای خداوند، تو برای فقيران و بی‌كسان به هنگام سختی پناهگاه هستی، در برابر طوفان سر پناه، و در گرمای روز سايه. نفس ستمگران مانند سيلابی است كه بر ديوار گلی يورش می‌برد <verse number="5" style="v"/>و همچون گرمايی است كه زمين را می‌سوزاند. اما تو، ای خداوند، صدای دشمنان ما را خاموش كردی، و مانند ابری كه گرمای روز را كاهش می‌دهد، سرود ستمگران را خاموش ساختی.</para>
  <para style="s1">ضيافت خداوند</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>خداوند قادر متعال در اورشليم، بر كوه صهيون، ضيافتی برای تمام قومهای جهان بر پا خواهد كرد و سفره‌ای رنگين با انواع غذاهای لذيذ و شرابهای كهنهٔ گوارا خواهد گستراند. <verse number="7" style="v"/>در آنجا او ابر تيره را كه بر تمام مردم دنيا سايه افكنده است كنار خواهد زد <verse number="8" style="v"/>و مرگ را برای هميشه نابود خواهد كرد. خداوند اشكها را از چشمها پاک خواهد كرد و ننگ قوم خود را از روی تمام زمين برخواهد داشت. اين را خداوند فرموده است.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>در آن روز، مردم خواهند گفت: «اين همان خدای ماست كه بر او اميد بسته بوديم. اين همان خداوند ماست كه منتظرش بوديم. اينک او ما را نجات داده است، پس بياييد برای اين نجات شاد و مسرور باشيم.»</para>
  <para style="s1">خداوند موآب را مجازات خواهد كرد</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>دست خداوند كوه صهيون را حفظ خواهد كرد، اما مردم موآب زير پای او له خواهند شد همانگونه كه كاه در گنداب له می‌شود. <verse number="11" style="v"/>آنها دستهای خود را مثل شناگران، با مهارت باز خواهند كرد تا شنا كنند، اما خدا دستهايشان را سست خواهد كرد و غرور آنها را در هم خواهد شكست. <verse number="12" style="v"/>او قلعه‌های موآب را با حصارهای بلندشان در هم كوبيده، بر زمين خواهد ريخت و با خاک يكسان خواهد كرد.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="s1">سرود ستايش</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>در آن روز، اين سرود در سرزمين يهودا خوانده خواهد شد:</para>
  <para style="p">شهر ما قوی و محكم است و خدا با حصار نجاتبخش خود ما را حفظ می‌كند. <verse number="2" style="v"/>دروازه‌ها را بگشاييد تا قوم عادل و با ايمان وارد شوند. <verse number="3" style="v"/>ای خداوند، تو كسانی را كه به تو توكل دارند و در عزم خود راسخند در آرامش كامل نگاه خواهی داشت. <verse number="4" style="v"/>هميشه بر خداوند توكل كنيد؛ او جان پناه جاودانی ماست! <verse number="5" style="v"/>خدا اشخاص مغرور را پست گردانيده و شهر مستحكم آنان را با خاک يكسان كرده است. <verse number="6" style="v"/>كسانی كه زير ظلم و ستم بوده‌اند اينک پيروزمندانه بر خرابه‌های شهر قدم می‌گذارند و آن را لگدمال می‌كنند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>راه درستكاران راست است؛ پس ای خدای راستی راه ايشان را هموار ساز. <verse number="8" style="v"/>ای خداوند، ما از خواست تو پيروی می‌كنيم و به تو اميد بسته‌ايم؛ اشتياق قلب ما تنها تو هستی. <verse number="9" style="v"/>شب را در اشتياق تو به سر می‌برم و هنگام سپيده دم تو را می‌طلبم. هنگامی كه تو جهان را داوری كنی آنگاه مردم مفهوم عدالت را خواهند آموخت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>هر چند تو نسبت به گناهكاران رحيم هستی، اما آنان هرگز ياد نمی‌گيرند كه خوبی كنند. آنان در اين سرزمين خوبان به بدكاری خود ادامه می‌دهند و به جلال و عظمت تو توجه نمی‌كنند. <verse number="11" style="v"/>دشمنانت نمی‌دانند كه تو آنها را مجازات خواهی كرد. خداوندا، آنها را مجازات كن و نشان بده كه قومت را دوست داری. بگذار سرافكنده شوند؛ بگذار در آتش خشم تو بسوزند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>خداوندا، می‌دانيم تو برای ما صلح و سلامتی به ارمغان خواهی آورد، زيرا تا به حال هر موفقيتی كه كسب كرده‌ايم، در واقع تو به ما عنايت فرموده‌ای. <verse number="13" style="v"/>ای خداوند، اربابان بسياری بر ما حكومت كرده‌اند، اما ارباب واقعی ما تو هستی و ما تنها تو را پرستش خواهيم كرد. <verse number="14" style="v"/>آنان مردند و از بين رفتند و ديگر هرگز باز نمی‌گردند. تو آنها را به سزای اعمالشان رساندی و نابود كردی و نامشان را از خاطرها محو ساختی. <verse number="15" style="v"/>ای خداوند، قوم خود را افزودی و مملكت ما را وسيع ساختی. اين سبب شده است كه تو معروف شوی و نامت بر سر زبانها بیفتد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>خداوندا، تو قومت را تنبيه كردی و ايشان هنگام سختی، در خفا به درگاه تو دعا كردند. <verse number="17" style="v"/>ای خداوند، ما در حضور تو مثل زن حامله‌ای هستيم كه هنگام زاييدن درد می‌كشد و فرياد برمی‌آورد. <verse number="18" style="v"/>هر چند حامله شده، درد كشيديم، ولی چيزی نزاييديم و نتوانستيم برای ساكنان زمين نجات به ارمغان آوريم.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>اما مردگان قوم تو زنده شده، از خاک برخواهند خاست؛ زيرا شبنم تو بر بدنهای ايشان خواهد نشست و به آنها حيات خواهد بخشيد. كسانی كه در خاک زمين خفته‌اند بيدار شده، سرود شادمانی سر خواهند داد.</para>
  <para style="s1">مجازات و رستگاری اسرائيل</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>ای قوم من، به خانه‌های خود برويد و درها را پشت سر خود ببنديد. مدت كوتاهی خود را پنهان كنيد تا غضب خدا بگذرد. <verse number="21" style="v"/>زيرا خداوند از آسمان می‌آيد تا مردم دنيا را به سبب گناهانشان مجازات كند. زمين تمام خونهای ريخته شده را آشكار خواهد ساخت و ديگر اجساد كشته‌شدگان را در خود پنهان نخواهد كرد.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>در آن روز، خداوند با شمشير بسيار تيز و برندهٔ خود، «لوياتان» را كه ماری تيزرو و پيچنده است به سزای اعمالش خواهد رساند و آن اژدها را كه در درياست خواهد كشت.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27‏:1 </char><char style="ft" closed="false">در اين آيه منظور از «لوياتان» و «اژدها» دشمنان قوم اسرائيل هستند که بر اين قوم ظلم می‌کردند.‏</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>در آن روز، خداوند دربارهٔ تاكستان پر بار خود خواهد گفت:</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>«من از اين تاكستان مراقبت می‌نمايم و مرتب آن را آبياری می‌كنم. روز و شب مواظب هستم تا كسی به آن آسيبی نرساند. <verse number="4‏-5" style="v"/>ديگر بر تاكستان خود خشمگين نيستم. اگر ببينم خارها مزاحمش هستند، آنها را يكجا آتش خواهم زد، مگر اينكه اين دشمنان قوم من تسليم شوند و از من تقاضای صلح كنند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>زمانی خواهد رسيد كه اسرائيل ريشه خواهد زد، غنچه و شكوفه خواهد آورد و دنيا را از ميوه پر خواهد ساخت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>خداوند به اندازه‌ای كه دشمنان قوم اسرائيل را تنبيه كرده است اين قوم را تنبيه نكرده است. <verse number="8" style="v"/>او برای مجازات اسرائيل، آنها را از سرزمينشان به ديار دور تبعيد كرد گويی باد شرقی وزيد و آنان را با خود برد. <verse number="9" style="v"/>او اين كار را كرد تا گناه قوم اسرائيل را كفاره كند و آنها را از هر چه بت و بتكده هست پاک سازد و قوم اسرائيل ديگر بتها را نپرستند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>شهرهای مستحكم اسرائيل خالی از سكنه شده و مانند بيابان متروک گرديده‌اند. در آنجا گاوها می‌چرند و شاخ و برگ درختان را می‌خورند. <verse number="11" style="v"/>شاخه‌های درختان خشک شده، می‌افتند و زنها آنها را جمع كرده، در اجاق می‌سوزانند. خدا بر اين قوم رحم و شفقت نمی‌كند، زيرا خالق خود را نمی‌شناسند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>اما زمانی خواهد رسيد كه خداوند مانند كسی كه خوشه‌های گندم را دانه‌دانه برمی‌چيند و از پوستش جدا می‌كند، بنی‌اسرائيل را از رود فرات تا مرز مصر جمع خواهد كرد. <verse number="13" style="v"/>در آن روز، شيپور بزرگ نواخته خواهد شد و بسياری از قوم يهود كه به آشور و مصر تبعيد شده‌اند باز خواهند گشت و خداوند را در اورشليم بر كوه مقدسش پرستش خواهند كرد.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="s1">اخطار به اسرائيل</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>وای بر سامره! وای بر اين شهری كه با دره‌های حاصلخيز احاطه شده و مايه افتخار ميگساران اسرائيل است! شراب، رهبران اسرائيل را از پای درآورده است. جلال اسرائيل كه همانند تاج گلی بر سر رهبرانش بود، در حال پژمردن است. <verse number="2" style="v"/>خداوند كسی را دارد كه زورآور و توانا است. خداوند او را مانند تگرگ شديد و طوفان مهلک و سيلاب خروشان بر سرزمين اسرائيل می‌فرستد تا آن را فرا بگيرد. <verse number="3" style="v"/>آنگاه شهری كه مايهٔ افتخار ميگساران اسرائيل است زير پاها پايمال خواهد شد. <verse number="4" style="v"/>شكوه و زيبايی دره‌های حاصلخيز آن ناگهان از بين خواهد رفت درست مانند نوبر انجير كه به محض ديده شدن بر سر شاخه‌ها، چيده و خورده می‌شود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>روزی خواهد آمد كه خداوند قادر متعال، خود برای بازماندگان قومش تاج جلال و زيبايی خواهد بود. <verse number="6" style="v"/>او به قضات توانايی تشخيص خواهد بخشيد و به سربازان قدرت خواهد داد تا از دروازه‌های شهر دفاع كنند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>اما اينک اشخاص مست اورشليم را اداره می‌كنند! حتی كاهنان و انبيا نيز مستند؛ شراب ايشان را چنان مست و گيج كرده كه قادر نيستند پيامهای خدا را دريابند و آنها را به مردم رسانده، آنان را ارشاد كنند. <verse number="8" style="v"/>سفره‌هايشان پر از استفراغ و كثافت است و هيچ جای پاكيزه‌ای ديده نمی‌شود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>آنها می‌گويند: «اشعيا به چه كسی تعليم می‌دهد؟ چه كسی به تعليم او احتياج دارد؟ تعليم او فقط برای بچه‌ها خوب است! <verse number="10" style="v"/>او هر مطلبی را بارها برای ما تكرار می‌كند و كلمه به كلمه توضيح می‌دهد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>چون مردم به اين تعليم گوش نمی‌دهند، خدا قوم بيگانه‌ای را خواهد فرستاد تا به زبان بيگانه به آنها درس عبرت بدهند! <verse number="12" style="v"/>خدا می‌خواست به ايشان آرامش و امنيت ببخشد، اما ايشان نخواستند از او اطاعت كنند. <verse number="13" style="v"/>پس خداوند هر مطلبی را بارها برای ايشان تكرار خواهد كرد و كلمه به كلمه توضيح خواهد داد. اين قوم افتاده، خرد خواهند شد و در دام خواهند افتاد و سرانجام اسير خواهند شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>پس ای حكمرانان اورشليم كه همه چيز را به باد مسخره می‌گيريد، به آنچه خداوند می‌فرمايد توجه كنيد. <verse number="15" style="v"/>شما می‌گوييد كه با مرگ معامله كرده‌ايد و با دنيای مردگان قرارداد بسته‌ايد. اطمينان داريد كه هرگاه مصيبتی رخ دهد هيچ گزندی به شما نخواهد رسيد؛ اما بدانيد كه اين اطمينان باطل است و شما خود را فريب می‌دهيد. <verse number="16" style="v"/>اينک خداوند چنين می‌فرمايد: «من يک سنگ زير بنا در صهيون می‌گذارم يک سنگ گرانبها، يک سنگ آزموده شده، يک اساس محكم؛ هر كه بر آن اطمينان كند مضطرب نخواهد شد. <verse number="17" style="v"/>انصاف، ريسمان آن و عدالت، شاقول آن خواهد بود.»</para>
  <para style="p">بارش تگرگ پناهگاه شما را كه بر دروغ استوار است ويران خواهد كرد و سيل مخفيگاه شما را خواهد برد. <verse number="18" style="v"/>قراردادی كه با مرگ و دنيای مردگان بسته‌ايد باطل خواهد شد، بنابراين وقتی مصيبت بيايد شما را از پای درمی‌آورد. <verse number="19" style="v"/>مصيبت روز و شب به سراغتان خواهد آمد و شما را گرفتار خواهد كرد. هر بار كه پيامی از خدا بشنويد وحشت سراپايتان را فرا خواهد گرفت. <verse number="20" style="v"/>شما مانند كسی خواهيد بود كه می‌خواهد بخوابد اما بسترش كوتاهتر از آنست كه بر آن دراز بكشد و لحافش تنگ‌تر از آنكه او را بپوشاند. <verse number="21" style="v"/>خداوند با خشم و غضب خواهد آمد تا كارهای شگفت‌انگيز خود را به انجام رساند همانگونه كه در كوه فراصيم و درهٔ جبعون اين كار را كرد. <verse number="22" style="v"/>پس، از تمسخر دست برداريد مبادا مجازات شما سنگينتر شود، زيرا خداوند، خدای قادر متعال به من گفته كه قصد دارد تمام زمين را نابود كند.</para>
  <para style="s1">حكمت خداوند</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>به من گوش كنيد! به سخنان من توجه كنيد! <verse number="24" style="v"/>يک كشاورز تمام وقت خود را صرف شخم زدن زمين نمی‌كند. <verse number="25" style="v"/>او می‌داند كی بايد آن را آماده كند تا در آن تخم بكارد. می‌داند تخم گشنيز و زيره را كجا بپاشد و بذر گندم و جو و ذرت را كجا بكارد. <verse number="26" style="v"/>او می‌داند چه كند زيرا خدايش به او ياد داده است. <verse number="27" style="v"/>او هرگز برای كوبيدن گشنيز و زيره از خرمنكوب استفاده نمی‌كند، بلكه با چوب آنها را می‌كوبد. <verse number="28" style="v"/>برای تهيهٔ آرد، او می‌داند چه مدت بايد گندم را خرمنكوبی كند و چگونه چرخ عرابهٔ خود را بر آن بگرداند بدون اينكه اسبان عرابه، گندم را له كنند. <verse number="29" style="v"/>تمام اين دانش از خداوند قادر متعال كه رأی و حكمتش عجيب و عظيم است صادر می‌گردد.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="s1">سرنوشت اورشليم</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>وای بر تو ای اورشليم، ای شهر داوود! هر سال قربانیهای زيادتری به خدا تقديم می‌كنی، <verse number="2" style="v"/>ولی خدا تو را سخت مجازات خواهد كرد و تو را كه به «قربانگاه خدا» معروف هستی به قربانگاهی پوشيده از خون تبديل خواهد كرد. <verse number="3" style="v"/>او از هر طرف تو را محاصره كرده، بر تو يورش خواهد برد. <verse number="4" style="v"/>تو سقوط خواهی كرد و ناله‌ات مانند صدای ارواح مردگان، از زير خاک به زحمت شنيده خواهد شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5‏-6" style="v"/>اما دشمنان تو نيز خرد خواهند شد و كسانی كه بر تو ظلم می‌كردند همچون كاه در برابر باد، رانده و پراكنده خواهند شد. در يک چشم به هم زدن خداوند قادر متعال با رعد و زلزله و صدای مهيب، با گردباد و طوفان و شعلهٔ آتش به كمک تو خواهد شتافت <verse number="7" style="v"/>و تمام سپاهيان دشمن را كه تو را محاصره و مورد يورش خود قرار داده‌اند و با تو می‌جنگند مثل خواب و رؤيای شبانه محو و نابود خواهد كرد. <verse number="8" style="v"/>ای اورشليم، آنانی كه با تو جنگ می‌كنند مانند شخص گرسنه‌ای خواهند بود كه خواب می‌بيند كه خوراک می‌خورد، اما وقتی بيدار می‌شود هنوز گرسنه است، و يا شخص تشنه‌ای كه در خواب می‌بيند كه آب می‌نوشد، اما وقتی بيدار می‌شود عطش او همچنان باقی است.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>ای شكاكان، در حيرت و كوری خود باقی بمانيد! شما مست هستيد اما نه از ميگساری، سرگيجه گرفته‌ايد اما نه از شرابخواری! <verse number="10" style="v"/>خداوند خواب سنگينی به شما داده است. او چشمان انبيای شما را بسته است، <verse number="11" style="v"/>آن گونه كه رؤياها و الهامهايی را كه داده می‌شود نمی‌توانند ببينند. اين رؤياها برای ايشان مانند طوماری است مهر و موم شده كه اگر آن را به دست كسی كه خواندن می‌داند بدهيد، می‌گويد: «نمی‌توانم بخوانم چون مهر و موم شده است،» <verse number="12" style="v"/>و اگر به كسی بدهيد كه خواندن نمی‌داند او نيز می‌گويد: «نمی‌توانم بخوانم چون خواندن نمی‌دانم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>خداوند می‌فرمايد: «اين قوم با زبان خود مرا می‌پرستند، ولی دلشان از من دور است. پرستش ايشان مراسمی است توخالی و انسانی. <verse number="14" style="v"/>پس با ضربات غيرمنتظرهٔ خود، اين قوم را به حيرت خواهم انداخت. حكمت حكيمان ايشان نابود خواهد شد و فهم فهيمان ايشان از بين خواهد رفت.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>وای بر آنانی كه كوشش می‌كنند نقشه‌های خود را از خداوند پنهان كنند. آنان نقشه‌های خود را در تاريكی به اجرا می‌گذارند و می‌گويند: «چه كسی می‌تواند ما را ببيند؟ چه كسی می‌تواند ما را بشناسد؟» <verse number="16" style="v"/>آنان در اشتباه هستند و فرقی بين كوزه و كوزه‌گر قائل نيستند. آيا مصنوع به صانع خود می‌گويد: «تو مرا نساخته‌ای؟» و يا به او می‌گويد: «تو نمی‌دانی چه می‌كنی»؟</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>پس از مدت كوتاهی لبنان دوباره به بوستان پرثمر و جنگل پر درخت تبديل خواهد شد. <verse number="18" style="v"/>در آن روز، كران كلمات كتابی را كه خوانده شود خواهند شنيد و كوران كه در تاريكی زندگی كرده‌اند با چشمانشان خواهند ديد. <verse number="19" style="v"/>بار ديگر فقيران و فروتنان وجد و شادی خود را در خداوند، خدای قدوس اسرائيل، باز خواهند يافت. <verse number="20" style="v"/>زيرا ستمگران و مسخره‌كنندگان از بين خواهند رفت و تمام كسانی كه شرارت می‌كنند نابود خواهند شد. <verse number="21" style="v"/>كسانی كه با شهادت دروغ بی‌گناه را مجرم می‌سازند، با نيرنگ رأی دادگاه را تغيير می‌دهند و با سخنان بی‌اساس باعث می‌شوند حق به حقدار نرسد، جان به در نخواهند برد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>بنابراين، خداوندی كه ابراهيم را رهانيد دربارهٔ اسرائيل چنين می‌گويد: «ای قوم من، از اين به بعد ديگر سرافكنده نخواهيد شد و رنگ چهره‌تان از ترس نخواهد پريد. <verse number="23" style="v"/>وقتی فرزندان خود را كه من به شما می‌بخشم ببينيد، آنگاه با ترس و احترام مرا كه خدای قدوس اسرائيل هستم ستايش خواهيد كرد. <verse number="24" style="v"/>اشخاص گمراه حقيقت را خواهند شناخت و افراد سركش تعليم پذير خواهند شد.»</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="s1">عهد يهودا با مصر</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>خداوند می‌فرمايد: «وای بر فرزندان ياغی من! آنان با هر كسی مشورت می‌كنند جز با من. برخلاف ميل من پيمانها می‌بندند و بدين ترتيب بر گناهان خود می‌افزايند. <verse number="2" style="v"/>آنان بی‌آنكه با من مشورت كنند به مصر می‌روند تا از فرعون كمک بگيرند، زيرا بر قدرت او اميد بسته‌اند. <verse number="3" style="v"/>ولی اميد بستن بر قدرت پادشاه مصر جز نوميدی و رسوايی سودی نخواهد داشت. <verse number="4" style="v"/>هر چند تسلط فرعون تا شهرهای صوعن و حانيس می‌رسد، <verse number="5" style="v"/>اما او هيچ كمكی به مردم يهودا نخواهد كرد و سودی به ايشان نخواهد رسانيد. ايشان از اينكه بر مصريان اعتماد كرده‌اند پشيمان خواهند شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>«ببينيد چگونه گنجهايشان را بار الاغها و شتران كرده، به طرف مصر در حركتند! ايشان از ميان بيابانهای هولناک و خطرناک كه پر از شيرهای درنده و مارهای سمی است می‌گذرند تا نزد قومی برسند كه هيچ كمكی به ايشان نخواهد كرد. <verse number="7" style="v"/>كمک مصر بيهوده و بی‌فايده است؛ به همين دليل است كه مصر را اژدهای بی‌خاصيت لقب داده‌ام.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>خداوند به من گفت كه تمام اينها را در طوماری بنويسم و ثبت كنم تا برای آيندگان سندی ابدی باشد از ياغيگری اين قوم. <verse number="9" style="v"/>زيرا قوم اسرائيل قومی ياغی هستند و نمی‌خواهند از قوانين خداوند اطاعت كنند. <verse number="10" style="v"/>آنها به انبيا می‌گويند: «برای ما نبوت نكنيد و حقيقت را نگوييد. سخنان دلپذير به ما بگوييد و رؤياهای شيرين برای ما تعريف كنيد. <verse number="11" style="v"/>نمی‌خواهيم دربارهٔ خدای قدوس اسرائيل چيزی بشنويم. پس راه و رسم او را به ما تعليم ندهيد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>اما پاسخ خدای قدوس اسرائيل اين است:</para>
  <para style="p">«شما به پيام من اعتنا نمی‌كنيد، بلكه به ظلم و دروغ تكيه می‌كنيد. <verse number="13" style="v"/>پس بدانيد كه اين گناهتان باعث نابودی شما خواهد شد. شما مانند ديوار بلندی هستيد كه در آن شكاف ايجاد شده و هر لحظه ممكن است فرو ريزد. اين ديوار ناگهان فرو خواهد ريخت و در هم خواهد شكست، <verse number="14" style="v"/>و شكستگی آن مانند شكستگی كوزه‌ای خواهد بود كه ناگهان از دست كوزه‌گر می‌افتد و چنان می‌شكند و خرد می‌شود كه نمی‌توان از تكه‌های آن حتی برای گرفتن آتش از آتشدان و يا برداشتن آب از حوض استفاده كرد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>خداوند، خدای قدوس اسرائيل چنين می‌فرمايد: «به سوی من بازگشت كنيد و با خيالی آسوده به من اعتماد كنيد، تا نجات يابيد و قدرت كسب كنيد.» اما شما اين كار را نمی‌كنيد، <verse number="16" style="v"/>بلكه در اين فكر هستيد كه بر اسبان تيزرو سوار شده، از چنگ دشمن فرار كنيد. البته شما به اجبار فرار خواهيد كرد اما اسبان تعقيب‌كنندگان تيزروتر از اسبان شما خواهند بود. <verse number="17" style="v"/>يک نفر از آنان هزار نفر از شما را فراری خواهد داد و پنج نفر از آنان همهٔ شما را تار و مار خواهند كرد به طوری كه از تمام لشكر شما جز يک پرچم بر نوک تپه، چيزی باقی نماند. <verse number="18" style="v"/>با اين حال، خداوند هنوز منتظر است تا به سوی او بازگشت نماييد. او می‌خواهد بر شما رحم كند، چون خدای با انصافی است. خوشا به حال كسانی كه به او اعتماد می‌كنند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>ای قوم اسرائيل كه در اورشليم زندگی می‌كنيد، شما ديگر گريه نخواهيد كرد، زيرا خداوند دعای شما را خواهد شنيد و به ياری شما خواهد آمد. <verse number="20" style="v"/>خداوند شما را از سختيها و مشكلات عبور خواهد داد، اما او خودش با شما خواهد بود و شما را تعليم خواهد داد و خود را از شما پنهان نخواهد كرد. <verse number="21" style="v"/>هرگاه به طرف راست يا چپ برويد، از پشت سر خود صدای او را خواهيد شنيد كه می‌گويد: «راه اين است، از اين راه برويد.» <verse number="22" style="v"/>همهٔ بتهای خود را كه با روكش نقره و طلا پوشيده شده‌اند مانند اشیا كثيف بيرون خواهيد ريخت و از خود دور خواهيد كرد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>آنگاه خدا به هنگام كشت به شما باران خواهد بخشيد تا محصول پر بار و فراوان داشته باشيد. رمه‌هايتان در چراگاههای سرسبز خواهند چريد <verse number="24" style="v"/>و الاغها و گاوهايتان كه زمين را شخم می‌زنند از بهترين علوفه تغذيه خواهند كرد. <verse number="25" style="v"/>در آن روز، برجهای دشمنانتان فرو خواهد ريخت و خودشان نيز كشته خواهند شد، اما برای شما از هر كوه و تپه‌ای چشمه‌ها و جويهای آب جاری خواهد گشت. <verse number="26" style="v"/>ماه مثل آفتاب روشنايی خواهد داد و آفتاب هفت برابر روشنتر از هميشه خواهد تابيد. همهٔ اينها هنگامی روی خواهد داد كه خداوند قوم خود را كه مجروح كرده، شفا دهد و زخمهايشان را ببندد!</para>
  <para style="s1">مجازات آشور</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>اينک خداوند از جای دور می‌آيد! خشم او شعله‌ور است و دود غليظی او را احاطه كرده است. او سخن می‌گويد و كلماتش مثل آتش می‌سوزاند. <verse number="28" style="v"/>نفس دهان او مانند سيل خروشانی است كه هر چه سر راهش باشد با خود می‌برد. او قومها را غربال كرده، از بين خواهد برد و به مقاصد شوم آنها خاتمه خواهد داد. <verse number="29" style="v"/>اما شما ای قوم خدا با شادی سرود خواهيد خواند، درست مانند وقتی كه در جشنهای مقدس می‌خوانيد، و شادمان خواهيد شد درست همانند كسانی كه روانه می‌شوند تا با آهنگ نی به سوی خانهٔ خداوند كه پناهگاه اسرائيل است پيش بروند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>خداوند صدای پرجلال خود را به گوش مردم خواهد رساند و مردم قدرت و شدت غضب او را در شعله‌های سوزان و طوفان و سيل و تگرگ مشاهده خواهند كرد. <verse number="31" style="v"/>با شنيده شدن صدای خداوند نيروی آشور ضربه خورده، در هم خواهد شكست. <verse number="32" style="v"/>همزمان با ضرباتی كه خداوند در جنگ با آشوری‌ها بر آنان وارد می‌آورد قوم خدا با ساز و آواز به شادی خواهند پرداخت! <verse number="33" style="v"/>از مدتها پيش محلی عميق و وسيع برای سوزاندن مولک، خدای آشور آماده شده است. در آنجا هيزم فراوان روی هم انباشته شده و نفس خداوند همچون آتش آتشفشان بر آن دميده، آن را به آتش خواهد كشيد.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="s1">حمايت خدا از اورشليم</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>وای بر كسانی كه برای گرفتن كمک به مصر روی می‌آورند و به جای اينكه به خدای قدوس اسرائيل چشم اميد داشته باشند و از او كمک بخواهند، بر سربازان قوی و عرابه‌های بيشمار مصر توكل می‌كنند. <verse number="2" style="v"/>خداوند نيز می‌داند چه كند. او از تصميم خود برنمی‌گردد و بر كسانی كه بدی می‌كنند و با بدكاران همدست می‌شوند، بلا می‌فرستد. <verse number="3" style="v"/>مصریان انسانند، و نه خدا! اسبان ايشان نيز جسمند و نه روح! هنگامی كه خداوند دست خود را برای مجازات بلند كند، هم مصریان و هم كسانی كه از مصر كمک می‌جويند، خواهند افتاد و هلاک خواهند شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4‏-5" style="v"/>خداوند به من فرمود: «وقتی شير، گوسفندی را می‌درد، و بی‌آنكه از داد و فرياد چوپانان بترسد مشغول خوردن شكار خود می‌شود؛ همین‌گونه من نيز كه خداوند قادر متعال هستم برای دفاع از كوه صهيون خواهم آمد و از كسی نخواهم ترسيد. مانند پرنده‌ای كه در اطراف آشيانه خود پر می‌زند تا از جوجه‌هايش حمايت كند، من نيز از اورشليم حمايت خواهم كرد و آن را نجات خواهم داد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>خدا می‌فرمايد: «ای بنی‌اسرائيل، شما نسبت به من گناهان زيادی مرتكب شده‌ايد، اما الان به سوی من برگرديد! <verse number="7" style="v"/>روزی خواهد آمد كه همهٔ شما بتهای طلا و نقره را كه با دستهای گناه‌آلود خود ساخته‌ايد، دور خواهيد ريخت. <verse number="8" style="v"/>در آن روز آشوری‌ها هلاک خواهند شد، ولی نه با شمشير انسان، بلكه با شمشير خدا. سپاه آنان تار و مار خواهد شد و جوانانشان اسير خواهند گرديد. <verse number="9" style="v"/>فرماندهان آشور وقتی پرچم جنگ اسرائيل را ببينند از ترس خواهند لرزيد و فرار خواهند كرد.» اين را خداوند می‌فرمايد خداوندی كه آتشش بر قربانگاه اورشليم روشن است.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="s1">پادشاه عادل</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>زمانی خواهد رسيد كه پادشاهی عادل بر تخت سلطنت خواهد نشست و رهبرانی با انصاف مملكت را اداره خواهند كرد. <verse number="2" style="v"/>هر يک از آنان پناهگاهی در برابر باد و طوفان خواهد بود. آنان مانند جوی آب در بيابان خشک، و مثل سايهٔ خنک يک صخرهٔ بزرگ در زمين بی‌آب و علف خواهند بود؛ <verse number="3" style="v"/>و چشم و گوش خود را نسبت به نيازهای مردم باز نگه خواهند داشت. <verse number="4" style="v"/>آنان بی‌حوصله نخواهند بود بلكه با فهم و متانت با مردم سخن خواهند گفت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>در آن زمان، افراد پست و خسيس ديگر سخاوتمند و نجيب خوانده نخواهند شد. <verse number="6" style="v"/>هر كه شخص بدكاری را ببيند، او را خواهد شناخت و كسی فريب آدمهای رياكار را نخواهد خورد؛ بر همه آشكار خواهد شد كه سخنان آنان در مورد خداوند دروغ بوده و آنان هرگز به گرسنگان كمک نكرده‌اند. <verse number="7" style="v"/>نيرنگ و چاپلوسی اشخاص شرور و دروغهايی كه آنان برای پايمال كردن حق فقيران در دادگاه می‌گويند، افشا خواهد گرديد. <verse number="8" style="v"/>اما اشخاص خوب در حق ديگران بخشنده و باگذشت خواهند بود و خدا ايشان را به خاطر كارهای خوبشان بركت خواهد داد.</para>
  <para style="s1">مجازات و احيای اسرائيل</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>ای زنانی كه راحت و آسوده زندگی می‌كنيد، به من گوش دهيد. <verse number="10" style="v"/>شما كه الان بی‌غم هستيد، سال ديگر همين موقع پریشانحال خواهيد شد، زيرا محصول انگور و ساير ميوه‌هايتان از بين خواهد رفت. <verse number="11" style="v"/>ای زنان آسوده خيال، بترسيد و بلرزيد، لباسهای خود را از تن درآوريد و رخت عزا بپوشيد <verse number="12" style="v"/>و ماتم بگيريد، زيرا مزرعه‌های پر محصولتان بزودی از دست می‌رود و باغهای بارور انگورتان نابود می‌شود. <verse number="13" style="v"/>بلی، ای قوم من، برای خانه‌های شادتان و برای شهر پر افتخارتان گريه كنيد، زيرا سرزمين شما پوشيده از خار و خس خواهد شد. <verse number="14" style="v"/>كاخهايتان ويران و شهرهای پر جمعيت‌تان خالی از سكنه خواهد شد. برجهای دیدبانی‌تان خراب خواهد شد و حيوانات وحشی و گورخران و گوسفندان در آنجا خواهند چريد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>اما يكبار ديگر، خدا روح خود را از آسمان بر ما خواهد ريخت. آنگاه بيابان به بوستان تبديل خواهد شد و بوستان به جنگل. <verse number="16" style="v"/>در سرزمين ما عدالت و انصاف برقرار خواهد گرديد <verse number="17" style="v"/>و ما از صلح و آرامش و اطمينان و امينت هميشگی برخوردار خواهيم شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>قوم خدا در كمال امنيت و آسايش در خانه‌هايشان زندگی خواهند كرد، <verse number="19" style="v"/>اما آشوری‌ها نابود شده، خانه‌هايشان با خاک يكسان خواهد گرديد. <verse number="20" style="v"/>بلی، خدا قوم خود را بركت خواهد داد آن گونه كه به هنگام كشت زمين، محصول فراوان خواهد روييد و گله‌ها و رمه‌هايشان در چراگاههای سبز و خرم خواهند چريد.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="s1">دعای كمک</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>وای بر شما ای آشوری‌ها كه همه را غارت می‌كنيد و پيمانهايی را كه با قومهای ديگر بسته‌ايد زير پا می‌گذاريد. بزودی اين غارت و خيانت شما پايان خواهد يافت و آنگاه خود شما مورد غارت و خيانت واقع خواهيد شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>ای خداوند، بر ما رحم كن، زيرا چشم اميد ما به توست. هر بامداد به ما قدرت عطا كن و ما را از سختی نجات ده. <verse number="3" style="v"/>دشمن وقتی صدايت را بشنود خواهد گريخت؛ زمانی كه تو برخيزی قومها پراكنده خواهند شد. <verse number="4" style="v"/>اموال دشمنان ما، مانند مزرعه‌ای كه مورد هجوم ملخ واقع شده باشد، غارت خواهد گرديد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>خداوند بزرگ و والا است و بر همه چيز تسلط دارد. او اورشليم را از عدل و انصاف پر خواهد ساخت <verse number="6" style="v"/>و به قوم يهودا استحكام خواهد بخشيد. او هميشه از قوم خود حمايت می‌كند و به ايشان حكمت و بصيرت می‌بخشد. خداترسی گنج بزرگ ايشان است!</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>اما در حال حاضر فرستادگان قوم يهودا از شدت نااميدی گريانند، زيرا آشور تقاضای ايشان را برای صلح نپذيرفته است. <verse number="8" style="v"/>شاهراههای يهودا خراب شده و ديگر اثری از مسافران نيست. آشوری‌ها پيمان صلح را زير پا نهاده‌اند<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33‏:8 </char><char style="ft" closed="false">نگاه کنيد به <char style="xt"><ref loc="2KI 18:14-17">دوم پادشاهان 18‏:14‏-17</ref>‏</char>.‏</char></note> و به وعده‌هايی كه در حضور گواهان داده‌اند توجهی ندارند؛ آنها به هيچكس اعتنا نمی‌كنند. <verse number="9" style="v"/>سرزمين اسرائيل از بين رفته، لبنان نابود شده، شارون به بيابان تبديل گشته و برگهای درختان باشان و كرمل ريخته است.</para>
  <para style="s1">اخطار خداوند به دشمنان</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>اما خداوند می‌فرمايد: «برمی‌خيزم و قدرت و توانايی خود را نشان می‌دهم! <verse number="11" style="v"/>ای آشوری‌ها، هر چه تلاش كنيد سودی نخواهد داشت. نفس خودتان به آتش تبديل شده، شما را خواهد كشت. <verse number="12" style="v"/>سپاهيان شما مثل خارهايی كه در آتش انداخته می‌شوند، سوخته و خاكستر خواهند شد. <verse number="13" style="v"/>ای قومهايی كه دور هستيد، به آنچه كرده‌ام توجه كنيد؛ و ای قومهايی كه نزديک هستيد، به قدرت من پی ببريد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>گناهكاران و خدانشناسانی كه در اورشليم هستند از ترس می‌لرزند و فرياد برمی‌آورند: «كدام يک از ما می‌تواند از آتش سوزان و دائمی مجازات خدا جان به در برد؟» <verse number="15" style="v"/>كسی می‌تواند از اين آتش جان به در برد كه درستكار باشد و به راستی عمل نمايد، به خاطر منافع خود ظلم نكند، رشوه نگيرد، و با كسانی كه شرارت و جنايت می‌كنند همدست نشود. <verse number="16" style="v"/>چنين اشخاص در امنيت به سر خواهند برد و صخره‌های مستحكم، پناهگاه ايشان خواهد بود.</para>
  <para style="s1">آيندهٔ پرجلال</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>بار ديگر چشمان شما پادشاهتان را در شكوه و زيبايی‌اش خواهد ديد و سرزمين وسيعی را كه او بر آن سلطنت می‌كند مشاهده خواهد كرد. <verse number="18" style="v"/>در آن زمان به روزهای ترسناكی كه در گذشته داشتيد فكر خواهيد كرد روزهايی كه سرداران آشور برجهای شما را می‌شمردند تا ببينند چقدر غنيمت می‌توانند از شما به دست آورند. <verse number="19" style="v"/>ولی آن روزها گذشته است و از آن اجنبيان ستمگری كه زبانشان را نمی‌فهميديد ديگر اثری نيست. <verse number="20" style="v"/>به اورشليم، اين شهر جشنهای مقدس نگاه كنيد و ببينيد چگونه در صلح و امنيت به سر می‌برد! اورشليم محكم و پا برجا خواهد بود درست مانند خيمه‌ای كه ميخهايش كنده نمی‌شود و طنابهايش پاره نمی‌گردد. <verse number="21" style="v"/>خداوند پرجلال ما را همچون رودخانه‌ای وسيع محافظت خواهد كرد تا هيچ دشمنی نتواند از آن عبور كرده، به ما يورش برد! <verse number="22" style="v"/>خداوند پادشاه و رهبر ماست؛ او از ما مراقبت خواهد كرد و ما را نجات خواهد داد. <verse number="23" style="v"/>طناب كشتی‌های دشمن سست خواهد شد و پايه‌های دكل را نگه نخواهد داشت و افراد دشمن نخواهند توانست بادبانها را بكشند. ما تمام غنايم دشمن را به چنگ خواهيم آورد؛ حتی لنگان نيز سهمی از اين غنايم خواهند برد. <verse number="24" style="v"/>هر كه در سرزمين ما باشد ديگر نخواهد گفت: «بيمار هستم»؛ و تمام گناهان ساكنان اين سرزمين بخشيده خواهد شد.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="s1">خدا دشمنانش را مجازات می‌كند</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ای قومهای روی زمين نزديک آييد و به اين پيام گوش دهيد. ای مردم دنيا، سخنان مرا بشنويد: <verse number="2" style="v"/>خداوند بر تمام قومها و سپاهيانشان خشمگين است. او آنها را به مرگ محكوم كرده است و آنها را خواهد كشت. <verse number="3" style="v"/>جنازه‌های آنان دفن نخواهد شد و بوی تعفن آنها زمين را پر خواهد ساخت و خون ايشان از کوهها جاری خواهد گرديد. <verse number="4" style="v"/>خورشيد و ماه نابود خواهند شد و آسمان مثل طوماری به هم خواهد پيچيد. ستارگان مانند برگ مو و همچون ميوه‌های رسيده كه از درخت می‌افتند، فرو خواهند ريخت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>خداوند شمشير خود را در آسمان آماده كرده است تا بر قوم ادوم كه مورد غضب او هستند، فرود آورد. <verse number="6" style="v"/>شمشير خداوند از خون آنها پوشيده خواهد شد و آنها را مانند بره و بزغالهٔ ذبحی، سر خواهد بريد. بلی، خداوند در سرزمين ادوم قربانگاه بزرگی ترتيب خواهد داد و كشتار عظيمی به راه خواهد انداخت. <verse number="7" style="v"/>نيرومندان هلاک خواهند شد، جوانان و اشخاص كارآزموده از بين خواهند رفت. زمين از خون سيراب و خاک از پيه حاصلخيز خواهد گرديد. <verse number="8" style="v"/>زيرا آن روز، روز انتقام گرفتن از ادوم است و سال تلافی كردن ظلمهايی كه به اسرائيل كرده است. <verse number="9" style="v"/>نهرهای ادوم پر از قير گداخته و زمين آن از آتش پوشيده خواهد شد. <verse number="10" style="v"/>ادوم روز و شب خواهد سوخت و تا ابد دود از آن برخواهد خاست؛ نسل اندر نسل، ويران خواهد ماند و ديگر كسی در آنجا زندگی نخواهد كرد، <verse number="11" style="v"/>جغدها و كلاغها آن سرزمين را اشغال خواهند نمود؛ زيرا خداوند ادوم را به نابودی محكوم كرده است. <verse number="12" style="v"/>از طبقهٔ اشراف كسی باقی نخواهد ماند تا بتواند پادشاه شود. تمام رهبرانش از بين خواهند رفت. <verse number="13" style="v"/>قصرها و قلعه‌هايش پوشيده از خار خواهد شد و شغالها و شترمرغها در آنجا لانه خواهند كرد. <verse number="14" style="v"/>حيوانات وحشی در ادوم گردش خواهند كرد و زوزهٔ آنها در شب، همه جا خواهد پيچيد. هيولاهای شب بر سر يكديگر فرياد خواهند زد و غولها برای استراحت به آنجا خواهند رفت. <verse number="15" style="v"/>در آنجا جغدها آشيانه خواهند كرد، تخم خواهند گذاشت، جوجه‌هايشان را از تخم بيرون خواهند آورد و آنها را زير بال و پر خود پرورش خواهند داد. لاشخورها با جفتهای خود در آنجا جمع خواهند شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>كتاب خداوند را مطالعه و بررسی كنيد و از آنچه كه او انجام خواهد داد آگاه شويد. تمام جزئيات اين كتاب واقع خواهد شد. هيچ لاشخوری بدون جفت در آن سرزمين نخواهد بود خداوند اين را فرموده است و روح او به آن جامهٔ عمل خواهد پوشاند. <verse number="17" style="v"/>خداوند اين سرزمين را پيموده و تقسيم كرده و آن را به اين جانوران واگذار نموده است تا برای هميشه، نسل اندر نسل در آن زندگی كنند.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="s1">شادی نجات يافتگان</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>بيابان به وجد خواهد آمد، صحرا پر از گل خواهد شد <verse number="2" style="v"/>و سرود و شادی همه جا را پر خواهد ساخت. بيابانها مانند كوههای لبنان سبز و خرم خواهند شد و صحراها همچون چراگاههای كرمل و چمنزارهای شارون حاصلخيز خواهند گرديد. خداوند شكوه و زيبايی خود را نمايان خواهد ساخت و همه آن را خواهند ديد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>مردم دلسرد و مأيوس را با اين خبر شاد كنيد. <verse number="4" style="v"/>به آنانی كه می‌ترسند، قوت قلب دهيد و بگوييد: «دلير باشيد و نترسيد، زيرا خدای شما می‌آيد تا از دشمنانتان انتقام بگيرد و آنها را به سزای اعمالشان برساند.» <verse number="5" style="v"/>وقتی او بيايد چشمهای كوران را بينا و گوشهای كران را شنوا خواهد ساخت. <verse number="6" style="v"/>لنگ مانند آهو جست و خيز خواهد كرد و لال سرود خواهد خواند. در بيابان، چشمه‌ها و در صحرا، نهرها جاری خواهند شد. <verse number="7" style="v"/>شوره‌زار به بركه، و زمين خشک و تشنه به چشمه تبديل خواهند گرديد. آنجا كه شغالها در آن می‌خوابيدند از علف و بوريا و نی پر خواهد شد. <verse number="8" style="v"/>در زمين ويران راهی باز خواهد شد و آن را «شاهراه مقدس» خواهند ناميد و هيچ شخص بدكار از آن عبور نخواهد كرد. در آنجا خداوند همراه شما خواهد بود و كسانی كه در آن گام بردارند اگرچه جاهل باشند گمراه نخواهند شد. <verse number="9" style="v"/>در كنار آن راه نه شيری كمين خواهد كرد و نه خطر ديگری وجود خواهد داشت. نجات يافتگان در آن سفر خواهند كرد. <verse number="10" style="v"/>و كسانی كه خداوند آزادشان كرده، سرودخوانان با شادی جاودانی، از آن راه به اورشليم خواهند آمد. غم و نالهٔ آنان برای هميشه پايان خواهد يافت و جای خود را به شادی و سرود خواهد داد.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="s1">آشوری‌ها اورشليم را محاصره می‌كنند</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 18:13-27">دوم پادشاهان 18‏:13‏-27</ref>؛ <ref loc="2CH 32:1-19">دوم تواريخ 32‏:1‏-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>در چهاردمين سال سلطنت حزقيا؛ سنحاريب، پادشاه آشور تمام شهرهای حصاردار يهودا را محاصره نموده، تسخير كرد. <verse number="2" style="v"/>سپس لشكری را به سرپرستی فرماندهٔ قوای خود از لاكيش به اورشليم نزد حزقيای پادشاه فرستاد. او بر سر راه «مزرعهٔ رخت شورها» نزد قنات بركهٔ بالا اردو زد. <verse number="3" style="v"/>الياقيم (پسر حلقيا)، سرپرست امور دربار حزقيای پادشاه؛ شبنا، کاتب و يوآخ (پسر آساف)، وقايع‌نگار دربار نزد او رفتند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>فرماندهٔ قوای آشور اين پيغام را برای حزقيا فرستاد: «پادشاه بزرگ آشور می‌گويد كه تو به چه كسی اميد بسته‌ای؟ <verse number="5" style="v"/>تو كه از تدابير جنگی و قدرت نظامی برخوردار نيستی، بگو چه كسی تكيه‌گاه توست كه اينچنين بر ضد من قيام كرده‌ای؟ <verse number="6" style="v"/>اگر به مصر تكيه می‌كنی، بدان كه اين عصای دست تو، نی ضعيفی است كه طاقت وزن تو را ندارد و بزودی می‌شكند و به دستت فرو می‌رود. هر كه به پادشاه مصر اميد ببندد عاقبتش همين است! <verse number="7" style="v"/>اگر شما بگوييد به خداوند، خدای خود تكيه می‌كنيم، بدانيد كه او همان خدايی است كه حزقيا تمام معبدهای او را كه بر فراز تپه‌ها بودند خراب كرده و دستور داده است كه همهٔ مردم در برابر قربانگاه اورشليم عبادت كنند. <verse number="8" style="v"/>من از طرف آقايم، پادشاه آشور حاضرم با شما شرط ببندم. اگر بتوانيد دو هزار اسب سوار پيدا كنيد من دو هزار اسب به شما خواهم داد تا بر آنها سوار شوند! <verse number="9" style="v"/>حتی اگر مصر هم به شما اسب سوار بدهد باز به اندازهٔ يک افسر سادهٔ آقايم قدرت نخواهيد داشت. <verse number="10" style="v"/>آيا خيال می‌كنيد من بدون دستور خداوند به اينجا آمده‌ام؟ نه! خداوند به من فرموده است تا به سرزمين شما هجوم آورم و نابودش كنم!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>آنگاه الياقيم، شبنا و يوآخ به او گفتند: «تمنا می‌كنيم به زبان ارامی صحبت كنيد، زيرا ما آن را می‌فهميم. به زبان عبری حرف نزنيد، چون مردمی كه بر بالای حصارند به حرفهای شما گوش می‌دهند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>ولی فرماندهٔ آشور جواب داد: «مگر سرورم مرا فرستاده است كه فقط با شما و پادشاه صحبت كنم؟ مگر مرا نزد اين مردمی كه روی حصار جمع شده‌اند نفرستاده است؟ آنها هم به سرنوشت شما محكومند تا از نجاست خود بخورند و از ادرار خود بنوشند!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>آنگاه فرماندهٔ آشور با صدای بلند به زبان عبری به مردمی كه روی حصار شهر بودند گفت: «به پيغام پادشاه بزرگ آشور گوش دهيد: <verse number="14" style="v"/>نگذاريد حزقيای پادشاه شما را فريب دهد. او هرگز نمی‌تواند شما را از چنگ من برهاند. <verse number="15" style="v"/>سخن او را كه می‌گويد: به خداوند توكل نماييد تا شما را برهاند، باور نكنيد، زيرا اين شهر به دست ما خواهد افتاد. <verse number="16" style="v"/>به حزقيای پادشاه گوش ندهيد. پادشاه آشور می‌گويد كه تسليم شويد و در سرزمين خود با امنيت و آرامش زندگی كنيد <verse number="17" style="v"/>تا زمانی كه بيايم و شما را به سرزمينی ديگر ببرم كه مانند سرزمين شما پر از نان و شراب، غله و عسل، و درختان انگور و زيتون است. اگر چنين كنيد زنده خواهيد ماند. <verse number="18" style="v"/>پس به حزقيا گوش ندهيد، زيرا شما را فريب می‌دهد و می‌گويد كه خداوند شما را خواهد رهانيد. آيا تاكنون خدايان ديگر هرگز توانسته‌اند بندگان خود را از چنگ پادشاه آشور نجات دهند؟ <verse number="19" style="v"/>بر سر خدايان حمات، ارفاد، سفروايم، هينع و عوا چه آمد؟ آيا آنها توانستند سامره را نجات دهند؟ <verse number="20" style="v"/>كدام خدا هرگز توانسته است سرزمينی را از چنگ من نجات دهد؟ پس چه چيز سبب شده است فكر كنيد كه خداوندِ شما می‌تواند اورشليم را نجات دهد؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>مردمی كه روی حصار بودند سكوت كردند، زيرا پادشاه دستور داده بود كه چيزی نگويند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>سپس الياقيم، شبنا و يوآخ لباسهای خود را پاره كرده، نزد حزقيای پادشاه رفتند و آنچه را كه فرماندهٔ قوای آشور گفته بود، به عرض او رساندند.</para>
  <chapter number="37" style="c"/>
  <para style="s1">پادشاه از اشعيا كمک می‌خواهد</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 19:1-7">دوم پادشاهان 19‏:1‏-7</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>وقتی حزقيای پادشاه اين خبر را شنيد، لباس خود را پاره كرده، پلاس پوشيد و به خانهٔ خداوند رفت تا دعا كند. <verse number="2" style="v"/>سپس به الياقيم، شبنا و كاهنان ريش‌سفيد گفت كه پلاس بپوشند و نزد اشعيا نبی (پسر آموص) بروند <verse number="3" style="v"/>و به او بگويند كه حزقيای پادشاه چنين می‌گويد: «امروز روز مصيبت و سختی و اهانت است. وضعيت ما مثل وضعيت زنی است كه منتظر وضع حمل است، اما قدرت زاييدن ندارد. <verse number="4" style="v"/>خداوند، خدای تو سخنان اهانت‌آميز اين سردار آشور را كه به خدای زنده اهانت كرده است، بشنود و او را مجازات نمايد. برای بازماندگان قوم ما دعا كن.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>وقتی فرستادگان حزقيا اين پيغام را به اشعيا دادند، <verse number="6" style="v"/>او در جواب گفت: «خداوند می‌فرمايد كه به آقای خود بگوييد از سخنان كفرآميز آشوری‌ها نترسد؛ <verse number="7" style="v"/>زيرا من كاری می‌كنم كه پادشاه آشور با شنيدن خبری به وطنش بازگردد و در آنجا كشته شود.»</para>
  <para style="s1">آشوری‌ها باز تهديد می‌كنند</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 19:8-19">دوم پادشاهان 19‏:8‏-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>سردار آشور شنيد كه پادشاه آشور از لاكيش برای جنگ به لبنه رفته است، پس او نيز به لبنه رفت. <verse number="9" style="v"/>طولی نكشيد خبر به پادشاه آشور رسيد كه ترهاقه، پادشاه حبشه، لشكر خود را برای حمله به او بسيج كرده است. بنابراين پادشاه پيش از رفتن به جنگ، برای حزقيای پادشاه نامه‌ای با اين مضمون فرستاد:</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>«آن خدايی كه بر او تكيه می‌كنی تو را فريب ندهد. وقتی می‌گويد كه پادشاه آشور اورشليم را فتح نخواهد كرد، سخنش را باور نكن. <verse number="11" style="v"/>تو خود شنيده‌ای كه پادشاهان آشور به هر جا رفته‌اند چه كرده‌اند و چگونه شهرها را از بين برده‌اند. پس خيال نكن كه تو می‌توانی از چنگ من فرار كنی. <verse number="12" style="v"/>آيا خدايان اقوامی چون جوزان، حاران، رصف و خدای مردم عدن كه در سرزمين تلسار زندگی می‌كنند، ايشان را نجات دادند؟ اجداد ما تمام آنها را از ميان برداشتند. <verse number="13" style="v"/>بر سر پادشاه حمات و پادشاه ارفاد و سلاطين سفروايم، هينع، و عوا چه آمد؟» <verse number="14" style="v"/>حزقيا نامه را از قاصدان گرفت و خواند. سپس به خانهٔ خداوند رفت و آن نامه را در حضور خداوند پهن كرد. <verse number="15" style="v"/>بعد چنين دعا كرد:</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>«ای خداوند قادر متعال، ای خدای اسرائيل كه بر تخت خود كه بر فراز فرشتگان قرار دارد، نشسته‌ای. تو تنها خدای تمام ممالک جهان هستی. تو آسمان و زمين را آفريده‌ای. <verse number="17" style="v"/>ای خداوند، سخنان سنحاريب را بشنو و ببين اين مرد چگونه به تو، ای خدای زنده توهين می‌كند. <verse number="18" style="v"/>خداوندا، راست است كه پادشاهان آشور تمام آن اقوام را از بين برده‌اند و سرزمين ايشان را ويران كرده‌اند، <verse number="19" style="v"/>و خدايان آنها را سوزانده‌اند. اما آنها خدا نبودند. آنها نابود شدند، چون ساختهٔ دست انسان و از چوب و سنگ بودند. <verse number="20" style="v"/>ای خداوند، خدای ما، التماس می‌كنيم ما را از چنگ پادشاه آشور نجات ده تا تمام قومهای جهان بدانند كه تنها تو خدا هستی.»</para>
  <para style="s1">پيغام اشعيا به پادشاه</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 19:20-37">دوم پادشاهان 19‏:20‏-37</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>اشعيای نبی برای حزقيای پادشاه اين پيغام را فرستاد: «خداوند، خدای اسرائيل می‌فرمايد كه دعای تو را در مورد سنحاريب، پادشاه آشور شنيده است. <verse number="22" style="v"/>و جواب او به سنحاريب اين است: شهر اورشليم از تو نمی‌ترسد، بلكه تو را مسخره می‌كند. <verse number="23" style="v"/>تو می‌دانی به چه كسی اهانت كرده و كفر گفته‌ای؟ می‌دانی به چه كسی اينچنين جسارت نموده‌ای؟ به خدای قدوس اسرائيل!</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>«تو افرادت را نزد من فرستادی تا به من فخر بفروشی و بگويی كه با عرابه‌هايت کوههای بلند لبنان و قله‌های آن را فتح كرده‌ای، بلندترين درختان سرو آزاد و بهترين صنوبرهايش را قطع نموده و به دورترين نقاط جنگلش رسيده‌ای. <verse number="25" style="v"/>تو افتخار می‌كنی كه چاههای آب زيادی را تصرف كرده و از آنها آب نوشيده‌ای و پای تو به رود نيل مصر رسيده، آن را خشک كرده است.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>«آيا نمی‌دانی كه اين من بودم كه به تو اجازهٔ انجام چنين كارهايی را دادم؟ من از قديم چنين مقدر نموده بودم كه تو آن شهرهای حصاردار را تصرف كرده، ويران نمايی. <verse number="27" style="v"/>از اين جهت بود كه اهالی آن شهرها در برابر تو هيچ قدرتی نداشتند. آنها مانند علف صحرا و گياه نورسته‌ای بودند كه در زير آفتاب سوزان خشک شده، پيش از رسيدن پژمرده گرديدند. <verse number="28" style="v"/>اما من از همهٔ فكرها و كارهای تو و تنفری كه نسبت به من داری آگاهم. <verse number="29" style="v"/>به سبب اين غرور و تنفری كه نسبت به من داری، بر بينی تو افسار زده و در دهانت لگام خواهم گذاشت و تو را از راهی كه آمده‌ای باز خواهم گردانيد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>سپس اشعيا به حزقيا گفت: «علامت اين رويدادها اين است: امسال و سال ديگر از گياهان خودرو استفاده خواهيد كرد، اما در سال سوم خواهيد كاشت و خواهيد درويد، تاكستانها غرس خواهيد نمود و از ميوه‌شان خواهيد خورد. <verse number="31" style="v"/>بازماندگان يهودا بار ديگر در سرزمين خود ريشه دوانيده ثمر خواهند آورد <verse number="32" style="v"/>و در اورشليم باقی خواهند ماند، زيرا خداوند غيور اين امر را بجا خواهد آورد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>«خداوند دربارهٔ پادشاه آشور چنين می‌گويد: او به اين شهر داخل نخواهد شد، سپر به دست در برابر آن نخواهد ايستاد، پشته‌ای در مقابل حصارش بنا نخواهد كرد و حتی يک تير هم به داخل اورشليم نخواهد انداخت. <verse number="34" style="v"/>او از همان راهی كه آمده است باز خواهد گشت، <verse number="35" style="v"/>زيرا من به خاطر خود و به خاطر بنده‌ام داوود از اين شهر دفاع خواهم كرد و آن را نجات خواهم داد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>در همان شب فرشتهٔ خداوند صد و هشتاد و پنج هزار نفر از سربازان آشوری را كشت، به طوری كه صبح روز بعد، تا آنجا كه چشم كار می‌كرد، جنازه ديده می‌شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>پس سنحاريب، پادشاه آشور عقب‌نشينی كرده، به نينوا برگشت. <verse number="38" style="v"/>او در حالی که در معبد خدای خود نسروک مشغول عبادت بود، پسرانش ادرملک و شرآصر او را با شمشير كشتند و به سرزمين آرارات فرار كردند و يكی ديگر از پسرانش، به نام آسرحدون به جای او پادشاه آشور شد.</para>
  <chapter number="38" style="c"/>
  <para style="s1">بيماری و شفای حزقيای پادشاه</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 20:1-11">دوم پادشاهان 20‏:1‏-11</ref>؛ <ref loc="2CH 32:24-26">دوم تواريخ 32‏:24‏-26</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>در آن روزها حزقيا سخت بيمار شد و نزديک بود بميرد. اشعيای نبی (پسر آموص) به عيادتش رفت و از جانب خداوند اين پيغام را به او داد: «وصيتت را بكن، چون عمرت به آخر رسيده است؛ تو از اين مرض شفا نخواهی يافت.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>حزقيا صورت خود را به طرف ديوار برگردانيد و نزد خداوند دعا كرده، گفت: <verse number="3" style="v"/>«خداوندا، به خاطر آور چقدر نسبت به تو وفادار و امين بوده‌ام و چطور سعی كرده‌ام مطابق ميل تو رفتار كنم.» سپس بغض گلويش را گرفت و به تلخی گريست.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>پيش از آنكه اشعيا قصر را ترک كند خداوند بار ديگر با او سخن گفت و فرمود: <verse number="5" style="v"/>«نزد حزقيا رهبر قوم من برگرد و به او بگو كه خداوند، خدای جدت داوود دعای تو را شنيده و اشكهايت را ديده است. او پانزده سال ديگر بر عمر تو خواهد افزود. <verse number="6" style="v"/>او تو را و اين شهر را از چنگ پادشاه آشور نجات خواهد داد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>پس اشعيا به افراد حزقيای پادشاه گفت كه مقداری انجير بگيرند و آن را له كرده، روی دمل حزقيا بگذارند و او شفا خواهد يافت. <verse number="22" style="v"/>سپس حزقيای پادشاه پرسيد: «برای اينكه ثابت شود كه خداوند مرا شفا خواهد داد و من خواهم توانست به خانهٔ خداوند بروم او چه نشانه‌ای به من می‌دهد؟»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">38‏:22 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">آيهٔ 21و22‏</char> از انتهای <char style="xt">فصل <ref loc="ISA 38">38</ref>‏</char> به اينجا منتقل شده (نگاه کنيد به <char style="xt"><ref loc="2KI 20:6-9">دوم پادشاهان 20‏:6‏-9</ref>‏</char>).‏</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>اشعيا به او گفت: «برای اينكه بدانی سخنانی را كه خداوند به تو گفته، انجام خواهد داد، او علامتی به تو می‌دهد. <verse number="8" style="v"/>آن علامت اين است كه خداوند سايهٔ ساعت آفتابی آحاز را ده درجه به عقب بر می‌گرداند.»</para>
  <para style="p">پس سايهٔ آفتاب ده درجه به عقب برگشت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>وقتی حزقيای پادشاه از بيماری‌ای كه داشت شفا يافت اين شعر را سرائيد:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>فكر می‌كردم در بهار عمر خويش زندگی را بدرود خواهم گفت،</para>
  <para style="q1">و به دنيای مردگان خواهم شتافت.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>فكر می‌كردم در اين دنيای زندگان</para>
  <para style="q1">ديگر هرگز خداوند را نخواهم ديد</para>
  <para style="q1">و نگاهم بر هيچ انسانی نخواهد افتاد.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>مانند خيمهٔ شبانان كه پائين می‌كشند و جمع می‌كنند،</para>
  <para style="q1">حيات من فرو می‌ريخت؛</para>
  <para style="q1">همچون پارچهٔ دستباف كه از دستگاه بافندگی جدا می‌كنند،</para>
  <para style="q1">رشتهٔ عمرم پاره می‌شد.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>تمام شب ناله و زاری می‌كردم،</para>
  <para style="q1">گويی شيری دنده‌هايم را خرد می‌كرد؛</para>
  <para style="q1">فكر می‌كردم خدا جانم را می‌گيرد.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>صدايم به زحمت شنيده می‌شد،</para>
  <para style="q1">مانند قمری می‌ناليدم.</para>
  <para style="q1">از بس به آسمان چشم دوخته بودم،</para>
  <para style="q1">چشمانم ضعيف شده بود.</para>
  <para style="q1">دعا كردم كه خداوند كمكم كند.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>چه بگويم كه خداوند مرا بدين روز انداخته بود.</para>
  <para style="q1">از تلخی جان، خواب از چشمانم رفته بود.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>ای خداوند، تنبيه تو مفيد است و به انسان حيات می‌بخشد.</para>
  <para style="q1">تو مرا سلامتی و شفا بخشيدی</para>
  <para style="q1">تو عمر دوباره به من دادی.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>بلی، به نفع من شد</para>
  <para style="q1">كه اين همه زحمت ديدم.</para>
  <para style="q1">زيرا تو مرا محبت كردی،</para>
  <para style="q1">از مرگ نجاتم دادی</para>
  <para style="q1">و همهٔ گناهان مرا بخشيدی و فراموش كردی.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>كسی در دنيای مردگان نمی‌تواند تو را تمجيد كند،</para>
  <para style="q1">و يا به وفاداريت توكل كند.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>زندگانند كه تو را ستايش می‌كنند،</para>
  <para style="q1">چنانكه من امروز تو را سپاس می‌گويم.</para>
  <para style="q1">بلی، زندگانند كه برای فرزندان خود</para>
  <para style="q1">تعريف می‌كنند كه تو امين و وفادار هستی.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v"/>خداوندا، تو مرا شفا دادی،</para>
  <para style="q1">و من در تمام روزهای عمرم</para>
  <para style="q1">تو را با سرود ستايش خواهم كرد.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">38‏:20 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">آيهٔ 21و22‏</char> از اينجا به دنبال <char style="xt">آيهٔ 6‏</char> منتقل شده (نگاه کنيد به <char style="xt"><ref loc="2KI 20:6-9">دوم پادشاهان 20‏:6‏-9</ref>‏</char>).‏</char></note></para>
  <chapter number="39" style="c"/>
  <para style="s1">فرستادگان بابلی</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>در آن روزها «مردوک بلدان» (پسر «بلدان») پادشاه بابل، نامه‌ای همراه با هديه‌ای برای حزقيا فرستاد، زيرا شنيده بود كه پس از يک بيماری سخت اينک بهبود يافته است. <verse number="2" style="v"/>حزقيا فرستادگان بابلی را به خوشی پذيرفت و آنان را به كاخ سلطنتی برد و تمام خزانه‌های طلا و نقره، عطريات و روغنهای معطر، و نيز اسلحه‌خانهٔ خود را به ايشان نشان داد. بدين ترتيب، فرستادگان بابلی تمام خزاين او را ديدند و چيزی از نظر آنان پوشيده نماند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>آنگاه اشعيای نبی نزد حزقيای پادشاه رفت و از او پرسيد: «اين مردان از كجا آمده بودند و چه می‌خواستند؟»</para>
  <para style="p">حزقيا جواب داد: «از جای دور! آنها از بابل آمده بودند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>اشعيا پرسيد: «در كاخ تو چه ديدند؟»</para>
  <para style="p">حزقيا جواب داد: «تمام خزاين مرا.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>اشعيا به او گفت: «پس به اين پيام كه از سوی خداوند قادر متعال است گوش كن:</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>«زمانی می‌رسد كه هر چه در كاخ داری و گنجهايی كه اجدادت اندوخته‌اند به بابل برده خواهد شد و چيزی از آنها باقی نخواهد ماند. <verse number="7" style="v"/>بابلی‌ها برخی از پسرانت را به اسارت گرفته، آنان را خواجه خواهند كرد و در كاخ پادشاه بابل به خدمت خواهند گماشت.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>حزقيا جواب داد: «آنچه خداوند فرموده، نيكوست. لااقل تا وقتی كه زنده‌ام اين اتفاق نخواهد افتاد و صلح و امنيت برقرار خواهد بود.»</para>
  <chapter number="40" style="c"/>
  <para style="s1">سخنان تسلی‌بخش</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>خدای اسرائيل می‌فرمايد: «تسلی دهيد! قوم مرا تسلی دهيد! <verse number="2" style="v"/>اهالی اورشليم را دلداری دهيد و به آنان بگوييد كه روزهای سخت ايشان به سر آمده و گناهانشان بخشيده شده، زيرا من به اندازهٔ گناهانشان آنها را تنبيه كرده‌ام.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>صدايی می‌شنوم كه می‌گويد: «راهی از وسط بيابان برای آمدن خداوند آماده كنيد. راه او را در صحرا صاف كنيد. <verse number="4" style="v"/>دره‌ها را پر كنيد؛ کوهها و تپه‌ها را هموار سازيد؛ راههای كج را راست و جاده‌های ناهموار را صاف كنيد. <verse number="5" style="v"/>آنگاه شكوه و جلال خداوند ظاهر خواهد شد و همهٔ مردم آن را خواهند ديد. خداوند اين را وعده فرموده است.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>بار ديگر آن صدا می‌گويد: «با صدای بلند بگو!»</para>
  <para style="p">پرسيدم: «با صدای بلند چه بگويم؟»</para>
  <para style="p">گفت: «با صدای بلند بگو كه انسان مثل گياهی است كه خشک شده، از بين می‌رود و تمام زيبايی او همچون گلی است كه پژمرده می‌شود. <verse number="7" style="v"/>وقتی خدا می‌دمد گياه خشک و گل پژمرده می‌شود. بلی، انسان مانند گياه از بين می‌رود. <verse number="8" style="v"/>گياه خشک می‌شود و گل پژمرده می‌گردد، اما كلام خدای ما برای هميشه باقی می‌ماند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>ای قاصد خوش خبر، از قلهٔ كوه، اورشليم را صدا كن. پيامت را با تمام قدرت اعلام كن و نترس. به شهرهای يهودا بگو: «خدای شما می‌آيد!» <verse number="10" style="v"/>بلی، خداوند می‌آيد تا با قدرت حكومت كند. پاداشش همراه او است و هر کس را مطابق اعمالش پاداش خواهد داد. <verse number="11" style="v"/>او مانند شبان، گلهٔ خود را خواهد چرانيد؛ بره‌ها را در آغوش خواهد گرفت و ميشها را با ملايمت هدايت خواهد كرد.</para>
  <para style="s1">خدای بی‌نظير اسرائيل</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>آيا كسی غير از خدا می‌تواند اقيانوس را در دست نگه دارد و يا آسمان را با وجب اندازه گيرد؟ آيا كسی غير از او می‌تواند خاک زمين را در ترازو بريزد و يا کوهها و تپه‌ها را با قپان وزن كند؟ <verse number="13" style="v"/>آيا كسی می‌تواند خداوند را پند دهد يا معلم و مشاور او باشد؟ <verse number="14" style="v"/>آيا او تا به حال به ديگران محتاج بوده است كه به او حكمت و دانش بياموزند و راه راست را به او ياد دهند؟ <verse number="15" style="v"/>به هيچ وجه! تمام مردم جهان در برابر او مثل قطرهٔ آبی در سطل و مانند غباری در ترازو، ناچيز هستند. همهٔ جزاير دنيا برای او گردی بيش نيستند و او می‌تواند آنها را از جايشان تكان دهد. <verse number="16" style="v"/>اگر تمام حيوانات لبنان را برای خدا قربانی كنيم باز كم است و اگر تمام جنگلهای لبنان را برای روشن كردن آتش قربانی به کار بريم باز كافی نيست. <verse number="17" style="v"/>تمام قومها در نظر او هيچ هستند و ناچيز به شمار می‌آيند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>چگونه می‌توان خدا را توصيف كرد؟ او را با چه چيز می‌توان مقايسه نمود؟ <verse number="19" style="v"/>آيا می‌توان او را با يک بت مقايسه كرد؟ بتی كه بت ساز آن را ساخته و با طلا پوشانده و به گردنش زنجير نقره‌ای انداخته است؟ <verse number="20" style="v"/>فقيری كه نمی‌تواند خدايانی از طلا و نقره درست كند، درختی می‌يابد كه چوبش با دوام باشد و آن را به دست صنعتگری ماهر می‌دهد تا برايش خدايی بسازد، خدايی كه حتی قادر به حركت نيست!</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>آيا تا به حال ندانسته‌ايد و نشنيده‌ايد و كسی به شما نگفته كه دنيا چگونه به وجود آمده است؟ <verse number="22" style="v"/>خدا دنيا را آفريده است؛ همان خدايی كه بر فراز كرهٔ زمين نشسته و مردم روی زمين در نظر او مانند مورچه هستند. او آسمانها را مثل پرده پهن می‌كند و از آنها خيمه‌ای برای سكونت خود می‌سازد. <verse number="23" style="v"/>او رهبران بزرگ دنيا را ساقط می‌كند و از بين می‌برد. <verse number="24" style="v"/>هنوز ريشه نزده خدا بر آنها می‌دمد، و آنها پژمرده شده، مثل كاه پراكنده می‌گردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>خداوند قدوس می‌پرسد: «شما مرا با چه كسی مقايسه می‌كنيد؟ چه كسی می‌تواند با من برابری كند؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>به آسمانها نگاه كنيد! كيست كه همهٔ اين ستارگان را آفريده است؟ كسی كه آنها را آفريده است از آنها مثل يک لشكر سان می‌بيند، تعدادشان را می‌داند و آنها را به نام می‌خواند. قدرت او آنقدر عظيم است كه نمی‌گذارد هيچكدام از آنها گم شوند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>پس، ای اسرائيل، چرا می‌گويی خداوند رنجهای مرا نمی‌بيند و با من به انصاف رفتار نمی‌كند؟ <verse number="28" style="v"/>آيا تا به حال ندانسته و نشنيده‌ای كه خدای ابدی، خالق تمام دنيا هرگز درمانده و خسته نمی‌شود و هيچكس نمی‌تواند به عمق افكار او پی ببرد؟ <verse number="29" style="v"/>او به خستگان نيرو می‌بخشد و به ضعيفان قدرت عطا می‌كند. <verse number="30" style="v"/>حتی جوانان هم درمانده و خسته می‌شوند و دلاوران از پای در می‌آيند، <verse number="31" style="v"/>اما آنانی كه به خداوند اميد بسته‌اند نيروی تازه می‌يابند و مانند عقاب پرواز می‌كنند؛ می‌دوند و خسته نمی‌شوند، راه می‌روند و ناتوان نمی‌گردند.</para>
  <chapter number="41" style="c"/>
  <para style="s1">مددكار اسرائيل</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>خداوند می‌فرمايد: «ای سرزمينهای دور دست، ساكت باشيد و به من گوش دهيد! قويترين دلايل خود را ارائه دهيد. نزديک بياييد و سخن بگوييد. دادگاه آمادهٔ شنيدن سخنان شماست.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>«چه كسی اين مرد<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">41‏:2 </char><char style="ft" closed="false">منظور کوروش، پادشاه پارس است. نگاه کنيد به <char style="xt"><ref loc="ISA 45:1">45‏:1</ref>‏</char>.‏</char></note> را از مشرق آورده است كه هر جا قدم می‌گذارد آنجا را فتح می‌كند؟ چه كسی او را بر قومها و پادشاهان پيروز گردانيده است؟ شمشير او سپاهيان آنان را مثل غبار به زمين می‌اندازد و كمانش آنان را چون كاه پراكنده می‌كند. <verse number="3" style="v"/>آنان را تا جاهای دور كه قبل از آن پايش به آنجا نرسيده بود تعقيب می‌كند و به سلامت پيش می‌رود. <verse number="4" style="v"/>چه كسی اين كارها را كرده است؟ كيست كه سير تاريخ را تعيين نموده است؟ مگر نه من، كه خداوند ازلی و ابدی هستم؟</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>«مردم سرزمينهای دور دست وقتی كارهای مرا ديدند از ترس لرزيدند. اينک آنها دور هم جمع شده‌اند <verse number="6" style="v"/>و يكديگر را كمک و تشويق می‌كنند <verse number="7" style="v"/>تا بتی بسازند. نجار و زرگر و آهنگر به ياری هم می‌شتابند، قسمتهای مختلف بت را با لحيم به هم وصل می‌كنند و با ميخ آن را به ديوار می‌كوبند تا نيفتد!</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>«اما ای اسرائيل، ای بندهٔ من، تو قوم برگزيدهٔ من هستی. تو از خاندان دوست من ابراهيم هستی. <verse number="9" style="v"/>من تو را از اقصای جهان فرا خواندم و گفتم كه تو بندهٔ من هستی. من تو را برگزيده‌ام و تركت نخواهم كرد. <verse number="10" style="v"/>نترس، چون من با تو هستم؛ نگران نشو، زيرا من خدای تو هستم. من تو را تقويت خواهم كرد و ياری خواهم داد و تو را حمايت كرده، نجات خواهم بخشيد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>«دشمنانت كه بر تو خشمگين هستند رسوا خواهند شد و كسانی كه با تو مخالفت می‌كنند هلاک خواهند گرديد. <verse number="12" style="v"/>همهٔ آنان از بين خواهند رفت و اثری از آنان باقی نخواهد ماند. <verse number="13" style="v"/>من كه خداوند، خدای تو هستم دست راستت را گرفته‌ام و می‌گويم نترس، زيرا تو را ياری خواهم داد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>خداوند می‌گويد: «ای اسرائيل، هر چند كوچک و ضعيف هستی، ولی نترس، زيرا تو را ياری خواهم داد. من، خدای مقدس اسرائيل، خداوند و نجات دهندهٔ تو هستم. <verse number="15" style="v"/>تو مانند خرمنكوب تازه با دندانه‌های تيز خواهی بود و همهٔ دشمنانت را در هم كوبيده، خرد خواهی كرد و آنها را مانند كاه جمع كرده، كوهی از آنها خواهی ساخت. <verse number="16" style="v"/>آنها را به هوا خواهی افشاند و باد همه را خواهد برد و گردباد آنها را پراكنده خواهد ساخت. آنگاه من كه خداوند، خدای مقدس اسرائيل هستم مايهٔ شادمانی تو خواهم بود و تو به من افتخار خواهی كرد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>«وقتی فقرا و نيازمندان دنبال آب بگردند و پيدا نكنند و زبانشان از تشنگی خشک شود، من به دعای ايشان جواب خواهم داد. من كه خداوند، خدای اسرائيل هستم هرگز آنان را ترک نخواهم كرد. <verse number="18" style="v"/>بر تپه‌های خشک برای ايشان رودخانه جاری می‌كنم و در ميان دره‌ها، به آنان چشمه‌های آب می‌دهم. بيابان را به بركهٔ آب و زمين خشک را به چشمه مبدل می‌سازم. <verse number="19" style="v"/>كاری می‌كنم كه در زمين باير، درخت سرو آزاد و آس و زيتون و شمشاد و صنوبر و كاج برويد. <verse number="20" style="v"/>هر کس اين را ببيند و در آن تفكر كند خواهد فهميد كه من خداوند، خدای مقدس اسرائيل اين كار را كرده‌ام.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>خداوند كه پادشاه اسرائيل است چنين می‌گويد: «بگذاريد خدايان قومهای ديگر بيايند و قويترين دلايل خود را ارائه دهند! <verse number="22" style="v"/>بگذاريد آنچه را در گذشته اتفاق افتاده برای ما شرح دهند. بگذاريد از آينده به ما خبر دهند و پيشگويی كنند تا بدانيم چه پيش خواهد آمد. <verse number="23" style="v"/>بلی، اگر آنها واقعاً خدا هستند بگذاريد بگويند كه چه اتفاقاتی بعد از اين خواهد افتاد. بگذاريد معجزه‌ای بكنند كه از ديدنش حيران شويم. <verse number="24" style="v"/>اما بدانيد آنها هيچ هستند و كاری از دستشان برنمی‌آيد، و هر كه آنها را انتخاب كند كار بيهوده‌ای انجام داده است.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>«اما من مردی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">41‏:25 </char><char style="ft" closed="false">منظور کورش، پادشاه پارس است. نگاه کنيد به <char style="xt"><ref loc="ISA 45:1">45‏:1</ref>‏</char>.‏</char></note> را از شرق برگزيده‌ام و او را از شمال به جنگ قومها خواهم فرستاد. او نام مرا خواهد خواند و من او را بر پادشاهان مسلط خواهم ساخت. مثل كوزه‌گری كه گل را لگدمال می‌كند، او نيز آنها را پايمال خواهد كرد. <verse number="26" style="v"/>آيا كسی تا به حال اين را پيشگويی كرده است؟ آيا كسی به شما خبر داده كه چنين واقعه‌ای رخ خواهد داد تا بگوييم كه او درست پيشگويی می‌كند؟ <verse number="27" style="v"/>من اولين كسی بودم كه به اورشليم مژده داده، گفتم: ای اورشليم، قوم تو به وطن باز خواهند گشت. <verse number="28" style="v"/>هيچيک از بتها چيزی برای گفتن نداشتند. وقتی از آنها سؤال كردم جوابی نشنيدم. <verse number="29" style="v"/>تمام اين خدايان اجسام بی‌جان هستند و هيچ كاری از دستشان برنمی‌آيد.»</para>
  <chapter number="42" style="c"/>
  <para style="s1">خادم خداوند</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>خداوند می‌فرمايد: «اين است خدمتگزار من كه او را تقويت می‌كنم. اين است برگزيدهٔ من كه از او خشنودم. او را از روحم پر می‌سازم تا عدالت و انصاف را برای قومهای جهان به ارمغان آورد. <verse number="2" style="v"/>او آرام است و در كوچه‌ها فرياد نخواهد كرد و كسی صدايش را نخواهد شنيد. <verse number="3" style="v"/>نی خرد شده را نخواهد شكست و شعلهٔ ضعيف را خاموش نخواهد كرد. او عدل و انصاف واقعی را به اجرا در خواهد آورد. <verse number="4" style="v"/>دلسرد و نوميد نخواهد شد و عدالت را بر زمين استوار خواهد ساخت. مردم سرزمينهای دور دست منتظرند تعاليم او را بشنوند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>خداوند، خدايی كه آسمانها را آفريد و گسترانيد و زمين و هر چه را كه در آن است بوجود آورد و نفس و حيات به تمام مردم جهان می‌بخشد، به خدمتگزار خود چنين می‌گويد:</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>«من كه خداوند هستم تو را خوانده‌ام و به تو قدرت داده‌ام تا عدالت را برقرار سازی. توسط تو با تمام قومهای جهان عهد می‌بندم و بوسيلهٔ تو به مردم دنيا نور می‌بخشم. <verse number="7" style="v"/>تو چشمان كوران را باز خواهی كرد و آنانی را كه در زندانهای تاريک اسيرند آزاد خواهی ساخت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>«من خداوند هستم و نام من همين است. جلال خود را به كسی نمی‌دهم و بتها را شريک ستايش خود نمی‌سازم. <verse number="9" style="v"/>آنچه تا به حال پيشگويی كرده‌ام، انجام گرفته است. اينک پيشگويی‌های جديدی می‌كنم و شما را از آينده خبر می‌دهم.»</para>
  <para style="s1">سرود ستايش</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>ای جزيره‌های دور دست و ای كسانی كه در آنها زندگی می‌كنيد، در وصف خداوند سرودی تازه بخوانيد. ای درياها و ای همهٔ كسانی كه در آنها سفر می‌كنيد، او را پرستش نماييد. <verse number="11" style="v"/>صحرا و شهرهايش خدا را ستايش كنند. اهالی «قيدار» او را بپرستند. ساكنان «سالع» از قلهٔ كوهها فرياد شادی سر دهند! <verse number="12" style="v"/>كسانی كه در سرزمينهای دور دست زندگی می‌كنند جلال خداوند را بيان كنند و او را ستايش نمايند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>خداوند همچون جنگاوری توانا به ميدان جنگ خواهد آمد و فرياد برآورده، دشمنان خود را شكست خواهد داد. <verse number="14" style="v"/>مدت مديدی است كه او سكوت كرده و جلو خشم خود را گرفته است. اما ديگر ساكت نخواهد ماند، بلكه مانند زنی كه درد زايمان او را گرفته باشد، فرياد خواهد زد. <verse number="15" style="v"/>او كوهها و تپه‌ها را با خاک يكسان خواهد كرد و تمام گياهان را از بين خواهد برد و همهٔ رودخانه‌ها و نهرها را خشک خواهد كرد. <verse number="16" style="v"/>او قوم كورباطن خود را به راهی كه پيشتر آن را نديده بودند هدايت خواهد كرد. تاريكی را پيش روی ايشان روشن خواهد ساخت و راه آنها را صاف و هموار خواهد كرد. <verse number="17" style="v"/>آنگاه كسانی كه به بتها اعتماد می‌كنند و آنها را خدا می‌نامند مأيوس و رسوا خواهند شد.</para>
  <para style="s1">اسرائيل، قومی كور و كر</para>
  <para style="p">
    <verse number="18‏-20" style="v"/>خداوند به قوم خود اسرائيل می‌گويد: «ای كران بشنويد، و ای كوران ببينيد. من شما را برگزيده‌ام تا رسولان مطيع من باشيد، اما شما به آنچه ديده و شنيده‌ايد توجه نمی‌كنيد. شما قومی كور و كر هستيد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>خداوند قوانين عالی خود را به قوم خويش عطا فرمود تا ايشان آن را محترم بدارند و توسط آن عدالت او را به مردم جهان نشان دهند. <verse number="22" style="v"/>اما قوم او از عهدهٔ انجام اين كار برنمی‌آيند. زيرا آنها تاراج شده‌اند و در سياهچال زندانی هستند. ايشان غارت شده‌اند و كسی نيست به دادشان برسد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>آيا در ميان شما كسی هست كه به اين سخنان توجه كند و درس عبرت گيرد؟ <verse number="24" style="v"/>چه كسی اجازه داد اسرائيل غارت و تاراج شود؟ آيا همان خداوندی نبود كه نسبت به او گناه كردند؟ بلی، آنها راههای او را دنبال نكردند و از قوانين او اطاعت ننمودند، <verse number="25" style="v"/>برای همين بود كه خداوند اينچنين بر قوم خود خشمگين شد و بلای جنگ را دامنگير ايشان ساخت. آتش خشم او سراسر قوم را فرا گرفت، اما ايشان باز درس عبرت نگرفتند.</para>
  <chapter number="43" style="c"/>
  <para style="s1">يگانه نجات دهندهٔ اسرائيل</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>اما ای اسرائيل، خداوند كه تو را آفريده است اينک چنين می‌فرمايد: «نترس! زيرا من بهای آزادی تو را پرداخته‌ام. من تو را به نام خوانده‌ام. تو مال من هستی. <verse number="2" style="v"/>هنگامی كه از آبهای عميق بگذری من با تو خواهم بود. هنگامی كه سيل مشكلات بر تو هجوم آورد، نخواهم گذاشت غرق شوی! هنگامی كه از ميان آتش ظلم و ستم عبور كنی، شعله‌هايش تو را نخواهد سوزاند! <verse number="3" style="v"/>زيرا من خداوند، خدای مقدس تو هستم و تو را نجات می‌دهم. مصر و حبشه و سبا را فدای آزادی تو می‌كنم. <verse number="4" style="v"/>تمام ممالک جهان را فدای تو خواهم كرد، زيرا تو برای من گرانبها و عزيز هستی و من تو را دوست دارم.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>«نترس، زيرا من با تو هستم. فرزندانت را از مشرق و مغرب، <verse number="6" style="v"/>از شمال و جنوب جمع خواهم كرد. پسران و دخترانم را از گوشه و كنار جهان برخواهم گردانيد. <verse number="7" style="v"/>تمام كسانی كه مرا خدای خود می‌دانند، خواهند آمد، زيرا ايشان را برای جلال خود آفريده‌ام.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>خداوند می‌گويد: «قوم مرا كه چشم دارند، اما نمی‌بينند و گوش دارند، ولی نمی‌شنوند، به حضور من فرا خوانيد. <verse number="9" style="v"/>همهٔ قومها را جمع كنيد و به آنها بگوييد از آن همه بتهايی كه دارند، كدام يک هرگز چنين رويدادهايی را پيشگويی كرده است؟ كدام يک می‌تواند بگويد فردا چه می‌شود؟ چه كسی ديده است كه آنها يک كلمه حرف بزنند؟ هيچكس گواهی نمی‌دهد، پس بايد اعتراف كنند كه تنها من می‌توانم از آينده خبر دهم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>خداوند می‌فرمايد: «ای اسرائيل، شما شاهدان و خدمتگزاران من هستيد. شما را انتخاب كرده‌ام تا مرا بشناسيد و ايمان بياوريد و بفهميد كه تنها من خدا هستم و خدايی ديگر هرگز نبوده و نيست و نخواهد بود. <verse number="11" style="v"/>من خداوند هستم و غير از من نجات دهنده‌ای نيست. <verse number="12" style="v"/>من بودم كه از آينده خبر می‌دادم و به كمک شما می‌شتافتم. خدای ديگری نبوده كه اين كارها را برای شما انجام داده است. شما شاهدان من هستيد. <verse number="13" style="v"/>من خدا هستم و هميشه نيز خدا خواهم بود. كسی نمی‌تواند از دست من بگريزد و هيچكس نمی‌تواند مانع كار من بشود.»</para>
  <para style="s1">رحمت خداوند و ناسپاسی اسرائيل</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>خدای مقدس كه خداوند و نجات دهندهٔ اسرائيل است می‌فرمايد: «ای اسرائيل، برای نجات شما، سپاهی به بابل می‌فرستم تا بابلی‌ها را اسير كرده، آنان را در كشتی‌هايی بريزند كه به آنها فخر می‌كردند و از وطنشان دور كنند. <verse number="15" style="v"/>ای اسرائيل، من خدای مقدس شما هستم. من آفريننده و پادشاه شما هستم. <verse number="16" style="v"/>من همان خداوندی هستم كه آبها را كنار زده، از ميان دريا راهی باز كردم <verse number="17" style="v"/>و سربازان قوی مصر را با همهٔ عرابه‌ها و اسبانشان بيرون آوردم تا زير امواج دريا فرو روند و شمع زندگيشان تا ابد خاموش شود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>«اما آن را فراموش كنيد، زيرا در برابر آنچه كه می‌خواهم انجام دهم هيچ است! <verse number="19" style="v"/>می‌خواهم كار تازه و بی‌سابقه‌ای انجام دهم. همين الان آن را انجام می‌دهم، آيا آن را نمی‌بينيد؟ در بيابان جهان برای قومم جاده‌ای می‌سازم تا به سرزمين خود بازگردند. برای ايشان در صحرا نهرها بوجود می‌آورم! <verse number="20" style="v"/>حيوانات صحرا، شغالها و شترمرغها از من تشكر خواهند كرد كه در بيابان به آنها آب می‌دهم. بلی، چشمه‌ها در بيابان جاری می‌سازم تا قوم برگزيده‌ام را سيراب كنم. <verse number="21" style="v"/>ای بنی‌اسرائيل، شما را برای خود بوجود آوردم تا در برابر قومهای ديگر مرا ستايش كنيد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>«ولی ای قوم من، شما مرا ستايش نمی‌كنيد و از من خسته شده‌ايد. <verse number="23" style="v"/>گوسفند برای قربانی سوختنی به من تقديم نكرده‌ايد. با قربانیهای خود مرا احترام ننموده‌ايد. من از شما نخواسته‌ام هديه و بخور برای من بياوريد، تا باری بر شما نگذاشته باشم و شما را خسته نكرده باشم. <verse number="24" style="v"/>نه بخور خوشبو برای من خريده‌ايد و نه با تقديم پيه قربانیها خشنودم كرده‌ايد. به جای آنها بار گناهانتان را به من تقديم كرده‌ايد و با خطاهايتان مرا خسته كرده‌ايد. <verse number="25" style="v"/>با وجود اين من خدايی هستم كه به خاطر خودم گناهان شما را پاک می‌سازم و آنها را ديگر هرگز به ياد نخواهم آورد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>«آيا دليل قانع كننده‌ای داريد كه به من ارائه دهيد و ثابت كنيد كه شما بی‌گناه هستيد؟ <verse number="27" style="v"/>اجدادتان از ابتدا نسبت به من گناه ورزيدند و رهبران شما احكام و قوانين مرا شكستند. <verse number="28" style="v"/>به همين علت من كاهنانتان را بركنار نمودم و شما را دچار مصيبت ساختم و گذاشتم تا رسوا شويد.»</para>
  <chapter number="44" style="c"/>
  <para style="s1">حامی اسرائيل</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>خداوند می‌فرمايد: «ای قوم برگزيدهٔ من و ای خدمتگزار من اسرائيل، گوش كن. <verse number="2" style="v"/>من همان خداوندی هستم كه تو را آفريدم و از بدو تولد ياور تو بوده‌ام. ای اسرائيل، تو خدمتگزار من و قوم برگزيدهٔ من هستی، پس نترس. <verse number="3" style="v"/>بر زمين تشنه‌ات آب خواهم ريخت و مزرعه‌های خشک تو را سيراب خواهم كرد. روح خود را بر فرزندانت خواهم ريخت و ايشان را با بركات خود پر خواهم ساخت. <verse number="4" style="v"/>آنان مانند سبزه‌های آبياری شده و درختان بيد كنار رودخانه رشد و نمو خواهند كرد. <verse number="5" style="v"/>هر يک از آنان لقب ”اسرائيلی“ را بر خود خواهد گرفت و بر دستهای خويش نام خداوند را خواهد نوشت و خواهد گفت: ”من از آن خداوند هستم.“»</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>خداوند قادر متعال كه پادشاه و حامی اسرائيل است چنين می‌فرمايد: «من ابتدا و انتها هستم و غير از من خدايی نيست. <verse number="7" style="v"/>چه كسی می‌تواند كارهايی را كه من كرده‌ام انجام بدهد و يا آنچه را كه در آينده رخ خواهد داد از اول تا آخر پيشگويی كند؟ <verse number="8" style="v"/>ای قوم من نترسيد، چون آنچه را كه می‌بايست رخ دهد از اول به شما خبر دادم و شما شاهدان من هستيد. آيا غير از من خدای ديگری هست؟» نه! ما صخرهٔ ديگری و خدای ديگری را نمی‌شناسيم!</para>
  <para style="s1">حماقت بت‌پرستی</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>چه نادانند كسانی كه بت می‌سازند و آن را خدای خود می‌دانند. آنها خود شاهدند كه بت نه می‌بيند و نه می‌فهمد، بنابراين هيچ سودی به آنان نخواهد رساند. كسانی كه بت می‌پرستند عاقبت نوميد و شرمسار خواهند شد. <verse number="10" style="v"/>كسی كه با دستهای خود خدايش را بسازد چه كمكی می‌تواند از او انتظار داشته باشد؟ <verse number="11" style="v"/>تمام بت‌پرستان همراه با كسانی كه خود انسانند، ولی ادعا می‌كنند كه خدا می‌سازند با سرافكندگی در حضور خدا خواهند ايستاد و ترسان و شرمسار خواهند شد. <verse number="12" style="v"/>آنها آهن را از كوره در می‌آورند و به نيروی بازوی خود آنقدر با پتک بر آن می‌كوبند تا ابزاری از آن بسازند. در حين كار گرسنه و تشنه و خسته می‌شوند. <verse number="13" style="v"/>سپس تكه چوبی برداشته، آن را اندازه می‌گيرند و با قلم نشان می‌گذارند و آن را با ابزاری كه ساخته‌اند می‌تراشند و از آن بتی به شكل انسان می‌سازند بتی كه حتی نمی‌تواند از جايش حركت كند! <verse number="14" style="v"/>برای تهيهٔ چوب از درختان سرو يا صنوبر يا بلوط استفاده می‌كنند، و يا درخت شمشاد در جنگل می‌كارند تا باران آن را نمو دهد. <verse number="15" style="v"/>قسمتی از درخت را برای گرم كردن خود و پختن نان می‌سوزانند، و با باقيماندهٔ آن خدايی می‌سازند و در برابرش سجده می‌كنند. <verse number="16" style="v"/>با قسمتی از چوب درخت غذا می‌پزند و با قسمت ديگر آتش درست می‌كنند و خود را گرم كرده، می‌گويند: «به‌به! چه گرم است!» <verse number="17" style="v"/>آنگاه با تكه چوبی كه باقی مانده برای خود بتی می‌سازند و در برابرش زانو زده، عبادت می‌كنند و نزد آن دعا كرده، می‌گويند: «تو خدای ما هستی، ما را نجات ده!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>آنها فهم و شعور ندارند، زيرا چشم باطن خود را نسبت به حقيقت بسته‌اند. <verse number="19" style="v"/>كسی كه بت می‌سازد آنقدر شعور ندارد كه بگويد: «قسمتی از چوب را سوزاندم تا گرم شوم و با آن نانم را پختم تا سير شوم و گوشت را روی آن كباب كرده، خوردم، حال چگونه می‌توانم با بقيهٔ همان چوب خدايی بسازم و آن را سجده كنم؟» <verse number="20" style="v"/>كسی كه چنين كاری می‌كند مانند آن است كه به جای نان، خاكستر بخورد! او چنان اسير افكار احمقانهٔ خود است كه قادر نيست بفهمد كه آنچه انسان با دستهای خود می‌سازد نمی‌تواند خدا باشد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>خداوند می‌فرمايد: «ای اسرائيل، به خاطر داشته باش كه تو خدمتگزار من هستی. من تو را بوجود آورده‌ام و هرگز تو را فراموش نخواهم كرد. <verse number="22" style="v"/>گناهانت را محو كرده‌ام؛ آنها مانند شبنم صبحگاهی، به هنگام ظهر ناپديد شده‌اند! بازگرد، زيرا بهای آزادی تو را پرداخته‌ام.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>ای آسمانها سرود بخوانيد. ای اعماق زمين بانگ شادی برآوريد! ای كوهها و جنگلها و ای تمام درختان، ترنم نماييد، زيرا خداوند بهای آزادی اسرائيل را پرداخته و با اين كار عظمت خود را نشان داده است.</para>
  <para style="s1">بازسازی اورشليم</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>خداوند كه آفريننده و حامی اسرائيل است می‌فرمايد: «من خداوند هستم. همه چيز را من آفريده‌ام. من به تنهايی آسمانها را گسترانيدم و زمين و تمام موجودات آن را بوجود آوردم. <verse number="25" style="v"/>من همان كسی هستم كه دروغ جادوگران را برملا می‌سازم و خلاف پيشگويی رمالان عمل می‌كنم؛ سخنان حكيمان را تكذيب كرده، حكمت آنان را به حماقت تبديل می‌كنم.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>«اما سخنگويان و رسولان من هر چه بگويند، همان را انجام می‌دهم. آنان گفته‌اند كه خرابه‌های اورشليم بازسازی خواهد شد و شهرهای يهودا بار ديگر آباد خواهد شد. پس بدانيد كه مطابق گفتهٔ ايشان انجام خواهد شد. <verse number="27" style="v"/>وقتی من به دريا می‌گويم خشک شود، خشک می‌شود. <verse number="28" style="v"/>اكنون نيز دربارهٔ كوروش می‌گويم كه او رهبری است كه من برگزيده‌ام و خواست مرا انجام خواهد داد. او اورشليم را بازسازی خواهد كرد و خانهٔ مرا دوباره بنياد خواهد نهاد.»</para>
  <chapter number="45" style="c"/>
  <para style="s1">كوروش، برگزيدهٔ خداوند و نجات دهندهٔ اسرائيل</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>خداوند كوروش را برگزيده و به او توانايی بخشيده تا پادشاه شود و سرزمينها را فتح كند و پادشاهان مقتدر را شكست دهد. خداوند دروازه‌های بابل را بروی او باز می‌كند؛ ديگر آنها بروی كوروش بسته نخواهند ماند. <verse number="2" style="v"/>خداوند می‌فرمايد: «ای كوروش، من پيشاپيش تو حركت می‌كنم، کوهها را صاف می‌كنم، دروازه‌های مفرغی و پشت‌بندهای آهنی را می‌شكنم. <verse number="3" style="v"/>گنجهای پنهان شده در تاريكی و ثروتهای نهفته را به تو می‌دهم. آنگاه خواهی فهميد كه من خداوند، خدای اسرائيل هستم و تو را به نام خوانده‌ام. <verse number="4" style="v"/>من تو را برگزيده‌ام تا به اسرائيل كه خدمتگزار من و قوم برگزيدهٔ من است ياری نمايی. هنگامی كه تو هنوز مرا نمی‌شناختی، من تو را به نام خواندم. <verse number="5" style="v"/>من خداوند هستم و غير از من خدايی نيست. زمانی كه مرا نمی‌شناختی، من به تو توانايی بخشيدم، <verse number="6" style="v"/>تا مردم سراسر جهان بدانند كه غير از من خدايی ديگر وجود ندارد و تنها من خداوند هستم. <verse number="7" style="v"/>من آفرينندهٔ نور و تاريكی هستم، من پديد آورندهٔ رويدادهای خوب و بد هستم. من كه خداوند هستم همهٔ اين چيزها را بوجود می‌آورم. <verse number="8" style="v"/>ای آسمان، پيروزی را بباران؛ و ای زمين، از آن سيراب شو تا از تو آزادی و عدالت برويد. من كه خداوند هستم اين را انجام خواهم داد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>وای بر كسی كه با خالق خود می‌جنگد! آيا كوزه با سازندهٔ خود مجادله می‌كند؟ آيا گل به كوزه‌گر می‌گويد: «اين چيست كه تو می‌سازی؟» يا كوزه سر او فرياد می‌زند: «چقدر بی‌مهارت هستی»؟ <verse number="10" style="v"/>وای بر فرزندی كه به پدر و مادرش می‌گويد: «چرا مرا به اين شكل به دنيا آورديد؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>خداوند، خدای مقدس اسرائيل كه آينده در دست اوست، می‌فرمايد: «شما حق نداريد دربارهٔ آنچه بوجود آورده‌ام از من بازخواست كنيد و يا به من بگوييد كه چه بايد بكنم. <verse number="12" style="v"/>من زمين را ساختم و انسان را بر روی آن خلق كردم. با دست خود آسمانها را گسترانيدم. ماه و خورشيد و ستارگان زير فرمان من هستند. <verse number="13" style="v"/>اكنون نيز كوروش را برانگيخته‌ام تا به هدف عادلانهٔ من جامهٔ عمل بپوشاند. من تمام راههايش را راست خواهم ساخت. او بی‌آنكه انتظار پاداش داشته باشد، شهر من اورشليم را بازسازی خواهد كرد و قوم اسير مرا آزاد خواهد ساخت.» اين است كلام خداوند قادر متعال.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>خداوند به اسرائيل می‌فرمايد: «مصری‌ها، حبشی‌ها، و مردم بلند قد سبا تابع تو خواهند شد و تمام كالاهای تجارتی آنان از آن تو خواهد گرديد. آنان در زنجيرهای اسارت نزد تو خواهند آمد و در برابرت زانو زده، خواهند گفت: ”يک خدا وجود دارد، آن هم خدای توست! <verse number="15" style="v"/>ای خدای نجات دهندهٔ اسرائيل، براستی كارهايت شگفت‌انگيز است!“»</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>تمام پرستندگان بتها مأيوس و شرمسار خواهند شد. <verse number="17" style="v"/>اما اسرائيل هرگز مأيوس و شرمسار نخواهد شد، زيرا خداوند نجات جاودانی نصيب او خواهد ساخت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>خداوند آسمانها و زمين را آفريده و آنها را استوار نموده است. او جهان را بيهوده نيافريده، بلكه برای سكونت و زندگی آن را ساخته است. او می‌فرمايد: «من خداوند هستم و ديگری نيست! <verse number="19" style="v"/>من وعده‌هايم را واضح و روشن اعلام می‌كنم و در نهان سخن نمی‌گويم تا همه مقصود مرا بفهمند. من به اسرائيل گفته‌ام كه آنچه را به ايشان وعده داده‌ام بی‌شک بجا خواهم آورد. من كه خداوند هستم به راستی و صداقت سخن می‌گويم.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>«ای قومهایی كه از دست كوروش می‌گريزيد، جمع شويد و نزديک آييد و به سخنان من گوش دهيد. چه نادانند آنانی كه بتهای چوبی را با خود حمل می‌كنند و نزد خدايانی كه نمی‌توانند نجاتشان دهند، دعا می‌كنند. <verse number="21" style="v"/>با هم مشورت كنيد، و اگر می‌توانيد دليل بياوريد و ثابت كنيد كه بت‌پرستی عمل درستی است! غير از من چه كسی گفته كه اين چيزها در مورد كوروش عملی خواهد شد؟ غير از من خدايی نيست. من خدای عادل و نجات دهنده هستم و ديگری نيست! تا حال كدام بت به شما گفته است كه اين وقايع رخ خواهد داد؟ <verse number="22" style="v"/>ای تمام ساكنان زمين نزد من آييد تا نجات يابيد، زيرا من خدا هستم و خدايی ديگر نيست. <verse number="23" style="v"/>به ذات خود قسم خورده‌ام و هرگز از قسم خود برنمی‌گردم كه هر زانويی در برابر من خم خواهد شد و هر زبانی به من سوگند وفاداری ياد خواهد كرد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>«مردم خواهند گفت: ”عدالت و قوت ما از خداوند است.“ و كسانی كه از من خشمناک بودند، شرمنده خواهند شد. <verse number="25" style="v"/>من تمام بنی‌اسرائيل را نجات خواهم داد و آنان مرا ستايش خواهند كرد.»</para>
  <chapter number="46" style="c"/>
  <para style="s1">خدايان بابل</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>«زمانی مردم بابل بتهای خود، ”بل“ و ”نبو“ را می‌پرستيدند، اما اينک اين دو بت روی گاری گذاشته شده و چارپايانِ خسته آنها را می‌كشند. <verse number="2" style="v"/>خدايان بابل اسير شده‌اند و به جای ديگری برده می‌شوند؛ آنها قادر نيستند خود را نجات دهند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>«ای بازماندگان بنی‌اسرائيل، به من گوش دهيد. من شما را آفريده‌ام و از بدو تولد تاكنون از شما نگه داری كرده‌ام. <verse number="4" style="v"/>من خدای شما هستم و تا وقتی پير شويد و موهايتان سفيد شود از شما مراقبت خواهم كرد. من شما را آفريده‌ام و از شما نگه داری خواهم نمود. شما را با خود خواهم برد و نجات دهندهٔ شما خواهم بود.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>خداوند می‌گويد: «مرا با چه كسی مقايسه می‌كنيد؟ آيا كسی را می‌توانيد پيدا كنيد كه با من برابری كند؟ <verse number="6" style="v"/>آيا مرا به بتها تشبيه می‌كنيد كه مردم با طلا و نقرهٔ خود آن را می‌سازند؟ آنها زرگر را اجير می‌كنند تا ثروتشان را بگيرد و از آن خدايی بسازد؛ سپس زانو می‌زنند و آن را سجده می‌كنند! <verse number="7" style="v"/>بت را بر دوش می‌گيرند و به اين طرف و آن طرف می‌برند. هنگامی كه آن را بر زمين می‌گذارند همانجا می‌ماند، چون نمی‌تواند حركت كند! وقتی كسی نزدش دعا می‌كند، جوابی نمی‌دهد، چون بت نمی‌تواند ناراحتی او را برطرف سازد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>«ای گناهكاران اين را فراموش نكنيد، <verse number="9" style="v"/>و به ياد داشته باشيد كه من بارها شما را از رويدادهای آينده آگاه ساخته‌ام. زيرا تنها من خدا هستم و كسی ديگر مانند من نيست كه <verse number="10" style="v"/>بتواند به شما بگويد در آينده چه رخ خواهد داد. آنچه بگويم واقع خواهد شد و هر چه اراده كنم به انجام خواهد رسيد. <verse number="11" style="v"/>مردی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">46‏:11 </char><char style="ft" closed="false">منظور کوروش است.‏</char></note> را از مشرق، از آن سرزمين دور دست فرا می‌خوانم. او مانند يک پرندهٔ شكاری فرود خواهد آمد و آنچه را اراده نموده‌ام انجام خواهد داد. آنچه گفته‌ام واقع خواهد شد. <verse number="12" style="v"/>ای مردم دير باور كه فكر می‌كنيد آزادی شما دور است. به من گوش دهيد. <verse number="13" style="v"/>من روز آزاديتان را نزديک آورده‌ام. من تأخير نخواهم كرد و اورشليم را نجات خواهم داد و اسرائيل را سرافراز خواهم ساخت.»</para>
  <chapter number="47" style="c"/>
  <para style="s1">سقوط بابل</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>خداوند می‌گويد: «ای بابل، از تخت خود به زير بيا و بر خاک بنشين، زيرا دوران عظمت تو به سر آمده است. تو زمانی مانند يک شاهزادهٔ باكره، لطيف و نازنين بودی، اما اينک برده‌ای بيش نيستی. <verse number="2" style="v"/>دستاس را بگير و گندم را آرد كن. روبندت را بردار، دامنت را بالا بزن تا از نهرها عبور كنی.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">47‏:2 </char><char style="ft" closed="false">«از نهرها عبور کنی» احتمالاً اشاره‌ای است به تبعيد شدن بابلی‌ها.‏</char></note> <verse number="3" style="v"/>تو عريان و رسوا خواهی شد. من از تو انتقام خواهم گرفت و به تو رحم نخواهم كرد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>بلی، خدای مقدس اسرائيل كه نامش خداوند قادر متعال است ما را از دست بابل نجات خواهد داد!</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>خداوند به بابل می‌گويد: «ای بابل، در تاريكی بنشين و خاموش باش. ديگر تو را ”ملكهٔ ممالک“ نخواهند خواند. <verse number="6" style="v"/>ای بابل، من بر قوم خود اسرائيل خشمگين بودم و برای اينكه آنان را تنبيه كرده باشم، اجازه دادم به چنگ تو بيفتند، اما تو بر آنان رحم نكردی و حتی پيران را به انجام كارهای سخت واداشتی. <verse number="7" style="v"/>تو گمان كردی هميشه ملكه خواهی بود؛ و هرگز به عاقبت كار خود نينديشيدی.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>«ای مملكت خوشگذران كه فكر می‌كنی در امن و امان هستی، گوش كن. تو خود را مانند خدا، بی‌نظير می‌دانی. می‌گويی: ”من هرگز بيوه نخواهم شد. هيچگاه فرزندانم را از دست نخواهم داد.“ <verse number="9" style="v"/>اما با وجود تمام جادوگری‌هايت، در يک لحظه و در يک روز اين دو بلا بر سرت خواهد آمد: هم بيوه می‌شوی و هم بی‌اولاد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>«تو با خيال راحت به شرارت خود ادامه دادی و گمان كردی هيچكس تو را نمی‌بيند. علم و دانش تو باعث شد منحرف شوی و به خود بگويی: ”من خدا هستم. غير از من خدايی نيست.“ <verse number="11" style="v"/>بنابراين، بلا بر تو خواهم فرستاد و تو نخواهی توانست با سحر و جادويت آن را دفع كنی. ويرانی غيرمنتظره‌ای كه فكرش را نكرده‌ای بر تو خواهد آمد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>«ارواح ناپاک را كه طی اين سالها پرستش می‌كردی احضار كن. آنها را صدا كن تا بيايند و به تو كمک كنند تا شايد باز بتوانی در دل دشمنانت ترس و وحشت ايجاد كنی! <verse number="13" style="v"/>تو مشاوران زيادی داری طالع‌بينان و ستاره‌شناسانی كه می‌كوشند تو را از رويدادهای آينده آگاه سازند. آنها را فرا خوان تا به تو كمک كنند. <verse number="14" style="v"/>اما بدان كه آنان همچون كاه در آتش خواهند سوخت. آنان قادر نخواهند بود حتی خود را نجات دهند، زيرا آن آتش، آتشی نخواهد بود كه آنان بخواهند خود را با آن گرم كنند، بلكه آتشی كه همه چيز را می‌سوزاند! <verse number="15" style="v"/>تنها سودی كه از اين مشاوران ديرينه عايدت می‌شود همين است! همه آنان به راه خود خواهند رفت و تو را تنها خواهند گذاشت، و كسی نخواهد ماند تا تو را نجات دهد.»</para>
  <chapter number="48" style="c"/>
  <para style="s1">سرسختی قوم اسرائيل</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ای قوم اسرائيل، ای كسانی كه از نسل يهودا هستيد، گوش كنيد: شما به نام خداوند قسم می‌خوريد و ادعا می‌كنيد كه خدای اسرائيل را می‌پرستيد، اما اين كار را از روی صداقت و راستی انجام نمی‌دهيد. <verse number="2" style="v"/>با وجود اين، افتخار می‌كنيد كه در شهر مقدس زندگی می‌كنيد و بر خدای اسرائيل كه نامش خداوند قادر متعال است توكل داريد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>خداوند می‌گويد: «آنچه را كه می‌بايست رخ دهد، از مدتها پيش به شما اطلاع دادم و آنگاه ناگهان آنها را به عمل آوردم. <verse number="4" style="v"/>می‌دانستم كه دلهايتان همچون سنگ و سرهايتان مانند آهن سخت است. <verse number="5" style="v"/>اين بود كه آنچه می‌خواستم برای شما انجام دهم از مدتها پيش به شما خبر دادم تا نگویيد كه بتهايتان آنها را بجا آورده‌اند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>«پيشگويی‌های مرا شنيده‌ايد و وقوع آنها را ديده‌ايد، اما نمی‌خواهيد اعتراف كنيد كه پيشگويی‌های من درست بوده است. اكنون چيزهای تازه‌ای می‌گويم كه تا به حال از وجود آنها بی‌اطلاع بوده‌ايد. <verse number="7" style="v"/>و چيزهايی را به وجود می‌آورم كه قبلاً نبوده است و دربارهٔ آنها چيزی نشنيده‌ايد، تا ديگر نگوييد: ”اين چيزها را می‌دانستيم!“</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>«بلی، چيزهای كاملاً تازه به شما می‌گويم، چيزهايی كه هرگز نشنيده‌ايد، چون می‌دانم اشخاص خيانتكاری هستيد و از طفوليت هميشه ياغی بوده‌ايد. <verse number="9" style="v"/>با وجود اين، به خاطر حرمت نامم، خشم خود را فرو برده، شما را از بين نخواهم برد. <verse number="10" style="v"/>شما را در آتش مصيبت آزمايش كردم همانگونه كه نقره را در كوره می‌آزمايند اما هيچ چيز خوب و با ارزش در شما نيافتم. <verse number="11" style="v"/>بلی، به خاطر خودم شما را از بين نخواهم برد مبادا اقوام بت‌پرست بگويند كه بتهايشان مرا مغلوب كردند. من به بتهای آنها اجازه نمی‌دهم در جلال من شريک شوند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>«ای اسرائيل، ای قوم برگزيدهٔ من، گوش كنيد! تنها من خدا هستم. من اول و آخر هستم. <verse number="13" style="v"/>دستهای من بود كه زمين را بنياد نهاد و آسمانها را گسترانيد. آنها گوش به فرمان من هستند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>«همهٔ شما بياييد و بشنويد. هيچكدام از خدايان شما قادر نيست پيشگويی كند كه مردی را كه من برگزيده‌ام حكومت بابل را سرنگون خواهد كرد و آنچه اراده كرده‌ام بجا خواهد آورد. <verse number="15" style="v"/>اما من اين را پيشگويی می‌كنم. بلی، من كوروش را خوانده‌ام و به او اين مأموريت را داده‌ام و او را كامياب خواهم ساخت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>«به من نزديک شويد و گوش دهيد. من هميشه آشكارا گفته‌ام كه در آينده چه رخ خواهد داد تا شما بتوانيد آن را بفهميد.»</para>
  <para style="p">(اكنون خداوند مرا با روح خود نزد شما فرستاده است.)</para>
  <para style="s1">آزادی قوم اسرائيل</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>خداوند كه نجات دهندهٔ قوم اسرائيل و خدای مقدس ايشان است چنين می‌گويد: «ای اسرائيل، من خداوند، خدای شما هستم كه شما را برای خيريت خودتان تنبيه می‌كنم و شما را به راههايی كه بايد برويد هدايت می‌نمايم.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>«ای كاش به اوامر من گوش می‌داديد، آنگاه بركات مانند نهر برای شما جاری می‌شد و پيروزی مانند امواج دريا به شما می‌رسيد. <verse number="19" style="v"/>نسل شما مانند شنهای ساحل دريا بی‌شمار می‌شدند و من نمی‌گذاشتم ايشان هلاک شوند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>ای قوم اسرائيل، از بابل بيرون بياييد! از اسارت آزاد شويد! با صدای بلند سرود بخوانيد و اين پيام را به گوش تمام مردم جهان برسانيد: «خداوند قوم اسرائيل را كه خدمتگزاران او هستند، آزاد ساخته است!» <verse number="21" style="v"/>هنگامی كه خداوند قوم خود را از بيابان خشک عبور داد ايشان تشنگی نكشيدند، زيرا او صخره را شكافت و از آن، آب جاری ساخت تا ايشان بنوشند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>خداوند می‌فرمايد: «گناهكاران از سلامتی برخوردار نخواهند شد.»</para>
  <chapter number="49" style="c"/>
  <para style="s1">خدمتگزار خداوند</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ای مردم سرزمينهای دور دست به من گوش دهيد! پيش از آنكه من به دنیا بيايم خداوند مرا برگزيد، و هنگامی كه هنوز در شكم مادرم بودم او مرا به اسم خواند. <verse number="2" style="v"/>خداوند سخنان مرا مانند شمشير، تيز كرده است. او مرا زير دستش پنهان نموده و مرا مانند يک تير تيز در تركش خود گذاشته است.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>خداوند به من گفت: «تو خدمتگزار نيرومند من هستی.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">49‏:3 </char><char style="ft" closed="false">«تو خدمتگزار نيرومند من هستی» يا «ای اسرائيل، تو خدمتگزار من هستی».‏</char></note> تو باعث خواهی شد كه مردم مرا بستايند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>جواب دادم: «اما كار من برای مردم بيهوده بوده و من بی‌جهت نيروی خود را برای آنان صرف كرده‌ام.» با اين حال خدمت خود را تمام به خداوند واگذار می‌كنم تا او آن را به ثمر رساند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>خداوند كه مرا از شكم مادرم برای خدمتش برگزيد و به من مأموريت داد تا قوم آوارهٔ او اسرائيل را به سوی او بازگردانم، و برای انجام اين كار به من نيروی كافی بخشيد و افتخار انجام آن را نصيبم كرد، به من فرمود: <verse number="6" style="v"/>«اينک كاری مهمتر از باز آوردن و احيای اسرائيل به تو واگذار می‌كنم. تو را ای خدمتگزار من، برای قومهای جهان نور می‌سازم تا نجات مرا برای همهٔ مردم جهان به ارمغان ببری.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>خداوند كه نجات دهنده و خدای مقدس اسرائيل است، به او كه از طرف مردم حقير و طرد شده و زير دست حاكمان قرار گرفته است، چنين می‌فرمايد: «وقتی پادشاهان تو را ببينند، به احترام تو از جای خود برخواهند خاست و شاهزادگان به تو تعظيم خواهند كرد، زيرا من كه خداوند امين و خدای مقدس اسرائيل هستم تو را برگزيده‌ام.»</para>
  <para style="s1">احيای اسرائيل</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>خداوند می‌فرمايد: «در وقت مناسب درخواست تو را اجابت خواهم كرد و تو را از هر گزندی حفظ خواهم نمود و توسط تو با قوم اسرائيل عهد خواهم بست و سرزمينشان را از نو آباد كرده، آن را به مردمش باز خواهم گرداند. <verse number="9" style="v"/>من توسط تو كسانی را كه اسيرند و در تاريكی زندگی می‌كنند آزاد كرده، به ايشان خواهم گفت: ”بيرون بيائيد و در روشنایی زندگی كنيد.“ سپس آنان همچون گوسفندانی كه در چراگاههای سرسبز و تپه‌های پرعلف می‌چرند، از وفور نعمت برخوردار خواهند شد. <verse number="10" style="v"/>گرسنه و تشنه نخواهند شد و حرارت خورشيد به ايشان آسيب نخواهد رسانيد، زيرا كسی كه ايشان را دوست دارد آنان را هدايت خواهد كرد و نزد چشمه‌های آب رهبری خواهد نمود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>«من تمام كوههايم را برای قوم خود به راههای صاف تبديل خواهم كرد و بر فراز دره‌ها، جاده‌ها خواهم ساخت تا ايشان از آن عبور كنند. <verse number="12" style="v"/>قوم من از جاهای دور دست باز خواهند گشت عده‌ای از شمال، عده‌ای از غرب و عده‌ای از سرزمين جنوب.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>ای آسمانها، آواز شادی سر دهيد! ای زمين، شادمان باش! و ای کوهها با شادی سرود بخوانيد، زيرا خداوند بر قوم رنجديدهٔ خود ترحم كرده، ايشان را تسلی می‌دهد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>با وجود اين، ساكنان اورشليم می‌گويند: «خداوند ما را ترک گفته و فراموش كرده است.» <verse number="15" style="v"/>خداوند چنين پاسخ می‌دهد: «آيا يک مادر جگر گوشهٔ خود را فراموش می‌كند؟ يا بر پسر خود رحم نمی‌كند؟ حتی اگر مادری طفلش را فراموش كند، من شما را فراموش نخواهم كرد! <verse number="16" style="v"/>ای اورشليم، من نام تو را بر كف دستم نوشته‌ام و ديوارهايت هميشه در نظر من است. <verse number="17" style="v"/>بزودی فرزندان تو خواهند آمد تا تو را دوباره بنا كنند و تمام كسانی كه تو را ويران كرده‌اند، از تو بيرون خواهند رفت. <verse number="18" style="v"/>سرت را بالا كن و به اطراف خود نظر انداز. ببين چگونه قوم تو جمع شده‌اند و به سوی تو می‌آيند. به حيات خود قسم كه آنها نزد تو خواهند آمد و تو به آنها فخر خواهی كرد همانطور كه يک عروس به زيورآلات خود فخر می‌كند. <verse number="19" style="v"/>خرابه‌ها و زمينهای ويران تو از مردم پر خواهند شد و دشمنانت كه تو را اسير كرده بودند، از تو دور خواهند شد. <verse number="20" style="v"/>فرزندان تو كه در ديار تبعيد به دنیا آمده‌اند به تو خواهند گفت: ”اين سرزمين برای ما كوچک است. ما به جای وسيعتری نياز داريم.“ <verse number="21" style="v"/>آنگاه از خود خواهی پرسيد: ”چه كسی اينها را برای من زاييده است؟ چه كسی اينها را برای من بزرگ كرده است؟ بيشتر فرزندانم كشته شده‌اند و بقيه به اسيری رفته مرا تنها گذاشته‌اند. پس اينها از كجا آمده‌اند؟“»</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>خداوند قادر متعال به قوم اسرائيل می‌فرمايد: «اينک من قومهای جهان را بسيج خواهم كرد و آنها پسرانت را در آغوش گرفته، دخترانت را بر دوش خواهند گذاشت و آنان را نزد تو باز خواهند آورد. <verse number="23" style="v"/>پادشاهان و ملكه‌ها مانند دايه از تو مراقبت خواهند كرد و در برابرت زانو زده، خاک پايت را خواهند ليسيد. آنگاه خواهی دانست كه من خداوند هستم و كسانی را كه چشم اميدشان به من باشد، نوميد نخواهم كرد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>چه كسی می‌تواند غنایم را از چنگ فاتح جنگ درآورد؟ چه كسی می‌تواند اسيران را از دست حاكم ستمگر برهاند؟</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>خداوند جواب می‌دهد؟ «من غنایم را از چنگ فاتح جنگ در خواهم آورد و اسيران را از دست حاكم ستمگر خواهم رهانيد. من با دشمنان تو خواهم جنگيد و فرزندانت را خواهم رهانيد. <verse number="26" style="v"/>كسانی را كه به تو ظلم كنند به جان هم خواهم انداخت تا گوشت يكديگر را بخورند و خون يكديگر را بنوشند. آنگاه تمام مردم دنيا خواهند دانست كه من خداوند، خدای قادر اسرائيل هستم كه تو را نجات می‌دهم و حفظ می‌كنم.»</para>
  <chapter number="50" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>خداوند به قوم خود می‌گويد: «آيا فكر می‌كنيد من شما را از سرزمين خود بيرون كردم همانگونه كه يک مرد زنش را طلاق داده، از خانه بيرون می‌كند؟ اگر چنين است، پس كجاست طلاقنامه؟ آيا فكر می‌كنيد من بودم كه شما را به اسارت فروختم چنانكه پدری فرزندانش را چون برده می‌فروشد؟ نه، هرگز! شما به سبب گناهان خود به اسارت برده شديد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>«چرا هنگامی كه به نجاتتان آمدم مرا نپذيرفتيد؟ چرا هنگامی كه صدايتان كردم پاسخ نداديد؟ آيا فكر می‌كنيد من قدرت ندارم شما را آزاد كنم؟ با يک اشاره دريا را خشک می‌سازم و رودخانه را به بيابان خشک تبديل می‌كنم به طوری كه ماهی‌های آن از بی‌آبی می‌ميرند و می‌گندند. <verse number="3" style="v"/>من همان هستم كه پوششی بر آسمان می‌كشم و سراسر آن را تاريک می‌سازم.»</para>
  <para style="s1">خدمتگزار مطيع خداوند</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>خداوند به من آموخته كه چه بگويم و چگونه خستگان را به كلام خود توانايی بخشم. او هر صبح مرا بيدار می‌كند و فهم مرا روشن می‌سازد تا خواست او را بدانم. <verse number="5" style="v"/>خداوند با من صحبت كرد و من به سخنانش گوش دادم. با او مخالفت نكردم و از او برنگشتم. <verse number="6" style="v"/>پشتم را به ضرب شلاق كسانی كه مرا می‌زدند سپردم و در برابر كسانی كه ريش مرا می‌كندند و به صورتم تف می‌انداختند و به من اهانت می‌كردند، مقاومت نكردم.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>از اهانت آنان ترسی ندارم، زيرا خداوند ياور من است. بنابراين، روی خود را همچون سنگ خارا ساخته‌ام تا خواست خداوند را بجا آورم. يقين دارم پيروز خواهم شد، <verse number="8" style="v"/>زيرا خداوند نزديک است و از حق من دفاع خواهد كرد. پس كيست كه جرأت كند با من بجنگد؟ دشمنان كجا هستند؟ بگذار جلو بيايند! <verse number="9" style="v"/>خداوند پشتيبان من است، پس كيست كه بتواند مرا محكوم سازد؟ تمام دشمنانم مانند لباس بيد خورده از بين خواهند رفت!</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>ای كسانی كه ترس خداوند را در دل داريد و مطيع خدمتگزار او هستيد، به خداوند اعتماد كنيد. هر چند راه شما تاريک باشد و هيچ نوری به آن نتابد، اما شما به خدای خود اطمينان داشته باشيد. <verse number="11" style="v"/>كسانی كه به روشنايی خود اعتماد می‌كنند و خود را با آتش خويش گرم می‌كنند و نه با آتش خداوند، زندگی را با غم و اندوه سپری خواهند كرد.</para>
  <chapter number="51" style="c"/>
  <para style="s1">نجات دهندهٔ اورشليم</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>خداوند می‌فرمايد: «ای كسانی كه می‌خواهيد نجات يابيد، ای كسانی كه چشم اميدتان به من است، سخنان مرا بشنويد. به معدنی كه از آن استخراج شده‌ايد و به صخره‌ای كه از آن جدا گشته‌ايد، توجه نماييد. <verse number="2" style="v"/>به اجدادتان ابراهيم و ساره فكر كنيد كه از ايشان بوجود آمديد. هنگامی كه ابراهيم را دعوت كردم او فرزندی نداشت و تنها بود، اما من او را بركت دادم و قوم بزرگی از او بوجود آوردم.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>«من بار ديگر اسرائيل را بركت خواهم داد و خرابه‌های آن را آباد خواهم ساخت. زمينهای باير و بيابانهای خشک آن چون باغ عدن سرسبز خواهند شد. خوشی و شادمانی همه جا را پر خواهد ساخت، و شكرگزاری همراه با سرودهای شاد در همه جا به گوش خواهد رسيد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>«ای قوم من، به من گوش دهيد. من احكام و قوانين خود را صادر می‌كنم تا بوسيلهٔ آنها به قومهای جهان روشنايی ببخشم. <verse number="5" style="v"/>بزودی می‌آيم تا آنها را نجات دهم و با عدل و انصاف بر آنها حكومت كنم. سرزمينهای دور دست دنيا كه چشم به راه من هستند به قدرت من اعتماد خواهند كرد. <verse number="6" style="v"/>چشمان خود را به آسمان بدوزيد و به زمين زير پايتان نگاه كنيد، روزی خواهد آمد كه آسمان مانند دود، ناپديد خواهد شد و زمين همچون لباس، پوسيده خواهد شد و مردمش خواهند مرد. اما نجاتی كه من به ارمغان می‌آورم برای هميشه باقی خواهد ماند و عدالت من هرگز از بين نخواهد رفت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>«ای كسانی كه احكام مرا دوست می‌داريد و خوب را از بد تشخيص می‌دهيد، به من گوش كنيد. از سرزنش و تهمت مردم نترسيد؛ <verse number="8" style="v"/>زيرا بيد، آنها را مانند لباس از بين خواهد برد و كرم، ايشان را همچون پشم خواهد خورد. اما عدالت من هرگز از بين نخواهد رفت و كار نجاتبخش من نسل اندر نسل باقی خواهد ماند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>ای خداوند برخيز و با قدرتت ما را نجات ده همانگونه كه در گذشته ما را نجات دادی. تو همان خدايی هستی كه اژدهای رود نيل، يعنی مصر را نابود كردی. <verse number="10" style="v"/>تو دريا را خشک ساختی و راهی از ميان آن باز كردی تا قومی كه آزاد ساخته بودی از آن عبور كنند. <verse number="11" style="v"/>ای خداوند بگذار كسانی كه آزاد كرده‌ای سرودخوانان و شادی‌كنان به اورشليم بازگردند. بگذار غم و اندوه آنان پايان يابد و خوشی و شادمانی جاودانی نصيبشان شود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>خداوند می‌فرمايد: «من هستم كه به شما تسلی می‌دهم و شما را شاد می‌سازم؛ پس چرا از انسان فانی می‌ترسيد انسانی كه مانند گياه، خشک شده، از بين می‌رود؟ <verse number="13" style="v"/>آيا مرا كه آفرينندهٔ شما هستم و زمين را بنياد نهادم و آسمانها را بر آن گسترانيدم، فراموش كرده‌ايد؟ چرا دائم از ظلم و ستم انسانها می‌ترسيد و تمام روز از خشم آنان می‌هراسيد؟ <verse number="14" style="v"/>شما اسيران، بزودی آزاد خواهيد شد. ديگر در سياهچالها گرسنه نخواهيد ماند و نخواهيد مرد. <verse number="15" style="v"/>من خداوند، خدای شما هستم همان خداوند قادر متعال كه از ميان امواج خروشان دريا، راهی خشک برای شما پديد آورد! <verse number="16" style="v"/>من كه زمين را بنياد نهادم و آسمانها را برقرار ساختم، به اسرائيل می‌گويم: شما قوم من هستيد. من احكام خود را به شما داده‌ام و با دست خود شما را حفظ می‌كنم.»</para>
  <para style="s1">پايان رنجهای اورشليم</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>برخيز ای اورشليم، برخيز! به اندازهٔ كافی از كاسهٔ غضب خداوند نوشيده‌ای. آن را تا ته سر كشيده‌ای و سرگيجه گرفته‌ای. <verse number="18" style="v"/>كسی از ساكنانت باقی نمانده تا دستت را بگيرد و تو را راهنمايی كند. <verse number="19" style="v"/>بلای مضاعف بر تو عارض شده است؛ سرزمينت خراب شده و مردمانت از قحطی و شمشير به هلاكت رسيده‌اند. ديگر كسی باقی نمانده تا تو را دلداری و تسلی دهد. <verse number="20" style="v"/>مردم تو مانند آهوانی هستند كه در دام صياد گير كرده باشند؛ آنها در كوچه‌هايت افتاده‌اند و قدرت ندارند از جا برخيزند، زيرا خداوند غضب خود را بر آنها نازل كرده است. <verse number="21" style="v"/>اما ای مصيبت‌زدگان كه مست و گيج هستيد، اما نه از شراب، اكنون گوش دهيد. <verse number="22" style="v"/>خداوند، خدايتان كه مدافع شماست چنين می‌گويد: «من كاسهٔ غضب خود را كه باعث سرگيجهٔ شما شده از دست شما می‌گيرم و شما ديگر مجبور نخواهيد شد از آن بنوشيد. <verse number="23" style="v"/>كاسهٔ غضب خود را به دست كسانی خواهم داد كه بر شما ظلم می‌كنند و شما را وا می‌دارند در كوچه‌ها دراز بكشيد تا شما را مانند خاک زمين لگدمال كنند.»</para>
  <chapter number="52" style="c"/>
  <para style="s1">خدا اورشليم را نجات خواهد داد</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>برخيز ای اورشليم، برخيز و بار ديگر خود را قوی ساز! ای شهر مقدس، لباس زيبايت را بپوش، زيرا ديگر گناهكاران وارد تو نخواهند شد. <verse number="2" style="v"/>ای اورشليم، از ميان خاک بلند شو! ای اسيرشدگان اورشليم، بندهای اسارت را از گردن خود باز كنيد! <verse number="3" style="v"/>زيرا خداوند می‌فرمايد: «مفت اسير شده‌ايد و مفت نيز آزاد خواهيد شد. <verse number="4" style="v"/>در گذشته با ميل خود به مصر رفتيد تا در آنجا زندگی كنيد، اما بعد آشور شما را اسير كرد؛ <verse number="5" style="v"/>و اينک در بابل بی‌جهت بر شما ظلم می‌كنند. آنها شما را اسير كرده‌اند و از شادی فرياد برمی‌آورند و هر روز نام مرا بی‌حرمت می‌سازند. <verse number="6" style="v"/>اما روزی خواهد آمد كه شما، ای قوم من، به قدرتی كه در نام من است پی خواهيد برد و خواهيد فهميد كه اين من هستم، بلی من هستم، كه با شما سخن می‌گويم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>چه زيباست پاهای پيک خوش خبری كه از كوهستان می‌آيد و خبر صلح و نجات را می‌آورد و به اسرائيل می‌گويد: «خدای تو سلطنت می‌كند!» <verse number="8" style="v"/>دیدبانان از شادی با صدای بلند سرود می‌خوانند، زيرا با چشمان خود می‌بينند كه خداوند دوباره به اورشليم باز می‌گردد. <verse number="9" style="v"/>ای خرابه‌های اورشليم با صدای بلند آواز شادمانی سر دهيد، زيرا خداوند اورشليم را آزاد خواهد ساخت و قوم خود را تسلی خواهد داد. <verse number="10" style="v"/>خداوند در برابر چشمان تمام قومها، قدرت مقدس خود را به کار خواهد برد و قوم خود را نجات خواهد داد تا همه آن را ببينند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>اينک خود را از قيد اسارت آزاد سازيد و بابل و تمام مظاهر آن را پشت سر بگذاريد، زيرا آنها ناپاک هستند. شما قوم مقدس خداوند هستيد. ای همهٔ شما كه ظروف خانهٔ خداوند را حمل می‌كنيد و به وطن باز می‌گرديد، خود را پاک سازيد! <verse number="12" style="v"/>اين بار ديگر با عجله از سرزمين اسارتتان نخواهيد رفت و لازم نخواهد بود كه بگريزيد، زيرا خداوند پيشاپيش شما خواهد رفت و خود خدای اسرائيل، حافظ شما خواهد بود.</para>
  <para style="s1">خدمتگزار رنجديدهٔ خداوند</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>خداوند می‌فرمايد: «خدمتگزار من در كار خود كامياب و بسيار سرافراز خواهد شد. <verse number="14" style="v"/>بسياری از مردم با ديدن او متحير می‌شوند، زيرا صورت او به قدری عوض شده كه ديگر شكل انسان ندارد. <verse number="15" style="v"/>او خون خود را بر قومهای بسيار خواهد پاشيد و آنها را از گناه پاک خواهد ساخت. پادشاهان جهان در حضور او دهان خود را خواهند بست، زيرا چيزهايی را خواهند ديد كه كسی برای آنها تعريف نكرده و چيزهايی را خواهند فهميد كه از كسی نشنيده بودند.»</para>
  <chapter number="53" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>اما چه كم هستند كسانی كه اين حقيقت را باور می‌كنند! چه کم هستند كسانی كه خداوند اين حقيقت را به آنان آشكار ساخته است! <verse number="2" style="v"/>در نظر خدا او مانند درخت سبزی بود كه در زمين خشک و شوره‌زار روئيده و ريشه دوانده باشد؛ اما در نظر ما او زيبايی و جلوه‌ای نداشت كه مشتاقش باشيم.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>ما او را خوار شمرديم و رد كرديم، اما او درد و غم را تحمل كرد. همهٔ ما از او رو برگردانيديم. او خوار شد و ما هيچ اهميت نداديم. <verse number="4" style="v"/>اين دردهای ما بود كه او به جان گرفته بود، اين رنجهای ما بود كه او بر خود حمل می‌كرد؛ اما ما گمان كرديم اين درد و رنج مجازاتی است كه خدا بر او فرستاده است. <verse number="5" style="v"/>برای گناهان ما بود كه او مجروح شد و برای شرارت ما بود كه او را زدند. او تنبيه شد تا ما سلامتی كامل داشته باشيم. از زخمهای او ما شفا يافتيم. <verse number="6" style="v"/>ما همچون گوسفندانی كه آواره شده باشند، گمراه شده بوديم؛ راه خدا را ترک كرده به راههای خود رفته بوديم. با وجود اين، خداوند تقصيرها و گناهان همهٔ ما را به حساب او گذاشت!</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>با او با بی‌رحمی رفتار كردند، اما او تحمل كرد و زبان به شكايت نگشود. او را مانند بره به كشتارگاه بردند؛ و او همچون گوسفندی كه نزد پشم برنده‌اش بی‌زبان است، خاموش ايستاد و سخنی نگفت. <verse number="8" style="v"/>به ناحق او را به مرگ محكوم كرده، كشتند و مردم نفهميدند كه او برای گناهان آنها بود كه كشته می‌شد بلی، او به جای مردم مجازات شد. <verse number="9" style="v"/>هنگامی كه خواستند او را همراه خطاكاران دفن كنند، او را در قبر مردی ثروتمند گذاشتند؛ اما هيچ خطايی از او سر نزده بود و هيچ حرف نادرستی از دهانش بيرون نيامده بود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>خداوند می‌فرمايد: «اين خواست من بود كه او رنج بكشد و بميرد. او جانش را قربانی كرد تا آمرزش گناهان به ارمغان آورد، بنابراين صاحب فرزندان بی‌شمار خواهد شد. او زندگی را از سر خواهد گرفت<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">53‏:10 </char><char style="ft" closed="false">«او زندگی را از سر خواهد گرفت» يا «عمر او طولانی خواهد شد».‏</char></note> و ارادهٔ من به دست او اجرا خواهد شد. <verse number="11" style="v"/>هنگامی كه ببيند عذابی كه كشيده چه ثمری به بار آورده، راضی و خشنود خواهد شد. خدمتگزار عادل من بار گناهان بسياری از مردم را به دوش خواهد گرفت و من به خاطر او آنها را خواهم بخشيد. <verse number="12" style="v"/>به او مقامی بزرگ و قدرتی عظيم خواهم داد، زيرا او خود را فدا كرد، از خطاكاران محسوب شد، بار گناهان بسياری را بر دوش گرفت و برای خطاكاران شفاعت كرد.»</para>
  <chapter number="54" style="c"/>
  <para style="s1">محبت خدا نسبت به اسرائيل</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ای اورشليم، ای زن بی‌اولاد، شاد باش و سرود بخوان، زيرا فرزندان تو زيادتر از فرزندان زنی خواهند شد كه شوهرش او را ترک نگفته باشد! <verse number="2" style="v"/>خيمه‌ای را كه در آن زندگی می‌كنی وسيعتر كن و پرده‌های آن را پهنتر ساز، طنابهايش را دراز كن و ميخهايش را محكم ساز؛ <verse number="3" style="v"/>زيرا بزودی جمعيت تو زياد خواهد شد. فرزندانت نزد تو باز خواهند گشت و اين سرزمين را كه به دست بيگانگان افتاده، تصاحب خواهند كرد و شهرهای ويران را دوباره آباد خواهند ساخت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>نترس و نگران نباش، زيرا ديگر رسوا و خوار نخواهی شد. خيانتی را كه در جوانيت مرتكب شده‌ای به ياد نخواهی آورد و تنهايی زمان بيوگی‌ات را فراموش خواهی كرد؛ <verse number="5" style="v"/>زيرا آفرينندهٔ تو كه نامش خداوند قادر متعال است، شوهر تو خواهد بود. خدای مقدس اسرائيل كه خدای تمام جهان است، نجات دهندهٔ تو خواهد بود. <verse number="6" style="v"/>ای اسرائيل، تو مانند زن جوان رنجديده‌ای هستی كه شوهرش او را ترک گفته باشد. اما خداوند تو را دوباره نزد خود می‌خواند و می‌گويد: <verse number="7" style="v"/>«برای اندک مدتی تو را ترک گفتم، اما اينک با محبتی عميق تو را نزد خود برمی‌گردانم.» <verse number="8" style="v"/>خداوند كه حامی توست می‌فرمايد: «در لحظهٔ غضب، روی خود را از تو برگردانيدم، اما اينک با محبت جاودانی تو را دوست خواهم داشت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>«همانگونه كه در زمان نوح قسم خوردم كه ديگر نگذارم طوفان جهان را فرا گيرد، اكنون نيز قسم می‌خورم كه بار ديگر بر تو خشمگين نشوم و تو را تنبيه نكنم. <verse number="10" style="v"/>هر چند کوهها جابه‌جا شوند و تپه‌ها نابود گردند، اما محبت من نسبت به تو هرگز از بين نخواهد رفت و پيمان سلامتی‌ای كه با تو بسته‌ام هيچوقت شكسته نخواهد شد.» خداوند كه تو را دوست دارد اين را می‌گويد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>«ای شهر داغديده و رنجور من كه تسلی نيافته‌ای، من تو را بازسازی خواهم كرد؛ تو را با سنگهای قيمتی بنياد خواهم نهاد. <verse number="12" style="v"/>برجهايت را با لعل و دروازه‌ها و ديوارهايت را با گوهرهای درخشان بنا خواهم كرد. <verse number="13" style="v"/>همهٔ ساكنانت از من تعليم خواهند گرفت و سلامتی و كاميابی روز افزونی نصيب ايشان خواهد شد. <verse number="14" style="v"/>عدل و انصاف در تو حكمفرما خواهد شد و تو از ظلم و آزار ديگران در امان خواهی ماند. در صلح و آرامش به سر خواهی برد و ديگر نخواهی ترسيد. <verse number="15" style="v"/>اگر قومی بر تو هجوم آورند، اين امر با اجازهٔ من نخواهد بود. پس آنانی كه با تو بجنگند، از پای در خواهند آمد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>«آهنگر را كه آتش كوره را می‌دمد و اسلحه می‌سازد، من آفريده‌ام. سرباز را نيز كه اسلحه به دست می‌گيرد و می‌جنگد، من بوجود آورده‌ام؛ <verse number="17" style="v"/>و من می‌گويم هر اسلحه‌ای كه بر ضد تو ساخته شود كاری از پيش نخواهد برد و تو بر تمام مدعيانت غالب خواهی شد. من خدمتگزارانم را حمايت می‌كنم و به آنان پيروزی می‌بخشم.» اين است آنچه خداوند می‌فرمايد.</para>
  <chapter number="55" style="c"/>
  <para style="s1">دعوت از تشنگان</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>خداوند می‌فرمايد: «ای همهٔ تشنگان، نزد آبها بياييد؛ ای همهٔ شما كه پول نداريد، بياييد نان بخريد و بخوريد! بياييد شير و شراب را بدون پول بخريد و بنوشيد! <verse number="2" style="v"/>چرا پول خود را خرج چيزی می‌كنيد كه خوردنی نيست؟ چرا دسترنج خود را صرف چيزی می‌كنيد كه سيرتان نمی‌كند؟ به من گوش دهيد و از من اطاعت كنيد تا بهترين خوراک را بخوريد و از آن لذت ببريد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>«ای قوم من، با گوشهای باز و شنوا نزد من بياييد تا زنده بمانيد. من با شما عهدی جاودانی می‌بندم و بركاتی را كه به داوود پادشاه وعده داده‌ام به شما می‌دهم. <verse number="4" style="v"/>همانگونه كه او سرزمينها را تسخير كرد و قدرت مرا ظاهر ساخت، <verse number="5" style="v"/>شما نيز قومهای بيگانه را فراخواهيد خواند و آنها آمده، مطيع شما خواهند شد. من كه خداوند، خدای مقدس اسرائيل هستم اين كار را برای خودم خواهم كرد و به شما عزت و افتخار خواهم بخشيد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>خداوند را مادامی كه يافت می‌شود بطلبيد، و مادامی كه نزديک است او را بخوانيد. <verse number="7" style="v"/>ای گناهكاران، از كارها و فكرهای فاسد خود دست بكشيد و به سوی خداوند بازگشت كنيد، زيرا او بسيار بخشنده است و بر شما رحم خواهد كرد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>خداوند می‌فرمايد: «فكرهای من فكرهای شما نيست، و راههای من هم راههای شما نيست. <verse number="9" style="v"/>به همان اندازه كه آسمان بلندتر از زمين است، راههای من نيز از راههای شما و فكرهای من از فكرهای شما بلندتر و برتر است.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>«كلام من مانند برف و باران است. همانگونه كه برف و باران از آسمان می‌بارند و زمين را سيراب و بارور می‌سازند و به كشاورز بذر و به گرسنه نان می‌بخشند، <verse number="11" style="v"/>كلام من نيز هنگامی كه از دهانم بيرون می‌آيد بی‌ثمر نمی‌ماند، بلكه مقصود مرا عملی می‌سازد و آنچه را اراده كرده‌ام انجام می‌دهد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>«ای قوم من، شما با شادی از بابل بيرون خواهيد آمد و با آرامش آنجا را ترک خواهيد گفت. کوهها و تپه‌های اطراف شما با شادی سرود خواهند خواند و درختان صحرا برای شما دست خواهند زد! <verse number="13" style="v"/>به جای خار و خس، درختان سبز و خوشبويی چون صنوبر و آس خواهند روييد. اين معجزه، يادبودی جاودانی خواهد بود از آنچه من انجام داده‌ام.»</para>
  <chapter number="56" style="c"/>
  <para style="s1">نجات قومهای جهان</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>خداوند به قوم خود چنين می‌گويد: «با انصاف رفتار كنيد و آنچه را كه راست و درست است انجام دهيد، زيرا بزودی می‌آيم تا شما را آزاد سازم. <verse number="2" style="v"/>من كسانی را كه حرمت روز ”سَبَت“ را نگاه می‌دارند و از انجام دادن هر كار بدی دوری می‌كنند، بركت خواهم داد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>قومهای غيريهود نيز وقتی خداوند را بپذيرند، از بركت او برخوردار خواهند شد. پس ايشان نگويند: «خداوند ما را از قوم خود نمی‌داند.» همچنين مردانی كه نمی‌توانند صاحب فرزند شوند گمان نكنند كه از قوم خدا جدا هستند؛ <verse number="4" style="v"/>زيرا خداوند دربارهٔ آنها می‌گويد: «اگر ايشان حرمت روز سبت را نگه دارند و آنچه را كه مورد پسند من است بجا آورند و به عهد من وفادار بمانند، <verse number="5" style="v"/>آنگاه نام ايشان در خانهٔ من و در ميان قوم من تا ابد به يادگار خواهد ماند و نامی پر افتخارتر از نام كسانی خواهد بود كه صاحب فرزند هستند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>همچنين خداوند در مورد قومهای غيريهود كه به قوم او ملحق می‌شوند و او را خدمت می‌كنند، و او را دوست داشته، خدمتگزار او می‌شوند، چنين می‌گويد: «اگر حرمت روز سبت را نگاه دارند و به عهد من وفادار بمانند، <verse number="7" style="v"/>ايشان را نيز به كوه مقدس خود خواهم آورد و در خانهٔ عبادتم ايشان را شاد خواهم ساخت و قربانیها و هدايای ايشان را قبول خواهم كرد. خانهٔ من ”خانهٔ عبادت همهٔ قومها“ ناميده خواهد شد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>خداوند كه بنی‌اسرائيل را از تبعيد به وطن باز می‌گرداند، می‌فرمايد: «علاوه بر قوم خود اسرائيل، قومهای ديگر را نيز جمع كرده، به اسرائيل خواهم آورد.»</para>
  <para style="s1">محكوميت رهبران اسرائيل</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>خداوند به قومهای بيگانه دستور می‌دهد كه مانند حيوانات درنده به قوم او حمله كنند و آنان را بدرند. <verse number="10" style="v"/>او می‌گويد: «رهبران اسرائيل كه می‌بايست قوم مرا از خطر آگاه سازند، خود كور هستند و شعور ندارند. مانند سگهای گله‌ای هستند كه هنگام خطر پارس نمی‌كنند؛ فقط دوست دارند دراز بكشند و بخوابند. <verse number="11" style="v"/>سگهای حريصی هستند كه هرگز سير نمی‌شوند. اين رهبران قوم، فهم و شعور ندارند. هر چه دلشان می‌خواهد می‌كنند و فقط دنبال سود خود هستند. <verse number="12" style="v"/>آنها می‌گويند: ”بياييد شراب بياوريم و بنوشيم و مست شويم. زندگی همين است. فردا روز بهتری خواهيم داشت!“»</para>
  <chapter number="57" style="c"/>
  <para style="s1">محكوميت بدكاران اسرائيل</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>انسانهای خوب، ديده از جهان فرو می‌بندند و اشخاص خداشناس پيش از وقت می‌ميرند و كسی نيست كه در اين باره فكر كند و دليل اين امر را بفهمد. ايشان می‌ميرند تا از مصيبتی كه در راه است نجات يابند. <verse number="2" style="v"/>هنگامی كه خداشناسان می‌ميرند، از آرامش برخوردار می‌شوند و استراحت می‌يابند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>و اما شما ای بدكاران، جلو بياييد! ای اولاد جادوگران و زناكاران، نزديک بياييد! <verse number="4‏-5" style="v"/>شما چه كسی را مسخره می‌كنيد؟ به چه كسی دهن كجی می‌كنيد؟ ای آدمهای گناهكار و دروغگو، شما همان اشخاصی هستيد كه زير سايهٔ درختان زنا می‌كنيد و در دره‌ها و زير شكاف صخره‌های بلند فرزندان خود را برای بتها قربانی می‌كنيد. <verse number="6" style="v"/>سنگهای صاف را از ميان دره‌ها برمی‌داريد و آنها را چون خدا می‌پرستيد و هدايای گوناگون به آنها تقديم می‌كنيد. آيا فكر می‌كنيد اين رفتارتان خدا را خشنود می‌كند؟ <verse number="7" style="v"/>به کوههای بلند می‌رويد تا در آنجا زنا كنيد و برای بتهايتان قربانی كنيد. <verse number="8" style="v"/>شما بتهايتان را پشت درهای بسته قرار می‌دهيد و آنها را می‌پرستيد. اين عمل شما زناكاری است، زيرا به جای اينكه خدا را دوست داشته باشيد و عبادت كنيد، به بتها عشق می‌ورزيد و آنها را می‌پرستيد. <verse number="9" style="v"/>با عطر و روغن به حضور بت «مولک» می‌رويد تا آنها را تقديمش كنيد. به سفرهای دور و دراز می‌رويد، حتی به جهنم هم پا می‌گذاريد، تا شايد خدايان تازه‌ای بيابيد و به آنها دل ببنديد. <verse number="10" style="v"/>آنقدر می‌گرديد تا خسته و درمانده می‌شويد، ولی دست از جستجو برنمی‌داريد. به خود قوت قلب می‌دهيد و پيش می‌رويد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>خداوند می‌فرمايد: «اين بتها چه هستند كه از آنها می‌ترسيد و به من خيانت می‌كنيد؟ چرا مرا ديگر به ياد نمی‌آوريد؟ آيا علت اينكه از من نمی‌ترسيد اين نيست كه سكوت كرده‌ام و چيزی نگفته‌ام؟ <verse number="12" style="v"/>شما فكر می‌كنيد كار درستی انجام می‌دهيد، ولی وقتی من كارهای زشت شما را برملا سازم، آنگاه بتهای شما نيز قادر نخواهند بود شما را ياری دهند. <verse number="13" style="v"/>از دست اين بتهايی كه برای خود جمع كرده‌ايد كاری ساخته نيست و آنها به فرياد شما نخواهند رسيد؛ آنها به قدری ضعيفند كه يک وزش باد می‌تواند آنها را از جا بركند و با خود ببرد. اما بدانيد كسانی كه به من توكل دارند مالک زمين و وارث كوه مقدس من خواهند شد.»</para>
  <para style="s1">وعدهٔ آرامش</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>خداوند می‌گويد: «قوم من به سوی من باز می‌گردند! پس راه را آماده سازيد و سنگها و موانع را از سر راه برداريد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>خدای متعال و مقدس كه تا ابد زنده است، چنين می‌گويد: «من در مكانهای بلند و مقدس ساكنم و نيز در وجود كسی كه روحی متواضع و توبه‌كار دارد، تا دل او را زنده سازم و نيروی تازه به او بخشم. <verse number="16" style="v"/>من تا ابد شما را محكوم نخواهم كرد و بر شما خشمگين نخواهم ماند، زيرا اگر چنين كنم تمام جانهايی كه آفريده‌ام از بين خواهند رفت. <verse number="17" style="v"/>من به علت طمعكاری شما غضبناک شدم و تنبيه‌تان كردم و شما را ترک گفتم. اما شما راه خود را ادامه داديد و از آن دست نكشيديد. <verse number="18" style="v"/>كارهای شما را می‌بينم، اما با وجود اين شما را شفا خواهم داد. شما را هدايت خواهم كرد و تسلی خواهم داد. به شما كمک خواهم كرد تا برای گناهانتان ماتم بگيريد و به آنها اعتراف كنيد. <verse number="19" style="v"/>همهٔ مردم از سلامتی برخوردار خواهند شد چه آنانی كه دورند و چه آنانی كه نزديكند؛ زيرا من ايشان را شفا خواهم بخشيد. <verse number="20" style="v"/>اما بدكاران مانند دريای متلاطمی هستند كه هرگز آرام نمی‌گيرد، بلكه هميشه گل و لجن بالا می‌آورد. <verse number="21" style="v"/>برای بدكاران سلامتی و آرامش وجود ندارد.» اين است آنچه خداوند می‌فرمايد.</para>
  <chapter number="58" style="c"/>
  <para style="s1">روزهٔ حقيقی</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>خداوند می‌فرمايد: «صدای خود را چون شيپور بلند كن و گناهان قومم را به ايشان اعلام كن. <verse number="2" style="v"/>آنها هر روز مرا عبادت می‌كنند و وانمود می‌كنند كه مايلند احكام مرا بدانند و اوامر مرا اجرا كنند. می‌گويند كه هرگز احكام عادلانهٔ مرا زير پا نگذاشته‌اند و هميشه از پرستش من لذت برده‌اند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>قوم اسرائيل می‌گويند: «چرا وقتی روزه می‌گيريم خداوند نمی‌بيند؟ چرا وقتی به خود رياضت می‌دهيم او به ما توجه نمی‌كند؟»</para>
  <para style="p">خداوند چنين پاسخ می‌دهد: «دليلش اين است كه در ايام روزه‌داری باز دنبال سود خود هستيد و بر كارگران زير دست خود ظلم می‌كنيد. <verse number="4" style="v"/>روزه‌داری شما باعث می‌شود با يكديگر با خشونت رفتار كنيد و بجنگيد. آيا فكر می‌كنيد اين نوع روزه مقبول من است؟ <verse number="5" style="v"/>هنگامی كه قصد داريد روزه بگيريد، خود را رياضت می‌دهيد و سرتان را مثل نی خم می‌كنيد و روی پلاس و خاكستر دراز می‌كشيد و گمان می‌كنيد با اين كارها مقبول من خواهيد شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>«روزه‌ای كه من می‌پسندم اين است كه زنجيرهای ظلم را پاره كنيد و يوغ ستم را بشكنيد و مظلومان را آزاد كنيد؛ <verse number="7" style="v"/>خوراكتان را با گرسنگان تقسيم كنيد و فقيران بی‌كس را به خانهٔ خود بياوريد؛ اشخاص برهنه را لباس بپوشانيد و از كمک به بستگانتان دريغ نكنيد. <verse number="8" style="v"/>اگر چنين كنيد من نيز رحمت خود را همچون سپيده دم بر شما خواهم تاباند و امراض شما را فوری شفا خواهم داد. حضور پرجلال من هميشه با شما خواهد بود و شما را از هر طرف محافظت خواهد كرد. <verse number="9" style="v"/>وقتی دعا كنيد اجابت خواهم كرد و هنگامی كه كمک بطلبيد، به ياری شما خواهم آمد.</para>
  <para style="p">«اگر از ظلم كردن به ضعفا دست برداريد و ناحق به كسی تهمت نزنيد و سخنان دروغ شايع نكنيد؛ <verse number="10" style="v"/>از خوراک خود به گرسنگان بدهيد و به كسانی كه در تنگنا هستند كمک كنيد، آنگاه نور شما در تاريكی خواهد درخشيد و تاريكی اطرافتان مانند روز روشن خواهد شد؛ <verse number="11" style="v"/>و من شما را هميشه هدايت نموده، با چيزهای خوب سيرتان خواهم كرد. شما را قوی و سالم نگاه خواهم داشت. شما مانند باغی پر بار و چشمه‌ای پر آب خواهيد بود. <verse number="12" style="v"/>هموطنانتان خرابه‌های قديمی شهرهايتان را دوباره بنا خواهند كرد و شما به قومی معروف خواهيد شد كه حصارها و شهرهای خود را بازسازی می‌كند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>خداوند می‌فرمايد: «اگر روز مقدس سبت را نگاه داريد و در آن روز كار نكنيد و به خوشگذرانی نپردازيد، بلكه آن را محترم و مقدس بداريد و در آن روز مرا عبادت كنيد، و در پی هوی و هوس خود نرويد و سخنان بيهوده نگوييد، <verse number="14" style="v"/>آنگاه شادی من نصيب شما خواهد شد. من شما را در تمام جهان سربلند خواهم كرد و بركاتی را كه به جدتان يعقوب وعده داده‌ام نصيب شما خواهم ساخت. من كه خداوند هستم اين را می‌گويم.»</para>
  <chapter number="59" style="c"/>
  <para style="s1">گناه قوم اسرائيل</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ای مردم فكر نكنيد كه خداوند ضعيف شده و ديگر نمی‌تواند شما را نجات دهد. گوش او سنگين نيست؛ او دعاهای شما را می‌شنود. <verse number="2" style="v"/>اما گناهان شما باعث شده او با شما قطع رابطه كند و دعاهای شما را جواب ندهد. <verse number="3" style="v"/>دستهای شما به خون آلوده است و انگشتهايتان به گناه. لبهای شما سخنان دروغ می‌گويد و از زبانتان حرفهای زشت شنيده می‌شود. <verse number="4" style="v"/>در دادگاه عدالت را زير پا می‌گذاريد و با دروغهايی كه می‌گوييد رأی دادگاه را به نفع خود تغيير می‌دهيد. شما گناهكار و ظالم هستيد. <verse number="5‏-6" style="v"/>نقشهٔ شومتان مانند تخم افعی است كه وقتی شكسته می‌شود افعی از آن بيرون می‌آيد و مردم را به هلاكت می‌رساند! اما بدانيد كه نقشه‌هايتان عملی نخواهد شد و هيچ فايده‌ای به شما نخواهد رسانيد. آنها مانند لباسی هستند كه از تار عنكبوت بافته شده باشند. <verse number="7" style="v"/>با فكرتان دائم نقشه‌های پليد طرح می‌كنيد و با پاهايتان به دنبال بی‌گناهان می‌دويد تا آنها را بكشيد. هر جا می‌رويد خرابی و ويرانی برجای می‌گذاريد <verse number="8" style="v"/>و سلب آرامش می‌كنيد. تمام كارهای شما از روی بی‌انصافی است. راههای شما كج است، و هر كه در آن قدم بگذارد از آسايش برخوردار نخواهد شد.</para>
  <para style="s1">اعتراف قوم اسرائيل</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>مردم می‌گويند: «الان فهميديم چرا خدا ما را از دست دشمنانمان نجات نمی‌دهد و چرا هنگامی كه در انتظار نور بوديم، تاريكی به سراغمان آمد! <verse number="10" style="v"/>مانند اشخاص نابينا، كورمال كورمال راه می‌رويم و در روز روشن جايی را نمی‌بينيم و به زمين می‌افتيم؛ گويی در دنيای مردگان زندگی می‌كنيم! <verse number="11" style="v"/>همهٔ ما همچون خرسهای گرسنه خرناس می‌كشيم و مانند فاخته‌ها می‌ناليم. به خداوند روی می‌آوريم تا ما را نجات دهد، اما بی‌فايده است؛ زيرا او از ما روگردان شده است. <verse number="12" style="v"/>گناهانی كه نسبت به خداوند مرتكب شده‌ايم در حضور او روی هم انباشته شده و عليه ما شهادت می‌دهند.</para>
  <para style="p">«ای خداوند، می‌دانيم كه گناهكاريم. <verse number="13" style="v"/>ما تو را ترک گفته و رد كرده‌ايم و از پيروی تو دست برداشته‌ايم. ما ظالم و ياغی هستيم. فكرهای ما كج است و حرفهای ما پر از دروغ. <verse number="14" style="v"/>انصاف را زير پا گذاشته‌ايم؛ عدالت را از خود رانده‌ايم؛ حقيقت را در كوچه‌ها انداخته‌ايم و صداقت را به بوتهٔ فراموشی سپرده‌ايم. <verse number="15" style="v"/>راستی از بين رفته است؛ و هر كه بخواهد از ناراستی دوری كند، مورد سرزنش واقع می‌شود.»</para>
  <para style="s1">رستگاری قوم اسرائيل</para>
  <para style="p">خداوند تمام اين بديها را ديده و غمگين است. <verse number="16" style="v"/>او تعجب می‌كند كه چرا كسی نيست به داد مظلومان برسد. پس او خود آماده می‌شود تا ايشان را نجات دهد، زيرا او خدای عادلی است. <verse number="17" style="v"/>خداوند عدالت را مانند زره می‌پوشد و كلاهخود نجات را بر سر می‌گذارد. سراسر وجود او آكنده از حس عدالت‌خواهی است؛ او از ظالمان انتقام خواهد كشيد. <verse number="18" style="v"/>دشمنان خود را به سزای اعمالشان خواهد رسانيد و مخالفان خود را حتی اگر در سرزمينهای دور دست نيز باشند، جزا خواهد داد. <verse number="19" style="v"/>همهٔ مردم، از شرق تا غرب، از قدرت او خواهند ترسيد و به او احترام خواهند گذاشت. او مانند سيلابی عظيم و طوفانی شديد خواهد آمد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>خداوند به قوم خود می‌گويد: «نجات دهنده‌ای در اورشليم ظهور خواهد كرد تا كسانی را كه از گناهانشان دست می‌كشند، نجات بخشد. <verse number="21" style="v"/>و اما من با شما اين عهد را می‌بندم: روح من كه بر شماست و كلام من كه در دهان شماست، هرگز از شما دور نخواهند شد. اين است عهد من با شما و با نسلهای شما تا ابد.»</para>
  <chapter number="60" style="c"/>
  <para style="s1">آيندهٔ پرشكوه اورشليم</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ای اورشليم برخيز و بگذار نور تو بدرخشد، زيرا جلال خداوند بر تو تابان است! <verse number="2" style="v"/>تمام قومهای جهان در تاريكی فرو خواهند رفت، اما نور جلال خداوند بر تو خواهد تابيد، <verse number="3" style="v"/>و پادشاهان و قومها به سوی تو خواهند آمد تا نور جلال خداوند را كه بر تو تابان است مشاهده كنند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>به اطراف خود نگاه كن و ببين چگونه قوم تو جمع شده به سوی تو می‌آيند. ايشان پسران و دخترانت را در آغوش گرفته، از راه دور به وطن باز می‌گردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>تو اين را به چشم خواهی ديد و شاد خواهی شد و از شدت هيجان خواهی لرزيد. گنجهای جهان از راه دريا به سوی تو خواهد آمد و ثروت قومها نزد تو جمع خواهد شد. <verse number="6" style="v"/>كاروانهای شتر از «مديان» و «عيفه» و «شبع» خواهند آمد و با خود طلا و بخور خواهند آورد. مردم خداوند را ستايش خواهند كرد و كارهای او را بشارت خواهند داد. <verse number="7" style="v"/>تمام گله‌های «قيدار» و «نبايوت» را نزد تو خواهند آورد تا بر قربانگاه خانهٔ خداوند قربانی كنند. در آن روز خداوند خانهٔ پرشكوه خود را زينت خواهد داد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>اينها كيستند كه مانند ابر به سوی سرزمين اسرائيل در حركتند؟ ايشان به كبوترهايی می‌مانند كه به لانه‌های خود باز می‌گردند. <verse number="9" style="v"/>اينها قوم خدا هستند كه سوار بر كشتی از سرزمينهای دور دست به وطن باز می‌گردند و با خود طلا و نقره می‌آورند، زيرا خدای مقدس اسرائيل كه در تمام دنيا مشهور است، قوم خود را در نظر همهٔ قومها عزت و احترام بخشيده است.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>خداوند به اورشليم می‌گويد: «بيگانگان آمده، ديوارهای تو را بازسازی خواهند كرد و پادشاهان آنها تو را خدمت خواهند نمود، زيرا هر چند در خشم خود تو را مجازات كردم، اما به لطف خويش بر تو رحم خواهم كرد. <verse number="11" style="v"/>روز و شب، دروازه‌هايت باز خواهد بود تا پادشاهان جهان ثروت كشورهای خود را نزد تو بياورند. <verse number="12" style="v"/>هر قومی كه نخواهد تو را خدمت كند، هلاک شده، از بين خواهد رفت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>«از جنگل لبنان چوبهای درختان صنوبر و كاج و چنار را برای تو ای اورشليم خواهند آورد تا تو را بازسازی كنند و خانهٔ مرا تزئين نمايند و شهر مرا باشكوه سازند. <verse number="14" style="v"/>پسران كسانی كه بر تو ظلم كرده‌اند خواهند آمد و در مقابل تو زانو زده، تعظيم خواهند كرد و كسانی كه تو را تحقير كرده‌اند بر پاهايت خواهند افتاد و تو را سجده خواهند كرد. آنها تو را شهر خداوند، خدای مقدس اسرائيل خواهند ناميد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>«تو زمانی متروک و مطرود بودی و كسی از تو عبور نمی‌كرد، اما اينک تو را برای هميشه باشكوه می‌سازم و تو تا ابد محل شادمانی خواهی بود. <verse number="16" style="v"/>قومها و پادشاهان جهان نيازهای تو را برآورده خواهند ساخت و مانند يک مادر از تو مراقبت خواهند نمود. آنگاه خواهی فهميد كه من خداوند، خدای قادر اسرائيل، حامی و نجات دهندهٔ تو هستم.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>«من مفرغ تو را به طلا تبديل می‌كنم و آهن تو را به نقره، چوب تو را به مفرغ، و سنگ تو را به آهن. رهبران و حاكمانی به تو خواهم داد كه با صلح و عدالت بر تو حكومت كنند. <verse number="18" style="v"/>ظلم و خرابی را از تو دور خواهم كرد و مانند ديواری محافظ، تو را احاطه خواهم نمود و تو مرا سپاس خواهی گفت چرا كه تو را نجات داده‌ام.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>«تو ديگر به روشنايی خورشيد و ماه احتياج نخواهی داشت، زيرا من كه خداوند هستم نور جاودانی تو و زيبايی تو خواهم بود. <verse number="20" style="v"/>آفتاب تو هرگز غروب نخواهد كرد و ماه تو زوال نخواهد پذيرفت، زيرا من نور جاودانی تو خواهم بود، و روزهای سوگواريت پايان خواهند يافت. <verse number="21" style="v"/>همهٔ افراد قوم تو مردمانی درستكار خواهند بود و سرزمين خود را تا ابد حفظ خواهند كرد. من ايشان را در آنجا خواهم كاشت تا عظمت و جلال خود را ظاهر كنم. <verse number="22" style="v"/>حتی كوچكترين و ضعيفترين خاندان تو بزرگ شده، به قومی نيرومند تبديل خواهد شد. هنگامی كه زمان معين فرا رسد من كه خداوند هستم اين را بی‌درنگ انجام خواهم داد.»</para>
  <chapter number="61" style="c"/>
  <para style="s1">مژدهٔ آزادی</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>روح خداوند بر من است. خداوند مرا برگزيده تا به رنجديدگان بشارت دهم، دلشكستگان را شفا بخشم، به اسيران مژدهٔ آزادی دهم و كوران را بينا سازم. <verse number="2" style="v"/>او مرا فرستاده تا به قوم او كه سوگوارند تسلی دهم و بگويم كه زمان رحمت خداوند برای ايشان و روز غضب او برای دشمنانشان فرا رسيده است. <verse number="3" style="v"/>من غم مردم ماتم زده اورشليم را به شادی و سرور، و نوحهٔ آنان را به سرود حمد و ستايش تبديل خواهم كرد. آنان همچون درختان به دست خداوند كاشته خواهند شد و آنچه را كه راست و درست است انجام داده، باعث سرافرازی و ستايش وی خواهند بود. <verse number="4" style="v"/>ايشان خرابه‌های قديمی را بازسازی خواهند كرد و شهرهايی را كه از مدتها پيش ويران بوده‌اند آباد خواهند نمود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>ای قوم من، بيگانگان شما را خدمت خواهند كرد. ايشان گله‌هايتان را خواهند چرانيد و زمينهايتان را شخم خواهند زد و از باغهايتان نگهداری خواهند كرد. <verse number="6" style="v"/>شما «كاهنان خداوند» و «خدمتگزاران خدای ما» ناميده خواهيد شد. گنجهای قومها را تصاحب خواهيد كرد و ثروت آنان از آن شما خواهد شد. <verse number="7" style="v"/>رسوايی و سرافكندگی شما پايان خواهد يافت و سعادت مضاعف و شادی ابدی نصيبتان خواهد شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>خداوند می‌فرمايد: «عدل و انصاف را دوست دارم و از غارت و ستم بيزارم. پاداش رنج و زحمت قوم خود را خواهم داد و با ايشان عهد جاودانی خواهم بست. <verse number="9" style="v"/>فرزندانشان در ميان قومهای جهان معروف خواهند شد. هر كه آنان را ببيند اعتراف خواهد كرد كه قوم برگزيده و مبارک خداوند هستند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>اورشليم می‌گويد: «خداوند خوشی عظيمی به من داده و مرا شاد ساخته است! او لباس نجات و ردای عدالت را به من پوشانده است! من مانند دامادی هستم كه بر سرش تاج نهاده‌اند و همچون عروسی هستم كه با زيورآلات، خود را آراسته است. <verse number="11" style="v"/>خداوند عدالت خود را در تمام جهان آشكار خواهد كرد و همهٔ قومها او را ستايش خواهند نمود. عدالت او در باغ جهان خواهد روييد و شكوفه خواهد آورد!»</para>
  <chapter number="62" style="c"/>
  <para style="s1">نام جديد اورشليم</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>من برای اورشليم دعا خواهم كرد و ساكت نخواهم نشست. آنقدر دعا خواهم كرد تا اورشليم نجات يابد و پيروزی او مانند مشعلی در تاريكی بدرخشد. <verse number="2" style="v"/>ای اورشليم، قومها پيروزی تو را به چشم خواهند ديد و پادشاهان شكوه و عظمت تو را مشاهده خواهند كرد. خداوند نام جديدی بر تو خواهد نهاد، <verse number="3" style="v"/>و تو برای خداوند تاج افتخار خواهی بود. <verse number="4" style="v"/>تو را ديگر «متروک» نخواهند خواند و اسرائيل را «زن ترک شده» نخواهند ناميد. نام جديد تو «مرغوب» و نام جديد اسرائيل، «عروس» خواهد بود، زيرا خداوند به تو رغبت خواهد داشت و اسرائيل را همسر خود خواهد دانست. <verse number="5" style="v"/>همانگونه كه يک مرد جوان، دوشيزه‌ای را به عقد خود در می‌آورند، آفرينندهٔ تو نيز تو را همسر خود خواهد ساخت. همانگونه كه داماد به تازه عروسش دل می‌بندد، خداوند نيز به تو دل خواهد بست.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6‏-7" style="v"/>ای اورشليم، بر حصارهايت دیدبانانی گماشته‌ام كه روز و شب دعا می‌كنند. آنان ساكت نخواهند شد تا هنگامی كه خداوند به وعده‌هايش عمل كند. ای كسانی كه دعا می‌كنيد، خداوند را آرامی ندهيد تا هنگامی كه اورشليم را استوار كند و آن را محل عبادت تمام مردم جهان سازد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>خداوند برای اورشليم قسم خورده و با قدرت خويش به آن عمل خواهد كرد. او گفته است: «ديگر اجازه نخواهم داد دشمنان تو بر تو يورش آورند و غله و شرابت را كه برايش زحمت كشيده‌ای غارت كنند. <verse number="9" style="v"/>ساكنان تو نانی را كه از غلهٔ خود به دست آورده‌اند خواهند خورد و خداوند را شكر خواهند گفت؛ آنها شرابی را كه با دست خود درست كرده‌اند در صحن خانهٔ خداوند خواهند نوشيد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>ای مردم اورشليم از شهر خارج شويد و جاده‌ای برای بازگشت قوم خود آماده سازيد! سنگها را از سر راه برداريد و پرچم را برافرازيد تا قومها آن را ببينند و بدانند <verse number="11" style="v"/>كه خداوند به تمام مردم جهان اعلان می‌كند كه به شما بگويند: «ای مردم اورشليم، خداوند به نجات شما می‌آيد و قوم خود را كه آزاد ساخته است همراه خود می‌آورد!» <verse number="12" style="v"/>ای مردم اورشليم، شما «قوم مقدس خدا» و «نجات يافتگان خداوند» ناميده خواهيد شد و اورشليم «شهر محبوب خدا» و «شهر مبارک خداوند» خوانده خواهد شد.</para>
  <chapter number="63" style="c"/>
  <para style="s1">پيروزی خداوند بر قومها</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>«اين كيست كه از بصرهٔ ادوم می‌آيد؟ اين كيست كه در لباسی باشكوه و سرخ رنگ، با قدرت و اقتدار گام بر زمين می‌نهد؟»</para>
  <para style="p">«اين خداوند است. او قدرت نجات دارد و می‌آيد تا پيروزی خود را اعلان كند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>«چرا لباس او اينچنين سرخ است؟ مگر او در چرخشت، انگور زير پای خود فشرده است؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>خداوند پاسخ می‌دهد: «بلی، من به تنهايی انگور را در چرخشت، زير پا فشردم. كسی نبود به من كمک كند. در غضب خود، دشمنانم را مانند انگور زير پا له كردم. خون آنان بر لباسم پاشيد و تمام لباسم را آلوده كرد. <verse number="4" style="v"/>وقتش رسيده بود كه انتقام قوم خود را بگيرم و ايشان را از چنگ دشمنان نجات دهم. <verse number="5" style="v"/>نگاه كردم ببينم كسی به كمک من می‌آيد، اما با كمال تعجب ديدم كسی نبود. پس، خشم من مرا ياری كرد و من به تنهايی پيروز شدم. <verse number="6" style="v"/>با خشم خود قومها را زار و ناتوان كرده، آنها را پايمال نمودم و خونشان را به زمين ريختم.»</para>
  <para style="s1">دعا و نيايش</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>از لطف و مهربانی خداوند سخن خواهم گفت و به سبب تمام كارهايی كه برای ما كرده است او را ستايش خواهم كرد. او با محبت و رحمت بی‌حد خويش قوم اسرائيل را مورد لطف خود قرار داد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>خداوند فرمود: «بنی‌اسرائيل قوم من هستند و به من خيانت نخواهند كرد.» او نجات دهندهٔ ايشان شد <verse number="9" style="v"/>و در همهٔ مشكلاتشان با ايشان بود. بلی، خود خداوند ايشان را نجات داد. او با محبت و دلسوزی آنان را رهانيد و سالهای سال از ايشان مراقبت كرد. <verse number="10" style="v"/>اما ايشان نافرمانی كرده، روح مقدس او را محزون ساختند. پس، او نيز دشمن ايشان شد و با آنان جنگيد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>آنگاه ايشان گذشته را به ياد آوردند كه چگونه موسی قوم خود را از مصر بيرون آورد. پس، فرياد برآورده گفتند: «كجاست آن كسی كه بنی‌اسرائيل را به رهبری موسی از ميان دريا عبور داد؟ كجاست آن خدايی كه روح مقدس خود را به ميان قومش فرستاد؟ <verse number="12" style="v"/>كجاست او كه وقتی موسی دست خود را بلند كرد، با قدرت عظيم خود دريا را در برابر قوم اسرائيل شكافت و با اين كار خود شهرت جاودانی پيدا كرد؟ <verse number="13" style="v"/>چه كسی ايشان را در اعماق دريا رهبری كرد؟»</para>
  <para style="p">خدا بنی‌اسرائيل را رهبری كرد و آنان مانند اسبانی اصيل كه در بيابان می‌دوند، هرگز نلغزيدند. <verse number="14" style="v"/>آنان مانند گله‌ای بودند كه آرام در دره می‌چرد، زيرا روح خداوند به ايشان آرامش داده بود. بلی، او قوم خود را رهبری كرد، و نام او برای اين كار شهرت يافت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>ای خداوند از آسمان به ما نگاه كن و از جايگاه باشكوه و مقدست به ما نظر انداز. كجاست آن محبتی كه در حق ما نشان می‌دادی؟ كجاست قدرت و رحمت و دلسوزی تو؟ <verse number="16" style="v"/>تو پدر ما هستی! حتی اگر ابراهيم و يعقوب نيز ما را فراموش كنند، تو ای خداوند، از ازل تا ابد پدر و نجات دهندهٔ ما خواهی بود. <verse number="17" style="v"/>خداوندا، چرا دلهايمان را سخت كرده‌ای؟ چرا گذاشتی از راههای تو منحرف شويم و تو را احترام نكنيم؟ به خاطر بندگانت بازگرد! به خاطر قومت بازگرد! <verse number="18" style="v"/>ما، قوم مقدس تو، مدت زمانی كوتاه مكان مقدس تو را در تصرف خود داشتيم، اما اينک دشمنان ما آن را ويران كرده‌اند. <verse number="19" style="v"/>ای خداوند، چرا با ما طوری رفتار می‌كنی كه گويا هرگز قوم تو نبوده‌ايم و تو نيز هرگز رهبر ما نبوده‌ای؟</para>
  <chapter number="64" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ای كاش آسمانها را می‌شكافتی و پايين می‌آمدی! حضور تو كوهها را می‌جنبانيد <verse number="2" style="v"/>و آنها را مانند آبی كه بر روی آتش بجوش می‌آيد، می‌لرزانيد. ای كاش می‌آمدی و قدرت خود را به دشمنانت نشان می‌دادی و حضور تو آنها را به لرزه می‌انداخت. <verse number="3" style="v"/>زمانی تو اين كار را كردی؛ هنگامی كه انتظار آن را نداشتيم تو آمدی و با حضور خود كوهها را لرزاندی. <verse number="4" style="v"/>از آغاز جهان تا به حال، نه كسی ديده و نه كسی شنيده كه خدای ديگری غير از تو برای پرستندگانش چنين كارهايی بكند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>تو كسانی را نزد خود می‌پذيری كه با خوشحالی آنچه را كه راست است انجام می‌دهند. ولی ما آنچه را كه راست است انجام نداديم و تو بر ما غضبناک شدی. آيا برای ما كه مدت زيادی در گناه غوطه‌ور بوده‌ايم اميدی هست؟ <verse number="6" style="v"/>همهٔ ما گناهكاريم؛ حتی كارهای خوب ما نيز تمام به گناه آلوده است. گناهانمان ما را مانند برگهای پاييزی خشک كرده، و خطايای ما همچون باد ما را با خود می‌برد و پراكنده می‌كند. <verse number="7" style="v"/>كسی نيست كه دست دعا به سوی تو دراز كند و از تو ياری خواهد. تو روی خود را از ما برگردانيده‌ای و به سبب گناهانمان، ما را ترک كرده‌ای.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>اما ای خداوند، تو پدر ما هستی. ما گل هستيم و تو كوزه‌گر. همهٔ ما ساختهٔ دست تو هستيم. <verse number="9" style="v"/>پس، ای خداوند، تا اين حد بر ما خشمگين نباش و گناهان ما را تا به ابد به خاطر نسپار. بر ما نظر لطف بيفکن، زيرا ما قوم تو هستيم. <verse number="10" style="v"/>شهرهای مقدس تو ويران شده‌اند. اورشليم مانند بيابان متروک شده است. <verse number="11" style="v"/>عبادتگاه مقدس و زيبای ما كه اجدادمان در آن تو را عبادت می‌كردند، سوخته و تمام گنجينه‌های ما از بين رفته است. <verse number="12" style="v"/>ای خداوند، آيا پس از اين همه مصيبت باز ساكت می‌مانی و می‌گذاری بيش از طاقت خود رنج بكشيم؟</para>
  <chapter number="65" style="c"/>
  <para style="s1">مجازات ياغيان قوم اسرائيل</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>خداوند می‌فرمايد: «مردمی كه قبلاً در پی شناخت من نبودند، اينک مرا می‌طلبند؛ و قومهايی كه در صدد يافتن من نبودند، اكنون مرا پيدا كرده‌اند. <verse number="2" style="v"/>اما قوم خاص خودم كه تمام مدت آغوشم برای پذيرفتن آنان باز بوده است، نسبت به من ياغی شده‌اند و به راههای كج خود می‌روند. <verse number="3" style="v"/>آنها دائم مرا خشمگين می‌سازند. در قربانگاه‌های باغهايشان به بتهای خويش قربانی تقديم می‌كنند و برای آنها بخور می‌سوزانند. <verse number="4" style="v"/>شبها به قبرستانهای داخل غارها می‌روند تا ارواح مردگان را پرستش كنند. گوشت خوک و خوراكهای حرام ديگر می‌خورند، <verse number="5" style="v"/>ولی به ديگران می‌گويند: به ما نزديک نشويد، ما را نجس نكنيد، ما از شما پاكتريم.» اين مردم مرا از خود سخت بيزار كرده‌اند و به آتش خشم من دامن زده‌اند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>«حكم محكوميت اين قوم در حضور من نوشته شده است. من ديگر تصميم خود را گرفته‌ام و ساكت نخواهم نشست و آنان را به سزای اعمالشان خواهم رساند. <verse number="7" style="v"/>آنان را برای گناهانی كه خود و اجدادشان مرتكب شده‌اند مجازات خواهم كرد. آنان بر روی كوهها برای بتها بخور سوزانده‌اند و به من اهانت كرده‌اند. بنابراين، آنان را به سزای اعمالشان خواهم رساند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>خداوند می‌فرمايد: «هيچكس انگور خوب را از بين نمی‌برد، بلكه از آن شراب تهيه می‌كند. من هم تمام قوم خود را از بين نخواهم برد، بلكه كسانی را كه مرا خدمت می‌كنند، حفظ خواهم كرد. <verse number="9" style="v"/>اسرائیلی‌هايی را كه از قبيلهٔ يهودا هستند بركت خواهم داد و نسل آنان سرزمين كوهستانی مرا تصرف خواهند كرد. قوم برگزيدهٔ من كه مرا خدمت می‌كنند در اين سرزمين زندگی خواهند كرد. <verse number="10" style="v"/>آنان مرا خواهند پرستيد و بار ديگر گله‌های خود را در دشتهای شارون و درهٔ عاكور خواهند چرانيد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>اما خداوند به بقيهٔ قوم خود كه او را ترک كرده‌اند چنين می‌گويد: «شما عبادتگاه مرا به دست فراموشی سپرده‌ايد و خدايان ”بخت“ و ”سرنوشت“ را می‌پرستيد. <verse number="12" style="v"/>پس بدانيد كه تيره بخت شده، به سرنوشت شومی دچار خواهيد شد و از بين خواهيد رفت! هنگامی كه شما را صدا كردم جواب نداديد، و وقتی سخن گفتم گوش نداديد؛ بلكه عمداً آنچه را كه در نظرم ناپسند بود انجام داديد. <verse number="13" style="v"/>بنابراين به شما می‌گويم كه خدمتگزاران من سير خواهند شد، ولی شما گرسنه خواهيد ماند؛ آنان آب خواهند نوشيد، اما شما تشنه خواهيد بود؛ آنان شادی خواهند كرد، ولی شما غمگين و شرمنده خواهيد شد؛ <verse number="14" style="v"/>آنان از خوشحالی آواز خواهند خواند، اما شما از غم و ناراحتی فرياد خواهيد زد. <verse number="15" style="v"/>نام شما در بين قوم من نامی ملعون خواهد بود. من كه خداوند هستم شما را خواهم كشت و به خدمتگزاران راستين خود نامی جديد خواهم داد.»</para>
  <para style="s1">خلقت جديد</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>خداوند می‌فرمايد: «روزی خواهد آمد كه هر کس بخواهد بركتی بطلبد يا سوگندی ياد كند، تنها نام خدای حق را بر زبان خواهد راند. سختيهای گذشته به کلی فراموش شده، از بين خواهد رفت، <verse number="17" style="v"/>زيرا من زمين جديدی می‌سازم. هر چه در گذشته بوده کاملاً فراموش شده، ديگر به ياد آورده نخواهد شد. <verse number="18" style="v"/>ای قوم من، از اين آفرينش جديد، تا ابد شاد و مسرور باشيد، زيرا اورشليم را نيز از نو می‌آفرينم تا شهر شادی و سرور شما باشد. <verse number="19" style="v"/>من خود نيز برای وجود اورشليم و ساكنانش شادی خواهم كرد. در آنجا ديگر صدای گريه و زاری شنيده نخواهد شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>«نوزادان ديگر در سن كم نخواهند مرد و صد سالگان جوان محسوب خواهند شد. تنها كسانی پيش از وقت خواهند مرد كه گناه می‌كنند و زير لعنت هستند. <verse number="21‏-22" style="v"/>در آن روزها، هر كه خانه‌ای بسازد خود در آن ساكن خواهد شد و هر كه باغ انگوری غرس كند خود از ميوهٔ آن خواهد خورد، زيرا ديگر خانه‌ها و باغهای انگور قوم من به دست دشمن نخواهد افتاد. ايشان مانند درختان، عمر طولانی خواهند كرد و از دسترنج خود بهره‌مند خواهند شد و لذت خواهند برد. <verse number="23" style="v"/>ديگر زحمتهايشان بر باد نخواهد رفت و فرزندانشان رنگ مصيبت را نخواهند ديد، زيرا هم آنان را و هم فرزندانشان را بركت خواهم داد. <verse number="24" style="v"/>حتی پيش از آنكه مرا بخوانند به آنان جواب خواهم داد، و پيش از اينكه دعايشان را تمام كنند آن را اجابت خواهم كرد. <verse number="25" style="v"/>گرگ و بره با هم خواهند چريد، شير مانند گاو كاه خواهد خورد و مار ديگر كسی را نيش نخواهد زد. در كوه مقدس من هيچ چيز و هيچكس صدمه نخواهد ديد و نابود نخواهد شد.»</para>
  <chapter number="66" style="c"/>
  <para style="s1">خداوند قومها را داوری می‌كند</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>خداوند می‌فرمايد: «آسمان، تخت سلطنت من است و زمين، فرش زير پای من! پس چه خانه‌ای می‌خواهيد برای من بسازيد تا در آن ساكن شوم؟ <verse number="2" style="v"/>دست من تمام اين هستی را آفريده است. من نزد كسی ساكن می‌شوم كه فروتن و توبه‌كار است و از كلام من می‌ترسد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>«اما من از آنان كه به راههای خود می‌روند و گناهان خود را دوست می‌دارند، دور هستم و قربانیهايشان را قبول نمی‌كنم. اين گونه افراد وقتی بر قربانگاه من گاوی قربانی می‌كنند، مانند آنست كه انسانی را می‌كشند، و هنگامی كه گوسفندی را ذبح می‌كنند، مانند آنست كه سگی را قربانی می‌كنند. وقتی هديه‌ای به من تقديم می‌كنند مثل آنست كه خون خوک را تقديم می‌كنند، و وقتی بخور می‌سوزانند مانند آنست كه بت را می‌پرستند. <verse number="4" style="v"/>من نيز مصيبتهايی را كه از آن وحشت دارند بر آنها عارض می‌كنم، زيرا وقتی آنان را خواندم جواب ندادند و هنگامی كه با آنان صحبت كردم گوش ندادند، بلكه آنچه را كه در نظر من ناپسند بود انجام دادند و آنچه را كه نخواستم اختيار كردند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>ای كسانی كه از خداوند می‌ترسيد و او را اطاعت می‌كنيد، به كلام او گوش دهيد. او می‌فرمايد: «برادرانتان از شما نفرت دارند و شما را از خود می‌رانند، زيرا به من ايمان داريد. آنها شما را مسخره كرده، می‌گويند: ”خداوند بزرگ است و سرانجام شما را نجات خواهد داد و ما شادی شما را خواهيم ديد!“ اما خود ايشان بزودی رسوا و سرافكنده خواهند شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>«در شهر چه غوغايی است؟ اين چه صدايی است كه از خانهٔ خدا به گوش می‌رسد؟ اين صدای خداوند است كه از دشمنانش انتقام می‌گيرد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="7‏-8" style="v"/>خداوند می‌گويد: «چه كسی تا به حال چنين چيز عجيبی ديده يا شنيده است كه قومی ناگهان در يک روز متولد شود؟ اما قوم اسرائيل در يک روز متولد خواهد شد؛ اورشليم حتی قبل از اينكه درد زايمانش شروع شود، فرزندان خود را به دنیا خواهد آورد. <verse number="9" style="v"/>آيا فكر می‌كنيد كه من قوم خود را تا به مرحلهٔ تولد می‌رسانم، اما او را همانجا رها می‌كنم تا متولد نشود؟ نه، هرگز!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>ای همهٔ كسانی كه اورشليم را دوست داريد و برايش سوگواری می‌كنيد، اينک خوشحال باشيد و با او به شادی بپردازيد! <verse number="11" style="v"/>مانند كودكی كه از شير مادر تغذيه می‌كند، شما نيز از وفور نعمت اورشليم بهره‌مند خواهيد شد و لذت خواهيد برد. <verse number="12" style="v"/>زيرا خداوند می‌گويد: «من صلح و سلامتی در اورشليم پديد خواهم آورد و ثروت قومهای جهان را مانند رودخانه‌ای كه آبش هرگز خشک نمی‌شود به آنجا سرازير خواهم كرد. شما مانند كودكان شيرخوار، از اورشليم تغذيه خواهيد كرد و در آغوش او به خواب خواهيد رفت و بر زانوانش نوازش خواهيد شد. <verse number="13" style="v"/>من مانند مادری كه فرزندش را دلداری می‌دهد، شما را در اورشليم تسلی خواهم داد. <verse number="14" style="v"/>هنگامی كه اين رويدادها را ببينيد، دل شما شاد خواهد شد و قوت و نشاط سراسر وجودتان را فرا خواهد گرفت. آنگاه خواهيد فهميد من كه خداوند هستم خدمتگزاران خود را ياری می‌دهم، اما با دشمنان خود با غضب رفتار می‌كنم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>اينک خداوند با آتش و با عرابه‌های تندرو می‌آيد تا كسانی را که مورد غضب او هستند به سختی مجازات كند. <verse number="16" style="v"/>او با آتش و شمشير خود تمام مردم گناهكار جهان را مجازات خواهد كرد و عدهٔ زيادی را خواهد كشت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>خداوند می‌گويد: «كسانی كه در باغهای خود، در پشت درختان بت می‌پرستند و گوشت خوک و موش و خوراكهای حرام ديگر می‌خورند، هلاک خواهند شد. <verse number="18" style="v"/>من از كارها و فكرهای آنان آگاهی كامل دارم. من می‌آيم تا همهٔ قومها و نژادهای جهان را جمع كنم و ايشان را به اورشليم بياورم تا جلال مرا ببينند. <verse number="19" style="v"/>در آنجا معجزه‌ای بر ضد آنان نشان خواهم داد و آنان را مجازات خواهم كرد. اما از بين ايشان عده‌ای را حفظ خواهم كرد و آنان را به سرزمينهای دور دست كه هنوز نام مرا نشنيده‌اند و به قدرت و عظمت من پی نبرده‌اند خواهم فرستاد، يعنی به ترشيش، ليبی، ليديه (كه تيراندازان ماهر دارد)، توبال و يونان. آری، ايشان را به اين سرزمينها خواهم فرستاد تا عظمت مرا به مردم آنجا اعلام كنند. <verse number="20" style="v"/>سپس ايشان هموطنان شما را از آن سرزمينها جمع خواهند كرد و آنان را بر اسبها، عرابه‌ها، تختهای روان، قاطرها و شترها سوار كرده، به كوه مقدس من در اورشليم خواهند آورد و به عنوان هديه به من تقديم خواهند كرد، همانگونه كه بنی‌اسرائيل هدايای خود را در ظروف پاک به خانهٔ من می‌آوردند و به من تقديم می‌كردند. <verse number="21" style="v"/>و من برخی از ايشان را كاهن و لاوی خود خواهم ساخت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>«همانگونه كه آسمانها و زمين جديدی كه من می‌سازم در حضور من پايدار می‌ماند. همچنان نسل شما و نام شما نيز پايدار خواهند ماند. <verse number="23" style="v"/>همهٔ مردم ماه به ماه و هفته به هفته به اورشليم خواهند آمد تا مرا پرستش كنند. <verse number="24" style="v"/>هنگامی كه آنان اورشليم را ترک می‌كنند، جنازهٔ كسانی را كه بر ضد من برخاسته بودند، ملاحظه خواهند كرد. كرمی كه بدنهای آنها را می‌خورد هرگز نخواهد مرد و آتشی كه ايشان را می‌سوزاند هرگز خاموش نخواهد شد. همهٔ مردم با نفرت به آنان نگاه خواهند كرد.»</para>
</usx>
