<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="JOL" style="id">- Persian Contemporary Bible‎</book>
  <para style="rem">Copyright © 1995‎, 2005, 2018 by Biblica‎, Inc‎.‎®‎‎</para>
  <para style="h">يوئيل</para>
  <para style="toc1">يوئيل</para>
  <para style="toc2">يوئيل</para>
  <para style="toc3">يوئيل</para>
  <para style="mt1">يوئيل</para>
  <para style="imt">مقدمه</para>
  <para style="ip">يوئيل اين كتاب را برای مردم يهودا كه در قلمرو جنوبی اسرائيل سكونت داشتند، می‌نويسد.</para>
  <para style="ip">او پيشگويی می‌كند كه خداوند بلای وحشتناكی خواهد فرستاد تا مردم يهودا را تنبيه كند. اين بلا هجوم ملخ به سرزمين يهودا خواهد بود. ملخ تمام مزارع را نابود خواهد كرد، زيرا مردم يهودا نسبت به خدا وفادار نبوده‌اند. كتاب نگاهی به آينده می‌اندازد و از روز داوری سخن می‌گويد. تا پيش از رسيدن آن روز، فرصت هست تا مردم به سوی خداوند بازگشت كنند.</para>
  <para style="ip">يوئيل هجوم ملخ را به طور نمادی به کار می‌گيرد تا يورش سپاه دشمن را خبر دهد.</para>
  <para style="ip">مشهورترين بخش كتاب يوئيل در فصل دوم يافت می‌شود. اين همان بخشی است كه پطرس در روز پنتیکاست از آن نقل قول می‌كند:</para>
  <para style="ip">«روح خود را بر همهٔ مردم خواهم ريخت! پسران و دختران شما نبوت خواهند كرد. پيران شما خوابها و جوانان شما رؤياها خواهند ديد.»</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">نابودی محصولات و ماتم مردم</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>اين پيام از جانب خداوند به يوئيل پسر فتوئيل رسيد:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>ای مردان سالخوردهٔ اسرائيل بشنويد! ای ساكنان زمين گوش فرا دهيد! آيا در تمام عمرتان، يا در سراسر تاريختان هرگز چنين چيزی واقع شده است؟ <verse number="3" style="v"/>در سالهای آينده اين را برای فرزندانتان نقل كنيد. اين داستان هولناک را سينه به سينه به نسلهای بعدی تعريف كنيد. <verse number="4" style="v"/>ملخها دسته‌دسته خواهند آمد و محصول شما را تمام خواهند خورد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>ای مستان، بيدار شويد و زاری كنيد، چون هر چه انگور بوده خراب شده و هر چه شراب داشتيد از بين رفته است! <verse number="6" style="v"/>لشكر بزرگی از ملخ، تمام سرزمين اسرائيل را پوشانده است. آنقدر زيادند كه نمی‌توان آنها را شمرد. دندانهايشان مانند دندان شير تيز است! <verse number="7" style="v"/>تاكستان مرا از بين برده‌اند و پوست درختان انجير را كنده، شاخه‌ها و تنه‌های آنها را سفيد و لخت باقی گذاشته‌اند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>همچون دختر جوانی كه نامزدش مرده باشد، گريه و زاری نماييد. <verse number="9" style="v"/>غله و شرابی كه می‌بايست به خانهٔ خداوند تقديم شود، از بين رفته است. كاهنان كه خدمتگزاران خداوند هستند، ماتم گرفته‌اند. <verse number="10" style="v"/>در مزرعه‌ها محصولی باقی نمانده، غله و انگور و روغن زيتون از بين رفته و همه جا را غم و غصه فرا گرفته است.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>ای كشاورزان، گريه كنيد و ای باغبانان، زاری نماييد؛ زيرا محصولات گندم و جو از ميان رفته است. <verse number="12" style="v"/>درختان انگور خشک شده، و درختان انجير و انار، خرما و سيب، و تمام درختان ديگر نابود شده است. شادی از انسان رخت بربسته است.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>ای كاهنان، لباس ماتم بپوشيد. ای خدمتگزاران خدای من، تمام شب در برابر قربانگاه گريه كنيد، چون ديگر غله و شرابی نمانده تا به خانهٔ خدايتان هديه كنيد. <verse number="14" style="v"/>روزه را اعلام كنيد و خبر دهيد كه مردم جمع شوند. ريش‌سفيدان همراه با تمام قوم در خانهٔ خداوند، خدای خود جمع شوند و آنجا در حضور او گريه و ناله كنند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>وای بر ما، چون روز هولناک مجازات نزديک می‌شود. نابودی از جانب خدای قادر مطلق فرا رسيده است! <verse number="16" style="v"/>خوراكمان در برابر چشمانمان ناپديد می‌شود و تمامی شاديها و خوشيها در خانهٔ خدای ما به پايان می‌رسد. <verse number="17" style="v"/>بذر در زمين پوسيده می‌شود. انبارها و سيلوها خالی شده‌اند. غله در مزرعه‌ها تلف شده است. <verse number="18" style="v"/>گاوان چون چراگاهی ندارند سرگردانند و از گرسنگی می‌نالند و گوسفندان تلف می‌شوند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>ای خداوند، ما را ياری فرما! زيرا گرما و خشكسالی چراگاهها را خشكانيده و تمام درختان را سوزانيده است. <verse number="20" style="v"/>حتی حيوانات وحشی هم برای كمک به سوی تو فرياد برمی‌آورند، چون آبی برای خوردن ندارند. نهرهای كوهستانها خشک شده و چراگاهها زير آفتاب به کلی سوخته‌اند.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">روز وحشتناک داوری خدا</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>شيپور خطر را در اورشليم به صدا درآوريد! بگذاريد صدای آن بر بالای كوه مقدس من شنيده شود! همه از ترس بلرزند، زيرا روز داوری خداوند نزديک می‌شود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>آن روز، روز تاريكی و ظلمت، روز ابرهای سياه و تاريكی غليظ است. چه لشكر نيرومندی! كوهها را مثل سياهی شب می‌پوشاند! اين قوم چقدر نيرومندند! مثل آنها پيش از اين هرگز ديده نشده و پس از اين نيز ديده نخواهد شد! <verse number="3" style="v"/>مانند آتش زمين را می‌خورند. زمين در برابر ايشان مانند باغ عدن است ولی وقتی آن را پشت سر می‌گذارند به بيابان سوخته تبديل می‌شود. هيچ چيز در برابر آنها سالم نمی‌ماند. <verse number="4" style="v"/>آنها شبيه اسبهای تندرو هستند. <verse number="5" style="v"/>تماشا كنيد چطور روی كوهها جست و خيز می‌كنند! به صدايی كه از خود در می‌آورند گوش فرا دهيد! صدای آنها همچون غرش عرابه‌ها، و صدای آتشی است كه مزرعه را می‌سوزاند و مانند قيل و قال سپاه بزرگی است كه به ميدان جنگ می‌رود!</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>مردم با ديدن آنها به خود می‌لرزند و رنگ از رويشان می‌پرد. <verse number="7" style="v"/>آنها همچون جنگاوران حمله می‌كنند، و مانند سربازان از حصارها بالا می‌روند. در صفوف منظم حركت می‌كنند <verse number="8" style="v"/>و بدون اينكه مانعی برای يكديگر باشند مستقيم به جلو می‌روند. با هيچ سلاحی نمی‌توان مانع پيشروی آنها شد. <verse number="9" style="v"/>به داخل شهر هجوم می‌برند، از ديوارها بالا می‌روند و مثل دزد از پنجره وارد خانه‌ها می‌شوند. <verse number="10" style="v"/>زمين در برابر آنها به حركت می‌آيد و آسمان می‌لرزد. خورشيد و ماه، تيره و تار شده، ستارگان ناپديد می‌گردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>خداوند با صدای بلند آنها را رهبری می‌كند. اين سپاه بزرگ و نيرومند خداوند است كه فرمان او را بجا می‌آورد. روز داوری خداوند روزی وحشت‌آور و هولناک است. كيست كه بتواند آن را تحمل كند؟</para>
  <para style="s1">دعوت به توبه</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>خداوند می‌فرمايد: «الان تا وقت باقی است با تمام دل خود، با روزه و گريه و ماتم به سوی من بازگشت كنيد. <verse number="13" style="v"/>اگر واقعاً پشيمانيد، دلهايتان را چاک بزنيد نه لباسهايتان را.»</para>
  <para style="p">به سوی خداوند، خدای خود بازگشت نماييد، زيرا او بخشنده و مهربان است. زود به خشم نمی‌آيد، رحمتش بسيار است و راضی به مجازات شما نمی‌باشد. <verse number="14" style="v"/>كسی چه می‌داند، شايد او از خشم خود برگردد و آنقدر شما را بركت دهد كه باز غله و شراب كافی داشته باشيد و بتوانيد به خداوند هديه كنيد!</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>در كوه صهيون شيپور را به صدا درآوريد! روزه را اعلام كنيد و همهٔ قوم را در يكجا جمع كرده، <verse number="16" style="v"/>آنها را تقديس<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:16 </char><char style="ft" closed="false">«تقديس» يعنی جدا کردن، اختصاص دادن و مقدس ساختن.</char></note> كنيد. پيران و كودكان و شيرخوارگان را هم جمع كنيد. داماد را از خانه و عروس را از حجله‌اش فرا خوانيد. <verse number="17" style="v"/>كاهنانی كه خدمتگزاران خداوند هستند در ميان قوم و قربانگاه ايستاده، گريه كنند و دعا نموده، بگويند:</para>
  <para style="p">«ای خدای ما، از تقصيرات قوم خود بگذر و نگذار بت‌پرستان بر ايشان حكمرانی كنند، زيرا آنها از آن تو هستند. نگذار بت‌پرستان ايشان را مسخره كرده، بگويند: پس خدای شما كجاست؟»</para>
  <para style="s1">وعدهٔ بركت</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>آنگاه خداوند به خاطر آبروی سرزمين خود به غيرت آمده، بر قوم خود ترحم خواهد نمود. <verse number="19" style="v"/>خداوند خواهد گفت: «من برای شما غله و شراب و روغن می‌فرستم تا سير شويد. ديگر در بين بت‌پرستان مسخره نخواهيد شد. <verse number="20" style="v"/>سربازان دشمن را كه از شمال بر شما هجوم آورده‌اند، از سرزمينتان بيرون می‌رانم و آنها را به نقاط دور دست می‌فرستم؛ ايشان را به سرزمينهای بی‌آب و علف باز می‌گردانم تا در آنجا بميرند. نصف آنها به دريای مرده و نصف ديگرشان به دريای مديترانه رانده خواهند شد. آنگاه بوی تعفن لاشهٔ آنها بلند خواهد شد. من آنها را به سبب آنچه بر سر شما آورده‌اند نابود خواهم كرد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>ای مزرعه‌ها ترسان نباشيد، از اين به بعد شادی نموده، خوشحال باشيد، زيرا خداوند كارهای عجيبی برای شما كرده است. <verse number="22" style="v"/>ای گله‌ها و رمه‌ها نترسيد، چون چراگاهها دوباره سبز می‌شوند. درختان باز ميوهٔ خود را خواهند داد و انجير و انگور به فراوانی يافت خواهند شد. <verse number="23" style="v"/>ای مردم اورشليم، شادی كنيد! در خداوند، خدای خود شادمان باشيد! زيرا بارانهايی كه او می‌فرستد، نشانه‌هايی از عدالت اوست. بار ديگر در پاييز بارانهای پاييزی و در بهار بارانهای بهاری خواهند باريد. <verse number="24" style="v"/>خرمنگاه‌ها دوباره پر از گندم شده، چرخشتها از روغن زيتون و شراب لبريز خواهند گرديد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>خداوند می‌فرمايد: «تمام محصولی را كه سالهای قبل ملخها آن لشكر بزرگ و نابود كننده‌ای كه بر ضد شما فرستادم خوردند، به شما پس خواهم داد! <verse number="26" style="v"/>بار ديگر غذای كافی خورده، سير خواهيد شد و مرا برای معجزاتی كه برای شما انجام داده‌ام ستايش خواهيد كرد و شما ای قوم من ديگر هرگز خوار نخواهيد شد. <verse number="27" style="v"/>ای اسرائيل، شما خواهيد دانست كه من در ميان شما می‌باشم و تنها من خداوند، خدای شما هستم و ديگر هرگز خوار نخواهيد شد.</para>
  <para style="s1">روز خداوند</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>«پس از آن، روح خود را بر همهٔ مردم خواهم ريخت! پسران و دختران شما نبوت خواهند كرد. پيران شما خوابها و جوانان شما رؤياها خواهند ديد. <verse number="29" style="v"/>در آن روزها من روح خود را بر غلامان و كنيزان شما نيز خواهم ريخت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>«علامت‌های عجيب از خون، آتش و ستونهای دود، در آسمان و زمين ظاهر خواهم ساخت. <verse number="31" style="v"/>پيش از فرا رسيدن روز بزرگ و هولناک خداوند، آفتاب تاريک و ماه مانند خون سرخ خواهد شد. <verse number="32" style="v"/>اما هر كه نام خداوند را بخواند نجات خواهد يافت. همانطور كه خداوند وعده داده است، در اورشليم عده‌ای جان به در خواهند برد؛ زيرا خداوند عده‌ای را برگزيده است كه باقی بمانند.»</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">داوری بر قومهای بيگانه</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>خداوند می‌فرمايد: «در آن زمان وقتی رفاه و سعادت را به يهودا و اورشليم بازگردانم، <verse number="2" style="v"/>سپاهيان جهان را در ”درهٔ داوری“ جمع خواهم كرد و در آنجا ايشان را به خاطر ميراث خود، اسرائيل محاكمه خواهم نمود، چون قوم مرا در ميان قومها پراكنده ساخته، سرزمين مرا تقسيم كردند. <verse number="3" style="v"/>آنها بر سر افراد قوم من قمار كردند و پسران و دختران نوجوان را در ازای فاحشه‌ها و شراب فروختند. <verse number="4" style="v"/>ای صور و صيدون، و ای شهرهای فلسطين چه می‌خواهيد بكنيد؟ آيا می‌خواهيد از من انتقام بگيريد؟ اگر چنين كنيد من بلافاصله شما را مجازات خواهم كرد. <verse number="5" style="v"/>طلا و نقره و تمام گنجينه‌های گرانبهای مرا گرفته و آنها را به بتخانه‌های خود برده‌ايد. <verse number="6" style="v"/>مردم يهودا و اورشليم را به يونانيان فروخته‌ايد و ايشان را از سرزمينشان آواره كرده‌ايد؛ <verse number="7" style="v"/>ولی من دوباره آنها را از نقاطی كه به آن فروخته شده‌اند باز می‌گردانم و همهٔ كارهای شما را تلافی می‌كنم. <verse number="8" style="v"/>من پسران و دختران شما را به مردم يهودا خواهم فروخت و ايشان هم آنها را به سبائيان كه در نقاط دوردستی ساكنند خواهند فروخت. من كه خداوند هستم اين را می‌گويم.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>«برای جنگ آماده شويد و به همه خبر دهيد! بهترين سربازان خود را بسيج كنيد و تمام سپاهيان خود را فرا خوانيد. <verse number="10" style="v"/>گاوآهنهای خود را ذوب نموده، شمشير بسازيد و از اره‌های خود نيزه تهيه كنيد. مردان ضعيف نيز خود را برای جنگ آماده كنند. <verse number="11" style="v"/>ای همهٔ قومها، بشتابيد و از هر طرف جمع شويد.»</para>
  <para style="p">اكنون ای خداوند، جنگاوران خود را فرود آر!</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>خداوند می‌فرمايد: «قومها جمع شوند و به ”درهٔ داوری“ بيايند، چون من در آنجا نشسته، همه را داوری خواهم كرد. <verse number="13" style="v"/>داسها را آماده كنيد، زيرا محصول رسيده و آماده است. انگورهای داخل چرخشت را با پا له كنيد، چون از شرارت اين مردم لبريز شده است.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>مردم دسته‌دسته در «درهٔ داوری» جمع می‌شوند، زيرا در آنجا روز خداوند بزودی فرا خواهد رسيد. <verse number="15" style="v"/>آفتاب و ماه تاريک می‌شوند و ستاره‌ها ديگر نمی‌درخشند.</para>
  <para style="s1">بركت خداوند بر اسرائيل</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>خداوند از اورشليم فرياد برمی‌آورد. آسمان و زمين می‌لرزند؛ اما خداوند همچنان پناهگاه و قلعهٔ قوم خود اسرائيل خواهد بود. <verse number="17" style="v"/>«آنگاه خواهيد دانست كه من در كوه مقدس خود صهيون، خداوند، خدای شما هستم. اورشليم برای هميشه از آن من خواهد بود و زمانی می‌رسد كه ديگر هيچ سپاه بيگانه‌ای از آن گذر نخواهد كرد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>«از كوهها شراب تازه خواهد چكيد و از بلنديها شير جاری خواهد شد. نهرهای خشک يهودا از آب پر خواهند شد و از خانهٔ خداوند چشمه‌ای خواهد جوشيد تا درهٔ شطيم را سيراب سازد. <verse number="19" style="v"/>مصر و ادوم هر دو به سبب ظلمی كه به سرزمين يهودا كردند از بين خواهند رفت، زيرا مردم بی‌گناه آنجا را كشتند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>«ولی يهودا و اورشليم تا به ابد پايدار خواهند ماند. <verse number="21" style="v"/>من انتقام خون قوم خود را خواهم گرفت و از تقصير كسانی كه بر آنها ظلم كردند، نخواهم گذشت. من در اورشليم با قوم خود ساكن خواهم شد.»</para>
</usx>
