<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="JOS" style="id">- Persian Contemporary Bible‎</book>
  <para style="rem">Copyright © 1995‎, 2005, 2018 by Biblica‎, Inc‎.‎®‎‎</para>
  <para style="h">يوشع</para>
  <para style="toc1">يوشع</para>
  <para style="toc2">يوشع</para>
  <para style="toc3">يوشع</para>
  <para style="mt1">يوشع</para>
  <para style="imt">مقدمه</para>
  <para style="ip">يوشع دستيار موسی بود كه در دوران چهل سالهٔ قوم اسرائيل در بيابان، فرماندهی لشكر اسرائيل را به عهده داشت. پس از مرگ موسی، يوشع رهبر قوم اسرائيل می‌شود تا قوم را به سرزمين موعود رهبری كند.</para>
  <para style="ip">مطالبی كه در كتاب يوشع آمده، مربوط است به جنگهای بنی‌اسرائيل با ساكنان كنعان و تقسيم سرزمين موعود بين قبايل اسرائيل.</para>
  <para style="ip">دوازده فصل اول كتاب از فتح كنعان، سرزمين موعود، به دست بنی‌اسرائيل سخن می‌گويد. يوشع به فتح شهرهای كنعان می‌پردازد. او سرزمين كنعان را بين قبايل اسرائيل تقسيم می‌كند و به آنها مأموريت می‌دهد تا با بيرون راندن كنعانيهايی كه هنوز در سرزمين موعود مانده‌اند، هر قبيله‌ای سهم خود را تصاحب نمايد.</para>
  <para style="ip">فصل سيزده تا بيست و دو دربارهٔ حل مسائل مربوط به اقامت در سرزمين موعود است. در فصل بيست و سه و بيست و چهار می‌خوانيم كه يوشع، قبل از فوتش، بزرگان قوم را فرا می‌خواند و به آنان گوشزد می‌كند كه كارهايی را كه خداوند برای قوم اسرائيل كرده است فراموش نكنند. يوشع آنان را تشويق می‌كند تا خدای واقعی را پرستش كنند و تنها آنچه را خداوند می‌گويد انجام دهند. او به قوم اسرائيل می‌گويد: «امروز تصميم خود را بگيريد.» سپس اعلام می‌كند: «اين را بدانيد كه من و خانواده‌ام از خداوند پيروی خواهيم نمود.»</para>
  <para style="ip">در كتاب يوشع موضوع پيروی از خداوند و تصميم به اطاعت از او مورد تأكيد قرار می‌گيرد. قوم اسرائيل تصميم گرفتند از خداوند پيروی كنند. شما چه تصميمی گرفته‌ايد؟</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">دستور تصرف كنعان</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>خداوند، پس از مرگ خدمتگزار خود، موسی، به دستيار او يوشع (پسر نون) فرمود: <verse number="2" style="v"/>«خدمتگزار من موسی، در گذشته است، پس تو برخيز و بنی‌اسرائيل را از رود اردن بگذران و به سرزمينی كه به ايشان می‌دهم، برسان. <verse number="3" style="v"/>همانطور كه به موسی گفتم، هر جا كه قدم بگذاريد، آنجا را به تصرف شما در خواهم آورد. <verse number="4" style="v"/>حدود سرزمين شما از صحرای نِگِب در جنوب تا کوههای لبنان در شمال، و از دريای مديترانه در غرب تا رود فرات و سرزمين حيتی‌ها در شرق، خواهد بود. <verse number="5" style="v"/>همانطور كه با موسی بودم با تو نيز خواهم بود تا در تمام عمرت كسی نتواند در برابر تو مقاومت كند. تو را هرگز ترک نمی‌كنم و تنها نمی‌گذارم. <verse number="6" style="v"/>پس قوی و شجاع باش، چون تو اين قوم را رهبری خواهی كرد تا سرزمينی را كه به پدران ايشان وعده داده‌ام تصاحب نمايند. <verse number="7" style="v"/>فقط قوی و شجاع باش و از قوانينی كه خدمتگزارم موسی به تو داده است اطاعت نما، زيرا اگر از آنها به دقت اطاعت كنی، هر جا روی موفق خواهی شد. <verse number="8" style="v"/>اين كتاب تورات از تو دور نشود؛ شب و روز آن را بخوان و در گفته‌های آن تفكر كن تا متوجه تمام دستورات آن شده، بتوانی به آنها عمل كنی. آنگاه پيروز و كامياب خواهی شد. <verse number="9" style="v"/>آری، قوی و شجاع باش و ترس و واهمه را از خود دور كن و به ياد داشته باش كه هر جا بروی من كه خداوند، خدای تو هستم، با تو خواهم بود.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="10-11" style="v"/>آنگاه يوشع به بزرگان اسرائيل دستور داد تا به ميان قوم بروند و به آنها بگويند: «توشهٔ خود را آماده كنيد، زيرا پس از سه روز از رود اردن خواهيم گذشت تا سرزمينی را كه خداوند به ما داده است تصرف كنيم و در آن ساكن شويم!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="12-13" style="v"/>سپس يوشع قولی را كه موسی، خدمتگزار خداوند، به قبايل رئوبين، جاد و نصف قبيلهٔ مَنَسی داده بود به آنها يادآوری كرد: «خداوند، خدای شما اين سرزمين را كه در شرق رود اردن است به شما داده است تا در آن ساكن شويد. <verse number="14" style="v"/>پس زنان و فرزندان و حيوانات خود را در اينجا بگذاريد و خود مسلح شويد و پيشاپيش بقيهٔ قبايل به آن طرف رود اردن برويد و ايشان را ياری دهيد <verse number="15" style="v"/>تا سرزمينی را كه خداوند، خدای شما به ايشان داده است تصاحب كنند و در آن ساكن شوند. آنگاه می‌توانيد به اين ناحيه‌ای كه موسی، خدمتگزار خداوند، در سمت شرقی رود اردن برای شما تعيين كرده است بازگرديد و در آن ساكن شويد.» <verse number="16" style="v"/>آنها در جواب يوشع گفتند: «آنچه به ما گفتی انجام خواهيم داد و هر جا كه ما را بفرستی، خواهيم رفت؛ <verse number="17-18" style="v"/>چنانكه فرمانبردار موسی بوديم، تو را نيز اطاعت خواهيم نمود. خداوند، خدای تو با تو باشد، چنانكه با موسی بود. اگر كسی از فرمان تو سرپيچی كند و از تو اطاعت ننمايد، كشته خواهد شد. پس قوی و شجاع باش!»</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">يوشع جاسوسانی به اريحا می‌فرستد</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>يوشع، دو جاسوس از شطيم به آن طرف رود اردن فرستاد تا وضعيت آن سرزمين و بخصوص شهر اريحا را بررسی كنند. وقتی آنها به آن شهر رسيدند، به خانهٔ فاحشه‌ای به نام راحاب رفتند تا شب را در آنجا بگذرانند. <verse number="2" style="v"/>همان شب به پادشاه اريحا خبر رسيد كه چند جاسوس اسرائيلی وارد شهر شده‌اند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>پادشاه افرادی را با اين پيغام نزد راحاب فرستاد: «مردانی را كه به خانهٔ تو آمده‌اند به ما تحويل بده، زيرا آنها جاسوس هستند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>اما راحاب كه آن دو مرد را پنهان كرده بود، گفت: «آنها پيش من آمدند، ولی نفهميدم چه كسانی بودند. <verse number="5" style="v"/>هنگامی كه هوا تاريک شد، پيش از بسته شدن دروازه‌ها از شهر خارج شدند و من نمی‌دانم كجا رفتند. اگر به دنبال آنها بشتابيد می‌توانيد به ايشان برسيد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>ولی راحاب قبلاً آن دو مرد را به پشت بام برده، ايشان را زير توده‌ای از ساقه‌های كتان كه در آنجا گذاشته بود، مخفی كرده بود. <verse number="7" style="v"/>پس مأمورانِ پادشاهِ اريحا در جستجوی آن دو نفر تا كرانهٔ رود اردن پيش رفتند. به مجرد اينكه آنها از شهر خارج شدند، دروازه‌های شهر را از پشت سر ايشان بستند. <verse number="8" style="v"/>شب، پيش از آنكه آن دو مرد بخوابند، راحاب نزد ايشان به پشت بام رفت <verse number="9" style="v"/>و به آنها گفت: «من شک ندارم كه خداوند، سرزمين ما را به شما خواهد داد. همهٔ ما از شما اسرائيلی‌ها می‌ترسيم. هر کس نام اسرائيل را می‌شنود از ترس می‌لرزد. <verse number="10" style="v"/>چون شنيده‌ايم كه چگونه موقع خروج از مصر، خداوند از ميان دريای سرخ راه خشكی برای شما پديد آورد تا از آن بگذريد! خبر داريم كه به سيحون و عوج، پادشاهان اموری‌ها كه در طرف شرق اردن بودند، چه كرديد و چگونه آنها و مردمانشان را نابود ساختيد. <verse number="11" style="v"/>وقتی اين خبرها را شنيديم، ترس وجود ما را فرا گرفت و جرأت خود را از دست داديم؛ زيرا خدای شما، خدای آسمان و زمين است و مانند او خدايی نيست. <verse number="12-13" style="v"/>حال از شما می‌خواهم كه به نام خدايتان برای من قسم بخوريد و نشانه‌ای به من بدهيد كه وقتی شهر اريحا را تصرف نموديد، در ازای كمكی كه به شما كردم، مرا همراه پدر و مادر و خواهران و برادرانم و خانواده‌های آنها حفظ كنيد تا كشته نشويم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>آن دو مرد جواب دادند: «اگر در مورد ما با كسی سخن نگويی، به جان خود قسم می‌خوريم كه وقتی خداوند اين سرزمين را به ما داد، ترتيبی بدهيم كه به تو و بستگانت آسيبی نرسد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>خانهٔ راحاب بر حصار شهر قرار داشت، پس او آن دو مرد را با طناب از پنجرهٔ اتاقش پايين فرستاد. <verse number="16" style="v"/>سپس به ايشان گفت: «به كوه فرار كنيد و سه روز در آنجا پنهان شويد تا مأمورانی كه به جستجوی شما رفته‌اند بازگردند. آنگاه می‌توانيد به راه خود ادامه دهيد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="17-18" style="v"/>آن دو نفر پيش از رفتن به او گفتند: «وقتی ما به اين شهر حمله كرديم، تو پدر و مادر و برادران و خواهران و خانواده‌های آنها را در خانهٔ خود جمع كن و اين طناب قرمز را به همين پنجره ببند. اگر اين كار را نكنی و آسيبی به شما برسد، ما در برابر قسمی كه خورده‌ايم مسئول نخواهيم بود. <verse number="19" style="v"/>اگر كسی از خانه بيرون برود، خونش به گردن خودش است و ما مسئول مرگش نخواهيم بود. ما قسم می‌خوريم كسانی كه در اين خانه بمانند كشته نشوند و به ايشان كوچكترين آسيبی نرسد. <verse number="20" style="v"/>اما اگر تو دربارهٔ ما با كسی سخن بگويی، اين قسم باطل می‌شود.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>راحاب گفت: «آنچه را كه گفتيد می‌پذيرم.» سپس ايشان را روانه كرد و طناب قرمز را به پنجره بست. <verse number="22" style="v"/>آن دو به كوه رفتند و سه روز در آنجا ماندند. تعقيب‌كنندگان همهٔ راهها را جستجو كردند و چون ايشان را نيافتند، ناچار به شهر بازگشتند. <verse number="23" style="v"/>آنگاه آن دو نفر از كوه به زير آمده، از رود اردن عبور نمودند و نزد يوشع بازگشتند و آنچه برايشان اتفاق افتاده بود به او گزارش دادند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>آنها به يوشع گفتند: «اطمينان داريم كه خداوند تمام آن سرزمين را به ما بخشيده است، زيرا مردم آنجا از ترس ما روحيهٔ خود را باخته‌اند!»</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">عبور بنی‌اسرائيل از رود اردن</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>سحرگاه روز بعد، قوم اسرائيل همراه يوشع حركت كردند و از شطيم كوچ نموده، تا كنار رود اردن پيش رفتند و قبل از آنكه از رود اردن عبور كنند، چند روزی در آنجا اردو زدند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2-4" style="v"/>بعد از سه روز، رهبران قوم به ميان اردو رفتند و اين دستور را صادر نمودند: «وقتی ديديد كه كاهنان، صندوق عهد خداوند خدايتان را بر دوش گرفته‌اند و می‌برند، شما هم به دنبال آنها حركت كنيد. كاهنان، شما را هدايت خواهند نمود، زيرا تا به حال از اين راه عبور نكرده‌ايد. اما بايد در حدود يک كيلومتر از ايشان كه صندوق عهد را حمل می‌كنند فاصله بگيريد. مواظب باشيد نزديكتر نرويد!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>يوشع هم به قوم اسرائيل گفت: «امروز خود را تقديس<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:5 </char><char style="ft" closed="false">تقديس يعنی جدا کردن، اختصاص دادن و مقدس ساختن.</char></note> كنيد، چون فردا خداوند برای ما معجزهٔ بزرگی انجام خواهد داد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>صبح روز بعد، يوشع به كاهنان دستور داد كه صندوق عهد را بردارند و پيشاپيش قوم اسرائيل حركت كنند. آنها نيز چنين كردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>خداوند به يوشع فرمود: «از امروز تو را در نظر قوم اسرائيل بسيار سرافراز خواهم نمود تا بدانند كه من با تو هستم چنانكه با موسی بودم. <verse number="8" style="v"/>به كاهنانی كه صندوق عهد را حمل می‌كنند بگو وقتی به رود اردن رسيدند در كنار آن توقف كنند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>يوشع قوم را جمع كرد و به ايشان گفت: «بياييد آنچه را كه خداوند فرموده است بشنويد. <verse number="10" style="v"/>امروز خواهيد دانست كه خدای زنده در میان شماست و او قبايل كنعانی، حيتی، حِوی، فَرِزی، جرجاشی، اموری و يبوسی را از سرزمينی كه بزودی آن را تسخير خواهيد كرد، بيرون خواهد راند. <verse number="11" style="v"/>صندوق عهد خداوند تمام دنيا، شما را به آن سوس رود اردن راهنمايی خواهد كرد! <verse number="12-13" style="v"/>وقتی كف پاهای كاهنانی كه صندوق عهد را حمل می‌كنند به آب رود اردن برسد، جريان آب قطع می‌شود و آب در يكجا بر روی هم انباشته می‌گردد. حال، دوازده نفر، يعنی از هر قبيله يک نفر را برای انجام وظيفهٔ مخصوصی كه در نظر دارم انتخاب كنيد<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:12و13 </char><char style="ft" closed="false">وظايف اين دوازده نفر در <char style="xt"><ref loc="JOS 4:2-7">4:2-7</ref></char> آمده است.</char></note>.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>قوم اسرائيل اردوگاه را ترک كرده، به سوی رود اردن روانه شدند در حالی که كاهنان، صندوق عهد را برداشته، پيشاپيش آنها حركت می‌كردند. <verse number="15" style="v"/>آب رود اردن در اين هنگام كه فصل درو بود، بالا آمده بود. ولی به محض اينكه پاهای كاهنانی كه صندوق عهد را حمل می‌كردند به آب رودخانه رسيد، <verse number="16" style="v"/>ناگهان جريان آب در بالای رودخانه در شهر «آدم» كه نزديک «صرتان» است متوقف شده، روی هم انباشته گرديد و آبی كه پایینتر از آن نقطه بود به دريای نمک ريخت، به طوری كه قوم اسرائيل توانستند از آنجا كه روبروی اريحا بود عبور كنند. <verse number="17" style="v"/>كاهنانی كه صندوق عهد خداوند را حمل می‌كردند در وسط راه خشک، ميان رودخانه ايستادند تا اينكه همهٔ قوم به آن طرف رودخانه رسيدند!</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">دوازده سنگ يادبود</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>وقتی تمام افراد قوم اسرائيل به سلامت از رودخانه گذشتند، خداوند به يوشع فرمود: <verse number="2-3" style="v"/>«اكنون به آن دوازده نفر كه از دوازده قبيله انتخاب شده‌اند بگو كه بروند و دوازده سنگ از وسط رودخانه، جايی كه كاهنان آنجا ايستاده‌اند، بيرون بياورند و آن سنگها را با خود به همان مكانی ببرند كه امشب اردو می‌زنند تا به عنوان يادبود، آنها را روی هم قرار دهند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>پس يوشع آن دوازده نفر را احضار كرد <verse number="5" style="v"/>و به ايشان گفت: «به ميان رودخانه، جايی كه كاهنان با صندوق عهد ايستاده‌اند، برويد و هر يک از شما يک سنگ بر دوش خود بگذاريد و بياوريد، يعنی دوازده سنگ به تعداد دوازده قبيلهٔ اسرائيل. <verse number="6" style="v"/>ما آنها را به عنوان يادبود در اينجا می‌گذاريم تا وقتی در آينده فرزندانتان بپرسند: اين سنگها چيست؟ <verse number="7" style="v"/>به ايشان بگوييد كه اين يادگار روزی است كه جريان آب رود اردن قطع شد و در ميان آن، راه خشكی پديد آمد تا صندوق عهد خداوند از آن عبور كند! اين سنگها برای قوم اسرائيل يادگاری جاودانه از اين معجزهٔ بزرگ خواهند بود.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>آن دوازده نفر مطابق دستور يوشع عمل نمودند و دوازده سنگ از وسط رودخانه آوردند، درست همانگونه كه خداوند به يوشع فرموده بود، يعنی برای هر قبيله يک سنگ. سنگها را به محلی كه در آنجا توقف نموده بودند بردند و يادبودی بنا كردند. <verse number="9" style="v"/>يوشع در وسط رودخانه، جايی كه كاهنان ايستاده بودند نيز دوازده سنگ ديگر به عنوان يادگار روی هم گذاشت كه تا به امروز باقيست.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>كاهنان با صندوق عهد آنقدر در وسط رودخانه ماندند تا قوم اسرائيل آنچه را كه خداوند به يوشع فرموده بود به انجام رساندند، درست همانگونه كه موسی به يوشع توصيه كرده بود. پس قوم اسرائيل با شتاب از رود اردن گذشتند، <verse number="11" style="v"/>و پس از آنكه به آن سوس رودخانه رسيدند، كاهنان هم با صندوق عهد از رودخانه بيرون آمدند. <verse number="12-13" style="v"/>مردان جنگی قبايل رئوبين، جاد و نصف قبيلهٔ منسی كه چهل هزار نفر بودند مسلح شدند و چنانكه موسی پيش از فوت خود به ايشان گفته بود، پيشاپيش بقيهٔ قوم عبور كرده، در حضور خداوند، به سوی دشت اريحا پيش رفتند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>در آن روز، خداوند يوشع را در نظر تمام قوم اسرائيل سرافراز نمود. قوم اسرائيل، يوشع را در تمام مدت عمرش مانند موسی احترام می‌كردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15-17" style="v"/>يوشع به امر خداوند به كاهنانی كه صندوق عهد را حمل می‌كردند گفت: «از بستر رود بيرون بياييد.» <verse number="18" style="v"/>به محض اينكه كاهنان بيرون آمدند، آب رودخانه دوباره به جريان افتاد و مانند قبل بر كناره‌هايش نيز جاری شد. <verse number="19" style="v"/>اين معجزه در روز دهم ماه اول اتفاق افتاد. آن روز، تمام مردم اسرائيل از رود اردن گذشتند و در جلجال، در سمت شرقی شهر اريحا اردو زدند. <verse number="20" style="v"/>در آنجا دوازده سنگی را كه از وسط رودخانه آورده بودند، به عنوان يادبود روی هم گذاشتند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>بار ديگر يوشع مفهوم آن سنگها را برای قوم اسرائيل بيان كرد: «در آينده اگر فرزندانتان بپرسند: اين توده سنگها در اينجا برای چيست؟ <verse number="22" style="v"/>به آنها بگوييد كه اين سنگها يادآور عبور معجزآسای قوم اسرائيل از ميان رود اردن است!» <verse number="23" style="v"/>برای ايشان توضيح دهيد كه چگونه خداوند جريان آب را قطع كرد و از وسط رودخانه، راه خشكی پديد آورد تا همهٔ شما عبور كنيد! اين شبيه معجزه‌ای است كه خداوند چهل سال قبل انجام داد، وقتی دريای سرخ را شكافت و از وسط آن، راه خشكی برای عبور بنی‌اسرائيل پديد آورد. <verse number="24" style="v"/>خداوند اين معجزه را انجام داد تا همهٔ مردم جهان بدانند كه قدرت او عظيم است و همچنين شما نيز هميشه او را اطاعت كنيد.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">ختنه در جلجال</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>در سمت غربی رود اردن، اموری‌ها و در امتداد ساحل دريای مديترانه کنعانی‌ها سكونت داشتند. پادشاهان آنها وقتی شنيدند كه خداوند به خاطر بنی‌اسرائيل راه خشكی از ميان رود اردن پديد آورده تا از آن عبور كنند، سخت ترسيدند و جرأت مقابله با اسرائيل را از دست دادند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2-3" style="v"/>در اين موقع خداوند به يوشع دستور داد كه تمام پسران و مردان اسرائيل ختنه شوند. خداوند به ايشان فرمود كه برای انجام اين عمل از سنگ چخماق استفاده كنند. محلی كه اسرائیلی‌ها در آن ختنه شدند «تپهٔ ختنه» ناميده شد. <verse number="4-5" style="v"/>دليل اين كار اين بود كه تمام مردانی كه به سن جنگيدن رسيده بودند و موقع بيرون آمدن از مصر ختنه شده بودند، همگی در بيابان مرده بودند و پسران آنها كه پس از خروج از مصر متولد شده بودند، ختنه نشده بودند. <verse number="6" style="v"/>قوم اسرائيل چهل سال در بيابان سرگردان بودند تا اينكه تمام مردانی كه هنگام بيرون آمدن از مصر به سن جنگيدن رسيده بودند، مردند. آنها چون خداوند را اطاعت نكردند، او هم قسم خورد كه نگذارد وارد سرزمينی شوند كه وعدهٔ آن را به اجدادشان داده بود زمينی كه شير و عسل در آن جاری است. <verse number="7" style="v"/>پس يوشع پسرانی را كه بزرگ شده بودند و می‌بايست جای پدران خود را بگيرند، ختنه كرد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>پس از انجام عمل ختنه، همگی در خيمه‌های خود به استراحت پرداختند تا بهبود يابند. <verse number="9" style="v"/>سپس خداوند به يوشع فرمود: «امروز ننگ ختنه نشدن را از روی شما برداشتم.» جايی كه اسرائيلی‌ها ختنه شدند، جلجال (يعنی «برداشتن») ناميده شد و تا به امروز به همان نام باقی است.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>هنگامی كه قوم اسرائيل در جلجال واقع در دشت اريحا اردو زده بودند، شب چهاردهم ماه، عيد پِسَح را جشن گرفتند. <verse number="11" style="v"/>روز بعد به خوردن محصولات سرزمينی كه وارد آن شده بودند پرداختند و از گندم آنجا نان فطير پختند. <verse number="12" style="v"/>پس از آن، نان آسمانی كه به «مَنّ» معروف بود قطع گرديد و ديگر هرگز ديده نشد! قوم اسرائيل پس از آن برای خوراک، از محصولات سرزمين كنعان استفاده می‌كردند.</para>
  <para style="s1">يوشع و مرد شمشير به دست</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>روزی يوشع كه به شهر اريحا نزديک شده بود، چشمش به مردی شمشير به دست افتاد. يوشع به سوی او رفت و پرسيد: «دوست هستی يا دشمن؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>آن مرد به يوشع گفت: «من فرماندهٔ لشكر خداوند هستم.» يوشع روی بر زمين نهاد و سجده كرده، گفت: «هر امری داری به بنده‌ات بفرما.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>او به يوشع گفت: «كفشهايت را درآور، زيرا جايی كه ايستاده‌ای مقدس است.» يوشع اطاعت كرد.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">سقوط اريحا</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>مردم شهر اريحا از ترس اسرائیلی‌ها دروازه‌های شهر را محكم بسته بودند و اجازه نمی‌دادند كسی وارد يا خارج شود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>خداوند به يوشع فرمود: «من شهر اريحا را با پادشاه و سربازانش به تو تسليم می‌كنم. <verse number="3-4" style="v"/>تمام لشكر شما بايد تا شش روز، و روزی يک بار شهر را دور بزنند. هفت كاهن پيشاپيش صندوق عهد، در جلو شما حركت كنند و هر يک از آنها يک شيپور كه از شاخ قوچ درست شده، در دست خود بگيرند. در روز هفتم در حالی که كاهنان شيپور می‌نوازند شما به جای يک بار، هفت بار شهر را دور بزنيد. <verse number="5" style="v"/>آنگاه وقتی صدای ممتد و بلند شيپورها را بشنويد، همه با هم با صدای بلند فرياد بزنيد تا حصار شهر فرو ريزد. آنگاه از هر سو به داخل شهر هجوم ببريد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>يوشع كاهنان را احضار نمود و به ايشان گفت: «صندوق عهد را برداريد و هفت نفر از شما شيپور در دست بگيريد و جلو آن حركت كنيد.» <verse number="7" style="v"/>سپس به افرادش دستور داد تا شروع كنند به دور زدن شهر، در حالی که مردان مسلح، پيشاپيش كاهنان حركت می‌كردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8-9" style="v"/>پس طبق فرمان يوشع، مردان مسلح پيشاپيش كاهنانی كه شيپور می‌نواختند حركت كردند. سپس كاهنانی كه صندوق عهد را حمل می‌كردند به دنبال آنها به حركت درآمدند. پشت سر آنها نيز بقيهٔ سربازان روانه شدند. در تمام اين مدت شيپورها همچنان نواخته می‌شد. <verse number="10" style="v"/>اما يوشع به افرادش گفته بود كه حرف نزنند و فرياد برنياورند تا وقتی كه او دستور دهد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>آن روز صندوق عهد را يک بار به دور شهر گرداندند و پس از آن برای استراحت به اردوگاه بازگشتند و شب را در آنجا به سر بردند. <verse number="12-14" style="v"/>روز بعد، صبح زود يک بار ديگر شهر را به همان ترتيب دور زدند و دوباره بازگشتند و استراحت كردند. اين كار شش روز تكرار شد. <verse number="15" style="v"/>روز هفتم نيز صبح زود برخاستند ولی به جای يک بار، هفت بار شهر را دور زدند. <verse number="16" style="v"/>در دور هفتم وقتی كاهنان شيپورها را با صدای ممتد و بلند نواختند يوشع به افرادش دستور داد: «با صدای بلند فرياد برآوريد، زيرا خداوند شهر را به ما تسليم كرده است! <verse number="17" style="v"/>اين شهر با هر چه كه در آن است حرام می‌باشد، پس آن را به کلی نابود كنيد و فقط راحاب فاحشه را با كسانی كه در خانهٔ او هستند زنده نگه دارید، زيرا او از جاسوسان ما حمايت نمود. <verse number="18" style="v"/>مواظب باشيد كه چيزی را به غنيمت نبريد، چون همه چيز حرام است. اگر چيزی برای خود برداريد قوم اسرائيل را به مصيبت و نابودی دچار خواهيد كرد. <verse number="19" style="v"/>اما طلا و نقره و ظروف مسی و آهنی از آن خداوند خواهد بود و بايد به خزانهٔ او آورده شود.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>پس قوم اسرائيل وقتی صدای بلند شيپور را شنيدند، با صدای هر چه بلندتر فرياد برآوردند. ناگهان حصار شهر اريحا در برابر اسرائيلی‌ها فرو ريخت! بنابراين قوم اسرائيل از هر سو به داخل شهر هجوم بردند و آن را تصرف كردند. <verse number="21" style="v"/>هر چه كه در شهر بود از بين بردند زن و مرد، پير و جوان، گاو و گوسفند و الاغ، همه را از دم شمشير گذراندند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>در اين هنگام يوشع به آن دو مردی كه قبلاً برای جاسوسی به اريحا فرستاده شده بودند، گفت: «به قول خود وفا كنيد و به خانهٔ آن فاحشه برويد و او را با كسانی كه در خانه‌اش هستند، نجات دهيد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>آن دو نفر رفته، راحاب را با پدر و مادر و برادران و ساير بستگانش آوردند و ايشان را بيرون اردوگاه اسرائيل جا دادند. <verse number="24" style="v"/>بعد از نجات راحاب و خانوادهٔ او، اسرائيلی‌ها طلا و نقره و ظروف مسی و آهنی را برای خزانهٔ خانهٔ خداوند جمع نمودند و شهر را به آتش كشيدند. <verse number="25" style="v"/>بدين ترتيب، يوشع راحاب و بستگانش را كه در خانه‌اش بودند زنده نگاه داشت. آنها تا به امروز با قوم اسرائيل زندگی می‌كنند، زيرا راحاب آن دو جاسوس را كه يوشع به اريحا فرستاده بود، در خانهٔ خود پناه داد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>بعد يوشع اخطار نموده، گفت: «لعنت خداوند بر كسی كه اقدام به بازسازی شهر اريحا كند. او به قيمت جان پسر ارشدش پايه‌های آن را خواهد نهاد و به قيمت جان پسر كوچكش دروازه‌های آن را بر پا خواهد نمود!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>شهرت يوشع در همه جا پيچيد، زيرا خداوند با وی بود.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">گناه عخان</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>اما بنی‌اسرائيل مرتكب گناه شدند. گرچه خداوند دستور فرموده بود كه چيزی را از شهر به غنيمت نبرند، ولی آنها از اين دستور سرپيچی كردند. عخان (پسر كرمی، نوهٔ زبدی و نوادهٔ زارح از قبيلهٔ يهودا) از اموالی كه حرام شده بود برای خود به غنيمت گرفت و خداوند به خاطر اين عمل بر تمام قوم اسرائيل غضبناک شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>بزودی پس از تسخير شهر اريحا، يوشع چند نفر از مردان خود را به شهر عای كه در شرق بيت‌ئيل و نزديک بيت‌آون واقع شده بود فرستاد تا وضع آنجا را بررسی كنند. <verse number="3" style="v"/>وقتی آنها مراجعت نمودند گفتند: «شهر كوچكی است و فقط كافی است دو يا سه هزار نفر از سربازان ما بروند و آن را تصرف كنند. بنابراين لزومی ندارد كه همهٔ لشكر اسرائيل به آنجا حمله كند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>پس يوشع حدود سه هزار سرباز برای تسخير شهر عای فرستاد، اما آنها شكست خوردند. <verse number="5" style="v"/>مردان عای از دروازهٔ شهر تا بلنديهای اطراف، اسرائيلی‌ها را تعقيب نموده، حدود سی و شش نفر از آنان را در سراشيبی كشتند. لشكر اسرائيل از اين واقعه دچار وحشت شد و روحيهٔ خود را به کلی باخت. <verse number="6" style="v"/>پس يوشع و بزرگان اسرائيل از شدت ناراحتی جامه‌های خود را پاره كردند، خاک بر سر خود ريختند و تا غروب در برابر صندوق عهد خداوند به خاک افتادند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>يوشع چنين دعا كرد: «آه ای خداوند، چرا ما را به اين سوی رود اردن آوردی تا به دست اين اموری‌ها كشته شويم؟ ای كاش راضی شده بوديم كه همان طرف رودخانه بمانيم. <verse number="8" style="v"/>آه، ای خداوند، اينک كه قوم اسرائيل از دشمن شكست خورده است من چه كنم؟ <verse number="9" style="v"/>چون اگر كنعانی‌ها و ساير قومهای مجاور از اين واقعه باخبر شوند، ما را محاصره نموده، همهٔ ما را نابود می‌كنند. آيا اين عمل به عظمت نام تو لطمه نمی‌زند؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>خداوند در پاسخ يوشع فرمود: «بلند شو! چرا اينچنين به خاک افتاده‌ای؟ <verse number="11" style="v"/>قوم اسرائيل از فرمان من سرپيچی كرده و مرتكب گناه شده‌اند. ايشان مخفيانه از چيزهای حرام شهر برداشته‌اند، ولی انكار نموده، آنها را در ميان اثاثيهٔ خود پنهان ساخته‌اند. <verse number="12" style="v"/>اين عمل موجب شده است كه اسرائيلی‌ها مغلوب شوند. به همين علت است كه سربازان تو نمی‌توانند در مقابل دشمنان ايستادگی كنند، زيرا گرفتار لعنت شده‌اند. اگر آن غنيمت حرام را از بين نبريد، من ديگر با شما نخواهم بود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>«حال برخيز و مراسم پاک كردن گناه قوم را بجا آور و به آنها بگو كه برای فردا آماده شوند، زيرا من كه خداوند، خدای اسرائيل هستم می‌گويم: ای اسرائيل، مال حرام در ميان شماست و تا آن را از خود دور نكنيد، نخواهيد توانست در برابر دشمنانتان بايستيد. <verse number="14" style="v"/>به همهٔ قبايل بگو كه فردا صبح نزد من حاضر شوند تا من معلوم كنم كه آن شخص خطاكار، متعلق به كدام قبيله است. پس از آن، تمام خاندانهای آن قبيله جلو بيايند تا مشخص كنم كه آن شخص خطاكار، در ميان كدام خاندان است. سپس تمام خانواده‌های آن خاندان حاضر شوند تا نشان دهم كه آن شخص مقصر، عضو كدام خانواده است. بعد تمام اعضای مقصر آن خانواده پيش بيايند. <verse number="15" style="v"/>آنگاه شخصی كه مال حرام را دزديده است، با خانواده‌اش و هر چه كه دارد سوخته و نابود شود، زيرا عهد مرا شكسته و اسرائيل را رسوا نموده است.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>پس يوشع صبح زود برخاسته، قبيله‌های اسرائيل را در حضور خداوند حاضر ساخت و قبيلهٔ يهودا مقصر شناخته شد. <verse number="17" style="v"/>آنگاه تمام خاندانهای قبيلهٔ يهودا جلو آمدند و خاندان زارح مقصر تشخيص داده شد. بعد خانواده‌های آن خاندان جلو آمدند و خانوادهٔ زبدی مقصر شناخته شد. <verse number="18" style="v"/>مردان خانوادهٔ زبدی جلو آمدند و عخان نوهٔ زبدی مقصر شناخته شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>يوشع به عخان گفت: «فرزندم در حضور خداوند، خدای اسرائيل حقيقت را بگو و به گناه خود اعتراف كن. به من بگو چه كرده‌ای و چيزی را از ما مخفی نكن.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>عخان در جواب يوشع گفت: «من به خداوند، خدای اسرائيل خيانت كرده‌ام و مرتكب گناه شده‌ام. <verse number="21" style="v"/>در ميان غنايم، چشمم به يک ردای زيبای بابلی، دويست مثقال نقره و يک شمش طلا كه وزنش پنجاه مثقال بود، افتاد و من از روی طمع آنها را برداشتم و در ميان خيمه‌ام آنها را زير خاک پنهان كردم. اول نقره را زير خاک گذاشتم، بعد طلا و سپس ردا را.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>يوشع چند نفر را به دنبال غنايم فرستاد و آنها بشتاب به خيمه رفتند و چنانكه عخان گفته بود، ردا و طلا و نقره را پيدا كردند و نقره در قسمت زيرين قرار داشت. <verse number="23" style="v"/>اشیا دزديده شده را نزد يوشع و تمام قوم اسرائيل آوردند و در حضور خداوند بر زمين گذاشتند. <verse number="24" style="v"/>آنگاه يوشع و همهٔ اسرائیلی‌ها، عخان را گرفته، او را با ردا و نقره و شمش طلايی كه دزديده بود، با پسران و دخترانش و گاوها و گوسفندها و الاغهايش و خيمه‌اش و هر چه كه داشت به دره عخور بردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>در آنجا يوشع به عخان گفت: «چرا چنين بلايی بر سر ما آوردی؟ اكنون خداوند، تو را دچار بلا می‌كند.» آنگاه تمام بنی‌اسرائيل آنها را سنگسار نمودند و بعد بدنهايشان را سوزاندند <verse number="26" style="v"/>و روی جنازهٔ سوختهٔ عخان، تودهٔ بزرگی از سنگ بر پا كردند. آن تودهٔ سنگ هنوز باقيست و آن مكان تا به امروز به «درهٔ بلا» معروف است. بدين ترتيب خشم خداوند فرو نشست.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">تسخير و خرابی شهر عای</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>خداوند به يوشع فرمود: «ترس و واهمه را از خود دور كن! برخيز و تمام سربازان را همراه خود بردار و به عای روانه شو. من پادشاه آنجا را به دست تو تسليم می‌كنم. مردم و شهر و زمين عای از آن تو خواهند شد. <verse number="2" style="v"/>با ايشان همانطور رفتار كن كه با پادشاه اريحا و مردم آنجا رفتار نمودی. اما اين بار چارپایان و غنايم شهر را می‌توانيد ميان خود قسمت كنيد. در ضمن برای حمله به دشمن در پشت آن شهر، يک كمينگاه بساز.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>پس يوشع و تمام لشكر او آمادهٔ حمله به عای شدند. يوشع سی هزار تن از افراد دلير خود را انتخاب كرد تا آنها را شبانه به عای بفرستد. <verse number="4" style="v"/>او به آنها اين دستور را داد: «در پشت شهر در كمين بنشينيد، ولی از شهر زياد دور نشويد و برای حمله آماده باشيد. <verse number="5" style="v"/>نقشهٔ ما چنين است: من و افرادم به شهر نزديک خواهيم شد. مردان شهر مانند دفعهٔ پيش به مقابلهٔ ما برخواهند خاست. در اين هنگام ما عقب‌نشينی می‌كنيم. <verse number="6" style="v"/>آنها به گمان اينكه مانند دفعهٔ پيش در حال فرار هستيم به تعقيب ما خواهند پرداخت و بدين ترتيب از شهر دور خواهند شد. <verse number="7" style="v"/>بعد، شما از كمينگاه بيرون بياييد و به داخل شهر حمله كنيد، زيرا خداوند آن را به دست شما تسليم كرده است. <verse number="8" style="v"/>چنانكه خداوند فرموده است، شهر را بسوزانيد. اين يک دستور است.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>پس آنها همان شب روانه شده، در کمینگاه بين بيت‌ئيل و غرب عای پنهان شدند. اما يوشع و بقيهٔ لشكر در اردوگاه ماندند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>روز بعد، صبح زود يوشع سربازان خود را صف‌آرايی نمود و خود با بزرگان اسرائيل در پيشاپيش لشكر به سوی عای حركت كرد. <verse number="11-13" style="v"/>آنها در سمت شمالی شهر در كنار دره‌ای كه بين آنها و شهر قرار داشت توقف كردند. يوشع پنج هزار نفر ديگر را هم فرستاد تا به سی هزار نفری كه در كمينگاه بودند ملحق شوند. خود او با بقيهٔ نفرات، آن شب در همان دره ماند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>پادشاه عای با ديدن لشكر اسرائيل در آن سوس دره، با لشكر خود برای مقابله با آنها به دشت اردن فت، غافل از اينكه عدهٔ زيادی از اسرائیلی‌ها در پشت شهر در كمين نشسته‌اند. <verse number="15" style="v"/>يوشع و لشكر اسرائيل برای اينكه وانمود كنند كه از دشمن شكست خورده‌اند، در بيابان پا به فرار گذاشتند. <verse number="16" style="v"/>به تمام مردان عای دستور داده شد به تعقيب آنها بپردازند. آنها برای تعقيب يوشع از شهر خارج شدند، <verse number="17" style="v"/>به طوری که در عای و بيت‌ئيل يک سرباز هم باقی نماند و دروازه‌ها نيز به روی اسرائیلی‌ها باز بود!</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>آنگاه خداوند به يوشع فرمود: «نيزهٔ خود را به سوی عای دراز كن، زيرا آن را به تو داده‌ام.» يوشع چنين كرد. <verse number="19" style="v"/>سربازانی كه در كمينگاه منتظر بودند وقتی اين علامت را كه يوشع داده بود ديدند، از كمينگاه بيرون آمده، به شهر هجوم بردند و آن را به آتش كشيدند. <verse number="20-21" style="v"/>سربازان عای وقتی به پشت سر نگاه كردند و ديدند دود غليظی آسمان شهرشان را فرا گرفته است دست و پايشان چنان سست شد كه قدرت فرار كردن هم از آنها سلب گرديد. يوشع و همراهانش چون دود را بر فراز شهر ديدند فهميدند سربازانی كه در کمینگاه بودند به شهر حمله‌ور شده‌اند، پس خودشان هم بازگشتند و به كشتار تعقيب‌كنندگان خود پرداختند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>از طرف ديگر، سربازان اسرائيلی كه در داخل شهر بودند بيرون آمده، به دشمن حمله كردند. به اين ترتيب سربازان عای از دو طرف به دام سپاه اسرائيل افتادند و همه كشته شدند. <verse number="23" style="v"/>تنها كسی كه زنده ماند پادشاه عای بود كه او را هم اسير كرده، نزد يوشع آوردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>لشكر اسرائيل پس از اينكه افراد دشمن را در خارج شهر كشتند، به عای وارد شدند تا بقيهٔ اهالی شهر را نيز از دم شمشير بگذرانند. <verse number="25" style="v"/>در آن روز، تمام جمعيت شهر كه تعدادشان بالغ بر دوازده هزار نفر بود، هلاک شدند، <verse number="26" style="v"/>زيرا يوشع نيزهٔ خود را كه به سوی عای دراز نموده بود، به همان حالت نگاه داشت تا موقعی كه همهٔ مردم آن شهر كشته شدند. <verse number="27" style="v"/>فقط اموال و چارپایان شهر باقی ماندند كه قوم اسرائيل آنها را برای خود به غنيمت گرفتند. (خداوند به يوشع فرموده بود كه آنها می‌توانند غنايم را برای خود نگه دارند.) <verse number="28" style="v"/>يوشع شهر عای را سوزانيده، به صورت خرابه‌ای درآورد كه تا به امروز به همان حال باقيست.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>يوشع، پادشاه عای را به دار آويخت. هنگام غروب به دستور يوشع جسد او را پايين آورده، جلو دروازه شهر انداختند و توده‌ای بزرگ از سنگ روی جسد او انباشتند كه تا به امروز نيز باقيست.</para>
  <para style="s1">قرائت قوانين تورات بر كوه عيبال</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>سپس يوشع برای خداوند، خدای اسرائيل قربانگاهی بر كوه عيبال بنا كرد. <verse number="31" style="v"/>چنانكه موسی، خدمتگزار خداوند، در تورات به قوم اسرائيل دستور داده بود، برای ساختن اين قربانگاه از سنگهای نتراشيده استفاده كردند.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:31 </char><char style="ft" closed="false">نگاه کنيد به <char style="xt"><ref loc="DEU 27:2-8">تثنيه 27:2-8</ref></char>.</char></note> سپس كاهنان، قربانیهای سلامتی بر آن به خداوند تقديم كردند. <verse number="32" style="v"/>آنگاه يوشع در حضور جماعت اسرائيل، ده فرمان موسی را روی سنگهای قربانگاه نوشت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>پس از آن، تمام قوم اسرائيل با بزرگان، رهبران، قضات و حتی افراد غريبی كه در ميان ايشان بودند، به دو دسته تقسيم شدند. يک دسته در دامنهٔ كوه جَرِزيم ايستادند و دستهٔ ديگر در دامنهٔ كوه عيبال. در وسط اين دو دسته، كاهنان، در حالی که صندوق عهد را بر دوش داشتند، ايستادند تا قوم اسرائيل را بركت دهند. (همهٔ اين رسوم مطابق دستوری كه موسی قبلاً داده بود، انجام شد.) <verse number="34" style="v"/>آنگاه يوشع تمام قوانين نوشته شده در تورات را كه شامل بركت‌ها و لعنتها بود، برای مردم اسرائيل خواند. <verse number="35" style="v"/>خلاصه، تمام دستورات موسی بدون كم و كاست در حضور تمام مردان، زنان، جوانان، اطفال اسرائيل و غريبانی كه با آنها بودند، خوانده شد.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">حيلهٔ جبعونی‌ها</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>وقتی پادشاهان سرزمينهای همسايه از فتوحات بنی‌اسرائيل باخبر شدند، به خاطر حفظ جان و مال خود با هم متحد گشتند تا با يوشع و بنی‌اسرائيل بجنگند. اينها پادشاهان قبايل حيتی، اموری، كنعانی، فرزی، حوی و يبوسی بودند كه در نواحی سمت غربی رود اردن و سواحل دريای مديترانه تا کوههای لبنان در شمال، زندگی می‌كردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3-5" style="v"/>اما مردم جبعون وقتی خبر پيروزی يوشع بر شهرهای اريحا و عای را شنيدند، برای نجات جان خود، عوض جنگ به حيله متوسل شدند. آنها گروهی را با لباسهای ژنده و كفشهای كهنه و پينه زده، الاغهايی با پالانهای مندرس و مقداری نان كپک زده خشک و چند مشک شراب كه كهنه و وصله‌دار بودند نزد يوشع فرستادند. <verse number="6" style="v"/>وقتی اين گروه به اردوگاه اسرائيل در جلجال رسيدند، نزد يوشع و ساير مردان اسرائيلی رفته، گفتند: «ما از سرزمين دوری به اينجا آمده‌ايم تا از شما بخواهيم با ما پيمان صلح ببنديد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>اما اسرائيلی‌ها گفتند: «ما چطور بدانيم كه شما ساكن اين سرزمين نيستيد؟ چون اگر در اين سرزمين ساكن باشيد نمی‌توانيم با شما پيمان صلح ببنديم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>آنها به يوشع گفتند: «ما بندگان تو هستيم.»</para>
  <para style="p">ولی يوشع از آنها پرسيد: «شما چه كسانی هستيد و از كجا آمده‌ايد؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>گفتند: «ما بندگانت از يک سرزمين دور به اينجا آمده‌ايم؛ زيرا شهرت خداوند، خدايتان به گوش ما رسيده است و شنيده‌ايم كه او چه كارهای بزرگی در مصر كرد <verse number="10" style="v"/>و چه بلايی بر سر دو پادشاه اموری كه در طرف شرق اردن بودند يعنی سيحون، پادشاه حشبون و عوج، پادشاه باشان كه در عشتاروت حكومت می‌كرد، آورد. <verse number="11" style="v"/>پس بزرگان و مردم ما از ما خواستند كه توشه‌ای برای سفر طولانی بگيريم و به حضور شما بياييم و بگوييم كه ما بندگان شما هستيم و از شما می‌خواهيم با ما پيمان صلح ببنديد. <verse number="12" style="v"/>وقتی عازم سفر شديم اين نانها تازه از تنور درآمده بودند، اما حالا چنانكه می‌بينيد خشک شده و كپک زده‌اند! <verse number="13" style="v"/>اين مشكهای شراب در آغاز سفر، نو بودند، اما حالا كهنه شده و تركيده‌اند! لباسها و كفشهای ما به سبب طولانی بودن راه، مندرس شده‌اند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="14-15" style="v"/>يوشع و بزرگان اسرائيل با ديدن توشهٔ آنها، حرفهايشان را باور كردند و بدون آنكه با خداوند مشورت نمايند، يوشع با آنها پيمان صلح بست و قول داد كه ايشان را از بين نبرد و بزرگان اسرائيل نيز قسم خوردند كه اين پيمان را نشكنند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>هنوز سه روز از اين موضوع نگذشته بود كه معلوم شد اين گروه مسافر از همسايگانشان در آن سرزمين هستند و در همان نزديكی زندگی می‌كنند! <verse number="17" style="v"/>بنی‌اسرائيل در مسير پيشروی خود، سه روز بعد به شهرهای ايشان رسيدند. (نام اين شهرها جبعون، كفيره، بئيروت و قريه يعاريم بود.) <verse number="18" style="v"/>اما به خاطر سوگندی كه بزرگان اسرائيل به نام خداوند، خدای اسرائيل ياد كرده بودند نتوانستند آنها را از بين ببرند.</para>
  <para style="p">اسرائیلی‌ها به بزرگان قوم اعتراض كردند، <verse number="19" style="v"/>اما آنها در جواب گفتند: «ما به نام خداوند، خدای اسرائيل سوگند خورده‌ايم كه به آنها صدمه‌ای نزنيم. <verse number="20" style="v"/>پس بايد به سوگند خود وفا نموده، بگذاريم كه زنده بمانند؛ چون اگر پيمانی را كه با آنان بسته‌ايم بشكنيم، خشم خداوند بر ما افروخته خواهد شد.» <verse number="21" style="v"/>سپس اضافه كردند: «بگذاريد ايشان زنده بمانند و برای ما هيزم بشكنند و آب بياورند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>يوشع جبعونی‌ها را احضار كرده، گفت: «چرا ما را فريب داده، گفتيد كه از سرزمين بسيار دور آمده‌ايد و حال آنكه همسايهٔ نزديک ما هستيد؟ <verse number="23" style="v"/>پس شما زير لعنت خواهيد بود و بعد از اين بايد هميشه به عنوان غلام برای خانهٔ خدای ما هيزم بشكنيد و آب مورد نياز را تهيه كنيد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>آنها گفتند: «چون شنيده بوديم كه خداوند، خدای شما به خدمتگزار خود موسی دستور داده بود تمام اين سرزمين را تصرف نمايد و ساكنانش را نابود كند، پس بسيار ترسيديم و به خاطر نجات جان خود اين كار را كرديم. <verse number="25" style="v"/>ولی حالا در اختيار شما هستيم، هر طور كه صلاح می‌دانيد با ما رفتار كنيد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>يوشع به مردم اسرائيل اجازه نداد آنها را بكشند، <verse number="27" style="v"/>و ايشان را برای شكستن هيزم و كشيدن آب برای مردم اسرائيل و قربانگاه خداوند تعيين نمود. ايشان تا امروز به كار خود در جايی كه خداوند برای عبادت تعيين كرده است ادامه می‌دهند.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">آفتاب از حركت باز می‌ايستد</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ادونی صَدَق، پادشاه اورشليم، شنيد كه يوشع شهر عای را گرفته و به کلی ويران كرده و پادشاهش را كشته است، همانگونه كه قبلاً اريحا را ويران كرده و پادشاهش را از بين برده بود. او همچنين شنيد كه ساكنان جبعون با اسرائيل صلح كرده و با آنها متحد شده‌اند. <verse number="2" style="v"/>او و مردم اورشليم با شنيدن اين خبرها بسيار ترسيدند، زيرا جبعون مانند ديگر شهرهای پادشاه نشين، بزرگ بود حتی بزرگتر از عای و مردمانش جنگجويانی شجاع بودند. <verse number="3" style="v"/>از اين رو ادونی صدق به فكر چاره افتاد و قاصدانی را نزد هوهام پادشاه حبرون، فرآم پادشاه يرموت، يافيع پادشاه لاخيش و دبير پادشاه عجلون فرستاد و اين پيغام را داد: <verse number="4" style="v"/>«بياييد مرا كمک كنيد تا به جبعون حمله كنيم، زيرا ساكنانش با يوشع و قوم اسرائيل پيمان صلح بسته‌اند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>پس اين پنج پادشاه اموری با هم متحد شدند و لشكر خود را برای جنگ با جبعون بسيج نمودند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>بزرگان جبعون با شتاب قاصدانی به جلجال نزد يوشع فرستادند و التماس كرده، گفتند: «بشتابيد و خدمتگزاران خود را كمک كنيد و از نابودی نجات دهيد؛ تمام پادشاهان اموری كه در كوهستان ساكنند لشكرهای خود را بر ضد ما بسيج كرده‌اند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>يوشع با تمام سربازان و جنگاوران شجاعش از جلجال به كمک مردم جبعون شتافت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>خداوند به يوشع فرمود: «از ايشان نترس، زيرا من آنها را به دست تو تسليم كرده‌ام و كسی از ايشان يارای مقاومت در برابر تو را نخواهد داشت.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>يوشع راه بين جلجال و جبعون را شبانه پيمود و لشكرهای دشمن را غافلگير كرد. <verse number="10" style="v"/>خداوند دشمن را دچار وحشت نمود و اسرائيلی‌ها عده زيادی از آنها را در جبعون كشتند و بقيه را تا گردنهٔ بيت‌حورون تعقيب نموده، تا عزيقه و مقيده به كشتار خود ادامه دادند. <verse number="11" style="v"/>وقتی دشمن به سرازيری بيت‌حورون رسيد، خداوند از آسمان بر سر آنها تگرگ درشت بارانيد كه تا به عزيقه ادامه داشت و عدهٔ زيادی از آنها را كشت. تعداد افرادی كه به‌وسیلهٔ تگرگ كشته شدند بيشتر از آنانی بود كه با شمشير اسرائيلی‌ها هلاک شدند!</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>در حالی که سربازان اسرائيلی دشمن را تعقيب می‌كردند و آنها را عاجز ساخته بودند، يوشع نزد خدا دعا كرد و در حضور بنی‌اسرائيل گفت: «ای آفتاب بر بالای جبعون، و ای ماه بر فراز درهٔ اَيَلون از حركت باز بايستيد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>آفتاب و ماه از حركت باز ايستادند تا بنی‌اسرائيل دشمن را نابود كردند. اين واقعه در كتاب ياشر نيز نوشته شده است. پس آفتاب، تمام روز در وسط آسمان از حركت باز ايستاد! <verse number="14" style="v"/>نظير چنين روزی كه خدا آفتاب و ماه را به خاطر دعای يک انسان متوقف ساخته باشد هرگز ديده نشده و ديده نخواهد شد. در واقع، اين خداوند بود كه برای بنی‌اسرائيل می‌جنگيد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>پس از آن يوشع با تمام سربازانش به اردوگاه خود در جلجال بازگشتند.</para>
  <para style="s1">شكست پادشاهان اموری</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>اما در خلال جنگ، آن پنج پادشاه به مقيده گريختند و خود را در يک غار پنهان كردند. <verse number="17" style="v"/>يوشع وقتی از مخفيگاه آنها باخبر شد، <verse number="18" style="v"/>دستور داد: «دهانهٔ غار را با سنگهای بزرگ مسدود كنيد و چند نگهبان در آنجا بگذاريد تا مانع خروج آنها شوند؛ <verse number="19" style="v"/>ولی شما از تعقيب دشمن دست برنداريد. به دنبال آنها برويد، از پشت سر به آنها حمله كنيد و نگذاريد دوباره به شهرهای خود بازگردند. خداوند، خدای شما آنها را به دست شما تسليم كرده است.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>يوشع و لشكر اسرائيل آنقدر به كشتار ادامه دادند تا افراد پنج لشكر دشمن نابود شدند، و فقط عده كمی از آنان جان به در بردند و توانستند خود را به شهرهای حصاردار خود برسانند. <verse number="21" style="v"/>سپس تمام لشكر اسرائيل به سلامت به اردوگاه خود در مقيده بازگشتند. از آن پس، هيچكس جرأت نكرد عليه قوم اسرائيل حتی سخنی بر زبان بياورد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>بعد يوشع گفت: «سنگها را از دهانهٔ غار كنار بزنيد و آن پنج پادشاه را بيرون بياوريد.» <verse number="23" style="v"/>پس آنها پادشاهان اورشليم، حبرون، يرموت، لاخيش و عجلون را بيرون آوردند. <verse number="24" style="v"/>يوشع تمام مردان اسرائيل را فرا خواند و به سردارانی كه همراه او بودند دستور داد پاهای خود را بر گردن آن پنج پادشاه بگذارند، و آنها چنين كردند. <verse number="25" style="v"/>سپس به مردان خود گفت: «از كسی نترسيد و جرأت خود را از دست ندهيد، بلكه قوی و شجاع باشيد، زيرا خداوند با تمام دشمنان شما بدين نحو رفتار خواهد كرد!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>پس از آن، يوشع با شمشير خود آن پنج پادشاه را كشت و آنها را بر پنج دار آويخت. پيكرهای بی‌جان آنها تا غروب بردار ماندند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>بعد از غروب آفتاب، مطابق دستور يوشع جنازه‌های آنها را از بالای دار پايين آورده، در درون همان غاری كه پنهان شده بودند، انداختند. سپس سنگهای بزرگ بر دهانهٔ آن غار گذاشتند كه تا امروز همچنان باقيست.</para>
  <para style="s1">تصرف شهرهای جنوبی اموری‌ها</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>در همان روز يوشع به شهر مقيده حمله كرده، آن را گرفت و پادشاه و تمام اهالی آنجا را كشت به طوری كه هيچكدام از ساكنان آنجا نتوانستند جان به در ببرند. <verse number="29" style="v"/>بعد از آن، يوشع و افرادش به لبنه حمله كردند، <verse number="30" style="v"/>و خداوند آنجا را نيز با پادشاهش به دست ايشان تسليم نمود، و آنها تمام ساكنان آن را مانند اهالی شهر اريحا از دم شمشير گذراندند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>بعد از آن، به شهر لاخيش حمله بردند. <verse number="32" style="v"/>در روز دوم، خداوند آن شهر را به دست ايشان تسليم نمود. آنها تمام اهالی شهر را مثل اهالی لبنه از دم شمشير گذراندند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>هنگامی كه اسرائيلی‌ها به لاخيش حمله كردند، هورام پادشاه جازر با لشكر خود سر رسيد تا به مردمان شهر لاخيش كمک نمايد. اما يوشع، او و تمام افرادش را شكست داد و كسی از آنها را زنده نگذاشت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34-35" style="v"/>يوشع و افرادش در همان روز به شهر عجلون نيز حمله بردند و تمام ساكنان آنجا را مانند اهالی لاخيش هلاک نمودند. <verse number="36-37" style="v"/>بعد از عجلون به شهر حبرون حمله كردند و آن را با تمام آبادی‌های اطرافش گرفتند و پادشاه و همهٔ ساكنانش را كشتند، به طوری كه يک نفر هم زنده باقی نماند. <verse number="38-39" style="v"/>سپس از آنجا به شهر دبير بازگشتند و آن را با تمام دهكده‌های اطرافش گرفتند و پادشاه و همهٔ مردمش را مانند اهالی لبنه قتل عام نمودند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>به اين ترتيب، يوشع تمام آن سرزمين را به تصرف درآورد و قبايل و پادشاهانی را كه در كوهستانها، كوهپايه‌ها، دشتها و نگب زندگی می‌كردند از بين برد. قوم اسرائيل چنانكه خداوند دستور داده بود، تمام ساكنان آن سرزمين را هلاک نمودند. <verse number="41" style="v"/>از قادش برنيع تا غزه و از جوشن تا جبعون همه را قتل عام كردند. <verse number="42" style="v"/>همهٔ اين پيروزیها در يک لشكركشی انجام شد، زيرا خداوند، خدای اسرائيل، برای قومش می‌جنگيد. <verse number="43" style="v"/>پس از آن، يوشع با تمام افراد خود به اردوگاه خويش در جلجال بازگشت.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">شكست پادشاهان شمالی</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-3" style="v"/>وقتی يابين، پادشاه حاصور، از اين وقايع آگاهی يافت، فوراً پيغامهايی به اين پادشاهان كه بر شهرهای همجوار او حكومت می‌كردند، فرستاد:</para>
  <para style="li1">يوباب پادشاه مادون،</para>
  <para style="li1">پادشاه شمرون،</para>
  <para style="li1">پادشاه اخشاف،</para>
  <para style="li1">تمام پادشاهان كوهستانهای شمالی،</para>
  <para style="li1">پادشاه دره اردن واقع در جنوب درياچهٔ جليل،</para>
  <para style="li1">پادشاهانی كه در دشتها ساكن بودند،</para>
  <para style="li1">پادشاهان بلنديهای دُر، در غرب،</para>
  <para style="li1">پادشاهانی كه در شرق و غرب كنعان بودند،</para>
  <para style="li1">پادشاهان قومهای اموری، حيتی، فرزی و يبوسی كه در كوهستانها بودند،</para>
  <para style="li1">پادشاهان قوم حوی كه در شهرهای دامنهٔ كوه حرمون در زمين مصفه ساكن بودند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4-5" style="v"/>بدين ترتيب، تمام پادشاهان برای در هم شكستن قوای اسرائیلی‌ها با هم متحد شدند و لشكرهای خود را بسيج كرده، نزد چشمه‌های مروم اردو زدند، سپاهيان بی‌شمار آنها با اسبها و عرابه‌هايشان دشتها را پر ساختند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>اما خداوند به يوشع فرمود: «از آنها نترس، چون فردا در همين وقت تمام آنها كشته خواهند شد! شما بايد رگ پای اسبانشان را قطع كنيد و عرابه‌هايشان را آتش بزنيد.» <verse number="7" style="v"/>يوشع و افراد او خود را به چشمه‌های مروم رساندند و در يک حملهٔ ناگهانی، لشكر دشمن را غافلگير كردند. <verse number="8" style="v"/>خداوند تمام آن سپاه عظيم را به دست اسرائیلی‌ها تسليم نمود و آنها افراد دشمن را تا صيدون بزرگ و مسرفوتمايم و شرق درهٔ مصفه تعقيب نموده، كشتند. در اين جنگ حتی يک نفر از افراد دشمن جان به در نبرد! <verse number="9" style="v"/>يوشع و افراد او همانطور كه خداوند به ايشان فرموده بود، رگ پای اسبهای دشمن را قطع كردند و تمام عرابه‌های آنها را آتش زدند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>يوشع در راه بازگشت، شهر حاصور را نيز تسخير نمود و پادشاه آن را كشت. (حاصور مهمترين شهر آن نواحی بود.) <verse number="11" style="v"/>يوشع تمام كسانی را كه در آن شهر بودند كشت و شهر را به آتش كشيد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>سپس يوشع به ساير شهرهای پادشاهان مغلوب حمله برد و چنانكه موسی، خدمتگزار خداوند، به او گفته بود، تمام ساكنان آنجا را قتل عام نمود. <verse number="13" style="v"/>(از شهرهايی كه بر بالای تپه‌ها بنا شده بودند، يوشع فقط شهر حاصور را سوزانيد و بقيه را سالم باقی گذاشت.) <verse number="14" style="v"/>قوم اسرائيل تمام حيوانات و ثروت شهرهای ويران شده را به غنيمت بردند، و همهٔ اهالی آنجا را كشتند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>يوشع تمام دستورات موسی را كه خداوند به او داده بود بدون كم و كاست انجام داد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>پس يوشع تمام سرزمين را تصرف كرد يعنی همهٔ نواحی كوهستانی صحرای نگب، تمام سرزمين جوشن، دشتها، دره اردن، و دشتها و کوههای اسرائيل. <verse number="17" style="v"/>به اين ترتيب، وسعت سرزمين اسرائيل از كوه حالق نزديک سعير در جنوب، تا بعل جاد در وادی لبنان در دامنهٔ كوه حرمون در شمال می‌رسيد. يوشع تمام پادشاهان اين ممالک را كشت. <verse number="18" style="v"/>قوم اسرائيل چندين سال جنگيدند تا توانستند اين سرزمين را كه خدا به آنها وعده داده بود تصرف نمايند. <verse number="19" style="v"/>تنها شهری كه با اسرائيل پيمان صلح بست، جبعون بود كه در آن قوم حوی ساكن بودند. بقيهٔ شهرها در جنگ به تصرف اسرائيل درآمدند. <verse number="20" style="v"/>خداوند دشمنان را بر آن داشت تا به جای اينكه خواستار صلح باشند، با قوم اسرائيل بجنگند. در نتيجه، همهٔ آنها بدون ترحم كشته شدند و اين درست همان بود كه خداوند به موسی امر فرموده بود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>در طی اين مدت، يوشع عناقی‌ها را كه در كوهستانهای حبرون، دبير، عناب، يهودا و اسرائيل زندگی می‌كردند از بين برد و تمام شهرهايشان را ويران كرد. <verse number="22" style="v"/>همهٔ عناقی‌هايی كه در سرزمين اسرائيل بودند از بين رفتند و فقط عدهٔ كمی از آنها در غزه، جت و اشدود باقی ماندند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>پس يوشع تمام آن سرزمين را، چنانكه خداوند به موسی فرموده بود، تصرف كرد و آن را بين قبايل اسرائيل تقسيم نمود و به ايشان به ملكيت بخشيد. سرانجام در آن سرزمين پس از سالها جنگ، صلح و آرامش حكمفرما شد.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">پادشاهانی كه از موسی شكست خورده بودند</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>اين است نامهای پادشاهانی كه در سمت شرقی رود اردن بودند و شهرهای آنها بوسيلهٔ بنی‌اسرائيل تصرف شد: (شهرهای آنها از درهٔ ارنون تا كوه حرمون، كه شامل تمام نواحی شرقی درهٔ اردن می‌شد، امتداد داشت.)</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>سيحون، پادشاه اموری‌ها كه در حشبون زندگی می‌كرد و قلمرو او از عروعير در كنار درهٔ ارنون و از وسط دره ارنون تا درهٔ يبوق كه مرز عمونی‌هاست امتداد می‌يافت. اين سرزمين شامل نصف جلعاد كنونی بود. <verse number="3" style="v"/>او همچنين بر درهٔ اردن كه از درياچهٔ جليل تا بيت‌يشيموت (واقع در شرق دريای مرده) و تا دامنهٔ كوه پيسگاه امتداد داشت، حكومت می‌كرد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>عوج پادشاه باشان، كه از بازماندگان قوم رفائی بود و در عشتاروت و ادرعی زندگی می‌كرد. <verse number="5" style="v"/>او بر سرزمينی حكومت می‌نمود كه از كوه حرمون در شمال تا سلخه و تمام باشان در مشرق، و از سمت مغرب تا مرزهای سرزمين جشوری‌ها و معكی‌ها و از سمت جنوب تا منطقه‌ای كه نيمهٔ شمالی جلعاد را در بر می‌گرفت و به سرحد سرزمين حشبون می‌رسيد، امتداد داشت. <verse number="6" style="v"/>ساكنان اين سرزمين، همان كسانی بودند كه موسی و بنی‌اسرائيل، آنها را از بين بردند و موسی زمينهايشان را به قبيلهٔ رئوبين و جاد و نصف قبيلهٔ منسی داد.</para>
  <para style="s1">پادشاهانی كه از يوشع شكست خوردند</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>پادشاهانی نيز كه در سمت غربی رود اردن حكومت می‌كردند به‌وسیله يوشع و اسرائيلی‌ها كشته شدند. زمينهای آنها را كه از بعل جاد در وادی لبنان تا كوه حالق نزديک كوه سعير بود، يوشع بين قبايل بنی‌اسرائيل تقسيم كرد. <verse number="8" style="v"/>اين ناحيه شامل كوهستانها، دشتها، دره اردن، كوهپايه‌ها، صحرای يهوديه و صحرای نگب بود. ساكنان آنجا اقوام حيتی، اموری، كنعانی، فرزی، حوی و يبوسی بودند. <verse number="9-24" style="v"/>بنی‌اسرائيل، پادشاهان شهرهای اين مناطق را كه تعدادشان به سی و يک نفر می‌رسيد شكست دادند. اين شهرها عبارت بودند از: اريحا، عای (نزديک بيت‌ئيل)، اورشليم، حبرون، يرموت، لاخيش، عجلون، جازر، دبير، جادر، حرمه، عراد، لبنه، عدولام، مقيده، بيت‌ئيل، تفوح، حافر، عفيق، لشارون، مادون، حاصور، شمرون مرئون، اخشاف، تعناک، مجدو، قادش، يقنعام (در كرمل)، در (در بلنديهای در)، قوئيم (در جلجال)، و ترصه.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">سرزمينهای تسخير نشده</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>وقتی يوشع به سن پيری رسيد، خداوند به او فرمود: «تو پير شده‌ای در حالی که سرزمينهای زيادی باقی مانده است كه بايد تصرف شوند. <verse number="2-7" style="v"/>اينها هستند آن سرزمينهايی كه باقی مانده و بايد تسخير شوند: تمام سرزمين فلسطينی‌ها (كه شامل پنج شهر پادشاه نشين غزه، اشدود، اشقلون، جت و عقرون می‌باشد)، سرزمين جشوری‌ها و عوی‌ها در جنوب (تمام سرزمين اين قومها جزو كنعان محسوب می‌شوند و بين رود شيحور در شرق مصر و سرحد عقرون در شمال قرار دارند)، بقيهٔ سرزمين كنعان كه بين شهر معارهٔ صيدونی‌ها و شهر افيق در مرز اموری‌ها قرار دارد، سرزمين جبالی‌ها، تمام لبنان در شرق كه از بعل جاد در جنوب كوه حرمون تا گذرگاه حمات امتداد می‌يابد، تمام سرزمينهای كوهستانی كه بين لبنان و مسرفوتمايم قرار دارد و متعلق به صيدونی‌هاست. من ساكنان تمام اين سرزمينها را از پيش روی قوم اسرائيل بيرون خواهم راند، اما تو زمينهای آنها را چنانكه دستور داده‌ام، بين نه قبيلهٔ اسرائيل و نصف قبيلهٔ منسی به حكم قرعه تقسيم كن تا ملک ايشان باشد.»</para>
  <para style="s1">تقسيم زمينهای شرق اردن</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>نصف ديگر قبيلهٔ منسی و دو قبيلهٔ رئوبين و جاد، قبلاً قسمت خود را در سمت شرقی رود اردن تحويل گرفته بودند، زيرا موسی اين ناحيه را برای آنها تعيين نموده بود. <verse number="9" style="v"/>از عروعير كه در كنارهٔ وادی ارنون است تا شهری كه در وسط اين وادی است و تمام بيابان ميدبا تا ديبون، <verse number="10" style="v"/>همچنين همهٔ شهرهای سيحون، پادشاه قوم اموری كه از حشبون تا سرحد عمون حكومت می‌كرد، ملک آنها بود. <verse number="11-12" style="v"/>و نيز جلعاد، سرزمين جشوری‌ها و معكی‌ها، تمام كوه حرمون و تمام باشان تا شهر سلخه كه تمام جزو قلمرو عوج بود به آنها تعلق داشت. (عوج در عشتاروت و ادرعی حكومت می‌كرد و از بازماندگان رفائی‌ها بود كه موسی آنها را شكست داد و بيرون راند.) <verse number="13" style="v"/>اما اسرائیلی‌ها مردم جشور و معكی را از زمينهايشان بيرون نكردند، به طوری که آنها تا امروز در ميان ايشان ساكنند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>موسی به قبيلهٔ لاوی هيچ زمينی نداده بود، زيرا قرار بود به جای زمين، قربانیهایی كه بر آتش به خداوند تقديم می‌شد به آنها داده شود.</para>
  <para style="s1">زمين قبيلهٔ رئوبين</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>موسی بخشی از سرزمين را به خاندانهای قبيلهٔ رئوبين داده بود. <verse number="16" style="v"/>حدود زمين آنها از عروعير در كنار وادی ارنون و شهری كه در وسط آن وادی است، تا آن طرف دشت مجاور ميدبا بود. <verse number="17" style="v"/>سرزمين آنها شامل حشبون و تمام شهرهای آن دشت می‌شد، يعنی ديبون، باموت‌بعل، بيت‌بعل معون، <verse number="18" style="v"/>يهصه، قديموت، ميفاعت، <verse number="19" style="v"/>قريتايم، سبمه، سارت شحر در كوهستان بالای دره، <verse number="20" style="v"/>بيت‌فغور، بيت‌يشيموت و دامنه كوه پيسگاه.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>همچنين شهرهايی كه در دشت بودند و نيز شهرهای سيحون، پادشاه اموری كه در حشبون حكومت می‌كرد به ملكيت قبيلهٔ رئوبين درآمدند. موسی، سيحون پادشاه و بزرگان مديان را كه عبارت بودند از: اَوی، راقم، صور، حور و رابع شكست داده بود. اين افراد در سرزمين سيحونِ پادشاه زندگی می‌كردند و با او متحد بودند. <verse number="22" style="v"/>بلعام جادوگر، پسر بعور، نيز از جمله كسانی بود كه به‌وسیله اسرائیلی‌ها در جنگ كشته شده بودند. <verse number="23" style="v"/>رود اردن، مرز غربی قبيلهٔ رئوبين بود. اينها شهرها و دهاتی بودند كه به خاندانهای قبيلهٔ رئوبين به ملكيت داده شدند.</para>
  <para style="s1">زمين قبيلهٔ جاد</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>موسی همچنين قسمتی از سرزمين را برای خاندانهای قبيلهٔ جاد تعيين نموده بود. اين قسمت عبارت بود از: <verse number="25" style="v"/>يعزير، تمام شهرهای جلعاد و نصف سرزمين عمونی‌ها تا عروعير نزديک ربه <verse number="26" style="v"/>و از حشبون تا رامت مصفه و بطونيم، و از محنايم تا سرحد دبير؛ <verse number="27" style="v"/>شهرهای بيت‌هارام و بيت‌نمره، سوكوت، صافون، كه در درهٔ اردن بودند و همچنين بقيه ملک سيحون، پادشاه حشبون. رود اردن مرز غربی قبيلهٔ جاد بود و تا درياچهٔ جليل در شمال امتداد داشت. <verse number="28" style="v"/>اينها شهرها و دهاتی بودند كه به خاندانهای قبيلهٔ جاد به ملكيت داده شدند.</para>
  <para style="s1">زمينِ نصف قبيلهٔ منسی</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>موسی قسمتی از سرزمين را برای خاندانهای نصف قبيلهٔ منسی تعيين نموده بود. <verse number="30" style="v"/>زمين ايشان از محنايم به طرف شمال بود و شامل باشان (مملكت سابق عوج پادشاه) و تمام شهرهای يائير (واقع در باشان) كه شصت شهر بودند، می‌شد. <verse number="31" style="v"/>نصف جلعاد و شهرهای پادشاه نشين عوج يعنی عشتاروت و ادرعی در باشان به نصف خاندان ماخير پسر منسی داده شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>اين بود چگونگی تقسيم زمينهای شرق رود اردن، به‌وسیله موسی، هنگامی كه او در شرق اريحا در دشت موآب بود. <verse number="33" style="v"/>اما موسی هيچ سهمی به قبيلهٔ لاوی نداد، زيرا چنانكه به ايشان گفته بود، به جای زمين، خداوند، خدای اسرائيل ميراث ايشان بود.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">تقسيم كنعان به حكم قرعه</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>زمينهای تصرف شدهٔ كنعان، بين نه قبيله و نيم به حكم قرعه تقسيم شد، چون خداوند به موسی دستور داده بود كه زمينها به حكم قرعه تقسيم شوند. العازار كاهن، يوشع و رؤسای قبايل بنی‌اسرائيل اين قرعه‌كشی را انجام دادند. <verse number="3-4" style="v"/>موسی قبلاً زمينهای سمت شرقی رود اردن را به دو قبيله و نيم داده بود. (قبيلهٔ يوسف شامل دو قبيله به نامهای منسی و افرايم بود. قبيلهٔ لاوی نيز گرچه به طور كلی از زمين محروم بود، ولی شهرهايی برای سكونت و چراگاههايی برای چرانيدن حيوانات به ايشان داده شد.) <verse number="5" style="v"/>پس تقسيم زمين، مطابق دستوراتی كه خداوند به موسی داده بود، انجام گرفت.</para>
  <para style="s1">زمين كاليب</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>روزی عده‌ای از مردان قبيلهٔ يهودا به جلجال نزد يوشع آمدند. يكی از آنها كه كاليب، پسر يَفُنه قَنِزی بود، از يوشع پرسيد: «آيا به خاطر داری وقتی در قادش برنيع بوديم، خداوند دربارهٔ من و تو به موسی چه گفت؟ <verse number="7" style="v"/>در آن زمان من چهل ساله بودم. موسی ما را از قادش برنيع به سرزمين كنعان فرستاد تا وضع آنجا را بررسی كنيم. من آنچه را كه حقيقت داشت به او گزارش دادم، <verse number="8" style="v"/>اما برادران ديگر كه با من آمده بودند، قوم را از رفتن به كنعان ترسانيدند. ولی چون من خداوند، خدای خود را پيروی می‌كردم، <verse number="9" style="v"/>موسی به من قول داد زمينی كه قدم در آن گذاشته‌ام تا ابد از آن من و فرزندانم باشد. <verse number="10" style="v"/>حال چنانكه می‌بينی، از آن هنگام كه در بيابان سرگردان بوديم تاكنون كه چهل و پنج سال از آن می‌گذرد خداوند مرا زنده نگاه داشته است. با اينكه هشتاد و پنج سال از عمرم می‌گذرد <verse number="11" style="v"/>هنوز مانند زمانی كه موسی ما را برای بررسی سرزمين كنعان فرستاد، سالم و قوی هستم و می‌توانم باز مثل گذشته سفر كنم و با دشمنان بجنگم! <verse number="12" style="v"/>پس اكنون كوهستانی را كه خداوند وعده‌اش را به من داده است، به من بده. بدون شک به خاطر می‌آوری وقتی برای بررسی اوضاع به كنعان رفته بوديم، عناقی‌های غول‌آسا در آن كوهستان زندگی می‌كردند و شهرهای ايشان بزرگ و حصاردار بود؛ اما به ياری خداوند، من آنها را از آنجا بيرون خواهم راند، همانطور كه خداوند فرموده است.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="13-14" style="v"/>يوشع كاليب را بركت داد و حبرون را به او بخشيد، زيرا كاليب از صميم دل خداوند، خدای اسرائيل را پيروی كرده بود. حبرون تا امروز نيز از آن كاليب می‌باشد. <verse number="15" style="v"/>(پيش از آن حبرون، قريهٔ اربع ناميده می‌شد. اربع نام بزرگترين دلاور عناقی‌ها بود.)</para>
  <para style="p">در اين زمان، در سرزمين كنعان صلح برقرار بود.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">زمين قبيلهٔ يهودا</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>اين است زمينی كه به حكم قرعه به خاندانهای قبيلهٔ يهودا داده شد:</para>
  <para style="p">اين زمين در جنوب به منتهی اليه جنوبی بيابان صين می‌رسيد و در آنجا با ادوم هم مرز می‌شد. <verse number="2-4" style="v"/>اين مرز جنوبی از جنوب دريای مرده شروع می‌شد و از جنوب «گردنهٔ عقربها» گذشته، به سوی بيابان صين پيش می‌رفت. از آنجا به جنوب قادش برنيع می‌رسيد و سپس از حصرون گذشته، به طرف ادار بالا می‌رفت و به طرف قَرقَع برمی‌گشت و به عصمون می‌رسيد، بعد دره مصر را طی كرده، به دريای مديترانه ختم می‌شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>مرز شرقی آن از جنوب دريای مرده شروع می‌شد و تا شمال دريا يعنی جايی كه رود اردن در آن می‌ريزد، امتداد می‌يافت.</para>
  <para style="p">از آنجا مرز شمالی شروع می‌شد و <verse number="6" style="v"/>تا بيت‌حجله امتداد می‌يافت و به طرف شمال وادی اردن تا «سنگ بوهَن» (بوهَن پسر رئوبين بود) پيش می‌رفت. <verse number="7" style="v"/>در آنجا از ميان درهٔ عخور گذشته، به دبير می‌رسيد. بعد به سمت شمال، به سوی جلجال مقابل گردنهٔ ادوميم در طرف جنوبی درهٔ عخور برمی‌گشت. از آنجا به طرف چشمه‌های عين شمس پيش می‌رفت و به عين روجل می‌رسيد. <verse number="8" style="v"/>سپس از درهٔ هنوم كه در امتداد دامنهٔ جنوبی شهر يبوسی (يعنی اورشليم) قرار دارد، بالا می‌رفت و از آنجا به بالای تپه‌ای كه در سمت غربی درهٔ هنوم و در انتهای شمالی درهٔ رفائيم است، پيش می‌رفت. <verse number="9" style="v"/>از آنجا به چشمه‌های نفتوح كشيده شده، به شهرهای نزديک كوه عفرون می‌رسيد و تا بعله (قريه يعاريم) امتداد می‌يافت. <verse number="10" style="v"/>سپس از بعله به طرف مغرب به كوه سعير برمی‌گشت و در امتداد دامنهٔ شمالی كوه يعاريم (كه كسالون باشد) پيش می‌رفت و به طرف بيت‌شمس سرازير شده، از تمنه می‌گذشت. <verse number="11" style="v"/>بعد به دامنهٔ شمالی عقرون می‌رسيد و تا شكرون كشيده می‌شد و از كوه بعله گذشته به يبن‌ئيل می‌رسيد و سرانجام به دريای مديترانه ختم می‌شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>مرز غربی، ساحل دريای مديترانه بود.</para>
  <para style="p">خاندانهای قبيلهٔ يهودا در داخل اين مرزها زندگی می‌كردند.</para>
  <para style="s1">زمينی كه به خاندان كاليب داده شد</para>
  <para style="r">(<ref loc="JDG 1:11-15">داوران 1:11-15</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>خداوند به يوشع دستور داد كه قسمتی از زمين يهودا را به كاليب (پسر يفنه) ببخشد. برحسب اين دستور، قريهٔ اربع كه نام ديگر آن حبرون بود به او داده شد. (اربع نام پدر عناق بود.) <verse number="14" style="v"/>كاليب، طايفه‌های شيشای، اخيمان و تَلَمای را كه از نسل عناق بودند از آنجا بيرون راند. <verse number="15" style="v"/>سپس با مردم شهر دبير (كه قبلاً قريه سفر ناميده می‌شد) جنگيد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>كاليب به افراد خود گفت: «هر كه برود و قريه سفر را تصرف نمايد، دخترم عكسه را به او به زنی خواهم داد.» <verse number="17" style="v"/>عُتن‌ئيل (پسر قناز) برادرزادهٔ كاليب، شهر را تصرف نمود و كاليب عكسه را به او به زنی داد. <verse number="18" style="v"/>عتن‌ئيل وقتی عكسه را به خانهٔ خود می‌برد، او را ترغيب نمود تا از پدرش قطعه زمينی بخواهد. عكسه از الاغش پياده شد تا در اين باره با پدرش كاليب صحبت كند. كاليب از او پرسيد: «چه می‌خواهی؟» <verse number="19" style="v"/>عكسه گفت: «يک هديهٔ ديگر هم به من بده! چون آن زمينی كه به من داده‌ای، زمين بی‌آبی است. يک قطعه زمين كه چشمه در آن باشد به من بده.» پس كاليب چشمه‌های بالا و پايين را به او بخشيد.</para>
  <para style="s1">شهرهای يهودا</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>سرزمينی كه به قبيلهٔ يهودا تعلق گرفت شامل شهرهای زير بود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>شهرهايی كه در امتداد مرزهای ادوم در دشت نگب واقع شده بودند و عبارت بودند از:</para>
  <para style="p">قبصئيل، عيدر، ياجور، <verse number="22" style="v"/>قينه، ديمونه، عدعده، <verse number="23" style="v"/>قادش، حاصور، يتنان، <verse number="24" style="v"/>زيف، طالم، بعلوت، <verse number="25" style="v"/>حاصور حَدَته، قريوت حصرون (يا حاصور)، <verse number="26" style="v"/>اَمام، شماع، مولاده، <verse number="27" style="v"/>حَصَر جده، حشمون، بيت‌فالط، <verse number="28" style="v"/>حصرشوعال، بئرشبع، بزيوتيه، <verse number="29" style="v"/>بعاله، عييم، عاصم، <verse number="30" style="v"/>التولد، كسيل، حرمه، <verse number="31" style="v"/>صقلغ، مدمنه، سنسنه، <verse number="32" style="v"/>لباوت، سلخيم، عين و رمون، جمعاً بيست و نه شهر با روستاهای اطراف.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>شهرهايی كه در دشتها واقع شده بودند و عبارت بودند از:</para>
  <para style="p">اِشتائُل، صَرعه، اشنه، <verse number="34" style="v"/>زانوح، عين‌جنيم، تفوح، عينام، <verse number="35" style="v"/>يرموت، عدلام، سوكوه، عزيقه، <verse number="36" style="v"/>شعرايم، عديتايم، جديره و جديرتايم، جمعاً چهارده شهر با روستاهای اطراف.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>صنان، حداشاه، مجدل جاد، <verse number="38" style="v"/>دلعان، مصفه، يُقت‌ئيل، <verse number="39" style="v"/>لاخيش، بُصقه، عجلون، <verse number="40" style="v"/>كبون، لحمان، كتليش، <verse number="41" style="v"/>جديروت، بيت‌داجون، نعمه و مقيده جمعاً شانزده شهر با روستاهای اطراف.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>لبنه، عاتر، عاشان، <verse number="43" style="v"/>يفتاح، اشنه، نصيب، <verse number="44" style="v"/>قعيله، اكزيب و مريشه جمعاً نه شهر با روستاهای اطراف.</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>همچنين تمام شهرها و روستاهای ناحيه عقرون جزو ملک قبيلهٔ يهودا بود. <verse number="46" style="v"/>مرز آن از عقرون تا دريای مديترانه بود و شهرهايی كه اطراف اشدود واقع شده بودند با روستاهای مجاور جزو زمين يهودا به شمار می‌آمدند. <verse number="47" style="v"/>و نيز خود شهر اشدود و غزه با آبادی‌های اطراف آنها و تمام شهرهای كنار دريای مديترانه تا درهٔ مصر جزو ملک يهودا بودند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>شهرهايی كه در نواحی كوهستانی قرار داشتند و عبارت بودند از:</para>
  <para style="p">شامير، يتير، سوكوه، <verse number="49" style="v"/>دنه، قريه سنه (يا دبير)، <verse number="50" style="v"/>عناب، اشتموع، عانيم، <verse number="51" style="v"/>جوشن، حولون و جيلوه، جمعاً يازده شهر با روستاهای اطراف.</para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v"/>اراب، دومه، اشعان، <verse number="53" style="v"/>يانوم، بيت‌تفوح، افيقه، <verse number="54" style="v"/>حُمطه، قريه اربع (حبرون) و صيعور، جمعاً نه شهر با روستاهای اطراف.</para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v"/>معون، كرمل، زيف، يوطه، <verse number="56" style="v"/>يزرعيل، يُقدعام، زانوح، <verse number="57" style="v"/>قاين، جبعه و تِمنه جمعاً ده شهر با روستاهای اطراف.</para>
  <para style="p">
    <verse number="58" style="v"/>حلحول، بيت‌صور، جدور، <verse number="59" style="v"/>معارات، بيت‌عنوت و التقون، جمعاً شش شهر با روستاهای اطراف.</para>
  <para style="p">
    <verse number="60" style="v"/>قريه بعل (قريه يعاريم) و رَبه جمعاً دو شهر با روستاهای اطراف.</para>
  <para style="p">
    <verse number="61" style="v"/>شهرهايی كه در بيابان واقع شده بودند و عبارت بودند از:</para>
  <para style="p">بيت‌عربه، مدين، سكاكه، <verse number="62" style="v"/>نبشان، شهر نمک و عين جُدی، جمعاً شش شهر با روستاهای اطراف.</para>
  <para style="p">
    <verse number="63" style="v"/>اما مردم قبيلهٔ يهودا نتوانستند يبوسی‌ها را كه در اورشليم زندگی می‌كردند بيرون كنند. پس آنها در اورشليم ماندند و هنوز هم در آنجا هستند و با مردم قبيلهٔ يهودا زندگی می‌كنند.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">زمينهای قبايل افرايم و منسی</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-4" style="v"/>مرز جنوبی زمينی كه به حكم قرعه به بنی‌يوسف (افرايم و منسی) تعلق گرفت، از آن قسمت رود اردن كه نزديک اريحاست، يعنی از شرق چشمه‌های اريحا شروع می‌شد و از صحرا گذشته، به ناحيهٔ كوهستانی بيت‌ئيل می‌رسيد. سپس از بيت‌ئيل به طرف لوز و عطاروت در سرحد سرزمين اركی‌ها امتداد می‌يافت و بعد به سمت مغرب به سرحد سرزمين يفليطی‌ها تا كنار بيت‌حورون پايين و تا جازر كشيده شده، انتهايش به دريای مديترانه می‌رسيد.</para>
  <para style="s1">افرايم</para>
  <para style="p">
    <verse number="5-6" style="v"/>اين است زمينی كه به خاندانهای قبيلهٔ افرايم داده شد: مرز شرقی اين زمين از عطاروت ادار شروع می‌شد و از آنجا تا بيت‌حورون بالا امتداد می‌يافت و به دريای مديترانه می‌رسيد. مرز شمالی، از دريای مديترانه شروع شده، به سمت مشرق كشيده می‌شد و از مكميته می‌گذشت و به تعنت شيلوه و يانوحه می‌رسيد. <verse number="7" style="v"/>از يانوحه به سمت جنوب كشيده شده، به طرف عطاروت و نعره پايين آمده، به اريحا می‌رسيد و به رود اردن منتهی می‌شد. <verse number="8" style="v"/>سپس از آنجا به طرف غرب كشيده شده، از تفوح به درهٔ قانه می‌رسيد و به دريای مديترانه ختم می‌شد. اين است زمينی كه به خاندانهای قبيله افرايم به ملكيت داده شد. <verse number="9" style="v"/>علاوه بر اين، بعضی از شهرهايی كه در سرحد خاک نصف قبيلهٔ منسی بود با روستاهای اطراف به قبيلهٔ افرايم داده شد. <verse number="10" style="v"/>ولی آنها كنعانيهايی را كه در جازر ساكن بودند بيرون نكردند و کنعانی‌ها تا امروز در ميان قبيلهٔ افرايم به صورت برده زندگی می‌كنند.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s1">منسی</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>قسمتی از زمينهايی كه در غرب رود اردن بود به قبيلهٔ منسی (پسر بزرگ يوسف) داده شد. به خاندان ماخير (پسر بزرگ منسی و پدر جلعاد) قبلاً زمين جلعاد و باشان (در سمت شرقی رود اردن) داده شده بود، زيرا آنها جنگجويانی شجاع بودند. <verse number="2" style="v"/>پس زمينهای كرانهٔ غربی رود اردن به بقيهٔ قبيله منسی يعنی خاندانهای ابيعزر، هالک، اسرئيل، شكيم، حافر و شميداع داده شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>صَلُفحاد پسر حافر، حافر پسر جلعاد، جلعاد پسر ماخير و ماخير پسر منسی بود. صلفحاد پسری نداشت. او تنها پنج دختر داشت به نامهای: محله، نوعه، حُجله، ملكه و ترصه. <verse number="4" style="v"/>اين پنج دختر نزد العازار كاهن، يوشع و بزرگان اسرائيل آمده، گفتند: «خداوند به موسی فرمود كه ما هم می‌توانيم هر كدام به اندازهٔ يک مرد از زمين سهم داشته باشيم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="5-6" style="v"/>پس چنانكه خداوند به موسی امر فرموده بود، اين پنج دختر مانند مردان قبيله‌شان، صاحب زمين شدند. بدين ترتيب قبيلهٔ منسی علاوه بر زمين جلعاد و باشان كه در شرق رود اردن بود، صاحب ده سهم ديگر از زمينهای غرب رود اردن شدند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>مرز قبيلهٔ منسی از سرحد اشير تا مكميته كه در شرق شكيم است، امتداد می‌يافت؛ و از آنجا به طرف جنوب كشيده شده، به ناحيه‌ای كه اهالی عين تفوح در آن زندگی می‌كردند می‌رسيد. <verse number="8" style="v"/>(سرزمين تفوح متعلق به منسی بود، اما خود شهر تفوح كه در مرز سرزمين منسی قرار داشت به قبيلهٔ افرايم تعلق می‌گرفت.) <verse number="9" style="v"/>سپس سرحد قبيلهٔ منسی به طرف نهر قانه كشيده می‌شد و به دريای مديترانه می‌رسيد. (چند شهر در جنوب نهر قانه در خاک منسی واقع شده بودند كه در واقع متعلق به افرايم بودند.) <verse number="10" style="v"/>زمين جنوب نهر قانه تا دريای مديترانه برای افرايم تعيين شد و زمين شمال نهر قانه تا دريای مديترانه به قبيلهٔ منسی داده شد. مرز منسی از شمال به سرزمين اشير و از سمت شرق به سرزمين يساكار محدود بود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>شهرهای زير كه در خاک يساكار و اشير واقع شده بودند به قبيلهٔ منسی داده شدند: بيت‌شان، يبلعام، دُر، عين دُر، تعناک، مَجِدو (كه سه محله كوهستانی داشت)، و روستاهای اطراف آنها. <verse number="12" style="v"/>اما قبيلهٔ منسی نتوانست كنعانيهايی را كه در اين شهرها و روستاها ساكن بودند بيرون كند، پس آنها در آن سرزمين باقی ماندند. <verse number="13" style="v"/>حتی هنگامی كه بنی‌اسرائيل نيرومند شدند، باز آنها را بيرون نكردند بلكه ايشان را به بردگی خود گرفتند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>سپس دو قبيلهٔ يوسف نزد يوشع آمده، به او گفتند: «چرا از اين زمين فقط يک سهم به ما داده‌ای، و حال آنكه خدا ما را بركت داده و جمعيت ما را زيادتر از قبايل ديگر گردانيده است؟» <verse number="15" style="v"/>يوشع پاسخ داد: «اگر جمعيت شما زياد است و زمين كوهستانی افرايم برای شما كافی نيست، می‌توانيد جنگلهای وسيع فَرِزيها و رفائی‌ها را نيز بگيريد و برای خود صاف كنيد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>آنها گفتند: «كنعانيهايی كه در دشتها ساكنند، چه آنهايی كه در بيت‌شان و روستاهای اطراف آن، و چه آنهايی كه در درهٔ يزرعيل هستند، عرابه‌های آهنين دارند، و ما از عهدهٔ آنها بر نمی‌آييم.» <verse number="17" style="v"/>يوشع گفت: «جمعيت شما زياد است و شما قوی هستيد. پس بيش از يک سهم به شما تعلق خواهد گرفت. <verse number="18" style="v"/>كوهستان جنگلی نيز از آن شما خواهد بود. اين جنگل را صاف كنيد و سراسر آن را تصرف نماييد. من يقين دارم كه شما می‌توانيد كنعانی‌ها را از آنجا بيرون كنيد، گرچه آنها عرابه‌های آهنين دارند و قوی می‌باشند.»</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">تقسيم بقيهٔ زمينها</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>تمام قوم اسرائيل در شيلوه جمع شدند و خيمهٔ عبادت را بر پا كردند. هر چند آنها بر تمام سرزمين مسلط شده بودند، ولی هنوز هفت قبيله باقی مانده بودند كه ملكی نداشتند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>پس يوشع به آنها گفت: «تا كی می‌خواهيد سهل‌انگاری كنيد؟ چرا نمی‌رويد و زمينهايی را كه خداوند، خدای اجدادتان به شما داده است، تصرف نمی‌كنيد؟ <verse number="4" style="v"/>از هر قبيله سه مرد انتخاب كنيد. من آنها را می‌فرستم تا آن زمينها را بررسی كنند و از وضع آنها به من گزارش دهند تا بتوانم زمينها را بين شما تقسيم كنم. <verse number="5-6" style="v"/>آنها بايد زمين را به هفت قسمت تقسيم كنند و گزارش آن را برای من بياورند تا من در حضور خداوند، خدايمان سهم هفت قبيله را به حكم قرعه تعيين نمايم.</para>
  <para style="p">«قبيلهٔ يهودا و قبيلهٔ يوسف كه قبلاً به ترتيب زمينهای جنوب و شمال را گرفته‌اند در همانجا می‌مانند. <verse number="7" style="v"/>قبيلهٔ لاوی هم از زمين سهمی ندارند، زيرا آنها كاهن هستند و خدمت خداوند سهم ايشان است. قبايل رئوبين و جاد و نصف قبيلهٔ منسی هم كه قبلاً سهم خود را در سمت شرقی رود اردن كه موسی برای ايشان تعيين نموده بود، گرفته‌اند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>پس آن افراد رفتند تا زمينها را بررسی كنند و گزارش آن را برای يوشع بياورند تا او در شيلوه در حضور خداوند سهم هفت قبيله را به حكم قرعه تعيين كند. <verse number="9" style="v"/>فرستادگان يوشع مطابق دستوری كه يافته بودند عمل كردند. زمينها را به هفت قسمت تقسيم نمودند و نام شهرهای هر قسمت را نوشتند. سپس به اردوگاه شيلوه نزد يوشع بازگشتند. <verse number="10" style="v"/>يوشع در حضور خداوند قرعه انداخت و زمينها را بين آن هفت قبيله تقسيم كرد.</para>
  <para style="s1">زمين قبيلهٔ بنيامين</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>اولين قرعه به نام بنيامين درآمد. زمين خاندانهای اين قبيله، بين زمينهای دو قبيلهٔ يهودا و يوسف قرار داشت. <verse number="12" style="v"/>مرز آنها در شمال از رود اردن شروع شده، به طرف شمال اريحا بالا می‌رفت. سپس از وسط كوهستان گذشته، به صحرای بيت‌آون در غرب می‌رسيد. <verse number="13" style="v"/>بعد به طرف جنوب لوز (كه همان بيت‌ئيل است) كشيده شده، به طرف عطاروت ادار كه در منطقهٔ كوهستانی جنوب بيت‌حورون پايين واقع است سرازير می‌شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>مرز غربی از كوهستان جنوب بيت‌حورون به طرف جنوب كشيده شده، به قريه بعل (همان قريهٔ يعاريم) كه يكی از شهرهای يهوداست می‌رسيد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>مرز جنوبی از انتهای قريهٔ بعل در غرب شروع می‌شد و به طرف چشمه‌های نفتوح كشيده شده، <verse number="16" style="v"/>از آنجا به دامنهٔ كوهی كه مقابل درهٔ هنوم (واقع در شمال درهٔ رفائيم) است، امتداد می‌يافت. سپس، از درهٔ هنوم می‌گذشت و جنوب سرزمين يبوسيان را قطع می‌كرد و به عين روجل می‌رسيد. <verse number="17" style="v"/>اين خط مرزی از عين روجل به طرف شمال به عين شمس می‌رفت و بعد به جليلوت كه در مقابل گذرگاه ادوميم قرار دارد، می‌رسيد. سپس به طرف سنگ بوهن (بوهن پسر رئوبين بود) سرازير شده، <verse number="18" style="v"/>از شمال زمينی كه مقابل درهٔ اردن است می‌گذشت. سپس به درهٔ اردن سرازير می‌شد <verse number="19" style="v"/>و از آنجا به سمت شمال بيت‌حجله كشيده می‌شد و به خليج شمالی دريای مرده كه در انتهای جنوبی رود اردن است، منتهی می‌شد. اين بود مرز جنوبی. <verse number="20" style="v"/>رود اردن، مرز شرقی زمين بنيامين را تشكيل می‌داد. اين زمينی است كه برای خاندانهای قبيلهٔ بنيامين تعيين گرديد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>شهرهايی كه به خاندانهای قبيلهٔ بنيامين تعلق داشت، از اين قرارند:</para>
  <para style="p">اريحا، بيت‌حُجله، عِيمَق قصيص، <verse number="22" style="v"/>بيت‌عربه، صمارايم، بيت‌ئيل، <verse number="23" style="v"/>عَويم، فاره، عُفرَت، <verse number="24" style="v"/>كَفَرعمونی، عُفنی و جابع، جمعاً دوازده شهر با روستاهای اطراف.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>جبعون، رامه، بئيروت، <verse number="26" style="v"/>مصفه، كفيره، موصه، <verse number="27" style="v"/>راقم، يرفئيل، تراله، <verse number="28" style="v"/>صيله، آلف، يبوسی (اورشليم)، جبعه و قريهٔ يعاريم، جمعاً چهارده شهر با روستاهای اطراف.</para>
  <para style="p">اين بود ملكی كه به خاندانهای قبيلهٔ بنيامين داده شد.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">زمين قبيله شمعون</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>دومين قرعه به نام شمعون درآمد. زمين خاندانهای اين قبيله، در داخل مرزهای زمين يهودا قرار داشت و شامل اين شهرها می‌شد: بئرشبع، شبع، مولاده، <verse number="3" style="v"/>حَصَرشوعال، بالح، عاصم، <verse number="4" style="v"/>التولد، بتول، حرمه، <verse number="5" style="v"/>صقلغ، بيت‌مركبوت، حصرسوسه، <verse number="6" style="v"/>بيت‌لباعوت و شاروحن، جمعاً سيزده شهر با روستاهای اطراف.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>عين، رمون، عاتر و عاشان، جمعاً چهار شهر با روستاهای اطراف <verse number="8" style="v"/>و تمام روستاهای اطراف اين شهرها تا بعلت‌بئير (كه رامهٔ نگب هم گفته می‌شد).</para>
  <para style="p">اين بود زمينی كه به خاندانهای قبيلهٔ شمعون داده شد. <verse number="9" style="v"/>اين زمين از سهمی بود كه قبلاً برای قبيلهٔ يهودا تعيين گرديده بود، چون زمين سهم يهودا برای ايشان زياد بود.</para>
  <para style="s1">زمين قبيلهٔ زبولون</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>سومين قرعه به نام زبولون درآمد. مرز زمين خاندانهای اين قبيله از ساريد شروع می‌شد <verse number="11" style="v"/>و به طرف مغرب تا مرعله و دباشه كشيده شده، به درهٔ شرق يُقنَعام می‌رسيد. <verse number="12" style="v"/>از طرف شرق ساريد نيز تا حدود كسلوت تابور و از آنجا تا دابره و يافيع كشيده می‌شد. <verse number="13" style="v"/>باز به طرف شرق امتداد يافته، به جت حافر و عت قاصين كشيده می‌شد، سپس از رمون گذشته، به نيعه می‌رسيد. <verse number="14" style="v"/>اين خط مرزی در شمال، به طرف حناتون برمی‌گشت و به درهٔ يفتح‌ئيل منتهی می‌شد. <verse number="15-16" style="v"/>شهرهای قطه، نهلال، شمرون، يدَلَه و بيت‌لحم نيز جزو ملک قبيلهٔ زبولون بودند. جمعاً دوازده شهر با روستاهای اطرافشان به خاندانهای قبيلهٔ زبولون تعلق گرفت.</para>
  <para style="s1">زمين قبيلهٔ يساكار</para>
  <para style="p">
    <verse number="17-18" style="v"/>چهارمين قرعه به نام يساكار درآمد. شهرهای خاندانهای اين قبيله عبارت بودند از: يزرعيل، كسلوت، شونم، <verse number="19" style="v"/>حفارايم، شی‌ئون، اناحره، <verse number="20" style="v"/>ربيت، قشيون، آبص، <verse number="21" style="v"/>رمه، عين‌جنيم، عين‌حده و بيت‌فصيص. <verse number="22-23" style="v"/>خط مرزی قبيلهٔ يساكار از شهرهای تابور، شحصيمه و بيت‌شمس می‌گذشت و به رود اردن منتهی می‌شد. جمعاً شانزده شهر با روستاهای اطرافشان به خاندانهای قبيلهٔ يساكار تعلق گرفت.</para>
  <para style="s1">زمين قبيلهٔ اشير</para>
  <para style="p">
    <verse number="24-25" style="v"/>پنجمين قرعه به نام اشير درآمد. شهرهای خاندانهای اين قبيله عبارت بودند از: حلقه، حلی، باطَن، اكشاف، <verse number="26" style="v"/>الملک، عمعاد و مش‌آل، خط مرزی قبيلهٔ اشير در غرب، به طرف كرمل و شيحور لبنه كشيده می‌شد <verse number="27" style="v"/>و از آنجا به سمت مشرق به طرف بيت‌داجون می‌پيچيد و به زبولون و درهٔ يفتح‌ئيل می‌رسيد. از آنجا به طرف شمال به سوی بيت‌عامق و نعی‌ئيل امتداد يافته از شرق كابول می‌گذشت. <verse number="28" style="v"/>سپس از حبرون، رحوب، حمون، قانه و صيدون بزرگ می‌گذشت. <verse number="29" style="v"/>سپس اين خط مرزی به طرف رامه می‌پيچيد و به شهر حصاردار صور می‌رسيد و باز به طرف شهر حوصه پيچيده در ناحيه اكزيب به دريای مديترانه منتهی می‌شد. <verse number="30-31" style="v"/>عمه، عفيق و رحوب نيز جزو ملک اشير بودند. جمعاً بيست و دو شهر با روستاهای اطرافشان به خاندانهای قبيلهٔ اشير تعلق گرفت.</para>
  <para style="s1">زمين قبيلهٔ نفتالی</para>
  <para style="p">
    <verse number="32-33" style="v"/>ششمين قرعه به نام نفتالی درآمد. خط مرزی زمين خاندانهای اين قبيله از حالف شروع می‌شد و از بلوطی كه در صعنيم است گذشته، در امتداد ادامی، ناقب و يبن‌ئيل به لقوم می‌رسيد و از آنجا به رود اردن منتهی می‌شد. <verse number="34" style="v"/>اين خط مرزی در غرب به سمت ازنوت تابور می‌پيچيد و از آنجا به طرف حقوق پيش می‌رفت. زمين نفتالی با زبولون در جنوب، با اشير در غرب و با رود اردن در شرق هم مرز می‌شد. <verse number="35" style="v"/>شهرهای حصارداری كه در زمين نفتالی واقع شده بودند از اين قرارند: صديم، صير، حَمَت، رَقَت، كنارت، <verse number="36" style="v"/>ادامه، رامه، حاصور، <verse number="37" style="v"/>قادش، ادرعی، عين‌حاصور، <verse number="38-39" style="v"/>يَرون، مجدل‌ئيل، حوريم، بيت‌عنات و بيت‌شمس. جمعاً نوزده شهر با روستاهای اطرافشان به خاندانهای قبيلهٔ نفتالی تعلق گرفت.</para>
  <para style="s1">زمين قبيلهٔ دان</para>
  <para style="p">
    <verse number="40-41" style="v"/>هفتمين قرعه به نام دان درآمد. شهرهای خاندانهای اين قبيله عبارت بودند از: صرعه، اِشتائُل، عيرشمس، <verse number="42" style="v"/>شَعَلبين، اَيَلون، يتله، <verse number="43" style="v"/>الون، تمنه، عقرون، <verse number="44" style="v"/>اَلتَقيت، جِبَتون، بعله، <verse number="45" style="v"/>يهود، بنی‌برق، جت‌رمون، <verse number="46" style="v"/>مياه‌يرقون، رقون و همچنين زمين مقابل يافا. <verse number="47" style="v"/>(ولی زمينی كه برای قبيلهٔ دان تعيين شد، برای ايشان كافی نبود. پس قبيلهٔ دان به شهر لَشَم در شمال حمله برده، آن را تصرف نمودند و اهالی آنجا را قتل عام كردند. سپس در آنجا ساكن شدند و نام جد خويش، دان را بر آن شهر نهادند.) <verse number="48" style="v"/>اين شهرها و روستاهای اطرافشان به خاندانهای قبيلهٔ دان تعلق گرفت.</para>
  <para style="s1">ملک يوشع</para>
  <para style="p">
    <verse number="49-50" style="v"/>پس از اينكه زمينها ميان قبايل اسرائيل تقسيم شد و حدود هر كدام تعيين گرديد، قوم اسرائيل مطابق دستور خداوند، به يوشع ملكی پيشنهاد كردند و او تمنه سارح را كه در ميان كوهستان افرايم واقع شده بود برای خود برگزيد و آن را دوباره بنا كرد و در آن ساكن شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>به اين ترتيب، قرعه‌كشی و تقسيم زمين بين قبايل اسرائيل در شيلوه، جلو دروازهٔ خيمهٔ عبادت انجام شد. در اين قرعه‌كشی كه در حضور خداوند برگزار گرديد، العازار كاهن، يوشع و سران قبايل حاضر بودند و نظارت می‌كردند.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">شهرهای پناهگاه</para>
  <para style="r">(<ref loc="NUM 35:6-32">اعداد 35:6-32</ref>؛ <ref loc="DEU 19:1-3">تثنيه 19:1-3</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>خداوند به يوشع فرمود: <verse number="2" style="v"/>«به مردم اسرائيل بگو كه شهرهای پناهگاه را كه قبلاً دستورات آن را توسط موسی به شما داده بودم<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:2 </char><char style="ft" closed="false">رجوع کنيد به <char style="xt"><ref loc="NUM 1">اعداد</ref> فصل <ref loc="NUM 35">35</ref></char> و <char style="xt"><ref loc="1CH 1">اول تواريخ</ref> فصل <ref loc="1CH 6">6</ref></char>.</char></note>، تعيين كنند، <verse number="3" style="v"/>تا اگر كسی مرتكب قتل غيرعمد شود به آنجا پناه ببرد و از انتقام بستگان مقتول در امان باشد. <verse number="4" style="v"/>وقتی قاتل به يكی از اين شهرها برسد بايد به دروازهٔ شهر كه محل قضاوت است برود و قضيه را برای بزرگان شهر شرح دهد. آنها نيز بايد او را به داخل شهر برده، مكانی برای زندگی كردن به او بدهند تا پيش ايشان بماند. <verse number="5" style="v"/>اگر يكی از بستگان مقتول برای كشتن قاتل بيايد، نبايد قاتل را تسليم نمايند، چون او به طور تصادفی مرتكب عمل قتل شده است، نه از روی كينه و غرض. <verse number="6" style="v"/>او بايد تا زمان محاكمه‌اش در حضور مردم، و تا وفات رئيس كهنه‌ای كه در زمان واقعه بر مصدر كار بوده است، در آن شهر بماند. اما بعد از آن، آزاد است و می‌تواند به شهر و خانهٔ خود بازگردد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>پس اين شهرها برای پناهگاه اختصاص يافتند: قادش جليل در كوهستان نفتالی، شكيم در كوهستان افرايم و قريهٔ اربع (كه حبرون نيز ناميده می‌شد) در كوهستان يهودا. <verse number="8" style="v"/>همچنين در سمت شرقی رود اردن، در شرق اريحا، اين شهرها برای پناهگاه اختصاص يافتند: باصر در صحرا از ملک قبيلهٔ رئوبين، راموت در جلعاد از ملک قبيلهٔ جاد و جولان در باشان از ملک قبيلهٔ منسی.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>شهرهای پناهگاه، هم برای اسرائيلی‌ها بود و هم برای غريبانی كه در ميان ايشان زندگی می‌كردند، تا اگر كسی تصادفاً مرتكب قتل شود، به يكی از آنها فرار كند تا قبل از محاكمه‌اش در حضور مردم، به دست مدعی خون مقتول، كشته نشود.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">شهرهای قبيلهٔ لاوی</para>
  <para style="r">(<ref loc="NUM 35:1-8">اعداد 35:1-8</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>بزرگان قبيلهٔ لاوی به شيلوه آمدند و به العازار كاهن، يوشع و بقيهٔ رهبران قبايل گفتند: «خداوند به موسی فرمود كه شهرهايی برای سكونت و چراگاههايی برای گله‌ها به قبيلهٔ ما داده شود.» <verse number="3" style="v"/>پس بنی‌اسرائيل طبق فرمان خداوند از ملک خود شهرهايی با چراگاههای اطرافشان به قبيلهٔ لاوی دادند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>خاندان قهات نخستين گروه از قبيلهٔ لاوی بودند كه قرعه به نامشان درآمد. به آن دسته از قهاتی‌ها كه از نسل هارون و كاهن بودند، سيزده شهر از شهرهای قبايل يهودا، شمعون و بنيامين داده شد. <verse number="5" style="v"/>به بقيهٔ خاندان قهات، ده شهر از شهرهای افرايم، دان و نصف قبيلهٔ منسی داده شد. <verse number="6" style="v"/>به خاندان جرشون، سيزده شهر از شهرهای قبايل يساكار، اشير، نفتالی و نصف قبيلهٔ منسی كه در باشان قرار داشت، داده شد. <verse number="7" style="v"/>به خاندان مراری، دوازده شهر از شهرهای قبايل رئوبين، جاد و زبولون داده شد. <verse number="8" style="v"/>به اين طريق آنچه كه خداوند به موسی فرموده بود، انجام پذيرفت و شهرها و چراگاهها برای قبيلهٔ لاوی به حكم قرعه تعيين گرديد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9-10" style="v"/>اين است اسامی شهرهايی كه از ملک قبايل يهودا و شمعون به نسل هارون كه از طايفهٔ قهات (پسر لاوی) بودند، داده شد (طايفهٔ قهات نخستين گروهی بودند كه قرعه به نامشان درآمد): <verse number="11" style="v"/>شهر حبرون كه همان قريهٔ اربع باشد (اربع پدر عناق بود) در كوهستان يهودا با چراگاههای اطرافش به ايشان تعلق گرفت. <verse number="12" style="v"/>(مزارع و روستاهای اطراف آن، قبلاً به كاليب پسر يفنه داده شده بود.) <verse number="13" style="v"/>علاوه بر شهر حبرون كه از شهرهای پناهگاه بود، اين شهرها نيز به نسل هارون كه كاهن بودند داده شد: لبنه، <verse number="14" style="v"/>يتير، اشتموع، <verse number="15" style="v"/>حولون، دبير، <verse number="16" style="v"/>عين، يوطه و بيت‌شمس، جمعاً نه شهر با چراگاههای اطراف از قبيلهٔ يهودا و شمعون. <verse number="17-18" style="v"/>از ملک قبيلهٔ بنيامين، اين چهار شهر با چراگاههای اطراف داده شد: جبعون، جبع، عناتوت و علمون. <verse number="19" style="v"/>پس جمعاً سيزده شهر با چراگاههای اطراف، به نسل هارون كه كاهن بودند تعلق گرفت.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20-22" style="v"/>از طرف قبيلهٔ افرايم، چهار شهر و چراگاههای اطراف آنها به بقيهٔ خاندان قهات داده شد. اين شهرها عبارت بودند از: شكيم (يكی از شهرهای پناهگاه كه در كوهستان افرايم واقع بود)، جازر، قبصايم و بيت‌حورون.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23-24" style="v"/>از طرف قبيلهٔ دان چهار شهر با چراگاههای اطراف آنها به ايشان بخشيده شد. اين شهرها عبارت بودند از: التقی، جِبَتون، اَيَلون و جت‌رمون.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>نصف قبيلهٔ منسی، شهرهای تعنک، جت‌رمون و چراگاههای اطراف آنها را به ايشان بخشيد. <verse number="26" style="v"/>به اين ترتيب، جمعاً ده شهر با چراگاههای اطراف آنها به باقيماندهٔ خاندان قهات داده شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>به خاندان جرشون نيز كه يكی ديگر از گروه‌های قبيله لاوی بود اين شهرها داده شد: از طرف نصف قبيلهٔ منسی، جولان در باشان (يكی از شهرهای پناهگاه) و بَعَشتره، جمعاً دو شهر با چراگاههای اطراف. <verse number="28" style="v"/>از طرف قبيلهٔ يساكار؛ شهرهای قشيون، دابره، <verse number="29" style="v"/>يرموت و عين‌جنيم، جمعاً چهار شهر با چراگاههای اطراف. <verse number="30" style="v"/>از قبيلهٔ اشير؛ شهرهای مش‌آل، عبدون، <verse number="31" style="v"/>حلقات و رحوب، جمعاً چهار شهر با چراگاههای اطراف. <verse number="32" style="v"/>از قبيلهٔ نفتالی؛ شهرهای قادش در جليل (يكی از شهرهای پناهگاه)، حموت دُر و قرتان، جمعاً سه شهر با چراگاههای اطراف.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>پس جمعاً سيزده شهر با چراگاههای اطراف آنها به خاندان جرشون داده شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>به بقيهٔ قبيله لاوی كه خاندان مراری را تشكيل می‌دادند، اين شهرها داده شد: از قبيلهٔ زبولون؛ شهرهای يُقنعام، قَرته، <verse number="35" style="v"/>دمنه و نحلال، جمعاً چهار شهر با چراگاههای اطراف. <verse number="36" style="v"/>از قبيلهٔ رئوبين؛ شهرهای باصر، يهصه، <verse number="37" style="v"/>قديموت و ميفعت، جمعاً چهار شهر با چراگاههای اطراف. <verse number="38" style="v"/>از قبيلهٔ جاد؛ شهرهای راموت در جلعاد (يكی از شهرهای پناهگاه)، محنايم، <verse number="39" style="v"/>حشبون و يعزير، جمعاً چهار شهر با چراگاههای اطراف.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>روی‌هم‌رفته دوازده شهر به حكم قرعه به خاندان مراری كه بقيهٔ قبيله لاوی را تشكيل می‌دادند، داده شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41-42" style="v"/>بدين ترتيب از سرزمينی كه متعلق به بنی‌اسرائيل بود چهل و هشت شهر با چراگاههای اطراف آنها به قبيلهٔ لاوی داده شد.</para>
  <para style="s1">بنی‌اسرائيل سرزمين موعود را تسخير می‌كند</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>پس خداوند، تمام سرزمينی را كه به اجداد قوم اسرائيل وعده فرموده بود به بنی‌اسرائيل بخشيد و ايشان آن را تصرف نموده، در آن ساكن شدند. <verse number="44" style="v"/>خداوند چنانكه به اجداد آنها وعده داده بود در سرزمين اسرائيل صلح برقرار نمود و كسی را يارای مقاومت با آنها نبود. خداوند ايشان را ياری نمود تا دشمنان خود را نابود كنند. <verse number="45" style="v"/>او به تمام وعده‌های نيكويی كه به قوم اسرائيل داده بود وفا كرد.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s1">بازگشت قبايل شرق رود اردن</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>يوشع مردان جنگی قبايل رئوبين، جاد و نصف قبيلهٔ منسی را به حضور طلبيد <verse number="2" style="v"/>و به ايشان چنين فرمود: «هر چه موسی خدمتگزار خداوند به شما امر فرموده بود، انجام داده‌ايد، و تمام دستورات مرا نيز اطاعت كرده‌ايد. <verse number="3" style="v"/>هر چند جنگ خيلی طول كشيد، ولی شما در اين مدت برادران خود را ترک نكرديد بلكه مأموريتی را كه خداوند، خدايتان به شما داده بود، انجام داديد. <verse number="4" style="v"/>اكنون خداوند، خدای شما مطابق وعدهٔ خود، به برادرانتان پيروزی و آرامش بخشيده است. پس به خانه‌های خود در آن سوس رود اردن كه خداوند توسط خدمتگزار خود موسی به شما به ملكيت داده است، برگرديد. <verse number="5" style="v"/>به دقت آنچه را كه موسی به شما دستور داده است، انجام دهيد: خداوند، خدای خود را دوست بداريد، در راه او گام برداريد، احكامش را اطاعت كنيد، به او بچسبيد و با دل و جان او را خدمت نماييد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>پس يوشع آنها را بركت داده، ايشان را به خانه‌هايشان روانه ساخت. <verse number="7-8" style="v"/>(موسی قبلاً در شرق رود اردن به نصف قبيلهٔ منسی زمين داده بود، و يوشع هم در غرب رود اردن به نصف ديگر آن قبيله، در ميان قبايل ديگر، زمين بخشيد.) در حالی كه مردان جنگی عازم خانه‌های خود بودند، يوشع ايشان را بركت داده، گفت: «با ثروت بسيار، گله و رمه‌های بی‌شمار، طلا و نقره، مس و آهن، و پوشاک فراوان به خانه‌های خود بازگرديد و اين غنايم را با بستگان خود تقسيم نماييد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>پس مردان جنگی قبايل رئوبين، جاد، و نصف قبيلهٔ منسی، بنی‌اسرائيل را در شيلوه در سرزمين كنعان ترک نمودند و به سوی سرزمين خود در جلعاد كه بنا به دستور خداوند به موسی، آن را تصرف كرده بودند، روانه شدند.</para>
  <para style="s1">قربانگاه كنار رود اردن</para>
  <para style="p">
    <verse number="10-12" style="v"/>وقتی قبايل رئوبين، جاد و نصف قبيله منسی به جليلوت در كنار رود اردن در كنعان رسيدند، قربانگاه بسيار بزرگ و چشمگيری در كنار رود اردن بنا كردند. اما هنگامی كه بقيهٔ قبايل اسرائيل اين را شنيدند، در شيلوه جمع شدند تا به جنگ آنها بروند. <verse number="13" style="v"/>ولی اول، عده‌ای را به رهبری فينحاس پسر العازار كاهن نزد ايشان به سرزمين جلعاد فرستادند. <verse number="14" style="v"/>افرادی كه همراه فينحاس رفتند ده نفر بودند كه هر كدام از آنها مقام سرپرستی خاندانی را بر عهده داشتند و به نمايندگی از طرف قبيلهٔ خود آمده بودند. <verse number="15" style="v"/>وقتی اين گروه به نزد قبايل رئوبين، جاد و نصف قبيلهٔ منسی در سرزمين جلعاد رسيدند، <verse number="16" style="v"/>به نمايندگی از طرف تمام قوم خداوند گفتند: «چرا از پيروی خداوند برگشته‌ايد و با ساختن اين قربانگاه از او روگردان شده، بر ضد خدای اسرائيل برخاسته‌ايد؟ <verse number="17-18" style="v"/>آيا عقوبت پرستش بت بعل فغور<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:17و18 </char><char style="ft" closed="false">نگاه کنيد به <char style="xt"><ref loc="NUM 25:1-9">اعداد 25:1-9</ref></char>.</char></note> برای ما كم بود؟ مگر فراموش كرده‌ايد چه بلای وحشتناكی بر قوم خداوند عارض شد، به طوری که هنوز هم از آن كاملاً آزاد نشده‌ايم؟ مگر نمی‌دانيد اگر امروز از دستور خداوند سرپيچی كنيد فردا او بار ديگر بر همهٔ قوم اسرائيل خشمگين خواهد شد؟ <verse number="19" style="v"/>اگر زمين شما برای عبادت خداوند مناسب نيست، بهتر است به سرزمين خداوند كه خيمهٔ عبادت در آنجاست بياييد و در اين سرزمين با ما زندگی كنيد، و با ساختن يک قربانگاه ديگر علاوه بر قربانگاهی كه برای خداوند، خدای ما ساخته شده است، بر ضد خداوند و بر ضد ما برنخيزيد. <verse number="20" style="v"/>آيا فراموش كرده‌ايد كه وقتی عخان پسر زارح مال حرام را برداشت، نه فقط او بلكه تمام قوم اسرائيل با او مجازات شدند؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>قبايل رئوبين، جاد و نصف قبيلهٔ منسی به نمايندگان قبايل چنين پاسخ دادند: <verse number="22" style="v"/>«خداوند، خدای خدايان می‌داند كه قصد ما از بنای اين قربانگاه چه بوده است و می‌خواهيم شما نيز بدانيد. اگر ما با اين كار از پيروی خداوند روگردان شده‌ايم و به او خيانت ورزيده‌ايم، شما ما را زنده نگذاريد. <verse number="23" style="v"/>اگر از خداوند برگشته و اين قربانگاه را ساخته‌ايم تا روی آن قربانی سوختنی، هديه آردی و قربانی سلامتی تقديم كنيم، خداوند خودش ما را مجازات كند. <verse number="24" style="v"/>ما اين كار را از روی احتياط انجام داده‌ايم، چون می‌ترسيم در آينده فرزندان شما به فرزندان ما بگويند: شما حق نداريد خداوند، خدای اسرائيل را پرستش كنيد، <verse number="25" style="v"/>زيرا شما سهمی در خداوند نداريد. خداوند رود اردن را بين ما و شما قرار داده است. و به اين ترتيب فرزندان شما، فرزندان ما را از پرستش خداوند باز دارند. <verse number="26-27" style="v"/>پس تصميم گرفتيم آن قربانگاه را بنا كنيم، البته نه برای تقديم قربانی سوختنی و ساير قربانیها، بلكه تا بين ما و شما و فرزندانمان شاهدی باشد كه ما هم حق داريم در خانهٔ خداوند او را با تقديم قربانیهای سوختنی و سلامتی پرستش نماييم، و اگر فرزندان شما به فرزندان ما بگويند: شما سهمی در خداوند نداريد، <verse number="28" style="v"/>فرزندان ما بتوانند بگويند: اين قربانگاه را نگاه كنيد كه پدران ما از روی نمونهٔ قربانگاه خداوند ساخته‌اند. اين قربانگاه، برای تقديم قربانیهای سوختنی و ساير قربانیها نيست بلكه نشانهٔ اين است كه ما هم حق داريم بياييم و خدا را بپرستيم. <verse number="29" style="v"/>ما هرگز از پيروی خداوند دست برنمی‌داريم و با ساختن قربانگاهی برای تقديم قربانی سوختنی، هديهٔ آردی و ساير قربانیها از دستورات او سرپيچی نمی‌كنيم. ما می‌دانيم تنها قربانگاهی كه بايد بر آن قربانی كرد، همان است كه در عبادتگاه خداوند قرار دارد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>فينحاس كاهن و نمايندگان قبايل بنی‌اسرائيل كه همراه وی بودند، چون اين سخنان را از قبيله‌های رئوبين، جاد و نصف قبيلهٔ منسی شنيدند، قانع شدند. <verse number="31" style="v"/>فينحاس به ايشان گفت: «امروز فهميديم كه خداوند در ميان ماست، زيرا شما بر ضد او برنخاسته‌ايد بلكه برعكس، قوم ما را از نابودی نجات داده‌ايد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>پس فينحاس و نمايندگان، از جلعاد به كنعان بازگشتند و هر آنچه را كه شنيده بودند به بنی‌اسرائيل گزارش دادند. <verse number="33" style="v"/>با شنيدن گزارش آنها، همهٔ مردم اسرائيل شاد شدند و خدا را شكر نمودند و ديگر سخنی از جنگ با قبايل رئوبين و جاد و يا خراب كردن سرزمين آنها به ميان نيامد. <verse number="34" style="v"/>قبايل رئوبين و جاد آن قربانگاهی را كه بنا كرده بودند «قربانگاه شاهد» ناميدند و گفتند: «اين قربانگاه بين ما و برادران ما شاهد است كه خداوند، خدای ما نيز هست.»</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="s1">وصيت يوشع</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>سالها گذشت و خداوند بنی‌اسرائيل را از دست دشمنانش راحتی بخشيد. در اين هنگام يوشع پير و سالخورده شده بود. <verse number="2" style="v"/>او تمام بنی‌اسرائيل را فرا خواند و به بزرگان و رهبران و قضات و مقامات قوم اسرائيل گفت: «من ديگر پير و سالخورده شده‌ام. <verse number="3" style="v"/>شما آنچه را كه خداوند، خدايتان به خاطر شما انجام داده است ديده‌ايد. او خودش با دشمنانتان جنگيد. <verse number="4-5" style="v"/>من زمينهايی را كه به تصرف خود درآورده‌ايد و حتی آنهايی را كه هنوز تصرف نكرده‌ايد، بين شما تقسيم نموده‌ام. تمام اين سرزمين، از رود اردن گرفته تا دريای مديترانه از آن شما خواهد بود؛ زيرا چنانكه خداوند وعده داده است، خود او قبيله‌هايی را كه هنوز ميان شما باقی مانده‌اند از اين سرزمين بيرون خواهد راند تا در آن ساكن شويد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>«اما شما قوی باشيد و به دقت دستوراتی را كه در تورات موسی نوشته شده است اطاعت كنيد و تمام جزييات آن را نگاه داريد و از آن منحرف نشويد. <verse number="7" style="v"/>مواظب باشيد با قومهایی كه هنوز در ميان شما باقی مانده‌اند معاشرت نكنيد. نام خدايان آنها را هرگز به زبان نياوريد و به نام آنها قسم نخوريد، آنها را عبادت نكنيد و جلو آنها زانو نزنيد. <verse number="8" style="v"/>بلكه به خداوند، خدای خود بچسبيد، همانطور كه تا حالا كرده‌ايد. <verse number="9" style="v"/>خداوند، قومهای بزرگ و نيرومند را از پيش روی شما بيرون رانده و تاكنون كسی نتوانسته است در برابر شما بايستد. <verse number="10" style="v"/>هر یک از شما به تنهايی قادر هستيد با يک هزار سرباز دشمن بجنگيد و آنها را شكست دهيد، زيرا خداوند، خدای شما مطابق قولی كه داده است به جای شما می‌جنگد. <verse number="11" style="v"/>پس مواظب باشيد كه هميشه خداوند، خدای خود را دوست بداريد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>«ولی اگر از خدا روگردان شده، با افراد اين قومها كه هنوز در میان شما هستند دوست شويد و از آنها زن بگيريد و به آنها زن بدهيد، <verse number="13" style="v"/>مطمئن باشيد كه خدا اين قومها را از سرزمينتان بيرون نخواهد راند، بلكه آنها دامی برای پايهای شما، تازيانه‌ای برای پشت شما، و خاری در چشم شما خواهند بود و شما عاقبت در زمين نيكويی كه خداوند، خدايتان به شما داده است هلاک خواهيد شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>«پايان عمر من فرا رسيده است و همهٔ شما شاهد هستيد كه هر چه خداوند، خدايتان به شما وعده فرموده بود، يک به يک انجام شده است. <verse number="15-16" style="v"/>ولی بدانيد همانطور كه خداوند نعمتها به شما داده است، بر سر شما بلا نيز نازل خواهد كرد اگر از دستورات او سرپيچی كنيد و خدايان ديگر را پرستش و سجده نماييد. بلی، آتش خشم او بر شما افروخته خواهد شد و شما را از روی زمين نيكويی كه به شما بخشيده است به کلی نابود خواهد كرد.»</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="s1">تجديد عهد در شكيم</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>يک بار ديگر، يوشع تمام قبايل اسرائيل را با بزرگان و رهبران و قضات و مقامات قوم اسرائيل در شكيم احضار كرد و آنها آمده، در حضور خدا ايستادند. <verse number="2" style="v"/>يوشع لب به سخن گشود و گفت كه خداوند، خدای اسرائيل می‌فرمايد: «در گذشته جد شما تارح، پدر ابراهيم و ناحور، در سمت شرقی رود فرات می‌زيست و بت‌پرست بود. <verse number="3" style="v"/>ولی من ابراهيم، پسر تارح را از آن سوس رود فرات برداشته، به سرزمين كنعان آوردم و او را در سراسر اين سرزمين گرداندم و نسل او را زياد كردم. اسحاق را به او بخشيدم <verse number="4" style="v"/>و به اسحاق نيز يعقوب و عيسو را دادم. نواحی اطراف كوه سعير را به عيسو بخشيدم. يعقوب و فرزندانش به مصر رفتند. <verse number="5" style="v"/>بعد موسی و هارون را فرستادم و بلای عظيمی بر سر مصری‌ها آوردم. سرانجام، اجداد شما را از اسارت مصری‌ها آزاد نمودم. <verse number="6" style="v"/>وقتی به ساحل دريای سرخ رسيدند، مصری‌ها با عرابه‌ها و سواران به تعقيب ايشان پرداختند. <verse number="7" style="v"/>در اين هنگام، آنها از من كمک خواستند و من ميان آنها و لشكر مصر تاريكی ايجاد نمودم. سپس آب دريا را بر سر مصری‌ها ريختم و آنها را در دريا غرق كردم. پدران شما آنچه را كه بر سر مصری‌ها آوردم با چشمان خود ديدند. بعد از آن، قوم اسرائيل سالهای زيادی را در بيابان گذرانيدند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>«سرانجام شما را به سرزمين اموری‌ها در آن طرف رود اردن آوردم. اموری‌ها با شما جنگيدند، ولی من ايشان را نابود كردم و زمينهايشان را به شما دادم. <verse number="9" style="v"/>سپس بالاق، پادشاه موآب جنگ را با شما آغاز نمود و به دنبال بلعام، پسر بعور فرستاد تا شما را لعنت كند. <verse number="10" style="v"/>اما من دعای او را اجابت ننمودم، بلكه او را وادار ساختم تا شما را بركت بدهد و به اين ترتيب شما را از دست بالاق نجات دادم. <verse number="11" style="v"/>سپس از رود اردن گذشتيد و به اريحا آمديد. جنگجويان اريحا و بسياری از قبايل ديگر از قبيل اموری‌ها، فرزی‌ها، كنعانی‌ها، حيتی‌ها، جرجاشی‌ها، حوی‌ها و يبوسی‌ها يكی پس از ديگری با شما جنگيدند. اما من همهٔ آنها را مغلوب شما ساختم. <verse number="12" style="v"/>زنبورهای سرخ به سراغ اموری‌ها فرستادم و دو پادشاه اموری را با مردمانشان از پيش روی شما راندم. شما اين پيروزی را با نيزه و كمان به دست نياورديد! <verse number="13" style="v"/>زمينی را كه در آن زحمت نكشيده بوديد و شهرهايی را كه خود بنا نكرده بوديد، به شما بخشيدم تا در آن ساكن شويد و از ميوهٔ تاكستانها و باغهای زيتونی كه خود زحمت كاشتن آنها را نكشيده بوديد، بخوريد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>«پس خداوند را احترام نماييد و با صداقت و راستی او را خدمت كنيد. بتهايی را كه زمانی اجدادتان در آن سوس رود فرات و در مصر پرستش می‌نمودند، از خود دور كنيد و فقط خداوند را عبادت نماييد. <verse number="15" style="v"/>امروز تصميم خود را بگيريد. آيا می‌خواهيد از خداوند پيروی كنيد يا از بتهايی كه اجداد شما در آن سوس رود فرات می‌پرستيدند، و يا از بتهای اموری‌هايی كه در سرزمينشان ساكنيد؟ ولی اين را بدانيد كه من و خانواده‌ام خداوند را عبادت خواهيم نمود.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>مردم اسرائيل در پاسخ او گفتند: «وای بر ما اگر خداوند را ترک نماييم و بتها را پرستش كنيم؛ <verse number="17" style="v"/>زيرا خداوند، خدای ما بود كه قوم ما را از بردگی مصریان رهانيد و در پيش چشمانمان معجزات شگفت‌انگيزی انجام داد. در تمام طول راه و هنگامی كه از ميان سرزمينهای دشمنان می‌گذشتيم، او ما را حفظ كرد. <verse number="18" style="v"/>خداوند بود كه هنگام ورود ما به اين سرزمين، قوم اموری و ساير قومها را از اينجا بيرون راند. پس ما نيز از خداوند پيروی خواهيم كرد، زيرا او خدای ماست.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>اما يوشع در پاسخ ايشان گفت: «پيروی از خداوند كار آسانی نيست، زيرا او قدوس و بسيار غيور است و از گناهانتان نخواهد گذشت. <verse number="20" style="v"/>اگر او را ترک كرده بتها را بپرستيد، او بر ضد شما برخواهد خاست و شما را مجازات خواهد كرد، و با وجود آنكه به شما احسان نموده است، شما را از بين خواهد برد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>قوم اسرائيل در جواب يوشع گفتند: «ولی ما قول می‌دهيم از خداوند پيروی كنيم!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>يوشع گفت: «پس خود شما شاهد هستيد كه قول داده‌ايد از خداوند پيروی نماييد.»</para>
  <para style="p">گفتند: «بلی، ما خود، شاهد هستيم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>يوشع گفت: «بسيار خوب، پس حال بايد بتهايی را كه در ميان شما هستند از خود دور كنيد و دلهای خود را به خداوند، خدای اسرائيل نزديک سازيد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>مردم به يوشع گفتند: «آری، ما فقط از خداوند، خدای خود اطاعت و پيروی خواهيم كرد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>يوشع آن روز در شكيم با ايشان پيمان بست و آنها را متعهد به انجام قوانين و مقررات آن نمود. <verse number="26" style="v"/>او تمام اين سخنان را در كتاب قانون خدا نوشت. سپس سنگی بزرگ گرفته، آن را در پای درخت بلوطی كه در كنار خيمهٔ عبادت بود، بر پا داشت. <verse number="27" style="v"/>آنگاه يوشع به تمام قوم اسرائيل گفت: «اين سنگ، شاهد پيمان شما با خداوند است و تمام سخنانی را كه خداوند به ما فرمود، شنيده است. پس اگر از پيروی خدا برگرديد، همين سنگ بر ضد شما شهادت خواهد داد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>بعد از آن، يوشع مردم را مرخص نمود تا هر کس به ملک خود برود.</para>
  <para style="s1">مرگ يوشع و العازار</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>چندی بعد، يوشع خدمتگزار خداوند در سن صد و ده سالگی درگذشت <verse number="30" style="v"/>و او را در تمنه سارح در كوهستان افرايم به طرف شمال كوه جاعش كه ملک خود او بود دفن كردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>قوم اسرائيل در تمام مدت زندگانی يوشع و نيز ريش‌سفيدان قوم كه پس از او زنده مانده بودند و شخصاً اعمال شگفت‌انگيز خداوند را در حق اسرائيل ديده بودند، نسبت به خداوند وفادار ماندند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>استخوانهای يوسف را كه اسرائیلی‌ها موقع خروج از مصر با خود آورده بودند، در شكيم در قطعه زمينی كه يعقوب از پسران حمور به صد تكه نقره خريده بود دفن كردند. (اين زمين در ملک پسران يوسف قرار داشت.)</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>العازار، پسر هارون نيز درگذشت و او را در جبعه كه در ملک پسرش فينحاس واقع بود، در كوهستان افرايم دفن كردند.</para>
</usx>
