<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="NEH" style="id">- Persian Contemporary Bible‎</book>
  <para style="rem">Copyright © 1995‎, 2005, 2018 by Biblica‎, Inc‎.‎®‎‎</para>
  <para style="h">نحميا</para>
  <para style="toc1">نحميا</para>
  <para style="toc2">نحميا</para>
  <para style="toc3">نحميا</para>
  <para style="mt1">نحميا</para>
  <para style="imt">مقدمه</para>
  <para style="ip">كتاب نحميا را می‌توان مركب از چهار بخش دانست. بخش نخست: بازگشت نحميا به اورشليم به عنوان نمايندهٔ پادشاه پارس، جهت رسيدگی به اوضاع سرزمين يهودا. بخش دوّم: بازسازی حصار اورشليم. بخش سوّم: تلاوت تورات توسط عزرا كه منجر به اعتراف و توبه قوم اسرائيل از گناهانشان می‌شود. بخش چهارم: ساير خدمات نحميا به عنوان حاكم سرزمين يهودا.</para>
  <para style="ip">يكی از ويژگيهای بارز اين كتاب، ثبت و توصيف اعتماد راسخ نحميا بر خداوند، و نيز دعاهای مرتب او به درگاه وی می‌باشد.</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>گزارش نحميا، پسر حكليا:</para>
  <para style="p">در ماه كيسلو، در بيستمين سال سلطنت اردشير، وقتی در كاخ سلطنتی شوش بودم، <verse number="2" style="v"/>يكی از برادران يهودی‌ام به اسم حنانی با چند نفر ديگر كه تازه از سرزمين يهودا آمده بودند، به ديدنم آمدند. از ايشان دربارهٔ وضع كسانی كه از تبعيد بازگشته بودند و نيز اوضاع اورشليم سؤال كردم.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>آنها جواب دادند: «ايشان در شدت تنگی و خواری به سر می‌برند. حصار شهر هنوز خراب است و دروازه‌های سوختهٔ آن تعمير نشده است.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>وقتی اين خبر را شنيدم، نشستم و گريه كردم. از شدت ناراحتی چند روز لب به غذا نزدم، و در تمام اين مدت در حضور خدای آسمانها مشغول دعا بودم.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>در دعا گفتم: «ای خداوند، خدای آسمانها! تو عظيم و مهيب هستی. تو در انجام وعده‌های خود نسبت به كسانی كه تو را دوست می‌دارند و دستورات تو را اطاعت می‌كنند، امين هستی. <verse number="6‏-7" style="v"/>به من نظر كن و دعای مرا كه دربارهٔ بندگانت، قوم اسرائيل، شب و روز به حضور تو تقديم می‌كنم، بشنو. اعتراف می‌كنم كه ما به تو گناه كرده‌ايم! بلی، من و قوم من مرتكب گناه بزرگی شده‌ايم و دستورات و احكام تو را كه توسط خدمتگزار خود موسی به ما دادی، اطاعت نكرده‌ايم. <verse number="8" style="v"/>اينک اين سخنان خود را كه به موسی فرمودی به ياد آور: ”اگر گناه كنيد، شما را در ميان امتها پراكنده خواهم ساخت. <verse number="9" style="v"/>اما اگر به سوی من بازگرديد و از احكام من اطاعت كنيد، حتی اگر در دورترين نقاط جهان به تبعيد رفته باشيد، شما را به اورشليم باز خواهم گرداند. زيرا اورشليم، مكانی است كه برای سكونت برگزيده‌ام.“</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>«ما خدمتگزاران تو هستيم؛ همان قومی هستيم كه تو با قدرت عظيمت نجاتشان دادی. <verse number="11" style="v"/>ای خداوند، دعای مرا و دعای ساير بندگانت را كه از صميم قلب به تو احترام می‌گذارند، بشنو. التماس می‌كنم حال كه نزد پادشاه می‌روم اما دل او را نرم كنی تا درخواست مرا بپذيرد.»</para>
  <para style="p">در آن روزها من ساقی پادشاه بودم.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1‏-2" style="v"/>چهار ماه بعد، يک روز وقتی جام شراب را به دست اردشير پادشاه می‌دادم، از من پرسيد: «چرا اينقدر غمگينی؟ به نظر نمی‌رسد بيمار باشی، پس حتماً فكری تو را ناراحت كرده است.» (تا آن روز پادشاه هرگز مرا غمگين نديده بود.) از اين سؤال او بسيار ترسيدم، <verse number="3" style="v"/>ولی در جواب گفتم: «پادشاه تا به ابد زنده بماند! وقتی شهری كه اجدادم در آن دفن شده‌اند، ويران شده و تمام دروازه‌هايش سوخته، من چطور می‌توانم غمگين نباشم؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>پادشاه پرسيد: «درخواستت چيست؟»</para>
  <para style="p">آنگاه به خدای آسمانها دعا كردم <verse number="5" style="v"/>و بعد جواب دادم: «اگر پادشاه راضی باشند و اگر نظر لطف به من داشته باشند، مرا به سرزمين يهودا بفرستند تا شهر اجدادم را بازسازی كنم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>پادشاه در حالی كه ملكه در كنار او نشسته بود، با رفتنم موافقت كرده، پرسيد: «سفرت چقدر طول خواهد كشيد و چه وقت مراجعت خواهی نمود؟» من نيز زمانی برای بازگشت خود تعيين كردم.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>سپس به پادشاه گفتم: «اگر پادشاه صلاح بدانند، برای حاكمان منطقهٔ غرب رود فرات نامه بنويسند و سفارش مرا به ايشان بكنند تا اجازه بدهند از آن منطقه عبور كنم و به سرزمين يهودا برسم. <verse number="8" style="v"/>يک نامه هم برای آساف، مسئول جنگلهای سلطنتی بنويسند و به او دستور بدهند تا برای بازسازی دروازه‌های قلعهٔ كنار خانهٔ خدا و حصار اورشليم و خانهٔ خودم، به من چوب بدهد.» پادشاه تمام درخواستهای مرا قبول كرد، زيرا دست مهربان خدايم بر سر من بود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>وقتی به غرب رود فرات رسيدم، نامه‌های پادشاه را به حاكمان آنجا دادم. (اين را هم بايد اضافه كنم كه پادشاه برای حفظ جانم، چند سردار سپاه و عده‌ای سواره نظام همراه من فرستاده بود.) <verse number="10" style="v"/>ولی وقتی سنبلط (از اهالی حورون) و طوبيا (يكی از مأموران عمونی) شنيدند كه من آمده‌ام، بسيار ناراحت شدند، چون ديدند كسی پيدا شده كه می‌خواهد به قوم اسرائيل كمک كند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11‏-12" style="v"/>من به اورشليم رفتم و تا سه روز در مورد نقشه‌هايی كه خدا دربارهٔ اورشليم در دلم گذاشته بود، با كسی سخن نگفتم. سپس يک شب، چند نفر را با خود برداشتم و از شهر خارج شدم. من سوار الاغ بودم و ديگران پياده می‌آمدند. <verse number="13" style="v"/>از «دروازهٔ دره» خارج شدم و به طرف «چشمهٔ اژدها» و از آنجا تا «دروازهٔ خاكروبه» رفتم و حصار خراب شدهٔ اورشليم و دروازه‌های سوخته شدهٔ آن را از نزديک ديدم. <verse number="14" style="v"/>سپس به «دروازهٔ چشمه» و «استخر پادشاه» رسيدم، ولی الاغ من نتوانست از ميان خرابه‌ها رد شود. <verse number="15" style="v"/>پس به طرف دره قدرون رفتم و از كنار دره، حصار شهر را بازرسی كردم. سپس از راهی كه آمده بودم بازگشتم و از «دروازهٔ دره» داخل شهر شدم.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>مقامات شهر نفهميدند كه من به كجا و برای چه منظوری بيرون رفته بودم، چون تا آن موقع دربارهٔ نقشه‌هايم به كسی چيزی نگفته بودم. يهوديان اعم از كاهنان، رهبران، بزرگان و حتی كسانی كه بايد در اين كار شركت كنند از نقشه‌هايم بی‌اطلاع بودند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>آنگاه به ايشان گفتم: «شما خوب می‌دانيد كه چه بلايی به سر شهر ما آمده است، شهر ويران شده و دروازه‌هايش سوخته است. بياييد حصار را دوباره بسازيم و خود را از اين رسوايی آزاد كنيم!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>سپس به ايشان گفتم كه چه گفتگويی با پادشاه داشته‌ام و چگونه دست خدا در اين كار بوده و مرا ياری نموده است. ايشان جواب دادند: «پس دست به کار بشويم و حصار را بسازيم!» و به اين ترتيب آمادهٔ اين كار خير شدند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>ولی وقتی سنبلط، طوبيا و جشم عرب از نقشهٔ ما باخبر شدند، ما را مسخره و اهانت كردند و گفتند: «چه می‌كنيد؟ آيا خيال داريد به ضد پادشاه شورش كنيد؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>جواب دادم: «خدای آسمانها، ما را كه خدمتگزاران او هستيم ياری خواهد كرد تا اين حصار را دوباره بسازيم. ولی شما حق نداريد در امور شهر اورشليم دخالت كنيد، زيرا اين شهر هرگز به شما تعلق نداشته است.»</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>آنگاه الياشيب كه كاهن اعظم بود به اتفاق كاهنان ديگر، حصار شهر را تا «برج صد» و «برج حنن‌ئيل» بازسازی نمودند. سپس «دروازه گوسفند» را ساختند و درهايش را كار گذاشتند و آن را تقديس كردند. <verse number="2" style="v"/>قسمت ديگر حصار را اهالی اريحا و قسمت بعدی را عده‌ای به سرپرستی زكور (پسر امری) بازسازی كردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>پسران هسناه «دروازهٔ ماهی» را بر پا كردند. ايشان تيرها و درهای آن را كار گذاشتند و قفلها و پشت‌بندهايش را وصل كردند. <verse number="4" style="v"/>مريموت (پسر اوريا و نوه حقوص) قسمت بعدی حصار را تعمير كرد. در كنار او مشلام (پسر بركيا و نوه مشيزبئيل) و صادوق (پسر بعنا) قسمت ديگر را تعمير كردند. <verse number="5" style="v"/>اهالی تقوع قسمت بعدی حصار را بازسازی نمودند، ولی بزرگان ايشان از كارفرمايان اطاعت نكردند و از كار كردن امتناع ورزيدند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>يوياداع (پسر فاسيح) و مشلام (پسر بسوديا) «دروازهٔ كُهنه» را تعمير نمودند. ايشان تيرها را نصب كردند، درها را كار گذاشتند و قفلها و پشت‌بندهايش را وصل كردند. <verse number="7" style="v"/>در كنار ايشان ملتيا اهل جبعون، يادون اهل ميرونوت و اهالی جبعون و مصفه قسمت بعدی حصار را تا مقر حاكم ناحيهٔ غرب رود فرات تعمير كردند. <verse number="8" style="v"/>عزی‌ئيل (پسر حرهايا) كه از زرگران بود قسمت بعدی را تعمير كرد. در كنار او حننيا كه از عطاران بود قسمت ديگر حصار را بازسازی نمود. به اين ترتيب آنها حصار اورشليم را تا «ديوار عريض» تعمير كردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>قسمت بعدی را رفايا (پسر حور) تعمير كرد. او شهردار نصف شهر اورشليم بود. <verse number="10" style="v"/>يدايا (پسر حروماف) قسمت ديگر حصار را كه نزديک خانه‌اش بود تعمير كرد. قسمت بعدی را حطوش (پسر حشبنيا) بازسازی نمود. <verse number="11" style="v"/>ملكيا (پسر حاريم) و حشوب (پسر فحت موآب) برج تنورها و قسمت بعدی حصار را تعمير كردند. <verse number="12" style="v"/>شلوم (پسر هلوحيش) و دختران او قسمت بعدی را ساختند. او شهردار نصف ديگر شهر اورشليم بود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>حانون به اتفاق اهالی زانوح «دروازه دره» را ساخت، درها را كار گذاشت و قفلها و پشت‌بندهايش را وصل كرد؛ سپس پانصد متر از حصار را تا «دروازه خاكروبه» تعمير نمود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>ملكيا (پسر ركاب)، شهردار بيت هكاريم، «دروازه خاكروبه» را تعمير كرد و درها را كار گذاشت و قفلها و پشت‌بندهايش را وصل كرد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>شلون (پسر كلحوزه)، شهردار مصفه، «دروازهٔ چشمه» را تعمير كرد و تيرها و درها را كار گذاشت و قفلها و پشت‌بندهايش را وصل كرد. سپس حصار را از «حوض سيلوحا» كه كنار باغ پادشاه بود تا پله‌هايی كه به بخش شهر داوود می‌رسيد، تعمير كرد. <verse number="16" style="v"/>در كنار او نحميا (پسر عزبوق)، شهردار نصف شهر بيت‌صور، حصار را تا مقابل آرامگاه داوود و تا مخزن آب و قرارگاه نظامی تعمير كرد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>قسمتهای ديگر حصار توسط اين لاويان بازسازی شد:</para>
  <para style="p">رحوم (پسر بانی) قسمتی از حصار را تعمير كرد. حشبيا شهردار نصف شهر قعيله، قسمت ديگر حصار را كه در ناحيه او واقع شده بود بازسازی نمود. <verse number="18" style="v"/>در كنار او بوای (پسر حيناداد) شهردار نصف ديگر قعيله قسمت بعدی را تعمير نمود. <verse number="19" style="v"/>قسمت ديگر حصار را عازر (پسر يشوع) كه شهردار مصفه بود از روبروی اسلحه‌خانه تا پيچ حصار تعمير كرد. <verse number="20" style="v"/>قسمت بعدی را باروک (پسر زبای) از سر پيچ حصار تا دروازهٔ خانه الياشيب كاهن اعظم بازسازی نمود. <verse number="21" style="v"/>مريموت (پسر اوريا و نوه هقوص) قسمت بعدی حصار را از دروازهٔ خانهٔ الياشيب تا انتهای خانه‌اش تعمير كرد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>قسمتهای ديگر حصار توسط اين كاهنان بازسازی شد:</para>
  <para style="p">كاهنانی كه از حومهٔ اورشليم بودند قسمت بعدی حصار را تعمير كردند. <verse number="23" style="v"/>بنيامين، حشوب و عزريا (پسر معسيا و نوه عننيا) قسمت ديگر حصار را كه مقابل خانه‌شان قرار داشت تعمير كردند. <verse number="24" style="v"/>بنوی (پسر حيناداد) قسمت ديگر حصار را از خانهٔ عزريا تا پيچ حصار تعمير كرد <verse number="25" style="v"/>و فالال (پسر اوزای) از پيچ حصار تا برج كاخ بالايی پادشاه كه نزديک حياط زندان است نوسازی كرد. قسمت بعدی را فدايا (پسر فرعوش) تعمير نمود. <verse number="26" style="v"/>خدمتگزاران خانه خدا كه در عوفل زندگی می‌كردند، حصار را از مشرق «دروازه آب» تا برج بيرونی تعمير كردند. <verse number="27" style="v"/>اهالی تقوع حصار را از برج بيرونی تا «ديوار عوفل» بازسازی كردند. <verse number="28" style="v"/>دسته‌ای از كاهنان نيز قسمتی از حصار را كه از «دروازه اسب» شروع می‌شد تعمير كردند؛ هر يک از ايشان حصار مقابل خانهٔ خود را بازسازی نمودند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>صادوق (پسر امير) هم حصار مقابل خانه خود را تعمير كرد. قسمت بعدی را شمعيا (پسر شكنيا) نگهبان دروازهٔ شرقی، بازسازی نمود. <verse number="30" style="v"/>حننيا (پسر شلميا) و حانون (پسر ششم صالاف)، قسمتهای بعدی را تعمير كردند، مشلام (پسر بركيا) حصار مقابل خانهٔ خود را بازسازی كرد. <verse number="31" style="v"/>ملكيا كه از زرگران بود قسمت بعدی حصار را تا خانه‌های خدمتگزاران خانه خدا و خانه‌های تاجران كه در مقابل «دروازه بازرسی» قرار داشتند و تا برجی كه در پيچ حصار است، تعمير كرد. <verse number="32" style="v"/>زرگران و تاجران بقيه حصار را تا «دروازه گوسفند» بازسازی نمودند.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1‏-2" style="v"/>وقتی سنبلط شنيد كه ما يهوديان مشغول تعمير حصار هستيم به شدت عصبانی شد و در حضور همراهان و افسران سامری، ما را مسخره كرده، گفت: «اين يهوديان ضعيف چه می‌كنند؟ آيا خيال می‌كنند با تقديم قربانی می‌توانند در يک روز حصار را بسازند؟ آيا می‌توانند از خرابه‌های اين شهر سوخته، سنگهايی برای بازسازی حصار تهيه كنند؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>طوبيا كه در كنار او ايستاده بود با ريشخند گفت: «حصار آنقدر سست است كه حتی اگر يک روباه از روی آن رد شود، خراب خواهد شد!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>آنگاه من دعا كردم: «ای خدای ما، دعای ما را بشنو! ببين چگونه ما را مسخره می‌كنند. بگذار هر چه به ما می‌گويند بر سر خودشان بيايد. آنها را به سرزمينی بيگانه تبعيد كن تا مزه اسيری را بچشند. <verse number="5" style="v"/>اين بدی ايشان را فراموش نكن و گناهانشان را نبخش، زيرا به ما كه حصار را می‌سازيم اهانت كرده‌اند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>پس به بازسازی حصار ادامه داديم و چيزی نگذشت كه نصف بلندی آن تمام شد، چون مردم با اشتياق زياد كار می‌كردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>وقتی سنبلط، طوبيا، عربها، عمونی‌ها و اشدودی‌ها شنيدند كه كار به سرعت پيش می‌رود و شكافهای ديوار تعمير می‌شود، بسيار عصبانی شدند، <verse number="8" style="v"/>و توطئه چيدند كه به اورشليم حمله كنند و آشوب به پا نمايند و جلو پيشرفت كار را بگيرند. <verse number="9" style="v"/>ما به حضور خدای خود دعا كرديم و برای حفظ جان خود، در شهر نگهبانانی قرار داديم تا شب و روز نگهبانی بدهند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>از طرف ديگر، كارفرمايان لب به اعتراض گشوده، گفتند: «كارگران خسته شده‌اند. آوار آنقدر زياد است كه ما به تنهايی نمی‌توانيم آن را جمع كنيم و حصار را تعمير نمایيم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>در ضمن، دشمنان ما توطئه می‌چيدند كه مخفيانه بر سر ما بريزند و نابودمان كنند و جلو كار را بگيرند. <verse number="12" style="v"/>يهوديانی كه در شهرهای دشمنان ما زندگی می‌كردند بارها به ما هشدار دادند كه مواظب حملهٔ دشمنان باشيم. <verse number="13" style="v"/>پس، از هر خاندان نگهبانانی تعيين كردم و ايشان را با شمشير و نيزه و كمان مجهز نمودم تا در پشت حصار بايستند و از قسمتهايی كه در آنجا حصار هنوز ساخته نشده بود محافظت كنند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>سپس با در نظر گرفتن موقعيتی كه داشتيم، سران قوم و مردم را جمع كردم و به ايشان گفتم: «از كسی نترسيد! فراموش نكنيد كه خداوند، عظيم و مهيب است، پس به خاطر هموطنان و خانه و خانوادهٔ خود بجنگيد!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>دشمنان ما فهميدند كه ما به توطئه ايشان پی برده‌ايم و خدا نقشه‌شان را به هم زده است. پس ما سر كار خود بازگشتيم. <verse number="16‏-17" style="v"/>ولی از آن روز به بعد، نصف كارگران كار می‌كردند و نصف ديگر با نيزه و سپر و كمان و زره مسلح شده، نگهبانی می‌دادند. سران قوم از كسانی كه مشغول بازسازی حصار بودند حمايت می‌كردند. حتی كسانی كه بار می‌بردند با يک دست كار می‌كردند و با دست ديگر اسلحه حمل می‌نمودند. <verse number="18" style="v"/>هر يک از بنّايان نيز در حين كار شمشير به كمر داشتند. شيپورچی كنار من ايستاده بود تا در صورت مشاهده خطر، شيپور را به صدا درآورد. <verse number="19" style="v"/>به سران قوم و مردم گفتم: «محل كار ما آنقدر وسيع است كه ما روی حصار در فاصله‌ای دور از يكديگر قرار داريم، <verse number="20" style="v"/>پس هر وقت صدای شيپور را شنيديد فوری نزد من جمع شويد. خدای ما برای ما خواهد جنگيد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>ما از طلوع تا غروب آفتاب كار می‌كرديم و هميشه نصف مردها سر پست نگهبانی بودند. <verse number="22" style="v"/>در ضمن به كارفرمايان و دستياران ايشان گفتم كه بايد شبها در اورشليم بمانند تا بتوانيم در شب نگهبانی بدهيم و در روز كار كنيم. <verse number="23" style="v"/>در تمام اين مدت هيچكدام از ما لباس خود را درنياورديم و هميشه با خود اسلحه داشتيم، هم من، هم برادرانم، هم افرادم و هم محافظانم. حتی وقتی برای آب خوردن می‌رفتيم، اسلحهٔ خود را به زمين نمی‌گذاشتيم.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>در اين وقت جنجال بزرگی بر پا شد. عده‌ای از مردان و زنان از يهوديان همنژاد خود شكايت كردند. <verse number="2" style="v"/>بعضی از آنها می‌گفتند: «تعداد افراد خانوادهٔ ما زياد است و ما نان كافی نداريم كه بخوريم و زنده بمانيم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>عده‌ای ديگر می‌گفتند: «ما مجبوريم مزرعه، باغ انگور و حتی خانه خود را گرو بگذاريم تا بتوانيم گندم تهيه كنيم و از گرسنگی تلف نشويم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>برخی ديگر نيز می‌گفتند: «ما پول قرض كرده‌ايم تا ماليات مزرعه و تاكستان خود را به پادشاه بپردازيم. <verse number="5" style="v"/>ما برادران ايشانيم و فرزندان ما هم مثل فرزندان ايشان يهودی‌اند، اما ما مجبوريم بچه‌های خود را بفروشيم. قبلاً بعضی از دختران خود را فروخته‌ايم و پول نداريم آنها را بازخريد كنيم، چون مزرعه‌ها و تاكستانهای ما هم در گرو است.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>وقتی اين شكايت را شنيدم بسيار عصبانی شدم <verse number="7" style="v"/>و پس از فكر كردن، رؤسا و بزرگان قوم را سرزنش كرده، گفتم: «چرا بر برادران يهودی خود ظلم می‌كنيد؟» سپس عدهٔ زيادی را جمع كردم و اين يهوديان را به پای ميز محاكمه كشيده، <verse number="8" style="v"/>گفتم: «ما تا آنجا كه توانسته‌ايم برادران يهودی خود را كه به اسارت فروخته شده بودند بازخريد كرده‌ايم. حال، شما ايشان را مجبور می‌كنيد خود را به شما بفروشند. مگر ممكن است يک يهودی به برادر يهودی خود فروخته شود؟» آنها برای دفاع از خود جوابی نداشتند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>در ادامهٔ حرفهايم گفتم: «كاری كه شما می‌كنيد خوب نيست! مگر از خدا نمی‌ترسيد؟ چرا می‌خواهيد كاری كنيد كه دشمنانمان ما را مسخره كنند. <verse number="10" style="v"/>من و برادران و افرادم به برادران يهودی، بدون سود پول و غله قرض می‌دهيم. از شما هم می‌خواهم از رباخواری دست برداريد. <verse number="11" style="v"/>مزرعه‌ها، تاكستانها، باغهای زيتون و خانه‌هايشان را و نيز سودی را كه از ايشان گرفته‌ايد همين امروز پس بدهيد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>رؤسا و بزرگان جواب دادند: «آنچه گفتی انجام خواهيم داد. املاكشان را به ايشان پس خواهيم داد و از ايشان چيزی مطالبه نخواهيم كرد.»</para>
  <para style="p">آنگاه كاهنان را احضار كردم و از رؤسا و بزرگان خواستم در حضور ايشان قسم بخورند كه اين كار را خواهند كرد. <verse number="13" style="v"/>سپس شال كمر خود را باز كرده، تكان دادم و گفتم: «خدا اينچنين شما را از خانه و دارايی‌تان بتكاند، اگر به قول خود وفا نكنيد.»</para>
  <para style="p">تمام قوم با صدای بلند گفتند: «آمين!» و از خداوند تشكر كردند و رؤسا و بزرگان نيز به قول خود وفا كردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>در ضمن، در طول دوازده سالی كه من حاكم يهودا بودم، يعنی از سال بيستم تا سال سی و دوم سلطنت اردشير پادشاه پارس، نه خودم و نه برادرانم، از غذای مخصوص حاكمان استفاده نكرديم. <verse number="15" style="v"/>حاكمان قبلی، علاوه بر خوراک و شرابی كه از مردم می‌گرفتند، روزی چهل مثقال نقره نيز از ايشان مطالبه می‌كردند و مأموران آنها نيز بر مردم ظلم می‌كردند، ولی من هرگز چنين كاری نكردم، زيرا از خدا می‌ترسيدم. <verse number="16" style="v"/>من در كار ساختن حصار شهر مشغول بودم و مزرعه‌ای برای خود نخريدم. از مأمورانم خواستم كه وقت خود را صرف تعمير حصار شهر كنند. <verse number="17" style="v"/>از اين گذشته، علاوه بر مهمانانی كه از قومهای ديگر داشتم، هر روز صد و پنجاه نفر از مردم يهود و بزرگانشان سر سفرهٔ من خوراک می‌خوردند. <verse number="18" style="v"/>هر روز يک گاو، شش گوسفند پرواری و تعداد زيادی مرغ برای خوراک، و هر ده روز يكبار، مقدار زيادی از انواع گوناگون شرابها تدارک می‌ديدم. با وجود اين، هرگز از مردم نخواستم سهميهٔ مخصوص را كه به حاكمان تعلق داشت به من بدهند، زيرا بار اين مردم به قدر كافی سنگين بود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>ای خدای من، مرا به ياد آور و به سبب آنچه برای اين قوم كرده‌ام مرا بركت ده.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>سنبلط، طوبيا، جشم عرب و بقيه دشمنان ما شنيدند كه كار تعمير حصار رو به اتمام است (هر چند تمام درهای دروازه‌ها را كار نگذاشته بوديم)، <verse number="2" style="v"/>پس سنبلط و جشم برای من پيغام فرستادند كه در يكی از دهات دشت اونو به ديدن ايشان بروم. ولی من پی بردم كه می‌خواهند به من آسيبی برسانند؛ <verse number="3" style="v"/>پس جوابشان را اينطور دادم: «من مشغول كار مهمی هستم و نمی‌توانم دست از كارم بكشم و به ديدن شما بيايم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>ايشان چهار بار برای من همان پيغام را فرستادند و من هم هر بار همان جواب را دادم. <verse number="5" style="v"/>بار پنجم، مأمور سنبلط با يک نامهٔ سرگشاده پيش من آمد؛ <verse number="6" style="v"/>مضمون نامه چنين بود:</para>
  <para style="p">«جشم به من می‌گويد كه بين مردم شايع شده كه تو و يهوديان قصد شورش داريد، و به همين جهت است كه دور شهر اورشليم حصار می‌كشی؛ و بنا به اين گزارش، تو می‌خواهی پادشاه ايشان بشوی. <verse number="7" style="v"/>از اين گذشته انبيايی تعيين كرده‌ای تا در اورشليم مردم را دور خود جمع كنند و بگويند كه نحميا پادشاه است. مطمئن باش اين خبرها به گوش اردشير پادشاه خواهد رسيد. پس بهتر است پيش من بيايی تا در اين مورد با هم مشورت كنيم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>جواب دادم: «آنچه می‌گويی حقيقت ندارد. اينها ساخته و پرداخته خودت است.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>آنها می‌خواستند با اين حرفها ما را بترسانند تا از كار دست بكشيم. ولی من دعا كردم تا خدا مرا تقويت كند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>شمعيا (پسر دلايا و نوه مهيطب‌ئيل) در خانهٔ خود بست نشسته بود و من به ديدنش رفتم. وقتی مرا ديد، گفت: «بايد هر چه زودتر در خانهٔ خدا مخفی بشويم و درها را قفل كنيم. چون امشب می‌آيند تو را بكشند!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>ولی من جواب دادم: «آيا می‌شود مردی مثل من از خطر فرار كند؟ من حق ندارم برای حفظ جانم داخل خانهٔ خدا بشوم. من هرگز اين كار را نمی‌كنم.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="12‏-13" style="v"/>بعد فهميدم كه پيغام شمعيا از طرف خدا نبود، بلكه طوبيا و سنبلط او را اجير كرده بودند تا مرا بترسانند و وادار كنند به خانهٔ خدا فرار كنم و مرتكب گناه بشوم تا بتوانند مرا رسوا كنند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>آنگاه دعا كردم: «ای خدای من، طوبيا و سنبلط را به سزای اعمالشان برسان و نيز به ياد آور كه چگونه نوعديه نبيه و ساير انبيا می‌خواستند مرا بترسانند.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>سرانجام كار بازسازی حصار اورشليم در بيست و پنجم ماه ايلول تمام شد. اين كار پنجاه و دو روز طول كشيد. <verse number="16" style="v"/>وقتی دشمنان ما كه در سرزمينهای مجاور ما بودند اين را ديدند، رسوا شدند و فهميدند كه اين كار با كمک خدای ما تمام شده است.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>در اين مدت نامه‌های زيادی بين طوبيا و بزرگان يهودا رد و بدل شد. <verse number="18" style="v"/>در يهودا بسياری با او همدست شده بودند، چون هم خودش داماد شكنيا (پسر آرح) بود و هم پسرش يهوحانان با دختر مشلام (پسر بركيا) ازدواج كرده بود. <verse number="19" style="v"/>مردم پيش من از طوبيا تعريف می‌كردند، و هر چه از من می‌شنيدند به او خبر می‌دادند. طوبيا هم برای اينكه مرا بترساند، نامه‌های تهديدآميز برايم می‌نوشت.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>پس از آنكه حصار شهر را تعمير كرديم و دروازه‌ها را كار گذاشتيم و نگهبانان و نوازندگان و لاويان را سر كار گماشتيم، <verse number="2" style="v"/>مسئوليت ادارهٔ شهر اورشليم را به برادرم حنانی و حننيا واگذار كردم. حننيا فرمانده قلعه نظامی و مردی بسيار امين بود و در خداترسی كسی به پای او نمی‌رسيد. <verse number="3" style="v"/>به ايشان دستور دادم كه صبحها دروازه‌های اورشليم را بعد از بالا آمدن آفتاب باز كنند و شبها نيز نگهبانان قبل از ترک پستشان دروازه‌ها را ببندند و قفل كنند. در ضمن، گفتم نگهبانانی از اهالی اورشليم تعيين كنند تا نگهبانی بدهند و هر کس خانه‌اش نزديک حصار است، نگهبان آن قسمت حصار باشد. <verse number="4" style="v"/>شهر اورشليم بسيار وسيع بود و جمعيت آن كم، و هنوز خانه‌ها بازسازی نشده بود.</para>
  <para style="s1">اسامی كسانی كه از تبعيد بازگشتند</para>
  <para style="r">(<ref loc="EZR 2:1-70">عزرا 2‏:1‏-70</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>آنگاه خدای من در دلم گذاشت كه تمام سران و بزرگان و اهالی شهر را برای بررسی نسب نامه‌هايشان جمع كنم. نسب نامه‌های كسانی را كه قبلاً به يهودا بازگشته بودند در كتابی با اين مضمون يافتم:</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>عدهٔ زيادی از يهوديانی كه نبوكدنصر، پادشاه بابل آنها را اسير كرده به بابل برده بود، به يهودا و اورشليم بازگشتند و هر کس به زادگاه خود رفت. <verse number="7" style="v"/>رهبران يهوديان در اين سفر عبارت بودند از: زروبابل، يهوشع، نحميا، عزريا، رعميا، نحمانی، مردخای، بلشان، مسفارت، بغوای، نحوم، بعنه.</para>
  <para style="p">نام طايفه‌های يهوديانی كه به وطن بازگشتند و تعداد آنها به شرح زير است:</para>
  <para style="li1">
    <verse number="8‏-38" style="v"/>از طايفه فرعوش ۲,۱۷۲ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفه شفطيا ۳۷۲ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفه آرح ۶۵۲ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفه فحت موآب (كه از نسل يشوع و يوآب بود) ۲,۸۱۸ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفه عيلام ۱,۲۵۴ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفه زتوه ۸۴ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفه زكای ۷۶۰ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفه بنوی ۶۴۸ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفه ببای ۶۲۸ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفه ازجد ۲,۳۲۲ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفه ادونيقام ۶۶۷ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفه بغوای ۲,۰۶۷ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفه عادين ۶۵۵ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفه آطير (كه از نسل حزقيا بود) ۹۸ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفه حاشوم ۳۲۸ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفه بيصای ۳۲۴ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفه حاريف ۱۱۲ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفه جبعون ۹۵ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفه‌های بيت‌لحم و نطوفه ۱۸۸ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفه عناتوت ۱۲۸ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفه بيت عزموت ۴۲ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفه‌های قريت يعاريم، كفيره، و بئيروت ۷۴۳ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفه‌های رامه و جبع ۶۲۱ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفه مخماس ۱۲۲ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفه‌های بيت‌ئيل و عای ۱۲۳ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفه نبوی ۵۲ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفه عيلام ۱,۲۵۴ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفه حاريم ۳۲۰ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفه اريحا ۳۴۵ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طوايف لود، حاديد و اونو ۷۲۱ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفه سناعه ۳,۹۳۰ نفر.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39‏-42" style="v"/>تعداد كاهنانی كه به وطن بازگشتند به شرح زير است:</para>
  <para style="li1">از طايفه يدعيا (كه از نسل يشوع بود) ۹۷۳ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفه امير ۱,۰۵۲ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفه فشحور ۱,۲۴۷ نفر؛</para>
  <para style="li1">از طايفه حاريم ۱,۰۱۷ نفر.</para>
  <para style="p">
    <verse number="43‏-45" style="v"/>تعداد لاويانی كه به وطن بازگشتند به شرح زير است:</para>
  <para style="li1">از طايفه‌های يشوع و قدمی‌ئيل (كه از نسل هودويا بودند) ۷۴ نفر؛</para>
  <para style="li1">خوانندگان و نوازندگان خانهٔ خدا (كه از نسل آساف بودند) ۱۴۸ نفر؛</para>
  <para style="li1">نگهبانان خانهٔ خدا (كه از نسل شلوم، آطير، طلمون، عقوب، حطيطا و شوبای بودند) ۱۳۸ نفر.</para>
  <para style="p">
    <verse number="46‏-56" style="v"/>خدمتگزاران خانه خدا كه به وطن بازگشتند از طايفه‌های زير بودند:</para>
  <para style="li1">صيحا، حسوفا، طباعوت،</para>
  <para style="li1">قيروس، سيعا، فادون،</para>
  <para style="li1">لبانه، حجابه، شلمای،</para>
  <para style="li1">حانان، جديل، جحر،</para>
  <para style="li1">رآيا، رصين، نقودا،</para>
  <para style="li1">جزام، عزه، فاسيح،</para>
  <para style="li1">بيسای، معونيم، نغوسيم،</para>
  <para style="li1">بقبوق، حقوما، حرحور،</para>
  <para style="li1">بصلوت، محيدا، حرشا،</para>
  <para style="li1">برقوس، سيسرا، تامح،</para>
  <para style="li1">نصيح، حطيفا.</para>
  <para style="p">
    <verse number="57‏-59" style="v"/>اين افراد نيز كه از نسل خادمان سليمان پادشاه بودند به وطن بازگشتند:</para>
  <para style="li1">سوطای، صوفرت، فريدا،</para>
  <para style="li1">يعله، درقون، جديل،</para>
  <para style="li1">شفطيا، حطيل،</para>
  <para style="li1">فوخرت حظبائيم، آمون.</para>
  <para style="p">
    <verse number="60" style="v"/>خدمتگزاران خانه خدا و نسل خادمان سليمان پادشاه، جمعاً ۳۹۲ نفر بودند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="61" style="v"/>در اين هنگام گروهی ديگر از تل ملح، تل حرشا، كروب، ادان و امير، به اورشليم و ساير شهرهای يهودا بازگشتند. آنها نمی‌توانستند از طريق نسب نامه‌های خود ثابت كنند كه اسرائيلی‌اند. <verse number="62" style="v"/>اينها از طايفه‌های دلايا، طوبيا و نقودا بودند كه جمعاً ۶۴۲ نفر می‌شدند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="63" style="v"/>از كاهنان سه طايفه به نامهای حبايا و هقوص و برزلائی به اورشليم بازگشتند. (بزرگ طايفه برزلائی همان برزلائی است كه با يكی از دختران برزلائی جلعادی ازدواج كرد و نام خانوادگی او را روی خود گذاشت.) <verse number="64" style="v"/>ولی ايشان چون نتوانستند از طريق نسب نامه‌های خود ثابت كنند كه از نسل كاهنان هستند، از كهانت اخراج شدند. <verse number="65" style="v"/>حاكم يهوديان به ايشان اجازه نداد از قربانيهای سهم كاهنان بخورند تا اينكه بوسيلهٔ اوريم و تميم<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7‏:65 </char><char style="ft" closed="false">اوريم و تميم دو شیئی بودند که به‌وسیله آنها خواست خدا را تشخيص می‌دادند.‏</char></note> از طرف خداوند معلوم شود كه آيا ايشان واقعاً از نسل كاهنان هستند يا نه.</para>
  <para style="p">
    <verse number="66‏-67" style="v"/>پس جمعاً ۴۲,۳۶۰ نفر به سرزمين يهودا برگشتند. علاوه بر اين تعداد، ۷,۳۳۷ غلام و كنيز و ۲۴۵ نوازندهٔ مرد و زن نيز به وطن بازگشتند. <verse number="68‏-69" style="v"/>آنها ۷۳۶ اسب، ۲۴۵ قاطر، ۴۳۵ شتر و ۶,۷۲۰ الاغ با خود بردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="70‏-72" style="v"/>‏ برخی از مردم برای بازسازی خانهٔ خدا هدايا تقديم كردند. حاكم يهوديان حدود هشت و نيم كيلوگرم طلا، ۵۰ جام و ۵۳۰ دست لباس برای كاهنان هديه كرد. سران قوم نيز ۱۶۸ كيلوگرم طلا و ۱,۲۵۰ كيلوگرم نقره و بقيه قوم ۱۶۸ كيلوگرم طلا، ۱۴۰ كيلوگرم نقره و ۶۷ دست لباس برای كاهنان تقديم كردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="73" style="v"/>پس كاهنان، لاويان، نگهبانان، خوانندگان و نوازندگان، خدمتگزاران خانه خدا و بقيه قوم به يهودا آمدند و تا ماه هفتم همه آنها در شهرهای خود مستقر شدند.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1‏-5" style="v"/>در روز اول ماه هفتم، تمام بنی‌اسرائيل به اورشليم آمدند و در ميدان روبروی «دروازه آب» جمع شدند و از عزرای كاهن خواستند تا كتاب تورات موسی را كه خداوند به قوم اسرائيل عطا كرده بود، بياورد و بخواند.</para>
  <para style="p">پس عزرا تورات موسی را آورد و بالای يک منبر چوبی رفت كه مخصوص اين كار ساخته شده بود تا موقع خواندن، همه بتوانند او را ببينند. سپس، در ميدان روبروی «دروازهٔ آب» ايستاد و وقتی كتاب را باز كرد، همه به احترام آن بلند شدند. او از صبح زود تا ظهر از كتاب تورات خواند. تمام مردان و زنان و بچه‌هايی كه در سنی بودند كه می‌توانستند بفهمند، با دقت گوش می‌دادند. در طرف راست او متتيا، شمع، عنايا، اوريا، حلقيا، معسيا و در طرف چپ او فدايا، ميشائيل، ملكيا، حاشوم، حشبدانه، زكريا و مشلام ايستاده بودند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>عزرا گفت: «سپاس بر خداوند، خدای عظيم!» و تمام قوم دستهای خود را بلند كرده، در جواب گفتند: «آمين!» و روی بر خاک نهاده، خداوند را پرستش كردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7‏-8" style="v"/>سپس تمام قوم بر پا ايستادند و لاويان كتاب تورات را برای آنها خواندند و ترجمه و تفسير كردند تا مردم آن را بفهمند. اين لاويان عبارت بودند از: يشوع، بانی، شربيا، يامين، عقوب، شبتای، هوديا، معسيا، قليطا، عزريا، يوزاباد، حنان و فلايا. <verse number="9" style="v"/>وقتی مردم مطالب تورات را شنيدند، گريه كردند.</para>
  <para style="p">پس عزرای كاهن و نحميا كه حاكم بود و لاويان كه تورات را تفسير می‌كردند به قوم گفتند: «در چنين روزی نبايد گريه كنيد! چون امروز روز مقدس خداوند، خدای شماست. <verse number="10" style="v"/>نبايد غمگين باشيد، بلكه بايد جشن بگيريد و شاد باشيد، بخوريد و بنوشيد و از خوراک خود به فقرا بدهيد. اين شادی خداوندی، مايه قوت شما خواهد بود!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>لاويان هم مردم را ساكت می‌كردند و می‌گفتند: «امروز روز مقدسی است، پس گريه نكنيد و محزون نباشيد.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>قوم رفتند، خوردند و نوشيدند، خوراک برای فقرا فرستادند و شادی كردند، زيرا كلام خدا را كه برای ايشان خوانده شده بود فهميده بودند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>روز بعد، سران طايفه‌ها با كاهنان و لاويان نزد عزرا جمع شدند تا مطالب تورات را از او بشنوند. <verse number="14" style="v"/>وقتی تورات خوانده شد، آنها متوجه شدند كه خداوند به موسی فرموده بود قوم اسرائيل در مدتی كه عيد خيمه‌ها را جشن می‌گيرند، بايد در خيمه‌ها زندگی كنند <verse number="15" style="v"/>و تأكيد شده بود كه در تمام شهرهای اسرائيل و در شهر اورشليم، اعلام شود كه قوم به كوهها بروند و شاخه‌های درختان زيتون، آس، نخل و ساير درختان سايه‌دار بياورند و خيمه درست كنند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>پس قوم رفتند و شاخه‌های درخت آوردند و روی پشت بام و در حياط خود، در حياط خانهٔ خدا، در ميدان «دروازهٔ آب» و در ميدان «دروازهٔ افرايم»، خيمه‌ها درست كردند. <verse number="17" style="v"/>تمام كسانی كه از تبعيد بازگشته بودند در مدت هفت روز عيد، در سايبانهايی كه ساخته بودند به سر بردند. آنها بی‌نهايت شاد بودند. از زمان يوشع به بعد، اين مراسم رعايت نشده بود. <verse number="18" style="v"/>در آن هفت روز جشن، عزرا هر روز از كتاب تورات می‌خواند. روز هشتم مطابق دستور موسی، جمع شده، با عبادت خدا جشن را به پايان رساندند.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1‏-2" style="v"/>در روز بيست و چهارم همان ماه، بنی‌اسرائيل جمع شدند تا روزه بگيرند. آنها لباس عزا بر تن داشتند و بر سر خود خاک ريخته بودند. بنی‌اسرائيل كه خود را از تمام بيگانگان جدا كرده بودند ايستادند و به گناهان خود و اجدادشان اعتراف نمودند. <verse number="3" style="v"/>حدود سه ساعت از تورات خداوند، خدايشان با صدای بلند برای ايشان خوانده شد و سه ساعت ديگر به گناهان خود اعتراف كردند و همه خداوند، خدای خود را پرستش نمودند. <verse number="4" style="v"/>سپس يک دسته از لاويان به نامهای يشوع، بانی، قدمی‌ئيل، شبنيا، بونی، شربيا، بانی و كنانی روی سكو ايستادند و با صدای بلند نزد خداوند، خدای خود دعا كردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>آنگاه يشوع، قدمی‌ئيل، بانی، حشبنيا، شربيا، هوديا، شبنيا و فتحيا كه همگی از لاويان بودند با اين كلمات قوم را در دعا هدايت كردند: «برخيزيد و خداوند، خدای خود را كه از ازل تا ابد باقی است، ستايش كنيد!</para>
  <para style="p">«سپاس بر نام پرجلال تو كه بالاتر از تمام تمجيدهای ماست! <verse number="6" style="v"/>تو تنها خداوند هستی. آسمانها و ستارگان را تو آفريدی؛ زمين و دريا و موجودات آنها را تو به وجود آوردی؛ تو به همهٔ اينها حيات بخشيدی. تمام فرشتگان آسمان، تو را سجده می‌كنند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>«ای خداوند، تو همان خدايی هستی كه ابرام را انتخاب كردی، او را از شهر اور كلدانیان بيرون آوردی و نام او را به ابراهيم تبديل نمودی. <verse number="8" style="v"/>او نسبت به تو امين بود و تو با او عهد بستی و به او وعده دادی كه سرزمين كنعانی‌ها، حيتی‌ها، اموری‌ها، فرزی‌ها، يبوسی‌ها و جرجاشی‌ها را به او و به فرزندان او ببخشی. تو به قول خود عمل كردی، زيرا امين هستی.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>«تو رنج و سختی اجداد ما را در مصر ديدی و آه و نالهٔ آنها را در كنار دريای سرخ شنيدی. <verse number="10" style="v"/>معجزات بزرگی به فرعون و سرداران و قوم او نشان دادی، چون می‌ديدی چگونه مصریان بر اجداد ما ظلم می‌كنند. به سبب اين معجزات، شهرت يافتی و شهرتت تا به امروز باقی است. <verse number="11" style="v"/>دريا را شكافتی و از ميان آب، راهی برای عبور قوم خود آماده ساختی و دشمنانی را كه آنها را تعقيب می‌كردند به دريا انداختی و آنها مثل سنگ به ته دريا رفتند و غرق شدند. <verse number="12" style="v"/>در روز، با ستون ابر و در شب با ستون آتش، اجداد ما را در راهی كه می‌بايست می‌رفتند هدايت كردی.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>«تو بر كوه سينا نزول فرمودی و از آسمان با ايشان سخن گفتی و قوانين خوب و احكام راست به ايشان بخشيدی. <verse number="14" style="v"/>توسط موسی شريعت را به آنان دادی و روز مقدس سبت را عطا كردی. <verse number="15" style="v"/>وقتی گرسنه شدند، از آسمان به ايشان نان دادی، وقتی تشنه بودند، از صخره به ايشان آب دادی. به آنها گفتی به سرزمينی كه قسم خورده بودی به ايشان بدهی داخل شوند و آن را به تصرف خود در بياورند. <verse number="16" style="v"/>ولی اجداد ما متكبر و خودسر بودند و نخواستند از دستورات تو اطاعت كنند. <verse number="17" style="v"/>آنها نه فقط به دستورات تو گوش ندادند و معجزاتی را كه برای ايشان كرده بودی فراموش نمودند، بلكه ياغی شدند و رهبری برای خود انتخاب كردند تا دوباره به مصر، سرزمين بردگی برگردند. ولی تو خدائی بخشنده و رحيم و مهربان هستی؛ تو پر از محبت هستی و دير خشمگين می‌شوی؛ به همين جهت ايشان را ترک نكردی. <verse number="18" style="v"/>با اينكه به تو اهانت نموده مجسمهٔ گوساله‌ای را ساختند و گفتند: ”اين خدای ماست كه ما را از مصر بيرون آورد.“ ايشان به طرق مختلف گناه كردند. <verse number="19" style="v"/>ولی تو به سبب رحمت عظيم خود ايشان را در بيابان ترک نكردی و ستون ابر را كه هر روز ايشان را هدايت می‌كرد و نيز ستون آتش را كه هر شب راه را به ايشان نشان می‌داد، از ايشان دور نساختی. <verse number="20" style="v"/>روح مهربان خود را فرستادی تا ايشان را تعليم دهد. برای رفع گرسنگی، نان آسمانی را به آنها دادی و برای رفع تشنگی، آب به ايشان بخشيدی. <verse number="21" style="v"/>چهل سال در بيابان از ايشان نگهداری كردی به طوری كه هرگز به چيزی محتاج نشدند؛ نه لباسشان پاره شد و نه پاهای ايشان ورم كرد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>«ايشان را كمک كردی تا قومها را شكست دهند و سرزمينهاشان را تصرف كرده، مرزهای خود را وسيع سازند. ايشان سرزمين حشبون را از سيحون پادشاه و سرزمين باشان را از عوج پادشاه گرفتند. <verse number="23" style="v"/>جمعيت ايشان را به اندازهٔ ستارگان آسمان زياد كردی و آنها را به سرزمينی آوردی كه به اجدادشان وعده داده بودی. <verse number="24" style="v"/>آنها به سرزمين كنعان داخل شدند و تو اهالی آنجا را مغلوب ايشان ساختی تا هر طور كه بخواهند با پادشاهان و مردم آنجا رفتار كنند. <verse number="25" style="v"/>قوم تو شهرهای حصاردار و زمينهای حاصلخيز را گرفتند، خانه‌هايی را كه پر از چيزهای خوب بود از آن خود ساختند، و چاههای آب و باغهای انگور و زيتون و درختان ميوه را تصرف كردند. آنها خوردند و سير شدند و از نعمتهای بی‌حد تو برخوردار گشتند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>«ولی ايشان نافرمانی كردند و نسبت به تو ياغی شدند. به دستورات تو توجه نكردند و انبيای تو را كه سعی داشتند ايشان را به سوی تو بازگردانند، كشتند و با اين كارها به تو اهانت نمودند. <verse number="27" style="v"/>پس تو نيز آنها را در چنگ دشمن اسير كردی تا بر ايشان ظلم كنند. اما وقتی از ظلم دشمن نزد تو ناله كردند، تو از آسمان، دعای ايشان را شنيدی و به سبب رحمت عظيم خود رهبرانی فرستادی تا ايشان را از چنگ دشمن نجات دهند. <verse number="28" style="v"/>ولی وقتی از امنيت برخوردار شدند باز گناه كردند. آنگاه تو به دشمن اجازه دادی بر ايشان مسلط شود. با اين حال، وقتی قومت به سوی تو بازگشتند و كمک خواستند، از آسمان به نالهٔ ايشان گوش دادی و با رحمت عظيم خود ايشان را بارها نجات بخشيدی. <verse number="29" style="v"/>به ايشان هشدار دادی تا دستورات تو را اطاعت كنند، ولی به جای اطاعت از احكام حيات‌بخش تو، با تكبر و سرسختی از تو رو برگردانيدند و احكام تو را زير پا گذاشتند. <verse number="30" style="v"/>سالها با ايشان مدارا كردی و بوسيلهٔ روح خود توسط انبیا به ايشان هشدار دادی، ولی ايشان توجه نكردند. پس باز اجازه دادی قومهای ديگر بر ايشان مسلط شوند. <verse number="31" style="v"/>ولی باز به سبب رحمت عظيم خود، ايشان را به کلی از بين نبردی و ترک نگفتی، زيرا تو خدايی رحيم و مهربان هستی!</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>«و حال ای خدای ما، ای خدای عظيم و قادر و مهيب كه به وعده‌های پر از رحمت خود وفا می‌كنی، اين همه رنج و سختی كه كشيده‌ايم در نظر تو ناچيز نيايد. از زمانی كه پادشاهان آشور بر ما پيروز شدند تا امروز، بلاهای زيادی بر ما و پادشاهان و بزرگان و كاهنان و انبیا و اجداد ما نازل شده است. <verse number="33" style="v"/>تو عادل هستی و هر بار كه ما را مجازات كرده‌ای به حق بوده است، زيرا ما گناه كرده‌ايم. <verse number="34" style="v"/>پادشاهان، سران قوم، كاهنان و اجداد ما دستورات تو را اطاعت نكردند و به اخطارهای تو گوش ندادند. <verse number="35" style="v"/>در سرزمين پهناور و حاصلخيزی كه به ايشان دادی از نعمتهای فراوان تو برخوردار شدند، ولی تو را عبادت نكردند و از اعمال زشت خود دست برنداشتند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>«اما اينک در اين سرزمين حاصلخيز كه به اجدادمان دادی تا از آن برخوردار شويم، برده‌ای بيش نيستيم. <verse number="37" style="v"/>محصول اين زمين نصيب پادشاهانی می‌شود كه تو به سبب گناهانمان آنها را بر ما مسلط كرده‌ای. آنها هر طور می‌خواهند بر جان و مال ما حكومت می‌كنند و ما در شدت سختی گرفتار هستيم. <verse number="38" style="v"/>با توجه به اين اوضاع، اينک ای خداوند ما با تو پيمان ناگسستنی می‌بنديم تا تو را خدمت كنيم؛ و سران قوم ما همراه لاويان و كاهنان اين پيمان را مهر می‌كنند.»</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="li1">
    <verse number="1" style="v"/>نحميای حاكم، اولين كسی بود كه اين پيمان را امضا كرد. بعد از او صدقيا، سپس افراد زير آن را امضا كردند:</para>
  <para style="li1">
    <verse number="2‏-8" style="v"/>كاهنان:</para>
  <para style="li1">سرايا، عزريا، ارميا،</para>
  <para style="li1">فشحور، امريا، ملكيا،</para>
  <para style="li1">حطوش، شبنيا، ملوک،</para>
  <para style="li1">حاريم، مريموت، عوبديا،</para>
  <para style="li1">دانيال، جنتون، باروک،</para>
  <para style="li1">مشلام، ابيا، ميامين،</para>
  <para style="li1">معزيا، بلجای، شمعيا.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="9‏-13" style="v"/>لاويان:</para>
  <para style="li1">يشوع (پسر ازنيا)، بنوی (پسر حيناداد)،</para>
  <para style="li1">قدمی‌ئيل، شبنيا، هوديا، قليطا،</para>
  <para style="li1">فلايا، حانان، ميخا، رحوب،</para>
  <para style="li1">حشبيا، زكور، شربيا، شبنيا،</para>
  <para style="li1">هوديا، بانی، بنينو.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="14‏-27" style="v"/>سران قوم:</para>
  <para style="li1">فرعوش، فحت موآب، عيلام، زتو،</para>
  <para style="li1">بانی، بونی، عزجد، ببای،</para>
  <para style="li1">ادونيا، بغوای، عودين، عاطير،</para>
  <para style="li1">حزقيا، عزور، هوديا، حاشوم،</para>
  <para style="li1">بيصای، حاريف، عناتوت،</para>
  <para style="li1">نيبای، مجفيعاش، مشلام،</para>
  <para style="li1">حزير، مشيزبئيل، صادوق،</para>
  <para style="li1">يدوع، فلطيا، حانان، عنايا،</para>
  <para style="li1">هوشع، حننيا، حشوب، هلوحيش،</para>
  <para style="li1">فلحا، شوبيق، رحوم، حشبنا،</para>
  <para style="li1">معسيا، اخيا، حانان، عانان،</para>
  <para style="li1">ملوک، حاريم، بعنه.</para>
  <para style="s1">متن پيمان</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>ما مردم اسرائيل، كاهنان، لاويان، نگهبانان، دسته سرايندگان، خدمتگزاران خانهٔ خدا، و تمام كسانی كه با زنان، پسران و دختران بالغ خويش كه با اطاعت از تورات خدا، خود را از قومهای بيگانه جدا كرده‌ايم، <verse number="29" style="v"/>به اين وسيله با برادران و سران قوم خود متحد شده، قسم می‌خوريم كه دستورات خدا را كه توسط خدمتگزارش موسی داده شد اطاعت كنيم؛ و اگر از احكام و اوامر او سرپيچی كنيم لعنت خدا بر ما باشد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>قول می‌دهيم كه نه دختران خود را به پسران غيريهودی بدهيم و نه بگذاريم پسران ما با دختران غيريهودی ازدواج كنند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>همچنين قول می‌دهيم كه اگر قومهای بيگانه در روز سَبَت يا در يكی از روزهای مقدس ديگر بخواهند به ما غله يا چيز ديگری بفروشند، از ايشان نخريم و هر هفت سال يک بار چيزی در زمين نكاريم و قرض برادران يهودی خود را ببخشيم.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>عهد می‌بنديم كه هر سال هر يک از ما يک سوم مثقال نقره برای مخارج خانهٔ خدا تقديم كنيم، <verse number="33" style="v"/>يعنی برای نان مقدس، هديهٔ آردی و قربانیهای سوختنی روزانه، قربانیهای روزهای سبت و جشنهای ماه نو و جشنهای ساليانه، هدايای مقدس ديگر، قربانی گناه برای كفاره قوم اسرائيل، و برای تمام خدمات خانهٔ خدای ما.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>ما كاهنان، لاويان و مردم قول می‌دهيم كه مطابق دستور تورات، هيزم مورد نياز قربانگاه خانهٔ خداوند، خدايمان را تهيه كنيم و هر سال قرعه خواهيم انداخت تا معلوم شود چه قبيله‌ای بايد اين كار را انجام دهد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>قول می‌دهيم نوبر غله و ميوهٔ خود را هر سال به خانهٔ خداوند بياوريم.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>قول می‌دهيم كه پسران ارشد و تمام نخست‌زاده‌های گله و رمه خود را مطابق دستور تورات به خانهٔ خدای خود بياوريم و به دست كاهنانی كه در آنجا خدمت می‌كنند بسپاريم.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>همچنين قول می‌دهيم خميری را كه از نوبر غله تهيه می‌كنيم همراه نوبر انواع ميوه‌ها و نوبر شراب تازه و روغن زيتون خود به كاهنانی كه در خانهٔ خدا هستند بدهيم. ما ده يک تمام محصولات زمين خود را به لاويانی كه در روستاهای ما مسئول جمع‌آوری ده يک هستند خواهيم داد. <verse number="38" style="v"/>در وقت جمع‌آوری ده يک، كاهنی (كه از نسل هارون است) همراه لاويان خواهد بود و لاويان يک دهم از ده‌يکها را به خانه خدای ما خواهند آورد و آنجا انبار خواهند كرد. <verse number="39" style="v"/>ما مردم اسرائيل و لاويان، اين هدايای غله، شراب تازه و روغن زيتون را به خانه خدا خواهيم آورد و در اتاقهايی كه وسايل خانهٔ خدا نگهداری می‌شود و كاهنان، نگهبانان و سرايندگان در آنجا زندگی می‌كنند، انبار خواهيم كرد.</para>
  <para style="p">قول می‌دهيم كه از خانهٔ خدا غافل نشويم.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>سران قوم در شهر مقدس اورشليم ساكن شدند. از ساير مردم نيز يک دهم به قيد قرعه انتخاب شدند تا در اورشليم ساكن شوند و بقيه در شهرهای ديگر سكونت گزيدند. <verse number="2" style="v"/>در ضمن، كسانی كه داوطلبانه به اورشليم می‌آمدند تا در آنجا زندگی كنند مورد ستايش مردم قرار می‌گرفتند. <verse number="3" style="v"/>ساير مردم همراه عده‌ای از كاهنان، لاويان، خدمتگزاران خانه خدا و نسل خادمان سليمان پادشاه در املاک اجدادی خود در شهرهای ديگر يهودا باقی ماندند.</para>
  <para style="p">اين است اسامی رهبران قوم كه در اورشليم ساكن شدند:</para>
  <para style="p">
    <verse number="4‏-6" style="v"/>از قبيلهٔ يهودا:</para>
  <para style="li1">عتايا (عتايا پسر عزيا، عزيا پسر زكريا، زكريا پسر امريا، امريا پسر شفطيا، شفطيا پسر مهلل‌ئيل و مهلل‌ئيل از نسل فارص بود)؛</para>
  <para style="li1">معسيا (معسيا پسر باروک، باروک پسر كلحوزه، كلحوزه پسر حزيا، حزيا پسر عدايا، عدايا پسر يوياريب، يوياريب پسر زكريا،</para>
  <para style="li1">و زكريا پسر شيلونی بود).</para>
  <para style="p">جمعاً ۴۶۸ نفر از بزرگان نسل فارص در اورشليم زندگی می‌كردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7‏-9" style="v"/>از قبيلهٔ بنيامين:</para>
  <para style="li1">سلو (سلو پسر مشلام، مشلام پسر يوعيد، يوعيد</para>
  <para style="li1">پسر فدايا، فدايا پسر قولايا، قولايا پسر معسيا، معسيا پسر ايتی‌ئيل، ايتی‌ئيل</para>
  <para style="li1">پسر اشعيا بود)؛</para>
  <para style="li1">جبای و سلای.</para>
  <para style="p">جمعاً ۹۲۸ نفر از قبيلهٔ بنيامين در اورشليم زندگی می‌كردند. سر دستهٔ ايشان يوئيل پسر زكری و معاون او يهودا پسر هسنواه بود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10‏-14" style="v"/>از كاهنان:</para>
  <para style="li1">يدعيا (پسر يوياريب)؛</para>
  <para style="li1">ياكين؛</para>
  <para style="li1">سرايا (سرايا پسر حلقيا، حلقيا پسر مشلام،</para>
  <para style="li1">مشلام پسر صادوق، صادوق پسر مرايوت،</para>
  <para style="li1">و مرايوت پسر اخيطوب كاهن اعظم بود). افراد اين طايفه كه جمعاً ۸۲۲ نفر می‌شدند در خانهٔ خدا خدمت می‌كردند.</para>
  <para style="p">عدايا (عدايا پسر يروحام، يروحام پسر فلليا، فلليا پسر امصی، امصی پسر زكريا، زكريا پسر فشحور و فشحور پسر ملكيا بود). افراد اين طايفه جمعاً ۲۴۲ نفر بودند و از سران خاندانها محسوب می‌شدند.</para>
  <para style="p">عمشيسای (عمشيسای پسر عزرئيل، عزرئيل پسر اخزای، اخزای پسر مشليموت، مشليموت پسر امير بود). افراد اين طايفه ۱۲۸ نفر بودند و همگی جنگجويان شجاعی به شمار می‌آمدند. ايشان زير نظر زبدی‌ئيل (پسر هجدوليم) خدمت می‌كردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15‏-17" style="v"/>از لاويان:</para>
  <para style="li1">شمعيا (شمعيا پسر حشوب، حشوب پسر عزريقام، عزريقام پسر حشبيا، حشبيا پسر بونی بود)؛</para>
  <para style="li1">شبتای و يوزاباد (دو نفر از سران لاويان بودند و كارهای خارج از خانهٔ خدا را انجام می‌دادند)؛</para>
  <para style="li1">متنيا (متنيا پسر ميكا، ميكا پسر زبدی و زبدی پسر آساف بود) او سردستهٔ سرايندگان خانه خدا بود و مراسم پرستش را رهبری می‌كرد؛</para>
  <para style="li1">بقبقيا (معاون متنيا)؛</para>
  <para style="li1">عبدا (عبدا پسر شموع، شموع پسر جلال و جلال پسر يدوتون بود).</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>روی هم ۲۸۴ لاوی در شهر مقدس اورشليم زندگی می‌كردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>از نگهبانان:</para>
  <para style="p">عقوب، طلمون و بستگان ايشان كه جمعاً ۱۷۲ نفر بودند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>ساير كاهنان و لاويان و بقيهٔ قوم اسرائيل در املاک اجدادی خود در شهرهای ديگر يهودا ماندند. <verse number="21" style="v"/>خدمتگزاران خانهٔ خدا (كه سرپرستان ايشان صيحا و جشفا بودند) در بخشی از اورشليم به نام عوفل زندگی می‌كردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>سرپرست لاويان اورشليم كه در خانهٔ خدا خدمت می‌كردند عزی بود. (عزی پسر بانی، بانی پسر حشبيا، حشبيا پسر متنيا، متنيا پسر ميكا و ميكا از نسل آساف بود. سرايندگان خانهٔ خدا از طايفهٔ آساف بودند.) <verse number="23" style="v"/>خدمت روزانهٔ دستهٔ سرايندگان طبق مقرراتی كه از دربار وضع شده بود، تعيين می‌شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>فتحيا (پسر مشيزبئيل، از نسل زارح پسر يهودا) نمايندهٔ مردم اسرائيل در دربار پادشاه پارس بود.</para>
  <para style="s1">اهالی ساير شهرها</para>
  <para style="p">
    <verse number="25‏-30" style="v"/>شهرها و روستاهای ديگری كه مردم يهودا در آنها زندگی می‌كردند، عبارت بودند از:</para>
  <para style="li1">قريه اربع، ديبون، يقبصی‌ئيل و روستاهای اطراف آنها؛</para>
  <para style="li1">يشوع، مولاده، بيت‌فالط،</para>
  <para style="li1">حصرشوعال، بئرشبع و روستاهای اطراف آن؛</para>
  <para style="li1">صقلغ، مكونه و روستاهای اطراف آن؛</para>
  <para style="li1">عين رمون، صرعه، يرموت،</para>
  <para style="li1">زانوح، عدلام و روستاهای اطراف آنها؛</para>
  <para style="li1">لاكيش و نواحی اطراف آن، عزيقه و روستاهای اطراف آن.</para>
  <para style="p">به اين ترتيب مردم يهودا در ناحيهٔ بين بئرشبع و دره هنوم زندگی می‌كردند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31‏-35" style="v"/>اهالی قبيلهٔ بنيامين در اين شهرها سكونت داشتند:</para>
  <para style="li1">جبع، مخماس، عيا، بيت‌ئيل و روستاهای اطراف آن؛</para>
  <para style="li1">عناتوت، نوب، عننيه،</para>
  <para style="li1">حاصور، رامه، جتايم، حاديد،</para>
  <para style="li1">صبوعيم، نبلاط، لود، اونو و دره صنعتگران.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>بعضی از لاويان كه در سرزمين يهودا بودند، به سرزمين بنيامين فرستاده شدند تا در آنجا ساكن شوند.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">اسامی كاهنان و لاويان</para>
  <para style="li4">
    <verse number="1" style="v"/>اين است اسامی كاهنان و لاويانی كه همراه زروبابل (پسر شئلتیئيل) و يهوشع به اورشليم آمدند:</para>
  <para style="li1">
    <verse number="2‏-7" style="v"/>از كاهنان:</para>
  <para style="li1">سرايا، ارميا، عزرا،</para>
  <para style="li1">امريا، ملوک، حطوش،</para>
  <para style="li1">شكنيا، رحوم، مريموت،</para>
  <para style="li1">عدو، جنتوی، ابيا،</para>
  <para style="li1">ميامين، معديا، بلجه،</para>
  <para style="li1">شمعيا، يوياريب، يدعيا،</para>
  <para style="li1">سلو، عاموق، حلقيا، يدعيا.</para>
  <para style="li4">اين افراد در زمان يهوشع از رهبران كاهنان بودند.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="8" style="v"/>از لاويان:</para>
  <para style="li1">اين لاويان دستهٔ اول سرايندگان را رهبری می‌كردند:</para>
  <para style="li2">يشوع، بنوی، قدمی‌ئيل،</para>
  <para style="li2">شربيا، يهودا، متنيا.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="9" style="v"/>بقبقيا، عنی و همراهان آنها نيز دسته دوم را رهبری می‌نمودند.</para>
  <para style="s1">فرزندان يهوشع، كاهن اعظم</para>
  <para style="li1">
    <verse number="10‏-11" style="v"/>يهوشع پدر يوياقيم،</para>
  <para style="li1">يوياقيم پدر الياشيب،</para>
  <para style="li1">الياشيب پدر يوياداع،</para>
  <para style="li1">يوياداع پدر يوناتان،</para>
  <para style="li1">يوناتان پدر يدوع بود.</para>
  <para style="s1">سران طوايف كاهنان</para>
  <para style="li4">
    <verse number="12‏-21" style="v"/>اينها سران طايفه‌های كاهنان بودند كه در زمان يوياقيم، كاهن اعظم خدمت می‌كردند:</para>
  <table>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">كاهن </cell>
      <cell style="tc2" align="start">طايفه</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">مرايا </cell>
      <cell style="tc2" align="start">سرايا</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">حننيا </cell>
      <cell style="tc2" align="start">ارميا</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">مشلام </cell>
      <cell style="tc2" align="start">عزرا</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">يهوحانان </cell>
      <cell style="tc2" align="start">امريا</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">يوناتان </cell>
      <cell style="tc2" align="start">ملوک</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">يوسف </cell>
      <cell style="tc2" align="start">شبنيا</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">عدنا </cell>
      <cell style="tc2" align="start">حاريم</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">حلقای </cell>
      <cell style="tc2" align="start">مرايوت</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">زكريا </cell>
      <cell style="tc2" align="start">عدو</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">مشلام </cell>
      <cell style="tc2" align="start">جنتون</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">زكری </cell>
      <cell style="tc2" align="start">ابيا</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">فلطای </cell>
      <cell style="tc2" align="start">منيامين</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">شموع </cell>
      <cell style="tc2" align="start">بلجه</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">يهوناتان </cell>
      <cell style="tc2" align="start">شمعيا</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">متنای </cell>
      <cell style="tc2" align="start">يوياريب</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">عزی </cell>
      <cell style="tc2" align="start">يدعيا</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">قلای </cell>
      <cell style="tc2" align="start">سلای</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">عابر </cell>
      <cell style="tc2" align="start">عاموق</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">حشبيا </cell>
      <cell style="tc2" align="start">حلقيا</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">نتن‌ئيل </cell>
      <cell style="tc2" align="start">يدعيا</cell>
    </row>
  </table>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>نسب نامهٔ سران طايفه‌های كاهنان و لاويان در ايام الياشيب، يهوياداع، يوحانان و يدوع كه همزمان با سلطنت داريوش پادشاه پارس بود، ثبت گرديد. <verse number="23" style="v"/>البته اسامی سران لاويان تا زمان يوحانان پسر الياشيب در دفاتر رسمی ثبت شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>لاويان به سرپرستی حشبيا، شربيا و يشوع (پسر قدمی‌ئيل) و همراهان ايشان به چند دسته تقسيم می‌شدند و مطابق رسم داوود، مرد خدا، هر بار دو دسته در مقابل هم می‌ايستادند و سرودهای شكرگزاری در جواب يكديگر می‌خواندند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>نگهبانان خانه خدا كه از انبارهای كنار دروازهٔ خانه خدا محافظت می‌كردند عبارت بودند از: متنيا، بقبقيا، عوبديا، مشلام، طلمون، عقوب. <verse number="26" style="v"/>اينها كسانی بودند كه در زمان يوياقيم (پسر يهوشع، نوه يهوصادق)، نحميای حاكم و عزرای معلم و كاهن انجام وظيفه می‌كردند.</para>
  <para style="s1">نحميا حصار شهر را تبرک می‌كند</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>هنگام تبرک حصار اورشليم، تمام لاويان از سراسر يهودا به اورشليم آمدند تا با سرودهای شكرگزاری همراه با نوای دف و بربط و عود، جشن بگيرند و حصار را تبرک نمايند. <verse number="28‏-29" style="v"/>دستهٔ سرايندگان لاوی از آبادی‌های اطراف اورشليم كه در آنجا برای خود دهكده‌هايی ساخته بودند، يعنی از دهات نطوفات، بيت‌جلجال، جبع و عزموت به اورشليم آمدند. <verse number="30" style="v"/>كاهنان و لاويان اول خودشان را تطهير كردند، بعد قوم را و در آخر دروازه‌ها و حصار شهر را.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>من سران يهودا را بر سر حصار بردم و آنها را به دو دسته تقسيم كردم، تا از جهت مخالف هم، شهر را دور بزنند و در حين دور زدن در وصف خدا بسرايند.</para>
  <para style="p">گروه اول از طرف راست، روی حصار راه افتادند و به طرف «دروازهٔ خاكروبه» رفتند. <verse number="32" style="v"/>هوشعيا در پشت سر سرايندگان حركت می‌كرد و پشت سر او نيز نصف سران يهودا قرار داشتند. <verse number="33" style="v"/>كسان ديگری كه در اين گروه بودند عبارت بودند از: عزريا، عزرا، مشلام، <verse number="34" style="v"/>يهودا، بنيامين، شمعيا، ارميا، <verse number="35" style="v"/>و نيز كاهنانی كه شيپور می‌زدند، زكريا (زكريا پسر يوناتان، يوناتان پسر شمعيا، شمعيا پسر متنيا، متنيا پسر ميكايا، ميكايا پسر زكور و زكور پسر آساف بود)، <verse number="36" style="v"/>و بستگان او شمعيا، عزرئيل، مللای، جللای، ماعای، نتن‌ئيل، يهودا و حنانی آلات موسيقی‌ای با خود داشتند كه داوود، مرد خدا، تعيين كرده بود. عزرای كاهن رهبری اين گروه را به عهده داشت. <verse number="37" style="v"/>وقتی ايشان به «دروازهٔ چشمه» رسيدند، از پله‌هايی كه به شهر قديمی داوود منتهی می‌شد بالا رفتند، و از كاخ داوود گذشته، به حصار «دروازهٔ آب» كه در سمت شرقی شهر بود بازگشتند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>گروه دوم نيز سرودخوانان از طرف ديگر راه افتادند. من نيز همراه ايشان بودم. ما از «برج تنور» گذشتيم و به «حصار عريض» رسيديم. <verse number="39" style="v"/>سپس از بالای «دروازهٔ افرايم»، «دروازهٔ كهنه»، «دروازهٔ ماهی»، «برج حنن‌ئيل» و «برج صد» گذشتيم تا به «دروازهٔ گوسفند» رسيديم. سرانجام كنار دروازه‌ای كه به خانه خدا باز می‌شد ايستاديم.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40‏-41" style="v"/>به اين ترتيب، اين دو گروه، در حال شكرگزاری وارد خانه خدا شدند. كاهنانی كه شيپور می‌زدند و در گروه من بودند عبارت بودند از: الياقيم، معسيا، منيامين، ميكايا، اليوعينای، زكريا و حننيا.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>دسته سرايندگان نيز اينها بودند: معسيا، شمعيا، العازار، عزی، يوحانان، ملكيا، عيلام و عازر. ايشان به سرپرستی يزرحيا با صدای بلند سرود می‌خواندند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>در آن روز، قربانیهای زيادی تقديم كردند و مردم همراه با زنان و فرزندانشان شادی نمودند، زيرا خدا قلب آنها را مملو از شادی كرده بود. صدای شادی و هلهلهٔ اهالی اورشليم از فاصلهٔ دور شنيده می‌شد!</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>در آن روز عده‌ای تعيين شدند تا مسئول جمع‌آوری و نگهداری هدايا، ده‌يکها و نوبر محصولات باشند. آنها می‌بايست هدايا و محصولاتی را كه طبق دستور تورات، سهم كاهنان و لاويان بود از مزرعه‌ها جمع‌آوری كنند. اهالی يهودا از خدمت كاهنان و لاويان خوشحال بودند، <verse number="45" style="v"/>زيرا ايشان آيين تطهير و ساير خدماتی را كه خدا مقرر كرده بود به جا می‌آوردند و دسته سرايندگان و نگهبانان نيز مطابق دستوری كه داوود و پسرش سليمان داده بودند به ايشان كمک می‌كردند. <verse number="46" style="v"/>(از زمان قديم، يعنی از زمان داوود و آساف برای دسته سرايندگان، سردسته تعيين شده بود تا ايشان را در خواندن سرودهای شكرگزاری و پرستش رهبری كنند.) <verse number="47" style="v"/>پس، در زمان زروبابل و نحميا، بنی‌اسرائيل برای دستهٔ سرايندگان و نگهبانان و لاويان هر روز به طور مرتب خوراک می‌آوردند. لاويان نيز از آنچه كه می‌گرفتند سهم كاهنان را به ايشان می‌دادند.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>در همان روز، وقتی تورات موسی برای قوم اسرائيل خوانده می‌شد، اين مطلب را در آن يافتند كه عمونی‌ها و موآبی‌ها هرگز نبايد وارد جماعت قوم خدا شوند.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13‏:1 </char><char style="ft" closed="false">نگاه کنيد به <char style="xt"><ref loc="DEU 23:3-5">تثنيه 23‏:3‏-5</ref>‏</char>.‏</char></note> <verse number="2" style="v"/>اين دستور بدان سبب بود كه آنها با نان و آب از بنی‌اسرائيل استقبال نكردند، بلكه بلعام را اجير نمودند تا ايشان را لعنت كند، ولی خدای ما لعنت او را به بركت تبديل كرد. <verse number="3" style="v"/>وقتی اين قسمت خوانده شد، قوم اسرائيل افراد بيگانه را از جماعت خود جدا ساختند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>الياشيب كاهن كه انباردار انبارهای خانهٔ خدا و دوست صميمی طوبيا بود، <verse number="5" style="v"/>يكی از اتاقهای بزرگ انبار را به طوبيا داده بود. اين اتاق قبلاً انبار هدايای آردی، بخور، ظروف خانهٔ خدا، ده يک غله، شراب و روغن زيتون بود. اين هدايا متعلق به لاويان، دستهٔ سرايندگان و نگهبانان بود. هدايای مخصوص كاهنان نيز در اين اتاق نگهداری می‌شد.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>در اين موقع من در اورشليم نبودم، چون در سال سی و دوم سلطنت اردشير، پادشاه پارس، كه بر بابل حكومت می‌کرد، من نزد او رفته بودم. پس از مدتی دوباره از او اجازه خواستم تا به اورشليم بازگردم. <verse number="7" style="v"/>وقتی به اورشليم رسيدم و از اين كار زشت الياشيب باخبر شدم كه در خانهٔ خدا برای طوبيا اتاقی فراهم كرده بود <verse number="8" style="v"/>بسيار ناراحت شدم و اسباب و اثاثيه او را از اتاق بيرون ريختم. <verse number="9" style="v"/>سپس دستور دادم اتاق را تطهير كنند و ظروف خانهٔ خدا، هدايای آردی و بخور را به آنجا بازگردانند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>در ضمن فهميدم دستهٔ سرايندگان خانهٔ خدا و ساير لاويان، اورشليم را ترک گفته و به مزرعه‌های خود بازگشته بودند، زيرا مردم سهمشان را به ايشان نمی‌دادند. <verse number="11" style="v"/>پس سران قوم را توبيخ كرده، گفتم: «چرا از خانهٔ خدا غافل مانده‌ايد؟» سپس تمام لاويان را جمع كرده، ايشان را دوباره در خانهٔ خدا سر خدمت گذاشتم. <verse number="12" style="v"/>سپس قوم اسرائيل، بار ديگر ده يک غله، شراب و روغن زيتون خود را به انبارهای خانهٔ خدا آوردند. <verse number="13" style="v"/>سپس شلميای كاهن و فدايای لاوی و صادوق را كه معلم شريعت بودند مأمور نگهداری انبارها نمودم، و حانان (پسر زكور، نوه متنيا) را هم معاون ايشان تعيين كردم، زيرا همهٔ اين اشخاص مورد اعتماد مردم بودند. مسئوليت ايشان تقسيم سهميه بين لاويان بود.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>ای خدای من، كارهای مرا به ياد آور و خدماتی را كه برای خانهٔ تو كرده‌ام فراموش نكن.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>در آن روزها در يهودا عده‌ای را ديدم كه در روز سبت در چرخشت، انگور له می‌كردند و عده‌ای ديگر غله و شراب و انگور و انجير و چيزهای ديگر، بار الاغ می‌نمودند تا به اورشليم ببرند و بفروشند. پس به ايشان اخطار كردم كه در روز سبت اين كار را نكنند. <verse number="16" style="v"/>بعضی از اهالی صور نيز كه در اورشليم ساكن بودند در روز سبت ماهی و كالاهای گوناگون می‌آوردند و به قوم اسرائيل در اورشليم می‌فروختند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>آنگاه سران يهودا را توبيخ كرده، گفتم: «اين چه كار زشتی است كه انجام می‌دهيد؟ چرا روز سبت را بی‌حرمت می‌كنيد؟ <verse number="18" style="v"/>آيا برای همين كار نبود كه خدا اجدادتان را تنبيه كرد و اين شهر را ويران نمود؟ و حال، خود شما هم سبت را بی‌حرمت می‌كنيد و باعث می‌شويد غضب خدا بر اسرائيل شعله‌ورتر شود.»</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>سپس دستور دادم دروازه‌های شهر اورشليم را از غروب آفتاب روز جمعه ببندند و تا غروب روز سبت باز نكنند. چند نفر از افراد خود را فرستادم تا دم دروازه‌ها نگهبانی بدهند و نگذارند روز سبت چيزی برای فروش به شهر بياورند. <verse number="20" style="v"/>تاجران و فروشندگان يكی دو بار، جمعه‌ها، بيرون اورشليم، شب را به سر بردند. <verse number="21" style="v"/>ولی من ايشان را تهديد كرده، گفتم: «اينجا چه می‌كنيد، چرا شب را پشت ديوار به سر می‌بريد؟ اگر بار ديگر اين كار را بكنيد، متوسل به زور می‌شوم.» از آن روز به بعد، ديگر روزهای سبت نيامدند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>سپس به لاويان دستور دادم خود را تطهير كنند و دم دروازه‌ها نگهبانی بدهند تا تقدس روز سبت حفظ شود.</para>
  <para style="p">ای خدای من، اين كار مرا به ياد آور و برحسب محبت بی‌پايانت به من رحم كن.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>در آن روزها عده‌ای از يهوديان را ديدم كه از قومهای اشدودی، موآبی و عمونی برای خود زنان گرفته بودند <verse number="24" style="v"/>و نصف فرزندانشان به زبان اشدودی يا ساير زبانها صحبت می‌كردند و زبان عبری را نمی‌فهميدند. <verse number="25" style="v"/>پس با والدين آنها دعوا كردم، ايشان را لعنت كردم، زدم و موی سرشان را كندم و در حضور خدا قسم دادم كه نگذارند فرزندانشان با غيريهوديان ازدواج كنند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>سپس گفتم: «آيا اين همان گناهی نيست كه سليمان پادشاه مرتكب شد؟ سليمان در ميان پادشاهان دنيا نظير نداشت. خدا او را دوست می‌داشت و او را پادشاه تمام اسرائيل ساخت؛ ولی با وجود اين، همسران بيگانهٔ سليمان، او را به بت‌پرستی كشانيدند! <verse number="27" style="v"/>حال كه شما زنان بيگانه برای خود گرفته و به خدای خويش خيانت كرده‌ايد، خيال می‌كنيد ما اين شرارت شما را تحمل خواهيم كرد؟»</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>يكی از پسران يهوياداع (پسر الياشيب كاهن اعظم) دختر سنبلط حورونی را به زنی گرفته بود، پس مجبور شدم او را از اورشليم بيرون كنم.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>ای خدای من، كارهای آنها را فراموش نكن، چون به مقام كاهنی و عهد و پيمان كاهنان و لاويان توهين كرده‌اند.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>پس قوم خدا را از بيگانه‌ها جدا كردم و برای كاهنان و لاويان وظيفه تعيين نمودم تا هر کس بداند چه بايد بكند. <verse number="31" style="v"/>ترتيبی دادم تا به موقع برای قربانگاه هيزم بياورند و نوبر محصولات را جمع‌آوری كنند.</para>
  <para style="p">ای خدای من، مرا به ياد آور و بركت ده.</para>
</usx>
