<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="1KI" style="id">- Central Asian Russian Scriptures (for Tajikistan)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2003, 2009, 2013 by IMB-ERTP and Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">3 Царств</para>
  <para style="toc1">Третья хроника царств</para>
  <para style="toc2">3 Царств</para>
  <para style="toc3">3 Цар.</para>
  <para style="mt1">Третья хроника царств</para>
  <para style="imt">– введение</para>
  <para style="ip">Третья и Четвёртая хроники царств изначально были написаны на одном свитке, но позже разделены на две части. Эти книги служат продолжением Первой и Второй хроники царств и основываются на различных древних рукописях. Они были составлены или, по крайней мере, получили окончательную редакцию во время Вавилонского плена. Их главная цель – объяснить иудеям в рассеянии причину их бедственного положения: они наказаны Всевышним за непрестанное нарушение священного соглашения.</para>
  <para style="ip">В первой части Третьей хроники царств (<char style="xt">гл. <ref loc="1KI 1-12">1–12</ref></char>) описывается правление царя Сулаймона, построившего храм Вечного в Иерусалиме. Сулаймон, сын Довуда, был известен своей удивительной мудростью, политическими успехами, а также своим многожёнством. Он женился на язычницах, а те, в свою очередь, подтолкнули его к падению и отвратили от Всевышнего. Сулаймон стал приносить жертвы языческим богам (<char style="xt"><ref loc="1KI 11:1-8">11:1-8</ref></char>). Вследствие этого греха страна после его смерти была поделена на две части. Сын Сулаймона Реховоам продолжал править Южным царством – Иудеей. А Иеровоам I возглавил Северное царство – Исроил, усугубив разделение установлением поклонения двум идолам-тельцам (<char style="xt">гл. <ref loc="1KI 12">12</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Дальше повествование даёт подробное, параллельное описание истории обоих царств, в каждом из которых было по 20 правителей. Но в то время как на юге все цари происходили из одной династии, как и было обещано Довуду, и в общей сложности правили 345 лет, на севере за 210 лет друг друга сменили девять династий, а нестабильность и кровопролитие было обычным делом. Большинство царей не слушалось Закона Всевышнего и поклонялось идолам; только о правлении царей-реформаторов Езекии и Иосии Священное Писание не говорит ничего плохого (<char style="xt"><ref loc="2KI 18:3-6">4 Цар. 18:3-6</ref>; <ref loc="2KI 22:2">22:2</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Эти книги также рассказывают о пророках, которые в то время несли своё служение. Самыми известными из них были Ильёс и Елисей. Через пророков Всевышний постоянно напоминал народу о его обязанностях по отношению к священному соглашению и предупреждал их о грядущем наказании. Исполнение многих пророчеств можно увидеть уже в этом повествовании (напр., <char style="xt"><ref loc="1KI 13:2">3 Цар. 13:2</ref></char>; <char style="xt"><ref loc="2KI 23:15-20">4 Цар. 23:15-20</ref></char>), что показывает, как история развивается по воле Всевышнего. В итоге оба царства были уничтожены, а народ уведён в плен: Исроил после падения его столицы Сомарии от рук ассирийцев в 722 г. до н. э., а Иудея после захвата Иерусалима вавилонянами в 586 г. до н. э. (<char style="xt"><ref loc="2KI 17:1-23">4 Цар. 17:1-23</ref>; <ref loc="2KI 25:1-21">25:1-21</ref></char>). Несмотря на всё это, книга заканчивается оптимистично – освобождением Иехонии, предпоследнего иудейского царя, из темницы (<char style="xt"><ref loc="2KI 25:27-30">4 Цар. 25:27-30</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Некоторые даты в этих книгах можно сопоставить с датами сохранившихся древних вавилонских записей и точно соотнести с современным календарём. Современной науке также удалось довольно точно установить даты правления царей. Таблица «Цари и пророки» на странице ## должна помочь читателю лучше понять повествование.</para>
  <para style="ip">События, описанные в Третьей и Четвёртой хрониках царств, охватывают период времени от смерти царя Довуда, приблизительно в 970 г. до н. э., до освобождения царя Иехонии в 561 г. до н. э.</para>
  <para style="iot">Содержание</para>
  <para style="is2">Третья хроника царств</para>
  <para style="io1">Восшествие Сулаймона на престол (<char style="ior"><ref loc="1KI 1:1-2:12">3 Цар. 1:1–2:12</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Правление Сулаймона (<char style="ior"><ref loc="1KI 2:13-11:43">3 Цар. 2:13–11:43</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Сулаймон укрепляет своё царство; мудрость Сулаймона (<char style="ior"><ref loc="1KI 2:13-4:34">3 Цар. 2:13–4:34</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Строительство храма (<char style="ior"><ref loc="1KI 5:1-9:9">3 Цар. 5:1–9:9</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Величие и падение Сулаймона (<char style="ior"><ref loc="1KI 9:10-11:43">3 Цар. 9:10–11:43</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Разделённое царство (<char style="ior"><ref loc="1KI 12:1-17:41">3 Цар. 12:1–4 Цар. 17:41</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Восстание северных родов под руководством Иеровоама I, царя Исроила (<char style="ior"><ref loc="1KI 12:1-14:20">3 Цар. 12:1–14:20</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Реховоам – царь Иудеи (<char style="ior"><ref loc="1KI 14:21-31">3 Цар. 14:21-31</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Другие цари Иудеи и Исроила (<char style="ior"><ref loc="1KI 15:1-16:28">3 Цар. 15:1–16:28</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Ильёс и другие пророки во времена правления Ахава, царя Исроила (<char style="ior"><ref loc="1KI 16:29-22:40">3 Цар. 16:29–22:40</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Иосафат – царь Иудеи (<char style="ior"><ref loc="1KI 22:41-50">3 Цар. 22:41-50</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Охозия – царь Исроила (<char style="ior"><ref loc="1KI 22:51-53">3 Цар. 22:51-53</ref></char>)</para>
  <para style="is2">Четвёртая хроника царств</para>
  <para style="io2">Царь Охозия и пророк Ильёс (<char style="ior"><ref loc="2KI 1:1-18">4 Цар. 1:1-18</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Вознесение пророка Ильёса. Пророк Елисей во времена правления Иорама, царя Исроила (<char style="ior"><ref loc="2KI 2:1-8:15">4 Цар. 2:1–8:15</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Иорам и Охозия – цари Иудеи (<char style="ior"><ref loc="2KI 8:16-29">4 Цар. 8:16-29</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Переворот и правление Иеву, царя Исроила (<char style="ior"><ref loc="2KI 9:1-10:36">4 Цар. 9:1–10:36</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Правление Аталии и Иоаша в Иудее. Восстановление храма (<char style="ior"><ref loc="2KI 11:1-12:21">4 Цар. 11:1–12:21</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Иоахаз и Иоаш – цари Исроила. Смерть Елисея (<char style="ior"><ref loc="2KI 13:1-25">4 Цар. 13:1-25</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Другие цари Иудеи и Исроила (<char style="ior"><ref loc="2KI 14:1-15:38">4 Цар. 14:1–15:38</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Ахаз – царь Иудеи (<char style="ior"><ref loc="2KI 16:1-20">4 Цар. 16:1-20</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Осия – последний царь Исроила. Пленение Исроила ассирийцами (<char style="ior"><ref loc="2KI 17:1-41">4 Цар. 17:1-41</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Продолжение истории Иудеи (<char style="ior"><ref loc="2KI 18:1-25:30">4 Цар. 18:1–25:30</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Правления царя Езекии; его чудесное исцеление (<char style="ior"><ref loc="2KI 18:1-20:21">4 Цар. 18:1–20:21</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Нечестивые цари Манасса и Амон (<char style="ior"><ref loc="2KI 21:1-26">4 Цар. 21:1-26</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Благочестивый царь Иосия. Обновление священного соглашения со Всевышним (<char style="ior"><ref loc="2KI 22:1-23:30">4 Цар. 22:1–23:30</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Последние цари Иудеи (<char style="ior"><ref loc="2KI 23:31-24:20">4 Цар. 23:31–24:20</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Падение Иерусалима. Вавилонский плен (<char style="ior"><ref loc="2KI 25:1-30">4 Цар. 25:1-30</ref></char>)</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Довуд в старости</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Царь Довуд состарился и достиг преклонных лет. Его покрывали одеждами, но он всё равно не мог согреться. <verse number="2" style="v"/>Тогда слуги сказали ему:</para>
  <para style="p">– Пусть господину нашему царю подыщут молодую девушку, чтобы она прислуживала царю и заботилась о нём. Она будет ложиться рядом с тобой, и господину нашему царю будет тепло.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Они стали искать красивую девушку по всему Исроилу, нашли шунемитянку Авишаг и привели её к царю. <verse number="4" style="v"/>Девушка была очень красива, она заботилась о царе и ухаживала за ним, но царь не имел с ней близости.</para>
  <para style="s1">Адония претендует на престол</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Адония, сын Довуда от Хаггиты, кичливо говорил:</para>
  <para style="p">– Я буду царём.</para>
  <para style="p">Он завёл у себя колесницы и коней<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:5 </char><char style="ft" closed="false">Или: «колесничих»; или: «всадников».</char></note>, и пятьдесят слуг, которые бежали перед ним. <verse number="6" style="v"/>(А его отец никогда не задавал ему вопроса: «Почему ты так поступаешь?» Адония родился после Авессалома и был очень красив.)</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Адония сговорился с Иоавом, сыном Церуи, и со священнослужителем Авиатаром, и они поддержали его. <verse number="8" style="v"/>Но священнослужитель Цадок, Беная, сын Иодая, пророк Нафан, Шимей, Рей и личная стража Довуда не встали на сторону Адонии.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Адония принёс в жертву овец, волов и откормленных телят у камня Зохелет, что рядом с Ен-Рогелом, и пригласил всех своих братьев, сыновей царя, и всех царских приближённых из Иудеи, <verse number="10" style="v"/>но не пригласил ни пророка Нафана, ни Бенаю, ни личную стражу Довуда, ни своего брата Сулаймона.</para>
  <para style="s1">Довуд передаёт престол Сулаймону</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Тогда пророк Нафан спросил у Вирсавии, матери Сулаймона:</para>
  <para style="p">– Разве ты не слышала, что Адония, сын Хаггиты, стал царём, а наш господин Довуд о том и не знает? <verse number="12" style="v"/>Так вот, позволь мне посоветовать тебе, как спасти свою жизнь и жизнь твоего сына Сулаймона. <verse number="13" style="v"/>Сейчас же пойди к царю Довуду и скажи ему: «Господин мой царь, разве ты не клялся мне, твоей рабыне, говоря: „Твой сын Сулаймон непременно будет царём после меня и сядет на моём престоле“? Так почему же царём стал Адония?» <verse number="14" style="v"/>Когда ты ещё будешь говорить с царём, я войду вслед за тобой и подтвержу твои слова.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>И Вирсавия пошла к престарелому царю в его комнату, где ему прислуживала шунемитянка Авишаг. <verse number="16" style="v"/>Вирсавия склонилась и поклонилась царю.</para>
  <para style="p">– Чего ты хочешь? – спросил царь.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Она сказала ему:</para>
  <para style="p">– Мой господин, ты сам клялся мне, твоей рабыне, Вечным<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:17 </char><char style="fk" closed="false">Вечный </char><char style="ft" closed="false">– на языке оригинала: «Яхве». Под этим именем Всевышний открылся Мусо и народу Исроила (см. <char style="xt"><ref loc="EXO 3:13-15">Исх. 3:13-15</ref></char>). См. пояснительный словарь.</char></note>, твоим Богом: «Сулаймон, твой сын, будет царём после меня и сядет на моём престоле». <verse number="18" style="v"/>Но вот царём стал Адония, а ты, господин мой царь, и не знаешь об этом. <verse number="19" style="v"/>Он принёс в жертву множество волов, откормленных телят и овец, пригласил всех царских сыновей, священнослужителя Авиатара и военачальника Иоава, но не пригласил твоего раба Сулаймона. <verse number="20" style="v"/>Господин мой царь, взоры всего Исроила устремлены на тебя, чтобы ты объявил им, кто сядет на престоле господина моего царя после тебя. <verse number="21" style="v"/>Ведь иначе, как только господин мой царь упокоится со своими предками, меня и моего сына Сулаймона сочтут изменниками.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Когда она ещё говорила с царём, вошёл пророк Нафан. <verse number="23" style="v"/>Царю доложили:</para>
  <para style="p">– Пришёл пророк Нафан.</para>
  <para style="p">Тогда Нафан предстал перед царём и поклонился ему лицом до земли.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Он сказал:</para>
  <para style="p">– Говорил ли ты, господин мой царь, что Адония будет царём после тебя и сядет на твоём престоле? <verse number="25" style="v"/>Сегодня он пошёл и принёс в жертву множество волов, откормленных телят и овец. Он пригласил всех царских сыновей, военачальников и священнослужителя Авиатара. Сейчас они едят и пьют с ним и говорят: «Да здравствует царь Адония!» <verse number="26" style="v"/>Но меня, твоего раба, священнослужителя Цадока, Бенаю, сына Иодая, и твоего раба Сулаймона он не пригласил. <verse number="27" style="v"/>Было ли это сделано по воле господина моего царя, который не известил своих рабов о том, кто сядет на престоле моего господина царя после него?</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Тогда царь Довуд сказал:</para>
  <para style="p">– Позовите ко мне Вирсавию.</para>
  <para style="p">Она вошла к царю и предстала перед ним.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>И царь поклялся:</para>
  <para style="p">– Верно, как и то, что жив Вечный, Который избавил меня от всякой беды, – <verse number="30" style="v"/>я непременно исполню сегодня то, о чём я клялся тебе Вечным, Богом Исроила: Сулаймон, твой сын, станет царём после меня и сядет на моём престоле вместо меня.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Вирсавия склонилась лицом до земли, поклонилась царю и сказала:</para>
  <para style="p">– Пусть господин мой царь Довуд живёт вечно!</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Довуд сказал:</para>
  <para style="p">– Позовите ко мне священнослужителя Цадока, пророка Нафана и Бенаю, сына Иодая.</para>
  <para style="p">Когда они вошли к царю, <verse number="33" style="v"/>он сказал им:</para>
  <para style="p">– Возьмите с собой моих слуг, посадите моего сына Сулаймона на моего мула и доставьте его к источнику Гихон. <verse number="34" style="v"/>Там пусть священнослужитель Цадок и пророк Нафан помажут<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:34 </char><char style="ft" closed="false">Посредством обряда помазания человек посвящался на определённое служение. Такого помазания удостаивались пророки, цари и священнослужители.</char></note> его в цари над Исроилом. Трубите в рог и восклицайте: «Да здравствует царь Сулаймон!» <verse number="35" style="v"/>Потом проводите его назад, и пусть он сядет на мой престол и правит вместо меня. Я поставил его правителем над Исроилом и Иудеей.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Беная, сын Иодая, ответил царю:</para>
  <para style="p">– Аминь!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:36 </char><char style="fk" closed="false">Аминь </char><char style="ft" closed="false">– еврейское слово, которое переводится как «да, верно, воистину так» или «да будет так».</char></note> Да скажет так Вечный, Бог господина моего царя! <verse number="37" style="v"/>Как Вечный был с господином моим царём, так пусть он будет и с Сулаймоном, чтобы возвеличить его престол больше, чем престол господина моего царя Довуда!</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>И священнослужитель Цадок, пророк Нафан, Беная, сын Иодая, керетиты и пелетиты<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:38 </char><char style="fq" closed="false">Керетиты и пелетиты </char><char style="ft" closed="false">– чужеземные наёмники, которые, возможно, были царскими телохранителями.</char></note> пошли, усадили Сулаймона на мула царя Довуда и сопроводили его в Гихон. <verse number="39" style="v"/>Священнослужитель Цадок взял из священного шатра рог с маслом и помазал Сулаймона. После этого затрубили в рога, и весь народ закричал:</para>
  <para style="p">– Да здравствует царь Сулаймон!</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>И весь народ пошёл вслед за ним, играя на свирелях и радуясь, да так, что земля сотрясалась от шума.</para>
  <para style="s1">Сулаймон щадит Адонию</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Адония и все гости, которые были с ним, услышали это в конце пира. Услышав звук рога, Иоав спросил:</para>
  <para style="p">– Что это за шум в городе?</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Он ещё не договорил, как пришёл Ионафан, сын священнослужителя Авиатара. Адония сказал:</para>
  <para style="p">– Подойди. Ты достойный человек и, конечно, несёшь добрые вести.</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>– Нет, – ответил Ионафан Адонии. – Наш господин, царь Довуд, сделал царём Сулаймона. <verse number="44" style="v"/>Царь отправил его со священнослужителем Цадоком, пророком Нафаном, Бенаей, сыном Иодая, и керетитами и пелетитами, и они усадили его на царского мула, <verse number="45" style="v"/>а священнослужитель Цадок и пророк Нафан помазали его в цари в Гихоне. Они ушли оттуда в радости, и город пришёл в движение. Этот-то шум ты и слышишь. <verse number="46" style="v"/>Больше того, Сулаймон сел на царский престол, <verse number="47" style="v"/>а царские приближённые пришли поздравлять господина нашего царя Довуда, говоря: «Пусть твой Бог прославит имя Сулаймона ещё больше, чем твоё, и возвеличит его престол больше твоего престола!» А царь поклонился на постели <verse number="48" style="v"/>и сказал так: «Хвала Вечному, Богу Исроила, Который дал мне сегодня увидеть на престоле моего преемника!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>Тут все гости Адонии, задрожав от страха, поднялись и разбежались. <verse number="50" style="v"/>А Адония, боясь Сулаймона, пошёл и схватился за рога жертвенника в священном шатре<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:50 </char><char style="ft" closed="false">Человек, которому грозит смерть, мог просить о пощаде, взявшись за рога жертвенника, которые возвышались с каждого из его четырёх углов (см. <char style="xt"><ref loc="1KI 1:50-53">3 Цар. 1:50-53</ref></char>).</char></note>. <verse number="51" style="v"/>Сулаймону доложили:</para>
  <para style="p">– Адония боится царя Сулаймона и не отпускает рогов жертвенника. Он говорит: «Пусть царь Сулаймон даст мне сегодня клятву, что он не предаст своего раба мечу».</para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v"/>Сулаймон ответил:</para>
  <para style="p">– Если он покажет себя достойным человеком, то ни один волос с его головы не упадёт на землю, но если в нём обнаружится зло, он умрёт.</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v"/>Царь Сулаймон послал людей за Адонией, и они привели его от жертвенника. Адония вошёл и поклонился царю Сулаймону, и Сулаймон сказал:</para>
  <para style="p">– Ступай домой.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Последние наставления Довуда Сулаймону</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Когда приблизился смертный час Довуда, он дал своему сыну Сулаймону наставление.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>– Я ухожу путём всей земли, – сказал он. – Будь твёрд, мужествен <verse number="3" style="v"/>и исполняй то, чего требует Вечный, твой Бог. Ходи Его путями и исполняй Его установления и повеления, Его законы и заповеди, как написано в Законе Мусо, чтобы тебе преуспеть во всём, что бы ты ни делал и куда бы ни шёл, <verse number="4" style="v"/>и чтобы Вечный исполнил Своё слово, которое Он сказал обо мне: «Если твои потомки будут внимательны к путям своим и будут ходить передо Мной в истине от всего сердца и от всей души, то ты никогда не лишишься преемника на престоле Исроила».</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Далее, ты сам знаешь о том, что сделал мне Иоав, сын Церуи, что сделал он с двумя военачальниками Исроила – Абниром, сыном Нера, и Амасой, сыном Иетера. Он убил их, мстя во время мира за кровь, что была пролита на войне, и запятнал кровью войны пояс на бёдрах и сандалии на ногах<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:5 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="2SA 3:17-30">2 Цар. 3:17-30</ref>; <ref loc="2SA 20:4-13">20:4-13</ref></char>.</char></note>. <verse number="6" style="v"/>Действуй по своей мудрости, но не дай его седой голове сойти в могилу<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:6 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «в Шеол». Шеол – место, где пребывают души умерших. То же в ст. 9.</char></note> с миром.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>А сыновьям Барзиллая из Галаада яви милость, и пусть они будут в числе тех, кто ест за твоим столом. Они пришли ко мне, когда я бежал от твоего брата Авессалома<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:7 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="2SA 17:27-29">2 Цар. 17:27-29</ref>; <ref loc="2SA 19:31-39">19:31-39</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ещё у тебя есть Шимей, сын Геры, вениамитянин из Бахурима. Он осыпал меня страшными проклятиями в день, когда я шёл в Маханаим. Когда он вышел встречать меня к Иордану, я поклялся ему Вечным: «Я не предам тебя мечу». <verse number="9" style="v"/>Но теперь не считай его невиновным. Ты мудрый человек, ты поймёшь, что с ним сделать. Сведи его седую голову в могилу в крови<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:8-9 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="2SA 16:5-13">2 Цар. 16:5-13</ref>; <ref loc="2SA 19:15-23">19:15-23</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="s1">Смерть Довуда</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 29:26-28">1 Лет. 29:26-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>И Довуд упокоился со своими предками и был похоронен в Городе Довуда. <verse number="11" style="v"/>Он правил Исроилом сорок лет – семь лет в Хевроне и тридцать три года в Иерусалиме. <verse number="12" style="v"/>А на престол своего отца Довуда сел Сулаймон, и царство его упрочилось.</para>
  <para style="s1">Казнь Адонии</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Адония, сын Хаггиты, пришёл к матери Сулаймона Вирсавии. Вирсавия спросила его:</para>
  <para style="p">– С миром ли ты пришёл?</para>
  <para style="p">– С миром, – ответил он.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Затем он спросил:</para>
  <para style="p">– Могу ли я с тобой поговорить?</para>
  <para style="p">– Говори, – ответила она.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>– Ты знаешь, – сказал он, – что царство было моим, и на меня смотрел весь Исроил как на будущего царя. Но всё изменилось, и царство перешло к моему брату, ведь оно было суждено ему от Вечного. <verse number="16" style="v"/>И вот я прошу тебя об одном. Не откажи мне.</para>
  <para style="p">– Говори, – сказала она.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Он сказал:</para>
  <para style="p">– Прошу тебя, поговори с царём Сулаймоном – тебе он не откажет, – чтобы он отдал мне в жёны шунемитянку Авишаг.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>– Хорошо, – ответила Вирсавия. – Я поговорю о тебе с царём.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Когда Вирсавия пришла к царю Сулаймону поговорить с ним об Адонии, царь встал, чтобы встретить её, поклонился ей и сел на свой престол. Он велел принести престол для царской матери, и она села по правую руку от него.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>– У меня к тебе маленькая просьба, – сказала она. – Не откажи мне.</para>
  <para style="p">Царь ответил:</para>
  <para style="p">– Проси, моя мать, я не откажу тебе.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>И она сказала:</para>
  <para style="p">– Пусть шунемитянку Авишаг отдадут в жёны твоему брату Адонии.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Царь Сулаймон ответил матери:</para>
  <para style="p">– И зачем ты просишь для Адонии шунемитянку Авишаг? Проси уж для него и царство – он ведь мой старший брат! Да, для него, для священнослужителя Авиатара и для Иоава, сына Церуи!</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>И царь Сулаймон поклялся Вечным:</para>
  <para style="p">– Пусть Всевышний сурово накажет меня, если Адония не заплатит за эту просьбу жизнью! <verse number="24" style="v"/>Верно, как и то, что жив Вечный, Который утвердил меня и посадил меня на престол моего отца Довуда и укрепил мой дом, как и обещал, – Адония сегодня же будет предан смерти!</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Царь Сулаймон отдал приказ Бенаи, сыну Иодая, и тот убил Адонию.</para>
  <para style="s1">Наказание Авиатара и смерть Иоава</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>А священнослужителю Авиатару царь сказал:</para>
  <para style="p">– Ступай в Анатот, к своим полям. Ты заслуживаешь казни, но сегодня я не предам тебя смерти, потому что ты носил сундук<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:26 </char><char style="fk" closed="false">Сундук </char><char style="ft" closed="false">– см. пояснительный словарь, а также <char style="xt"><ref loc="EXO 25:10-22">Исх. 25:10-22</ref></char>.</char></note> Владыки Вечного перед моим отцом Довудом и делил все тяготы жизни с моим отцом.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>И Сулаймон отстранил Авиатара от служения Вечному, исполняя этим слово, которое Вечный сказал в Шило о доме Илия<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:27 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="1SA 2:27-36">1 Цар. 2:27-36</ref></char>.</char></note>. <verse number="28" style="v"/>Когда новости дошли до Иоава, а Иоав поддержал Адонию, хотя и не поддержал Авессалома, он вбежал в священный шатёр Вечного и схватился за рога жертвенника<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:28 </char><char style="ft" closed="false">См. сноску на <char style="xt"><ref loc="1KI 1:50">1:50</ref></char>.</char></note>. <verse number="29" style="v"/>Царю Сулаймону доложили, что Иоав убежал в священный шатёр Вечного и находится у жертвенника. И Сулаймон приказал Бенаи, сыну Иодая:</para>
  <para style="p">– Иди, убей его!</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Беная вошёл в священный шатёр Вечного и сказал Иоаву:</para>
  <para style="p">– Так говорит царь: «Выходи!»</para>
  <para style="p">Но тот ответил:</para>
  <para style="p">– Нет, я умру здесь.</para>
  <para style="p">Беная доложил царю:</para>
  <para style="p">– Вот так ответил мне Иоав.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Тогда царь приказал Бенае:</para>
  <para style="p">– Сделай, как он говорит. Срази его и похорони, и тем очисть меня и дом моего отца от вины за невинную кровь, что пролил Иоав. <verse number="32" style="v"/>Вечный воздаст ему за кровь, которую он пролил, потому что он без ведома моего отца Довуда напал на двух человек и убил их мечом. Оба они – Абнир, сын Нера, военачальник Исроила, и Амаса, сын Иетера, военачальник Иудеи, – были праведнее и лучше его. <verse number="33" style="v"/>Пусть вина за их кровь падёт на голову Иоава и его потомков навеки. Но на Довуде и его потомках, его доме и престоле пусть навеки будет мир Вечного.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Беная, сын Иодая, пошёл и убил Иоава, и его похоронили на его участке в пустыне. <verse number="35" style="v"/>Царь поставил Бенаю, сына Иодая, над войском вместо Иоава и заменил Авиатара священнослужителем Цадоком.</para>
  <para style="s1">Смерть Шимея</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>После этого царь послал за Шимеем и сказал ему:</para>
  <para style="p">– Построй себе дом в Иерусалиме и живи там, больше никуда не ходи. <verse number="37" style="v"/>Знай, в тот день, когда ты уйдёшь и пересечёшь реку Кедрон, ты умрёшь и сам будешь виновен в своей гибели.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Шимей ответил царю:</para>
  <para style="p">– Хорошо. Твой раб сделает так, как сказал господин мой царь.</para>
  <para style="p">И Шимей оставался в Иерусалиме долгое время. <verse number="39" style="v"/>Но три года спустя двое из рабов Шимея убежали к царю города Гата Ахишу, сыну Маахи, и Шимею донесли:</para>
  <para style="p">– Твои рабы в Гате.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Тогда он оседлал осла и отправился к Ахишу в Гат искать рабов. Так Шимей ушёл и привёл рабов из Гата. <verse number="41" style="v"/>Когда Сулаймону доложили, что Шимей уходил из Иерусалима в Гат и вернулся, <verse number="42" style="v"/>царь призвал Шимея и сказал ему:</para>
  <para style="p">– Разве я не взял с тебя клятву Вечным и не предупредил тебя: «Знай, в тот день, когда ты пойдёшь, куда бы то ни было, ты умрёшь»? Ты тогда сказал мне: «Хорошо. Я буду послушен». <verse number="43" style="v"/>Почему же ты не сдержал клятву Вечному и не послушался моего повеления?</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Ещё царь сказал Шимею:</para>
  <para style="p">– В своём сердце ты хранишь память обо всём том зле, которое ты сделал моему отцу Довуду. Теперь Вечный воздаст тебе за твоё злодеяние. <verse number="45" style="v"/>А царь Сулаймон будет благословен, и престол Довуда останется непоколебимым перед Вечным вовеки.</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>И царь отдал приказ Бенаи, сыну Иодая, и тот вышел и убил Шимея. Так царство надёжно упрочилось во власти Сулаймона.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Просьба Сулаймона о мудрости</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 1:3-12">2 Лет. 1:3-12</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Сулаймон породнился с фараоном, царём Египта, женившись на его дочери. Он поселил её в Городе Довуда, пока не закончил строить свой дворец, храм Вечного и стену вокруг Иерусалима.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>А народ, по-прежнему, приносил жертвы в святилищах на возвышенностях, потому что храм для поклонения Вечному всё ещё не был построен. <verse number="3" style="v"/>Сулаймон любил Вечного, следуя наказам своего отца Довуда, но и он приносил жертвы и возжигал благовония, находящиеся в сосудах, в святилищах на возвышенностях.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Царь отправился в Гаваон, чтобы принести жертвы, потому что там было самое главное из святилищ, и вознёс на том жертвеннике тысячу всесожжений. <verse number="5" style="v"/>В Гаваоне Вечный явился Сулаймону во сне ночью. Всевышний сказал:</para>
  <para style="p">– Проси у Меня, чего хочешь.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Сулаймон ответил:</para>
  <para style="p">– Ты явил Твоему рабу, моему отцу Довуду, великую милость, так как он был верен Тебе, праведен и прям сердцем. Ты сохранил эту великую милость и даровал ему сына, чтобы тот сегодня сел на его престол. <verse number="7" style="v"/>И теперь, Вечный, мой Бог, Ты сделал Твоего раба царём вместо моего отца Довуда. Но я совсем молод и не знаю, как исполнять свой долг. <verse number="8" style="v"/>Твой раб – среди Твоего народа, который Ты избрал, великого народа, слишком многочисленного, чтобы его пересчитать или исчислить. <verse number="9" style="v"/>Дай Твоему рабу разумное сердце, чтобы править Твоим народом и различать между добром и злом. Ведь кто способен править Твоим многочисленным народом?</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Владыка был доволен, что Сулаймон просил об этом. <verse number="11" style="v"/>Всевышний сказал ему:</para>
  <para style="p">– Так как ты просил об этом и не просил себе ни долгой жизни, ни богатства, ни смерти своим врагам, но лишь мудрости, чтобы разумно судить, <verse number="12" style="v"/>Я исполню то, о чём ты просил. Я даю тебе мудрое и разумное сердце, и как до тебя не было подобного тебе, так и после тебя никто с тобой не сравнится. <verse number="13" style="v"/>Более того, Я даю тебе и то, о чём ты не просил, – и богатство, и славу, так что при твоей жизни среди царей тебе не будет равного. <verse number="14" style="v"/>И если ты будешь ходить Моими путями и слушаться Моих установлений и повелений, как делал твой отец Довуд, Я дам тебе долгую жизнь.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Тут Сулаймон проснулся и понял, что это был сон. Он пришёл в Иерусалим, встал перед сундуком соглашения с Владыкой и принёс всесожжения и жертвы примирения. После этого он устроил для всего двора пир.</para>
  <para style="s1">Мудрое разрешение спора</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Однажды к царю пришли две женщины-блудницы и встали перед ним. <verse number="17" style="v"/>Одна из них сказала:</para>
  <para style="p">– О мой господин! Мы с этой женщиной живём в одном доме, и когда она была в доме, я родила. <verse number="18" style="v"/>А на третий день после этого родила и она. Мы были вместе, никого с нами в доме не было, только мы вдвоём. <verse number="19" style="v"/>Ночью сын этой женщины умер, потому что она случайно задавила его во сне. <verse number="20" style="v"/>Среди ночи она поднялась и взяла моего сына, пока твоя рабыня спала. Она положила его к своей груди, а своего мёртвого сына положила к моей груди. <verse number="21" style="v"/>Утром я встала, чтобы покормить своего сына, а он мёртвый, но когда я рассмотрела его на свету, мне стало ясно, что это не мой сын, которого я родила.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Другая женщина сказала:</para>
  <para style="p">– Нет! Тот, что живой, – это мой сын, твой – тот, что мёртвый!</para>
  <para style="p">Но первая настаивала:</para>
  <para style="p">– Нет! Тот, что мёртвый, – твой, а живой – мой!</para>
  <para style="p">И так они препирались перед царём.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Царь сказал:</para>
  <para style="p">– Одна говорит: «Мой сын жив, а твой мёртв», а другая говорит: «Нет! Твой сын мёртв, а мой жив».</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Затем царь сказал:</para>
  <para style="p">– Принесите мне меч.</para>
  <para style="p">И царю принесли меч. <verse number="25" style="v"/>Тогда он повелел:</para>
  <para style="p">– Разрубите живого ребёнка надвое и дайте одну половину этой женщине, а другую – той.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>У той женщины, чей сын был жив, вздрогнуло сердце от жалости к своему сыну, и она сказала царю:</para>
  <para style="p">– О мой господин! Отдайте ей ребёнка живым! Не убивайте его!</para>
  <para style="p">Но другая сказала:</para>
  <para style="p">– Ни я, ни ты его не получим. Разрубите его!</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Тогда царь постановил:</para>
  <para style="p">– Отдайте живого ребёнка первой женщине. Не убивайте его, она его мать.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Когда весь Исроил услышал о приговоре, который вынес царь, они стали уважать его, потому что увидели, что в нём мудрость от Всевышнего, чтобы творить суд.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Сановники и наместники Сулаймона</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Царь Сулаймон правил всем Исроилом. <verse number="2" style="v"/>Вот его главные сановники:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">Азария, сын Цадока, – священнослужитель;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="3" style="v"/>Элихореф и Ахия, сыновья Шиши, – писари;</para>
  <para style="li1">Иосафат, сын Ахилуда, – летописец;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="4" style="v"/>Беная, сын Иодая, – начальник войска;</para>
  <para style="li1">Цадок и Авиатар – священнослужители;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="5" style="v"/>Азария, сын Нафана, – начальник над наместниками;</para>
  <para style="li1">Завуд, сын Нафана, – священнослужитель и личный советник царя;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="6" style="v"/>Ахишар – смотритель дворца;</para>
  <para style="li1">Адонирам, сын Авды, – надсмотрщик за подневольными рабочими.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Ещё у Сулаймона было двенадцать наместников над всем Исроилом, которые поставляли для царя и для царского дома продовольствие. Каждый из них должен был поставлять припасы на один месяц в году. <verse number="8" style="v"/>Вот их имена:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">Бен-Хур управлял в нагорьях Ефраима;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="9" style="v"/>Бен-Декер – в Макаце, Шаалбиме, Бет-Шемеше и Елон-Бет-Ханане;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="10" style="v"/>Бен-Хесед – в Арубботе (ему принадлежали Сохо и вся земля Хефер);</para>
  <para style="li1">
    <verse number="11" style="v"/>Бен-Авинадав – на возвышенностях Дора<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:11 </char><char style="ft" closed="false">Или: «в Нафот-Доре».</char></note> (его женой была Тафат, дочь Сулаймона);</para>
  <para style="li1">
    <verse number="12" style="v"/>Баана, сын Ахилуда, – в Таанахе, и в Мегиддо, и во всей территории вокруг Бет-Шеана, что рядом с Цартаном, ниже Изрееля, и от Бет-Шеана до Авель-Мехолы, и даже за Иокмеамом;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="13" style="v"/>Бен-Гевер – в Рамоте Галаадском (ему принадлежали селения Иаира, сына Манассы, в Галааде, а также область Аргова в Бошоне, включая шестьдесят больших, обнесённых стенами городов с бронзовыми засовами на воротах);</para>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v"/>Ахинадав, сын Иддо, – в Маханаиме;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v"/>Ахимаац – в земле рода Неффалима (он женился на Басемафе, дочери Сулаймона);</para>
  <para style="li1">
    <verse number="16" style="v"/>Баана, сын Хушая, – в земле рода Ошера и в Алоте;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="17" style="v"/>Иосафат, сын Паруаха, – в земле рода Иссокора;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="18" style="v"/>Шимей, сын Елы, – в земле рода Вениамина;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="19" style="v"/>Гевер, сын Ури, – в Галааде (в стране Сигона, царя аморреев, и Ога, царя Бошона). Он один был наместником над этими землями.</para>
  <para style="s1">Величие царства Сулаймона</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Народ Иудеи и Исроила был многочислен, как песок на морском берегу; они ели, пили и веселились. <verse number="21" style="v"/>И Сулаймон правил всеми царствами от реки Евфрат до земли филистимлян и до самой границы Египта. Эти страны платили дань и служили Сулаймону во все дни его жизни.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Каждый день ко двору Сулаймона поставлялось более четырёх тонн лучшей муки и более восьми тонн<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:22 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «тридцать… шестьдесят ко́ров».</char></note> муки крупного помола, <verse number="23" style="v"/>десять голов крупного скота, откормленного в стойле, двадцать голов крупного скота с пастбища и сто голов мелкого, не считая оленей, серн, косулей и откормленной птицы.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Ведь он правил всеми царствами к западу от реки Евфрат, от Тифсаха до Газы, и пребывал в мире со всеми окрестными странами. <verse number="25" style="v"/>Во времена жизни Сулаймона Иудея и Исроил жили в безопасности от Дона на севере до Беэр-Шевы на юге – каждый человек под своей виноградной лозой и инжиром.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>У Сулаймона было четыре<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:26 </char><char style="ft" closed="false">В других рукописях: «сорок», но см. <char style="xt"><ref loc="2CH 9:25">2 Лет. 9:25</ref></char>.</char></note> тысячи стойл для колесничных коней и двенадцать тысяч коней<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:26 </char><char style="ft" closed="false">Или: «колесничих»; или: «всадников».</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Наместники, каждый в свой месяц, поставляли продовольствие для царя Сулаймона и для всех, кто приходил есть за царским столом. Они смотрели, чтобы ни в чём не было недостатка. <verse number="28" style="v"/>Ещё они доставляли в нужное место ячмень и сено для колесничных и прочих коней, каждый свою долю.</para>
  <para style="s1">Мудрость Сулаймона</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Всевышний даровал Сулаймону мудрость, великую проницательность и глубокий ум, неизмеримый, как песок на морском берегу. <verse number="30" style="v"/>Мудрость Сулаймона превосходила мудрость всех людей Востока и всю мудрость Египта. <verse number="31" style="v"/>Он был мудрее любого человека, считая и Етана Эзрахитянина, и Емана, и Халкола, и Дарды, сыновей Махола. Его слава прошла по всем окрестным народам. <verse number="32" style="v"/>Он произнёс три тысячи мудрых изречений, а песен его было тысяча и пять. <verse number="33" style="v"/>Он исследовал жизнь растений – от ливанского кедра до иссопа, что растёт из стен. Он изучал животных и птиц, пресмыкающихся и рыб. <verse number="34" style="v"/>Мудрость Сулаймона приходили послушать люди из всех народов, от всех царей мира, которые прослышали о ней.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Подготовка к строительству храма</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 2:1-18">2 Лет. 2:1-18</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Когда Хирам, царь Тира, услышал о том, что Сулаймон помазан в преемники своему отцу Довуду, он отправил к Сулаймону послов, потому что Хирам всегда был другом Довуда. <verse number="2" style="v"/>Сулаймон же послал сказать Хираму:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi">
    <verse number="3" style="v"/>«Ты знаешь, что из-за войн, что велись против моего отца Довуда со всех сторон, он не смог построить храм для поклонения Вечному, своему Богу, пока Вечный не положил его врагов ему под ноги. <verse number="4" style="v"/>Но теперь Вечный, мой Бог, дал мне покой со всех сторон, и нет ни противника, ни бедствия. <verse number="5" style="v"/>Поэтому я хочу построить храм для поклонения Вечному, моему Богу, как Вечный сказал моему отцу Довуду: „Твой сын, которого Я посажу на престол на твоё место, построит храм для поклонения Мне“. <verse number="6" style="v"/>Так повели рубить для меня ливанские кедры. Мои люди будут работать вместе с твоими, и я буду платить тебе за твоих людей, сколько бы ты ни сказал. Ты знаешь, что у нас нет никого, кто умеет рубить деревья, как сидоняне».</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Выслушав слова Сулаймона, Хирам очень обрадовался и сказал:</para>
  <para style="p">– Хвала ныне Вечному, ведь Он даровал Довуду мудрого сына, чтобы править этим великим народом!</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>И Хирам послал сказать Сулаймону:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi">«Я выслушал то, с чем ты ко мне посылал, и исполню твою просьбу относительно кедрового и кипарисового дерева. <verse number="9" style="v"/>Мои люди свезут брёвна с Ливана к морю, и я сплавлю их плотами по морю, куда ты укажешь. Там я их разделю, и ты сможешь их забрать. А ты исполнишь моё желание, поставляя продовольствие для моего царского дома».</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Так Хирам поставлял Сулаймону кедровое и кипарисовое дерево, сколько тот хотел, <verse number="11" style="v"/>а Сулаймон давал Хираму три с половиной тысячи тонн<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:11 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «двадцать тысяч ко́ров».</char></note> пшеницы для его дома, не считая четырёх с половиной тысяч литров<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:11 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «двадцать тысяч батов». В других рукописях: «двадцать тысяч ко́ров» (4 400 килолитров), но см. <char style="xt"><ref loc="2CH 2:10">2 Лет. 2:10</ref></char>.</char></note> оливкового масла. Сулаймон поставлял это Хираму год за годом. <verse number="12" style="v"/>Вечный даровал Сулаймону мудрость, как и обещал ему. Между Сулаймоном и Хирамом был мир, и они заключили между собой союз.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Царь Сулаймон набрал работников по всему Исроилу – тридцать тысяч человек. <verse number="14" style="v"/>Он посылал их на Ливан по очереди – десять тысяч человек в месяц. Один месяц они находились на Ливане и два месяца дома. Надсмотрщиком за подневольными рабочими был Адонирам. <verse number="15" style="v"/>У Сулаймона было семьдесят тысяч носильщиков и восемьдесят тысяч каменотёсов в горах, <verse number="16" style="v"/>а также три тысячи триста начальников, которые смотрели за строительством и распоряжались рабочими. <verse number="17" style="v"/>По повелению царя они добывали большие дорогие камни, чтобы заложить основание храма из тёсаного камня. <verse number="18" style="v"/>Ремесленники Сулаймона и Хирама и люди из Гевала рубили и обрабатывали дерево и камень для строительства храма.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Сулаймон строит храм</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 3:1-4">2 Лет. 3:1-4</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>В четыреста восьмидесятом году после выхода исроильтян из Египта, в четвёртый год своего правления над Исроилом, во втором месяце, в месяце зиве (<char style="add">в середине весны 966 г. до н. э.</char>), Сулаймон начал строить храм Вечному.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Храм, который Сулаймон построил Вечному, был тридцати метров в длину, десяти метров в ширину и пятнадцати метров<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:2 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «шестьдесят… двадцать… тридцать локтей».</char></note> в высоту. <verse number="3" style="v"/>Притвор перед храмом был десять метров в ширину, соответственно ширине храма, и выступал перед храмом на пять метров<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:3 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «двадцать… десять локтей».</char></note>. <verse number="4" style="v"/>В храме он сделал окна, расширяющиеся внутрь. <verse number="5" style="v"/>Вдоль задней и боковых стен он возвёл пристройку, в которой были комнаты. <verse number="6" style="v"/>Первый этаж был два с половиной метра в ширину, второй – три метра и третий – три с половиной метра<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:6 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «пять… шесть… семь локтей».</char></note>. Вокруг храма снаружи он сделал на стене выступы, чтобы поддерживающие брусья не входили в храмовые стены.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>В строительстве храма использовали только те камни, что были обтёсаны на каменоломне, и ни молотка, ни тесла, ни какого другого железного орудия не было слышно на месте строительства храма.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Вход на первый этаж находился на южной стороне храма. Лестница вела на второй этаж, а оттуда – на третий. <verse number="9" style="v"/>Так Сулаймон построил храм и завершил его, использовав при постройке крыши брусья и кедровые доски. <verse number="10" style="v"/>Вдоль всего храма он построил боковые комнаты. Высотой каждая из них была два с половиной метра<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:10 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «пять локтей».</char></note>. Они присоединялись к храму кедровыми брусьями.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>И вот к Сулаймону было слово Вечного:</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>– Что до этого храма, который ты строишь, то, если ты будешь следовать Моим установлениям, соблюдать Мои законы и хранить все Мои повеления и выполнять их, Я исполню через тебя обещание, которое Я дал твоему отцу Довуду. <verse number="13" style="v"/>Я буду жить среди исроильтян и не покину Мой народ, Исроил.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Так Сулаймон завершил строительство храма.</para>
  <para style="s1">Внутренняя отделка храма</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 3:5-14">2 Лет. 3:5-14</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Он обшил стены с внутренней стороны кедровыми досками, забрав их от пола храма до потолка, и покрыл пол храма кипарисовыми досками. <verse number="16" style="v"/>Он отгородил в глубине храма стеной десять метров<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:16 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «двадцать локтей».</char></note> и обложил её кедровыми досками от пола до потолка, чтобы сделать в храме внутреннее святилище, Святая Святых. <verse number="17" style="v"/>Комната перед Святая Святых была длиной двадцать метров<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:17 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «сорок локтей».</char></note>. <verse number="18" style="v"/>Внутри храм был обшит кедровым деревом, на котором были вырезаны подобия тыкв и распустившиеся цветы. Всё было сделано из кедра, камня нигде не было видно.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Он приготовил внутреннее святилище в храме, чтобы поместить там сундук соглашения с Вечным. <verse number="20" style="v"/>Внутреннее святилище было по десять метров<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:20 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «двадцать локтей».</char></note> в длину, ширину и высоту. Он покрыл его чистым золотом и обшил жертвенник, находящийся перед Святая Святых, кедром. <verse number="21" style="v"/>Сулаймон покрыл храм внутри чистым золотом и перетянул золотыми цепями вход во внутреннее святилище, которое было покрыто золотом. <verse number="22" style="v"/>Он покрыл золотом весь храм до конца и жертвенник, который принадлежал к внутреннему святилищу.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Во внутреннем святилище он сделал двух херувимов<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:23 </char><char style="fk" closed="false">Херувим </char><char style="ft" closed="false">– один из высших ангельских чинов. См. также пояснительный словарь.</char></note> из масличного дерева, каждого в пять метров<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:23 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «десять локтей», также в ст. 25 и 26.</char></note> высотой. <verse number="24" style="v"/>Одно крыло первого херувима было два с половиной метра, и другое крыло этой же длины. Всего – пять метров<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:24 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «пять… десять локтей».</char></note> от конца одного крыла до конца другого. <verse number="25" style="v"/>Второй херувим также был пяти метров, так как оба херувима были одного размера и вида. <verse number="26" style="v"/>Высота каждого херувима была пять метров. <verse number="27" style="v"/>Сулаймон поставил херувимов с распростёртыми крыльями во внутреннюю часть храма. Крыло одного херувима касалось одной стены, крыло второго – противоположной стены, а другие крылья херувимов соприкасались друг с другом посередине комнаты. <verse number="28" style="v"/>Он покрыл херувимов золотом.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>На стенах вокруг всего храма, и внутри, и снаружи, Сулаймон вырезал херувимов, пальмы и распустившиеся цветы. <verse number="30" style="v"/>Ещё он покрыл пол, и внутри, и снаружи храма, золотом.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Для входа во внутреннее святилище он сделал двери из масличного дерева с пятиугольными косяками. <verse number="32" style="v"/>А на двух дверях из масличного дерева он вырезал херувимов, пальмы и распустившиеся цветы и покрыл их золотом. <verse number="33" style="v"/>Точно так же он сделал из масличного дерева четырёхугольные косяки для входа в храм. <verse number="34" style="v"/>Ещё Сулаймон сделал две двери из кипарисового дерева, каждую с двумя подвижными створками. <verse number="35" style="v"/>Он вырезал на них херувимов, пальмы и распустившиеся цветы и покрыл их золотом, ровно наложенным на резьбу.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Он построил внутренний двор из трёх рядов обтёсанного камня и ряда кедровых балок.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Основание храма Вечного было заложено на четвёртом году царствования Сулаймона, в месяце зиве (<char style="add">в середине весны</char>). <verse number="38" style="v"/>На одиннадцатом году его правления, в месяце буле (<char style="add">в середине осени</char>), – а это восьмой месяц, – храм был завершён в соответствии со всеми замыслами о нём. Сулаймон строил его семь лет.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">Дворец Сулаймона</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Но на то, чтобы завершить строительство своего дворца, у Сулаймона ушло тринадцать лет. <verse number="2" style="v"/>Он построил дворец, который назывался дворцом Ливанского леса, – пятьдесят метров в длину, двадцать пять метров в ширину и пятнадцать метров<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:2 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «сто… пятьдесят… тридцать локтей».</char></note> в высоту, с четырьмя рядами кедровых колонн, поддерживающих кедровые балки. <verse number="3" style="v"/>Его крыша была обшита кедром по балкам, которые располагались на колоннах, – сорок пять балок, по пятнадцать в каждом ряду. <verse number="4" style="v"/>Окна его были поставлены высоко, по три окна в ряду, друг напротив друга. <verse number="5" style="v"/>В дверных проёмах и в окнах<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:5 </char><char style="ft" closed="false">Или: «косяках».</char></note> были четырёхугольные рамы, и три ряда окон находились напротив трёх рядов на противоположной стене.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Он сделал колонный зал – двадцать пять метров в длину и пятнадцать метров<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:6 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «пятьдесят… тридцать локтей».</char></note> в ширину. Там был притвор, крыша которого также поддерживалась колоннами.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Он построил тронный зал для суда, называемый Зал правосудия, и покрыл его кедром от пола до потолка. <verse number="8" style="v"/>А его дом, где он должен был жить, был в другом дворе, позади зала, такой же по замыслу. Ещё Сулаймон сделал дворец, подобный этому залу, для дочери фараона, на которой женился.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Все эти сооружения – от внешней стороны до большого двора и от основания до карнизов – были сделаны из дорогих камней, обтёсанных по размеру и обрезанных пилами с внешней и с внутренней стороны. <verse number="10" style="v"/>В основания были заложены большие дорогие камни четырёх-пяти метров<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:10 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «восьми-десяти локтей».</char></note>. <verse number="11" style="v"/>Сверху были дорогие камни, обтёсанные по размеру, и кедровые балки. <verse number="12" style="v"/>Большой двор был обнесён стеной из трёх рядов обтёсанного камня и ряда кедровых брусьев, как внутренний двор храма Вечного с его притвором.</para>
  <para style="s1">Хурам – бронзовых дел мастер</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Царь Сулаймон пригласил и принял Хурама из Тира, <verse number="14" style="v"/>сына вдовы из рода Неффалима. Его отцом был тирянин, бронзовых дел мастер. Хурам был очень искусен и имел большой навык во всех видах работы с бронзой. Он пришёл к царю Сулаймону и сделал всю работу, которая была ему поручена.</para>
  <para style="s1">Две бронзовые колонны</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 3:15-17">2 Лет. 3:15-17</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Хурам отлил две бронзовые колонны. Одна из них была девять метров высотой, и шнур длиной в шесть метров<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:15 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «восемнадцать… двенадцать локтей».</char></note> обвивал её по окружности. Вторая колонна была такой же. <verse number="16" style="v"/>Ещё он сделал две капители колонн из литой бронзы, чтобы поставить их на колоннах. Капители на каждой из колонн были по два с половиной метра<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:16 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «пять локтей».</char></note> высотой. <verse number="17" style="v"/>Верхние части колонн украшала сетка из переплетённых цепей, по семь на каждой колонне. <verse number="18" style="v"/>Он сделал два ряда гранатовых плодов, окружавших каждую сетку, чтобы украсить капители колонн. Обе капители он сделал одинаковыми. <verse number="19" style="v"/>На капителях колонн притвора были вырезаны лилии в два метра<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:19 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «четыре локтя».</char></note> высотой. <verse number="20" style="v"/>На капителях обеих колонн, над чашеобразной частью рядом с сеткой, были сделаны кругом рядами двести гранатовых плодов.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Хурам установил колонны у притвора храма. Ту колонну, что с южной стороны, он назвал Иахин (<char style="add">«Он утвердит»</char>), а ту, что с северной, – Боаз (<char style="add">«в Нём сила»</char>). <verse number="22" style="v"/>Капители колонн были сделаны в виде лилий. На этом была завершена работа над колоннами.</para>
  <para style="s1">Бронзовый бассейн</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 4:2-5">2 Лет. 4:2-5</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Хурам вылил из бронзы большой круглый бассейн, названный «морем», который был пяти метров в диаметре, двух с половиной метров высотой и пятнадцати метров<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:23 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «десять… пять… тридцать локтей».</char></note> в окружности. <verse number="24" style="v"/>Снизу его окружали два ряда подобия тыкв – по десять на каждые полметра<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:24 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «на локоть».</char></note>. Тыквы были отлиты с бассейном одним литьём.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Бассейн стоял на двенадцати быках, три из которых смотрели на север, три на запад, три на юг и три на восток. Бассейн покоился на них, а их зады были обращены внутрь, к центру. <verse number="26" style="v"/>Его стенки были восемь сантиметров толщиной, а его край был как край чаши, как цветок лилии. Бассейн вмещал в себя сорок четыре тысячи литров<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:26 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «одна ладонь… две тысячи батов».</char></note> воды.</para>
  <para style="s1">Бронзовые подставки</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Ещё Хурам сделал десять передвижных подставок из бронзы. Каждая была два метра длиной, два шириной и полтора метра<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:27 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «четыре… четыре… три локтя».</char></note> высотой. <verse number="28" style="v"/>Вот как были устроены подставки: у них были боковые панели, находящиеся внутри рамок. <verse number="29" style="v"/>На панелях внутри рамок, как и на самих рамках, были изображены львы, быки и херувимы. Над львами и быками и под ними были кованые венки. <verse number="30" style="v"/>У каждой подставки было по четыре бронзовых колеса с бронзовыми осями, и у каждой была умывальница, которая покоилась на четырёх опорах, отлитых с венками на каждой стороне. <verse number="31" style="v"/>На верху каждой подставки была круглая рама для умывальницы, служившая ей опорой. Эта рама была высотой в полметра, а её отверстие было семидесяти пяти сантиметров<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:31 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «один… полтора локтя».</char></note> шириной. Снаружи на ней были резные украшения. Панели подставок были квадратные, а не круглые. <verse number="32" style="v"/>Под панелями находилось четыре колеса, и их оси крепились к подставке. Диаметр каждого колеса был равен семидесяти пяти сантиметрам<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:32 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «полтора локтя».</char></note>. <verse number="33" style="v"/>Колёса были сделаны как для колесниц: оси, ободья, спицы и ступицы – все были литые.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>У каждой подставки было четыре рукоятки, по одной на каждом углу, которые выдавались из подставки. <verse number="35" style="v"/>На верху подставки был круглый обод высотой в четверть метра<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:35 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «пол-локтя».</char></note>. Опоры и панели крепились к верхушке подставки. <verse number="36" style="v"/>На подставках и панелях, где только было место, Хурам вырезал херувимов, львов и пальмы, а вокруг – венки. <verse number="37" style="v"/>Так он сделал десять подставок. Все они были отлиты одинаково и были одного размера и формы.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Затем Хурам сделал десять бронзовых умывальниц, каждая из которых вмещала восемьсот восемьдесят литров воды и была два метра<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:38 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «сорок батов… четыре локтя».</char></note> в диаметре, по одной умывальнице на каждую из десяти подставок. <verse number="39" style="v"/>Он поставил пять подставок на южной стороне храма и пять на северной, а «море» поставил на юго-восточном углу храма.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Ещё Хурам сделал горшки, лопатки и кропильные чаши.</para>
  <para style="s1">Список утвари храма</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 4:11-5:1">2 Лет. 4:11–5:1</ref>)</para>
  <para style="p">На этом Хурам завершил всю работу, которую выполнял для царя Сулаймона в храме Вечного. Он сделал</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="41" style="v"/>две колонны,</para>
  <para style="li1">две чашеобразные капители для колонн,</para>
  <para style="li1">две сетки, украшавшие чашеобразные капители,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="42" style="v"/>четыреста плодов гранатового дерева для двух сеток (два ряда гранатов для каждой сетки, украшавшей чашеобразные капители),</para>
  <para style="li1">
    <verse number="43" style="v"/>десять подставок с умывальницами,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="44" style="v"/>«море» и двенадцать быков под ним,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="45" style="v"/>горшки, лопатки и кропильные чаши.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">Вся утварь, которую Хурам сделал царю Сулаймону для храма Вечного, была из полированной бронзы. <verse number="46" style="v"/>Царь велел отлить её в глиняных формах в долине Иордана между Суккотом и Цартаном. <verse number="47" style="v"/>Сулаймон не взвешивал всех этих вещей, потому что их было слишком много. Вес бронзы остался неизвестным.</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>Ещё Сулаймон сделал всю утварь для храма Вечного:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">золотой жертвенник,</para>
  <para style="li1">золотой стол для священного хлеба,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="49" style="v"/>подсвечники из чистого золота (пять на правую и пять на левую сторону перед внутренним святилищем),</para>
  <para style="li1">золотые цветы, светильники и щипцы,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="50" style="v"/>кубки, ножницы для фитилей, кропильные чаши, блюда и сосуды для возжигания благовоний – всё из чистого золота,</para>
  <para style="li1">золотые петли для дверей внутренней комнаты, Святая Святых, а также для внешних дверей храма.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>Когда вся работа, которую царь Сулаймон делал для храма Вечного, была завершена, он принёс те вещи, которые посвятил Вечному его отец Довуд, – серебро, золото и утварь – и положил их в сокровищницы храма Вечного.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Перенесение сундука соглашения в храм</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 5:2-6:2">2 Лет. 5:2–6:2</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Сулаймон созвал к себе в Иерусалим старейшин Исроила, всех глав исроильских родов и кланов, чтобы перенести сундук соглашения с Вечным из Города Довуда, то есть Сиона, в храм<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:1 </char><char style="ft" closed="false">Городом Довуда или Сионом называли старую часть города, откуда сундук соглашения был перенесён в храм, находившийся в новой, северной части Иерусалима.</char></note>. <verse number="2" style="v"/>И все исроильтяне собрались у царя Сулаймона во время праздника Шалашей<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:2 </char><char style="fk" closed="false">Праздник Шалашей </char><char style="ft" closed="false">– иудейский праздник в память о попечении Всевышнего во время скитаний в пустыне (см. <char style="xt"><ref loc="LEV 23:33-43">Лев. 23:33-43</ref>; <ref loc="NUM 29:12-39">Чис. 29:12-39</ref>; <ref loc="DEU 16:13-17">Втор. 16:13-17</ref></char>).</char></note> в седьмом месяце, в месяце етаниме (<char style="add">в начале осени</char>).</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Когда прибыли старейшины Исроила, священнослужители подняли сундук Вечного <verse number="4" style="v"/>и понесли его и шатёр встречи со всей его священной утварью. Священнослужители и левиты несли их, <verse number="5" style="v"/>а царь Сулаймон и всё общество исроильтян, которое собралось вокруг него, шли перед сундуком и приносили в жертву столько мелкого и крупного скота, что его невозможно было ни пересчитать, ни исчислить.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Священнослужители принесли сундук соглашения с Вечным на его место во внутреннее святилище храма, в Святая Святых, и поставили его под крыльями херувимов. <verse number="7" style="v"/>Херувимы простирали свои крылья над местом сундука и накрывали сундук и шесты для его переноски. <verse number="8" style="v"/>Эти шесты были такие длинные, что их концы было видно со святилища, находящегося перед Святая Святых, но снаружи их не было видно. Они находятся там и по сегодняшний день. <verse number="9" style="v"/>В сундуке же ничего не было, кроме двух каменных плиток, которые Мусо положил в него у горы Синай<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:9 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «у Хорива». Хорив – другое название горы Синай.</char></note>, где Вечный заключил с исроильтянами соглашение после того, как они вышли из Египта.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Когда священнослужители вышли из святилища, храм Вечного наполнило облако, <verse number="11" style="v"/>и священнослужители не могли совершать службу из-за облака, потому что слава Вечного наполнила Его храм.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>И Сулаймон сказал:</para>
  <para style="p">– Вечный сказал, что будет обитать в густом облаке. <verse number="13" style="v"/>Я построил для Тебя величественный храм – место, чтобы Тебе обитать там вечно.</para>
  <para style="s1">Обращение Сулаймона к народу</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 6:3-11">2 Лет. 6:3-11</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Когда всё собрание исроильтян стояло там, царь повернулся и благословил их. <verse number="15" style="v"/>Затем он сказал:</para>
  <para style="p">– Хвала Вечному, Богу Исроила, Который Своей рукой исполнил то, что Своими устами обещал моему отцу Довуду! Ведь Он говорил: <verse number="16" style="v"/>«Со дня, когда Я вывел Мой народ из Египта, Я не избирал города ни в одном из родов Исроила, чтобы там построить храм для поклонения Мне, но избрал Довуда, чтобы он правил Моим народом Исроилом».</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Мой отец Довуд думал построить храм для поклонения Вечному, Богу Исроила. <verse number="18" style="v"/>Но Вечный сказал ему: «Ты задумал построить храм для поклонения Мне, и хорошо сделал, что задумал это. <verse number="19" style="v"/>Но не ты построишь храм, а твой сын, твоя плоть и кровь, построит храм для поклонения Мне».</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Вечный исполнил Своё обещание. Я сейчас сижу на троне Исроила, который унаследовал от своего отца Довуда, как Вечный и обещал, и я построил храм для поклонения Вечному, Богу Исроила. <verse number="21" style="v"/>Я устроил там место для сундука, в котором находится священное соглашение, которое Вечный заключил с нашими предками, когда вывел их из Египта.</para>
  <para style="s1">Молитва Сулаймона при освящении храма</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 6:12-40">2 Лет. 6:12-40</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Сулаймон встал перед жертвенником Вечного, перед всем собранием исроильтян, воздел руки к небу <verse number="23" style="v"/>и сказал:</para>
  <para style="p">– Вечный, Бог Исроила! Нет Бога, подобного Тебе, на небесах вверху или на земле внизу. Ты хранишь соглашение любви с Твоими рабами, которые от всего сердца следуют Твоим путям. <verse number="24" style="v"/>Ты сдержал Своё обещание, данное Твоему рабу Довуду, моему отцу. Ты произнёс его Своими устами и сегодня Своей рукой исполнил его.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>И теперь, Вечный, Бог Исроила, исполни обещание, которое Ты дал Твоему рабу Довуду, моему отцу, сказав: «Не исчезнет у тебя преемник, сидящий предо Мной на троне Исроила, если только твои сыновья будут держаться верного пути, слушаясь Меня, как слушался ты». <verse number="26" style="v"/>И теперь, Бог Исроила, пусть исполнится слово, которое Ты дал Твоему рабу Довуду!</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Но будет ли Всевышний действительно обитать на земле? Небеса, даже небеса небес, не могут вместить Тебя. Что же говорить об этом храме, который я построил! <verse number="28" style="v"/>Но услышь мою смиренную молитву и мольбу о милости, Вечный, мой Бог! Услышь вопль и молитву, которой молится сегодня пред Тобой Твой раб. <verse number="29" style="v"/>Пусть днём и ночью взор Твой будет обращён на этот храм, на это место, о котором Ты сказал: «Здесь будут поклоняться Мне». Услышь молитву, которой Твой раб станет молиться, обращая свой взор к этому месту. <verse number="30" style="v"/>Услышь мою смиренную мольбу и мольбу Твоего народа Исраила, когда мы станем молиться, обращая свой взор к этому месту. Услышь с небес, с места Твоего обитания, и, услышав, прости.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Если человек причинит своему ближнему зло, и потребуют от него клятвы, и он придёт и даст клятву перед Твоим жертвенником в этом храме, <verse number="32" style="v"/>то услышь с небес и воздай. Суди между Твоими рабами и воздай виновному, обрушив на его же голову то, что он сделал, и оправдай невиновного, утвердив его правоту.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Если Твой народ Исроил потерпит поражение от врагов из-за того, что согрешил против Тебя, но обратится к Тебе и исповедует Твоё имя, молясь и вознося мольбы пред Тобою в этом храме, <verse number="34" style="v"/>то услышь с небес и прости грех Твоего народа Исроила и верни его обратно в ту землю, которую Ты дал ему и его предкам.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Если небеса затворятся и не будет дождя из-за того, что Твой народ согрешил против Тебя, и он обратит молитву к этому месту, исповедует Твоё имя и отвернётся от своего греха, потому что Ты наказал его, <verse number="36" style="v"/>то услышь с небес и прости грех Твоих рабов, Твоего народа Исроила. Научи их доброму пути, чтобы им ходить по нему, и пошли дождь на землю, которую Ты дал в наследие Твоему народу.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Если землю поразят голод или мор, знойный ветер или плесень, саранча или гусеницы или если враги осадят один из городов Исроила – какая бы ни пришла беда или болезнь, – <verse number="38" style="v"/>то какую бы молитву, какую бы мольбу ни вознёс один человек или весь Твой народ Исроил, когда все они почувствуют свою скорбь и горесть и будут простирать руки к этому храму, <verse number="39" style="v"/>услышь с небес, места Твоего обитания. Прости и воздай каждому по его делам, потому что Ты знаешь его сердце (ведь Ты один знаешь человеческие сердца), <verse number="40" style="v"/>чтобы они боялись Тебя всё то время, что они будут жить на земле, которую Ты дал нашим предкам.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Также и чужеземца, который не из Твоего народа Исроила, но который пришёл из далёкой земли ради Твоего имени <verse number="42" style="v"/>(ведь люди услышат о Твоём великом имени и о Твоей могучей и простёртой руке), когда он придёт и обратит свою молитву к этому храму, <verse number="43" style="v"/>то услышь с небес, с места Твоего обитания, и сделай всё, о чём Тебя попросит чужеземец, чтобы все народы на земле узнали Твоё имя и боялись Тебя, как Твой народ Исроил, и узнали, что в этом доме, который я построил, Ты пребываешь.</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Когда Твой народ пойдёт воевать с врагами, каким бы путём Ты его ни повёл, и когда он станет молиться Тебе, Вечный, обратясь к этому городу, который Ты избрал, и к храму, который я построил для поклонения Тебе, <verse number="45" style="v"/>то услышь с небес его молитвы и мольбы и приди к нему на помощь.</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Если Твой народ согрешит против Тебя – ведь нет никого, кто бы не грешил, – и Ты разгневаешься на него и отдашь его врагам, которые уведут его пленником в свою землю, будь она далеко или близко, <verse number="47" style="v"/>то если Твой народ переменится сердцем в земле, где будет пленником, если покается, станет молить Тебя в земле своего плена, говоря: «Мы согрешили, мы сотворили зло и поступали неправедно», <verse number="48" style="v"/>если Твой народ обратится к Тебе от всего сердца и от всей души в земле врагов, которые пленили его, и станет молиться Тебе, обращаясь к земле, которую Ты дал его предкам, к городу, который Ты избрал, и к храму, который я построил для поклонения Тебе, – <verse number="49" style="v"/>то услышь с небес, места Твоего обитания, его молитвы и мольбы и приди к нему на помощь. <verse number="50" style="v"/>Прости тогда Твой народ, который согрешил против Тебя! Прости все преступления, которые он против Тебя совершил, и заставь пленивших его быть к нему милостивыми, <verse number="51" style="v"/>ведь он – Твой народ, Твоё наследие, которое Ты вывел из Египта, из этого плавильного горна.</para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v"/>Пусть Твои глаза будут открыты к моим смиренным мольбам и мольбам Твоего народа Исроила, чтобы Тебе слышать его всегда, когда он будет взывать к Тебе. <verse number="53" style="v"/>Ведь Ты отделил его от других народов земли Себе в наследие, как Ты, Владыка Вечный, и возвестил через Твоего раба Мусо, когда вывел наших предков из Египта.</para>
  <para style="s1">Благословение народа</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v"/>Закончив эту молитву и прошение Вечному, Сулаймон поднялся от жертвенника Вечного, где он стоял на коленях, воздев руки к небесам. <verse number="55" style="v"/>Он встал и благословил всё собрание исроильтян, громким голосом сказав:</para>
  <para style="p">
    <verse number="56" style="v"/>– Хвала Вечному, Который даровал покой Своему народу Исроилу, как Он и обещал. Ни одно слово из всех добрых обещаний, которые Он дал через Своего раба Мусо, не осталось неисполненным. <verse number="57" style="v"/>Пусть Вечный, наш Бог, будет с нами, как Он был с нашими отцами. Пусть Он никогда не оставит нас и не покинет. <verse number="58" style="v"/>Пусть Он обратит к Себе наши сердца, чтобы мы ходили Его путями и хранили повеления, установления и законы, которые Он дал нашим отцам. <verse number="59" style="v"/>Пусть эти слова, которыми я молился перед Вечным, будут близки к Вечному днём и ночью, чтобы Он каждый день давал необходимое мне и Своему народу Исроилу, <verse number="60" style="v"/>чтобы все народы на земле узнали, что Вечный – это Бог, и нет другого. <verse number="61" style="v"/>А ваши сердца пусть будут всецело преданы Вечному, вашему Богу, чтобы вам жить по Его установлениям и исполнять Его повеления, как сейчас.</para>
  <para style="s1">Освящение храма</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 7:4-10">2 Лет. 7:4-10</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="62" style="v"/>Затем царь и с ним все исроильтяне стали приносить жертвы Вечному. <verse number="63" style="v"/>Сулаймон принёс Вечному в жертву примирения двадцать две тысячи голов крупного скота и сто двадцать тысяч мелкого. Так царь и все исроильтяне освятили храм Вечному.</para>
  <para style="p">
    <verse number="64" style="v"/>В тот же день царь освятил среднюю часть двора перед храмом Вечного и принёс там всесожжения, хлебные приношения и жир жертв примирения, потому что бронзовый жертвенник, что перед Вечным, был слишком мал для всесожжений, хлебных приношений и жира от жертв примирения.</para>
  <para style="p">
    <verse number="65" style="v"/>Сулаймон, а с ним и весь Исроил – большое собрание жителей от Лево-Хамата<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:65 </char><char style="ft" closed="false">Или: «от перевала в Хамат».</char></note> на севере до речки на границе Египта на юге – отметили тогда праздник Шалашей. Они праздновали его перед Вечным, нашим Богом, семь дней и ещё семь дней, общим счётом четырнадцать дней. <verse number="66" style="v"/>На восьмой день Сулаймон отпустил народ. Люди благословили царя и разошлись по домам, радуясь и веселясь сердцем обо всём том благе, что Вечный сделал Своему рабу Довуду и Своему народу Исроилу.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Вечный является Сулаймону</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 7:11-22">2 Лет. 7:11-22</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Когда Сулаймон закончил строить храм Вечного, царский дворец и всё, что желал построить, <verse number="2" style="v"/>Вечный явился ему во второй раз, как являлся ему в Гаваоне. <verse number="3" style="v"/>Вечный сказал ему:</para>
  <para style="p">– Я услышал молитву и мольбу, которую ты вознёс Мне. Я освятил Себе храм, который ты построил, чтобы Мне поклонялись там вовеки. Мои глаза и сердце будут там всегда. <verse number="4" style="v"/>А ты, если будешь ходить предо Мной в непорочности сердца и в правоте, как ходил твой отец Довуд, исполнять всё, что Я повелю, и соблюдать Мои установления и законы, <verse number="5" style="v"/>то Я упрочу твой царский престол над Исроилом навеки, как Я обещал Довуду, твоему отцу, когда сказал: «Ты не лишишься преемника на престоле Исроила».</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Но если вы или ваши сыновья отвернётесь от Меня, не будете соблюдать повеления и установления, которые Я дал вам, и пойдёте служить другим богам и поклоняться им, <verse number="7" style="v"/>то Я искореню Исроил из земли, которую Я дал ему, и отвергну этот храм, который Я освятил для поклонения Мне. Исроил станет у всех народов притчей и посмешищем. <verse number="8" style="v"/>И хотя этот храм сейчас превознесён, всякий, кто пройдёт мимо, поразится и будет насмехаться, говоря: «Почему Вечный сделал такое с этой страной и с этим храмом?» <verse number="9" style="v"/>А ему ответят: «Потому что они оставили Вечного, своего Бога, Который вывел их предков из Египта, приняли других богов, поклонялись и служили им – вот за что Вечный навёл на них все эти беды».</para>
  <para style="s1">Другие дела Сулаймона</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 8:1-18">2 Лет. 8:1-18</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>По истечении двадцати лет, в которые Сулаймон строил два этих здания – храм Вечного и царский дворец, <verse number="11" style="v"/>он отдал двадцать городов Галилеи царю Тира Хираму, потому что Хирам поставлял ему столько кедрового и кипарисового дерева и золота, сколько тот хотел. <verse number="12" style="v"/>Но когда Хирам прибыл из Тира, чтобы осмотреть города, которые дал ему Сулаймон, он остался недоволен.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>– Что же это за города ты мне дал, брат мой? – спросил он.</para>
  <para style="p">И он назвал их землёю Кавул (<char style="add">«негодная земля»</char>)<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:13 </char><char style="ft" closed="false">О переводе имён и названий см. приложение VI.</char></note> – название, что осталось за ними до сегодняшнего дня.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>(Хирам же послал царю четыре тысячи триста двадцать килограммов<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:14 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «сто двадцать талантов».</char></note> золота.)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Вот сведения о подневольных людях, чей труд царь Сулаймон использовал для строительства храма Вечного, своего дворца, Милло<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:15 </char><char style="fk" closed="false">Милло </char><char style="ft" closed="false">– с языка оригинала переводится как «насыпь». Возможно, что это были какие-то городские укрепления.</char></note>, иерусалимской стены, а также для городов Хацора, Мегиддо и Гезера. <verse number="16" style="v"/>(Фараон, царь Египта, напал на Гезер и захватил его. Он предал его огню, перебил всех ханонеев в нём и отдал его в приданое своей дочери, жене Сулаймона.) <verse number="17" style="v"/>И Сулаймон отстроил Гезер, построил Нижний Бет-Хорон, <verse number="18" style="v"/>Баалат и Тадмор в пустыне, в своей земле, <verse number="19" style="v"/>а также все города для хранения запасов и города для своих колесниц и коней<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:19 </char><char style="ft" closed="false">Или: «колесничих»; или: «всадников».</char></note>. Он построил всё, что ему хотелось построить в Иерусалиме, на Ливане и во всех землях, которыми он правил.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20-21" style="v"/>Оставшихся в стране неисроильтян – потомков аморреев, хеттов, перизеев, хивеев и иевусеев, – которых исроильтяне не смогли полностью уничтожить, Сулаймон использовал как рабскую силу, как это есть и до сегодняшнего дня. <verse number="22" style="v"/>Но исроильтян Сулаймон не обращал в рабов, они были его воинами, приближёнными, сановниками, военачальниками и начальниками его колесниц и колесничих. <verse number="23" style="v"/>Ещё они были главными начальниками его строительных работ – пятьсот пятьдесят начальников, которые распоряжались рабочими.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>После того как дочь фараона перебралась из Города Довуда во дворец, который построил для неё Сулаймон, он построил Милло.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Три раза в год Сулаймон возносил всесожжения и жертвы примирения на жертвеннике, что построил для Вечного, возжигая благовония перед Вечным. Итак, он завершил строительство храма.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Ещё царь Сулаймон строил корабли в Эцион-Гевере, что рядом с Елатом в земле Эдома, на побережье Тростникового моря<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:26 </char><char style="fq" closed="false">Тростниковое море </char><char style="ft" closed="false">– буквальный перевод с языка оригинала. В данном случае речь идёт об Акабском заливе Красного моря.</char></note>. <verse number="27" style="v"/>А Хирам послал с кораблями своих слуг – моряков, знавших море, вместе с людьми Сулаймона. <verse number="28" style="v"/>Они отплыли в Офир и привезли оттуда пятнадцать тысяч сто двадцать килограммов<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:28 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «четыреста двадцать талантов».</char></note> золота, которое и доставили царю Сулаймону.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Царица Шевы посещает Сулаймона</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 9:1-12">2 Лет. 9:1-12</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Когда царица Шевы услышала о славе Сулаймона, связанной с именем Вечного, она явилась, чтобы испытать его трудными вопросами. <verse number="2" style="v"/>Прибыв в Иерусалим с огромной свитой, с верблюдами, везущими пряности и великое множество золота и драгоценных камней, она пришла к Сулаймону и говорила с ним обо всём, что было у неё на сердце. <verse number="3" style="v"/>Сулаймон ответил на все её вопросы: для царя не было ничего трудного, чего он не смог бы ей объяснить. <verse number="4" style="v"/>Когда царица Шевы увидела всю мудрость Сулаймона и дворец, который он построил, увидела, <verse number="5" style="v"/>что за яства у него на столе, что за жилища у его приближённых, как прислуживают его слуги, как они одеты, каковы его виночерпии и какие всесожжения он совершает в храме Вечного<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:5 </char><char style="ft" closed="false">Или: «и какова лестница, по которой он поднимается в храм Вечного».</char></note>, у неё захватило дух.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Она сказала царю:</para>
  <para style="p">– Молва, которую я слышала в своей стране о твоих делах и мудрости, правдива, <verse number="7" style="v"/>но я не верила слухам, пока не пришла и не увидела это своими глазами. И что же, мне не рассказали и половины: твои мудрость и богатство далеко превзошли ту молву, что я слышала! <verse number="8" style="v"/>Благословенны твои люди! Благословенны твои приближённые, которые всегда стоят перед тобой и внимают твоей мудрости! <verse number="9" style="v"/>Хвала Вечному, твоему Богу, Который благоволил к тебе, посадив тебя на престол Исроила! Ради Своей любви, бесконечной любви Вечного к Исроилу, Он сделал тебя царём, чтобы ты поступал справедливо и праведно.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Она подарила царю четыре тысячи триста двадцать килограммов<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:10 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «сто двадцать талантов».</char></note> золота, великое множество пряностей и драгоценных камней. Никогда больше пряностей не привозили в таком изобилии, как тогда, когда царица Шевы подарила их Сулаймону.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>(А Хирамовы корабли, что привозили золото из Офира, привезли оттуда большое количество красного дерева и драгоценных камней. <verse number="12" style="v"/>Царь сделал из красного дерева опоры для храма Вечного и царского дворца, а также арфы и лиры для музыкантов. Такого количества красного дерева никогда не привозилось ни до, ни после этого дня.)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Царь Сулаймон подарил царице Шевы всё, что она пожелала и о чём просила, не считая того, что он подарил ей по своей царской щедрости. После этого она вернулась со свитой в свою страну.</para>
  <para style="s1">Богатство и великолепие Сулаймона</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 1:14-17">2 Лет. 1:14-17</ref>; <ref loc="2CH 9:13-28">9:13-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Ежегодно Сулаймон получал почти двадцать четыре тонны<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:14 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «шестьсот шестьдесят шесть талантов».</char></note> золота, <verse number="15" style="v"/>не считая того дохода, что поступал от купцов и торговцев, от всех царей Аравии и наместников страны.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Царь Сулаймон сделал двести больших щитов из кованого золота, на каждый из которых пошло по три с половиной килограмма<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:16 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «шестьсот <char style="add">бек</char>».</char></note> золота. <verse number="17" style="v"/>Ещё он сделал триста маленьких щитов из кованого золота, на каждый из которых ушло почти по два килограмма<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:17 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «три мины».</char></note> золота. Царь поместил их во дворце Ливанского леса.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Ещё царь сделал огромный трон, выложенный слоновой костью и покрытый чистым золотом. <verse number="19" style="v"/>У трона было шесть ступенек, а спинка его закруглялась кверху. По обеим сторонам сиденья были подлокотники, и у каждого из них стояло по льву. <verse number="20" style="v"/>Двенадцать львов стояло на шести ступеньках – по одному с каждой стороны каждой ступеньки. Никогда ничего подобного не делалось ни в каком другом царстве.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Все чаши царя Сулаймона были золотыми, и вся домашняя утварь во дворце Ливанского леса была из чистого золота. Серебряного ничего не было, потому что серебро в дни Сулаймона не ценилось.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>На море у царя был флот из торговых кораблей<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:22 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «фарсисских кораблей».</char></note>, наравне с кораблями Хирама. Раз в три года корабли возвращались, привозя золото, серебро, слоновую кость, обезьян и павлинов.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Царь Сулаймон превосходил богатством и мудростью всех царей земли. <verse number="24" style="v"/>Все на земле искали встречи с Сулаймоном, чтобы послушать мудрости, которую вложил в его сердце Всевышний. <verse number="25" style="v"/>Всякий приходящий приносил дары – изделия из серебра и золота, одежды, оружие и пряности, лошадей и мулов, и так – из года в год.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Сулаймон преумножал количество своих колесниц и коней. У него было тысяча четыреста колесниц и двенадцать тысяч коней<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:26 </char><char style="ft" closed="false">Или: «колесничих»; или: «всадников».</char></note>, которые он держал в специально назначенных городах и у себя в Иерусалиме. <verse number="27" style="v"/>В его правление серебро в Иерусалиме ценилось не выше простых камней, а кедра было так же много, как тутовых деревьев в предгорьях Иудеи. <verse number="28" style="v"/>Кони Сулаймона поставлялись из Египта<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:28 </char><char style="ft" closed="false">Или, возможно: «из Муцура». Муцур – область в Киликии, находившейся на севере от Исроила, на юге современной территории Турции. Также в ст. 29.</char></note> и из Кувы – царские купцы покупали их в Куве. <verse number="29" style="v"/>Колесницу привозили из Египта за семь килограммов серебра, а коня – почти за два килограмма<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:29 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «шестьсот… сто пятьдесят шекелей».</char></note>. Так же, через царских купцов, их доставляли всем царям хеттов и сирийцев.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Сулаймон отворачивается от Вечного</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Но, кроме дочери фараона, царь Сулаймон полюбил ещё много других чужеземных женщин – моавитянок, аммонитянок, эдомитянок, сидонянок и хеттеянок. <verse number="2" style="v"/>Они были из тех народов, о которых Вечный сказал исроильтянам: «Не роднитесь с ними браком, потому что они непременно обратят ваше сердце к своим богам». А Сулаймона тянуло к ним. <verse number="3" style="v"/>У него было семьсот жён царского рода и триста наложниц, и жёны сбили его с истинного пути. <verse number="4" style="v"/>Когда Сулаймон состарился, жёны обратили его сердце к чужим богам, и оно перестало быть полностью преданным Вечному, его Богу, каким было сердце Довуда, его отца. <verse number="5" style="v"/>Он пошёл за Астартой<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:5 </char><char style="fk" closed="false">Астарта </char><char style="ft" closed="false">– богиня любви и плодородия, богиня-воительница.</char></note>, богиней сидонян, и Молохом<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:5 </char><char style="fk" closed="false">Молох </char><char style="ft" closed="false">– аммонитский бог, в жертву которому приносились дети. По Закону за поклонение Молоху исроильтянам грозила смертная казнь (см. <char style="xt"><ref loc="LEV 18:21">Лев. 18:21</ref>; <ref loc="LEV 20:2-5">20:2-5</ref></char>).</char></note>, омерзительным богом аммонитян.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Сулаймон делал зло в глазах Вечного, он не следовал за Вечным полностью, как Довуд, его отец. <verse number="7" style="v"/>На холме, к востоку от Иерусалима, Сулаймон построил капище Хемошу<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:7 </char><char style="fk" closed="false">Хемош </char><char style="ft" closed="false">– божество, в жертвы которому приносились люди.</char></note>, омерзительному богу Моава, и Молоху, омерзительному богу аммонитян. <verse number="8" style="v"/>То же самое он сделал для всех чужеземных жён, которые возжигали благовония и приносили жертвы своим богам.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Вечный разгневался на Сулаймона, потому что его сердце отвернулось от Вечного, Бога Исроила, который дважды являлся ему. <verse number="10" style="v"/>Несмотря на то что Он запретил Сулаймону идти за чужими богами, Сулаймон не выполнил повеления Вечного. <verse number="11" style="v"/>И Вечный сказал Сулаймону:</para>
  <para style="p">– Раз ты не сохранил Моего священного соглашения и Моих установлений, которые Я повелел тебе соблюдать, Я непременно отниму у тебя царство и отдам его одному из твоих подданных. <verse number="12" style="v"/>Но ради Довуда, твоего отца, Я не сделаю этого при твоей жизни. Я вырву его из рук твоего сына. <verse number="13" style="v"/>Но Я отниму у него не всё царство. Я оставлю ему один род ради Довуда, Моего раба, и ради Иерусалима, который Я избрал.</para>
  <para style="s1">Враги Сулаймона</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>И Вечный воздвиг Сулаймону врага – эдомитянина Хадада из царской семьи Эдома. <verse number="15" style="v"/>Прежде, когда Довуд был в Эдоме, начальник войска Иоав пришёл хоронить погибших и перебил в Эдоме всех мужчин. <verse number="16" style="v"/>Иоав и все исроильтяне оставались там шесть месяцев, пока не истребили в Эдоме всех мужчин. <verse number="17" style="v"/>Но Хадад, тогда ещё лишь ребёнок, бежал в Египет с некоторыми эдомскими вельможами, служившими его отцу. <verse number="18" style="v"/>Они отправились в путь из Мадиана и пришли в пустыню Паран. Взяв с собой людей из Парана, они пришли в Египет, к фараону, царю Египта, который дал Хададу дом, пропитание и землю.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Хадад был так угоден фараону, что тот дал ему в жёны сестру своей жены, царицы Тахпенесы. <verse number="20" style="v"/>Сестра Тахпенесы родила ему сына Генувата, которого Тахпенеса вырастила в царском дворце. Генуват жил там вместе с детьми фараона.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Будучи в Египте, Хадад услышал о том, что Довуд упокоился со своими предками и что начальник войска Иоав умер. Тогда Хадад сказал фараону:</para>
  <para style="p">– Отпусти меня в мою страну.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>– Чего тебе недостаёт у меня, что ты так хочешь вернуться в свою страну? – спросил фараон.</para>
  <para style="p">– Всего вдоволь, – ответил Хадад, – но всё-таки отпусти меня!</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Всевышний воздвиг Сулаймону и другого врага – Резона, сына Элиады, который убежал от своего господина Ададезера, царя Цовы. <verse number="24" style="v"/>После того как Довуд разбил войска Цовы, Резон собрал вокруг себя бунтовщиков и возглавил их. Они пришли в Дамаск, поселились там и сделали его царём Дамаска. <verse number="25" style="v"/>Резон был врагом Исроила всё время, пока был жив Сулаймон, умножая зло, чинимое Хададом. Он правил Сирией и презирал Исроил.</para>
  <para style="s1">Пророчество Ахии о разделении царства</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Иеровоам, сын Невата, поднял мятеж против царя. Он был одним из приближённых Сулаймона, ефраимит из города Цереды, а матерью его была вдова по имени Церуа.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Вот история о том, как он поднял мятеж против царя: Сулаймон построил Милло и заделал брешь в стене Города Довуда, своего отца. <verse number="28" style="v"/>А Иеровоам был очень способным, и когда Сулаймон заметил, как хорошо этот молодой человек исполняет свою работу, он поставил его над всеми подневольными людьми из дома Юсуфа.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>В то время Иеровоаму случилось выйти из Иерусалима, и на пути его встретил пророк Ахия из города Шило, одетый в новую одежду. Они были в том поле лишь вдвоём, <verse number="30" style="v"/>и Ахия, взявшись за новую одежду, что была на нём, разорвал её на двенадцать кусков.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Затем он сказал Иеровоаму:</para>
  <para style="p">– Возьми десять кусков себе, потому что так говорит Вечный, Бог Исроила: «Вот Я вырываю царство из рук Сулаймона и отдаю тебе десять родов. <verse number="32" style="v"/>Но ради Моего раба Довуда и города Иерусалима, который Я избрал среди всех родов Исроила, у него будет один род. <verse number="33" style="v"/>Я сделаю это, потому что он оставил Меня и поклонялся Астарте, богине сидонян, Хемошу, богу моавитян, и Молоху, богу аммонитян, и не следовал Моими путями, не делал того, что праведно в Моих глазах, и не соблюдал Мои установления и законы, как делал Довуд, его отец.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Но Я заберу из рук Сулаймона не всё царство. Я сделал его правителем во все дни его жизни ради Довуда, Моего раба, которого Я избрал и который исполнял Мои повеления и установления. <verse number="35" style="v"/>Я возьму царство из рук его сына и отдам тебе десять родов. <verse number="36" style="v"/>Я дам один род его сыну, чтобы у Довуда, Моего раба, всегда был потомок на троне<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:36 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «светильник предо Мной».</char></note> в Иерусалиме, в городе, который Я избрал, чтобы пребывать там. <verse number="37" style="v"/>А тебя Я избираю, и ты будешь править всем, чем пожелает править твоё сердце, – ты будешь царём Исроила. <verse number="38" style="v"/>Если ты будешь исполнять всё, что Я тебе велю, ходить Моими путями и делать то, что праведно в Моих глазах, исполняя Мои установления и повеления, как делал Мой раб Довуд, то Я буду с тобой. Я создам тебе такой же крепкий дом, как тот, что Я создал Довуду, и отдам тебе Исроил. <verse number="39" style="v"/>Я накажу потомков Довуда, но не навеки».</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Сулаймон пытался убить Иеровоама, но Иеровоам бежал в Египет к царю Сусакиму и оставался там до смерти Сулаймона.</para>
  <para style="s1">Смерть Сулаймона</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 9:29-31">2 Лет. 9:29-31</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Прочие события царствования Сулаймона, всё, что он сделал, и его мудрость записаны в «Книге дел Сулаймона». <verse number="42" style="v"/>Сулаймон правил в Иерусалиме всем Исроилом сорок лет. <verse number="43" style="v"/>Потом он упокоился со своими предками и был похоронен в Городе Довуда, своего отца. И царём вместо него стал его сын Реховоам.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Мятеж исроильтян против Реховоама</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 10:1-19">2 Лет. 10:1-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Реховоам пошёл в Шахем, потому что там собрались все исроильтяне, чтобы сделать его царём. <verse number="2" style="v"/>Когда об этом услышал Иеровоам, сын Невата (а он всё ещё оставался в Египте, куда бежал от царя Сулаймона), он возвратился из Египта<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:2 </char><char style="ft" closed="false">Или: «был в Египте».</char></note>. <verse number="3" style="v"/>За Иеровоамом послали, и вместе со всеми исроильтянами он пришёл к Реховоаму. Они сказали Реховоаму:</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>– Твой отец придавил нас тяжкой ношей, но теперь ты облегчи нам непосильный труд и тяжкую ношу, которую он на нас взвалил, и мы будем тебе служить.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Реховоам ответил:</para>
  <para style="p">– Ступайте, а через три дня придите ко мне снова.</para>
  <para style="p">И народ ушёл. <verse number="6" style="v"/>А царь Реховоам стал советоваться со старейшинами, которые служили его отцу Сулаймону, пока тот был жив.</para>
  <para style="p">– Как вы посоветуете мне ответить этому народу? – спросил он.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Они ответили:</para>
  <para style="p">– Если сегодня ты станешь слугой этому народу, послужишь им и дашь им добрый ответ, они всегда будут твоими рабами.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Но Реховоам отверг совет, который дали ему старейшины, и стал советоваться с молодыми людьми, со своими сверстниками, которые выросли вместе с ним и служили ему. <verse number="9" style="v"/>Он спросил их:</para>
  <para style="p">– Каков будет ваш совет? Как нам ответить этому народу, который говорит мне: «Облегчи ношу, которую взвалил на нас твой отец»?</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Молодые люди, которые выросли вместе с ним, ответили:</para>
  <para style="p">– Этому народу, который говорил тебе: «Твой отец придавил нас тяжкой ношей, но ты облегчи нам её», скажи: «Мой мизинец толще, чем бёдра моего отца. <verse number="11" style="v"/>Мой отец взвалил на вас тяжкую ношу, а я сделаю её ещё тяжелее. Мой отец наказывал вас плетьми, а я буду наказывать вас шипованным бичом»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:11 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «скорпионами»; также в ст. 14.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Три дня спустя Иеровоам и весь народ вернулись к Реховоаму, как царь и велел им, сказав: «Придите ко мне снова через три дня». <verse number="13" style="v"/>Царь ответил народу сурово. Отвергнув совет, который дали ему старейшины, <verse number="14" style="v"/>он последовал совету молодых людей и сказал:</para>
  <para style="p">– Мой отец придавил вас тяжкой ношей, а я сделаю её ещё тяжелее. Мой отец наказывал вас плетьми, а я буду наказывать шипованным бичом.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Так царь не послушал народа, потому что это было по воле Вечного, чтобы исполнилось слово, которое Он сказал Иеровоаму, сыну Невата, через Ахию из Шило. <verse number="16" style="v"/>Исроильтяне увидели, что царь отказывается их слушать, и ответили царю:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">– Что общего у нас с Довудом,</para>
  <para style="q2">что дал нам сын Есея?</para>
  <para style="q1">По шатрам своим, Исроил!</para>
  <para style="q2">Пусть дом Довуда правит своим собственным родом!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">И исроильтяне разошлись по домам. <verse number="17" style="v"/>Только теми, кто жил в городах Иудеи, по-прежнему правил Реховоам.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Царь Реховоам послал Адонирама, надсмотрщика за подневольными рабочими, но исроильтяне забили его камнями до смерти. Однако царю Реховоаму удалось вскочить в колесницу и спастись в Иерусалиме. <verse number="19" style="v"/>С тех пор и до сегодняшнего дня Исроил не подчиняется дому Довуда.</para>
  <para style="s1">Воцарение Иеровоама I, первого исроильского царя</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 11:1-4">2 Лет. 11:1-4</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Когда исроильтяне услышали, что Иеровоам возвратился, они послали за ним, позвали его в собрание и сделали царём всего Исроила. Лишь род Иуды сохранил верность дому Довуда.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Когда Реховоам прибыл в Иерусалим, он собрал весь род Иуды и род Вениамина – сто восемьдесят тысяч лучших воинов, – чтобы воевать с Исроилом и вернуть себе царство. <verse number="22" style="v"/>Но пророку Шемае было от Всевышнего такое слово:</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>– Скажи Реховоаму, сыну Сулаймона, царю Иудеи, всему народу Иуды и Вениамина и остальному народу: <verse number="24" style="v"/>Так говорит Вечный: «Не ходите воевать со своими братьями исроильтянами. Ступайте по домам, потому что это произошло по Моей воле».</para>
  <para style="p">Они послушались слова Вечного и, по Его слову, вернулись домой.</para>
  <para style="s1">Идолопоклонство Иеровоама</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Иеровоам укрепил Шахем в нагорьях Ефраима и жил там. Выйдя оттуда, он отстроил Пениил.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Иеровоам думал: «Царство может вернуться к дому Довуда. <verse number="27" style="v"/>Если народ будет ходить приносить жертвы в храм Вечного в Иерусалим, то сердца их обратятся к господину своему, Реховоаму, царю Иудеи. Они убьют меня и вернутся к царю Реховоаму». <verse number="28" style="v"/>И, посоветовавшись, царь сделал двух золотых тельцов и сказал народу:</para>
  <para style="p">– Хватит вам ходить в Иерусалим. Вот твои боги, Исроил, которые вывели тебя из Египта.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Одного он поставил в городе Вефиле на юге, а другого в городе Доне на севере. <verse number="30" style="v"/>Это привело к греху, потому что народ стал ходить к одному из них даже до самого Дона.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Иеровоам построил капища на возвышенностях и поставил священнослужителей из народа, которые не были левитами. <verse number="32" style="v"/>Он установил праздник, соответствующий празднику Шалашей, что справляли в Иудее<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:32 </char><char style="ft" closed="false">Иеровоам постановил отмечать праздник Шалашей, который справляли в пятнадцатый день седьмого месяца (см. сноску на <char style="xt"><ref loc="1KI 8:2">8:2</ref></char>), ровно на один месяц позже.</char></note>, на пятнадцатый день восьмого месяца (<char style="add">в середине осени</char>) и приносил жертвы на жертвеннике в Вефиле – жертвы тельцам, которых он сделал. Там же он назначил жрецов для капищ на возвышенностях, которые он сделал.</para>
  <para style="s1">Пророк из Иудеи</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>В пятнадцатый день восьмого месяца – месяца, который Иеровоам выбрал самовольно, установив праздник для исроильтян, он подошёл к жертвеннику, построенному им в Вефиле, чтобы возжечь благовония.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Когда Иеровоам стоял у жертвенника, чтобы возжечь благовония, из Иудеи в Вефиль, по слову Вечного, пришёл пророк. <verse number="2" style="v"/>Он крикнул жертвеннику по слову Вечного:</para>
  <para style="p">– Жертвенник, жертвенник! Так говорит Вечный: родится дому Довуда сын по имени Иосия. На тебе принесёт он в жертву тех самых жрецов капищ, которые возжигают на тебе благовония, и сожжёт на тебе человеческие кости<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:2 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="2KI 23:15-20">4 Цар. 23:15-20</ref>,</char> где описывается исполнение этого пророчества.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>В тот же день пророк дал знамение:</para>
  <para style="p">– Вот знамение того, что это возвестил Вечный: этот жертвенник расколется, а пепел на нём будет рассыпан.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Услышав то, что пророк прокричал жертвеннику Вефиля, царь Иеровоам протянул руку от жертвенника и сказал:</para>
  <para style="p">– Возьмите его!</para>
  <para style="p">Но рука, которую он протянул к тому человеку, иссохла, и он не мог повернуть её к себе. <verse number="5" style="v"/>А жертвенник раскололся, и пепел с него рассыпался согласно знамению, что пророк дал по слову Вечного.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Тогда царь сказал пророку:</para>
  <para style="p">– Прошу, помолись Вечному, твоему Богу, пусть Он смилуется надо мной и исцелит мне руку.</para>
  <para style="p">Пророк помолился Вечному, и рука царя выздоровела и стала как прежде. <verse number="7" style="v"/>Царь сказал пророку:</para>
  <para style="p">– Пойдём ко мне в дом, подкрепись, а я одарю тебя.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Но пророк ответил царю:</para>
  <para style="p">– Даже если бы ты давал мне половину твоего добра, я не пошёл бы с тобой и не стал бы ни есть здесь хлеба, ни пить воды. <verse number="9" style="v"/>Ведь словом Вечного мне было велено: «Не ешь хлеба, не пей воды и не возвращайся тем путём, по которому идёшь».</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>И он пошёл другой дорогой, чтобы не возвращаться тем путём, по которому пришёл в Вефиль.</para>
  <para style="s1">Непослушание пророка</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>А в Вефиле жил один старый пророк, сыновья которого пришли и рассказали ему обо всём, что совершил там в тот день иудейский пророк. Они передали отцу и то, что он сказал царю.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Отец спросил их:</para>
  <para style="p">– Какой дорогой он пошёл?</para>
  <para style="p">И сыновья показали ему, какой дорогой пошёл пророк из Иудеи. <verse number="13" style="v"/>Он сказал сыновьям:</para>
  <para style="p">– Оседлайте мне осла.</para>
  <para style="p">И когда они оседлали ему осла, он сел на него <verse number="14" style="v"/>и поехал за тем пророком. Он нашёл его сидящим под дубом и спросил:</para>
  <para style="p">– Ты ли пророк, который пришёл из Иудеи?</para>
  <para style="p">– Я, – ответил тот.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Тогда старый пророк сказал ему:</para>
  <para style="p">– Пойдём ко мне в дом, поешь.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Но иудейский пророк ответил:</para>
  <para style="p">– Я не могу вернуться с тобой и не могу здесь ни есть хлеба, ни пить воды, <verse number="17" style="v"/>потому что Вечный повелел мне: «Не ешь там хлеба, не пей воды и не возвращайся тем путём, по которому идёшь туда».</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Старый пророк ответил:</para>
  <para style="p">– Я такой же пророк, как и ты. И ангел сказал мне по слову Вечного: «Верни его к себе домой, чтобы он поел хлеба и попил воды».</para>
  <para style="p">(А это была ложь.)</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>И пророк из Иудеи возвратился с ним, ел и пил у него дома. <verse number="20" style="v"/>Пока они ещё сидели за столом, к старому пророку, который возвратил его, было слово Вечного. <verse number="21" style="v"/>Он закричал пророку, который пришёл из Иудеи:</para>
  <para style="p">– Так говорит Вечный: «Ты не послушался слова Вечного и нарушил повеление, которое дал тебе Вечный, твой Бог. <verse number="22" style="v"/>Ты вернулся, ел хлеб и пил воду там, где Он запретил тебе есть и пить. Поэтому твоё тело не будет погребено в гробнице твоих отцов».</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Когда иудейский пророк поел и попил, пророк, который возвратил его, оседлал для него осла. <verse number="24" style="v"/>Иудейский пророк уехал из города, но по дороге на него напал лев и растерзал его. Его тело лежало брошенным на дороге, а возле него стояли осёл и лев. <verse number="25" style="v"/>Люди, что проходили мимо, увидели лежащее тело и льва, стоящего возле тела. Они пошли и рассказали об этом в том городе, где жил старый пророк. <verse number="26" style="v"/>Когда пророк, который возвратил его с пути, услышал об этом, он сказал:</para>
  <para style="p">– Это тот пророк, который не послушался слова Вечного. Вечный отдал его льву, который растерзал и умертвил его, как Вечный и говорил ему.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Пророк сказал сыновьям:</para>
  <para style="p">– Оседлайте мне осла, – и они сделали это.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Он вышел и нашёл тело, лежавшее на дороге, возле которого стояли осёл и лев. Лев же не съел тела и не растерзал осла. <verse number="29" style="v"/>Пророк поднял тело иудейского пророка, положил его на осла и привёз обратно в город, чтобы оплакать и похоронить его. <verse number="30" style="v"/>Он положил тело в свою гробницу и оплакивал его, восклицая:</para>
  <para style="p">– О, мой брат!</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Похоронив его, он сказал сыновьям:</para>
  <para style="p">– Когда я умру, похороните меня в гробнице, где погребён иудейский пророк, положите мои кости рядом с его костями<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:31 </char><char style="ft" closed="false">В некоторых рукописях присутствуют слова: «чтобы мои кости сохранились с его костями».</char></note>. <verse number="32" style="v"/>Ведь то, что он возвестил по слову Вечного против жертвенника Вефиля и против всех капищ на возвышенностях в городах Сомарии, непременно исполнится.</para>
  <para style="s1">Упорство Иеровоама</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Но даже после этого Иеровоам не переменил своего злого пути, и снова назначил из народа жрецов для капищ на возвышенностях. Он посвящал в жрецы для капищ любого, кто хотел. <verse number="34" style="v"/>Таков был грех дома Иеровоама, что вёл к его падению и к искоренению с лица земли.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">Пророчество Ахии против дома Иеровоама</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>В то время Авия, сын Иеровоама, заболел, <verse number="2" style="v"/>и Иеровоам сказал жене:</para>
  <para style="p">– Пойди переоденься, чтобы в тебе нельзя было узнать жену Иеровоама. Потом иди в Шило. Там есть пророк Ахия – тот, кто сказал, что я стану царём этого народа. <verse number="3" style="v"/>Возьми с собой десять хлебов, несколько лепёшек, кувшин мёда и иди к нему. Он скажет тебе, что будет с мальчиком.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Жена Иеровоама сделала так, как он говорил, и пошла к дому Ахии в Шило. А Ахия уже не видел, его глаза ослепли от старости. <verse number="5" style="v"/>Но Вечный сказал Ахии:</para>
  <para style="p">– Жена Иеровоама идёт, чтобы спросить тебя о сыне, потому что он заболел. Ответь ей так-то и так-то. Придя, она будет притворяться другой женщиной.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Когда Ахия услышал у двери звук её шагов, он сказал:</para>
  <para style="p">– Входи, жена Иеровоама. Зачем ты притворяешься? У меня для тебя плохие вести. <verse number="7" style="v"/>Иди, скажи Иеровоаму, что так говорит Вечный, Бог Исроила: «Я возвысил тебя над народом и сделал тебя вождём Моего народа Исроила. <verse number="8" style="v"/>Я отнял царство у дома Довуда и отдал его тебе, но ты не был подобен Моему рабу Довуду, который исполнял Мои повеления и следовал за Мной от всего сердца, делая лишь то, что правильно в Моих глазах. <verse number="9" style="v"/>Ты сделал больше зла, чем все, кто жил до тебя. Ты сделал себе других богов, истуканы из металла, вызвав Мой гнев, а ко Мне повернулся спиной. <verse number="10" style="v"/>Из-за этого Я навожу на твой дом беду. Я истреблю у Иеровоама всякого мужчину – и раба, и свободного. Я буду жечь твой дом, как жгут навоз, пока он не сгорит дотла. <verse number="11" style="v"/>Тех, кто умрёт у тебя в городе, сожрут псы, а тех, кто умрёт в поле, склюют небесные птицы». Так сказал Вечный!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:10-11 </char><char style="ft" closed="false">Об исполнении этого пророчества см. <char style="xt"><ref loc="1KI 15:29-30">15:29-30</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>А ты возвращайся домой. Когда твоя нога ступит в город, мальчик умрёт. <verse number="13" style="v"/>Весь Исроил оплачет и похоронит его. Он единственный в доме Иеровоама, кто удостоится погребения потому что он один в его доме, в ком Вечный, Бог Исроила, нашёл что-то доброе.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Вечный воздвигнет Себе над Исроилом царя, который истребит дом Иеровоама, и это начнётся уже сегодня, и даже сейчас. <verse number="15" style="v"/>Вечный поразит Исроил, и тот будет как тростник, колеблемый стремительным потоком. Он искоренит Исроил из этой доброй земли, которую Он дал их предкам, и рассеет их за рекой Евфрат, потому что они разгневали Вечного, делая столбы Ашеры<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:15 </char><char style="fk" closed="false">Столбы Ашеры </char><char style="ft" closed="false">– культовые символы вавилонско-ханонской богини Ашеры. Ашера считалась матерью богов и людей, владычицей моря и всего сущего.</char></note>. <verse number="16" style="v"/>Он отдаст Исроил в руки его врагов из-за грехов, которые Иеровоам совершил и к которым он склонил исроильтян.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Жена Иеровоама встала и пошла в Тирцу. Как только она переступила порог дома, мальчик умер. <verse number="18" style="v"/>Его похоронили, и весь Исроил оплакивал его, как Вечный и сказал через Своего раба, пророка Ахию.</para>
  <para style="s1">Смерть Иеровоама</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Прочие события царствования Иеровоама, его войны и то, как он правил, записаны в «Книге летописей царей Исроила». <verse number="20" style="v"/>Он правил двадцать два года и упокоился со своими предками. И царём вместо него стал его сын Надав.</para>
  <para style="s1">Реховоам – царь Иудеи</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 12:9-16">2 Лет. 12:9-16</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Реховоам, сын Сулаймона, стал царём в Иудее. Ему был сорок один год, когда он стал царём, и правил он семнадцать лет в Иерусалиме, городе, который Вечный избрал из всех родов Исроила, чтобы пребывать там. Его мать звали Наама, она была аммонитянкой.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Люди Иудеи делали зло в глазах Вечного. Своими грехами они возбудили Его ревнивый гнев сильнее, чем их отцы. <verse number="23" style="v"/>Они тоже устроили у себя капища на возвышенностях, священные камни и столбы Ашеры на каждом высоком холме и под каждым тенистым деревом. <verse number="24" style="v"/>В стране были даже храмовые блудники<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:24 </char><char style="fq" closed="false">Храмовые блудники </char><char style="ft" closed="false">– имеются в виду мужчины, занимавшиеся культовой проституцией, которая была неотъемлемой частью весьма распространённых в те дни языческих культов плодородия.</char></note>, ведь народ перенял все отвратительные обычаи тех народов, которых Вечный прогнал от исроильтян.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>На пятом году правления царя Реховоама царь Египта Сусаким<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:25 </char><char style="fk" closed="false">Сусаким </char><char style="ft" closed="false">– фараон Шешонк I, основатель XXII (ливийской) династии, правил с 950 по 929 гг. до н. э.</char></note> напал на Иерусалим. <verse number="26" style="v"/>Он унёс сокровища храма Вечного и сокровища царского дворца. Он забрал всё, включая и все золотые щиты, которые сделал Сулаймон. <verse number="27" style="v"/>Царь Реховоам сделал вместо них щиты из бронзы и вверил их начальникам стражи, что охраняла вход в царский дворец. <verse number="28" style="v"/>Всякий раз, когда царь шёл в храм Вечного, стража несла щиты, а после возвращала их в комнату стражи.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Прочие события царствования Реховоама и всё, что он сделал, записано в «Книге летописей царей Иудеи». <verse number="30" style="v"/>Между Реховоамом и Иеровоамом всё время шла война. <verse number="31" style="v"/>Реховоам упокоился со своими предками и был похоронен с ними в Городе Довуда. Его мать звали Наама, она была аммонитянкой. И царём вместо него стал его сын Авия.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">Авия – царь Иудеи</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 13:1-14:1">2 Лет. 13:1-2, 22–14:1</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>На восемнадцатом году правления Иеровоама, сына Невата, царём Иудеи стал Авия. <verse number="2" style="v"/>Он правил в Иерусалиме три года. Его мать звали Мааха, она была внучкой Авессалома<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:2 </char><char style="ft" closed="false">Мааха была дочерью Уриила из Гивы (см. <char style="xt"><ref loc="2CH 13:2">2 Лет. 13:2</ref></char>) и Фамари, дочери Авессалома (см. <char style="xt"><ref loc="2SA 14:27">2 Цар. 14:27</ref></char>).</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Он делал все те же грехи, что и его отец перед ним, и его сердце не было полностью предано Вечному, его Богу, как сердце его предка Довуда. <verse number="4" style="v"/>И всё же, ради Довуда, Вечный, его Бог, дал ему в Иерусалиме потомка<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:4 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «светильник».</char></note>, воздвигнув после него его сына и упрочив Иерусалим. <verse number="5" style="v"/>Ведь Довуд делал то, что было правильным в глазах Вечного, и во все дни жизни не отступал от Его повелений, не считая истории с хеттом Урией<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:5 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="2SA 11">2 Цар. 11</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Во все дни жизни Авии шла война, которая началась между царями Реховоамом и Иеровоамом. <verse number="7" style="v"/>Прочие события царствования Авии и всё, что он сделал, записано в «Книге летописей царей Иудеи». Между Авией и Иеровоамом шла война. <verse number="8" style="v"/>Авия упокоился со своими предками и был похоронен в Городе Довуда. И царём вместо него стал его сын Осо.</para>
  <para style="s1">Осо – царь Иудеи</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 14:2-3">2 Лет. 14:2-3</ref>; <ref loc="2CH 15:16-16:6">15:16–16:6, 11-14</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>На двадцатом году правления Иеровоама, царя Исроила, царём Иудеи стал Осо. <verse number="10" style="v"/>Он правил в Иерусалиме сорок один год. Его бабушкой была Мааха, внучка Авессалома. <verse number="11" style="v"/>Осо делал то, что было правильным в глазах Вечного, как и его предок Довуд. <verse number="12" style="v"/>Он изгнал из страны храмовых блудников и убрал всех идолов, которых сделали его предки. <verse number="13" style="v"/>Он даже лишил Мааху, свою бабушку, положения царицы-матери за то, что она сделала отвратительный столб Ашеры. Осо срубил её столб и сжёг его в долине Кедрон. <verse number="14" style="v"/>Он не упразднил святилищ на возвышенностях, но сердце его было всё же полностью предано Вечному во все дни его жизни. <verse number="15" style="v"/>Он внёс в храм Вечного жертвенные дары отца и свои собственные – серебро, золото и различную утварь.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Между Осо и Баашей, царём Исроила, во все дни их правления шла война. <verse number="17" style="v"/>Бааша, царь Исроила, выступил против Иудеи и укрепил город Раму, чтобы никто не мог ни войти во владения Осо, царя Иудеи, ни покинуть их. <verse number="18" style="v"/>Тогда Осо взял всё серебро и золото, которое оставалось в сокровищницах храма Вечного и его собственного дворца. Он дал его своим приближённым и отправил их к Бен-Ададу<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:18 </char><char style="ft" closed="false">Это Бен-Адад I. Примерные даты его правления: с 900 по 860 гг. до н. э.</char></note>, сыну Табриммона, внуку Хезиона, царю Сирии, который правил в Дамаске, сказав:</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>– Пусть между мной и тобой будет союз, как он был между нашими отцами. Вот я посылаю тебе в дар серебро и золото. Расторгни же свой союз с Баашей, царём Исроила, чтобы он отступил от меня.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Бен-Адад согласился с предложением царя Осо и послал своих военачальников против городов Исроила. Они захватили города Ион, Дон, Авель-Бет-Мааху и весь район Киннерет со всей землёй Неффалима. <verse number="21" style="v"/>Услышав об этом, Бааша перестал укреплять Раму и отошёл в Тирцу. <verse number="22" style="v"/>А царь Осо огласил по всей Иудее указ ко всем без исключения, чтобы они вынесли из Рамы камни и дерево, которыми строил Бааша. Царь Осо укрепил ими город Геву, что в земле Вениамина, и Мицпу.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Все прочие события царствования Осо, все его свершения и всё, что он сделал, включая города, которые он построил, записаны в «Книге летописей царей Иудеи». В старости он страдал от болезни ног. <verse number="24" style="v"/>Осо упокоился со своими предками и был похоронен с ними в городе своего предка Довуда. И царём вместо него стал его сын Иосафат.</para>
  <para style="s1">Надав – царь Исроила</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Надав, сын Иеровоама, стал царём Исроила на втором году правления Осо, царя Иудеи, и правил Исроилом два года. <verse number="26" style="v"/>Он делал зло в глазах Вечного, ходя путями своего отца и пребывая в его грехе, к которому тот склонил Исроил.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Бааша, сын Ахии, из дома Иссокора, составил против него заговор и сразил его при Гиббетоне, филистимском городе, когда Надав и весь Исроил осаждали его. <verse number="28" style="v"/>Бааша убил Надава на третьем году правления Осо, царя Иудеи, и стал царём вместо него.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Едва начав править, он уничтожил всю семью Иеровоама. Он не оставил в живых у Иеровоама никого, истребил их всех, по слову Вечного, изречённому через Его раба, Ахию из Шило<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:29 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="1KI 14:10-11">14:10-11</ref></char>.</char></note>, <verse number="30" style="v"/>за грехи, которые Иеровоам совершил и к которым склонил Исроил, и за то, что он гневил Вечного, Бога Исроила.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Прочие события царствования Надава и всё, что он сделал, записано в «Книге летописей царей Исроила». <verse number="32" style="v"/>Между Осо и Баашей, царём Исроила, во всё время их правления шла война.</para>
  <para style="s1">Бааша – царь Исроила</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>На третьем году правления Осо, царя Иудеи, царём всего Исроила стал Бааша, сын Ахии, и правил в Тирце двадцать четыре года. <verse number="34" style="v"/>Он делал зло в глазах Вечного, ходя путями Иеровоама и пребывая в его грехе, к которому тот склонил Исроил.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>К Иеву, сыну Ханани, было слово Вечного о Бааше:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>– Я поднял тебя, Бааша, из праха и сделал вождём Моего народа Исроила, но ты ходил путями Иеровоама и склонял Мой народ Исроил к греху, вызывая Мой гнев. <verse number="3" style="v"/>И вот Я истреблю тебя и твой дом и сделаю с твоим домом то же, что с домом Иеровоама, сына Невата. <verse number="4" style="v"/>Тех из твоей семьи, кто умрёт в городе, пожрут псы, а тех, кто умрёт в поле, склюют птицы.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Прочие события царствования Бааши, то, что он сделал, и его свершения записаны в «Книге летописей царей Исроила». <verse number="6" style="v"/>Бааша упокоился со своими предками и был похоронен в Тирце. И царём вместо него стал его сын Ела.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Но через пророка Иеву, сына Ханани, уже было слово Вечного о Бааше и о его доме – за всё то зло, что он совершил в глазах Вечного, вызывая Его гнев делами, которые творил, подражая дому Иеровоама, а также за то, что он его уничтожил.</para>
  <para style="s1">Ела – царь Исроила</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>На двадцать шестом году правления Осо, царя Иудеи, царём Исроила стал Ела, сын Бааши, и правил в Тирце два года.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Зимри, один из его приближённых, под началом у которого была половина царских колесниц, составил против него заговор. Когда Ела был в Тирце и напился до бесчувствия в доме Арцы, распорядителя его дворца, <verse number="10" style="v"/>Зимри вошёл и убил его. Это было на двадцать седьмом году правления Осо, царя Иудеи. Зимри стал царём вместо Елы.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Как только он воцарился и воссел на престол, он тут же перебил всю семью Бааши. Он не оставил в живых ни одного мужчину – ни родственника, ни друга. <verse number="12" style="v"/>Зимри истребил всю семью Бааши по слову, которое Вечный сказал о Бааше через пророка Иеву: <verse number="13" style="v"/>за все грехи, которые Бааша и его сын Ела совершили сами и заставили совершить Исроил, вызывая гнев Вечного, Бога Исроила, ничтожными идолами.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Прочие события царствования Елы и всё, что он сделал, записано в «Книге летописей царей Исроила».</para>
  <para style="s1">Борьба за власть в Исроиле</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>На двадцать седьмом году правления Осо, царя Иудеи, Зимри стал править в Тирце, но правил всего семь дней. Войско тогда стояло станом у филистимского города Гиббетона. <verse number="16" style="v"/>Когда исроильтяне в стане услышали о том, что Зимри составил заговор против царя и убил его, они в тот же день провозгласили царём Исроила военачальника Омри. <verse number="17" style="v"/>После этого Омри и все исроильтяне ушли из-под Гиббетона и осадили Тирцу. <verse number="18" style="v"/>Когда Зимри увидел, что город взят, он ушёл во внутренние укрепления царского дворца и поджёг его. Так он погиб <verse number="19" style="v"/>из-за грехов, которые он совершил, творя зло в глазах Вечного, и за то, что ходил путями Иеровоама, пребывая в грехе, который тот совершил сам и к которому склонил Исроил.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Прочие события царствования Зимри и заговор, который он составил, записаны в «Книге летописей царей Исроила».</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Тогда народ Исроила разделился: половина народа хотела сделать царём Тивни, сына Гината, а другая половина стояла за Омри. <verse number="22" style="v"/>Но сторонники Омри оказались сильнее сторонников Тивни, сына Гината. И Тивни погиб, а Омри стал царём.</para>
  <para style="s1">Омри – царь Исроила</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>На тридцать первом году правления Осо, царя Иудеи, Омри стал царём Исроила и правил двенадцать лет, из них шесть – в Тирце. <verse number="24" style="v"/>Он купил сомарийский холм у Шемера за семьдесят два килограмма<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:24 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «два таланта».</char></note> серебра и построил на холме город, назвав его Сомарией – по имени Шемера, бывшего владельца холма.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Омри делал зло в глазах Вечного и грешил больше, чем все, кто был до него. <verse number="26" style="v"/>Он ходил всеми путями Иеровоама, сына Невата, и пребывал в его грехе, к которому тот склонил Исроил, гневя Вечного, Бога Исроила, ничтожными идолами.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Прочие события царствования Омри, то, что он сделал, и его свершения записаны в «Книге летописей царей Исроила». <verse number="28" style="v"/>Омри упокоился со своими предками и был похоронен в Сомарии. И царём вместо него стал его сын Ахав.</para>
  <para style="s1">Ахав – царь Исроила</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>На тридцать восьмом году правления Осо, царя Иудеи, царём Исроила стал Ахав, сын Омри, и правил в Сомарии Исроилом двадцать два года. <verse number="30" style="v"/>Ахав, сын Омри, делал больше зла в глазах Вечного, чем все, кто был до него. <verse number="31" style="v"/>Мало того, что он оставался в грехах Иеровоама, сына Невата, он ещё и женился на Иезевели, дочери Этбаала, царя сидонян, и начал служить Баалу<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:31 </char><char style="fk" closed="false">Баал </char><char style="ft" closed="false">– ханонский бог плодородия и бог-громовержец.</char></note> и поклоняться ему. <verse number="32" style="v"/>Он установил жертвенник в храме Баала, который построил в Сомарии. <verse number="33" style="v"/>Ещё Ахав делал столбы Ашеры, и больше, чем все цари Исроила до него, он делал то, что вызывало гнев Вечного, Бога Исроила.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Во времена Ахава Хиил из Вефиля восстановил Иерихон. Он заложил его основания ценой своего первенца Авирама и поставил его ворота ценой своего младшего сына Сегува, по слову Вечного, сказанному через Иешуа, сына Нуна<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:34 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="JOS 6:25">Иеш. 6:25</ref></char>. Вероятно, Хиил принёс своих сыновей в жертву, что было обычным среди окружавших исроильтян языческих народов и говорило о духовном падении народа Всевышнего.</char></note>.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s1">Ильёс предсказывает засуху</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ильёс из Тишбы, что в Галааде, сказал Ахаву:</para>
  <para style="p">– Верно, как и то, что жив Вечный, Бог Исроила, Которому я служу, – в эти годы не будет ни росы, ни дождя, разве только по моему слову.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>И к Ильёсу было слово Вечного:</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>– Уходи отсюда, иди на восток и спрячься у реки Керит, что к востоку от Иордана. <verse number="4" style="v"/>Из реки ты будешь пить, а кормить тебя Я повелел во́ронам.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>И он сделал, как сказал ему Вечный. Он пошёл к реке Керит, что к востоку от Иордана, и остался там. <verse number="6" style="v"/>Вороны приносили ему хлеб и мясо утром и вечером, а пил он из реки.</para>
  <para style="s1">Ильёс и вдова из Сарепты</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Через некоторое время река пересохла, потому что в стране не было дождя. <verse number="8" style="v"/>Тогда к пророку было слово Вечного:</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>– Теперь ступай в Сарепту<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:9 </char><char style="fk" closed="false">Сарепта </char><char style="ft" closed="false">– финикийский город, находившийся на территории современного государства Ливан. А значит пророк должен был покинуть пределы Исроила.</char></note>, что близ Сидона, и живи там. Я повелел одной вдове кормить тебя.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>И он пошёл в Сарепту. Когда он подошёл к воротам города, там была вдова, которая собирала дрова. Он позвал её и сказал:</para>
  <para style="p">– Принеси мне в сосуде немного воды попить.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Когда она пошла, он окликнул её и сказал:</para>
  <para style="p">– Принеси мне и кусок хлеба.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>– Верно, как и то, что жив Вечный, твой Бог, – ответила она, – у меня нет хлеба – лишь пригоршня муки в кадке да немного масла в кувшине. Вот возьму пару поленьев и пойду, приготовлю из этой муки еду для себя и для сына. Съедим это, а потом умрём.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ильёс сказал ей:</para>
  <para style="p">– Не бойся. Иди домой и сделай так, как сказала. Но сперва сделай для меня из того, что у тебя есть, маленькую лепёшку и принеси мне, а потом приготовь что-нибудь для себя и своего сына. <verse number="14" style="v"/>Ведь так говорит Вечный, Бог Исроила: «Мука в кадке не переведётся и масло в кувшине не кончится до того дня, когда Вечный пошлёт на землю дождь».</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Она пошла и сделала так, как сказал ей Ильёс. И каждый день у неё, у Ильёса и у её семьи была пища. <verse number="16" style="v"/>Мука в кадке не переводилась и масло в кувшине не кончалось – по слову Вечного, сказанному Ильёсом.</para>
  <para style="s1">Воскрешение сына вдовы</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Через некоторое время сын той женщины, хозяйки дома, заболел. Ему становилось всё хуже и хуже, и наконец он перестал дышать. <verse number="18" style="v"/>Тогда она сказала Ильёсу:</para>
  <para style="p">– Что у тебя против меня, человек Всевышнего? Ты пришёл, чтобы напомнить мне о моём грехе и убить моего сына?</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>– Дай мне своего сына, – ответил ей Ильёс.</para>
  <para style="p">Он взял его у неё из рук, отнёс в верхнюю комнату, где он жил, и положил его на постель. <verse number="20" style="v"/>Затем он воззвал к Вечному:</para>
  <para style="p">– Вечный, Бог мой, неужели Ты наведёшь беду и на вдову, у которой я живу, умертвив её сына?</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Он простирался над мальчиком трижды и взывал к Вечному:</para>
  <para style="p">– Вечный, Бог мой, пусть жизнь этого мальчика вернётся к нему!</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Вечный услышал мольбу Ильёса, и жизнь мальчика вернулась к нему, и он ожил. <verse number="23" style="v"/>Ильёс взял мальчика и отнёс его вниз из своей комнаты в дом. Он отдал его матери и сказал:</para>
  <para style="p">– Смотри, твой сын жив!</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Женщина сказала Ильёсу:</para>
  <para style="p">– Теперь я знаю, что ты пророк и что слово Вечного, сказанное тобой, истинно.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">Ильёс возвращается в Исроил</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Спустя долгое время, на третьем году засухи, к Ильёсу было слово Вечного:</para>
  <para style="p">– Иди и предстань перед Ахавом, и Я пошлю на землю дождь.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>И Ильёс пошёл, чтобы предстать перед Ахавом.</para>
  <para style="p">В Сомарии был страшный голод, <verse number="3" style="v"/>и Ахав призвал Авдия, распорядителя его дворца.</para>
  <para style="p">(Авдий глубоко почитал Вечного. <verse number="4" style="v"/>Когда Иезевель истребляла пророков Вечного, Авдий спрятал сто пророков в двух пещерах – по пятьдесят в каждой – и снабжал их пищей и водой.)</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ахав сказал Авдию:</para>
  <para style="p">– Иди по стране ко всем источникам воды и рекам. Может быть, мы сможем найти траву, чтобы прокормить лошадей и мулов, и нам не придётся их убивать.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Они поделили между собой землю, которую собирались обойти, и Ахав пошёл в одну сторону, а Авдий пошёл в другую. <verse number="7" style="v"/>Когда Авдий был в пути, ему повстречался Ильёс. Авдий узнал его, пал лицом на землю и сказал:</para>
  <para style="p">– Ты ли это, мой господин Ильёс?</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>– Я, – ответил тот. – Иди, скажи хозяину: «Ильёс здесь».</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>– Чем я согрешил, – спросил Авдий, – что ты отдаёшь твоего раба в руки Ахава на казнь? <verse number="10" style="v"/>Верно, как и то, что жив Вечный, твой Бог, – нет ни такого народа, ни царства, куда мой господин ни посылал бы искать тебя. И всякий раз, когда в том царстве или в народе говорили, что тебя там нет, он брал с них клятву, что они не смогли тебя отыскать. <verse number="11" style="v"/>А теперь ты говоришь: «Пойди, скажи хозяину, что Ильёс здесь». <verse number="12" style="v"/>Я уйду от тебя, а Дух Вечного унесёт тебя, не знаю куда. Я приду и скажу Ахаву, он тебя не найдёт и убьёт меня. А я, твой раб, чту Вечного с юности. <verse number="13" style="v"/>Разве моему господину не рассказывали, что я сделал, когда Иезевель убивала пророков Вечного? Я спрятал сто пророков в двух пещерах, по пятьдесят в каждой, и снабжал их пищей и водой. <verse number="14" style="v"/>А теперь ты говоришь мне пойти к моему хозяину и сказать: «Ильёс здесь». Да он меня убьёт!</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Ильёс сказал:</para>
  <para style="p">– Верно, как и то, что жив Вечный, Повелитель Сил, – я непременно предстану сегодня перед Ахавом.</para>
  <para style="s1">Ильёс и пророки Баала на горе Кармил</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Авдий отправился навстречу Ахаву и всё рассказал ему. Тогда Ахав пошёл навстречу Ильёсу. <verse number="17" style="v"/>Увидев его, он сказал:</para>
  <para style="p">– Это ты навёл беду на Исроил?</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>– Не я навёл беду на Исроил, – ответил Ильёс, – а ты и дом твоего отца. Вы оставили повеления Вечного и пошли за статуями Баала. <verse number="19" style="v"/>Пошли же людей и собери народ со всего Исроила ко мне на гору Кармил. И приведи четыреста пятьдесят пророков Баала и четыреста пророков Ашеры, которые едят со стола Иезевели.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Ахав послал известить всех исроильтян и собрал пророков на гору Кармил. <verse number="21" style="v"/>Ильёс вышел к народу и сказал:</para>
  <para style="p">– Сколько ещё вы будете пытаться усидеть на двух стульях? Если Вечный – это Бог, идите за Ним, а если Баал, то идите за ним.</para>
  <para style="p">Народ не отвечал ему ни слова. <verse number="22" style="v"/>Тогда Ильёс сказал им:</para>
  <para style="p">– Из пророков Вечного остался я один, а у Баала пророков – четыреста пятьдесят человек. <verse number="23" style="v"/>Пусть нам приведут двух быков. Затем пусть они выберут себе одного, разрежут его на куски и положат на дрова, но не поджигают их. Я подготовлю другого быка, положу его на дрова, но не подожгу их. <verse number="24" style="v"/>И тогда вы призовёте имя вашего бога, а я призову имя Вечного. Бог, Который ответит огнём, и есть истинный Бог.</para>
  <para style="p">И весь народ сказал:</para>
  <para style="p">– Хорошо.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Ильёс сказал пророкам Баала:</para>
  <para style="p">– Выберите одного из двух быков и приготовьте его первыми, раз вас так много. Призывайте имя своего бога, но не зажигайте огня.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Они взяли быка, которого им дали, и подготовили его. Они призывали имя Баала с утра до полудня.</para>
  <para style="p">– Баал, ответь нам! – кричали они.</para>
  <para style="p">Но отклика не было, никто не отвечал. И они скакали вокруг сделанного ими жертвенника. <verse number="27" style="v"/>В полдень Ильёс начал насмехаться над ними.</para>
  <para style="p">– Кричите громче! – говорил он. – Он же бог! Наверное, он задумался, или отошёл по нужде, или путешествует. А может быть, он спит, и его нужно разбудить.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Они кричали громче и, по своему обычаю, резали себя мечами и копьями, пока не полилась кровь. <verse number="29" style="v"/>Миновал полдень, а они продолжали неистовствовать до времени вечернего жертвоприношения<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:29 </char><char style="ft" closed="false">То есть примерно до трёх часов пополудни (см. <char style="xt"><ref loc="EXO 29:38-41">Исх. 29:38-41</ref>; <ref loc="NUM 28:3-8">Чис. 28:3-8</ref></char>).</char></note>. Но ни отклика, ни ответа, ни отзыва не было. <verse number="30" style="v"/>Тогда Ильёс сказал народу:</para>
  <para style="p">– Подойдите ко мне.</para>
  <para style="p">Они подошли к нему, и он восстановил разрушенный жертвенник Вечного. <verse number="31" style="v"/>Ильёс взял двенадцать камней – по числу родов, произошедших от Якуба, которому Вечный сказал: «Твоё имя будет Исроил». <verse number="32" style="v"/>Из этих камней он сложил жертвенник во имя Вечного и выкопал вокруг него ров вместимостью в пятнадцать литров<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:32 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «две саты зерна».</char></note>. <verse number="33" style="v"/>Он разложил дрова, разрезал быка на части и положил его на дрова. <verse number="34" style="v"/>Затем он сказал:</para>
  <para style="p">– Наполните четыре больших кувшина водой и вылейте её на жертву всесожжения и на дрова.</para>
  <para style="p">– Повторите, – сказал он.</para>
  <para style="p">И они повторили.</para>
  <para style="p">– Сделайте это в третий раз, – сказал он.</para>
  <para style="p">И они сделали это в третий раз.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Вода лилась вокруг жертвенника и даже наполнила ров. <verse number="36" style="v"/>Когда пришло время жертвоприношения, пророк Ильёс подошёл и сказал:</para>
  <para style="p">– Вечный, Бог Иброхима, Исхока и Якуба<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:36 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «Исроила». Всевышний дал Якубу новое имя – Исроил (см. <char style="xt"><ref loc="GEN 32:27-28">Нач. 32:27-28</ref></char>).</char></note>, пусть откроется сегодня, что Ты – Бог в Исроиле, а я – Твой раб и совершил всё это по Твоему слову! <verse number="37" style="v"/>Ответь мне, Вечный, ответь мне, чтобы этот народ узнал, что Ты, Вечный, – Бог, и что Ты вновь обращаешь их сердца.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Тогда сошёл огонь Вечного и пожрал жертву всесожжения, дрова, камни и почву, и поглотил воду во рву. <verse number="39" style="v"/>Увидев это, весь народ пал лицом на землю и закричал:</para>
  <para style="p">– Вечный есть Бог! Вечный есть Бог!</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>А Ильёс приказал им:</para>
  <para style="p">– Схватите пророков Баала! Смотрите, чтобы ни один не скрылся!</para>
  <para style="p">Они схватили их, а Ильёс отвёл их к реке Кишон и там предал их смерти<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:40 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="DEU 13:1-5">Втор. 13:1-5</ref>, <ref loc="DEU 13:12-15">12-15</ref>; <ref loc="DEU 17:2-7">17:2-7</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="s1">Конец засухи</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Ильёс сказал Ахаву:</para>
  <para style="p">– Иди, ешь и пей, потому что вот он, шум ливня!</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>И Ахав пошёл есть и пить, а Ильёс поднялся на вершину Кармила, опустился на корточки и положил своё лицо между колен.</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>– Пойди, посмотри в сторону моря, – сказал он слуге.</para>
  <para style="p">Тот пошёл и посмотрел.</para>
  <para style="p">– Ничего нет, – сказал он.</para>
  <para style="p">Семь раз Ильёс говорил: «Иди снова». <verse number="44" style="v"/>На седьмой раз слуга сказал:</para>
  <para style="p">– С моря поднимается облако, размером не больше ладони.</para>
  <para style="p">Ильёс сказал:</para>
  <para style="p">– Пойди и скажи Ахаву: «Запрягай колесницу и поезжай, чтобы тебя не застал дождь».</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Тем временем небо потемнело от облаков, поднялся ветер, начался сильный ливень, и Ахав поехал в город Изреель. <verse number="46" style="v"/>А на Ильёса сошла сила Вечного, и, заправив плащ под пояс, он бежал всю дорогу до Изрееля перед Ахавом.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">Бегство Ильёса от Иезевели</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ахав рассказал Иезевели обо всём, что сделал Ильёс, и о том, как он перебил всех пророков Баала мечом. <verse number="2" style="v"/>Иезевель послала к Ильёсу вестника, чтобы сказать:</para>
  <para style="p">– Пусть боги сурово накажут меня, если завтра к этому времени я не сделаю с тобой того же, что ты сделал с пророками.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Он испугался и<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:3 </char><char style="ft" closed="false">Или: «Увидев это, он…»</char></note> бежал, спасая свою жизнь. Добравшись до Беэр-Шевы, что в Иудее, он оставил там слугу, <verse number="4" style="v"/>а сам ушёл в пустыню на расстояние в день пути. Он пришёл, сел под одиноким дроковым кустом и молился о смерти.</para>
  <para style="p">– Довольно уже, Вечный, – говорил он, – забери мою жизнь, ведь я не лучше своих предков.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Затем он лёг под дроковым кустом и уснул. Внезапно Ангел<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:5 </char><char style="fq" closed="false">Ангел (Вечного) </char><char style="ft" closed="false">– этот особенный ангел отождествляется с Самим Вечным. Многие толкователи видят в Нём явления Исо Масеха до Его воплощения.</char></note> коснулся его и сказал:</para>
  <para style="p">– Встань и поешь.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Он огляделся и увидел: у его головы лепёшка, испечённая на горячих углях, и кувшин воды. Он поел, попил и лёг снова.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Ангел Вечного пришёл во второй раз, коснулся его и сказал:</para>
  <para style="p">– Встань и поешь, иначе дорога будет для тебя слишком тяжела.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Он встал, поел и попил. Подкрепившись той пищей, он шёл сорок дней и сорок ночей, пока не достиг Синая<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:8 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «Хорива». Хорив – другое название горы Синай.</char></note>, горы Всевышнего. <verse number="9" style="v"/>Там он вошёл в пещеру и заночевал в ней.</para>
  <para style="s1">Вечный является Ильёсу</para>
  <para style="p">И вот к нему было слово Вечного:</para>
  <para style="p">– Что ты здесь делаешь, Ильёс?</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Он ответил:</para>
  <para style="p">– Я ревностно служил Вечному, Богу Сил. Исроильтяне отвергли священное соглашение с Тобой, разрушили Твои жертвенники и убили Твоих пророков мечом. Остался лишь я один, и меня они тоже хотят убить.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Вечный сказал:</para>
  <para style="p">– Выйди и встань на горе перед Вечным. Вечный пройдёт мимо тебя!</para>
  <para style="p">И вот страшный, могучий ветер расколол горы и раздробил перед Вечным скалы, но в ветре не было Вечного. После ветра было землетрясение, но в землетрясении не было Вечного. <verse number="12" style="v"/>После землетрясения прошёл огонь, но в огне не было Вечного. После огня повеял тихий ветерок. <verse number="13" style="v"/>Услышав его, Ильёс закрыл лицо плащом, вышел и встал у входа в пещеру. И тогда голос сказал ему:</para>
  <para style="p">– Что ты здесь делаешь, Ильёс?</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Он ответил:</para>
  <para style="p">– Я ревностно служил Вечному, Богу Сил. Исроильтяне отвергли священное соглашение с Тобой, разрушили Твои жертвенники и убили Твоих пророков мечом. Остался лишь я один, и меня они тоже хотят убить.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Вечный сказал ему:</para>
  <para style="p">– Возвращайся дорогой, которой пришёл, и иди в пустыню Дамаска. Придя туда, помажь<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:15 </char><char style="ft" closed="false">См. сноску на <char style="xt"><ref loc="1KI 1:34">1:34</ref></char>.</char></note> Хазаила в цари Сирии. <verse number="16" style="v"/>Ещё помажь Иеву, сына Нимши, в цари Исроила, а Елисея, сына Шафата, из города Авель-Мехолы, в пророки вместо себя. <verse number="17" style="v"/>Иеву предаст смерти всякого, кто уйдёт живым от меча Хазаила, а Елисей предаст смерти всякого, кто уйдёт живым от меча Иеву<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:15-17 </char><char style="ft" closed="false">Об исполнении этих пророчеств см. <char style="xt"><ref loc="2KI 8:7-15">4 Цар. 8:7-15</ref>; <ref loc="2KI 9:1-37">9:1-37</ref>; <ref loc="2CH 22:5-9">2 Лет. 22:5-9</ref></char>.</char></note>. <verse number="18" style="v"/>Но Я сохранил в Исроиле семь тысяч человек, которые не преклонили своих колен перед Баалом и не целовали его статуи.</para>
  <para style="s1">Призвание Елисея на пророческое служение</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Ильёс ушёл оттуда и нашёл Елисея, сына Шафата. Он пахал на упряжи из двенадцати пар волов, и сам шёл за двенадцатой парой. Ильёс прошёл мимо и набросил на него плащ. <verse number="20" style="v"/>Тогда Елисей оставил волов и побежал за Ильёсом.</para>
  <para style="p">– Позволь мне поцеловать на прощание отца и мать, – сказал он. – После этого я пойду с тобой.</para>
  <para style="p">– Возвращайся, – ответил Ильёс. – Я тебя не удерживаю.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Тогда Елисей вернулся, взял пару волов и зарезал их. Он сжёг плуг, чтобы приготовить мясо, раздал его людям, и они ели. После этого он отправился в путь, чтобы следовать за Ильёсом, и стал его слугой.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">Бен-Адад осаждает столицу Сомарии</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Бен-Адад<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:1 </char><char style="ft" closed="false">Это Бен-Адад II, сын или внук Бен-Адада I (см. <char style="xt"><ref loc="1KI 15:18">15:18</ref></char>). Примерные даты его правления: с 860 по 841 гг. до н. э.</char></note>, царь Сирии, собрал войско. С ним было тридцать два царя с конями и колесницами. Он выступил, осадил Сомарию и повёл войну против неё. <verse number="2" style="v"/>Он отправил в город к царю Ахаву послов, чтобы сказать: <verse number="3" style="v"/>«Так говорит Бен-Адад: „Твои серебро и золото – мои, и лучшие из твоих жён и детей – мои“».</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Царь Исроила ответил:</para>
  <para style="p">– Как ты и говоришь, господин мой царь, я и всё, что у меня есть, – твоё.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Послы пришли вновь и сказали:</para>
  <para style="p">– Так говорит Бен-Адад: «Я посылал к тебе требовать твоего серебра и золота, твоих жён и детей. <verse number="6" style="v"/>Но завтра к этому времени я пошлю слуг обыскать твой дворец и дома твоих приближённых. Они возьмут всё, что им понравится<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:6 </char><char style="ft" closed="false">Или: «тебе дорого».</char></note>, и унесут с собой».</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Царь Исроила призвал всех старейшин страны и сказал им:</para>
  <para style="p">– Смотрите, как этот человек ищет зла! Когда он посылал за моими жёнами и детьми, моим серебром и золотом, я не отказал ему.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Все старейшины и весь народ ответили ему:</para>
  <para style="p">– Не слушай его и не уступай ему.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Тогда он ответил послам Бен-Адада:</para>
  <para style="p">– Скажите господину моему царю: «То, чего ты требовал от твоего раба в первый раз, я сделаю, а этого сделать не могу».</para>
  <para style="p">Они ушли и передали этот ответ Бен-Ададу. <verse number="10" style="v"/>Тогда Бен-Адад послал сказать Ахаву:</para>
  <para style="p">– Пусть боги сурово накажут меня, если от Сомарии останется достаточно праха, чтобы дать каждому из моих людей по пригоршне!</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Царь Исроила ответил:</para>
  <para style="p">– Скажите ему: «Воин, надевающий доспехи, не должен хвастать, как тот, кто их снимает после победы».</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Бен-Адад выслушал это, когда он и цари пили в своих палатках, и приказал своим людям:</para>
  <para style="p">– Готовьтесь к бою!</para>
  <para style="p">И они приготовились напасть на город.</para>
  <para style="s1">Первое поражение сирийцев</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Тем временем к Ахаву, царю Исроила, пришёл пророк и возвестил ему:</para>
  <para style="p">– Так говорит Вечный: «Видишь это огромное войско? Сегодня Я отдам его в твои руки, и ты узнаешь, что Я – Вечный».</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>– Но кто же сделает это? – спросил Ахав.</para>
  <para style="p">Пророк ответил:</para>
  <para style="p">– Так говорит Вечный: «Молодые слуги наместников провинций».</para>
  <para style="p">– А кто начнёт сражение? – спросил он.</para>
  <para style="p">– Ты, – ответил пророк.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Тогда Ахав призвал молодых слуг наместников провинций, двести тридцать два человека. Затем он собрал всех остальных исроильтян – семь тысяч человек общим счётом. <verse number="16" style="v"/>Они вышли в полдень, когда Бен-Адад и тридцать два союзных с ним царя напились в своих шатрах. <verse number="17" style="v"/>Молодые слуги наместников провинций вышли первыми.</para>
  <para style="p">Бен-Адад выслал лазутчиков, и те доложили ему:</para>
  <para style="p">– Из Сомарии выходят люди.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Он сказал:</para>
  <para style="p">– Пришли ли они с миром или с войной, возьмите их живыми!</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Молодые слуги наместников провинций и исроильское войско, которое шло за ними, вышли из города. <verse number="20" style="v"/>Каждый исроильтянин убивал своего противника, сирийцы бежали, и Исроил преследовал их, но царь Сирии Бен-Адад спасся на коне вместе с другими всадниками. <verse number="21" style="v"/>Царь Исроила продвинулся вперёд, захватил коней и колесницы и нанёс сирийцам тяжёлые потери.</para>
  <para style="s1">Второе поражение сирийцев</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>К царю Исроила пришёл пророк и сказал ему:</para>
  <para style="p">– Укрепись и посмотри, что тебе нужно сделать, потому что следующей весной царь Сирии нападёт на тебя вновь.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Тем временем приближённые сирийского царя советовали ему:</para>
  <para style="p">– Их Бог – это Бог гор. Вот почему они слишком сильны для нас. Но если мы сразимся с ними на равнине, мы непременно окажемся сильнее их. <verse number="24" style="v"/>Сделай вот что: убери всех царей с их мест в войске и замени другими военачальниками. <verse number="25" style="v"/>Ещё набери такое войско, как то, что ты потерял, – коня вместо коня и колесницу вместо колесницы, чтобы нам сразиться с Исроилом на равнине. Тогда мы непременно окажемся сильнее их.</para>
  <para style="p">Он согласился с ними и так и сделал.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Следующей весной Бен-Адад собрал сирийцев и пошёл к Афеку, чтобы сразиться с Исроилом. <verse number="27" style="v"/>Когда исроильтяне также были собраны и получили продовольствие, они выступили им навстречу. Исроильтяне встали станом перед ними, как два маленьких козьих стада, а сирийцы заполонили всю округу.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Пророк пришёл к царю Исроила и сказал ему:</para>
  <para style="p">– Так говорит Вечный: «Раз сирийцы говорят, что Вечный – это Бог гор, а не Бог долин, Я отдам это огромное войско в твои руки, и вы узнаете, что Я – Вечный».</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Семь дней стояли они друг напротив друга, и на седьмой день разгорелась битва. Исроильтяне нанесли сирийцам потери в сто тысяч пеших воинов за один день. <verse number="30" style="v"/>Остальные бежали в Афек, где на двадцать семь тысяч из них рухнула стена. Бен-Адад тоже бежал в город и спрятался во внутренней комнате.</para>
  <para style="s1">Ахав щадит Бен-Адада</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Приближённые Бен-Адада сказали ему:</para>
  <para style="p">– Послушай, мы слышали, что цари Исроила милостивы. Позволь нам пойти к царю Исроила одетыми в рубище и с верёвками на головах в знак смирения. Может быть, он пощадит твою жизнь.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>И одетые в рубище, с верёвками на головах они пришли к царю Исроила и сказали:</para>
  <para style="p">– Твой раб Бен-Адад говорит: «Прошу тебя, оставь мне жизнь».</para>
  <para style="p">Царь ответил:</para>
  <para style="p">– Разве он ещё жив? Он мой брат.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Послы увидели в этом добрый знак и поспешно подхватили его слово:</para>
  <para style="p">– Да, Бен-Адад твой брат! – сказали они.</para>
  <para style="p">– Идите и приведите его, – сказал царь.</para>
  <para style="p">Когда Бен-Адад вышел к нему, Ахав усадил его в свою колесницу.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>– Я верну города, которые мой отец взял у твоего отца, – сказал Бен-Адад. – Ты можешь открыть в Дамаске базары, как мой отец в Сомарии.</para>
  <para style="p">Ахав ответил:</para>
  <para style="p">– На таких условиях я отпущу тебя.</para>
  <para style="p">Он заключил с ним договор и отпустил его.</para>
  <para style="s1">Пророк упрекает Ахава</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>По слову Вечного один ученик пророков сказал другому:</para>
  <para style="p">– Прошу, побей меня, – но тот отказался.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Тогда он сказал:</para>
  <para style="p">– Раз ты не послушался Вечного, как только ты уйдёшь от меня, тебя убьёт лев.</para>
  <para style="p">И после того как тот человек ушёл, лев выскочил ему навстречу и убил его. <verse number="37" style="v"/>Пророк нашёл другого человека и сказал:</para>
  <para style="p">– Прошу, побей меня.</para>
  <para style="p">Тот человек изранил его побоями. <verse number="38" style="v"/>Тогда пророк пошёл и встал у дороги, ожидая царя. Он закрылся, опустив накидку на глаза. <verse number="39" style="v"/>Когда царь проезжал мимо, он закричал ему:</para>
  <para style="p">– Твой раб был в самой гуще боя, и воин пришёл ко мне с пленником и сказал: «Стереги этого человека. Если он пропадёт, твоя жизнь будет за его жизнь, или же ты заплатишь тридцать шесть килограммов серебра»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:39 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «один талант». Это была сумма, которую простой солдат не мог заплатить, и значит ему в любом случае грозила смерть.</char></note>. <verse number="40" style="v"/>Но когда твой раб отвлёкся, пленник скрылся.</para>
  <para style="p">– Таков и будет тебе приговор, – сказал царь Исроила. – Ты сам его произнёс.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Тогда пророк быстро сорвал с глаз накидку, и царь Исроила узнал в нём одного из пророков. <verse number="42" style="v"/>Он сказал царю:</para>
  <para style="p">– Так говорит Вечный: «Ты отпустил человека, которому Я предназначил умереть. Поэтому твоя жизнь будет за его жизнь, а твой народ – за его народ».</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>Мрачным и разгневанным вернулся царь Исроила в сомарийский дворец.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">Виноградник Навота</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Через некоторое время произошли следующие события. У Навота из Изрееля был виноградник в Изрееле, рядом с дворцом Ахава, царя Сомарии. <verse number="2" style="v"/>Ахав сказал Навоту:</para>
  <para style="p">– Отдай мне твой виноградник под огород, ведь он расположен вблизи моего дворца. В обмен я дам тебе виноградник ещё лучше или, если хочешь, заплачу тебе его цену.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Но Навот ответил:</para>
  <para style="p">– Не приведи Вечный, чтобы я отдал наследие моих отцов.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Ахав пошёл домой мрачный и разгневанный, потому что Навот из Изрееля сказал: «Я не отдам тебе наследия моих отцов». Он отказался есть, лёг в постель и отвернулся.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Его жена Иезевель вошла к нему и спросила:</para>
  <para style="p">– Почему ты такой мрачный? Почему ты не ешь?</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Он ответил ей:</para>
  <para style="p">– Потому что я сказал Навоту из Изрееля: «Продай мне виноградник или, если хочешь, я дам тебе вместо него другой». А он сказал: «Я не отдам тебе виноградник».</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Его жена Иезевель сказала:</para>
  <para style="p">– Разве ты поступаешь как царь Исроила? Встань и поешь! Ободрись, я добуду тебе виноградник Навота из Изрееля.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Она написала письма от лица Ахава, скрепила их его печатью и разослала старейшинам и знатным людям, жившим в городе Навота. <verse number="9" style="v"/>В этих письмах она написала:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi">«Объявите день поста и усадите Навота на почётное место среди народа. <verse number="10" style="v"/>Но напротив него посадите двух негодяев, и пусть они произнесут свидетельство, что он оскорбил и Всевышнего, и царя<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:10 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="LEV 24:16">Лев. 24:16</ref>; <ref loc="DEU 17:6-7">Втор. 17:6-7</ref></char>.</char></note>. После этого выведите его и забейте камнями до смерти».</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Старейшины со знатными людьми, которые жили в городе Навота, сделали так, как приказала им в письмах Иезевель. <verse number="12" style="v"/>Они объявили пост и усадили Навота на почётное место среди народа. <verse number="13" style="v"/>Затем пришли два негодяя, сели напротив него и обвинили Навота перед народом:</para>
  <para style="p">– Навот оскорблял и Всевышнего, и царя.</para>
  <para style="p">После этого его вывели за город и забили камнями. <verse number="14" style="v"/>Потом они послали известить Иезевель:</para>
  <para style="p">– Навота забили камнями, и он умер.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Как только Иезевель услышала о том, что Навота забили камнями, она сказала Ахаву:</para>
  <para style="p">– Вставай и бери себе виноградник Навота из Изрееля, который он отказался продать тебе. Его больше нет в живых, он мёртв.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Когда Ахав услышал, что Навот мёртв, он встал и пошёл, чтобы взять себе виноградник Навота.</para>
  <para style="s1">Пророчество Ильёса против Ахава и Иезевели</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>И к Ильёсу из Тишбы было слово Вечного:</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>– Иди навстречу Ахаву, царю Исроила, который правит в Сомарии. Он сейчас в винограднике Навота, куда он пришёл, чтобы завладеть им. <verse number="19" style="v"/>Скажи ему: Так говорит Вечный: «Ты убил человека, а теперь ещё захватываешь его имущество?» Потом скажи ему: Так говорит Вечный: «Там, где псы лизали кровь Навота, псы будут лизать и твою кровь!»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:19 </char><char style="ft" closed="false">Об исполнении этого пророчества см. <char style="xt"><ref loc="1KI 22:29-38">22:29-38</ref>; <ref loc="2KI 9:24-26">4 Цар. 9:24-26</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>И Ильёс пошёл к Ахаву. Ахав сказал Ильёсу:</para>
  <para style="p">– Итак, ты нашёл меня, мой враг!</para>
  <para style="p">– Нашёл, – ответил он, – потому что ты решил творить зло в глазах Вечного. <verse number="21" style="v"/>Поэтому так говорит Вечный: «Я наведу на тебя беду. Я истреблю твоих потомков и искореню у тебя всякого человека мужского пола – и раба, и свободного. <verse number="22" style="v"/>Я уподоблю твой дом дому Иеровоама, сына Невата, и дому Бааши, сына Ахии, потому что ты вызвал Мой гнев и склонил Исроил к греху»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:22 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="1KI 14:10-11">14:10-11</ref>; <ref loc="1KI 16:3-4">16:3-4</ref></char>.</char></note>. <verse number="23" style="v"/>Также и о Иезевели Вечный говорит: «Псы сожрут Иезевель у стены Изрееля». <verse number="24" style="v"/>Тех из людей Ахава, кто умрёт в городе, сожрут псы, а тех, кто умрёт в поле, склюют птицы<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:23-24 </char><char style="ft" closed="false">Об исполнении этих пророчеств см. <char style="xt"><ref loc="2KI 9:24-26">4 Цар. 9:24-26</ref>, <ref loc="2KI 9:30-37">30-37</ref>; <ref loc="2KI 10:1-11">10:1-11</ref>, <ref loc="2KI 10:17">17</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>(Не было ещё подобного Ахаву, который решил делать зло в глазах Вечного, подстрекаемый своей женой Иезевелью. <verse number="26" style="v"/>Он поступал крайне омерзительно, поклоняясь идолам, подобно аморреям, которых Вечный прогнал от исроильтян.)</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Когда Ахав услышал эти слова, он разорвал на себе одежду, оделся в рубище и постился. Он спал на мешковине и ходил мрачный.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>И к Ильёсу из Тишбы было слово Вечного:</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>– Ты видел, как Ахав смирился передо Мной? Из-за того, что он смирился передо Мной, Я не наведу беду при его жизни, но наведу её на его дом при жизни его сына.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s1">Пророчество Михея против Ахава</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 18:1-27">2 Лет. 18:1-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Три года между Сирией и Исроилом не было войны. <verse number="2" style="v"/>Но на третий год Иосафат, царь Иудеи, отправился к царю Исроила.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Царь Исроила сказал своим приближённым:</para>
  <para style="p">– Разве вы не знаете, что Рамот Галаадский принадлежит нам, а мы и не пытаемся забрать его у царя Сирии?</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Он спросил Иосафата:</para>
  <para style="p">– Пойдёшь ли ты со мной воевать за Рамот Галаадский?</para>
  <para style="p">Иосафат ответил царю Исроила:</para>
  <para style="p">– Я с тобой. Мой народ – твой народ, мои кони – твои кони.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Но ещё Иосафат сказал царю Исроила:</para>
  <para style="p">– Спроси вначале совета у Вечного.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Царь Исроила собрал пророков – около четырёхсот человек – и спросил их:</para>
  <para style="p">– Идти ли мне войной на Рамот Галаадский или не ходить?</para>
  <para style="p">– Иди, – ответили они. – Владыка отдаст город в руки царя.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Но Иосафат спросил:</para>
  <para style="p">– Разве нет здесь ещё пророка Вечного, которого мы могли бы спросить?</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Царь Исроила ответил Иосафату:</para>
  <para style="p">– Есть ещё один человек, через которого мы можем спросить Вечного, но я ненавижу его, потому что он никогда не пророчествует обо мне ничего доброго, а только плохое. Это Михей, сын Имлы.</para>
  <para style="p">– Царю не следует так говорить, – сказал Иосафат.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Тогда царь Исроила позвал одного из военачальников и сказал:</para>
  <para style="p">– Немедленно приведи Михея, сына Имлы!</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Облачённые в царские одеяния царь Исроила и Иосафат, царь Иудеи, сидели на своих тронах на гумне, недалеко от ворот Сомарии, а все пророки пророчествовали перед ними.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Тогда Цедекия, сын Кенааны, сделал себе железные рога<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:11 </char><char style="ft" closed="false">Рог был символом могущества, власти и силы.</char></note> и сказал:</para>
  <para style="p">– Так говорит Вечный: «Ими ты будешь бодать сирийцев, пока они не будут истреблены».</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Все остальные пророки пророчествовали о том же, говоря:</para>
  <para style="p">– Иди на Рамот Галаадский и будь победителем! Вечный отдаст его в руки царя.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Посланник, который ходил, чтобы позвать Михея, сказал ему:</para>
  <para style="p">– Слушай, все остальные пророки, как один, предсказывают царю успех. Пусть твоё слово будет согласно с их словами, и говори благоприятно.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Но Михей сказал:</para>
  <para style="p">– Верно, как и то, что жив Вечный, – я скажу ему лишь то, что скажет мне Вечный.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Когда он пришёл, царь спросил его:</para>
  <para style="p">– Михей! Идти ли нам воевать с Рамотом Галаадским или не ходить?</para>
  <para style="p">– Иди конечно и будь победителем, – ответил он. – Вечный обязательно отдаст его в руки царя.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Но царь сказал ему:</para>
  <para style="p">– Сколько раз мне заставить тебя поклясться, чтобы ты не говорил мне ничего, кроме истины во имя Вечного?</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Тогда Михей ответил:</para>
  <para style="p">– Я видел весь Исроил рассеянным по горам, как овцы без пастуха, и Вечный сказал: «У них нет господина. Пусть каждый возвращается с миром домой».</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Царь Исроила сказал Иосафату:</para>
  <para style="p">– Разве я не говорил тебе, что он никогда не пророчествует обо мне ничего хорошего, одно лишь плохое?</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>А Михей сказал:</para>
  <para style="p">– Итак, выслушай слово Вечного. Я видел Вечного сидящим на Своём троне и всё небесное воинство, стоявшее справа и слева от Него. <verse number="20" style="v"/>Вечный сказал: «Кто выманит Ахава, чтобы он пошёл и пал при Рамоте Галаадском?» И один предлагал одно, другой другое, <verse number="21" style="v"/>пока не вышел некий дух и не встал перед Вечным, сказав: «Я его выманю». «Как?» – спросил Вечный. <verse number="22" style="v"/>«Я пойду и стану лживым духом в устах всех его пророков», – сказал он. «Да, ты преуспеешь в этом и выманишь его, – сказал Вечный. – Иди и сделай так». <verse number="23" style="v"/>И вот теперь Вечный вложил в уста всех этих твоих пророков лживый дух, а тебе Вечный определил беду.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Тогда Цедекия, сын Кенааны, подошёл и ударил Михея по щеке.</para>
  <para style="p">– Как это Дух Вечного перешёл от меня к тебе, чтобы говорить с тобой? – спросил он.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Михей ответил:</para>
  <para style="p">– Ты узнаешь это в тот день, когда будешь прятаться во внутренней комнате.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Тогда царь Исроила приказал:</para>
  <para style="p">– Возьмите Михея и отправьте его к Амону, правителю города, и к Иоашу, приближённому царя, <verse number="27" style="v"/>и скажите: Так говорит царь: «Посадите этого человека в темницу и не давайте ему ничего, кроме хлеба и воды, пока я благополучно не вернусь».</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Михей сказал:</para>
  <para style="p">– Если ты благополучно вернёшься, значит, Вечный не говорил через меня!</para>
  <para style="p">И ещё он сказал:</para>
  <para style="p">– Пусть все услышат это!</para>
  <para style="s1">Гибель Ахава</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 18:28-34">2 Лет. 18:28-34</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>И царь Исроила пошёл на Рамот Галаадский с Иосафатом, царём Иудеи. <verse number="30" style="v"/>Царь Исроила сказал Иосафату:</para>
  <para style="p">– Я вступлю в сражение переодетым, но ты носи свои царские одежды.</para>
  <para style="p">Царь Исроила переоделся и вступил в сражение.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>А царь Сирии приказал тридцати двум начальникам над своими колесницами:</para>
  <para style="p">– Не сражайтесь ни с кем, ни с малым, ни с великим, кроме царя Исроила.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Когда начальники над колесницами увидели Иосафата, они подумали: «Конечно, это и есть царь Исроила».</para>
  <para style="p">И они повернули, чтобы напасть на него, но когда Иосафат закричал, <verse number="33" style="v"/>начальники над колесницами увидели, что он не царь Исроила, и перестали его преследовать. <verse number="34" style="v"/>Но кто-то натянул лук и случайно ранил царя Исроила, так что стрела попала в щель между доспехами.</para>
  <para style="p">Царь сказал своему колесничему:</para>
  <para style="p">– Разворачивайся и вывези меня из боя. Я ранен.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Но битва кипела весь день, и царь вынужден был стоять в своей колеснице перед сирийцами. Кровь из раны текла на пол колесницы, и вечером он умер. <verse number="36" style="v"/>Когда садилось солнце, по войску прокатился клич:</para>
  <para style="p">– Пусть каждый человек возвращается в свой город, каждый – в свою землю!</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Царь умер и был привезён в Сомарию, где его и похоронили. <verse number="38" style="v"/>А колесницу вымыли в сомарийском пруду, где мылись блудницы<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:38 </char><char style="ft" closed="false">Или: «…пруду, и омыли его оружие».</char></note>, и псы лизали его кровь – по слову Вечного, которое Он изрёк<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:38 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="1KI 21:19">21:19</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Прочие события царствования Ахава и то, что он сделал, включая дворец, построенный им и выложенный слоновой костью, и города, которые он укрепил, записано в «Книге летописей царей Исроила».</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Ахав упокоился со своими предками. И царём вместо него стал его сын Охозия.</para>
  <para style="s1">Иосафат – царь Иудеи</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 20:31-21:1">2 Лет. 20:31–21:1</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Иосафат, сын Осо, стал царём Иудеи на четвёртом году правления Ахава, царя Исроила. <verse number="42" style="v"/>Иосафату было тридцать пять лет, когда он стал царём, и правил он в Иерусалиме двадцать пять лет. Его мать звали Азува, она была дочерью Шилхи. <verse number="43" style="v"/>Он во всём ходил путями своего отца Осо и не уклонялся от них, делая то, что было правильным в глазах Вечного. Но святилища на возвышенностях не были уничтожены, и народ продолжал приносить там жертвы и возжигать благовония. <verse number="44" style="v"/>Ещё Иосафат заключил мир с царём Исроила.</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Прочие события царствования Иосафата, то, что он совершил, и его воинские подвиги записаны в «Книге летописей царей Иудеи». <verse number="46" style="v"/>Остаток храмовых блудников, которые ещё были в стране в дни его отца Осо, он искоренил. <verse number="47" style="v"/>В Эдоме не было царя, правил наместник.</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>Иосафат построил флотилию торговых кораблей<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:48 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «фарсисских кораблей».</char></note>, чтобы плавать в Офир за золотом, но они так и не отплыли, потому что разбились в родном порту Эцион-Гевер.</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>В то время Охозия, сын Ахава, сказал Иосафату:</para>
  <para style="p">– Пусть мои люди плавают вместе с твоими, – но Иосафат не захотел.</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>Иосафат упокоился со своими предками и был похоронен с ними в Городе Довуда, своего предка. И царём вместо него стал его сын Иорам.</para>
  <para style="s1">Охозия – царь Исроила</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>Охозия, сын Ахава, стал царём Исроила на семнадцатом году правления Иосафата, царя Иудеи, и правил в Сомарии Исроилом два года. <verse number="52" style="v"/>Он делал зло в глазах Вечного, потому что ходил путями отца и матери и путями Иеровоама, сына Невата, который склонил Исроил к греху. <verse number="53" style="v"/>Он служил Баалу и поклонялся ему, и вызывал гнев Вечного, Бога Исроила, как и его отец.</para>
</usx>
