<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="2TH" style="id">- Central Asian Russian Scriptures (for Tajikistan)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2003, 2009, 2013 by IMB-ERTP and Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">2 Фессалоникийцам</para>
  <para style="toc1">Второе послание Павлуса верующим в Фессалониках</para>
  <para style="toc2">2 Фессалоникийцам</para>
  <para style="toc3">2 Фес.</para>
  <para style="mt1">Второе послание Павлуса верующим в Фессалониках</para>
  <para style="imt">– введение</para>
  <para style="ili">Автор: Павлус, посланник Масеха</para>
  <para style="ili">Место написания: Коринф</para>
  <para style="ili">Время написания: 51 или 52 гг.</para>
  <para style="ib"/>
  <para style="ip">Несмотря на то что фессалоникийцы были ободрены первым посланием Павлуса, в котором он писал о возвращении Масеха, вскоре внутри общины появились и проявили себя в деле лжеучения, которые обличал Павлус. Когда он узнал об этих лжеучениях и о поддельных посланиях, якобы принадлежавших ему (<char style="xt"><ref loc="2TH 2:1-3">2:1-3</ref></char>), то он написал это послание, в котором хотел объяснить всё о возвращении Повелителя, и ещё раз утешить их посреди гонений.</para>
  <para style="ip">Павлус делает это тремя способами: во-первых, он напоминает верующим, что Всевышний избрал их для спасения (<char style="xt"><ref loc="2TH 2:13-14">2:13-14</ref></char>), и уверяет их в том, что Масех действительно вернётся дать им покой и утешение, и что все, кто противится Радостной Вести и не знает Всевышнего, будут наказаны вечной гибелью и отделением от Повелителя (<char style="xt"><ref loc="2TH 1:3-12">1:3-12</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Во-вторых, он опровергает ложное учение, будто день Вечного Повелителя уже пришёл, и рассказывает верующим о тех событиях, которые должны ещё произойти до возвращения Повелителя (<char style="xt"><ref loc="2TH 2:1-12">2:1-12</ref></char>).</para>
  <para style="ip">В-третьих, он призывает верующих исправить своё поведение, проистекающее из ложного учения. Очевидно, верующие, считавшие, что день Вечного Повелителя уже наступил, прекратили работать и стали источником проблем для собрания верующих. Павлус пишет, что они должны зарабатывать себе на пропитание и без устали делать добро. Также он предупреждает верующих избегать всякого, кто станет учить иному (<char style="xt"><ref loc="2TH 3:6-15">3:6-15</ref></char>).</para>
  <para style="iot">Содержание</para>
  <para style="io1">Приветствие (<char style="ior"><ref loc="2TH 1:1-2">1:1-2</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Благодарность и слова ободрения в ожидании возвращения Исо Масеха (<char style="ior"><ref loc="2TH 1:3-12">1:3-12</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Учение о дне возвращения Повелителя Исо Масеха (<char style="ior"><ref loc="2TH 2:1-12">2:1-12</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Дополнительные благодарности и слова ободрения (<char style="ior"><ref loc="2TH 2:13-17">2:13-17</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Наставления (<char style="ior"><ref loc="2TH 3:1-15">3:1-15</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Благословения и приветствие (<char style="ior"><ref loc="2TH 3:16-18">3:16-18</ref></char>)</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Приветствие</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>От Павлуса, Силуана<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="fk" closed="false">Силуан </char><char style="ft" closed="false">– по всей вероятности, тот же человек, что и Сило (см. <char style="xt"><ref loc="ACT 15:22">Деян. 15:22</ref></char>).</char></note> и Тиметея – общине верующих в Фессалониках, принадлежащей Всевышнему, нашему Небесному Отцу, и Повелителю Исо Масеху<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="fk" closed="false">Масех </char><char style="ft" closed="false">(переводится как «Помазанник») – праведный Царь и Освободитель, Спаситель, обещанный Всевышним ещё в Тавроте, Забуре и Книге Пророков.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Благодать и мир вам<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:2 </char><char style="fq" closed="false">Мир вам </char><char style="ft" closed="false">– на еврейском языке это выражение звучит как «шалом алейхем» и является родственным арабскому приветствию «ассаламу алейкум».</char></note> от Всевышнего, Небесного Отца, и от Повелителя Исо Масеха!</para>
  <para style="s1">В ожидании дня возвращения Повелителя Исо Масеха</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Мы всегда должны благодарить Всевышнего за вас, братья, и это правильно, потому что ваша вера растёт всё больше и больше, увеличивается и любовь каждого из вас друг к другу. <verse number="4" style="v"/>Мы с гордостью говорим в общинах верующих о вашей стойкости и о вере, которую вы проявили во всех преследованиях и несчастьях, переносимых вами.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Всевышний через эти испытания показывает Свою справедливость, и в конце концов вы будете признаны достойными Царства Всевышнего, за которое вы и страдаете. <verse number="6" style="v"/>Всевышний справедлив, и Он отплатит несчастьями тем, кто причиняет несчастья вам, <verse number="7" style="v"/>а нам с вами, перенёсшим такие несчастья, Он даст покой. Это произойдёт тогда, когда Повелитель Исо придёт с небес с могущественными ангелами <verse number="8" style="v"/>в пламени огня, чтобы наказать всех, кто не познал Всевышнего<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:8 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="PSA 78:6">Заб. 78:6</ref>; <ref loc="ISA 66:15">Ис. 66:15</ref>; <ref loc="JER 10:25">Иер. 10:25</ref></char>.</char></note> и остался непослушным Радостной Вести нашего Повелителя Исо Масеха. <verse number="9" style="v"/>Они будут наказаны вечной гибелью: будут навсегда отделены от Вечного Повелителя и от славы Его могущества. <verse number="10" style="v"/>Это произойдёт в тот день, когда Он придёт, чтобы быть прославленным среди Своего святого народа и вызвать восхищение у всех верующих. И вы тоже будете среди них, потому что вы поверили нашему свидетельству.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Поэтому мы постоянно молимся о вас, чтобы в тот день наш Бог счёл вас достойными вашего призвания, и просим, чтобы Своей силой Он исполнил каждое ваше доброе начинание и дело веры. <verse number="12" style="v"/>Мы молимся о том, чтобы по благодати нашего Бога и Повелителя Исо Масеха было прославлено благодаря вам имя нашего Повелителя Исо и чтобы вы были прославлены, потому что принадлежите Ему.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">О человеке зла</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Что касается прихода нашего Повелителя Исо Масеха и того, как мы будем собраны к Нему, то мы просим вас, братья, <verse number="2" style="v"/>не спешите верить всему и не тревожьтесь ни от какого духа, слуха или послания, якобы написанного нами, которые говорят, что день Вечного Повелителя уже пришёл. <verse number="3" style="v"/>Смотрите, чтобы вас никто не ввёл в заблуждение никаким образом: день этот не придёт до тех пор, пока не произойдёт великое отступление от Всевышнего и не откроется человек зла<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:3 </char><char style="ft" closed="false">Человек зла, или противник Масеха, на Востоке известен также под именем Даджжал.</char></note>, осуждённый на погибель. <verse number="4" style="v"/>Он будет противостоять всему, что называют божеством или святыней, и превозноситься над этим. Он даже займёт место в храме Всевышнего<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:4 </char><char style="fk" closed="false">Храм Всевышнего </char><char style="ft" closed="false">– вероятно, здесь говорится о восстановленном в будущем храме в Иерусалиме.</char></note> и будет выдавать себя за Него<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:4 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 14:13-14">Ис. 14:13-14</ref>; <ref loc="EZK 28:2">Езек. 28:2</ref>; <ref loc="DAN 9:26-27">Дон. 9:26-27</ref>; <ref loc="DAN 11:36-37">11:36-37</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Разве вы не помните, что, когда я был у вас, я говорил вам об этом? <verse number="6" style="v"/>Теперь вы знаете, что сдерживает этого человека, не позволяя ему открыться до того, как настанет его время. <verse number="7" style="v"/>Тайные силы зла уже в действии, но сначала должен уйти с дороги тот, кто пока ещё сдерживает их<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:7 </char><char style="fq" closed="false">Тот, кто сдерживает </char><char style="ft" closed="false">– не вполне ясно кто или что здесь имеется в виду. Возможно, здесь говорится о Святом Духе, Который, действуя через общину верующих в Исо Масеха, удерживает силы зла и приход врага Масеха.</char></note>. <verse number="8" style="v"/>Тогда человек зла проявит себя. Но Повелитель Исо истребит его Своим дыханием, уничтожит славой Своего пришествия<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:8 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="JOB 4:9">Аюб 4:9</ref>; <ref loc="ISA 11:4">Ис. 11:4</ref></char>.</char></note>. <verse number="9" style="v"/>Приход человека зла – это дело сатаны. Он будет действовать, являя разнообразные силы, ложные знамения и чудеса <verse number="10" style="v"/>и совершая всякие злостные обманы, которым с лёгкостью поддадутся люди, погибающие из-за того, что не захотели полюбить истину и получить через неё спасение<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:10 </char><char style="fk" closed="false">Спасение </char><char style="ft" closed="false">– спасение от пламени ада (см. <char style="xt"><ref loc="JUD 1:23">Иуда 1:23</ref></char>), от гнева Всевышнего и Его судов (см. <char style="xt"><ref loc="ROM 5:9">Рим. 5:9</ref></char>), от суетной жизни (см. <char style="xt"><ref loc="1PE 1:18">1 Пет. 1:18</ref></char>), от греха (см. <char style="xt"><ref loc="MAT 1:21">Мат. 1:21</ref></char>) и от дьявола (см. <char style="xt"><ref loc="2TI 2:26">2 Тим. 2:26</ref></char>).</char></note>. <verse number="11" style="v"/>Потому и посылает Всевышний таким людям сильное заблуждение, чтобы они поверили лжи, <verse number="12" style="v"/>для того, чтобы были осуждены те, кто не поверил истине и полюбил грех.</para>
  <para style="s1">Слова ободрения</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Нам следует всегда благодарить Всевышнего за вас, братья, любимые Повелителем, потому что Он ещё от начала избрал вас<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:13 </char><char style="ft" closed="false">Или: «потому что Он избрал вас быть первыми плодами». См. сноску на <char style="xt"><ref loc="JAS 1:18">Якуб 1:18</ref></char>.</char></note> ко спасению через освящение Духом и через вашу веру в истину. <verse number="14" style="v"/>Он призвал вас к этому через наше возвещение Радостной Вести, чтобы вы разделили славу нашего Повелителя Исо Масеха. <verse number="15" style="v"/>Поэтому, братья, стойте твёрдо и будьте верны учению, которое мы вам передали и на словах, и в нашем послании.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Пусть Сам наш Повелитель Исо Масех и Всевышний, наш Небесный Отец, Который полюбил нас и по благодати дал нам вечное утешение и светлую надежду, <verse number="17" style="v"/>утешит ваши сердца и укрепит вас на всякое доброе дело и слово.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Просьба о молитве</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>И в заключение, братья, просим вас: молитесь о нас, чтобы слово Повелителя Исо быстро распространялось и с почтением принималось повсюду, как это было и у вас. <verse number="2" style="v"/>Молитесь о том, чтобы мы были избавлены от негодных и злых людей: ведь не у всех есть вера. <verse number="3" style="v"/>Но Повелитель верен, и Он укрепит и защитит вас от дьявола<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:3 </char><char style="ft" closed="false">Или: «от зла».</char></note>. <verse number="4" style="v"/>Повелитель даёт нам уверенность в том, что вы исполняете и будете исполнять то, что мы вам велим. <verse number="5" style="v"/>Пусть Повелитель направит ваши сердца к размышлению о любви Всевышнего и стойкости Масеха.</para>
  <para style="s1">Предупреждение против тунеядства</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Мы требуем от вас, братья, во имя Повелителя Исо Масеха: не общайтесь с братьями, которые живут в праздности и не следуют учению, которое вы<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:6 </char><char style="ft" closed="false">Или: «они».</char></note> приняли от нас. <verse number="7" style="v"/>Вы и сами знаете, как надлежит следовать нашему примеру. Мы не проводили время праздно, когда находились у вас, <verse number="8" style="v"/>и не жили ни на чьём иждивении, наоборот, мы трудились до изнурения день и ночь, чтобы никого из вас не обременять. <verse number="9" style="v"/>Мы поступали так, несмотря на то что имели полное право на помощь от вас, но мы хотели показать вам пример. <verse number="10" style="v"/>Когда мы были у вас, то оставили вам правило: «Кто не хочет работать, тот пусть и не ест».</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Однако мы слышим, что некоторые среди вас бездельничают, не занимаются никакой работой, но вмешиваются в чужие дела<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:11 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="1TI 5:13">1 Тим. 5:13</ref></char>.</char></note>. <verse number="12" style="v"/>Мы требуем, и мы увещеваем таких во имя Повелителя Исо Масеха, перестать суетиться и начать зарабатывать себе на пропитание. <verse number="13" style="v"/>А что касается вас, братья, то не уставайте делать добро.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Если кто-то не следует указаниям, которые мы даём в этом послании, того имейте на замечании. Не общайтесь с таким человеком, чтобы ему стало стыдно за своё поведение. <verse number="15" style="v"/>Но при этом не считайте его врагом, а вразумляйте как брата.</para>
  <para style="s1">Благословения и приветствие</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Пусть Сам Повелитель, источник мира, даёт вам мир всегда и во всём. Повелитель да будет со всеми вами!</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Я, Павлус, дописываю это приветствие своей рукой, так я делаю во всех своих посланиях как знак того, что они от меня.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Пусть благодать Повелителя нашего Исо Масеха будет со всеми вами!</para>
</usx>
