<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="GAL" style="id">- Central Asian Russian Scriptures (for Tajikistan)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2003, 2009, 2013 by IMB-ERTP and Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Галатам</para>
  <para style="toc1">Послание Павлуса верующим в Галатии</para>
  <para style="toc2">Галатам</para>
  <para style="toc3">Гал.</para>
  <para style="mt1">Послание Павлуса верующим в Галатии</para>
  <para style="imt">– введение</para>
  <para style="ili">Автор: Павлус, посланник Масеха</para>
  <para style="ili">Место написания: неизвестно</para>
  <para style="ili">Время написания: предположительно, 48 или 49 гг.</para>
  <para style="ib"/>
  <para style="ip">Послание верующим в Галатии, вероятно, первое из тринадцати посланий, написанных Павлусом, и, возможно, вообще первая из книг Инджила. С особой ясностью и простотой говорит она о главном в Радостной Вести: «Человек получает оправдание не соблюдением Закона, а верой в Исо Масеха» (<char style="xt"><ref loc="GAL 2:16">2:16</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Во время своего первого путешествия с целью возвещения Радостной Вести Павлус основал несколько общин верующих в римской провинции Галатия (см. <char style="xt"><ref loc="ACT 13:14-14:23">Деян. 13:14–14:23</ref></char>). Однако практически сразу же после его ухода некоторые уверовавшие в Исо Масеха иудеи пришли в Галатию и стали учить верующих тому, что исполнение законов и предписаний Таврота (особенно обряда обрезания) необходимо для оправдания перед Всевышним. Последовал незамедлительный ответ Павлуса: так искажается Радостная Весть и полностью отвергается благодать Всевышнего (<char style="xt"><ref loc="GAL 1:6-7">1:6-7</ref></char>). Он строго осуждал всех, кто заявлял, будто соблюдение Закона является условием для оправдания (<char style="xt"><ref loc="GAL 1:8-9">1:8-9</ref>; <ref loc="GAL 5:2-4">5:2-4</ref>, <ref loc="GAL 5:10">10</ref></char>), и увещевал собрания верующих стоять твёрдо в свободе, которую дал им Масех (<char style="xt"><ref loc="GAL 5:1">5:1</ref></char>).</para>
  <para style="ip">На протяжении всего послания Павлус подчёркивает, что для спасения требуется только вера, а думать иначе – значит отвергать благодать Всевышнего (<char style="xt"><ref loc="GAL 5:2-6">5:2-6</ref></char>). Все, кто утверждает, что праведен перед Всевышним потому, что является потомком Иброхима по плоти, или потому, что полагается на соблюдение Закона, пребывают в рабстве и находятся под проклятием (<char style="xt"><ref loc="GAL 3:10-12">3:10-12</ref>; <ref loc="GAL 4:21-31">4:21-31</ref></char>). Сам Иброхим, живший за четыреста лет до того, как Мусо был дан Закон, получил оправдание через свою веру (<char style="xt"><ref loc="GAL 3:1-6">3:1-6</ref></char>). Поэтому истинные дети Иброхима – это те, кто имеет такую же веру, какая была у Иброхима (<char style="xt"><ref loc="GAL 3:7">3:7</ref>, <ref loc="GAL 3:26-29">26-29</ref></char>). А поскольку они верят в Исо, то они могут вести угодную Всевышнему жизнь силой Духа Святого, Который пребывает в них (<char style="xt"><ref loc="GAL 5:13-26">5:13-26</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Павлус также отмечает, что он как посланник Масеха имеет власть возвещать Радостную Весть, полученную им непосредственно через откровение от Всевышнего (<char style="xt"><ref loc="GAL 1:11-24">1:11-24</ref></char>). Он был принят другими посланниками Масеха, которые согласились с его проповедью (<char style="xt"><ref loc="GAL 2:1-10">2:1-10</ref></char>). Лжеучители в Галатии, стремившиеся к оправданию через исполнение Закона, в действительности хотели избежать преследований и хвастались тем, что заставляли других исполнять то же самое (<char style="xt"><ref loc="GAL 6:12-13">6:12-13</ref></char>). Павлус же был готов страдать за Радостную Весть (<char style="xt"><ref loc="GAL 6:17">6:17</ref></char>) и никогда не хвалился ничем, кроме искупительной смерти Исо Масеха, Который был распят, чтобы все, кто уповает на Него, имели вечную жизнь (<char style="xt"><ref loc="GAL 6:14">6:14</ref></char>). В заключение Павлус благословляет миром всех, кто живёт в соответствии с истиной Радостной Вести (<char style="xt"><ref loc="GAL 6:16">6:16</ref></char>).</para>
  <para style="iot">Содержание</para>
  <para style="io1">Приветствие (<char style="ior"><ref loc="GAL 1:1-5">1:1-5</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Проблема: иная Радостная Весть (<char style="ior"><ref loc="GAL 1:6-10">1:6-10</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Защита избрания Павлуса посланником Масеха (<char style="ior"><ref loc="GAL 1:11-2:14">1:11–2:14</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Научен не людьми, а через откровение Исо Масеха (<char style="ior"><ref loc="GAL 1:11-24">1:11-24</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Принят другими посланниками Масеха (<char style="ior"><ref loc="GAL 2:1-10">2:1-10</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Готов увещевать даже Петруса (<char style="ior"><ref loc="GAL 2:11-14">2:11-14</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Защита Радостной Вести, проповедуемой Павлусом (<char style="ior"><ref loc="GAL 2:15-5:15">2:15–5:15</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Оправдание через веру, а не через соблюдение Закона (<char style="ior"><ref loc="GAL 2:15-21">2:15-21</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Различие между соблюдением Закона и верой (<char style="ior"><ref loc="GAL 3:1-14">3:1-14</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Превосходство обещания, данного Иброхиму, над Законом (<char style="ior"><ref loc="GAL 3:15-18">3:15-18</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Назначение Закона (<char style="ior"><ref loc="GAL 3:19-4:7">3:19–4:7</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Переживания Павлуса за верующих в Галатии (<char style="ior"><ref loc="GAL 4:8-20">4:8-20</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Аллегория о Хаджар и Соро (<char style="ior"><ref loc="GAL 4:21-5:1">4:21–5:1</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Заключительный призыв вернуться к свободе Радостной Вести (<char style="ior"><ref loc="GAL 5:2-15">5:2-15</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Практические наставления (<char style="ior"><ref loc="GAL 5:16-6:10">5:16–6:10</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Жизнь под руководством Духа (<char style="ior"><ref loc="GAL 5:16-26">5:16-26</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Жизнь во благо другим верующим (<char style="ior"><ref loc="GAL 6:1-10">6:1-10</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Заключение: главное – быть новым творением (<char style="ior"><ref loc="GAL 6:11-18">6:11-18</ref></char>)</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Приветствие</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>От Павлуса, посланника Масеха<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="fk" closed="false">Масех </char><char style="ft" closed="false">(переводится как «Помазанник») – праведный Царь и Освободитель, Спаситель, обещанный Всевышним ещё в Тавроте, Забуре и Книге Пророков.</char></note>, избранного не людьми и не через посредничество человека, а Исо Масехом и Небесным Отцом, воскресившим Исо из мёртвых, <verse number="2" style="v"/>и от всех братьев, находящихся со мной, – общинам верующих Галатии.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Благодать и мир вам<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:3 </char><char style="fq" closed="false">Мир вам </char><char style="ft" closed="false">– на еврейском языке это выражение звучит как «шалом алейхем» и является родственным арабскому приветствию «ассаламу алейкум».</char></note> от Всевышнего, нашего Небесного Отца, и от Повелителя Исо Масеха, <verse number="4" style="v"/>Который по воле нашего Небесного Отца отдал Себя Самого за наши грехи, чтобы избавить нас от этого мира зла. <verse number="5" style="v"/>Ему пусть будет слава вовеки, аминь!</para>
  <para style="s1">Нет иной Радостной Вести</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Меня удивляет то, что вы ради какой-то иной Радостной Вести так быстро оставили Всевышнего, Который призвал вас благодатью Масеха. <verse number="7" style="v"/>Но иной Радостной Вести не существует, а просто есть люди, которые смущают вас, желая исказить Радостную Весть о Масехе! <verse number="8" style="v"/>Но если бы даже мы сами или ангел с неба стали возвещать вам не ту Радостную Весть, что мы возвещали вам сначала, то пусть такие вестники будут навеки прокляты! <verse number="9" style="v"/>И ещё раз повторяю: мы уже говорили об этом, и вы знаете, что если кто-либо будет возвещать вам что-то противное той Радостной Вести, которую вы приняли, то пусть они будут навеки прокляты!</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Чьё одобрение мне нужно: людей или Всевышнего? Может, вы думаете, что я пытаюсь угодить людям? Если бы я к этому стремился, то я не был бы рабом Масеха.</para>
  <para style="s1">Павлус избран Всевышним</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Братья, я хочу, чтобы вы знали, что Радостная Весть, которую я вам возвещал, не является чем-то человеческим. <verse number="12" style="v"/>Я не был научен ей людьми и не получил её от людей, но я получил её через откровение Исо Масеха.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Вы слышали о моём прежнем образе жизни в иудаизме. Я изо всех сил гнал святой народ Всевышнего и пытался уничтожить его. <verse number="14" style="v"/>В иудаизме я преуспевал больше многих моих сверстников. Я был исключительно ревностен, защищая традиции наших предков. <verse number="15" style="v"/>Но когда Всевышний, избравший меня ещё до моего рождения<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:15 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="JER 1:5">Иер. 1:5</ref></char>.</char></note> и призвавший меня Своей благодатью, захотел <verse number="16" style="v"/>открыть мне Своего (<char style="add">вечного</char>) Сына<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:16 </char><char style="ft" closed="false">То, что Исо назван Сыном Всевышнего, не означает, что у Всевышнего есть сын, который был зачат обычным путём. В древности у иудеев титул «сын Всевышнего» применялся к царям Исроила (см. <char style="xt"><ref loc="2SA 7:14">2 Цар. 7:14</ref>; <ref loc="PSA 2:6-7">Заб. 2:6-7</ref></char>), но также указывал на ожидаемого Масеха, Спасителя и праведного Царя от Всевышнего, т. е. Исо (см. <char style="xt"><ref loc="JHN 1:49">Ин. 1:49</ref>; <ref loc="JHN 11:27">11:27</ref>; <ref loc="JHN 20:31">20:31</ref></char>). В Инджиле через этот термин постепенно раскрывается идея вечных взаимоотношений Всевышнего и Масеха, указывающая на сходство характеров и единство природы Этих Личностей, на понятном нам примере – близких взаимоотношениях отца и сына (см. <char style="xt"><ref loc="1JN 2:23">1 Ин. 2:23</ref></char>).</char></note>, чтобы я возвещал Радостную Весть о Нём язычникам, я ни с кем из людей не советовался. <verse number="17" style="v"/>Я не ходил в Иерусалим, чтобы встретиться с посланниками Масеха, призванными до меня, а сразу же пошёл в Аравию<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:17 </char><char style="fk" closed="false">Аравия </char><char style="ft" closed="false">– имеется в виду государство Набатея, располагавшееся на территории современного Иордана, южной части Исроила и на Синайском полуострове.</char></note> и затем возвратился в Дамаск.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Потом, через три года, я посетил Иерусалим, познакомился с Кифой<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:18 </char><char style="ft" closed="false">То есть с Петрусом, посланником Масеха (см. <char style="xt"><ref loc="JHN 1:42">Ин. 1:42</ref></char>). Оба имени, Кифа (арам.) и Петрус (греч.), переводятся как «камень», «скала».</char></note> и пробыл у него пятнадцать дней. <verse number="19" style="v"/>Я не видел больше никого из посланников Масеха, кроме Якуба, брата нашего Повелителя Исо. <verse number="20" style="v"/>Заверяю вас перед Всевышним в том, что всё, что я пишу вам, это не ложь. <verse number="21" style="v"/>Потом я пошёл в Сирию и Киликию, <verse number="22" style="v"/>а общины верующих в Исо Масеха в Иудее меня лично тогда ещё не знали. <verse number="23" style="v"/>До них лишь доходили слухи о том, что тот, кто раньше преследовал их, сейчас возвещает веру, которую он сам когда-то хотел истребить. <verse number="24" style="v"/>И они прославляли Всевышнего за меня.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Павлуса принимают другие посланники Исо Масеха</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Четырнадцать лет спустя я опять побывал в Иерусалиме, на этот раз с Варнавой. Мы взяли с собой и Тита. <verse number="2" style="v"/>Было откровение, что я должен пойти туда, и я изложил лидерам той общины верующих содержание Радостной Вести, которую я возвещаю среди язычников. Я сделал это в личной беседе с теми, кто считался главным среди верующих, чтобы проверить, не напрасно ли я трудился и тружусь. <verse number="3" style="v"/>Однако они не потребовали даже, чтобы Тит, бывший греком, был обрезан! <verse number="4" style="v"/>А вопрос этот был поднят лжебратьями, которые скрытно проникли в нашу среду, желая лишить нас той свободы, которую мы получили в Исо Масехе, и опять поработить нас. <verse number="5" style="v"/>Но мы ни в чём не поддались им ни на минуту, чтобы у вас сохранилась истина Радостной Вести.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>И те, за кем признавался наибольший авторитет в иерусалимской общине верующих (лично для меня их высокое положение ничего не значило, потому что Всевышний судит о человеке не взирая на лица), ничего не потребовали сверх той Радостной Вести, которую я возвещал. <verse number="7" style="v"/>Наоборот, они были убеждены в том, что мне было доверено возвещать Радостную Весть необрезанным точно так же, как Петрусу – обрезанным<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:7 </char><char style="fk" closed="false">Обрезанные </char><char style="ft" closed="false">– иудеи; </char><char style="fq" closed="false">необрезанные </char><char style="ft" closed="false">– все остальные народы, т. е. язычники.</char></note>. <verse number="8" style="v"/>Ведь Всевышний, Который действовал через Петруса в его служении посланника Масеха для обрезанных, действовал и через меня в служении для язычников. <verse number="9" style="v"/>Якуб, Кифа и Иохан – те, кого считают столпами среди верующих, подали мне и Варнаве руку общения в знак того, что они признают данное мне по благодати служение и соглашаются с тем, что нам следует идти к язычникам, а им – к обрезанным. <verse number="10" style="v"/>Они лишь попросили о том, чтобы мы не забывали о помощи бедным<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:10 </char><char style="ft" closed="false">Имеются в виду пострадавшие от голода верующие в Иерусалиме (см. <char style="xt"><ref loc="ACT 11:29-30">Деян. 11:29-30</ref>; <ref loc="1CO 16:1-3">1 Кор. 16:1-3</ref></char>).</char></note>, что я и исполняю с большим усердием.</para>
  <para style="s1">Оправдание верой в Исо Масеха</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Когда же Кифа пришёл в Антиохию, я высказал ему всё прямо в лицо, потому что он был виноват. <verse number="12" style="v"/>Раньше он ел вместе с верующими из язычников, но когда пришли некоторые люди из общины Якуба, он стал устраняться и перестал общаться с бывшими язычниками из страха перед теми, кто был обрезан<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:12 </char><char style="ft" closed="false">Или: «кто требовал обрезания».</char></note>. <verse number="13" style="v"/>Так же лицемерно, как он, начали поступать и другие иудеи, так что их лицемерие сбило с правильного пути даже Варнаву. <verse number="14" style="v"/>Когда я увидел, что они поступают не в согласии с истиной Радостной Вести, я сказал Кифе в присутствии всех: «Ты иудей, но живёшь как язычник, а не как иудей. Зачем же ты заставляешь язычников следовать иудейским традициям?»</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Мы, иудеи по рождению, а не «грешные язычники», <verse number="16" style="v"/>знаем, что человек получает оправдание не соблюдением Закона, а верой в Исо Масеха. Поэтому и мы поверили в Исо Масеха, чтобы и нам быть оправданными верой в Него, а не соблюдением Закона. Соблюдением же Закона не оправдается никто<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:16 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="PSA 142:2">Заб. 142:2</ref></char>.</char></note>. <verse number="17" style="v"/>И если мы, ища оправдания через Масеха, оказываемся такими же грешниками, как и язычники, значит ли это, что Масех распространяет грех? Ни в коем случае! <verse number="18" style="v"/>Ведь если я вновь пытаюсь оправдаться через соблюдение Закона, что некогда сам же и отверг, то этим я показываю, что я нарушитель Закона. <verse number="19" style="v"/>Закон приговорил меня к смерти, и, умерев, я освободился от власти Закона, чтобы жить для Всевышнего!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:19 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ROM 7:1-7">Рим. 7:1-7</ref></char>.</char></note> Я был распят с Масехом, <verse number="20" style="v"/>и уже не я, но Масех живёт во мне. Моя жизнь в этом теле – это жизнь верой в (<char style="add">вечного</char>) Сына Всевышнего, полюбившего меня и отдавшего Себя за меня. <verse number="21" style="v"/>Я не отвергаю благодать Всевышнего. А если бы оправдание можно было получить через соблюдение Закона, то это значило бы, что Масех умер напрасно!</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Соблюдение Закона или вера</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Глупые галаты! Вас словно кто-то сглазил<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:1 </char><char style="fk" closed="false">Сглазил </char><char style="ft" closed="false">– Павлус указывает галатам, что их понимание истины исказилось под влиянием зла. Говоря же о понятии «дурной глаз», мы должны понимать, что только во Всевышнем, живом и всемогущем Боге, наша защита (см. <char style="xt"><ref loc="GEN 15:1">Нач. 15:1</ref>; <ref loc="PSA 17:3">Заб. 17:3</ref>; <ref loc="PSA 90:1-16">90:1-16</ref>; <ref loc="PSA 120:1-8">120:1-8</ref></char>), и только Исо – наша ограда (см. <char style="xt"><ref loc="2TH 3:2-3">2 Фес. 3:2-3</ref></char>). И поэтому мы не должны бояться и не должны искать убежища у талисманов и амулетов (см. <char style="xt"><ref loc="GEN 35:2-4">Нач. 35:2-4</ref></char> со сноской).</char></note>, вас, которым ясно было представлено значение жертвенной смерти на кресте Исо Масеха. <verse number="2" style="v"/>Ответьте мне на один вопрос: вы получили Духа благодаря соблюдению Закона или же по вере в Радостную Весть, которую вы услышали? <verse number="3" style="v"/>Неужели вы так глупы? Вы начали Духом, а сейчас вы хотите достичь цели человеческими усилиями? <verse number="4" style="v"/>Неужели всё, через что вы прошли, было напрасно? Не может быть, чтобы всё это было напрасным! <verse number="5" style="v"/>Разве Всевышний даёт вам Духа и совершает среди вас чудеса потому, что вы соблюдаете Закон, или же потому, что вы поверили Его Вести, которую вы услышали?</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Вспомните пророка Иброхима, он «поверил Всевышнему, и это было вменено ему в праведность»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:6 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 15:6">Нач. 15:6</ref></char>.</char></note>. <verse number="7" style="v"/>Так поймите же, что те, кто верит, – сыны Иброхима!</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>В Писании было предсказано, что Всевышний будет оправдывать людей из всех народов по их вере, и уже тогда была возвещена Радостная Весть, когда было сказано Иброхиму: «Через тебя получат благословение все народы»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:8 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 12:3">Нач. 12:3</ref>; см. также <ref loc="GEN 18:18">18:18</ref>; <ref loc="GEN 22:18">22:18</ref></char>.</char></note>. <verse number="9" style="v"/>Поэтому те, кто верит, получают благословение вместе с Иброхимом, который поверил Всевышнему.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Все, кто полагается на соблюдение Закона, находятся под проклятием. Ведь написано: «Проклят каждый, кто не исполняет постоянно всего, что записано в книге Закона»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:10 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 27:26">Втор. 27:26</ref></char>. Перечень проклятий, которые могут постигнуть того, кто не исполняет повелений Всевышнего, находится во <char style="xt"><ref loc="DEU 28:15-68">Втор. 28:15-68</ref></char>.</char></note>. <verse number="11" style="v"/>Ясно ведь, что никто не получает оправдания перед Всевышним исполнением Закона, потому что «праведный верой жив будет»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:11 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="HAB 2:4">Авв. 2:4</ref></char>.</char></note>. <verse number="12" style="v"/>Оправдание через исполнение Закона не основано на вере, потому что написано: «Тот, кто исполняет все эти повеления, будет жив благодаря им»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:12 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="LEV 18:5">Лев. 18:5</ref></char>.</char></note>. <verse number="13" style="v"/>Так вот, Масех искупил нас от проклятия Закона. Он сам понёс проклятие вместо нас (как об этом и сказано: «Проклят каждый, кто повешен на дереве»)<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:13 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 21:23">Втор. 21:23</ref></char>. Повешение на дереве символизировало, что казнённый человек проклят Всевышним. Исо, будучи распят на деревянном кресте, взял на Себя наши грехи, был проклят за нас и освободил нас от тяжести Закона и его наказания.</char></note>, <verse number="14" style="v"/>чтобы все народы могли получить через Исо Масеха благословение, данное Иброхиму, и чтобы мы получили обещанного Духа по вере.</para>
  <para style="s1">Превосходство обещания над Законом</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Братья, возьмём пример из повседневной жизни, ведь даже завещание<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:15 </char><char style="ft" closed="false">На языке оригинала это слово также означает: «соглашение».</char></note> человека, которое должным образом утверждено, никто не вправе изменять или дополнять. <verse number="16" style="v"/>Точно так же и с обещанием, данным Иброхиму и его потомку. Заметьте, что в Писании не сказано «его потомкам», а «его потомку»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:16 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «семени». См. <char style="xt"><ref loc="GEN 12:7">Нач. 12:7</ref>; <ref loc="GEN 13:15">13:15</ref>; <ref loc="GEN 17:7">17:7</ref>; <ref loc="GEN 21:12">21:12</ref>; <ref loc="GEN 22:18">22:18</ref>; <ref loc="GEN 24:7">24:7</ref></char> и сноски на эти стихи.</char></note>, то есть имеется в виду один его потомок – Масех. <verse number="17" style="v"/>Я хочу сказать, что Закон, данный четыреста тридцать лет спустя, не мог отменить священное соглашение с Иброхимом, установленное Всевышним прежде, и, тем самым, сделать недействительным данное Иброхиму обещание. <verse number="18" style="v"/>Если бы наследство зависело от соблюдения Закона, то оно не могло бы основываться на обещании, но Всевышний, в Своей благодати, дал его Иброхиму по обещанию!</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>В чём же тогда назначение Закона? Закон был дан позже из-за людских грехов и действовал до тех пор, пока не пришёл Потомок, к Которому относится обещание. Закон был дан через ангелов, рукой посредника. <verse number="20" style="v"/>Нет нужды в посреднике, если кто-то действует один, а Всевышний действовал один, когда дал обещание<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:20 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «Но посредник не для одного, а Всевышний – один».</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Так что же, Закон противоречит обещаниям Всевышнего? Ни в коем случае! Если бы Всевышний дал нам Закон, который был бы в силах давать истинную жизнь, то оправдание действительно зависело бы от соблюдения Закона. <verse number="22" style="v"/>Но Писание говорит, что весь мир всё ещё находится в рабстве греха, а значит, обещанное может быть дано только по вере в Исо Масеха и лишь тем, кто верит. <verse number="23" style="v"/>Пока не пришла вера, мы были узниками, охраняемыми Законом, до того времени, когда эта вера будет нам открыта. <verse number="24" style="v"/>Итак, Закон воспитывал нас до прихода Масеха<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:24 </char><char style="ft" closed="false">Или: «Закон был нашим воспитателем, ведущим к Масеху».</char></note>, чтобы, когда Он придёт, получить оправдание по вере. <verse number="25" style="v"/>Но вера уже пришла, и нам больше не нужно воспитание Закона.</para>
  <para style="s1">Не рабы, а сыновья</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Благодаря вере в Исо Масеха все вы стали сынами Всевышнего. <verse number="27" style="v"/>Ведь все, кто, поверив в Масеха, прошёл обряд погружения в воду<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:27 </char><char style="ft" closed="false">Или: «обряд омовения». Смысл обряда заключается в том, что человек оставляет путь греха и встаёт на путь служения Всевышнему, войдя в общину последователей Исо Масеха.</char></note>, «облеклись» в характер Масеха<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:27 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «Все, кто погрузились в Масеха, те облеклись в Масеха».</char></note>. <verse number="28" style="v"/>Нет больше ни иудея, ни грека, ни раба, ни свободного, ни мужчины и ни женщины, вы все одно в единении с Исо Масехом! <verse number="29" style="v"/>А если вы принадлежите Масеху, то тогда вы и являетесь потомством Иброхима и наследниками обещания Всевышнего.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Я имею в виду, что пока наследник ещё ребёнок, он в своих правах ничем не отличается от раба, хотя на самом деле ему принадлежит всё имение. <verse number="2" style="v"/>Но в детстве у него есть воспитатели и опекуны, которым он подчиняется до определённого времени, установленного его отцом. <verse number="3" style="v"/>Так и мы, пока были «детьми», находились в рабстве у духовных сил этого мира. <verse number="4" style="v"/>Но когда пришло назначенное время, Всевышний послал Своего (<char style="add">вечного</char>) Сына, рождённого от женщины, подвластного Закону, <verse number="5" style="v"/>чтобы искупить находящихся под Законом и чтобы мы стали полноправными сынами. <verse number="6" style="v"/>А поскольку вы – сыны Всевышнего, то Всевышний поселил в ваши сердца Духа Своего Сына<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:6 </char><char style="ft" closed="false">То есть Святого Духа, Духа Всевышнего (см. <char style="xt"><ref loc="ROM 8:9">Рим. 8:9</ref></char>).</char></note>, Духа, Который взывает к Всевышнему: «Дорогой Отец!» <verse number="7" style="v"/>Так что ты уже не раб, а сын. А если сын, то Всевышний сделал тебя и наследником.</para>
  <para style="s1">Павлус переживает за галатов</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Когда вы ещё не знали Всевышнего, вы были рабами «богов», которые вовсе не боги. <verse number="9" style="v"/>Но сейчас вы знаете Всевышнего и, что ещё важнее, Всевышний знает вас. Так как же вы могли опять вернуться к этим слабым, ничтожным духовным силам, в рабство к которым вы желаете отдаться? <verse number="10" style="v"/>Вы даже чтите определённые дни, месяцы, времена и годы иудейского календаря! <verse number="11" style="v"/>Боюсь, что все мои труды ради вас были напрасны. <verse number="12" style="v"/>Братья, умоляю вас, будьте как я, потому что и я стал таким, какими вы были, – свободными от Закона.</para>
  <para style="p">Вы никогда не причиняли мне никакого зла. <verse number="13" style="v"/>Вы же знаете, что в первый раз я смог остаться у вас и возвещать Радостную Весть из-за болезни. <verse number="14" style="v"/>И хотя моё физическое состояние было испытанием и для вас, вы не пренебрегали тогда мной и не унизили меня<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:14 </char><char style="ft" closed="false">Или: «не сплёвывали, <char style="add">боясь моего сглаза</char>». Согласно толкованию, которое соответствует такому переводу, лжеучители, пришедшие в Галатию, обвиняли Павлуса в том, что у него был «дурной глаз».</char></note>. Вы приняли меня словно ангела от Всевышнего или даже как бы Самого Исо Масеха! <verse number="15" style="v"/>Вы были так счастливы! Что же с вами случилось? Говорю вам, вы бы даже вырвали свои глаза и отдали их мне, чтобы помочь, если бы это было возможно. <verse number="16" style="v"/>Так неужели я стал вашим врагом оттого, что говорю вам истину?</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Я знаю, что эти люди ревниво стараются перетянуть вас на свою сторону, но к добру это не приведёт. Они лишь хотят оторвать вас от нас, чтобы вы стали их ревностными приверженцами. <verse number="18" style="v"/>Хорошо всегда быть ревностным в достижении хорошей цели, а не только когда я бываю у вас.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Дети мои, я вновь в муках «рождаю» вас, пока не отразится в вас характер Масеха. <verse number="20" style="v"/>Как бы мне хотелось сейчас быть среди вас и говорить с вами совсем в другом тоне, потому что меня удивляет то, что я о вас слышу.</para>
  <para style="s1">Дети рабыни и дети свободной</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Скажите мне, вы, желающие быть под Законом, разве вы не понимаете, что говорит Закон? <verse number="22" style="v"/>Ведь написано, что у Иброхима было двое сыновей: один родился от рабыни, а другой – от свободной женщины<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:22 </char><char style="fq" closed="false">Сын рабыни </char><char style="ft" closed="false">(т. е. Хаджар, наложницы Иброхима) – Исмоил (см. <char style="xt"><ref loc="GEN 16:1-4">Нач. 16:1-4</ref>, <ref loc="GEN 16:15">15</ref></char>); </char><char style="fq" closed="false">сын свободной </char><char style="ft" closed="false">(т. е. Соро, жены Иброхима) – Исхок (см. <char style="xt"><ref loc="GEN 21:2-3">Нач. 21:2-3</ref></char>).</char></note>. <verse number="23" style="v"/>Сын рабыни родился по человеческой инициативе, а сын свободной родился согласно обещанию Всевышнего<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:23 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="GEN 17:16-21">Нач. 17:16-21</ref>; <ref loc="GEN 18:10-14">18:10-14</ref>; <ref loc="GEN 21:1">21:1</ref>; <ref loc="HEB 11:11">Евр. 11:11</ref></char>.</char></note>. <verse number="24" style="v"/>Здесь содержится иносказание: две женщины символизируют два священных соглашения. Одно было заключено на горе Синай<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:24 </char><char style="fk" closed="false">Гора Синай </char><char style="ft" closed="false">– место, где Всевышний передал через Мусо законы Таврота и заключил священное соглашение с исроильским народом (см. <char style="xt"><ref loc="EXO 19:2-8">Исх. 19:2-8</ref></char>).</char></note>, и его символ – Хаджар, рождающая детей в рабство Закона. <verse number="25" style="v"/>Хаджар – это гора Синай в Аравии, а также это современный Иерусалим, потому что Иерусалим и все его дети в рабстве. <verse number="26" style="v"/>Но небесный Иерусалим свободен, и он является нашей с вами матерью. <verse number="27" style="v"/>Ведь написано:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">«Возвеселись, бесплодная,</para>
  <para style="q2">никогда не рожавшая детей!</para>
  <para style="q1">Воскликни и ликуй,</para>
  <para style="q2">никогда не испытывавшая родовых мук,</para>
  <para style="q1">потому что у покинутой женщины будет гораздо больше детей,</para>
  <para style="q2">чем у той, что имеет мужа!»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:27 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 54:1">Ис. 54:1</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Вы же, братья, как и Исхок, – дети обещания. <verse number="29" style="v"/>Тогда сын, рождённый обыкновенным образом, преследовал сына, рождённого по силе Духа. То же происходит и сейчас. <verse number="30" style="v"/>Но что говорит об этом Писание? Оно говорит: «Прогони рабыню и её сына, потому что сын рабыни не разделит наследства с сыном свободной»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:30 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 21:10">Нач. 21:10</ref></char>.</char></note>. <verse number="31" style="v"/>Итак, братья, мы дети не рабыни, мы дети свободной!</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Масех освободил нас, чтобы мы были свободными. Поэтому стойте твёрдо и не подвергайтесь вновь рабству Закона.</para>
  <para style="s1">Свобода последователей Исо Масеха</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Слушайте, что я, Павлус, вам говорю. Если вы соглашаетесь пойти под власть Закона, приняв обряд обрезания, значит, Масех не принесёт вам никакой пользы<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:2 </char><char style="ft" closed="false">Обрезание как знак старого священного соглашения, символизировал собой посвящение в иудаизм и, строго говоря, подчинение требованиям и повелениям Таврота. В данном месте Павлус не осуждает обрезание как таковое (см. <char style="xt"><ref loc="ACT 16:1-3">Деян. 16:1-3</ref>; <ref loc="GAL 5:6">Гал. 5:6</ref></char>), но он выступает против учения, что обрезание необходимо для оправдания перед Всевышним, что оно служит условием для спасения (см. <char style="xt"><ref loc="ACT 15:1">Деян. 15:1</ref></char>).</char></note>. <verse number="3" style="v"/>Ещё раз говорю вам, что каждый, кто согласится быть обрезанным, должен исполнять и весь Закон. <verse number="4" style="v"/>Если вы пытаетесь получить оправдание исполнением Закона, то вы уже не с Масехом, вы отпали от благодати. <verse number="5" style="v"/>Но мы с уверенностью от Духа ожидаем оправдания перед Всевышним через веру в Масеха. <verse number="6" style="v"/>В единении с Исо Масехом не имеет значения ни обрезание, ни необрезание, и единственное, что решает всё, – это вера, которая действует через любовь.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Вы начали забег хорошо, так кто же помешал вам быть послушными истине? <verse number="8" style="v"/>Подбил вас на это безусловно не Тот, Кто призвал вас. <verse number="9" style="v"/>Помните, что немного дрожжей могут заквасить всё тесто<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:9 </char><char style="ft" closed="false">То есть даже небольшое искажение истины может испортить всю общину верующих.</char></note>. <verse number="10" style="v"/>Наша с вами жизнь в единении с Повелителем вселяет в меня уверенность, что вы не будете думать по-другому, и тот, кто ввёл вас в заблуждение, понесёт своё наказание, кто бы он ни был.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Братья, если бы я проповедовал необходимость обрезания, то за что было бы меня преследовать? И если бы я больше не возвещал спасение через жертву Масеха на кресте, то никто бы не был обозлён<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:11 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «Тогда соблазн креста прекратился бы».</char></note>. <verse number="12" style="v"/>Пусть лучше те, кто ввёл вас в заблуждение, будут не только обрезаны, но более того, отрежут себе всё.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Братья мои, вы призваны к свободе, так не злоупотребляйте же этой свободой и не идите на поводу вашей греховной природы, а, наоборот, служите друг другу с любовью. <verse number="14" style="v"/>Ведь вся суть Закона заключена в одном повелении: «Люби ближнего твоего, как самого себя»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:14 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="LEV 19:18">Лев. 19:18</ref></char>; см. также <char style="xt"><ref loc="MAT 22:39-40">Мат. 22:39-40</ref></char>.</char></note>. <verse number="15" style="v"/>А если вы продолжаете грызть и поедать друг друга, то смотрите, как бы вам вообще друг друга не истребить!</para>
  <para style="s1">Жизнь под руководством Духа</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>А я говорю: живите по Духу, и тогда вы не будете идти на поводу желаний вашей греховной природы. <verse number="17" style="v"/>Потому что греховная природа желает того, что противоречит желанию Духа, а Дух желает того, что противоречит желаниям греховной природы. Они постоянно выступают друг против друга, и в итоге вы не делаете того, что хотели бы делать. <verse number="18" style="v"/>Но если вами руководит Дух, то вы уже не под Законом.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Дела греховной природы известны: это разврат, нечистота, распутство, <verse number="20" style="v"/>идолопоклонство, колдовство, вражда, споры, ревность, ярость, честолюбие, раздоры и разделения, <verse number="21" style="v"/>зависть, пьянство, оргии и тому подобное. Ещё раз предупреждаю вас: те, кто этим занимается, не наследуют Царства Всевышнего.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Плод же Духа в нашей жизни – это любовь, радость, мир, долготерпение, великодушие, доброта, верность, <verse number="23" style="v"/>кротость, умение владеть собой. Против таких людей<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:23 </char><char style="ft" closed="false">Или: «качеств».</char></note> Закон ничего не имеет.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Те, кто принадлежит Исо Масеху, распяли свою греховную природу вместе с её страстями и нечистыми желаниями. <verse number="25" style="v"/>Если Дух дал нам жизнь, так давайте же будем и поступать по Духу. <verse number="26" style="v"/>Не будем тщеславны, поступая друг с другом вызывающе и завидуя друг другу.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Что посеет человек, то и пожнёт</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Братья, если кто-то уличён в грехе, то вы, будучи людьми духовными, помогите этому человеку, но делайте это с кротостью. Смотрите, чтобы и вам не поддаться искушению. <verse number="2" style="v"/>Помогайте друг другу в трудностях, тем самым вы исполните Закон Масеха. <verse number="3" style="v"/>Если кто-либо мнит о себе больше, чем есть на самом деле, он тем самым лишь обманывает себя. <verse number="4" style="v"/>Пусть каждый трезво судит о своих делах, тогда он сможет радоваться сделанному, не сравнивая себя с другими, <verse number="5" style="v"/>потому что каждый отвечает за свои дела.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Тот, кого наставляют словом, пусть делится всяким добром с тем, кто наставляет его.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Не поддавайтесь заблуждению: никому не удастся провести Всевышнего. Человек пожнёт то, что он посеял. <verse number="8" style="v"/>Тот, кто сеет ради угождения своей греховной природе, пожнёт от этой природы гибель. А тот, кто сеет для угождения Духу, от Духа пожнёт вечную жизнь. <verse number="9" style="v"/>Не уставайте делать добро. Если мы не прекратим делать добро, то настанет время, когда мы соберём и жатву с посеянного. <verse number="10" style="v"/>Поэтому, пока это возможно, будем делать добро всем, особенно нашим братьям по вере.</para>
  <para style="s1">Обобщение</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Видите, что с этого места начались большие буквы? Здесь я писал вам своей собственной рукой.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Те, кто хотят лишь угодить ревнителям Закона, стараются заставить вас принять обрезание. Они делают это только ради того, чтобы не быть преследуемыми за веру в искупительную смерть Масеха на кресте. <verse number="13" style="v"/>Ведь даже они сами, хотя и обрезанные, не исполняют Закон. Они хотят, чтобы вы были обрезаны для того, чтобы им потом хвалиться этим. <verse number="14" style="v"/>Я же не хочу хвалиться ничем, кроме искупительной смерти нашего Повелителя Исо Масеха на кресте, благодаря которой мир распят для меня, а я – для мира. <verse number="15" style="v"/>Ни обрезание, ни необрезание не имеют никакого значения. Главное – это быть новым творением! <verse number="16" style="v"/>Пусть со всеми, следующими этому правилу, будут мир и милость. Они – Исроил, народ Всевышнего<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:16 </char><char style="ft" closed="false">Или: «…мир и милость, а также с Исроилом, народом Всевышнего».</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Пусть никто больше не доставляет мне таких переживаний, ведь я на своём теле ношу печать того, что я принадлежу Исо.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Пусть благодать нашего Повелителя Исо Масеха будет с вашим духом, братья. Аминь.</para>
</usx>
