<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="JAS" style="id">- Central Asian Russian Scriptures (for Tajikistan)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2003, 2009, 2013 by IMB-ERTP and Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Якуб</para>
  <para style="toc1">Послание Якуба, брата Исо Масеха</para>
  <para style="toc2">Якуб</para>
  <para style="toc3">Якуб</para>
  <para style="mt1">Послание Якуба, брата Исо Масеха</para>
  <para style="imt">– введение</para>
  <para style="ili">Автор: Якуб, брат Исо Масеха</para>
  <para style="ili">Место написания: неизвестно</para>
  <para style="ili">Время написания: вероятно, 45–50 гг.</para>
  <para style="ib"/>
  <para style="ip">Якуб, единоутробный брат Исо, был известным и глубоко уважаемым руководителем среди первых верующих (см. <char style="xt"><ref loc="ACT 15:13">Деян. 15:13</ref></char>; <char style="xt"><ref loc="1CO 15:7">1 Кор. 15:7</ref></char>; <char style="xt"><ref loc="GAL 1:19">Гал. 1:19</ref>; <ref loc="GAL 2:9">2:9</ref></char>), как и его брат Иуда, также ставший автором одной из книг Инджила (см. <char style="xt"><ref loc="JUD 1:1">Иуда 1:1</ref></char>). Послание Якуба адресовано верующим, которые были рассеяны, возможно, из-за гонений, последовавших за мученической смертью Стефана (см. <char style="xt"><ref loc="ACT 8:1">Деян. 8:1</ref></char>). Вероятно, это послание – одна из самых первых написанных книг Инджила. Раннее время написания объясняет характер послания: оно содержит в себе восточный колорит, в чём-то даже напоминает Мудрые изречения Сулаймона. Это, вероятно, объясняется тем, что на тот момент общины верующих в основном состояли из евреев.</para>
  <para style="ip">В своём послании Якуб не придерживается определённого плана изложения, но обращается к разным, видимо, не связанным между собой темам. Автор говорит о полезности испытаний (<char style="xt"><ref loc="JAS 1:2-4">1:2-4</ref></char>), источнике искушений (<char style="xt"><ref loc="JAS 1:13-15">1:13-15</ref></char>), стремлении к мудрости (<char style="xt"><ref loc="JAS 1:5-8">1:5-8</ref>; <ref loc="JAS 3:13-18">3:13-18</ref></char>), плодах истинной веры (<char style="xt"><ref loc="JAS 1:22-27">1:22-27</ref>; <ref loc="JAS 2:14-26">2:14-26</ref></char>), он призывает к стойкости и к молитве во время страданий (<char style="xt"><ref loc="JAS 5:7-18">5:7-18</ref></char>), предупреждает о вреде лицеприятия (<char style="xt"><ref loc="JAS 2:1-13">2:1-13</ref></char>), неправильного распоряжения богатством (<char style="xt"><ref loc="JAS 1:9-11">1:9-11</ref>; <ref loc="JAS 5:1-6">5:1-6</ref></char>), злословия (<char style="xt"><ref loc="JAS 3:1-12">3:1-12</ref>; <ref loc="JAS 4:11-12">4:11-12</ref></char>) и дружбы с миром (<char style="xt"><ref loc="JAS 4:1-5">4:1-5</ref></char>), против гордости (<char style="xt"><ref loc="JAS 4:6-10">4:6-10</ref></char>) и самонадеянности (<char style="xt"><ref loc="JAS 4:13-17">4:13-17</ref></char>). Прежде всего, послание описывает влияние истинной веры на жизнь человека; оно полно мудрых советов для верующих, оказавшихся в сложных ситуациях.</para>
  <para style="iot">Содержание</para>
  <para style="io1">Приветствие (<char style="ior"><ref loc="JAS 1:1">1:1</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Учение о вере (<char style="ior"><ref loc="JAS 1:2-2:26">1:2–2:26</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Мудрость и вера (<char style="ior"><ref loc="JAS 1:2-11">1:2-11</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Вера в испытаниях и искушениях (<char style="ior"><ref loc="JAS 1:12-18">1:12-18</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Слова и поступки (<char style="ior"><ref loc="JAS 1:19-27">1:19-27</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Призыв к беспристрастию (<char style="ior"><ref loc="JAS 2:1-13">2:1-13</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Вера и дела (<char style="ior"><ref loc="JAS 2:14-26">2:14-26</ref></char>)</para>
  <para style="io1">О языке (<char style="ior"><ref loc="JAS 3:1-12">3:1-12</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Два рода мудрости (<char style="ior"><ref loc="JAS 3:13-18">3:13-18</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Различные предупреждения (<char style="ior"><ref loc="JAS 4:1-5:6">4:1–5:6</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Против дружбы с миром (<char style="ior"><ref loc="JAS 4:1-5">4:1-5</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Против гордости (<char style="ior"><ref loc="JAS 4:6-10">4:6-10</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Против клеветы на братьев и сестёр по вере (<char style="ior"><ref loc="JAS 4:11-12">4:11-12</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Против самонадеянности и хвастовства (<char style="ior"><ref loc="JAS 4:13-17">4:13-17</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Против злоупотребления богатством (<char style="ior"><ref loc="JAS 5:1-6">5:1-6</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Терпение и молитва в страданиях (<char style="ior"><ref loc="JAS 5:7-18">5:7-18</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Об уклонившихся от истины (<char style="ior"><ref loc="JAS 5:19-20">5:19-20</ref></char>)</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Приветствие</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Двенадцати родам иудеев, рассеянным среди народов.</para>
  <para style="p">Вас приветствует Якуб, раб Всевышнего и Повелителя Исо Масеха<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="fk" closed="false">Масех </char><char style="ft" closed="false">(переводится как «Помазанник») – праведный Царь и Освободитель, Спаситель, обещанный Всевышним ещё в Тавроте, Забуре и Книге Пророков.</char></note>.</para>
  <para style="s1">Мудрость и вера</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Братья, когда вы сталкиваетесь с различного рода испытаниями<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:2 </char><char style="ft" closed="false">Или: «искушениями».</char></note>, принимайте их с великой радостью. <verse number="3" style="v"/>Вы знаете, что испытание вашей веры вырабатывает стойкость, <verse number="4" style="v"/>а стойкость должна настолько возрасти в вас, чтобы вы стали зрелыми и цельными, без всяких недостатков. <verse number="5" style="v"/>Если кому-то из вас недостаёт мудрости, пусть просит у Всевышнего, Который, не упрекая, щедро наделяет ею всех, – и ему будет дано. <verse number="6" style="v"/>Но тот, кто просит, должен верить, нисколько не сомневаясь, потому что сомневающийся похож на морскую волну, носимую и разбиваемую ветром. <verse number="7" style="v"/>Пусть такой человек не рассчитывает получить что-либо от Вечного<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:7 </char><char style="fk" closed="false">Вечный </char><char style="ft" closed="false">– греческим словом «кюриос», стоящим здесь в оригинальном тексте, в Инджиле переведено еврейское «Яхве». А так как в данном издании Священного Писания «Яхве» переведено как «Вечный», то и его греческий эквивалент переведён так же. Под именем «Яхве» Всевышний открылся Мусо и народу Исроила (см. <char style="xt"><ref loc="EXO 3:13-15">Исх. 3:13-15</ref></char>). См. пояснительный словарь.</char></note>. <verse number="8" style="v"/>Это двоедушный человек, не уверенный ни в чём, что бы он ни делал.</para>
  <para style="s1">Богатство не вечно</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Брат из низшего сословия на самом деле может хвалиться своим высоким положением в глазах Всевышнего. <verse number="10" style="v"/>А богатый может хвалиться только тем, что Всевышний смирит его, потому что он исчезнет, как полевой цветок. <verse number="11" style="v"/>Восходит солнце и своим жаром сушит растение, его цветок опадает, и вся красота исчезает<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:10-11 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 40:6-7">Ис. 40:6-7</ref>; <ref loc="1PE 1:24">1 Пет. 1:24</ref></char>.</char></note>. Так же и богатый человек увянет за своими делами.</para>
  <para style="s1">Испытания и искушения</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Счастлив тот, кто, перенеся испытание, выдержит его до конца – он получит венец жизни<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:12 </char><char style="fq" closed="false">Венец жизни </char><char style="ft" closed="false">– дар вечной жизни после смерти, но, вероятно, это может быть и полная, совершенная жизнь здесь на земле.</char></note>, который Всевышний обещал всем, кто любит Его. <verse number="13" style="v"/>Когда вас постигает искушение, не говорите: «Это Всевышний меня искушает». Всевышний Сам не может быть искушён злом и не искушает никого. <verse number="14" style="v"/>Каждого человека искушают его же собственные греховные желания, они увлекают и соблазняют его. <verse number="15" style="v"/>Затем желание зачинает и порождает грех, а совершённый грех порождает смерть.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Смотрите, любимые мои братья, не заблуждайтесь. <verse number="17" style="v"/>Все добрые и совершенные дары приходят свыше, от Отца, Творца небесных светил, у Которого нет ни изменения, ни тени перемены. <verse number="18" style="v"/>Он Сам по Своей воле родил нас словом истины, чтобы нам быть первыми плодами<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:18 </char><char style="fq" closed="false">Первые плоды </char><char style="ft" closed="false">– Всевышний через пророка Мусо повелел исроильтянам приносить Ему в жертву первые снопы (см. <char style="xt"><ref loc="LEV 23:9-14">Лев. 23:9-14</ref></char>) и лепёшку, испечённую из муки от первого урожая (см. <char style="xt"><ref loc="NUM 15:17-21">Чис. 15:17-21</ref></char>). Всё первое было своего рода залогом последующего, и поэтому жертва от первого урожая освящала всё остальное. Подобным образом и верующие: 1) отделены от всего остального мира и полностью посвящены Всевышнему (см. <char style="xt"><ref loc="1PE 1:15-16">1 Пет. 1:15-16</ref>; <ref loc="1PE 2:9">2:9</ref></char>); 2) будучи новым творением (см. <char style="xt"><ref loc="2CO 5:17">2 Кор. 5:17</ref></char>), служат залогом предстоящего обновления всего мира (ср. <char style="xt"><ref loc="ROM 8:19-21">Рим. 8:19-21</ref></char>); 3) также возможно, что только ранние верующие были названы «первыми плодами», потому что одними из первых поверили, что Исо есть Масех (ср. <char style="xt"><ref loc="ROM 16:5">Рим. 16:5</ref>; <ref loc="1CO 16:15">1 Кор. 16:15</ref></char>, где использовано то же самое греческое слово для «первых плодов»).</char></note> среди Его созданий.</para>
  <para style="s1">Слова и поступки</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Любимые мои братья, поймите: пусть каждый будет склонен скорее слушать, чем говорить или проявлять гнев. <verse number="20" style="v"/>В гневе человек не делает угодного Всевышнему. <verse number="21" style="v"/>Поэтому оставьте всякую нечистоту и остаток злобы и в кротости примите насаждаемое слово, которое имеет силу спасти ваши души.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>При этом будьте не только слушателями слова, но и исполнителями его, иначе вы просто обманываете себя. <verse number="23" style="v"/>Кто слушает слово, но не исполняет его, тот похож на человека, который смотрит в зеркало: <verse number="24" style="v"/>он посмотрел на себя, отошёл и сразу же забыл, как выглядит. <verse number="25" style="v"/>Но человек, который постоянно вникает в совершенный Закон Всевышнего, дающий свободу, и поступает согласно ему, не забывая о том, что слышал, будет благословен в своих делах.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Кто считает себя благочестивым, но не может управлять своим языком, тот обманывает самого себя, и благочестие такого человека бесполезно. <verse number="27" style="v"/>Чистое и непорочное благочестие перед Всевышним, нашим Небесным Отцом, заключается в том, чтобы помогать сиротам и вдовам в их нуждах и хранить себя чистым от этого мира.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Призыв к беспристрастию</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Братья мои, имейте веру в Исо Масеха, нашего славного Повелителя, не оказывая предпочтения одним людям перед другими. <verse number="2" style="v"/>Допустим, что на ваше собрание<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:2 </char><char style="fk" closed="false">Собрание </char><char style="ft" closed="false">– букв.: «синагога». Вероятно, здесь имеется в виду собрание верующих в Исо иудеев.</char></note> придёт человек в богатой одежде и с золотым перстнем, и вслед за ним войдёт другой, бедный и в грязной одежде. <verse number="3" style="v"/>Если вы взглянете на человека в богатой одежде и скажете ему: «Проходи, пожалуйста, садись здесь», а бедному скажете: «Постой там» или же: «Садись здесь, у моих ног», <verse number="4" style="v"/>то не проявляете ли вы несправедливость, становясь судьями с дурными мыслями?</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Послушайте, любимые мои братья, разве не избрал Всевышний тех, кто беден в этом мире, чтобы они были богатыми верой и наследниками Царства, которое Он обещал всем, кто любит Его? <verse number="6" style="v"/>А вы презираете бедного. Разве не богатые угнетают вас и таскают вас по судам? <verse number="7" style="v"/>Разве не они оскорбляют доброе имя Масеха, имя, которое вы носите?</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Если вы действительно соблюдаете закон Царства Всевышнего, записанный в Писании: «Люби ближнего твоего, как самого себя»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:8 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="LEV 19:18">Лев. 19:18</ref></char>; см. также <char style="xt"><ref loc="MAT 22:39">Мат. 22:39</ref>; <ref loc="MRK 12:31">Мк. 12:31</ref>; <ref loc="GAL 5:14">Гал. 5:14</ref></char>.</char></note>, то поступаете правильно. <verse number="9" style="v"/>Но если вы оказываете предпочтение одним людям перед другими, то грешите, и Закон обличает вас как преступников. <verse number="10" style="v"/>Кто соблюдает весь Закон, но согрешит в чём-то одном, тот виновен во всём. <verse number="11" style="v"/>Тот, Кто сказал: «Не нарушай супружескую верность»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:11 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 20:14">Исх. 20:14</ref>; <ref loc="DEU 5:18">Втор. 5:18</ref></char>.</char></note>, сказал и: «Не убивай»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:11 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 20:13">Исх. 20:13</ref>; <ref loc="DEU 5:17">Втор. 5:17</ref></char>.</char></note>. Если ты не изменяешь в браке, но убиваешь, ты также становишься нарушителем Закона.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Говорите и поступайте как те, кому предстоит быть судимыми по Закону, который дал вам свободу. <verse number="13" style="v"/>Для тех, кто не проявляет милости, суд тоже будет без милости. Милость превыше суда!</para>
  <para style="s1">Вера и дела</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Братья мои, какая польза, если человек говорит, что имеет веру, но дел не имеет? Может ли такая вера спасти его? <verse number="15" style="v"/>Если брат или сестра без одежды и без пищи, <verse number="16" style="v"/>то какая польза будет в том, что кто-то из вас скажет им: «Идите с миром, грейтесь и ешьте», не дав им того, в чём они нуждаются? <verse number="17" style="v"/>Так же и вера, если не имеет дел, сама по себе мертва.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Может, кто-то скажет: «У тебя есть вера, а у меня есть дела – покажи мне твою веру без дел, а я покажу тебе мою веру в моих делах». <verse number="19" style="v"/>Ты веришь, что «Всевышний един»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:19 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="DEU 6:4">Втор. 6:4</ref></char>.</char></note>, и это хорошо. Но и демоны верят и трепещут от страха.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Желаешь ли ты знать, неразумный человек, что вера без дел бесполезна? <verse number="21" style="v"/>Не в результате ли дел наш праотец Иброхим был оправдан, когда положил своего сына Исхока на жертвенник?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:21 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="GEN 22">Нач. 22</ref>; <ref loc="HEB 11:17-19">Евр. 11:17-19</ref></char>. Это событие послужило началом празднования «Курбан-байрам» (Ид аль-Адха). Все рукописи Священного Писания, без исключения, говорят о том, что тем сыном, которого Иброхим собирался принести в жертву Всевышнему, был Исхок.</char></note> <verse number="22" style="v"/>Ты видишь, что его вера и его дела были неразрывно связаны, и именно в делах его вера и получила совершенство. <verse number="23" style="v"/>Так исполнились слова Писания: «Иброхим поверил Всевышнему, и это было вменено ему в праведность»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:23 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 15:6">Нач. 15:6</ref></char>.</char></note>, и Иброхим был назван другом Всевышнего<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:23 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="2CH 20:7">2 Лет. 20:7</ref>; <ref loc="ISA 41:8">Ис. 41:8</ref></char>.</char></note>. <verse number="24" style="v"/>Вы сами видите, что человек получает оправдание по делам, а не только по вере.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>И разве не по делам была оправдана Рахав (хотя и была блудницей), когда приютила лазутчиков, а позже помогла им уйти от преследователей?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:25 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="JOS 2:1-24">Иеш. 2:1-24</ref>; <ref loc="JOS 6:22-25">6:22-25</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Так что, как тело мертво без духа, так и вера без дел мертва.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">О языке</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Братья мои, пусть немногие из вас становятся духовными учителями, ведь вы знаете, что мы, учители, будем судимы более строго. <verse number="2" style="v"/>Мы все во многом грешим. Кто не грешит в словах, тот человек совершенный, способный обуздать и всё тело.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Вкладывая удила в рот лошади, чтобы заставить её повиноваться, мы управляем всем её телом. <verse number="4" style="v"/>Или, к примеру, корабли: как бы велики они ни были и какой бы сильный ветер ни дул, они направляются небольшим рулём туда, куда хочет штурман. <verse number="5" style="v"/>Так же и язык: это маленький орган, но как велики его претензии! Взгляни, большой лесной пожар начинается с маленькой искры. <verse number="6" style="v"/>Язык – это тоже огонь, это место обитания неправедности среди других наших органов. Он оскверняет всё тело и воспламеняет весь ход жизни, сам воспламеняясь от ада.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Различные звери, птицы, пресмыкающиеся и морские животные могут быть укрощены и укрощаются человеком, <verse number="8" style="v"/>но язык никто из людей укротить не может. Он – необузданное зло, полное смертоносного яда.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Языком мы славим Вечного, нашего Небесного Отца, и тем же языком проклинаем людей, сотворённых по подобию Всевышнего (<char style="add">в духовном плане</char>)<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:9 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="GEN 1:26-27">Нач. 1:26-27</ref></char>.</char></note>. <verse number="10" style="v"/>Из тех же уст выходят хвала и проклятие! Братья мои, этого быть не должно. <verse number="11" style="v"/>Разве может из одного и того же источника течь хорошая и плохая вода? <verse number="12" style="v"/>Братья мои, разве могут на инжире расти оливки или же на виноградной лозе – инжир? Так же и из солёного источника не может течь пресная вода.</para>
  <para style="s1">Два рода мудрости</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Кто среди вас мудрый и разумный? Пусть он своей достойной жизнью покажет, что его дела совершены с кротостью, которую даёт мудрость. <verse number="14" style="v"/>Но если вы вынашиваете в сердце горькую зависть и честолюбие, то не хвалитесь и не лгите против истины. <verse number="15" style="v"/>Такая «мудрость» приходит вовсе не с небес, она земная, человеческая, демоническая. <verse number="16" style="v"/>Там, где людьми руководят зависть и честолюбие, там беспорядок и всякого рода зло.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>А та мудрость, которая приходит с небес, прежде всего, чиста, потом миролюбива, мягка, послушна, полна милосердия и добрых плодов, беспристрастна и искренна. <verse number="18" style="v"/>Семена, дающие плод праведности, мирно сеются теми, кто творит мир.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Покорность Всевышнему</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Откуда среди вас враждебность и распри? Не от ваших ли страстей, которые борются внутри вас самих? <verse number="2" style="v"/>Вы чего-то хотите, но не имеете и поэтому убиваете. Вы чему-то завидуете, но не можете этого достичь и поэтому вступаете в борьбу и враждуете. Но вы не имеете потому, что не просите у Всевышнего, <verse number="3" style="v"/>но если даже просите, то не получаете, потому что просите из неправедных побуждений, желая употребить просимое на свои наслаждения.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>О неверные Всевышнему! Разве вы не знаете, что дружба с миром – это вражда против Всевышнего? Тот, кто хочет быть другом этому миру, становится врагом Всевышнему. <verse number="5" style="v"/>Или вы думаете, Писание напрасно говорит, что Всевышний до ревности любит наш дух, который Он и поселил в нас?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:5 </char><char style="ft" closed="false">Или: «что Святой Дух, Которого Всевышний поселил в нас, любит до ревности»; или, возможно, даже: «что наш дух, который Всевышний поселил в нас, исполнен ревности и страстей».</char></note> <verse number="6" style="v"/>Но Он тем большую даёт нам всем благодать. Поэтому Писание и говорит:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">«Всевышний – противник гордых,</para>
  <para style="q2">но смиренным Он даёт благодать»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:6 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PRO 3:34">Мудр. 3:34</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Поэтому покоритесь Всевышнему, противостаньте дьяволу, и он убежит от вас. <verse number="8" style="v"/>Приблизьтесь к Всевышнему, и Он приблизится к вам.</para>
  <para style="p">Грешники, омойте ваши руки<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:8 </char><char style="ft" closed="false">Здесь приводится аналогия с древним ритуалом, когда священнослужитель совершал обряд омовения рук и ног, прежде чем войти в храм (см. <char style="xt"><ref loc="EXO 30:17-21">Исх. 30:17-21</ref></char>).</char></note>, и вы, двуличные, очистите ваши сердца. <verse number="9" style="v"/>Сокрушайтесь, плачьте и рыдайте. Пусть в плач обратится ваш смех, а радость – в печаль. <verse number="10" style="v"/>Смиритесь перед Вечным, и тогда Он возвысит вас.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Братья, не говорите друг о друге плохо. Кто говорит плохо о брате или судит его, тот говорит плохо о Законе Всевышнего и судит этот Закон<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:11 </char><char style="ft" closed="false">Распространение клеветы о своих братьях является неуважением к Закону Всевышнего, который велит любить друг друга (см. <char style="xt"><ref loc="JAS 2:8">2:8</ref></char>).</char></note>. А когда человек судит Закон, то он уже не исполнитель Закона, а судья. <verse number="12" style="v"/>Есть только один Законодатель и Судья, и только Он может спасти или погубить. А ты кто такой, чтобы судить ближнего?</para>
  <para style="s1">На всё воля Всевышнего</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Послушайте теперь те, кто говорит: «Сегодня или завтра мы поедем в такой-то город, поживём там год, будем торговать и получать прибыль». <verse number="14" style="v"/>Вы даже не знаете, что произойдёт завтра. Что такое ваша жизнь? Ведь вы как пар, который на некоторое время появляется, а потом исчезает. <verse number="15" style="v"/>Скажите лучше: «Если на то будет воля Вечного<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:15 </char><char style="fq" closed="false">Если на то будет воля Вечного </char><char style="ft" closed="false">– это выражение широко распространено среди восточных народов, например: إن شاء الله («Иншалла», араб.), Qudai qalasa (каз.), Кудай кааласа (кырг.), Xudo xohlasa (узб.), Allah istәsә (азерб.), Hudaý halasa (турк.), Худо хоӽад (тадж.) и др.</char></note>, то мы ещё поживём и сделаем то или другое». <verse number="16" style="v"/>Вы же теперь хвастаетесь в своей самонадеянности, а всякое такое хвастовство есть зло. <verse number="17" style="v"/>Итак, всякий, кто знает, что не должен так поступать, но поступает, тот грешит.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Предупреждение богатым</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Теперь послушайте меня вы, богатые. Плачьте и рыдайте, потому что на вас надвигаются несчастья. <verse number="2" style="v"/>Ваше богатство сгнило, вашу одежду изъела моль. <verse number="3" style="v"/>Ваше золото и серебро проржавели, и их ржавчина будет свидетельством против вас и, как огонь, пожрёт вас. Вы скопили богатства в эти последние дни! <verse number="4" style="v"/>Те деньги, что вы недоплатили работникам, собравшим урожай на ваших полях, громко кричат. Вопль жнецов слышит Вечный, Повелитель Сил. <verse number="5" style="v"/>Вы жили на земле в роскоши и удовольствиях, но вы откормили себя на день заклания. <verse number="6" style="v"/>Вы осудили и убили невинных людей, которые не сопротивлялись вам.</para>
  <para style="s1">Терпение в страданиях</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Итак, братья, наберитесь терпения до пришествия Вечного Повелителя. Земледельцу тоже приходится терпеливо ждать драгоценного плода земли, ждать осенних и весенних дождей<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:7 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="DEU 11:14">Втор. 11:14</ref>; <ref loc="JER 5:24">Иер. 5:24</ref>; <ref loc="JOL 2:23">Иоиль 2:23</ref></char>.</char></note>. <verse number="8" style="v"/>Будьте же и вы терпеливы и будьте тверды в своей надежде, потому что пришествие Вечного Повелителя близко. <verse number="9" style="v"/>Не жалуйтесь, братья, друг на друга, чтобы не подвергнуться осуждению. Судья уже стоит у дверей.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Братья, пусть для вас примером терпения в страданиях будут пророки, которые говорили во имя Вечного. <verse number="11" style="v"/>Мы считаем благословенными тех, кто проявлял стойкость. Вы слышали о стойкости Аюба и знаете, как в конце Вечный благословил его<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:11 </char><char style="ft" closed="false">См. книгу Аюба.</char></note>, потому что Вечный милостив и милосерден<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:11 </char><char style="fq" closed="false">Вечный милостив и милосерден </char><char style="ft" closed="false">– это выражение основано на словах из Таврота (см. <char style="xt"><ref loc="EXO 34:6">Исх. 34:6</ref></char>) и является родственным арабскому выражению: «бисмиллях-ир-рахман-ир-рахим», которое переводится как: «Во имя Аллаха милостивого и милосердного». В доисламской Аравии христиане государства Набатея использовали похожее выражение, переняв его из иудейской традиции.</char></note>.</para>
  <para style="s1">О клятве</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Прежде всего, братья мои, не клянитесь ни небом, ни землёй, ни какой-либо другой клятвой. Пусть ваше «да» будет настоящим «да», а ваше «нет» – настоящим «нет», чтобы вам не быть осуждёнными.</para>
  <para style="s1">Сила молитвы</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Если кто-либо из вас страдает – пусть молится, если счастлив – пусть поёт хвалебные песни, <verse number="14" style="v"/>если болен – пусть позовёт старейшин общины верующих, чтобы те помолились над ним и помазали его маслом во имя Повелителя<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:14 </char><char style="ft" closed="false">Есть мнение, что здесь говорится о натирании определённым маслом в медицинских целях. Но, по всей вероятности, речь идёт о ритуальном использовании масла, символа Святого Духа. Подтверждением этой точки зрения может служить, например, выражение «во имя Повелителя».</char></note>. <verse number="15" style="v"/>И молитва с верой исцелит больного: Вечный поднимет его. Если заболевший согрешил, то он будет прощён. <verse number="16" style="v"/>Поэтому признавайтесь друг перед другом в ваших грехах и молитесь друг за друга, чтобы получить исцеление. Усиленная молитва праведного может многое.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Пророк Ильёс был таким же человеком, как и мы. Но он горячо помолился, чтобы не было дождя, и на земле не было дождя три с половиной года. <verse number="18" style="v"/>Потом, опять же по его молитве, небо дало дождь, и земля снова начала приносить урожай<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:17-18 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="1KI 17:1">3 Цар. 17:1</ref>; <ref loc="1KI 18:42-45">18:42-45</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="s1">Об уклонившихся от истины</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Братья мои, если кто-то из вас уклонится от истины, а другой возвратит его к ней, <verse number="20" style="v"/>то пусть вернувший грешника на правильный путь знает, что он этим спасёт душу грешника от смерти и покроет множество грехов<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:20 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="PRO 10:12">Мудр. 10:12</ref></char>.</char></note>.</para>
</usx>
