<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="JDG" style="id">- Central Asian Russian Scriptures (for Tajikistan)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2003, 2009, 2013 by IMB-ERTP and Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Судьи</para>
  <para style="toc1">Судьи</para>
  <para style="toc2">Судьи</para>
  <para style="toc3">Суд.</para>
  <para style="mt1">Судьи</para>
  <para style="imt">– введение</para>
  <para style="ip">Книга Судей описывает период времени от смерти Иешуа и до установления монархии, когда жизнь в Исроиле характеризовалась междоусобицей, войнами с соседями и постоянной угрозой растворения в своём языческом окружении. Всевышний сдержал все Свои обещания и привёл Свой народ в хорошую землю, чтобы они теперь могли наслаждаться её плодами и жить в мире и покое (см. <char style="xt"><ref loc="JOS 21:43-45">Иеш. 21:43-45</ref></char>). Его замыслом было сделать Исроил царством Всевышнего на земле, которое свидетельствовало бы о Нём всем народам. Однако Исроил не уничтожил, как повелел им Вечный, все окружавшие их языческие народы, наоборот, поселившись среди них, стал перенимать их богов, их веру и обычаи (<char style="xt"><ref loc="JDG 3:1-6">3:1-6</ref></char>). Поступая так, они фактически отвергли царствование Всевышнего (ср. <char style="xt"><ref loc="JDG 8:23">8:23</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Эта книга показывает череду отступничеств и наказаний, покаяний и спасений. В беде исроильтяне взывали к Всевышнему, и Он назначал так называемых судей, чтобы те руководили народом и поражали его врагов (<char style="xt"><ref loc="JDG 2:10-19">2:10-19</ref></char>). Многие судьи были далеко не совершенными людьми (напр., <char style="xt"><ref loc="JDG 8:22-27">8:22-27</ref>; <ref loc="JDG 11:34-39">11:34-39</ref>; <ref loc="JDG 14:2-3">14:2-3</ref>; <ref loc="JDG 16:1">16:1</ref></char>), но Всевышний в Своей милости использовал их для сохранения Исроила. Как это видно, недостаточно помнить о великих делах Всевышнего, которые Он совершил в прошлых поколениях, но каждое поколение нуждается в Его помощи.</para>
  <para style="ip">Анархия была характерна для периода судей: «В те дни у Исроила не было царя, и каждый делал то, что считал правильным» (<char style="xt"><ref loc="JDG 21:25">21:25</ref></char>). В последних главах (<char style="xt"><ref loc="JDG 17-21">17–21</ref></char>) дан ужасный пример грешного состояния Исроила, следствием которого чуть не стало уничтожение целого рода (<char style="xt"><ref loc="JDG 21:3">21:3</ref></char>). Хаос в стране показал необходимость сильной, централизованной власти.</para>
  <para style="ip">Итак, книга предвосхищает лучшие, по сравнению с периодом судей, времена монархии. В историях книги можно увидеть особую роль рода Иуды (<char style="xt"><ref loc="JDG 1:1-2">1:1-2</ref>; <ref loc="JDG 20:18">20:18</ref></char>). Древние пророчества предсказали, что этот род будет править (см. <char style="xt"><ref loc="GEN 49:10">Нач. 49:10</ref></char>), и именно из него Всевышний позже выбрал и утвердил дом Довуда, который должен был царствовать над Его людьми вечно (см. <char style="xt"><ref loc="2SA 7:12-16">2 Цар. 7:12-16</ref></char>). Величайшим потомком Довуда был Исо Масех, Который стал истинным Судьёй, Царём и Спасителем не только Исроила, но и всего мира (см. <char style="xt"><ref loc="2TI 4:8">2 Тим. 4:8</ref></char>; <char style="xt"><ref loc="JHN 1:49">Ин. 1:49</ref>; <ref loc="JHN 4:42">4:42</ref></char>).</para>
  <para style="ip">События, описанные в книге Судей, охватывают период времени с 1406 или 1250 гг. до н. э. (в зависимости от того, когда произошёл исход) до рождения пророка Самуила, приблизительно в 1080 г. до н. э. Вполне возможно, что несколько судей одновременно правили в разных регионах Исроила.</para>
  <para style="iot">Содержание</para>
  <para style="io1">Завоевание земли Ханона (<char style="ior"><ref loc="JDG 1:1-2:5">1:1–2:5</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Период судей (<char style="ior"><ref loc="JDG 2:6-16:31">2:6–16:31</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Заблуждение Исроила и гнев Вечного (<char style="ior"><ref loc="JDG 2:6-3:6">2:6–3:6</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Отниил (<char style="ior"><ref loc="JDG 3:7-11">3:7-11</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Ехуд (<char style="ior"><ref loc="JDG 3:12-30">3:12-30</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Шамгар (<char style="ior"><ref loc="JDG 3:31">3:31</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Пророчица Девора и Варак (<char style="ior"><ref loc="JDG 4:1-5:31">4:1–5:31</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Гедеон (<char style="ior"><ref loc="JDG 6:1-8:35">6:1–8:35</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Царствование Абималика (<char style="ior"><ref loc="JDG 9:1-57">9:1-57</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Тола (<char style="ior"><ref loc="JDG 10:1-2">10:1-2</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Иаир (<char style="ior"><ref loc="JDG 10:3-5">10:3-5</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Иефтах (<char style="ior"><ref loc="JDG 10:6-12:8">10:6–12:8</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Ивцан, Елон и Абдон (<char style="ior"><ref loc="JDG 12:8-15">12:8-15</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Самсон (<char style="ior"><ref loc="JDG 13:1-16:31">13:1–16:31</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Два ужасных греха (<char style="ior"><ref loc="JDG 17:1-21:25">17:1–21:25</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Поклонение рода Дона идолу Михи (<char style="ior"><ref loc="JDG 17:1-18:31">17:1–18:31</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Левит и его наложница. Гражданская война против рода Вениамина (<char style="ior"><ref loc="JDG 19:1-21:25">19:1–21:25</ref></char>)</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Исроил ведёт войну с оставшимися ханонеями</para>
  <para style="r">(<ref loc="JOS 15:15-19">Иеш. 15:15-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>После смерти Иешуа исроильтяне спросили Вечного<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="fk" closed="false">Вечный </char><char style="ft" closed="false">– на языке оригинала: «Яхве». Под этим именем Всевышний открылся Мусо и народу Исроила (см. <char style="xt"><ref loc="EXO 3:13-15">Исх. 3:13-15</ref></char>). См. пояснительный словарь.</char></note>:</para>
  <para style="p">– Кому из нас первым идти воевать с ханонеями?</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Вечный ответил:</para>
  <para style="p">– Первым пусть идёт Иуда. Я отдаю землю в его руки.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Тогда воины Иуды сказали своим братьям шимонитам:</para>
  <para style="p">– Идите с нами в землю, которая нам досталась, воевать с ханонеями. А потом мы, в свой черёд, пойдём с вами в вашу землю.</para>
  <para style="p">И шимониты пошли с ними. <verse number="4" style="v"/>Когда Иуда со своими людьми вышел на бой, Вечный отдал ханонеев и перизеев в их руки, и они сразили в Везеке десять тысяч человек. <verse number="5" style="v"/>Там они и нашли царя Адони-Везека, сразились с ним и разбили ханонеев и перизеев. <verse number="6" style="v"/>Адони-Везек бежал, но они погнались за ним, схватили его и отрубили ему большие пальцы на руках и на ногах.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Адони-Везек сказал:</para>
  <para style="p">– Семьдесят царей с отрубленными большими пальцами на руках и на ногах собирали крохи под моим столом. Теперь Всевышний воздал мне за то, что я сделал.</para>
  <para style="p">Его отвели в Иерусалим, где он и умер.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Воины Иуды напали на Иерусалим и взяли город. Они предали город мечу и огню. <verse number="9" style="v"/>После этого воины Иуды отправились на битву с ханонеями, которые жили в нагорьях, в Негеве и в западных предгорьях. <verse number="10" style="v"/>Они выступили против ханонеев Хеврона (прежде он назывался Кириат-Арба) и разбили Шешая, Ахимана и Талмая<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:10 </char><char style="ft" closed="false">Это были потомки Анака (см. ст. 20), род которого был известен своим высоким ростом и наводил страх на исроильтян (см. <char style="xt"><ref loc="NUM 13:22">Чис. 13:22</ref>; <ref loc="JOS 15:14">Иеш. 15:14</ref></char>).</char></note>. <verse number="11" style="v"/>Оттуда они пошли на жителей Девира (который прежде назывался Кириат-Сефер).</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Халев сказал:</para>
  <para style="p">– Я отдам свою дочь Ахсу в жёны тому, кто нападёт на Кириат-Сефер и возьмёт его.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Отниил, сын Кеназа, младшего брата Халева, взял город, и Халев отдал ему в жёны свою дочь Ахсу.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Однажды, по дороге к отцу, она получила разрешение Отниила попросить у её отца поле. Когда она слезла со своего осла, Халев спросил её:</para>
  <para style="p">– Чего ты хочешь?</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Она ответила:</para>
  <para style="p">– Окажи мне особую милость. Ты дал мне землю в Негеве – так дай мне и источники воды.</para>
  <para style="p">И Халев дал ей верхние и нижние источники.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Потомки тестя Мусо, кенея, пошли с народом Иуды из города Иерихона<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:16 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «из города Пальм», также в <char style="xt"><ref loc="JDG 3:13">3:13</ref></char>.</char></note> в Иудейскую пустыню, что в Негеве, рядом с городом Арадом, и поселились среди народа.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Воины Иуды пошли со своими братьями шимонитами, напали на ханонеев, которые жили в Цефате, и полностью уничтожили город. Поэтому он получил название Хорма (<char style="add">«уничтожение»</char>). <verse number="18" style="v"/>Ещё воины Иуды взяли города Газу, Ашкелон и Экрон с их окрестностями. <verse number="19" style="v"/>Вечный был с воинами Иуды. Они овладели нагорьями, но не смогли прогнать жителей равнин, потому что у тех были железные колесницы. <verse number="20" style="v"/>Как и обещал Мусо, Хеврон был отдан Халеву, который прогнал оттуда троих анакитов.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Вениамитяне не смогли выселить иевусеев, которые жили в Иерусалиме. Иевусеи живут там с вениамитянами до сегодняшнего дня.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Потомки Юсуфа напали на Вефиль, и Вечный был с ними. <verse number="23" style="v"/>Когда они послали лазутчиков разведать Вефиль (прежде он назывался Луз), <verse number="24" style="v"/>лазутчики увидели мужчину, выходящего из города, и сказали ему:</para>
  <para style="p">– Покажи нам, как попасть в город, и мы не причиним тебе вреда.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Он показал им, и они предали город мечу, но пощадили того человека и всю его семью. <verse number="26" style="v"/>Этот человек пошёл в землю хеттов, где построил город, который назвал Луз. Так он называется и до сегодняшнего дня.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Но Манасса не прогнал жителей Бет-Шеана, Таанаха, Дора, Ивлеама и Мегиддо, а также их окрестных поселений; и ханонеи продолжали жить на этой земле. <verse number="28" style="v"/>Когда Исроил окреп, они сделали ханонеев подневольными, но не изгнали их полностью. <verse number="29" style="v"/>И Ефраим не прогнал ханонеев, которые жили в Гезере, и ханонеи продолжали жить там среди них. <verse number="30" style="v"/>И Завулон не прогнал ханонеев, живших в Китроне и в Нахалоле, которые остались среди них, но сделались подневольными. <verse number="31" style="v"/>И Ошер не изгнал жителей Акко, Сидона, Ахлава, Ахзива, Хелбы, Афека и Рехова, <verse number="32" style="v"/>и поэтому народ Ошера жил среди ханонеев, обитателей той земли. <verse number="33" style="v"/>И Неффалим не прогнал жителей Бет-Шемеша и Бет-Аната: неффалимиты жили среди ханонеев, обитателей той земли, а жителей Бет-Шемеша и Бет-Аната сделали подневольными. <verse number="34" style="v"/>Донитянам аморреи отрезали путь с нагорий на равнину. <verse number="35" style="v"/>Аморреи продолжали жить на горе Херес, в Аялоне и в Шаалбиме, но когда сила потомков Юсуфа возросла, они тоже стали подневольными. <verse number="36" style="v"/>Граница аморреев шла от Скорпионовой возвышенности<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:36 </char><char style="ft" closed="false">Или: «возвышенности Акраббим».</char></note>, от Селы и далее.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Ангел Вечного приходит в Бохим</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ангел Вечного<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:1 </char><char style="fk" closed="false">Ангел Вечного </char><char style="ft" closed="false">– этот особенный ангел отождествляется с Самим Вечным. Многие толкователи видят в Нём явления Исо Масеха до Его воплощения. То же в <char style="xt"><ref loc="JDG 6:11-23">6:11-23</ref>; <ref loc="JDG 13:2-23">13:2-23</ref></char>.</char></note> пришёл из Гилгала<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:1 </char><char style="ft" closed="false">В Гилгале находился сундук соглашения (см. <char style="xt"><ref loc="EXO 25:10-22">Исх. 25:10-22</ref></char>).</char></note> в Бохим и сказал:</para>
  <para style="p">– Я вывел вас из Египта и привёл в землю, о которой клялся вашим предкам. Я сказал: «Я никогда не нарушу Своё священное соглашение с вами, <verse number="2" style="v"/>а вы не заключайте соглашение с жителями этой земли, но сокрушите их жертвенники». Но вы не послушались Меня. Почему? <verse number="3" style="v"/>Теперь Я говорю вам, что не стану прогонять их от вас, они будут вам врагами, а их боги будут для вас западнёй.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Когда Ангел Вечного сказал эти слова всем исроильтянам, народ громко заплакал, <verse number="5" style="v"/>и они назвали то место Бохим (<char style="add">«плачущие»</char>). Там они совершили жертвоприношение Вечному.</para>
  <para style="s1">Гнев Вечного на Исроил</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>После того как Иешуа отпустил народ, они пошли, чтобы завладеть землёй, каждый в свой надел. <verse number="7" style="v"/>Народ служил Вечному во время жизни Иешуа и старейшин, переживших его, которые видели все великие дела, совершённые Вечным для Исроила.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Иешуа, сын Нуна, раб Вечного, умер в возрасте ста десяти лет. <verse number="9" style="v"/>Его похоронили в его наделе, в городе Тимнат-Серахе<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:9 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «Тимнат-Херес» – вариант названия Тимнат-Серах (см. <char style="xt"><ref loc="JOS 19:50">Иеш. 19:50</ref></char>).</char></note>, в нагорьях Ефраима, к северу от горы Гааш.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Когда всё то поколение отошло к своим отцам и выросло другое поколение, которое не знало ни Вечного, ни того, что Он совершил для Исроила, <verse number="11" style="v"/>тогда исроильтяне стали творить зло в глазах Вечного и служить статуям Баала<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:11 </char><char style="fk" closed="false">Баал </char><char style="ft" closed="false">– ханонский бог плодородия и бог-громовержец.</char></note>. <verse number="12" style="v"/>Они оставили Вечного, Бога своих предков, Который вывел их из Египта. Они последовали за богами народов, которые были вокруг них, и стали поклоняться им. Они гневили Вечного, <verse number="13" style="v"/>потому что оставили Его и служили статуям Баала и Астарты<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:13 </char><char style="fk" closed="false">Астарта </char><char style="ft" closed="false">– ханонская богиня любви и плодородия, богиня-воительница.</char></note>. <verse number="14" style="v"/>Гнев Вечного вспыхнул на исроильтян, и Он отдал их в руки разбойников, которые стали грабить их. Он отдал их во власть врагов, окружавших их со всех сторон, и они уже не могли им противостоять. <verse number="15" style="v"/>Всякий раз, когда Исроил шёл воевать, рука Вечного была против него, и народ терпел поражение, как Вечный предупреждал и клялся. Они терпели великое бедствие.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Вечный ставил им судей, которые спасали их от рук грабителей. <verse number="17" style="v"/>Но они не слушали и судей, а распутничали с другими богами и поклонялись им. Они быстро уклонились от пути, которым ходили их предки, – пути послушания повелениям Вечного, они не следовали их примеру. <verse number="18" style="v"/>Всякий раз, когда Вечный ставил над ними судью, Он Сам был с ним и берёг исроильтян от врагов, пока судья был жив, ведь Вечный жалел их, стонавших под гнётом мучителей. <verse number="19" style="v"/>Но когда судья умирал, они принимались за старое и поступали ещё хуже, чем их отцы, следуя другим богам, служа и поклоняясь им. Они не хотели оставить свои злые дела и упрямство. <verse number="20" style="v"/>Поэтому Вечный сильно разгневался на Исроил и сказал:</para>
  <para style="p">– Раз этот народ нарушил священное соглашение, которое Я заключил с их предками, и не послушался Меня, <verse number="21" style="v"/>Я больше не стану прогонять от них ни одного из народов, которые остались в этой стране после смерти Иешуа.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Чтобы испытать Исроил – станут ли исроильтяне стараться ходить по пути Вечного, как делали их предки, – <verse number="23" style="v"/>Вечный оставил эти народы, не прогнав их сразу и не отдав в руки Иешуа.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Вот народы, которые Вечный оставил, чтобы испытывать исроильтян, не знавших ни одной из войн в Ханоне <verse number="2" style="v"/>(Он сделал это лишь для того, чтобы научить воевать потомков исроильтян, которые прежде не знали сражений): <verse number="3" style="v"/>пять правителей филистимлян, все ханонеи, сидоняне и хивеи, жившие в горах Ливана от горы Баал-Хермон до Лево-Хамата<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:3 </char><char style="ft" closed="false">Или: «до перевала в Хамат».</char></note>. <verse number="4" style="v"/>Они были оставлены, чтобы испытывать исроильтян и проверить, станут ли они слушаться повелений Вечного, которые Он дал их предкам через Мусо.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Исроильтяне жили среди ханонеев, хеттов, аморреев, перизеев, хивеев и иевусеев. <verse number="6" style="v"/>Они брали в жёны их дочерей, отдавали своих дочерей за их сыновей и служили их богам.</para>
  <para style="s1">Отниил</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Исроильтяне совершили в глазах Вечного зло: они забыли Вечного, своего Бога, и служили статуям Баала и Ашеры<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:7 </char><char style="fk" closed="false">Ашера </char><char style="ft" closed="false">– вавилонско-ханонская богиня, считалась матерью богов и людей, владычицей моря и всего сущего.</char></note>. <verse number="8" style="v"/>Гнев Вечного вспыхнул на Исроил, и Он отдал его в руки Кушан-Ришатаима, царя Месопотамии<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:8 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «Арам-Нахараима» – т. е. северо-западной Месопотамии.</char></note>, и исроильтяне служили ему восемь лет. <verse number="9" style="v"/>Но когда они воззвали к Вечному, Он дал им избавителя, Отниила, сына Кеназа, младшего брата Халева, который спас их. <verse number="10" style="v"/>Дух Вечного сошёл на него, он стал судьёй Исроила и отправился воевать. Вечный отдал Кушан-Ришатаима, царя Месопотамии<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:10 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «Арама».</char></note>, в руки Отниила, который одержал над ним победу. <verse number="11" style="v"/>И земля покоилась в мире сорок лет, пока Отниил, сын Кеназа, не умер.</para>
  <para style="s1">Ехуд</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Исроильтяне вновь совершили в глазах Вечного зло, и из-за этого Вечный сделал Эглона, царя Моава, сильнее Исроила. <verse number="13" style="v"/>В союзе с аммонитянами и амаликитянами Эглон нанёс Исроилу поражение и завладел городом Иерихоном. <verse number="14" style="v"/>Исроильтяне служили Эглону, царю Моава, восемнадцать лет.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Они вновь воззвали к Вечному, и Он дал им избавителя – Ехуда, левшу, сына вениамитянина Геры. Исроильтяне послали его с данью к Эглону, царю Моава. <verse number="16" style="v"/>А Ехуд сделал обоюдоострый меч, длиной в полметра<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:16 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «один локоть».</char></note>, и укрепил его под одеждой у правого бедра. <verse number="17" style="v"/>Затем он принёс дань Эглону, царю Моава, который был очень полным. <verse number="18" style="v"/>После того как Ехуд поднёс дань, он отпустил людей, которые её несли. <verse number="19" style="v"/>Но сам он повернул назад у каменных статуй, что близ Гилгала, и сказал:</para>
  <para style="p">– О царь, у меня есть для тебя тайная весть!</para>
  <para style="p">Царь сказал:</para>
  <para style="p">– Тише! – и все его слуги удалились.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Ехуд приблизился к нему (а тот сидел один в верхней комнате своего летнего дворца) и сказал:</para>
  <para style="p">– У меня для тебя весть от Всевышнего.</para>
  <para style="p">Когда царь поднялся, <verse number="21" style="v"/>Ехуд протянул левую руку, выхватил меч, который был у него на правом бедре, и вонзил царю в живот. <verse number="22" style="v"/>Даже рукоять ушла вслед за лезвием, и жир закрыл весь меч. Ехуд не вытащил меча и покинул комнату<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:22 </char><char style="ft" closed="false">Или: «…меча, который вышел из спины»; или: «и нечистоты вышли из тела царя».</char></note>. <verse number="23" style="v"/>Выйдя в переднюю, Ехуд закрыл за собой двери верхней комнаты и запер их.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Когда он ушёл, слуги обнаружили двери верхней комнаты запертыми. Они сказали: «Должно быть, он справляет нужду во внутренней комнате дома». <verse number="25" style="v"/>Они ждали, пока не начали беспокоиться, и, видя, что никто не отпирает дверей комнаты, взяли ключ и отперли их. Там слуги увидели, что их господин лежит на полу мёртвый.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Пока они медлили, Ехуд скрылся. Он прошёл мимо идолов и спасся в Сеире. <verse number="27" style="v"/>Придя туда, он затрубил в рог в нагорьях Ефраима, и исроильтяне спустились вместе с ним с нагорий. Ехуд возглавил их.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>– Идите за мной, – приказал он, – потому что Вечный отдал моавитян, ваших врагов, в ваши руки.</para>
  <para style="p">И они пошли за ним, захватили броды у реки Иордан, которые вели к Моаву, и не позволяли никому переправляться. <verse number="29" style="v"/>Они сразили около десяти тысяч моавитян, всех сильных, крепких воинов; скрыться не удалось никому. <verse number="30" style="v"/>В тот день Моав стал служить Исроилу, и земля покоилась в мире восемьдесят лет.</para>
  <para style="s1">Шамгар</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>После Ехуды пришёл Шамгар, сын Аната, который сразил шестьсот филистимлян пастушьей тростью. Он также спас Исроил.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Пророчица Девора</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>После того как Ехуд умер, исроильтяне снова стали творить зло в глазах Вечного. <verse number="2" style="v"/>И Вечный отдал их в руки Иавина, царя Ханона, который правил в городе Хацоре. Начальником его войска был Сисара, который жил в Харошет-Гоиме. <verse number="3" style="v"/>У него было девятьсот железных колесниц, и он двадцать лет жестоко притеснял исроильтян. Поэтому они воззвали к Вечному о помощи.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>В то время судьёй в Исроиле была пророчица Девора, жена Лаппидота. <verse number="5" style="v"/>Она сидела под пальмой Деворы, между Рамой и Вефилем в нагорьях Ефраима, и исроильтяне приходили к ней решать свои тяжбы. <verse number="6" style="v"/>Она послала за Вараком, сыном Авиноама, из Кедеша, что в земле Неффалима, и сказала ему:</para>
  <para style="p">– Вечный, Бог Исроила, повелевает тебе: «Иди, возьми с собой десять тысяч человек из родов Неффалима и Завулона и веди их на гору Фавор. <verse number="7" style="v"/>Я приведу Сисару, начальника войска Иавина, с его колесницами и воинами к реке Кишон и отдам его в твои руки».</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Варак сказал ей:</para>
  <para style="p">– Если ты пойдёшь со мной, то пойду и я, а если ты со мной не пойдёшь, то и я не пойду.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>– Хорошо, – сказала Девора, – я пойду с тобой. Но тогда этот путь не приведёт тебя к славе, потому что Вечный отдаст Сисару в руки женщины.</para>
  <para style="p">И Девора пошла с Вараком в Кедеш, <verse number="10" style="v"/>где он призвал Завулона и Неффалима. За ним последовало десять тысяч человек, и Девора также пошла с ним.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Кеней Хевер отделился от остальных кенеев, потомков Ховава, шурина Мусо, и разбил свой шатёр у великого дерева, что в Цаананниме, рядом с Кедешем.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Когда Сисаре донесли, что Варак, сын Авиноама, поднялся на гору Фавор, <verse number="13" style="v"/>Сисара собрал свои девятьсот железных колесниц и всех своих людей из Харошет-Гоима возле реки Кишон. <verse number="14" style="v"/>Тогда Девора сказала Вараку:</para>
  <para style="p">– Иди! Это день, когда Вечный отдал Сисару в твои руки. Разве сам Вечный не идёт перед тобой?</para>
  <para style="p">И Варак спустился с горы Фавор, а вслед за ним десять тысяч человек. <verse number="15" style="v"/>Вечный привёл Сисару, и все его колесницы, и войско в замешательство перед Вараком, и Сисара, сойдя с колесницы, бежал пешим. <verse number="16" style="v"/>А Варак преследовал его колесницы и войско до самого Харошет-Гоима. Все воины Сисары пали от меча, никого не осталось в живых.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Но Сисара побежал к шатру Иаили, жены кенея Хевера, потому что между Иавином, царём Хацора, и кланом кенея Хевера был мир. <verse number="18" style="v"/>Иаиль вышла Сисаре навстречу и сказала ему:</para>
  <para style="p">– Заходи, мой господин, заходи ко мне. Не бойся.</para>
  <para style="p">Он вошёл в её шатёр, и она укрыла его ковром.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>– Я хочу пить, – сказал он. – Пожалуйста, дай мне воды.</para>
  <para style="p">Она открыла бурдюк с молоком, дала ему напиться и укрыла его.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>– Встань у входа в шатёр, – сказал он ей. – Если кто-нибудь придёт и спросит у тебя: «Есть ли кто здесь?» – скажи: «Нет».</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Но Иаиль, жена Хевера, взяла кол от шатра и молоток и тихо подошла к Сисаре, когда он, утомившись, уснул. Она пронзила ему висок так, что приколола его к земле, и он умер. <verse number="22" style="v"/>Когда появился Варак, который гнался за Сисарой, Иаиль вышла к нему навстречу.</para>
  <para style="p">– Идём, – сказала она, – я покажу тебе человека, которого ты ищешь.</para>
  <para style="p">Он вошёл в её шатёр – там лежал мёртвый Сисара, и висок его был пронзён колом.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>В тот день Всевышний даровал исроильтянам победу над ханонским царём Иавином. <verse number="24" style="v"/>И рука исроильтян над ним становилась всё сильнее и сильнее, пока они не уничтожили его.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Песнь Деворы и Варака</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>В тот день Девора и Варак, сын Авиноама, спели такую песнь:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>«Вожди повели Исроил,</para>
  <para style="q2">народ пошёл добровольно –</para>
  <para style="q2">славьте Вечного!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>Слушайте, цари!</para>
  <para style="q2">Внимайте, правители!</para>
  <para style="q1">Вечному буду петь,</para>
  <para style="q2">буду играть Вечному, Богу Исроила.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>Когда вышел Ты, Вечный, из Сеира<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:4 </char><char style="fk" closed="false">Сеир </char><char style="ft" closed="false">– другое название страны Эдом, земли потомков Эсова, брата Якуба.</char></note>,</para>
  <para style="q2">когда выступил Ты из земли Эдома,</para>
  <para style="q1">дрожала земля, и с неба лило –</para>
  <para style="q2">облака изливали воду.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Горы дрожали пред Вечным,</para>
  <para style="q2">гора Синай – пред Вечным, Богом Исроила<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:4-5 </char><char style="fk" closed="false">Сеир </char><char style="ft" closed="false">и </char><char style="fk" closed="false">Синай </char><char style="ft" closed="false">– места, которые ассоциируются с заключением священного соглашения исроильского народа со Всевышним и получением Закона (см. <char style="xt"><ref loc="EXO 19:18">Исх. 19:18</ref>; <ref loc="DEU 33:2">Втор. 33:2</ref></char>).</char></note>.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>В дни Шамгара, сына Аната,</para>
  <para style="q2">в дни Иаили пути опустели,</para>
  <para style="q1">и ходившие прежде дорогой прямой</para>
  <para style="q2">пускались в обход.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Обезлюдели в Исроиле селения,</para>
  <para style="q2">обезлюдели, пока не восстала я, Девора,</para>
  <para style="q2">пока не восстала я, мать в Исроиле.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Избрали новых богов –</para>
  <para style="q2">вот и война у ворот,</para>
  <para style="q1">и ни щита, ни копья</para>
  <para style="q2">не видно у сорока тысяч в Исроиле.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Сердце моё с вождями Исроила,</para>
  <para style="q2">с добровольцами из народа.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">Славьте Вечного!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Вы, кто ездит на белых ослицах,</para>
  <para style="q2">кто сидит на коврах,</para>
  <para style="q1">кто ходит по дороге, –</para>
  <para style="q2">пойте!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>У колодцев слышен голос берущих воду:</para>
  <para style="q2">они вспоминают о великих делах Вечного</para>
  <para style="q2">и о великих делах воинов Исроила.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">Тогда народ Вечного</para>
  <para style="q2">устремился к воротам.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>„Вставай, вставай, Девора!</para>
  <para style="q2">Вставай, вставай, пой песню!</para>
  <para style="q1">Поднимайся, Варак!</para>
  <para style="q2">Уводи своих пленных, сын Авиноама!“</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>И тогда уцелевшие собрались к вельможам,</para>
  <para style="q2">народ Вечного собрался ко мне против сильных.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>От Ефраима пришли те, кто укоренился в Амалике,</para>
  <para style="q2">за тобой, Вениамин, с твоим народом.</para>
  <para style="q1">От Махира пришли вожди,</para>
  <para style="q2">от Завулона – держащие жезл полководца.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>С Деворою шли вожди Иссокора –</para>
  <para style="q2">да, с Вараком был род Иссокора,</para>
  <para style="q2">и за ним они ринулись в долину.</para>
  <para style="q1">А в кланах Рувима большое колебание.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>Что же мешкал ты среди овчарен,</para>
  <para style="q2">слушал, как стада собирают свистом?</para>
  <para style="q1">Кланы Рувима в большом колебании.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>Галаад прижился за Иорданом.</para>
  <para style="q2">Дон – зачем у кораблей он засиделся?</para>
  <para style="q1">Ошер остался на побережье</para>
  <para style="q2">и живёт у своих пристаней.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>А народ Завулона рисковал жизнью,</para>
  <para style="q2">и с ним Неффалим на высотах поля.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>Явились цари, сразились;</para>
  <para style="q2">цари Ханона сразились</para>
  <para style="q1">в Таанахе, у вод близ Мегиддо,</para>
  <para style="q2">да не взяли серебряных трофеев.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v"/>Звёзды с небес сражались,</para>
  <para style="q2">с путей своих сражались с Сисарой.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v"/>Река Кишон прочь их унесла,</para>
  <para style="q2">древняя река, река Кишон.</para>
  <para style="q2">Вперёд, душа! Будь сильна!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v"/>И грохотали коней копыта</para>
  <para style="q2">в галопе, в галопе его жеребцов.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v"/>„Прокляните Мероз, – сказал Ангел Вечного, –</para>
  <para style="q2">жителей его прокляните страшно,</para>
  <para style="q1">ведь они не пришли на помощь Вечному,</para>
  <para style="q2">на помощь Вечному против сильных“.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v"/>Благословенна средь женщин будь, Иаиль,</para>
  <para style="q2">кенея Хевера жена,</para>
  <para style="q2">благословенна средь женщин, живущих в шатрах.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v"/>Просил он воды – подала молока,</para>
  <para style="q2">в величественной чаше принесла ему сливки.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v"/>Руку свою протянула за колышком,</para>
  <para style="q2">правую – за молотком ремесленника.</para>
  <para style="q1">Поразила Сисару, голову ему разбила,</para>
  <para style="q2">раздробила, пронзила висок.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v"/>К ногам её он склонился,</para>
  <para style="q2">упал, лежал.</para>
  <para style="q1">К ногам её он склонился, упал,</para>
  <para style="q2">да, где склонился, там и упал – мёртвым.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v"/>Мать Сисары из окна глядит,</para>
  <para style="q2">причитает из-за решётки оконной:</para>
  <para style="q1">„Что ж его колесницы так долго нет?</para>
  <para style="q2">Что же стук колесниц его медлит?“</para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v"/>А мудрейшие из женщин придворных отвечают ей,</para>
  <para style="q2">да и сама она всё время твердит себе:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="30" style="v"/>„Не добычу ли берут они и делят:</para>
  <para style="q2">по девице на воина иль по две,</para>
  <para style="q2">пёструю одежду для Сисары,</para>
  <para style="q2">пёструю, расшитую одежду,</para>
  <para style="q2">богато расшитую одежду мне на плечи –</para>
  <para style="q1">всю эту добычу?“</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="31" style="v"/>Да погибнут все враги Твои, Вечный!</para>
  <para style="q2">А те, кто любит Тебя, да будут как солнце,</para>
  <para style="q2">когда оно поднимается во всей своей силе».</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">И земля покоилась в мире сорок лет.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Исроил в руках мадианитян</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Исроильтяне вновь стали творить зло в глазах Вечного, и Он на семь лет отдал их в руки мадианитян. <verse number="2" style="v"/>Мадианитяне так угнетали их, что исроильтяне стали делать себе укрытия и укрепления в горных расселинах и пещерах. <verse number="3" style="v"/>Всякий раз, когда исроильтяне сеяли, мадианитяне, амаликитяне и другие восточные народы вторгались в страну. <verse number="4" style="v"/>Они разбивали у них на земле свои лагеря, губили урожай до самой Газы и не оставляли Исроилу ни пропитания, ни овец, ни волов, ни ослов. <verse number="5" style="v"/>Они являлись со своим скотом и шатрами, словно стаи саранчи. Людей и верблюдов было без счёта, они вторгались в страну, чтобы опустошать её. <verse number="6" style="v"/>Исроильтяне так обнищали из-за мадианитян, что воззвали к Вечному о помощи.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Когда исроильтяне воззвали к Вечному из-за мадианитян, <verse number="8" style="v"/>Он послал им пророка, который сказал:</para>
  <para style="p">– Так говорит Вечный, Бог Исроила: «Я вывел вас из Египта, из земли рабства. <verse number="9" style="v"/>Я избавил вас от власти египтян и от руки всех ваших притеснителей. Я прогнал их от вас и отдал вам их землю. <verse number="10" style="v"/>Я сказал вам: „Я Вечный, ваш Бог, не чтите богов аморреев, в земле которых вы живёте“. Но вы не послушались Меня».</para>
  <para style="s1">Ангел Вечного приходит к Гедеону</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Ангел Вечного пришёл и сел в Офре под дубом, который принадлежал авиезериту Иоашу. Его сын Гедеон молотил тогда пшеницу в давильне, чтобы укрыть её от мадианитян. <verse number="12" style="v"/>Когда Ангел Вечного явился ему, он сказал:</para>
  <para style="p">– Вечный с тобой, могучий воин!</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>– Но, господин мой, – ответил Гедеон, – если Вечный с нами, то почему же всё это случилось? Где же все Его чудеса, о которых нам рассказывали наши отцы, когда говорили: «Разве Вечный не вывел нас из Египта?» Нет, теперь Вечный оставил нас и отдал в руки мадианитян.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Тогда Вечный повернулся к нему и сказал:</para>
  <para style="p">– Иди и спаси своей силой Исроил от руки Мадиана! Я Сам посылаю тебя.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>– Но, Владыка, – спросил Гедеон, – как мне спасти Исроил? Мой клан самый слабый в роду Манассы, а я самый незначительный в семье.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Вечный ответил:</para>
  <para style="p">– Я буду с тобой, и ты сразишь всех мадианитян, как одного человека.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Гедеон ответил:</para>
  <para style="p">– Если я нашёл у Тебя расположение, то дай мне знак, что это действительно Ты говоришь со мной. <verse number="18" style="v"/>Пожалуйста, не уходи отсюда, пока я не вернусь и не принесу свой дар и не предложу его Тебе.</para>
  <para style="p">Вечный сказал:</para>
  <para style="p">– Я буду ждать, пока ты не вернёшься.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Гедеон пошёл домой, приготовил козлёнка и наделал пресных лепёшек из большой меры<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:19 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «из одной ефы», что равняется 22 л (примерно 14 кг муки).</char></note> муки. Положив мясо в корзину и налив похлёбку в горшок, он принёс это к Нему под дуб и положил там.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Ангел Вечного сказал ему:</para>
  <para style="p">– Возьми мясо и пресные лепёшки, положи их на эту скалу и вылей похлёбку.</para>
  <para style="p">Гедеон сделал это. <verse number="21" style="v"/>Концом посоха, который был у Него в руке, Ангел Вечного прикоснулся к мясу и пресным лепёшкам. Из скалы вырвалось пламя, которое пожрало мясо и лепёшки. И Ангел Вечного исчез. <verse number="22" style="v"/>Когда Гедеон понял, что это был Ангел Вечного, он воскликнул:</para>
  <para style="p">– О Владыка Вечный! Я видел Ангела Вечного лицом к лицу!</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Но Вечный сказал ему:</para>
  <para style="p">– Мир тебе. Не бойся, ты не умрёшь<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:22-23 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EXO 33:20">Исх. 33:20</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Гедеон соорудил там жертвенник Вечному, назвав его «Вечный – это мир»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:24 </char><char style="ft" closed="false">На языке оригинала: «Яхве Шалом».</char></note>. Он стоит в Офре, в земле клана авиезеритов, и по сегодняшний день.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>В ту же ночь Вечный сказал ему:</para>
  <para style="p">– Возьми из стада своего отца второго быка, семилетнего<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:25 </char><char style="ft" closed="false">Существует два толкования о том, почему Гедеон должен был взять именно второго быка: 1) потому что перворождённый бык уже был принесён в жертву по Закону (см. <char style="xt"><ref loc="EXO 13:11-15">Исх. 13:11-15</ref></char>); 2) Всевышний проявил милость, сохранив роду главного быка-производителя.</char></note>. Разрушь жертвенник Баала, который принадлежит твоему отцу, и сруби столб Ашеры<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:25 </char><char style="fk" closed="false">Столб Ашеры </char><char style="ft" closed="false">– культовый символ языческой богини Ашеры.</char></note>, что рядом с ним. <verse number="26" style="v"/>Сооруди, как должно, жертвенник Вечному, твоему Богу, на вершине этой скалы и на дровах из столба Ашеры, который ты срубишь, принеси во всесожжение второго быка.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Гедеон взял десять человек из своих слуг и сделал, как сказал ему Вечный. Но из страха перед семьёй и жителями своего города, он сделал это не днём, а ночью.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Утром, когда жители города встали, жертвенник Баала был разрушен, вместе с ним срублен и столб Ашеры, а второй бык принесён в жертву на новом жертвеннике!</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>– Кто это сделал? – спрашивали они друг друга.</para>
  <para style="p">Они стали доискиваться, и им сказали:</para>
  <para style="p">– Это сделал Гедеон, сын Иоаша.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>– Выведи своего сына, – потребовали у Иоаша горожане. – Он должен умереть, потому что разрушил жертвенник Баала и срубил столб Ашеры, что рядом с ним.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Но Иоаш ответил окружившей его враждебной толпе:</para>
  <para style="p">– Вы собираетесь вступиться за Баала? Вы хотите его спасти? Всякий, кто вступится за него, к утру будет предан смерти! Если Баал и вправду бог, он и сам может защитить себя, если кто-то разрушает его жертвенник.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>С того дня Гедеон (<char style="add">«рубящий»</char>) стал зваться Иеруб-Баалом (<char style="add">«пусть Баал борется»</char>), потому что говорили: «Пусть Баал сам борется с ним», так как он разрушил Баалов жертвенник.</para>
  <para style="s1">Гедеон разбивает мадианитян</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Все мадианитяне, амаликитяне и другие восточные народы объединили силы, переправились через Иордан и встали станом в долине Изреель. <verse number="34" style="v"/>Дух Вечного сошёл на Гедеона, он затрубил в рог, и авиезериты собрались, чтобы идти за ним. <verse number="35" style="v"/>Он послал вестников по всей земле рода Манассы, призывая их к оружию, а также послал к Ошеру, Завулону и Неффалиму, и они пришли к нему навстречу.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Гедеон сказал Всевышнему:</para>
  <para style="p">– Если Ты собираешься спасти Исроил моей рукой, как обещал, <verse number="37" style="v"/>то вот, я разложу на гумне настриженную шерсть. Если роса выпадет только на шерсть, а земля будет сухой, то я буду знать, что Ты спасёшь Исроил моей рукой, как говорил.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Так и произошло. На следующий день Гедеон встал рано. Он стал выжимать шерсть и выжал из неё столько росы, что её хватило бы на целую чашу.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Тогда Гедеон сказал Всевышнему:</para>
  <para style="p">– Не гневайся на меня. Позволь мне просить ещё лишь раз. Дай мне устроить ещё одно испытание с шерстью. На этот раз пусть шерсть останется сухой, а земля вокруг будет покрыта росой.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>В ту ночь Всевышний сделал это. Сухой осталась только шерсть; вся земля была покрыта росой.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Иеруб-Баал (он же Гедеон) и все его люди встали рано утром и расположились станом у источника Харод. Лагерь мадианитян находился к северу от них, в долине, рядом с холмом Море.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Вечный сказал Гедеону:</para>
  <para style="p">– Воинов с тобой слишком много. Я не стану отдавать мадианитян в их руки. Чтобы Исроил не мог гордиться предо Мной, что его спасла его собственная сила, <verse number="3" style="v"/>объяви воинам: «Всякий, кто боится и дрожит от страха, пусть уходит домой и оставит гору Галаад».</para>
  <para style="p">И двадцать две тысячи человек ушло, а десять тысяч осталось.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Но Вечный сказал Гедеону:</para>
  <para style="p">– Воинов всё ещё слишком много. Отведи их к воде, и там Я испытаю их для тебя. О ком Я скажу тебе: «Этот пойдёт с тобой», тот пойдёт, а о ком скажу: «Этот с тобой не пойдёт», тот и не пойдёт.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>И Гедеон отвёл воинов к воде. Там Вечный сказал ему:</para>
  <para style="p">– Отдели тех, кто лакает воду языком, как собака, от тех, кто встал на колени, чтобы пить.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Триста воинов лакали воду языком, а все остальные, чтобы напиться, встали на колени, поднося воду ко рту руками.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Вечный сказал Гедеону:</para>
  <para style="p">– Тремя сотнями воинов, которые лакали, Я спасу вас и отдам мадианитян в ваши руки. Все остальные пусть идут домой. <verse number="8" style="v"/>И Гедеон отпустил всех остальных исроильтян по шатрам, но оставил триста воинов, которым достались запасы пищи и боевые рога ушедших.</para>
  <para style="p">А лагерь мадианитян находился внизу, в долине. <verse number="9" style="v"/>В ту же ночь Вечный сказал Гедеону:</para>
  <para style="p">– Встань, напади на лагерь, потому что Я отдам его в твои руки. <verse number="10" style="v"/>Если ты боишься напасть, спустись к лагерю вместе со своим слугой Пурой <verse number="11" style="v"/>и послушай, что они говорят. Это придаст тебе смелости напасть на лагерь.</para>
  <para style="p">Тогда Гедеон и его слуга Пура спустились к сторожевым заставам лагеря. <verse number="12" style="v"/>Мадианитяне, амаликитяне и другие восточные народы наводнили долину, словно саранча. Их верблюдов было так много, как песчинок на морском берегу.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Когда Гедеон пришёл, один человек рассказывал другу свой сон:</para>
  <para style="p">– Мне снился, – говорил он, – круглый ячменный хлеб, который катился в мадианский лагерь. Прикатившись к шатру, он ударил в него так, что шатёр опрокинулся и рухнул.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Его друг ответил:</para>
  <para style="p">– Это не что иное, как меч исроильтянина Гедеона, сына Иоаша. Всевышний отдал мадианитян и весь лагерь в его руки.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Когда Гедеон услышал сон и его толкование, он поклонился Всевышнему. Гедеон возвратился в исроильский лагерь и сказал:</para>
  <para style="p">– Вставайте! Вечный отдал в наши руки лагерь мадианитян.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Разделив триста воинов на три отряда, он дал всем им в руки рога и пустые сосуды с факелами внутри.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>– Смотрите на меня, – сказал он им, – и делайте, как я. Когда я доберусь до края лагеря, делайте то же, что я. <verse number="18" style="v"/>Когда я и все, кто со мною, затрубим в наши рога, тогда и вы со всех сторон лагеря трубите в свои и кричите: «Меч за Вечного и за Гедеона!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Гедеон и с ним сто воинов добрались до края лагеря в одиннадцатом часу ночи, сразу же после того, как сменили часовых. Они затрубили в рога и разбили кувшины, которые были у них в руках. <verse number="20" style="v"/>Тогда все три отряда затрубили в рога и разбили кувшины. Держа в левой руке факелы, а в правой – рога, в которые они трубили, они закричали: «Меч за Вечного и за Гедеона!» <verse number="21" style="v"/>Каждый человек стоял на своём месте вокруг лагеря, а все мадианитяне метались, крича на бегу.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Когда затрубили триста рогов, Вечный сделал так, что все, кто был в лагере, обратили свои мечи друг на друга. Войско бежало до самой Бет-Шитты к Церере, до самой границы Авель-Мехолы близ Таббата. <verse number="23" style="v"/>Исроильтяне из родов Неффалима, Ошера и из всего рода Манассы погнались за мадианитянами. <verse number="24" style="v"/>Гедеон послал вестников по всем нагорьям Ефраима:</para>
  <para style="p">– Спускайтесь с гор навстречу мадианитянам и захватите прежде них переправы через реки до самой Бет-Бары, а также через Иордан.</para>
  <para style="p">Все ефраимиты собрались и захватили переправы через Иордан и через реки до самой Бет-Бары. <verse number="25" style="v"/>Также они пленили двух мадианских вождей – Орива и Зива. Они убили Орива, когда преследовали мадианитян, у скалы Орива, а Зива – в давильне Зива. Головы Орива и Зива они принесли Гедеону, который находился у Иордана.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Зевах и Салман</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ефраимиты сказали Гедеону:</para>
  <para style="p">– Почему ты так обошёлся с нами? Почему ты не позвал нас, когда шёл сражаться с мадианитянами?</para>
  <para style="p">И они сильно ругали его. <verse number="2" style="v"/>Но он ответил им:</para>
  <para style="p">– Что такого я совершил по сравнению с вами? Разве виноград, который добирал Ефраим, не лучше, чем весь урожай моего клана, клана Авиезера? <verse number="3" style="v"/>Всевышний отдал в ваши руки мадианских вождей Орива и Зива. Что же такого я мог сделать, чтобы сравниться с вами?</para>
  <para style="p">Когда он сказал им это, их негодование утихло.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Гедеон и триста воинов, которые были с ним, утомились, но продолжали погоню. Они пришли к Иордану и переправились через него. <verse number="5" style="v"/>Гедеон сказал жителям Суккота:</para>
  <para style="p">– Дайте моим воинам хлеба, они утомлены, а я всё ещё преследую мадианских царей Зеваха и Салмана.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Но вельможи Суккота сказали:</para>
  <para style="p">– Разве Зевах и Салман уже в твоих руках, чтобы нам давать хлеб твоим воинам?</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Гедеон ответил:</para>
  <para style="p">– За это, когда Вечный отдаст в мои руки Зеваха и Салмана, я растерзаю вашу плоть пустынным терновником и шиповником.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Оттуда он поднялся к Пениилу и просил того же, но жители Пениила ответили так же, как и жители Суккота. <verse number="9" style="v"/>Тогда он сказал им:</para>
  <para style="p">– Когда я вернусь с победой, я разрушу эту башню.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>А Зевах и Салман были в Каркоре с войском примерно в пятнадцать тысяч воинов – всё, что осталось от войск восточных народов (всего пало сто двадцать тысяч человек, носящих оружие). <verse number="11" style="v"/>Гедеон поднялся по караванному пути восточнее Новы и Иогбеги и застал войско врасплох. <verse number="12" style="v"/>Зевах и Салман, два мадианских царя, бежали, но он погнался за ними, захватил их и поразил ужасом всё их войско.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Когда Гедеон, сын Иоаша, вернулся с битвы при возвышенности Херес, <verse number="14" style="v"/>он схватил юношу из Суккота, допросил его, и юноша написал ему имена семидесяти семи вельмож Суккота, городских старейшин. <verse number="15" style="v"/>Тогда Гедеон пришёл и сказал жителям Суккота:</para>
  <para style="p">– Вот Зевах и Салман, из-за которых вы издевались надо мной, говоря: «Разве Зевах и Салман уже в твоих руках, чтобы нам давать хлеб твоим утомлённым воинам?»</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Он взял старейшин города и преподал жителям Суккота урок, наказав их пустынным терновником и шиповником. <verse number="17" style="v"/>Ещё он разрушил башню Пениила и перебил жителей этого города.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>После этого он спросил Зеваха и Салмана:</para>
  <para style="p">– Каковы были те, кого вы убили на Фаворе?</para>
  <para style="p">– Они были как ты, – ответили они, – каждый из них выглядел как царский сын.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Гедеон сказал:</para>
  <para style="p">– Это были мои братья, сыновья моей матери. Верно, как и то, что жив Вечный, – если бы вы пощадили их, я сохранил бы вам жизнь.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Повернувшись к Иетеру, своему старшему сыну, Гедеон сказал:</para>
  <para style="p">– Подойди и убей их!</para>
  <para style="p">Но Иетер не вытащил меча, потому что он был ещё мальчик и боялся.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Зевах и Салман сказали:</para>
  <para style="p">– Подойди и убей нас сам. Каков человек, такова и его сила.</para>
  <para style="p">Гедеон подошёл и убил Зеваха и Салмана и забрал украшения в форме полумесяца<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:21 </char><char style="ft" closed="false">Археологи нашли на Ближнем Востоке древние украшения в форме полумесяца. Их носили женщины (см. <char style="xt"><ref loc="ISA 3:18">Ис. 3:18</ref></char>) и цари (см. ст. 26), ими наряжали верблюдов. Для многих древних женщин эти изделия служили не только украшением, но и, как они верили под влиянием язычества, приносили им плодовитость. Кроме того, люди носили их как оберег от сглаза, что указывает на недостаток их веры в защиту Всевышнего, и поэтому они запрещаются Священным Писанием (см. <char style="xt"><ref loc="GEN 35:4">Нач. 35:4</ref></char> со сноской).</char></note>, которые были на шеях их верблюдов.</para>
  <para style="s1">Ефод Гедеона</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Исроильтяне сказали Гедеону:</para>
  <para style="p">– Правь нами – ты, и твой сын, и твой внук, – ведь ты спас нас от руки мадианитян.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Но Гедеон сказал им:</para>
  <para style="p">– Я не буду править вами, и мой сын не будет править вами. Править вами будет Вечный.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Затем Гедеон сказал им:</para>
  <para style="p">– Я прошу у вас одного, пусть каждый из вас даст мне по серьге из своей доли добычи.</para>
  <para style="p">(У врагов были золотые серьги, потому что они были исмоильтянами.)</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Они ответили:</para>
  <para style="p">– Охотно.</para>
  <para style="p">Они расстелили одежду, и каждый бросил в неё по серьге из своей добычи. <verse number="26" style="v"/>Золотые серьги, которые он собрал, весили чуть больше двадцати килограммов<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:26 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «тысяча семьсот <char style="add">шекелей</char>».</char></note> (это не считая украшений в виде полумесяца, подвесок и пурпурных одежд, которые носили мадианские цари, и цепочек, которые были на шеях у их верблюдов). <verse number="27" style="v"/>Гедеон сделал из золота ефод<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:27 </char><char style="fk" closed="false">Ефод </char><char style="ft" closed="false">– иногда это своего рода передник, бывший частью облачения священнослужителя при исполнении им его обязанностей (см. <char style="xt"><ref loc="EXO 28:6-30">Исх. 28:6-30</ref></char>), а иногда объект языческого культа, связанный с идолами (см. также <char style="xt"><ref loc="JDG 17:5">17:5</ref>; <ref loc="JDG 18:14">18:14</ref>, <ref loc="JDG 18:17">17</ref></char>).</char></note>, который оставил в Офре, своём городе. И все исроильтяне стали нарушать верность Всевышнему, поклоняясь ефоду, и так он стал западнёй для Гедеона и его семьи.</para>
  <para style="s1">Смерть Гедеона</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Мадианитяне смирились перед исроильтянами и больше уже не поднимали головы. Пока был жив Гедеон, земля покоилась в мире сорок лет.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Иеруб-Баал, сын Иоаша, вернулся домой. <verse number="30" style="v"/>У него было семьдесят сыновей, потому что у него было много жён. <verse number="31" style="v"/>Его наложница, которая жила в городе Шахеме, также родила ему сына, которого он назвал Абималиком (<char style="add">«мой отец – царь»</char>). <verse number="32" style="v"/>Гедеон, сын Иоаша, умер в глубокой старости и был похоронен в гробнице своего отца в Офре, в земле клана авиезеритов.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Как только Гедеон умер, исроильтяне опять стали нарушать верность Вечному, поклоняясь статуям Баала. Они поставили своим богом Баал-Берита и <verse number="34" style="v"/>забыли о Вечном, своём Боге, Который избавил их от рук окружавших их врагов. <verse number="35" style="v"/>Они забыли и о верности семье Иеруб-Баала (он же Гедеон), и о всех благодеяниях, которые он сделал Исроилу.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Абималик</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Абималик, сын Иеруб-Баала, пришёл к братьям своей матери в Шахем и сказал им и всему клану своей матери:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>– Спросите всех жителей Шахема: «Что для вас лучше, чтобы вами правили все семьдесят сыновей Иеруб-Баала или всего лишь один?» Помните, что я ваша плоть и кровь.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Когда братья его матери пересказали всё это жителям Шахема, те склонились на сторону Абималика, потому что говорили: «Он наш брат». <verse number="4" style="v"/>Они дали ему восемьсот сорок граммов<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:4 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «семьдесят <char style="add">шекелей</char>».</char></note> серебра из храма Баал-Берита, и Абималик нанял на них праздных и безрассудных людей, которые пошли за ним. <verse number="5" style="v"/>Он пришёл в дом своего отца в Офре и убил семьдесят своих братьев, сыновей Иеруб-Баала, на одном камне. Но Иотам, самый младший сын Иеруб-Баала, спрятался и спасся. <verse number="6" style="v"/>А все жители Шахема и Бет-Милло собрались у великого дерева в Шахеме и сделали Абималика царём.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Когда об этом рассказали Иотаму, он поднялся на вершину горы Геризим и закричал им:</para>
  <para style="p">– Послушайте меня, жители Шахема, чтобы и Всевышний послушал вас! <verse number="8" style="v"/>Решили однажды деревья поставить над собою царя. Они сказали оливе: «Царствуй над нами». <verse number="9" style="v"/>Но олива ответила: «Бросить ли мне своё масло – им славят богов и людей, – чтобы править деревьями?» <verse number="10" style="v"/>Деревья сказали инжиру: «Ты приди, царствуй над нами». <verse number="11" style="v"/>Но инжир им ответил: «Бросить ли мне свой плод – такой хороший и вкусный, – чтобы править деревьями?» <verse number="12" style="v"/>Деревья сказали виноградной лозе: «Ты приди, царствуй над нами». <verse number="13" style="v"/>Но лоза им ответила: «Бросить ли мне своё вино – оно веселит богов и людей, – чтобы править деревьями?» <verse number="14" style="v"/>Тогда деревья сказали терновнику: «Ты приди, царствуй над нами». <verse number="15" style="v"/>И терновник ответил деревьям: «Если вы и вправду хотите поставить меня над собою царём, то приходите, покойтесь в моей тени. Но если нет, то пусть выйдет из терновника пламя и пожрёт ливанские кедры».</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Итак, честно ли и достойно ли вы поступили, сделав Абималика царём? По совести ли вы поступили с Иеруб-Баалом и его семьёй, так ли обошлись с ним, как он того заслуживает? <verse number="17" style="v"/>Мой отец сражался за вас, рисковал жизнью, чтобы избавить вас от руки мадианитян, <verse number="18" style="v"/>но сегодня вы восстали против семьи моего отца, убили семьдесят его сыновей на одном камне и сделали Абималика, сына его рабыни, царём над жителями Шахема, потому что он ваш брат. <verse number="19" style="v"/>Если сегодня вы поступили с Иеруб-Баалом и его семьёй честно и достойно, то радуйтесь за Абималика, и пусть он радуется за вас! <verse number="20" style="v"/>Но если нет, то пусть из Абималика выйдет пламя и пожрёт вас, жители Шахема и Бет-Милло, и пусть из вас, жители Шахема и Бет-Милло, выйдет пламя и пожрёт Абималика!</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>И Иотам бежал и поселился в городе Беэре, потому что боялся своего брата Абималика.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Абималик правил Исроилом три года. <verse number="23" style="v"/>Но Всевышний наслал злого духа между Абималиком и жителями Шахема, и жители Шахема не стали покоряться Абималику. <verse number="24" style="v"/>Это случилось, чтобы жестокость по отношению к семидесяти сыновьям Иеруб-Баала была наказана, и кровь их легла на их брата Абималика и на жителей Шахема, которые помогли ему убить своих братьев. <verse number="25" style="v"/>Жители Шахема из вражды к нему устраивали засады на горных вершинах, чтобы грабить каждого, кто проходит мимо, и об этом было донесено Абималику.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>А в Шахем пришёл Гаал, сын Эведа, вместе со своими братьями, и жители Шахема доверились ему. <verse number="27" style="v"/>Они вышли в поле, собирали виноград, давили его и праздновали. Они пошли в храм своего бога, ели и пили и проклинали Абималика.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Гаал, сын Эведа, сказал:</para>
  <para style="p">– Кто такой Абималик и кто такие мы в Шахеме, чтобы подчиняться ему? Разве он не сын Иеруб-Баала и разве не Зевул его наместник? Служите людям Еммора, отца Шахема! Зачем нам служить Абималику? <verse number="29" style="v"/>Если бы только эти люди были у меня под началом! Тогда я избавился бы от Абималика. Я бы сказал ему: «Собери своё войско и выходи!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Когда Зевул, правитель города, услышал слова Гаала, сына Эведа, он очень разгневался. <verse number="31" style="v"/>Он тайно послал вестников к Абималику, чтобы сказать ему:</para>
  <para style="p">– Гаал, сын Эведа, и его братья пришли в Шахем и настраивают город против тебя. <verse number="32" style="v"/>Итак, приходи ночью со своими воинами и устрой в поле засаду. <verse number="33" style="v"/>А утром, на рассвете, напади на город. Когда Гаал и его воины выйдут против тебя, делай с ними всё, что хочешь.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>И Абималик вместе со всеми своими воинами отправился в путь, и они залегли в засаду у Шахема четырьмя отрядами. <verse number="35" style="v"/>А Гаал, сын Эведа, вышел и стоял у входа в городские ворота как раз тогда, когда Абималик и его воины выходили из засады.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Увидев их, Гаал сказал Зевулу:</para>
  <para style="p">– Смотри, с горных вершин спускаются люди!</para>
  <para style="p">Зевул ответил:</para>
  <para style="p">– Тени от гор кажутся тебе людьми.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Но Гаал вновь сказал:</para>
  <para style="p">– Смотри, с горы<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:37 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «Табур-Эрец», что переводится как «пуп земли». Возможно, это была гора Геризим.</char></note> спускаются люди, и один отряд идёт со стороны дуба прорицателей<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:37 </char><char style="ft" closed="false">Или: «из Елон-Меоненина».</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Зевул сказал ему:</para>
  <para style="p">– Где твоя похвальба, ты, говоривший: «Кто такой Абималик, чтобы нам ему подчиняться?» Разве не этих людей ты высмеивал? Выходи же теперь и сразись с ними!</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>И Гаал пошёл во главе жителей Шахема и сразился с Абималиком. <verse number="40" style="v"/>Абималик погнался за ним, и Гаал побежал от него. Многие пали ранеными у самого входа в ворота. <verse number="41" style="v"/>И Абималик расположился в Аруме, а Зевул выгнал Гаала и его братьев из Шахема.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>На следующий день жители Шахема вышли в поле, и об этом донесли Абималику. <verse number="43" style="v"/>Он взял своих воинов, разделил их на три отряда и устроил в поле засаду. Увидев людей, которые выходили из города, он поднялся и напал на них. <verse number="44" style="v"/>Абималик и отряд, который был с ним, поспешили занять место у входа в городские ворота, а два отряда ринулись на тех, кто был в поле, и стали убивать их. <verse number="45" style="v"/>Весь день Абималик воевал с городом, пока не взял его и не перебил его жителей. После этого он сровнял город с землёй и засыпал это место солью.</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Услышав об этом, все жители, бывшие в Шахемской башне, вошли в убежище храма Баал-Берита<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:46 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «Ил-Берит» – другое название Баал-Берита (см. ст. 4).</char></note>. <verse number="47" style="v"/>Когда Абималику донесли, что они собрались там, <verse number="48" style="v"/>он вместе со всеми своими воинами поднялся на гору Цалмон. Он взял топор, срубил несколько веток и положил их на плечи. Затем он приказал воинам, которые были с ним:</para>
  <para style="p">– Быстро делайте то же, что и я.</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>И все его воины нарубили веток и пошли за Абималиком. Они сложили их у убежища и подожгли его вместе с теми, кто в нём был. И все, кто был в Шахемской башне, около тысячи мужчин и женщин погибли.</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>Затем Абималик пошёл к Тевецу, осадил его и захватил. <verse number="51" style="v"/>Но в городе была крепкая башня, и туда бежали все мужчины и женщины – все жители города. Они заперлись изнутри и поднялись на крышу башни. <verse number="52" style="v"/>Абималик пришёл к башне и напал на неё, но когда он приблизился к входу, чтобы поджечь её, <verse number="53" style="v"/>одна женщина сбросила ему на голову обломок жёрнова и проломила ему череп.</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v"/>Он тотчас же подозвал своего оруженосца и сказал ему:</para>
  <para style="p">– Вытащи меч и убей меня, чтобы не говорили обо мне: «Его убила женщина».</para>
  <para style="p">Слуга пронзил его, и он умер. <verse number="55" style="v"/>Увидев, что Абималик умер, исроильтяне разошлись по домам.</para>
  <para style="p">
    <verse number="56" style="v"/>Так Всевышний воздал за зло, которое Абималик сделал своему отцу, убив семьдесят своих братьев. <verse number="57" style="v"/>Ещё Всевышний воздал за всё их зло жителям Шахема. Их постигло проклятие Иотама, сына Иеруб-Баала.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Тола</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>После Абималика спасать Исроил поднялся Тола, сын Пуа, внук Додо, из рода Иссокора. Он жил в Шамире, в нагорьях Ефраима. <verse number="2" style="v"/>Он был судьёй в Исроиле двадцать три года. После этого он умер и был похоронен в Шамире.</para>
  <para style="s1">Иаир</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>После него поднялся Иаир из Галаада, который был судьёй в Исроиле двадцать два года. <verse number="4" style="v"/>У него было тридцать сыновей, которые ездили на тридцати ослах. У них было тридцать городов в Галааде, которые и по сегодняшний день называются Хаввот-Иаир (<char style="add">«селения Иаира»</char>). <verse number="5" style="v"/>Когда Иаир умер, его похоронили в Камоне.</para>
  <para style="s1">Идолопоклонство исроильтян</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Исроильтяне вновь стали делать зло в глазах Вечного. Они служили статуям Баала и Астарты, богам Сирии, богам Сидона, богам Моава, богам аммонитян и богам филистимлян, а Вечного оставили и не служили Ему. <verse number="7" style="v"/>Вечный разгневался на Исроил и отдал их в руки филистимлян и аммонитян, <verse number="8" style="v"/>которые в тот год притесняли и угнетали исроильтян. Восемнадцать лет они угнетали исроильтян на восточной стороне Иордана в Галааде, в земле аморреев. <verse number="9" style="v"/>Аммонитяне тоже переправились через Иордан, чтобы воевать с Иудой, Вениамином и Ефраимом. Исроильтяне были в большой беде.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Они воззвали к Вечному:</para>
  <para style="p">– Мы согрешили против Тебя, нашего Бога, оставив Тебя и служа статуям Баала.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Вечный ответил им:</para>
  <para style="p">– Когда египтяне, аморреи, аммонитяне, филистимляне, <verse number="12" style="v"/>сидоняне, амаликитяне и маонитяне<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:12 </char><char style="ft" closed="false">Или: «мадианитяне».</char></note> угнетали вас и вы взывали ко Мне о помощи, то разве Я не спасал вас от их рук? <verse number="13" style="v"/>Но вы оставили Меня и служили другим богам, и Я не стану больше спасать вас. <verse number="14" style="v"/>Идите и взывайте к другим богам, которых вы избрали. Пусть они спасают вас в беде!</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Но исроильтяне сказали Вечному:</para>
  <para style="p">– Мы согрешили. Сделай с нами всё, что Тебе угодно, но сегодня спаси нас!</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Они избавились от чужеземных богов и стали служить Вечному. И Он не мог больше видеть, как Исроил страдает.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Когда аммонитяне приготовились к войне и поставили стан в Галааде, исроильтяне собрались и поставили стан в Мицпе. <verse number="18" style="v"/>А вожди жителей Галаада говорили друг другу: «Всякий, кто начнёт войну с аммонитянами, будет главой всех жителей Галаада».</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Иефтах покоряет аммонитян</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Галаадитянин Иефтах был могучим воином. Его отцом был Галаад, а матерью – блудница. <verse number="2" style="v"/>Жена Галаада тоже родила ему сыновей, и когда они выросли, они выгнали Иефтаха.</para>
  <para style="p">– Ты ничего не унаследуешь в нашей семье, – сказали они ему, – потому что тебя родила не наша мать.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Иефтах убежал от своих братьев и поселился в земле Тов, где вокруг него собрались изгои, которые вместе с ним совершали набеги.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Некоторое время спустя, когда аммонитяне пошли войной на Исроил, <verse number="5" style="v"/>старейшины Галаада пошли, чтобы привести Иефтаха из земли Тов.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>– Приходи, – сказали они, – и будь нашим военачальником, чтобы нам воевать с аммонитянами.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Иефтах сказал им:</para>
  <para style="p">– Разве не вы возненавидели и выгнали меня из дома моего отца? Зачем же вы приходите ко мне сейчас, когда вы в беде?</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Старейшины Галаада сказали ему:</para>
  <para style="p">– И всё же, мы обращаемся сейчас к тебе: пойдём с нами, чтобы воевать с аммонитянами, и ты будешь главой всех жителей Галаада.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Иефтах ответил:</para>
  <para style="p">– Допустим, вы вернёте меня, чтобы воевать с аммонитянами, и Вечный отдаст их мне – стану ли я и вправду вашим главой?</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Старейшины Галаада ответили:</para>
  <para style="p">– Вечный – свидетель между нами! Мы непременно сделаем, как ты говоришь.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Иефтах пошёл со старейшинами Галаада, и народ поставил его над собой вождём и военачальником. Иефтах повторил все свои слова перед Вечным в Мицпе.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Затем он отправил послов с вопросом к царю аммонитян:</para>
  <para style="p">– Что ты имеешь против меня, что напал на мою страну?</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Царь аммонитян ответил послам Иефтаха:</para>
  <para style="p">– Когда Исроил шёл из Египта, он захватил мою землю от реки Арнон до реки Иаббок и до Иордана. Итак, верни её добровольно.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Иефтах ещё раз отправил послов к царю аммонитян <verse number="15" style="v"/>сказать ему:</para>
  <para style="p">– Вот что говорит Иефтах: Исроил не захватывал ни земель Моава, ни земель аммонитян. <verse number="16" style="v"/>Ведь когда они шли из Египта, Исроил прошёл через пустыню до Тростникового моря<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:16 </char><char style="fq" closed="false">Тростниковое море </char><char style="ft" closed="false">– буквальный перевод с языка оригинала. Среди современных специалистов существуют различные мнения, о каком водоёме здесь идёт речь. Тростниковым морем могли называть как цепи озёр, расположенных на Суэцком перешейке и, вероятно, соединявшихся тогда проливами с Красным морем, так и Суэцкий и Акабский заливы Красного моря (см. напр., <char style="xt"><ref loc="1KI 9:26">3 Цар. 9:26</ref></char>). В Инджиле эти же воды названы Красным морем.</char></note> и пришёл к городу Кадешу. <verse number="17" style="v"/>Исроил отправил послов к царю Эдома, говоря: «Позволь мне пройти через твою страну». Но царь Эдома не стал слушать. Исроил посылал и к царю Моава, но и тот отказал. И Исроил оставался в Кадеше. <verse number="18" style="v"/>Затем он странствовал по пустыне, обошёл земли Эдома и Моава, пришёл к восточной стороне земель Моава и поставил лагерь на другой стороне реки Арнон. Он не вошёл в землю Моава – ведь Арнон и был границей моавитян. <verse number="19" style="v"/>Исроил отправил послов к Сигону, царю аморреев, который правил в Хешбоне, и сказал ему: «Позволь нам пройти через твою страну к себе». <verse number="20" style="v"/>Но Сигон не доверял Исроилу и не дал пройти через свою землю. Он собрал всех своих воинов, разбил стан в Иахаце и напал на Исроил. <verse number="21" style="v"/>Тогда Вечный, Бог Исроила, отдал Сигона и всех его воинов в руки исроильтян, и те разбили их. Исроил завладел землёй аморреев, которые жили в той стране, <verse number="22" style="v"/>захватив её целиком, от Арнона до Иаббока и от пустыни до Иордана<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:16-22 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="NUM 20:14-21">Чис. 20:14-21</ref>; <ref loc="NUM 21:21-32">21:21-32</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Итак, раз Вечный, Бог Исроила, прогнал аморреев от Своего народа, Исроила, то какое у тебя право владеть ею? <verse number="24" style="v"/>Разве тебе не довольно владеть тем, что дал тебе твой бог Хемош?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:24 </char><char style="fk" closed="false">Хемош </char><char style="ft" closed="false">– божество из пантеона моавитян и аммонитян, в жертвы которому приносились люди.</char></note> А мы будем владеть всем, что дал нам Вечный, наш Бог. <verse number="25" style="v"/>Чем ты лучше Валака, сына Циппора, царя Моава? Разве он когда-нибудь ссорился с Исроилом или воевал с ним? <verse number="26" style="v"/>Исроил жил в Хешбоне, Ароере, прилегающих к ним поселениях и во всех городах по Арнону триста лет. Что же ты не захватил их за это время? <verse number="27" style="v"/>Я не провинился перед тобой, а ты причиняешь мне зло, идя на меня войной. Вечный – судья. Пусть Он решит сегодня тяжбу между исроильтянами и аммонитянами.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Но царь аммонитян не послушал слов Иефтаха. <verse number="29" style="v"/>Тогда Дух Вечного сошёл на Иефтаха. Иефтах прошёл через Галаад и Манассу, прошёл через Мицпу, что в Галааде, и оттуда двинулся на аммонитян. <verse number="30" style="v"/>Иефтах поклялся перед Вечным:</para>
  <para style="p">– Если Ты отдашь аммонитян в мои руки, <verse number="31" style="v"/>то любое существо, которое выйдет из дверей моего дома мне навстречу, когда я вернусь с победой, будет принадлежать Вечному, и я принесу его в жертву всесожжения.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Иефтах переправился, чтобы сразиться с аммонитянами, и Вечный отдал их в его руки. <verse number="33" style="v"/>Он опустошил двадцать городов от Ароера до предместий Миннита и до самого Авель-Керамима. Так Исроил покорил аммонитян.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>А когда Иефтах вернулся к себе домой в Мицпу, то кому же и было выйти ему навстречу, как не его дочери, танцующей под звуки бубнов! Она была его единственным ребёнком. Кроме неё, у него не было больше ни сына, ни дочери. <verse number="35" style="v"/>Увидев её, он разорвал на себе одежду и закричал:</para>
  <para style="p">– О! Моя дочь! Ты сразила меня! Ты стала причиной моего несчастья, ведь я дал Вечному клятву, которую не могу нарушить.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>– Мой отец, – ответила она, – ты дал Вечному слово. Сделай со мной то, что ты обещал, ведь Вечный дал тебе отомстить твоим врагам, аммонитянам. <verse number="37" style="v"/>Но исполни одну мою просьбу, – сказала она. – Дай мне два месяца срока, чтобы мне пойти и погулять в горах, поплакать с моими подругами о том, что мне уже никогда не суждено выйти замуж.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>– Иди, – сказал он и отпустил её на два месяца.</para>
  <para style="p">Она вместе с девушками пошла в горы и плакала о том, что ей уже никогда не суждено выйти замуж. <verse number="39" style="v"/>Когда же два месяца прошли, она вернулась к своему отцу, и он сделал с ней то, о чём поклялся. Она умерла девственницей.</para>
  <para style="p">Отсюда и происходит исроильский обычай, <verse number="40" style="v"/>что каждый год молодые женщины Исроила выходят на четыре дня оплакивать дочь галаадитянина Иефтаха.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Иефтах и ефраимиты</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ефраимиты приготовились к битве, переправились к Цафону и сказали Иефтаху:</para>
  <para style="p">– Почему ты ходил воевать с аммонитянами, а нас с собой не позвал? Мы сожжём твой дом вместе с тобой.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Иефтах ответил:</para>
  <para style="p">– Я и мой народ были в сильной ссоре с аммонитянами, и хотя я звал вас, вы не спасли меня от их рук. <verse number="3" style="v"/>Когда я увидел, что вы не поможете, я рискнул жизнью и переправился, чтобы сразиться с аммонитянами, и Вечный дал мне одержать над ними победу. Что же вы пришли сегодня биться со мной?</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Иефтах собрал всех галаадитян и сразился с ефраимитами. Галаадитяне разбили их, потому что ефраимиты говорили:</para>
  <para style="p">– Вы, галаадитяне, отступники от Ефраима и Манассы.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Галаадитяне перехватили на Иордане броды к Ефраиму, и всякий раз, когда уцелевший ефраимит говорил: «Дайте мне переправиться», галаадитяне спрашивали его: «Ты ефраимит?» Если он отвечал: «Нет», <verse number="6" style="v"/>они говорили: «Скажи „шибболет“». Если он говорил: «Сибболет», – а ефраимиты не могли произнести это слово правильно, – они хватали и убивали его у бродов на Иордане. В то время было убито сорок две тысячи ефраимитов.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Иефтах был судьёй в Исроиле шесть лет. Потом галаадитянин Иефтах умер и был похоронен в одном из городов Галаада.</para>
  <para style="s1">Ивцан, Елон и Абдон</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>После него судьёй в Исроиле был Ивцан из Вифлеема. <verse number="9" style="v"/>У него было тридцать сыновей и тридцать дочерей. Он выдал дочерей замуж не в своём клане, и сыновьям нашёл в жёны тридцать девушек не из своего клана. Он был судьёй в Исроиле семь лет. <verse number="10" style="v"/>Потом Ивцан умер и был похоронен в Вифлееме.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>После него десять лет в Исроиле был судьёй завулонитянин Елон. <verse number="12" style="v"/>Потом Елон умер и был похоронен в Аялоне, что в земле Завулона.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>После него судьёй в Исроиле был Авдон, сын Гиллела, из Пирафона. <verse number="14" style="v"/>У него было сорок сыновей и тридцать внуков, которые ездили на семидесяти ослах. Он был судьёй в Исроиле восемь лет. <verse number="15" style="v"/>Потом Авдон, сын Гиллела, умер и был похоронен в Пирафоне, что в земле Ефраима, в амаликитских нагорьях.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">Рождение Самсона</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Исроильтяне вновь стали делать зло в глазах Вечного, и Вечный отдал их в руки филистимлян на сорок лет.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>У одного человека из Цоры по имени Маноах из рода донитян жена была бесплодна и не имела детей. <verse number="3" style="v"/>Ангел Вечного явился ей и сказал:</para>
  <para style="p">– Ты бесплодна и не имеешь детей, но забеременеешь и родишь сына. <verse number="4" style="v"/>Итак, смотри, не пей ни вина, ни другого алкогольного напитка и не ешь ничего ритуально нечистого, <verse number="5" style="v"/>потому что ты забеременеешь и родишь сына. Его головы не коснётся бритва, потому что мальчик с самого рождения будет посвящён Всевышнему как назорей<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:5 </char><char style="fk" closed="false">Назорей </char><char style="ft" closed="false">– это слово означает «отделённый», «посвящённый». Об обете назорейства см. <char style="xt"><ref loc="NUM 6:1-21">Чис. 6:1-21</ref></char>.</char></note>. Именно он начнёт спасать Исроил от рук филистимлян.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Женщина пошла к своему мужу и сказала ему:</para>
  <para style="p">– Ко мне приходил человек Всевышнего. Он был похож на Ангела Всевышнего, Его вид внушал благоговейный ужас. Я не спросила Его, откуда Он, а Он не сказал мне Своего имени. <verse number="7" style="v"/>Но Он сказал мне: «Ты забеременеешь и родишь сына. Поэтому не пей ни вина, ни другого алкогольного напитка и не ешь ничего ритуально нечистого, потому что мальчик будет назореем Всевышнего с рождения до самой смерти».</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>И Маноах молился Вечному:</para>
  <para style="p">– Владыка, прошу Тебя, пусть человек Всевышнего, Которого Ты посылал к нам, придёт опять и научит нас, что нам делать с мальчиком, который должен родиться.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Всевышний услышал Маноаха, и Ангел Всевышнего вновь пришёл к той женщине, когда она была в поле, но её мужа Маноаха с ней не было. <verse number="10" style="v"/>Женщина тут же побежала и сказала своему мужу:</para>
  <para style="p">– Он здесь! Тот человек, Который приходил ко мне тогда!</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Маноах встал и пошёл за своей женой. Он пришёл к тому человеку и спросил:</para>
  <para style="p">– Это Ты говорил с моей женой?</para>
  <para style="p">– Я, – ответил Тот.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>И Маноах спросил Его:</para>
  <para style="p">– Когда Твои слова исполнятся, как жить мальчику и что ему делать?</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ангел Вечного ответил:</para>
  <para style="p">– Твоя жена должна исполнять всё, что Я ей сказал. <verse number="14" style="v"/>Она не должна есть ничего, что даёт виноградная лоза, пить вина и никакого другого алкогольного напитка, а также есть что-либо ритуально нечистое. Она должна делать всё, что Я ей велел.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Маноах сказал Ангелу Вечного:</para>
  <para style="p">– Мы хотели бы, чтобы Ты остался, пока мы не приготовим для Тебя козлёнка.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Ангел Вечного ответил Маноаху:</para>
  <para style="p">– Хоть ты удерживаешь Меня, Я не буду есть твоего угощения. Но если ты приготовишь всесожжение, принеси его Вечному.</para>
  <para style="p">(Маноах не знал, что это был Ангел Вечного.)</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Маноах спросил Ангела Вечного:</para>
  <para style="p">– Как Твоё имя, чтобы нам отблагодарить Тебя, когда Твои слова исполнятся?</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Ангел Вечного ответил:</para>
  <para style="p">– Зачем ты спрашиваешь Моё имя? Оно чудно.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Тогда Маноах взял козлёнка и хлебное приношение и принёс на скале в жертву Вечному, и Он сотворил чудо перед глазами Маноаха и его жены: <verse number="20" style="v"/>когда пламя с жертвенника поднялось к небу, Ангел Вечного вознёсся в пламени жертвенника. Увидев это, Маноах и его жена пали лицом на землю. <verse number="21" style="v"/>Когда Ангел Вечного стал невидим Маноаху и его жене, Маноах понял, что это был Ангел Вечного.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>– Теперь мы наверняка умрём! – сказал Маноах своей жене. – Ведь мы видели Всевышнего!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:22 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EXO 33:20">Исх. 33:20</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Но его жена ответила:</para>
  <para style="p">– Если бы Вечный хотел нам смерти, Он не принял бы из наших рук всесожжения и хлебного приношения и не показал и не возвестил бы нам сейчас всего этого.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Женщина родила сына и назвала его Самсон. Мальчик рос, и Вечный благословлял его, <verse number="25" style="v"/>и Дух Вечного начал действовать в нём, когда он был в Махане-Доне, между Цорой и Эштаолом.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">Женитьба Самсона</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Самсон пошёл в Тимну и встретил там молодую филистимлянку. <verse number="2" style="v"/>Вернувшись, он сказал отцу и матери:</para>
  <para style="p">– Я видел в Тимне одну филистимлянку, возьмите мне её в жёны.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Отец и мать ответили ему:</para>
  <para style="p">– Разве нет женщин среди твоих родичей или всего нашего народа? Неужели ты пойдёшь за женой к необрезанным филистимлянам?</para>
  <para style="p">Но Самсон сказал отцу:</para>
  <para style="p">– Возьми мне её. Она мне понравилась.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>(Его родители не знали, что Вечный использовал эту ситуацию, чтобы отомстить филистимлянам, которые в то время правили Исроилом.)</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>И Самсон пошёл в Тимну вместе со своими родителями. Когда они подходили к виноградникам Тимны, внезапно навстречу Самсону, рыча, выскочил молодой лев. <verse number="6" style="v"/>На Самсона сошёл Дух Вечного, и Самсон разорвал льва голыми руками, точно козлёнка. Но ни отцу, ни матери о сделанном он не рассказал. <verse number="7" style="v"/>Затем он пришёл и поговорил с той женщиной, и она ему понравилась.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Когда некоторое время спустя он возвращался, чтобы жениться на ней, он пошёл посмотреть на львиный труп. В нём оказался пчелиный рой и мёд. <verse number="9" style="v"/>Он выскреб мёд руками и ел его по дороге. Придя к своим родителям, он дал мёда и им, и они тоже ели. Но он не сказал им о том, что взял мёд из львиного трупа<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:9 </char><char style="ft" closed="false">Самсон как назорей не имел права прикасаться к мёртвому телу (см. <char style="xt"><ref loc="NUM 6:6">Чис. 6:6</ref></char>).</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>И вот отец Самсона пришёл в дом к невесте. Самсон устроил там пир, как делают по обычаю женихи. <verse number="11" style="v"/>Когда он показался там, ему выбрали тридцать брачных друзей, чтобы они были с ним.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Самсон сказал им:</para>
  <para style="p">– Загадаю-ка я вам загадку. Если вы сможете разгадать её за семь дней пира, я дам вам тридцать одеяний из тонкого полотна и тридцать смен одежды. <verse number="13" style="v"/>А если не сможете разгадать, вы сами дадите мне тридцать одеяний из тонкого полотна и тридцать смен одежды.</para>
  <para style="p">– Загадывай свою загадку, – сказали они, – послушаем.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Он сказал:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">– Из едока получилась еда,</para>
  <para style="q2">из силача получилось сладкое.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">И три дня они не могли разгадать эту загадку.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>На четвёртый<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:15 </char><char style="ft" closed="false">В других рукописях: «седьмой», но см. ст. 14.</char></note> день они сказали жене Самсона:</para>
  <para style="p">– Выведай разгадку у своего мужа, а не то мы сожжём тебя и дом твоего отца. Вы что, приглашали нас, чтобы обобрать?</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Жена Самсона стала плакать перед ним:</para>
  <para style="p">– Ты ненавидишь меня! Ты не любишь меня по-настоящему. Ты загадал моему народу загадку, а мне ответа не сказал.</para>
  <para style="p">– Я не открыл его даже отцу и матери, – ответил он. – Почему же я должен открывать его тебе?</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Она плакала перед ним все семь дней, пока у них продолжался пир. На седьмой день он наконец открыл ей, потому что она извела его. А она сказала ответ своему народу.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>В седьмой день, перед заходом солнца, жители города сказали ему:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">– Что слаще мёда?</para>
  <para style="q2">Что сильнее льва?</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">Самсон сказал им:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">– Не пахали бы вы на моей тёлке –</para>
  <para style="q2">не разгадали бы и моей загадки.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Дух Вечного сошёл на него, и Самсон пошёл в Ашкелон, убил тридцать жителей города, забрал их пожитки и отдал их одежды тем, кто разгадал загадку. Кипя гневом, он ушёл в дом своего отца. <verse number="20" style="v"/>А жену Самсона отдали тому, кто был у него дружкой на свадьбе.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">Месть Самсона филистимлянам</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Некоторое время спустя, во время жатвы пшеницы, Самсон взял козлёнка и пошёл навестить свою жену. Он сказал:</para>
  <para style="p">– Я хочу войти в комнату моей жены.</para>
  <para style="p">Но её отец не дал ему войти.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>– Я был уверен, что ты отверг её, – сказал он, – и отдал её твоему другу. Разве её младшая сестра не красивее её? Возьми же её вместо той.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Самсон сказал ему:</para>
  <para style="p">– На этот раз я имею право причинить филистимлянам зло.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Он пошёл, поймал триста лисиц и связал их хвостами по парам. Затем он привязал по факелу между хвостами каждой пары, <verse number="5" style="v"/>поджёг их и выпустил лисиц на несжатые поля филистимлян. Он спалил скирды и несжатый хлеб, виноградники и масличные рощи.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Когда филистимляне спросили о том, кто это сделал, им сказали:</para>
  <para style="p">– Самсон, зять тимнатянина, потому что его жену отдали его другу.</para>
  <para style="p">И филистимляне пошли и сожгли её и её отца.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Самсон сказал им:</para>
  <para style="p">– Раз так, я не остановлюсь, пока не отомщу вам.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Он бросился на них и жестоко расправился с ними. Потом он ушёл и укрылся в расселине Етамской скалы.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>А филистимляне разбили стан в Иудее и совершили набег на Лехи. <verse number="10" style="v"/>Жители Иудеи спросили их:</para>
  <para style="p">– Почему вы пришли воевать с нами?</para>
  <para style="p">– Мы пришли, чтобы связать Самсона и отомстить ему, – ответили они.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Три тысячи человек из Иудеи пошли к расселине Етамской скалы и сказали Самсону:</para>
  <para style="p">– Разве ты не понимаешь, что филистимляне правят нами? Что ты с нами сделал?</para>
  <para style="p">Он ответил:</para>
  <para style="p">– Я всего лишь отплатил им по заслугам.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Они сказали ему:</para>
  <para style="p">– Мы пришли связать тебя и выдать филистимлянам.</para>
  <para style="p">Самсон сказал:</para>
  <para style="p">– Поклянитесь, что не убьёте меня сами.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>– Хорошо, – сказали они. – Мы только свяжем тебя и выдадим им. Мы не убьём тебя.</para>
  <para style="p">И, связав его двумя новыми верёвками, они вывели его из скалы. <verse number="14" style="v"/>Когда он подходил к Лехи, филистимляне с криками вышли ему навстречу. Дух Вечного сошёл на него, и верёвки на его руках стали словно сгоревший лён и сами свалились у него с рук. <verse number="15" style="v"/>Он нашёл свежую ослиную челюсть, схватил её и перебил тысячу человек.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Самсон сказал:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">– Ослиной челюстью я положил груду на груду<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:16 </char><char style="ft" closed="false">В оригинале стоит слово, которое можно перевести и как «груда», и как «осёл». Поэтому эту строку можно перевести и следующим образом: «Ослиной челюстью я убил ослов».</char></note>;</para>
  <para style="q2">ослиной челюстью – тысячу перебил.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v"/>Сказав это, он отшвырнул челюсть. Поэтому то место было названо Рамат-Лехи (<char style="add">«холм челюсти»</char>).</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Ему очень хотелось пить, и он воззвал к Вечному:</para>
  <para style="p">– Ты дал Твоему рабу эту великую победу. Неужели теперь я должен умереть от жажды и попасть в руки необрезанных?</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Вечный раскрыл впадину в Лехи, и оттуда хлынула вода. Когда Самсон утолил жажду, силы вернулись к нему, и он пришёл в себя. Поэтому источник был назван Ен-Хаккоре (<char style="add">«источник взывающего»</char>). Он и до сегодняшнего дня находится в Лехи.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Самсон был судьёй в Исроиле двадцать лет в дни филистимлян.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">Самсон и Далила</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Однажды Самсон пошёл в Газу и, увидев там блудницу, зашёл к ней. <verse number="2" style="v"/>Жителям Газы сказали:</para>
  <para style="p">– Самсон здесь! – и они, окружив то место, устроили на него засаду у городских ворот.</para>
  <para style="p">Они не трогались с места всю ночь, говоря:</para>
  <para style="p">– На рассвете мы его убьём.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Но Самсон лежал только до полуночи. В полночь он встал, схватил двери городских ворот вместе с обоими косяками и вырвал их вместе с засовом. Он поднял их на плечи и отнёс на вершину горы, что напротив Хеврона.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Прошло время, и он полюбил женщину из долины Сорек, которую звали Далила. <verse number="5" style="v"/>Правители филистимлян пришли к ней и сказали:</para>
  <para style="p">– Разговори его и выведай, в чём тайна его великой силы и как нам его одолеть, чтобы связать и усмирить. Каждый из нас даст тебе по тринадцать килограммов<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:5 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «тысяче сто <char style="add">шекелей</char>».</char></note> серебра.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Далила сказала Самсону:</para>
  <para style="p">– Расскажи мне, откуда у тебя такая великая сила и чем тебя можно связать и усмирить?</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Самсон ответил ей:</para>
  <para style="p">– Если меня связать семью сырыми тетивами, которые ещё не высохли, я ослабею и стану таким же, как любой другой человек.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Тогда правители филистимлян принесли ей семь сырых тетив, которые ещё не высохли, и она связала его. <verse number="9" style="v"/>Во внутренней комнате у неё спрятались люди в засаде, и она сказала Самсону:</para>
  <para style="p">– Самсон, на тебя идут филистимляне!</para>
  <para style="p">Но он разорвал тетивы, как рвётся нитка из пакли, когда касается огня. И тайна его силы осталась нераскрытой.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Тогда Далила сказала Самсону:</para>
  <para style="p">– Ты смеялся надо мной и лгал мне. Прошу тебя, скажи мне, чем тебя можно связать?</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Он сказал:</para>
  <para style="p">– Если меня крепко связать новыми верёвками, которыми никто ещё не пользовался, я ослабею и стану таким же, как любой другой человек.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Далила взяла новые верёвки, связала его и сказала ему:</para>
  <para style="p">– Самсон, на тебя идут филистимляне!</para>
  <para style="p">(А люди в засаде прятались у неё во внутренней комнате.) Но он разорвал верёвки на руках, как нитки.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Тогда Далила сказала Самсону:</para>
  <para style="p">– Ты всё смеёшься надо мной и лжёшь мне. Ну скажи же мне, чем тебя можно связать?</para>
  <para style="p">Он ответил:</para>
  <para style="p">– Если ты вплетёшь семь моих кос в ткань на ткацком станке и закрепишь её гвоздём, я ослабею и стану таким же, как любой другой человек.</para>
  <para style="p">Когда он спал, Далила взяла семь его кос, вплела их в ткань <verse number="14" style="v"/>и закрепила её гвоздём.</para>
  <para style="p">После этого она позвала его:</para>
  <para style="p">– Самсон, на тебя идут филистимляне!</para>
  <para style="p">Он проснулся, выдернул гвоздь и вывернул с места ткацкий станок с тканью.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Тогда она сказала ему:</para>
  <para style="p">– Как ты можешь говорить: «Я люблю тебя», если ты мне не доверяешь? Вот уже третий раз ты издеваешься надо мной и не говоришь, откуда у тебя такая великая сила.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Так она изводила его день за днём, пока не надоела ему до смерти. <verse number="17" style="v"/>И он рассказал ей всё.</para>
  <para style="p">– Моей головы никогда не касалась бритва, – сказал он ей, – потому что с самого рождения я назорей, посвящённый Всевышнему. Если бы мне остригли голову, моя сила покинула бы меня и я, ослабев, стал бы таким же, как любой другой человек.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Поняв, что он рассказал ей всё, Далила послала сказать правителям филистимлян:</para>
  <para style="p">– Приходите ещё раз: он рассказал мне всё.</para>
  <para style="p">Правители филистимлян вернулись с серебром в руках. <verse number="19" style="v"/>Усыпив его у себя на коленях, она позвала человека и велела ему остричь<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:19 </char><char style="ft" closed="false">Или: «и остригла».</char></note> семь кос Самсона, ослабляя его этим, и сила покинула его.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Она крикнула:</para>
  <para style="p">– Самсон, на тебя идут филистимляне!</para>
  <para style="p">Он проснулся и подумал:</para>
  <para style="p">– Выберусь, как и прежде, освобожусь!</para>
  <para style="p">Он не знал, что Вечный покинул его. <verse number="21" style="v"/>А филистимляне схватили его, выкололи ему глаза, отвели его в Газу и заковали в бронзовые кандалы. Там они заставили его молоть зерно в темнице. <verse number="22" style="v"/>Но волосы у него стали отрастать заново.</para>
  <para style="s1">Смерть Самсона</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Филистимские правители собрались, чтобы принести великую жертву своему богу Дагону<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:23 </char><char style="fk" closed="false">Дагон </char><char style="ft" closed="false">– главный бог филистимлян, возможно, бог грозы или растительности.</char></note> и повеселиться. Они говорили:</para>
  <para style="p">– Наш бог отдал Самсона, нашего врага, в наши руки.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Видя его, народ славил своего бога:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">– Отдал наш бог в наши руки врага,</para>
  <para style="q2">опустошителя нашей земли,</para>
  <para style="q2">который многих из нас убил.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Развеселившись, они начали кричать:</para>
  <para style="p">– Позовите Самсона, пусть он нас развлечёт.</para>
  <para style="p">Они позвали Самсона, чтобы он забавлял их. Когда они поставили его между столбами, <verse number="26" style="v"/>Самсон сказал слуге, который держал его за руку:</para>
  <para style="p">– Поставь меня там, где я смогу нащупать столбы, которые поддерживают храм, чтобы мне на них опереться.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>А храм был полон мужчин и женщин. Там были все правители филистимлян, а на крыше около трёх тысяч мужчин и женщин смотрели на Самсона. <verse number="28" style="v"/>И Самсон взмолился к Вечному:</para>
  <para style="p">– О Владыка Вечный, вспомни меня! Всевышний, прошу Тебя, укрепи меня ещё лишь раз и дай мне одним ударом отомстить филистимлянам за оба моих глаза.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Самсон схватился за два главных столба, на которых стоял храм. Уперевшись в один из них правой, а в другой – левой рукой, <verse number="30" style="v"/>Самсон сказал:</para>
  <para style="p">– Пусть я погибну вместе с филистимлянами!</para>
  <para style="p">Он надавил изо всех своих сил, и храм рухнул на правителей и на народ, который в нём был. И при своей смерти он убил гораздо больше филистимлян, чем при жизни.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Его братья и вся семья его отца пришли забрать его. Они унесли и похоронили его между Цорой и Эштаолом, в гробнице Маноаха, его отца. Самсон был судьёю в Исроиле двадцать лет.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s1">Идол Михи</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Один человек по имени Миха из нагорий Ефраима <verse number="2" style="v"/>сказал своей матери:</para>
  <para style="p">– Те тринадцать килограммов<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:2 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «тысяча сто <char style="add">шекелей</char>». То же в ст. 3.</char></note> серебра, которые пропали у тебя и за которые ты при мне прокляла вора, – они у меня, это я их взял.</para>
  <para style="p">Тогда его мать сказала:</para>
  <para style="p">– Вечный да благословит тебя, мой сын!</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Он вернул тринадцать килограммов серебра своей матери, и она сказала:</para>
  <para style="p">– Я посвящаю это серебро Вечному за моего сына, чтобы сделать из него истукан и литого идола. Я отдаю его тебе.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>И когда он вернул серебро своей матери, она взяла из него два с половиной килограмма<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:4 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «двести <char style="add">шекелей</char>».</char></note> серебра и отдала плавильщику, который сделал из них истукан и литого идола. Его поставили в доме Михи.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>А у этого человека, Михи, было святилище. Он сделал ефод<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:5 </char><char style="ft" closed="false">См. сноску на <char style="xt"><ref loc="JDG 8:27">8:27</ref></char>.</char></note> и домашних богов и посвятил одного из своих сыновей, чтобы он был у него священнослужителем. <verse number="6" style="v"/>В те дни у Исроила не было царя, и каждый делал то, что считал правильным.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Один молодой левит из Вифлеема в Иудее, живший среди кланов Иуды, <verse number="8" style="v"/>оставил свой дом и пошёл искать, где бы ему поселиться. Странствуя, он пришёл в дом Михи в нагорьях Ефраима.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Миха спросил его:</para>
  <para style="p">– Откуда ты?</para>
  <para style="p">– Я левит из Вифлеема в Иудее, – ответил он. – Я ищу, где мне поселиться.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Миха сказал ему:</para>
  <para style="p">– Живи у меня и будь мне отцом и священнослужителем, а я буду давать тебе сто двадцать граммов<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:10 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «десять <char style="add">шекелей</char>».</char></note> серебра в год, одежду и пропитание.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Левит согласился жить у него и стал ему как один из его сыновей. <verse number="12" style="v"/>Миха посвятил левита, и юноша стал у него священнослужителем и жил в его доме. <verse number="13" style="v"/>Миха сказал:</para>
  <para style="p">– Теперь я знаю, что Вечный благоволит ко мне, раз этот левит стал моим священнослужителем.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">Донитяне селятся в Лаише</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>В те дни у Исроила не было царя.</para>
  <para style="p">Род донитян искал себе землю, чтобы поселиться там, потому что до этого времени земля между родами Исроила ещё не была ему отведена. <verse number="2" style="v"/>И донитяне послали пятерых храбрецов из Цоры и Эштаола, чтобы разведать землю и исследовать её. Эти люди представляли все их кланы. Им сказали:</para>
  <para style="p">– Идите, исследуйте землю.</para>
  <para style="p">Когда они пришли в нагорья Ефраима, к дому Михи, они заночевали там, <verse number="3" style="v"/>и, будучи поблизости, узнали голос молодого левита. Тогда они свернули туда и спросили его:</para>
  <para style="p">– Кто привёл тебя сюда? Что ты здесь делаешь? Почему ты здесь?</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Он рассказал им о том, что сделал для него Миха, и сказал:</para>
  <para style="p">– Он нанял меня, и я его священнослужитель.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Тогда они сказали ему:</para>
  <para style="p">– Пожалуйста, спроси у Всевышнего, чтобы нам знать, будет ли наше путешествие успешным.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Священнослужитель ответил им:</para>
  <para style="p">– Идите с миром. Вечный позаботится о вас во время вашего путешествия.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Эти пятеро ушли и пришли в Лаиш. Там они увидели, что народ живёт спокойно, по обычаю сидонян, тихо и беспечно, не нуждаясь ни в чём на земле и обладая богатством. Они жили далеко от сидонян и ни с кем<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:7 </char><char style="ft" closed="false">Или: «с Сирией».</char></note> не были в союзе.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Когда они вернулись в Цору и Эштаол, их сородичи стали спрашивать:</para>
  <para style="p">– Ну что?</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Они ответили:</para>
  <para style="p">– Пойдёмте, нападём на них! Мы увидели, что эта земля очень хороша. Вы что же, не собираетесь ничего делать? Не медлите взять себе эту землю! <verse number="10" style="v"/>Придя туда, вы найдёте беспечный народ и обширную землю, которую Вечный даёт вам в руки, землю, где нет недостатка ни в чём.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>И шестьсот человек из рода донитян, вооружившись для битвы, отправились в путь из Цоры и Эштаола. <verse number="12" style="v"/>По дороге они поставили стан рядом с Кириат-Иеаримом в Иудее. Вот почему место к западу от Кириат-Иеарима и по сегодняшний день называется Махане-Дон (<char style="add">«стан Дона»</char>). <verse number="13" style="v"/>Оттуда они двинулись в нагорья Ефраима и пришли к дому Михи.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Те пятеро, которые разведывали землю Лаиша, сказали своим сородичам:</para>
  <para style="p">– Знаете ли вы, что в одном из этих домов есть ефод, домашние боги, истукан и литой идол? Подумайте, что вам сделать.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Они свернули туда, вошли в дом молодого левита, в дом Михи, и приветствовали его. <verse number="16" style="v"/>А шестьсот донитян, вооружённых для битвы, стояли у входа в ворота. <verse number="17" style="v"/>Пять человек, которые разведывали землю, прошли внутрь, взяли истукан, и ефод, и домашних богов, и литого идола, пока священнослужитель и шестьсот вооружённых воинов стояли у входа в ворота.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Когда эти люди вошли в дом Михи и взяли истукан, ефод, домашних богов и литого идола, священнослужитель сказал им:</para>
  <para style="p">– Что вы делаете?</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Они ответили ему:</para>
  <para style="p">– Молчи! Ни слова больше. Иди с нами и будь у нас отцом и священнослужителем. Разве не лучше тебе быть священнослужителем у рода и клана в Исроиле, чем у семьи одного лишь человека?</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Священнослужитель обрадовался. Он взял ефод, домашних богов и истукан и пошёл с народом. <verse number="21" style="v"/>Отправив своих маленьких детей, скот и пожитки впереди себя, они снова тронулись в путь.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Когда они отошли от дома Михи, тот собрал соседей и погнался за донитянами. <verse number="23" style="v"/>Они кричали вслед донитянам, и те, повернувшись, сказали Михе:</para>
  <para style="p">– Чего ты хочешь? Зачем ты собрал такую толпу?</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Он ответил:</para>
  <para style="p">– Вы взяли моих богов, которых я сделал, и моего священнослужителя и ушли. А что осталось у меня? Как же вы спрашиваете: «Что тебе?»</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Донитяне ответили:</para>
  <para style="p">– Лучше не спорь с нами, а не то наши разъярённые воины нападут на вас, и ты погубишь и себя, и свою семью.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>И донитяне пошли своим путём, а Миха, видя, что они сильнее его, повернул домой.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Донитяне, взяв то, что сделал Миха, а также его священнослужителя, пришли к Лаишу, к мирному и беспечному народу. Они предали их мечу и сожгли их город. <verse number="28" style="v"/>Некому было избавить их, потому что они жили далеко от Сидона и ни с кем не были в союзе. Этот город находился в долине рядом с Бет-Реховом.</para>
  <para style="p">Донитяне отстроили город и поселились в нём. <verse number="29" style="v"/>Они назвали его Дон – в честь своего предка Дона, который родился у Якуба<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:29 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «у Исроила». Всевышний дал Якубу новое имя – Исроил (см. <char style="xt"><ref loc="GEN 32:27-28">Нач. 32:27-28</ref></char>).</char></note>, хотя прежде город назывался Лаиш. <verse number="30" style="v"/>Там донитяне поставили себе истукан, а Ионафан, сын Гершома, внук Мусо<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:30 </char><char style="ft" closed="false">В некоторых рукописях: «Манассы», но это имя было записано таким образом, чтобы читатель мог понять: имя Мусо здесь специально исправили на имя Манасса (безнравственный царь из <char style="xt"><ref loc="2KI 21">4 Цар. 21</ref></char>). Это было сделано для того, чтобы отделить Мусо от идолопоклонства его потомков, чтобы не бросать тень на его имя.</char></note>, и его сыновья были священнослужителями рода Дона до самого плена. <verse number="31" style="v"/>Они хранили у себя истукан, сделанный Михой, пока дом Всевышнего находился в Шило.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">Левит и его наложница</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>В те дни у Исроила не было царя.</para>
  <para style="p">Однажды левит, который жил в нагорьях Ефраима, взял себе наложницу из Вифлеема в Иудее. <verse number="2" style="v"/>Но она поссорилась с ним<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:2 </char><char style="ft" closed="false">Или: «стала ему изменять».</char></note> и ушла в дом своего отца в Вифлееме, и пробыла там четыре месяца. <verse number="3" style="v"/>Её муж отправился к ней, чтобы убедить её вернуться. С ним был слуга и два осла. Она ввела его в дом своего отца, <verse number="4" style="v"/>и тот, увидев его, принял с радостью. Тесть левита, отец молодой женщины, убедил его остаться, и он остался у него на три дня, ел, пил и спал там.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>На четвёртый день они встали ранним утром, и левит собрался уходить, но отец молодой женщины сказал зятю:</para>
  <para style="p">– Сначала подкрепись, а потом пойдёте.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>И они вместе сели есть и пить. После этого отец молодой женщины сказал:</para>
  <para style="p">– Прошу тебя, останься ещё на ночь и приятно проведи время.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>И хотя тот человек встал, чтобы идти, тесть убедил его, и он остался там ещё на ночь. <verse number="8" style="v"/>Утром пятого дня, когда он собрался уходить, отец молодой женщины сказал:</para>
  <para style="p">– Подкрепись. Подождите до полудня!</para>
  <para style="p">И они вместе ели. <verse number="9" style="v"/>А когда этот человек вместе со своей наложницей и слугой встал, чтобы уйти, отец молодой женщины сказал ему:</para>
  <para style="p">– Смотри, уже почти вечер. Переночуйте здесь, ведь день уже на исходе. Останься и приятно проведи время. А завтра рано утром соберётесь в дорогу, и ты пойдёшь домой.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Но не желая оставаться ещё на ночь, этот человек ушёл и направился к Иевусу (то есть Иерусалиму) с двумя навьюченными ослами и наложницей.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Когда они были рядом с Иевусом и день уже почти прошёл, слуга сказал своему господину:</para>
  <para style="p">– Свернём-ка в этот город иевусеев и заночуем там.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Его господин ответил:</para>
  <para style="p">– Нет. Мы не свернём в город чужаков, которые не принадлежат к народу Исроила. Мы пойдём дальше к городу Гиве.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>И добавил:</para>
  <para style="p">– Идём, постараемся добраться до Гивы или Рамы и заночевать в одном из этих мест.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Они пошли дальше, и когда подошли к Гиве, что в земле Вениамина, солнце уже село. <verse number="15" style="v"/>Они завернули туда на ночлег, вошли в город и сели на городской площади, но никто не позвал их в дом переночевать.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>В тот вечер один старик, который был родом из нагорий Ефраима, но жил в Гиве (а жители этого места были вениамитянами), возвращался с поля после работы. <verse number="17" style="v"/>Увидев странника на городской площади, старик спросил:</para>
  <para style="p">– Откуда ты и куда идёшь?</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Он ответил:</para>
  <para style="p">– Мы идём из Вифлеема, что в Иудее, в далёкие места нагорий Ефраима, где я живу. Я ходил в Вифлеем, что в Иудее, и теперь возвращаюсь к себе домой<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:18 </char><char style="ft" closed="false">Или: «в дом Вечного».</char></note>. Но никто не позвал меня в свой дом. <verse number="19" style="v"/>А у нас есть и солома, и корм для наших ослов, и хлеб с вином для нас самих, твоих рабов, – для меня, твоей служанки и юноши, который с нами. Больше нам ничего не нужно.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>– Пойдёмте ко мне домой, – сказал старик. – Я сам позабочусь о ваших нуждах. Только не ночуйте на площади.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Он привёл его к себе домой и накормил его ослов. А путники, вымыв ноги, стали есть и пить.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Пока они приятно проводили время, жители города, порочные люди, окружили дом. Колотя в дверь, они кричали старику, хозяину дома:</para>
  <para style="p">– Выведи того человека, который к тебе пришёл, чтобы нам надругаться над ним.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Хозяин дома вышел к ним и сказал:</para>
  <para style="p">– Нет, друзья мои, не поступайте так низко. Ведь этот человек – мой гость, не делайте такой подлости. <verse number="24" style="v"/>Смотрите, вот моя дочь-девственница и его наложница. Сейчас я выведу их к вам. Насилуйте их и делайте с ними, что хотите. Но с этим человеком не делайте такой подлости.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Но люди не хотели его слушать. Тогда гость вывел к ним свою наложницу. Они насиловали и бесчестили её всю ночь, а когда начало светать, отпустили. <verse number="26" style="v"/>На рассвете женщина вернулась к дому, где был её господин, упала у двери и лежала там, пока не рассвело.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Когда утром её господин встал, открыл дверь и вышел, чтобы идти дальше, он увидел свою наложницу, лежавшую у двери, держась за порог. <verse number="28" style="v"/>Он сказал ей:</para>
  <para style="p">– Вставай, пойдём.</para>
  <para style="p">Но ответа не было<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:28 </char><char style="ft" closed="false">В древнем переводе присутствуют слова: «…потому что она умерла».</char></note>. Тогда он положил её на осла и отправился домой.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Добравшись до дома, он взял нож, разрезал свою наложницу на двенадцать частей и разослал их по всем областям Исроила. <verse number="30" style="v"/>Всякий, кто видел это, говорил:</para>
  <para style="p">– Такого никогда не видели и не делали со дня выхода исроильтян из Египта до сегодняшнего дня. Подумайте об этом! Посоветуйтесь и скажите, как тут быть!</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">Исроильтяне поражают вениамитян</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Все исроильтяне от Дона на севере до Беэр-Шевы на юге и из земли Галаад, что на востоке от Иордана, вышли, как один, и собрались перед Вечным в Мицпе. <verse number="2" style="v"/>Вожди всего народа, всех родов Исроила, заняли свои места в собрании народа Всевышнего – четыреста тысяч пеших воинов, вооружённых мечами. <verse number="3" style="v"/>(А вениамитяне услышали о том, что исроильтяне пошли в Мицпу.) И тогда исроильтяне сказали:</para>
  <para style="p">– Расскажите нам, как случилось это страшное дело.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Левит, муж убитой женщины, сказал:</para>
  <para style="p">– Я и моя наложница пришли в Гиву, что в земле Вениамина, чтобы заночевать там. <verse number="5" style="v"/>Ночью жители Гивы пришли за мной и окружили дом, намереваясь меня убить. Они изнасиловали мою наложницу, и она умерла. <verse number="6" style="v"/>Я взял её, разрезал на части и послал в каждую область наследия Исроила, потому что они сделали это постыдное и подлое дело в Исроиле. <verse number="7" style="v"/>Итак, все вы, исроильтяне, выскажитесь и дайте свой совет.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Весь народ поднялся, как один человек, говоря:</para>
  <para style="p">– Никто из нас не пойдёт домой. Нет, никто из нас не возвратится в свой дом. <verse number="9" style="v"/>Но вот что мы сделаем с Гивой: мы бросим жребий и определим, кто должен пойти на неё. <verse number="10" style="v"/>Мы возьмём по десять человек из каждой сотни всех родов Исроила, сотню из тысячи и тысячу из десяти тысяч, чтобы достать для войска съестных припасов. И когда войско придёт в Гиву, что в земле Вениамина, оно воздаст им по заслугам за эту подлость, совершённую ими в Исроиле.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>И все воины Исроила собрались вместе и объединились, как один человек, против этого города. <verse number="12" style="v"/>Роды Исроила послали людей по всему роду Вениамина, говоря:</para>
  <para style="p">– Что за страшное дело вы совершили в Исроиле? <verse number="13" style="v"/>Выдайте этих порочных людей из Гивы, чтобы мы могли предать их смерти и искоренить в Исроиле зло.</para>
  <para style="p">Но вениамитяне не хотели слушать своих соплеменников-исроильтян. <verse number="14" style="v"/>Из своих городов они собрались в Гиве, чтобы воевать с исроильтянами. <verse number="15" style="v"/>Вениамитяне тотчас же выставили двадцать шесть тысяч воинов, вооружённых мечами, от своих городов, не считая семисот отборных воинов из числа жителей Гивы. <verse number="16" style="v"/>Среди этого войска было семьсот отборных воинов, которые были левшами, каждый из них мог метнуть из пращи камень в волос и не промахнуться.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Исроил, не включая сюда Вениамина, выставил четыреста тысяч человек, вооружённых мечами, все они были воинами.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Исроильтяне пришли в Вефиль<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:18 </char><char style="ft" closed="false">Или: «в дом Всевышнего»; также в <char style="xt"><ref loc="JDG 21:2">21:2</ref></char>.</char></note> и спросили Всевышнего. Они сказали:</para>
  <para style="p">– Кто из нас должен идти воевать с вениамитянами первым?</para>
  <para style="p">Вечный ответил:</para>
  <para style="p">– Первым пойдёт Иуда.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>На следующее утро исроильтяне встали и разбили стан неподалёку от Гивы. <verse number="20" style="v"/>Исроильтяне вышли, чтобы сразиться с вениамитянами, и выстроились в боевой порядок напротив Гивы. <verse number="21" style="v"/>Вениамитяне вышли из Гивы и сразили в тот день на поле боя двадцать две тысячи исроильтян. <verse number="22" style="v"/>Но исроильтяне, ободряя друг друга, вновь выстроились в боевой порядок там же, где и в первый день.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>(Исроильтяне пошли, плакали перед Вечным до самого вечера и спрашивали Его:</para>
  <para style="p">– Идти ли нам опять сражаться с нашими братьями вениамитянами?</para>
  <para style="p">Вечный ответил:</para>
  <para style="p">– Идите против них.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Тогда исроильтяне приблизились к Вениамину во второй день.)</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>На этот раз вениамитяне, выйдя из Гивы им навстречу, сразили ещё восемнадцать тысяч исроильтян, вооружённых мечами.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Исроильтяне, весь народ, пришли в Вефиль и плакали там, сидя перед Вечным. Они постились в тот день до вечера и принесли Вечному жертвы всесожжения и жертвы примирения. <verse number="27" style="v"/>Затем они спросили Вечного. (В те дни сундук соглашения<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:27 </char><char style="fq" closed="false">Сундук соглашения </char><char style="ft" closed="false">– см. пояснительный словарь, а также <char style="xt"><ref loc="EXO 25:10-22">Исх. 25:10-22</ref></char>.</char></note> со Всевышним был там, <verse number="28" style="v"/>а Пинхас, сын Элеазара, внук Хоруна, служил перед ним.) Они спросили:</para>
  <para style="p">– Идти ли нам опять сражаться с нашими братьями вениамитянами или нет?</para>
  <para style="p">Вечный ответил:</para>
  <para style="p">– Идите. Завтра Я отдам их в ваши руки.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Исроильтяне поставили вокруг Гивы засаду. <verse number="30" style="v"/>Они пошли на вениамитян в третий день и встали в боевой порядок напротив Гивы, как и прежде. <verse number="31" style="v"/>Вениамитяне вышли им навстречу, и их увели от города. Они начали, как и прежде, наносить исроильтянам потери, так что около тридцати человек пало убитыми в поле и на дорогах, одна из которых ведёт к Вефилю, а другая к Гиве.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>И пока вениамитяне говорили: «Мы бьём их, как и прежде», исроильтяне говорили: «Будем отступать и уведём их от города на дороги».</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Основные силы исроильтян переместились к Баал-Тамару, а те, кто был в засаде, ринулись со своего места к западу от<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:33 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «на равнине».</char></note> Гивы. <verse number="34" style="v"/>На Гиву устремилось десять тысяч лучших исроильских воинов, и началась такая жестокая битва, что вениамитяне даже не понимали, как близка беда. <verse number="35" style="v"/>Вечный разбил Вениамина перед Исроилом, и в тот день исроильтяне сразили двадцать пять тысяч сто вениамитян, вооружённых мечами. <verse number="36" style="v"/>И вениамитяне увидели, что они разбиты.</para>
  <para style="p">Исроильтяне отступили перед вениамитянами, потому что надеялись на засаду, которую поставили неподалёку от Гивы. <verse number="37" style="v"/>Воины, которые были в засаде, стремительно бросились на Гиву, вступили в город и предали его мечу. <verse number="38" style="v"/>А исроильтяне договорились с воинами из засады об условном знаке: когда над городом начнёт подниматься дым, <verse number="39" style="v"/>основные силы исроильтян должны будут перейти в наступление.</para>
  <para style="p">А вениамитяне уже начали наносить исроильтянам потери, убив около тридцати из них. Они думали: «Конечно, мы бьём их, как и в первой битве». <verse number="40" style="v"/>Но когда из города начал подниматься столб дыма, вениамитяне повернулись и увидели, как от города к небу поднимается дым! <verse number="41" style="v"/>Исроильтяне перешли в наступление, и вениамитяне испугались, потому что поняли, что пришла беда. <verse number="42" style="v"/>И они побежали перед исроильтянами к пустыне, но битва настигла их, и те, кто уже выходили из города, разили их, зажав посередине. <verse number="43" style="v"/>Окружив вениамитян, они преследовали и разили их от Нохи до восточной стороны Гивы. <verse number="44" style="v"/>Из вениамитян пало восемнадцать тысяч человек, все они были храбрыми воинами. <verse number="45" style="v"/>Когда они повернулись и побежали к пустыне, к скале Риммон, исроильтяне перебили пять тысяч человек на дорогах. Они гнались за ними до самого Гидома и сразили ещё две тысячи.</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>В тот день пало двадцать пять тысяч вениамитян, носивших меч, все они были храбрыми воинами. <verse number="47" style="v"/>Но шестьсот человек повернулись и бежали в пустыню к скале Риммон и там оставались четыре месяца. <verse number="48" style="v"/>А исроильтяне вернулись к вениамитянам и предали их мечу – людей, животных и всё, что нашли. И все города на их пути они подожгли.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">Жёны для вениамитян</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Исроильтяне поклялись в Мицпе:</para>
  <para style="p">– Никто из нас не отдаст свою дочь замуж за вениамитянина.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Люди пошли в Вефиль, где и сидели перед Всевышним до вечера, громко и горько плача.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>– О Вечный, Бог Исроила, – говорили они, – почему это случилось с Исроилом? Почему сегодня у Исроила недостаёт одного рода?</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>На следующее утро, встав рано, народ построил там жертвенник и принёс на нём всесожжения и жертвы примирения.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>И исроильтяне спросили:</para>
  <para style="p">– Какой из всех родов Исроила не пришёл на собрание перед Вечным?</para>
  <para style="p">Они дали великую клятву, что всякий, кто не придёт на собрание перед Вечным в Мицпу, непременно будет предан смерти.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Исроильтяне горевали о своих братьях вениамитянах.</para>
  <para style="p">– Сегодня от Исроила отсечён один род, – говорили они. – <verse number="7" style="v"/>Где нам взять жён для тех, кто уцелел, раз мы поклялись Вечным не отдавать им в жёны наших дочерей?</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Затем они спросили:</para>
  <para style="p">– Какой из исроильских родов не пришёл на собрание перед Вечным в Мицпу?</para>
  <para style="p">Выяснилось, что в лагерь на собрание не пришёл никто из Иавеша, что в Галааде, <verse number="9" style="v"/>и когда они пересчитали народ, там не оказалось ни одного из жителей Иавеша, что в Галааде.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>И тогда общество отправило туда двенадцать тысяч воинов, велев им:</para>
  <para style="p">– Идите, предайте мечу всех жителей Иавеша, что в Галааде, вместе с женщинами и детьми. <verse number="11" style="v"/>Сделайте вот что: полностью истребите всех мужчин и всех женщин, кроме девственниц.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Среди жителей Иавеша, что в Галааде, они нашли четыреста девушек-девственниц и увели их в лагерь в Шило, что в земле Ханона.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Всё общество послало вениамитянам к скале Риммон предложение заключить мир. <verse number="14" style="v"/>Тогда вениамитяне вернулись, и им дали женщин Иавеша, что в Галааде, которых оставили в живых. Но на всех не хватило.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Народ горевал о Вениамине, потому что Вечный не сохранил целостности родов Исроила. <verse number="16" style="v"/>И старейшины народа сказали:</para>
  <para style="p">– Женщины Вениамина истреблены, как нам добыть жён для мужчин, которые уцелели? <verse number="17" style="v"/>У уцелевших вениамитян должны быть наследники, – сказали они, – чтобы Исроил не потерял один из своих родов. <verse number="18" style="v"/>Мы не можем дать им в жёны своих дочерей, ведь мы, исроильтяне, поклялись: «Проклят всякий, кто даст жену вениамитянину». <verse number="19" style="v"/>Но послушайте, праздник Вечного<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:19 </char><char style="ft" closed="false">Возможно, здесь говорится об одном из праздников, установленных в Тавроте (см. <char style="xt"><ref loc="EXO 23:14-17">Исх. 23:14-17</ref></char> и таблицу «Праздники в Исроиле» на странице ##), или же о каком-то местном празднике урожая винограда.</char></note> ежегодно отмечается в Шило, что на севере от Вефиля и на востоке от дороги, что ведёт от Вефиля в Шахем и на юг от Левоны.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>И они научили вениамитян, говоря:</para>
  <para style="p">– Идите, спрячьтесь в виноградниках <verse number="21" style="v"/>и наблюдайте. Когда девушки Шило выйдут, чтобы кружиться в плясках, выбегайте из виноградников, хватайте каждый себе в жёны одну из девушек Шило и ступайте в землю Вениамина. <verse number="22" style="v"/>Когда их отцы или братья станут жаловаться нам, мы им скажем:</para>
  <para style="p">– Будьте великодушны и оставьте их нам, потому что мы не взяли для них жён на войне, а раз не вы сами отдали их нам, то вы и не виновны.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Так вениамитяне и поступили. Когда девушки плясали, каждый мужчина схватил по одной и унёс, чтобы она стала его женой. После этого они вернулись в свой надел, отстроили города и поселились в них. <verse number="24" style="v"/>А исроильтяне тогда же покинули то место и пошли домой к своим родам и кланам, каждый – в свой надел.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>В те дни у Исроила не было царя, и каждый делал то, что считал правильным.</para>
</usx>
