<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="MAL" style="id">- Central Asian Russian Scriptures (for Tajikistan)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2003, 2009, 2013 by IMB-ERTP and Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Малахия</para>
  <para style="toc1">Пророк Малахия</para>
  <para style="toc2">Малахия</para>
  <para style="toc3">Мал.</para>
  <para style="mt1">Пророк Малахия</para>
  <para style="imt">– введение</para>
  <para style="ip">Пророк Малахия – последний из трёх пророков, которые возвещали слово Всевышнего народу Исроила после его возвращения из Вавилонского плена. Его служение проходило в то время, когда храм уже был отстроен, то есть после 515 г. до н. э. Он был современником Узайра и Неемии. Это можно видеть из того, например, что он осуждал практику межнациональных браков, распространившуюся в постпленной иудейской общине (<char style="xt"><ref loc="MAL 2:11-12">2:11-12</ref></char>; ср. <char style="xt"><ref loc="EZR 9:1-2">Узайр 9:1-2</ref>, <ref loc="EZR 9:10-12">10-12</ref></char>; <char style="xt"><ref loc="NEH 13:23-27">Неем. 13:23-27</ref></char>). Народ забыл о своих особых взаимоотношениях со Всевышним, основанных на священном соглашении, и стал ассимилироваться с другими народами.</para>
  <para style="ip">Книга начинается с напоминания о том, как Всевышний избрал и отделил Исроил для Себя (<char style="xt"><ref loc="MAL 1:2-5">1:2-5</ref></char>). На этом фоне Малахия обвиняет народ в том, что они приносят в жертву Всевышнему животных с изъяном (<char style="xt"><ref loc="MAL 1:6-14">1:6-14</ref></char>), отказываются давать десятины для поддержания служения в храме (<char style="xt"><ref loc="MAL 3:8-12">3:8-12</ref></char>), а также разводятся с жёнами и вступают в браки с чужеземками (<char style="xt"><ref loc="MAL 2:10-16">2:10-16</ref></char>). Их священнослужители пренебрегают своими обязанностями (<char style="xt"><ref loc="MAL 2:1-9">2:1-9</ref></char>). Малахия призывает народ Исроила слушаться Всевышнего и напоминает о цели Закона, данного им через Мусо (<char style="xt"><ref loc="MAL 2:5">2:5</ref>, <ref loc="MAL 2:10">10</ref>; <ref loc="MAL 3:6-7">3:6-7</ref>; <ref loc="MAL 4:4">4:4</ref></char>).</para>
  <para style="ip">В заключение Малахия пророчествует о великом дне Вечного, когда нечестивые будут наказаны, а праведные спасутся (<char style="xt"><ref loc="MAL 4:1-3">4:1-3</ref></char>). Только Малахия из всех пророков возвещает, что приход этого дня будет объявлен вестником, который приготовит народ (<char style="xt"><ref loc="MAL 3:1">3:1</ref>; <ref loc="MAL 4:5-6">4:5-6</ref></char>; <char style="xt"><ref loc="MAT 11:7-15">Мат. 11:7-15</ref></char>). Таким образом, Книга Пророков заканчивается надеждой на грядущее Царство Всевышнего.</para>
  <para style="iot">Содержание</para>
  <para style="io1">Верная любовь Всевышнего к Исроилу (<char style="ior"><ref loc="MAL 1:1-5">1:1-5</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Обличение Исроила в неверности (<char style="ior"><ref loc="MAL 1:6-2:16">1:6–2:16</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Грехи священнослужителей (<char style="ior"><ref loc="MAL 1:6-2:9">1:6–2:9</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Грехи народа (<char style="ior"><ref loc="MAL 2:10-16">2:10-16</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Обещание пришествия Вечного (<char style="ior"><ref loc="MAL 2:17-4:6">2:17–4:6</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Пришествие Судьи (<char style="ior"><ref loc="MAL 2:17-3:5">2:17–3:5</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Призыв к покаянию в грехе обкрадывания Всевышнего десятиной (<char style="ior"><ref loc="MAL 3:6-18">3:6-18</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Грядущий день Вечного (<char style="ior"><ref loc="MAL 4:1-6">4:1-6</ref></char>)</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Пророческое слово Вечного<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="fk" closed="false">Вечный </char><char style="ft" closed="false">– на языке оригинала: «Яхве». Под этим именем Всевышний открылся Мусо и народу Исроила (см. <char style="xt"><ref loc="EXO 3:13-15">Исх. 3:13-15</ref></char>). См. пояснительный словарь.</char></note> к Исроилу через Малахию<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="fk" closed="false">Малахия </char><char style="ft" closed="false">– с языка оригинала это имя переводится как «мой вестник».</char></note>.</para>
  <para style="s1">Исроил предпочтён Эдому</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>– Я возлюбил вас, – говорит Вечный, – а вы говорите: «В чём Ты проявил любовь к нам?» Разве Эсов не был братом Якуба? – возвещает Вечный. – Но Я избрал Якуба, <verse number="3" style="v"/>а не Эсова<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:2-3 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «Я полюбил Якуба и возненавидел Эсова».</char></note>. Я предал его нагорья опустошению и бросил его надел шакалам пустыни.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Если Эдом<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:4 </char><char style="fk" closed="false">Эдом </char><char style="ft" closed="false">– другое имя Эсова (см. <char style="xt"><ref loc="GEN 25:25">Нач. 25:25</ref>, <ref loc="GEN 25:30">30</ref></char>), которое стало обозначать как произошедший от него народ, так и их страну.</char></note> говорит: «Мы разгромлены, но отстроим разрушенное», то Вечный, Повелитель Сил, говорит: «Они отстроят, а Я разрушу. Их назовут Нечестивым Краем, народом, на который Вечный прогневался навеки. <verse number="5" style="v"/>Вы сами увидите это и скажете: „Вечный велик и за пределами Исроила!“»</para>
  <para style="s1">Негодные жертвоприношения</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>– Сын почитает отца, а слуга – своего господина. Если Я Отец, то где почтение ко Мне? Если Я Господин, то где ко Мне уважение? – говорю вам, священнослужители, бесчестящие Моё имя, Я, Вечный, Повелитель Сил.</para>
  <para style="p">– Вы говорите: «Чем мы бесчестим Твоё имя?» <verse number="7" style="v"/>Вы кладёте на Мой жертвенник осквернённую пищу.</para>
  <para style="p">Вы говорите: «Чем мы Тебя оскорбили?» Вы считаете, что столом Вечного можно пренебрегать. <verse number="8" style="v"/>Когда вы приносите в жертву слепых животных, разве это не преступление? Когда вы приносите хромое и больное, разве это не преступление? Предложи-ка это своему правителю! Будет он тобою доволен? Будет он к тебе благосклонен? – говорит Вечный, Повелитель Сил.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Молите Всевышнего, чтобы Он нас помиловал!</para>
  <para style="p">– Будет ли Он к вам благосклонен за такие жертвы из ваших рук? – говорит Вечный, Повелитель Сил. – <verse number="10" style="v"/>Запер бы лучше кто-либо из вас двери храма, чтобы вы не жгли напрасно на Моём жертвеннике огня! Вы Мне неугодны, – говорит Вечный, Повелитель Сил, – Я не приму дар из ваших рук.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>От восхода солнца до заката Моё имя будет великим среди народов. На всяком месте Моему имени будут приносить благовония и чистые дары, потому что Моё имя будет великим среди народов, – говорит Вечный, Повелитель Сил. – <verse number="12" style="v"/>А вы бесчестите его, говоря, что стол Владыки нечист и что пищей на нём<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:12 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «плодом его, пищей его».</char></note> можно пренебречь. <verse number="13" style="v"/>Вы говорите: «Какое бремя!» – и воротите от него нос, – говорит Вечный, Повелитель Сил. – Когда вы приводите краденый, хромой или больной скот и приносите его в жертву, почему Я должен принимать такую жертву из ваших рук? – говорит Вечный. – <verse number="14" style="v"/>Проклят обманщик, у которого в стаде есть хороший самец, и он клянётся отдать его Владыке, а потом приносит Ему в жертву животное с изъяном<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:14 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="LEV 22:18-20">Лев. 22:18-20</ref></char>.</char></note>. Ведь Я – великий Царь, – говорит Вечный, Повелитель Сил, – и Моё имя чтится среди народов.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Упрёк священнослужителям</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>– Итак, священнослужители, вот повеление для вас: <verse number="2" style="v"/>если вы не послушаетесь и не положите себе на сердце славить Моё имя, – говорит Вечный, Повелитель Сил, – Я пошлю на вас проклятие и прокляну ваши благословения; истинно, Я уже проклинаю их, потому что вы не положили этого себе на сердце.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Из-за вас Я накажу ваших потомков. Я забросаю ваши лица навозом ваших праздничных жертв, и вас выбросят вместе с ним<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:3 </char><char style="ft" closed="false">Или: «и прогоню вас от Себя».</char></note>. <verse number="4" style="v"/>Вы узнаете, что Я послал вам это повеление, чтобы Моё соглашение с Леви<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:4 </char><char style="ft" closed="false">Род Леви был избран среди всех родов Исроила быть священнослужителями Всевышнего (см. <char style="xt"><ref loc="NUM 3:11-13">Чис. 3:11-13</ref></char>).</char></note> осталось в силе, – говорит Вечный, Повелитель Сил. – <verse number="5" style="v"/>Моё соглашение с ним было соглашением, обещавшим жизнь и благоденствие, и Я даровал их ему. Он должен был чтить Меня, и он чтил Меня и благоговел перед именем Моим. <verse number="6" style="v"/>Он преподавал истинное учение и никогда не говорил лжи. Он жил предо Мной в мире и правде и многих отвратил от греха.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Священнослужители, ваша обязанность – учить людей знанию Всевышнего, и от вас люди должны получать наставление, ведь священнослужитель – посланец Вечного, Повелителя Сил. <verse number="8" style="v"/>Но вы сами свернули с этого пути и своим учением сбили с него многих. Вы нарушили соглашение Леви, – говорит Вечный, Повелитель Сил, – <verse number="9" style="v"/>и Я сделал вас презренными и унизил вас перед всем народом за то, что вы не хранили Моих путей и были пристрастны в делах Закона.</para>
  <para style="s1">Осуждение за смешанные браки и развод</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Разве не один у всех нас Небесный Отец?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:10 </char><char style="ft" closed="false">Или: «…у всех нас отец». В этом случае здесь может говориться об Иброхиме или Якубе.</char></note> Разве не один Бог сотворил нас? Почему же мы вероломны по отношению друг к другу, нарушая соглашение наших предков?</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Иуда нарушил верность. Мерзость была совершена в Исроиле и в Иерусалиме: мужчины Иуды осквернили святилище Вечного, которое Он любит, женившись на женщинах, поклоняющихся чужим богам. <verse number="12" style="v"/>Да исторгнет Вечный из шатров Якуба всякого поступающего так, кто бы он ни был<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:12 </char><char style="fq" closed="false">Кто бы он ни был </char><char style="ft" closed="false">– букв.: «бодрствующего и отвечающего».</char></note>, даже если он приносит жертвы Вечному, Повелителю Сил.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Вот ещё что вы делаете: вы залили жертвенник Вечного слезами. Вы плачете и сетуете, потому что Он больше не смотрит на ваши дары и не принимает их из ваших рук с благосклонностью. <verse number="14" style="v"/>Вы спрашиваете: «Почему?» Потому что Вечный – свидетель между тобой и твоей женой, на которой ты женился ещё в юности. Ты был ей неверен, хотя она твоя супруга, твоя законная жена.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Не Всевышний ли сделал их одним целым?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:15 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="GEN 2:24">Нач. 2:24</ref></char>.</char></note> И плотью, и духом они принадлежат Ему<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:15 </char><char style="ft" closed="false">Или: «И остаток духа принадлежит Ему».</char></note>. Почему же Он хочет, чтобы они были едины? Из-за потомства, которое угодно Ему. Смотрите же за собой, и пусть никто не нарушает верности своей жене, на которой женился в юности.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>– Если кто ненавидит свою жену и разводится с ней, – говорит Вечный, Бог Исроила, – тот оскверняет себя<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:16 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «тот покрывает свою одежду скверною».</char></note><char style="fm">,</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:16 </char><char style="ft" closed="false">Или: «Я ненавижу развод, – говорит Вечный, Бог Исроила, – и того, кто виновен в насилии».</char></note>, – говорит Вечный, Повелитель Сил. – Поэтому наблюдайте за собой и не поступайте вероломно в отношении жены.</para>
  <para style="s1">Вечный придёт для суда</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Вы утомили Вечного словами.</para>
  <para style="p">«Чем же мы Его утомили?» – спрашиваете вы. Тем, что говорите: «Все, кто творит зло, хороши в глазах Вечного. Он доволен ими» – и спрашиваете: «Где же Бог правосудия?»</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>– Вот посылаю Я вестника Моего, чтобы он приготовил путь предо Мной, и внезапно придёт в Свой храм Владыка, Которого вы ищете, и Вестник Соглашения, Которого вы желаете. Вот Он идёт, – говорит Вечный, Повелитель Сил<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:1 </char><char style="ft" closed="false">Эти слова являются пророчеством об Исо Масехе. По мнению многих толкователей, первый вестник, о котором здесь идёт речь, – это пророк Яхьё (см. <char style="xt"><ref loc="MAT 3">Мат. 3</ref>; <ref loc="MAT 11:7-15">11:7-15</ref>; <ref loc="LUK 7:24-28">Лк. 7:24-28</ref></char>).</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Но кто выдержит день Его прихода? Кто устоит, когда Он явится? Он будет как расплавляющий огонь и как очищающий щёлок. <verse number="3" style="v"/>Он сядет, подобно плавильщику, очищающему серебро, очистит левитов и переплавит их, как золото и серебро. Тогда у Вечного будут люди, которые станут приносить дары в праведности, <verse number="4" style="v"/>и дары Иудеи с Иерусалимом станут угодны Вечному, как в прежние дни, как в минувшие годы.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>– Я приду к вам для суда. Я не замедлю принести свидетельство против чародеев, нарушителей супружеской верности и клятвопреступников, против тех, кто не платит работникам, кто притесняет вдов и сирот, лишает чужеземцев правосудия и не боится Меня, – говорит Вечный, Повелитель Сил.</para>
  <para style="s1">Крадущие у Всевышнего</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>– Я, Вечный, не изменяюсь. Поэтому и вы, потомки Якуба, не исчезли. <verse number="7" style="v"/>Со времён ваших предков вы отворачивались от Моих установлений и не соблюдали их. Вернитесь ко Мне, и Я вернусь к вам, – говорит Вечный, Повелитель Сил. – Но вы говорите: «Как нам вернуться?»</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Станет ли человек обкрадывать Всевышнего? А вы обкрадываете Меня. Вы говорите: «Как мы обкрадываем Тебя?» Десятинами и приношениями<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:8 </char><char style="ft" closed="false">По Закону Всевышнему принадлежала десятая часть от всех доходов исроильтян. Десятины шли на поддержку левитов и на расходы по содержанию храма (см. <char style="xt"><ref loc="LEV 27:30-33">Лев. 27:30-33</ref>; <ref loc="NUM 18:21-23">Чис. 18:21-23</ref>; <ref loc="DEU 14:22-29">Втор. 14:22-29</ref></char>). См. также таблицу «Жертвоприношения в Исроиле» на странице ##.</char></note>. <verse number="9" style="v"/>Прокляты вы – весь ваш народ – за то, что обкрадываете Меня. <verse number="10" style="v"/>Принесите десятину в хранилища целиком, чтобы в Моём доме была пища. Испытайте Меня в этом, – говорит Вечный, Повелитель Сил, – и посмотрите, не отворю ли Я вам окон неба и не изолью ли благословения на вас так щедро, что у вас не хватит места их вместить? <verse number="11" style="v"/>Я не дам вредителям пожирать ваш урожай, и с виноградных лоз на ваших полях не опадут плоды, – говорит Вечный, Повелитель Сил. – <verse number="12" style="v"/>Тогда все народы назовут вас счастливыми, потому что ваша земля будет прекрасной, – говорит Вечный, Повелитель Сил.</para>
  <para style="s1">Награда праведным</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>– Вы произносили жестокие слова против Меня, – говорит Вечный. – Но вы говорите: «Что мы сказали против Тебя?» <verse number="14" style="v"/>Вы говорили: «Служение Вечному тщетно. Что мы выгадали, исполняя Его уставы и ходя со скорбными лицами перед Вечным, Повелителем Сил? <verse number="15" style="v"/>Теперь мы считаем счастливыми гордецов. Злодеи не только преуспевают, но и остаются невредимыми, даже когда бросают вызов Всевышнему».</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>В то время боящиеся Вечного говорили друг с другом. Вечный внимал и слушал, и записывалась перед Ним памятная книга о тех, кто боится Вечного и чтит Его имя.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>– Они будут Моими, – говорит Вечный, Повелитель Сил, – Моим драгоценным достоянием в тот день, когда Я буду действовать. Я пощажу их, как отец щадит сына, который ему служит. <verse number="18" style="v"/>Тогда вы снова увидите разницу между праведником и злодеем, между тем, кто служит Всевышнему, и тем, кто Ему не служит.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">День Вечного</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>– Приближается день, пылающий, как печь. Все гордецы и злодеи станут соломой, и наступающий день спалит их, – говорит Вечный, Повелитель Сил, – не оставит от них ни корней, ни веток. <verse number="2" style="v"/>Но для вас, кто чтит Моё имя, взойдёт Солнце Правды<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:2 </char><char style="fk" closed="false">Солнце Правды </char><char style="ft" closed="false">– одно из имён Исо Масеха (ср. <char style="xt"><ref loc="LUK 1:78-79">Лк. 1:78-79</ref></char>).</char></note>. В лучах Его – исцеление. Вы пойдёте, резвясь, как телята, которых выпустили из стойла. <verse number="3" style="v"/>Вы растопчете злодеев. Они станут пылью у вас под ногами в тот день, когда Я буду действовать, – говорит Вечный, Повелитель Сил.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Помните Закон Моего раба Мусо, установления и правила, которые Я вручил ему для Исроила на горе Синай<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:4 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «на Хориве». Хорив – другое название горы Синай.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Смотрите, прежде чем наступит день Вечного, великий и страшный, Я пошлю к вам пророка Ильёса. <verse number="6" style="v"/>Он обратит сердца отцов к детям, а сердца детей к отцам, чтобы Я не пришёл поразить землю проклятием<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:5-6 </char><char style="fk" closed="false">Ильёс </char><char style="ft" closed="false">– пророк, живший во времена царствования исроильского царя Ахава. Он призывал народ оставить грешный путь и вновь обратиться к Всевышнему (см. <char style="xt"><ref loc="1KI 17-2">3 Цар. 17–4 Цар. 2</ref></char>). Это пророчество Малахии частично исполнилось в пророке Яхии (см. <char style="xt"><ref loc="MAT 11:13-14">Мат. 11:13-14</ref>; <ref loc="MAT 17:10-13">17:10-13</ref>; <ref loc="LUK 1:17">Лк. 1:17</ref></char>). Есть мнение, что Ильяс ещё должен прийти в конце времён, перед вторым пришествием Исо Масеха.</char></note>.</para>
</usx>
