<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="ZEC" style="id">- Central Asian Russian Scriptures (for Tajikistan)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2003, 2009, 2013 by IMB-ERTP and Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Закария</para>
  <para style="toc1">Пророк Закария</para>
  <para style="toc2">Закария</para>
  <para style="toc3">Зак.</para>
  <para style="mt1">Пророк Закария</para>
  <para style="imt">– введение</para>
  <para style="ip">Пророк Закария был священнослужителем, возвратившимся из Вавилонского плена вместе с Зоровавелем и Иешуа в 538 г. до н. э. Он пророчествовал в то же время, что и Аггей, и ещё долгое время после него, возможно, даже до времён Узайра и Неемии. Даты в этой книге можно сопоставить с датами сохранившихся древних персидских записей и точно соотнести с современным календарём.</para>
  <para style="ip">Вернувшиеся пленники сразу начали строить храм, но спустя некоторое время после закладки фундамента работы по строительству остановились из-за вмешательства окружающих народов. Только в 520 г. до н. э. восстановление продолжили, и в 515 г. до н. э. храм был достроен.</para>
  <para style="ip">Главной целью Закарии было обличить и ободрить народ во время строения храма. Восемь символических видений в первой части книги (<char style="xt">гл. <ref loc="ZEC 1-6">1–6</ref></char>), смысл которых объясняет ему сопровождающий его ангел, призваны убедить народ, что Всевышний активно действует в мировой истории и исполняет Свой замысел. Два из этих видений (<char style="xt">гл. <ref loc="ZEC 3-4">3–4</ref></char>) касаются Зоровавеля, правителя провинции Иудея и потомка царя Довуда, и главного священнослужителя Иешуа. Эти два человека служат прообразом Исо Масеха, объединившего в Себе функции царя и священнослужителя, как и пророчествовал о Нём Закария (<char style="xt"><ref loc="ZEC 6:12-13">6:12-13</ref></char>; см. <char style="xt"><ref loc="HEB 1:5-9">Евр. 1:5-9</ref>; <ref loc="HEB 5:5-6">5:5-6</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Книга завершается двумя предсказаниями о приходе Царства Всевышнего (<char style="xt">гл. <ref loc="ZEC 9-14">9–14</ref></char>). Эти главы говорят о будущей победе народа Всевышнего над своими врагами (<char style="xt"><ref loc="ZEC 9:1-8">9:1-8</ref>; <ref loc="ZEC 12:1-9">12:1-9</ref></char>), о том, как народ будет собран воедино (<char style="xt"><ref loc="ZEC 10:6-12">10:6-12</ref></char>), и что все его грехи будут прощены (<char style="xt"><ref loc="ZEC 13:1-6">13:1-6</ref></char>). Закария также говорит о пришествии праведного Царя (<char style="xt"><ref loc="ZEC 9:9-13">9:9-13</ref></char>; см. <char style="xt"><ref loc="MAT 21:5">Мат. 21:5</ref></char>), о Его отвержении и смерти (<char style="xt"><ref loc="ZEC 11:4-14">11:4-14</ref>; <ref loc="ZEC 12:10-14">12:10-14</ref>; <ref loc="ZEC 13:7">13:7</ref></char>) и о Его торжественной победе в конце времён (<char style="xt"><ref loc="ZEC 14:1-21">14:1-21</ref></char>). Эти слова относятся к Исо Масеху. Благословения Его Царства будут на всех народах, которые повинуются Ему, включая и бывших врагов Всевышнего (<char style="xt"><ref loc="ZEC 8:22-23">8:22-23</ref>; <ref loc="ZEC 9:7">9:7</ref>; <ref loc="ZEC 14:9">14:9</ref>, <ref loc="ZEC 14:16">16</ref></char>).</para>
  <para style="iot">Содержание</para>
  <para style="io1">Восемь видений пророка Закарии (<char style="ior"><ref loc="ZEC 1:1-6:15">1:1–6:15</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Вопрос о посте. Обещание будущих благословений (<char style="ior"><ref loc="ZEC 7:1-8:23">7:1–8:23</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Первое пророчество (<char style="ior"><ref loc="ZEC 9:1-11:17">9:1–11:17</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Пришествие праведного Царя и возрождение Исроила (<char style="ior"><ref loc="ZEC 9:1-11:3">9:1–11:3</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Отвержение народом Пастуха от Всевышнего (<char style="ior"><ref loc="ZEC 11:4-17">11:4-17</ref></char>)</para>
  <para style="io1">Второе пророчество (<char style="ior"><ref loc="ZEC 12:1-14:21">12:1–14:21</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Раскаяние и очищение Исроила (<char style="ior"><ref loc="ZEC 12:1-13:9">12:1–13:9</ref></char>)</para>
  <para style="io2">Правление Царя в обновлённом Иерусалиме (<char style="ior"><ref loc="ZEC 14:1-21">14:1-21</ref></char>)</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Призыв к покаянию</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>В восьмом месяце второго года правления Дария<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="ft" closed="false">Дарий I Великий (Гистасп) правил Персидской империей с 522 по 486 гг. до н. э.</char></note> (<char style="add">в середине осени 520 г. до н. э.</char>) было слово Вечного<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="fk" closed="false">Вечный </char><char style="ft" closed="false">– на языке оригинала: «Яхве». Под этим именем Всевышний открылся Мусо и народу Исроила (см. <char style="xt"><ref loc="EXO 3:13-15">Исх. 3:13-15</ref></char>). См. пояснительный словарь.</char></note> к пророку Закарии, сыну Берехии, внуку Иддо:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>– Вечный сильно прогневался на ваших предков. <verse number="3" style="v"/>Скажи же народу: Так говорит Вечный, Повелитель Сил: «Вернитесь ко Мне, – возвещает Вечный, Повелитель Сил, – и Я вернусь к вам, – говорит Вечный, Повелитель Сил. – <verse number="4" style="v"/>Не будьте как ваши предки, к которым взывали прежние пророки, говоря: „Так говорит Вечный, Повелитель Сил: Оставьте свои злые пути и скверные обычаи“, а они не слушали и не внимали Мне, – возвещает Вечный. – <verse number="5" style="v"/>Где теперь ваши предки? И разве вечно живут пророки? <verse number="6" style="v"/>Но Мои слова и установления, которые Я вручил Моим рабам пророкам, разве не исполнились они над вашими предками? Они тогда покаялись и сказали: „Вечный, Повелитель Сил, поступил с нами так, как мы заслужили своими путями и делами, – как Он определил, так и поступил“».</para>
  <para style="s1">Первое видение: всадник среди миртовых деревьев</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>В двадцать четвёртый день одиннадцатого месяца, месяца шевата, на втором году правления Дария (<char style="add">15 февраля 519 г. до н. э.</char>), было слово Вечного к пророку Закарии, сыну Берехии, внуку Иддо.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ночью мне было видение: смотрю, передо мной Некто на рыжем коне. Он стоял среди миртов<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:8 </char><char style="fk" closed="false">Мирт </char><char style="ft" closed="false">– южное вечнозелёное дерево или кустарник с белыми душистыми цветками.</char></note>, что в горной долине; позади Него – всадники на рыжем, гнедом и белом конях.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Я спросил:</para>
  <para style="p">– Что это значит, мой Господин?</para>
  <para style="p">И Ангел, Который говорил со мной, ответил:</para>
  <para style="p">– Я покажу тебе, что это значит.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Тот, Кто стоял среди миртов, объяснил:</para>
  <para style="p">– Это те, кого Вечный послал пройти по земле дозором.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>И они сказали Ангелу Вечного<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:11 </char><char style="fk" closed="false">Ангел Вечного </char><char style="ft" closed="false">– этот особенный ангел отождествляется с Самим Вечным. Многие толкователи видят в Нём явления Исо Масеха до Его воплощения. По всей вероятности, Ангел, Который говорил с Закарией (ст. 9), и Ангел Вечного, сидевший на рыжем коне среди миртов (ст. 8, 10 и 11), – это одна и та же личность, хотя в этом нет полной уверенности.</char></note>, Который стоял среди миртов:</para>
  <para style="p">– Мы прошли по земле дозором – на всей земле покой и мир.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Тогда Ангел Вечного сказал:</para>
  <para style="p">– О Вечный, Повелитель Сил, до каких пор Ты будешь отказывать в милости Иерусалиму и городам Иудеи, на которые Ты гневаешься вот уже семьдесят лет?</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>И Вечный отвечал добрыми и утешительными словами Ангелу, говорившему со мной.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Тогда Ангел, Который говорил со мной, сказал мне:</para>
  <para style="p">– Вот что ты должен возвестить: «Так говорит Вечный, Повелитель Сил: Крепко возревновал Я об Иерусалиме и Сионе, <verse number="15" style="v"/>а на народы, живущие в покое, Я страшно разгневан. Тогда как Я лишь немного гневался на Мой народ, они без меры обрушили на него бедствие. <verse number="16" style="v"/>Поэтому так говорит Вечный: Я вернусь в Иерусалим с состраданием, и Мой дом там будет отстроен, – возвещает Вечный, Повелитель Сил, – и протянется над Иерусалимом землемерная нить»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:16 </char><char style="fq" closed="false">Землемерная нить </char><char style="ft" closed="false">– символ восстановления Иерусалима в пророчестве Иеремии (см. <char style="xt"><ref loc="JER 31:38-40">Иер. 31:38-40</ref></char>).</char></note>. <verse number="17" style="v"/>Ещё провозгласи: «Так говорит Вечный, Повелитель Сил: Снова переполнятся изобилием Мои города, и вновь Вечный утешит Сион и изберёт Иерусалим».</para>
  <para style="s1">Второе видение: четыре рога и четверо ремесленников</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Я поднял глаза и вижу: передо мной четыре рога. <verse number="19" style="v"/>Я спросил Ангела, Который говорил со мной:</para>
  <para style="p">– Что это?</para>
  <para style="p">Он ответил:</para>
  <para style="p">– Эти рога – сила народов, которая разметала Иудею, Исроил и Иерусалим.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Затем Вечный показал мне четверых кузнецов. <verse number="21" style="v"/>Я спросил:</para>
  <para style="p">– Что они собираются делать?</para>
  <para style="p">Он ответил:</para>
  <para style="p">– Этими рогами народы разметали Иудею так, что никто не мог поднять своей головы, а кузнецы пришли нагнать на них страх и сбить им рога, которые они подняли против земли Иудеи, чтобы разметать её народ.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Третье видение: землемер</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Я снова поднял глаза и увидел: передо мной человек с землемерной нитью в руке. <verse number="2" style="v"/>Я спросил:</para>
  <para style="p">– Куда ты идёшь?</para>
  <para style="p">Он ответил мне:</para>
  <para style="p">– Измерить Иерусалим, чтобы узнать его ширину и длину.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Затем Ангел, говоривший со мной, двинулся вперёд, а навстречу Ему вышел другой ангел, <verse number="4" style="v"/>и тогда первый Ангел сказал второму:</para>
  <para style="p">– Беги, скажи тому юноше<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:4 </char><char style="ft" closed="false">Возможно, речь идёт о Закарии.</char></note>: «Иерусалим будет городом без стен, так много в нём будет жителей и скота. <verse number="5" style="v"/>Я Сам буду огненной стеной вокруг него, – возвещает Вечный, – и славой внутри него».</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>– Вперёд! Вперёд! Исроильтяне, бегите из северной земли, – возвещает Вечный, – ведь по четырём небесным ветрам Я развеял вас, – возвещает Вечный. – <verse number="7" style="v"/>Вперёд, Сион! Спасайся, живущий у дочери Вавилона!</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ведь так сказал Вечный, Повелитель Сил:</para>
  <para style="p">– Он прославил Меня и послал<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:8 </char><char style="ft" closed="false">Или: «Для Своей славы Он послал Меня».</char></note> на народы, которые тебя обирали (потому что, кто прикасается к тебе, тот касается зеницы Моего<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:8 </char><char style="ft" closed="false">Или: «Его».</char></note> ока). <verse number="9" style="v"/>Я подниму на них руку, и они станут добычей своих рабов. Тогда ты узнаешь, что Вечный, Повелитель Сил, послал Меня. <verse number="10" style="v"/>Кричи от радости и ликуй, дочь Сиона. Ведь Я приду и буду жить у тебя, – возвещает Вечный. – <verse number="11" style="v"/>Многие народы примкнут к Вечному в тот день и станут Моим народом. Я буду жить у тебя, Иерусалим, и ты узнаешь, что Вечный, Повелитель Сил, послал Меня к тебе. <verse number="12" style="v"/>Вечный примет Иудею как Свой удел в святой земле и снова изберёт Иерусалим. <verse number="13" style="v"/>Умолкни перед Вечным, человеческий род, потому что Он поднялся из Своего святого жилища.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Четвёртое видение: одеяния для главного священнослужителя</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Он показал мне главного священнослужителя Иешуа, стоявшего перед Ангелом Вечного, и сатану<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:1 </char><char style="fk" closed="false">Сатана </char><char style="ft" closed="false">– это имя переводится как «противник», «обвинитель».</char></note>, стоявшего по правую руку от него, чтобы обвинять его. <verse number="2" style="v"/>Вечный сказал сатане:</para>
  <para style="p">– Вечный да обличит тебя, сатана! Вечный, избравший Иерусалим, да обличит тебя! Разве этот человек не горящая головня, выхваченная из огня?</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>А Иешуа, стоявший перед Ангелом, был одет в грязную одежду. <verse number="4" style="v"/>Ангел сказал тем, кто стоял перед ним:</para>
  <para style="p">– Снимите с него грязную одежду.</para>
  <para style="p">Затем Он сказал Иешуа:</para>
  <para style="p">– Смотри, Я снял с тебя твой грех и одену тебя в праздничную одежду.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Я сказал:</para>
  <para style="p">– Пусть они наденут ему на голову чистый убор.</para>
  <para style="p">Они надели ему на голову чистый убор и одели его, в то время как Ангел Вечного стоял рядом.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Ангел Вечного предупредил Иешуа:</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>– Так говорит Вечный, Повелитель Сил: «Если ты будешь ходить по Моим путям и исполнять Мои установления, то будешь распоряжаться в Моём доме и смотреть за Моими дворами, и будешь свободно входить ко Мне, как и все стоящие здесь».</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>– Слушай, главный священнослужитель Иешуа, ты и твои собратья, сидящие перед тобой, прообразы будущего: Я приведу Моего Раба, имя Которому Ветвь<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:8 </char><char style="fk" closed="false">Ветвь </char><char style="ft" closed="false">– одно из имён Исо Масеха (см. также <char style="xt"><ref loc="ISA 4:2">Ис. 4:2</ref>; <ref loc="JER 23:5-6">Иер. 23:5-6</ref>; <ref loc="ROM 15:8-13">Рим. 15:8-13</ref></char>).</char></note>. <verse number="9" style="v"/>Вот камень, который Я положил перед Иешуа. На камне семь глаз<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:9 </char><char style="ft" closed="false">Или: «граней».</char></note>, и Я сделаю на нём надпись, – возвещает Вечный, Повелитель Сил, – и сниму грех этой земли в один день<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:9 </char><char style="fq" closed="false">В один день </char><char style="ft" closed="false">– некоторые толкователи склонны считать, что здесь говорится о дне распятия Исо Масеха, другие же видят здесь день Его второго пришествия.</char></note>. <verse number="10" style="v"/>В тот день каждый из вас будет приглашать соседа мирно посидеть под своей виноградной лозой и инжиром, – возвещает Вечный, Повелитель Сил.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Пятое видение: золотой светильник и две маслины</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Потом Ангел, Который говорил со мной, вернулся и разбудил меня, как будят спящего. <verse number="2" style="v"/>Он спросил меня:</para>
  <para style="p">– Что ты видишь?</para>
  <para style="p">Я ответил:</para>
  <para style="p">– Вижу золотой светильник с чашечкой для масла наверху и семь лампад на нём с семью трубочками для фитилей на каждой лампаде. <verse number="3" style="v"/>Ещё вижу две маслины возле него: одна справа от чашечки, другая слева.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Я спросил Ангела, Который говорил со мной:</para>
  <para style="p">– Что это значит, мой Господин?</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Он ответил:</para>
  <para style="p">– Разве ты не знаешь, что это значит?</para>
  <para style="p">Я сказал:</para>
  <para style="p">– Нет, мой Господин.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Тогда Он сказал мне:</para>
  <para style="p">– Таково слово Вечного к Зоровавелю: «Не силой, не мощью, но Духом Моим, – говорит Вечный, Повелитель Сил. – <verse number="7" style="v"/>Что ты такое, о великая гора препятствий? Перед Зоровавелем ты сделаешься равниной, и водрузит он краеугольный камень храма под крики народа: „Благослови его, Всевышний, благослови!“»</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>И было ко мне слово Вечного:</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>– Руками Зоровавеля заложено основание этого храма<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:9 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EZR 3:7-13">Узайр 3:7-13</ref></char>. Здесь говорится о событиях 16-летней давности.</char></note>; его же руки и завершат его. Тогда ты узнаешь, что Вечный, Повелитель Сил, послал Меня к вам. <verse number="10" style="v"/>Кто презирает то малое, что уже сделано?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:10 </char><char style="ft" closed="false">Медленный ход работ по восстановлению храма давал повод для уныния. Старшее поколение иудеев, видевших великолепие прежнего храма, скептически отнеслось к строительству (см. <char style="xt"><ref loc="EZR 3:10-12">Узайр 3:10-12</ref>; <ref loc="HAG 2:3">Агг. 2:3</ref></char>).</char></note> Каждый, когда увидит строительный отвес в руках Зоровавеля, возрадуется. (Эти семь ламп представляют глаза Вечного, что оглядывают всю землю.)</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Тогда я спросил Ангела:</para>
  <para style="p">– Что значат две маслины справа и слева от светильника?</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>И вновь спросил Его:</para>
  <para style="p">– Что значат две масличные ветви, которые источают золотое масло через две золотые трубочки?</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Он ответил:</para>
  <para style="p">– Разве ты не знаешь, что они значат?</para>
  <para style="p">Я сказал:</para>
  <para style="p">– Нет, мой Господин.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Тогда Он сказал:</para>
  <para style="p">– Это два помазанника<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:14 </char><char style="fq" closed="false">Два помазанника </char><char style="ft" closed="false">– речь идёт об Иешуа, главном священнослужителе (см. <char style="xt">гл. <ref loc="ZEC 3">3</ref></char>), и Зоровавеле, правителе Иудеи и потомке царя Довуда.</char></note>, которые служат Владыке всей земли.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Шестое видение: летящий свиток</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Я вновь поднял глаза и вижу: передо мною летит свиток.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Ангел спросил меня:</para>
  <para style="p">– Что ты видишь?</para>
  <para style="p">Я ответил:</para>
  <para style="p">– Я вижу летящий свиток десяти метров в длину и пяти метров<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:2 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «двадцать… десять локтей».</char></note> в ширину.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Он сказал мне:</para>
  <para style="p">– Это проклятие, которое надвигается на всю землю. Как написано на одной стороне, всякий вор будет искоренён, и как написано на другой, будет искоренён всякий, нарушающий клятву. <verse number="4" style="v"/>Вечный, Повелитель Сил, возвещает: «Я наведу это проклятие, и оно войдёт в дом вора и в дом того, кто ложно клянётся Моим именем. Оно поселится в его доме и уничтожит его: и дерево его, и камни».</para>
  <para style="s1">Седьмое видение: женщина в корзине</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Потом Ангел, говоривший со мной, двинулся вперёд и сказал мне:</para>
  <para style="p">– Подними глаза и посмотри, что ты видишь?</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Я спросил:</para>
  <para style="p">– Что это?</para>
  <para style="p">Он ответил:</para>
  <para style="p">– Это выходит мерная корзина<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:6 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «ефа»; также в ст. 7-11.</char></note>, – и добавил: – Она символ того, что происходит по всей стране<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:6 </char><char style="ft" closed="false">Или: «Это нечестие по всей стране».</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Свинцовая крышка поднялась, и вот: в корзине сидит женщина.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Он сказал:</para>
  <para style="p">– Её зовут Беззаконие, – и бросил её обратно в корзину, и закрыл свинцовой крышкой.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Я поднял глаза и вижу: передо мной явились две женщины, и ветер был у них в крыльях. Крылья у них были как у аиста, и они подняли корзину между небом и землёй.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>– Куда они несут корзину? – спросил я у Ангела, Который говорил со мной.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>– В Вавилонию<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:11 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «землю Шинар».</char></note>, чтобы там построить ей храм. Когда храм будет готов, корзину водрузят там на пьедестал, – ответил Он.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Восьмое видение: четыре колесницы</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Я вновь поднял глаза и вижу: передо мной четыре колесницы, выезжающие из ущелья между двумя медными горами. <verse number="2" style="v"/>Первую колесницу тащили рыжие кони, вторую – вороные, <verse number="3" style="v"/>третью – белые, а четвёртую – пегие; все они – кони сильные.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Я спросил Ангела, Который говорил со мной:</para>
  <para style="p">– Что это значит, мой Господин?</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ангел ответил мне:</para>
  <para style="p">– Это четыре небесных духа<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:5 </char><char style="ft" closed="false">Или: «ветра».</char></note>, которые выходят от Владыки всей земли. <verse number="6" style="v"/>Тот, у которого вороные кони, направляется в северный край, тот, у которого белые кони, – на запад<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:6 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «за ними».</char></note>, а тот, у которого пегие, – на юг.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Сильные кони вышли, и им не терпелось пройти по земле дозором.</para>
  <para style="p">Тогда Он сказал:</para>
  <para style="p">– Ступайте, пройдите по земле дозором!</para>
  <para style="p">И они пошли. <verse number="8" style="v"/>А Он воскликнул:</para>
  <para style="p">– Смотри, те, кто отправился в северный край, погасили Мой гнев на северную страну.</para>
  <para style="s1">Венец для Иешуа</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Было ко мне слово Вечного:</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>– Собери серебро и золото у Хелдая, Тобии и Иедаи, которые пришли из Вавилонского плена, и ступай в тот же день в дом Иосии, сына Софонии. <verse number="11" style="v"/>Возьми серебро и золото, сделай венец и возложи его на голову главного священнослужителя Иешуа, сына Иехоцадака. <verse number="12" style="v"/>Передай ему слова Вечного, Повелителя Сил: «Вот человек по имени Ветвь<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:12 </char><char style="fk" closed="false">Ветвь </char><char style="ft" closed="false">– см. сноску на <char style="xt"><ref loc="ZEC 3:8">3:8</ref></char>.</char></note>: Он прорастёт из Своего места и построит храм Вечного. <verse number="13" style="v"/>Это Он построит храм Вечного, это Он облачится в великолепие, и воссядет, и будет править со Своего престола. Он также станет священнослужителем на престоле, и одно не будет противоречить другому<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:13 </char><char style="ft" closed="false">Или: «У его престола будет стоять священнослужитель, и между ними будет согласие».</char></note>. <verse number="14" style="v"/>А венец будет вверен заботам Хелдая<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:14 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «Хелема»; но см. ст. 10.</char></note>, Тобии, Иедаи и Иосии<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:14 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «Хена», что переводится как «милостивый», но см. ст. 10.</char></note>, сына Софонии, как памятный знак в храме Вечного. <verse number="15" style="v"/>Те, кто издалека придут, будут помогать строить храм Вечного, и вы узнаете, что Вечный, Повелитель Сил, послал Меня к вам. Это всё случится, если вы будете во всём слушаться Вечного, вашего Бога».</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">Пост лицемеров</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>На четвёртом году правления царя Дария, в четвёртый день девятого месяца, месяца кислева (<char style="add">7 декабря 518 г. до н. э.</char>), было слово Вечного к Закарии. <verse number="2" style="v"/>Народ Вефиля послал Сарецера и Регем-Малика вместе с их людьми искать у Вечного расположения <verse number="3" style="v"/>и спросить у священнослужителей дома Вечного, Повелителя Сил, и у пророков: «Скорбеть ли нам и поститься ли в пятом месяце<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:3 </char><char style="ft" closed="false">См. сноску на <char style="xt"><ref loc="ZEC 8:19">8:19</ref></char>.</char></note>, как мы делаем это уже много лет?»</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>И было ко мне слово Вечного, Повелителя Сил:</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>– Спроси у всего народа страны и у священнослужителей: «Когда вы постились и скорбели последние семьдесят лет в пятом и седьмом месяце<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:5 </char><char style="ft" closed="false">См. сноску на <char style="xt"><ref loc="ZEC 8:19">8:19</ref></char>.</char></note>, то для Меня ли вы постились? <verse number="6" style="v"/>А когда вы ели и пили, то не для самих ли себя вы пировали? <verse number="7" style="v"/>Не те ли это слова, которыми Вечный взывал через прежних пророков, когда Иерусалим с окрестными городами был населён и покоился в мире и Негев с западными предгорьями был обитаем?»</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>И было к Закарии слово Вечного:</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>– Так говорил Вечный, Повелитель Сил: «Судите справедливо, будьте милостивы и сострадательны друг к другу. <verse number="10" style="v"/>Не притесняйте вдову и сироту, чужеземца и бедняка. Не замышляйте зло друг против друга». <verse number="11" style="v"/>Но они отказались внимать; они упрямо повернулись спиной и заткнули уши, чтобы не слышать. <verse number="12" style="v"/>Они сделали свои сердца твёрдыми, как кремень, чтобы не слушать Закона и слов, которые Вечный, Повелитель Сил, посылал Своим Духом через прежних пророков. И поэтому Вечный, Повелитель Сил, сильно разгневался. <verse number="13" style="v"/>«Когда Я звал их, они не слушали; поэтому, когда они будут звать, Я тоже не стану слушать, – говорит Вечный, Повелитель Сил. – <verse number="14" style="v"/>Я ураганом развеял их среди народов, которых они не знали. Страна после них осталась в таком запустении, что через неё перестали ездить. Так они привели прекрасную землю в запустение».</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Обещание будущих благословений для Иерусалима</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Было ко мне слово Вечного, Повелителя Сил:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>– Так говорит Вечный, Повелитель Сил: Крепко возревновал Я о Сионе; Моя ревность о нём пылает, как огонь.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Так говорит Вечный, Повелитель Сил: Я вернусь на Сион и буду жить в Иерусалиме. Иерусалим назовут Городом Истины, и гора Вечного, Повелителя Сил, назовётся Святой Горою.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Так говорит Вечный, Повелитель Сил: Снова старики и старушки будут сидеть на улицах Иерусалима со старческой тростью в руках. <verse number="5" style="v"/>Улицы города наполнятся мальчиками и девочками, играющими там.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Так говорит Вечный, Повелитель Сил: Если это покажется в то время невозможным для остатка народа, то должно ли это быть невозможным и для Меня? – возвещает Вечный, Повелитель Сил.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Так говорит Вечный, Повелитель Сил: Я вызволю Мой народ из восточных и западных стран. <verse number="8" style="v"/>Я верну их, чтобы им жить в Иерусалиме. Они будут Моим народом, а Я буду их Богом, верным и праведным.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Так говорит Вечный, Повелитель Сил: Вы, кто ныне слышит из уст пророков эти слова, которые были сказаны, когда закладывались основания дома Вечного, Повелителя Сил, – пусть ваши руки будут сильными, чтобы храм был построен. <verse number="10" style="v"/>До этого времени человеку за труд не платили, скот не кормили. Никому из странствующих не было покоя от врагов, потому что Я обратил всех людей друг против друга. <verse number="11" style="v"/>Но с остатком народа Я не стану больше поступать как прежде, – возвещает Вечный, Повелитель Сил. – <verse number="12" style="v"/>Семена будут спокойно прорастать, виноградная лоза принесёт плод, земля даст урожай, и небеса будут сочиться росой. Всё это Я отдам во владение остатку народа. <verse number="13" style="v"/>Вы были проклятием среди народов, дом Иуды и дом Исроила, но Я спасу вас, и вы станете благословением. Не бойтесь; пусть ваши руки будут сильными.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Так говорит Вечный, Повелитель Сил: Я решил покарать вас и не миловать, когда ваши отцы вызвали Мой гнев, – говорит Вечный, Повелитель Сил. – <verse number="15" style="v"/>Но теперь Я решил снова сделать Иерусалиму и Иудее добро. Не бойтесь. <verse number="16" style="v"/>Вот что вам следует делать: говорите друг другу правду, судите в своих судах истинным судом – тем, который приносит мир, <verse number="17" style="v"/>не замышляйте зла против своего ближнего и не любите клясться ложно. Всё это Я ненавижу, – возвещает Вечный.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Было ко мне слово Вечного, Повелителя Сил:</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>– Так говорит Вечный, Повелитель Сил: Посты, которые вы держали в четвёртом, пятом, седьмом и десятом месяцах<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:19 </char><char style="ft" closed="false">Эти посты не были предписаны Законом, но были установлены в память о следующих событиях: </char><char style="fq" closed="false">в четвёртом месяце </char><char style="ft" closed="false">– врагами была пробита брешь в иерусалимской стене (см. <char style="xt"><ref loc="2KI 25:3-4">4 Цар. 25:3-4</ref></char>); </char><char style="fq" closed="false">в пятом </char><char style="ft" closed="false">– пал Иерусалим и был разрушен храм (см. <char style="xt"><ref loc="2KI 25:8-9">4 Цар. 25:8-9</ref></char>); </char><char style="fq" closed="false">в седьмом </char><char style="ft" closed="false">– был убит Гедалия, назначенный Навуходоносором наместник Иудеи (см. <char style="xt"><ref loc="2KI 25:25">4 Цар. 25:25</ref></char>); </char><char style="fq" closed="false">в десятом </char><char style="ft" closed="false">– начало осады Иерусалима вавилонянами (см. <char style="xt"><ref loc="2KI 25:1">4 Цар. 25:1</ref></char>).</char></note>, станут у дома Иуды весёлыми и радостными торжествами и светлыми праздниками: так что любите истину и мир.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Так говорит Вечный, Повелитель Сил: Ещё придут многие народы и жители многих городов, <verse number="21" style="v"/>и жители одного города пойдут в другой и скажут: «Пойдёмте скорее просить Вечного о милости и искать Вечного, Повелителя Сил! Сами мы уже отправились в путь». <verse number="22" style="v"/>Многочисленные народы и сильные племена придут в Иерусалим искать Вечного, Повелителя Сил, и просить Вечного о милости.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Так говорит Вечный, Повелитель Сил: В те дни по десять человек из всех языков и народов схватят за край одежды одного иудея и скажут: «Позволь нам идти с тобой, ведь мы слышали, что с вами Всевышний!»</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Суд над врагами Исроила</para>
  <para style="q1">
    <verse number="1" style="v"/>Пророческое слово от Вечного против земли Хадраха<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:1 </char><char style="fk" closed="false">Хадрах </char><char style="ft" closed="false">– многие предполагают, что это Хатарикка – город и страна, лежавшие севернее Хамата (см. ст. 2) и упоминаемые в ассирийских клинописях.</char></note>,</para>
  <para style="q2">оно касается и Дамаска, –</para>
  <para style="q1">так как Вечный смотрит на всех людей</para>
  <para style="q2">и на все роды Исроила<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:1 </char><char style="ft" closed="false">Или: «так как на Вечного смотрят все люди и все роды Исроила»; или: «так как Вечный смотрит на столицу Сирии и на все роды Исроила».</char></note>, –</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>касается и города Хамата, который граничит с Дамаском,</para>
  <para style="q2">и городов Тир и Сидон, хотя они так мудры.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>Тир себе выстроил крепость,</para>
  <para style="q2">накопил серебра, как пыли,</para>
  <para style="q2">и золота, как уличной грязи.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>Но Владыка добро у него отнимет,</para>
  <para style="q2">бросит в море его богатства,</para>
  <para style="q2">а сам город сгорит дотла.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Город Ашкелон увидит и устрашится,</para>
  <para style="q2">и сожмётся от страха город Газа,</para>
  <para style="q1">и город Экрон вместе с ними:</para>
  <para style="q2">погибла его надежда.</para>
  <para style="q1">Не станет в Газе царя,</para>
  <para style="q2">и Ашкелон опустеет.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Ашдод заселится чужестранцами.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">– Я сломлю гордость филистимлян, –</para>
  <para style="q2">говорит Вечный. –</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Я исторгну из уст их кровь,</para>
  <para style="q2">из зубов – запретную пищу.</para>
  <para style="q1">Уцелевшие из них будут поклоняться нашему Богу,</para>
  <para style="q2">они станут одним из кланов Иуды,</para>
  <para style="q1">а жители Экрона станут частью Моего народа,</para>
  <para style="q2">как это в своё время произошло с иевусеями<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:7 </char><char style="ft" closed="false">Хотя вначале иевусеи и были врагами Всевышнего, всё же позже они вошли в состав исроильского народа и стали причастны к благословениям Всевышнего (см. <char style="xt"><ref loc="JOS 15:63">Иеш. 15:63</ref>; <ref loc="2SA 5:6-9">2 Цар. 5:6-9</ref>; <ref loc="1KI 9:20-21">3 Цар. 9:20-21</ref></char>).</char></note>.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Свой дом окружу Я охранным дозором</para>
  <para style="q2">от грабительских свор.</para>
  <para style="q1">Никакой обидчик к ним впредь не явится,</para>
  <para style="q2">ведь ныне Я Сам на страже.</para>
  <para style="s1">Будущий Царь Иерусалима</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Ликуй от всего сердца, дочь Сиона!</para>
  <para style="q2">Кричи от радости, дочь Иерусалима!</para>
  <para style="q1">Вот Царь твой идёт к тебе:</para>
  <para style="q2">торжествующий, победоносный,</para>
  <para style="q1">кроткий, верхом на осле –</para>
  <para style="q2">на ослёнке, сыне ослицы<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:9 </char><char style="ft" closed="false">Эти слова являются пророчеством об Исо Масехе (см. <char style="xt"><ref loc="MAT 21:5">Мат. 21:5</ref>; <ref loc="JHN 12:15">Ин. 12:15</ref></char>).</char></note>.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Он истребит<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:10 </char><char style="ft" closed="false">Или: «Я истреблю».</char></note> колесницы в Ефраиме<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:10 </char><char style="fk" closed="false">Ефраим </char><char style="ft" closed="false">– так часто называли Северное царство, Исроил, где наиболее влиятельным был род Ефраима.</char></note></para>
  <para style="q2">и коней боевых в Иерусалиме,</para>
  <para style="q2">и лук боевой будет сломан.</para>
  <para style="q1">Он возвестит мир народам.</para>
  <para style="q2">Его владычество будет от моря до моря</para>
  <para style="q2">и от Евфрата – до краёв земли.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>– Что до тебя, дочь Сиона,</para>
  <para style="q2">то ради Моего соглашения с тобой, скреплённого кровью,</para>
  <para style="q2">Я освобожу твоих пленников из безводного рва.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Возвращайтесь в свою крепость,</para>
  <para style="q2">узники, у которых теперь есть надежда!</para>
  <para style="q1">Сегодня Я возвещаю, что воздам тебе</para>
  <para style="q2">вдвое больше, чем ты потеряла.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>Я, как лук, натяну Иудею,</para>
  <para style="q2">а стрелой положу Ефраима.</para>
  <para style="q1">Я подниму твоих сыновей, Сион,</para>
  <para style="q2">против твоих сыновей, Греция<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:13 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «Иаван».</char></note>,</para>
  <para style="q2">и буду воевать тобой, словно мечом.</para>
  <para style="s1">Явление Вечного</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>Тогда явится над ними Вечный,</para>
  <para style="q2">и сверкнёт Его стрела, словно молния.</para>
  <para style="q1">В рог затрубит Владыка Вечный</para>
  <para style="q2">и будет идти в южных бурях.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>Вечный, Повелитель Сил, их защитит,</para>
  <para style="q2">и они одолеют и истребят пращников.</para>
  <para style="q1">Они напьются крови и будут шуметь, как от вина,</para>
  <para style="q2">наполнятся ею, словно чаши,</para>
  <para style="q2">из которых кропят углы жертвенника.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>Вечный, их Бог, спасёт их в тот день,</para>
  <para style="q2">ведь они – Его народ, овцы Его стада.</para>
  <para style="q1">Как драгоценные камни в венце,</para>
  <para style="q2">они будут сверкать на Его земле.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>Как прекрасны и хороши они будут!</para>
  <para style="q2">От хлеба расцветут юноши,</para>
  <para style="q2">а девушки – от молодого вина.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Возрождение Иудеи и Исроила</para>
  <para style="q1">
    <verse number="1" style="v"/>Просите у Вечного дождь весной;</para>
  <para style="q2">это Вечный творит грозовые тучи.</para>
  <para style="q1">Он даёт вам обильный дождь,</para>
  <para style="q2">каждому – урожай в поле.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>Идолы вещают бред,</para>
  <para style="q2">и гадатели видят пустые видения;</para>
  <para style="q1">сновидцы рассказывают лживые сны</para>
  <para style="q2">и утешают впустую.</para>
  <para style="q1">Потому-то народ и скитается, словно овцы,</para>
  <para style="q2">и бедствует без пастуха.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>– Разгорелся Мой гнев на пастухов,</para>
  <para style="q2">Я накажу козлов<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:3 </char><char style="ft" closed="false">Здесь в образе козлов, ведущих за собой стадо, предстают вожди исроильского народа.</char></note>;</para>
  <para style="q1">ведь позаботится Вечный, Повелитель Сил,</para>
  <para style="q2">о Своей отаре, о доме Иуды,</para>
  <para style="q2">сделает его подобным величавому коню среди битвы.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>Из народа Иудеи будут их правители –</para>
  <para style="q2">их «краеугольный камень»,</para>
  <para style="q2">их «колышек для шатра»,</para>
  <para style="q2">их «лук для битвы».</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Вместе они – как воины в битве,</para>
  <para style="q2">втопчут врага в дорожную грязь;</para>
  <para style="q1">будут сражаться – ведь с ними Вечный –</para>
  <para style="q2">и посрамят всадников.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Я укреплю дом Иуды</para>
  <para style="q2">и спасу дом Юсуфа<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:6 </char><char style="fk" closed="false">Дом Иуды </char><char style="ft" closed="false">– Южное царство, Иудея. </char><char style="fk" closed="false">Дом Юсуфа </char><char style="ft" closed="false">– Северное царство, Исроил, где наиболее влиятельным был род Ефраима, сына Юсуфа.</char></note>.</para>
  <para style="q1">Я возвращу их,</para>
  <para style="q2">потому что сжалился над ними,</para>
  <para style="q1">и будут они, словно Я их и не отвергал,</para>
  <para style="q2">ведь Я Вечный, их Бог,</para>
  <para style="q2">и Я им отвечу.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Ефраимиты уподобятся воинам,</para>
  <para style="q2">их сердца будут веселы, как от вина.</para>
  <para style="q1">Обрадуются их дети, увидев это,</para>
  <para style="q2">возликуют их сердца в Вечном.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Я свистну им,</para>
  <para style="q2">и они соберутся,</para>
  <para style="q1">ведь Я выкупил их,</para>
  <para style="q2">и будут они многочисленны, как прежде.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Пусть Я рассеял их среди народов –</para>
  <para style="q2">они Меня вспомнят и в дальних странах.</para>
  <para style="q2">Они и их дети выживут и возвратятся.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Я возвращу их из Египта,</para>
  <para style="q2">соберу из Ассирии.</para>
  <para style="q1">Я приведу их в Галаад и на Ливан,</para>
  <para style="q2">и не хватит для них места.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Они перейдут через море бед,</para>
  <para style="q2">и смирится бурное море,</para>
  <para style="q2">и все глубины реки Нил иссохнут.</para>
  <para style="q1">Гордость Ассирии будет унижена,</para>
  <para style="q2">и лишится Египет скипетра.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Я укреплю их Моей силою,</para>
  <para style="q2">и они будут жить жизнью, угодной мне, –</para>
  <para style="q3">возвещает Вечный.</para>
  <para style="b"/>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="q1">
    <verse number="1" style="v"/>Распахни свои двери, Ливан,</para>
  <para style="q2">пусть огонь пожрёт твои кедры!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>Плачь, кипарис, потому что рухнул кедр;</para>
  <para style="q2">погибли величественные деревья.</para>
  <para style="q1">Плачьте, дубы Бошона:</para>
  <para style="q2">вырублен непроходимый лес.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>Слышен плач пастухов:</para>
  <para style="q2">их богатые выгоны разорены.</para>
  <para style="q1">Слышен рёв молодых львов:</para>
  <para style="q2">вырублены их чащи у реки Иордан.</para>
  <para style="s1">Хороший и плохой пастухи</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Так говорит Вечный, мой Бог:</para>
  <para style="p">– Паси овец, обречённых на убой. <verse number="5" style="v"/>Покупатели безнаказанно убивают их; те, кто продал их, говорят: «Слава Вечному, я разбогател!» – и пастухи о них не жалеют. <verse number="6" style="v"/>Ведь Я больше не стану жалеть обитателей страны, – возвещает Вечный. – Я отдам всякого в руки ближнего его и в руки его царя; они будут опустошать страну, а Я не стану спасать никого от их рук.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Я пас беднейших овец отары, обречённых на убой. Я взял два посоха и назвал один «Милостью», а другой «Единством», и пас отару. <verse number="8" style="v"/>За месяц я прогнал троих пастухов. Отара возненавидела меня, а я устал от них <verse number="9" style="v"/>и сказал: «Я не буду больше вашим пастухом. Пусть умирающий умрёт, а гибнущий погибнет. Пусть оставшиеся поедают друг друга».</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Я взял свой посох, называвшийся «Милостью», и сломал его, расторгнув соглашение, которое я заключил со всеми народами. <verse number="11" style="v"/>Оно было расторгнуто в тот день, и беднейшие из отары, которые наблюдали за мной, узнали, что таково было слово Вечного.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Я сказал им:</para>
  <para style="p">– Если хотите, дайте мне мою плату, а нет, так и не платите.</para>
  <para style="p">Тогда они отвесили мне тридцать серебряных монет.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>И Вечный сказал мне:</para>
  <para style="p">– Брось их горшечнику – высоко же они Меня оценили!</para>
  <para style="p">Я взял тридцать серебряных монет и бросил их в доме Вечного для горшечника<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:12-13 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="MAT 27:3-10">Мат. 27:3-10</ref></char>.</char></note>. <verse number="14" style="v"/>Затем я сломал второй посох, называвшийся «Единством», разорвав узы братства между Иудеей и Исроилом<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:4-14 </char><char style="ft" closed="false">В этом символическом отрывке пророк Закария служит прообразом Самого Исо Масеха, Пастуха, отверженного Своим народом (см. <char style="xt"><ref loc="JHN 1:11">Ин. 1:11</ref>; <ref loc="JHN 10:11-15">10:11-15</ref></char>).</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Вечный сказал мне:</para>
  <para style="p">– Возьми снова орудия плохого пастуха. <verse number="16" style="v"/>Я дам этой стране пастуха, который не будет беспокоиться о пропавших, искать потерявшихся, лечить увечных и кормить здоровых, а будет есть мясо отборных овец, отрывая даже копыта.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>Горе скверному пастуху,</para>
  <para style="q2">оставляющему отару!</para>
  <para style="q1">Пусть меч поразит его руку и правый глаз!</para>
  <para style="q2">Пусть рука его совсем иссохнет,</para>
  <para style="q2">и правый глаз совершенно ослепнет!</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Торжество Иерусалима</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Вот пророческое слово от Вечного об Исроиле. Вечный, Который распростёр небеса, положил основания земли и создал дух в человеке, возвещает:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>– Смотрите, Я делаю Иерусалим чашей, опьяняющей все народы вокруг. Будут осаждены и Иудея, и Иерусалим. <verse number="3" style="v"/>В тот день, когда все народы земли соберутся против него, Я сделаю Иерусалим неподъёмным камнем для всех народов. Все, кто примутся его поднимать, надорвутся. <verse number="4" style="v"/>В тот день Я поражу всякого коня ужасом, а его всадника безумием, – возвещает Вечный. – Я буду бдительно смотреть на Иудею, а всех коней у народов поражу слепотой. <verse number="5" style="v"/>Тогда вожди Иудеи осознают, что жители Иерусалима сильны, потому что Вечный, Повелитель Сил, – их Бог.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>В тот день Я сделаю вождей Иудеи горящей жаровней среди дров, пламенеющим факелом среди снопов. Они будут пожирать все народы вокруг – направо и налево, а Иерусалим снова будет заселён на прежнем месте.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Вечный сначала спасёт жилища Иудеи, чтобы слава дома Довуда и жителей Иерусалима была не большей, чем у Иудеи. <verse number="8" style="v"/>В тот день Вечный защитит жителей Иерусалима, и самые слабые среди них станут подобны Довуду, а дом Довуда станет подобен Всевышнему, подобен Ангелу Вечного, идущему перед ними. <verse number="9" style="v"/>В тот день Я погублю все народы, которые нападают на Иерусалим.</para>
  <para style="s1">Плач о Том, Кого пронзили</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>– Я изолью на дом Довуда и на жителей Иерусалима дух<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:10 </char><char style="ft" closed="false">Или: «Духа».</char></note> благодати и молитвы, и они будут смотреть на Меня, на Того, Которого пронзили, и будут оплакивать Его, как оплакивают единственного сына, и горевать о Нём, как горюют о первенце<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:10 </char><char style="ft" closed="false">Эти слова являются пророчеством об Исо Масехе (см. <char style="xt"><ref loc="MAT 24:30">Мат. 24:30</ref>; <ref loc="JHN 19:34">Ин. 19:34</ref>, <ref loc="JHN 19:37">37</ref>; <ref loc="REV 1:7">Отк. 1:7</ref></char>).</char></note>. <verse number="11" style="v"/>В тот день будет в Иерусалиме великий плач, как плач Адад-Риммона в долине Мегиддо. <verse number="12-14" style="v"/>Страна будет горевать – каждый клан отдельно: отдельно клан дома Довуда, отдельно клан дома Нафана, отдельно клан дома Леви, отдельно клан Шимея и отдельно все остальные кланы. Женщины будут горевать отдельно от мужчин.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">Очищение страны от осквернения</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>– В тот день для дома Довуда и жителей Иерусалима пробьётся родник, чтобы очистить их от греха и скверны.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>В тот день Я искореню в стране имена идолов, и их больше не будут вспоминать, – возвещает Вечный, Повелитель Сил. – Ещё Я удалю из страны лжепророков и дух скверны, <verse number="3" style="v"/>а если кто-нибудь снова примется пророчествовать ложно, тогда отец и мать, которые его родили, скажут ему: «Смерть тебе за то, что ты лгал во имя Вечного» – и пронзят его, когда он будет пророчествовать.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>В тот день каждый пророк постыдится своего пророческого видения, и никто не наденет косматого одеяния пророка, чтобы обманывать. <verse number="5" style="v"/>Каждый скажет: «Я не пророк, я земледелец, ведь с юности моим уделом была земля»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:5 </char><char style="ft" closed="false">Или: «ведь некто сделал меня рабом с юности моей».</char></note>. <verse number="6" style="v"/>А если кто спросит его: «Что же это за раны у тебя на груди?»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:6 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «между руками».</char></note> – он ответит: «Эти раны я получил в доме друзей»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:6 </char><char style="ft" closed="false">Язычники во время своих экстатических ритуалов нередко наносили себе телесные увечья.</char></note>.</para>
  <para style="s1">Народ – отара без пастуха</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>– Меч, поднимись на Моего пастуха,</para>
  <para style="q2">на того, кто Мне близок! –</para>
  <para style="q2">возвещает Вечный, Повелитель Сил. –</para>
  <para style="q1">Порази пастуха,</para>
  <para style="q2">и разбегутся овцы,</para>
  <para style="q2">а Я на ягнят обращу Свою руку<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:7 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="MAT 26:31">Мат. 26:31</ref>, <ref loc="MAT 26:56">56</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Во всей стране, – возвещает Вечный, –</para>
  <para style="q2">две трети будут поражены и погибнут,</para>
  <para style="q2">но треть уцелеет.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Эту треть Я проведу сквозь огонь;</para>
  <para style="q2">Я очищу их, как серебро,</para>
  <para style="q2">и испытаю, как золото.</para>
  <para style="q1">Они будут призывать Моё имя,</para>
  <para style="q2">а Я буду им отвечать;</para>
  <para style="q1">Я скажу: «Это Мой народ»,</para>
  <para style="q2">а они скажут: «Вечный – наш Бог».</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">Правление Царя в обновлённом Иерусалиме</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Смотрите, наступает день Вечного, когда награбленное у вас будут делить на ваших глазах.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Я соберу все народы под Иерусалимом, чтобы воевать с ним. Город будет захвачен, дома разграблены, а женщины обесчещены. Половина горожан пойдёт в плен, но половина останется в городе.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Тогда Вечный выйдет и сразится с этими народами, как сражается Он в день битвы. <verse number="4" style="v"/>В тот день Его ноги встанут на Оливковой горе, что к востоку от Иерусалима, и Оливковая гора расколется надвое, с востока на запад, открыв огромную долину, и половина горы отодвинется на север, а половина на юг. <verse number="5" style="v"/>Вы побежите по этой долине между горами, потому что она протянется до Ацеля. Вы будете бежать, как бежали от землетрясения во времена Уззии, царя Иудеи<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:5 </char><char style="ft" closed="false">Упомянутое землетрясение произошло в 760 г. до н. э. (см. также <char style="xt"><ref loc="AMO 1:1">Ам. 1:1</ref></char>).</char></note>. И тогда явится Вечный, мой Бог, и с Ним Его святой народ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:5 </char><char style="fq" closed="false">Святой народ </char><char style="ft" closed="false">– это могут быть как верующие, так и ангелы (см. <char style="xt"><ref loc="MAT 25:31">Мат. 25:31</ref>; <ref loc="1TH 3:13">1 Фес. 3:13</ref>; <ref loc="REV 19:14">Отк. 19:14</ref></char>).</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>В тот день не будет света, и погаснут небесные светила<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:6 </char><char style="ft" closed="false">Или: «ни света, ни холода, ни стужи».</char></note>. <verse number="7" style="v"/>Этот день будет небывалым (ведомый только Вечному): ни день, ни ночь, а когда настанет вечер, явится свет.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>В тот день из Иерусалима потекут потоки живой воды: половина их к Мёртвому морю, а половина – к Средиземному<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:8 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «к восточному морю… к западному морю».</char></note>; так будет и летом, и зимой.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Вечный будет Царём над всей землёй. В тот день Вечный будет един, и имя Его – едино.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Вся эта земля, от Гевы на севере до Риммона, что к югу от Иерусалима, станет равниной. А Иерусалим будет вознесён и останется на своём месте, от ворот Вениамина до Первых ворот, до Угловых ворот, и от башни Хананила до царских виноградных давилен. <verse number="11" style="v"/>Он будет населён; никогда впредь его не разрушат. Иерусалим будет жить в безопасности.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>А вот бедствие, которое Вечный нашлёт на все народы, что воевали с Иерусалимом: их плоть сгниёт, когда они будут ещё стоять на ногах; глаза их сгниют в глазницах, а языки – во рту. <verse number="13" style="v"/>В тот день их охватит великий ужас от Вечного. Все они схватят друг друга за руки и набросятся друг на друга. <verse number="14" style="v"/>Но и сама Иудея будет сражаться в Иерусалиме. Будет собрано богатство окрестных народов – золото, серебро и одежды в огромном количестве. <verse number="15" style="v"/>То же бедствие поразит коней и мулов, верблюдов и ослов и весь скот в их лагерях.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Кто уцелеет из всех народов, воевавших с Иерусалимом, тот будет из года в год приходить, чтобы поклоняться Царю, Вечному, Повелителю Сил, и отмечать праздник Шалашей<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:16 </char><char style="fk" closed="false">Праздник Шалашей </char><char style="ft" closed="false">– иудейский праздник в память о попечении Всевышнего во время скитаний в пустыне (см. <char style="xt"><ref loc="LEV 23:33-43">Лев. 23:33-43</ref>; <ref loc="NUM 29:12-39">Чис. 29:12-39</ref>; <ref loc="DEU 16:13-17">Втор. 16:13-17</ref></char>).</char></note>. <verse number="17" style="v"/>Если какой-нибудь народ земли не пойдёт в Иерусалим поклониться Царю, Вечному, Повелителю Сил, то у него не будет дождя. <verse number="18" style="v"/>Если египтяне не отправятся в путь и не явятся, то их постигнет бедствие, которым Вечный поразит народы, что не придут отмечать праздник Шалашей. <verse number="19" style="v"/>Так будет наказан Египет и все народы, которые не пойдут отмечать праздник Шалашей.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>В тот день даже на бубенцах конской сбруи будет написано «Святыня Вечного». Кухонные горшки в доме Вечного будут священными, как чаши перед жертвенником. <verse number="21" style="v"/>Любая утварь в Иерусалиме и Иудее будет святыней Вечному, Повелителю Сил, и все, кто придёт принести жертву, будут брать и готовить в ней. В тот день в доме Вечного, Повелителя Сил, больше не будет ни одного ханонея<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:21 </char><char style="ft" closed="false">Здесь наблюдается игра слов. Слово, стоящее в оригинале, одновременно может означать и ханонея, и торговца.</char></note>.</para>
</usx>
