<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="1TI" style="id">- New Russian Translation (Новый русский перевод)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1988, 1991, 1998, 2006, 2010, 2014 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">1 ТИМОФЕЮ</para>
  <para style="toc1">Первое Послание к Тимофею</para>
  <para style="toc2">1 Тимофею</para>
  <para style="toc3">1 Тим.</para>
  <para style="mt1">Первое Послание к Тимофею</para>
  <para style="ili1">Автор: Павел, апостол Христа</para>
  <para style="ili1">Место написания: неизвестно; возможно, Македония</para>
  <para style="ili1">Время написания: приблизительно 64 г.</para>
  <para style="ip">Это послание Павел адресовал Тимофею, одному из своих самых верных соработников, которого он называл своим возлюбленным сыном (<char style="xt"><ref loc="1TI 1:18">1:18</ref></char>). Во время третьего миссионерского путешествия Павла, Тимофей помогал ему основать церковь в Эфесе (см. <char style="xt"><ref loc="ACT 19:22">Деян. 19:22</ref></char>). Теперь же, спустя много лет, Павел вновь оставляет Тимофея в Эфесе, чтобы тот позаботился об этой церкви, а сам отправляется в Македонию (<char style="xt"><ref loc="1TI 1:3">1:3</ref></char>). Поскольку Павел не мог с полной уверенностью сказать, когда вернется, он пишет это послание, в котором дает Тимофею инструкции, как ему следует нести свое новое служение (<char style="xt"><ref loc="1TI 3:14-15">3:14-15</ref></char>). И так как его послание не адресовано церкви в целом, оно носит личный характер.</para>
  <para style="ip">В этом послании в первую очередь выражается обеспокоенность тем, как будет осуществляться руководство в церквах после того, как не станет учеников Христа, бывших с Иисусом. Это и объясняет тот факт, что автор уделяет особое внимание правильному учению и надлежащему поклонению в церквах.</para>
  <para style="ip">Павел начинает свое послание напоминанием об обязанностях, которые он возложил на Тимофея (<char style="xt"><ref loc="1TI 1:3">1:3</ref></char>), и несколько раз на протяжении всего послания увещевает его продолжать ревностно нести свое служение (<char style="xt"><ref loc="1TI 1:18-19">1:18-19</ref>; <ref loc="1TI 4:12-16">4:12-16</ref>; <ref loc="1TI 6:11-16">6:11-16</ref>, <ref loc="1TI 6:20">20</ref></char>). Он предупреждает Тимофея о лжеучениях, убеждая его не позволять людям, не имеющим достаточных знаний, дальше учить ложным доктринам (<char style="xt"><ref loc="1TI 1:3-11">1:3-11</ref></char>). Он ободряет его наставлять всех верующих в истине (<char style="xt"><ref loc="1TI 4:6">4:6</ref>, <ref loc="1TI 4:11">11</ref>; <ref loc="1TI 6:2">6:2</ref></char>), учить их жить благочестивой жизнью (<char style="xt"><ref loc="1TI 4:8">4:8</ref>; <ref loc="1TI 6:17-19">6:17-19</ref></char>) и предупреждать о ереси (<char style="xt"><ref loc="1TI 4:1-5">4:1-5</ref>; <ref loc="1TI 6:3-5">6:3-5</ref></char>), о любви к деньгам (<char style="xt"><ref loc="1TI 6:6-10">6:6-10</ref>, <ref loc="1TI 6:17">17</ref></char>) и о бессмысленных спорах (<char style="xt"><ref loc="1TI 1:4">1:4</ref>; <ref loc="1TI 4:7">4:7</ref>; <ref loc="1TI 6:20-21">6:20-21</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Павел дает также практические наставления относительно всей церкви: он говорит о необходимых качествах для духовных лидеров (<char style="xt"><ref loc="1TI 3:1-7">3:1-7</ref></char>) и их помощников (<char style="xt"><ref loc="1TI 3:8-13">3:8-13</ref></char>), о том, как молиться (<char style="xt"><ref loc="1TI 2:1-8">2:1-8</ref></char>), и о роли женщин в церкви (<char style="xt"><ref loc="1TI 2:9-15">2:9-15</ref></char>). Далее он дает наставления относительно других определенных групп в церкви: вдов (<char style="xt"><ref loc="1TI 5:3-16">5:3-16</ref></char>), старейшин (<char style="xt"><ref loc="1TI 5:17-20">5:17-20</ref></char>) и рабов (<char style="xt"><ref loc="1TI 6:1-2">6:1-2</ref></char>). Павел радуется, что, хотя он и был «худшим из грешников», к нему была проявлена милость, чтобы все увидели огромное терпение Иисуса (<char style="xt"><ref loc="1TI 1:12-17">1:12-17</ref></char>). Он напоминает Тимофею о великой тайне веры, которая всегда должна оставаться наиважнейшей в церквах: Бог был явлен в теле и вознесен в славе; теперь о Нем возвещается во всех народах, чтобы они также приняли Его верой (<char style="xt"><ref loc="1TI 3:16">3:16</ref></char>).</para>
  <para style="iot">Содержание</para>
  <para style="io1">Приветствие (<char style="ior"><ref loc="1TI 1:1-2">1:1-2</ref></char>).</para>
  <para style="io1">Увещевание противостоять ложному учению (<char style="ior"><ref loc="1TI 1:3-20">1:3-20</ref></char>).</para>
  <para style="io1">Наставления о богослужениях (<char style="ior"><ref loc="1TI 2:1-15">2:1-15</ref></char>).</para>
  <para style="io1">Качества руководителей и их помощников (<char style="ior"><ref loc="1TI 3:1-16">3:1-16</ref></char>).</para>
  <para style="io1">Второе увещевание противостоять ложному учению и быть верным истине (<char style="ior"><ref loc="1TI 4:1-16">4:1-16</ref></char>).</para>
  <para style="io1">Наставления об обязанностях перед людьми (<char style="ior"><ref loc="1TI 5:1-6:2">5:1–6:2</ref></char>).</para>
  <para style="io1">Предостережение о лжеучителях и любви к деньгам (<char style="ior"><ref loc="1TI 6:3-10">6:3-10</ref></char>).</para>
  <para style="io1">Заключительный наказ сражаться за веру (<char style="ior"><ref loc="1TI 6:11-21">6:11-21</ref></char>).</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="1TI 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1TI 1:1"/>От Павла, апостола Христа Иисуса, по велению Бога, нашего Спасителя, и Иисуса Христа – нашей надежды.<verse eid="1TI 1:1"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="1TI 1:2"/>Моему истинному сыну в вере Тимофею.</para>
  <para style="b" vid="1TI 1:2"/>
  <para style="p" vid="1TI 1:2">Благодать, милость, мир тебе от Бога Отца и Господа нашего Христа Иисуса.<verse eid="1TI 1:2"/></para>
  <para style="s1">Предупреждение о ложных учениях</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1TI 1:3"/>Отправляясь в Македонию, я настоятельно попросил тебя остаться в Эфесе и потребовать от некоторых людей не учить чему-то другому, <verse eid="1TI 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="1TI 1:4"/>не расточать свое время на всевозможные россказни и бесконечные родословные. Это лишь порождает споры, а не способствует успеху дела Божьего, которое строится на вере. <verse eid="1TI 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="1TI 1:5"/>Цель этого требования – любовь, которая исходит из чистого сердца, доброй совести и искренней веры. <verse eid="1TI 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="1TI 1:6"/>Но некоторые люди, оставив все это, стали заниматься бессмысленными разговорами. <verse eid="1TI 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TI 1:7"/>Они хотят быть учителями Закона, но сами не разбираются ни в том, о чем говорят, ни в том, что так решительно утверждают.<verse eid="1TI 1:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1TI 1:8"/>Мы знаем, что Закон хорош, если им правильно пользоваться. <verse eid="1TI 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="1TI 1:9"/>Мы знаем также, что Закон существует не для праведного, а для нарушителей Закона и для непокорных, для нечестивых и грешных, для тех, кто не признает ничего святого, и для безбожников, для тех, кто бьет своего отца или мать, для убийц, <verse eid="1TI 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TI 1:10"/>для развратников, гомосексуалистов, работорговцев, лжецов, клятвопреступников и всех, кто занимается тем, что противоречит здравому учению <verse eid="1TI 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="1TI 1:11"/>и не соответствует доверенной мне славной Радостной Вести от Бога, достойного всякой хвалы.<verse eid="1TI 1:11"/></para>
  <para style="s1">Благодарность за милость Божью</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1TI 1:12"/>Я благодарю Господа нашего Иисуса Христа, давшего мне силы, за то, что Он счел меня верным и поручил мне служение, <verse eid="1TI 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="1TI 1:13"/>несмотря на то что я прежде был кощунником, гонителем и наглецом. Но ко мне была проявлена милость, потому что я действовал по незнанию и неверию. <verse eid="1TI 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="1TI 1:14"/>Благодать же нашего Господа была проявлена <char style="add">во мне</char> во всем ее богатстве вместе с верой и любовью, которая в Иисусе Христе.<verse eid="1TI 1:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1TI 1:15"/>Правильно и достоверно изречение: Иисус Христос пришел в этот мир, чтобы спасти грешников, самый худший из которых – я. <verse eid="1TI 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="1TI 1:16"/>Но для того ко мне и была проявлена такая милость, чтобы на мне, худшем из грешников, Иисус Христос показал, как велико Его терпение, и чтобы другие, видя это, тоже поверили и получили вечную жизнь. <verse eid="1TI 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="1TI 1:17"/>Так пусть же вечному Царю, бессмертному, невидимому и единому Богу, будет честь и слава вовеки! Аминь.<verse eid="1TI 1:17"/></para>
  <para style="s1">Наставления Павла о сохранении веры</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1TI 1:18"/>Тимофей, сын мой, я пишу тебе это наставление, помня о пророчествах, которые были сказаны о тебе. Я хочу, чтобы ты, следуя им, вел битву за истину, <verse eid="1TI 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="1TI 1:19"/>сохраняя свою веру и чистую совесть. Некоторые ее отвергли, и в результате их вера потерпела кораблекрушение. <verse eid="1TI 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="1TI 1:20"/>Среди них Гименей и Александр, которых я предал <char style="add">во власть</char> сатаны<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:20 </char><char style="ft" closed="false">Предал во власть сатаны – исходя из того, что греховный мир находится под властью сатаны, то, вероятнее всего, здесь речь идет об отлучении от церкви, которая принадлежит Богу (см. <char style="xt"><ref loc="1CO 5">1 Кор. 5</ref></char>). По другому толкованию у посланников Христа была особая власть предавать согрешающих власти сатаны, тем самым навлекая на него физические страдания, а в некоторых случаях даже физическую смерть (см. <char style="xt"><ref loc="ACT 5:1-11">Деян. 5:1-11</ref></char>).</char></note>, чтобы они научились не кощунствовать.<verse eid="1TI 1:20"/></para>
  <chapter eid="1TI 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="1TI 2"/>
  <para style="s1">Указания относительно богослужений</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1TI 2:1"/>Я, прежде всего, прошу тебя: совершайте молитвы, прося, ходатайствуя и благодаря за всех людей, <verse eid="1TI 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="1TI 2:2"/>за царей и за всех находящихся у власти, чтобы у нас была возможность жить мирно и спокойно в благочестии и достоинстве. <verse eid="1TI 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="1TI 2:3"/>Это хорошо и приятно Богу, нашему Спасителю, <verse eid="1TI 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="1TI 2:4"/>ведь Он хочет, чтобы все люди были спасены и познали истину. <verse eid="1TI 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="1TI 2:5"/>«Бог един»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:5 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="DEU 6:4">Втор. 6:4</ref></char>.</char></note>, един и посредник между Богом и человеком – это Человек Иисус Христос. <verse eid="1TI 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="1TI 2:6"/>Он отдал Самого Себя как выкуп за всех людей, Он – свидетельство Бога миру, данное в свое время. <verse eid="1TI 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TI 2:7"/>Поэтому я и был поставлен глашатаем, апостолом и учителем истинной веры для других народов, и я говорю вам правду, не лгу.<verse eid="1TI 2:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1TI 2:8"/>Поэтому я хочу, чтобы мужчины, оставив гнев и споры<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:8 </char><char style="ft" closed="false">По-гречески это слово также означает «сомнение».</char></note>, поднимали на всяком месте чистые руки в молитве.<verse eid="1TI 2:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1TI 2:9"/>Женщинам же следует одеваться скромно и пристойно, соблюдая приличия; пусть они украшают себя не плетением волос, золотом, жемчугом и дорогой одеждой, <verse eid="1TI 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TI 2:10"/>а добрыми делами, которыми и следует заниматься женщинам, посвятившим себя Богу. <verse eid="1TI 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="1TI 2:11"/>Пусть женщины учатся тихо, в полной покорности. <verse eid="1TI 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="1TI 2:12"/>Я не позволяю женщине учить или же руководить мужчиной; ей следует молчать. <verse eid="1TI 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="1TI 2:13"/>Ведь первым был сотворен Адам, а потом Ева<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:13 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="GEN 2:2-23">Быт. 2:2-23</ref></char>.</char></note>, <verse eid="1TI 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="1TI 2:14"/>и обманут был не Адам, а женщина, именно она поддалась лжи и совершила грех<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:14 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="GEN 3:1-6">Быт. 3:1-6</ref></char>.</char></note>. <verse eid="1TI 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="1TI 2:15"/>Но женщина будет спасена, рожая детей<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:15 </char><char style="ft" closed="false">Но женщина будет спасена, рожая детей – букв.: Но она будет спасена (сохранена) через (во время) деторождение(я) …</char></note>, если будет жить<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:15 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «если пребудут».</char></note> в вере и любви, свято и благоразумно.<verse eid="1TI 2:15"/></para>
  <chapter eid="1TI 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="1TI 3"/>
  <para style="s1">Качества руководителей и их помощников</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1TI 3:1"/>Правильно говорится: похвально, когда человек стремится быть руководителем. <verse eid="1TI 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="1TI 3:2"/>Но руководителем должен быть человек, которого не за что осудить: муж одной жены<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:2 </char><char style="ft" closed="false">Муж одной жены – существует несколько толкований этого места, наиболее вероятные из них: 1) имеющий только одну жену; 2) верный своей жене. Также в ст. <char style="xt"><ref loc="1TI 3:12">3:12</ref></char>.</char></note>, воздержанный, благоразумный, порядочный, гостеприимный, хороший учитель, <verse eid="1TI 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="1TI 3:3"/>не склонный к пьянству, не драчун, но мягкий в обращении с людьми, не задиристый и не падкий до денег. <verse eid="1TI 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="1TI 3:4"/>Он должен хорошо управлять своей семьей, иметь послушных и уважающих его детей. <verse eid="1TI 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="1TI 3:5"/>Ведь если кто-либо не может справиться со своей семьей, то как он сможет заботиться о церкви Божьей? <verse eid="1TI 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="1TI 3:6"/>Руководителя не следует выбирать из новообращенных: такой человек может возгордиться, и тогда он будет осужден так же, как был осужден и дьявол. <verse eid="1TI 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TI 3:7"/>О нем должны хорошо отзываться неверующие, чтобы ему не вызвать упреков и не попасть в ловушку дьявола.<verse eid="1TI 3:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1TI 3:8"/>То же самое касается и диаконов. Они должны быть уважаемыми людьми, искренними, не пристрастными к вину и бескорыстными. <verse eid="1TI 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="1TI 3:9"/>Они должны с чистой совестью придерживаться открытых ныне тайн веры. <verse eid="1TI 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TI 3:10"/>Вначале этих людей следует проверить, и если против них не будет найдено ничего порочащего, они могут выполнять служение диаконов.<verse eid="1TI 3:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1TI 3:11"/>
    <char style="add">Их</char> жены тоже должны быть достойными уважения, не заниматься сплетнями, быть воздержанными и пользоваться во всем доверием.<verse eid="1TI 3:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1TI 3:12"/>Диакон должен быть мужем одной жены, хорошо управлять своими детьми и домочадцами. <verse eid="1TI 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="1TI 3:13"/>Потому что те, кто хорошо выполняет свое служение, приобретают себе достойное положение и могут с большой уверенностью говорить о своей вере в Иисуса Христа.<verse eid="1TI 3:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1TI 3:14"/>Я надеюсь скоро прийти к тебе, но пишу тебе это для того, <verse eid="1TI 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="1TI 3:15"/>чтобы, если я и задержусь, ты знал, как всем нам следует вести себя в доме Божьем, который есть Церковь живого Бога, опора и утверждение истины. <verse eid="1TI 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="1TI 3:16"/>Тайна нашей веры несомненно велика:</para>
  <para style="q1" vid="1TI 3:16">Бог<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:16 </char><char style="ft" closed="false">В ряде авторитетных древних рукописей: «Он».</char></note> был явлен в теле,</para>
  <para style="q2" vid="1TI 3:16">был оправдан Духом,</para>
  <para style="q1" vid="1TI 3:16">Его видели ангелы,</para>
  <para style="q2" vid="1TI 3:16">о Нем было возвещено среди народов,</para>
  <para style="q1" vid="1TI 3:16">Его приняли верой в мире,</para>
  <para style="q2" vid="1TI 3:16">Он был вознесен в славе.<verse eid="1TI 3:16"/></para>
  <chapter eid="1TI 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="1TI 4"/>
  <para style="s1">Наставления Тимофею</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1TI 4:1"/>Дух ясно говорит о том, что в последние времена некоторые оставят веру, будут следовать духам лжи и учениям демонов. <verse eid="1TI 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="1TI 4:2"/>Такие учения придут через лицемерие лжецов с совестью, клейменной каленым железом<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:2 </char><char style="ft" closed="false">С совестью, клейменной каленым железом, – образное выражение, означающее бессовестных людей.</char></note>, <verse eid="1TI 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="1TI 4:3"/>которые запрещают людям жениться, запрещают употреблять те или иные виды пищи, созданной Богом для того, чтобы верующие и знающие истину ели с благодарностью. <verse eid="1TI 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="1TI 4:4"/>Все сотворенное Богом хорошо, и все, что принимается с благодарностью, не должно отвергаться, <verse eid="1TI 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="1TI 4:5"/>потому что оно освящается словом Бога и молитвой.<verse eid="1TI 4:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1TI 4:6"/>Если ты, Тимофей, будешь говорить об этом братьям, то будешь хорошим служителем Христа Иисуса, питаемым словами веры и здравого учения, которому ты последовал. <verse eid="1TI 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TI 4:7"/>Не трать время на безбожные россказни, пристойные разве что старухам, а развивай в себе благочестие. <verse eid="1TI 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="1TI 4:8"/>Есть определенная польза в физических упражнениях, но благочестие полезно во всем, ведь оно обещает жизнь и в настоящем, и в будущем.<verse eid="1TI 4:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1TI 4:9"/>Это слово верно и заслуживает принятия. <verse eid="1TI 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TI 4:10"/>Ради этого мы и трудимся, и ведем борьбу, потому что надеемся на живого Бога, Спасителя всех людей, а особенно<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:10 </char><char style="ft" closed="false">Или: «то есть».</char></note> тех, кто верен Ему.<verse eid="1TI 4:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1TI 4:11"/>Этого требуй от людей и этому учи их. <verse eid="1TI 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="1TI 4:12"/>Не позволяй никому смотреть на тебя с пренебрежением из-за твоей молодости. Будь для верных примером в словах, в жизни, любви, вере и чистоте. <verse eid="1TI 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="1TI 4:13"/>Пока я не приду, занимайся чтением<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:13 </char><char style="ft" closed="false">Занимайся чтением – или: «занимайся чтением Писаний вслух».</char></note>, проповедью, учительством. <verse eid="1TI 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="1TI 4:14"/>Не пренебрегай даром, который был дан тебе через пророчество с возложением рук руководителей церкви.<verse eid="1TI 4:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1TI 4:15"/>Будь усерден в твоем служении, отдавайся ему полностью, чтобы все видели твой успех. <verse eid="1TI 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="1TI 4:16"/>Следи за собой и за тем, чему ты учишь. Будь верен этому учению, и если ты так будешь поступать, то спасешь и себя, и тех, кто слушает тебя.<verse eid="1TI 4:16"/></para>
  <chapter eid="1TI 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="1TI 5"/>
  <para style="s1">Обязанности перед людьми</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1TI 5:1"/>Не делай грубых замечаний старцу<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:1 </char><char style="ft" closed="false">Греч. «пресвитерос».</char></note>, с уважением убеждай его так, как ты убеждал бы своего отца. С молодыми людьми говори как с братьями. <verse eid="1TI 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="1TI 5:2"/>С пожилыми женщинами – как с матерями, а с молодыми – как с сестрами, со всякою чистотою.<verse eid="1TI 5:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1TI 5:3"/>Заботься о тех вдовах, которым действительно<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:3 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «которые действительно вдовы».</char></note> <char style="add">некому помочь</char>. <verse eid="1TI 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="1TI 5:4"/>Если же у вдовы есть дети или внуки, то им следует показать свою веру на деле, заботясь о своей семье и своих родителях. Это приятно Богу. <verse eid="1TI 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="1TI 5:5"/>Истинная же вдова, то есть та, что осталась одинокой, надеется на Бога и день и ночь обращается к Нему с просьбами и молитвами. <verse eid="1TI 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="1TI 5:6"/>Но если вдова живет ради своего удовольствия, то ее можно считать заживо умершей. <verse eid="1TI 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TI 5:7"/>Требуй исполнения всего вышесказанного, чтобы не было никаких нареканий. <verse eid="1TI 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="1TI 5:8"/>Если же кто не заботится о своих родственниках, и прежде всего о своей семье, тот отрекся от веры и хуже неверующего.<verse eid="1TI 5:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1TI 5:9"/>Не вноси в список<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:9 </char><char style="ft" closed="false">Это либо был список тех вдов, которых церковь брала на содержание, либо тех, кого избирали на какое-то определенное служение. Во втором случае вдовы моложе 60 лет также могли получать помощь общины.</char></note> вдову, если ей не исполнилось шестидесяти лет и если у нее было больше одного мужа<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:9 </char><char style="ft" closed="false">Это можно понимать двояко: 1) была замужем лишь однажды; 2) была верна своему мужу.</char></note>. <verse eid="1TI 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TI 5:10"/>Должно быть известно, что она совершала хорошие дела: воспитала детей, проявляла гостеприимство, мыла ноги святым, помогала тем, кому трудно, и посвящала себя различным добрым делам.<verse eid="1TI 5:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1TI 5:11"/>Молодых вдов в такой список не включай, потому что, когда их чувственные желания становятся сильнее их преданности Христу, они хотят <char style="add">опять</char> выйти замуж. <verse eid="1TI 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="1TI 5:12"/>Так они навлекают на себя осуждение за то, что нарушают свой первоначальный обет<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:12 </char><char style="ft" closed="false">Обет – по всей вероятности, вдовы, которые хотели служить в церкви и которых церковь брала на попечение, давали обет не выходить более замуж. В таком случае, здесь говорится о нарушении этого обета.</char></note>. <verse eid="1TI 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="1TI 5:13"/>Кроме того, поскольку они приучаются бездельничать, у них появляется привычка бессмысленно проводить время, ходить из дома в дом, сплетничать, вмешиваться в чужие дела и говорить то, чего не следует. <verse eid="1TI 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="1TI 5:14"/>Поэтому я советую молодым вдовам лучше выходить замуж, рожать детей, вести домашнее хозяйство и не давать врагу повода к злословию, <verse eid="1TI 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="1TI 5:15"/>потому что некоторые из них уже отвернулись и пошли за сатаной.<verse eid="1TI 5:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="1TI 5:16"/>Если же у кого-либо из верующих женщин есть родственницы-вдовы, они должны помогать им, чтобы те не были дополнительным бременем для церкви. А церковь должна заботиться о тех вдовах, которые действительно <char style="add">нуждаются в помощи</char>.<verse eid="1TI 5:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1TI 5:17"/>Старейшины<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:17 </char><char style="ft" closed="false">Греч. «пресвитерос». Также в ст. 19.</char></note>, хорошо ведущие работу, заслуживают уважения и оплаты за их труд<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:17 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «заслуживают двойной чести».</char></note>, особенно те, кто усердно проповедует или учит. <verse eid="1TI 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="1TI 5:18"/>Потому что в Писании говорится: «Не закрывай рта молотящему волу»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:18 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 25:4">Втор. 25:4</ref></char>.</char></note> и: «Работник заслуживает вознаграждения»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:18 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="LUK 10:7">Лк. 10:7</ref></char>.</char></note>. <verse eid="1TI 5:18"/><verse number="19" style="v" sid="1TI 5:19"/>Обвинение против старейшины принимай только при наличии двух или трех свидетелей<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:19 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="DEU 17:6">Втор. 17:6</ref>; <ref loc="DEU 19:15">19:15</ref>; <ref loc="MAT 18:16">Мат. 18:16</ref></char>.</char></note>. <verse eid="1TI 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="1TI 5:20"/>Согрешающих обличай перед всеми открыто, чтобы и другие боялись.<verse eid="1TI 5:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="1TI 5:21"/>Я убедительно прошу тебя перед Богом, перед Иисусом Христом и перед избранными ангелами: прими эти указания и следуй им непредвзято, не оказывая предпочтения никому.<verse eid="1TI 5:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1TI 5:22"/>Рук ни на кого не возлагай поспешно<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:22 </char><char style="ft" closed="false">То есть: «Хорошо подумай, прежде чем посвятить кого-либо на служение в руководстве церкви».</char></note>, чтобы не участвовать в грехах других людей. Храни себя чистым.<verse eid="1TI 5:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1TI 5:23"/>Советую тебе пить не <char style="add">одну только</char> воду, но из-за желудка и твоих частых недомоганий пей немного вина.<verse eid="1TI 5:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="1TI 5:24"/>Грехи некоторых людей очевидны еще до суда, тогда как грехи других откроются позже. <verse eid="1TI 5:24"/><verse number="25" style="v" sid="1TI 5:25"/>То же самое касается и добрых дел: одни добрые дела видны сразу, а другие будут обнаружены позже.<verse eid="1TI 5:25"/></para>
  <chapter eid="1TI 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="1TI 6"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1TI 6:1"/>Те, кто находится под игом рабства, пусть относятся со всем уважением к своим хозяевам, чтобы ни имя Бога, ни наше учение не были опорочены. <verse eid="1TI 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="1TI 6:2"/>Рабы, у которых хозяева христиане, не должны оказывать им меньше уважения на том основании, что они братья. Наоборот, они должны служить еще лучше, потому что те, кому они служат, – верные и любимые братья. Этому ты должен учить людей и к этому их призывать.<verse eid="1TI 6:2"/></para>
  <para style="s1">Ложное учение и истинное богатство</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1TI 6:3"/>Кто учит чему-то другому и не согласен со здравыми наставлениями нашего Господа Иисуса Христа и с учением, соответствующим истинному богопочитанию, <verse eid="1TI 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="1TI 6:4"/>тот заносчив, но не имеет знания. У него есть лишь нездоровое желание спорить и вести праздные дебаты, что лишь рождает зависть, распри, кощунство, недобрые подозрения <verse eid="1TI 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="1TI 6:5"/>и постоянные разногласия между людьми с развращенным умом, далекими от истины: для них благочестие стало лишь способом наживы.<verse eid="1TI 6:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1TI 6:6"/>Великое приобретение быть благочестивым и довольным. <verse eid="1TI 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TI 6:7"/>Ведь мы ничего не принесли с собой в этот мир и ничего не можем взять с собой из него. <verse eid="1TI 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="1TI 6:8"/>Мы должны быть довольны, если у нас есть пропитание и одежда. <verse eid="1TI 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="1TI 6:9"/>Те же, кто стремится разбогатеть, впадают в искушение и попадают в ловушку множества глупых и опасных желаний, которые погружают людей в пучину несчастья и гибели. <verse eid="1TI 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TI 6:10"/>Любовь к деньгам – это корень всех зол. Есть много людей, которых любовь к деньгам увела от веры и принесла им много страданий.<verse eid="1TI 6:10"/></para>
  <para style="s1">Наказ Тимофею</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1TI 6:11"/>Ты же, человек Божий, беги от этого. Стремись к праведности, благочестию, вере, любви, терпению, кротости. <verse eid="1TI 6:11"/><verse number="12" style="v" sid="1TI 6:12"/>Доблестно сражайся за веру, держись вечной жизни, к которой ты призван, ведь ты достойно и открыто говорил о своей вере перед многими свидетелями. <verse eid="1TI 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="1TI 6:13"/>Я требую от тебя перед Богом, дающим всему жизнь, и перед Христом Иисусом, Который засвидетельствовал пред Понтием Пилатом доброе исповедание: <verse eid="1TI 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="1TI 6:14"/>верно и безукоризненно исполняй то, что я тебе повелел, вплоть до явления нашего Господа Иисуса Христа, <verse eid="1TI 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="1TI 6:15"/>которое в свое время откроет блаженный и единый Повелитель, Царь царей и Господь господствующих<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:15 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="DEU 10:17">Втор. 10:17</ref>; <ref loc="PSA 135:3">Пс. 135:3</ref></char>.</char></note>, <verse eid="1TI 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="1TI 6:16"/>единственный Бессмертный, обитающий в неприступном свете, Которого никто из людей не видел и не может видеть. Ему принадлежит честь и могущество навсегда! Аминь.<verse eid="1TI 6:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1TI 6:17"/>Тех, кто в этой земной жизни богат, предупреждай, чтобы не гордились и не надеялись на свое богатство: оно ненадежно. Пусть лучше надеются на Бога, щедро дающего все необходимое, чтобы мы могли наслаждаться жизнью. <verse eid="1TI 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="1TI 6:18"/>Требуй от них делать добро и обогащаться добрыми делами, быть щедрыми и охотно делиться с другими своим богатством. <verse eid="1TI 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="1TI 6:19"/>Таким образом, они соберут себе сокровища, которые станут добрым основанием их будущего, и получат подлинную жизнь.<verse eid="1TI 6:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1TI 6:20"/>Тимофей, храни то, что тебе вверено. Не занимайся безбожным пустословием и спорами о том, что ложно называют знанием. <verse eid="1TI 6:20"/><verse number="21" style="v" sid="1TI 6:21"/>Увлекшись этим, некоторые ушли в сторону от веры.</para>
  <para style="p" vid="1TI 6:21">Пусть благодать будет с вами<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:21 </char><char style="ft" closed="false">В нескольких рукописях: «с тобой».</char></note>.<verse eid="1TI 6:21"/></para>
  <chapter eid="1TI 6"/>
</usx>
