<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="2CO" style="id">- New Russian Translation (Новый русский перевод)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1988, 1991, 1998, 2006, 2010, 2014 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">2 КОРИНФЯНАМ</para>
  <para style="toc1">Второе Послание к Коринфянам</para>
  <para style="toc2">2 Коринфянам</para>
  <para style="toc3">2 Кор.</para>
  <para style="mt1">Второе Послание к Коринфянам</para>
  <para style="ili1">Автор: Павел, апостол Христа</para>
  <para style="ili1">Место написания: Македония; вероятно, г. Филиппы</para>
  <para style="ili1">Время написания: приблизительно 56 г.</para>
  <para style="ip">Хотя первое послание Павла верующим Коринфа было хорошо принято и произвело заметные изменения в церкви (<char style="xt"><ref loc="2CO 7:8-13">7:8-13</ref></char>), практически сразу же после его получения среди них появилась новая проблема. Очевидно, лжеапостолы Христа проникли в церковь и стали отрицать авторитет Павла как апостола Христа (<char style="xt"><ref loc="2CO 11:1-6">11:1-6</ref>, <ref loc="2CO 11:12-15">12-15</ref></char>). Они использовали тот факт, что Павел изменил свой первоначальный план посещения Коринфа, чтобы обвинить его в безразличии к верующим этого города и утверждать, что его слову нельзя верить (<char style="xt"><ref loc="2CO 1:15-17">1:15-17</ref>; <ref loc="2CO 2:1">2:1</ref></char>). Поэтому большая часть второго послания Павла верующим в Коринфе носит очень личный характер, поскольку он защищает свое служение против ложных обвинений (<char style="xt">гл. <ref loc="2CO 10-12">10–12</ref></char>) и уверяет верующих в своей непреходящей любви к ним (<char style="xt"><ref loc="2CO 2:4">2:4</ref>; <ref loc="2CO 6:11-13">6:11-13</ref>; <ref loc="2CO 7:13-16">7:13-16</ref>; <ref loc="2CO 12:14-15">12:14-15</ref></char>). Это послание, скорее всего, Павел написал в конце своего третьего миссионерского путешествия, когда он был в Македонии (<char style="xt"><ref loc="2CO 2:13">2:13</ref>; <ref loc="2CO 7:5">7:5</ref></char>), вскоре после того, как написал первое послание.</para>
  <para style="ip">В этом послании можно выделить три основные части. Первая (<char style="xt">гл. <ref loc="2CO 1-7">1–7</ref></char>) содержит личные новости и благодарения (<char style="xt"><ref loc="2CO 1:3-11">1:3-11</ref>; <ref loc="2CO 2:12-17">2:12-17</ref>; <ref loc="2CO 7:5-7">7:5-7</ref></char>), разъяснения действий Павла, которые были неправильно истолкованы (<char style="xt"><ref loc="2CO 1:12-2:4">1:12–2:4</ref>; <ref loc="2CO 7:8-12">7:8-12</ref></char>), и заверения в его любви к верующим Коринфа (<char style="xt"><ref loc="2CO 2:4">2:4</ref>; <ref loc="2CO 6:11-13">6:11-13</ref>; <ref loc="2CO 7:2-4">7:2-4</ref>, <ref loc="2CO 7:13-16">13-16</ref></char>). В этой же части Павел дает совет простить раскаявшегося грешника (<char style="xt"><ref loc="2CO 2:5-11">2:5-11</ref></char>) и предупреждает против объединения с неверующими людьми (<char style="xt"><ref loc="2CO 6:14-18">6:14-18</ref></char>). Павел подчеркивает превосходство нового завета над Законом Моисея (<char style="xt"><ref loc="2CO 3:1-18">3:1-18</ref></char>) и силу Бога, заключенную в Радостной Вести, несмотря на слабость ее служителей (<char style="xt"><ref loc="2CO 4:1-15">4:1-15</ref></char>). Он говорит о необходимости жить по вере в невидимые реалии небес (<char style="xt"><ref loc="2CO 4:16-5:5">4:16–5:5</ref></char>) и помнить о приближающемся Суде Христа (<char style="xt"><ref loc="2CO 5:6-10">5:6-10</ref></char>). Он напоминает о том, как Бог чудесным образом через Иисуса примирил с Собой мир (<char style="xt"><ref loc="2CO 5:11-21">5:11-21</ref></char>), и о том, что через свою жертвенную жизнь апостолы Христа явили себя истинными служителями Бога (<char style="xt"><ref loc="2CO 6:3-10">6:3-10</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Вторая часть (<char style="xt">гл. <ref loc="2CO 8-9">8–9</ref></char>) содержит новости о состоянии тех сборов, которые были подготовлены для нуждающихся последователей Христа в Иерусалиме, и увещевание жертвовать щедро.</para>
  <para style="ip">Третья часть (<char style="xt">гл. <ref loc="2CO 10-13">10–13</ref></char>) отмечена резким изменением в тоне послания, поскольку Павел строго осуждает ложных «высших апостолов Христа» (<char style="xt"><ref loc="2CO 10:1-11:15">10:1–11:15</ref></char>), отстаивает свое собственное служение, ссылаясь на те испытания, через которые ему выпало пройти (<char style="xt"><ref loc="2CO 11:16-32">11:16-32</ref></char>), защищает откровение, полученное им (<char style="xt"><ref loc="2CO 12:1-10">12:1-10</ref></char>), и еще раз заверяет верующих Коринфа в своей непрестанной заботе о них (<char style="xt"><ref loc="2CO 12:11-21">12:11-21</ref></char>). В конце своего послания Павел призывает коринфян испытать подлинность своей веры (<char style="xt"><ref loc="2CO 13:5-9">13:5-9</ref></char>) и предупреждает их, что когда он придет, он будет готов воспользоваться своей властью, чтобы наказать их (<char style="xt"><ref loc="2CO 13:1-4">13:1-4</ref>, <ref loc="2CO 13:10">10</ref></char>).</para>
  <para style="iot">Содержание</para>
  <para style="io1">Приветствие (<char style="ior"><ref loc="2CO 1:1-2">1:1-2</ref></char>).</para>
  <para style="io1">Объяснения служения Павла и подтверждение его любви к верующим в Коринфе (<char style="ior"><ref loc="2CO 1:3-7:16">1:3–7:16</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Благодарение за утешение (<char style="ior"><ref loc="2CO 1:3-11">1:3-11</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Объяснение отложенному посещению (<char style="ior"><ref loc="2CO 1:12-2:4">1:12–2:4</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Совет простить раскаявшегося грешника (<char style="ior"><ref loc="2CO 2:5-11">2:5-11</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Переживания в Троаде; победа через Христа (<char style="ior"><ref loc="2CO 2:12-17">2:12-17</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Служение Павла Новому Завету и письмо, записанное в его сердце (<char style="ior"><ref loc="2CO 3:1-18">3:1-18</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Сила Бога в Радостной Вести, несмотря на слабость ее служителей (<char style="ior"><ref loc="2CO 4:1-15">4:1-15</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Жизнь в надежде на невидимую реальность небес (<char style="ior"><ref loc="2CO 4:16-5:10">4:16–5:10</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Служение примирения (<char style="ior"><ref loc="2CO 5:11-6:13">5:11–6:13</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Повеление не объединяться с неверующими (<char style="ior"><ref loc="2CO 6:14-7:1">6:14–7:1</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Радость Павла о раскаянии коринфян (<char style="ior"><ref loc="2CO 7:2-16">7:2-16</ref></char>).</para>
  <para style="io1">Указания о сборе средств для церкви в Иерусалиме (<char style="ior"><ref loc="2CO 8:1-9:15">8:1–9:15</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Увещевание подражать жертвенности македонян (<char style="ior"><ref loc="2CO 8:1-15">8:1-15</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Тит и его спутники посланы собрать пожертвования коринфян (<char style="ior"><ref loc="2CO 8:16-24">8:16-24</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Обещание о вознаграждении за щедрость (<char style="ior"><ref loc="2CO 9:1-15">9:1-15</ref></char>).</para>
  <para style="io1">Отстаивание Павлом своего служения как апостола Христа (<char style="ior"><ref loc="2CO 10:1-12:21">10:1–12:21</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Защита его служения (<char style="ior"><ref loc="2CO 10:1-18">10:1-18</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Противопоставление себя лжеапостолам (<char style="ior"><ref loc="2CO 11:1-15">11:1-15</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Трудности и страдания в его служении (<char style="ior"><ref loc="2CO 11:16-32">11:16-32</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Видения и откровения в его служении (<char style="ior"><ref loc="2CO 12:1-10">12:1-10</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Его переживания за верующих в Коринфе (<char style="ior"><ref loc="2CO 12:11-21">12:11-21</ref></char>).</para>
  <para style="io1">Заключение (13:1-13).</para>
  <para style="io2">Заключительные предостережения (<char style="ior"><ref loc="2CO 13:1-10">13:1-10</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Заключительные приветствия (<char style="ior"><ref loc="2CO 13:11-13">13:11-13</ref></char>).</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="2CO 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 1:1"/>От Павла, по воле Бога апостола Христа Иисуса, и от брата Тимофея.</para>
  <para style="b" vid="2CO 1:1"/>
  <para style="p" vid="2CO 1:1">Церкви Божьей в Коринфе и всем святым в Ахаии<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="ft" closed="false">Ахаия – римская провинция, включавшая в себя большую часть той территории, на которой расположена современная Греция.</char></note>.<verse eid="2CO 1:1"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2CO 1:2"/>Благодать и мир вам от Бога Отца и от Господа Иисуса Христа.<verse eid="2CO 1:2"/></para>
  <para style="s1">Хвала Богу, дающему утешение</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2CO 1:3"/>Благословен Бог и Отец Господа нашего Иисуса Христа, Отец милосердия и Бог всяческого утешения. <verse eid="2CO 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 1:4"/>Он утешает нас во всех наших тяготах, чтобы и мы, в свою очередь, могли утешить других в их горе тем утешением, которым Бог утешает нас. <verse eid="2CO 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CO 1:5"/>Ведь как умножаются наши страдания ради Христа, так умножается Христом и наше утешение. <verse eid="2CO 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 1:6"/>Жизненные трудности мы переносим ради вашего утешения и спасения. Утешение, которое мы получаем, тоже дается нам ради вашего утешения. Оно поможет и вам стойко перенести те же страдания, которые приходится переносить нам. <verse eid="2CO 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CO 1:7"/>Мы твердо надеемся на вас и знаем, что как вы разделяете с нами наши страдания, так разделяете и наше утешение.<verse eid="2CO 1:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2CO 1:8"/>Братья, я хочу, чтобы вы знали о том, что мы пережили в провинции Азия<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:8 </char><char style="ft" closed="false">Азия – здесь имеется в виду не материк, а римская провинция на западе Малой Азии (часть современной территории Турции).</char></note>. Выпавшие там на нашу долю страдания настолько превосходили все наши силы, что мы потеряли надежду остаться в живых. <verse eid="2CO 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 1:9"/>Казалось, что мы уже получили смертный приговор, но так было для того, чтобы мы научились полагаться не на себя, а на Бога, Который воскрешает мертвых. <verse eid="2CO 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 1:10"/>Он избавил нас от смертельной опасности и впредь избавит. На Него мы надеемся, и Он спасет нас. <verse eid="2CO 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CO 1:11"/>Только вы помогайте нам своими молитвами, чтобы многие возблагодарили Бога за то, что Он был так милостив к нам по их молитвам.<verse eid="2CO 1:11"/></para>
  <para style="s1">Изменение в планах Павла</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2CO 1:12"/>Мы хвалимся тем – и наша совесть может быть этому порукой, – что мы и в этом мире, и в особенности в наших отношениях с вами, поступали честно<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:12 </char><char style="ft" closed="false">Или: «свято».</char></note> и искренне, и это нам было дано от Бога. Мы поступали не по «мудрости» этого мира, но по Божьей благодати. <verse eid="2CO 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CO 1:13"/>Во всем, что мы вам написали, нет ничего, что вы, прочитав, не смогли бы понять. Я надеюсь, что, поняв нас до конца, – <verse eid="2CO 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CO 1:14"/>а отчасти вы нас уже понимаете, – в День <char style="add">возвращения</char> Господа Иисуса вы сможете хвалиться нами так же, как и мы вами.<verse eid="2CO 1:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2CO 1:15"/>Я уверен в этом и поэтому хотел бы сначала прийти к вам, чтобы вы дважды получили благодать. <verse eid="2CO 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="2CO 1:16"/>Я собирался побывать у вас по пути в Македонию, а затем еще раз посетить вас на обратном пути, и тогда вы помогли бы мне отправиться в Иудею. <verse eid="2CO 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CO 1:17"/>Может, вам кажется, что это решение было необдуманным? Или, может, я, как это водится у людей, говорю в одно и то же время то «да», то «нет»? <verse eid="2CO 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="2CO 1:18"/>Заверяю вас перед Богом, Который верен: то, что говорю вам, я говорю без колебаний. <verse eid="2CO 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="2CO 1:19"/>В Сыне Божьем Иисусе Христе, Которого вам возвещали я, Силуан и Тимофей, нет никакой неопределенности, в Нем всегда лишь только «да». <verse eid="2CO 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="2CO 1:20"/>Все обещания Божьи подтвердились в Иисусе Христе! Поэтому и мы говорим через Него во славу Бога: «Аминь».<verse eid="2CO 1:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2CO 1:21"/>Бог делает и нас, и вас непоколебимыми во Христе. Он совершил над нами помазание <verse eid="2CO 1:21"/><verse number="22" style="v" sid="2CO 1:22"/>и запечатлел нас Своей печатью. Он вложил в наши сердца Своего Духа как залог <char style="add">того, что Он нам обещал</char>.<verse eid="2CO 1:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2CO 1:23"/>Бог свидетель того, что лишь жалея вас, я до сих пор не приходил с наказанием в Коринф. <verse eid="2CO 1:23"/><verse number="24" style="v" sid="2CO 1:24"/>Мы не хотим повелевать вашей верой, нет, мы делаем все лишь для вашей радости, потому что вы твердо стоите в вере.<verse eid="2CO 1:24"/></para>
  <chapter eid="2CO 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="2CO 2"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 2:1"/>Поэтому я решил больше не приходить к вам только для того, чтобы вас огорчать. <verse eid="2CO 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 2:2"/>Если я буду вас огорчать, то кто же сможет тогда порадовать меня? Кто, как не вы, которых я огорчаю? <verse eid="2CO 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CO 2:3"/>Я написал вам то послание<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:3 </char><char style="ft" closed="false">Согласно большинству современных толкователей, Павел говорит о своем послании, которое было утрачено и до нас не дошло. Оно было написано уже после того послания, которое известно нам как 1 Коринфянам (Первое послание к Коринфянам). Другие толкователи считают, что здесь Павел говорит о 1 Коринфянам.</char></note> для того, чтобы, придя к вам, не оказаться огорченным теми, о ком я хотел бы радоваться, и я уверен, что моя радость – это наша общая радость. <verse eid="2CO 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 2:4"/>Мне очень нелегко было писать вам так; я писал со слезами и с болью в сердце. Но моей целью было не огорчить вас, а дать вам знать, как сильно я вас люблю.<verse eid="2CO 2:4"/></para>
  <para style="s1">Прощение грешника</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2CO 2:5"/>Тот, кто доставил мне печаль, огорчил не только меня, а отчасти, чтобы не сказать больше, и всех вас. <verse eid="2CO 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 2:6"/>Для этого человека достаточно того наказания, которое он уже получил от большинства из вас. <verse eid="2CO 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CO 2:7"/>А теперь простите его и успокойте, чтобы ему не быть подавленным невыносимой печалью. <verse eid="2CO 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CO 2:8"/>Умоляю вас, подтвердите свою любовь к нему.<verse eid="2CO 2:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2CO 2:9"/>Я писал вам также для того, чтобы проверить вас, будете ли вы послушны во всем. <verse eid="2CO 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 2:10"/>А кого вы прощаете, того и я прощаю. А кого я прощаю, если ему действительно есть что прощать, того я прощаю ради вас перед Христом, <verse eid="2CO 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CO 2:11"/>чтобы сатана не смог нас перехитрить, а намерения сатаны мы прекрасно знаем.<verse eid="2CO 2:11"/></para>
  <para style="s1">Переживания в Троаде</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2CO 2:12"/>Когда я пришел в Троаду возвещать Радостную Весть о Христе, то Господь открыл мне дверь для служения. <verse eid="2CO 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CO 2:13"/>Но я не мог успокоиться, потому что не нашел там моего брата <char style="add">по вере</char> Тита. Поэтому я попрощался с ними и отправился в Македонию<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:13 </char><char style="ft" closed="false">Павел планировал встретиться в Троаде с Титом, который должен был прийти туда из Коринфа (см. <char style="xt"><ref loc="2CO 8:6">8:6</ref></char>). Но не дождавшись его, Павел пошел ему навстречу.</char></note>.<verse eid="2CO 2:13"/></para>
  <para style="s1">Победа через Христа</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2CO 2:14"/>Я благодарен Богу, Который всегда ведет нас в Своей триумфальной процессии во Христе и повсюду распространяет через нас благоухание познания о Нем. <verse eid="2CO 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 2:15"/>Потому что мы для Бога благовоние, возжигаемое Христом, среди тех, кто принимает спасение, и тех, кто идет к погибели. <verse eid="2CO 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="2CO 2:16"/>Для одних мы – запах смертоносный, для других – живительное благоухание. И кто способен на такое служение?! <verse eid="2CO 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CO 2:17"/>При этом мы не торгуем вразнос Божьим словом, как это делают многие. Во Христе мы говорим искренне перед Богом как люди, посланные Богом.<verse eid="2CO 2:17"/></para>
  <chapter eid="2CO 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="2CO 3"/>
  <para style="s1">Служители нового завета</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 3:1"/>Может показаться, что мы начинаем хвалить самих себя. Но разве нуждаемся мы в рекомендательных письмах для вас или же от вас, как в этом нуждаются другие?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:1 </char><char style="ft" closed="false">По всей вероятности лжеучители, оппоненты Павла, имели с собой какие-то рекомендательные письма.</char></note> <verse eid="2CO 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 3:2"/>Вы сами – наше письмо: письмо, записанное в наших сердцах, известное и читаемое всеми людьми. <verse eid="2CO 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CO 3:3"/>Все видят, что вы письмо Христа, написанное в результате нашего служения не чернилами, а Духом живого Бога, и не на каменных плитках, а в человеческих сердцах.<verse eid="2CO 3:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2CO 3:4"/>Такую уверенность мы имеем через Христа перед Богом. <verse eid="2CO 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CO 3:5"/>И не потому, что у нас самих есть нечто особенное, некая заслуга; наши способности исключительно от Бога. <verse eid="2CO 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 3:6"/>Он наделил нас способностью быть служителями нового завета. Данный завет – это не писаный Закон, нет, но он от Духа. Ведь буква убивает, а Дух дает жизнь.<verse eid="2CO 3:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2CO 3:7"/>Вспомните служение высеченному буквами на камнях Закону, которое принесло смерть. Оно было учреждено в такой славе, что израильтяне не могли смотреть на сияющее лицо Моисея, хотя это сияние постепенно затухало<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:7 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EXO 34:27-35">Исх. 34:27-35</ref></char>.</char></note>. Если это служение пришло в такой славе, <verse eid="2CO 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CO 3:8"/>то разве не будет еще славнее служение Духа? <verse eid="2CO 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 3:9"/>Если служение, которое осуждает человека, было окружено такой славой, то насколько же большей славой наделено служение, несущее человеку оправдание! <verse eid="2CO 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 3:10"/>То, что было окружено славой тогда, кажется уже не таким славным по сравнению с гораздо большей славой. <verse eid="2CO 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CO 3:11"/>И если временное было окружено славой, то насколько же славнее будет вечное!<verse eid="2CO 3:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2CO 3:12"/>Итак, мы имеем такую надежду, которая вселяет в нас смелость, <verse eid="2CO 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CO 3:13"/>и мы не закрываем свои лица, как это делал Моисей, чтобы израильтяне не смотрели на угасание той славы. <verse eid="2CO 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CO 3:14"/>Но их умы закрыты и до сих пор, ведь когда они читают Ветхий Завет, это покрывало остается неснятым, потому что оно может быть снято только Христом. <verse eid="2CO 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 3:15"/>По сегодняшний день, когда читаются <char style="add">книги</char> Моисея, сердца их закрыты покрывалом. <verse eid="2CO 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="2CO 3:16"/>Но когда человек обращается к Господу, покрывало снимается<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:16 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EXO 34:34">Исх. 34:34</ref></char>.</char></note>. <verse eid="2CO 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CO 3:17"/>Господь – это Дух<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:17 </char><char style="ft" closed="false">Иисус, будучи здесь на земле, говорил Своим ученикам, что после Его вознесения Он будет обитать через Святого Духа в верующих в Него (см. <char style="xt"><ref loc="JHN 14:16-18">Ин. 14:16-18</ref>, <ref loc="JHN 14:23-26">23-26</ref></char>). И значит, присутствие Святого Духа равносильно присутствию Иисуса Христа.</char></note>, и всюду, где обитает Дух Господа, – там свобода!<verse eid="2CO 3:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2CO 3:18"/>И мы все с открытыми лицами видим, как в зеркале<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:18 </char><char style="ft" closed="false">Или «отражаем, как зеркало».</char></note>, сияние славы Господа и изменяемся, становясь все больше похожими на Него. Его слава в нас все возрастает, ведь она исходит от Самого Господа, а Он есть Дух!<verse eid="2CO 3:18"/></para>
  <chapter eid="2CO 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="2CO 4"/>
  <para style="s1">Сокровище в глиняных сосудах</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 4:1"/>Вот почему, имея по милости Божьей это служение, мы не отчаиваемся. <verse eid="2CO 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 4:2"/>Мы отвергаем любые нечестные методы, за которые бывает стыдно, мы никого не обманываем и не искажаем слово Божье. Напротив, мы открыто возвещаем истину, и пусть каждый человек судит нас в своей совести перед Богом. <verse eid="2CO 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CO 4:3"/>Если для кого-то Радостная Весть, которую мы возвещаем, и закрыта, то только для тех, кто идет к погибели, <verse eid="2CO 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 4:4"/>для неверующих, у которых бог<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:4 </char><char style="ft" closed="false">То есть сатана.</char></note> этого мира ослепил умы, чтобы им не видеть света Радостной Вести о славе Христа, Который есть образ Бога. <verse eid="2CO 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CO 4:5"/>Ведь мы возвещаем не самих себя, а Христа Иисуса как Господа, мы же – ваши слуги ради Иисуса. <verse eid="2CO 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 4:6"/>Потому что Бог, сказавший: «Пусть из тьмы воссияет свет»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:6 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 1:3">Быт. 1:3</ref></char>.</char></note>, и Сам есть тот Свет, Который светит в наших сердцах, давая нам знание славы Божьей, которая <char style="add">видна на</char> лице Иисуса Христа.<verse eid="2CO 4:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2CO 4:7"/>Но это сокровище мы носим в глиняных сосудах<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:7 </char><char style="ft" closed="false">То есть в наших телах.</char></note> и показываем, что эта выдающаяся сила исходит не от нас, а от Бога. <verse eid="2CO 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CO 4:8"/>Нас теснят со всех сторон, но мы не стеснены; мы в отчаянных обстоятельствах, но не в отчаянии; <verse eid="2CO 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 4:9"/>нас преследуют, но мы не покинуты; мы сильно побиты, но не убиты. <verse eid="2CO 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 4:10"/>В нашем теле мы всегда носим смерть Иисуса, чтобы в нас была явлена и Его жизнь. <verse eid="2CO 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CO 4:11"/>Мы, живые, все время предаемся смерти за Иисуса, чтобы и жизнь Иисуса была явлена в наших смертных телах. <verse eid="2CO 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="2CO 4:12"/>Смерть совершает свою работу в нас ради того, чтобы в вас совершила свою работу жизнь!<verse eid="2CO 4:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2CO 4:13"/>А поскольку мы обладаем тем же духом веры – как написано: «Я верил, поэтому я и говорил»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:13 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="PSA 115:1">Пс. 115:1</ref></char>.</char></note>, – мы тоже верим и поэтому говорим. <verse eid="2CO 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CO 4:14"/>Мы знаем, что Тот, Кто воскресил Господа Иисуса, воскресит с Иисусом и нас и поставит перед Собой рядом с вами. <verse eid="2CO 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 4:15"/>Все это к вашему благу, чтобы благодать, достигающая все большего и большего числа людей, усиливала благодарность, возносимую во славу Бога.<verse eid="2CO 4:15"/></para>
  <para style="s1">Жизнь в надежде на небеса</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2CO 4:16"/>Поэтому мы не унываем. Если даже мы изнашиваемся физически, то внутренне мы изо дня в день обновляемся, <verse eid="2CO 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CO 4:17"/>так как наши легкие и временные страдания – ничто по сравнению с весомой и вечной славой, которую они нам приносят. <verse eid="2CO 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="2CO 4:18"/>Мы смотрим не на видимое, а на невидимое, потому что видимое временно, а невидимое вечно.<verse eid="2CO 4:18"/></para>
  <chapter eid="2CO 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="2CO 5"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 5:1"/>Мы знаем, что когда наша земная палатка – наше тело – будет уничтожена, тогда на небе нас ждет вечный дом – <char style="add">духовное тело</char>, созданное Богом, а не руками людей. <verse eid="2CO 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 5:2"/>Пока же мы находимся в этой палатке, мы стонем в ожидании того момента, когда облечемся в наше небесное жилище. <verse eid="2CO 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CO 5:3"/>Облекшись же в него, мы не окажемся нагими<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:3 </char><char style="ft" closed="false">То есть, мы не будем бестелесными духами.</char></note>. <verse eid="2CO 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 5:4"/>Но пока мы еще находимся в нашей земной палатке и стонем; нам трудно, потому что мы не хотим избавиться от земного тела, но, тем не менее, хотим быть одеты в вечное, чтобы все смертное было поглощено жизнью. <verse eid="2CO 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CO 5:5"/>Для того мы и созданы Богом, давшим нам Своего Духа как залог.<verse eid="2CO 5:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2CO 5:6"/>Поэтому мы всегда спокойны, даже зная, что пока мы находимся в своем земном теле, мы удалены от Господа; <verse eid="2CO 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CO 5:7"/>ведь мы руководствуемся верой, а не тем, что мы видим. <verse eid="2CO 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CO 5:8"/>Зная это, мы спокойны и хотели бы уже, покинув наши тела, поселиться у Господа. <verse eid="2CO 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 5:9"/>Поэтому и цель наша – делать то, чего хочет от нас Господь, будь мы в теле<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:9 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «в жилище».</char></note> или вне его. <verse eid="2CO 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 5:10"/>Ведь всем нам предстоит явиться на суд Христа, и каждому будет дано по заслугам, за его добрые или злые дела, которые он совершал, находясь в земном теле.<verse eid="2CO 5:10"/></para>
  <para style="s1">Служение примирения</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2CO 5:11"/>Итак, зная, что такое страх перед Господом, мы стараемся убедить других. Богу же хорошо известно, каковы мы, и я надеюсь, что мы так же хорошо известны и вашей совести. <verse eid="2CO 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="2CO 5:12"/>Мы не пытаемся расхваливать себя перед вами, но вы можете смело хвалиться нами, чтобы у вас было что ответить тем, которые хвалятся чем-то показным, а не тем, что в сердце. <verse eid="2CO 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CO 5:13"/>Если кто-то полагает, что мы не в своем уме, то мы стали такими для Бога, если же мы рассуждаем здраво – это для вас. <verse eid="2CO 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CO 5:14"/>Любовь Христа движет нами, потому что мы убеждены в том, что раз Один умер за всех, то, значит, все умерли. <verse eid="2CO 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 5:15"/>Он умер за всех ради того, чтобы те, кто живет, жили уже не для себя, но для Того, Кто умер за них и был воскрешен.<verse eid="2CO 5:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2CO 5:16"/>Итак, теперь мы уже не смотрим ни на кого с человеческой точки зрения. Когда-то мы смотрели так на Христа, но больше не смотрим. <verse eid="2CO 5:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CO 5:17"/>Поэтому, если кто-то находится во Христе, он уже новое творение. Все старое миновало, теперь все новое! <verse eid="2CO 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="2CO 5:18"/>А все это от Бога, Который примирил нас с Собой благодаря Христу и дал нам служение примирения. <verse eid="2CO 5:18"/><verse number="19" style="v" sid="2CO 5:19"/>То есть Бог через Христа примирил с Собой мир, не вменяя людям их грехов, и Он поручил нам возвещать весть об этом примирении.<verse eid="2CO 5:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2CO 5:20"/>Итак, мы – представители Христа, так как через нас с людьми говорит Бог. Поэтому мы умоляем вас от имени Христа: примиритесь с Богом. <verse eid="2CO 5:20"/><verse number="21" style="v" sid="2CO 5:21"/>На безгрешного Бог возложил вину за грех людей<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:21 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «Безгрешного Бог ради нас сделал грехом».</char></note>, чтобы в Нем мы стали праведными перед Богом<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:21 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: « … стать Божьей праведностью».</char></note>.<verse eid="2CO 5:21"/></para>
  <chapter eid="2CO 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="2CO 6"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 6:1"/>Как соработники Бога, мы умоляем вас, чтобы принятая вами благодать Божья не была тщетна. <verse eid="2CO 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 6:2"/>Ведь Он говорит:</para>
  <para style="q1" vid="2CO 6:2">«В благоприятное время Я услышал тебя</para>
  <para style="q2" vid="2CO 6:2">и в день спасения Я помог тебе»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:2 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 49:8">Ис. 49:8</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="m" vid="2CO 6:2">Говорю вам, что именно сейчас благоприятное время, и сегодня – день спасения.<verse eid="2CO 6:2"/></para>
  <para style="s1">Истинные служители Божьи</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2CO 6:3"/>Мы не хотим ни для кого быть камнем преткновения, чтобы никто не мог ни в чем упрекнуть наше служение. <verse eid="2CO 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 6:4"/>Мы проявляем себя истинными служителями Божьими во всем: в великом терпении, в несчастьях, в нужде, в трудностях; <verse eid="2CO 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CO 6:5"/>когда нас бьют, заключают в темницы или когда мы противостоим разъяренной толпе; в тяжелом труде, в бессонных ночах и в голоде; <verse eid="2CO 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 6:6"/>в чистоте, в знании, в стойкости, в доброте, в Духе Святом и искренней любви, <verse eid="2CO 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CO 6:7"/>в слове истины, в Божьей силе; с оружием праведности в правой и левой руке, <verse eid="2CO 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CO 6:8"/>в славе и бесчестии, встречая как поношения, так и одобрительные отклики. Нас считают обманщиками, но мы верны; <verse eid="2CO 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 6:9"/>нас считают безвестными, но нас знают все; нас считают умершими, но мы живы; нас наказывают, но мы не убиты; <verse eid="2CO 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 6:10"/>нас огорчают, но мы всегда радуемся; мы бедны, но многих обогащаем; у нас нет ничего, и в то же время мы владеем всем!<verse eid="2CO 6:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2CO 6:11"/>Коринфяне! Мы вам говорили открыто обо всем. Мы проявляли к вам чистосердечную любовь. <verse eid="2CO 6:11"/><verse number="12" style="v" sid="2CO 6:12"/>Мы так любим вас, но вы не проявляете ответной любви к нам. <verse eid="2CO 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CO 6:13"/>Я обращаюсь к вам, как к <char style="add">своим</char> детям, так откройте же и вы в ответ ваши сердца!<verse eid="2CO 6:13"/></para>
  <para style="s1">Повеление не объединяться с неверующими</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2CO 6:14"/>Не впрягайтесь под одно ярмо с неверующими<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:14 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="DEU 22:10">Втор. 22:10</ref></char>.</char></note>. Что общего у праведности с грехом? Что общего у света с тьмой <verse eid="2CO 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 6:15"/>или у Христа с Велиаром?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:15 </char><char style="ft" closed="false">Одно из имен сатаны в иудейской раввинистической литературе.</char></note> Что общего у верующего с неверующими <verse eid="2CO 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="2CO 6:16"/>и у храма Божьего с идолами? Ведь мы – храм живого Бога, так как Бог сказал о нас:</para>
  <para style="q1" vid="2CO 6:16">«Я вселюсь в них и буду ходить среди них.</para>
  <para style="q2" vid="2CO 6:16">Я буду их Богом, а они будут Моим народом»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:16 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="LEV 26:12">Лев. 26:12</ref>; <ref loc="EXO 6:7">Исх. 6:7</ref>; <ref loc="JER 31:33">Иер. 31:33</ref>; <ref loc="JER 32:38">32:38</ref>; <ref loc="EZK 37:27">Иез. 37:27</ref></char>.</char></note>.<verse eid="2CO 6:16"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="2CO 6:17"/>Поэтому</para>
  <para style="q1" vid="2CO 6:17">«Выйдите из их среды</para>
  <para style="q2" vid="2CO 6:17">и отделитесь,</para>
  <para style="q4" vid="2CO 6:17">говорит Господь,</para>
  <para style="q1" vid="2CO 6:17">не прикасайтесь к нечистому,</para>
  <para style="q2" vid="2CO 6:17">и Я приму вас»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:17 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 52:11">Ис. 52:11</ref>; <ref loc="EZK 20:34">Иез. 20:34</ref>, <ref loc="EZK 20:41">41</ref></char>.</char></note>.<verse eid="2CO 6:17"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="2CO 6:18"/>«Я буду вашим Отцом,</para>
  <para style="q2" vid="2CO 6:18">а вы будете моими сынами и дочерями»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:18 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="2SA 7:14">2 Цар. 7:14</ref>; <ref loc="ISA 43:6">Ис. 43:6</ref></char>.</char></note>,</para>
  <para style="q4" vid="2CO 6:18">говорит Господь Вседержитель.<verse eid="2CO 6:18"/></para>
  <chapter eid="2CO 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="2CO 7"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 7:1"/>Итак, возлюбленные, раз нам даны такие обещания, давайте же очистим себя от всего, что оскверняет наше тело и наш дух, завершая наше освящение в благоговении перед Богом.<verse eid="2CO 7:1"/></para>
  <para style="s1">Павел радуется вестям из Коринфа</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2CO 7:2"/>Откройте для нас ваши сердца! Мы ведь никого не обидели, никого не разорили, ни от кого не искали выгоды себе. <verse eid="2CO 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CO 7:3"/>Я говорю это не в осуждение, нет, – я ведь уже говорил вам, что вы в наших сердцах, и поэтому мы вместе и в жизни, и в смерти. <verse eid="2CO 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 7:4"/>Я очень верю в вас и горжусь вами! Вы ободряете меня настолько, что я радуюсь беспредельно, несмотря на все мои беды. <verse eid="2CO 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CO 7:5"/>Ведь даже когда мы пришли в Македонию, то не имели там покоя. Проблемы обрушились на нас со всех сторон: извне мы терпели нападки, а внутри нас одолевали страхи. <verse eid="2CO 7:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 7:6"/>Но Бог, утешающий тех, кто в унынии<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:6 </char><char style="ft" closed="false">Или: «смиренных».</char></note>, утешил нас приходом Тита, <verse eid="2CO 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CO 7:7"/>и не столько самим его приходом, сколько рассказом о том, как вы приняли его. Он рассказал нам, как вы хотели бы меня увидеть, как вы сожалеете о происшедшем, рассказал о том, как рьяно вы вступились за меня, и это доставило мне огромную радость.<verse eid="2CO 7:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2CO 7:8"/>Я не сожалею о том, что написал вам такое послание, пусть оно и огорчило вас. Конечно, сперва я об этом пожалел, так как видел, что послание вас огорчило, пусть лишь на недолгое время, <verse eid="2CO 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 7:9"/>но сейчас я рад. Рад не потому, что вы чувствуете себя виновными, но потому, что ваша печаль привела вас к раскаянию. Ваша печаль была от Бога, так что мы вам не причинили никакого вреда. <verse eid="2CO 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 7:10"/>Печаль от Бога приводит к покаянию, которое, в свою очередь, ведет ко спасению и уже не оставляет никакого места для сожаления. Но печаль этого мира ведет лишь к смерти. <verse eid="2CO 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CO 7:11"/>Посудите сами: печаль от Бога произвела в вас усердие, желание оправдаться, справедливое негодование на виновного, тревогу, жажду встречи, ревность, готовность наказать провинившегося. Вы полностью доказали свою невиновность в этом деле. <verse eid="2CO 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="2CO 7:12"/>Я писал вам не для того, чтобы обличить оскорбителя или же защитить оскорбленного. Я хотел, чтобы вы сами видели, как искренне вы преданы нам перед Богом. <verse eid="2CO 7:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CO 7:13"/>И результат, который мы видим, радует нас.</para>
  <para style="p" vid="2CO 7:13">Мы обрадовались не только той перемене, которая произошла в вас, но также радости Тита, что все вы успокоили его дух. <verse eid="2CO 7:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CO 7:14"/>Я прежде хвалил вас в разговоре с ним, и, к счастью, вы меня не подвели. Все, что мы говорили вам, было верным, также как оказалось верным и то, что мы, хваля вас, говорили Титу. <verse eid="2CO 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 7:15"/>Он все больше и больше любит вас, когда вспоминает, как послушно вы внимали его словам и с каким благоговением и трепетом вы принимали его самого. <verse eid="2CO 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="2CO 7:16"/>И я рад, что во всем могу полагаться на вас!<verse eid="2CO 7:16"/></para>
  <chapter eid="2CO 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="2CO 8"/>
  <para style="s1">О сборе средств для нуждающихся христиан в Иерусалиме</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 8:1"/>Братья, мы хотим сказать вам и о том, какую благодать Бог проявил к церквам в Македонии. <verse eid="2CO 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 8:2"/>Среди суровых испытаний у них изобилие радости, и в ужасной бедности – изобилие щедрости. <verse eid="2CO 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CO 8:3"/>Я свидетель того, что они добровольно жертвовали все, что только могли, и даже сверх того. <verse eid="2CO 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 8:4"/>Они сами обратились к нам и настойчиво просили, как о великой благодати, позволения помочь святым. <verse eid="2CO 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CO 8:5"/>То, что они сделали, превзошло все наши ожидания. Ведь они даже самих себя отдали прежде всего Господу, а затем, по воле Божьей, и нам. <verse eid="2CO 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 8:6"/>И вот мы попросили Тита, чтобы он, раз уже начал, так и довел бы у вас до конца это милосердное дело<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:6 </char><char style="ft" closed="false">Милосердное дело – букв.: «благодать».</char></note>. <verse eid="2CO 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CO 8:7"/>Поскольку у вас во всем изобилие: у вас есть вера, красноречие, знание, рвение и ваша любовь к нам<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:7 </char><char style="ft" closed="false">В ряде древних рукописей: «наша любовь к вам».</char></note>, то мы хотим, чтобы вы проявили ваши лучшие качества и в этом деле милосердия.<verse eid="2CO 8:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2CO 8:8"/>Я не приказываю вам, но, говоря о рвении, которое проявляют другие, я через это хочу испытать искренность вашей любви. <verse eid="2CO 8:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 8:9"/>Вам известна благодать нашего Господа Иисуса Христа. Он был богат, но ради нас Он стал беден, чтобы благодаря Его бедности вы стали богатыми.<verse eid="2CO 8:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2CO 8:10"/>Я вам советую поступить так: закончите то, что вы начали в прошлом году, так как это полезно вам самим. Ведь вы не только первыми начали это дело, но и первыми замыслили его. <verse eid="2CO 8:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CO 8:11"/>Так и при завершении дела проявите то же усердие, что вы проявили при его замысле. Давайте столько, сколько позволяет ваш достаток. <verse eid="2CO 8:11"/><verse number="12" style="v" sid="2CO 8:12"/>Главное, чтобы было желание, и тогда ваш вклад будет оценен <char style="add">Богом</char>, <char style="add">Который желает, чтобы вы давали из того</char>, что у вас есть, а не из того, чего у вас нет.<verse eid="2CO 8:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2CO 8:13"/>Мы не хотим, чтобы другим было облегчение за ваш счет, но чтобы было равенство. <verse eid="2CO 8:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CO 8:14"/>В настоящее время ваш достаток облегчит их нужду, а их достаток в свое время облегчит вашу. Тогда будет равенство, <verse eid="2CO 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 8:15"/>как написано:</para>
  <para style="q1" vid="2CO 8:15">«У того, кто собрал много, не было излишка,</para>
  <para style="q2" vid="2CO 8:15">и у того, кто собрал мало, не было недостатка»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:15 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 16:18">Исх. 16:18</ref></char>.</char></note>.<verse eid="2CO 8:15"/></para>
  <para style="s1">Тит и его спутники посланы собрать пожертвования</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2CO 8:16"/>Я благодарен Богу, что Он положил на сердце Титу ту же заботу о вас, что и мне. <verse eid="2CO 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CO 8:17"/>Ведь Тит не просто откликнулся на нашу просьбу, он идет к вам добровольно, по своей инициативе. <verse eid="2CO 8:17"/><verse number="18" style="v" sid="2CO 8:18"/>Мы посылаем вместе с ним еще одного брата, которого во всех церквах хвалят как доброго служителя Радостной Вести. <verse eid="2CO 8:18"/><verse number="19" style="v" sid="2CO 8:19"/>Кроме того, церкви выбрали его идти с нами и помочь в этом деле милосердия, которое мы совершаем во славу Самого Господа по нашему доброму желанию. <verse eid="2CO 8:19"/><verse number="20" style="v" sid="2CO 8:20"/>Мы хотим, чтобы никто не мог упрекнуть нас за то, как мы обращаемся с этими щедрыми дарами, <verse eid="2CO 8:20"/><verse number="21" style="v" sid="2CO 8:21"/>и стараемся поступать правильно во всем, и не только перед Господом, но и перед людьми.<verse eid="2CO 8:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2CO 8:22"/>Мы посылаем к вам еще одного нашего брата, который много раз и во многих делах проявлял свое усердие. А теперь он еще усерднее, потому что он очень уверен в вас. <verse eid="2CO 8:22"/><verse number="23" style="v" sid="2CO 8:23"/>Что касается Тита, то он мой спутник и сотрудник в работе среди вас, а что касается остальных двух братьев, то они посланники церквей и слава Христа. <verse eid="2CO 8:23"/><verse number="24" style="v" sid="2CO 8:24"/>И поэтому явите им доказательство своей любви, чтобы все церкви увидели, что не зря мы так гордимся вами.<verse eid="2CO 8:24"/></para>
  <chapter eid="2CO 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="2CO 9"/>
  <para style="s1">Бог вознаграждает щедрость</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 9:1"/>Мне нет нужды писать вам о помощи святым. <verse eid="2CO 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 9:2"/>Я знаю ваше горячее желание помочь, и я даже хвалил вас перед македонцами. Я говорил им о том, что вы в Ахаии готовы были к такому пожертвованию еще в прошлом году, и ваше рвение побудило и их к действиям. <verse eid="2CO 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CO 9:3"/>Я посылаю к вам братьев, чтобы в этом случае наша похвала о вас не была пустой и чтобы вы оказались готовы, как я и говорил вам. <verse eid="2CO 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 9:4"/>Ведь если македонцы придут со мной и найдут, что вы, о ком мы говорили с такой уверенностью, не готовы, то нам будет стыдно, не говоря уже о вас. <verse eid="2CO 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CO 9:5"/>Поэтому я посчитал необходимым убедить братьев посетить вас заранее, чтобы завершить сбор пожертвований, как вы сами обещали. Тогда и будет видно, что вы делаете это не по принуждению, а добровольно.<verse eid="2CO 9:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2CO 9:6"/>Помните: кто скупо сеет, тот скупо и жнет, и кто сеет щедро, тот щедро и жнет. <verse eid="2CO 9:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CO 9:7"/>Каждый пусть дает столько, сколько ему подсказывает сердце, не с огорчением и не по принуждению, потому что Бог любит того, кто жертвует с радостью. <verse eid="2CO 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CO 9:8"/>Бог может обеспечить вас всем, что нужно<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:8 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «всякой благодатью».</char></note>, чтобы у вас всегда было всего в достатке и с лихвой хватало еще на любое доброе дело, <verse eid="2CO 9:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 9:9"/>как написано:</para>
  <para style="q1" vid="2CO 9:9">«Он щедро раздал свое имущество бедным,</para>
  <para style="q2" vid="2CO 9:9">и его праведность длится вовек»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:9 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 111:9">Пс. 111:9</ref></char>.</char></note>.<verse eid="2CO 9:9"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2CO 9:10"/>И Тот, Кто дает семя сеятелю, Кто дает людям хлеб в пищу, Тот умножит посеянное вами и увеличит жатву вашей праведности<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:10 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="ISA 55:10">Ис. 55:10</ref>; <ref loc="HOS 10:12">Ос. 10:12</ref></char>.</char></note>. <verse eid="2CO 9:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CO 9:11"/>Вы станете так богаты всем, что всегда сможете щедро помогать людям, и за ваш щедрый дар, переданный через нас, они будут благодарить Бога.<verse eid="2CO 9:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2CO 9:12"/>Ваше служение не только помогает нуждам святых, но и вызывает все большую и большую благодарность Богу! <verse eid="2CO 9:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CO 9:13"/>И, видя это ваше служение милосердия, люди будут славить Бога за вас, потому что вы верны Радостной Вести Христа, которую вы исповедуете, и делитесь с ними и со всеми тем, что имеете сами. <verse eid="2CO 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CO 9:14"/>Они будут молиться о вас и будут тянуться к вам, благодаря безмерной благодати, которая дана вам Богом. <verse eid="2CO 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 9:15"/>Благодарность Богу за Его неописуемый дар!<verse eid="2CO 9:15"/></para>
  <chapter eid="2CO 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="2CO 10"/>
  <para style="s1">Павел говорит в защиту своего служения</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 10:1"/>Я, Павел, который всегда так «робок», когда нахожусь у вас, и так «смел» вдали от вас, обращаюсь сейчас к вам в кротости и смирении Христа. <verse eid="2CO 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 10:2"/>Прошу вас, не вынуждайте меня, когда я буду у вас, быть смелым и строгим по отношению к тем, кто считает, что мы совершаем служение из-за каких-то человеческих соображений. <verse eid="2CO 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CO 10:3"/>Хотя мы и живем в этом мире, мы не воюем так, как этот мир<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:3 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «по плоти».</char></note> воюет. <verse eid="2CO 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 10:4"/>Мы сражаемся не обычным<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:4 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «плотским».</char></note> оружием, но оружием Бога, которое способно разрушить самые неприступные <char style="add">духовные</char> твердыни. Мы опровергаем доводы <verse eid="2CO 10:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CO 10:5"/>и опрокидываем все надменно воздвигаемые <char style="add">препятствия</char> против познания Бога. Мы берем в плен каждую мысль, чтобы сделать ее послушной Христу. <verse eid="2CO 10:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 10:6"/>Мы готовы наказать всякое непослушание, как только ваше послушание станет совершенным.<verse eid="2CO 10:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2CO 10:7"/>Вы смотрите на вещи поверхностно<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:7 </char><char style="ft" closed="false">Или: «Так смотрите же на то, что и так лежит на поверхности».</char></note>. И тот, кто гордится своими особыми взаимоотношениями с Христом, тот должен знать, что и мы принадлежим Христу так же, как и он. <verse eid="2CO 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CO 10:8"/>Даже если бы я стал еще больше хвалиться той властью, которую Господь дал нам для созидания, а не для разрушения, мне не пришлось бы стыдиться.<verse eid="2CO 10:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2CO 10:9"/>Пусть никто не думает, будто я только хочу запугать вас своими посланиями. <verse eid="2CO 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 10:10"/>Некоторые говорят, что в посланиях-то я строг и силен, но когда я присутствую лично, то я слаб, а мои слова слишком незначительны. <verse eid="2CO 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CO 10:11"/>Пусть те, кто так говорит, знают, что каковы мы в посланиях, таковы и на деле, когда мы находимся среди вас.<verse eid="2CO 10:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2CO 10:12"/>Мы не хотим уподобляться тем из вас, кто сам возвышает себя, или сравнивать себя с ними. Они поступают глупо, сравнивая и соизмеряя себя с самими же собой. <verse eid="2CO 10:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CO 10:13"/>А мы не будем преувеличивать собственную значимость, но будем отстаивать свои права в тех пределах, что даны нам Богом, а сюда входит и наша работа среди вас. <verse eid="2CO 10:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CO 10:14"/>Ведь мы не выходим за эти пределы, как если бы мы не приходили к вам, но мы на самом деле были первыми, кто принес вам Радостную Весть о Христе. <verse eid="2CO 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 10:15"/>Мы не хвалимся чужими трудами вне своих пределов. Мы надеемся, что ваша вера будет расти, а вместе с тем будут расширяться и пределы нашей деятельности у вас. <verse eid="2CO 10:15"/><verse number="16" style="v" sid="2CO 10:16"/>И тогда мы сможем идти дальше и там возвещать Радостную Весть, а не хвалиться тем, что сделано другими в их собственных пределах. <verse eid="2CO 10:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CO 10:17"/>«Тот, кто хвалится, пусть хвалится Господом»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:17 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="JER 9:24">Иер. 9:24</ref></char>.</char></note>. <verse eid="2CO 10:17"/><verse number="18" style="v" sid="2CO 10:18"/>Ведь не тот достоин одобрения, кто сам себя хвалит, а тот, кого хвалит Господь.<verse eid="2CO 10:18"/></para>
  <chapter eid="2CO 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="2CO 11"/>
  <para style="s1">Павел и ложные апостолы</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 11:1"/>Надеюсь, вы готовы немного потерпеть мою глупость. Потерпите, пожалуйста! <verse eid="2CO 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 11:2"/>Я ревную о вас Божьей ревностью. Я обручил вас единственному Мужу – Христу, чтобы вы предстали перед Ним как невинная невеста. <verse eid="2CO 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CO 11:3"/>Но боюсь, что как Ева была обманута хитрым змеем<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:3 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="GEN 3:1-6">Быт. 3:1-6</ref></char>.</char></note>, так и ваши умы могут уклониться от искреннего и чистого посвящения Христу. <verse eid="2CO 11:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 11:4"/>Если к вам кто-либо приходит и возвещает вам не Того Иисуса, Которого мы возвещали, или если вы получаете не Того Духа, Какого вы уже получили, или не ту Радостную Весть, которую вы уже приняли, – то вы все это прекрасно терпите. <verse eid="2CO 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CO 11:5"/>Я не думаю, что я чем-то хуже их, этих ваших «сверхапостолов». <verse eid="2CO 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 11:6"/>Может, я не так красноречиво говорю, но у меня есть знание, впрочем, мы во всем показали вам это со всей очевидностью.<verse eid="2CO 11:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2CO 11:7"/>Может, я согрешил, принижая себя, чтобы возвысить вас, потому что возвещал вам Радостную Весть Божью, не беря за это никакой платы? <verse eid="2CO 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CO 11:8"/>Я <char style="add">все равно что</char> грабил другие церкви, получая от них плату, чтобы служить вам. <verse eid="2CO 11:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 11:9"/>Когда я был у вас и нуждался в чем-либо, я не был в тягость никому из вас, потому что во всем необходимом мне помогали братья, пришедшие из Македонии. Я старался не быть вам в тягость ни в чем и так буду поступать и впредь. <verse eid="2CO 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 11:10"/>Верно, как и то, что истина Христа во мне, – в областях Ахаии нет никого, кто смог бы опровергнуть мою похвальбу. <verse eid="2CO 11:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CO 11:11"/>Думаете, я не обременяю вас, потому что не люблю вас? Бог знает, как я вас люблю!<verse eid="2CO 11:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2CO 11:12"/>И я буду продолжать поступать так же, чтобы не давать повода тем, кто ищет повод считаться равными нам, чем они и хвалятся. <verse eid="2CO 11:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CO 11:13"/>Эти люди – лжеапостолы, нечестные работники, притворяющиеся апостолами Христа. <verse eid="2CO 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CO 11:14"/>Впрочем, это неудивительно: если сам сатана принимает вид ангела света, <verse eid="2CO 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 11:15"/>то не следует удивляться и тому, что его служители принимают вид служителей праведности. В конце они получат то, что заслужили.<verse eid="2CO 11:15"/></para>
  <para style="s1">Трудности, переживаемые Павлом в его служении</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2CO 11:16"/>Я хочу еще раз повторить: не принимайте меня за глупца, но раз уж вы это делаете, то разрешите мне, глупому, похвалиться еще немного. <verse eid="2CO 11:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CO 11:17"/>То, что я сейчас скажу, я скажу не так, как это сделал бы Господь. Я стану хвалиться, как глупец. <verse eid="2CO 11:17"/><verse number="18" style="v" sid="2CO 11:18"/>Многие в этом мире хвалятся, так разрешите же похвалиться и мне. <verse eid="2CO 11:18"/><verse number="19" style="v" sid="2CO 11:19"/>Вы с удовольствием терпите глупцов, а вы ведь такие умные! <verse eid="2CO 11:19"/><verse number="20" style="v" sid="2CO 11:20"/>Вы терпите тех, кто порабощает вас и живет за ваш счет, кто помыкает вами, важничает перед вами и бьет вас по лицу. <verse eid="2CO 11:20"/><verse number="21" style="v" sid="2CO 11:21"/>Скажу к своему стыду, что нам не хватило смелости так поступать с вами!</para>
  <para style="p" vid="2CO 11:21">Но чем бы они ни хвалились, я тоже смею похвалиться, и вы можете отнести это на счет моей глупости. <verse eid="2CO 11:21"/><verse number="22" style="v" sid="2CO 11:22"/>Они евреи, и я тоже еврей, они израильтяне – я тоже. Они потомки Авраама? Я тоже! <verse eid="2CO 11:22"/><verse number="23" style="v" sid="2CO 11:23"/>Они служители Христа? Пусть и глупо так говорить, но я служу Христу еще больше, чем они! Я трудился больше, меня чаще заключали в темницы, чаще избивали, я не раз был на грани смерти. <verse eid="2CO 11:23"/><verse number="24" style="v" sid="2CO 11:24"/>Пять раз иудеи давали мне по тридцать девять<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:24 </char><char style="ft" closed="false">Законы предписывали наказывать виновного не более чем 40 ударами плетью (см. <char style="xt"><ref loc="DEU 25:1-3">Втор. 25:1-3</ref></char>). Но, чтобы наказывающий не мог случайно ошибиться и этим нарушить предписание Бога, иудеи приняли решение наносить виновному на один удар меньше.</char></note> <char style="add">ударов плетью</char>. <verse eid="2CO 11:24"/><verse number="25" style="v" sid="2CO 11:25"/>Три раза меня били палками, один раз меня побивали камнями, три раза я попадал в кораблекрушение и один раз провел всю ночь и весь день в открытом море<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:25 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ACT 14:19">Деян. 14:19</ref>; <ref loc="ACT 16:22">16:22</ref></char>.</char></note>. <verse eid="2CO 11:25"/><verse number="26" style="v" sid="2CO 11:26"/>Мне приходилось постоянно путешествовать. Я подвергался опасностям, когда пересекал реки, опасностям от бандитов, от моих соплеменников, от язычников; я бывал в опасностях в городе, в пустыне, на море и в опасностях от лжебратьев. <verse eid="2CO 11:26"/><verse number="27" style="v" sid="2CO 11:27"/>Я трудился до изнеможения, часто без сна, испытывая голод и жажду, часто без пищи<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:27 </char><char style="ft" closed="false">Или: «часто в посте».</char></note>, на холоде и при недостатке одежды. <verse eid="2CO 11:27"/><verse number="28" style="v" sid="2CO 11:28"/>Кроме всего этого на меня постоянно давит забота о всех церквах. <verse eid="2CO 11:28"/><verse number="29" style="v" sid="2CO 11:29"/>Я сочувствую каждому, кто слаб, я страдаю из-за всякого человека, который впадает в грех.<verse eid="2CO 11:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="2CO 11:30"/>Если мне и следует хвалиться, то я буду хвалиться тем, в чем я слаб. <verse eid="2CO 11:30"/><verse number="31" style="v" sid="2CO 11:31"/>Бог и Отец Господа Иисуса знает, что я не лгу. Да будет Ему слава вовеки.<verse eid="2CO 11:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="2CO 11:32"/>В Дамаске правитель, назначенный царем Аретой<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:32 </char><char style="ft" closed="false">Арета IV, царь арабского государства Набатея, был тестем Ирода Антипы. Когда Ирод отверг свою жену, дочь Ареты, ради Иродиады, жены своего единокровного брата Филиппа (см. <char style="xt"><ref loc="MRK 6:17">Мк. 6:17</ref></char>), то Арета пошел на него войной и нанес ему поражение. Во время правления римского императора Калигулы (37–41 гг.) Арета получил власть над Дамаском. И именно о наместнике Ареты в Дамаске говорит здесь Павел.</char></note>, приказал сторожить город, чтобы арестовать меня. Но меня спустили в корзине через отверстие в <char style="add">крепостной</char> стене, и так я спасся от него.<verse eid="2CO 11:32"/></para>
  <chapter eid="2CO 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="2CO 12"/>
  <para style="s1">О видениях Павла и жале в его теле</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 12:1"/>Я вынужден продолжать хвалиться, хоть мне это ничего не дает. Перейду к видениям и откровениям от Господа. <verse eid="2CO 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 12:2"/>Я знаю человека<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:2 </char><char style="ft" closed="false">Павел из скромности говорит здесь о себе в третьем лице (см. <char style="xt"><ref loc="2CO 12:7">12:7</ref></char>).</char></note>, христианина, который четырнадцать лет тому назад был поднят на третье небо<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:2 </char><char style="ft" closed="false">Третье небо – здесь говорится о высшей сфере, о небесах небес, т. е. о рае, месте, где пребывает Бог (ср. <char style="xt"><ref loc="PSA 67:34">Пс. 67:34</ref></char>).</char></note>; не знаю, был ли он в теле или же вне тела, это знает лишь Бог. <verse eid="2CO 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CO 12:3"/>Я знаю, что этот человек – опять же я не знаю, в теле или вне тела, это знает Бог – <verse eid="2CO 12:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 12:4"/>был взят в рай и слышал неизреченные слова, которые человеку нельзя пересказывать. <verse eid="2CO 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CO 12:5"/>Таким человеком я буду хвалиться, но собой хвалиться не буду, разве что своими слабостями. <verse eid="2CO 12:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 12:6"/>Даже если бы я и хотел хвалиться, это было бы разумно, потому что я бы говорил правду. Но я не буду этого делать, чтобы никто не подумал, что я хочу казаться значительнее, чем представляюсь людям, когда они меня видят или слышат.<verse eid="2CO 12:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2CO 12:7"/>И чтобы я не зазнавался тем, что получил такие великие откровения, дано мне жало в тело<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:7 </char><char style="ft" closed="false">Некоторые толкователи видят здесь указание на противодействие и гонения со стороны оппонентов Павла (ср. <char style="xt"><ref loc="NUM 33:55">Чис. 33:55</ref>; <ref loc="EZK 28:24">Иез. 28:24</ref></char>).</char></note>, ангел сатаны, чтобы мучить меня. <verse eid="2CO 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CO 12:8"/>Я три раза умолял Господа избавить меня от этого, <verse eid="2CO 12:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 12:9"/>но Он отвечал мне: «Достаточно для тебя Моей благодати, ведь сила <char style="add">Моя</char> лучше всего проявляется в слабости». Поэтому я и хвалюсь с такой радостью своей слабостью, чтобы во мне была сила Христа. <verse eid="2CO 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 12:10"/>Поэтому я доволен и слабостями, и оскорблениями, и нуждами, и преследованиями, и трудностями, переносимыми мною ради Христа, потому что, когда я слаб, тогда я силен.<verse eid="2CO 12:10"/></para>
  <para style="s1">Переживание Павла о коринфской церкви</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2CO 12:11"/>Итак, я дошел до глупости, но вы сами меня к этому принудили. Вам следовало бы самим похвалить меня, ведь я ничем не хуже «сверхапостолов», хотя на самом-то деле я ничто. <verse eid="2CO 12:11"/><verse number="12" style="v" sid="2CO 12:12"/>Вам были показаны отличительные признаки истинного апостола: предельное терпение, знамения, чудеса и силы. <verse eid="2CO 12:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CO 12:13"/>Так чего же вы были лишены в сравнении с другими церквами, не считая того, что я сам не был вам в тягость? Простите меня за эту обиду!<verse eid="2CO 12:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2CO 12:14"/>Я собираюсь навестить вас в третий раз и надеюсь не быть вам в тягость. Я хочу не того, что у вас есть, а вас самих. Не дети должны копить деньги для своих родителей, а родители – для детей. <verse eid="2CO 12:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 12:15"/>Поэтому я готов охотно потратить на вас все и даже истощить самого себя ради вас. Неужели же вы любите меня меньше оттого, что я люблю вас больше? <verse eid="2CO 12:15"/><verse number="16" style="v" sid="2CO 12:16"/>Как бы то ни было, я не был вам в тягость, но, может, вы скажете, что я своей хитростью все равно вас в чем-то обманул?<verse eid="2CO 12:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2CO 12:17"/>Может, я выманивал у вас деньги через людей, которых я к вам посылал? <verse eid="2CO 12:17"/><verse number="18" style="v" sid="2CO 12:18"/>Я посылал к вам Тита и с ним еще одного брата. Может, Тит воспользовался чем-то вашим? Разве не совершали мы с ним наше служение в одном и том же духе и не ходили одним путем?<verse eid="2CO 12:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2CO 12:19"/>Сейчас вы, наверное, думаете о том, что мы защищаем себя перед вами. Мы – христиане и говорим вам перед Богом: возлюбленные, все, что мы делаем, мы делаем для вашего укрепления. <verse eid="2CO 12:19"/><verse number="20" style="v" sid="2CO 12:20"/>Я боюсь, что, когда буду у вас, вы окажетесь не такими, как я бы хотел, и мне придется поступать с вами не так, как хотелось бы вам. Боюсь, что в вашей среде я застану споры, зависть, гнев, раздоры, клевету, сплетни, надменность и беспорядок. <verse eid="2CO 12:20"/><verse number="21" style="v" sid="2CO 12:21"/>Боюсь, что когда я снова буду у вас, Бог унизит меня перед вами, и мне придется оплакивать многих, кто согрешил прежде, но так и не раскаялся в своей нечистоте, разврате и распутстве, в которых были повинны.<verse eid="2CO 12:21"/></para>
  <chapter eid="2CO 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="2CO 13"/>
  <para style="s1">Заключительные предостережения</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 13:1"/>Я прихожу к вам в третий раз. <char style="add">Написано, что</char> «любое обвинение должно подтверждаться показаниями двух или трех свидетелей»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:1 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 19:15">Втор. 19:15</ref></char>.</char></note>. <verse eid="2CO 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 13:2"/>Я уже предупреждал вас, когда был у вас во второй раз, и сейчас, находясь вдали, я повторяю это всем, кто согрешил прежде, да и всем остальным: в этот раз я жалеть вас не буду. <verse eid="2CO 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CO 13:3"/>Вы хотите видеть доказательство того, что через меня говорит Христос? Его сила не ослабла, и Он проявляет ее среди вас! <verse eid="2CO 13:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 13:4"/>И хотя Христос был распят в слабости, но Он жив могуществом Бога! Так и мы слабы в Нем, но будем жить могуществом Бога, чтобы служить вам.<verse eid="2CO 13:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2CO 13:5"/>Проверяйте себя, в вере ли вы; испытывайте себя. Неужели вы не знаете, что в вас живет Иисус Христос? Если конечно, вы выдержали это испытание. <verse eid="2CO 13:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 13:6"/>А что касается нас, то, я надеюсь, вы увидите, что мы испытание выдержали. <verse eid="2CO 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CO 13:7"/>Мы молимся Богу о том, чтобы вы не сделали зла. Не ради того, чтобы нам выглядеть выдержавшими испытание, а ради того, чтобы вы поступали по правде, пусть даже мы и не будем казаться выдержавшими. <verse eid="2CO 13:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CO 13:8"/>Мы не можем делать ничего вопреки истине, а только ради истины.<verse eid="2CO 13:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2CO 13:9"/>Мы даже рады быть слабыми, если вы будете действительно сильны, и мы молимся о том, чтобы вы шли к исправлению. <verse eid="2CO 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 13:10"/>Находясь сейчас не с вами, я пишу вам для того, чтобы, когда я буду у вас, мне не пришлось бы проявлять строгость. Господь дал мне власть не для того, чтобы разрушать, а для того, чтобы созидать.<verse eid="2CO 13:10"/></para>
  <para style="s1">Заключительные приветствия</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2CO 13:11"/>И в заключение, братья, хочу сказать: радуйтесь<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:11 </char><char style="ft" closed="false">Или: «до свидания».</char></note>, стремитесь к исправлению, ободряйте друг друга<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:11 </char><char style="ft" closed="false">Или: «прислушайтесь к моему призыву».</char></note>, пусть среди вас будет единство, живите в мире, и Бог, <char style="add">источник</char> любви и мира, будет с вами.<verse eid="2CO 13:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2CO 13:12"/>Приветствуйте друг друга святым поцелуем. Вас приветствуют все святые.<verse eid="2CO 13:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2CO 13:13"/>Пусть со всеми вами будет благодать Господа Иисуса Христа, любовь Бога и общение Святого Духа.<verse eid="2CO 13:13"/></para>
  <chapter eid="2CO 13"/>
</usx>
