<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="2TI" style="id">- New Russian Translation (Новый русский перевод)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1988, 1991, 1998, 2006, 2010, 2014 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">2 ТИМОФЕЮ</para>
  <para style="toc1">Второе Послание к Тимофею</para>
  <para style="toc2">2 Тимофею</para>
  <para style="toc3">2 Тим.</para>
  <para style="mt1">Второе Послание к Тимофею</para>
  <para style="ili1">Автор: Павел, апостол Христа</para>
  <para style="ili1">Место написания: Рим</para>
  <para style="ili1">Время написания: 66 или 67 гг.</para>
  <para style="ip">Через несколько лет после написания Павлом своего первого послания Тимофею, он вновь оказался в заключении в Риме (<char style="xt"><ref loc="2TI 2:8-9">2:8-9</ref></char>). Однако на этот раз ему уже не суждено было выйти на свободу, его вскоре казнили по приказу римского императора Нерона. Павел осознавал, что его жизнь подходит к концу (<char style="xt"><ref loc="2TI 4:6-8">4:6-8</ref></char>), и поэтому написал второе послание Тимофею, ободряя его стоять твердо в истине и не стыдиться свидетельствования об Иисусе даже под угрозой гонений (<char style="xt"><ref loc="2TI 1:8">1:8</ref></char>). Другая причина, по которой он пишет Тимофею, – это просьба навестить его вместе с Марком и принести ему плащ, чтобы спасаться от холода в римской темнице, и некоторые свитки, которые он оставил. Все, кроме Луки, покинули его, и он желал большего общения (<char style="xt"><ref loc="2TI 4:9-15">4:9-15</ref></char>). Но несмотря ни на что, Павел был исполнен надежды, думая о Небесном Царстве и силе Господа, которая сохранит его до конца (<char style="xt"><ref loc="2TI 4:18">4:18</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Тема этого послания – необходимость верности в жизни верующего, вне зависимости от того, какие гонения или лжеучения могут встретиться на жизненном пути. Павел перенес всевозможные страдания, но остался верен и теперь мог радоваться завершению своих трудов (<char style="xt"><ref loc="2TI 4:6-7">4:6-7</ref></char>). Он призывает Тимофея и других к такой же верности, чтобы церкви продолжали держаться Радостной Вести и в дальнейших поколениях (<char style="xt"><ref loc="2TI 2:1-2">2:1-2</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Павел на протяжении всего послания подчеркивает ту мысль, что «Все, кто хочет жить в согласии со своей верой в Иисуса Христа, будут преследуемы» (<char style="xt"><ref loc="2TI 3:12">3:12</ref></char>), и призывает Тимофея принять надлежащие ему страдания «как добрый воин Иисуса Христа» (<char style="xt"><ref loc="2TI 2:3">2:3</ref></char>). Павел напоминает ему о его благочестивом наследии (<char style="xt"><ref loc="2TI 1:5">1:5</ref></char>); о той привилегии, которую он имел, будучи с детства научен Священному Писанию, способному дать мудрость, ведущую ко спасению (<char style="xt"><ref loc="2TI 3:14-16">3:14-16</ref></char>); о благодати, которую Бог планировал дать ему еще до начала времен (<char style="xt"><ref loc="2TI 1:9">1:9</ref></char>); о Радостной Вести, которую Павел возвещал (<char style="xt"><ref loc="2TI 2:8-9">2:8-9</ref></char>); и о вечной награде, ожидающей всех, кто останется верным (<char style="xt"><ref loc="2TI 2:11-12">2:11-12</ref></char>). В свете всего этого Тимофею не следовало стыдиться свидетельствования о Господе, но через силу Бога он должен был переносить все трудности ради Радостной Вести (<char style="xt"><ref loc="2TI 1:8">1:8</ref></char>), точно и с усердием преподавать библейское учение и обличать лжеучителей (<char style="xt"><ref loc="2TI 2:14-19">2:14-19</ref>, <ref loc="2TI 2:24-26">24-26</ref>; <ref loc="2TI 4:1-5">4:1-5</ref></char>), даже когда настанут тяжелые времена, и злодеи и мошенники будут умножаться (<char style="xt"><ref loc="2TI 3:1-9">3:1-9</ref>, <ref loc="2TI 3:13">13</ref></char>). Тимофей должен был избегать всяких порочных желаний и искушений и стремиться к благочестию во всех сферах своей жизни (<char style="xt"><ref loc="2TI 2:20-22">2:20-22</ref></char>). Лишь таким образом он мог быть уверен в получении того же «венца праведности», который ожидал и Павла, и всех, кто с нетерпением ждет возвращения Иисуса (<char style="xt"><ref loc="2TI 4:8">4:8</ref></char>).</para>
  <para style="iot">Содержание</para>
  <para style="io1">Приветствие (<char style="ior"><ref loc="2TI 1:1-2">1:1-2</ref></char>).</para>
  <para style="io1">Благодарность и ободрение (<char style="ior"><ref loc="2TI 1:3-18">1:3-18</ref></char>).</para>
  <para style="io1">Увещевание стойко переносить трудности и избегать ложных учений (<char style="ior"><ref loc="2TI 2:1-26">2:1-26</ref></char>).</para>
  <para style="io1">Предсказание о последних временах (<char style="ior"><ref loc="2TI 3:1-9">3:1-9</ref></char>).</para>
  <para style="io1">Заключительный наказ следовать примеру Павла (<char style="ior"><ref loc="2TI 3:10-4:8">3:10–4:8</ref></char>).</para>
  <para style="io1">Личные советы и просьбы (<char style="ior"><ref loc="2TI 4:9-18">4:9-18</ref></char>).</para>
  <para style="io1">Заключительные приветствия (<char style="ior"><ref loc="2TI 4:19-22">4:19-22</ref></char>).</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="2TI 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2TI 1:1"/>От Павла, апостола Христа Иисуса, избранного по воле Бога возвещать обещанную Им жизнь в Христе Иисусе.<verse eid="2TI 1:1"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2TI 1:2"/>Моему дорогому сыну Тимофею.</para>
  <para style="b" vid="2TI 1:2"/>
  <para style="p" vid="2TI 1:2">Благодать, милость и мир <char style="add">тебе</char> от Бога Отца и нашего Господа Иисуса Христа.<verse eid="2TI 1:2"/></para>
  <para style="s1">Благодарность и ободрение</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2TI 1:3"/>Я благодарю Бога, Которому служу с чистой совестью, как это делали и мои праотцы, когда вспоминаю о тебе в своих молитвах, которые я совершаю день и ночь. <verse eid="2TI 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="2TI 1:4"/>Я вспоминаю твои слезы и очень хочу увидеть тебя: эта встреча крайне обрадовала бы меня. <verse eid="2TI 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="2TI 1:5"/>Я вспоминаю и о твоей искренней вере: так верили и твоя бабушка Лоида, и твоя мать Эвника, и убежден, что эта же вера живет и в тебе. <verse eid="2TI 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="2TI 1:6"/>По этой причине раздуй пламя твоего дара, который ты получил от Бога через возложение моих рук. <verse eid="2TI 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="2TI 1:7"/>Ведь Бог дал нам не дух страха, а <char style="add">дух</char> силы, любви и благоразумия.<verse eid="2TI 1:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2TI 1:8"/>Поэтому не бойся говорить о нашем Господе и не стыдись того, что я нахожусь в заключении за Него. Наоборот, раздели со мной страдания за Радостную Весть, положившись на силу Божью. <verse eid="2TI 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="2TI 1:9"/>Бог спас нас и призвал нас Своим святым призывом не по нашим заслугам, но для исполнения Своей цели и по Своей благодати, данной нам через Иисуса Христа еще до начала времен. <verse eid="2TI 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="2TI 1:10"/>И теперь мы увидели эту благодать, когда пришел Спаситель наш Иисус Христос, Который уничтожил смерть и через Радостную Весть показал новую жизнь и бессмертие. <verse eid="2TI 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="2TI 1:11"/>И я был поставлен глашатаем, апостолом и учителем этой Радостной Вести. <verse eid="2TI 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="2TI 1:12"/>За это я и страдаю сейчас, но не стыжусь этого, потому что знаю, в Кого я поверил, и знаю, что Он способен сохранить то, что я доверил Ему<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:12 </char><char style="ft" closed="false">Или: «то, что мне доверил».</char></note> до того Дня<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:12 </char><char style="ft" closed="false">То есть до Дня Суда, или до дня Его возвращения.</char></note>.<verse eid="2TI 1:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2TI 1:13"/>Пусть образцом правильного учения будет для тебя то, что ты услышал от меня. Живи с верой и любовью, которая в Иисусе Христе. <verse eid="2TI 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="2TI 1:14"/>Пусть Святой Дух, живущий в нас, поможет тебе сберечь то доброе, что было тебе доверено.<verse eid="2TI 1:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2TI 1:15"/>Все в провинции Азия<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:15 </char><char style="ft" closed="false">Азия – здесь имеется в виду не материк, а римская провинция на западе Малой Азии (часть современной территории Турции).</char></note> оставили меня, включая Фигела и Гермогена; тебе это известно.<verse eid="2TI 1:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2TI 1:16"/>Пусть Господь проявит милость к дому Онисифора, ведь он так часто ободрял меня, не стыдясь того, что я нахожусь в цепях. <verse eid="2TI 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="2TI 1:17"/>Напротив, когда он был в Риме, то старательно разыскивал меня и нашел. <verse eid="2TI 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="2TI 1:18"/>Пусть же Господь помилует его в тот День. А как много он помог мне в Эфесе, ты хорошо знаешь.<verse eid="2TI 1:18"/></para>
  <chapter eid="2TI 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="2TI 2"/>
  <para style="s1">Труд и страдание ради Радостной Вести</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2TI 2:1"/>Сын мой, будь силен в благодати, которую имеем в Иисусе Христе. <verse eid="2TI 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="2TI 2:2"/>То, о чем ты слышал от меня при множестве свидетелей, доверь верным людям, которые способны, в свою очередь, учить других. <verse eid="2TI 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="2TI 2:3"/>Прими свою долю страданий как добрый воин Иисуса Христа. <verse eid="2TI 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="2TI 2:4"/>Никакой солдат не связывает себя житейскими делами, для него главное угодить своему командиру; <verse eid="2TI 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="2TI 2:5"/>и никакой атлет не получит награды, если будет нарушать правила соревнований. <verse eid="2TI 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="2TI 2:6"/>Земледелец, который трудится в поле, должен первым получить долю собранного урожая. <verse eid="2TI 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="2TI 2:7"/>Подумай о том, что я говорю, и Господь поможет тебе понять все это.<verse eid="2TI 2:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2TI 2:8"/>Помни Иисуса Христа, Который был потомком<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:8 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «от семени».</char></note> Давида и был воскрешен из мертвых согласно возвещаемой мной Радостной Вести, <verse eid="2TI 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="2TI 2:9"/>за которую я страдаю и за которую меня, как преступника, заковали в цепи. Но слово Божье заковать в цепи невозможно! <verse eid="2TI 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="2TI 2:10"/>Поэтому я терплю все ради избранных Богом, чтобы и им получить спасение, которое в Иисусе Христе, вместе с вечной славой.<verse eid="2TI 2:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2TI 2:11"/>Верны слова:</para>
  <para style="q1" vid="2TI 2:11">Если мы умерли с Ним,</para>
  <para style="q2" vid="2TI 2:11">то с Ним и жить будем.<verse eid="2TI 2:11"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="2TI 2:12"/>Если терпим с Ним,</para>
  <para style="q2" vid="2TI 2:12">то с Ним будем и царствовать.</para>
  <para style="q1" vid="2TI 2:12">Если мы откажемся от Него,</para>
  <para style="q2" vid="2TI 2:12">то и Он откажется от нас.<verse eid="2TI 2:12"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="2TI 2:13"/>Если мы неверны,</para>
  <para style="q2" vid="2TI 2:13">Он остается верным,</para>
  <para style="q1" vid="2TI 2:13">потому что Он не может изменить Самому Себе.<verse eid="2TI 2:13"/></para>
  <para style="s1">Достойный служитель Божий</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2TI 2:14"/>Напоминай им об этом. Предупреждай их перед Богом, чтобы они не занимались обсуждением бессмысленных вопросов. Это не приносит пользы, а лишь вредит тем, кто слушает. <verse eid="2TI 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="2TI 2:15"/>Старайся представить себя Богу человеком испытанным, работником, которому нечего стыдиться, который правильно передает слово истины. <verse eid="2TI 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="2TI 2:16"/>Избегай безбожных и пустых разговоров, потому что те, кто этим занимается, отдаляются все дальше и дальше от Бога. <verse eid="2TI 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="2TI 2:17"/>Учение таких людей будет распространяться как гангрена. Среди них уже оказались Гименей и Филит. <verse eid="2TI 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="2TI 2:18"/>Они далеко отошли от истины, говоря, что воскресение мертвых уже было, и подрывают тем самым в некоторых людях веру. <verse eid="2TI 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="2TI 2:19"/>Но твердое основание, заложенное Богом, непоколебимо. На нем стоит печать с надписью: «Господь знает Своих»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:19 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="NUM 16:5">Чис. 16:5</ref>; <ref loc="NAM 1:7">Наум 1:7</ref></char>.</char></note> и: «Каждый, кто провозглашает имя Господа, должен отвратиться от зла».<verse eid="2TI 2:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2TI 2:20"/>Ты знаешь, что в каждом большом доме есть посуда не только из золота и серебра, но также из дерева и глины. Одна посуда имеет почетное назначение, а другая – низкое. <verse eid="2TI 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="2TI 2:21"/>Если человек очистит себя от этого, то он будет употреблен, как посуда почетного назначения, освященная, достойная того, чтобы ей пользовался Сам Хозяин, пригодная на любое доброе дело.<verse eid="2TI 2:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2TI 2:22"/>Избегай всяких порочных желаний, свойственных юности. Стремись к праведности, вере, любви и миру вместе с теми, кто искренне обращается к Господу. <verse eid="2TI 2:22"/><verse number="23" style="v" sid="2TI 2:23"/>Не вмешивайся ни в какие глупые и невежественные споры, ты знаешь, что они приводят только к раздорам. <verse eid="2TI 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="2TI 2:24"/>А слуга Господа не должен ссориться. Наоборот, он должен относиться по-доброму ко всем, должен уметь учить и терпеливо сносить зло. <verse eid="2TI 2:24"/><verse number="25" style="v" sid="2TI 2:25"/>Он должен с кротостью наставлять противящихся, в надежде на то, что Бог даст им покаяние, и тогда они узнают истину, <verse eid="2TI 2:25"/><verse number="26" style="v" sid="2TI 2:26"/>одумаются и освободятся из ловушки дьявола, который пленил их и заставляет исполнять свою волю.<verse eid="2TI 2:26"/></para>
  <chapter eid="2TI 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="2TI 3"/>
  <para style="s1">Моральное разложение в последние времена</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2TI 3:1"/>Знай, что в последние дни наступят тяжкие времена. <verse eid="2TI 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="2TI 3:2"/>Люди станут эгоистичны, корыстны, хвастливы, горды, кощунники, непослушны родителям, неблагодарны, нечестивы, <verse eid="2TI 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="2TI 3:3"/>бездушны, непримиримы, клеветники, несдержанны, жестоки, будут ненавидеть добро, <verse eid="2TI 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="2TI 3:4"/>предавать, будут безрассудны, надменны, будут любить удовольствия больше, чем Бога. <verse eid="2TI 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="2TI 3:5"/>Благочестие будет для них лишь внешней формой, но его реальную силу они отвергнут. Не имей с такими людьми ничего общего.<verse eid="2TI 3:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2TI 3:6"/>Среди них есть такие, кто проникает в дома и обольщает легкомысленных женщин, которые обременены грехом и идут на поводу всевозможных желаний, <verse eid="2TI 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="2TI 3:7"/>всегда учатся и никак не могут постичь истину. <verse eid="2TI 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="2TI 3:8"/>Как Ианний и Иамврий<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:8 </char><char style="ft" closed="false">Ианний и Иамврий – согласно иудейскому преданию это были чародеи на службе у фараона, выступившие против пророка Моисея (см. <char style="xt"><ref loc="EXO 7:11-12">Исх. 7:11-12</ref></char>).</char></note> делали все вопреки тому, что говорил Моисей, так и эти люди поступают вопреки истине. Это люди с развращенным умом и поддельной верой. <verse eid="2TI 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="2TI 3:9"/>Но они не преуспеют: их глупость будет разоблачена перед всеми, как это было и с теми двумя.<verse eid="2TI 3:9"/></para>
  <para style="s1">Наказ Тимофею</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2TI 3:10"/>Ты же последовал за мной в учении, в образе жизни, в целях, в вере, в терпении, в любви, в стойкости, <verse eid="2TI 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="2TI 3:11"/>в преследованиях и в страданиях, постигших меня в Антиохии, в Иконии, в Листре. Какие ужасные гонения я претерпел, но от всех меня избавил Господь! <verse eid="2TI 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="2TI 3:12"/>Все, кто хочет жить в согласии со своей верой в Иисуса Христа, будут преследуемы. <verse eid="2TI 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="2TI 3:13"/>А злые люди и мошенники будут лишь все глубже и глубже погрязать в обмане сами и обманывать других. <verse eid="2TI 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="2TI 3:14"/>Ты же будь верен тому, чему был научен и в чем убежден, ведь ты знаешь, кто тебя учил. <verse eid="2TI 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="2TI 3:15"/>Ты с детства знаешь Священное Писание, а оно способно дать тебе мудрость, ведущую ко спасению через веру в Иисуса Христа. <verse eid="2TI 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="2TI 3:16"/>Все Писание вдохновлено Богом и полезно для научения, обличения, исправления, для наставления в праведности, <verse eid="2TI 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="2TI 3:17"/>чтобы Божий человек был полностью готов для любого доброго дела.<verse eid="2TI 3:17"/></para>
  <chapter eid="2TI 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="2TI 4"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2TI 4:1"/>Перед Богом и Иисусом Христом, Который будет судить живых и мертвых, и потому что Он вернется, чтобы править как Царь, я торжественно призываю тебя: <verse eid="2TI 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="2TI 4:2"/>возвещай слово, будь настойчив и в удобное, и в неудобное время, исправляй, обличай, ободряй и терпеливо учи. <verse eid="2TI 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="2TI 4:3"/>Потому что наступит такое время, когда люди не будут выносить здравого учения. Они будут приглашать и жадно слушать тех учителей, которые будут говорить им лишь то, что они сами желают услышать. <verse eid="2TI 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="2TI 4:4"/>Они перестанут слушать истину и обратятся к мифам. <verse eid="2TI 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="2TI 4:5"/>Но ты во всем будь трезв, переноси трудности, делай свою работу – возвещай Радостную Весть, исполняй свое служение.<verse eid="2TI 4:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2TI 4:6"/>А моя жизнь уже проливается как жертвенное возлияние<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:6 </char><char style="ft" closed="false">Жертвенное возлияние – иллюстрация понятная как иудеям, так и язычникам: на жертвенник возливали вино, воду и др. как дар Богу или языческим богам (см. <char style="xt"><ref loc="GEN 35:14">Быт. 35:14</ref>; <ref loc="EXO 29:40-41">Исх. 29:40-41</ref>; <ref loc="NUM 15:1-10">Чис. 15:1-10</ref>; <ref loc="JER 7:18">Иер. 7:18</ref></char>).</char></note>, и мне осталось совсем немного. <verse eid="2TI 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="2TI 4:7"/>Я хорошо боролся, я пробежал всю дистанцию и сохранил веру, <verse eid="2TI 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="2TI 4:8"/>и сейчас для меня приготовлен венец праведности, который Господь, праведный Судья, даст мне в определенный <char style="add">Им</char> День, и не только мне, но и всем, кто с нетерпением ожидает Его прихода.<verse eid="2TI 4:8"/></para>
  <para style="s1">Личные советы и просьбы</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2TI 4:9"/>Постарайся прийти ко мне поскорей, <verse eid="2TI 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="2TI 4:10"/>потому что Димас оставил меня. Он предпочел <char style="add">блага</char> этого мира и ушел в Фессалонику; Крискент ушел в Галатию, а Тит – в Далматию. <verse eid="2TI 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="2TI 4:11"/>Со мной остался один Лука. Возьми и приведи с собой Марка, он хорошо помогает мне в моем служении. <verse eid="2TI 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="2TI 4:12"/>Тихика Я послал в Эфес. <verse eid="2TI 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="2TI 4:13"/>Когда будешь идти ко мне, принеси, пожалуйста, мой плащ, я оставил его в Троаде у Карпа, и захвати книги, особенно написанные на пергаменте.<verse eid="2TI 4:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2TI 4:14"/>Кузнец Александр причинил мне много вреда. Господь Сам воздаст ему по его делам<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:14 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="2SA 3:39">2 Цар. 3:39</ref>; <ref loc="PRO 24:12">Прит. 24:12</ref></char>.</char></note>. <verse eid="2TI 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="2TI 4:15"/>Ты тоже остерегайся его, потому что он сильно противился тому, о чем мы возвещаем.<verse eid="2TI 4:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2TI 4:16"/>Когда мне в первый раз предоставилась возможность выступить в свою защиту на суде, никто не пришел, чтобы меня поддержать, все меня оставили. Пусть это не будет вменено им в вину. <verse eid="2TI 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="2TI 4:17"/>Но Господь был рядом со мной и дал мне силы, чтобы через меня было проповедано послание так, чтобы его могли услышать все язычники. И я был избавлен из львиной пасти<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:17 </char><char style="ft" closed="false">То есть от неминуемой смерти – выражение, уходящее своими корнями в <char style="xt"><ref loc="DAN 6:21-23">Дан. 6:21-23</ref></char>, но в этом контексте, это выражение нужно понимать как метафору смертельной опасности.</char></note>. <verse eid="2TI 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="2TI 4:18"/>Господь и в дальнейшем избавит меня от всякого зла и спасет меня для Своего Небесного Царства. Пусть же Ему будет слава вовеки. Аминь.<verse eid="2TI 4:18"/></para>
  <para style="s1">Заключительные приветствия</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2TI 4:19"/>Передай привет Приске и Акиле, а также семье Онисифора. <verse eid="2TI 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="2TI 4:20"/>Эраст остался в Коринфе, а Трофима я оставил в Милете больного. <verse eid="2TI 4:20"/><verse number="21" style="v" sid="2TI 4:21"/>Постарайся прибыть сюда до зимы. Тебе передают приветы Эвбул, Пуд, Лин, Клавдия и все братья.<verse eid="2TI 4:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2TI 4:22"/>Пусть Господь будет с твоим духом. Благодать с вами.<verse eid="2TI 4:22"/></para>
  <chapter eid="2TI 4"/>
</usx>
