<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="COL" style="id">- New Russian Translation (Новый русский перевод)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1988, 1991, 1998, 2006, 2010, 2014 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">КОЛОССЯНАМ</para>
  <para style="toc1">Послание к Колоссянам</para>
  <para style="toc2">Колоссянам</para>
  <para style="toc3">Кол.</para>
  <para style="mt1">Послание к Колоссянам</para>
  <para style="ili1">Автор: Павел, апостол Христа</para>
  <para style="ili1">Место написания: вероятнее всего, Рим</para>
  <para style="ili1">Время написания: 60 или 61 гг.</para>
  <para style="ip">Находясь в заключении в Риме, Павел получил весть от Эпафраса (<char style="xt"><ref loc="COL 1:7-8">1:7-8</ref></char>), руководителя церкви в Колоссах – церкви, которую, насколько мы знаем, Павел никогда не посещал. Эта весть была очень тревожной, и Павел написал данное послание верующим в Колоссах, увещевая их не следовать лжеучению, проникшему в церковь. Хотя Павел не описывал это лжеучение в подробностях, очевидно, что оно принижало природу Христа. Оно включало в себя элементы аскетизма (<char style="xt"><ref loc="COL 2:20-23">2:20-23</ref></char>), поклонения ангелам (<char style="xt"><ref loc="COL 2:18">2:18</ref></char>) и делало соблюдение Закона основой для угождения Богу. Послание Павла представляет собой призыв к верующим в Колоссах твердо держаться истины об Иисусе, в Котором «вся полнота Бога пребывает в телесной форме» (<char style="xt"><ref loc="COL 2:9">2:9</ref></char>), и остерегаться обольщения человеческими традициями (<char style="xt"><ref loc="COL 2:8">2:8</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Павел подчеркивает превосходство Иисуса Христа, Создателя всего сущего, Который превыше всего видимого и невидимого, и достаточность того, что Он сделал для спасения людей через Свою смерть (<char style="xt"><ref loc="COL 1:15-23">1:15-23</ref></char>). Верующие обрели полноту в единении с Христом, поэтому Павел предупреждает их об обманчивых философствованиях, утверждавших необходимость чего-либо дополнительного помимо уже сделанного Иисусом (<char style="xt"><ref loc="COL 2:8-10">2:8-10</ref></char>), и увещевает их не подчиняться ненужным правилам (<char style="xt"><ref loc="COL 2:16-23">2:16-23</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Павел напоминает колоссянам, что они умерли со Христом и сейчас имеют новую жизнь в единении с Ним (<char style="xt"><ref loc="COL 2:12-13">2:12-13</ref>; <ref loc="COL 3:1-4">3:1-4</ref></char>). Он учит их тому, как жить, «сняв» с себя, словно одежду, свои прежние греховные привычки и «надев» на себя новую жизнь во Христе (<char style="xt"><ref loc="COL 3:5-17">3:5-17</ref></char>). Этот процесс влияет на все их взаимоотношения в мире (<char style="xt"><ref loc="COL 3:18-4:1">3:18–4:1</ref></char>). Несмотря на то что Павел почти никого из верующих в Колоссах не знал лично, он приложил много усилий и прошел через множество страданий, чтобы они были укоренены в познании Христа. Поэтому он обеспокоен тем, что верующие церкви в Колоссах могут отойти от истины, поверив лжи (<char style="xt"><ref loc="COL 1:24-2:5">1:24–2:5</ref></char>). Тем не менее, Павел признает тот факт, что их вера уже принесла много плода (<char style="xt"><ref loc="COL 1:6">1:6</ref></char>), и поэтому с благодарностью молится Богу о том, чтобы их духовная мудрость и понимание были в изобилии, чтобы их жизнь была угодна Господу (<char style="xt"><ref loc="COL 1:3-14">1:3-14</ref></char>).</para>
  <para style="iot">Содержание</para>
  <para style="io1">Вступление (<char style="ior"><ref loc="COL 1:1-14">1:1-14</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Приветствие (<char style="ior"><ref loc="COL 1:1-2">1:1-2</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Благодарность Богу и молитва за верующих в Колоссах (<char style="ior"><ref loc="COL 1:3-14">1:3-14</ref></char>).</para>
  <para style="io1">Основополагающее учение: превосходство Иисуса Христа и примирение с Богом через Его смерть (<char style="ior"><ref loc="COL 1:15-23">1:15-23</ref></char>).</para>
  <para style="io1">Личное свидетельство: служение Павла церквам (<char style="ior"><ref loc="COL 1:24-2:5">1:24–2:5</ref></char>).</para>
  <para style="io1">Предостережение против определенных лжеучений (<char style="ior"><ref loc="COL 2:6-23">2:6-23</ref></char>).</para>
  <para style="io1">Различные наставления (<char style="ior"><ref loc="COL 3:1-4:6">3:1–4:6</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Наставления к новой жизни (<char style="ior"><ref loc="COL 3:1-17">3:1-17</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Наставления о взаимоотношениях с окружающими (<char style="ior"><ref loc="COL 3:18-4:1">3:18–4:1</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Дополнительные наставления (<char style="ior"><ref loc="COL 4:2-6">4:2-6</ref></char>).</para>
  <para style="io1">Заключительные приветствия (<char style="ior"><ref loc="COL 4:7-18">4:7-18</ref></char>).</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="COL 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="COL 1:1"/>От Павла, по воле Бога апостола Иисуса Христа, и от брата Тимофея.<verse eid="COL 1:1"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="COL 1:2"/>Святым и верным братьям во Христе, находящимся в Колоссах.</para>
  <para style="b" vid="COL 1:2"/>
  <para style="p" vid="COL 1:2">Благодать и мир вам от Бога, нашего Отца.<verse eid="COL 1:2"/></para>
  <para style="s1">Благодарность Богу и молитва за церковь в Колоссах</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="COL 1:3"/>Мы всегда в молитвах благодарим за вас Бога – Отца нашего Господа Иисуса Христа, <verse eid="COL 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="COL 1:4"/>потому что до нас доходят слухи о вашей вере в Иисуса Христа и о вашей любви ко всем святым. <verse eid="COL 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="COL 1:5"/>Ваши вера и любовь порождены надеждой – той, что дожидается вас на небесах. Вы слышали о ней раньше в слове истины – Радостной Вести, <verse eid="COL 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="COL 1:6"/>которая пришла и к вам. Эта Весть распространяется и приносит плоды по всему миру, как и у вас с того дня, когда вы впервые услышали ее и познали истину о благодати Божьей. <verse eid="COL 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="COL 1:7"/>Вы узнали о ней от Эпафраса, нашего любимого сотрудника, который верно служит Христу ради вас<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:7 </char><char style="ft" closed="false">Или: «ради нас».</char></note>. <verse eid="COL 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="COL 1:8"/>Он и рассказал нам о любви, которую дал вам Дух.<verse eid="COL 1:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="COL 1:9"/>Поэтому, с тех пор как мы о вас впервые услышали, мы постоянно о вас молимся и просим, чтобы Бог дал вам знание Его воли, мудрость и духовное понимание. <verse eid="COL 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="COL 1:10"/>Мы молимся о том, чтобы вы жили достойно Господа и во всем угождали Ему, принося плоды ваших добрых дел и все больше узнавая Бога, <verse eid="COL 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="COL 1:11"/>чтобы вы укреплялись через Его силу и величие, становясь выносливыми, терпеливыми и радостными. <verse eid="COL 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="COL 1:12"/>Благодарите Отца, Который сделал вас достойными получить часть в наследии святых во свете. <verse eid="COL 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="COL 1:13"/>Он избавил нас от власти тьмы и ввел нас в Царство Своего любимого Сына, <verse eid="COL 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="COL 1:14"/>через жертвенную смерть Которого мы обрели искупление, прощение грехов.<verse eid="COL 1:14"/></para>
  <para style="s1">Иисус Христос превыше всего творения</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" sid="COL 1:15"/>Он – видимый образ невидимого Бога,</para>
  <para style="q2" vid="COL 1:15">и Он превыше<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:15 </char><char style="ft" closed="false">Слово, стоящее в тексте на языке оригинала, включает в себя и второе значение: «источник».</char></note> всего творения.<verse eid="COL 1:15"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" sid="COL 1:16"/>Через Него было сотворено все на небе и на земле,</para>
  <para style="q2" vid="COL 1:16">все видимое и невидимое:</para>
  <para style="q1" vid="COL 1:16">будь то престолы, господства, начальства или власти –</para>
  <para style="q2" vid="COL 1:16">все было сотворено через Него и для Него.<verse eid="COL 1:16"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="COL 1:17"/>Еще до того, как все было сотворено,</para>
  <para style="q2" vid="COL 1:17">Он уже существовал,</para>
  <para style="q1" vid="COL 1:17">и все творение держится благодаря Ему.<verse eid="COL 1:17"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="18" style="v" sid="COL 1:18"/>Он – глава тела, то есть Церкви,</para>
  <para style="q1" vid="COL 1:18">Он начало всего, первый среди воскресших из мертвых<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:18 </char><char style="ft" closed="false">Первый среди воскресших из мертвых – Лазарь и другие, которые были воскрешены до Иисуса, вновь умерли, но Иисус воскрес, чтобы жить вечно.</char></note>,</para>
  <para style="q2" vid="COL 1:18">чтобы во всем иметь первенство.<verse eid="COL 1:18"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v" sid="COL 1:19"/>
    <char style="add">Богу</char> было угодно, чтобы во Христе обитала вся полнота,<verse eid="COL 1:19"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="20" style="v" sid="COL 1:20"/>и чтобы через Него примирить с Собою все,</para>
  <para style="q1" vid="COL 1:20">заключив благодаря Его крови,</para>
  <para style="q2" vid="COL 1:20">пролитой на кресте, мир со всем,</para>
  <para style="q1" vid="COL 1:20">что на небесах и на земле.<verse eid="COL 1:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="COL 1:21"/>Когда-то вы были далеки от Бога и враждебны Ему в своем разуме, направленном на злые дела. <verse eid="COL 1:21"/><verse number="22" style="v" sid="COL 1:22"/>Но сейчас Бог примирил вас с Собой через жертвенную смерть Христа, когда Тот был еще в Своем земном теле. Он поставит вас перед Собою как святых и непорочных, и не заслуживающих упрека, <verse eid="COL 1:22"/><verse number="23" style="v" sid="COL 1:23"/>если вы будете стоять на твердом основании веры и не станете изменять надежде, которую вам дала услышанная вами Радостная Весть. Она была возвещена всему творению под небесами, и я, Павел, стал ее служителем.<verse eid="COL 1:23"/></para>
  <para style="s1">Служение Павла Церкви</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="COL 1:24"/>Теперь я радуюсь в моих страданиях за вас. Я в своем теле восполняю ту меру страданий Христа, которая предназначена мне, ради Его тела, то есть ради Церкви. <verse eid="COL 1:24"/><verse number="25" style="v" sid="COL 1:25"/>Я стал ее служителем по поручению Бога, чтобы представить вам во всей полноте Его слово, <verse eid="COL 1:25"/><verse number="26" style="v" sid="COL 1:26"/>которое оставалось тайной для людей из века в век и из поколения в поколение, а сейчас оно открывается Его святым. <verse eid="COL 1:26"/><verse number="27" style="v" sid="COL 1:27"/>Бог захотел открыть им, как велико и для язычников богатство славы этой тайны, которая заключается в том, что Христос живет в вас. Он – ваша надежда на будущую славу.<verse eid="COL 1:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="COL 1:28"/>Мы возвещаем о Нем, наставляя и уча каждого человека. Мы используем всю мудрость, чтобы сделать каждого зрелым христианином. <verse eid="COL 1:28"/><verse number="29" style="v" sid="COL 1:29"/>Ради этого я, собственно, и тружусь, и борюсь, применяя силу, исходящую от Него, которая мощно действует во мне.<verse eid="COL 1:29"/></para>
  <chapter eid="COL 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="COL 2"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="COL 2:1"/>Я хочу, чтобы вы знали, как упорно я борюсь за вас, и за лаодикийцев, и за тех многих, кто даже не видел меня лично. <verse eid="COL 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="COL 2:2"/>Я хочу, чтобы это ободрило их, объединило в любви, чтобы они могли иметь глубокие и богатые познания о тайне Бога, то есть о Христе. <verse eid="COL 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="COL 2:3"/>В Нем скрыты все сокровища мудрости и знания. <verse eid="COL 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="COL 2:4"/>Я говорю вам об этом, чтобы никто не смог обмануть вас вкрадчивыми словами. <verse eid="COL 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="COL 2:5"/>Пусть меня и нет с вами физически, но духом я с вами, и меня радуют ваша сплоченность и ваша твердая вера во Христа.<verse eid="COL 2:5"/></para>
  <para style="s1">Предостережение против определенных лжеучений</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="COL 2:6"/>Поэтому, раз вы приняли Господа Иисуса Христа, то и живите в Нем, <verse eid="COL 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="COL 2:7"/>пускайте корни и растите в Нем. Пусть вера, которой вы были научены, набирает в вас силу, и пусть благодарность переполняет вас. <verse eid="COL 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="COL 2:8"/>Смотрите, чтобы никто не поработил вас, обольстив пустым философствованием, основанным на человеческих традициях и на законах этого мира, а не на Христе.<verse eid="COL 2:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="COL 2:9"/>Потому что в Нем вся полнота Бога пребывает в телесной форме, <verse eid="COL 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="COL 2:10"/>а вы обрели полноту<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:10 </char><char style="ft" closed="false">Полноту – существует два толкования этого выражения: 1) в единении с Иисусом Христом мы имеем духовную полноту, определенную духовную завершенность; 2) в единении с Иисусом Христом мы стали причастны к Его божественной природе (см. <char style="xt"><ref loc="JHN 1:16">Ин. 1:16</ref>; <ref loc="1PE 1:4">1 Пет. 1:4</ref></char>).</char></note> во Христе, Который стоит во главе всех начальств и властей. <verse eid="COL 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="COL 2:11"/>В Нем вы также были обрезаны, но не таким обрезанием, которое совершается руками людей. Вы были освобождены от вашей греховной природы <char style="add">духовным</char> обрезанием, совершенным Христом. <verse eid="COL 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="COL 2:12"/>Вы были погребены вместе с Ним в крещении и воскрешены вместе с Ним верой в силу Божью, поднявшую Христа из мертвых.<verse eid="COL 2:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="COL 2:13"/>И вас, некогда мертвых из-за ваших грехов, с необрезанной плотью, – вас Бог оживил вместе со Христом. Он простил все наши грехи, <verse eid="COL 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="COL 2:14"/>зачеркнув рукопись с направленными против нас предписаниями Закона; Он устранил эту рукопись, пригвоздив ее ко кресту. <verse eid="COL 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="COL 2:15"/>Бог обезоружил начальства и власти и выставил их на позор, восторжествовав над ними на кресте<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:15 </char><char style="ft" closed="false">Или: «через Него».</char></note>.<verse eid="COL 2:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="COL 2:16"/>Пусть никто не осуждает вас за то, что вы едите и что вы пьете, или за несоблюдение каких-то <char style="add">религиозных</char> праздников, <char style="add">церемоний при</char> новолунии<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:16 </char><char style="ft" closed="false">Новолуние – израильтяне, пользовавшиеся лунным календарем, праздновали начало каждого месяца, которое совпадало с новолунием. О церемониях, связанных с праздником новолуния, см. <char style="xt"><ref loc="NUM 28:11-15">Чис. 28:11-15</ref></char>.</char></note> или суббот. <verse eid="COL 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="COL 2:17"/>Все это лишь тень того, что должно было прийти, реальность<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:17 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «тело».</char></note> же – Христос. <verse eid="COL 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="COL 2:18"/>Не допустите, чтобы люди, обожающие самоотречение и поклоняющиеся ангелам, осуждали вас<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:18 </char><char style="ft" closed="false">Слово, стоящее в тексте на языке оригинала, включает в себя и второе значение: «похитили у вас награду».</char></note>. Они увлекаются своими видениями и превозносятся, гордясь своим испорченным умом. <verse eid="COL 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="COL 2:19"/>Они потеряли связь с Главой<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:19 </char><char style="ft" closed="false">В тексте оригинала стоит слово, которое можно перевести и как глава (руководитель), и как голова (часть тела).</char></note>, которая управляет всем телом, связанным воедино посредством суставов и связок и растущим благодаря Богу.<verse eid="COL 2:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="COL 2:20"/>Если вы умерли со Христом для законов этого мира, то почему же вы по-прежнему живете как люди этого мира, подчиняясь таким земным правилам, как: <verse eid="COL 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="COL 2:21"/>«этого не бери», «того не ешь», «к этому не прикасайся»? <verse eid="COL 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="COL 2:22"/>Все это лишь человеческие правила и понятия<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:22 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 29:13">Ис. 29:13</ref>; <ref loc="MAT 15:9">Мат. 15:9</ref></char>.</char></note> относительно тех вещей, которые исчезают при употреблении. <verse eid="COL 2:22"/><verse number="23" style="v" sid="COL 2:23"/>Может, эти правила и создают видимость чего-то мудрого, навязывая самодеятельную религиозность, самоотречение и изнурение тела. На самом же деле это нисколько не помогает одержать победу над страстями и злыми мыслями.<verse eid="COL 2:23"/></para>
  <chapter eid="COL 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="COL 3"/>
  <para style="s1">Наставления относительно новой жизни</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="COL 3:1"/>Итак, если вы были воскрешены со Христом, то стремитесь к небесному, туда, где Христос сидит по правую руку от Бога<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:1 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="PSA 109:1">Пс. 109:1</ref></char>.</char></note>. <verse eid="COL 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="COL 3:2"/>Обращайте ваши мысли к небесному, а не к земному. <verse eid="COL 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="COL 3:3"/>Вы умерли для этого мира, и ваша жизнь сокрыта вместе со Христом в Боге. <verse eid="COL 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="COL 3:4"/>Ваша жизнь – Христос, и когда Он будет явлен <char style="add">миру</char>, тогда и вы будете явлены вместе с Ним в славе.<verse eid="COL 3:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="COL 3:5"/>Поэтому умертвите в себе все, что еще принадлежит к греховной природе: разврат, безнравственность, страсть, дурные желания и алчность (которая есть то же самое, что идолопоклонство). <verse eid="COL 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="COL 3:6"/>Все это вызывает гнев Божий на тех, кто Ему непослушен<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:6 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «за это приходит гнев Божий на сынов непокорности».</char></note>. <verse eid="COL 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="COL 3:7"/>Когда-то вы тоже жили всем этим, <verse eid="COL 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="COL 3:8"/>но сейчас настало время избавиться от гнева, ярости, злобы, от ядовитых слов и сквернословия. <verse eid="COL 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="COL 3:9"/>Не лгите друг другу, ведь вы уже «сняли с себя» ваш прежний образ жизни. <verse eid="COL 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="COL 3:10"/>Вы «оделись» в новую природу, обновленную истинным знанием и являющуюся образом Самого Создателя. <verse eid="COL 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="COL 3:11"/>И нет уже ни грека, ни иудея, ни обрезанного, ни необрезанного, ни варвара, ни скифа, ни раба, ни свободного, но все и во всем Христос.<verse eid="COL 3:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="COL 3:12"/>Поэтому как избранные святые и любимые Богом «оденьтесь» в сострадание, доброту, смирение, кротость, терпение. <verse eid="COL 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="COL 3:13"/>Будьте снисходительны друг к другу и прощайте друг другу все ваши обиды. Прощайте так, как Господь вас простил. <verse eid="COL 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="COL 3:14"/>И ко всему этому добавьте любовь, которая объединяет все в одно совершенное единство.<verse eid="COL 3:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="COL 3:15"/>Пусть вашими сердцами руководит мир Христа, так как вы члены одного тела и призваны к миру. Будьте благодарны. <verse eid="COL 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="COL 3:16"/>Пусть в вас живет слово Христа во всем его богатстве. Учите и наставляйте друг друга со всякой мудростью, и с благодарностью в своих сердцах пойте Богу псалмы, гимны и духовные песнопения. <verse eid="COL 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="COL 3:17"/>Что бы вы ни делали и ни говорили, делайте все во имя Господа Иисуса, благодаря через Него Бога Отца.<verse eid="COL 3:17"/></para>
  <para style="s1">Христианская семья</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="COL 3:18"/>Жены, подчиняйтесь вашим мужьям, как это следует делать христианкам.<verse eid="COL 3:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="COL 3:19"/>Мужья, любите ваших жен и не будьте к ним суровы.<verse eid="COL 3:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="COL 3:20"/>Дети, будьте послушны вашим родителям во всем, потому что это приятно Господу.<verse eid="COL 3:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="COL 3:21"/>Отцы, не раздражайте ваших детей, чтобы они не отчаивались.<verse eid="COL 3:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="COL 3:22"/>Рабы, подчиняйтесь вашим земным хозяевам во всем, делая это не напоказ, лишь ради того, чтобы заслужить их расположение, но искренне, в благоговении перед Господом. <verse eid="COL 3:22"/><verse number="23" style="v" sid="COL 3:23"/>Что бы вы ни делали, делайте это от всего сердца, как для Господа, а не для людей, <verse eid="COL 3:23"/><verse number="24" style="v" sid="COL 3:24"/>зная, что в награду вам будет наследство от Господа, потому что вы служите Христу. <verse eid="COL 3:24"/><verse number="25" style="v" sid="COL 3:25"/>А тот, кто причиняет зло, будет наказан; у Бога нет предпочтения одних перед другими.<verse eid="COL 3:25"/></para>
  <chapter eid="COL 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="COL 4"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="COL 4:1"/>И вы, господа, поступайте со своими рабами справедливо и достойно, помня о том, что и у вас есть Господин на небесах.<verse eid="COL 4:1"/></para>
  <para style="s1">Дополнительные наставления</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="COL 4:2"/>Неустанно молитесь; молясь, бодрствуйте и благодарите Бога. <verse eid="COL 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="COL 4:3"/>Молитесь и о нас, чтобы Бог открыл двери для нашей вести, чтобы нам и в дальнейшем возвещать тайну Христа, за которую я и нахожусь сейчас в цепях. <verse eid="COL 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="COL 4:4"/>Молитесь о том, чтобы я мог раскрыть ее людям как должно. <verse eid="COL 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="COL 4:5"/>В общении с неверующими проявляйте мудрость, правильно используя время. <verse eid="COL 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="COL 4:6"/>Пусть ваша речь всегда будет приправлена солью<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:6 </char><char style="ft" closed="false">Существует несколько толкований этого выражения: 1) остроумной; 2) правдивой; 3) передающей суть; 4) интересной; и др.</char></note>, умейте каждому дать нужный ответ.<verse eid="COL 4:6"/></para>
  <para style="s1">Заключительные приветствия</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="COL 4:7"/>Обо мне вам все расскажет Тихик, дорогой брат, верный служитель и мой сотрудник в труде для Господа. <verse eid="COL 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="COL 4:8"/>Я посылаю его к вам, чтобы вы узнали об обстоятельствах, в которых мы находимся<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:8 </char><char style="ft" closed="false">В некоторых древних рукописях: «чтобы он узнал об обстоятельствах, в которых вы находитесь».</char></note>, и чтобы он ободрил вас. <verse eid="COL 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="COL 4:9"/>Он придет к вам с Онисимом, нашим верным и дорогим братом и вашим земляком, и они расскажут вам обо всем, что здесь происходит.<verse eid="COL 4:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="COL 4:10"/>Вам передает привет Аристарх, который тоже находится со мной в заключении. Передает вам приветы и Марк, двоюродный брат Варнавы, я уже писал вам о нем; если он будет у вас, то проявите к нему гостеприимство. <verse eid="COL 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="COL 4:11"/>Вам передает приветы и Иисус, которого все называют Иустом. Они единственные иудеи среди моих сотрудников, работающих для Царства Божьего; они приносят мне утешение. <verse eid="COL 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="COL 4:12"/>Ваш Эпафрас, слуга Иисуса Христа, тоже передает вам приветы. Он всегда усердно молится о вас, чтобы вы непоколебимо, совершенно и убежденно следовали тому, чего хочет от вас Бог. <verse eid="COL 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="COL 4:13"/>Я свидетель того, что он очень усердно работает для вас и для христиан<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:13 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «тех».</char></note> в Лаодикии и Иераполе. <verse eid="COL 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="COL 4:14"/>Вам передают приветы наш дорогой врач Лука и Димас. <verse eid="COL 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="COL 4:15"/>Передайте и мои приветы братьям в Лаодикии, а также Нимфе и церкви, которая собирается в ее доме.<verse eid="COL 4:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="COL 4:16"/>Когда вам будет прочитано это послание, передайте его в Лаодикию, чтобы его прочитали и там, а вы, в свою очередь, прочитайте <char style="add">мое</char> послание, которое вам передадут из Лаодикии.<verse eid="COL 4:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="COL 4:17"/>Архиппу передайте, чтобы он довел до конца служение, порученное ему Господом.<verse eid="COL 4:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="COL 4:18"/>Я, Павел, дописываю это приветствие своей рукой. Помните о моих узах. Пусть благодать будет с вами.<verse eid="COL 4:18"/></para>
  <chapter eid="COL 4"/>
</usx>
