<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="GAL" style="id">- New Russian Translation (Новый русский перевод)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1988, 1991, 1998, 2006, 2010, 2014 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">ГАЛАТАМ</para>
  <para style="toc1">Послание к Галатам</para>
  <para style="toc2">Галатам</para>
  <para style="toc3">Гал.</para>
  <para style="mt1">Послание к Галатам</para>
  <para style="ili1">Автор: Павел, апостол Христа</para>
  <para style="ili1">Место написания: неизвестно</para>
  <para style="ili1">Время написания: предположительно, 48 или 49 гг.</para>
  <para style="ip">Послание верующим в Галатии, вероятно, первое из тринадцати посланий, написанных Павлом, и, возможно, вообще первая из книг Нового Завета. Оно содержит в себе одно из самых ясных объяснений и защит в пользу главной истины Радостной Вести: «Человек получает оправдание не соблюдением Закона, а верой в Иисуса Христа» (<char style="xt"><ref loc="GAL 2:16">2:16</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Во время своего первого миссионерского путешествия Павел основал несколько церквей в римской провинции Галатия (см. <char style="xt"><ref loc="ACT 13:14-14:23">Деян. 13:14–14:23</ref></char>). Однако практически сразу же после его ухода некоторые уверовавшие в Иисуса Христа иудеи пришли в Галатию и стали учить верующих тому, что исполнение законов и предписаний Закона (особенно обряда обрезания) необходимо для оправдания перед Богом. Последовал незамедлительный ответ Павла, что это учение является искажением Радостной Вести и полностью отвергает благодать Бога (<char style="xt"><ref loc="GAL 1:6-7">1:6-7</ref></char>). Он строго осуждал всех, кто заявлял, будто соблюдение Закона – это условие для оправдания (<char style="xt"><ref loc="GAL 1:8-9">1:8-9</ref>; <ref loc="GAL 5:2-4">5:2-4</ref>, <ref loc="GAL 5:10">10</ref></char>), и страстно увещевал церкви стоять твердо в свободе, которую дал им Христос (<char style="xt"><ref loc="GAL 5:1">5:1</ref></char>).</para>
  <para style="ip">На протяжении всего послания Павел подчеркивает, что требовать для спасения что-либо дополнительное к вере значит отвергать благодать Бога (<char style="xt"><ref loc="GAL 5:2-6">5:2-6</ref></char>). Все, кто утверждает, что праведен перед Богом потому, что является потомком Авраама по плоти, или потому, что полагается на соблюдение Закона, пребывают в рабстве и находятся под проклятием (<char style="xt"><ref loc="GAL 3:10-12">3:10-12</ref>; <ref loc="GAL 4:21-31">4:21-31</ref></char>). Сам Авраам, живший за четыреста лет до того, как Моисею был дан Закон, получил оправдание через свою веру (<char style="xt"><ref loc="GAL 3:1-6">3:1-6</ref></char>). Поэтому истинные дети Авраама – это те, кто имеет такую же веру, какая была у Авраама (<char style="xt"><ref loc="GAL 3:7">3:7</ref>, <ref loc="GAL 3:26-29">26-29</ref></char>). А поскольку они верят в Иисуса, то они свободны жить так, как это угодно Богу, силой Духа Святого, Который пребывает в них (<char style="xt"><ref loc="GAL 5:13-26">5:13-26</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Павел также отмечает тот факт, что он, как апостол, имеет власть возвещать Радостную Весть, полученную им непосредственно через откровение от Бога (<char style="xt"><ref loc="GAL 1:11-24">1:11-24</ref></char>). Он был принят другими апостолами, которые согласились с содержанием его проповеди (<char style="xt"><ref loc="GAL 2:1-15">2:1-15</ref></char>). Лжеучители в Галатии, желавшие быть оправданными через исполнение Закона, в действительности хотели избежать преследований и хвастались тем, что заставляли других исполнять то же самое (<char style="xt"><ref loc="GAL 6:12-13">6:12-13</ref></char>). Павел же был готов страдать за Радостную Весть (<char style="xt"><ref loc="GAL 6:17">6:17</ref></char>) и никогда не хвалился ничем, кроме искупительной смерти Иисуса Христа, Который был распят, чтобы все, кто уповает на Него, имели вечную жизнь (<char style="xt"><ref loc="GAL 6:14">6:14</ref></char>). Павел заканчивает свое послание тем, что благословляет миром всех, кто живет в соответствии с истиной Радостной Вести (<char style="xt"><ref loc="GAL 6:16">6:16</ref></char>).</para>
  <para style="iot">Содержание</para>
  <para style="io1">Приветствие (<char style="ior"><ref loc="GAL 1:1-5">1:1-5</ref></char>).</para>
  <para style="io1">Проблема: иная «Радостная Весть» (<char style="ior"><ref loc="GAL 1:6-10">1:6-10</ref></char>).</para>
  <para style="io1">Защита апостольства Павла (<char style="ior"><ref loc="GAL 1:11-2:14">1:11–2:14</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Научен не людьми, а через откровение Иисуса Христа (<char style="ior"><ref loc="GAL 1:11-24">1:11-24</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Принят другими апостолами Христа (<char style="ior"><ref loc="GAL 2:1-10">2:1-10</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Готов увещевать даже Петра (<char style="ior"><ref loc="GAL 2:11-14">2:11-14</ref></char>).</para>
  <para style="io1">Защита Радостной Вести, проповедуемой Павлом (<char style="ior"><ref loc="GAL 2:15-5:15">2:15–5:15</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Оправдание через веру, а не через соблюдение Закона (<char style="ior"><ref loc="GAL 2:15-21">2:15-21</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Различие между соблюдением Закона и верой (<char style="ior"><ref loc="GAL 3:1-14">3:1-14</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Превосходство обещания, данного Аврааму, над Законом (<char style="ior"><ref loc="GAL 3:15-18">3:15-18</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Назначение Закона (<char style="ior"><ref loc="GAL 3:19-4:7">3:19–4:7</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Переживания Павла за верующих в Галатии (<char style="ior"><ref loc="GAL 4:8-20">4:8-20</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Аллегория об Агари и Сарре (<char style="ior"><ref loc="GAL 4:21-5:1">4:21–5:1</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Заключительный призыв вернуться к свободе Радостной Вести (<char style="ior"><ref loc="GAL 5:2-15">5:2-15</ref></char>).</para>
  <para style="io1">Практические наставления (<char style="ior"><ref loc="GAL 5:16-6:10">5:16–6:10</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Жизнь под руководством Духа (<char style="ior"><ref loc="GAL 5:16-26">5:16-26</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Жизнь во благо другим верующим (<char style="ior"><ref loc="GAL 6:1-10">6:1-10</ref></char>).</para>
  <para style="io1">Заключение: главное – быть новым творением (<char style="ior"><ref loc="GAL 6:11-18">6:11-18</ref></char>).</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="GAL 1"/>
  <para style="s1">Приветствие</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="GAL 1:1"/>От Павла, Апостола, <char style="add">избранного</char> не людьми и не человеком, а Иисусом Христом и Богом Отцом, воскресившим Его из мертвых, <verse eid="GAL 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="GAL 1:2"/>и от всех братьев, находящихся со мной.</para>
  <para style="b" vid="GAL 1:2"/>
  <para style="p" vid="GAL 1:2">Церквам Галатии.<verse eid="GAL 1:2"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="GAL 1:3"/>Благодать и мир вам от Бога Отца нашего и от Господа Иисуса Христа, <verse eid="GAL 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="GAL 1:4"/>Который по воле нашего Бога и Отца отдал Себя Самого за наши грехи, чтобы избавить нас от этого мира зла. <verse eid="GAL 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="GAL 1:5"/>Ему пусть будет слава во веки веков, аминь!<verse eid="GAL 1:5"/></para>
  <para style="s1">Нет иной Радостной Вести</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="GAL 1:6"/>Меня удивляет то, что вы ради какой-то иной Радостной Вести так быстро оставили Бога, Который призвал вас благодатью Христа. <verse eid="GAL 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="GAL 1:7"/>Но иной Радостной Вести не существует, а просто есть люди, которые смущают вас, желая исказить Радостную Весть о Христе! <verse eid="GAL 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="GAL 1:8"/>Но если бы даже мы сами или ангел с неба стали возвещать вам не ту Радостную Весть, что мы возвещали вам сначала, то пусть такие вестники будут навеки прокляты! <verse eid="GAL 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="GAL 1:9"/>И еще раз повторяю: мы уже говорили об этом, и вы знаете, что если кто-либо будет возвещать вам что-то противное той Радостной Вести, которую вы приняли, то пусть они будут навеки прокляты!<verse eid="GAL 1:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="GAL 1:10"/>Чье одобрение мне нужно: людей или Бога? Может, вы думаете, что я пытаюсь угодить людям? Если бы я к этому стремился, то я не был бы слугой Христа.<verse eid="GAL 1:10"/></para>
  <para style="s1">Как Павел стал апостолом</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="GAL 1:11"/>Братья, я хочу, чтобы вы знали, что Радостная Весть, которую я вам возвещал, не является чем-то человеческим. <verse eid="GAL 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="GAL 1:12"/>Я не был научен ей людьми и не получил ее от людей, но я получил ее через откровение Иисуса Христа. <verse eid="GAL 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="GAL 1:13"/>Вы слышали о моем прежнем образе жизни в иудаизме. Я изо всех сил гнал Церковь Божью и пытался уничтожить ее. <verse eid="GAL 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="GAL 1:14"/>В иудаизме я преуспевал больше многих моих сверстников. Я был исключительно ревностен, защищая традиции наших предков. <verse eid="GAL 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="GAL 1:15"/>Но когда Бог, избравший меня еще до моего рождения<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:15 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="JER 1:5">Иер. 1:5</ref></char>.</char></note> и призвавший меня Своей благодатью, захотел <verse eid="GAL 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="GAL 1:16"/>открыть мне Сына Своего, чтобы я возвещал о Нем язычникам, я ни с кем из людей не советовался. <verse eid="GAL 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="GAL 1:17"/>Я не ходил в Иерусалим, чтобы встретиться с апостолами, призванными до меня, а сразу же пошел в Аравию<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:17 </char><char style="ft" closed="false">Аравия – имеется в виду государство Набатея, располагавшееся на территории современного Иордана, южной части Израиля и на Синайском полуострове.</char></note> и затем возвратился в Дамаск.<verse eid="GAL 1:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="GAL 1:18"/>Потом, через три года, я посетил Иерусалим, познакомился с Кифой<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:18 </char><char style="ft" closed="false">Кифа – т. е. Петр, (см. <char style="xt"><ref loc="JHN 1:42">Ин. 1:42</ref></char>). Арамейское имя Кифа и греческое Петрос переводятся как «камень», «скала».</char></note> и пробыл у него пятнадцать дней. <verse eid="GAL 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="GAL 1:19"/>Я не видел больше никого из апостолов кроме Иакова, брата Господа. <verse eid="GAL 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="GAL 1:20"/>Заверяю вас перед Богом в том, что все, что я пишу вам, это не ложь. <verse eid="GAL 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="GAL 1:21"/>Потом я пошел в Сирию и Киликию, <verse eid="GAL 1:21"/><verse number="22" style="v" sid="GAL 1:22"/>а лично христианские церкви в Иудее тогда меня еще не знали. <verse eid="GAL 1:22"/><verse number="23" style="v" sid="GAL 1:23"/>До них лишь доходили слухи о том, что тот, кто раньше преследовал их, сейчас возвещает веру, которую он сам когда-то хотел истребить. <verse eid="GAL 1:23"/><verse number="24" style="v" sid="GAL 1:24"/>И они прославляли Бога за меня.<verse eid="GAL 1:24"/></para>
  <chapter eid="GAL 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="GAL 2"/>
  <para style="s1">Служение Павла признано другими апостолами</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="GAL 2:1"/>Четырнадцать лет спустя я опять побывал в Иерусалиме, на этот раз с Варнавой. Мы взяли с собой и Тита. <verse eid="GAL 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="GAL 2:2"/>Было откровение, что я должен пойти туда, и я изложил <char style="add">лидерам</char> содержание Радостной Вести, которую я возвещаю среди язычников. Я сделал это в личной беседе с теми, кто считался главным среди них, чтобы проверить, не напрасно ли я трудился и тружусь. <verse eid="GAL 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="GAL 2:3"/>Так они не потребовали даже, чтобы Тит, бывший греком, был обрезан. <verse eid="GAL 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="GAL 2:4"/>А вопрос этот был поднят лжебратьями, которые скрытно проникли в нашу среду, желая лишить нас той свободы, которую мы получили во Христе Иисусе, и опять поработить нас. <verse eid="GAL 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="GAL 2:5"/>Но мы ни в чем не поддались им ни на минуту, чтобы у вас сохранилась истина Радостной Вести.<verse eid="GAL 2:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="GAL 2:6"/>И те, за кем признавался наибольший авторитет в <char style="add">иерусалимской</char> церкви (лично для меня их высокое положение ничего не значило, потому что Бог судит о человеке не взирая на лица), ничего не потребовали сверх той Радостной Вести, которую я возвещал. <verse eid="GAL 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="GAL 2:7"/>Наоборот, они были убеждены в том, что мне было доверено возвещать Радостную Весть необрезанным точно так же, как Петру – обрезанным<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:7 </char><char style="ft" closed="false">Обрезанным – т. е. иудеям; необрезанным – здесь имеются в виду все остальные народы, т. е. язычники.</char></note>. <verse eid="GAL 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="GAL 2:8"/>Ведь Бог, Который действовал через Петра в его служении апостола для обрезанных, действовал и через меня в служении для язычников. <verse eid="GAL 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="GAL 2:9"/>И Иаков, Кифа<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:9 </char><char style="ft" closed="false">То есть Петр.</char></note> и Иоанн – те, кого считают столпами церкви, подали мне и Варнаве руку общения в знак того, что они признают данное мне по благодати служение и соглашаются с тем, что нам следует идти к язычникам, а им – к обрезанным. <verse eid="GAL 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="GAL 2:10"/>Они лишь попросили о том, чтобы мы не забывали о помощи бедным<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:10 </char><char style="ft" closed="false">Имеются в виду пострадавшие от голода верующие в Иерусалиме (см. <char style="xt"><ref loc="ACT 11">Деян. 11</ref></char>: 29-30; <char style="xt"><ref loc="1CO 16:1-3">1 Кор. 16:1-3</ref></char>).</char></note>, что я и исполняю с большим усердием.<verse eid="GAL 2:10"/></para>
  <para style="s1">Оправдание верой в Иисуса Христа</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="GAL 2:11"/>Когда же Кифа пришел в Антиохию, я высказал ему все прямо в лицо, потому что он был виноват. <verse eid="GAL 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="GAL 2:12"/>Раньше он ел вместе с <char style="add">верующими из</char> язычников, но когда пришли некоторые люди, посланные Иаковом, он стал устраняться и перестал общаться с бывшими язычниками из страха перед теми, кто был обрезан<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:12 </char><char style="ft" closed="false">Или: «кто требовал обрезания».</char></note>. <verse eid="GAL 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="GAL 2:13"/>Так же лицемерно, как он, начали поступать и другие иудеи, так что их лицемерие сбило с правильного пути даже Варнаву. <verse eid="GAL 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="GAL 2:14"/>Когда я увидел, что они поступают не в согласии с истиной Радостной Вести, я сказал Кифе в присутствии всех: «Ты иудей, но живешь как язычник, а не как иудей. Зачем же ты заставляешь язычников следовать иудейским традициям?»<verse eid="GAL 2:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="GAL 2:15"/>Мы, иудеи по рождению, а не «грешные язычники», <verse eid="GAL 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="GAL 2:16"/>знаем, что человек получает оправдание не соблюдением Закона, а верой в Иисуса Христа. Поэтому и мы поверили во Христа Иисуса, чтобы и нам быть оправданными верой в Него, а не соблюдением Закона. Соблюдением же Закона не оправдается никто<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:16 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="PSA 142:2">Пс. 142:2</ref></char>.</char></note>. <verse eid="GAL 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="GAL 2:17"/>И если мы, ища оправдания через Христа, оказываемся такими же грешниками, как и язычники, значит ли это, что Христос распространяет грех? Ни в коем случае! <verse eid="GAL 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="GAL 2:18"/>Ведь если я вновь пытаюсь оправдаться через соблюдение Закона, что некогда сам же и отверг, то этим я показываю, что я нарушитель Закона. <verse eid="GAL 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="GAL 2:19"/>Закон приговорил меня к смерти, и, умерев, я освободился от власти Закона, чтобы жить для Бога!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:19 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ROM 7:1-7">Рим. 7:1-7</ref></char>.</char></note> Я был распят со Христом, <verse eid="GAL 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="GAL 2:20"/>и уже не я, но Христос живет во мне. Моя жизнь в этом теле – это жизнь верой в Сына Божьего, полюбившего меня и отдавшего Себя за меня. <verse eid="GAL 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="GAL 2:21"/>Я не отвергаю благодать Божью. А если бы оправдание можно было получить через <char style="add">соблюдение</char> Закона, то это значило бы, что Христос умер напрасно!<verse eid="GAL 2:21"/></para>
  <chapter eid="GAL 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="GAL 3"/>
  <para style="s1">Соблюдение Закона или вера</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="GAL 3:1"/>Глупые галаты! Кто это так заворожил вас, вас, которым так ясно был представлен распятый Христос? <verse eid="GAL 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="GAL 3:2"/>Ответьте мне на один вопрос: вы получили Духа благодаря соблюдению Закона или же по вере в то, что вы услышали? <verse eid="GAL 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="GAL 3:3"/>Неужели вы так глупы? Вы начали Духом, а сейчас вы хотите достичь цели человеческими усилиями? <verse eid="GAL 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="GAL 3:4"/>Неужели все, через что вы прошли, было напрасно? Не может быть, чтобы все это было напрасным! <verse eid="GAL 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="GAL 3:5"/>Разве <char style="add">Бог</char> дает вам Духа и совершает среди вас чудеса потому, что вы соблюдаете Закон, или же потому, что вы поверили тому, о чем вы услышали?<verse eid="GAL 3:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="GAL 3:6"/>Вспомните Авраама, он «поверил Богу, и это было вменено ему в праведность»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:6 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="GEN 15:6">Быт. 15:6</ref></char>.</char></note>. <verse eid="GAL 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="GAL 3:7"/>Так поймите же, что те, кто верит, – сыны Авраама!<verse eid="GAL 3:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="GAL 3:8"/>В Писании было предсказано, что Бог будет оправдывать людей из всех народов по их вере, и уже тогда была возвещена Радостная Весть, когда было сказано Аврааму: «Через тебя получат благословение все народы»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:8 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="GEN 12:3">Быт. 12:3</ref>; <ref loc="GEN 18:18">18:18</ref>; <ref loc="GEN 22:18">22:18</ref></char>.</char></note>. <verse eid="GAL 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="GAL 3:9"/>Поэтому те, кто верит, получают благословение вместе с верующим Авраамом.<verse eid="GAL 3:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="GAL 3:10"/>Все, кто полагается на соблюдение Закона, находятся под проклятием. Ведь написано: «Проклят каждый, кто не исполняет всего, что записано в книге Закона»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:10 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="DEU 27:26">Втор. 27:26</ref></char>. Перечень проклятий, которые могут постигнуть того, кто не исполняет повелений Бога, находится во <char style="xt"><ref loc="DEU 28:15-68">Втор. 28:15-68</ref></char>.</char></note>. <verse eid="GAL 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="GAL 3:11"/>Ясно ведь, что никто не получает оправдания перед Богом исполнением Закона, потому что «праведный верой жив будет»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:11 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="HAB 2:4">Авв. 2:4</ref></char>.</char></note>. <verse eid="GAL 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="GAL 3:12"/>Закон же основывается не на вере, потому что написано: «Исполняющий их будет жив благодаря им»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:12 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="LEV 18:5">Лев. 18:5</ref></char>.</char></note>. <verse eid="GAL 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="GAL 3:13"/>Так вот, Христос искупил нас от проклятия Закона. Он Сам понес проклятие вместо нас (как об этом и сказано: «Проклят каждый, кто повешен на дереве»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:13 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="DEU 21:23">Втор. 21:23</ref></char>. Если человек висел на дереве, то это было знаком того, что он проклят Богом. Иисус взял на Себя наши грехи, будучи распят на деревянном кресте.</char></note>), <verse eid="GAL 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="GAL 3:14"/>чтобы все народы могли получить через Иисуса Христа благословение, данное Аврааму, и чтобы мы получили обещанного Духа по вере<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:14 </char><char style="ft" closed="false">Или: «чтобы посредством веры в Иисуса Христа все народы могли получить оправдание перед Богом, которое Дух обещал через Авраама».</char></note>.<verse eid="GAL 3:14"/></para>
  <para style="s1">Превосходство обещания над Законом</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="GAL 3:15"/>Братья, возьмем пример из повседневной жизни, ведь даже завещание<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:15 </char><char style="ft" closed="false">С языка оригинала это слово можно перевести двояко: «завещание» и «договор». В данном отрывке это слово имеет оба эти значения.</char></note> человека, которое должным образом утверждено, никто не вправе изменять или дополнять. <verse eid="GAL 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="GAL 3:16"/>Точно так же и с обещанием, данным Аврааму и его потомку. Заметьте, что в Писании не сказано «его семенам», а «его семени»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:16 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="GEN 12:7">Быт. 12:7</ref> со сноской; <ref loc="GEN 13:15">13:15</ref>; <ref loc="GEN 21:12">21:12</ref>; <ref loc="GEN 22:18">22:18</ref>; <ref loc="GEN 24:7">24:7</ref></char>.</char></note>, то есть имеется в виду один его потомок – Христос. <verse eid="GAL 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="GAL 3:17"/>Я хочу сказать, что Закон, данный четыреста тридцать лет спустя, не мог отменить завет с Авраамом, установленный Богом прежде, и тем самым сделать недействительным данное Аврааму обещание. <verse eid="GAL 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="GAL 3:18"/>Если бы наследство зависело от Закона, то оно не могло бы основываться на обещании, но Бог, в Своей благодати, дал его Аврааму по обещанию!<verse eid="GAL 3:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="GAL 3:19"/>В чем же тогда назначение Закона? Закон был добавлен позже из-за людских грехов<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:19 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «по причине преступлений» или «для преступлений».</char></note> и действовал до тех пор, пока не пришел Потомок, к Которому относится обещание. Закон был дан через ангелов, рукой посредника. <verse eid="GAL 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="GAL 3:20"/>Нет нужды в посреднике, если кто-то действует один, а Бог один.<verse eid="GAL 3:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="GAL 3:21"/>Так что же, Закон противоречит обещаниям Божьим? Ни в коем случае! Если бы данный нам Закон был в силах давать жизнь, то оправдание действительно зависело бы от Закона. <verse eid="GAL 3:21"/><verse number="22" style="v" sid="GAL 3:22"/>Но Писание говорит, что весь мир находится в рабстве греха, а значит, обещанное может быть дано только по вере в Иисуса Христа и лишь тем, кто верит. <verse eid="GAL 3:22"/><verse number="23" style="v" sid="GAL 3:23"/>Пока не пришла вера, мы были узниками, охраняемыми Законом, до того времени, когда эта вера будет нам открыта. <verse eid="GAL 3:23"/><verse number="24" style="v" sid="GAL 3:24"/>Итак, Закон воспитывал нас до прихода Христа<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:24 </char><char style="ft" closed="false">Или: «Закон был нашим воспитателем, ведущим ко Христу».</char></note>, чтобы, когда Он придет, получить оправдание по вере. <verse eid="GAL 3:24"/><verse number="25" style="v" sid="GAL 3:25"/>Но вера уже пришла, и нам больше не нужно воспитание Закона.<verse eid="GAL 3:25"/></para>
  <para style="s1">Не рабы, а сыновья</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="GAL 3:26"/>Благодаря вере во Христа Иисуса все вы стали сынами Бога. <verse eid="GAL 3:26"/><verse number="27" style="v" sid="GAL 3:27"/>Ведь все крещеные во Христа «облеклись» в Христа. <verse eid="GAL 3:27"/><verse number="28" style="v" sid="GAL 3:28"/>Нет больше ни иудея, ни грека, ни раба, ни свободного, ни мужчины и ни женщины, вы все одно во Христе Иисусе! <verse eid="GAL 3:28"/><verse number="29" style="v" sid="GAL 3:29"/>А если вы принадлежите Христу, то тогда вы и являетесь потомством<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:29 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «семенем».</char></note> Авраама и наследниками Божьего обещания.<verse eid="GAL 3:29"/></para>
  <chapter eid="GAL 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="GAL 4"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="GAL 4:1"/>Я имею в виду, что пока наследник еще ребенок, он в своих правах ничем не отличается от раба, хотя на самом деле ему принадлежит все имение. <verse eid="GAL 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="GAL 4:2"/>Но в детстве у него есть воспитатели и опекуны, которым он подчиняется до определенного времени, установленного его отцом. <verse eid="GAL 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="GAL 4:3"/>Так и мы, пока были «детьми», находились в рабстве у религиозных начал в мире. <verse eid="GAL 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="GAL 4:4"/>Но когда пришло назначенное время, Бог послал Своего Сына, рожденного от женщины, подвластного Закону, <verse eid="GAL 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="GAL 4:5"/>чтобы искупить находящихся под Законом и усыновить нас. <verse eid="GAL 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="GAL 4:6"/>А поскольку вы – сыны Бога, то Бог поселил в ваши сердца Духа Своего Сына, Духа, Который взывает к Богу: «<char style="tl">Абба</char>!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:6 </char><char style="ft" closed="false">На арамейском языке это ласкательное обращение к отцу.</char></note> Отец!» <verse eid="GAL 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="GAL 4:7"/>Так что ты уже не раб, а сын. А если сын, то Бог сделал тебя и наследником.<verse eid="GAL 4:7"/></para>
  <para style="s1">Павел переживает за галатов</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="GAL 4:8"/>Когда вы еще не знали Бога, вы были рабами существ, которые по природе своей не боги. <verse eid="GAL 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="GAL 4:9"/>Но сейчас вы знаете Бога, вернее сказать, Бог знает вас. Так как же вы могли опять вернуться к этим слабым, ничтожным религиозным началам, в рабство к которым вы желаете отдаться? <verse eid="GAL 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="GAL 4:10"/>Вы даже чтите определенные дни, месяцы, времена и годы! <verse eid="GAL 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="GAL 4:11"/>Боюсь, что все мои труды ради вас были напрасны. <verse eid="GAL 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="GAL 4:12"/>Братья, умоляю вас, будьте как я, потому что и я стал таким, как вы.</para>
  <para style="p" vid="GAL 4:12">Вы не причинили мне никакого зла. <verse eid="GAL 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="GAL 4:13"/>Когда в первый раз я пришел к вам возвещать Радостную Весть, я испытывал телесную слабость, как вы это знаете. <verse eid="GAL 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="GAL 4:14"/>И хотя мое физическое состояние было испытанием и для вас, вы не пренебрегали тогда мной и не унизили меня. Вы приняли меня словно ангела Божьего, как бы Самого Христа Иисуса! <verse eid="GAL 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="GAL 4:15"/>Где же теперь тогдашнее ваше счастье? Говорю вам, вы бы даже вырвали свои глаза и отдали бы их мне, если бы это было возможно. <verse eid="GAL 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="GAL 4:16"/>Так неужели я стал вашим врагом оттого, что говорю вам истину?<verse eid="GAL 4:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="GAL 4:17"/>Я знаю, что эти люди ревниво стараются перетянуть вас на свою сторону, но к добру это не приведет. Они лишь хотят оторвать вас от нас, чтобы вы стали их ревностными <char style="add">приверженцами</char>. <verse eid="GAL 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="GAL 4:18"/>Хорошо всегда быть ревностным в достижении хорошей цели, а не только когда я бываю у вас.<verse eid="GAL 4:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="GAL 4:19"/>Дети мои, я снова испытываю родовые муки, пока в вас не отразится образ Христа. <verse eid="GAL 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="GAL 4:20"/>Как бы мне хотелось сейчас быть среди вас и говорить с вами совсем в другом тоне, потому что меня удивляет то, что я о вас слышу.<verse eid="GAL 4:20"/></para>
  <para style="s1">Дети рабыни и дети свободной</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="GAL 4:21"/>Скажите мне, вы, желающие быть под Законом, разве вы не слушаете Закона? <verse eid="GAL 4:21"/><verse number="22" style="v" sid="GAL 4:22"/>Ведь написано, что у Авраама было двое сыновей – один родился от рабыни, а другой – от свободной женщины<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:22 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="GEN 17:16-21">Быт. 17:16-21</ref>; <ref loc="GEN 18:10-14">18:10-14</ref>; <ref loc="GEN 21:1">21:1</ref>; <ref loc="HEB 11:11">Евр. 11:11</ref></char>.</char></note>. <verse eid="GAL 4:22"/><verse number="23" style="v" sid="GAL 4:23"/>Сын рабыни родился по человеческой инициативе<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:23 </char><char style="ft" closed="false">По человеческой инициативе – букв.: «по плоти».</char></note>, а сын свободной родился согласно обещанию Бога. <verse eid="GAL 4:23"/><verse number="24" style="v" sid="GAL 4:24"/>Здесь содержится иносказание: две женщины символизируют два завета. Один был заключен на горе Синай, и его символ – Агарь, рождающая детей в рабство. <verse eid="GAL 4:24"/><verse number="25" style="v" sid="GAL 4:25"/>Агарь – это гора Синай в Аравии, а также это современный Иерусалим, потому что Иерусалим и все его дети в рабстве. <verse eid="GAL 4:25"/><verse number="26" style="v" sid="GAL 4:26"/>Но Небесный Иерусалим свободен, и он является нашей с вами матерью. <verse eid="GAL 4:26"/><verse number="27" style="v" sid="GAL 4:27"/>Ведь написано:</para>
  <para style="q1" vid="GAL 4:27">«Ликуй, бесплодная, не рожавшая детей!</para>
  <para style="q2" vid="GAL 4:27">Запевай песню, кричи <char style="add">и</char> ликуй,</para>
  <para style="q1" vid="GAL 4:27">
    <char style="add">никогда</char> не испытывавшая родовых мук,</para>
  <para style="q2" vid="GAL 4:27">потому что у покинутой женщины будет больше детей,</para>
  <para style="q1" vid="GAL 4:27">чем у той, что имеет мужа!»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:27 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 54:1">Ис. 54:1</ref></char>.</char></note><verse eid="GAL 4:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="GAL 4:28"/>Вы же, братья, как и Исаак, дети обещания. <verse eid="GAL 4:28"/><verse number="29" style="v" sid="GAL 4:29"/>Тогда сын, рожденный обыкновенным образом, преследовал сына, рожденного по силе Духа. То же происходит и сейчас. <verse eid="GAL 4:29"/><verse number="30" style="v" sid="GAL 4:30"/>Но что говорит об этом Писание? Оно говорит: «Прогони рабыню и ее сына, потому что сын рабыни не разделит наследства с сыном свободной»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:30 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="GEN 21:10">Быт. 21:10</ref></char>.</char></note>. <verse eid="GAL 4:30"/><verse number="31" style="v" sid="GAL 4:31"/>Итак, братья, мы дети не рабыни, мы дети свободной!<verse eid="GAL 4:31"/></para>
  <chapter eid="GAL 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="GAL 5"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="GAL 5:1"/>Христос освободил нас, чтобы мы были свободными. Поэтому стойте твердо и не подвергайтесь вновь рабству.<verse eid="GAL 5:1"/></para>
  <para style="s1">Христианская свобода</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="GAL 5:2"/>Слушайте, что я, Павел, вам говорю. Если вы соглашаетесь принять обрезание<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:2 </char><char style="ft" closed="false">Обрезание как знак старого завета, символизировал собой посвящение в иудаизм и, строго говоря, подчинение требованиям и повелениям Закона. В данном месте Павел не осуждает обрезание как таковое (см. <char style="xt"><ref loc="ACT 16:1-3">Деян. 16:1-3</ref>; <ref loc="GAL 5:6">Гал. 5:6</ref></char>), но он выступает против учения, что обрезание необходимо для оправдания перед Богом, что оно служит условием для спасения (см. <char style="xt"><ref loc="ACT 15:1">Деян. 15:1</ref></char>).</char></note>, значит, Христос не принесет вам никакой пользы. <verse eid="GAL 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="GAL 5:3"/>Еще раз говорю вам, что каждый, кто согласится быть обрезанным, должен исполнять и весь Закон. <verse eid="GAL 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="GAL 5:4"/>Если вы пытаетесь получить оправдание исполнением Закона, то вы уже не с Христом, вы отпали от благодати. <verse eid="GAL 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="GAL 5:5"/>Но мы с надеждой от Духа ожидаем оправдания <char style="add">перед Богом</char> через веру. <verse eid="GAL 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="GAL 5:6"/>Во Христе Иисусе не имеет значения ни обрезание, ни необрезание, и единственное, что решает все, – это вера, которая действует через любовь.<verse eid="GAL 5:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="GAL 5:7"/>Вы начали забег хорошо, так кто же помешал вам быть послушными истине? <verse eid="GAL 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="GAL 5:8"/>Подбил вас на это безусловно не Тот, Кто призвал вас. <verse eid="GAL 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="GAL 5:9"/>Помните, что немного дрожжей заквашивают все тесто<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:9 </char><char style="ft" closed="false">То есть даже небольшое искажение истины может испортить всю церковь.</char></note>. <verse eid="GAL 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="GAL 5:10"/>Наша с вами жизнь в единении с Господом вселяет в меня уверенность, что вы не будете думать по-другому, и тот, кто ввел вас в заблуждение, понесет свое наказание, кем бы он ни был.<verse eid="GAL 5:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="GAL 5:11"/>Братья, если бы я по-прежнему проповедовал обрезание, то за что было бы меня преследовать? Крест бы тогда не был больше камнем преткновения. <verse eid="GAL 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="GAL 5:12"/>Пусть лучше те, кто ввел вас в заблуждение, отрежут себе все!<verse eid="GAL 5:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="GAL 5:13"/>Братья мои, вы призваны к свободе, так не злоупотребляйте же этой свободой и не идите на поводу вашей греховной природы<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:13 </char><char style="ft" closed="false">Греховной природы – букв.: «плоти». Также в ст. 24; <char style="xt"><ref loc="GAL 6:8">6:8</ref></char></char></note>, а, наоборот, служите друг другу с любовью. <verse eid="GAL 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="GAL 5:14"/>Ведь вся суть Закона заключена в одном повелении: «Люби ближнего твоего, как самого себя»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:14 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="LEV 19:18">Лев. 19:18</ref>; <ref loc="MAT 22:39-40">Мат. 22:39-40</ref></char>.</char></note>. <verse eid="GAL 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="GAL 5:15"/>А если вы продолжаете грызть и поедать друг друга, то смотрите, как бы вам вообще друг друга не истребить!<verse eid="GAL 5:15"/></para>
  <para style="s1">Жизнь под руководством Духа</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="GAL 5:16"/>А я говорю: живите по Духу, и тогда вы не будете идти на поводу желаний вашей греховной природы. <verse eid="GAL 5:16"/><verse number="17" style="v" sid="GAL 5:17"/>Потому что греховная природа желает того, что противоречит желанию Духа, а Дух желает того, что противоречит желаниям греховной природы. Они постоянно выступают друг против друга, и в итоге вы не делаете того, что хотели бы делать. <verse eid="GAL 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="GAL 5:18"/>Но если вами руководит Дух, то вы уже не под Законом.<verse eid="GAL 5:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="GAL 5:19"/>Дела греховной природы известны: это разврат, нечистота, распутство, <verse eid="GAL 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="GAL 5:20"/>идолопоклонство, колдовство<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:20 </char><char style="ft" closed="false">Колдовство – на языке оригинала «фармакея» (отсюда – современный термин «фармакология»). Дело в том, что в древние времена колдуны часто использовали различные наркотические снадобья.</char></note>, вражда, споры, ревность, ярость, честолюбие, раздоры и разделения, <verse eid="GAL 5:20"/><verse number="21" style="v" sid="GAL 5:21"/>зависть, пьянство, оргии и тому подобное. Еще раз предупреждаю вас: те, кто этим занимается, не наследуют Божьего Царства.<verse eid="GAL 5:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="GAL 5:22"/>Плод же Духа – это любовь, радость, мир, долготерпение, великодушие, доброта, верность<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:22 </char><char style="ft" closed="false">Это греческое слово также означает «вера».</char></note>, <verse eid="GAL 5:22"/><verse number="23" style="v" sid="GAL 5:23"/>кротость, умение владеть собой. В Законе нет ничего против этого<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:23 </char><char style="ft" closed="false">Или: «Против этих качеств Закон ничего не имеет».</char></note>.<verse eid="GAL 5:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="GAL 5:24"/>Те, кто принадлежит Иисусу Христу, распяли свою плотскую<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:24 </char><char style="ft" closed="false">Плотскую природу – букв.: «плоть».</char></note> <char style="add">природу</char> вместе с ее страстями и нечистыми желаниями. <verse eid="GAL 5:24"/><verse number="25" style="v" sid="GAL 5:25"/>Если Дух дал нам жизнь, так давайте же будем и поступать по Духу. <verse eid="GAL 5:25"/><verse number="26" style="v" sid="GAL 5:26"/>Не будем тщеславны, поступая друг с другом вызывающе и завидуя друг другу.<verse eid="GAL 5:26"/></para>
  <chapter eid="GAL 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="GAL 6"/>
  <para style="s1">Что посеет человек, то и пожнет</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="GAL 6:1"/>Братья, если кто-то уличен в грехе, то вы, будучи людьми духовными, помогите этому человеку, но делайте это с кротостью. Смотрите, чтобы и вам не поддаться искушению. <verse eid="GAL 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="GAL 6:2"/>Помогайте друг другу в трудностях, тем самым вы исполните Закон Христа. <verse eid="GAL 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="GAL 6:3"/>Если кто-либо мнит о себе больше, чем есть на самом деле, он тем самым лишь обманывает себя. <verse eid="GAL 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="GAL 6:4"/>Пусть каждый трезво судит о своих делах, тогда он сможет радоваться сделанному, не сравнивая себя с другими, <verse eid="GAL 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="GAL 6:5"/>потому что у каждого своя ноша.<verse eid="GAL 6:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="GAL 6:6"/>Тот, кого наставляют словом, пусть делится всяким добром с тем, кто наставляет его.<verse eid="GAL 6:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="GAL 6:7"/>Не поддавайтесь заблуждению: никому не удастся провести Бога. Человек пожнет то, что он посеял. <verse eid="GAL 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="GAL 6:8"/>Тот, кто сеет ради угождения своей греховной природе, пожнет от этой природы гибель. А тот, кто сеет для <char style="add">угождения</char> Духу, от Духа пожнет вечную жизнь. <verse eid="GAL 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="GAL 6:9"/>Не уставайте делать добро. Если мы не прекратим делать добро, то настанет время, когда мы соберем и жатву с посеянного. <verse eid="GAL 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="GAL 6:10"/>Поэтому, пока это возможно, будем делать добро всем, особенно нашим братьям по вере.<verse eid="GAL 6:10"/></para>
  <para style="s1">Обобщение</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="GAL 6:11"/>Взгляните на эти большие буквы. Теперь я пишу вам своей собственной рукой.<verse eid="GAL 6:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="GAL 6:12"/>Те, кто лишь хотят произвести хорошее впечатление, стараются заставить вас принять обрезание. Они делают это только ради того, чтобы не быть преследуемыми за крест Христа. <verse eid="GAL 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="GAL 6:13"/>Ведь даже они сами, хотя и обрезанные, не исполняют Закон. Они хотят, чтобы вы были обрезаны для того, чтобы им потом хвалиться этим. <verse eid="GAL 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="GAL 6:14"/>Я же не хочу хвалиться ничем, кроме креста нашего Господа Иисуса Христа, на котором мир распят для меня, а я – для мира. <verse eid="GAL 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="GAL 6:15"/>Ни обрезание, ни необрезание не имеют никакого значения. Главное – это быть новым творением! <verse eid="GAL 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="GAL 6:16"/>Пусть со всеми, следующими этому правилу, будут мир и милость, и со всем Божьим Израилем.<verse eid="GAL 6:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="GAL 6:17"/>Пусть никто больше не доставляет мне таких переживаний, ведь я на своем теле ношу печать того, что я принадлежу Иисусу.<verse eid="GAL 6:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="GAL 6:18"/>Пусть благодать нашего Господа Иисуса Христа будет с вашим духом, братья. Аминь.<verse eid="GAL 6:18"/></para>
  <chapter eid="GAL 6"/>
</usx>
