<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="HAG" style="id">- New Russian Translation (Новый русский перевод)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1988, 1991, 1998, 2006, 2010, 2014 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">АГГЕЙ</para>
  <para style="toc1">Аггей</para>
  <para style="toc2">Аггей</para>
  <para style="toc3">Агг.</para>
  <para style="mt1">Аггей</para>
  <para style="ip">Аггей – это первый из трех пророков, наряду с Захарией и Малахией, который пророчествовал после возвращения иудеев из Вавилонского плена. Он произнес четыре пророчества во время трех различных праздников с августа по декабрь 520 г. до н. э.: праздник Новолуния, праздник Шалашей и праздник в честь закладки оснований храма. Даты в этой книге можно сопоставить с датами сохранившихся древних персидских записей и точно соотнести с современным календарем.</para>
  <para style="ip">В 538 г. до н. э. Кир, царь Персии, разрешил всем иудеям вернуться на родину и заново отстроить разрушенный Иерусалим и его храм. Хотя израильтяне начали восстановление своего храма с большим энтузиазмом, работа скоро приостановилась из-за вмешательства окружающих народов. Только в 515 г. до н. э. храм был достроен.</para>
  <para style="ip">Задачей Аггея было побудить Зоровавеля, правителя Иудеи, и Иисуса, первосвященника, возобновить строительство и ободрить народ в ходе работы. Аггей объяснял бедствия, от которых страдал народ в то время, как наказание за их небрежение домом Господа (<char style="xt"><ref loc="HAG 1:1-11">1:1-11</ref></char>) и обещал благословение в виде обильного урожая за их послушание (<char style="xt"><ref loc="HAG 2:15-19">2:15-19</ref></char>). Хотя люди были разочарованы скромным видом и размерами нового храма, Аггей предсказал, что он будет даже более величественным, чем старый (<char style="xt"><ref loc="HAG 2:1-9">2:1-9</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Последнее пророчество Аггея простирается вперед, в тот день, когда дом Давида будет восстановлен. Зоровавель, один из потомков царя Давида, служит здесь прообразом Иисуса Христа, в Котором завершилось исполнение этого пророчества (<char style="xt"><ref loc="HAG 2:20-23">2:20-23</ref></char>; см. <char style="xt"><ref loc="MAT 1:12-16">Мат. 1:12-16</ref></char>).</para>
  <para style="iot">Содержание</para>
  <para style="io1">Повеление Господа о восстановлении храма (<char style="ior"><ref loc="HAG 1:1-15">1:1-15</ref></char>).</para>
  <para style="io1">Будущее величие нового храма (<char style="ior"><ref loc="HAG 2:1-9">2:1-9</ref></char>).</para>
  <para style="io1">Обличение народа и обещание благословения (<char style="ior"><ref loc="HAG 2:10-19">2:10-19</ref></char>).</para>
  <para style="io1">Обращение Бога к правителю Зоровавелю (<char style="ior"><ref loc="HAG 2:20-23">2:20-23</ref></char>).</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="HAG 1"/>
  <para style="s1">Повеление Господа о восстановлении храма</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="HAG 1:1"/>На втором году правления царя Дария<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="ft" closed="false">Дарий I Великий (Гистасп) правил Персидской империей с 522 по 486 гг. до н. э.</char></note>, в первый день шестого месяца<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="ft" closed="false">29 августа 520 г. до н. э.</char></note>, Зоровавелю, сыну Шеалтиила, наместнику Иудеи, и Иисусу, сыну Иоседека, первосвященнику, было слово Господа через пророка Аггея:<verse eid="HAG 1:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="HAG 1:2"/>– Так говорит Господь Сил: «Этот народ говорит: „Еще не настало время строить дом Господа“».<verse eid="HAG 1:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="HAG 1:3"/>И было слово Господа через пророка Аггея:<verse eid="HAG 1:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="HAG 1:4"/>– А вам разве время жить в хороших домах, когда этот дом лежит в развалинах?<verse eid="HAG 1:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="HAG 1:5"/>Поэтому так говорит Господь Сил:</para>
  <para style="p" vid="HAG 1:5">– Подумайте о своих путях. <verse eid="HAG 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="HAG 1:6"/>Вы посеяли много, а собрали мало. Вы едите, но не наедаетесь. Вы пьете, но не напиваетесь. Вы одеваетесь, но не в силах согреться. Вы трудитесь лишь для того, чтобы положить заработанное в дырявый кошелек.<verse eid="HAG 1:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="HAG 1:7"/>Так говорит Господь Сил:</para>
  <para style="p" vid="HAG 1:7">– Подумайте о своих путях. <verse eid="HAG 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="HAG 1:8"/>Поднимитесь в горы, принесите дерева и постройте дом. Он будет Мне угоден, и Я прославлюсь, – говорит Господь. – <verse eid="HAG 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="HAG 1:9"/>Вы ждали многого, но получилось мало. А то, что вы принесли домой, Я развеял. За что? – возвещает Господь Сил. – За Мой дом, который лежит в развалинах, в то время как каждый из вас заботится лишь о своем доме. <verse eid="HAG 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="HAG 1:10"/>Поэтому небо над вами удержало росу, а земля удержала свой урожай. <verse eid="HAG 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="HAG 1:11"/>Я наслал засуху на поля и нагорья, на зерно, молодое вино и масло, на произведения земли, на людей, на скот и на труд ваших рук.<verse eid="HAG 1:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="HAG 1:12"/>И Зоровавель, сын Шеалтиила, с первосвященником Иисусом, сыном Иоседека, и со всем остальным народом послушались голоса Господа, их Бога, и слов пророка Аггея, потому что его послал Господь, их Бог. И народ устрашился Господа.<verse eid="HAG 1:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="HAG 1:13"/>Аггей, вестник Господа, передал народу весть от Господа:</para>
  <para style="p" vid="HAG 1:13">– Я с вами, – возвещает Господь.<verse eid="HAG 1:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="HAG 1:14"/>И Господь пробудил дух наместника Иудеи Зоровавеля, сына Шеалтиила, дух первосвященника Иисуса, сына Иоседека, и дух всего остального народа. Они пришли и начали трудиться в храме Господа Сил, их Бога, <verse eid="HAG 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="HAG 1:15"/>в двадцать четвертый день шестого месяца второго года правления царя Дария<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:15 </char><char style="ft" closed="false">21 сентября 520 г. до н. э.</char></note>.<verse eid="HAG 1:15"/></para>
  <chapter eid="HAG 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="HAG 2"/>
  <para style="s1">Будущее величие нового храма</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="HAG 2:1"/>В двадцать первый день седьмого месяца<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:1 </char><char style="ft" closed="false">17 октября 520 г. до н. э.</char></note> было слово Господа через пророка Аггея:<verse eid="HAG 2:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="HAG 2:2"/>– Говори с наместником Иудеи Зоровавелем, сыном Шеалтиила, первосвященником Иисусом, сыном Иоседека, и остальным народом. Спроси их: <verse eid="HAG 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="HAG 2:3"/>«Кто из вас еще помнит этот дом в его прежней славе? Каким вы видите его сейчас? Разве он не кажется вам ничтожным?» <verse eid="HAG 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="HAG 2:4"/>Но сейчас ободрись, Зоровавель, – возвещает Господь. – Ободрись, Иисус, сын Иоседека, первосвященник. Ободритесь, и весь народ страны, – возвещает Господь, – и трудитесь, потому что Я с вами, – возвещает Господь Сил, – <verse eid="HAG 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="HAG 2:5"/>по завету, который Я заключил с вами, когда вы вышли из Египта. Мой Дух пребывает с вами; не бойтесь!<verse eid="HAG 2:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="HAG 2:6"/>Так говорит Господь Сил:</para>
  <para style="p" vid="HAG 2:6">– Вскоре Я еще раз сотрясу небеса и землю, море и сушу. <verse eid="HAG 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="HAG 2:7"/>Я сотрясу все народы, и их сокровища придут сюда, и Я наполню этот дом славой<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:7 </char><char style="ft" closed="false">Я наполню этот дом славой – Это обещание исполнилось в Иисусе Христе. Например, в Новом Завете (<char style="xt"><ref loc="LUK 2:27-32">Лк. 2:27-32</ref></char>) рассказывается о том, как младенца Иисуса впервые принесли в храм. Позже, перед самой смертью, Иисус заявил в храме, что Он – Живая Вода, которая может дать истинную жизнь всем тем, кто поверит в Него (<char style="xt"><ref loc="JHN 7:37-39">Ин. 7:37-39</ref></char>). Это заявление о пути спасения, которое Бог предлагает всем, является еще одним исполнением данного Им обещания.</char></note>, – говорит Господь Сил. – <verse eid="HAG 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="HAG 2:8"/>Серебро и золото Мои, – возвещает Господь Сил. – <verse eid="HAG 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="HAG 2:9"/>Слава этого дома превзойдет славу прежнего, – говорит Господь Сил, – и здесь Я дарую благоденствие, – возвещает Господь Сил.<verse eid="HAG 2:9"/></para>
  <para style="s1">Обличение народа</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="HAG 2:10"/>В двадцать четвертый день девятого месяца, во второй год правления царя Дария<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:10 </char><char style="ft" closed="false">18 декабря 520 г. до н. э.</char></note>, было слово Господа к пророку Аггею:<verse eid="HAG 2:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="HAG 2:11"/>– Так говорит Господь Сил: Спроси священников, что говорит Закон: <verse eid="HAG 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="HAG 2:12"/>если кто-то несет посвященное мясо в поле одежды и прикоснется ею к хлебу, похлебке, вину, маслу или другой еде, освятится ли эта еда?</para>
  <para style="p" vid="HAG 2:12">Священники ответили:</para>
  <para style="p" vid="HAG 2:12">– Нет.<verse eid="HAG 2:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="HAG 2:13"/>Тогда Аггей сказал:</para>
  <para style="p" vid="HAG 2:13">– А если тот, кто осквернился, прикоснувшись к покойнику, коснется одной из этих вещей, тогда эта вещь осквернится?</para>
  <para style="p" vid="HAG 2:13">– Да, – ответили священники, – тогда осквернится.<verse eid="HAG 2:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="HAG 2:14"/>И Аггей сказал:</para>
  <para style="p" vid="HAG 2:14">– Так и с этим народом, с этим родом, что предо Мной, – возвещает Господь. – Все, что они делают, и все, что они приносят там, нечисто.<verse eid="HAG 2:14"/></para>
  <para style="s1">Обещание благословения</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="HAG 2:15"/>– Вспомните недавнее прошлое, до того, как камень был положен на камень в храме Господа. <verse eid="HAG 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="HAG 2:16"/>Когда вы приходили к копне, в которой было двадцать мер, в ней оказывалось лишь десять. Когда вы приходили к давильне, чтобы начерпать пятьдесят мер, в ней оказывалось всего двадцать. <verse eid="HAG 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="HAG 2:17"/>Я поражал все труды ваших рук знойным ветром, плесенью и градом, но вы не обращались ко Мне, – возвещает Господь. – <verse eid="HAG 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="HAG 2:18"/>Вспомните недавнее прошлое, начиная с сегодняшнего дня, двадцать четвертого дня девятого месяца, когда были заложены основания храма. <verse eid="HAG 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="HAG 2:19"/>Остались ли еще семена в закромах? Ни виноградная лоза, ни инжир, ни гранат, ни олива до сих пор не принесли плода. Но с этого дня Я благословлю вас.<verse eid="HAG 2:19"/></para>
  <para style="s1">Зоровавель – избранник Бога</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="HAG 2:20"/>В двадцать четвертый день месяца во второй раз к пророку Аггею было слово Господа:<verse eid="HAG 2:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="HAG 2:21"/>– Скажи Зоровавелю, наместнику Иудеи, что Я сотрясу небо и землю. <verse eid="HAG 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="HAG 2:22"/>Я низвергну царские престолы и сломлю силу чужеземных царств. Я опрокину колесницы и колесничих; падут кони и их наездники погибнут от мечей друг друга. <verse eid="HAG 2:22"/><verse number="23" style="v" sid="HAG 2:23"/>В тот день, – возвещает Господь Сил, – Я возьму тебя, Мой слуга Зоровавель, сын Шеалтиила, – возвещает Господь, – и уподоблю перстню с печатью<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:23 </char><char style="ft" closed="false">Печать была знаком власти, а также удостоверяла личность ее владельца и его право на собственность. Здесь Бог в лице Зоровавеля обращает в благословение то проклятие, которое Он произнес над его дедом, царем Иехонией (см. <char style="xt"><ref loc="JER 22:24">Иер. 22:24</ref></char>). Зоровавель таким образом становится прообразом Христа и залогом Его пришествия.</char></note>, потому что Я избрал тебя, – возвещает Господь Сил.<verse eid="HAG 2:23"/></para>
  <chapter eid="HAG 2"/>
</usx>
