<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="MAL" style="id">- New Russian Translation (Новый русский перевод)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1988, 1991, 1998, 2006, 2010, 2014 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">МАЛАХИЯ</para>
  <para style="toc1">Малахия</para>
  <para style="toc2">Малахия</para>
  <para style="toc3">Мал.</para>
  <para style="mt1">Малахия</para>
  <para style="ip">Пророк Малахия – последний из трех пророков, которые возвещали слово Бога народу Израиля после его возвращения из Вавилонского плена. Его служение проходило в то время, когда храм уже был отстроен, то есть после 515 г. до н. э. Он был современником Ездры и Неемии. Это можно видеть из того, например, что он осуждал практику межнациональных браков, распространившуюся в послепленной иудейской общине (<char style="xt"><ref loc="MAL 2:11-12">2:11-12</ref></char>; ср. <char style="xt"><ref loc="EZR 9:1-2">Езд. 9:1-2</ref>, <ref loc="EZR 9:10-12">10-12</ref>; <ref loc="NEH 13:23-27">Неем. 13:23-27</ref></char>). Народ забыл о своих особых взаимоотношениях с Богом, основанных на завете с Ним, и стал ассимилироваться с другими народами.</para>
  <para style="ip">Книга начинается с напоминания о том, как Бог избрал и отделил Израиль для Себя (<char style="xt"><ref loc="MAL 1:2-5">1:2-5</ref></char>). На этом фоне Малахия обвиняет народ в том, что они приносят в жертву Богу животных с изъяном (<char style="xt"><ref loc="MAL 1:6-14">1:6-14</ref></char>), отказываются давать десятины для поддержания служения в храме (<char style="xt"><ref loc="MAL 3:8-12">3:8-12</ref></char>), а также разводятся с женами и вступают в браки с чужеземками (<char style="xt"><ref loc="MAL 2:10-16">2:10-16</ref></char>). Их священники пренебрегают своими обязанностями (<char style="xt"><ref loc="MAL 2:1-9">2:1-9</ref></char>). Малахия призывает народ Израиля слушаться Бога и напоминает им о цели Закона, данного им через Моисея (<char style="xt"><ref loc="MAL 2:5">2:5</ref>, <ref loc="MAL 2:10">10</ref>; <ref loc="MAL 3:6-7">3:6-7</ref>; <ref loc="MAL 4:4">4:4</ref></char>).</para>
  <para style="ip">В заключение Малахия пророчествует о великом дне Господа, когда нечестивые будут наказаны, а праведные спасутся (<char style="xt"><ref loc="MAL 4:1-3">4:1-3</ref></char>). Только Малахия из всех пророков возвещает, что приход этого дня будет объявлен вестником, который приготовит народ (<char style="xt"><ref loc="MAL 3:1">3:1</ref>; <ref loc="MAL 4:5-6">4:5-6</ref>; <ref loc="MAT 11:7-15">Мат. 11:7-15</ref></char>). Таким образом, Книга Пророков заканчивается надеждой на грядущее Царство Божье.</para>
  <para style="iot">Содержание</para>
  <para style="io1">Верная любовь Бога к Израилю (<char style="ior"><ref loc="MAL 1:1-5">1:1-5</ref></char>).</para>
  <para style="io1">Обличение Израиля в неверности (<char style="ior"><ref loc="MAL 1:6-2:16">1:6–2:16</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Грехи священников (<char style="ior"><ref loc="MAL 1:6-2:9">1:6–2:9</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Грехи народа (<char style="ior"><ref loc="MAL 2:10-16">2:10-16</ref></char>).</para>
  <para style="io1">Обещание пришествия Господа (<char style="ior"><ref loc="MAL 2:17-4:6">2:17–4:6</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Пришествие Судьи (<char style="ior"><ref loc="MAL 2:17-3:5">2:17–3:5</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Призыв к покаянию в грехе обкрадывания Бога десятиной (<char style="ior"><ref loc="MAL 3:6-18">3:6-18</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Грядущий день Господа (<char style="ior"><ref loc="MAL 4:1-6">4:1-6</ref></char>)</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="MAL 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAL 1:1"/>Пророческое слово Господа к Израилю через Малахию<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="ft" closed="false">С еврейского языка это имя переводится как «Мой вестник».</char></note>.<verse eid="MAL 1:1"/></para>
  <para style="s1">Иаков предпочтен Эдому</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="MAL 1:2"/>– Я возлюбил вас, – говорит Господь, – а вы говорите: «В чем Ты проявил любовь к нам?» Разве Исав не был братом Иакова? – возвещает Господь. – Но Я полюбил Иакова, <verse eid="MAL 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="MAL 1:3"/>а Исава возненавидел. Я предал его нагорья опустошению и бросил его надел шакалам пустыни.<verse eid="MAL 1:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="MAL 1:4"/>Если Эдом говорит: «Мы разгромлены, но отстроим разрушенное», то Господь Сил<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:4 </char><char style="ft" closed="false">Евр.: «ЙГВГ Цеваот»; так же и в других местах книги.</char></note> говорит: «Они отстроят, а Я разрушу. Их назовут Нечестивым Краем, народом, на который Господь прогневался навеки. <verse eid="MAL 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="MAL 1:5"/>Вы сами увидите это и скажете: „Господь велик и за пределами Израиля!“»<verse eid="MAL 1:5"/></para>
  <para style="s1">Негодные жертвоприношения</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="MAL 1:6"/>– Сын почитает отца, а слуга – своего господина. Если Я Отец, то где почтение ко Мне? Если Я Господин, то где ко Мне уважение? – говорит вам, священники, бесчестящие Мое имя, Господь Сил.</para>
  <para style="p" vid="MAL 1:6">Вы говорите: «Чем мы бесчестим Твое имя?». <verse eid="MAL 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="MAL 1:7"/>Вы кладете на Мой жертвенник оскверненную пищу.</para>
  <para style="p" vid="MAL 1:7">Вы говорите: «Чем мы Тебя осквернили?» Вы считаете, что столом Господа можно пренебрегать. <verse eid="MAL 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="MAL 1:8"/>Когда вы приносите в жертву слепых животных, разве это не преступление? Когда вы приносите хромое и больное, разве это не преступление? Предложи-ка это своему правителю! Будет он тобою доволен? Будет он к тебе благосклонен? – говорит Господь Сил.<verse eid="MAL 1:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="MAL 1:9"/>Молите Бога, чтобы Он нас помиловал!</para>
  <para style="p" vid="MAL 1:9">– За такие жертвы из ваших рук будет ли Он к вам благосклонен? – говорит Господь Сил. – <verse eid="MAL 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="MAL 1:10"/>Запер бы лучше кто-либо из вас двери храма, чтобы вы не жгли напрасно на Моем жертвеннике огня! Вы Мне неугодны, – говорит Господь Сил, – Я не приму дар из ваших рук.<verse eid="MAL 1:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="MAL 1:11"/>От восхода солнца до заката Мое имя будет великим среди народов. На всяком месте Моему имени будут приносить благовония и чистые дары, потому что Мое имя будет великим среди народов, – говорит Господь Сил.<verse eid="MAL 1:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="MAL 1:12"/>А вы бесчестите его, говоря, что стол Владыки нечист, а пищей для него можно пренебрегать. <verse eid="MAL 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="MAL 1:13"/>Вы говорите: «Какое бремя!» – и воротите от него нос, – говорит Господь Сил.</para>
  <para style="p" vid="MAL 1:13">Когда вы приводите краденый, хромой или больной скот и приносите его в жертву, почему Я должен принимать такую жертву из ваших рук? – говорит Господь. – <verse eid="MAL 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="MAL 1:14"/>Проклят обманщик, у которого в стаде есть хороший самец, которого он клянется дать, а потом приносит в жертву Владыке животное с изъяном<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:14 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="LEV 22:18-20">Лев. 22:18-20</ref></char>.</char></note>. Ведь Я – великий Царь, – говорит Господь Сил, – и Мое имя чтится среди народов.<verse eid="MAL 1:14"/></para>
  <chapter eid="MAL 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="MAL 2"/>
  <para style="s1">Упрек священникам</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAL 2:1"/>– Итак, священники, вот повеление для вас: <verse eid="MAL 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="MAL 2:2"/>если вы не послушаетесь и не положите себе на сердце славить Мое имя, – говорит Господь Сил, – Я пошлю на вас проклятие и прокляну ваши благословения; истинно, Я уже проклял их, потому что вы не положили этого себе на сердце.<verse eid="MAL 2:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="MAL 2:3"/>Из-за вас Я накажу <char style="add">ваших</char> потомков. Я забросаю ваши лица навозом ваших праздничных жертв, и вас выбросят вместе с ним<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:3 </char><char style="ft" closed="false">Или: «и прогоню вас от Себя».</char></note>. <verse eid="MAL 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="MAL 2:4"/>Вы узнаете, что Я послал вам это повеление, чтобы Мой завет с Левием<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:4 </char><char style="ft" closed="false">Род Левия был избран среди всех родов Израиля быть священниками Бога (см. <char style="xt"><ref loc="NUM 3:11-13">Чис. 3:11-13</ref></char>).</char></note> остался в силе, – говорит Господь Сил. – <verse eid="MAL 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="MAL 2:5"/>Мой завет с ним был заветом жизни и благоденствия, и Я даровал их ему. Он должен был чтить Меня, и он чтил Меня и благоговел перед именем Моим. <verse eid="MAL 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="MAL 2:6"/>В его устах было истинное учение, и с языка его не слетало лжи. Он жил предо Мной в мире и правде и многих отвратил от греха.<verse eid="MAL 2:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="MAL 2:7"/>Язык священника хранит знание, и в его речах люди ищут наставления, ведь священник – посланец Господа Сил. <verse eid="MAL 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="MAL 2:8"/>Но вы сами свернули с этого пути и своим учением сбили с него многих. Вы нарушили Левиев завет, – говорит Господь Сил, – <verse eid="MAL 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="MAL 2:9"/>и Я сделал вас презренными и унизил вас перед всем народом за то, что вы не хранили Моих путей и были пристрастны в делах Закона.<verse eid="MAL 2:9"/></para>
  <para style="s1">Осуждение за смешанные браки и развод</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="MAL 2:10"/>Разве не один у всех нас Отец?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:10 </char><char style="ft" closed="false">Или: « … у всех нас отец». В этом случае здесь может говориться об Аврааме или Иакове.</char></note> Разве не один Бог сотворил нас? Почему же мы вероломны по отношению друг к другу, нарушая завет наших отцов?<verse eid="MAL 2:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="MAL 2:11"/>Иуда нарушил верность. Мерзость была совершена в Израиле и в Иерусалиме: Иуда осквернил святилище Господа, которое Он любит, женившись на дочери чужого бога. <verse eid="MAL 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="MAL 2:12"/>Да исторгнет Господь из шатров Иакова всякого, поступающего так, кто бы он ни был<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:12 </char><char style="ft" closed="false">Кто бы он ни был – букв.: «бодрствующего и отвечающего».</char></note>, даже если он приносит жертвы Господу Сил<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:12 </char><char style="ft" closed="false">Возможный перевод; смысл этого места в еврейском тексте неясен.</char></note>.<verse eid="MAL 2:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MAL 2:13"/>Вот еще что вы делаете: вы залили жертвенник Господа слезами. Вы плачете и сетуете, потому что Он больше не смотрит на ваши дары и не принимает их из ваших рук с благосклонностью. <verse eid="MAL 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="MAL 2:14"/>Вы спрашиваете: «Почему?» Потому что Господь свидетель между тобой и твоей женой, <char style="add">на которой ты женился</char> еще в юности. Ты был ей неверен, хотя она твоя супруга, твоя законная жена.<verse eid="MAL 2:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="MAL 2:15"/>Не Бог ли сделал их одним целым?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:15 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="GEN 2:24">Быт. 2:24</ref></char>.</char></note> И плотью, и духом они принадлежат Ему<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:15 </char><char style="ft" closed="false">И … Ему – возможный текст; в нормативном еврейском тексте: «И остаток духа принадлежит Ему».</char></note>. Почему же Он хочет, чтобы они были едины? Из-за потомства, которое угодно Ему. Смотрите же за собой, и пусть никто не нарушает верности своей жене, на которой женился в юности.<verse eid="MAL 2:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="MAL 2:16"/>– Я ненавижу развод, – говорит Господь, Бог Израиля, – и того, кто покрывает свою одежду насилием<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:16 </char><char style="ft" closed="false">Возможно под выражением «покрывать одежду насилием» имеется в виду то, что во время жертвоприношений одежда пачкалась кровью животных. Таким образом Бог говорит о том, что Он ненавидит тех лицемеров, которые, греша, продолжали приносить Ему жертвы. Другой вариант перевода: «Если кто ненавидит свою жену и разводится с ней, тот покрывает свою одежду насилием».</char></note>, – говорит Господь Сил. – Поэтому оберегай себя и не нарушай верности.<verse eid="MAL 2:16"/></para>
  <para style="s1">Господь придет для суда</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MAL 2:17"/>Вы утомили Господа словами.</para>
  <para style="p" vid="MAL 2:17">«Чем же мы Его утомили?» – спрашиваете вы. Тем, что говорите: «Все, кто творит зло, хороши в глазах Господа. Он доволен ими» – и спрашиваете: «Где же Бог правосудия?»<verse eid="MAL 2:17"/></para>
  <chapter eid="MAL 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="MAL 3"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAL 3:1"/>– Вот, Я посылаю вестника Моего, и он приготовит путь предо Мной, и внезапно придет в храм Свой Владыка, Которого вы ищете, и Вестник завета, Которого вы желаете. Вот Он идет, – говорит Господь Сил<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:1 </char><char style="ft" closed="false">Эти слова являются пророчеством об Иисусе Христе. По мнению многих толкователей, первый вестник, о котором здесь идет речь, – это Иоанн Креститель (см. <char style="xt"><ref loc="MAT 3">Мат. 3</ref>; <ref loc="MAT 11:7-15">11:7-15</ref>; <ref loc="LUK 7:24-28">Лк. 7:24-28</ref></char>).</char></note>.<verse eid="MAL 3:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="MAL 3:2"/>Но кто выдержит день Его прихода? Кто устоит, когда Он явится? Он будет как расплавляющий огонь и как очищающий щелок. <verse eid="MAL 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="MAL 3:3"/>Он сядет подобно плавильщику, очищающему серебро, очистит левитов и переплавит их, как золото и серебро. Тогда у Господа будут люди, которые станут приносить дары в праведности, <verse eid="MAL 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="MAL 3:4"/>и дары Иуды с Иерусалимом станут угодны Господу, как в прежние дни, как в минувшие годы.<verse eid="MAL 3:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="MAL 3:5"/>– Я приду к вам для суда. Я не замедлю принести свидетельство против чародеев, нарушителей супружеской верности и клятвопреступников, против тех, кто удерживает у батраков заработанное, кто притесняет вдов и сирот, лишает чужеземцев правосудия и не боится Меня, – говорит Господь Сил.<verse eid="MAL 3:5"/></para>
  <para style="s1">Крадущие у Бога</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="MAL 3:6"/>– Я, Господь, не изменяюсь. Поэтому и вы, потомки Иакова, не исчезли. <verse eid="MAL 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="MAL 3:7"/>Со времен ваших отцов вы отворачивались от Моих установлений и не соблюдали их. Вернитесь ко Мне, и Я вернусь к вам, – говорит Господь Сил. – Но вы говорите: «Как нам вернуться?»<verse eid="MAL 3:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="MAL 3:8"/>Станет ли человек обкрадывать Бога? А вы обкрадываете Меня. Вы говорите: «Как мы обкрадываем Тебя?» Десятинами и приношениями<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:8 </char><char style="ft" closed="false">По Закону Богу принадлежала десятая часть от всех доходов израильтян. Десятины шли на поддержку левитов и на расходы по содержанию храма (см. <char style="xt"><ref loc="LEV 27:30-33">Лев. 27:30-33</ref>; <ref loc="NUM 18:21-23">Чис. 18:21-23</ref>; <ref loc="DEU 14:22-29">Втор. 14:22-29</ref></char>).</char></note>. <verse eid="MAL 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="MAL 3:9"/>Прокляты вы – весь ваш народ – за то, что обкрадываете Меня. <verse eid="MAL 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="MAL 3:10"/>Принесите десятину в хранилища целиком, чтобы в Моем доме была пища. Испытайте Меня в этом, – говорит Господь Сил, – и посмотрите, не отворю ли Я вам окон неба и не изолью ли благословения на вас так щедро, что у вас не хватит места их вместить? <verse eid="MAL 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="MAL 3:11"/>Я не дам вредителям пожирать ваш урожай, и с виноградных лоз на ваших полях не опадут плоды, – говорит Господь Сил. – <verse eid="MAL 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="MAL 3:12"/>Тогда все народы назовут вас счастливыми, потому что ваша земля будет прекрасной, – говорит Господь Сил.<verse eid="MAL 3:12"/></para>
  <para style="s1">Награда праведным</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="MAL 3:13"/>Вы произносили жестокие слова против Меня, – говорит Господь. – Но вы говорите: «Что мы сказали против Тебя?» <verse eid="MAL 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="MAL 3:14"/>Вы говорили: «Служение Богу тщетно. Что мы выгадали, исполняя Его уставы и ходя со скорбными лицами перед Господом Сил? <verse eid="MAL 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="MAL 3:15"/>Теперь мы считаем счастливыми гордецов. Злодеи не только преуспевают, но и остаются невредимыми, даже когда бросают вызов Богу».<verse eid="MAL 3:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="MAL 3:16"/>В то время боящиеся Господа говорили друг с другом. Господь внимал и слушал, и записывалась перед Ним памятная книга о тех, кто боится Господа и размышляет о Его имени.<verse eid="MAL 3:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="MAL 3:17"/>– Они будут Моими, – говорит Господь Сил, – Моим драгоценным достоянием в тот день, когда Я буду действовать. Я пощажу их, как отец щадит сына, который ему служит. <verse eid="MAL 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="MAL 3:18"/>Тогда вы снова увидите разницу между праведником и злодеем, между тем, кто служит Богу, и тем, кто Ему не служит.<verse eid="MAL 3:18"/></para>
  <chapter eid="MAL 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="MAL 4"/>
  <para style="s1">День Господа</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="MAL 4:1"/>– Приближается день, пылающий, как печь. Все гордецы и злодеи станут соломой, и наступающий день спалит их, – говорит Господь Сил, – не оставит от них ни корней, ни веток. <verse eid="MAL 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="MAL 4:2"/>Но для вас, кто чтит Мое имя, взойдет Солнце Правды<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:2 </char><char style="ft" closed="false">Солнце Правды – одно из имен Иисуса Христа (ср. <char style="xt"><ref loc="LUK 1:78-79">Лк. 1:78-79</ref></char>).</char></note>. В лучах<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:2 </char><char style="ft" closed="false">Или: «крыльях».</char></note> Его – исцеление. Вы пойдете, резвясь, как телята, которых выпустили из стойла. <verse eid="MAL 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="MAL 4:3"/>Вы растопчете злодеев. Они станут пылью у вас под ногами в тот день, когда Я буду действовать, – говорит Господь Сил.<verse eid="MAL 4:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="MAL 4:4"/>Помните Закон Моего слуги Моисея, установления и правила, которые Я вручил ему для Израиля на Хориве.<verse eid="MAL 4:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="MAL 4:5"/>Смотрите, прежде чем наступит День Господа, великий и страшный, Я пошлю к вам пророка Илию. <verse eid="MAL 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="MAL 4:6"/>Он обратит сердца отцов к детям, а сердца детей к отцам, чтобы Я не пришел поразить землю проклятием<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:5-6 </char><char style="ft" closed="false">Илия – пророк, живший во времена царствования израильского царя Ахава. Он призывал народ оставить грешный путь и вновь обратиться к Богу (см. <char style="xt"><ref loc="1KI 17-2">3 Цар. 17–4 Цар. 2</ref></char>). Это пророчество Малахии частично исполнилось в Иоанне Крестителе (см. <char style="xt"><ref loc="MAT 11:13-14">Мат. 11:13-14</ref>; <ref loc="MAT 17:10-13">17:10-13</ref>; <ref loc="LUK 1:17">Лк. 1:17</ref></char>). Есть мнение, что Илия еще должен прийти в конце времен, перед вторым пришествием Иисуса Христа.</char></note>.<verse eid="MAL 4:6"/></para>
  <chapter eid="MAL 4"/>
</usx>
