<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="NEH" style="id">- New Russian Translation (Новый русский перевод)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1988, 1991, 1998, 2006, 2010, 2014 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">НЕЕМИЯ</para>
  <para style="toc1">Неемия</para>
  <para style="toc2">Неемия</para>
  <para style="toc3">Неем.</para>
  <para style="mt1">Неемия</para>
  <para style="ip">Книга Неемии изначально была объединена с книгой Ездры в один свиток и вместе с ней служит продолжением книг паралипоменон. Даты в этой книге можно сопоставить с датами сохранившихся древних персидских записей и точно соотнести с современным календарем. В 586 г. до н. э. вавилоняне сравняли Иерусалим с землей и увели в плен большинство израильтян. Когда эти пленники стали возвращаться домой в 538 г. до н. э., они восстановили храм и заново отстроили разоренный город.</para>
  <para style="ip">Большая часть книги – личные воспоминания Неемии, виночерпия персидского царя Артаксеркса I (<char style="xt"><ref loc="NEH 1:11">1:11</ref></char>). Как и Ездра, он частично основывается и на других доступных ему документах и списках (<char style="xt"><ref loc="NEH 3">3</ref>; <ref loc="NEH 7:6-73">7:6-73</ref>; <ref loc="NEH 10:1-27">10:1-27</ref>; <ref loc="NEH 11:3-36">11:3-36</ref>; <ref loc="NEH 12:1-26">12:1-26</ref></char>). Он рассказывает, как вернулся в Иудею в 445 г. до н. э., через тринадцать лет после возвращения Ездры, чтобы восстановить городскую стену Иерусалима (<char style="xt"><ref loc="NEH 2:11-18">2:11-18</ref></char>). Неемия дважды был наместником Иудеи, первый раз – в течение двенадцати лет (<char style="xt"><ref loc="NEH 5:14">5:14</ref></char>), второй срок его наместничества нам точно не известен (<char style="xt"><ref loc="NEH 13:6-7">13:6-7</ref></char>). Он тесно сотрудничал с Ездрой, священником и учителем Закона, чтобы наставлять людей в праведной жизни (<char style="xt">гл. <ref loc="NEH 8">8</ref>; <ref loc="NEH 12:26">12:26</ref></char>). Неемия также начал ряд преобразований по очищению иудейского общества, чтобы привести его в соответствие с требованиями Бога (<char style="xt">гл. <ref loc="NEH 5">5</ref>; <ref loc="NEH 13">13</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Эта книга приводит яркий пример успешного и праведного руководства. Она также показывает, как важно общаться с Богом в молитве, покаянии и прославлении, что часто можно встретить на страницах этой книги (<char style="xt"><ref loc="NEH 1:5-11">1:5-11</ref>; <ref loc="NEH 4:4-5">4:4-5</ref>; <ref loc="NEH 6:14">6:14</ref>; <ref loc="NEH 9:5-37">9:5-37</ref>; <ref loc="NEH 13:14">13:14</ref>, <ref loc="NEH 13:22">22</ref>, <ref loc="NEH 13:29">29</ref>, <ref loc="NEH 13:31">31</ref></char>).</para>
  <para style="iot">Содержание</para>
  <para style="io1">Возвращение Неемии в Иерусалим (<char style="ior"><ref loc="NEH 1:1-2:10">1:1–2:10</ref></char>).</para>
  <para style="io1">Восстановление городских стен (<char style="ior"><ref loc="NEH 2:11-7:3">2:11–7:3</ref></char>).</para>
  <para style="io1">Список возвратившихся из плена (<char style="ior"><ref loc="NEH 7:4-73">7:4-73</ref></char>).</para>
  <para style="io1">Чтение Закона Ездрой; раскаяние народа; обновление завета (<char style="ior"><ref loc="NEH 8:1-10:39">8:1–10:39</ref></char>).</para>
  <para style="io1">Жители Иерусалима и Иудеи; список левитов (<char style="ior"><ref loc="NEH 11:1-12:26">11:1–12:26</ref></char>).</para>
  <para style="io1">Освящение иерусалимской стены (<char style="ior"><ref loc="NEH 12:27-47">12:27-47</ref></char>).</para>
  <para style="io1">Другие реформы Неемии (<char style="ior"><ref loc="NEH 13:1-31">13:1-31</ref></char>).</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="NEH 1"/>
  <para style="s1">Молитва Неемии об Иерусалиме</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 1:1"/>Слова Неемии, сына Хахалии:</para>
  <para style="b" vid="NEH 1:1"/>
  <para style="p" vid="NEH 1:1">В месяце кислеве, в двадцатом году<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="ft" closed="false">Поздней осенью 446 г. до н. э.</char></note> правления царя Артаксеркса<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="ft" closed="false">Артаксеркс I Лонгиман (Долгорукий) правил Персидской империей с 464 по 424 гг. до н. э.</char></note>, когда я находился в крепости города Сузы, <verse eid="NEH 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 1:2"/>Ханани – один из моих братьев, пришел из Иудеи с некоторыми другими людьми, и я расспросил их об уцелевших жителях Иудеи, которые вернулись из плена, и об Иерусалиме.<verse eid="NEH 1:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="NEH 1:3"/>Они сказали мне:</para>
  <para style="p" vid="NEH 1:3">– Те, кто прошел через плен и вернулся в провинцию<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:3 </char><char style="ft" closed="false">Или: «Те, кто остался в провинции и не пошел в плен».</char></note>, сейчас в большой беде и бесчестии. Стена Иерусалима разрушена, а его ворота сожжены.<verse eid="NEH 1:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="NEH 1:4"/>Услышав это, я сел и заплакал. Несколько дней я скорбел, постился и молился пред Богом небесным. <verse eid="NEH 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="NEH 1:5"/>Я говорил:</para>
  <para style="pm" vid="NEH 1:5">– Господи, Боже небес, Бог великий и грозный, хранящий завет и милость к тем, кто любит Его и слушается Его повелений, <verse eid="NEH 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="NEH 1:6"/>да будут уши Твои внимательны и глаза Твои открыты, чтобы услышать молитву Твоего слуги, которой я молюсь перед Тобой день и ночь за Твоих слуг, народ Израиля. Я открыто признаюсь в грехах, которыми мы, израильтяне, включая меня и дом моего отца, согрешили против Тебя. <verse eid="NEH 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="NEH 1:7"/>Мы поступали перед Тобой нечестиво. Мы не слушались повелений, уставов и законов, которые Ты дал Своему слуге Моисею.<verse eid="NEH 1:7"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="8" style="v" sid="NEH 1:8"/>Вспомни повеление, которое Ты дал Своему слуге Моисею, сказав: «Если вы нарушите верность, Я рассею вас среди народов, <verse eid="NEH 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="NEH 1:9"/>но если вы вернетесь ко Мне и станете слушаться Моих повелений, то даже если ваши изгнанники будут находиться на краю земли, Я соберу их оттуда и приведу на место, которое Я избрал обителью для Моего имени».<verse eid="NEH 1:9"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 1:10"/>Они – Твои слуги и Твой народ, который Ты искупил Своей великой силой и могучей рукой. <verse eid="NEH 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="NEH 1:11"/>Владыка, да будут уши Твои внимательны к молитве Твоего слуги и к молитве Твоих слуг, которые любят чтить Твое имя. Дай сегодня Твоему слуге успех, даровав ему расположение этого человека.</para>
  <para style="p" vid="NEH 1:11">Я был виночерпием<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:11 </char><char style="ft" closed="false">Виночерпий был одним из самых важных лиц при дворе, которому царь доверял свою жизнь.</char></note> царя.<verse eid="NEH 1:11"/></para>
  <chapter eid="NEH 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="NEH 2"/>
  <para style="s1">Возвращение Неемии в Иерусалим</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 2:1"/>В месяце нисане, в двадцатом году правления царя Артаксеркса<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:1 </char><char style="ft" closed="false">Ранней весной 445 г. до н. э.</char></note>, ему принесли вино; я взял его и поднес царю. Прежде я никогда не был перед ним печален, <verse eid="NEH 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 2:2"/>и царь спросил меня:</para>
  <para style="p" vid="NEH 2:2">– Почему твое лицо так печально, когда ты не болен? Это не что иное, как тоска на сердце.</para>
  <para style="p" vid="NEH 2:2">Я очень испугался, <verse eid="NEH 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="NEH 2:3"/>но сказал царю:</para>
  <para style="p" vid="NEH 2:3">– Да живет царь вовеки! Как же моему лицу не быть печальным, если город, где похоронены мои предки, лежит в руинах, а его ворота уничтожены огнем?<verse eid="NEH 2:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="NEH 2:4"/>Царь сказал мне:</para>
  <para style="p" vid="NEH 2:4">– Чего же ты хочешь?</para>
  <para style="p" vid="NEH 2:4">Я помолился Богу небесному <verse eid="NEH 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="NEH 2:5"/>и ответил царю:</para>
  <para style="p" vid="NEH 2:5">– Если это угодно царю, и если твой слуга нашел у тебя расположение, отпусти меня в Иудею, в город, где похоронены мои предки, чтобы мне отстроить его.<verse eid="NEH 2:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="NEH 2:6"/>Тогда царь сказал мне (а царица сидела рядом с ним):</para>
  <para style="p" vid="NEH 2:6">– Сколько продлится твое путешествие, и когда ты вернешься?</para>
  <para style="p" vid="NEH 2:6">Царю было угодно меня отпустить, и я назвал сроки. <verse eid="NEH 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="NEH 2:7"/>Еще я сказал ему:</para>
  <para style="p" vid="NEH 2:7">– Если это угодно царю, пусть мне дадут письма к наместникам провинции за Евфратом, чтобы они пропускали меня, пока я не прибуду в Иудею. <verse eid="NEH 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="NEH 2:8"/>И пусть мне дадут письмо к Асафу, хранителю царских лесов, чтобы он дал мне дерева для того, чтобы сделать балки для ворот крепости при храме, для городской стены и для дома, где я буду жить.</para>
  <para style="p" vid="NEH 2:8">Милостивая рука моего Бога была на мне, и царь исполнил мои просьбы. <verse eid="NEH 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="NEH 2:9"/>Я пришел к наместникам провинции за Евфратом и вручил им царские письма. А царь еще послал со мной военачальников и всадников.<verse eid="NEH 2:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 2:10"/>Когда хоронитянин Санбаллат и аммонитский вельможа Товия услышали об этом, они были крайне возмущены, что кто-то пришел заботиться о благе израильтян.<verse eid="NEH 2:10"/></para>
  <para style="s1">Неемия осматривает стены Иерусалима</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="NEH 2:11"/>Я прибыл в Иерусалим и, пробыв там три дня, <verse eid="NEH 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="NEH 2:12"/>ночью тронулся в путь с несколькими людьми. Я никому не рассказал того, что мой Бог положил мне на сердце сделать для Иерусалима. Животных со мной не было, не считая того, на котором я ехал.<verse eid="NEH 2:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="NEH 2:13"/>Ночью я проехал через ворота Долины к Драконьему источнику и Навозным воротам, осматривая разрушенные стены Иерусалима и его сожженные ворота. <verse eid="NEH 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="NEH 2:14"/>Потом я проехал к воротам Источника и к царскому пруду, но там было мало места, чтобы пройти животному, на котором я ехал; <verse eid="NEH 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="NEH 2:15"/>и я поднялся ночью по долине, осматривая стены. Наконец, я повернул назад и возвратился через ворота Долины. <verse eid="NEH 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="NEH 2:16"/>Начальствующие не знали, куда я ходил и что делал – ведь я еще не говорил ни иудеям, ни священникам, ни знати, ни начальствующим, ни всем остальным, кому суждено было предпринять этот труд.<verse eid="NEH 2:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="NEH 2:17"/>Потом я сказал им:</para>
  <para style="p" vid="NEH 2:17">– Вы видите, в какой мы беде: Иерусалим лежит в руинах, а его ворота сожжены. Пойдем, отстроим стену Иерусалима и не будем больше в бесчестии.<verse eid="NEH 2:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="NEH 2:18"/>Еще я рассказал им о милостивой руке моего Бога, что на мне, и о том, что сказал мне царь.</para>
  <para style="p" vid="NEH 2:18">Они ответили:</para>
  <para style="p" vid="NEH 2:18">– Так давайте же строить! – и взялись за это благое дело.<verse eid="NEH 2:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="NEH 2:19"/>Но когда об этом услышал хоронитянин Санбаллат, аммонитский вельможа Товия и араб Гешем, они принялись высмеивать нас и издеваться над нами.</para>
  <para style="p" vid="NEH 2:19">– Что это вы делаете? – спрашивали они. – Против царя бунтуете?<verse eid="NEH 2:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="NEH 2:20"/>Я отвечал им, говоря:</para>
  <para style="p" vid="NEH 2:20">– Бог небесный даст нам успех. Мы, Его слуги, начнем отстраивать эту стену, но что до вас – нет у вас части в Иерусалиме, ни права на него, ни памяти в нем.<verse eid="NEH 2:20"/></para>
  <chapter eid="NEH 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="NEH 3"/>
  <para style="s1">Строители стены</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 3:1"/>Первосвященник Элиашив и его собратья священники принялись отстраивать Овечьи ворота. Они освятили их и установили на место двери их; они освятили их до башни Сотни и от нее до башни Хананела. <verse eid="NEH 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 3:2"/>Соседний участок строили жители Иерихона, а рядом с ними строил Заккур, сын Имрия.<verse eid="NEH 3:2"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="NEH 3:3"/>Рыбные ворота были отстроены сыновьями Сенаи. Они положили их балки и установили их двери, замки и засовы. <verse eid="NEH 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="NEH 3:4"/>Меремоф, сын Урии, сына Гаккоца, восстановил следующий участок. Рядом с ним восстанавливал Мешуллам, сын Берехии, сына Мешезавела, а возле него – Цадок, сын Бааны. <verse eid="NEH 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="NEH 3:5"/>Следующий участок стены был восстановлен жителями Текоа, но их знать не подставила плечи под работу для своего Владыки<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:5 </char><char style="ft" closed="false">Или: «своих господ»; или: «своего господина».</char></note>.<verse eid="NEH 3:5"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="NEH 3:6"/>Старые ворота были восстановлены Иоиадой, сыном Пасеаха, и Мешулламом, сыном Бесодии. Они положили их балки и поставили на место их двери, замки и засовы. <verse eid="NEH 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="NEH 3:7"/>Рядом с ними восстанавливали жители Гаваона и Мицпы – гаваонитянин Мелатия и меронофянин Иадон – подвластные наместнику провинции за Евфратом. <verse eid="NEH 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="NEH 3:8"/>Уззиил, сын Харгаии, из ювелиров, восстановил следующий участок стены, а рядом с ним – Ханания, из составителей благовоний. Они восстановили Иерусалим до самой Широкой стены. <verse eid="NEH 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="NEH 3:9"/>Рефая, сын Хура, правитель половины Иерусалимского округа, восстановил следующий участок. <verse eid="NEH 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="NEH 3:10"/>Рядом с ними и напротив своего дома восстанавливал Иедаия, сын Харумафа, а возле него – Хаттуш, сын Хашавнии. <verse eid="NEH 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="NEH 3:11"/>Малхия, сын Харима, и Хашшув, сын Пахат-Моава, восстановили следующий участок и Печную башню. <verse eid="NEH 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="NEH 3:12"/>Шаллум, сын Аллохеша, правитель второй половины Иерусалимского округа, с помощью своих дочерей восстановил следующий участок.<verse eid="NEH 3:12"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="NEH 3:13"/>Ворота Долины были восстановлены Хануном и жителями Заноаха. Они отстроили их и установили на место их двери, замки и засовы. Еще они восстановили тысячу локтей<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:13 </char><char style="ft" closed="false">Около 500 м.</char></note> стены до самых Навозных ворот.<verse eid="NEH 3:13"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="NEH 3:14"/>Навозные ворота были восстановлены Малхией, сыном Рехава, правителем округа Бет-Карем. Он отстроил их и установил их двери, замки и засовы.<verse eid="NEH 3:14"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="NEH 3:15"/>Ворота Источника были восстановлены Шаллуном, сыном Колхозея, правителем округа Мицпа. Он отстроил их, соорудил над ними крышу и установил их двери, замки и засовы. Еще он восстановил стену у пруда Силоам<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:15 </char><char style="ft" closed="false">Евр.: «Шелах», вариант названия «Шилоах». См. <char style="xt"><ref loc="JHN 9:7">Ин. 9:7</ref></char>.</char></note>, у Царского сада, до самых ступеней, что спускаются из Города Давида<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:15 </char><char style="ft" closed="false">Город Давида – старая часть города Иерусалима на горе Сион, где находилась крепость и царский дворец (см. <char style="xt"><ref loc="2SA 5:7-9">2 Цар. 5:7-9</ref></char>). Также в <char style="xt"><ref loc="NEH 12:37">12:37</ref></char>.</char></note>. <verse eid="NEH 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="NEH 3:16"/>За ним – до места напротив гробниц Давида, и далее до выкопанного пруда и дома воинов – восстанавливал Неемия, сын Азбука, правитель половины округа Бет-Цур.<verse eid="NEH 3:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="NEH 3:17"/>За ним восстанавливали левиты под руководством Рехума, сына Бани. Рядом с ним стену восстанавливал Хашавия, правитель половины округа Кеила, за свой округ. <verse eid="NEH 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="NEH 3:18"/>Возле него восстанавливали их земляки под руководством Биннуя, сына Хенадада, правителя второй половины округа Кеила. <verse eid="NEH 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="NEH 3:19"/>Рядом с которым следующий участок – от места напротив подъема к оружейному складу до самого угла – восстановил Эзер, сын Иисуса, правитель Мицпы. <verse eid="NEH 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="NEH 3:20"/>Возле него следующий участок – от угла до входа в дом первосвященника Элиашива – ревностно восстановил Барух, сын Заббая. <verse eid="NEH 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="NEH 3:21"/>Рядом с ним следующий участок – от входа в дом Элиашива до конца дома – восстановил Меремоф, сын Урии, сына Гаккоца.<verse eid="NEH 3:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="NEH 3:22"/>За ним восстанавливали священники из окрестностей. <verse eid="NEH 3:22"/><verse number="23" style="v" sid="NEH 3:23"/>За ними, напротив своего дома, восстанавливали Вениамин и Хашшув, а за ними, рядом со своим домом, восстанавливал Азария, сын Маасеи, сына Анании. <verse eid="NEH 3:23"/><verse number="24" style="v" sid="NEH 3:24"/>Рядом с ним следующий участок – от дома Азарии до угла и поворота – восстановил Биннуй, сын Хенадада, <verse eid="NEH 3:24"/><verse number="25" style="v" sid="NEH 3:25"/>а Фалал, сын Узая, трудился напротив угла и башни, выступающей из верхнего царского дворца, рядом со двором стражи. Возле него Педая, сын Пароша, <verse eid="NEH 3:25"/><verse number="26" style="v" sid="NEH 3:26"/>и храмовые слуги, живущие на холме Офел, восстанавливали до места напротив Водных ворот к востоку и выступающей башни. <verse eid="NEH 3:26"/><verse number="27" style="v" sid="NEH 3:27"/>Рядом с ними следующий участок – от большой выступающей башни до стены Офела – восстановили жители Текоа.<verse eid="NEH 3:27"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="NEH 3:28"/>За Конскими воротами восстанавливали священники – каждый напротив своего дома. <verse eid="NEH 3:28"/><verse number="29" style="v" sid="NEH 3:29"/>За ними – напротив своего дома – восстанавливал Цадок, сын Иммера, а за ним – Шемая, сын Шекании, сторож Восточных ворот. <verse eid="NEH 3:29"/><verse number="30" style="v" sid="NEH 3:30"/>За ним следующий участок восстанавливали Ханания, сын Шелемии, и Ханун, шестой сын Цалафа. За ними, напротив своего жилища, восстанавливал Мешуллам, сын Берехии. <verse eid="NEH 3:30"/><verse number="31" style="v" sid="NEH 3:31"/>За ним – до самого дома храмовых слуг и купцов, что напротив Смотровых<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:31 </char><char style="ft" closed="false">Евр.: «Гаммифкад».</char></note> ворот, и до самой комнаты над углом – восстанавливал Малхия, из ювелиров. <verse eid="NEH 3:31"/><verse number="32" style="v" sid="NEH 3:32"/>А между комнатой над углом и Овечьими воротами восстанавливали ювелиры и купцы.<verse eid="NEH 3:32"/></para>
  <chapter eid="NEH 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="NEH 4"/>
  <para style="s1">Противодействие строительству стены</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 4:1"/>Когда Санбаллат услышал о том, что мы строим стену, он разозлился и сильно разгневался. Он издевался над иудеями <verse eid="NEH 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 4:2"/>и перед своими союзниками и самарийским войском говорил:</para>
  <para style="p" vid="NEH 4:2">– Что делают эти жалкие иудеи? Неужели они восстановят свою стену? Неужели они станут приносить жертвы? Неужели они когда-нибудь закончат строительство? Неужто они оживят камни, притом обожженные, из этих груд праха?<verse eid="NEH 4:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="NEH 4:3"/>Аммонитянин Товия, стоящий рядом с ним, сказал:</para>
  <para style="p" vid="NEH 4:3">– Да что они там строят, если даже лисица, взобравшись на эту каменную стену, обрушит ее!<verse eid="NEH 4:3"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="NEH 4:4"/>Услышь нас, Боже наш, потому что мы в презрении. Обрати их оскорбления на их же головы. Отдай их как добычу в землю плена. <verse eid="NEH 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="NEH 4:5"/>Не покрывай их вины и грехов их не удаляй от Своих глаз, потому что они оскорбляли строителей.<verse eid="NEH 4:5"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="NEH 4:6"/>И мы строили стену, и она достигла половины своей высоты, потому что народ работал от всего сердца. <verse eid="NEH 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="NEH 4:7"/>Но когда Санбаллат, Товия, арабы с аммонитянами и жители Ашдода услышали о том, что восстановление иерусалимских стен продвигается и проломы заделываются, они очень разозлились. <verse eid="NEH 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="NEH 4:8"/>Все вместе они сговорились пойти на Иерусалим войной и устроить в нем беспорядки. <verse eid="NEH 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="NEH 4:9"/>Но мы молились нашему Богу и выставляли против них стражу днем и ночью, чтобы отвратить эту угрозу.<verse eid="NEH 4:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 4:10"/>А тем временем народ иудейский говорил:</para>
  <para style="p" vid="NEH 4:10">– Силы носильщиков на исходе, а здесь так много мусора, что мы не можем отстраивать стену.<verse eid="NEH 4:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="NEH 4:11"/>А наши враги говорили:</para>
  <para style="p" vid="NEH 4:11">– Прежде чем они узнают о том, что происходит, или увидят нас, мы окажемся прямо среди них, перебьем их и остановим работу.<verse eid="NEH 4:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="NEH 4:12"/>Иудеи, которые жили рядом с ними, приходили и раз десять говорили нам:</para>
  <para style="p" vid="NEH 4:12">– Со всех сторон они пойдут на нас<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:12 </char><char style="ft" closed="false">Возможный текст; смысл этого места в еврейском тексте неясен.</char></note>.<verse eid="NEH 4:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="NEH 4:13"/>Тогда я разместил народ за самыми низкими участками стены на открытых местах, поставив их по семьям, с мечами, копьями и луками. <verse eid="NEH 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="NEH 4:14"/>Осмотрев все, я встал и сказал знати, начальствующим и остальному народу:</para>
  <para style="p" vid="NEH 4:14">– Не бойтесь их. Помните Владыку, Который велик и грозен, и сражайтесь за своих братьев, сыновей, дочерей, жен и дома.<verse eid="NEH 4:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="NEH 4:15"/>Когда наши враги услышали, что мы знаем об их сговоре и о том, что Бог расстроил их планы, мы все вернулись к стене, каждый – к своей работе. <verse eid="NEH 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="NEH 4:16"/>С того дня и впредь половина моих слуг трудилась на постройке, а другая половина держала копья, щиты, луки и латы. Вожди находились позади всего дома иудейского, <verse eid="NEH 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="NEH 4:17"/>который строил стену. Носильщики тяжестей делали свою работу одной рукой, а в другой держали оружие, <verse eid="NEH 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="NEH 4:18"/>и каждый из строителей во время работы был препоясан мечом. А трубач находился рядом со мной.<verse eid="NEH 4:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="NEH 4:19"/>И я сказал знати, начальствующим и остальному народу:</para>
  <para style="p" vid="NEH 4:19">– Работа велика и обширна, и мы разбросаны по стене далеко друг от друга. <verse eid="NEH 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="NEH 4:20"/>Где бы вы ни услышали звук рога, бегите к нам туда, откуда доносится звук. Наш Бог будет сражаться за нас!<verse eid="NEH 4:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="NEH 4:21"/>И мы продолжали работу, и половина людей держали копья от первых лучей солнца до появления звезд. <verse eid="NEH 4:21"/><verse number="22" style="v" sid="NEH 4:22"/>В то время я еще сказал народу:</para>
  <para style="p" vid="NEH 4:22">– Пусть каждый человек и его помощник ночуют в Иерусалиме, чтобы они могли сторожить ночью и работать днем.<verse eid="NEH 4:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="NEH 4:23"/>Ни я, ни мои братья, ни мои слуги, ни стражники, которые меня сопровождали, не снимали одежд; каждый держал свое оружие, <char style="add">когда ходил за</char> водой<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:23 </char><char style="ft" closed="false">Возможный текст; смысл этого места в еврейском тексте неясен.</char></note>.<verse eid="NEH 4:23"/></para>
  <chapter eid="NEH 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="NEH 5"/>
  <para style="s1">Прощение долгов беднякам</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 5:1"/>В народе, среди мужчин и их жен, поднялся сильный ропот на своих братьев-иудеев. <verse eid="NEH 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 5:2"/>Некоторые говорили:</para>
  <para style="p" vid="NEH 5:2">– Нас, наших сыновей и наших дочерей много, и чтобы кормиться и жить, нам нужно зерно.<verse eid="NEH 5:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="NEH 5:3"/>Другие говорили:</para>
  <para style="p" vid="NEH 5:3">– Нам приходится закладывать свои поля, виноградники и дома, чтобы достать зерна во время голода.<verse eid="NEH 5:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="NEH 5:4"/>А были и такие, которые говорили:</para>
  <para style="p" vid="NEH 5:4">– Нам приходится занимать деньги, чтобы платить царю налог на наши поля и виноградники. <verse eid="NEH 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="NEH 5:5"/>Мы из той же плоти, что и наши соплеменники, и наши сыновья такие же, как у них, но нам приходится отдавать своих сыновей и дочерей в рабство. Некоторые из наших дочерей уже порабощены, но мы бессильны, потому что наши поля и виноградники принадлежат другим.<verse eid="NEH 5:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="NEH 5:6"/>Услышав их ропот и эти жалобы, я очень рассердился. <verse eid="NEH 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="NEH 5:7"/>Обдумав, я обвинил знать и начальствующих. Я сказал им:</para>
  <para style="p" vid="NEH 5:7">– Вы берете проценты со своих братьев!</para>
  <para style="p" vid="NEH 5:7">Из-за них я созвал большое собрание <verse eid="NEH 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="NEH 5:8"/>и сказал:</para>
  <para style="p" vid="NEH 5:8">– Всеми силами мы выкупали наших братьев-иудеев, которые были проданы язычникам. А теперь вы продаете своих же братьев, которых нам приходится выкупать!</para>
  <para style="p" vid="NEH 5:8">Они молчали, потому что им нечего было сказать.<verse eid="NEH 5:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="NEH 5:9"/>Тогда я сказал:</para>
  <para style="p" vid="NEH 5:9">– То, что вы делаете, – нехорошо. Разве вы не должны ходить в страхе нашего Бога, чтобы избежать порицания наших врагов-язычников? <verse eid="NEH 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="NEH 5:10"/>Я, мои братья и слуги также даем в долг народу деньги и зерно. Давайте прекратим брать проценты! <verse eid="NEH 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="NEH 5:11"/>Немедленно верните им их поля, виноградники, оливковые рощи и дома, а также проценты, которые вы им назначили, – сотую часть денег, зерна, молодого вина и масла.<verse eid="NEH 5:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="NEH 5:12"/>– Мы вернем это, – сказали они, – и не потребуем больше от них ничего. Мы сделаем, как ты говоришь.</para>
  <para style="p" vid="NEH 5:12">Я призвал священников и заставил знать и приближенных дать клятву в том, что они выполнят обещанное. <verse eid="NEH 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="NEH 5:13"/>Еще я вытряхнул свою одежду и сказал:</para>
  <para style="p" vid="NEH 5:13">– Пусть так же Бог вытряхнет всякого человека, который не сдержит этого обещания, из его дома и добра. Пусть так же этот человек будет вытряхнут и опустошен!</para>
  <para style="p" vid="NEH 5:13">И все общество сказало: «Аминь!»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:13 </char><char style="ft" closed="false">Аминь – еврейское слово, которое переводится как «да, верно, воистину так» или «да будет так». Также в <char style="xt"><ref loc="NEH 8:6">8:6</ref></char>.</char></note>, – и прославило Бога.</para>
  <para style="p" vid="NEH 5:13">И народ сделал так, как и обещал.<verse eid="NEH 5:13"/></para>
  <para style="s1">Неемия подает пример</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="NEH 5:14"/>Более того, с двадцатого года правления царя Артаксеркса, когда я был назначен наместником в земле иудейской, до его тридцать второго года правления – двенадцать лет<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:14 </char><char style="ft" closed="false">С 445 по 433 гг. до н. э.</char></note> – ни я, ни братья мои не ели пищи, предназначенной для наместника. <verse eid="NEH 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="NEH 5:15"/>Прежние наместники, которые были до меня, возложили на народ тяжкое бремя и брали у них сорок шекелей<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:15 </char><char style="ft" closed="false">Около 0,5 кг.</char></note> серебра, помимо пищи и вина. Даже их слуги помыкали народом. Но я, почитая Бога, так не поступал. <verse eid="NEH 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="NEH 5:16"/>Напротив, я посвятил себя работам по восстановлению стены. Все мои слуги были собраны туда для работ; мы не покупали<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:16 </char><char style="ft" closed="false">Так в большинстве рукописей древнееврейского текста; в некоторых рукописях, а также в ряде древних переводов: «я не покупал».</char></note> земель.<verse eid="NEH 5:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="NEH 5:17"/>Более того, за моим столом ели сто пятьдесят иудеев и начальствующих, не считая тех, кто приходил к нам из окрестных народов. <verse eid="NEH 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="NEH 5:18"/>Каждый день у меня готовили одного быка, шесть отборных овец и птицу, а каждые десять дней в изобилии подавали всякого рода вино. Несмотря на это, я никогда не требовал пищи, предназначенной для наместника, потому что и без этого народу приходилось тяжело.<verse eid="NEH 5:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="NEH 5:19"/>Вспомни мне во благо, Боже мой, все, что я сделал для этого народа.<verse eid="NEH 5:19"/></para>
  <chapter eid="NEH 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="NEH 6"/>
  <para style="s1">Дальнейшее противодействие строительству стены</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 6:1"/>Когда Санбаллату, Товии, арабу Гешему и прочим нашим врагам донесли, что я отстроил стену и в ней не осталось ни одного незаделанного пролома (хотя к тому времени я еще не поставил двери ворот), <verse eid="NEH 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 6:2"/>Санбаллат и Гешем послали сказать мне:</para>
  <para style="p" vid="NEH 6:2">– Давай встретимся в одном из селений на равнине Оно.</para>
  <para style="p" vid="NEH 6:2">Но они замышляли причинить мне зло, <verse eid="NEH 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="NEH 6:3"/>и я послал к ним вестников с таким ответом:</para>
  <para style="p" vid="NEH 6:3">– Я занят важной работой и не могу прийти. Зачем останавливать работу из-за того, чтобы пойти к вам?<verse eid="NEH 6:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="NEH 6:4"/>Четыре раза они присылали ко мне с этим посланием, и четыре раза я давал им этот ответ. <verse eid="NEH 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="NEH 6:5"/>Тогда в пятый раз Санбаллат отправил ко мне с этим же посланием своего слугу. В руке у него было незапечатанное письмо, <verse eid="NEH 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="NEH 6:6"/>в котором было написано:</para>
  <para style="pm" vid="NEH 6:6">«Среди народов ходит слух, и Гешем<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:6 </char><char style="ft" closed="false">Евр.: «Гашму».</char></note> говорит, что ты и иудеи замышляете восстать, и поэтому ты строишь стену. По этим слухам ты собираешься стать их царем <verse eid="NEH 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="NEH 6:7"/>и даже назначил пророков, чтобы возвещать о себе в Иерусалиме: „В Иудее есть царь!“ Этот слух дойдет до царя. Итак, приходи, давай вместе посоветуемся».<verse eid="NEH 6:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="NEH 6:8"/>Я послал ему ответ: «Нет никакой правды в том, что ты говоришь. Все это ты выдумываешь сам».<verse eid="NEH 6:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="NEH 6:9"/>Все они старались запугать нас, думая: «Их руки очень ослабнут, чтобы делать эту работу, и она не будет завершена».</para>
  <para style="p" vid="NEH 6:9">Но я молился:</para>
  <para style="p" vid="NEH 6:9">– Укрепи мои руки.<verse eid="NEH 6:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 6:10"/>Однажды я пришел в дом Шемаи, сына Делаи, внука Мегетавела, который заперся в своем доме. Он сказал:</para>
  <para style="p" vid="NEH 6:10">– Давай встретимся в доме Божьем, внутри храма, и запрем храмовые двери, потому что тебя придут убить, и придут ночью!<verse eid="NEH 6:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="NEH 6:11"/>Но я сказал:</para>
  <para style="p" vid="NEH 6:11">– Разве такой человек, как я, может бежать? Может ли такой, как я, пойти в храм, чтобы спасти свою жизнь? Не пойду!<verse eid="NEH 6:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="NEH 6:12"/>Я понимал, что Бог не посылал его, и он пророчествовал против меня, потому что его наняли Товия и Санбаллат. <verse eid="NEH 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="NEH 6:13"/>Его наняли запугать меня, чтобы я согрешил, сделав так, а они бы лишили меня доброго имени и упрекали бы меня.<verse eid="NEH 6:13"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="NEH 6:14"/>Вспомни, Боже мой, Товию и Санбаллата по их делам; вспомни еще и пророчицу Ноадию и прочих пророков, которые пытались меня запугать.<verse eid="NEH 6:14"/></para>
  <para style="s1">Завершение восстановления стены</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="NEH 6:15"/>Стена была завершена в двадцать пятый день месяца элула<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:15 </char><char style="ft" closed="false">2 октября 445 г. до н. э.</char></note>, за пятьдесят два дня. <verse eid="NEH 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="NEH 6:16"/>Когда об этом услышали все наши враги, все окрестные народы испугались<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:16 </char><char style="ft" closed="false">Другое чтение: «увидели».</char></note> и потеряли свою самоуверенность, потому что поняли, что эта работа была сделана с помощью нашего Бога.<verse eid="NEH 6:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="NEH 6:17"/>Еще в те дни знать Иудеи посылала много писем Товии, а письма Товии приходили к ним. <verse eid="NEH 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="NEH 6:18"/>Ведь многие в Иудее были связаны с ним клятвой, потому что он был зятем Шекании, сына Араха, а его сын Иоханан женился на дочери Мешуллама, сына Берехии. <verse eid="NEH 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="NEH 6:19"/>Они даже говорили при мне о его добрых делах, а после пересказывали ему то, что я сказал. А Товия присылал письма, чтобы меня запугать.<verse eid="NEH 6:19"/></para>
  <chapter eid="NEH 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="NEH 7"/>
  <para style="s1">Список возвратившихся из плена</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 7:1"/>После того как стена была отстроена, и я установил на место двери, и были назначены привратники, певцы и левиты, <verse eid="NEH 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 7:2"/>я вверил Иерусалим заботам моего брата Ханани и Ханании, военачальника крепости, потому что он был верным человеком и чтил Бога больше многих. <verse eid="NEH 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="NEH 7:3"/>Я сказал им:</para>
  <para style="p" vid="NEH 7:3">– Ворота Иерусалима не должны открываться, пока не обогреет солнце. И пока привратники<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:3 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «пока они».</char></note> стоят на страже, пусть они закрывают двери и запирают их. Еще поставьте жителей Иерусалима стражами, некоторых – на посты, а некоторых – рядом с их домами.<verse eid="NEH 7:3"/></para>
  <para style="s1">Список возвратившихся пленников</para>
  <para style="r">(<ref loc="EZR 2:1-70">Езд. 2:1-70</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="NEH 7:4"/>Город же был большой и просторный, но народу в нем было мало, и дома еще не были отстроены. <verse eid="NEH 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="NEH 7:5"/>И мой Бог положил мне на сердце собрать знать, начальствующих и простой народ для переписи по родословиям. Я нашел родословную запись тех, кто вернулись первыми. Вот что я нашел записанным там:<verse eid="NEH 7:5"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi1">
    <verse number="6" style="v" sid="NEH 7:6"/>Вот те вернувшиеся из плена жители провинции, которых увел Навуходоносор<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:6 </char><char style="ft" closed="false">Навуходоносор II, самый великий царь Нововавилонской империи, правил с 605 по 562 гг. до н. э.</char></note>, царь Вавилона (они вернулись в Иерусалим и Иудею, каждый в свой город, <verse eid="NEH 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="NEH 7:7"/>вместе с Зоровавелем, Иисусом, Неемией, Азарией, Раамией, Нахаманием, Мардохеем, Билшаном, Мисперетом, Бигваем, Нехумом и Бааной).</para>
  <para style="b" vid="NEH 7:7"/>
  <para style="mi" vid="NEH 7:7">Список людей народа Израиля:<verse eid="NEH 7:7"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="8" style="v" sid="NEH 7:8"/>потомков Пароша 2 172;<verse eid="NEH 7:8"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="9" style="v" sid="NEH 7:9"/>Шефатии 372;<verse eid="NEH 7:9"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 7:10"/>Араха 652;<verse eid="NEH 7:10"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="11" style="v" sid="NEH 7:11"/>Пахат-Моава (по линии Иисуса и Иоава) 2 818;<verse eid="NEH 7:11"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="12" style="v" sid="NEH 7:12"/>Елама 1 254;<verse eid="NEH 7:12"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="13" style="v" sid="NEH 7:13"/>Затту 845;<verse eid="NEH 7:13"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="14" style="v" sid="NEH 7:14"/>Закхая 760;<verse eid="NEH 7:14"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="15" style="v" sid="NEH 7:15"/>Биннуи 648;<verse eid="NEH 7:15"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="16" style="v" sid="NEH 7:16"/>Бевая 628;<verse eid="NEH 7:16"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="17" style="v" sid="NEH 7:17"/>Азгада 2 322;<verse eid="NEH 7:17"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="18" style="v" sid="NEH 7:18"/>Адоникама 667;<verse eid="NEH 7:18"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="19" style="v" sid="NEH 7:19"/>Бигвая 2 067;<verse eid="NEH 7:19"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="20" style="v" sid="NEH 7:20"/>Адина 655;<verse eid="NEH 7:20"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="21" style="v" sid="NEH 7:21"/>Атера (через Езекию) 98;<verse eid="NEH 7:21"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="22" style="v" sid="NEH 7:22"/>Хашума 328;<verse eid="NEH 7:22"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="23" style="v" sid="NEH 7:23"/>Бецая 324;<verse eid="NEH 7:23"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="24" style="v" sid="NEH 7:24"/>Харифа 112;<verse eid="NEH 7:24"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="25" style="v" sid="NEH 7:25"/>Гаваона 95.<verse eid="NEH 7:25"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="26" style="v" sid="NEH 7:26"/>Жителей Вифлеема и Нетофы 188;<verse eid="NEH 7:26"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="27" style="v" sid="NEH 7:27"/>Анатота 128;<verse eid="NEH 7:27"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="28" style="v" sid="NEH 7:28"/>Бет-Азмавета 42;<verse eid="NEH 7:28"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="29" style="v" sid="NEH 7:29"/>Кирьят-Иеарима, Кефиры и Беэрота 743;<verse eid="NEH 7:29"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="30" style="v" sid="NEH 7:30"/>Рамы и Гевы 621;<verse eid="NEH 7:30"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="31" style="v" sid="NEH 7:31"/>Михмаса 122;<verse eid="NEH 7:31"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="32" style="v" sid="NEH 7:32"/>Вефиля и Гая 123;<verse eid="NEH 7:32"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="33" style="v" sid="NEH 7:33"/>другого Нево 52;<verse eid="NEH 7:33"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="34" style="v" sid="NEH 7:34"/>другого Елама 1 254;<verse eid="NEH 7:34"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="35" style="v" sid="NEH 7:35"/>Харима 320;<verse eid="NEH 7:35"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="36" style="v" sid="NEH 7:36"/>Иерихона 345;<verse eid="NEH 7:36"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="37" style="v" sid="NEH 7:37"/>Лода, Хадида и Оно 721;<verse eid="NEH 7:37"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="38" style="v" sid="NEH 7:38"/>Сенаи 3 930.<verse eid="NEH 7:38"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="mi">
    <verse number="39" style="v" sid="NEH 7:39"/>Священников:</para>
  <para style="li1" vid="NEH 7:39">потомков Иедаии (через семью Иисуса) 973;<verse eid="NEH 7:39"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="40" style="v" sid="NEH 7:40"/>Иммера 1 052;<verse eid="NEH 7:40"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="41" style="v" sid="NEH 7:41"/>Пашхура 1 247;<verse eid="NEH 7:41"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="42" style="v" sid="NEH 7:42"/>Харима 1 017.<verse eid="NEH 7:42"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="mi">
    <verse number="43" style="v" sid="NEH 7:43"/>Левитов:</para>
  <para style="li1" vid="NEH 7:43">потомков Иисуса (через Кадмиила по линии Годавии) 74.<verse eid="NEH 7:43"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="mi">
    <verse number="44" style="v" sid="NEH 7:44"/>Певцов:</para>
  <para style="li1" vid="NEH 7:44">потомков Асафа 148.<verse eid="NEH 7:44"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="mi">
    <verse number="45" style="v" sid="NEH 7:45"/>Привратников:</para>
  <para style="li1" vid="NEH 7:45">потомков Шаллума, Атера, Талмона, Аккува, Хатиты и Шовая 138.<verse eid="NEH 7:45"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="mi">
    <verse number="46" style="v" sid="NEH 7:46"/>Храмовых слуг:</para>
  <para style="li1" vid="NEH 7:46">потомков Цихи, Хасуфы, Таббаофа,<verse eid="NEH 7:46"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="47" style="v" sid="NEH 7:47"/>Кероса, Сии, Фадона,<verse eid="NEH 7:47"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="48" style="v" sid="NEH 7:48"/>Леваны, Хагавы, Шалмая,<verse eid="NEH 7:48"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="49" style="v" sid="NEH 7:49"/>Ханана, Гиддела, Гахара,<verse eid="NEH 7:49"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="50" style="v" sid="NEH 7:50"/>Реаи, Рецина, Некоды,<verse eid="NEH 7:50"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="51" style="v" sid="NEH 7:51"/>Газзама, Уззы, Пасеаха,<verse eid="NEH 7:51"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="52" style="v" sid="NEH 7:52"/>Бесая, Меунима, Нефишсима,<verse eid="NEH 7:52"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="53" style="v" sid="NEH 7:53"/>Бакбука, Хакуфы, Хархура,<verse eid="NEH 7:53"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="54" style="v" sid="NEH 7:54"/>Бацлута, Мехиды, Харши,<verse eid="NEH 7:54"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="55" style="v" sid="NEH 7:55"/>Баркоса, Сисары, Темаха,<verse eid="NEH 7:55"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="56" style="v" sid="NEH 7:56"/>Нециаха и Хатифы.<verse eid="NEH 7:56"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="mi">
    <verse number="57" style="v" sid="NEH 7:57"/>Потомков слуг Соломона:</para>
  <para style="li1" vid="NEH 7:57">потомков Сотая, Соферета, Феруды,<verse eid="NEH 7:57"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="58" style="v" sid="NEH 7:58"/>Иаалы, Даркона, Гиддела,<verse eid="NEH 7:58"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="59" style="v" sid="NEH 7:59"/>Шефатии, Хаттила, Похереф-Гаццеваима и Амона.<verse eid="NEH 7:59"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="60" style="v" sid="NEH 7:60"/>Всех храмовых слуг и потомков слуг Соломона 392.<verse eid="NEH 7:60"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi1">
    <verse number="61" style="v" sid="NEH 7:61"/>Вот те, кто пришел из городов Тел-Мелаха, Тел-Харши, Херува, Аддона и Иммера, но не смог доказать, что их семьи ведут свой род от Израиля:<verse eid="NEH 7:61"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="62" style="v" sid="NEH 7:62"/>потомки Делаи, Товии и Некоды 642.<verse eid="NEH 7:62"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="mi">
    <verse number="63" style="v" sid="NEH 7:63"/>А из священников:</para>
  <para style="li1" vid="NEH 7:63">потомки Хаваии, Гаккоца и Верзеллия (человека, который женился на дочери галаадитянина Верзеллия и стал называться этим именем).<verse eid="NEH 7:63"/></para>
  <para style="pi1">
    <verse number="64" style="v" sid="NEH 7:64"/>Они искали свои родословия, но не смогли их найти, и поэтому были исключены из священства, как <char style="add">ритуально</char> нечистые. <verse eid="NEH 7:64"/><verse number="65" style="v" sid="NEH 7:65"/>Наместник приказал им не есть от великой святыни, пока не появится священник, который сможет воспользоваться Уримом и Туммимом<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:65 </char><char style="ft" closed="false">Урим и Туммим – это средства для определения Божьей воли, способ использования которых неизвестен.</char></note>.<verse eid="NEH 7:65"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi1">
    <verse number="66" style="v" sid="NEH 7:66"/>Все собрание насчитывало 42 360 человек, <verse eid="NEH 7:66"/><verse number="67" style="v" sid="NEH 7:67"/>помимо 7 337 их слуг и служанок; при них были также 245 певцов и певиц. <verse eid="NEH 7:67"/><verse number="68" style="v" sid="NEH 7:68"/>У них было 736 лошадей, 245 мулов<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:68 </char><char style="ft" closed="false">Этот стих содержится в некоторых рукописях еврейского текста (ср. также <char style="xt"><ref loc="EZR 2:66">Езд. 2:66</ref></char>); в большинстве рукописей его нет.</char></note>, <verse eid="NEH 7:68"/><verse number="69" style="v" sid="NEH 7:69"/>435 верблюдов и 6 720 ослов.<verse eid="NEH 7:69"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi1">
    <verse number="70" style="v" sid="NEH 7:70"/>Некоторые из глав семейств давали пожертвования на осуществление работ. Наместник дал в сокровищницу 1 000 драхм<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:70 </char><char style="ft" closed="false">Около 8,5 кг.</char></note> золота, 50 чаш и 530 священнических одеяний. <verse eid="NEH 7:70"/><verse number="71" style="v" sid="NEH 7:71"/>Некоторые из глав семейств дали в сокровищницу для осуществления работ 20 000 драхм<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:71 </char><char style="ft" closed="false">Около 170 кг; также в стихе 72.</char></note> золота и 2 200 мин<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:71 </char><char style="ft" closed="false">Около 1 320 кг.</char></note> серебра. <verse eid="NEH 7:71"/><verse number="72" style="v" sid="NEH 7:72"/>Весь остальной народ дал 20 000 драхм золота, 2 000 мин<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:72 </char><char style="ft" closed="false">Около 1 200 кг.</char></note> серебра и 67 священнических одеяний.<verse eid="NEH 7:72"/></para>
  <para style="pi1">
    <verse number="73" style="v" sid="NEH 7:73"/>Священники, левиты, привратники, певцы, часть народа, храмовые слуги и весь Израиль поселились в своих городах<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:6-73 </char><char style="ft" closed="false">Списки возвратившихся из плена здесь и в <char style="xt"><ref loc="EZR 2">Езд. 2</ref></char> не вполне совпадают. Большая часть различий объясняется разным написанием одних и тех же имен и местностей. Различия в цифрах могут объясняться либо ошибкой переписчика, либо тем, что у авторов были на то свои, не известные нам, причины.</char></note>.<verse eid="NEH 7:73"/></para>
  <chapter eid="NEH 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="NEH 8"/>
  <para style="s1">Ездра читает народу Закон</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 8:1"/>Когда наступил седьмой месяц и израильтяне уже поселились в своих городах, весь народ, как один человек, собрался на площади перед Водными воротами. Они сказали книжнику Ездре принести книгу Закона Моисея<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:1 </char><char style="ft" closed="false">Вероятно это была вся книга Закона но, возможно, лишь Второзаконие, последняя часть Пятикнижия.</char></note>, которую дал Израилю Господь.<verse eid="NEH 8:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="NEH 8:2"/>И в первый день седьмого месяца<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:2 </char><char style="ft" closed="false">8 октября 445 г. до н. э.</char></note> священник Ездра принес Закон на собрание, где присутствовали мужчины, и женщины, и все, кто способен понимать. <verse eid="NEH 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="NEH 8:3"/>Он читал его вслух с рассвета до полудня на площади, что перед Водными воротами, перед мужчинами, женщинами и прочими, кто мог понимать. И весь народ внимательно слушал книгу Закона.<verse eid="NEH 8:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="NEH 8:4"/>Книжник Ездра стоял на высоком деревянном помосте, построенном для этого случая, а рядом, справа от него стояли Маттифия, Шема, Анаия, Урия, Хелкия и Маасея, а слева от него – Педая, Мисаил, Малхия, Хашум, Хашбаддана, Захария и Мешуллам.<verse eid="NEH 8:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="NEH 8:5"/>Ездра раскрыл свиток. Весь народ мог видеть его, потому что он стоял над ними, и когда он раскрыл его, весь народ встал. <verse eid="NEH 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="NEH 8:6"/>Ездра восславил Господа, великого Бога, и весь народ, подняв руки, ответил: «Аминь! Аминь!» Они поклонились и почтили Господа, склонившись лицом до земли.<verse eid="NEH 8:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="NEH 8:7"/>Иисус, Бани, Шеревия, Иамин, Аккув, Шавтай, Годия, Маасея, Клита, Азария, Иозавад, Ханан и Фелаия – левиты<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:7 </char><char style="ft" closed="false">Так в одном из древних текстов, рассказывающих об этих же событиях, и в одном из древних переводов; в еврейском тексте: «и левиты».</char></note> – наставляли народ в Законе, пока народ стоял там. <verse eid="NEH 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="NEH 8:8"/>Они читали из книги Божьего Закона, поясняя<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:8 </char><char style="ft" closed="false">Или: «давая перевод».</char></note> и истолковывая, чтобы народ мог понимать прочитанное.<verse eid="NEH 8:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="NEH 8:9"/>Наместник Неемия, и Ездра, священник и книжник, и левиты, которые наставляли народ, сказали всем им:</para>
  <para style="p" vid="NEH 8:9">– Этот день свят для Господа, вашего Бога. Не скорбите и не плачьте.</para>
  <para style="p" vid="NEH 8:9">(Ведь, слушая слова Закона, весь народ плакал.)<verse eid="NEH 8:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 8:10"/>Неемия<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:10 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «Он».</char></note> сказал им:</para>
  <para style="p" vid="NEH 8:10">– Идите, ешьте лучшую еду, пейте сладкие вина и посылайте долю тем, кто ничего не приготовил. Этот день свят для нашего Владыки. Не печальтесь, ведь Господня радость – ваша сила!<verse eid="NEH 8:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="NEH 8:11"/>Левиты успокаивали весь народ, говоря:</para>
  <para style="p" vid="NEH 8:11">– Перестаньте, ведь это – святой день. Не печальтесь!<verse eid="NEH 8:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="NEH 8:12"/>И весь народ разошелся, чтобы есть и пить, посылать доли и праздновать с великой радостью, потому что теперь они поняли слова, которые были объявлены им.<verse eid="NEH 8:12"/></para>
  <para style="s1">Праздник Шалашей</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="NEH 8:13"/>На второй день месяца<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:13 </char><char style="ft" closed="false">9 октября 445 г. до н. э.</char></note> главы семейств всего народа вместе со священниками и левитами собрались вокруг книжника Ездры, чтобы внимать словам Закона. <verse eid="NEH 8:13"/><verse number="14" style="v" sid="NEH 8:14"/>Они нашли, что в Законе, который был дан Господом через Моисея, написано, что во время праздника седьмого месяца израильтяне должны жить в шалашах<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:14 </char><char style="ft" closed="false">Праздник Шалашей – иудейский праздник в память о попечении Бога во время скитаний в пустыне (см. <char style="xt"><ref loc="LEV 23:33-43">Лев. 23:33-43</ref>; <ref loc="NUM 29:12-39">Чис. 29:12-39</ref>; <ref loc="DEU 16:13-17">Втор. 16:13-17</ref></char>).</char></note>, <verse eid="NEH 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="NEH 8:15"/>и что они должны провозглашать и объявлять во всех своих городах и в Иерусалиме так: «Выходите в нагорья и принесите оттуда ветви садовой и дикой оливы, мирта, пальм, и других ветвистых деревьев, чтобы сделать шалаши, как было написано»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:15 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="LEV 23:39-43">Лев. 23:39-43</ref></char>.</char></note>.<verse eid="NEH 8:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="NEH 8:16"/>Люди вышли и принесли ветви, и сделали себе шалаши, каждый у себя на крыше, и во дворах, во дворе дома Божьего, и на площади у Водных ворот, и на той, что у ворот Ефрема. <verse eid="NEH 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="NEH 8:17"/>Все вернувшиеся из плена делали шалаши и жили в них. Со дней Иисуса, сына Навина, до этого дня израильтяне не делали так, и радость их была очень велика.<verse eid="NEH 8:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="NEH 8:18"/>Изо дня в день – с первого дня до последнего – Ездра читал из книги Божьего Закона. Они отмечали праздник семь дней, а на восьмой день, по уставу, было торжественное собрание.<verse eid="NEH 8:18"/></para>
  <chapter eid="NEH 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="NEH 9"/>
  <para style="s1">Раскаяние народа в своих грехах перед Богом</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 9:1"/>В двадцать четвертый день того же месяца<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:1 </char><char style="ft" closed="false">31 октября 445 г. до н. э.</char></note> израильтяне собрались вместе, постящиеся, одетые в рубище, и пыль была на них. <verse eid="NEH 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 9:2"/>Ведущие свой род от Израиля уже отделились от всех чужеземцев. Они стояли и открыто признавались в своих грехах и в нечестии своих предков. <verse eid="NEH 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="NEH 9:3"/>Они стояли на своих местах и четверть дня читали из книги Закона Господа, их Бога, а в течение еще одной четверти признавались в своих грехах и поклонялись Господу, их Богу. <verse eid="NEH 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="NEH 9:4"/>На лестницы для левитов встали Иисус, Бани, Кадмиил, Шевания, Бунний, Шеревия, Бани и Хенани, которые громко взывали к Господу, их Богу. <verse eid="NEH 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="NEH 9:5"/>Левиты – Иисус, Кадмиил, Бани, Хашавния, Шеревия, Годия, Шевания и Петахия – сказали:</para>
  <para style="p" vid="NEH 9:5">– Встаньте и восславьте Господа, вашего Бога, от века и до века.</para>
  <para style="p" vid="NEH 9:5">
    <char style="add">Затем они помолились</char>:</para>
  <para style="pm" vid="NEH 9:5">– Да будет благословенно славное имя Твое, которое выше всякого благословения и хвалы. <verse eid="NEH 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="NEH 9:6"/>Ты один Господь. Ты создал небеса, даже небеса небес, и все их звездное воинство, землю и все, что на ней, моря и все, что в них. Ты даешь жизнь всему, и поклоняются Тебе воинства небес.<verse eid="NEH 9:6"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="7" style="v" sid="NEH 9:7"/>Ты Господь Бог, избравший Аврама, выведший его из Ура Халдейского и назвавший его Авраамом. <verse eid="NEH 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="NEH 9:8"/>Ты нашел его сердце верным Тебе и заключил с ним завет, чтобы отдать его потомкам землю хананеев, хеттов, аморреев, ферезеев, иевусеев и гергесеев. Ты сдержал Свое слово, ведь Ты праведен.<verse eid="NEH 9:8"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="9" style="v" sid="NEH 9:9"/>Ты увидел горе наших предков в Египте, Ты услышал их крик у Красного моря. <verse eid="NEH 9:9"/><verse number="10" style="v" sid="NEH 9:10"/>Ты явил знамения и чудеса против фараона, против всех его приближенных и против всего народа его страны, потому что Ты знал, как надменно поступали с ними египтяне. Ты сделал Себе имя, что пребывает и до сегодняшнего дня. <verse eid="NEH 9:10"/><verse number="11" style="v" sid="NEH 9:11"/>Ты разделил море перед ними, и они прошли через него, как по суше, но их преследователей Ты швырнул в глубины, точно камень в могучие воды. <verse eid="NEH 9:11"/><verse number="12" style="v" sid="NEH 9:12"/>Днем Ты вел их столбом облачным, а ночью – столбом пламенным, чтобы светить им в пути, по которому они должны были идти.<verse eid="NEH 9:12"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="13" style="v" sid="NEH 9:13"/>Ты сошел на гору Синай; Ты говорил с ними с небес. Ты дал им установления и законы, которые справедливы и истинны, и предписания и повеления, которые благи. <verse eid="NEH 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="NEH 9:14"/>Ты указал им Свою святую субботу и дал им через Своего слугу Моисея повеления, установления и Закон. <verse eid="NEH 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="NEH 9:15"/>Они голодали – Ты дал им хлеб с небес, жаждали – Ты дал им воду из скалы; Ты велел им войти и овладеть землей, которую Ты с поднятой рукой клялся им отдать.<verse eid="NEH 9:15"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="16" style="v" sid="NEH 9:16"/>Но они и наши предки стали надменны и упрямы и не слушались Твоих повелений. <verse eid="NEH 9:16"/><verse number="17" style="v" sid="NEH 9:17"/>Они отказывались слушать и забыли о чудесах, которые Ты творил среди них. Они стали упрямы и поставили вождя, чтобы вернуться в свое рабство в Египет. Но Ты – Бог, готовый простить, милостивый и милосердный, медленный на гнев и богатый любовью. И Ты не оставил их, <verse eid="NEH 9:17"/><verse number="18" style="v" sid="NEH 9:18"/>даже когда они отлили себе изваяние тельца и сказали: «Вот твой бог, который вывел тебя из Египта», и когда они совершали страшные богохульства.<verse eid="NEH 9:18"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="19" style="v" sid="NEH 9:19"/>По великому Своему состраданию Ты не оставил их в пустыне. Днем облачный столб не переставал вести их, а ночью огненный столб не переставал освещать путь, по которому они должны были идти. <verse eid="NEH 9:19"/><verse number="20" style="v" sid="NEH 9:20"/>Ты дал Твоего благого Духа, чтобы наставлять их. Ты не отнял манны от их ртов и дал им воду, когда они жаждали. <verse eid="NEH 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="NEH 9:21"/>Сорок лет Ты поддерживал их в пустыне; они ни в чем не нуждались, их одежда не изнашивалась, а ноги их не опухали.<verse eid="NEH 9:21"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="22" style="v" sid="NEH 9:22"/>Ты отдал им царства и народы, разделив между ними каждый уголок земли<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:22 </char><char style="ft" closed="false">Смысл этого места в еврейском тексте неясен.</char></note>. Они овладели страной Сигона, царя Хешбона<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:22 </char><char style="ft" closed="false">Так в одном из древних переводов; в еврейском тексте: «землю Сигона и землю царя Хешбона».</char></note>, и страной Ога, царя Башана. <verse eid="NEH 9:22"/><verse number="23" style="v" sid="NEH 9:23"/>Ты сделал их сыновей многочисленными, как звезды на небе, и привел их в землю, о которой Ты говорил отцам их, чтобы они вошли и овладели ею. <verse eid="NEH 9:23"/><verse number="24" style="v" sid="NEH 9:24"/>Их сыновья вошли и овладели этой землей. Ты смирил пред ними хананеев, которые жили в той земле; Ты отдал в их руки хананеев с их царями и народами той земли, чтобы они поступили с ними так, как им захочется. <verse eid="NEH 9:24"/><verse number="25" style="v" sid="NEH 9:25"/>Они захватили укрепленные города и плодородную землю. Они завладели домами, полными всякого добра, с высеченными водохранилищами, виноградниками, оливковыми рощами и плодовыми деревьями в изобилии. Они ели, и насыщались, и тучнели, и наслаждались по Твоей великой благости.<verse eid="NEH 9:25"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="26" style="v" sid="NEH 9:26"/>Но они стали непослушными и восстали против Тебя, они отвергли Твой Закон. Они убивали Твоих пророков, которые предостерегали их, чтобы обратить их к Тебе, они совершали страшные богохульства. <verse eid="NEH 9:26"/><verse number="27" style="v" sid="NEH 9:27"/>Ты отдал их в руки врагов, которые притесняли их. Но когда их притесняли, они взывали к Тебе. Ты слышал их с небес и по великому Своему состраданию давал им избавителей, которые спасали их от рук их врагов.<verse eid="NEH 9:27"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="28" style="v" sid="NEH 9:28"/>Но как только они обретали покой, они вновь начинали творить зло в Твоих глазах. И Ты оставлял их в руках их врагов, и те правили ими. И когда они опять взывали к Тебе, Ты слышал с небес и по великому Своему состраданию избавлял их снова и снова.<verse eid="NEH 9:28"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="29" style="v" sid="NEH 9:29"/>Ты предостерегал их, чтобы они возвратились к Твоему Закону, но они стали надменными и не слушались Твоих повелений. Они грешили против Твоих установлений, которыми человек будет жив, если исполнит их. Они упорно отворачивались от Тебя, стали упрямы и отказывались слушать. <verse eid="NEH 9:29"/><verse number="30" style="v" sid="NEH 9:30"/>Много лет Ты терпел их. Духом Своим Ты увещевал их через Своих пророков, но они не слушали, и Ты отдал их в руки чужеземных народов. <verse eid="NEH 9:30"/><verse number="31" style="v" sid="NEH 9:31"/>Однако, по Своей великой милости Ты не уничтожил их до конца и не покинул их, ведь Ты – милостивый и милосердный Бог.<verse eid="NEH 9:31"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="32" style="v" sid="NEH 9:32"/>Итак, Боже наш, Бог великий, сильный и грозный, хранящий завет и преданный в любви, да не будут малыми пред Тобой все тяготы, которые постигли нас, наших царей и вождей, наших священников и пророков, наших отцов и весь Твой народ со дней ассирийских царей до сегодняшнего дня. <verse eid="NEH 9:32"/><verse number="33" style="v" sid="NEH 9:33"/>Во всем, что случилось с нами, Ты прав, ведь Ты хранил верность, а мы грешили. <verse eid="NEH 9:33"/><verse number="34" style="v" sid="NEH 9:34"/>Наши цари, вожди, священники и отцы не исполняли Твой Закон. Они не внимали Твоим повелениям и предписаниям, которые Ты давал им. <verse eid="NEH 9:34"/><verse number="35" style="v" sid="NEH 9:35"/>Даже в своем царстве, наслаждаясь Твоей великой благостью в той просторной и плодородной земле, которую Ты дал им, они не служили Тебе и не отвернулись от своих злых дел.<verse eid="NEH 9:35"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="36" style="v" sid="NEH 9:36"/>И вот, сегодня мы – рабы! В земле, которую Ты дал нашим отцам, чтобы они питались ее плодами и добрыми дарами, мы – рабы! <verse eid="NEH 9:36"/><verse number="37" style="v" sid="NEH 9:37"/>Из-за наших грехов ее обильная жатва достается царям, которых Ты над нами поставил. Они распоряжаются нашими телами и нашим скотом, как им заблагорассудится. Мы в большой беде.<verse eid="NEH 9:37"/></para>
  <para style="s1">Народ обязуется соблюдать Закон</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="NEH 9:38"/>– В виду всего этого мы заключаем прочный договор, записываем его, и наши вожди, левиты и священники прикладывают к нему свои печати.<verse eid="NEH 9:38"/></para>
  <chapter eid="NEH 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="NEH 10"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 10:1"/>Печати приложили:</para>
  <para style="b" vid="NEH 10:1"/>
  <para style="li1" vid="NEH 10:1">Наместник Неемия, сын Хахалии.</para>
  <para style="li1" vid="NEH 10:1">Цедекия, <verse eid="NEH 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 10:2"/>Серая, Азария, Иеремия,<verse eid="NEH 10:2"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="3" style="v" sid="NEH 10:3"/>Пашхур, Амария, Малхия,<verse eid="NEH 10:3"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="4" style="v" sid="NEH 10:4"/>Хаттуш, Шевания, Маллух,<verse eid="NEH 10:4"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="5" style="v" sid="NEH 10:5"/>Харим, Меремоф, Авдий,<verse eid="NEH 10:5"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="6" style="v" sid="NEH 10:6"/>Даниил, Гиннефон, Барух,<verse eid="NEH 10:6"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v" sid="NEH 10:7"/>Мешуллам, Авия, Миямин,<verse eid="NEH 10:7"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="8" style="v" sid="NEH 10:8"/>Маазия, Вилгай и Шемая –</para>
  <para style="li2" vid="NEH 10:8">это священники.<verse eid="NEH 10:8"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="NEH 10:9"/>Левиты:</para>
  <para style="li1" vid="NEH 10:9">Иисус, сын Азании, Биннуй, из сыновей Хенадада, Кадмиил<verse eid="NEH 10:9"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 10:10"/>и их собратья: Шевания,</para>
  <para style="li1" vid="NEH 10:10">Годия, Клита, Фелаия, Ханан,<verse eid="NEH 10:10"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="11" style="v" sid="NEH 10:11"/>Миха, Рехов, Хашавия,<verse eid="NEH 10:11"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="12" style="v" sid="NEH 10:12"/>Заккур, Шеревия, Шевания,<verse eid="NEH 10:12"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="13" style="v" sid="NEH 10:13"/>Годия, Бани и Венинуй.<verse eid="NEH 10:13"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="NEH 10:14"/>Вожди народа:</para>
  <para style="li1" vid="NEH 10:14">Парош, Пахат-Моав, Елам, Затту, Бани,<verse eid="NEH 10:14"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v" sid="NEH 10:15"/>Бунний, Азгад, Бевай,<verse eid="NEH 10:15"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="16" style="v" sid="NEH 10:16"/>Адония, Бигвай, Адин,<verse eid="NEH 10:16"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="17" style="v" sid="NEH 10:17"/>Атер, Езекия, Азур,<verse eid="NEH 10:17"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="18" style="v" sid="NEH 10:18"/>Годия, Хашум, Бецай,<verse eid="NEH 10:18"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="19" style="v" sid="NEH 10:19"/>Хариф, Анатот, Невай,<verse eid="NEH 10:19"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="20" style="v" sid="NEH 10:20"/>Магпиаш, Мешуллам, Хезир,<verse eid="NEH 10:20"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="21" style="v" sid="NEH 10:21"/>Мешезавел, Цадок, Иаддуй,<verse eid="NEH 10:21"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="22" style="v" sid="NEH 10:22"/>Пелатия, Ханан, Анаия,<verse eid="NEH 10:22"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="23" style="v" sid="NEH 10:23"/>Осия, Ханания, Хашшув,<verse eid="NEH 10:23"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="24" style="v" sid="NEH 10:24"/>Аллохеш, Пилха, Шовек,<verse eid="NEH 10:24"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="25" style="v" sid="NEH 10:25"/>Рехум, Хашавна, Маасея,<verse eid="NEH 10:25"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="26" style="v" sid="NEH 10:26"/>Ахия, Ханан, Анан,<verse eid="NEH 10:26"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="27" style="v" sid="NEH 10:27"/>Маллух, Харим и Баана.<verse eid="NEH 10:27"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="pm">
    <verse number="28" style="v" sid="NEH 10:28"/>– И остальной народ – священники, левиты, привратники, певцы, храмовые слуги и все, кто отделились от чужеземных народов ради Божьего Закона, вместе со своими женами и всеми своими сыновьями и дочерьми, которые способны понимать, – <verse eid="NEH 10:28"/><verse number="29" style="v" sid="NEH 10:29"/>все они ныне присоединяются к своим братьям из знати, и связывают себя проклятием и клятвой следовать Закону Господа, данному через Божьего слугу Моисея, и бережно исполнять все повеления, установления и предписания Господа, нашего Владыки.<verse eid="NEH 10:29"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="30" style="v" sid="NEH 10:30"/>Мы обещаем не отдавать своих дочерей в жены народам, которые вокруг нас, и не брать их дочерей за своих сыновей.<verse eid="NEH 10:30"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="31" style="v" sid="NEH 10:31"/>Если народы, которые вокруг нас, принесут на продажу товары или зерно в субботу, мы не станем покупать у них в субботу или в какой-либо другой святой день. Каждый седьмой год мы не будем обрабатывать землю и будем прощать все долги.<verse eid="NEH 10:31"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="32" style="v" sid="NEH 10:32"/>Мы берем на себя обязательство исполнять повеления о том, чтобы каждый год давать треть шекеля<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:32 </char><char style="ft" closed="false">Около 4 г.</char></note> на нужды дома нашего Бога: <verse eid="NEH 10:32"/><verse number="33" style="v" sid="NEH 10:33"/>на священный хлеб, на постоянные хлебные приношения и всесожжения, на приношения в субботу, Новолуние и в установленные праздники, на священные пожертвования, на жертвы за грех, чтобы очищать Израиль, и на все работы в доме нашего Бога.<verse eid="NEH 10:33"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="34" style="v" sid="NEH 10:34"/>Мы, священники, левиты и народ, бросили жребий, чтобы узнать, когда каждая из наших семей должна доставлять дрова в дом нашего Бога в установленные сроки каждый год, чтобы жечь их на жертвеннике Господа, нашего Бога, как написано в Законе.<verse eid="NEH 10:34"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="35" style="v" sid="NEH 10:35"/>Еще мы берем на себя обязанность каждый год доставлять в дом Господа первые плоды от наших урожаев и от каждого плодового дерева.<verse eid="NEH 10:35"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="36" style="v" sid="NEH 10:36"/>И как еще написано в Законе, мы будем приводить к служащим там священникам в доме нашего Бога первенцев из наших сыновей и первородное от скота – из наших стад и отар.<verse eid="NEH 10:36"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="37" style="v" sid="NEH 10:37"/>Еще мы будем приносить в хранилища дома нашего Бога, к священникам, муку первого помола, наши хлебные приношения от первых плодов, первые плоды всех наших деревьев и нашего молодого вина и масла. Мы будем приносить десятую часть наших урожаев левитам, ведь это левитам надлежит собирать десятую часть во всех городах, где мы обрабатываем землю. <verse eid="NEH 10:37"/><verse number="38" style="v" sid="NEH 10:38"/>Когда левиты собирают десятую часть, их должен сопровождать священник, ведущий свой род от Аарона, а левиты должны доставлять десятую часть от десятой части в дом нашего Бога, в комнаты хранилища. <verse eid="NEH 10:38"/><verse number="39" style="v" sid="NEH 10:39"/>Народ Израиля, включая левитов, должен приносить свои пожертвования зерна, молодого вина и масла в хранилища, где хранятся предметы для святилища и где живут священники, которые находятся на службе, и привратники, а также певцы.</para>
  <para style="pm" vid="NEH 10:39">Мы не оставим дом нашего Бога.<verse eid="NEH 10:39"/></para>
  <chapter eid="NEH 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="NEH 11"/>
  <para style="s1">Жители Иерусалима и Иудеи</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 9:1-17">1 Пар. 9:1-17</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 11:1"/>Вожди народа поселились в Иерусалиме, а остальной народ бросал жребий, чтобы выбрать одного из десяти для того, чтобы жить в Иерусалиме, святом городе, тогда как прочие девять оставались в своих городах. <verse eid="NEH 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 11:2"/>Народ хвалил всех, кто добровольно соглашался жить в Иерусалиме.<verse eid="NEH 11:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="NEH 11:3"/>Вот вожди провинции, которые поселились в Иерусалиме (некоторые израильтяне, священники, левиты, храмовые слуги и потомки слуг Соломона жили в городах Иудеи, каждый – в своем владении в различных городах, <verse eid="NEH 11:3"/><verse number="4" style="v" sid="NEH 11:4"/>а остальной народ из Иуды и Вениамина жил в Иерусалиме).</para>
  <para style="b" vid="NEH 11:4"/>
  <para style="m" vid="NEH 11:4">Из потомков Иуды:</para>
  <para style="li4" vid="NEH 11:4">Атая, сын Уззии, сына Захарии, сына Амарии, сына Шефатии, сына Малелеила, потомка Пареца; <verse eid="NEH 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="NEH 11:5"/>и Маасея, сын Баруха, сына Колхозея, сына Хазаии, сына Адаи, сына Иоиарива, сына Захарии, потомка Шилы. <verse eid="NEH 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="NEH 11:6"/>Потомков Пареца, живших в Иерусалиме, было 468 храбрых воинов.<verse eid="NEH 11:6"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="NEH 11:7"/>Из потомков Вениамина:</para>
  <para style="li4" vid="NEH 11:7">Саллу, сын Мешуллама, сына Иоеда, сына Педаи, сына Колаи, сына Маасеи, сына Итиэла, сына Иешаии, <verse eid="NEH 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="NEH 11:8"/>и за ним Габбай и Саллай – 928 человек. <verse eid="NEH 11:8"/><verse number="9" style="v" sid="NEH 11:9"/>Иоиль, сын Зихрия, был над ними начальником, а Иуда, сын Гассенуи, был вторым над городом.<verse eid="NEH 11:9"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 11:10"/>Из священников:</para>
  <para style="li4" vid="NEH 11:10">Иедаия, сын Иоиарива, Иахин, <verse eid="NEH 11:10"/><verse number="11" style="v" sid="NEH 11:11"/>распорядитель в доме Божьем Серая, сын Хелкии, сына Мешуллама, сына Цадока, сына Мераиофа, сына Ахитува, <verse eid="NEH 11:11"/><verse number="12" style="v" sid="NEH 11:12"/>и их собратья, исполняющие работы при доме – 822 человека; Адая, сын Иерохама, сына Фелалии, сына Амция, сына Захарии, сына Пашхура, сына Малхии, <verse eid="NEH 11:12"/><verse number="13" style="v" sid="NEH 11:13"/>и его собратья, которые были главами семейств – 242 человека; Амашсай, сын Азариила, сын Ахзая, сын Мешиллемофа, сына Иммера, <verse eid="NEH 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="NEH 11:14"/>и его<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:14 </char><char style="ft" closed="false">Так в большинстве рукописей одного из древних переводов; в еврейском тексте: «их».</char></note> собратья – храбрые воины – 128 человек. Начальником над ними был Завдиил, сын Гагедолима.<verse eid="NEH 11:14"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" sid="NEH 11:15"/>Из левитов:</para>
  <para style="li4" vid="NEH 11:15">Шемая, сын Хашшува, сына Азрикама, сына Хашавии, сына Бунния; <verse eid="NEH 11:15"/><verse number="16" style="v" sid="NEH 11:16"/>Шавтай и Иозавад, двое из глав левитов, которым был вверен надзор за внешней работой при Божьем доме; <verse eid="NEH 11:16"/><verse number="17" style="v" sid="NEH 11:17"/>Маттания, сын Михи, сына Завдия, сына Асафа, главный начинатель благодарения при молитве; Бакбукия, второй среди его собратьев, и Авда, сын Шаммуа, сына Галала, сына Идутуна. <verse eid="NEH 11:17"/><verse number="18" style="v" sid="NEH 11:18"/>Всего левитов в святом городе было 284 человека.<verse eid="NEH 11:18"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="NEH 11:19"/>Привратники:</para>
  <para style="li4" vid="NEH 11:19">Аккув, Талмон и их собратья, которые несли дозор при воротах, – 172 человека.<verse eid="NEH 11:19"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="NEH 11:20"/>Остальные израильтяне со священниками и левитами находились во всех городах Иудеи, каждый в своем наделе.<verse eid="NEH 11:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="NEH 11:21"/>Храмовые слуги жили на холме Офел, и начальниками над ними были Циха и Гишфа.<verse eid="NEH 11:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="NEH 11:22"/>Начальником левитов в Иерусалиме был Уззий, сын Бани, сына Хашавии, сына Маттании, сына Михи. Уззий был одним из потомков Асафа, певцов, ответственных за служение в Божьем доме. <verse eid="NEH 11:22"/><verse number="23" style="v" sid="NEH 11:23"/>Было особое царское повеление о них, которое определяло их ежедневное содержание.<verse eid="NEH 11:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="NEH 11:24"/>Петахия, сын Мешезавела, один из потомков сына Иуды Зераха, был царским представителем во всех делах, касающихся народа.<verse eid="NEH 11:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="NEH 11:25"/>А что касается селений с их полями, то некоторые из народа Иудеи жили в Кирьят-Арбе и в ее окрестных селениях, в Дивоне и в его селениях, в Иекавцеиле и в его селениях, <verse eid="NEH 11:25"/><verse number="26" style="v" sid="NEH 11:26"/>в Иешуе, в Моладе, в Бет-Пелете, <verse eid="NEH 11:26"/><verse number="27" style="v" sid="NEH 11:27"/>в Хацар-Шуале, в Вирсавии и в ее селениях, <verse eid="NEH 11:27"/><verse number="28" style="v" sid="NEH 11:28"/>в Циклаге, в Мехоне и в ее селениях, <verse eid="NEH 11:28"/><verse number="29" style="v" sid="NEH 11:29"/>в Эн-Риммоне, в Цоре, в Ярмуте, <verse eid="NEH 11:29"/><verse number="30" style="v" sid="NEH 11:30"/>Заноахе, Адулламе и в их селениях, в Лахише и на его полях, в Азеке и в ее селениях. Они обитали от Вирсавии до долины Гинном.<verse eid="NEH 11:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="NEH 11:31"/>Потомки вениамитян из Гевы жили в Михмасе, Гаи, Вефиле и в его селениях, <verse eid="NEH 11:31"/><verse number="32" style="v" sid="NEH 11:32"/>в Анатоте, Нове и Анании, <verse eid="NEH 11:32"/><verse number="33" style="v" sid="NEH 11:33"/>в Хацоре, Раме и Гиттаиме, <verse eid="NEH 11:33"/><verse number="34" style="v" sid="NEH 11:34"/>в Хадиде, Цевоиме и Неваллате, <verse eid="NEH 11:34"/><verse number="35" style="v" sid="NEH 11:35"/>в Лоде и Оно и в Ге-Харашиме («долине ремесленников»).<verse eid="NEH 11:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="NEH 11:36"/>Некоторые из групп левитов Иудеи поселились в землях Вениамина.<verse eid="NEH 11:36"/></para>
  <chapter eid="NEH 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="NEH 12"/>
  <para style="s1">Список священников и левитов</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 12:1"/>Вот священники и левиты, которые вернулись с Зоровавелем, сыном Шеалтиила, и с Иисусом:</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:1">Серая, Иеремия, Ездра,<verse eid="NEH 12:1"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="2" style="v" sid="NEH 12:2"/>Амария, Маллух, Хаттуш,<verse eid="NEH 12:2"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="3" style="v" sid="NEH 12:3"/>Шекания, Рехум, Меремоф,<verse eid="NEH 12:3"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="4" style="v" sid="NEH 12:4"/>Иддо, Гиннефон<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:4 </char><char style="ft" closed="false">Евр.: «Гиннефой». См. <char style="xt"><ref loc="NEH 12:16">12:16</ref></char>.</char></note>, Авия,<verse eid="NEH 12:4"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="5" style="v" sid="NEH 12:5"/>Миямин<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:5 </char><char style="ft" closed="false">Вариант имени Миниамин.</char></note>, Маадия, Вилга,<verse eid="NEH 12:5"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="6" style="v" sid="NEH 12:6"/>Шемая, Иоиарив, Иедаия,<verse eid="NEH 12:6"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v" sid="NEH 12:7"/>Саллу, Амок, Хелкия и Иедаия.</para>
  <para style="m" vid="NEH 12:7">Это вожди священников и их собратьев во дни Иисуса.<verse eid="NEH 12:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="NEH 12:8"/>Из левитов были Иисус, Биннуй, Кадмиил, Шеревия, Иуда, а еще Маттания, который со своими собратьями отвечал за песни благодарения. <verse eid="NEH 12:8"/><verse number="9" style="v" sid="NEH 12:9"/>Бакбукия и Унний, их собратья, стояли во время служений напротив них.<verse eid="NEH 12:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 12:10"/>Иисус был отцом Иоакима, Иоаким – отцом Элиашива, Элиашив – отцом Иоиады, <verse eid="NEH 12:10"/><verse number="11" style="v" sid="NEH 12:11"/>Иоиада – отцом Ионафана<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:11 </char><char style="ft" closed="false">В ст. 22-23 он назван Иохананом.</char></note>, а Ионафан – отцом Иаддуя.<verse eid="NEH 12:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="NEH 12:12"/>Во дни Иоакима главами священнических семейств были:</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:12">из семьи Сераи – Мерая;</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:12">из семьи Иеремии – Ханания;<verse eid="NEH 12:12"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="13" style="v" sid="NEH 12:13"/>из семьи Ездры – Мешуллам;</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:13">из семьи Амарии – Иоханан;<verse eid="NEH 12:13"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v" sid="NEH 12:14"/>из семьи Мелиху – Ионафан;</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:14">из семьи Шекании<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:14 </char><char style="ft" closed="false">Так во многих рукописях древнееврейского текста и в одном из древних переводов; в большинстве рукописей: «Шевании». См. <char style="xt"><ref loc="NEH 12:3">12:3</ref></char>.</char></note> – Иосиф;<verse eid="NEH 12:14"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v" sid="NEH 12:15"/>из семьи Харима – Адна;</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:15">из семьи Мераиофа – Хелкия;<verse eid="NEH 12:15"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="16" style="v" sid="NEH 12:16"/>из семьи Иддо – Захария;</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:16">из семьи Гиннефона – Мешуллам;<verse eid="NEH 12:16"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="17" style="v" sid="NEH 12:17"/>из семьи Авии – Зихрий;</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:17">из семей Миниамина и Моадии – Пилтай;<verse eid="NEH 12:17"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="18" style="v" sid="NEH 12:18"/>из семьи Вилги – Шаммуа;</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:18">из семьи Шемаи – Ионафан;<verse eid="NEH 12:18"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="19" style="v" sid="NEH 12:19"/>Из семьи Иоиарива – Матнай;</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:19">из семьи Иедаии – Уззий;<verse eid="NEH 12:19"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="20" style="v" sid="NEH 12:20"/>из семьи Саллая – Каллай;</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:20">из семьи Амока – Евер,<verse eid="NEH 12:20"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="21" style="v" sid="NEH 12:21"/>из семьи Хелкии – Хашавия;</para>
  <para style="li1" vid="NEH 12:21">из семьи Иедаии – Нафанаил.<verse eid="NEH 12:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="NEH 12:22"/>Главы семейств левитов были переписаны в дни Элиашива, Иоиады, Иоханана и Иаддуя, а священники – во время царствования Дария Персидского<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:22 </char><char style="ft" closed="false">Дарий II Нот правил Персидской империей с 424 по 404 гг. до н. э.</char></note>. <verse eid="NEH 12:22"/><verse number="23" style="v" sid="NEH 12:23"/>Главы семейств из потомков Левия были записаны в летописи до времени Иоханана, внука Элиашива. <verse eid="NEH 12:23"/><verse number="24" style="v" sid="NEH 12:24"/>А вождями левитов были Хашавия, Шеревия, Иисус, сын Кадмиила, и их собратья, которые стояли напротив них, чтобы воздавать хвалу и благодарения, – один хор напротив другого, как предписано Божьим человеком Давидом.<verse eid="NEH 12:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="NEH 12:25"/>Маттания, Бакбукия, Авдий, Мешуллам, Талмон и Аккув были привратниками, которые стерегли хранилища при воротах. <verse eid="NEH 12:25"/><verse number="26" style="v" sid="NEH 12:26"/>Они несли свою службу во дни Иоакима, сына Иисусова, сына Иоседека, и во дни наместника Неемии и священника и книжника Ездры.<verse eid="NEH 12:26"/></para>
  <para style="s1">Освящение иерусалимской стены</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="NEH 12:27"/>На освящение иерусалимской стены из всех местностей, где они жили, были вызваны и приведены в Иерусалим левиты, чтобы радостно отпраздновать освящение с песнями благодарения, под музыку тарелок, лир и арф. <verse eid="NEH 12:27"/><verse number="28" style="v" sid="NEH 12:28"/>Певцы также собрались из окрестностей Иерусалима, и из селений нетофитян, <verse eid="NEH 12:28"/><verse number="29" style="v" sid="NEH 12:29"/>из Бет-Гилгала, и из области Гевы и Азмавета, ведь певцы построили себе поселения вокруг Иерусалима. <verse eid="NEH 12:29"/><verse number="30" style="v" sid="NEH 12:30"/>Когда священники и левиты <char style="add">ритуально</char> очистились, они очистили и народ, и ворота, и стену.<verse eid="NEH 12:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="NEH 12:31"/>Я возвел вождей Иудеи на стену и назначил два больших хора, чтобы они возносили хвалу и шли в шествии. Один из них пошел по правой стороне стены, к Навозным воротам. <verse eid="NEH 12:31"/><verse number="32" style="v" sid="NEH 12:32"/>За ними пошел Гошая, а с ним – половина вождей Иудеи, <verse eid="NEH 12:32"/><verse number="33" style="v" sid="NEH 12:33"/>и Азария, Ездра, Мешуллам, <verse eid="NEH 12:33"/><verse number="34" style="v" sid="NEH 12:34"/>Иуда, Вениамин, Шемая, Иеремия, <verse eid="NEH 12:34"/><verse number="35" style="v" sid="NEH 12:35"/>и еще несколько молодых священников с трубами: Захария, сын Ионафана, сына Шемаи, сына Маттании, сына Михая, сына Заккура, сына Асафа, <verse eid="NEH 12:35"/><verse number="36" style="v" sid="NEH 12:36"/>и его собратья – Шемая, Азариил, Милалай, Гилалай, Маай, Нафанаил, Иуда и Ханани – с музыкальными инструментами, которые были определены Давидом, человеком Бога. Возглавлял шествие книжник Ездра. <verse eid="NEH 12:36"/><verse number="37" style="v" sid="NEH 12:37"/>У ворот Источника – прямо перед ними – они поднялись по ступеням Города Давида на возвышение стены, прошли над домом Давида и далее, до Водных ворот на востоке.<verse eid="NEH 12:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="NEH 12:38"/>Второй хор пошел напротив них, я пошел по стене за ними, а со мной половина народа – над Печной башней, к Широкой стене <verse eid="NEH 12:38"/><verse number="39" style="v" sid="NEH 12:39"/>и над воротами Ефрема мимо Старых ворот, Рыбных ворот, башни Хананела и башни Сотни к Овечьим воротам. У ворот Стражи они остановились.<verse eid="NEH 12:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="NEH 12:40"/>Затем два хора, которые возносили хвалу, заняли свои места в доме Божьем, а с ними и я вместе с половиной начальствующих <verse eid="NEH 12:40"/><verse number="41" style="v" sid="NEH 12:41"/>и священниками – Элиакимом, Маасеей, Миниамином, Михаей, Элиоэнаем, Захарией и Хананией с их трубами, – <verse eid="NEH 12:41"/><verse number="42" style="v" sid="NEH 12:42"/>а еще с Маасеей, Шемаей, Элеазаром, Уззием, Иохананом, Малхией, Еламом и Эзером. Хоры пели под руководством Израхии. <verse eid="NEH 12:42"/><verse number="43" style="v" sid="NEH 12:43"/>В тот день они принесли великие жертвы и радовались, потому что Бог даровал им великую радость. Женщины и дети тоже радовались. Крики радости в Иерусалиме были слышны далеко вокруг.<verse eid="NEH 12:43"/></para>
  <para style="s1">Пожертвования для священников и левитов</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="NEH 12:44"/>В тот же день были назначены люди, чьей заботе были вверены хранилища для пожертвований, первых плодов и десятин. С полей вокруг городов они должны были собирать в хранилища доли, назначенные Законом для священников и левитов, ведь иудеи были довольны их служением. <verse eid="NEH 12:44"/><verse number="45" style="v" sid="NEH 12:45"/>Они совершали служение своему Богу и служение очищения, как делали певцы и привратники – по повелениям Давида и его сына Соломона. <verse eid="NEH 12:45"/><verse number="46" style="v" sid="NEH 12:46"/>Ведь издавна, со дней Давида и Асафа, были распорядители над певцами, которые пели песни хвалы и благодарения Богу. <verse eid="NEH 12:46"/><verse number="47" style="v" sid="NEH 12:47"/>И во дни Зоровавеля и Неемии весь Израиль давал ежедневные доли для певцов и привратников. Еще они отделяли часть для остальных левитов, а левиты отделяли часть для потомков Аарона.<verse eid="NEH 12:47"/></para>
  <chapter eid="NEH 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="NEH 13"/>
  <para style="s1">Удаление аммонитян и моавитян из Израиля</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="NEH 13:1"/>В тот день народу читали вслух книгу Закона Моисея и нашли написанным там, что никакого аммонитянина и моавитянина нельзя принимать в Божье общество, <verse eid="NEH 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="NEH 13:2"/>потому что они не встретили израильтян с пищей и водой, но наняли Валаама, чтобы проклясть их. (Но наш Бог превратил проклятие в благословение<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:1-2 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="DEU 23:3-5">Втор. 23:3-5</ref></char>.</char></note>.) <verse eid="NEH 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="NEH 13:3"/>Услышав этот закон, они удалили из Израиля всех, кто происходил от чужеземцев.<verse eid="NEH 13:3"/></para>
  <para style="s1">Восстановление порядка в храме</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="NEH 13:4"/>Перед этим заботе священника Элиашива были вверены хранилища дома нашего Бога. Он был тесно связан с Товией <verse eid="NEH 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="NEH 13:5"/>и приготовил для него большую комнату, где прежде хранили хлебные приношения, ладан и храмовую утварь, а также десятины зерна, молодого вина и масла, предназначенные по Закону для левитов, певцов и привратников, а еще пожертвования для священников.<verse eid="NEH 13:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="NEH 13:6"/>Но когда все это происходило, меня не было в Иерусалиме, ведь в тридцать второй год<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:6 </char><char style="ft" closed="false">433 г. до н. э.</char></note> правления Артаксеркса, царя Вавилона<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:6 </char><char style="ft" closed="false">Персидский царь Артаксеркс назван здесь царем Вавилона потому, что Персия завоевала Вавилонскую империю.</char></note>, я уже вернулся к царю. Некоторое время спустя я отпросился у него <verse eid="NEH 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="NEH 13:7"/>и вернулся в Иерусалим. Здесь я узнал о зле, которое сделал Элиашив, приготовив во дворах Божьего дома комнату для Товии. <verse eid="NEH 13:7"/><verse number="8" style="v" sid="NEH 13:8"/>Я очень разгневался и выбросил все домашние вещи Товии из комнаты. <verse eid="NEH 13:8"/><verse number="9" style="v" sid="NEH 13:9"/>Я приказал очистить комнаты и опять внес в них утварь дома Божьего, хлебные приношения и ладан.<verse eid="NEH 13:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="NEH 13:10"/>Еще я обнаружил, что доли, предназначенные для левитов, не были им даны и что все левиты и певцы, проводившие служения, вернулись на свои поля. <verse eid="NEH 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="NEH 13:11"/>Я упрекнул сановников и спросил их:</para>
  <para style="p" vid="NEH 13:11">– Почему оставлен дом Божий?</para>
  <para style="p" vid="NEH 13:11">Затем я собрал их и расставил по местам. <verse eid="NEH 13:11"/><verse number="12" style="v" sid="NEH 13:12"/>Тогда весь народ Иудеи принес в хранилища десятины зерна, молодого вина и масла. <verse eid="NEH 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="NEH 13:13"/>Я вверил хранилища заботам священника Шелемии, книжника Цадока и левита по имени Педая и дал им в помощники Ханана, сына Заккура, сына Маттании, потому что эти люди считались надежными. Им было поручено распределять запасы между их собратьями.<verse eid="NEH 13:13"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="NEH 13:14"/>Вспомни меня за это, Боже мой, и не изгладь моих благих дел, которые я сделал для дома моего Бога и для его служб.<verse eid="NEH 13:14"/></para>
  <para style="s1">Возобновление соблюдения субботы</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="NEH 13:15"/>В те дни я увидел в Иудее людей, которые топтали виноград в давильнях в субботу, завозили снопы с зерном и грузили их на ослов вместе с вином, виноградом, инжиром и всяким другим грузом. И все это они везли в Иерусалим в субботу. Поэтому я предостерег их, чтобы в этот день они не торговали едой. <verse eid="NEH 13:15"/><verse number="16" style="v" sid="NEH 13:16"/>Люди из Тира, которые жили в Иерусалиме, привозили рыбу и всякие виды товаров и продавали их в Иерусалиме в субботу народу Иудеи. <verse eid="NEH 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="NEH 13:17"/>Я упрекнул знать Иудеи и сказал им:</para>
  <para style="p" vid="NEH 13:17">– Что за злое дело вы делаете, оскверняя субботний день? <verse eid="NEH 13:17"/><verse number="18" style="v" sid="NEH 13:18"/>Разве не то же самое делали ваши отцы, и наш Бог навел на нас и на этот город всю эту беду? А вы сейчас, оскверняя субботу, разжигаете против Израиля еще больший гнев.<verse eid="NEH 13:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="NEH 13:19"/>Когда перед субботой у ворот Иерусалима начали опускаться сумерки, я приказал запереть двери и не открывать их, пока не пройдет суббота. Я поставил у ворот несколько человек из своих слуг, чтобы в субботу нельзя было внести никакого груза. <verse eid="NEH 13:19"/><verse number="20" style="v" sid="NEH 13:20"/>Один или два раза купцы и торговцы всякого рода товаром ночевали вне Иерусалима. <verse eid="NEH 13:20"/><verse number="21" style="v" sid="NEH 13:21"/>Но я предостерег их и сказал:</para>
  <para style="p" vid="NEH 13:21">– Зачем вы ночуете у стены? Если вы сделаете это еще раз, я применю против вас силу.</para>
  <para style="p" vid="NEH 13:21">И с того времени они уже не приходили в субботу. <verse eid="NEH 13:21"/><verse number="22" style="v" sid="NEH 13:22"/>Затем я велел левитам очиститься и пойти стеречь ворота, чтобы сохранить субботний день святым.</para>
  <para style="b" vid="NEH 13:22"/>
  <para style="p" vid="NEH 13:22">Вспомни меня и за это, Бог мой, и помилуй меня по величию Твоей милости.<verse eid="NEH 13:22"/></para>
  <para style="s2">Запрет на смешанные браки</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="NEH 13:23"/>Более того, в те дни я видел иудеев, которые женились на женщинах из Ашдода, Аммона и Моава. <verse eid="NEH 13:23"/><verse number="24" style="v" sid="NEH 13:24"/>Половина их детей говорила на языке Ашдода или на языке какого-нибудь из прочих народов и не умела говорить по-еврейски. <verse eid="NEH 13:24"/><verse number="25" style="v" sid="NEH 13:25"/>Я упрекал их и призывал на них проклятия. Я бил некоторых из них и таскал за волосы. Я заставил их поклясться Божьим именем и сказал:</para>
  <para style="p" vid="NEH 13:25">– Вы не должны отдавать своих дочерей замуж за сыновей других народов и не должны брать их дочерей в жены своим сыновьям или самим себе. <verse eid="NEH 13:25"/><verse number="26" style="v" sid="NEH 13:26"/>Не из-за таких ли вот браков впал в грех царь Израиля Соломон? У многих народов не было царя, подобного ему. Его любил Бог и сделал его царем над всем Израилем, но даже его ввели в грех чужеземные жены. <verse eid="NEH 13:26"/><verse number="27" style="v" sid="NEH 13:27"/>Должны ли мы теперь слышать, что и вы совершаете все это страшное зло и нарушаете верность нашему Богу, женясь на чужеземках?<verse eid="NEH 13:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="NEH 13:28"/>Один из сыновей Иодая, сына первосвященника Элиашива, был зятем хоронитянина Санбаллата. Я прогнал его от себя.<verse eid="NEH 13:28"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="NEH 13:29"/>Вспомни их, Боже мой, ведь они осквернили священство и завет священства и левитов.<verse eid="NEH 13:29"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="NEH 13:30"/>Так я очистил их от всего иноземного и установил обязанности священникам и левитам, каждому – свое дело. <verse eid="NEH 13:30"/><verse number="31" style="v" sid="NEH 13:31"/>А еще я позаботился о поставке дров в назначенные сроки и о первых плодах.</para>
  <para style="b" vid="NEH 13:31"/>
  <para style="p" vid="NEH 13:31">Вспомни меня, Бог мой, мне во благо.<verse eid="NEH 13:31"/></para>
  <chapter eid="NEH 13"/>
</usx>
