<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="REV" style="id">- New Russian Translation (Новый русский перевод)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1988, 1991, 1998, 2006, 2010, 2014 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">ОТКРОВЕНИЕ</para>
  <para style="toc1">Откровение Иоанна</para>
  <para style="toc2">Откровение</para>
  <para style="toc3">Отк.</para>
  <para style="mt1">Откровение Иоанна</para>
  <para style="ili1">Автор: Иоанн, апостол Христа</para>
  <para style="ili1">Место написания: остров Патмос</para>
  <para style="ili1">Время написания: приблизительно 90–96 гг.</para>
  <para style="ip">К тому времени, когда апостол Иоанн получил видения, записанные в этой книге, он был уже в преклонном возрасте и единственным из апостолов Христа, кто еще оставался в живых. Это был период невиданных до того времени гонений на учеников Иисуса. Жестокий римский император Домициан требовал поклонения себе, как божеству, и начал истребление всех непокорных, в первую очередь учеников Христа. Переживет ли Божий народ самые страшные нападки врага после того, как апостолов и других очевидцев жизни Христа не станет? Книга Откровение отвечает: «Да! Жертвенный Ягненок Бога восторжествует навеки и освободит всех, кто принадлежит Ему, из когтей дьявола!» Эта последняя книга Библии всегда приносила великое утешение и ободрение ученикам Христа, подвергавшимся гонениям и страданиям, вне зависимости от того, где и когда они жили.</para>
  <para style="ip">Эта книга Нового Завета уникальна тем, что написана в форме послания, адресованного нескольким определенным церквам, расположенным на территории современной западной Турции (<char style="xt">гл. <ref loc="REV 1-3">1–3</ref></char>), и тем, что написана в апокалиптическом жанре (апокалипсис переводится как «откровение»), в котором открываются невидимые духовные реалии и битвы, особенно касающиеся конца времен, посредством символических видений (<char style="xt">гл. <ref loc="REV 4-22">4–22</ref></char>). Необходимо понять символическую природу этого жанра, чтобы извлечь пользу из видений Иоанна. Но с другой стороны, легко увлечься толкованием всех мельчайших деталей, что может привести к угнетающей мысли: «А можно ли вообще понять эту книгу?» Ответ на этот вопрос – «Да!» Даже самый рядовой верующий может духовно обогатиться и утешиться этой книгой, если будет читать ее с молитвой и пониманием одной простой истины: хотя это не видно нашим глазам, и хотя царства и правители яростно восстают, Иисус, «Ягненок, Который был принесен в жертву» (<char style="xt"><ref loc="REV 5:12">5:12</ref></char>), правит и направляет историю к тому концу, который Он желает.</para>
  <para style="ip">Важно отметить, что Иоанн начинает книгу Откровение с описания видения Христа в славе, идущего посреди светильников – церквей (<char style="xt">гл. <ref loc="REV 1">1</ref></char>). Присутствие прославленного Спасителя служит основанием для последующих, полных надежды слов. Явившись Иоанну, Иисус обращается с небольшими посланиями к семи отдельным церквам (<char style="xt">гл. <ref loc="REV 2-3">2–3</ref></char>). Дальше Иоанн описывает свое видение двадцати четырех старцев, прославляющих Бога в небесном тронном зале (<char style="xt">гл. <ref loc="REV 4">4</ref></char>) и провозглашающих, что Жертвенный Ягненок достоин раскрыть судьбоносный свиток Бога и осуществить предначертанное в нем (<char style="xt">гл. <ref loc="REV 5">5</ref></char>). В последующих пятнадцати главах Иоанн описывает несколько видений, которые говорят о приближающемся гневе Бога. В них фигурируют ужасные дьявольские персонажи, преследующие и ненавидящие верующих. Но несмотря на противостояние, эти верующие запечатлены для защиты Богом (<char style="xt"><ref loc="REV 7:1-8">7:1-8</ref>; <ref loc="REV 9:4">9:4</ref></char>) и являются победителями: в ответ на их молитвы (<char style="xt"><ref loc="REV 5:8">5:8</ref>; <ref loc="REV 6:9-11">6:9-11</ref>; <ref loc="REV 8:3-5">8:3-5</ref></char>) Иисус наконец уничтожает всякого врага Своего народа, и они правят с Ним (<char style="xt"><ref loc="REV 20:4">20:4</ref></char>).</para>
  <para style="ip">На протяжении всей истории видения, записанные в главах 4–20 этой книги, толковались по-разному. Многие толкователи считают, что фигуры символизируют основные духовные силы, которые могут проявляться в разные периоды истории различными путями. В соответствии с этой точкой зрения, дракон (<char style="xt"><ref loc="REV 12:1-13:1">12:1–13:1</ref>; <ref loc="REV 13:4">13:4</ref>, <ref loc="REV 13:11">11</ref>; <ref loc="REV 16:13">16:13</ref></char>) символизирует сатану (<char style="xt"><ref loc="REV 20:2">20:2</ref></char>); зверь из моря (<char style="xt"><ref loc="REV 13:1-10">13:1-10</ref>; <ref loc="REV 14:9-12">14:9-12</ref>; <ref loc="REV 16:10">16:10</ref>, <ref loc="REV 16:13">13</ref>; <ref loc="REV 17:1-18">17:1-18</ref>; <ref loc="REV 19:19-20">19:19-20</ref>; <ref loc="REV 20:4">20:4</ref>, <ref loc="REV 20:10">10</ref></char>) символизирует правительства стран, которые противостоят последователям Христа; зверь из земли (<char style="xt"><ref loc="REV 13:11-18">13:11-18</ref></char>), позже называемый лжепророком (<char style="xt"><ref loc="REV 16:13">16:13</ref>; <ref loc="REV 19:20">19:20</ref>; <ref loc="REV 20:10">20:10</ref></char>), символизирует ложные религии; а блудный Вавилон (<char style="xt"><ref loc="REV 14:8">14:8</ref>; <ref loc="REV 16:19">16:19</ref>; гл. <ref loc="REV 17-18">17–18</ref></char>) символизирует мировую систему, любящую материальные удовольствия и противостоящую Богу. Хотя эти злые силы могут проявляться по-разному на протяжении истории, некоторые видят здесь описание времен, когда жил Иоанн. Таким образом, Вавилон символизировал римскую систему, зверь – римского императора, а лжепророк – поклонение Римской империи. Другие делают свой акцент на конце времен и считают, что эти видения исполнятся во время самой последней битвы злых сил против Христа, перед самым Его возвращением для Суда над миром.</para>
  <para style="ip">Еще одно распространенное толкование глав 4–20 книги Откровение – это рассмотрение всех описанных событий в семилетнем временном периоде, после того, как все последователи Бога будут взяты с земли (см. <char style="xt"><ref loc="1TH 4:13-18">1 Фес. 4:13-18</ref></char>). В соответствии с этим толкованием, все злые персонажи в видениях Иоанна – это конкретные личности, которые в будущем выйдут на историческую сцену. В конце времен дракон, то есть сатана, наделит силой зверя, также известного как человек зла (см. <char style="xt"><ref loc="2TH 2:3-4">2 Фес. 2:3-4</ref></char>) или антихрист (см. <char style="xt"><ref loc="1JN 2:18">1 Ин. 2:18</ref></char>), и его помощника, лжепророка. Все они восстанут на семь лет, чтобы противостать Богу. Во второй половине этого периода они начнут преследование иудейского народа, который в большинстве своем уверует в Иисуса Христа (см. <char style="xt"><ref loc="ROM 11:25-26">Рим. 11:25-26</ref></char>). После этих семи лет Христос вернется, чтобы освободить их, бросить антихриста и лжепророка в огненное озеро (<char style="xt"><ref loc="REV 19:20">19:20</ref></char>), связать сатану (<char style="xt"><ref loc="REV 20:1-3">20:1-3</ref></char>) и основать Свое Царство на земле на тысячу лет (<char style="xt"><ref loc="REV 20:4">20:4</ref></char>). По истечении этого времени сатана освободится для того, чтобы поднять свое последнее восстание против Христа (<char style="xt"><ref loc="REV 20:7-8">20:7-8</ref></char>), Который одержит над ним победу (<char style="xt"><ref loc="REV 20:9">20:9</ref></char>), бросит его и его приверженцев в огненное озеро на вечные мучения (<char style="xt"><ref loc="REV 20:10-15">20:10-15</ref></char>) и в конце концов установит новое небо и новую землю.</para>
  <para style="ip">Вне зависимости от того, как понимать упомянутые выше видения, все последователи Христа могут с радостью ожидать завершения истории, ожидать нового неба и новой земли, где Иисус будет пребывать посреди Своего народа, и где не будет ни греха, ни болезней, ни печали, ни боли (<char style="xt"><ref loc="REV 21:1-22:5">21:1–22:5</ref></char>). Сегодня же мы, поверившие в Иисуса, все еще взываем, как и верующие во времена Иоанна: «Аминь! Приди, Господь Иисус!» (<char style="xt"><ref loc="REV 22:20">22:20</ref></char>).</para>
  <para style="iot">Содержание</para>
  <para style="io1">Введение (<char style="ior"><ref loc="REV 1:1-20">1:1-20</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Вступление и приветствие (<char style="ior"><ref loc="REV 1:1-8">1:1-8</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Явление Христа посреди семи светильников (<char style="ior"><ref loc="REV 1:9-20">1:9-20</ref></char>).</para>
  <para style="io1">Послания семи церквам (<char style="ior"><ref loc="REV 2:1-3:22">2:1–3:22</ref></char>).</para>
  <para style="io1">Видение небесного поклонения Богу (<char style="ior"><ref loc="REV 4:1-5:14">4:1–5:14</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Небесный трон (<char style="ior"><ref loc="REV 4:1-11">4:1-11</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Свиток с семью печатями и Ягненок (<char style="ior"><ref loc="REV 5:1-14">5:1-14</ref></char>).</para>
  <para style="io1">Семь печатей суда (<char style="ior"><ref loc="REV 6:1-8:1">6:1–8:1</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Первые шесть печатей (<char style="ior"><ref loc="REV 6:1-17">6:1-17</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Интерлюдия: 144 000 отмеченных печатью и небесное множество (<char style="ior"><ref loc="REV 7:1-17">7:1-17</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Седьмая печать (<char style="ior"><ref loc="REV 8:1">8:1</ref></char>).</para>
  <para style="io1">Семь труб суда (<char style="ior"><ref loc="REV 8:2-11:19">8:2–11:19</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Первые шесть труб (<char style="ior"><ref loc="REV 8:2-9:21">8:2–9:21</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Интерлюдия: ангел со свитком и два свидетеля (<char style="ior"><ref loc="REV 10:1-11:14">10:1–11:14</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Седьмая труба (<char style="ior"><ref loc="REV 11:15-19">11:15-19</ref></char>).</para>
  <para style="io1">Символические видения (<char style="ior"><ref loc="REV 12:1-15:8">12:1–15:8</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Женщина и дракон (<char style="ior"><ref loc="REV 12:1-13:1">12:1–13:1</ref>а</char>).</para>
  <para style="io2">Зверь из моря (<char style="ior"><ref loc="REV 13:1">13:1</ref>б-10</char>).</para>
  <para style="io2">Зверь из земли (<char style="ior"><ref loc="REV 13:11-18">13:11-18</ref></char>).</para>
  <para style="io2">144 000 отмеченных печатью поют перед Ягненком (<char style="ior"><ref loc="REV 14:1-5">14:1-5</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Три ангела (<char style="ior"><ref loc="REV 14:6-13">14:6-13</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Две жатвы на земле (<char style="ior"><ref loc="REV 14:14-20">14:14-20</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Семь ангелов с семью последними бедствиями (<char style="ior"><ref loc="REV 15:1-8">15:1-8</ref></char>).</para>
  <para style="io1">Семь чаш ярости (<char style="ior"><ref loc="REV 16:1-21">16:1-21</ref></char>).</para>
  <para style="io1">Окончательная судьба (<char style="ior"><ref loc="REV 17:1-22:5">17:1–22:5</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Суд над великой блудницей (<char style="ior"><ref loc="REV 17:1-18">17:1-18</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Плач о падении Вавилона (<char style="ior"><ref loc="REV 18:1-24">18:1-24</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Небесное поклонение и брачный пир Ягненка (<char style="ior"><ref loc="REV 19:1-10">19:1-10</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Всадник на белом коне и суд над зверем и лжепророком (<char style="ior"><ref loc="REV 19:11-21">19:11-21</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Тысячелетнее правление верующих и окончательный суд над сатаной (<char style="ior"><ref loc="REV 20:1-10">20:1-10</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Суд над мертвыми перед белым троном (<char style="ior"><ref loc="REV 20:11-15">20:11-15</ref></char>).</para>
  <para style="io2">Новое небо и новая земля вместе с новым Иерусалимом (<char style="ior"><ref loc="REV 21:1-22:5">21:1–22:5</ref></char>).</para>
  <para style="io1">Заключение (<char style="ior"><ref loc="REV 22:6-21">22:6-21</ref></char>).</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="REV 1"/>
  <para style="s1">Приветствие семи церквам</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 1:1"/>Откровение Иисуса Христа, данное Ему Богом для того, чтобы показать Своим слугам, что должно вскоре произойти. Он сообщил это откровение через Своего ангела Своему слуге Иоанну, <verse eid="REV 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 1:2"/>и сейчас Иоанн как свидетель рассказывает обо всем, что он видел, – это слово Божье и свидетельство Иисуса Христа<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:2 </char><char style="ft" closed="false">Это выражение включает в себя два понятия: это свидетельство от Иисуса, и свидетельство о Нем.</char></note>.<verse eid="REV 1:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="REV 1:3"/>Блажен тот, кто читает, и те, кто слушает эти пророческие слова и исполняет их, потому что время уже близко.<verse eid="REV 1:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="REV 1:4"/>От Иоанна.</para>
  <para style="b" vid="REV 1:4"/>
  <para style="p" vid="REV 1:4">Семи церквам в <char style="add">провинции</char> Азия<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:4 </char><char style="ft" closed="false">Азия – здесь имеется в виду не материк, а римская провинция на западе Малой Азии (часть территории современной Турции).</char></note>.</para>
  <para style="b" vid="REV 1:4"/>
  <para style="p" vid="REV 1:4">Благодать и мир вам от Того, Кто есть, Кто был и Кто придет, и от семи духов, находящихся у Его трона, <verse eid="REV 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="REV 1:5"/>и от Иисуса Христа, истинного свидетеля, первенствующего<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:5 </char><char style="ft" closed="false">Слово, использованное в тексте оригинала, включает в себя много значений. Оно говорит о том, что Иисус был первым среди воскресших, указывает на Его главенствующее положение среди них, а также говорит о том, что Он и является источником воскресения.</char></note> среди воскресших из мертвых, и властелина царей земли.</para>
  <para style="b" vid="REV 1:5"/>
  <para style="p" vid="REV 1:5">Он любит нас и Своей кровью освободил нас от наших грехов. <verse eid="REV 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="REV 1:6"/>Он сделал нас царством и священниками Своего Бога и Отца. Ему да будет слава и власть вовеки! Аминь.<verse eid="REV 1:6"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="REV 1:7"/>И вот, Он придет с облаками<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:7 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="DAN 7:13">Дан. 7:13</ref></char>.</char></note>,</para>
  <para style="q2" vid="REV 1:7">и увидит Его всякое око,</para>
  <para style="q1" vid="REV 1:7">включая и тех, которые Его пронзили,</para>
  <para style="q2" vid="REV 1:7">и все народы земли будут рыдать перед Ним<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:7 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ZEC 12:10">Зах. 12:10</ref>, <ref loc="ZEC 12:12-14">12-14</ref>; <ref loc="JHN 19:34">Ин. 19:34</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="q1" vid="REV 1:7">Да, аминь!<verse eid="REV 1:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="REV 1:8"/>Я – Альфа и Омега<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:8 </char><char style="ft" closed="false">Альфа и Омега – это первая и последняя буквы греческого алфавита (ср. <char style="xt"><ref loc="ISA 44:6">Ис. 44:6</ref>; <ref loc="ISA 48:12">48:12</ref></char>).</char></note>, – говорит Господь Бог, – Тот, Кто есть, Кто был и Кто придет, Вседержитель!<verse eid="REV 1:8"/></para>
  <para style="s1">Видение Иоанна на острове Патмос</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="REV 1:9"/>Я, Иоанн, – ваш брат и соучастник в страдании, в царстве и терпении в Иисусе.</para>
  <para style="p" vid="REV 1:9">Находясь <char style="add">в заключении</char> на острове, называемом Патмос<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:9 </char><char style="ft" closed="false">Патмос – остров, находящийся недалеко от западного побережья современной Турции.</char></note>, за слово Божье и за свидетельство об Иисусе, <verse eid="REV 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="REV 1:10"/>я был в духе в день Господень и в этом состоянии услышал позади себя громкий, как труба, голос. <verse eid="REV 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="REV 1:11"/>Голос сказал мне:</para>
  <para style="p" vid="REV 1:11">– Запиши в свиток все, что ты видишь, и пошли это семи церквам: в Эфес, в Смирну, в Пергам, в Фиатиру, в Сарды, в Филадельфию и в Лаодикию.<verse eid="REV 1:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="REV 1:12"/>Я обернулся на голос, который говорил со мной, и увидел семь золотых светильников. <verse eid="REV 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="REV 1:13"/>Среди светильников стоял Некто, «как бы Сын Человеческий»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:13 </char><char style="ft" closed="false">Здесь говорится об Иисусе; выражение «как бы Сын Человеческий» перекликается с видением пророка Даниила, который увидел превознесенного Царя, Чье Царство вечно (см. <char style="xt"><ref loc="DAN 7:13">Дан. 7:13</ref></char>). Когда Иисус называл Себя Сыном Человеческим, см., напр., <char style="xt"><ref loc="MAT 8:20">Мат. 8:20</ref></char>, Он недвусмысленно давал понять, что Он и есть Тот Самый Царь из видения пророка Даниила, т. е. Мессия.</char></note>. Он был одет в длинное одеяние, а грудь Его была опоясана золотым поясом. <verse eid="REV 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="REV 1:14"/>Волосы Его головы были белы, как отбеленная шерсть или как снег, а глаза были как пылающий огонь<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:14 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="DAN 7:9">Дан. 7:9</ref></char>.</char></note>; <verse eid="REV 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="REV 1:15"/>ноги Его – как отполированная бронза<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:15 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="DAN 10:6">Дан. 10:6</ref>; <ref loc="EZK 1:7">Иез. 1:7</ref></char>.</char></note>, раскаленная в печи, и голос Его напоминал шум могучих вод<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:15 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EZK 43:2">Иез. 43:2</ref></char>.</char></note>. <verse eid="REV 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="REV 1:16"/>Он держал в правой руке семь звезд, из Его рта выходил обоюдоострый меч, а лицо Его было подобно ярко сияющему солнцу<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:16 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 49:2">Ис. 49:2</ref>; <ref loc="MAT 17:2">Мат. 17:2</ref>; <ref loc="HEB 4:12">Евр. 4:12</ref></char>.</char></note>.<verse eid="REV 1:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="REV 1:17"/>Когда я увидел Его, то пал к Его ногам как мертвый. Он положил на меня Свою правую руку и сказал:</para>
  <para style="p" vid="REV 1:17">– Не бойся, Я – Первый и Последний<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:17 </char><char style="ft" closed="false">Здесь мы видим, что Иисус говорит о Себе так, как говорил о Себе Сам Бог (см. <char style="xt"><ref loc="ISA 44:6">Ис. 44:6</ref>; <ref loc="ISA 48:12">48:12</ref></char>). То же в ст. <char style="xt"><ref loc="REV 2:8">2:8</ref></char>.</char></note>, <verse eid="REV 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="REV 1:18"/>Я жив! Я был мертв, но вот, Я навеки жив! У Меня ключи от смерти и ада!<verse eid="REV 1:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="REV 1:19"/>– Напиши обо всем, что ты видел, что происходит сейчас и что произойдет потом. <verse eid="REV 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="REV 1:20"/>Тайна семи звезд, которые ты видел в Моей правой руке, и семи золотых светильников такова: семь звезд – это ангелы<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:20 </char><char style="ft" closed="false">Так как с языка оригинала это слово можно перевести и как «ангелы», и как «вестники», то существует несколько толкований: 1) вестниками здесь названы руководители церквей; 2) представители церквей, которые повезли послания Иисуса, записанные Иоанном, в свои церкви; 3) это настоящие ангелы-хранители, которые наблюдают за народом Бога и отдельными церквами; и др.</char></note> семи церквей, а семь светильников – это сами семь церквей.<verse eid="REV 1:20"/></para>
  <chapter eid="REV 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="REV 2"/>
  <para style="s1">Церкви в Эфесе</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 2:1"/>– Ангелу<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:1 </char><char style="ft" closed="false">Или: «вестнику»; также в ст. <char style="xt"><ref loc="REV 2:8">2:8</ref>, <ref loc="REV 2:12">12</ref>, <ref loc="REV 2:18">18</ref>; <ref loc="REV 3:1">3:1</ref>, <ref loc="REV 3:7">7</ref>, <ref loc="REV 3:14">14</ref></char>.</char></note> церкви в Эфесе напиши:</para>
  <para style="pm" vid="REV 2:1">«Так говорит Держащий в правой руке семь звезд и Ходящий среди семи золотых светильников:<verse eid="REV 2:1"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="2" style="v" sid="REV 2:2"/>Я знаю твои дела, твой труд и твою стойкость. Я знаю, что ты не можешь мириться со злыми людьми; ты проверил тех, кто выдает себя за апостолов, и нашел, что они лжецы. <verse eid="REV 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="REV 2:3"/>Я знаю, что ты стоек, что ради Моего имени перенес трудности и не изнемог.<verse eid="REV 2:3"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="4" style="v" sid="REV 2:4"/>Но у Меня есть нечто против тебя: ты оставил свою первую любовь. <verse eid="REV 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="REV 2:5"/>Вспомни высоту, с которой ты упал! Раскайся и твори дела, которые ты делал прежде. Если ты не раскаешься, то Я приду к тебе и уберу твой светильник с его места. <verse eid="REV 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="REV 2:6"/>Однако ты правильно делаешь, что ненавидишь дела николаитов<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:6 </char><char style="ft" closed="false">Николаиты – группа лжеучителей, которые, вероятно, считали приемлемыми приношение жертв идолам и сексуальную вседозволенность.</char></note>, которые и Я ненавижу.<verse eid="REV 2:6"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="7" style="v" sid="REV 2:7"/>У кого есть уши, пусть услышит, что Дух говорит церквам. Побеждающему Я дам право есть плоды с дерева жизни, которое растет в Божьем рае!»<verse eid="REV 2:7"/></para>
  <para style="s1">Церкви в Смирне</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="REV 2:8"/>– Ангелу церкви в Смирне напиши:</para>
  <para style="pm" vid="REV 2:8">«Так говорит Первый и Последний, Тот, Кто умер и вернулся к жизни:<verse eid="REV 2:8"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="9" style="v" sid="REV 2:9"/>Я знаю твои страдания и твою бедность, впрочем, ты богат! Я знаю, как тебя чернят те, кто называет себя иудеями, но которые на самом деле не что иное, как собрание сатанинское. <verse eid="REV 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="REV 2:10"/>Не бойся предстоящих страданий. Некоторых из вас дьявол заключит в темницу, чтобы испытать вас, и вы десять дней будете терпеть страдания. Но оставайся верным даже до смерти, и Я дам тебе венец жизни.<verse eid="REV 2:10"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="11" style="v" sid="REV 2:11"/>У кого есть уши, пусть услышит, что Дух говорит церквам. Побеждающему вторая смерть<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:11 </char><char style="ft" closed="false">То есть огненное озеро, место вечного наказания (см. <char style="xt"><ref loc="REV 20:14">20:14</ref>; <ref loc="REV 21:8">21:8</ref></char>).</char></note> не причинит вреда!»<verse eid="REV 2:11"/></para>
  <para style="s1">Церкви в Пергаме</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="REV 2:12"/>– Ангелу церкви в Пергаме напиши:</para>
  <para style="pm" vid="REV 2:12">«Так говорит Обладатель обоюдоострого меча<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:12 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 49:2">Ис. 49:2</ref>; <ref loc="HEB 4:12">Евр. 4:12</ref></char>.</char></note>: <verse eid="REV 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="REV 2:13"/>Я знаю, что ты живешь там, где трон сатаны<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:13 </char><char style="ft" closed="false">Трон сатаны – город Пергам был в то время центром поклонения римскому императору в провинции Азия.</char></note>. Но, невзирая на это, ты верен Моему имени. Ты не отрекся от веры в Меня даже в те дни, когда Мой верный свидетель Антипа был убит в твоем городе, где живет сатана.<verse eid="REV 2:13"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="14" style="v" sid="REV 2:14"/>Тем не менее, Мне есть что сказать против тебя: там у тебя есть люди, следующие учению Валаама, который научил в свое время царя Валака тому, как можно спровоцировать народ Израиля на грех, побудив их есть пищу, принесенную в жертву идолам, и жить развратной жизнью<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:14 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="NUM 25:1-2">Чис. 25:1-2</ref>; <ref loc="NUM 31:16">31:16</ref></char>.</char></note>. <verse eid="REV 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="REV 2:15"/>Так и у тебя тоже есть приверженцы учения николаитов. <verse eid="REV 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="REV 2:16"/>Покайся! Иначе Я скоро приду к тебе и сражусь с ними мечом, выходящим из Моего рта!<verse eid="REV 2:16"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="17" style="v" sid="REV 2:17"/>У кого есть уши, пусть услышит, что Дух говорит церквам. Побеждающего Я угощу сокровенной манной<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:17 </char><char style="ft" closed="false">Манна – переводится как «Что это?» – название, данное иудеями тому небесному хлебу, которым Бог кормил их в течение 40 лет странствования в пустыне (см. <char style="xt"><ref loc="EXO 16">Исх. 16</ref></char>).</char></note> и дам ему белый камень<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:17 </char><char style="ft" closed="false">Белый камень – по всей вероятности, белый камень был знаком оправдания, а белый цвет, кроме того, символизировал праведность, которую мы получаем от Бога. Белые камни, в данном случае, также могут играть роль пригласительного или входного билета, как это часто бывало в древности во время праздничных пиров.</char></note>, на котором написано его новое имя, и это имя будет знать только тот, кто его получит!»<verse eid="REV 2:17"/></para>
  <para style="s1">Церкви в Фиатире</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="REV 2:18"/>– Ангелу церкви в Фиатире напиши:</para>
  <para style="pm" vid="REV 2:18">«Так говорит Сын Божий, глаза Которого подобны пылающему огню, и ноги Которого сверкают, как отполированная бронза:<verse eid="REV 2:18"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="19" style="v" sid="REV 2:19"/>Я знаю твои дела, твою любовь, веру, твое служение и терпение. Я знаю, что твои последние дела более велики, чем первые.<verse eid="REV 2:19"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="20" style="v" sid="REV 2:20"/>Тем не менее, вот что Я скажу против тебя: ты терпишь женщину по имени Иезавель<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:20 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="1KI 16:31">3 Цар. 16:31</ref>; <ref loc="2KI 9:22">4 Цар. 9:22</ref>, <ref loc="2KI 9:30">30</ref></char>. Эта женщина, конечно же, не была той царицей, о которой мы читаем в 3 Цар. и в 4 Цар., но ее дела и учение были на удивление схожи с тем, что делала та древняя правительница. И поэтому, скорее всего, имя Иезавель носило символический характер.</char></note>, которая называет себя пророчицей. Она своим учением вводит в заблуждение Моих слуг и толкает их к тому, чтобы они занимались развратом и ели пищу, принесенную в жертву идолам. <verse eid="REV 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="REV 2:21"/>Я дал ей время покаяться, но она не хочет раскаяться в своем разврате. <verse eid="REV 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="REV 2:22"/>Поэтому Я брошу ее на ложе, а тех, кто с ней занимается развратом, ввергну в великую скорбь, если не раскаются в том, что пошли ее путем. <verse eid="REV 2:22"/><verse number="23" style="v" sid="REV 2:23"/>Я поражу ее детей смертью, и все церкви узнают, что Я испытываю сердца и мысли человека, и каждый из вас получит по своим делам. <verse eid="REV 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="REV 2:24"/>Говорю всем остальным в Фиатире, кто не следует ее учению и не узнал так называемых „глубин сатанинских“: больше Я не буду обременять вас ничем, <verse eid="REV 2:24"/><verse number="25" style="v" sid="REV 2:25"/>но будьте верны тому, что у вас есть, до тех пор, пока Я не приду.<verse eid="REV 2:25"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="26" style="v" sid="REV 2:26"/>Побеждающему и исполняющему Мою волю до конца Я дам власть над народами<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:26 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="REV 20:4">20:4</ref></char>.</char></note>, <verse eid="REV 2:26"/><verse number="27" style="v" sid="REV 2:27"/>как Я Сам получил ее от Моего Отца, и</para>
  <para style="qm1" vid="REV 2:27">„он будет править ими железным скипетром;</para>
  <para style="qm2" vid="REV 2:27">как сосуды глиняные, они сокрушатся“<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:26-27 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="PSA 2:8-9">Пс. 2:8-9</ref></char>.</char></note>.<verse eid="REV 2:27"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="28" style="v" sid="REV 2:28"/>Побеждающему Я дам утреннюю звезду<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:28 </char><char style="ft" closed="false">Утренняя звезда – существует множество толкований: 1) утренняя звезда – это Сам Иисус Христос (см. <char style="xt"><ref loc="REV 22:16">22:16</ref></char>), и только те, кто будет верен Ему до конца, увидят Его, когда Он придет за своими; 2) в вечности верующие в Иисуса будут иметь великую славу (см. <char style="xt"><ref loc="DAN 12:3">Дан. 12:3</ref></char>); 3) утренняя звезда символизирует начало будущего правления Христа (см. <char style="xt"><ref loc="NUM 24:14-20">Чис. 24:14-20</ref></char>); и др.</char></note>.<verse eid="REV 2:28"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="29" style="v" sid="REV 2:29"/>У кого есть уши, пусть услышит, что Дух говорит церквам».<verse eid="REV 2:29"/></para>
  <chapter eid="REV 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="REV 3"/>
  <para style="s1">Церкви в Сардах</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 3:1"/>– Ангелу церкви в Сардах напиши:</para>
  <para style="pm" vid="REV 3:1">«Так говорит Имеющий семь духов Божьих и семь звезд:</para>
  <para style="pm" vid="REV 3:1">Я знаю твои дела. О тебе говорят, будто ты жив, но ты мертв. <verse eid="REV 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 3:2"/>Пробудись! Укрепи то, что еще остается и находится на грани смерти, потому что Я не нахожу твои дела совершенными перед Моим Богом. <verse eid="REV 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="REV 3:3"/>Вспомни, что ты получил и что слышал, подчинись и покайся. Но если ты не пробудишься, то Я приду нежданно, как вор, и ты не узнаешь, в какой час Я приду к тебе.<verse eid="REV 3:3"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="4" style="v" sid="REV 3:4"/>Однако у тебя в Сардах есть немного людей, которые не запятнали своей одежды. Они будут ходить со Мной в белых одеждах, потому что они достойны этого. <verse eid="REV 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="REV 3:5"/>Побеждающий будет одет в белую одежду, и Я не вычеркну его имени из книги жизни<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:5 </char><char style="ft" closed="false">Книга жизни – книга, которая будет открыта перед белым троном Бога на Судном дне, и тот, чьего имени не будет в этой книге, будет брошен в огненное озеро на вечные мучения (см. <char style="xt"><ref loc="LUK 10:20">Лк. 10:20</ref>; <ref loc="REV 20:11-15">Отк. 20:11-15</ref></char>).</char></note>, но признаю его перед Моим Отцом и перед Его ангелами.<verse eid="REV 3:5"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="6" style="v" sid="REV 3:6"/>У кого есть уши, пусть услышит, что Дух говорит церквам».<verse eid="REV 3:6"/></para>
  <para style="s1">Церкви в Филадельфии</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="REV 3:7"/>– Ангелу церкви в Филадельфии напиши:</para>
  <para style="pm" vid="REV 3:7">«Так говорит Святой и Истинный, владеющий ключом царя Давида<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:7 </char><char style="ft" closed="false">Ключ царя Давида – Иисус, Которому принадлежит вечное Царство на троне Давида (см. <char style="xt"><ref loc="ISA 9:6-7">Ис. 9:6-7</ref>; <ref loc="LUK 1:32">Лк. 1:32</ref></char>), имеет власть впускать или не впускать людей в Царство Божие.</char></note>. Он открывает – и никто не закроет, Он закрывает – и никто не откроет<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:7 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 22:22">Ис. 22:22</ref></char>.</char></note>.<verse eid="REV 3:7"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="8" style="v" sid="REV 3:8"/>Я знаю твои дела. Смотри, вот Я открыл перед тобой дверь, которую никто не может закрыть<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:8 </char><char style="ft" closed="false">Большинство толкователей считают, что тут говорится о доступе в Царство Христа, но некоторые думают, что здесь идет речь о возможности возвещать Радостную Весть (ср. <char style="xt"><ref loc="1CO 16:9">1 Кор. 16:9</ref>; <ref loc="2CO 2:12">2 Кор. 2:12</ref></char>).</char></note>. Я знаю, что у тебя мало сил, но ты все же держался Моего слова и не отрекся от Моего имени. <verse eid="REV 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="REV 3:9"/>Тех из сатанинского собрания, кто называет себя иудеями, хотя на самом деле они вовсе не таковы, а всего лишь лжецы, Я заставлю прийти и поклониться тебе в ноги, и они узнают, что Я полюбил тебя.<verse eid="REV 3:9"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="10" style="v" sid="REV 3:10"/>Ты послушал Меня и проявил стойкость, поэтому и Я сохраню тебя от часа испытаний, который придет на весь мир, чтобы испытать жителей земли. <verse eid="REV 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="REV 3:11"/>Я приду скоро. Крепко держи то, что у тебя есть, чтобы никто не забрал твой венец. <verse eid="REV 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="REV 3:12"/>Побеждающего Я сделаю опорой в храме Моего Бога, и он никогда его больше не покинет. Я напишу на нем имя Моего Бога, имя города Моего Бога – нового Иерусалима, который спускается с небес от Моего Бога, – и Мое новое имя.<verse eid="REV 3:12"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="13" style="v" sid="REV 3:13"/>У кого есть уши, пусть услышит, что Дух говорит церквам».<verse eid="REV 3:13"/></para>
  <para style="s1">Церкви в Лаодикии</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="REV 3:14"/>– Ангелу церкви в Лаодикии напиши:</para>
  <para style="pm" vid="REV 3:14">«Так говорит Аминь – верный и истинный Свидетель, Источник<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:14 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «Начало».</char></note> Божьего творения:<verse eid="REV 3:14"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="15" style="v" sid="REV 3:15"/>Я знаю твои дела. Ты ни холоден, ни горяч. О, как хотелось бы, чтобы ты был или холоден, или горяч! <verse eid="REV 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="REV 3:16"/>Но ты только тепл, а не горяч и не холоден, и поэтому Я изрыгну тебя из Своего рта. <verse eid="REV 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="REV 3:17"/>Ты говоришь: „Я богат, я много приобрел, и мне уже ничего не надо“. Но ты не осознаешь, что ты несчастен, жалок, нищ, слеп и гол. <verse eid="REV 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="REV 3:18"/>Я советую тебе купить у Меня золото, очищенное в огне, чтобы разбогатеть; купи и белую одежду, чтобы закрыть свою постыдную наготу; купи глазную мазь и помажь свои глаза, чтобы ты мог видеть.<verse eid="REV 3:18"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="19" style="v" sid="REV 3:19"/>Тех, кого люблю, Я обличаю и наказываю<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:19 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="PRO 3:12">Прит. 3:12</ref></char>.</char></note>. Поэтому прояви рвение и раскайся.<verse eid="REV 3:19"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="20" style="v" sid="REV 3:20"/>Вот, Я стою у двери и стучу. Кто услышит Мой голос и откроет дверь, к тому Я войду и буду ужинать с ним, а он – со Мной. <verse eid="REV 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="REV 3:21"/>Побеждающему Я дам право сесть со Мной на Моем троне, как и Я Сам победил и сел с Моим Отцом на Его троне.<verse eid="REV 3:21"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="22" style="v" sid="REV 3:22"/>У кого есть уши, пусть услышит, что Дух говорит церквам».<verse eid="REV 3:22"/></para>
  <chapter eid="REV 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="REV 4"/>
  <para style="s1">Видение небесного трона</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 4:1"/>Потом я посмотрел и увидел перед собой открытую дверь в небеса и услышал тот первый голос, напоминающий звук трубы, который говорил со мной. Голос сказал мне:</para>
  <para style="p" vid="REV 4:1">– Поднимись сюда, и я покажу тебе, что произойдет потом.<verse eid="REV 4:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="REV 4:2"/>Сразу же я был в духе, и вот передо мной стоит трон на небесах, а на троне сидит Некто. <verse eid="REV 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="REV 4:3"/>Сидящий на троне блестел, как драгоценный камень яшма, или сердолик, и над Ним была радуга, напоминающая изумруд<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:3 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="EZK 1:26-28">Иез. 1:26-28</ref></char>.</char></note>. <verse eid="REV 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="REV 4:4"/>Вокруг этого трона стоят еще двадцать четыре трона, на которых сидят двадцать четыре старца, одетые в белые одежды, с золотыми венцами на головах. <verse eid="REV 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="REV 4:5"/>От трона исходят молнии, голоса и громы. Перед троном горят семь факелов – это семь Божьих духов, <verse eid="REV 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="REV 4:6"/>и еще перед ним разливается нечто наподобие стеклянного, искрящегося, как кристалл, моря<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:6 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="EZK 1:22">Иез. 1:22</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p" vid="REV 4:6">В самом центре, вокруг трона, находятся четыре живых существа, у которых множество глаз, спереди и сзади. <verse eid="REV 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="REV 4:7"/>Первое существо похоже на льва, второе – на быка, лицо третьего похоже на человеческое, а четвертое существо напоминает летящего орла<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:6-7 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EZK 1:5-10">Иез. 1:5-10</ref></char>.</char></note>. <verse eid="REV 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="REV 4:8"/>У каждого из четырех существ по шесть крыльев и множество глаз, которые находятся у них со всех сторон и даже под крыльями. Они без устали день и ночь повторяют:</para>
  <para style="qc" vid="REV 4:8">– Свят, свят, свят</para>
  <para style="qc" vid="REV 4:8">Господь, Бог Вседержитель<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:8 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 6:2-3">Ис. 6:2-3</ref></char>.</char></note>,</para>
  <para style="qc" vid="REV 4:8">Тот, Кто был, Кто есть и Кто придет!<verse eid="REV 4:8"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="REV 4:9"/>И когда эти живые существа воздают Сидящему на троне и Живущему вечно славу, честь и благодарность, <verse eid="REV 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="REV 4:10"/>двадцать четыре старца всякий раз падают перед Сидящим на троне, поклоняются вечно Живущему и складывают свои венцы перед Ним, говоря:<verse eid="REV 4:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="REV 4:11"/>– Наш Господь и Бог, Ты достоин</para>
  <para style="q2" vid="REV 4:11">принять славу, честь и власть,</para>
  <para style="q1" vid="REV 4:11">потому что все создано Тобой:</para>
  <para style="q2" vid="REV 4:11">по Твоей воле сотворено и существует!<verse eid="REV 4:11"/></para>
  <chapter eid="REV 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="REV 5"/>
  <para style="s1">Свиток и Ягненок</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 5:1"/>Потом я увидел в правой руке Сидящего на троне свиток, исписанный с обеих сторон и запечатанный семью печатями. <verse eid="REV 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 5:2"/>Я увидел могучего ангела, который громко спрашивал:</para>
  <para style="p" vid="REV 5:2">– Кто достоин снять печати и раскрыть свиток?<verse eid="REV 5:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="REV 5:3"/>Но никто ни на небе, ни на земле, ни под землей не мог раскрыть свиток и посмотреть, что внутри. <verse eid="REV 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="REV 5:4"/>Я горько плакал, потому что не нашлось достойного, кто бы мог раскрыть свиток и посмотреть, что там. <verse eid="REV 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="REV 5:5"/>Тогда один из старцев сказал мне:</para>
  <para style="p" vid="REV 5:5">– Не плачь! Смотри, победил Лев из рода Иуды<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:5 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="GEN 49:9-10">Быт. 49:9-10</ref></char>.</char></note>, Корень Давида!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:5 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 11:1">Ис. 11:1</ref>, <ref loc="ISA 11:10">10</ref></char>. Или: «росток Давида». По пророчеству Христос должен был быть потомком Давида (см. <char style="xt"><ref loc="JER 23:5-6">Иер. 23:5-6</ref></char>).</char></note> Он может раскрыть свиток с семью печатями!<verse eid="REV 5:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="REV 5:6"/>И я увидел в самом центре трона, в окружении четырех живых существ и старцев, Ягненка, выглядевшего так, будто Его принесли в жертву. У Него было семь рогов а также семь глаз<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:6 </char><char style="ft" closed="false">Семь рогов – символ всемогущества; семь глаз – символ всеведения.</char></note>, которые есть семь духов Бога, посланных по всей земле. <verse eid="REV 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="REV 5:7"/>Он подошел и взял свиток из правой руки Сидящего на троне. <verse eid="REV 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="REV 5:8"/>И когда Он его взял, четыре живых существа и двадцать четыре старца пали перед Ягненком. У каждого из них в руках было по арфе и по золотому сосуду, полному благовоний – это молитвы святых. <verse eid="REV 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="REV 5:9"/>И они поют новую песнь:</para>
  <para style="q1" vid="REV 5:9">– Ты достоин взять свиток</para>
  <para style="q2" vid="REV 5:9">и снять с него печати!</para>
  <para style="q1" vid="REV 5:9">Ведь Ты был принесен в жертву</para>
  <para style="q2" vid="REV 5:9">и Своей кровью выкупил людей для Бога:</para>
  <para style="q2" vid="REV 5:9">людей из всех родов, языков, народов и племен!<verse eid="REV 5:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="REV 5:10"/>Ты сделал их царством и священниками для Бога,</para>
  <para style="q2" vid="REV 5:10">и они будут царствовать на земле!<verse eid="REV 5:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="REV 5:11"/>Потом я посмотрел и услышал голос множества ангелов, окружавших трон, живых существ и старцев, их были тьмы тем и тысячи тысяч<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:11 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="DAN 7:10">Дан. 7:10</ref></char>.</char></note>. <verse eid="REV 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="REV 5:12"/>Они громко пели:</para>
  <para style="q1" vid="REV 5:12">Достоин Ягненок, Который был принесен в жертву,</para>
  <para style="q2" vid="REV 5:12">принять власть, богатство, мудрость, силу,</para>
  <para style="q1" vid="REV 5:12">честь, славу и хвалу!<verse eid="REV 5:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="REV 5:13"/>Потом я услышал, как все существа на небе, на земле, под землей, на море, и все, что в них, говорили:</para>
  <para style="q1" vid="REV 5:13">– Сидящему на троне и Ягненку</para>
  <para style="q2" vid="REV 5:13">да будет хвала, честь, слава и власть вовеки!<verse eid="REV 5:13"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="REV 5:14"/>Четыре живых существа говорили: «Аминь!» И старцы упали и поклонились.<verse eid="REV 5:14"/></para>
  <chapter eid="REV 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="REV 6"/>
  <para style="s1">Снятие первых шести печатей</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 6:1"/>Я видел, как Ягненок открыл первую из семи печатей, и затем услышал, как одно из четырех живых существ сказало громоподобным голосом:</para>
  <para style="p" vid="REV 6:1">– Подойди!<verse eid="REV 6:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="REV 6:2"/>Я посмотрел и увидел белого коня. На нем сидел вооруженный луком всадник, которому был дан венец. Он выехал как победитель, и чтобы победить<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:2 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="ZEC 1:8-17">Зах. 1:8-17</ref>; <ref loc="ZEC 6:1-8">6:1-8</ref></char>.</char></note>.<verse eid="REV 6:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="REV 6:3"/>Когда Ягненок снял вторую печать, я услышал, как второе живое существо сказало:</para>
  <para style="p" vid="REV 6:3">– Подойди!<verse eid="REV 6:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="REV 6:4"/>И вышел другой конь, огненно-рыжий. На нем сидел вооруженный длинным мечом всадник, которому была дана власть лишить землю мира, чтобы люди на ней убивали друг друга.<verse eid="REV 6:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="REV 6:5"/>Когда Ягненок снял третью печать, я услышал, как третье живое существо сказало:</para>
  <para style="p" vid="REV 6:5">– Подойди!</para>
  <para style="p" vid="REV 6:5">Я увидел вороного коня. Сидящий на нем всадник держал в руке весы. <verse eid="REV 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="REV 6:6"/>И я услышал со стороны четырех живых существ голос, говорящий:</para>
  <para style="p" vid="REV 6:6">– Одну меру<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:6 </char><char style="ft" closed="false">Греч.: «хиникс», т. е. примерно 1 литр (600 г муки).</char></note> пшеницы – за динарий<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:6 </char><char style="ft" closed="false">То есть заработок целого дня.</char></note>, и три меры<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:6 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «три хиникса».</char></note> ячменя – за динарий, но не повреди масла и вина!<verse eid="REV 6:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="REV 6:7"/>Когда Ягненок снял четвертую печать, я услышал голос четвертого существа. Оно сказало:</para>
  <para style="p" vid="REV 6:7">– Подойди!<verse eid="REV 6:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="REV 6:8"/>Я увидел мертвенно-бледного коня. Его всадника звали Смерть, а за ним следовал ад. Им была дана власть над четвертой частью земли, чтобы губить людей мечом, голодом, эпидемиями и дикими зверями.<verse eid="REV 6:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="REV 6:9"/>Когда Ягненок снял пятую печать, я увидел у подножия жертвенника души тех, кто был убит за слово Божье и за свое свидетельство. <verse eid="REV 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="REV 6:10"/>Они громко закричали:</para>
  <para style="p" vid="REV 6:10">– До каких пор, святой и истинный Владыка, Ты не будешь судить и мстить живущим на земле за нашу кровь?<verse eid="REV 6:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="REV 6:11"/>Каждому из них была дана белая одежда, и им было сказано подождать еще некоторое время, пока число их сотрудников и братьев, которые будут убиты так же, как и они, не достигнет своей полноты.<verse eid="REV 6:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="REV 6:12"/>Потом я увидел, как Ягненок снял шестую печать. Тогда вдруг произошло сильное землетрясение<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:12 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="EZK 38:19-20">Иез. 38:19-20</ref>; <ref loc="HAG 2:6">Агг. 2:6</ref></char>.</char></note>, и солнце стало черным, как рубище, а луна стала красной, как кровь<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:12 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 13:10">Ис. 13:10</ref>; <ref loc="EZK 32:7-8">Иез. 32:7-8</ref>; <ref loc="JOL 2:10">Иоиль 2:10</ref>; <ref loc="JOL 3:15">3:15</ref></char>.</char></note>. <verse eid="REV 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="REV 6:13"/>Небесные звезды упали на землю, как незрелый инжир падает с деревьев от сильного порыва ветра<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:13 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="MRK 13:24-26">Мк. 13:24-26</ref></char>.</char></note>. <verse eid="REV 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="REV 6:14"/>Небо свернулось, как свиток<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:13-14 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 34:4">Ис. 34:4</ref></char>.</char></note>, и все горы и острова были сдвинуты со своих мест. <verse eid="REV 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="REV 6:15"/>Цари земли, высокопоставленные чиновники, полководцы, богатые и власть имущие, и все люди – рабы и свободные – попрятались в пещерах и расщелинах гор<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:15 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 2:10">Ис. 2:10</ref></char>.</char></note>.<verse eid="REV 6:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="REV 6:16"/>– Упадите на нас, – умоляли они горы и скалы, – спрячьте нас<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:16 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="HOS 10:8">Ос. 10:8</ref></char>.</char></note> от лица Сидящего на троне и от гнева Ягненка! <verse eid="REV 6:16"/><verse number="17" style="v" sid="REV 6:17"/>Наступил великий День Их гнева, и кто может устоять?<verse eid="REV 6:17"/></para>
  <chapter eid="REV 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="REV 7"/>
  <para style="s1">Сто сорок четыре тысячи человек, отмеченных печатью Божьей</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 7:1"/>Потом я увидел четырех ангелов: они стояли на четырех углах земли и удерживали четыре ветра земли, чтобы те не дули ни на землю, ни на море, ни на какое дерево. <verse eid="REV 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 7:2"/>Я увидел еще одного ангела: он поднимался с востока и держал печать живого Бога. Он громко крикнул четырем ангелам, которым было дано право причинять вред земле и морю:<verse eid="REV 7:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="REV 7:3"/>– Не причиняйте вреда ни земле, ни морю, ни деревьям, пока мы не отметим слуг нашего Бога, поставив печать им на лоб<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:3 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="EZK 9:1-6">Иез. 9:1-6</ref></char>.</char></note>.<verse eid="REV 7:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="REV 7:4"/>Я услышал число отмеченных печатью. Было отмечено 144 000 человек, и это были люди из всех родов Израиля:<verse eid="REV 7:4"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="5" style="v" sid="REV 7:5"/>из рода Иуды были отмечены печатью 12 000,</para>
  <para style="li1" vid="REV 7:5">из рода Рувима – 12 000,</para>
  <para style="li1" vid="REV 7:5">из рода Гада – 12 000,<verse eid="REV 7:5"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="6" style="v" sid="REV 7:6"/>из рода Асира – 12 000,</para>
  <para style="li1" vid="REV 7:6">из рода Неффалима – 12 000,</para>
  <para style="li1" vid="REV 7:6">из рода Манассии – 12 000,<verse eid="REV 7:6"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v" sid="REV 7:7"/>из рода Симеона – 12 000,</para>
  <para style="li1" vid="REV 7:7">из рода Левия – 12 000,</para>
  <para style="li1" vid="REV 7:7">из рода Иссахара – 12 000,<verse eid="REV 7:7"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="8" style="v" sid="REV 7:8"/>из рода Завулона – 12 000,</para>
  <para style="li1" vid="REV 7:8">из рода Иосифа – 12 000,</para>
  <para style="li1" vid="REV 7:8">и из рода Вениамина – 12 000 <char style="add">отмеченных печатью</char>.<verse eid="REV 7:8"/></para>
  <para style="s1">Множество народа в белых одеждах</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="REV 7:9"/>Потом я увидел огромное, неисчислимое множество народа. Там были люди из каждого рода, каждого племени, каждого народа и каждого языка. Они стояли перед троном и перед Ягненком. На них были белые одежды, и в руках они держали пальмовые ветви<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:9 </char><char style="ft" closed="false">Пальмовые ветви – символизируют радость победы.</char></note>. <verse eid="REV 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="REV 7:10"/>Они громко восклицали:</para>
  <para style="q1" vid="REV 7:10">– Спасение у Бога нашего,</para>
  <para style="q1" vid="REV 7:10">сидящего на троне,</para>
  <para style="q1" vid="REV 7:10">и у Ягненка!<verse eid="REV 7:10"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="REV 7:11"/>Все ангелы стояли вокруг трона, старцев и четырех живых существ. Они пали перед троном на свои лица и поклонились Богу. <verse eid="REV 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="REV 7:12"/>Они говорили:</para>
  <para style="q1" vid="REV 7:12">Аминь!</para>
  <para style="q1" vid="REV 7:12">Хвала и слава,</para>
  <para style="q1" vid="REV 7:12">мудрость и благодарность,</para>
  <para style="q1" vid="REV 7:12">честь, власть и сила</para>
  <para style="q1" vid="REV 7:12">у нашего Бога вовеки!</para>
  <para style="q1" vid="REV 7:12">Аминь.<verse eid="REV 7:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="REV 7:13"/>Затем один из старцев спросил меня:</para>
  <para style="p" vid="REV 7:13">– Кто эти люди, одетые в белые одежды? Откуда они пришли?<verse eid="REV 7:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="REV 7:14"/>Я ответил:</para>
  <para style="p" vid="REV 7:14">– Ты знаешь, господин мой.</para>
  <para style="p" vid="REV 7:14">Он тогда сказал:</para>
  <para style="p" vid="REV 7:14">– Это те, кто пришел от великой скорби. Они омыли свою одежду и отбелили ее в крови Ягненка.<verse eid="REV 7:14"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" sid="REV 7:15"/>Поэтому они стоят перед троном Бога</para>
  <para style="q2" vid="REV 7:15">и служат день и ночь в Его храме,</para>
  <para style="q1" vid="REV 7:15">и Сидящий на троне раскинет над ними Свой шатер.<verse eid="REV 7:15"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="16" style="v" sid="REV 7:16"/>Они больше не будут голодать</para>
  <para style="q1" vid="REV 7:16">и томиться от жажды,</para>
  <para style="q2" vid="REV 7:16">их больше не будет палить солнце</para>
  <para style="q1" vid="REV 7:16">и никакая жара.<verse eid="REV 7:16"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="17" style="v" sid="REV 7:17"/>Ягненок, находящийся посреди трона, будет пасти их</para>
  <para style="q1" vid="REV 7:17">и поведет их к источникам живой воды,</para>
  <para style="q2" vid="REV 7:17">и Сам Бог сотрет всякую слезу с их глаз<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:16-17 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="PSA 22:1-2">Пс. 22:1-2</ref>; <ref loc="ISA 25:8">Ис. 25:8</ref>; <ref loc="ISA 49:10">49:10</ref>; <ref loc="JER 2:13">Иер. 2:13</ref>; <ref loc="EZK 34:23">Иез. 34:23</ref></char>.</char></note>.<verse eid="REV 7:17"/></para>
  <chapter eid="REV 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="REV 8"/>
  <para style="s1">Снятие седьмой печати</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 8:1"/>Когда Ягненок снял седьмую печать, на небесах примерно на полчаса наступило молчание. <verse eid="REV 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 8:2"/>Я увидел семь ангелов, стоящих перед Богом, им были даны семь труб. <verse eid="REV 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="REV 8:3"/>Потом подошел еще один ангел, державший золотой сосуд для возжигания благовоний, и встал рядом с жертвенником. Ему было дано много благовоний, чтобы он принес их вместе с молитвами всех святых на золотой жертвенник, что стоит перед троном. <verse eid="REV 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="REV 8:4"/>Дым от благовоний вместе с молитвами святых поднялся от жертвенника, перед которым стоял ангел, к Богу. <verse eid="REV 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="REV 8:5"/>Затем ангел взял кадильницу, наполнил ее огнем с жертвенника и бросил на землю. Тогда на земле случились громы, крики, молнии и землетрясение<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:5 </char><char style="ft" closed="false">Здесь мы, возможно, видим ответ на молитвы мучеников (см. <char style="xt"><ref loc="REV 6:10">6:10</ref></char>).</char></note>.<verse eid="REV 8:5"/></para>
  <para style="s1">Первые шесть труб</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="REV 8:6"/>Семь ангелов, у которых были трубы, приготовились трубить.<verse eid="REV 8:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="REV 8:7"/>Первый ангел затрубил, и на землю пролились град и огонь, смешанные с кровью<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:7 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="EXO 9:23">Исх. 9:23</ref></char>.</char></note>; третья часть земли сгорела, и третья часть деревьев сгорела, и вся зеленая трава сгорела.<verse eid="REV 8:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="REV 8:8"/>Затрубил второй ангел, и нечто наподобие огромной горящей горы упало в море, и третья часть моря превратилась в кровь. <verse eid="REV 8:8"/><verse number="9" style="v" sid="REV 8:9"/>Третья часть всего живущего в море умерла<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:8-9 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="EXO 7:20-21">Исх. 7:20-21</ref></char>.</char></note>, и третья часть всех судов погибла.<verse eid="REV 8:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="REV 8:10"/>Затрубил третий ангел, и с неба на третью часть рек и водных источников упала горящая, как факел, огромная звезда. <verse eid="REV 8:10"/><verse number="11" style="v" sid="REV 8:11"/>Эта звезда называется Полынь. Третья часть воды стала горькой, как полынь, и от этой горькой воды погибло много людей.<verse eid="REV 8:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="REV 8:12"/>Затрубил четвертый ангел, и были поражены третья часть солнца, третья часть луны и третья часть звезд. Они вдруг потемнели, и третья часть дня, как и третья часть ночи, были лишены света<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:12 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="EXO 10:21-23">Исх. 10:21-23</ref></char>.</char></note>.<verse eid="REV 8:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="REV 8:13"/>Потом я увидел и услышал орла, летящего посреди неба. Он громко кричал:</para>
  <para style="p" vid="REV 8:13">– Горе! Горе! Горе жителям земли от звуков труб остальных трех ангелов, которые должны протрубить.<verse eid="REV 8:13"/></para>
  <chapter eid="REV 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="REV 9"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 9:1"/>Затрубил пятый ангел, и я увидел звезду, упавшую с неба на землю. Звезде был дан ключ от колодца бездны. <verse eid="REV 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 9:2"/>Когда звезда открыла колодец бездны, оттуда поднялся дым, как из огромной печи. От дыма из колодца потемнели даже солнце и небо. <verse eid="REV 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="REV 9:3"/>Из дыма вышла на землю саранча<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:3 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="EXO 10:12-14">Исх. 10:12-14</ref></char>.</char></note>, которой дана была власть, какую имеют на земле скорпионы. <verse eid="REV 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="REV 9:4"/>Ей было запрещено причинять вред земной траве, любым зеленым растениям и любому дереву, но она могла вредить тем людям, у которых на лбу не было печати Бога. <verse eid="REV 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="REV 9:5"/>Саранче не было разрешено убивать их, а только мучить пять месяцев. И люди мучились от боли, которая была как от укусов скорпиона. <verse eid="REV 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="REV 9:6"/>В те дни люди будут искать смерти и не смогут ее найти, они захотят умереть, но сама смерть убежит от них.<verse eid="REV 9:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="REV 9:7"/>Саранча была похожа на боевых коней, готовых к сражению. На ее головах было нечто вроде корон, как будто из золота, а ее лица были похожи на человеческие. <verse eid="REV 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="REV 9:8"/>Ее волосы напоминали женские, а зубы были похожи на клыки льва. <verse eid="REV 9:8"/><verse number="9" style="v" sid="REV 9:9"/>На саранче была твердая, как железо, броня, и шум ее крыльев напоминал шум коней и боевых колесниц, мчащихся на сражение<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:7-9 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="JOL 1:6">Иоиль 1:6</ref>; <ref loc="JOL 2:4-9">2:4-9</ref></char>.</char></note>. <verse eid="REV 9:9"/><verse number="10" style="v" sid="REV 9:10"/>У нее были хвосты, как у скорпионов, и жала, и в этих хвостах заключалась ее власть вредить людям пять месяцев. <verse eid="REV 9:10"/><verse number="11" style="v" sid="REV 9:11"/>Царем над ней был ангел бездны, его звали по-еврейски Аваддон, а по-гречески Аполлион («<char style="add">губитель</char>»).<verse eid="REV 9:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="REV 9:12"/>Прошло первое горе, но еще предстояли два других.<verse eid="REV 9:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="REV 9:13"/>Затрубил шестой ангел, и я услышал голос, раздававшийся от четырех рогов золотого жертвенника, находящегося перед Богом<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:13 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EXO 30:1-3">Исх. 30:1-3</ref></char>.</char></note>. <verse eid="REV 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="REV 9:14"/>Этот голос сказал шестому ангелу, держащему трубу:</para>
  <para style="p" vid="REV 9:14">– Освободи четырех ангелов, которые связаны у великой реки Евфрата. <verse eid="REV 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="REV 9:15"/>И четыре ангела, которые были приготовлены для этого часа, дня, месяца и года, были освобождены, чтобы погубить третью часть человечества. <verse eid="REV 9:15"/><verse number="16" style="v" sid="REV 9:16"/>Конное войско насчитывало двести миллионов всадников: я слышал их число.<verse eid="REV 9:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="REV 9:17"/>Я видел в моем видении этих коней и всадников: на них огненно-красная, темно-синяя и желтая, как сера, броня. Головы коней похожи на головы львов, и из их пасти выходят огонь, дым и сера. <verse eid="REV 9:17"/><verse number="18" style="v" sid="REV 9:18"/>Этими тремя губительными силами – огнем, дымом и серой, выходившими из их пастей, была погублена третья часть людей. <verse eid="REV 9:18"/><verse number="19" style="v" sid="REV 9:19"/>Сила коней заключается в их пастях и в их хвостах. Хвосты эти похожи на змей: у них есть головы, которыми они и причиняли вред.<verse eid="REV 9:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="REV 9:20"/>Те, кто не был погублен этими бедствиями, так и не раскаялись в своих делах. Они по-прежнему поклонялись демонам и идолам из золота, серебра, бронзы, камня и дерева – идолам, которые не могут ни видеть, ни слышать, ни ходить<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:20 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="PSA 113:12-15">Пс. 113:12-15</ref>; <ref loc="PSA 134:15-17">134:15-17</ref>; <ref loc="DAN 5:23">Дан. 5:23</ref></char>.</char></note>. <verse eid="REV 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="REV 9:21"/>Они не раскаялись ни в убийствах своих, ни в колдовстве, ни в разврате, ни в воровстве.<verse eid="REV 9:21"/></para>
  <chapter eid="REV 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="REV 10"/>
  <para style="s1">Ангел со свитком</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 10:1"/>Затем я увидел другого могучего ангела, спускающегося с небес. Он был окутан облаком, и над его головой сияла радуга. Его лицо было как солнце, а ноги – как огненные столбы<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:1 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="EXO 13:21-22">Исх. 13:21-22</ref>; <ref loc="EZK 1:26-28">Иез. 1:26-28</ref>; <ref loc="DAN 10:5-6">Дан. 10:5-6</ref>; <ref loc="MAT 17:2">Мат. 17:2</ref></char>.</char></note>. <verse eid="REV 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 10:2"/>Ангел держал в руке маленький развернутый свиток. Он поставил правую ногу на море, а левую на сушу. <verse eid="REV 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="REV 10:3"/>Он закричал, и его крик напоминал рев льва, и от этого крика заговорили семь громов<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:3 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="HOS 11:10">Ос. 11:10</ref>; <ref loc="AMO 3:8">Ам. 3:8</ref></char>.</char></note>. <verse eid="REV 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="REV 10:4"/>Когда проговорили семь громов, я приготовился писать, но голос с небес сказал мне:</para>
  <para style="p" vid="REV 10:4">– Сохрани в тайне то, что сказали семь громов, не записывай этого<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:4 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="DAN 12:4">Дан. 12:4</ref>, <ref loc="DAN 12:9">9</ref></char>.</char></note>.<verse eid="REV 10:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="REV 10:5"/>Затем ангел, которого я видел стоящим одновременно на море и на суше, поднял правую руку к небу. <verse eid="REV 10:5"/><verse number="6" style="v" sid="REV 10:6"/>Он поклялся вечно Живущим<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:5-6 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="DEU 32:40">Втор. 32:40</ref>; <ref loc="DAN 12:7">Дан. 12:7</ref></char>.</char></note>, сотворившим небеса и то, что на них, землю и то, что на ней, и море с тем, что в нем<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:6 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EXO 20:11">Исх. 20:11</ref>; <ref loc="NEH 9:6">Неем. 9:6</ref>; <ref loc="PSA 145:6">Пс. 145:6</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="p" vid="REV 10:6">– Промедления больше не будет! – сказал он. – <verse eid="REV 10:6"/><verse number="7" style="v" sid="REV 10:7"/>Но в те дни, когда седьмой ангел будет готов протрубить, тогда скрытый план Божий будет полностью осуществлен, как Он и объявил об этом Своим слугам пророкам.<verse eid="REV 10:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="REV 10:8"/>Потом голос, который я слышал с небес, еще раз обратился ко мне:</para>
  <para style="p" vid="REV 10:8">– Пойди и возьми открытый свиток из руки ангела, стоящего на море и на суше.<verse eid="REV 10:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="REV 10:9"/>Я подошел к ангелу и попросил его дать мне этот маленький свиток. Ангел сказал мне:</para>
  <para style="p" vid="REV 10:9">– Возьми его и съешь. От него у тебя будет горько в желудке, но во рту он будет сладким, как мед.<verse eid="REV 10:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="REV 10:10"/>Я взял маленький свиток из руки ангела и съел его: во рту он был сладким, как мед, но в желудке потом была от него горечь<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:9-10 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="EZK 2:8-3:3">Иез. 2:8–3:3</ref></char>.</char></note>. <verse eid="REV 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="REV 10:11"/>Тогда мне было сказано:</para>
  <para style="p" vid="REV 10:11">– Тебе предстоит опять пророчествовать о судьбах многих народов, племен, языков и царей.<verse eid="REV 10:11"/></para>
  <chapter eid="REV 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="REV 11"/>
  <para style="s1">Два свидетеля</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 11:1"/>Мне была дана трость, наподобие посоха, и сказано:</para>
  <para style="p" vid="REV 11:1">– Встань и измерь ею храм Божий, жертвенник и посчитай тех, кто пришел туда на поклонение. <verse eid="REV 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 11:2"/>Но внешний двор храма не включай и не измеряй, потому что он отдан язычникам, они будут топтать святой город сорок два месяца<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:2 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="LUK 21:24">Лк. 21:24</ref></char>; также <char style="xt"><ref loc="DAN 7:25">Дан. 7:25</ref>; <ref loc="DAN 9:26-27">9:26-27</ref>; <ref loc="DAN 12:7">12:7</ref></char> (42 месяца и 1 260 дней (стих 3) – это один и тот же отрезок времени, равный 3,5 годам).</char></note>. <verse eid="REV 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="REV 11:3"/>Я дам Моим двум свидетелям <char style="add">силу</char>, и они будут пророчествовать тысячу двести шестьдесят дней, одетые в рубище<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:3 </char><char style="ft" closed="false">Одежда из рубища, в данном случае, говорила о грядущем суде и необходимости раскаяния в грехах.</char></note>.<verse eid="REV 11:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="REV 11:4"/>Это две оливы и два светильника, стоящие перед Господом земли<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:4 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="ZEC 4:1-14">Зах. 4:1-14</ref></char>.</char></note>. <verse eid="REV 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="REV 11:5"/>Если кто-то пытается причинить им вред, то изо рта этих свидетелей выходит огонь и поглощает их врагов. Так погибает каждый, кто хочет причинить им вред. <verse eid="REV 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="REV 11:6"/>Им дана власть затворить небеса, чтобы в дни, когда они пророчествуют, на землю не шел дождь, а также власть превращать воду в кровь и поражать землю всевозможными бедствиями столько раз, сколько они захотят.<verse eid="REV 11:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="REV 11:7"/>Когда они полностью окончат свое свидетельство, тогда зверь, выходящий из бездны, нападет на них, победит их и умертвит. <verse eid="REV 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="REV 11:8"/>Их трупы будут лежать на улице великого города, где и их Господь был распят, города, который символически назван Содомом и Египтом. <verse eid="REV 11:8"/><verse number="9" style="v" sid="REV 11:9"/>Три с половиной дня на их трупы смотрит множество людей из всех народов, языков, родов и племен, и трупы их не разрешают похоронить. <verse eid="REV 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="REV 11:10"/>Жители земли радуются их гибели, устраивают праздники и посылают друг другу подарки, потому что присутствие этих пророков было мучительно для жителей земли. <verse eid="REV 11:10"/><verse number="11" style="v" sid="REV 11:11"/>Но через три с половиной дня в них вошел дух жизни от Бога, и они встали на ноги. Все, кто это видел, пришли в ужас. <verse eid="REV 11:11"/><verse number="12" style="v" sid="REV 11:12"/>Два свидетеля услышали с небес громкий голос:</para>
  <para style="p" vid="REV 11:12">– Поднимитесь сюда.</para>
  <para style="p" vid="REV 11:12">Они поднялись в облаке на небеса, и их враги это видели. <verse eid="REV 11:12"/><verse number="13" style="v" sid="REV 11:13"/>В тот же час произошло сильное землетрясение, и десятая часть города разрушилась. Во время землетрясения погибло семь тысяч человек, остальных же охватил ужас, и они прославили Бога небесного.<verse eid="REV 11:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="REV 11:14"/>Второе горе окончилось, но приближалось еще третье.<verse eid="REV 11:14"/></para>
  <para style="s1">Седьмая труба</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="REV 11:15"/>Затрубил седьмой ангел, и в небесах громко прозвучали слова:</para>
  <para style="q1" vid="REV 11:15">– Царство мира стало</para>
  <para style="q2" vid="REV 11:15">Царством нашего Господа и Его Христа!</para>
  <para style="q2" vid="REV 11:15">Он будет царствовать вечно!<verse eid="REV 11:15"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="REV 11:16"/>Двадцать четыре старца, которые сидят на своих тронах перед Богом, пали на лица свои и поклонились Богу, <verse eid="REV 11:16"/><verse number="17" style="v" sid="REV 11:17"/>говоря:</para>
  <para style="q1" vid="REV 11:17">– Мы благодарим Тебя, Господь, Бог Вседержитель,</para>
  <para style="q2" vid="REV 11:17">Тот, Кто есть и Кто был,</para>
  <para style="q1" vid="REV 11:17">за то, что Ты взял великую власть в Свои руки</para>
  <para style="q2" vid="REV 11:17">и начал царствовать.<verse eid="REV 11:17"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="REV 11:18"/>Народы разъярились<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:18 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="PSA 2:1">Пс. 2:1</ref></char>.</char></note>,</para>
  <para style="q2" vid="REV 11:18">но сейчас настал черед Твоего гнева.</para>
  <para style="q1" vid="REV 11:18">Настал час суда над мертвыми,</para>
  <para style="q2" vid="REV 11:18">час раздачи наград Твоим слугам пророкам</para>
  <para style="q1" vid="REV 11:18">и святым, благоговеющим перед Твоим именем,</para>
  <para style="q2" vid="REV 11:18">как малым, так и великим,</para>
  <para style="q1" vid="REV 11:18">и час истребления тех, кто растлевает землю<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:18 </char><char style="ft" closed="false">Или: «истребляет людей на земле».</char></note>.<verse eid="REV 11:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="REV 11:19"/>Тогда на небесах открылся храм Божий, а в храме был явлен ковчег завета Его. Засверкали молнии, раздались голоса, загремел гром, произошло землетрясение и пошел сильный град.<verse eid="REV 11:19"/></para>
  <chapter eid="REV 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="REV 12"/>
  <para style="s1">Женщина и дракон</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 12:1"/>На небе появилось поразительное знамение – женщина, одетая в солнце, у которой под ногами была луна, а на голове – венец из двенадцати звезд<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:1 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="GEN 37:9-11">Быт. 37:9-11</ref></char>.</char></note>. <verse eid="REV 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 12:2"/>Она была беременна и кричала от боли, потому что у нее начались родовые схватки.<verse eid="REV 12:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="REV 12:3"/>Потом на небе появилось другое знамение – огромный красный дракон с семью головами, десятью рогами и с семью венцами на головах<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:3 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="DAN 7:7-8">Дан. 7:7-8</ref>, <ref loc="DAN 7:24">24</ref></char>.</char></note>. <verse eid="REV 12:3"/><verse number="4" style="v" sid="REV 12:4"/>Его хвост увлек с небес третью часть звезд и сбросил их на землю. Дракон встал перед рожавшей женщиной, чтобы сразу проглотить ее ребенка, как только тот родится. <verse eid="REV 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="REV 12:5"/>Женщина родила сына, младенца мужского пола, которому предстоит править всеми народами железным скипетром, и ребенок был взят к Богу и Его трону. <verse eid="REV 12:5"/><verse number="6" style="v" sid="REV 12:6"/>А женщина убежала в пустыню, в место, приготовленное для нее Богом, и там ее кормили в течение тысячи двухсот шестидесяти дней.<verse eid="REV 12:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="REV 12:7"/>На небе началась война. На одной стороне сражались Михаил<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:7 </char><char style="ft" closed="false">Михаил – имеется в виду архангел Михаил (см. <char style="xt"><ref loc="JUD 1:9">Иуда 1:9</ref></char>), один из высших ангелов.</char></note> и его ангелы, а на другой стороне воевал дракон со своими ангелами<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:7 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="DAN 12:1">Дан. 12:1</ref></char>.</char></note>. <verse eid="REV 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="REV 12:8"/>Но дракон оказался недостаточно силен, и он, со своими ангелами, потерял свое место на небесах. <verse eid="REV 12:8"/><verse number="9" style="v" sid="REV 12:9"/>Этот великий дракон – древний змей<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:9 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="GEN 3:1-15">Быт. 3:1-15</ref></char>.</char></note>, которого называют дьяволом и сатаной; он, обольщающий весь мир, был вместе со своими ангелами сброшен на землю. <verse eid="REV 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="REV 12:10"/>Я тогда услышал в небе громкий голос, который произнес:</para>
  <para style="q1" vid="REV 12:10">– Наступило спасение, могущество и Царство нашего Бога!</para>
  <para style="q2" vid="REV 12:10">Власть теперь у Его Христа!</para>
  <para style="q1" vid="REV 12:10">Обвинитель наших братьев,</para>
  <para style="q2" vid="REV 12:10">обвинявший их день и ночь перед Богом, низвержен!<verse eid="REV 12:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="REV 12:11"/>Они победили его кровью Ягненка</para>
  <para style="q2" vid="REV 12:11">и словом своего свидетельства.</para>
  <para style="q1" vid="REV 12:11">Они не жалели жизни</para>
  <para style="q2" vid="REV 12:11">и не страшились смерти.<verse eid="REV 12:11"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="REV 12:12"/>Поэтому радуйтесь, небеса</para>
  <para style="q2" vid="REV 12:12">и те, кто живет на них!</para>
  <para style="q1" vid="REV 12:12">Но горе земле и морю,</para>
  <para style="q2" vid="REV 12:12">потому что к вам сошел дьявол!</para>
  <para style="q1" vid="REV 12:12">Он полон ярости,</para>
  <para style="q2" vid="REV 12:12">так как знает, что ему осталось уже немного времени.<verse eid="REV 12:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="REV 12:13"/>Когда дракон увидел, что он сброшен на землю, то стал преследовать женщину, родившую мальчика. <verse eid="REV 12:13"/><verse number="14" style="v" sid="REV 12:14"/>Женщине были даны два огромных орлиных крыла, чтобы она смогла улететь в место, приготовленное для нее в пустыне<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:14 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EXO 19:4">Исх. 19:4</ref>; <ref loc="DEU 32:11-12">Втор. 32:11-12</ref></char>.</char></note>. Там ее будут кормить в течение года, двух лет и еще полугода<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:14 </char><char style="ft" closed="false">Другими словами, это 3,5 года, о которых Иоанн также говорит как о 42 месяцах, или 1 260 днях (см. <char style="xt"><ref loc="REV 11:2">11:2</ref>, <ref loc="REV 11:3">3</ref></char>). См. <char style="xt"><ref loc="DAN 7:25">Дан. 7:25</ref>; <ref loc="DAN 12:7">12:7</ref></char>.</char></note>, вне досягаемости дракона.<verse eid="REV 12:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="REV 12:15"/>Змей выпустил из своей пасти поток воды, словно реку, чтобы женщину унесло этой рекой. <verse eid="REV 12:15"/><verse number="16" style="v" sid="REV 12:16"/>Но земля помогла женщине: она раскрылась и проглотила реку, которую дракон выпустил из своей пасти. <verse eid="REV 12:16"/><verse number="17" style="v" sid="REV 12:17"/>Дракон пришел в ярость из-за женщины и пошел войной на остальных ее детей – тех, кто соблюдает повеления Божьи и несет людям свидетельство Иисуса<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:17 </char><char style="ft" closed="false">На языке оригинала это выражение включает в себя и второе значение: живет в соответствии со свидетельством Иисуса.</char></note>.<verse eid="REV 12:17"/></para>
  <chapter eid="REV 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="REV 13"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 13:1"/>И вот <char style="add">дракон</char> встал на берегу<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:1 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «на песке».</char></note> моря.</para>
  <para style="s1" vid="REV 13:1">Зверь из моря</para>
  <para style="p" vid="REV 13:1">Тут я увидел, как из моря поднимается зверь, у которого десять рогов и семь голов. На рогах его – десять венцов, а на головах написаны кощунственные имена. <verse eid="REV 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 13:2"/>Зверь, которого я видел, был похож на леопарда, но у него были медвежьи лапы и львиная пасть<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:1-2 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="DAN 7:2-8">Дан. 7:2-8</ref></char>.</char></note>. Дракон дал зверю свою силу, свой трон и великую власть. <verse eid="REV 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="REV 13:3"/>Одна из голов зверя, казалось, получила смертельную рану, но эта рана зажила. И все жители земли в изумлении пошли за зверем. <verse eid="REV 13:3"/><verse number="4" style="v" sid="REV 13:4"/>Они поклонились дракону за то, что тот дал зверю такую власть. Они поклонились зверю и говорили:</para>
  <para style="p" vid="REV 13:4">– Разве еще есть кто-то подобный этому зверю? И кто может с ним сразиться?!<verse eid="REV 13:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="REV 13:5"/>Зверю было дано говорить надменные и кощунственные слова, и ему было позволено властвовать сорок два месяца<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:5 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="DAN 7:8">Дан. 7:8</ref>, <ref loc="DAN 7:20">20</ref>, <ref loc="DAN 7:25">25</ref></char>.</char></note>. <verse eid="REV 13:5"/><verse number="6" style="v" sid="REV 13:6"/>Он раскрыл свою пасть, чтобы клеветать на Бога, на Его имя, на Его жилище и на всех жителей неба. <verse eid="REV 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="REV 13:7"/>Ему была дана также власть вести войну со святыми и победить их<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:7 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="DAN 7:21">Дан. 7:21</ref></char>.</char></note>. Он получил власть над всяким родом и племенем, языком и народом. <verse eid="REV 13:7"/><verse number="8" style="v" sid="REV 13:8"/>И поклонятся ему все жители земли, кроме тех, чьи имена записаны еще от создания мира в книге жизни у Ягненка, Который был принесен в жертву<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:8 </char><char style="ft" closed="false">Или: «И поклонятся ему все жители земли, кроме тех, чьи имена записаны в книге жизни у Ягненка, Который был предназначен в жертву еще от создания мира».</char></note>.<verse eid="REV 13:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="REV 13:9"/>Если у кого есть уши, пусть услышит!<verse eid="REV 13:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="REV 13:10"/>Кому суждено идти в плен,</para>
  <para style="q2" vid="REV 13:10">тот пойдет в плен,</para>
  <para style="q1" vid="REV 13:10">и кому суждено быть убитым мечом,</para>
  <para style="q2" vid="REV 13:10">тот будет убит мечом<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:10 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="JER 15:2">Иер. 15:2</ref>; <ref loc="JER 43:11">43:11</ref></char>.</char></note>.</para>
  <para style="m" vid="REV 13:10">От святых требуется терпение и вера.<verse eid="REV 13:10"/></para>
  <para style="s1">Зверь из земли</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="REV 13:11"/>Потом я увидел другого зверя. Он выходил из земли, и у него было два рога, как у ягненка, но говорил он, как дракон. <verse eid="REV 13:11"/><verse number="12" style="v" sid="REV 13:12"/>Он наделен всей властью первого зверя и действует от его имени. Он заставляет всех жителей земли поклониться первому зверю, у которого зажила смертельная рана. <verse eid="REV 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="REV 13:13"/>Он совершает великие чудеса и даже сводит огонь с небес на глазах у людей. <verse eid="REV 13:13"/><verse number="14" style="v" sid="REV 13:14"/>Этими чудесами, которые ему было дано совершить от имени зверя, он обманывает жителей земли. Он сказал им, чтобы они воздвигли изображение зверя, который был смертельно ранен мечом, но выжил. <verse eid="REV 13:14"/><verse number="15" style="v" sid="REV 13:15"/>Этому второму зверю было дано вдохнуть жизнь в изображение зверя, чтобы оно смогло говорить и действовать так, чтобы был казнен всякий, кто не поклонится изображению зверя. <verse eid="REV 13:15"/><verse number="16" style="v" sid="REV 13:16"/>Еще он устраивает так, чтобы все люди, малые и великие, богатые и бедные, свободные и рабы, получили клеймо на свою правую руку или на лоб. <verse eid="REV 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="REV 13:17"/>Все, кто не имеет такого клейма, не могут больше ничего ни купить, ни продать. Клеймо – это имя зверя или число, обозначающее его имя.<verse eid="REV 13:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="REV 13:18"/>Здесь <char style="add">нужна</char> мудрость. Тот, кто наделен разумом, пусть высчитает число зверя, потому что это число человека. И число его 666.<verse eid="REV 13:18"/></para>
  <chapter eid="REV 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="REV 14"/>
  <para style="s1">Новая песнь на горе Сион</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 14:1"/>Я посмотрел и увидел Ягненка. Он стоял на горе Сион<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:1 </char><char style="ft" closed="false">Гора Сион – возвышенность в восточной части Иерусалима, на которой был построен храм Бога (см. <char style="xt"><ref loc="PSA 47:2-3">Пс. 47:2-3</ref></char>). Позднее слово «Сион» стало синонимом Иерусалима (см. <char style="xt"><ref loc="2KI 19:31">4 Цар. 19:31</ref></char>). Также в Писании гора Сион упоминается в связи с небесным Иерусалимом (см. <char style="xt"><ref loc="HEB 12:22">Евр. 12:22</ref></char>).</char></note>, и с Ним было сто сорок четыре тысячи человек, у которых на лбу было написано имя Ягненка и имя Его Отца. <verse eid="REV 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 14:2"/>Я слышал шум с небес, он напоминал одновременно шум могучих вод, раскаты сильного грома и звук, который производят арфисты, играющие на своих арфах. <verse eid="REV 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="REV 14:3"/>Они поют новую песнь перед троном, перед четырьмя живыми существами и перед старцами. Эту песнь не мог никто выучить, кроме ста сорока четырех тысяч искупленных с земли. <verse eid="REV 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="REV 14:4"/>Это были те, кто не осквернил себя с женщинами, оставшись девственниками<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:4 </char><char style="ft" closed="false">Вероятно, этот образ символизирует духовную чистоту этих людей – они не осквернились развратной жизнью и поклонением зверю.</char></note>. Они всюду шли за Ягненком, куда бы Он ни шел. Они были искуплены из всего человечества и освящены как первые плоды<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:4 </char><char style="ft" closed="false">Первые плоды – первый урожай, первенцы животных и людей в древности считались священными и посвящались Богу (см., напр., <char style="xt"><ref loc="EXO 13:1-2">Исх. 13:1-2</ref>; <ref loc="LEV 23:9-14">Лев. 23:9-14</ref>; <ref loc="NUM 3:12">Чис. 3:12</ref>; <ref loc="NUM 15:20-21">15:20-21</ref>; <ref loc="DEU 15:19-20">Втор. 15:19-20</ref>; <ref loc="DEU 26:1-11">26:1-11</ref></char>).</char></note> для Бога и Ягненка. <verse eid="REV 14:4"/><verse number="5" style="v" sid="REV 14:5"/>В их словах не нашлось никакой лжи, они непорочны<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:5 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ZEP 3:13">Соф. 3:13</ref></char>.</char></note>.<verse eid="REV 14:5"/></para>
  <para style="s1">Три ангела</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="REV 14:6"/>Потом я увидел еще одного ангела, летящего посреди неба. У него была Радостная Весть, которая вечна, чтобы провозгласить ее живущим на земле – всем племенам, родам, языкам и народам.<verse eid="REV 14:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="REV 14:7"/>– Бойтесь Бога, – громко говорил ангел, – и воздайте Ему славу, потому что наступил час суда Его. Поклонитесь Создавшему небо и землю, море и источники вод<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:7 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EXO 20:11">Исх. 20:11</ref>; <ref loc="PSA 145:6">Пс. 145:6</ref></char>.</char></note>.<verse eid="REV 14:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="REV 14:8"/>За ним следовал второй ангел. Он говорил:</para>
  <para style="p" vid="REV 14:8">– Пал, пал великий Вавилон!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:8 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 21:9">Ис. 21:9</ref></char>.</char></note> Он напоил все народы доводящим до безумия вином своего разврата<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:8 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 13:19-22">Ис. 13:19-22</ref>; <ref loc="JER 50:39">Иер. 50:39</ref>; <ref loc="JER 51:6-8">51:6-8</ref></char>.</char></note>.<verse eid="REV 14:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="REV 14:9"/>Вслед за ними последовал третий ангел. Он громко говорил:</para>
  <para style="p" vid="REV 14:9">– Кто поклоняется зверю и его изображению и кто принимает клеймо на свой лоб или на руку, <verse eid="REV 14:9"/><verse number="10" style="v" sid="REV 14:10"/>тот будет пить вино Божьей ярости, вино неразбавленное, приготовленное в чаше Его гнева, и будет мучиться в горящей сере на глазах у святых ангелов и Ягненка. <verse eid="REV 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="REV 14:11"/>Для поклоняющихся зверю и его изображению и для принявших клеймо с его именем не будет покоя ни днем, ни ночью, и дым их мучений будет подниматься вечно<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:11 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 34:10">Ис. 34:10</ref></char>.</char></note>. <verse eid="REV 14:11"/><verse number="12" style="v" sid="REV 14:12"/>Здесь от святых, соблюдающих повеления Божьи и верящих в Иисуса, требуется терпение.<verse eid="REV 14:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="REV 14:13"/>И я услышал с небес голос:</para>
  <para style="p" vid="REV 14:13">– Запиши: отныне блаженны те, кто умирает с верой в Господа.</para>
  <para style="p" vid="REV 14:13">– Да, – говорит Дух, – теперь они отдохнут от своих трудов, и их дела следуют за ними.<verse eid="REV 14:13"/></para>
  <para style="s1">Жатва на земле</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="REV 14:14"/>Я посмотрел и увидел белое облако. На облаке сидел Некто, «как бы Сын Человеческий»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:14 </char><char style="ft" closed="false">Или: «некто, похожий на человека». Здесь, очевидно, говорится об Иисусе; выражение «как бы Сын Человеческий» перекликается с видением пророка Даниила, который увидел превознесенного Царя, Чье Царство вечно (см. <char style="xt"><ref loc="DAN 7:13">Дан. 7:13</ref></char>). Когда Иисус называл Себя Сыном Человеческим, см., напр., <char style="xt"><ref loc="MAT 8:20">Мат. 8:20</ref></char>, Он недвусмысленно давал понять, что Он и есть Тот Самый Царь из видения пророка Даниила, т. е. Мессия.</char></note>. На Его голове был золотой венец, и в руке Он держал острый серп. <verse eid="REV 14:14"/><verse number="15" style="v" sid="REV 14:15"/>Затем из храма вышел еще один ангел и громко сказал Сидящему на облаке:</para>
  <para style="p" vid="REV 14:15">– Пошли Свой серп и пожни, потому что время жатвы уже настало и урожай на земле уже созрел.<verse eid="REV 14:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="REV 14:16"/>Тогда Сидящий на облаке бросил Свой серп на землю, и на земле был собран урожай.<verse eid="REV 14:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="REV 14:17"/>Потом из небесного храма вышел еще один ангел, у него тоже в руке был острый серп. <verse eid="REV 14:17"/><verse number="18" style="v" sid="REV 14:18"/>И еще один ангел вышел от жертвенника, где он заведовал огнем. Он громко крикнул ангелу, у которого был острый серп:</para>
  <para style="p" vid="REV 14:18">– Пошли твой острый серп и собери грозди винограда с виноградника земли, потому что ягоды его уже созрели.<verse eid="REV 14:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="REV 14:19"/>Ангел бросил свой серп на землю, собрал виноград и кинул его в великую давильню<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:19 </char><char style="ft" closed="false">Давильня – в те времена виноград давили в специальных углублениях, высеченных в скале, откуда сок вытекал через специальное отверстие.</char></note> Божьей ярости. <verse eid="REV 14:19"/><verse number="20" style="v" sid="REV 14:20"/>Виноград был потоптан в давильне, которая за городом, и из нее рекой потекла кровь. Эта река крови была длиной в тысячу шестьсот стадий<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:20 </char><char style="ft" closed="false">То есть около 300 км.</char></note> и по глубине достигала коням до уздечек<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:17-20 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 63:1-6">Ис. 63:1-6</ref>; <ref loc="JOL 3:13">Иоиль 3:13</ref></char>.</char></note>.<verse eid="REV 14:20"/></para>
  <chapter eid="REV 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="REV 15"/>
  <para style="s1">Семь ангелов с семью бедствиями</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 15:1"/>Я увидел на небе еще одно великое и удивительное знамение: семь ангелов с семью последними бедствиями. Последними потому, что на этом ярость Божья заканчивалась. <verse eid="REV 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 15:2"/>Я видел нечто похожее на стеклянное море, смешанное с огнем. На море стояли те, кто вышел победителем в борьбе со зверем, его изображением и с числом его имени. Они держали в руках Божьи арфы <verse eid="REV 15:2"/><verse number="3" style="v" sid="REV 15:3"/>и пели песнь Моисея, слуги Божьего<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:3 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EXO 15:1-18">Исх. 15:1-18</ref></char>.</char></note>, и песнь Ягненка:</para>
  <para style="q1" vid="REV 15:3">– Велики и чудны Твои дела,</para>
  <para style="q2" vid="REV 15:3">Господь Бог Вседержитель!</para>
  <para style="q1" vid="REV 15:3">Твои пути справедливы и истинны,</para>
  <para style="q2" vid="REV 15:3">Царь народов!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:3 </char><char style="ft" closed="false">Или: «Царь веков».</char></note><verse eid="REV 15:3"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="REV 15:4"/>Кто не устрашится Тебя, Господи<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:3-4 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="JER 10:7">Иер. 10:7</ref></char>.</char></note>,</para>
  <para style="q2" vid="REV 15:4">и не прославит Твоего имени?</para>
  <para style="q1" vid="REV 15:4">Ведь Ты один только свят!</para>
  <para style="q2" vid="REV 15:4">К Тебе придут на поклонение все народы<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:4 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="PSA 85:9-10">Пс. 85:9-10</ref></char>.</char></note>,</para>
  <para style="q1" vid="REV 15:4">потому что все узнали о Твоих справедливых судах!<verse eid="REV 15:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="REV 15:5"/>После этого я увидел, что на небе открыт храм – скиния свидетельства<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:5 </char><char style="ft" closed="false">Скиния свидетельства – под словом «свидетельство» имеются в виду или две каменные плитки с написанными на них 10 заповедями, которые служат свидетельством завета между Израилем и Богом, или же здесь говорится о том, что сам шатер был свидетельством присутствия Бога среди Своего народа.</char></note>. <verse eid="REV 15:5"/><verse number="6" style="v" sid="REV 15:6"/>Из храма вышли семь ангелов с семью бедствиями. Они были одеты в чистую и блестящую льняную одежду, и по груди каждый был опоясан золотым поясом. <verse eid="REV 15:6"/><verse number="7" style="v" sid="REV 15:7"/>Потом одно из четырех существ раздало семи ангелам по золотому сосуду, наполненному яростью Бога, живущего вечно. <verse eid="REV 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="REV 15:8"/>Храм наполнился дымом от славы и силы Божьей, и никто уже не мог войти в храм<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:8 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EXO 40:34-35">Исх. 40:34-35</ref>; <ref loc="1KI 8:10-11">3 Цар. 8:10-11</ref></char>.</char></note> до тех пор, пока не окончатся семь бедствий, посылаемых семью ангелами.<verse eid="REV 15:8"/></para>
  <chapter eid="REV 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="REV 16"/>
  <para style="s1">Семь чаш Божьей ярости</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 16:1"/>Затем я услышал громкий голос из храма, говорящий семи ангелам:</para>
  <para style="p" vid="REV 16:1">– Идите и вылейте семь чаш Божьей ярости на землю.<verse eid="REV 16:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="REV 16:2"/>Первый ангел пошел и вылил содержимое своей чаши на сушу. После этого у людей, имеющих клеймо зверя и поклоняющихся его изображению, появились ужасные и болезненные нарывы<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:2 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EXO 9:9-10">Исх. 9:9-10</ref></char>.</char></note>.<verse eid="REV 16:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="REV 16:3"/>Второй ангел вылил содержимое своей чаши в море, и вода моря превратилась в кровь, напоминающую кровь мертвеца, и все живое в море умерло.<verse eid="REV 16:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="REV 16:4"/>Третий ангел вылил содержимое своей чаши на реки и на источники вод, и те также превратились в кровь<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:4 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EXO 7:20-21">Исх. 7:20-21</ref></char>.</char></note>. <verse eid="REV 16:4"/><verse number="5" style="v" sid="REV 16:5"/>Я слышал, как ангел, имеющий власть над водами, сказал:</para>
  <para style="q1" vid="REV 16:5">– Справедлив Ты,</para>
  <para style="q2" vid="REV 16:5">Тот, Кто есть и Кто был, Святой,</para>
  <para style="q2" vid="REV 16:5">потому что Ты так судил.<verse eid="REV 16:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="REV 16:6"/>Ведь они пролили кровь святых и пророков,</para>
  <para style="q2" vid="REV 16:6">и Ты дал им пить кровь, как они и заслужили.<verse eid="REV 16:6"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v" sid="REV 16:7"/>И я услышал, как голос от жертвенника сказал:</para>
  <para style="q1" vid="REV 16:7">– Да, Господь Бог Вседержитель,</para>
  <para style="q2" vid="REV 16:7">Твои суды истинны и справедливы!<verse eid="REV 16:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="REV 16:8"/>Четвертый ангел вылил содержимое своей чаши на солнце, и солнцу дано было палить людей огнем. <verse eid="REV 16:8"/><verse number="9" style="v" sid="REV 16:9"/>Их жгла невыносимая жара, и они проклинали имя Бога, имеющего власть над этими бедствиями. Но они не раскаялись и не воздали Ему славу<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:9 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="EXO 9:34">Исх. 9:34</ref></char>.</char></note>.<verse eid="REV 16:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="REV 16:10"/>Пятый ангел вылил содержимое своей чаши на трон зверя, и все царство зверя погрузилось во тьму<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:10 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EXO 10:21-23">Исх. 10:21-23</ref></char>.</char></note>. Люди от боли кусали свои языки <verse eid="REV 16:10"/><verse number="11" style="v" sid="REV 16:11"/>и проклинали за свою боль и свои раны Бога небесного, но не раскаялись в своих делах.<verse eid="REV 16:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="REV 16:12"/>Шестой ангел вылил содержимое своей чаши в великую реку Евфрат. Вода в этой реке высохла, чтобы был готов путь царям с востока. <verse eid="REV 16:12"/><verse number="13" style="v" sid="REV 16:13"/>Потом я увидел, как из пасти дракона, из пасти зверя и изо рта лжепророка<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:13 </char><char style="ft" closed="false">Лжепророк – это зверь, вышедший из земли (см. <char style="xt"><ref loc="REV 13:11-17">13:11-17</ref>; <ref loc="REV 19:20">19:20</ref></char>).</char></note> вышли три нечистых духа, похожие на лягушек<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:13 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EXO 8:5-7">Исх. 8:5-7</ref></char>.</char></note>. <verse eid="REV 16:13"/><verse number="14" style="v" sid="REV 16:14"/>Это духи демонов, совершающие знамения. Они отправляются к царям всей земли, чтобы собрать их на битву в великий день Бога Вседержителя<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:14 </char><char style="ft" closed="false">День Бога Вседержителя – также известен в Писании как день Господа. Это день, когда Бог осудит и накажет противящихся Ему (см., напр., <char style="xt"><ref loc="ISA 13:9">Ис. 13:9</ref>; <ref loc="AMO 5:18-20">Ам. 5:18-20</ref>; <ref loc="MAL 4:1">Мал. 4:1</ref></char>). Новый Завет говорит, что в этот день вернется Господь Иисус (см. <char style="xt"><ref loc="2PE 3:10">2 Пет. 3:10</ref>; <ref loc="2TH 2:1-2">2 Фес. 2:1-2</ref></char>).</char></note>.<verse eid="REV 16:14"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="15" style="v" sid="REV 16:15"/>– Вот! Я приду неожиданно, как вор! Блажен тот, кто бодрствует и хранит свою одежду, чтобы ему не ходить нагим, выставляя напоказ свою срамоту<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:15 </char><char style="ft" closed="false">Это слова Иисуса (см. <char style="xt"><ref loc="MAT 24:43-44">Мат. 24:43-44</ref>; <ref loc="LUK 12:39-40">Лк. 12:39-40</ref>; <ref loc="1TH 5:2">1 Фес. 5:2</ref>; <ref loc="2PE 3:10">2 Пет. 3:10</ref>; <ref loc="REV 3:3">Отк. 3:3</ref></char>).</char></note>.<verse eid="REV 16:15"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="REV 16:16"/>Они собрали всех царей на место, называемое по-еврейски Армагеддон<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:16 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="JOL 3:2-12">Иоиль 3:2-12</ref>; <ref loc="ZEC 12:2-11">Зах. 12:2-11</ref></char>.</char></note>.<verse eid="REV 16:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="REV 16:17"/>Седьмой ангел вылил содержимое своей чаши в воздух, и из храма от трона прозвучал громкий голос:</para>
  <para style="p" vid="REV 16:17">– Совершилось!<verse eid="REV 16:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="REV 16:18"/>Тогда засверкали молнии, зазвучали голоса, загремел гром, и произошло сильное землетрясение. Такого мощного землетрясения не было за все время существования людей на земле! Столь великим было это землетрясение! <verse eid="REV 16:18"/><verse number="19" style="v" sid="REV 16:19"/>Великий город раскололся на три части, и города народов пали. Так Бог не забыл великий Вавилон, Он дал ему выпить чашу, полную вина Его яростного гнева. <verse eid="REV 16:19"/><verse number="20" style="v" sid="REV 16:20"/>Исчезли все острова, и гор больше не стало. <verse eid="REV 16:20"/><verse number="21" style="v" sid="REV 16:21"/>На людей с небес падал град весом в один талант<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:21 </char><char style="ft" closed="false">Один талант – мера веса, равная примерно 34 килограммам.</char></note>, и люди проклинали Бога за это бедствие с градом, потому что оно было совершенно ужасным<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:21 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EXO 9:23-24">Исх. 9:23-24</ref></char>.</char></note>.<verse eid="REV 16:21"/></para>
  <chapter eid="REV 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="REV 17"/>
  <para style="s1">Суд над Вавилоном</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 17:1"/>Один из семи ангелов, у которых было семь чаш, подошел ко мне и сказал:</para>
  <para style="p" vid="REV 17:1">– Подойди, я покажу тебе, как будет наказана великая блудница, сидящая на многих водах<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:1 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="JER 51:13">Иер. 51:13</ref></char>.</char></note>. <verse eid="REV 17:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 17:2"/>С ней развратничали цари земли, и жители земли упивались вином ее разврата.<verse eid="REV 17:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="REV 17:3"/>И он перенес меня в духе в пустыню, и я увидел женщину, сидящую на алом звере, который был исписан кощунственными именами; у него было семь голов и десять рогов. <verse eid="REV 17:3"/><verse number="4" style="v" sid="REV 17:4"/>Женщина была одета во все пурпурное и алое, была украшена золотом, драгоценными камнями и жемчугом. В руке у нее была золотая чаша, наполненная мерзостью и нечистотами ее разврата. <verse eid="REV 17:4"/><verse number="5" style="v" sid="REV 17:5"/>На лбу у нее написано имя, имеющее тайное значение:</para>
  <para style="pc" vid="REV 17:5">Великий Вавилон</para>
  <para style="pc" vid="REV 17:5">мать блудниц</para>
  <para style="pc" vid="REV 17:5">и мерзостей земли.<verse eid="REV 17:5"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v" sid="REV 17:6"/>И я увидел, что женщина была пьяна от крови святых, от крови свидетелей Иисуса. Я был поражен, когда ее увидел.<verse eid="REV 17:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="REV 17:7"/>Ангел сказал мне:</para>
  <para style="p" vid="REV 17:7">– Чему ты удивляешься? Я тебе скажу, в чем заключается тайна женщины и зверя с семью головами и десятью рогами, на котором она сидит. <verse eid="REV 17:7"/><verse number="8" style="v" sid="REV 17:8"/>Зверь, которого ты видел, был и нет его. Он выйдет из бездны и отправится в погибель. Жители земли, имена которых от начала мира не были записаны в книге жизни, удивятся, глядя на зверя, потому что он был и нет его, и еще придет.<verse eid="REV 17:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="REV 17:9"/>Это требует понимания и мудрости. Семь голов – это семь гор<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:9 </char><char style="ft" closed="false">Горы часто символизировали царства этого мира.</char></note>, на которых сидит женщина, <verse eid="REV 17:9"/><verse number="10" style="v" sid="REV 17:10"/>и семь царей, пять из которых уже пали, один есть, а другой еще не пришел, а когда придет – то ненадолго. <verse eid="REV 17:10"/><verse number="11" style="v" sid="REV 17:11"/>Зверь, который был и которого нет, – это восьмой царь, и он из числа семи, и идет к погибели.<verse eid="REV 17:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="REV 17:12"/>Десять рогов, которые ты видел, – это десять царей, еще не получивших своего царства, но вместе со зверем они на один час получат царскую власть<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:12 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="DAN 7:23-24">Дан. 7:23-24</ref></char>.</char></note>. <verse eid="REV 17:12"/><verse number="13" style="v" sid="REV 17:13"/>У них одна общая цель, и они отдадут свою силу и власть зверю. <verse eid="REV 17:13"/><verse number="14" style="v" sid="REV 17:14"/>Они будут сражаться с Ягненком, но Ягненок одержит над ними победу, потому что Он Господь господствующих<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:14 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="DEU 10:17">Втор. 10:17</ref>; <ref loc="PSA 135:3">Пс. 135:3</ref></char>.</char></note> и Царь царей и с Ним Его избранные, призванные и верные.<verse eid="REV 17:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="REV 17:15"/>Потом ангел сказал мне:</para>
  <para style="p" vid="REV 17:15">– Воды, которые ты видел там, где сидит блудница, – это народы, скопления людей, племена и языки. <verse eid="REV 17:15"/><verse number="16" style="v" sid="REV 17:16"/>Зверь и десять рогов, которые ты видел, возненавидят блудницу. Они разорят ее, оставят нагой, будут поедать ее тело и жечь ее в огне. <verse eid="REV 17:16"/><verse number="17" style="v" sid="REV 17:17"/>Потому что Бог внушил этим десяти рогам желание исполнить Его волю и единодушно отдать зверю их царскую власть до тех пор, пока не исполнятся Божьи слова. <verse eid="REV 17:17"/><verse number="18" style="v" sid="REV 17:18"/>Женщина, которую ты видел, – это великий город, царствующий над всеми царями земли.<verse eid="REV 17:18"/></para>
  <chapter eid="REV 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="REV 18"/>
  <para style="s1">Падение Вавилона</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 18:1"/>После этого я увидел еще одного ангела, сходящего с небес и обладающего великой властью; вся земля была озарена его славой. <verse eid="REV 18:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 18:2"/>Он произнес могучим голосом:</para>
  <para style="q1" vid="REV 18:2">– Пала, пала великая <char style="add">блудница</char> Вавилон<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:2 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 21:9">Ис. 21:9</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="q2" vid="REV 18:2">и стала жилищем демонов,</para>
  <para style="q1" vid="REV 18:2">пристанищем для всякого нечистого духа</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:2">и всякой нечистой и мерзкой птицы<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:2 </char><char style="ft" closed="false">Во многих древних рукописях: «всякого нечистого духа, и всякой нечистой птицы, и всякого нечистого и мерзкого зверя».</char></note>.</para>
  <para style="q1" vid="REV 18:2">Все народы пили</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:2">доводящее до безумия вино ее разврата.<verse eid="REV 18:2"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="REV 18:3"/>Цари земли развратничали с ней,</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:3">и купцы земли нажились на ее необузданной тяге к роскоши.<verse eid="REV 18:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="REV 18:4"/>Затем я услышал с небес еще один голос. Он сказал:</para>
  <para style="q1" vid="REV 18:4">– Выйди из нее, народ Мой,</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:4">чтобы тебе не участвовать в ее грехах</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:4">и не подвергнуться ее наказанию,<verse eid="REV 18:4"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" sid="REV 18:5"/>потому что ее грехи поднялись уже до небес<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:5 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="JER 51:9">Иер. 51:9</ref></char>.</char></note>,</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:5">и Бог помнит ее преступления.<verse eid="REV 18:5"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" sid="REV 18:6"/>Сделайте ей то же, что она сделала другим,</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:6">и отплатите ей вдвойне за ее дела.</para>
  <para style="q1" vid="REV 18:6">В той самой чаше, в которой она замешивала свое вино,</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:6">замешайте ей напиток двойной крепости.<verse eid="REV 18:6"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="REV 18:7"/>Доставьте ей столько горя и страданий,</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:7">сколько она позволяла себе славы и роскоши,</para>
  <para style="q1" vid="REV 18:7">потому что она хвалится в своем сердце:</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:7">«Я не какая-нибудь вдова! Я сижу как царица!</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:7">Я никогда не буду скорбеть!»<verse eid="REV 18:7"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="REV 18:8"/>И поэтому настанет день, когда ее постигнут горести:</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:8">смерть, скорбь и голод.</para>
  <para style="q1" vid="REV 18:8">Она будет сожжена огнем,</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:8">потому что могуч Господь Бог, осудивший ее<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:7-8 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 47:7-9">Ис. 47:7-9</ref></char>.</char></note>.<verse eid="REV 18:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="REV 18:9"/>Когда цари земли, которые развратничали с ней и наслаждались ее роскошью, увидят дым от ее пожарища, они будут рыдать по ней и бить себя в грудь<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:9 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="EZK 26:16-18">Иез. 26:16-18</ref></char>.</char></note>. <verse eid="REV 18:9"/><verse number="10" style="v" sid="REV 18:10"/>Стоя вдали в ужасе от ее мучений, они будут говорить:</para>
  <para style="q1" vid="REV 18:10">– Горе! Горе! О великий город!</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:10">О Вавилон, могучий город!</para>
  <para style="q1" vid="REV 18:10">В один час свершился над тобой суд!<verse eid="REV 18:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="REV 18:11"/>Купцы земли плачут и скорбят по ней, потому что никто уже не покупает их товаров: <verse eid="REV 18:11"/><verse number="12" style="v" sid="REV 18:12"/>товаров из золота, серебра, драгоценных камней и жемчуга; тончайших льняных тканей, пурпура, шелка и алых материй; ароматической древесины; изделий из слоновой кости, ценной древесины, бронзы, железа и мрамора; <verse eid="REV 18:12"/><verse number="13" style="v" sid="REV 18:13"/>корицы, пряностей, благовоний, ароматического масла и ладана<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:13 </char><char style="ft" closed="false">Ладан – ценная ароматическая смола растений, произрастающих в Аравии и Северной Африке.</char></note>, вина, оливкового масла, отборной муки и пшеницы, крупного скота и овец, коней и колесниц, тел и душ человеческих<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:12-13 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EZK 27:12-22">Иез. 27:12-22</ref></char>.</char></note>. <verse eid="REV 18:13"/><verse number="14" style="v" sid="REV 18:14"/>Они будут говорить:</para>
  <para style="p" vid="REV 18:14">– Плодов, которых желала душа твоя, уже нет у тебя. Все твои богатства и слава покинули тебя, и уже никогда не вернутся.<verse eid="REV 18:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="REV 18:15"/>Торговавшие этими товарами купцы, нажившиеся на ней, будут стоять в стороне, перепуганные ее бедствиями. Они будут плакать и скорбеть, <verse eid="REV 18:15"/><verse number="16" style="v" sid="REV 18:16"/>говоря:</para>
  <para style="q1" vid="REV 18:16">– Горе, горе, столица великая,</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:16">одетая в тончайшую льняную одежду, в пурпурное и алое,</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:16">украшенная золотом, драгоценными камнями и жемчугом!<verse eid="REV 18:16"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="REV 18:17"/>В один час было уничтожено такое огромное богатство!</para>
  <para style="p" vid="REV 18:17">Все капитаны кораблей, все их пассажиры и моряки, и все, чей промысел связан с мореплаванием, будут издали наблюдать <verse eid="REV 18:17"/><verse number="18" style="v" sid="REV 18:18"/>и, когда увидят дым, поднимающийся от нее, зарыдают:</para>
  <para style="p" vid="REV 18:18">– Разве был еще когда-либо город, подобный этому великому городу?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:17-18 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="EZK 27:28-29">Иез. 27:28-29</ref>, <ref loc="EZK 27:32">32</ref></char>.</char></note><verse eid="REV 18:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="REV 18:19"/>Они посыпали свои головы пылью<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:19 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="EZK 27:30">Иез. 27:30</ref></char>.</char></note> и со слезами и скорбью причитали:</para>
  <para style="q1" vid="REV 18:19">– Горе, горе, столица великая,</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:19">обогатившая всех судовладельцев своим богатством!</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:19">В один час она была уничтожена!<verse eid="REV 18:19"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v" sid="REV 18:20"/>Радуйтесь об этом, небеса!</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:20">Радуйтесь, святые, апостолы и пророки,</para>
  <para style="q1" vid="REV 18:20">потому что Бог осудил ее за то, как она поступала с вами.<verse eid="REV 18:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="REV 18:21"/>Затем могучий ангел взял большой камень размером с мельничный жернов и бросил его в море, говоря:</para>
  <para style="q1" vid="REV 18:21">– Так будет брошена и великая столица Вавилон,</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:21">и никто уже ее не найдет.<verse eid="REV 18:21"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v" sid="REV 18:22"/>Никогда уже в тебе не будет слышно</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:22">голоса певцов, музыки арфистов, флейтистов и трубачей,</para>
  <para style="q1" vid="REV 18:22">никогда уже в тебе не отыщутся</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:22">ремесленники, каким бы ремеслом они ни занимались,</para>
  <para style="q1" vid="REV 18:22">никогда уже не будет слышно в тебе</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:22">шума мельничных жерновов.<verse eid="REV 18:22"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v" sid="REV 18:23"/>Никогда уже не будет гореть в тебе свет светильника,</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:23">не будет слышно голосов жениха и невесты.</para>
  <para style="q1" vid="REV 18:23">Твои купцы были господами на земле,</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:23">и все народы были обмануты твоим колдовством.<verse eid="REV 18:23"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v" sid="REV 18:24"/>Но в этом городе пролилась кровь пророков,</para>
  <para style="q2" vid="REV 18:24">святых и всех убитых на земле.<verse eid="REV 18:24"/></para>
  <chapter eid="REV 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="REV 19"/>
  <para style="s1">Хвала Господу</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 19:1"/>После этого я услышал голос, звучащий как голос огромного множества людей. Они восклицали в небесах:</para>
  <para style="q1" vid="REV 19:1">– Аллилуйя!</para>
  <para style="q2" vid="REV 19:1">Спасение, слава и сила у нашего Бога,<verse eid="REV 19:1"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v" sid="REV 19:2"/>потому что Его суды истинны и справедливы!</para>
  <para style="q2" vid="REV 19:2">Он осудил великую блудницу,</para>
  <para style="q1" vid="REV 19:2">которая растлила мир своим развратом.</para>
  <para style="q2" vid="REV 19:2">Он отомстил ей за кровь Своих слуг!<verse eid="REV 19:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="REV 19:3"/>И они опять воскликнули:</para>
  <para style="q1" vid="REV 19:3">– Аллилуйя!</para>
  <para style="q1" vid="REV 19:3">И дым от нее поднимается во веки веков!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:3 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 34:10">Ис. 34:10</ref></char>.</char></note><verse eid="REV 19:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="REV 19:4"/>Двадцать четыре старца и четыре живых существа пали и поклонились Богу, сидящему на троне, говоря:</para>
  <para style="q1" vid="REV 19:4">– Аминь! Аллилуйя!<verse eid="REV 19:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="REV 19:5"/>И от трона прозвучал голос:</para>
  <para style="q1" vid="REV 19:5">– Хвалите нашего Бога,</para>
  <para style="q2" vid="REV 19:5">все Его слуги</para>
  <para style="q1" vid="REV 19:5">и все боящиеся Его,</para>
  <para style="q2" vid="REV 19:5">малые и великие!<verse eid="REV 19:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="REV 19:6"/>Затем я услышал голос, звучавший как голос множества людей, или как шум могучих вод, или как мощный раскат грома:</para>
  <para style="q1" vid="REV 19:6">– Аллилуйя!</para>
  <para style="q2" vid="REV 19:6">Потому что наш Господь Бог Вседержитель воцарился!<verse eid="REV 19:6"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="REV 19:7"/>Давайте радоваться и веселиться!</para>
  <para style="q2" vid="REV 19:7">Воздадим Ему славу!</para>
  <para style="q1" vid="REV 19:7">Наступил час бракосочетания Ягненка!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:7 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="ISA 25:6-9">Ис. 25:6-9</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="q2" vid="REV 19:7">Его невеста уже приготовила себя!<verse eid="REV 19:7"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="REV 19:8"/>Ей дано тончайшее льняное платье,</para>
  <para style="q2" vid="REV 19:8">чистое и блестящее.</para>
  <para style="m" vid="REV 19:8">(Это платье – символ праведных дел святых.)<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:8 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="LEV 16:2-4">Лев. 16:2-4</ref>; <ref loc="EZK 16:12-14">Иез. 16:12-14</ref></char>.</char></note><verse eid="REV 19:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="REV 19:9"/>Потом ангел сказал мне:</para>
  <para style="p" vid="REV 19:9">– Запиши: блаженны те, кто приглашен на свадебный пир Ягненка!</para>
  <para style="p" vid="REV 19:9">И добавил:</para>
  <para style="p" vid="REV 19:9">– Это истинные слова Божьи.<verse eid="REV 19:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="REV 19:10"/>Тогда я пал к его ногам, чтобы поклониться ему, но он сказал мне:</para>
  <para style="p" vid="REV 19:10">– Не делай этого! Я тоже слуга Бога, как ты и твои братья, держащиеся свидетельства Иисуса<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:10 </char><char style="ft" closed="false">На языке оригинала это выражение включает в себя и второе значение: которые свидетельствуют об Иисусе.</char></note>. Поклонись Богу! Потому что свидетельство об Иисусе – это дух пророчества.<verse eid="REV 19:10"/></para>
  <para style="s1">Всадник на белом коне</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="REV 19:11"/>И увидел я раскрытые небеса и Всадника на белом коне. Всадника звали Верный и Истинный<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:11 </char><char style="ft" closed="false">Верный и Истинный – т. е. Иисус (ср. <char style="xt"><ref loc="REV 3:14">3:14</ref></char>).</char></note>. Он справедливо судит и ведет войну. <verse eid="REV 19:11"/><verse number="12" style="v" sid="REV 19:12"/>Его глаза как пылающий огонь, и на Его голове множество венцов. На Нем написано имя, которого никто не знает, кроме Него Самого<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:12 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="REV 2:17">2:17</ref></char>.</char></note>. <verse eid="REV 19:12"/><verse number="13" style="v" sid="REV 19:13"/>Он одет в плащ, обагренный кровью, и имя Его – Слово Божье<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:13 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="JHN 1:1">Ин. 1:1</ref>, <ref loc="JHN 1:14">14</ref></char>.</char></note>. <verse eid="REV 19:13"/><verse number="14" style="v" sid="REV 19:14"/>За Ним следует небесное войско, всадники на белых конях, одетые в тончайшую льняную одежду, чистую и белую. <verse eid="REV 19:14"/><verse number="15" style="v" sid="REV 19:15"/>Из Его рта выходит острый меч<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:15 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 49:2">Ис. 49:2</ref>; <ref loc="HEB 4:12">Евр. 4:12</ref>; <ref loc="REV 1:16">Отк. 1:16</ref></char>.</char></note>, чтобы поражать им народы. Он правит железным скипетром и топчет в давильне виноград, готовя вино ярости и гнева Бога Вседержителя<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:15 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 63:3">Ис. 63:3</ref></char>.</char></note>. <verse eid="REV 19:15"/><verse number="16" style="v" sid="REV 19:16"/>На Его плаще и бедре написано имя:</para>
  <para style="p" vid="REV 19:16">
    <char style="sc">ЦАРЬ ЦАРЕЙ И ГОСПОДЬ ГОСПОДСТВУЮЩИХ</char>.<verse eid="REV 19:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="REV 19:17"/>И я увидел ангела, стоящего на солнце. Он громко крикнул всем птицам, летающим посреди неба:</para>
  <para style="p" vid="REV 19:17">– Сюда! Собирайтесь на великий пир Бога! <verse eid="REV 19:17"/><verse number="18" style="v" sid="REV 19:18"/>Вы будете есть тела царей, военачальников, могущественных людей, тела коней и их всадников, тела всех людей, свободных и рабов, малых и великих<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:17-18 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EZK 39:17-20">Иез. 39:17-20</ref></char>.</char></note>.<verse eid="REV 19:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="REV 19:19"/>Затем я увидел зверя и царей земли с их войсками. Они собирались на битву со Всадником на коне и с Его армией. <verse eid="REV 19:19"/><verse number="20" style="v" sid="REV 19:20"/>И схвачен был зверь и вместе с ним лжепророк, который сотворил от имени зверя знамения и обманул тех, кто получил клеймо зверя и поклонялся его изображению. И тот, и другой были брошены заживо в огненное озеро, горящее серой<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:20 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="DAN 7:11">Дан. 7:11</ref></char>.</char></note>. <verse eid="REV 19:20"/><verse number="21" style="v" sid="REV 19:21"/>Остальные были убиты мечом, выходящим изо рта Всадника на коне, и все птицы досыта наелись их трупами.<verse eid="REV 19:21"/></para>
  <chapter eid="REV 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="REV 20"/>
  <para style="s1">Тысячелетнее царство</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 20:1"/>Затем я увидел ангела, спускающегося с небес. У него был ключ от бездны, и в руке он держал огромную цепь. <verse eid="REV 20:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 20:2"/>Он схватил дракона, древнего змея<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:2 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="GEN 3:1-15">Быт. 3:1-15</ref></char>.</char></note>, который и есть дьявол и сатана, сковал его на тысячу лет, <verse eid="REV 20:2"/><verse number="3" style="v" sid="REV 20:3"/>бросил его в бездну, закрыл и опечатал, чтобы тот уже не мог больше обманывать народы, пока не окончится тысяча лет. После этого он должен быть освобожден на короткое время.<verse eid="REV 20:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="REV 20:4"/>И я увидел троны, на которых сидели те, кому дано было править, и души обезглавленных за свидетельство об Иисусе и за слово Божье, души тех, кто не поклонился зверю и его изображению и не принял его клейма на лоб и на руку. Они ожили и царствовали со Христом тысячу лет. <verse eid="REV 20:4"/><verse number="5" style="v" sid="REV 20:5"/>(Другие мертвые не ожили, пока не окончилась тысяча лет.) Это первое воскресение<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:5 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="DAN 12:2">Дан. 12:2</ref></char>.</char></note>. <verse eid="REV 20:5"/><verse number="6" style="v" sid="REV 20:6"/>Блажен и свят тот, кто участвует в первом воскресении. Над ними вторая смерть<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:6 </char><char style="ft" closed="false">То есть огненное озеро, место вечного наказания (см. <char style="xt"><ref loc="REV 20:14">20:14</ref>; <ref loc="REV 21:8">21:8</ref></char>).</char></note> уже не имеет власти. Они будут священниками Бога и Христа и будут царствовать с Ним тысячу лет.<verse eid="REV 20:6"/></para>
  <para style="s1">Осуждение сатаны</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="REV 20:7"/>Когда пройдет тысяча лет, сатана будет освобожден из своей темницы. Он выйдет, чтобы обмануть народы на четырех концах земли, народы, <char style="add">известные как</char> Гог и Магог<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:7 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EZK 38:2">Иез. 38:2</ref></char>.</char></note>, чтобы собрать их на битву. Число их – как песчинок на берегу моря. <verse eid="REV 20:7"/><verse number="8" style="v" sid="REV 20:8"/>Они прошли маршем по всей земле и окружили стан народа Божьего – Его любимый город<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:8 </char><char style="ft" closed="false">То есть Иерусалим.</char></note>. <verse eid="REV 20:8"/><verse number="9" style="v" sid="REV 20:9"/>Но с небес сошел огонь и поглотил их<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:9 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EZK 38:22">Иез. 38:22</ref>; <ref loc="EZK 39:6">39:6</ref></char>.</char></note>. <verse eid="REV 20:9"/><verse number="10" style="v" sid="REV 20:10"/>Дьявол, который их обманул, был брошен в озеро, наполненное горящей серой, туда, где уже были зверь и лжепророк. Там они будут мучиться день и ночь, во веки веков.<verse eid="REV 20:10"/></para>
  <para style="s1">Суд перед белым троном</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="REV 20:11"/>Затем я увидел огромный белый трон и Сидящего на нем. От Его присутствия скрылись земля и небо, но им не нашлось места. <verse eid="REV 20:11"/><verse number="12" style="v" sid="REV 20:12"/>Я видел мертвых, великих и малых. Они стояли перед троном и перед раскрытыми книгами. Потом была раскрыта еще одна книга – книга жизни. Мертвые были судимы по их делам, согласно тому, что было записано в книгах. <verse eid="REV 20:12"/><verse number="13" style="v" sid="REV 20:13"/>Море отдало мертвецов, бывших в нем, и смерть и ад отдали своих мертвых, что были в них, и каждый был судим по своим делам. <verse eid="REV 20:13"/><verse number="14" style="v" sid="REV 20:14"/>Затем смерть и ад были брошены в огненное озеро. Огненное озеро – это вторая смерть. <verse eid="REV 20:14"/><verse number="15" style="v" sid="REV 20:15"/>Чье имя не было найдено записанным в книге жизни, тот был брошен в огненное озеро.<verse eid="REV 20:15"/></para>
  <chapter eid="REV 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="REV 21"/>
  <para style="s1">Новый Иерусалим</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 21:1"/>Потом я увидел новое небо и новую землю<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:1 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 65:17">Ис. 65:17</ref>; <ref loc="ISA 66:22">66:22</ref>; <ref loc="2PE 3:13">2 Пет. 3:13</ref></char>.</char></note>. Первого неба и первой земли уже не было, моря тоже больше не было. <verse eid="REV 21:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 21:2"/>Я увидел святой город – новый Иерусалим. Он спускался с небес от Бога, приготовленный как невеста, украшенная для своего мужа. <verse eid="REV 21:2"/><verse number="3" style="v" sid="REV 21:3"/>И я услышал громкий голос, прозвучавший от трона:</para>
  <para style="p" vid="REV 21:3">– Это жилище Бога с людьми. Здесь Он будет жить с ними, и они будут Его народом, и Сам Бог будет с ними и будет им Богом<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:3 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="LEV 26:11-12">Лев. 26:11-12</ref>; <ref loc="JER 31:33-34">Иер. 31:33-34</ref>; <ref loc="EZK 37:27">Иез. 37:27</ref></char>.</char></note>. <verse eid="REV 21:3"/><verse number="4" style="v" sid="REV 21:4"/>Он отрет с их глаз каждую слезу. Больше не будет ни смерти, ни скорби, ни вопля, ни боли, потому что прежнее ушло<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:4 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 25:8">Ис. 25:8</ref>; <ref loc="ISA 65:19">65:19</ref></char>.</char></note>.<verse eid="REV 21:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="REV 21:5"/>Сидящий на троне сказал:</para>
  <para style="p" vid="REV 21:5">– Я творю все новое!</para>
  <para style="p" vid="REV 21:5">И Он добавил:</para>
  <para style="p" vid="REV 21:5">– Запиши, потому что это верные и истинные слова.<verse eid="REV 21:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="REV 21:6"/>Затем Он сказал мне:</para>
  <para style="p" vid="REV 21:6">– Свершилось! Я Альфа и Омега, Начало и Конец!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:6 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="ISA 44:6">Ис. 44:6</ref>; <ref loc="ISA 48:12">48:12</ref></char>.</char></note> Тому, кто мучится от жажды, Я дам пить даром из источника воды жизни. <verse eid="REV 21:6"/><verse number="7" style="v" sid="REV 21:7"/>Побеждающий наследует все это, и Я буду его Богом, а он будет Моим сыном. <verse eid="REV 21:7"/><verse number="8" style="v" sid="REV 21:8"/>Но трусам, неверным, подлым, убийцам, развратникам, колдунам, идолопоклонникам и всем лжецам – им место в озере с горящей серой. Это вторая смерть.<verse eid="REV 21:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="REV 21:9"/>Один из семи ангелов, у которых были семь чаш, наполненных семью последними бедствиями, подошел и сказал мне:</para>
  <para style="p" vid="REV 21:9">– Пойдем, я покажу тебе невесту, жену Ягненка!<verse eid="REV 21:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="REV 21:10"/>И он перенес меня в духе на большую и высокую гору. Оттуда он показал мне святой город Иерусалим, спускающийся с небес от Бога<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:10 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="EZK 40:2">Иез. 40:2</ref></char>.</char></note>. <verse eid="REV 21:10"/><verse number="11" style="v" sid="REV 21:11"/>Он сияет славой Бога, и его сияние напоминает сияние драгоценнейшего камня наподобие яшмы, чистой, как кристалл. <verse eid="REV 21:11"/><verse number="12" style="v" sid="REV 21:12"/>У города большая и высокая стена и двенадцать ворот, а у ворот – двенадцать ангелов. На воротах написаны имена двенадцати родов Израиля. <verse eid="REV 21:12"/><verse number="13" style="v" sid="REV 21:13"/>Трое ворот – с востока, трое – с севера, трое – с юга и трое – с запада<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:12-13 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EZK 48:31-35">Иез. 48:31-35</ref></char>.</char></note>. <verse eid="REV 21:13"/><verse number="14" style="v" sid="REV 21:14"/>Стена города стоит на двенадцати основаниях, и на них написаны имена двенадцати апостолов Ягненка.<verse eid="REV 21:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="REV 21:15"/>У ангела, который говорил со мной, была золотая трость для измерения города, его ворот и стен<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:15 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EZK 40:3">Иез. 40:3</ref></char>.</char></note>. <verse eid="REV 21:15"/><verse number="16" style="v" sid="REV 21:16"/>Город был квадратным, длина его равнялась ширине. Ангел измерил город тростью. Длина города была двенадцать тысяч стадий<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:16 </char><char style="ft" closed="false">То есть около 2 200 км.</char></note>. Его ширина и высота равнялись длине<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:16 </char><char style="ft" closed="false">«Святое Святых» в Иерусалимском храме также имело форму куба (см. <char style="xt"><ref loc="1KI 6:20">3 Цар. 6:20</ref></char>).</char></note>. <verse eid="REV 21:16"/><verse number="17" style="v" sid="REV 21:17"/>Ангел измерил стены, они были толщиной<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:17 </char><char style="ft" closed="false">Или: «высотой».</char></note> в сто сорок четыре локтя<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:17 </char><char style="ft" closed="false">То есть около 70 м.</char></note>, согласно человеческим меркам, которыми пользовался ангел. <verse eid="REV 21:17"/><verse number="18" style="v" sid="REV 21:18"/>Стена была построена из яшмы, а сам город – из чистого, как прозрачное стекло, золота. <verse eid="REV 21:18"/><verse number="19" style="v" sid="REV 21:19"/>Основания стен города были украшены всевозможными драгоценными камнями: первое основание было из яшмы, второе – из сапфира, третье – из агата, четвертое – из изумруда, <verse eid="REV 21:19"/><verse number="20" style="v" sid="REV 21:20"/>пятое – из оникса, шестое – из сердолика, седьмое – из хризолита, восьмое – из берилла, девятое – из топаза, десятое – из хризопраза, одиннадцатое – из гиацинта, двенадцатое – из аметиста<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:19-20 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="EXO 28:15-20">Исх. 28:15-20</ref>; <ref loc="EXO 39:8-14">39:8-14</ref></char>.</char></note>. <verse eid="REV 21:20"/><verse number="21" style="v" sid="REV 21:21"/>Двенадцать ворот были двенадцатью жемчужинами: каждые ворота из отдельной жемчужины<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:19-21 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 54:11-12">Ис. 54:11-12</ref></char>.</char></note>. А центральная улица города была из чистого, как прозрачное стекло, золота.<verse eid="REV 21:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="REV 21:22"/>Храма в городе я не видел, потому что его храм – это Сам Господь Бог Вседержитель и Ягненок. <verse eid="REV 21:22"/><verse number="23" style="v" sid="REV 21:23"/>Город не нуждается в солнечном или лунном свете, потому что слава Бога освещает его и Ягненок является его светилом<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:23 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 60:19-20">Ис. 60:19-20</ref></char>.</char></note>. <verse eid="REV 21:23"/><verse number="24" style="v" sid="REV 21:24"/>Народы будут ходить в его свете, и цари земли принесут в него свою славу<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:24 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 60:3">Ис. 60:3</ref></char>.</char></note>. <verse eid="REV 21:24"/><verse number="25" style="v" sid="REV 21:25"/>Ворота города никогда не будут закрыты днем, а ночи там не будет. <verse eid="REV 21:25"/><verse number="26" style="v" sid="REV 21:26"/>И принесут в него славу и честь народов<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:25-26 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 60:11">Ис. 60:11</ref></char>.</char></note>. <verse eid="REV 21:26"/><verse number="27" style="v" sid="REV 21:27"/>В него не войдет ничто нечистое, и никто, совершающий постыдные или лживые поступки. Там будут только те, чьи имена записаны у Ягненка в книге жизни.<verse eid="REV 21:27"/></para>
  <chapter eid="REV 21"/>
  <chapter number="22" style="c" sid="REV 22"/>
  <para style="s1">Река жизни</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="REV 22:1"/>Затем <char style="add">ангел</char> показал мне реку воды жизни, блестящую, как кристалл, и текущую от трона Бога и Ягненка <verse eid="REV 22:1"/><verse number="2" style="v" sid="REV 22:2"/>посредине центральной улицы города. По обе стороны реки растет дерево жизни. Оно плодоносит двенадцать раз в год, давая каждый месяц свой плод, а листья дерева предназначены для исцеления народов<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:2 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="EZK 47:12">Иез. 47:12</ref></char>; Ср. <char style="xt"><ref loc="GEN 2:9-10">Быт. 2:9-10</ref></char>.</char></note>. <verse eid="REV 22:2"/><verse number="3" style="v" sid="REV 22:3"/>И там уже больше не будет ничего проклятого<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:3 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="GEN 3:14-19">Быт. 3:14-19</ref>; <ref loc="ZEC 14:11">Зах. 14:11</ref></char>.</char></note>. В городе будет находиться трон Бога и Ягненка, и Его слуги будут служить Ему. <verse eid="REV 22:3"/><verse number="4" style="v" sid="REV 22:4"/>Они будут видеть Его лицо<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:4 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="EXO 33:20">Исх. 33:20</ref></char>.</char></note>, и на лбу у них будет написано Его имя. <verse eid="REV 22:4"/><verse number="5" style="v" sid="REV 22:5"/>Ночи больше не будет. Им уже не нужен будет свет ламп или свет солнца, потому что Господь Бог будет светить над ними. И они будут царствовать во веки веков<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:5 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="DAN 7:18">Дан. 7:18</ref>, <ref loc="DAN 7:27">27</ref></char>.</char></note>.<verse eid="REV 22:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="REV 22:6"/>
    <char style="add">Ангел</char> сказал мне:</para>
  <para style="p" vid="REV 22:6">– Это верные и истинные слова. Господь Бог, вдохновляющий дух пророков, послал Своего ангела, чтобы показать Своим слугам то, что должно произойти вскоре.<verse eid="REV 22:6"/></para>
  <para style="s1">Пришествие Иисуса</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="REV 22:7"/>– Вот, Я скоро приду! Блажен тот, кто соблюдает слова пророчества, записанные в этом свитке.<verse eid="REV 22:7"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="REV 22:8"/>Я, Иоанн, все это слышал и видел. И услышав и увидев все это, я пал к ногам ангела, показывающего мне все это, чтобы поклониться ему.<verse eid="REV 22:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="REV 22:9"/>Но он сказал мне:</para>
  <para style="p" vid="REV 22:9">– Не делай этого! Я такой же слуга, как и ты, как твои братья-пророки и как те, кто соблюдает слова, записанные в этом свитке. Поклонись Богу!<verse eid="REV 22:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="REV 22:10"/>Потом он сказал мне:</para>
  <para style="p" vid="REV 22:10">– Не запечатывай слов пророчества, записанных в этом свитке<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:10 </char><char style="ft" closed="false">Ср. <char style="xt"><ref loc="DAN 12:4">Дан. 12:4</ref></char>.</char></note>, потому что время уже близко. <verse eid="REV 22:10"/><verse number="11" style="v" sid="REV 22:11"/>Кто поступает несправедливо, тот и будет продолжать поступать несправедливо. Кто ведет скверную жизнь, тот и будет продолжать вести скверную жизнь. Но тот, кто живет праведной жизнью, будет продолжать жить праведно, и тот, кто свят, будет продолжать жить свято<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:11 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="DAN 12:10">Дан. 12:10</ref>; <ref loc="2TI 3:13">2 Тим. 3:13</ref></char>.</char></note>.<verse eid="REV 22:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="REV 22:12"/>– Вот, Я скоро приду! Я несу воздаяние каждому, и каждый получит по своим делам. <verse eid="REV 22:12"/><verse number="13" style="v" sid="REV 22:13"/>Я – Альфа и Омега, Первый и Последний<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:13 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 44:6">Ис. 44:6</ref>; <ref loc="ISA 48:12">48:12</ref></char>. Здесь мы видим, что Иисус говорит о Себе так, как говорил о Себе Сам Бог.</char></note>, Начало и Конец. <verse eid="REV 22:13"/><verse number="14" style="v" sid="REV 22:14"/>Блаженны те, кто омывает свои одежды, чтобы им иметь право питаться от дерева жизни и войти в город через ворота. <verse eid="REV 22:14"/><verse number="15" style="v" sid="REV 22:15"/>А снаружи останутся псы<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:15 </char><char style="ft" closed="false">Псы – Писание часто называет псами тех, кто делает неугодное в глазах Бога (см. <char style="xt"><ref loc="DEU 23:17-18">Втор. 23:17-18</ref>; <ref loc="PSA 21:17">Пс. 21:17</ref>; <ref loc="PHP 3:2">Флп. 3:2</ref></char>).</char></note>, колдуны, развратники, убийцы, идолопоклонники и все любящие и творящие неправду.<verse eid="REV 22:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="REV 22:16"/>Я, Иисус, послал Моего ангела, чтобы передать вам это свидетельство для церквей. Я – Корень<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:16 </char><char style="ft" closed="false">Или: «росток».</char></note> и Потомок Давида, Я – яркая Утренняя Звезда<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:16 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="NUM 24:17">Чис. 24:17</ref>; <ref loc="ISA 11:1">Ис. 11:1</ref>, <ref loc="ISA 11:10">10</ref></char>.</char></note>.<verse eid="REV 22:16"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="REV 22:17"/>Дух и невеста говорят:</para>
  <para style="p" vid="REV 22:17">– Приди!</para>
  <para style="p" vid="REV 22:17">И каждый, кто это слышит, пусть тоже скажет:</para>
  <para style="p" vid="REV 22:17">– Приди!</para>
  <para style="p" vid="REV 22:17">Пусть приходит мучимый жаждой! Кто хочет, пусть берет воду жизни даром!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:17 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="ISA 55:1">Ис. 55:1</ref>; <ref loc="JHN 7:37">Ин. 7:37</ref></char>.</char></note><verse eid="REV 22:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="REV 22:18"/>И я предупреждаю каждого, кто слышит слова пророчества, записанные в этом свитке: кто добавит что-либо к этим словам, тому Бог добавит и бедствия, о которых написано в этом свитке. <verse eid="REV 22:18"/><verse number="19" style="v" sid="REV 22:19"/>И если кто отнимет что-либо из слов пророчества, записанных в этом свитке, у того и Бог отнимет право питаться от дерева жизни и жить в святом городе, которые описаны в этом свитке<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:18-19 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="DEU 4:2">Втор. 4:2</ref>; <ref loc="DEU 12:32">12:32</ref>; <ref loc="PRO 30:6">Прит. 30:6</ref></char>.</char></note>.<verse eid="REV 22:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="REV 22:20"/>Свидетельствующий об этом говорит:</para>
  <para style="p" vid="REV 22:20">– Да, Я скоро приду!</para>
  <para style="p" vid="REV 22:20">Аминь! Приди, Господь Иисус!<verse eid="REV 22:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="REV 22:21"/>Пусть благодать Господа Иисуса будет со всеми<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:21 </char><char style="ft" closed="false">В ряде древних рукописей: «со всеми святыми».</char></note>.</para>
  <para style="p" vid="REV 22:21">Аминь.<verse eid="REV 22:21"/></para>
  <chapter eid="REV 22"/>
</usx>
