<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="RUT" style="id">- New Russian Translation (Новый русский перевод)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1988, 1991, 1998, 2006, 2010, 2014 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">РУФЬ</para>
  <para style="toc1">Руфь</para>
  <para style="toc2">Руфь</para>
  <para style="toc3">Руфь</para>
  <para style="mt1">Руфь</para>
  <para style="ip">События книги Руфь разворачивались во времена судей, когда в Израиле были нередки безнравственность и произвол (см. книгу Судей). Она рассказывает прекрасную историю молодой язычницы Руфи, которая оставляет свою родину, чтобы последовать за своей свекровью Ноеминь в Израиль. Там она выходит замуж за Боаза, своего влиятельного родственника, и даже становится прародительницей царя Давида. Книга говорит о том, что принадлежность к народу Бога определяется не кровью и рождением, но верностью и послушанием воле Бога. Эта истина была полностью открыта Иисусом Христом, через Которого Царство Божье стало доступным всем народам (см. <char style="xt"><ref loc="EPH 3:6">Эф. 3:6</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Главная тема книги – искупление. Бог использовал Боаза, который по Закону нес ответственность за своих родственниц Ноеминь и Руфь (<char style="xt"><ref loc="RUT 2:20">2:20</ref></char> со сноской), для того, чтобы тот выкупил надел Ноемини и продолжил бы ее род, женившись на Руфи. Взяв Руфь в жены, он обеспечил ей положение в обществе, безопасность и заботу. Так Боаз становится прообразом Иисуса Христа, Который Своей смертью искупил людей от греха и наделил всякими благословениями тех, кто открывал Богу свою нужду (см. <char style="xt"><ref loc="1PE 1:18-19">1 Пет. 1:18-19</ref>; <ref loc="EPH 1:3-14">Эф. 1:3-14</ref></char>).</para>
  <para style="ip">Традиционно иудеи читают книгу Руфь на празднике Жатвы, который отмечается поздней весной, потому что основные описанные в ней события произошли именно в этот период.</para>
  <para style="iot">Содержание</para>
  <para style="io1">Переселение Элимелеха и его семьи в Моав (<char style="ior"><ref loc="RUT 1:1-5">1:1-5</ref></char>).</para>
  <para style="io1">Ноеминь возвращается в Вифлеем (<char style="ior"><ref loc="RUT 1:6-22">1:6-22</ref></char>).</para>
  <para style="io1">Руфь встречается с Боазом (<char style="ior"><ref loc="RUT 2:1-23">2:1-23</ref></char>).</para>
  <para style="io1">Руфь и Боаз на току (<char style="ior"><ref loc="RUT 3:1-18">3:1-18</ref></char>).</para>
  <para style="io1">Боаз женится на Руфи (<char style="ior"><ref loc="RUT 4:1-12">4:1-12</ref></char>).</para>
  <para style="io1">Родословие царя Давида (<char style="ior"><ref loc="RUT 4:13-22">4:13-22</ref></char>).</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="RUT 1"/>
  <para style="s1">Переселение Элимелеха и его семьи в Моав</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="RUT 1:1"/>В дни, когда правили судьи<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="ft" closed="false">В период после завоевания Ханаана и до восшествия на престол царей Бог ставил вождей, называемых судьями, которые защищали и управляли израильским народом. Об этом можно прочитать в книге Судей.</char></note>, в стране случился голод, и один человек из Вифлеема в Иудее вместе со своей женой и двумя сыновьями отправился жить в страну Моав<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="ft" closed="false">Моав – горная страна, располагавшаяся к востоку от Мертвого моря, на той территории, которая сегодня является западной частью Иордании.</char></note>. <verse eid="RUT 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="RUT 1:2"/>Этого человека звали Элимелех, его жену – Ноеминь, а двоих его сыновей – Махлон и Хилеон. Они были ефрафяне из Вифлеема, что находится в Иудее. Они пришли в Моав и жили там.<verse eid="RUT 1:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="RUT 1:3"/>Элимелех, муж Ноемини, умер, и она осталась с двумя сыновьями. <verse eid="RUT 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="RUT 1:4"/>Они женились на моавитянках – одну из них звали Орфа, а другую Руфь. После того как они прожили там около десяти лет, <verse eid="RUT 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="RUT 1:5"/>Махлон и Хилеон тоже умерли, и Ноеминь осталась без своих сыновей и мужа.<verse eid="RUT 1:5"/></para>
  <para style="s1">Ноеминь возвращается в Вифлеем</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="RUT 1:6"/>Услышав в Моаве, что Господь пришел на помощь Своему народу, дав им пищу, Ноеминь со своими снохами приготовилась вернуться домой. <verse eid="RUT 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="RUT 1:7"/>Вместе со своими снохами она покинула место, где жила, и отправилась в дорогу, которая должна была привести их обратно в землю Иуды.<verse eid="RUT 1:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="RUT 1:8"/>Ноеминь сказала своим снохам:</para>
  <para style="p" vid="RUT 1:8">– Возвратитесь каждая в дом своей матери. Пусть Господь будет милостив к вам, как вы были милостивы к вашим умершим и ко мне. <verse eid="RUT 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="RUT 1:9"/>Пусть Господь даст каждой из вас найти пристанище в доме у нового мужа.</para>
  <para style="p" vid="RUT 1:9">Она поцеловала их, и они громко заплакали <verse eid="RUT 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="RUT 1:10"/>и сказали ей:</para>
  <para style="p" vid="RUT 1:10">– Мы вернемся с тобой к твоему народу.<verse eid="RUT 1:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="RUT 1:11"/>Но Ноеминь сказала:</para>
  <para style="p" vid="RUT 1:11">– Возвратитесь домой, мои дочери. Зачем вам идти со мной? Разве у меня будут другие сыновья, которые смогут стать вам мужьями?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:11 </char><char style="ft" closed="false">По Закону, если кто-либо умирал бездетным, то его брат, или ближайший родственник, должен был жениться на его вдове (см. <char style="xt"><ref loc="DEU 25:5-10">Втор. 25:5-10</ref></char>). В таком случае рожденный у них первенец считался сыном умершего и его наследником.</char></note> <verse eid="RUT 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="RUT 1:12"/>Возвратитесь домой, мои дочери; я уже слишком стара, чтобы у меня был другой муж. Даже если бы я думала, что у меня еще есть надежда, – даже если бы этой ночью я была с мужем, а потом родила сыновей, – <verse eid="RUT 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="RUT 1:13"/>разве вам можно ждать, пока они вырастут? Можно ли вам оставаться все это время незамужними? Нет, мои дочери. Моя горечь слишком тяжела для вас, потому что рука Господня обратилась против меня!<verse eid="RUT 1:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="RUT 1:14"/>И тут они снова громко заплакали. И Орфа поцеловала свою свекровь на прощание, но Руфь осталась с ней.<verse eid="RUT 1:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="RUT 1:15"/>– Смотри, – сказала Ноеминь, – твоя невестка возвращается к своему народу и своим богам. Возвращайся и ты с ней.<verse eid="RUT 1:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="RUT 1:16"/>Но Руфь ответила:</para>
  <para style="p" vid="RUT 1:16">– Не уговаривай меня покинуть тебя или отвернуться от тебя. Куда пойдешь ты, туда и я, и где ты остановишься, там остановлюсь и я. Твой народ будет моим народом и твой Бог – моим Богом. <verse eid="RUT 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="RUT 1:17"/>Где умрешь ты, умру и я, и там буду похоронена. Пусть Господь сурово накажет меня<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:17 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «Так пусть сделает мне Господь и так добавит».</char></note>, если что-нибудь кроме смерти разлучит меня с тобой.<verse eid="RUT 1:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="RUT 1:18"/>Когда Ноеминь поняла, что Руфь твердо решилась идти с ней, она перестала ее уговаривать.<verse eid="RUT 1:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="RUT 1:19"/>И обе женщины пошли дальше, пока не пришли в Вифлеем. Когда они пришли в Вифлеем, весь город пришел в движение из-за них, и женщины восклицали:</para>
  <para style="p" vid="RUT 1:19">– Неужели это Ноеминь?<verse eid="RUT 1:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="RUT 1:20"/>– Не зовите меня Ноеминь<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:20 </char><char style="ft" closed="false">Евр.: «Наоми». Это имя означает «приятная».</char></note>, – сказала она им. – Зовите меня Мара<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:20 </char><char style="ft" closed="false">Это имя означает «горькая».</char></note>, потому что Всемогущий<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:20 </char><char style="ft" closed="false">Евр.: «Шаддай»; также в ст. 21.</char></note> сделал мою жизнь очень горькой. <verse eid="RUT 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="RUT 1:21"/>Я вышла отсюда в достатке, но Господь вернул меня обратно ни с чем. Зачем звать меня Ноеминь? Господь заставил меня страдать<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:21 </char><char style="ft" closed="false">Или: «свидетельствовал против меня».</char></note>; Всемогущий навел на меня беду.<verse eid="RUT 1:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="RUT 1:22"/>Так Ноеминь вернулась из Моава с моавитянкой Руфью, своей снохой. Они пришли в Вифлеем в начале жатвы ячменя.<verse eid="RUT 1:22"/></para>
  <chapter eid="RUT 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="RUT 2"/>
  <para style="s1">Руфь встречается с Боазом</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="RUT 2:1"/>У Ноемини был родственник со стороны мужа из того же клана, что и Элимелех, богатый и влиятельный человек, по имени Боаз.<verse eid="RUT 2:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="RUT 2:2"/>Руфь моавитянка сказала Ноемини:</para>
  <para style="p" vid="RUT 2:2">– Отпусти меня в поля, подбирать оставшееся зерно за тем<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:2 </char><char style="ft" closed="false">Согласно Закону, жнецы не должны были дожинать поля до конца, чтобы оставлять пропитание для бедных (см. <char style="xt"><ref loc="LEV 19:9-10">Лев. 19:9-10</ref>; <ref loc="LEV 23:22">23:22</ref>; <ref loc="DEU 24:19">Втор. 24:19</ref></char>).</char></note>, в чьих глазах найду расположение.</para>
  <para style="p" vid="RUT 2:2">Ноеминь сказала ей:</para>
  <para style="p" vid="RUT 2:2">– Иди, моя дочь.<verse eid="RUT 2:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="RUT 2:3"/>Она вышла и начала подбирать в полях за жнецами. И случилось так, что она пришла на ту часть поля, которая принадлежала Боазу из клана Элимелеха.<verse eid="RUT 2:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="RUT 2:4"/>Как раз тогда из Вифлеема пришел Боаз и приветствовал жнецов:</para>
  <para style="p" vid="RUT 2:4">– Пусть будет с вами Господь!</para>
  <para style="p" vid="RUT 2:4">– Благослови тебя Господь, – откликнулись они.<verse eid="RUT 2:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="RUT 2:5"/>Боаз спросил старосту своих жнецов:</para>
  <para style="p" vid="RUT 2:5">– Чья та молодая женщина?<verse eid="RUT 2:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="RUT 2:6"/>Староста ответил:</para>
  <para style="p" vid="RUT 2:6">– Это та моавитянка, что вернулась из Моава с Ноеминью. <verse eid="RUT 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="RUT 2:7"/>Она сказала: «Пожалуйста, позволь мне подбирать колосья следом за жнецами». Она пришла на поле и находится <char style="add">здесь</char> с утра до этого времени; мало бывает она дома<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:7 </char><char style="ft" closed="false">Мало бывает она дома – смысл этого места в еврейском тексте неясен.</char></note>.<verse eid="RUT 2:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="RUT 2:8"/>Боаз сказал Руфи:</para>
  <para style="p" vid="RUT 2:8">– Послушай меня, моя дочь. Не ходи подбирать на другое поле и не удаляйся отсюда. Оставайся здесь с моими служанками. <verse eid="RUT 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="RUT 2:9"/>Смотри, на каком поле жнут мои слуги, и держись вместе с моими служанками. Я велел своим слугам не трогать тебя. И всякий раз, когда ты захочешь пить, иди и пей из кувшинов, которые наполняют мои слуги.<verse eid="RUT 2:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="RUT 2:10"/>Она поклонилась, коснувшись лицом земли, и воскликнула:</para>
  <para style="p" vid="RUT 2:10">– За что ты так добр ко мне, почему ты проявляешь такую заботу о чужестранке?<verse eid="RUT 2:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="RUT 2:11"/>Боаз ответил:</para>
  <para style="p" vid="RUT 2:11">– Мне рассказали обо всем, что ты сделала для своей свекрови после смерти твоего мужа: как ты оставила отца и мать и свою родину и пришла жить к народу, которого ты прежде не знала. <verse eid="RUT 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="RUT 2:12"/>Пусть Господь воздаст тебе за то, что ты сделала. Да получишь ты богатую награду от Господа, Бога Израиля, к Которому ты пришла, чтобы найти прибежище под Его крыльями.<verse eid="RUT 2:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="RUT 2:13"/>– Да буду я и дальше находить милость в твоих глазах, мой господин, – сказала она. – Ты утешил меня и говорил с твоей служанкой по-доброму, несмотря на то что я не стою ни одной из твоих служанок.<verse eid="RUT 2:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="RUT 2:14"/>Во время обеда Боаз сказал ей:</para>
  <para style="p" vid="RUT 2:14">– Подойди сюда. Возьми хлеб и обмакивай его в уксус.</para>
  <para style="p" vid="RUT 2:14">Когда она села рядом со жнецами, он предложил ей жареного зерна. Она съела столько, сколько хотела, и еще осталось. <verse eid="RUT 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="RUT 2:15"/>Когда она встала, чтобы подбирать дальше, Боаз приказал своим слугам:</para>
  <para style="p" vid="RUT 2:15">– Даже если она будет собирать среди снопов, не обижайте ее. <verse eid="RUT 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="RUT 2:16"/>Наоборот, отбрасывайте для нее колосья из вязанок и оставляйте ей подбирать, и не попрекайте ее.<verse eid="RUT 2:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="RUT 2:17"/>И так Руфь подбирала на поле до вечера. Когда она вымолотила ячмень, который собрала, получилось около ефы<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:17 </char><char style="ft" closed="false">Вероятно, около 22 л.</char></note>. <verse eid="RUT 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="RUT 2:18"/>Она принесла его в город, и ее свекровь увидела, как много она собрала. Еще Руфь вытащила и дала ей то, что осталось у нее после обеда.<verse eid="RUT 2:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="RUT 2:19"/>Свекровь спросила ее:</para>
  <para style="p" vid="RUT 2:19">– Где ты собирала сегодня? Где ты работала? Пусть будет благословен тот человек, который позаботился о тебе!</para>
  <para style="p" vid="RUT 2:19">Руфь рассказала своей свекрови, у кого она работала.</para>
  <para style="p" vid="RUT 2:19">– Человека, у которого я сегодня работала, зовут Боаз, – сказала она.<verse eid="RUT 2:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="RUT 2:20"/>– Благослови его Господь! – сказала Ноеминь своей снохе. – Он не оставил без милости ни живых, ни умерших<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:20 </char><char style="ft" closed="false">Под местоимением «он» может иметься в виду или Бог, или Боаз. Через проявление милости к Руфи и Ноемини оказывается уважение памяти Элимелека и двух его сыновей.</char></note>.</para>
  <para style="p" vid="RUT 2:20">Затем прибавила:</para>
  <para style="p" vid="RUT 2:20">– Этот человек с нами в близком родстве<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:20 </char><char style="ft" closed="false">Согласно Закону, ближайший родственник (букв.: «искупитель») должен был: 1) выкупить имение родственника, если тот был вынужден его продать (<char style="xt"><ref loc="LEV 25:25">Лев. 25:25</ref></char>); 2) выкупить родственника, если тот попал в рабство (<char style="xt"><ref loc="LEV 25:47-55">Лев. 25:47-55</ref></char>); 3) отомстить убийце родственника (<char style="xt"><ref loc="NUM 35:19-21">Чис. 35:19-21</ref></char>); 4) если родственник умирал бездетным, то «искупитель» должен был жениться на его вдове (см. <char style="xt"><ref loc="DEU 25:5-10">Втор. 25:5-10</ref></char>). В таком случае рожденный у них первенец считался сыном умершего и его наследником.</char></note>.<verse eid="RUT 2:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="RUT 2:21"/>Руфь моавитянка сказала:</para>
  <para style="p" vid="RUT 2:21">– Он даже сказал мне: «Оставайся с моими работниками до тех пор, пока они не закончат убирать все мое зерно».<verse eid="RUT 2:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="RUT 2:22"/>Ноеминь сказала своей снохе Руфи:</para>
  <para style="p" vid="RUT 2:22">– Это хорошо, моя дочь, что ты будешь ходить с его служанками, потому что на чьем-нибудь другом поле тебя могли бы обидеть.<verse eid="RUT 2:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="RUT 2:23"/>Руфь держалась со служанками Боаза и подбирала колосья, пока не кончилась жатва ячменя и пшеницы<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:23 </char><char style="ft" closed="false">Жатва ячменя и пшеницы проходила с конца апреля до начала июня.</char></note>. А жила она у своей свекрови.<verse eid="RUT 2:23"/></para>
  <chapter eid="RUT 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="RUT 3"/>
  <para style="s1">Руфь и Боаз на току</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="RUT 3:1"/>Однажды ее свекровь Ноеминь сказала ей:</para>
  <para style="p" vid="RUT 3:1">– Моя дочь, не должна ли я постараться найти тебе пристанище<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:1 </char><char style="ft" closed="false">Букв.: «покой» (см. <char style="xt"><ref loc="RUT 1:9">1:9</ref></char>).</char></note>, чтобы тебе было хорошо? <verse eid="RUT 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="RUT 3:2"/>Разве Боаз, со служанками которого ты была, нам не родственник? Сегодня вечером он веет ячмень на току. <verse eid="RUT 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="RUT 3:3"/>Итак, вымойся, помажься ароматными маслами и надень свои лучшие одежды. Иди на гумно, но не показывайся ему до тех пор, пока он не закончит есть и пить. <verse eid="RUT 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="RUT 3:4"/>Когда он ляжет, заметь место, где он лежит. Потом иди, открой покрывало у его ног и ляг<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:4 </char><char style="ft" closed="false">Действие, означающее просьбу о покровительстве.</char></note>. Он скажет тебе, что делать.<verse eid="RUT 3:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="RUT 3:5"/>– Я сделаю все, как ты говоришь, – ответила Руфь.<verse eid="RUT 3:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="RUT 3:6"/>Она пошла на ток и сделала все, что сказала ей сделать ее свекровь.<verse eid="RUT 3:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="RUT 3:7"/>Когда Боаз закончил есть и пить и пришел в хорошее настроение, он пошел и лег у дальнего угла скирды. Руфь тихо подошла, открыла покрывало у его ног и легла. <verse eid="RUT 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="RUT 3:8"/>В полночь он вздрогнул, повернулся и обнаружил женщину, лежащую у его ног.<verse eid="RUT 3:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="RUT 3:9"/>– Кто ты? – спросил он.</para>
  <para style="p" vid="RUT 3:9">– Я твоя служанка Руфь, – сказала она. – Простри надо мной край твоей одежды<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:9 </char><char style="ft" closed="false">То есть «Возьми меня под свою защиту». В данном случае эти слова ясно выражали просьбу о браке.</char></note>, ведь ты один из <char style="add">наших</char> ближайших родственников, несущих ответственность за нас<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:9 </char><char style="ft" closed="false">Или: «тот, у кого право выкупа»; также в ст. 12.</char></note>.<verse eid="RUT 3:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="RUT 3:10"/>– Благослови тебя Господь, моя дочь, – ответил он. – Это доброе дело больше того, которое ты сделала прежде: ты не стала бегать за молодыми мужчинами – ни за богатыми, ни за бедными. <verse eid="RUT 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="RUT 3:11"/>И теперь, моя дочь, не бойся. Я сделаю для тебя все, о чем ты просишь. Весь мой город знает, что ты достойная женщина. <verse eid="RUT 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="RUT 3:12"/>Хотя я и близкий родственник, есть родственник еще ближе меня. <verse eid="RUT 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="RUT 3:13"/>Оставайся на ночь здесь, а утром, если он захочет быть вашим покровителем, то хорошо – пусть будет. Но если не захочет, то верно, как то, что жив Господь, это сделаю я. Спи здесь до утра.<verse eid="RUT 3:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="RUT 3:14"/>И она лежала у его ног до утра, но встала рано, до того, как один человек мог распознать другого. Боаз сказал <char style="add">про себя</char>: «Пусть никто не знает, что на гумно приходила женщина».<verse eid="RUT 3:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="RUT 3:15"/>Он сказал ей:</para>
  <para style="p" vid="RUT 3:15">– Подай мне свою накидку, которая на тебе, и держи ее.</para>
  <para style="p" vid="RUT 3:15">Когда она сделала это, он высыпал в накидку шесть мер ячменя и помог ей закинуть ношу на плечи. После этого он<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:15 </char><char style="ft" closed="false">Так в большинстве рукописей еврейского текста; во многих рукописях еврейского текста и в некоторых древних переводах: «она».</char></note> вернулся в город.<verse eid="RUT 3:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="RUT 3:16"/>Когда Руфь пришла к своей свекрови, Ноеминь спросила:</para>
  <para style="p" vid="RUT 3:16">– Ну как, моя дочь?</para>
  <para style="p" vid="RUT 3:16">И она рассказала ей обо всем, что сделал для нее Боаз, <verse eid="RUT 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="RUT 3:17"/>и прибавила:</para>
  <para style="p" vid="RUT 3:17">– Он дал мне эти шесть мер ячменя, сказав: «Не возвращайся к своей свекрови с пустыми руками».<verse eid="RUT 3:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="RUT 3:18"/>Ноеминь сказала:</para>
  <para style="p" vid="RUT 3:18">– Подожди, моя дочь, пока не узнаешь, чем все закончится. Ведь этот человек не успокоится, пока сегодня же не решит дела.<verse eid="RUT 3:18"/></para>
  <chapter eid="RUT 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="RUT 4"/>
  <para style="s1">Боаз женится на Руфи</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="RUT 4:1"/>А Боаз тем временем направился к городским воротам<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:1 </char><char style="ft" closed="false">Ворота города были центром всей общественной жизни, около них проходили и судебные разбирательства.</char></note> и сел там. Когда родственник<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:1 </char><char style="ft" closed="false">Или: «тот, у кого право выкупа»; также в ст. 3, 14.</char></note>, о котором он говорил, проходил мимо, Боаз сказал:</para>
  <para style="p" vid="RUT 4:1">– Сверни сюда, мой друг, и присядь.</para>
  <para style="p" vid="RUT 4:1">Тот свернул и сел.<verse eid="RUT 4:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="RUT 4:2"/>Боаз взял десять человек из старейшин города и сказал им:</para>
  <para style="p" vid="RUT 4:2">– Сядьте здесь.</para>
  <para style="p" vid="RUT 4:2">И они сели.<verse eid="RUT 4:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="RUT 4:3"/>После этого он сказал тому родственнику:</para>
  <para style="p" vid="RUT 4:3">– Ноеминь, которая вернулась из Моава, продает участок земли, что принадлежал нашему родичу Элимелеху. <verse eid="RUT 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="RUT 4:4"/>Я подумал, что должен довести это до твоего сведения и предложить тебе купить его в присутствии тех, кто сидит здесь, и в присутствии старейшин моего народа. Но если ты не купишь, скажи мне, чтобы я знал. Ведь у тебя первоочередное право сделать это, а я – за тобой.</para>
  <para style="p" vid="RUT 4:4">– Я выкуплю его, – сказал он.<verse eid="RUT 4:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="RUT 4:5"/>Тогда Боаз сказал:</para>
  <para style="p" vid="RUT 4:5">– В тот день, когда купишь землю у Ноемини, ты также должен будешь жениться на моавитянке Руфи, вдове покойного, чтобы, когда у вас родится сын, собственность на землю осталась за семьей покойного.<verse eid="RUT 4:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="RUT 4:6"/>Но родственник сказал:</para>
  <para style="p" vid="RUT 4:6">– В таком случае я не могу выкупить этот участок, потому что я подвергну опасности свое собственное имение. Выкупай лучше сам, а я не могу этого сделать.<verse eid="RUT 4:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="RUT 4:7"/>(В прежние времена в Израиле, чтобы выкупить или передать права на собственность, один из участников сделки снимал свою сандалию и отдавал ее другому. Такой в Израиле был обычай узаконивать сделку.)<verse eid="RUT 4:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="RUT 4:8"/>Родственник сказал Боазу:</para>
  <para style="p" vid="RUT 4:8">– Покупай сам.</para>
  <para style="p" vid="RUT 4:8">И снял свою сандалию.<verse eid="RUT 4:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="RUT 4:9"/>Тогда Боаз объявил старейшинам и всему народу:</para>
  <para style="p" vid="RUT 4:9">– Сегодня вы свидетели того, что я купил у Ноемини все, что принадлежало Элимелеху, Хилеону и Махлону. <verse eid="RUT 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="RUT 4:10"/>Еще я приобрел моавитянку Руфь, вдову Махлона, себе в жены, чтобы сохранить землю за семьей покойного, чтобы его имя не исчезло среди его родичей и от ворот его родного города. Вы сегодня свидетели!<verse eid="RUT 4:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="RUT 4:11"/>Тогда старейшины и все, кто был у ворот, сказали:</para>
  <para style="p" vid="RUT 4:11">– Мы свидетели. Пусть Господь сделает плодовитой женщину, которая входит в твой дом, подобно Рахили и Лии, которые вместе возвели дом Израиля<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:11 </char><char style="ft" closed="false">См. <char style="xt"><ref loc="GEN 29:31-30:24">Быт. 29:31–30:24</ref>; <ref loc="GEN 35:16-20">35:16-20</ref></char>.</char></note>. Приобретай богатство в Ефрафе и славься в Вифлееме. <verse eid="RUT 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="RUT 4:12"/>Пусть через потомство, которое Господь даст тебе от этой молодой женщины, твой род уподобится роду Пареца, которого Фамарь родила Иуде<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:12 </char><char style="ft" closed="false">История рождения Пареца могла быть здесь упомянута по трем причинам: 1) он появился на свет, как наследник умершего Ира, сына Иуды (<char style="xt"><ref loc="GEN 38">Быт. 38</ref></char>); 2) Боаз был прямым потомком Пареца (<char style="xt"><ref loc="RUT 4:18-21">4:18-21</ref></char>); 3) потомки Пареца поселились в Вифлееме (<char style="xt"><ref loc="1CH 2:5">1 Пар. 2:5</ref>, <ref loc="1CH 2:18-19">18-19</ref>, <ref loc="1CH 2:50-54">50-54</ref></char>).</char></note>.<verse eid="RUT 4:12"/></para>
  <para style="s1">Родословие царя Давида</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 2:5-15">1 Пар. 2:5-15</ref>; <ref loc="MAT 1:3-6">Мат. 1:3-6</ref>; <ref loc="LUK 3:31-33">Лк. 3:31-33</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="RUT 4:13"/>Так Боаз взял Руфь, и она стала его женой. Он лег с ней, и Господь дал ей забеременеть, и она родила сына.<verse eid="RUT 4:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="RUT 4:14"/>Женщины говорили Ноемини:</para>
  <para style="p" vid="RUT 4:14">– Слава Господу, Который не оставил тебя сегодня без наследника<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:14 </char><char style="ft" closed="false">Или: «ближайшего родственника».</char></note>, который будет заботиться о тебе. Пусть мальчик прославится в Израиле! <verse eid="RUT 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="RUT 4:15"/>Он обновит твою жизнь и обеспечит тебя в старости. Ведь его родила твоя сноха, которая любит тебя, и которая для тебя лучше семи сыновей.<verse eid="RUT 4:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="RUT 4:16"/>Ноеминь взяла младенца, носила его в объятиях и нянчила его. <verse eid="RUT 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="RUT 4:17"/>Женщины, которые жили там, говорили:</para>
  <para style="p" vid="RUT 4:17">– У Ноемини родился сын.</para>
  <para style="p" vid="RUT 4:17">Они назвали его Овид. Он стал отцом Иессея, отца Давида.<verse eid="RUT 4:17"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="RUT 4:18"/>И вот родословие Пареца:</para>
  <para style="b" vid="RUT 4:18"/>
  <para style="li1" vid="RUT 4:18">Парец был отцом Хецрона,<verse eid="RUT 4:18"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="19" style="v" sid="RUT 4:19"/>Хецрон – отцом Рама,</para>
  <para style="li1" vid="RUT 4:19">Рам – отцом Аминадава,<verse eid="RUT 4:19"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="20" style="v" sid="RUT 4:20"/>Аминадав – отцом Нахшона,</para>
  <para style="li1" vid="RUT 4:20">Нахшон – отцом Салмона<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:20 </char><char style="ft" closed="false">Так в некоторых рукописях еврейского текста и в одном из древних переводов (см. также ст. 21); в большинстве рукописей еврейского текста: «Салмы».</char></note>,<verse eid="RUT 4:20"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="21" style="v" sid="RUT 4:21"/>Салмон – отцом Боаза,</para>
  <para style="li1" vid="RUT 4:21">Боаз – отцом Овида,<verse eid="RUT 4:21"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="22" style="v" sid="RUT 4:22"/>Овид – отцом Иессея,</para>
  <para style="li1" vid="RUT 4:22">а Иессей – отцом Давида.<verse eid="RUT 4:22"/></para>
  <chapter eid="RUT 4"/>
</usx>
