<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="1JN" style="id">- Vietnamese Contemporary Bible (Kinh Thánh Hiện Đại) 2015</book>
  <para style="rem">Copyright © 1982, 1987, 1994, 2005, 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Giăng</para>
  <para style="toc1">Thư Thứ Nhất của Giăng</para>
  <para style="toc2">1 Giăng</para>
  <para style="toc3">1 Gi</para>
  <para style="mt2">Thư Thứ Nhất của</para>
  <para style="mt1">Giăng</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Đấng Sống từ Ban Đầu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Chúa Cứu Thế đã có từ ban đầu, từ trước khi sáng tạo vũ trụ, thế mà chính mắt chúng tôi đã được hân hạnh thấy Chúa, chính tai chúng tôi đã nghe Chúa dạy và tay tôi đã rờ Chúa. Chúa là Lời Hằng Sống của Đức Chúa Trời. <verse number="2" style="v"/>Sự Sống đã đến trần gian và chúng tôi xin xác quyết chúng tôi đã thấy Sự Sống ấy: Chúng tôi nói về Chúa Cứu Thế, Nguồn Sống vĩnh cửu! Ngài ở với Chúa Cha và đã xuống đời, sống với chúng tôi. <verse number="3" style="v"/>Một lần nữa, tôi xin nhắc lại, chúng tôi đang kể cho anh chị em những điều mắt thấy tai nghe tường tận, để anh chị em có thể cùng chúng tôi vui hưởng mối tương giao với Chúa Cha và Con Ngài là Chúa Cứu Thế. <verse number="4" style="v"/>Chúng tôi viết cho anh chị em những điều ấy để niềm vui chung của chúng ta được hoàn toàn.</para>
  <para style="s1">Sống trong Ánh Sáng</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Đây là thông điệp Đức Chúa Trời giao cho chúng tôi để truyền bá cho anh chị em: Đức Chúa Trời là ánh sáng, trong Ngài không có chút bóng tối nào. <verse number="6" style="v"/>Vậy nếu ai nói mình thân thiết với Ngài, mà lại sống trong bóng tối là người nói dối và không làm theo chân lý. <verse number="7" style="v"/>Nếu chúng ta sống trong ánh sáng như Đức Chúa Trời, chúng ta sẽ tương giao với nhau, và máu Chúa Giê-xu, Con Ngài tẩy sạch tất cả tội lỗi chúng ta.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Nếu chúng ta chối tội là chúng ta tự lừa dối và không chịu nhìn nhận sự thật. <verse number="9" style="v"/>Nhưng nếu chúng ta xưng tội với Chúa, Ngài sẽ giữ lời hứa tha thứ chúng ta và tẩy sạch tất cả lỗi lầm chúng ta, đúng theo bản tính công chính của Ngài. <verse number="10" style="v"/>Nếu chúng ta bảo mình vô tội, là cho Đức Chúa Trời nói dối, và lời Ngài không ở trong chúng ta.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Các con ơi, ta bảo các con điều ấy để các con xa lánh tội lỗi. Nhưng nếu lỡ lầm phạm tội, các con sẽ được sự bào chữa của Chúa Cứu Thế Giê-xu, Đấng Toàn Thiện cầu thay cho các con trước Chúa Cha. <verse number="2" style="v"/>Ngài đã lãnh hết hình phạt tội lỗi loài người trên chính thân Ngài; Ngài hy sinh tính mạng để chuộc tội cho chúng ta và cho cả nhân loại.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Làm sao biết chắc chúng ta thuộc về Chúa? Hãy tự xét mình xem chúng ta có thật sự làm theo những điều Ngài truyền dạy không. <verse number="4" style="v"/>Những người chỉ nói suông: “Tôi biết Đức Chúa Trời,” mà không làm theo lời Chúa dạy, là người nói dối. <verse number="5" style="v"/>Người vâng lời Chúa phải thể hiện hoàn toàn tình yêu của Đức Chúa Trời. Theo tiêu chuẩn ấy, chúng ta có thể biết mình thuộc về Chúa hay không. <verse number="6" style="v"/>Ai nói mình thuộc về Đức Chúa Trời, phải sống giống như Chúa Giê-xu đã sống.</para>
  <para style="s1">Điều Răn Mới</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Anh chị em thân yêu, đây tôi không viết về một quy luật mới, nhưng là quy luật cũ anh chị em đã có từ đầu, là điều anh chị em đã nghe từ trước. <verse number="8" style="v"/>Tuy nhiên, lúc nào nó cũng mới mẻ, và có hiệu lực—đối với anh chị em cũng như đối với Chúa. Hễ chúng ta tuân theo quy luật “yêu thương”—thì bóng tối trong đời sống chúng ta biến mất, và ánh sáng thật của Chúa Cứu Thế bắt đầu chiếu rọi ngay.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Người nào nói mình đi trong ánh sáng mà ghét anh chị em mình là vẫn còn ở trong bóng tối. <verse number="10" style="v"/>Ai yêu thương anh chị em mình thì sống trong ánh sáng, thấy rõ con đường mình đi, không vấp ngã trong bóng tối tội lỗi. <verse number="11" style="v"/>Còn người nào ghét anh chị em mình là còn quờ quạng trong bóng tối, không biết mình đi đâu, vì bóng tối đã khiến họ mù lòa không thấy đường.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Các con ơi, ta viết những điều này cho các con, là con cái Đức Chúa Trời</para>
  <para style="q2">vì tội lỗi các con đã được tha trong Danh Chúa Giê-xu.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>Tôi viết những điều này cho các bậc phụ lão,</para>
  <para style="q2">vì quý vị đã biết Chúa Cứu Thế, Đấng hiện hữu từ thuở ban đầu.</para>
  <para style="q1">Ta viết cho các thanh niên,</para>
  <para style="q2">vì các bạn đã thắng Sa-tan.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>Ta cũng đã viết cho các thiếu nhi</para>
  <para style="q2">vì các con đã biết Đức Chúa Trời, Cha chúng ta.</para>
  <para style="q1">Tôi đã viết cho các bậc phụ lão,</para>
  <para style="q2">những người đã biết Chúa Cứu Thế, Đấng sống từ thuở ban đầu.</para>
  <para style="q1">Tôi đã viết cho các bạn thanh niên</para>
  <para style="q2">vì các bạn khỏe mạnh.</para>
  <para style="q1">Lời của Đức Chúa Trời ở trong lòng các bạn,</para>
  <para style="q2">và các bạn đã thắng Sa-tan.</para>
  <para style="s1">Đừng Yêu Thế Gian</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Đừng yêu thế gian và những gì thuộc về thế gian, vì nếu yêu thế gian, anh chị em chứng tỏ mình không thật lòng yêu Đức Chúa Trời. <verse number="16" style="v"/>Tất cả những thứ trần tục, những tham dục của thân xác, đam mê của mắt, và kiêu ngạo của đời đều không do Đức Chúa Trời, nhưng ra từ thế gian. <verse number="17" style="v"/>Thế gian đang suy vong và tham dục nó cũng bị tiêu diệt, nhưng ai làm theo ý muốn Đức Chúa Trời sẽ còn lại đời đời.</para>
  <para style="s1">Cảnh Báo về Kẻ Chống Chúa Cứu Thế</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Các con ơi, giờ cuối cùng đã đến. Các con đã nghe kẻ chống Chúa Cứu Thế sẽ tới và nhiều người “chống Chúa” đã xuất hiện. Điều đó cho chúng ta biết chắc ngày tận thế đã gần. <verse number="19" style="v"/>Những kẻ “chống Chúa” trước kia ở trong giáo hội, nhưng họ không thuộc về chúng ta, vì nếu là người của chúng ta, họ đã ở trong hàng ngũ chúng ta. Họ đã bỏ đi, chứng tỏ họ không thuộc về chúng ta.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Nhưng vì được Chúa Thánh Linh xức dầu, nên tất cả các con đều biết Chân lý. <verse number="21" style="v"/>Vì thế, ta viết cho các con như những người đã biết phân biệt chân giả, chứ không phải như người chưa biết; vì điều giả dối không ra từ chân lý. <verse number="22" style="v"/>Ai là kẻ nói dối? Đó là kẻ nói Giê-xu không phải là Chúa Cứu Thế. Nó chống nghịch Chúa vì nó không tin Chúa Cha và Chúa Con. <verse number="23" style="v"/>Người nào không tin Chúa Cứu Thế là Con Đức Chúa Trời, cũng không thể nào được Chúa Cha nhận làm con. Nhưng ai có Chúa Cứu Thế thì cũng được làm con Đức Chúa Trời.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Vậy, hãy vững tin những điều các con đã học từ ban đầu. Như thế, các con sẽ luôn luôn được tương giao mật thiết với Chúa Cha và Chúa Con. <verse number="25" style="v"/>Chính Đức Chúa Trời đã hứa ban cho chúng ta sự sống vĩnh cửu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Ta viết những điều đó về những kẻ lừa gạt đang tìm cách dẫn các con đi lạc. <verse number="27" style="v"/>Nhưng các con đã tiếp nhận Chúa Thánh Linh vào tâm hồn, nên chẳng cần ai dạy bảo nữa, vì Ngài đã dạy các con mọi sự. Chúa Thánh Linh là chân lý, Ngài không hề nói dối. Và như Ngài đã dạy, các con phải sống mãi trong Chúa Cứu Thế, đừng bao giờ xa Ngài.</para>
  <para style="s1">Sống Như Con Cái Đức Chúa Trời</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Vậy, các con ơi, hãy duy trì mối tương giao phước hạnh với Chúa Cứu Thế, để khi Ngài đến, các con đầy lòng tin tưởng, không phải hổ thẹn lúc gặp Ngài.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Vì chúng ta biết Đức Chúa Trời là công chính, nên ai làm điều công chính mới là con cái Đức Chúa Trời.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Hãy xem Chúa Cha yêu chúng ta biết bao: Ngài cho chúng ta được mang danh “con cái Chúa,” và chúng ta đích thật là con cái Ngài! Nhưng người đời không biết chúng ta là con cái Chúa vì họ không biết Ngài. <verse number="2" style="v"/>Anh chị em thân yêu, hiện nay chúng ta đã là con cái Đức Chúa Trời. Mặc dù chưa biết hết tương lai nhưng chúng ta biết chắc khi Chúa trở lại, chúng ta sẽ giống như Ngài vì chúng ta sẽ thấy chính Ngài. <verse number="3" style="v"/>Ai có niềm hy vọng ấy sẽ giữ mình tinh khiết vì Chúa Cứu Thế thật là tinh khiết.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Nhưng người nào phạm tội là phạm luật Đức Chúa Trời, vì tội lỗi là phạm pháp. <verse number="5" style="v"/>Anh chị em biết Chúa Cứu Thế đã xuống đời làm người để tiêu diệt tội lỗi chúng ta, trong Ngài không có tội lỗi. <verse number="6" style="v"/>Vậy nếu chúng ta cứ sống trong Ngài; và vâng phục Ngài, chúng ta cũng sẽ không phạm tội; còn những người tiếp tục phạm tội, là không biết Chúa và không thuộc về Ngài.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Các con ơi, đừng để ai lừa gạt các con. Ai làm điều công chính là người công chính, giống như Chúa là Đấng công chính. <verse number="8" style="v"/>Còn ai phạm tội là thuộc về ma quỷ; vì nó đã phạm tội từ đầu và tiếp tục phạm tội mãi. Nhưng Con Đức Chúa Trời đã vào đời để tiêu diệt công việc của ma quỷ. <verse number="9" style="v"/>Không người nào được Đức Chúa Trời tái sinh lại tiếp tục cuộc sống tội lỗi, vì đã có sức sống của Đức Chúa Trời. <verse number="10" style="v"/>Như thế, chúng ta có thể phân biệt ai là con cái Đức Chúa Trời và ai thuộc về quỷ vương. Người nào sống trong tội lỗi và không yêu thương anh chị em chứng tỏ mình không thuộc về Đức Chúa Trời.</para>
  <para style="s1">Yêu Thương Lẫn Nhau</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Đây là thông điệp Ngài ban cho chúng ta từ đầu là: Hãy yêu thương nhau. <verse number="12" style="v"/>Chúng ta đừng như Ca-in, người theo Sa-tan và giết em mình. Tại sao Ca-in giết em? Vì Ca-in làm điều xấu, còn A-bên làm điều tốt. <verse number="13" style="v"/>Vậy, anh chi em yêu dấu đừng ngạc nhiên khi người đời thù ghét các anh chị em.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Yêu thương anh chị em tín hữu chứng tỏ chúng ta đã thoát chết nơi hỏa ngục để hưởng sự sống vĩnh cửu. Nhưng ai không yêu thương người khác là lao mình vào cõi chết đời đời. <verse number="15" style="v"/>Ai ghét anh chị em mình là kẻ giết người; đã giết người làm sao có sự sống bất diệt?</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Chúa Cứu Thế đã nêu gương yêu thương khi Ngài hy sinh tính mạng vì chúng ta. Vậy chúng ta cũng phải xả thân vì anh chị em trong Chúa. <verse number="17" style="v"/>Nếu một tín hữu có của cải sung túc, thấy anh chị em mình thiếu thốn mà không chịu giúp đỡ, làm sao có thể gọi là người có tình thương của Đức Chúa Trời?</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Các con ơi, đừng yêu thương đầu môi chót lưỡi, nhưng phải thật lòng yêu thương người khác và bày tỏ tình yêu đó bằng hành động. <verse number="19" style="v"/>Khi đã chứng tỏ tình yêu bằng hành động, chúng ta biết chắc mình thuộc về Đức Chúa Trời, và lương tâm chúng ta sẽ thanh thản khi đứng trước mặt Ngài. <verse number="20" style="v"/>Nhưng nếu lương tâm lên án chúng ta vì làm điều quấy, thì Chúa lại càng thấy rõ hơn cả lương tâm chúng ta, vì Ngài biết hết mọi việc.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Anh chị em thân yêu, nếu lương tâm chúng ta thanh thản, chúng ta có thể mạnh dạn, vững tin đến gần Chúa, <verse number="22" style="v"/>và nhận được mọi điều chúng ta cầu xin, vì chúng ta vâng phục Ngài và làm mọi điều vui lòng Ngài.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Đức Chúa Trời lệnh chúng ta phải tin Danh Con Ngài là Chúa Cứu Thế Giê-xu và yêu thương lẫn nhau. <verse number="24" style="v"/>Người nào vâng lệnh Đức Chúa Trời là người sống trong lòng Đức Chúa Trời và có Đức Chúa Trời sống trong lòng. Ta biết Đức Chúa Trời sống trong lòng ta vì Thánh Linh Ngài ngự trong ta.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Phân Biệt Chân Giả</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Anh chị em thân yêu, đừng vội tin những người tự cho mình được thần linh cảm ứng: Trước hết phải thử xem thần linh này có từ Đức Chúa Trời không. Vì hiện nay đã có các tiên tri giả xuất hiện nhiêu nơi trong thế gian. <verse number="2" style="v"/>Muốn biết điều họ giảng dạy có thật do Chúa Thánh Linh cảm ứng không, chỉ cần xem nó có phù hợp giáo lý “Chúa Cứu Thế Giê-xu, Con Đức Chúa Trời, đã trở thành người, mang thân thể con người” hay không. Nếu có, đó là do Đức Chúa Trời. <verse number="3" style="v"/>Nếu không, lời giảng dạy họ không do Đức Chúa Trời, nhưng do thần linh của Kẻ Chống Chúa, như anh chị em đã nghe nó sẽ xuất hiện. Hiện nay tinh thần chống Chúa đã biểu lộ trên thế giới.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Các con thân yêu! Các con đã thuộc về Đức Chúa Trời và chiến thắng những người chống nghịch Chúa Cứu Thế, vì trong các con có Đấng mạnh mẽ hơn thần linh ở trong thế gian. <verse number="5" style="v"/>Những người đó thuộc về thế gian, dĩ nhiên họ chú trọng những việc trần tục, nên người đời chú ý nghe họ. <verse number="6" style="v"/>Nhưng chúng ta là con cái Đức Chúa Trời, nên người nào thuộc về Đức Chúa Trời mới nghe chúng ta. Ai không thuộc về Đức Chúa Trời thì chẳng chịu nghe chúng ta. Căn cứ vào đó, chúng ta phân biệt được Thần Chân Lý với thần lầm lạc.</para>
  <para style="s1">Đức Chúa Trời Là Tình Yêu</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Anh chị em thân yêu, chúng ta hãy yêu thương nhau, vì tình yêu phát xuất từ Đức Chúa Trời. Những người biết yêu thương chứng tỏ họ là con cái Đức Chúa Trời, và biết rõ Đức Chúa Trời. <verse number="8" style="v"/>Ai không yêu thương là chưa biết Đức Chúa Trời, vì Đức Chúa Trời chính là Tình yêu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Đức Chúa Trời biểu lộ tình yêu khi sai Con Ngài xuống thế chịu chết để đem lại cho chúng ta sự sống vĩnh cửu. <verse number="10" style="v"/>Nhìn hành động đó, chúng ta hiểu được đâu là tình yêu đích thực: Không phải chúng ta yêu Đức Chúa Trời trước, nhưng Đức Chúa Trời đã yêu chúng ta, sai Con Ngài đến hy sinh chuộc tội chúng ta.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Anh chị em thân yêu, Đức Chúa Trời đã yêu thương chúng ta đến thế, hẳn chúng ta phải yêu thương nhau. <verse number="12" style="v"/>Dù chúng ta chưa thấy được Đức Chúa Trời, nhưng một khi chúng ta yêu thương nhau, Đức Chúa Trời sống trong chúng ta và tình yêu Ngài trong chúng ta càng tăng thêm mãi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Chúa đã ban Chúa Thánh Linh vào lòng chúng ta để chứng tỏ chúng ta đang ở trong Ngài và Ngài ở trong chúng ta. <verse number="14" style="v"/>Hơn nữa, chính mắt chúng tôi đã chứng kiến và bây giờ chúng tôi loan báo cho cả thế giới biết Đức Chúa Trời đã sai Con Ngài xuống đời làm Đấng Cứu Rỗi giải thoát nhân loại. <verse number="15" style="v"/>Ai tin và xưng nhận Chúa Cứu Thế là Con Đức Chúa Trời đều được Đức Chúa Trời ngự trong lòng, và được ở trong Đức Chúa Trời. <verse number="16" style="v"/>Chúng ta biết và tin lòng yêu thương của Đức Chúa Trời.</para>
  <para style="p">Đức Chúa Trời là Tình Yêu. Ai sống trong tình yêu là sống trong Đức Chúa Trời và Đức Chúa Trời sống trong họ. <verse number="17" style="v"/>Chúng ta càng sống với Chúa Cứu Thế, tình yêu trong chúng ta sẽ ngày càng phong phú, hoàn toàn. Như thế, đến ngày phán xét, chúng ta có thể vững lòng gặp mặt Chúa, không chút hổ thẹn, vì chúng ta đã yêu Ngài như Ngài yêu chúng ta.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Đối với Đấng yêu thương chúng ta hết lòng, ta không có gì phải sợ sệt; tình yêu trọn vẹn của Ngài xóa tan mọi khiếp sợ trong chúng ta. Nếu chúng ta sợ, tức là còn lo Ngài có thể hình phạt ta, nghĩa là chúng ta chưa tin chắc Ngài thật tình yêu chúng ta. <verse number="19" style="v"/>Như thế, chúng ta yêu Chúa vì Ngài yêu chúng ta trước.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Nếu có ai bảo: “Tôi yêu Đức Chúa Trời,” mà vẫn thù ghét anh chị em là nói dối, vì nếu không thương anh chị em trước mặt, làm sao yêu Đức Chúa Trời mình chưa trông thấy? <verse number="21" style="v"/>Chính Đức Chúa Trời cũng đã truyền dạy: Ai yêu Đức Chúa Trời cũng phải yêu anh chị em mình.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Đức Tin trong Con Đức Chúa Trời</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ai tin Giê-xu là Chúa Cứu Thế, đều là con cái Đức Chúa Trời, và ai yêu Đức Chúa Trời cũng phải yêu con cái Ngài. <verse number="2" style="v"/>Yêu thương con cái Đức Chúa Trời chứng tỏ lòng yêu thương và vâng phục điều luật của Đức Chúa Trời. <verse number="3" style="v"/>Yêu thương Đức Chúa Trời là tuân lệnh Ngài; việc ấy chẳng có gì khó khăn, <verse number="4" style="v"/>vì mỗi con cái Đức Chúa Trời đều có thể nhờ đức tin mà chiến thắng tội lỗi, tham dục của thế gian. <verse number="5" style="v"/>Ai có thể chiến thắng thế gian, ngoài những người tin Chúa Giê-xu là Con Đức Chúa Trời?</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Chúng ta biết Chúa Cứu Thế là Con Đức Chúa Trời, vì chính Đức Chúa Trời đã từ trời xác nhận lúc Chúa Giê-xu chịu lễ báp-tem, và khi Ngài chịu chết trên cây thập tự—vâng, chẳng những lúc Chúa chịu báp-tem mà cả lúc Ngài hy sinh tính mạng. Thánh Linh là Thần Chân lý, cũng chứng nhận Chúa Giê-xu là Con Đức Chúa Trời? <verse number="7" style="v"/>Chúng ta có ba bằng chứng: <verse number="8" style="v"/>Thánh Linh, nước, và huyết; cả ba đều hiệp một. <verse number="9" style="v"/>Nếu đã tin lời chứng của loài người, chúng ta càng phải tin lời chứng của Đức Chúa Trời: Ngài tuyên bố Chúa Cứu Thế là Con Ngài. <verse number="10" style="v"/>Ai tin Con Đức Chúa Trời đều biết lời chứng của Đức Chúa Trời là chân thật. Không tin Con Đức Chúa Trời cũng như bảo Đức Chúa Trời nói dối, vì cho lời Đức Chúa Trời phán về Con Ngài không đúng sự thật.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Đức Chúa Trời đã tuyên bố Ngài ban cho chúng ta sự sống vĩnh cửu và Chúa Cứu Thế là Nguồn Sống. <verse number="12" style="v"/>Ai tiếp nhận Con Đức Chúa Trời mới có sự sống. Ai khước từ Con Đức Chúa Trời làm sao có sự sống được?</para>
  <para style="s1">Kết Luận</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Tôi viết điều đó để anh chị em biết rõ nhờ tin Con Đức Chúa Trời mà anh chị em được sống vĩnh cửu. <verse number="14" style="v"/>Chúng ta biết chắc chắn khi cầu xin điều gì hợp ý Chúa thì Ngài nghe chúng ta. <verse number="15" style="v"/>Một khi biết rõ Chúa đang nghe bất cứ điều gì chúng ta cầu xin, thì chúng ta vững tin Ngài sẽ nhậm lời cầu nguyện.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Nếu anh chị em thấy có tín hữu nào phạm tội không đến nỗi chết, hãy cầu xin Chúa tha thứ người ấy. Chúa sẽ cho người ấy sống, nếu người đó không phạm tội đáng chết. Nhưng cũng có tội đưa tới cái chết, nếu họ phạm tội đó thì cầu nguyện cũng vô ích. <verse number="17" style="v"/>Mọi hành vi không chính đáng đều là tội, nhưng có tội không đáng chết.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Những ai được Đức Chúa Trời sinh thành không còn tiếp tục phạm tội, vì Chúa Cứu Thế, Con Ngài, bảo vệ họ và quỷ vương không thể động chạm đến họ được. <verse number="19" style="v"/>Chúng ta biết mình là con cái Đức Chúa Trời, còn cả thế giới đều ở dưới quyền thống trị của quỷ vương.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Chúng ta cũng biết Chúa Cứu Thế, Con Đức Chúa Trời, đã đến giúp chúng ta hiểu biết và tìm gặp Đức Chúa Trời Chân Thật. Hiện nay, chúng ta đang sống trong Đức Chúa Trời Chân Thật vì chúng ta ở trong Chúa Cứu Thế Giê-xu, Con Ngài, Ngài là Đức Chúa Trời Chân Thật và Nguồn Sống vĩnh cửu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Các con thân yêu, hãy xa lánh những thần tượng có thể chiếm ngai của Chúa trong lòng các con!</para>
</usx>
