<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="1TH" style="id">- Vietnamese Contemporary Bible (Kinh Thánh Hiện Đại) 2015</book>
  <para style="rem">Copyright © 1982, 1987, 1994, 2005, 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Tê-sa-lô-ni-ca</para>
  <para style="toc1">Thư Thứ Nhất của Phao-lô Gửi cho Các Tín Hữu tại Tê-sa-lô-ni-ca</para>
  <para style="toc2">1 Tê-sa-lô-ni-ca</para>
  <para style="toc3">1 Tê</para>
  <para style="mt2">Thư Thứ Nhất của Phao-lô</para>
  <para style="mt2">Gửi cho Các Tín Hữu tại</para>
  <para style="mt1">Tê-sa-lô-ni-ca</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Lời Chào Thăm của Phao-lô</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Đây là thư của Phao-lô, Si-la, và Ti-mô-thê.</para>
  <para style="p">Kính gửi Hội Thánh tại Tê-sa-lô-ni-ca, là Hội thánh của Đức Chúa Trời, Cha chúng ta và của Chúa Cứu Thế Giê-xu.</para>
  <para style="p">Cầu xin Đức Chúa Trời ban ơn phước và bình an cho anh chị em.</para>
  <para style="s1">Niềm Tin của Tín Hữu Tê-sa-lô-ni-ca</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Chúng tôi luôn cảm tạ Đức Chúa Trời vì tất cả anh chị em, nhắc đến anh chị em trong giờ cầu nguyện. <verse number="3" style="v"/>Mỗi khi cầu nguyện với Đức Chúa Trời, Cha trên trời, chúng tôi không bao giờ quên công việc anh chị em thực hiện do đức tin, những thành quả tốt đẹp do tình yêu thương và lòng nhẫn nại đợi chờ Chúa Cứu Thế Giê-xu trở lại.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Thưa anh chị em, chúng tôi biết Đức Chúa Trời đã yêu thương tuyển chọn anh chị em. <verse number="5" style="v"/>Vì chúng tôi công bố Phúc Âm cho anh chị em, không phải với lời nói suông nhưng với quyền năng Chúa Thánh Linh và niềm tin quyết. Ngay nếp sống chúng tôi cũng giúp anh chị em hiểu rõ Phúc Âm. <verse number="6" style="v"/>Anh chị em đã theo gương chúng tôi và theo gương Chúa. Giữa lúc vô cùng gian khổ, anh chị em đã tiếp nhận Đạo Chúa với niềm vui trong Chúa Thánh Linh. <verse number="7" style="v"/>Anh chị em làm gương cho tất cả tín hữu trong xứ Ma-xê-đoan và Hy Lạp.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Đạo Chúa từ nơi anh chị em đã vang dội khắp nơi, không những trong hai xứ ấy. Mọi người đều biết rõ lòng anh chị em tin kính Đức Chúa Trời, nên chúng tôi không cần nhắc đến. <verse number="9" style="v"/>Họ thường kể: Anh chị em tiếp đón nồng hậu sứ giả Phúc Âm, lìa bỏ thần tượng, trở về phụng sự Đức Chúa Trời, Chân Thần hằng sống, <verse number="10" style="v"/>và kiên tâm đợi chờ Con Ngài từ trời trở lại; vì Chúa Giê-xu đã phục sinh và cứu chúng ta khỏi cơn đoán phạt tương lai.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Công Vụ của Phao-lô tại Tê-sa-lô-ni-ca</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Thưa anh chị em thân yêu, anh chị em đã biết cuộc viếng thăm của chúng tôi không phải vô ích. <verse number="2" style="v"/>Dù chịu tra tấn, sỉ nhục tại thành phố Phi-líp như anh chị em đã biết, chúng tôi vẫn nhờ cậy Đức Chúa Trời, can đảm công bố Phúc Âm cho anh chị em giữa lúc bị chống đối dữ dội. <verse number="3" style="v"/>Lời chúng tôi truyền giảng không có gì sai quấy, xấu xa hay lừa dối.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Nhưng được Đức Chúa Trời tín nhiệm ủy thác, chúng tôi công bố Phúc Âm, không phải để thỏa mãn thị hiếu quần chúng, nhưng để làm hài lòng Đức Chúa Trời, Đấng dò xét lòng người. <verse number="5" style="v"/>Anh chị em đã biết, chúng tôi chẳng bao giờ tăng bốc, cũng không dùng lời đường mật để che đậy lòng tham, Đức Chúa Trời chứng giám cho lòng chúng tôi. <verse number="6" style="v"/>Chúng tôi cũng không cầu mong anh chị em hay mọi người khen ngợi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Dù chúng tôi xứng đáng được vinh dự ấy vì là sứ đồ của Chúa Cứu Thế, nhưng chúng tôi đã sống giữa anh chị em cách dịu dàng như người mẹ âu yếm săn sóc con cái. <verse number="8" style="v"/>Chúng tôi yêu mến anh chị em nhiều đến nỗi sẵn lòng chia sẻ với anh chị em, không những Phúc Âm của Đức Chúa Trời, nhưng luôn cả đời sống của chúng tôi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Thưa anh chị em thân yêu, anh chị em còn nhớ công lao khó nhọc của chúng tôi suốt thời gian truyền bá Phúc Âm Đức Chúa Trời cho anh chị em, chúng tôi đã nhọc nhằn lao động ngày đêm để khỏi phiền luỵ đến ai. <verse number="10" style="v"/>Anh chị em hiệp với Đức Chúa Trời làm nhân chứng của chúng tôi, biết rõ chúng tôi đã ăn ở cách trong sạch, công chính, không chê trách được giữa các tín hữu. <verse number="11" style="v"/>Anh chị em cũng biết, chúng tôi đối xử với mỗi người trong anh chị em như cha với con, <verse number="12" style="v"/>khích lệ, an ủi, khuyên giục anh chị em sống xứng đáng với Đức Chúa Trời, vì Ngài đã mời gọi anh chị em vào hưởng Nước Trời và vinh quang của Ngài.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Chúng tôi không ngớt tạ ơn Đức Chúa Trời, vì khi chúng tôi truyền giảng Phúc Âm, anh chị em tiếp nhận ngay như lời Đức Chúa Trời, không phải lời loài người. Phúc Âm chính là lời Đức Chúa Trời đã đổi mới đời sống anh chị em, khi anh chị em tin nhận. <verse number="14" style="v"/>Anh chị em đã theo gương các Hội Thánh của Đức Chúa Trời, trong xứ Giu-đê, chịu đựng thống khổ do đồng hương mình vì tin vào Chúa Cứu Thế, cũng như các Hội Thánh ấy chịu khổ dưới tay người Do Thái. <verse number="15" style="v"/>Người Do Thái đã giết Chúa Giê-xu và sát hại các nhà tiên tri. Họ xua đuổi chúng tôi, làm buồn lòng Đức Chúa Trời và chống nghịch mọi người. <verse number="16" style="v"/>Người Do Thái đã cố ngăn chúng tôi truyền bá Phúc Âm cứu rỗi cho Dân Ngoại, không muốn ai được cứu rỗi. Họ luôn luôn phạm tội quá mức, nhưng cuối cùng Đức Chúa Trời cũng hình phạt họ.</para>
  <para style="s1">Phao-lô Mong Ước Gặp Lại Tín Hữu Tê-sa-lô-ni-ca</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Thưa anh chị em, chúng tôi phải tạm biệt anh chị em ít lâu nay (chỉ cách mặt chứ không cách lòng) nên chúng tôi mong mỏi, cố gắng trở lại thăm anh chị em. <verse number="18" style="v"/>Vì thế đã nhiều lần, chúng tôi—nhất là Phao-lô—muốn đến thăm anh chị em, nhưng quỷ Sa-tan đã ngăn cản chúng tôi. <verse number="19" style="v"/>Vì hy vọng, niềm vui và vòng hoa danh dự của chúng tôi là gì? Đó là anh chị em được gặp mặt Chúa Giê-xu khi Ngài trở lại. <verse number="20" style="v"/>Thật thế, anh chị em là vinh dự và niềm vui của chúng tôi.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Vì không thể chờ lâu hơn nữa, tôi quyết định ở lại A-thên một mình, <verse number="2" style="v"/>và cử Ti-mô-thê, một thân hữu cùng phục vụ Đức Chúa Trời để truyền rao Phúc Âm của Chúa Cứu Thế với tôi đến khích lệ và tăng cường đức tin anh chị em, <verse number="3" style="v"/>để anh chị em khỏi thối chí ngã lòng khi hoạn nạn. Anh chị em thừa biết hoạn nạn xảy ra theo chương trình của Đức Chúa Trời. <verse number="4" style="v"/>Khi còn ở với anh chị em, chúng tôi đã nói trước: tất cả chúng ta đều sẽ chịu hoạn nạn. Việc đã xảy ra đúng như lời. <verse number="5" style="v"/>Vì thế, tôi không thể chờ đợi nữa, phải nhờ Ti-mô-thê đến thăm cho biết tình trạng đức tin anh chị em, để Sa-tan khỏi cám dỗ anh chị em và phá hoại công trình chúng tôi.</para>
  <para style="s1">Phúc Trình của Ti-mô-thê</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Nay Ti-mô-thê vừa quay về báo tin: Đức tin và lòng yêu thương của anh chị em vẫn vững bền. Ti-mô-thê cho biết anh chị em luôn nhắc đến chúng tôi, trông mong gặp mặt chúng tôi, cũng như chúng tôi mong gặp lại anh chị em. <verse number="7" style="v"/>Nghe anh chị em vẫn giữ vững đức tin trong Chúa, chúng tôi được an ủi vô cùng dù đang trải qua mọi cảnh hiểm nguy gian khổ. <verse number="8" style="v"/>Chúng tôi có thể chịu đựng tất cả một khi anh chị em cứ vững mạnh trong Chúa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Mỗi khi cầu thay cho anh chị em, chúng tôi không đủ lời tạ ơn Đức Chúa Trời vì anh chị em, và vì mọi niềm vui anh chị em đem lại cho chúng tôi. <verse number="10" style="v"/>Ngày đêm chúng tôi thiết tha cầu xin Chúa cho sớm gặp anh chị em để kiện toàn đức tin anh chị em.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Cầu xin Đức Chúa Trời, Cha chúng ta và Chúa Cứu Thế Giê-xu, Chúa chúng ta mở đường cho chúng tôi đến thăm anh chị em. <verse number="12" style="v"/>Cầu xin Chúa cho tình yêu thương của anh chị em luôn tăng trưởng, để anh chị em tha thiết yêu thương nhau và yêu thương mọi người, như chúng tôi yêu thương anh chị em. <verse number="13" style="v"/>Xin Đức Chúa Trời cho lòng anh chị em vững mạnh, thánh khiết, không chỗ trách được, để anh chị em có thể đứng trước mặt Ngài trong ngày Chúa Giê-xu chúng ta trở lại với tất cả con dân Ngài.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Nếp Sống Vui Lòng Đức Chúa Trời</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sau hết, nhân danh Chúa Giê-xu chúng tôi nài khuyên anh chị em ngày càng cố gắng sống cho vui lòng Đức Chúa Trời, theo mọi điều anh chị em đã học nơi chúng tôi. <verse number="2" style="v"/>Anh chị em đã biết huấn thị chúng tôi nhân danh Chúa truyền cho anh chị em.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Đây là ý muốn của Đức Chúa Trời: Anh chị em phải sống thánh thiện, xa hẳn sự gian dâm, <verse number="4" style="v"/>mỗi người phải giữ gìn thân thể cho thánh khiết và đáng trọng, <verse number="5" style="v"/>không buông thả theo nhục dục như những dân tộc ngoại đạo không biết Đức Chúa Trời. <verse number="6" style="v"/>Đừng lợi dụng, lừa dối anh chị em mình, Chúa sẽ báo ứng, như chúng tôi đã cảnh cáo. <verse number="7" style="v"/>Đức Chúa Trời muốn chúng ta sống thánh khiết, Ngài không chấp nhận con người ô uế. <verse number="8" style="v"/>Vậy, ai không tuân lệnh này, không phải bác bỏ lời người ta, nhưng khước từ Đức Chúa Trời, Đấng ban Thánh Linh Ngài cho anh chị em.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Về tình anh em, tôi không cần viết thêm, vì chính anh chị em đã được Đức Chúa Trời dạy bảo. <verse number="10" style="v"/>Anh chị em cũng đã thắt chặt tình anh em với mọi tín hữu trong xứ Ma-xê-đoan. Dù thế, chúng tôi nài xin anh chị em cứ yêu thương họ hơn nữa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Hãy tập sống trầm lặng, chăm lo công việc mình, tự tay mình làm việc như chúng tôi đã dặn. <verse number="12" style="v"/>Do nếp sống đó, anh chị em được người chưa tin Chúa tôn trọng, và khỏi phiền luỵ, nhờ cậy ai.</para>
  <para style="s1">Hy Vọng về Sự Sống Lại</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Thưa anh chị em, chúng tôi muốn anh chị em biết số phận những người đã khuất, để anh chị em khỏi buồn rầu như người tuyệt vọng. <verse number="14" style="v"/>Chúng ta đã tin Chúa Giê-xu chịu chết và sống lại, tất nhiên cũng tin Đức Chúa Trời sẽ đem những người qua đời trong Chúa Giê-xu cùng trở lại với Ngài.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Chúng tôi xin tỏ cho anh chị em lời dạy của Chúa: Chúng ta là người đang sống, và còn sống đến ngày Chúa trở lại, sẽ không đi trước những người đã qua đời. <verse number="16" style="v"/>Vì khi có tiếng truyền lệnh, tiếng của thiên sứ trưởng và tiếng kèn của Đức Chúa Trời, chính Chúa sẽ từ trời giáng xuống. Lúc ấy, những người qua đời trong Chúa Cứu Thế sẽ sống lại trước hết. <verse number="17" style="v"/>Sau đó chúng ta, những người còn sống trên mặt đất, sẽ cùng với họ được cất lên trong đám mây, để nghênh đón Chúa giữa không gian. Như thế, chúng ta sẽ ở với Ngài mãi mãi. <verse number="18" style="v"/>Anh chị em nên dùng lời Chúa mà an ủi nhau.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Thưa anh chị em, thiết tưởng không cần viết cho anh chị em về thời kỳ và ngày giờ Chúa trở lại. <verse number="2" style="v"/>Vì chính anh chị em biết quá rõ ngày của Chúa sẽ đến bất ngờ như kẻ trộm giữa đêm khuya. <verse number="3" style="v"/>Khi người ta nói: “Hòa bình và an ninh” thì hủy diệt xảy đến bất ngờ như sản phụ bị quặn đau trước giờ sinh nở; họ không thể nào tránh thoát.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Tuy nhiên, thưa anh chị em, anh chị em không tối tăm đến nỗi ngày ấy đến bất ngờ như kẻ trộm. <verse number="5" style="v"/>Anh chị em là con của ánh sáng, của ban ngày; chúng ta không thuộc về ban đêm, về bóng tối. <verse number="6" style="v"/>Vậy chúng ta đừng mê ngủ như kẻ khác, nhưng phải thức canh và tỉnh táo; <verse number="7" style="v"/>Vì ban đêm người ta mới ngủ nghỉ, say sưa. <verse number="8" style="v"/>Nhưng chúng ta là người của ban ngày, nên phải tỉnh táo, mặc áo giáp đức tin và yêu thương, đội nón sắt hy vọng cứu rỗi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Vì Đức Chúa Trời chẳng chọn chúng ta để đoán phạt, nhưng để cứu rỗi do công lao Chúa Cứu Thế Giê-xu. <verse number="10" style="v"/>Chúa đã chết thay cho chúng ta để chúng ta sống với Ngài mãi mãi, dù chúng ta còn sống hay đã qua đời trong ngày Chúa trở lại. <verse number="11" style="v"/>Vậy anh chị em hãy tiếp tục an ủi, xây dựng nhau, như anh chị em thường làm.</para>
  <para style="s1">Những Lời Dạy Cuối của Phao-lô</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Thưa anh chị em thân yêu, xin anh chị em ghi ân những người có công khó hướng dẫn, khuyên bảo anh chị em. <verse number="13" style="v"/>Hãy hết lòng tôn trọng, yêu mến họ, anh chị em phải sống hòa thuận nhau.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Xin anh chị em khiển trách người lười biếng, khuyến khích người nhút nhát, nâng đỡ người yếu đuối và nhẫn nại với mọi người.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Đừng lấy ác báo ác, nhưng luôn luôn làm điều thiện cho nhau và cho mọi người.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Hãy mãi mãi vui mừng, <verse number="17" style="v"/>cầu nguyện không ngừng, và <verse number="18" style="v"/>tạ ơn Chúa trong mọi tình huống; Đức Chúa Trời muốn mỗi người thuộc về Chúa Cứu Thế Giê-xu thi hành điều ấy.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Đừng dập tắt Chúa Thánh Linh. <verse number="20" style="v"/>Đừng coi thường các lời tiên tri. <verse number="21" style="v"/>Hãy thử nghiệm mọi điều và giữ lấy điều tốt. <verse number="22" style="v"/>Hãy tránh xa gian ác dưới mọi hình thức.</para>
  <para style="s1">Lời Chào Cuối của Phao-lô</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Cầu xin chính Đức Chúa Trời hòa bình thánh hóa anh chị em hoàn toàn. Cầu xin tâm linh, tâm hồn và thân thể anh chị em được bảo vệ trọn vẹn trong ngày Chúa Cứu Thế Giê-xu trở lại. <verse number="24" style="v"/>Đấng đã kêu gọi anh chị em sẽ thực hiện điều ấy, vì Ngài thành tín.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Xin anh chị em cũng cầu nguyện cho chúng tôi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Hãy kính chào tất cả anh chị em với cái siết tay thân mật.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Nhân danh Chúa, tôi yêu cầu anh chị em đọc thư này cho tất cả các tín hữu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Cầu chúc anh chị em hằng hưởng được ơn phước của Chúa Cứu Thế Giê-xu.</para>
</usx>
