<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="2KI" style="id">- Vietnamese Contemporary Bible (Kinh Thánh Hiện Đại) 2015</book>
  <para style="rem">Copyright © 1982, 1987, 1994, 2005, 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Các Vua</para>
  <para style="toc1">Sách Thứ Hai về Các Vua</para>
  <para style="toc2">2 Các Vua</para>
  <para style="toc3">2 Vua</para>
  <para style="mt2">Sách Thứ Hai về</para>
  <para style="mt1">Các Vua</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Ê-li Đối Đầu với Vua A-cha-xia</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sau khi Vua A-háp qua đời, người Mô-áp nổi dậy chống lại Ít-ra-ên.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Một ngày nọ tại kinh đô Sa-ma-ri, Vua A-cha-xia ngã từ thang gác xuống, thương tích trầm trọng. Vua sai sứ đi cầu thần Ba-anh Xê-bụt ở Éc-rôn xem thử mình có khỏi bệnh không.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Lúc ấy, thiên sứ của Chúa Hằng Hữu phán bảo Tiên tri Ê-li người Tích-bê đi đón các sứ của vua Sa-ma-ri và bảo họ: “Ít-ra-ên không có Đức Chúa Trời hay sao mà lại phải đi cầu Ba-anh Xê-bụt ở Éc-rôn? <verse number="4" style="v"/>Bởi thế, Chúa Hằng Hữu phán: ‘A-cha-xia phải nằm liệt giường cho đến chết.’” Ê-li vâng lời ra đi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Nghe xong những lời của Ê-li, các sứ quay về. Vua hỏi: “Tại sao trở về?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Họ đáp: “Có một người đón đường chúng tôi, bảo trở về tâu với vua như sau: ‘Chúa Hằng Hữu phán: Ít-ra-ên không có Đức Chúa Trời hay sao, mà phải đi cầu Ba-anh Xê-bụt ở Éc-rôn? Bởi thế ngươi sẽ không rời giường bệnh; chắc chắn ngươi sẽ chết.’”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Vua hỏi: “Người đón các ngươi trông như thế nào?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Họ đáp: “Người ấy mặc áo lông, thắt lưng bằng giây da.”</para>
  <para style="p">Vua nói: “Đó là Ê-li, người Tích-bê.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Vua sai một viên quan dẫn năm mươi lính đi bắt Ê-li. Lúc ấy ông đang ngồi trên một đỉnh đồi. Viên quan bảo: “Thưa người của Đức Chúa Trời! Vua truyền lệnh cho ông đi xuống.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Nhưng Ê-li đáp: “Nếu ta là người của Đức Chúa Trời, thì lửa trời sẽ thiêu đốt anh và lính của anh.” Tức thì có lửa từ trời rơi xuống thiêu cháy họ tất cả.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Vua lại sai một viên quan dẫn năm mươi người lính khác đến. Viên quan nói: “Thưa người của Đức Chúa Trời! Vua ra lệnh bảo ông xuống ngay.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ê-li đáp: “Nếu ta là người của Đức Chúa Trời, thì lửa trời sẽ thiêu đốt anh và lính của anh.” Lửa của Đức Chúa Trời từ trời xuống thiêu họ luôn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Vua lại sai một viên quan thứ ba với năm mươi lính khác đi. Đến nơi, viên quan quỳ xuống trước Ê-li, khẩn khoản: “Thưa người của Đức Chúa Trời! Xin ông tha mạng tôi và mạng của năm mươi người đầy tớ ông đây.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:13 </char><char style="ft" closed="false">Nt: xin coi quý mạng tôi và mạng năm mươi người đầy tớ ông đây</char></note> <verse number="14" style="v"/>Lửa từ trời đã thiêu hai toán trước; nhưng bây giờ, xin tha mạng tôi!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:14 </char><char style="ft" closed="false">Nt: xin coi quý mạng tôi</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Thiên sứ của Chúa Hằng Hữu nói với Ê-li: “Xuống với người ấy đi, đừng sợ.” Ông xuống, đi với viên quan đến gặp vua.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Ê-li nói với A-cha-xia: “Chúa Hằng Hữu phán: ‘Vì ngươi sai sứ giả đi cầu thần Ba-anh Xê-bụt ở Éc-rôn, chẳng lẽ Ít-ra-ên không có Đức Chúa Trời để cầu hỏi sao? Nên ngươi sẽ không rời khỏi giường bệnh; chắc chắn ngươi sẽ chết.’”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Vậy, A-cha-xia chết, đúng theo lời Chúa Hằng Hữu dùng Ê-li tuyên phán. Vì A-cha-xia không có con trai, nên em vua là Giô-ram lên ngôi kế vị vào năm thứ hai đời Giô-ram, con Giô-sa-phát vua Giu-đa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Các việc khác của A-cha-xia đều được chép trong Sách Lịch Sử Các Vua Ít-ra-ên.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Ê-li Được Cất Lên Trời</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Đã đến lúc Chúa Hằng Hữu đem Ê-li lên trời trong một trận gió lốc, Ê-li bảo Ê-li-sê khi sắp rời Ghinh-ganh: <verse number="2" style="v"/>“Con ở lại đây, vì Chúa Hằng Hữu phán bảo thầy đi Bê-tên.”</para>
  <para style="p">Nhưng Ê-li-sê đáp: “Con thề với Chúa Hằng Hữu và với thầy rằng con sẽ không rời thầy.” Vậy, hai thầy trò đi Bê-tên.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Môn đệ các tiên tri ở Bê-tên đi đón thầy trò Ê-li và nói với Ê-li-sê: “Anh có biết hôm nay Chúa Hằng Hữu sẽ đem thầy của anh lên trời không?”</para>
  <para style="p">Ê-li-sê đáp: “Tôi biết chứ! Không cần các anh nói.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Ê-li lại bảo Ê-li-sê: “Con ở lại đây, vì Chúa Hằng Hữu phán bảo thầy đi Giê-ri-cô.”</para>
  <para style="p">Ê-li-sê cương quyết: “Con không rời thầy. Con thề với Chúa Hằng Hữu và với thầy như thế.” Và thế là hai thầy trò cùng đi Giê-ri-cô.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Môn đệ các tiên tri ở Giê-ri-cô ra đón, nói với Ê-li-sê: “Hôm nay là ngày Chúa Hằng Hữu đem thầy của anh lên trời, anh biết đó chứ?”</para>
  <para style="p">Ê-li-sê đáp: “Tôi biết chứ. Các anh không cần nói.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Ê-li nói với Ê-li-sê lần thứ ba: “Con ở lại đây, vì Chúa Hằng Hữu phán bảo thầy đến Sông Giô-đan.”</para>
  <para style="p">Ê-li-sê vẫn khăng khăng: “Con không rời thầy. Con thề với Chúa Hằng Hữu và với thầy như thế.” Vậy, hai thầy trò tiếp tục đi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Họ đến đứng bên bờ sông Giô-đan. Có năm mươi người trong số các môn đệ của các tiên tri đi theo, đến đứng cách hai người một quãng. <verse number="8" style="v"/>Ê-li lấy chiếc áo choàng cuộn lại, cầm áo đập xuống nước, nước rẽ ra hai bên. Hai người đi qua trên đất khô.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Qua bờ bên kia, Ê-li nói với Ê-li-sê: “Con muốn xin thầy điều gì trước khi thầy được đem đi?”</para>
  <para style="p">Ê-li-sê thưa: “Xin thần của thầy tác động gấp đôi trên con để con tiếp nối chức vụ của thầy.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Ê-li nói: “Con xin một việc khó. Nhưng nếu con thấy ta lúc ta được cất lên, thì con sẽ toại nguyện; nếu không, việc sẽ không thành.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Trong lúc hai người vừa đi vừa nói chuyện, đột nhiên có một chiếc xe bằng lửa do một đoàn ngựa cũng bằng lửa kéo, phân rẽ hai người ra hai bên, và một cơn gió lốc đem Ê-li lên trời. <verse number="12" style="v"/>Thấy cảnh tượng ấy, Ê-li-sê la lớn lên: “Cha ơi! Cha ơi! Xe và kỵ binh của Ít-ra-ên!” Đến lúc không còn thấy bóng thầy nữa, Ê-li-sê nắm áo mình, xé ra trong tâm trạng sầu não.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ông nhặt chiếc áo choàng của Ê-li rơi xuống, quay về bờ sông Giô-đan, <verse number="14" style="v"/>vừa cầm áo đập xuống nước, vừa kêu lên: “Chúa Hằng Hữu, Thần của Ê-li ở đâu?” Nước sông rẽ ra hai bên và Ê-li-sê đi qua.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Nhóm môn đệ các tiên tri ở lại Giê-ri-cô, bên kia sông, thấy thế bảo nhau: “Thần của Ê-li đã ở lại với Ê-li-sê.” Họ đi ra đón Ê-li-sê, cung kính cúi chào, <verse number="16" style="v"/>và nói: “Các đầy tớ thầy có năm mươi người lực lưỡng nhất tại đây. Nếu thầy muốn, chúng tôi sẽ sai họ đi tìm chủ thầy. Biết đâu Thần Linh của Chúa đem chủ thầy lên, rồi đặt xuống trên một ngọn núi, hoặc tại một thung lũng nào chăng?”</para>
  <para style="p">Ê-li-sê đáp: “Đừng bảo họ đi.” <verse number="17" style="v"/>Nhưng họ cứ ép nài, đến độ ông khó xử, phải nói: “Thì bảo họ đi đi!” Năm mươi người đi tìm suốt ba ngày nhưng chẳng thấy Ê-li đâu cả. <verse number="18" style="v"/>Họ trở về khi Ê-li-sê vẫn còn ở Giê-ri-cô. Ông nói: “Tôi đã bảo đừng đi mà!”</para>
  <para style="s1">Những Phép Lạ Đầu Tiên của Ê-li-sê</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Bây giờ dân thành Giê-ri-cô đến trình bày với Ê-li-sê: “Như thầy thấy đó, thành này ở vào một vị trí rất tốt. Chỉ tiếc vì nước độc, đất không sinh sản hoa màu.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Ông bảo: “Đem cho tôi một cái bát mới đựng đầy muối.” Người ta vâng lời. <verse number="21" style="v"/>Ông đi ra suối nước, đổ muối xuống suối và nói: “Chúa Hằng Hữu phán: ‘Ta cho nước này hóa lành, từ nay nước sẽ không gây chết chóc nhưng sẽ làm cho đất sinh sản hoa màu.’” <verse number="22" style="v"/>Và từ đó đến nay, nước hóa lành như lời Ê-li-sê đã nói.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Rời Giê-ri-cô, Ê-li-sê đi Bê-tên. Dọc đường có bọn trẻ con trong thành kéo ra chế giễu ông: “Lên đi, lão sói đầu ơi! Lên đi, lão sói đầu ơi!” <verse number="24" style="v"/>Ông quay lại nhìn, rồi nhân danh Chúa Hằng Hữu nguyền rủa chúng nó. Có hai con gấu cái trong rừng ra, xé xác bốn mươi hai đứa trong bọn ấy. <verse number="25" style="v"/>Ông tiếp tục đi đến Núi Cát-mên, rồi quay lại Sa-ma-ri.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Chiến Tranh Giữa Ít-ra-ên và Mô-áp</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Giô-ram, con A-háp lên làm vua Ít-ra-ên vào năm thứ mười tám đời Giô-sa-phát vua Giu-đa, và cai trị mười hai năm tại Sa-ma-ri. <verse number="2" style="v"/>Vua làm điều ác trước mặt Chúa Hằng Hữu, nhưng có điểm khá hơn cha mẹ mình là vua dẹp trụ thờ Ba-anh do vua cha dựng lên. <verse number="3" style="v"/>Tuy nhiên, Giô-ram không từ bỏ tội Giê-rô-bô-am, con Nê-bát, đã phạm và tội lôi kéo dân chúng phạm tội theo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Lúc ấy, Mê-sa vua Mô-áp nuôi rất nhiều chiên. Hằng năm vua nạp cống cho vua Ít-ra-ên 100.000 con chiên và lông của 100.000 chiên đực. <verse number="5" style="v"/>Nhưng từ ngày A-háp mất, vua Mô-áp nổi lên chống lại Ít-ra-ên. <verse number="6" style="v"/>Vua Giô-ram, Ít-ra-ên từ Sa-ma-ri đi khắp nơi trong nước chiêu mộ quân sĩ. <verse number="7" style="v"/>Đồng thời, vua sai sứ giả hỏi Giô-sa-phát, vua Giu-đa: “Vua Mô-áp phản loạn. Vua sẵn lòng cùng tôi đi đánh Mô-áp không?”</para>
  <para style="p">Vua Giu-đa đáp: “Vâng, tôi ra trận với vua. Dân tôi và ngựa tôi sẵn sàng cho vua điều động.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:7 </char><char style="ft" closed="false">Nt: Tôi như vua, dân tôi như dân vua, ngựa tôi như ngựa vua</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ta sẽ tiến quân theo lối nào?”</para>
  <para style="p">Giô-ram đáp: “Lối hoang mạc Ê-đôm.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Vậy, vua Ít-ra-ên và vua Giu-đa, có cả vua Ê-đôm theo, kéo quân đi vòng trong hoang mạc bảy ngày. Trong cuộc hành quân, họ thiếu nước cho người và thú vật uống.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Vua Ít-ra-ên than: “Chúa Hằng Hữu gọi ba chúng ta đến đây để nạp cho người Mô-áp rồi!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Giô-sa-phát hỏi: “Ở đây không có tiên tri nào của Chúa Hằng Hữu cho chúng ta cầu hỏi Ngài sao?”</para>
  <para style="p">Một cận thần của vua Ít-ra-ên lên tiếng: “Có Ê-li-sê, con Sa-phát, là môn đệ của Ê-li trước kia.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:11 </char><char style="ft" closed="false">Nt người đổ nước trên tay Ê-li</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Giô-sa-phát nói: “Người ấy sẽ nói lời của Chúa Hằng Hữu cho chúng ta.” Vậy, cả ba vua đi đến gặp Ê-li-sê.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ê-li-sê nói với vua Ít-ra-ên: “Vua đến đây làm gì? Sao không đi tìm các tiên tri của cha mẹ vua?”</para>
  <para style="p">Vua Ít-ra-ên đáp: “Không! Vì Chúa Hằng Hữu có gọi chúng ta đến đây để nạp cho người Mô-áp.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Ê-li-sê nói: “Tôi thề trước Chúa Hằng Hữu Toàn Năng là Đấng tôi phục vụ, nếu không nể Giô-sa-phát vua Giu-đa, tôi chẳng nhìn vua đâu. <verse number="15" style="v"/>Bây giờ, xin đem đến đây một nhạc sĩ.”</para>
  <para style="p">Khi nhạc sĩ tấu nhạc, quyền năng của Chúa Hằng Hữu đến với Ê-li-sê. <verse number="16" style="v"/>Ông nói: “Chúa Hằng Hữu phán bảo đào thật nhiều hào hố trong thung lũng này. <verse number="17" style="v"/>Vì Chúa Hằng Hữu có phán rằng người ta sẽ không thấy mưa gió, nhưng cả thung lũng sẽ đầy nước cho người và thú vật uống. <verse number="18" style="v"/>Việc này đối với Chúa Hằng Hữu chỉ là chuyện nhỏ, vì Ngài sẽ cho Ít-ra-ên thắng quân Mô-áp! <verse number="19" style="v"/>Các vua sẽ chiếm hết các thành kiên cố và phồn thịnh nhất của họ, sẽ đốn ngã cây có trái, chận các dòng nước và lấy đá phá hủy những đồng ruộng phì nhiêu.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Sáng hôm sau, vào giờ dâng tế lễ, nước từ hướng Ê-đôm chảy đến, cho đến khi khắp miền ấy ngập cả nước.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Khi người Mô-áp nghe tin các vua liên minh kéo quân đánh, liền kêu gọi tất cả những người đến tuổi có thể mang binh khí. Và họ kéo quân ra trấn giữ biên giới. <verse number="22" style="v"/>Nhưng hôm sau, khi mặt trời mọc, người Mô-áp thức dậy thấy nước phản chiếu ánh mặt trời đỏ rực, tưởng là máu. <verse number="23" style="v"/>Họ nói với nhau: “Chắc các vua ấy đánh giết lẫn nhau rồi. Bây giờ anh em ta chỉ việc đi thu chiến lợi phẩm!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Nhưng khi quân Mô-áp đến doanh trại Ít-ra-ên, người Ít-ra-ên xông ra chém giết. Quân Mô-áp bỏ chạy. Ít-ra-ên đuổi theo đến đất địch <verse number="25" style="v"/>phá tan các thành phố, lấy đá lấp các đồng ruộng phì nhiêu, chận các dòng nước, đốn cây có trái. Cuối cùng, chỉ còn vách thành Kiệt Ha-rê-sết trơ trọi, nhưng rồi cũng bị đội quân bắn đá vây quanh triệt hạ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Vua Mô-áp thấy không cự địch nổi, mới đem theo 700 kiếm thủ, định chọc thủng phòng tuyến của vua Ê-đôm để thoát thân, nhưng không thành công. <verse number="27" style="v"/>Túng thế, vua Mô-áp bắt trưởng nam của mình là người sẽ lên ngôi kế vị đem lên tường thành tế sống. Quân Ít-ra-ên cảm thấy ghê rợn nên rút về nước.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Ê-li-sê Giúp Một Góa Phụ Nghèo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Có một môn đệ của các tiên tri qua đời. Vợ người ấy đến khóc lóc với Ê-li-sê: “Ông biết chồng tôi là một người kính sợ Chúa Hằng Hữu. Thế mà, khi anh ấy vừa chết, chủ nợ đã đến đòi bắt hai đứa con tôi làm nô lệ để trừ nợ.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Ê-li-sê hỏi: “Tôi có thể giúp chị điều gì? Chị có gì trong nhà không?”</para>
  <para style="p">Người đàn bà đáp: “Tôi chẳng có gì trừ một bình dầu.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Ê-li-sê bảo: “Chị đi mượn thật nhiều bình trống không của những người láng giềng, <verse number="4" style="v"/>đem về nhà, đóng cửa lại, cùng với các con chị đổ dầu vào các bình không này, bình nào đầy hãy để riêng ra.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Chị ấy vâng lời, làm theo những điều được chỉ bảo. Các con mang bình đến cho chị đổ dầu vào, hết bình này đến bình khác, <verse number="6" style="v"/>chẳng bao lâu các bình đều đầy! Chị bảo con: “Đem cho mẹ một bình nữa.”</para>
  <para style="p">Đứa con đáp: “Không còn bình nào nữa cả.” Dầu liền ngừng chảy.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Chị đến trình lại cho người của Đức Chúa Trời, Ê-li-sê nói: “Hãy đem dầu đi bán để trả nợ, số còn thừa lại cứ để chi dùng trong gia đình.”</para>
  <para style="s1">Ê-li-sê Giúp Người Phụ Nữ từ Su-nem</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Một hôm Ê-li-sê đi đến thành Su-nem, tại đó có một người đàn bà giàu có mời ông dùng bữa. Về sau, mỗi lần đi qua nơi ấy, ông ghé lại nhà bà dùng bữa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Bà nói với chồng: “Tôi biết chắc người vẫn thường ghé lại nhà mình là người thánh của Đức Chúa Trời. <verse number="10" style="v"/>Ta nên cất một cái phòng nhỏ trên gác rồi để một cái giường, một cái bàn, một cái ghế và một cây đèn trong ấy. Phòng này dành riêng cho ông ấy mỗi khi ông ghé lại nhà ta.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Ngày nọ, Ê-li-sê đến, nghỉ trong phòng. <verse number="12" style="v"/>Ông bảo Ghê-ha-si, đầy tớ mình: “Mời bà chủ nhà<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:12 </char><char style="ft" closed="false">Nt người đàn bà Su-nem</char></note> vào đây.” Khi bà vào, <verse number="13" style="v"/>ông bảo Ghê-ha-si nói với bà: “Vì bà đã lo lắng sắm sửa cho chúng tôi mọi thứ này, chúng tôi có thể làm gì cho bà? Bà muốn tôi nói giùm với vua hoặc với tổng tư lệnh quân đội cho bà điều gì không?”</para>
  <para style="p">Bà đáp: “Không. Tôi vẫn sống bình thường giữa dân tộc tôi.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Sau đó, Ê-li-sê lại hỏi Ghê-ha-si: “Như thế, chúng ta phải làm gì cho bà ấy?”</para>
  <para style="p">Ghê-ha-si gợi ý: “Bà ấy không con mà chồng thì cao tuổi.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Ê-li-sê nói: “Hãy gọi ấy bà lại.” Bà vào đứng ở ngưỡng cửa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Tiên tri nói: “Sang năm, vào lúc này bà sẽ có một con trai.”</para>
  <para style="p">Bà kêu lên: “Người của Đức Chúa Trời ơi! Xin đừng dối tôi!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Sau đó, bà mang thai, quãng một năm sau, sinh một con trai như lời Ê-li-sê đã nói.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Đứa bé lớn lên. Một ngày kia, khi người cha đang ở ngoài đồng với thợ gặt thì nó đến, <verse number="19" style="v"/>nói với cha: “Đầu con đau quá! Đầu con đau quá!”</para>
  <para style="p">Ông bảo người đầy tớ đem nó về cho mẹ nó.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Người đầy tớ đem nó về. Nó ngồi trên gối mẹ cho đến trưa rồi chết. <verse number="21" style="v"/>Bà mang nó đặt trên giường của người Đức Chúa Trời, và đi ra, đóng cửa lại. <verse number="22" style="v"/>Bà gọi chồng: “Xin cho tôi một người đầy tớ và một con lừa để đi ngay đến gặp người của Đức Chúa Trời.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Người chồng hỏi: “Hôm nay đâu phải ngày trăng non hay ngày Sa-bát, tại sao bà muốn đi?”</para>
  <para style="p">Bà đáp: “Không sao, để tôi đi.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:23 </char><char style="ft" closed="false">Nt công việc tốt lành</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Bà thắng lừa và dặn người đầy tớ: “Đánh lừa đi cho nhanh, lúc nào tôi bảo mới đi chậm lại.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Và bà đi tận Núi Cát-mên tìm người của Đức Chúa Trời. Thấy bà từ xa, người của Đức Chúa Trời bảo Ghê-ha-si: “Người đàn bà ở Su-nem đến kia kìa. <verse number="26" style="v"/>Chạy ra đón và hỏi bà ấy: ‘Mọi việc bình thường chứ? Chồng bà có sao không? Con bà thì sao?’ ”</para>
  <para style="p">Người ấy đáp: “Bình an.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Nhưng khi lên núi gặp người của Đức Chúa Trời, bà ôm chặt lấy chân ông. Ghê-ha-si đến định xô bà ra, nhưng người của Đức Chúa Trời nói: “Để mặc bà, vì bà đang khổ tâm điều gì đó. Về điều này, Chúa Hằng Hữu chưa cho ta biết.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Bà nói: “Tôi đâu có dám cầu xin một con trai? Tôi chẳng bảo ông đừng làm tôi hy vọng quá hay sao?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Ê-li-sê quay sang bảo Ghê-ha-si: “Hãy thắt lưng, cầm gậy này đi ngay! Dọc đường, đừng chào hỏi ai cả. Đem gậy đặt lên mặt đứa bé.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Bà mẹ nói: “Tôi thề với Chúa Hằng Hữu và với ông, nếu ông không xuống, tôi sẽ không rời khỏi đây.” Vậy, Ê-li-sê đi theo bà.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Ghê-ha-si đi trước, đặt gậy lên trên mặt đứa bé, nhưng chẳng nghe hoặc thấy dấu hiệu gì chứng tỏ nó sống, nên quay lại thưa với Ê-li-sê: “Nó không tỉnh lại.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Vào nhà, Ê-li-sê thấy đứa bé nằm chết trên giường. <verse number="33" style="v"/>Ông vào phòng, đóng cửa lại, cầu nguyện với Chúa Hằng Hữu. <verse number="34" style="v"/>Sau đó, ông nằm sấp trên mình đứa bé, đặt miệng mình trên miệng nó, mắt mình trên mắt nó, tay mình trên tay nó. Khi ông nằm trên mình đứa bé như thế thì người nó ấm dần lại. <verse number="35" style="v"/>Ông đứng lên, đi qua đi lại trong phòng một lúc, rồi lại lên nằm trên mình đứa bé như trước. Đứa bé hắt hơi bảy lần và mở mắt ra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Ông bảo Ghê-ha-si mời người mẹ vào. Khi bà vào, ông bảo: “Con bà đó!” <verse number="37" style="v"/>Bà đến, sấp mình xuống dưới chân Ê-li-sê, rồi đứng lên bế con đi ra.</para>
  <para style="s1">Các Phép Lạ trong Nạn Đói</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Ê-li-sê trở lại Ghinh-ganh vào lúc đang có nạn đói. Một hôm, các môn đệ đang ngồi trước mặt ông, ông bảo người đầy tớ: “Lấy nồi lớn nấu canh cho các môn đệ ăn.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Một người đi ra đồng hái rau, gặp dây bí dại, hái trái, bọc đầy vạt áo đem về, cắt ra bỏ vào nồi, chẳng cần biết trái ấy là trái gì. <verse number="40" style="v"/>Nấu xong họ múc canh ra, nhưng có người nếm thử, kêu lên: “Thưa người của Đức Chúa Trời, canh này độc chết người!” Và không ai dám ăn nữa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Ê-li-sê nói: “Đem bột lại đây.” Ông bỏ bột vào nồi rồi bảo: “Múc ra cho mọi người ăn.” Nồi canh không còn độc nữa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Có một người ở Ba-anh Sa-li-sa đem đến biếu người của Đức Chúa Trời một số hoa lợi đầu mùa, gồm hai mươi ổ bánh lúa mạch và một bao bắp tươi. Ê-li-sê bảo: “Đem dọn cho mọi người ăn.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>Ghê-ha-si hỏi: “Có ngần này đâu đủ cho một trăm người ăn?”</para>
  <para style="p">Tiên tri lặp lại: “Đem dọn cho mọi người ăn. Vì Chúa Hằng Hữu phán: ‘Mọi người sẽ ăn no đủ và còn thừa lại nữa.’” <verse number="44" style="v"/>Ghê-ha-si vâng lời, và đúng theo lời Chúa Hằng Hữu đã phán, ai nấy đều no nê và còn thừa lại.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Na-a-man Được Chữa Lành</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Đức Chúa Trời dùng Na-a-man, là tướng chỉ huy quân đội A-ram, để giải cứu dân tộc này. Ông đã lập được nhiều chiến công nên rất được vua quý chuộng. Tuy là một chiến sĩ dũng cảm, nhưng chẳng may Na-a-man lại mắc bệnh phong hủi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Vợ Na-a-man có nuôi một bé gái giúp việc người Ít-ra-ên. Cô bé này đã bị quân A-ram bắt trong một cuộc đột kích vào đất Ít-ra-ên. <verse number="3" style="v"/>Cô nói với bà chủ: “Nếu ông chủ đến gặp vị tiên tri ở Sa-ma-ri, tiên tri sẽ chữa sạch bệnh cho ông liền.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Na-a-man đem lời cô nói tâu với vua. <verse number="5" style="v"/>Vua A-ram bảo: “Thế thì ông nên đi và ta sẽ viết thư cho vua Ít-ra-ên.” Vậy, Na-a-man lên đường, mang theo 340 ký bạc, 68 ký vàng, và mười bộ áo. <verse number="6" style="v"/>Ông đến trình vua Ít-ra-ên lá thư của vua A-ram, viết như sau: “Người cầm thư này là Na-a-man, cận thần tôi. Xin vua chữa cho người khỏi bệnh phong hủi.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Đọc xong thư, vua Ít-ra-ên xé áo, và nói: “Ta có phải Đức Chúa Trời đâu để định việc sống chết? Thế mà vua ấy bảo ta chữa cho người phong hủi này! Đúng là chỉ muốn kiếm cớ để gây hấn.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Khi Ê-li-sê, người của Đức Chúa Trời, nghe vua Ít-ra-ên xé áo, liền sai người đến tâu với vua: “Tại sao vua phải xé áo? Bảo người ấy đến gặp tôi, rồi sẽ biết trong Ít-ra-ên có một tiên tri.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Vậy Na-a-man đến nhà Ê-li-sê, xe ngựa dừng lại trước cửa. <verse number="10" style="v"/>Ê-li-sê cho người ra bảo Na-a-man: “Xuống sông Giô-đan tắm bảy lần thì các vết phong hủi sẽ lành.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Na-a-man nổi giận bỏ đi, sừng sộ: “Ta nghĩ ông ấy phải ra đón ta, đứng đó kêu cầu Danh Chúa Hằng Hữu, Đức Chúa Trời của ông ấy, đưa tay qua lại trên vết phong hủi và chữa cho ta. <verse number="12" style="v"/>Chẳng lẽ hai con sông A-ba-na và Bạt-ba ở Đa-mách không hơn các sông ở Ít-ra-ên sao? Tắm sông nhà không sạch được hay sao?” Vậy, Na-a-man bỏ đi và tức giận lắm.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Các đầy tớ đến bên ông, nói: “Nếu tiên tri bảo cha làm việc gì khó khăn to tát, cha còn có thể làm thay, huống hồ ông ấy chỉ bảo: Tắm thì được sạch.” <verse number="14" style="v"/>Nghe thế, Na-a-man xuống Sông Giô-đan, hụp xuống nước bảy lần, theo lời người của Đức Chúa Trời. Thịt ông trở thành lành lặn, mịn màng như da thịt một em bé, và bệnh phong hủi lành hẳn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Na-a-man và đoàn tùy tùng quay lại nhà người của Đức Chúa Trời. Đứng trước mặt tiên tri, Na-a-man nói: “Bây giờ tôi nhận biết rằng trừ Ít-ra-ên, thế gian không có Đức Chúa Trời. Vậy xin tiên tri vui lòng nhận món quà mọn này.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Ê-li-sê đáp: “Tôi thề trước Chúa Hằng Hữu, Đấng tôi phụng sự, tôi không nhận gì cả.” Na-a-man lại năn nỉ, nhưng Ê-li-sê một mực từ khước. <verse number="17" style="v"/>Cuối cùng, Na-a-man nói: “Thế thì, xin tiên tri cho tôi một ít đất đủ để hai con la chở về. Vì từ nay, tôi sẽ không dâng lễ thiêu hoặc lễ vật gì khác cho một thần nào cả, trừ Chúa Hằng Hữu. <verse number="18" style="v"/>Tuy nhiên, xin Chúa tha thứ cho tôi điều này: Mỗi khi chủ tôi vào thờ lạy trong miếu thần Rim-môn, vua tựa mình trên tay tôi, và khi vua lạy, tôi phải cúi mình theo. Xin Chúa tha thứ cho điều ấy.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Ê-li-sê nói: “Chúc ông về bình an.” Na-a-man lên đường trở về.</para>
  <para style="s1">Lòng Tham của Ghê-ha-si</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Nhưng Ghê-ha-si, đầy tớ của Ê-li-sê, nghĩ thầm: “Thầy ta chẳng nhận món gì của người A-ram này cả. Ta thề với Chúa Hằng Hữu hằng sống ta sẽ chạy theo, bắt người ấy phải biếu quà gì mới phải chứ.” <verse number="21" style="v"/>Nghĩ xong, Ghê-ha-si đuổi theo Na-a-man.</para>
  <para style="p">Thấy Ghê-ha-si chạy theo, Na-a-man nhảy xuống xe, quay lại đón, hỏi: “Mọi việc đều bình an chứ?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Ghê-ha-si đáp: “Bình an. Thầy tôi bảo tôi nói với ông: Có hai tiên tri từ núi Ép-ra-im mới đến, xin ông cho họ 34 ký bạc và hai bộ áo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Na-a-man năn nỉ: “Xin nhận 68 ký bạc.” Rồi ông lấy số bạc và hai bộ áo để trong hai cái bao, buộc lại, giao cho hai người đầy tớ. Họ quay lại, đi trước Ghê-ha-si. <verse number="24" style="v"/>Gần đến nơi, Ghê-ha-si lấy hai cái bao và cho hai người kia về, rồi đem bao vào cất trong nhà.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Khi Ghê-ha-si vào đứng hầu thầy, Ê-li-sê hỏi: “Ghê-ha-si, con vừa đi đâu về?”</para>
  <para style="p">Ghê-ha-si chối: “Con không đi đâu cả.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Nhưng Ê-li-sê nói: “Con không biết khi người ấy xuống xe đón con thì thần ta có ở đó<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:26 </char><char style="ft" closed="false">Nt lòng ta ra đi</char></note> sao? Bây giờ có phải lúc nhận tiền bạc, áo quần, vườn ô-liu, vườn nho, chiên, bò, và đầy tớ hay sao? <verse number="27" style="v"/>Bệnh phong của Na-a-man sẽ dính vào mình con và dòng dõi con mãi mãi.” Vừa khi rời khỏi Ê-li-sê, Ghê-ha-si mắc bệnh phong hủi, trắng như tuyết.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Lưỡi Rìu Nổi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ngày nọ, các môn đệ của tiên tri thưa với Ê-li-sê:</para>
  <para style="p">“Thưa thầy, nhà chúng ta chật hẹp quá. <verse number="2" style="v"/>Xin cho chúng con đến bên Sông Giô-đan đốn gỗ, cất tại đó một cái nhà để ở.” Ê-li-sê đồng ý.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Một môn đệ thưa: “Xin thầy cùng đi với chúng con.”</para>
  <para style="p">Ông đáp: “Được, ta cùng đi.” <verse number="4" style="v"/>Họ đến bên sông Giô-đan, bắt đầu đốn cây.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Đang đốn, lưỡi rìu của một người sút cán văng xuống nước. Người ấy kêu lên: “Thầy ơi! Rìu này con mượn của người ta!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Người của Đức Chúa Trời hỏi: “Rơi chỗ nào?” Môn đệ chỉ nơi nó văng xuống. Ê-li-sê chặt một khúc gỗ, ném xuống nơi ấy, lưỡi rìu nổi lên. <verse number="7" style="v"/>Ê-li-sê bảo: “Nhặt lên.” Môn đệ ấy với tay nắm lấy lưỡi rìu.</para>
  <para style="s1">Ê-li-sê Gài Bẫy Quân A-ram</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Khi chiến tranh xảy ra giữa A-ram với Ít-ra-ên, vua A-ram bàn với các tướng: “Ta sẽ phục quân tại địa điểm này, địa điểm kia.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Nhưng lập tức người của Đức Chúa Trời liền sai người đến dặn vua Ít-ra-ên: “Đừng đi đến địa điểm ấy, vì có quân A-ram mai phục.” <verse number="10" style="v"/>Vua Ít-ra-ên sai trinh sát đến nơi dò xét, quả đúng như lời người của Đức Chúa Trời. Tiên tri Ê-li-sê đã cứu mạng vua Ít-ra-ên nhiều lần như thế.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Vua A-ram thắc mắc lắm, gọi các tướng đến, hỏi: “Ai đã tiết lộ cho vua Ít-ra-ên biết?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Một tướng đáp: “Không ai trong chúng tôi cả. Chỉ có Ê-li-sê, là tiên tri Ít-ra-ên, cho vua ấy biết, ngay cả những điều vua nói riêng trong phòng ngủ mình!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Vua A-ram ra lệnh: “Đi tìm xem người ấy ở đâu để ta cho quân đến bắt.”</para>
  <para style="p">Khi nhận được tin Ê-li-sê đang ở Đô-than, <verse number="14" style="v"/>vua sai một đạo quân hùng hậu ra đi, đem theo nhiều xe và ngựa. Đạo quân đến Đô-than vào lúc trời tối và bao vây thành.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Sáng hôm sau, người đầy tớ của Đức Chúa Trời thức dậy sớm, đi ra thấy quân lính, ngựa, xe vây chặt quanh thành. Đầy tớ này vội quay về, cuống cuồng: “Thầy ơi! Chúng ta làm sao đây?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Ê-li-sê ôn tồn bảo: “Con đừng sợ. Lực lượng bên ta đông hơn bên chúng.” <verse number="17" style="v"/>Nói xong, Ê-li-sê cầu nguyện: “Lạy Chúa xin mở mắt cho nó thấy.” Chúa mở mắt cho người thanh niên và anh thấy vô số ngựa và xe bằng lửa vây quanh Ê-li-sê.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Khi ấy, Ê-li-sê cầu nguyện: “Lạy Chúa Hằng Hữu, xin làm cho họ mù.” Chúa Hằng Hữu nhậm lời. <verse number="19" style="v"/>Ê-li-sê nói với quân A-ram: “Đây không phải là đường các ông muốn đi, thành các ông muốn đến. Cứ theo tôi, tôi sẽ dẫn các ông đến người các ông tìm.” Và ông dẫn họ đến Sa-ma-ri.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Khi họ vào trong thành rồi, Ê-li-sê cầu nguyện: “Lạy Chúa Hằng Hữu, bây giờ xin mở mắt cho họ thấy.” Chúa Hằng Hữu nhậm lời ông. Họ mở mắt ra, thấy đang ở giữa Sa-ma-ri.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Thấy vậy, vua Ít-ra-ên hỏi Ê-li-sê: “Thưa cha, có nên đánh giết họ không?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Tiên tri đáp: “Không. Khi bắt được tù binh vua có giết không? Hãy dọn bánh cho họ ăn, nước cho họ uống, rồi tha họ về.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Vua Ít-ra-ên mở tiệc đãi họ, và khi ăn uống xong, họ được thả về với vua A-ram. Từ đó, quân A-ram không còn quấy nhiễu đất Ít-ra-ên như trước nữa.</para>
  <para style="s1">Bên Ha-đát Bao Vây Sa-ma-ri</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Tuy nhiên về sau, Vua Bên Ha-đát, nước A-ram, động viên toàn lực, kéo lên vây Sa-ma-ri. <verse number="25" style="v"/>Thành Sa-ma-ri bị nạn đói trầm trọng, đến cả một cái đầu lừa cũng bán được tám mươi miếng bạc, chừng 0,3 lít phân bồ câu bán năm miếng bạc.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:25 </char><char style="ft" closed="false">Nt 80 siếc-lơ (0,9 ký), 1/4 kab, và 5 siếc-lơ (57 gam)</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Một hôm, khi vua Ít-ra-ên đang đi thị sát trên thành, có một người đàn bà kêu lên: “Cứu tôi với, vua ơi!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Vua hỏi: “Nếu Chúa Hằng Hữu không cứu, ta cứu sao được? Vì ta đâu còn đập lúa, ép nho để có mà giúp chị?” <verse number="28" style="v"/>Vua tiếp: “Chị có việc gì đó?”</para>
  <para style="p">Người đàn bà thưa: “Chị này đề nghị ăn thịt con tôi ngày trước, qua ngày sau sẽ ăn thịt con chị ta. <verse number="29" style="v"/>Chúng tôi đã nấu thịt con tôi ăn rồi; qua ngày sau tôi đòi ăn con chị, nhưng chị ấy đem giấu biệt.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Nghe xong, vua xé áo mình. Vì vua đang đứng trên thành, nên mọi người thấy vua có mặc vải bố bên trong. <verse number="31" style="v"/>Vua thề: “Xin Đức Chúa Trời trừng phạt ta nếu ta không chém đầu Ê-li-sê hôm nay.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Đang lúc Ê-li-sê ngồi trong nhà với các trưởng lão, vua sai người đến tìm ông. Trước khi sứ giả đến nơi, Ê-li-sê nói với các trưởng lão: “Con của tên sát nhân sai người đến chém đầu tôi. Khi người ấy đến, chúng ta đóng cửa lại, đừng cho vào, vì có tiếng chân chủ người ấy đi theo sau.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Khi ông còn đang nói, sứ giả đến, vua cũng đến và than trách: “Chúa Hằng Hữu đã giáng họa này. Ta còn trông đợi Chúa Hằng Hữu làm chi!”</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ê-li-sê đáp: “Xin lắng tai nghe lời Chúa Hằng Hữu phán: ‘Ngày mai, vào giờ này, một đấu bột lọc bán một miếng bạc,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:1 </char><char style="ft" closed="false">Nt 1 seah (6 lít) bột giá 1 siếc-lơ</char></note> hai đấu lúa mạch cũng bán một miếng bạc ngay tại cửa thành Sa-ma-ri.’”</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Cận thần của vua nói với người của Đức Chúa Trời: “Dù cho Chúa Hằng Hữu có mở các cửa sổ trên trời, việc ấy cũng không thể nào xảy ra được.”</para>
  <para style="p">Ê-li-sê đáp: “Mắt ông sẽ thấy việc ấy, nhưng ông sẽ không ăn được gì cả.”</para>
  <para style="s1">Bốn Người Bệnh Phong Vào Trại Quân Thù</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Lúc ấy có bốn người phong ngồi ngoài cửa thành Sa-ma-ri. Họ bàn với nhau: “Tại sao chúng ta đành ngồi đây chờ chết? <verse number="4" style="v"/>Ngồi đây cũng chết đói, mà vào thành cũng chết đói. Chi bằng cứ liều qua trại quân A-ram. Nếu họ tha cho, chúng ta sẽ sống; nếu không, đằng nào cũng chết!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Vậy, vào lúc hoàng hôn, họ qua trại quân A-ram. Đến nơi, họ chẳng thấy ai cả! <verse number="6" style="v"/>Vì Chúa Hằng Hữu có cho quân A-ram nghe tiếng chiến xa, tiếng vó ngựa và tiếng quân đội di chuyển nên họ bảo nhau: “Vua Ít-ra-ên thuê quân Hê-tít và quân Ai Cập đến tấn công ta!” <verse number="7" style="v"/>Thế rồi, họ vùng chạy vào bóng đêm để mong thoát thân, bỏ lại trại, ngựa, lừa, và tất cả mọi thứ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Mấy người phong hủi đến một trong mười trại quân, ăn uống rồi lấy vàng bạc, áo quần đem đi giấu. Họ trở lại, vào trại khác lấy đồ đạc đem đi giấu nốt. <verse number="9" style="v"/>Sau đó, họ bảo nhau: “Làm thế này thật không phải. Hôm nay có tin mừng, nếu chúng ta không chịu đi báo tin, đợi đến sáng thì trễ mất, chúng ta sẽ bị đoán phạt. Bây giờ chúng ta đi báo cho mọi người.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Và họ đi gọi những người canh cổng thành, nói: “Chúng tôi đến trại quân A-ram, thấy không có ai ở đó cả. Trại bỏ không, ngựa và lừa còn buộc cả đó!” <verse number="11" style="v"/>Lính canh cho người vào cung vua trình báo.</para>
  <para style="s1">Người Ít-ra-ên Cướp Trại Quân</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Vua choàng thức dậy, nghe tin tỏ ý ngờ vực: “Ta biết đây là mưu của người A-ram. Họ thấy ta đang đói, nên vờ bỏ trại, ra phục ngoài đồng và dặn: ‘Khi địch quân ra khỏi thành, ta sẽ bắt sống họ, rồi vào chiếm thành.’”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Một cận thần của vua đề nghị: “Xin vua sai vài người bắt năm con ngựa trong số còn lại, đi xem thử. Nếu họ quay về, họ sẽ như những người Ít-ra-ên còn sống sót tại đây; còn nếu có việc gì xảy ra, họ cũng chết như những người Ít-ra-ên đã chết mà thôi.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Và như thế, hai cỗ xe ngựa được chuẩn bị cho những người được vua sai đi để dò xem chuyện gì đã xảy ra với quân A-ram. <verse number="15" style="v"/>Họ theo dấu quân A-ram đến tận Sông Giô-đan, thấy dọc đường áo quần, đồ đạc bỏ ngổn ngang. Đó là những vật quân A-ram bỏ lại trong lúc vội vàng thoát thân. Họ quay về phúc trình vua Ít-ra-ên. <verse number="16" style="v"/>Dân chúng đổ ra cướp trại người A-ram. Và vì thế, một đấu bột lọc bán một miếng bạc, hai đấu lúa mạch cũng bán một miếng bạc, đúng như lời Chúa Hằng Hữu đã phán. <verse number="17" style="v"/>Vua có chỉ định người hầu cận mình phụ trách việc kiểm soát cổng thành, nhưng sĩ quan này bị đám đông giẫm chết tại đó.</para>
  <para style="p">Sự việc này đã được người của Đức Chúa Trời nói trước khi vua đến tìm ông. <verse number="18" style="v"/>Lúc ấy, người của Đức Chúa Trời nói trước về giá cả của bột lọc và lúa mạch đem bán tại cổng thành Sa-ma-ri ngày hôm sau.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Nghe xong, quan hầu cận có nói: “Cho dù Chúa Hằng Hữu có mở các cửa sổ trên trời, việc ấy cũng không thể nào xảy ra được!” Và người của Đức Chúa Trời đáp: “Ông sẽ thấy việc ấy tận mắt, nhưng không được ăn gì cả.” <verse number="20" style="v"/>Và việc đã xảy ra đúng như thế, đám đông đè bẹp vị quan ấy tại cổng thành khi họ đổ xô đi tìm thực phẩm!</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Phụ Nữ Su-nem Được Trả Lại Sản Nghiệp</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ê-li-sê bảo người phụ nữ có con đã được ông cứu sống lại: “Bà nên đem gia đình đi một nơi khác, vì Chúa Hằng Hữu sẽ làm cho nước Ít-ra-ên bị nạn đói trong bảy năm.” <verse number="2" style="v"/>Người phụ nữ vâng lời người của Đức Chúa Trời dạy, đem gia đình đến đất Phi-li-tin sống trong bảy năm.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Sau đó, người phụ nữ ấy từ đất Phi-li-tin trở về và đến xin vua phục hồi chủ quyền nhà cửa đất đai cho mình. <verse number="4" style="v"/>Vào lúc ấy, vua đang nói chuyện với Ghê-ha-si, đầy tớ của Đức Chúa Trời. Vua bảo Ghê-ha-si kể cho mình những việc lớn lao Tiên tri Ê-li-sê đã làm. <verse number="5" style="v"/>Vừa lúc Ghê-ha-si thuật đến việc Ê-li-sê cứu người chết sống lại, mẹ con bà kia bước vào.</para>
  <para style="p">Ghê-ha-si nói ngay: “Đây là hai mẹ con tôi vừa mới nói đến. Cậu này chính là người được Tiên tri Ê-li-sê cứu sống lại.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Vua hỏi bà ấy việc xảy ra thế nào, và bà kể lại cho vua nghe mọi sự. Sau đó, vua bảo một quan chức lo việc phục hồi tài sản cho bà, kể cả hoa màu thu được suốt thời gian bà đi vắng.</para>
  <para style="s1">Ha-xa-ên Giết Bên Ha-đát</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Ê-li-sê đi đến Đa-mách nhằm lúc Bên Ha-đát, vua A-ram đang bệnh. Hay tin người của Đức Chúa Trời đến, <verse number="8" style="v"/>vua bảo tướng Ha-xa-ên: “Đem lễ vật đi tặng người của Đức Chúa Trời, và xin người cầu hỏi Đức Chúa Trời xem ta có khỏi bệnh không?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Ha-xa-ên lấy các phẩm vật giá trị của Đa-mách, chất đầy trên bốn mươi con lạc đà làm lễ vật, đi đến đứng trước mặt Ê-li-sê, thưa: “Con ngài là Bên Ha-đát vua A-ram sai tôi đến cầu hỏi ngài; xem vua có được khỏi bệnh không?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Ê-li-sê đáp: “Hãy về nói với vua: ‘Vua sẽ khỏi,’ thế nhưng, Chúa Hằng Hữu lại cho tôi biết: ‘Vua chắc chắn phải chết.’” <verse number="11" style="v"/>Ê-li-sê nhìn Ha-xa-ên chằm chặp, đến độ người này phải ngượng ngùng; rồi tiên tri khóc.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ha-xa-ên hỏi: “Sao ngài khóc?”</para>
  <para style="p">Ê-li-sê đáp: “Vì tôi biết những điều tai hại ông sẽ làm cho người Ít-ra-ên. Ông sẽ thiêu hủy đồn lũy, chém giết thanh niên, chà nát trẻ con, mổ bụng đàn bà có thai!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ha-xa-ên hỏi: “Nhưng đầy tớ ông chỉ là một con chó, sao có thể làm được những việc lớn thế?”</para>
  <para style="p">Ê-li-sê trả lời: “Chúa cho tôi biết ông sẽ làm vua A-ram.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Ha-xa-ên từ giã Ê-li-sê. Về đến nơi, vua hỏi: “Ê-li-sê nói thế nào?”</para>
  <para style="p">Ha-xa-ên đáp: “Ông ấy nói thế nào vua cũng khỏi bệnh.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Nhưng qua hôm sau, Ha-xa-ên lấy một cái chăn nhúng nước, đắp lên mặt Bên Ha-đát làm vua chết ngạt. Ha-xa-ên lên ngôi làm vua.</para>
  <para style="s1">Giô-ram Cai Trị Giu-đa</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Vào năm thứ năm đời Giô-ram, con A-háp, vua Ít-ra-ên, Giô-ram, con Giô-sa-phát lên làm vua Giu-đa. <verse number="17" style="v"/>Giô-ram được ba mươi hai tuổi khi lên ngôi và trị vì tám năm tại Giê-ru-sa-lem. <verse number="18" style="v"/>Vua đi theo đường lối các vua Ít-ra-ên và gian ác như Vua A-háp, vì vua cưới con gái A-háp làm vợ. Vậy, Giô-ram làm điều ác trước mặt Chúa Hằng Hữu. <verse number="19" style="v"/>Nhưng vì Đa-vít, đầy tớ Ngài, Chúa không tiêu diệt Giu-đa; Ngài đã hứa cho Đa-vít có người nối ngôi mãi mãi.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:19 </char><char style="ft" closed="false">Nt Ngài hứa cho Đa-vít và con cháu ông một ngọn đèn sáng mãi mãi</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Trong đời Giô-ram, người Ê-đôm nổi dậy chống chính quyền Giu-đa, tôn lên cho mình một vua. <verse number="21" style="v"/>Giô-ram kéo quân sang Xai-rơ, đem theo tất cả chiến xa mình. Nhưng vua bị quân Ê-đôm bao vây. Đang đêm, vua và các quan chỉ huy chiến xa xông ra, phá vòng vây và giết nhiều quân sĩ Ê-đôm. Tuy nhiên, địch quân thoát được về trại. <verse number="22" style="v"/>Từ đó đến nay, Ê-đôm không còn thần phục Giu-đa nữa. Líp-na cũng nổi dậy vào dịp ấy.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Các việc khác của Giô-ram đều được chép trong Sách Lịch Sử Các Vua Giu-đa. <verse number="24" style="v"/>Giô-ram an giấc với tổ tiên, được chôn với họ trong Thành Đa-vít. A-cha-xia, con vua lên ngôi kế vị.</para>
  <para style="s1">A-cha-xia Cai Trị Giu-đa</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Vào năm thứ mười hai đời Giô-ram, con A-háp, vua Ít-ra-ên, A-cha-xia, con Giô-ram lên làm vua Giu-đa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Lúc ấy vua được hai mươi hai tuổi, và cai trị một năm tại Giê-ru-sa-lem. Mẹ là A-tha-li, cháu nội của Ôm-ri, vua Ít-ra-ên. <verse number="27" style="v"/>Vua theo đường của nhà A-háp, làm điều ác trước mặt Chúa Hằng Hữu, vì vua là rể của nhà A-háp.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Vua liên minh với Giô-ram, con A-háp đi đánh Ha-xa-ên, vua A-ram tại Ra-mốt Ga-la-át. Trong trận này, Giô-ram bị thương, <verse number="29" style="v"/>ông liền quay về Gít-rê-ên để chữa các vết thương. A-cha-xia, vua Giu-đa xuống Gít-rê-ên thăm Giô-ram đang bị thương.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Giê-hu Được Xức Dầu Làm Vua Ít-ra-ên</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tiên tri Ê-li-sê gọi một môn đệ đến bảo: “Con sửa soạn<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:1 </char><char style="ft" closed="false">Nt thắt lưng</char></note> đi Ra-mốt Ga-la-át. Cầm lọ dầu này, <verse number="2" style="v"/>đi tìm Giê-hu, con Giô-sa-phát, cháu Nim-si. Con sẽ gặp ông ấy đang ngồi với anh em mình. Bảo người theo con vào một phòng kín, <verse number="3" style="v"/>lấy lọ dầu đổ trên đầu người và nói: ‘Chúa Hằng Hữu phán: Ta xức dầu cho ngươi làm vua Ít-ra-ên.’ Xong, con phải nhanh chân chạy thoát!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Vậy, môn đệ tiên tri đến Ra-mốt Ga-la-át. <verse number="5" style="v"/>Khi đến nơi, ông thấy Giê-hu đang họp với các quan chỉ huy của quân đội. Môn đệ ấy nói với Giê-hu:</para>
  <para style="p">“Tôi có chuyện nói với ông.”</para>
  <para style="p">Giê-hu: “Với ai trong chúng tôi?”</para>
  <para style="p">Môn đệ trả lời: “Với ông, thưa tướng chỉ huy.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Giê-hu đứng lên, đi vào nhà. Người ấy theo vào, đổ dầu lên đầu Giê-hu và nói: “Chúa Hằng Hữu Đức Chúa Trời của Ít-ra-ên phán: ‘Ta xức dầu cho ngươi làm vua Ít-ra-ên, dân Ta. <verse number="7" style="v"/>Ngươi sẽ tiêu diệt nhà A-háp, chủ ngươi, báo thù cho các tiên tri và các đầy tớ của Chúa Hằng Hữu đã bị Giê-sa-bên tàn sát. <verse number="8" style="v"/>Cả nhà A-háp phải bị diệt sạch, mọi người đàn ông trong nhà, cả tự do lẫn nô lệ đều phải bị giết. <verse number="9" style="v"/>Ta sẽ làm cho nhà A-háp giống như nhà Giê-rô-bô-am, con Nê-bát, và nhà Ba-ê-sa, con A-hi-gia. <verse number="10" style="v"/>Giê-sa-bên sẽ bị chó ăn thịt tại Gít-rê-ên, thây nó không ai chôn cất.’” Nói xong, môn đệ ấy mở cửa chạy đi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Giê-hu trở ra với các tướng chỉ huy.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:11 </char><char style="ft" closed="false">Nt với các đầy tớ của chủ mình</char></note> Họ hỏi: “Mọi sự tốt đẹp chứ? Gã khùng ấy đến có việc gì thế?”</para>
  <para style="p">Giê-hu đáp: “Các ông biết người ấy, và cũng biết những điều người ấy nói rồi.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Họ nhao nhao: “Anh đang giấu vài điều! Anh nói cho chúng tôi biết đi.”</para>
  <para style="p">Giê-hu kể cho họ nghe những điều Chúa Hằng Hữu nói, và cho họ biết mình đã được xức dầu làm vua Ít-ra-ên.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Lập tức, mọi người tại đó lấy áo trải dưới chân Giê-hu, nơi các bực thang rồi thổi kèn, tung hô: “Vua Giê-hu vạn tuế!”</para>
  <para style="s1">Giê-hu Giết Giô-ram và A-cha-xia</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Và như thế, Giê-hu, con Giô-sa-phát, cháu Nim-si, làm phản Vua Giô-ram. Lúc ấy, quân Ít-ra-ên đang lo chống giữ Ra-mốt Ga-la-át trước lực lượng của Ha-xa-ên, vua A-ram. <verse number="15" style="v"/>Nhưng khi lâm chiến, Giô-ram đã bị thương và phải trở về Gít-rê-ên chữa trị. Giê-hu nói với mọi người ở đó: “Nếu anh em đồng ý, ta sẽ giữ không cho một ai ra khỏi thành để về Ghít-rê-ên báo tin.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Nói xong, Giê-hu lên xe đi Gít-rê-ên, nơi Giô-ram đang nằm điều trị thương tích. Lúc ấy, A-cha-xia, vua Giu-đa đến thăm Giô-ram, và cũng có mặt tại Ghít-rê-ên. <verse number="17" style="v"/>Người lính gác trên vọng canh thành Gít-rê-ên trông thấy Giê-hu và những người đi theo tiến đến, liền lớn tiếng báo tin: “Tôi thấy một đoàn người đang đi tới!”</para>
  <para style="p">Giô-ram ra lệnh: “Sai một người cưỡi ngựa ra xem thử họ có ý hòa hảo hay không.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Một người phi ngựa ra gặp Giê-hu, hỏi: “Vua muốn biết các ông đến với tinh thần hòa bình hay không.”</para>
  <para style="p">Giê-hu nói: “Hòa hay chiến có liên hệ gì với ngươi? Tránh ra phía sau!”</para>
  <para style="p">Người lính canh loan báo: “Sứ giả đến gặp họ rồi nhưng không quay về.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Vua sai một người thứ hai phóng ngựa ra, nói: “Vua muốn biết các ông đến với hòa khí hay không?”</para>
  <para style="p">Giê-hu nói: “Hòa hay bất hòa có việc gì đến ngươi? Tránh ra phía sau!” <verse number="20" style="v"/>Người lính canh lại loan báo: “Sứ giả gặp họ rồi, nhưng cũng không quay về! Còn người đang tới chắc là Giê-hu con trai Nim-si, vì người ấy đánh xe một cách hung hăng.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Giô-ram ra lệnh: “Chuẩn bị xe cộ sẵn sàng cho ta.”</para>
  <para style="p">Thế rồi, Giô-ram, vua Ít-ra-ên và A-cha-xia, vua Giu-đa, mỗi người lên xe, ra đón Giê-hu. Họ gặp nhau trong cánh đồng của Na-bốt ở Gít-rê-ên. <verse number="22" style="v"/>Giô-ram hỏi: “Ngươi đến trong hòa khí phải không, Giê-hu?”</para>
  <para style="p">Giê-hu hỏi vặn: “Hòa thế nào được trong khi Giê-sa-bên, mẹ vua vẫn sống trong dâm loạn, tà thuật?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Giô-ram quay xe chạy trốn, đồng thời gọi A-cha-xia, báo: “Có âm mưu phản loạn!” <verse number="24" style="v"/>Giê-hu lắp tên, kéo cung, bắn vào giữa hai vai Giô-ram, mũi tên xuyên thấu tim. Giô-ram ngã chết trong xe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Giê-hu bảo Bích-ca, người phụ tá: “Đem thây hắn ném vào cánh đồng của Na-bốt. Vì chắc ông còn nhớ, lúc ông với tôi cùng cưỡi ngựa theo sau A-háp cha hắn, Chúa Hằng Hữu có phán với A-háp những lời này: <verse number="26" style="v"/>‘Hôm qua, Ta có thấy máu của Na-bốt và các con người ấy, và ngươi sẽ chịu quả báo ngay trong cánh đồng này.’ Vậy, ném hắn xuống cánh đồng của Na-bốt đi, theo như lời Chúa Hằng Hữu đã phán.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Thấy việc xảy ra, vua A-cha-xia của Giu-đa bỏ chạy về hướng Bết-ha-gan. Giê-hu đuổi theo ra lệnh: “Đánh chết nó luôn trong xe nó!” A-cha-xia bị tấn công lúc đang ngồi trong xe tại Dốc Gu-rơ, gần Íp-lê-am. Vua chạy đến Mê-ghi-đô, và chết tại đó. <verse number="28" style="v"/>Các đầy tớ A-cha-xia đặt xác vua trên một cỗ xe, chở về Giê-ru-sa-lem, chôn trong mộ cùng với tổ tiên vua tại Thành Đa-vít. <verse number="29" style="v"/>A-cha-xia bắt đầu làm vua Giu-đa vào năm thứ mười một đời Giô-ram, con A-háp.</para>
  <para style="s1">Giê-sa-bên Chết</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Khi Hoàng hậu Giê-sa-bên nghe Giê-hu đến Gít-rê-ên, liền vẽ mắt, sửa lại mái tóc, rồi đứng bên cửa sổ lâu đài nhìn ra. <verse number="31" style="v"/>Thấy Giê-hu đến trước cổng, Giê-sa-bên nói: “Này Xim-ri! Kẻ giết chủ, còn đến đây làm gì?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Giê-hu ngước đầu nhìn lên cửa sổ, hỏi: “Ai thuộc về phe ta?” Vài ba thái giám nhìn xuống về phía Giê-hu. <verse number="33" style="v"/>Giê-hu la lên: “Ném bà ấy xuống đây!” Họ liền ném Giê-sa-bên xuống, máu văng lên tường, vấy cả lên ngựa. Ngựa giẫm lên xác Giê-sa-bên.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Giê-hu vào cung vua. Ăn uống xong, ông nói: “Bây giờ lo đi chôn người đàn bà bị nguyền rủa kia, dù sao bà ta cũng là con gái của vua.” <verse number="35" style="v"/>Nhưng những người được sai đi chôn Giê-sa-bên chỉ thấy cái sọ, hai chân và hai bàn tay nằm đó.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Họ quay lại trình báo. Giê-hu nói: “Đúng như lời Chúa Hằng Hữu phán qua đầy tớ Ngài là Ê-li người Tích-bê: ‘Chó sẽ ăn thịt Giê-sa-bên trong đất Gít-rê-ên. <verse number="37" style="v"/>Thây nó sẽ như phân trong đồng ruộng Gít-rê-ên đến nỗi chẳng ai còn nhận ra đó là Giê-sa-bên.’”</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Giê-hu Xử Tử Các Con Trai A-háp</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Giê-hu viết thư cho các nhà chức trách, các trưởng lão của thành Sa-ma-ri, và các giám hộ của bảy mươi con trai Vua A-háp đang ở tại đó, như sau: <verse number="2" style="v"/>“Vì các con trai của chủ các ông đang ở với các ông, và các ông sẵn có xe và chiến mã, thành lũy kiên cố và khí giới đầy đủ. <verse number="3" style="v"/>Nhận được thư này, các ông hãy chọn trong số các con trai của chủ mình một người tài giỏi nhất lập lên làm vua, và lo chiến đấu cho nhà chủ mình.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Đọc thư xong, họ khiếp sợ, bảo nhau: “Hai vua còn không chống nổi ông ấy, huống chi chúng ta!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Thế rồi, quản lý cung điện, các nhà chức trách địa phương, các trưởng lão, và các giám hộ con A-háp sai người đi nói với Giê-hu: “Chúng tôi là đầy tớ của ông, sẵn sàng tuân lệnh ông. Chúng tôi không muốn tôn người nào lên làm vua cả. Xin ông cứ tùy ý hành động.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Giê-hu viết cho họ một thư thứ hai, nói: “Nếu các ông đứng về phe tôi, sẵn sàng tuân lệnh tôi, các ông phải lấy đầu các con trai của chủ mình, đem đến Gít-rê-ên cho tôi ngày mai, vào giờ này.” Bảy mươi người con trai của A-háp lúc ấy đang được các nhân sĩ trong thành nuôi nấng và dạy dỗ. <verse number="7" style="v"/>Được thư ấy, họ bắt bảy mươi con trai A-háp giết đi, lấy đầu để trong giỏ, gửi đến Gít-rê-ên cho Giê-hu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Nghe tin thủ cấp các con A-háp đã đến, Giê-hu ra lệnh cho chất đầu thành hai đống trước cổng thành, để đó cho đến qua đêm.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Sáng hôm sau, Giê-hu ra đứng trước mọi người, tuyên bố: “Anh em vô tội. Chỉ có tôi phản loạn và giết chủ. Nhưng ai đã giết những người này? <verse number="10" style="v"/>Đó là để ứng nghiệm lời Chúa Hằng Hữu đã loan báo về nhà A-háp. Chúa Hằng Hữu thực hiện những lời Ngài do Ê-li, đầy tớ Ngài đã báo trước.” <verse number="11" style="v"/>Giê-hu cũng giết tất cả người thân trong gia đình A-háp tại Gít-rê-ên, tất cả đại thần, bạn hữu, và các tế sư của A-háp, không tha một người.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Sau đó, Giê-hu đi Sa-ma-ri. Trên đường, ông ghé qua một nhà xén lông chiên. <verse number="13" style="v"/>Tại đó, ông gặp họ hàng của A-cha-xia, vua Giu-đa. Giê-hu hỏi xem họ là ai.</para>
  <para style="p">Họ đáp: “Chúng tôi là bà con của A-cha-xia. Chúng tôi đi thăm các hoàng tử và hoàng thân.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Giê-hu ra lệnh bắt sống những người ấy và giết họ tại một cái hố gần nhà xén lông chiên, tất cả là bốn mươi hai người. Không một ai chạy thoát.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Rời nơi ấy ra đi, ông gặp Giô-na-đáp, con của Rê-cáp. Thấy người này ra đón, Giê-hu chào hỏi và nói: “Ông có chân thành với tôi như tôi chân thành với ông không?”</para>
  <para style="p">Giô-na-đáp trả lời: “Chân thành.”</para>
  <para style="p">Giê-hu bảo: “Nếu thế, ông đưa tay ra. Giê-hu nắm lấy, kéo ông lên xe ngồi với mình, <verse number="16" style="v"/>và nói: Đi với tôi, ông sẽ thấy lòng nhiệt thành của tôi với Chúa Hằng Hữu.” Vậy Giô-na-đáp cùng ngồi xe với Giê-hu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Khi đến Sa-ma-ri, Giê-hu giết nốt những người thuộc nhà A-háp còn sót lại, không chừa một người, đúng như lời Chúa Hằng Hữu đã phán với Ê-li.</para>
  <para style="s1">Giê-hu Tàn Diệt Những Người Thờ Thần Ba-anh</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Giê-hu triệu tập toàn thể dân chúng và tuyên bố: “A-háp phụng thờ Ba-anh, còn quá ít, ta sẽ phụng thờ tích cực hơn! <verse number="19" style="v"/>Hãy mời đến đây cho ta tất cả các tiên tri, người phụng thờ và các tế sư của Ba-anh, đừng thiếu sót một ai, vì ta sẽ dâng lễ vật long trọng cho Ba-anh. Ai vắng mặt sẽ bị giết.” Đây chỉ là mưu của Giê-hu để diệt các người phụng thờ Ba-anh.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Sau đó Giê-hu ra lệnh: “Chuẩn bị lễ thờ cúng Ba-anh!” Vậy họ tuân lệnh. <verse number="21" style="v"/>Giê-hu ra lệnh tuyên cáo cho toàn dân về buổi lễ long trọng thờ cúng Ba-anh và tin tức về buổi lễ này được truyền ra khắp nước Ít-ra-ên. Tất cả người phụng thờ của Ba-anh đều được mời đến, không thiếu một ai. Họ tụ tập chật đền Ba-anh. <verse number="22" style="v"/>Giê-hu ra lệnh cho người giữ áo lễ, phát áo cho những người phụng thờ Ba-anh.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Sau đó, Giê-hu đi cùng Giô-na-đáp, con Rê-cáp vào đền. Ông bảo những người phụng thờ Ba-anh đừng để cho một môn đệ nào của Chúa Hằng Hữu lọt vào đền. Chỉ những người phụng thờ Ba-anh mà thôi. <verse number="24" style="v"/>Khi người ta dâng lễ vật và lễ thiêu, Giê-hu đặt tám mươi người mai phục bên ngoài đền, và dặn dò: “Ai sơ suất, để một người chạy thoát, người ấy phải đền mạng.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Vừa dâng lễ thiêu xong, Giê-hu ra lệnh các quan chỉ huy và lính mai phục: “Vào giết hết chúng nó đi!” Họ vào, dùng gươm giết hết mọi người và ném thây ra ngoài; rồi vào giữa đền Ba-anh, <verse number="26" style="v"/>kéo trụ thờ cho đổ xuống, nổi lửa đốt. <verse number="27" style="v"/>Họ cũng đánh đổ tượng Ba-anh, phá hủy đền thần ấy tan tành, biến nơi ấy thành một nhà xí cho đến ngày nay.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Như thế, Giê-hu trừ diệt Ba-anh khỏi Ít-ra-ên. <verse number="29" style="v"/>Tuy nhiên, Giê-hu không phá hủy tượng bò vàng của Giê-rô-bô-am đặt tại Bê-tên và Đan. Đây là một trọng tội của Giê-rô-bô-am, con Nê-bát, vì người này đã tạo cơ hội cho Ít-ra-ên phạm tội.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Chúa Hằng Hữu phán bảo Giê-hu: “Vì ngươi đã thi hành đúng theo ý Ta trong việc tiêu diệt nhà A-háp, con cháu ngươi sẽ được làm vua Ít-ra-ên cho đến đời thứ tư.” <verse number="31" style="v"/>Nhưng Giê-hu không hết lòng tuân theo luật lệ của Chúa Hằng Hữu, Đức Chúa Trời của Ít-ra-ên, không từ bỏ tội lỗi của Giê-rô-bô-am, là tội đã tạo cơ hội cho Ít-ra-ên phạm tội.</para>
  <para style="s1">Giê-hu Qua Đời</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Vào thời ấy, Chúa Hằng Hữu thu hẹp bờ cõi Ít-ra-ên, và cho phép Ha-xa-ên chiếm đóng nhiều nơi trong nước: <verse number="33" style="v"/>phía đông Sông Giô-đan, tất cả miền Ga-la-át, đất Gát, đất Ru-bên, và một phần của đất Ma-na-se, từ A-rô-e trong Thung lũng Ạt-nôn cho đến Ga-la-át và Ba-san.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Các việc khác của Giê-hu và thế lực của vua đều được chép trong Sách Lịch Sử Các Vua Ít-ra-ên.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Giê-hu an giấc với tổ tiên, được chôn tại Sa-ma-ri. Giô-a-cha, con trai Giê-hu lên ngôi kế vị. <verse number="36" style="v"/>Giê-hu cai trị Ít-ra-ên tại Sa-ma-ri hai mươi tám năm.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">A-tha-li Cai Trị Giu-đa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Khi A-tha-li, mẹ Vua A-cha-xia, thấy con mình đã chết, vội ra tay giết hết các hoàng tử. <verse number="2" style="v"/>Nhưng chị của A-cha-xia là Giô-sê-ba, con gái vua Giô-ram, đem giấu Giô-ách, con A-cha-xia, và cứu cậu thoát khỏi số phận dành cho các hoàng tử. Nàng giấu Giô-ách và người vú nuôi vào trong phòng ngủ. Bằng cách này, Giô-sê-bết, vợ Thầy Tế lễ Giê-hô-gia-đa và là chị của A-cha-xia giấu được Giô-ách, nên đứa trẻ không bị giết. <verse number="3" style="v"/>Giô-ách trốn trong đền thờ Chúa sáu năm trong khi A-tha-li cai trị Giu-đa.</para>
  <para style="s1">Cuộc Nổi Dậy Chống A-tha-li</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Qua năm thứ bảy, Thầy Tế lễ Giê-hô-gia-đa mời các tướng chỉ huy, quân đội Ca-rít và các cận vệ vào gặp mình trong Đền Thờ Chúa Hằng Hữu, bắt họ thề giữ bí mật, rồi cho họ gặp con của vua.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:4 </char><char style="ft" closed="false">Nt hoàng tử</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Giê-hô-gia-đa truyền chỉ thị cho các quan: “Một phần ba của lính cận vệ không có phận sự trong ngày Sa-bát sẽ đi gác cung vua, <verse number="6" style="v"/>một phần ba sẽ canh cổng Su-rơ, và một phần ba sẽ giữ cổng ở phía sau trụ sở cận vệ. Như vậy cung vua sẽ được canh gác cẩn mật. <verse number="7" style="v"/>Còn hai đội cận vệ có nhiệm vụ túc trực trong ngày Sa-bát sẽ canh gác Đền Thờ Chúa Hằng Hữu, vây chung quanh vua, <verse number="8" style="v"/>vũ khí cầm tay, sẵn sàng giết chết những ai muốn xông vào. Họ phải theo sát vua.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Các tướng chỉ huy làm theo chỉ thị của Thầy Tế lễ Giê-hô-gia-đa. Họ dẫn lính đến trước thầy tế lễ, cả lính không có phận sự trong ngày Sa-bát, cũng như lính trực trong ngày ấy. <verse number="10" style="v"/>Thầy tế lễ lấy vũ khí trong kho Đền Thờ Chúa Hằng Hữu phát cho họ, gồm những giáo và khiên từ đời Vua Đa-vít. <verse number="11" style="v"/>Các cận vệ cầm vũ khí đứng dài từ góc phải sang góc trái Đền Thờ, và chung quanh bàn thờ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Giê-hô-gia-đa rước Giô-ách, con vua ra, đội vương miện lên đầu, và trao bộ luật của Đức Chúa Trời cho người. Họ xức dầu cho người và tuyên bố người là vua, mọi người vỗ tay và cùng tung hô: “Vua vạn tuế!”</para>
  <para style="s1">A-tha-li Qua Đời</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Nghe tiếng huyên náo của quân lính, A-tha-li chạy vào Đền Thờ Chúa Hằng Hữu xem việc gì đang xảy ra. <verse number="14" style="v"/>Khi bà đến, thấy vua đứng bên cột trụ theo nghi thức đăng quang. Các tướng và những người thổi kèn đứng quanh đó, mọi người hân hoan, trổi nhạc. A-tha-li xé áo, la lên: “Phản loạn! Phản loạn!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Thầy Tế lễ Giê-hô-gia-đa ra lệnh cho các tướng chỉ huy quân đội: “Hãy giải bà ấy đến những người lính phía ngoài Đền Thờ, và giết ai muốn cứu bà ấy.” Vì thầy tế lễ có nói: “Không thể giết bà ấy trong Đền Thờ của Chúa Hằng Hữu.” <verse number="16" style="v"/>Người ta lôi bà trở về cung vua theo lối đi của ngựa và giết bà tại đó.</para>
  <para style="s1">Giê-hô-gia-đa Cải Cách Tôn Giáo</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Giê-hô-gia-đa lập giao ước giữa Chúa Hằng Hữu, vua và toàn dân, quy định họ là dân của Chúa Hằng Hữu. Ông cũng lập quy ước cho vua với dân. <verse number="18" style="v"/>Sau đó, mọi người kéo đến đền Ba-anh, phá đổ đền, đập nát tượng và bàn thờ, giết tế sư của Ba-anh là Ma-than ngay trước bàn thờ.</para>
  <para style="p">Sau khi đặt lính canh Đền Thờ Chúa Hằng Hữu, <verse number="19" style="v"/>Giê-hô-gia-đa cùng các tướng chỉ huy, lính Ca-rít, cận vệ và cả dân chúng rước vua từ Đền Thờ của Chúa Hằng Hữu qua cổng của cận vệ để vào cung vua. Giô-ách lên ngồi trên ngai. <verse number="20" style="v"/>Dân chúng khắp nơi đều vui mừng, và thành phố trở lại yên tĩnh sau cái chết của A-tha-li.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Lúc lên làm vua, Giô-ách mới được bảy tuổi.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Giô-ách Tu Sửa Đền Thờ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Giô-ách lên ngôi vào năm thứ bảy đời Vua Giê-hu nước Ít-ra-ên, và cai trị bốn mươi năm tại Giê-ru-sa-lem. Mẹ vua tên là Xi-bia, quê ở Bê-e-sê-ba. <verse number="2" style="v"/>Nhờ được Thầy Tế lễ Giê-hô-gia-đa dạy dỗ nên trọn đời Giô-ách làm điều thiện trước mặt Chúa Hằng Hữu. <verse number="3" style="v"/>Tuy nhiên các miếu trên đồi vẫn không bị phá dỡ, và người ta vẫn tiếp tục cúng tế, đốt hương tại các nơi ấy.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Một hôm Vua Giô-ách nói với các thầy tế lễ: “Hãy trưng thu tất cả tiền được đem làm tế lễ thánh trong Đền Thờ của Chúa Hằng Hữu, gồm tiền đóng góp cá nhân được quy định cho mỗi người và tiền tự nguyện dâng hiến. <verse number="5" style="v"/>Các thầy tế lễ hãy dùng một phần số tiền đó để tu sửa những chỗ hư hại trong Đền Thờ.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Nhưng, cho đến năm thứ hai mươi ba, đời Giô-ách, các thầy tế lễ vẫn chưa xúc tiến việc sửa chữa Đền Thờ. <verse number="7" style="v"/>Vì thế, Giô-ách cho mời Giê-hô-gia-đa và các thầy tế lễ khác đến, hỏi: “Sao các ông chưa lo việc tu bổ Đền Thờ? Từ giờ trở đi, các ông đừng lo việc thu tiền nữa, nhưng đem số đã thu được giao cho người có trách nhiệm lo việc tu bổ Đền Thờ.” <verse number="8" style="v"/>Vậy, các thầy tế lễ đồng ý không thu tiền từ người dâng hiến, và họ cũng đồng ý giao trách nhiệm sửa Đền cho người khác.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Thầy Tế lễ Giê-hô-gia-đa lấy một cái rương, đục lỗ trên nắp, đặt bên phải bàn thờ tại cổng vào Đền Thờ của Chúa Hằng Hữu. Thầy tế lễ giữ cổng đền bỏ tất cả tiền người ta đem dâng vào rương ấy. <verse number="10" style="v"/>Khi thấy rương đầy tiền, thư ký của vua và thầy thượng tế đến đếm tiền là tiền được dâng vào Đền Thờ của Chúa Hằng Hữu, bỏ vào bao và cột lại. <verse number="11" style="v"/>Sau khi họ đã định giá, họ đem giao cho các đốc công trông coi việc sửa chữa để trả công cho thợ mộc và thợ xây cất, là những thợ làm việc nơi Đền Thờ Chúa Hằng Hữu. <verse number="12" style="v"/>Họ cũng trả cho thợ hồ, thợ đẽo đá; hoặc để mua gỗ, đá và dùng vào các chi phí khác trong công cuộc sửa Đền của Chúa Hằng Hữu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Tiền này không dùng vào việc sắm sửa các dụng cụ bằng vàng, bằng bạc như bát, kéo cắt tim đèn, chậu, kèn hay dụng cụ nào khác dùng trong Đền Thờ Chúa Hằng Hữu. <verse number="14" style="v"/>Tiền được giao cho những người phụ trách công việc dùng để sửa sang Đền Thờ Chúa Hằng Hữu. <verse number="15" style="v"/>Người ta không bắt các đốc công phải tính sổ vì họ là những người ngay thực. <verse number="16" style="v"/>Tuy nhiên, tiền dâng làm lễ chuộc lỗi và lễ chuộc tội vẫn thuộc về các thầy tế lễ, không để chung với tiền sửa chữa Đền Thờ của Chúa Hằng Hữu.</para>
  <para style="s1">Cuối Đời Trị Vì của Giô-ách</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Vào lúc ấy, Ha-xa-ên, vua A-ram đem quân chiếm đất Gát và tiến về Giê-ru-sa-lem. <verse number="18" style="v"/>Giô-ách, vua Giu-đa thu tóm các vật thánh của cha ông mình, là các Vua Giô-sa-phát, Giô-ram và A-cha-xia, đã dâng hiến, cùng với những vật thánh chính Giô-ách đã dâng, tất cả vàng trong kho Đền Thờ của Chúa Hằng Hữu và trong cung vua, đem triều cống cho Ha-xa-ên. Vì thế Ha-xa-ên không đánh Giê-ru-sa-lem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Các việc khác của Giô-ách đều được chép trong Sách Lịch Sử Các Vua Giu-đa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Các cận thần của Giô-ách nổi lên làm phản. Giô-xa-ca, con Si-mê-át cùng với Giô-sa-bát, con Sô-mê giết Giô-ách tại cung Mi-lô, trên đường đi Si-la. <verse number="21" style="v"/>Hai thuộc hạ đã đánh giết vua là Giô-xa-bát, (a)con của Si-mê-át, và Giê-hô-sa-bát, con của Sô-mê. Giô-ách được chôn với các tổ tiên trong Thành Đa-vít. A-ma-xia, con Giô-ách lên ngôi kế vị.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">Giô-a-cha Cai Trị Ít-ra-ên</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Con của Giê-hu là Giô-a-cha lên ngôi làm vua Ít-ra-ên vào năm thứ hai mươi ba đời Giô-ách, con A-cha-xia, vua Giu-đa. Giô-a-cha làm vua được mười bảy năm tại Sa-ma-ri. <verse number="2" style="v"/>Vua làm điều ác trước mặt Chúa Hằng Hữu, theo đường tội lỗi của Giê-rô-bô-am, con Nê-bát, lôi kéo Ít-ra-ên phạm tội. Vua không hề từ bỏ tội lỗi mình. <verse number="3" style="v"/>Vì thế, Chúa Hằng Hữu rất giận Ít-ra-ên. Ngài để cho Ha-xa-ên, vua A-ram và Bên Ha-đát, con Ha-xa-ên liên tục đánh phá Ít-ra-ên.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Nhưng đến khi Giô-a-cha cầu cứu Chúa Hằng Hữu, Ngài nhậm lời vua, vì Ngài thấy cảnh vua A-ram áp bức Ít-ra-ên. <verse number="5" style="v"/>Chúa Hằng Hữu đã dấy lên một người giải thoát Ít-ra-ên khỏi quyền lực A-ram, và họ lại được sống an hòa như xưa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Nhưng rồi, họ lại tiếp tục phạm tội, không từ bỏ đường lối của Giê-rô-bô-am, người đã lôi kéo Ít-ra-ên phạm tội. Họ vẫn thờ cúng thần A-sê-ra tại Sa-ma-ri. <verse number="7" style="v"/>Lúc ấy, quân của Giô-a-cha chỉ còn có 50 kỵ binh, 10 chiến xa, và 10.000 bộ binh, vì phần lớn đã bị vua A-ram tiêu diệt như cám trong sân đập lúa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Các việc khác của Giô-a-cha và thế lực vua đều được chép trong Sách Lịch Sử Các Vua Ít-ra-ên. <verse number="9" style="v"/>Giô-a-cha an giấc với tổ tiên, được chôn tại Sa-ma-ri. Con vua là Giô-ách lên kế vị.</para>
  <para style="s1">Giô-ách Cai Trị Ít-ra-ên</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Con của Giô-a-cha là Giô-ách lên ngôi làm vua Ít-ra-ên vào năm thứ ba mươi bảy đời Giô-ách vua Giu-đa, và cai trị mười sáu năm tại Sa-ma-ri. <verse number="11" style="v"/>Vua làm điều ác trước mặt Chúa Hằng Hữu, không từ bỏ tội của Giê-rô-bô-am, con Nê-bát, lôi kéo Ít-ra-ên phạm tội, nhưng cứ một mực theo đường lối ấy.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Các việc khác của Giô-ách, cùng các trận chiến với A-ma-xia, vua Giu-đa, đều được chép trong Sách Lịch Sử Các Vua Ít-ra-ên. <verse number="13" style="v"/>Giô-ách an giấc với tổ tiên, được chôn tại Sa-ma-ri cùng với các vua Ít-ra-ên khác. Con Giô-ách là Giê-rô-bô-am II, lên ngôi kế vị.</para>
  <para style="s1">Lời Tiên Tri Cuối Cùng của Ê-li-sê</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Ê-li-sê mắc bệnh nặng và qua đời. Trước khi Ê-li-sê qua đời, Giô-ách, vua Ít-ra-ên có đến thăm. Nhìn vị tiên tri, vua khóc lóc thở than: “Cha ơi! Cha! Xe và kỵ binh của Ít-ra-ên!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Ê-li-sê bảo Giô-ách: “Lấy cung và tên.” Giô-ách vâng lời. <verse number="16" style="v"/>Tiên tri tiếp: “Mở cửa sổ phía đông.” Vua làm theo. Tiên tri bảo vua giương cung. Giô-ách giương cung. Tiên tri đặt tay mình trên tay vua.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Ê-li-sê ra lệnh: “Bắn.” Giô-ách bắn tên đi. Tiên tri nói: “Đó là mũi tên của Chúa Hằng Hữu, tức mũi tên sẽ chiến thắng quân A-ram. Vì vua sẽ đánh tan lực lượng A-ram tại A-phéc.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Tiên tri lại bảo: “Cầm cây tên đập xuống đất.” Vua lấy cây tên đập xuống đất ba lần. <verse number="19" style="v"/>Người của Đức Chúa Trời nổi giận, nói: “Đáng lẽ vua phải đập năm sáu lần, như thế vua mới đánh quân A-ram tiêu tan được. Nhưng thế này vua chỉ thắng họ ba trận thôi.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Ê-li-sê qua đời và được an táng.</para>
  <para style="p">Trong thời ấy, quân cướp Mô-áp thường đến cướp phá vào mùa xuân. <verse number="21" style="v"/>Một hôm, người ta đang đi chôn một người chết, thấy quân cướp đến, họ vội quẳng xác vào mồ Ê-li-sê. Xác vừa đụng xương Ê-li-sê, liền vùng sống lại và đứng lên.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Suốt thời gian Giô-a-cha cai trị, Vua Ha-xa-ên, nước A-ram, áp bức người Ít-ra-ên. <verse number="23" style="v"/>Nhưng Chúa Hằng Hữu vẫn làm ơn cho họ. Vì lòng thương xót và vì giao ước Ngài đã kết với Áp-ra-ham, Y-sác, và Gia-cốp, Ngài vẫn không từ bỏ họ và không để họ bị tiêu diệt.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Khi Vua Ha-xa-ên, nước A-ram chết, Bên Ha-đát, con Ha-xa-ên lên kế vị. <verse number="25" style="v"/>Giô-ách đem quân đánh Bên Ha-đát, con trai Ha-xa-ên, thắng ba trận lớn, chiếm lại các thành Bên Ha-đát đã chiếm của Ít-ra-ên dưới triều Vua Giô-a-cha cha mình.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">A-ma-xia Cai Trị Giu-đa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Năm thứ hai đời Giô-ách, con Giô-a-cha, vua Ít-ra-ên, A-ma-xia, con Giô-ách lên ngôi làm vua Giu-đa. <verse number="2" style="v"/>A-ma-xia được hai mươi lăm tuổi lúc lên ngôi, và cai trị hai mươi chín năm tại Giê-ru-sa-lem. Mẹ vua là Giô-a-đan quê ở Giê-ru-sa-lem. <verse number="3" style="v"/>A-ma-xia làm điều thiện trước mặt Chúa Hằng Hữu, nhưng không sánh bằng Đa-vít, tổ tiên vua. Vua noi gương cha mình là Giô-ách. <verse number="4" style="v"/>Tuy nhiên vua vẫn không phá hủy các miếu thờ trên đồi, nên dân chúng vẫn còn cúng tế, và đốt hương tại những nơi ấy.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Khi đã bình định lãnh thổ và củng cố thế lực, A-ma-xia đem xử tử những người đã ám sát cha mình. <verse number="6" style="v"/>Nhưng vua không giết con của những người ấy, đúng theo lệnh của Chúa Hằng Hữu được chép trong Sách Luật Môi-se: “Cha sẽ không bị xử tử vì tội của con, và con cũng không bị xử tử vì tội của cha mẹ, nhưng mỗi người chỉ bị xử tử vì tội của mình.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Trong một trận chiến tại thung lũng Muối, A-ma-xia giết 10.000 quân Ê-đôm và chiếm Sê-la, đổi tên thành là Giốc-then, tên này đến nay vẫn còn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Sau đó, A-ma-xia sai sứ giả đến thách thức Giô-ách, con của Giô-a-cha, cháu Giê-hu, vua Ít-ra-ên: “Chúng ta thử giao chiến với nhau xem sao.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Nhưng Giô-ách vua Ít-ra-ên sai sứ giả trả lời với A-ma-xia, vua Giu-đa: “Tại Li-ban, có một cây gai nhắn lời với cây bá hương: ‘Gả con gái anh cho con trai tôi đi!’ Nhưng có thú rừng đi qua giẫm nát cây gai.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Ngươi đánh bại Ê-đôm rồi sinh lòng kiêu căng. Sao không chịu ở nhà, mãn nguyện với chiến công ấy, lại còn muốn gây họa cho mình và cả nước Giu-đa, để cùng nhau suy sụp?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Nhưng A-ma-xia không chịu nghe lời, nên Giô-ách kéo quân lên, giao chiến và đánh bại quân A-ma-xia ở Bết-sê-mết, thuộc đất Giu-đa. <verse number="12" style="v"/>Quân Giu-đa bỏ chạy về nhà. <verse number="13" style="v"/>Giô-ách, vua Ít-ra-ên bắt được A-ma-xia, vua Giu-đa, con Giô-ách, cháu A-cha-xia tại Bết-sê-mết. Rồi Giô-ách tiến đến Giê-ru-sa-lem, phá đổ tường thành dài khoảng 180 mét từ cổng Ép-ra-im cho đến cổng Góc. <verse number="14" style="v"/>Giô-ách lấy hết vàng bạc, vật dụng trong Đền Thờ Chúa Hằng Hữu. Và trong cung vua, bắt nhiều người làm con tin rồi trở về Sa-ma-ri.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Các việc khác của Giô-ách, thế lực của vua, các trận chiến với vua A-ma-xia của Giu-đa đều được chép trong Sách Lịch Sử Các Vua Ít-ra-ên. <verse number="16" style="v"/>Giô-ách an giấc với tổ tiên, được chôn tại Sa-ma-ri cùng các vua Ít-ra-ên. Giê-rô-bô-am II, con Giô-ách lên kế vị.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Sau khi Giô-ách, con Giô-a-cha, vua Ít-ra-ên mất, A-ma-xia, vua Giu-đa còn sống mười lăm năm nữa. <verse number="18" style="v"/>Các việc khác của A-ma-xia đều được chép trong Sách Lịch Sử Các Vua Giu-đa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Tại Giê-ru-sa-lem có âm mưu phản loạn, nên A-ma-xia bỏ chạy đi La-ki. Người ta đuổi theo đến La-ki, giết A-ma-xia tại đó. <verse number="20" style="v"/>Xác vua được đặt lên lưng ngựa chở về Giê-ru-sa-lem và được chôn tại Thành Đa-vít cùng với tổ tiên.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Toàn dân Giu-đa tôn A-xa-ria lên làm vua thế cho A-ma-xia, cha vua. Lúc ấy A-xa-ria được mười sáu tuổi. <verse number="22" style="v"/>Sau khi vua cha an giấc với tổ tiên, A-xa-ria xây thành Ê-lát và khôi phục chủ quyền thành này về cho nước Giu-đa.</para>
  <para style="s1">Giê-rô-bô-am II Cai Trị Ít-ra-ên</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Vào năm thứ mười lăm đời A-ma-xia, con Giô-ách, vua Giu-đa, Giê-rô-bô-am II, con Giô-ách lên làm vua Ít-ra-ên và cai trị bốn mươi mốt năm tại Sa-ma-ri. <verse number="24" style="v"/>Vua làm điều ác trước mặt Chúa Hằng Hữu, không chịu từ bỏ tội lỗi của Giê-rô-bô-am, con Nê-bát, lôi kéo Ít-ra-ên phạm tội theo. <verse number="25" style="v"/>Giê-rô-bô-am khôi phục bờ cõi Ít-ra-ên từ Ha-mát đến Biển Chết, đúng như lời Chúa Hằng Hữu, Đức Chúa Trời của Ít-ra-ên, đã dùng đầy tớ Ngài là Tiên tri Giô-na, con trai A-mi-tai, người Gát-hê-phe loan báo trước.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Chúa Hằng Hữu thấy cảnh Ít-ra-ên bị hoạn nạn cay đắng, chẳng còn ai giúp đỡ, <verse number="27" style="v"/>nên Ngài dùng Giê-rô-bô-am II, con Giô-ách, giải cứu họ, và Chúa Hằng Hữu không hề có ý định xóa tên Ít-ra-ên trên đất.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Các việc khác của Giê-rô-bô-am II, thế lực người, các trận chiến, công cuộc khôi phục chủ quyền Đa-mách và Ha-mát, trước kia bị Giu-đa chiếm, đều được chép trong Sách Lịch Sử Các Vua Ít-ra-ên. <verse number="29" style="v"/>Giê-rô-bô-am II an giấc với tổ tiên, được chôn cùng các vua Ít-ra-ên. Xa-cha-ri, con vua lên ngôi kế vị.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">A-xa-ria Cai Trị Giu-đa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Vào năm thứ hai mươi bảy đời Giê-rô-bô-am II, vua Ít-ra-ên, A-xa-ria, con A-ma-xia, lên làm vua Giu-đa <verse number="2" style="v"/>lúc được mười sáu tuổi, và cai trị năm mươi hai năm tại Giê-ru-sa-lem. Mẹ A-xa-ria là Giê-cô-lia, người Giê-ru-sa-lem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>A-xa-ria làm điều thiện trước mặt Chúa Hằng Hữu, noi gương A-ma-xia, cha mình. <verse number="4" style="v"/>Tuy nhiên vua vẫn không phá hủy các miếu thờ trên đồi và dân chúng vẫn tiếp tục cúng tế, đốt hương tại các nơi ấy. <verse number="5" style="v"/>Vì thế vua bị Chúa Hằng Hữu phạt<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:5 </char><char style="ft" closed="false">Nt đánh</char></note> bị bệnh phong cho đến ngày chết. Vua A-xa-ria phải sống cách biệt trong một nhà riêng, và ủy quyền cho Hoàng tử Giô-tham trông coi việc triều chính.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Các việc khác của A-xa-ria đều được chép trong Sách Lịch Sử Các Vua Giu-đa. <verse number="7" style="v"/>A-xa-ria an giấc cùng tổ tiên, được chôn với tổ tiên trong Thành Đa-vít. Giô-tham con vua lên kế vị.</para>
  <para style="s1">Xa-cha-ri Cai Trị Ít-ra-ên</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Vào năm thứ ba mươi tám đời A-xa-ria, vua Giu-đa, Xa-cha-ri, con Giê-rô-bô-am II lên làm vua Ít-ra-ên, và cai trị sáu tháng tại Sa-ma-ri. <verse number="9" style="v"/>Vua làm điều ác trước mặt Chúa Hằng Hữu như cha vua đã làm; không từ bỏ tội lỗi của Giê-rô-bô-am, con Nê-bát, lôi kéo Ít-ra-ên cùng phạm tội. <verse number="10" style="v"/>Sa-lum, con Gia-be làm phản, giết chết Vua Xa-cha-ri tại Íp-lê-am và chiếm ngôi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Các việc khác của Xa-cha-ri đều được chép trong Sách Lịch Sử Các Vua Ít-ra-ên. <verse number="12" style="v"/>Như thế, việc đã xảy ra đúng như lời của Chúa Hằng Hữu phán về Giê-hu: “Con cháu ngươi sẽ làm vua Ít-ra-ên đến đời thứ tư.”</para>
  <para style="s1">Sa-lum Cai Trị Ít-ra-ên</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Sa-lum, con Gia-be lên làm vua Ít-ra-ên vào năm thứ ba mươi chín đời Ô-xia, vua Giu-đa. Sa-lum cai trị tại Sa-ma-ri chỉ được một tháng, <verse number="14" style="v"/>vì bị Mê-na-hem, con Ga-đi, ở Tia-xa đến Sa-ma-ri ám sát và cướp ngôi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Các việc khác của Sa-lum, việc phản loạn của vua, đều được chép trong Sách Lịch Sử Các Vua Ít-ra-ên.</para>
  <para style="s1">Mê-na-hem Cai Trị Ít-ra-ên</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Mê-na-hem đánh Típ-sắc, giết sạch dân trong thành và miền phụ cận, từ Tia-xa trở đi. Lý do là vì người ta không chịu mở cổng thành cho Mê-na-hem. Đàn bà có thai đều bị mổ bụng.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Mê-na-hem, con Ga-đi lên làm vua Ít-ra-ên vào năm thứ ba mươi chín đời A-xa-ria, vua Giu-đa, và cai trị mười năm tại Sa-ma-ri. <verse number="18" style="v"/>Mê-na-hem làm điều ác trước mặt Chúa Hằng Hữu, trọn đời không từ bỏ tội lỗi của Giê-rô-bô-am, con Nê-bát, lôi kéo Ít-ra-ên phạm tội theo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Vua A-sy-ri là Bun kéo quân đến đánh. Mê-na-hem phải nạp cho Bun 37 tấn bạc để cứu vãn ngôi nước. <verse number="20" style="v"/>Mê-na-hem bắt dân đóng góp số tiền này, mỗi người khá giả phải đóng năm mươi miếng<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:20 </char><char style="ft" closed="false">Nt 50 siếc-lơ</char></note> bạc. Vua A-sy-ri quay về nước.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Các việc khác của Mê-na-hem đều được chép trong Sách Lịch Sử Các Vua Ít-ra-ên. <verse number="22" style="v"/>Mê-na-hem an giấc với tổ tiên, Phê-ca-hia, con vua lên kế vị.</para>
  <para style="s1">Phê-ca-hia Cai Trị Ít-ra-ên</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Vào năm thứ năm mươi đời A-xa-ria, vua Giu-đa, Phê-ca-hia, con Mê-na-hem lên làm vua Ít-ra-ên, và cai trị hai năm tại Sa-ma-ri. <verse number="24" style="v"/>Vua làm điều ác trước mặt Chúa Hằng Hữu, không từ bỏ tội lỗi của Giê-rô-bô-am, con Nê-bát, làm gương xấu cho Ít-ra-ên phạm tội theo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Tướng chỉ huy quân đội là Phê-ca, con Rê-ma-lia cùng với năm mươi người Ga-la-át làm phản, giết Phê-ca-hia trong thành nội hoàng cung tại Sa-ma-ri, giết luôn Ạt-gốp và A-ri-ên, rồi chiếm lấy ngôi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Các việc khác của Phê-ca-hia đều được chép trong Sách Lịch Sử Các Vua Ít-ra-ên.</para>
  <para style="s1">Phê-ca Cai Trị Ít-ra-ên</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Phê-ca, con Rê-ma-lia lên làm vua Ít-ra-ên vào năm thứ năm mươi hai đời A-xa-ria, vua Giu-đa, và cai trị hai mươi năm tại Sa-ma-ri. <verse number="28" style="v"/>Vua làm điều ác trước mặt Chúa Hằng Hữu, không từ bỏ tội lỗi của Giê-rô-bô-am, con Nê-bát, lôi kéo Ít-ra-ên phạm tội.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Dưới đời Phê-ca, Tiếc-la Phi-lê-se, vua A-sy-ri đánh Ít-ra-ên, chiếm Đan, A-bên Bết-ma-ca, Gia-nô-a, Kê-đe, Hát-so, Ga-la-át, Ga-li-lê, và đất Nép-ta-li, bắt dân đem về A-sy-ri. <verse number="30" style="v"/>Vào năm thứ hai mươi đời Vua Giô-tham, con Ô-xia, Ô-sê, con Ê-la, nổi lên làm phản, giết Phê-ca và chiếm ngôi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Các việc khác của Phê-ca đều được chép trong Sách Lịch Sử Các Vua Ít-ra-ên.</para>
  <para style="s1">Giô-tham Cai Trị Ít-ra-ên</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Vào năm thứ hai đời Phê-ca, con Rê-ma-lia, vua Ít-ra-ên, Giô-tham, con Ô-xia lên làm vua Giu-đa. <verse number="33" style="v"/>Giô-tham được hai mươi lăm tuổi khi lên ngôi, và cai trị mười sáu năm tại Giê-ru-sa-lem. Mẹ Giô-tham, là Giê-ru-sa con gái Xa-đốc. <verse number="34" style="v"/>Vua làm điều thiện trước mặt Chúa Hằng Hữu, noi theo mọi điều cha Ô-xia mình đã làm. <verse number="35" style="v"/>Nhưng các miếu thờ trên đồi vẫn không bị phá dỡ, dân chúng vẫn cúng tế, và đốt hương tại các nơi ấy. Dưới đời Giô-tham, cổng trên của Đền Thờ Chúa Hằng Hữu được xây cất.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Các việc khác của Giô-tham đều được chép trong Sách Lịch Sử Các Vua Giu-đa. <verse number="37" style="v"/>Vào thời ấy, Chúa Hằng Hữu bắt đầu cho phép Vua Rê-xin, nước A-ram và Vua Phê-ca, nước Ít-ra-ên, đánh phá Giu-đa. <verse number="38" style="v"/>Giô-tham an giấc với tổ tiên, được chôn với tổ tiên trong Thành Đa-vít. Con trai ông là A-cha lên ngôi kế vị.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">A-cha Cai Trị Giu-đa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Vào năm thứ mười bảy đời Phê-ca, con Rê-ma-lia, A-cha, con Giô-tham lên làm vua Giu-đa <verse number="2" style="v"/>A-cha được hai mươi tuổi khi lên ngôi, và trị vì mười sáu năm tại Giê-ru-sa-lem. Vua không làm điều thiện trước mặt Chúa Hằng Hữu, Đức Chúa Trời mình, như Đa-vít tổ phụ mình đã làm. <verse number="3" style="v"/>Nhưng lại theo đường lối các vua Ít-ra-ên. Hơn nữa, A-cha còn dâng con mình làm của lễ thiêu, theo thói tục tồi tệ của những dân tộc ngoại đạo bị Chúa Hằng Hữu đuổi ra khỏi đất này để dành chỗ cho Ít-ra-ên. <verse number="4" style="v"/>A-cha cúng tế, và đốt hương tại các miếu trên đồi, dưới các cây xanh.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Lúc ấy, Vua Rê-xin, nước A-ram và Vua Phê-ca, nước Ít-ra-ên, kéo quân lên đánh A-cha, vây Giê-ru-sa-lem, nhưng không hạ thành được. <verse number="6" style="v"/>Cũng vào dịp này, Rê-xin, vua A-ram chiếm lại thành Ê-lát, đuổi người Giu-đa khỏi thành, đem người Ê-đôm đến định cư và ở đó cho đến nay.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>A-cha sai sứ đến cầu cứu Tiếc-la Phi-lê-se, vua A-sy-ri: “Tôi là đầy tớ và là con của vua. Xin vua cứu tôi khỏi tay vua A-ram và vua Ít-ra-ên.” <verse number="8" style="v"/>A-cha lấy bạc, vàng trong Đền Thờ Chúa Hằng Hữu và trong kho hoàng cung gửi cho vua A-sy-ri. <verse number="9" style="v"/>Theo lời yêu cầu của A-cha, vua A-sy-ri kéo quân đi đánh Đa-mách, chiếm thành, giết Vua Rê-xin, và bắt dân đem sang Ki-rơ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Vua A-cha đi Đa-mách để hội kiến với Tiếc-la Phi-lê-se, vua A-sy-ri. Tại đó, A-cha thấy một cái bàn thờ, liền lấy kiểu mẫu và ghi chú các chi tiết, rồi gửi về cho Thầy Tế lễ U-ri. <verse number="11" style="v"/>U-ri theo đó chế tạo một cái bàn thờ, để sẵn chờ A-cha về. <verse number="12" style="v"/>Vừa từ Đa-mách về, A-cha đến xem xét bàn thờ mới, <verse number="13" style="v"/>rồi đứng dâng lễ thiêu, lễ vật ngũ cốc; đổ lễ quán và máu của lễ vật thù ân trên đó.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>A-cha cho dời bàn thờ đồng của Chúa Hằng Hữu—vốn đặt trước Đền Thờ, giữa lối ra vào và bàn thờ mới—đến đặt ở phía bắc bàn thờ mới. <verse number="15" style="v"/>Vua A-cha ra lệnh cho Thầy Tế lễ U-ri dâng trên bàn thờ mới này lễ thiêu buổi sáng, lễ vật ngũ cốc buổi tối, lễ thiêu và lễ vật ngũ cốc của vua, lễ thiêu, lễ vật ngũ cốc, và lễ quán của dân, tất cả máu của sinh vật dâng làm lễ thiêu và máu của các sinh vật dâng trong các lễ khác. Còn bàn thờ bằng đồng cũ, vua dành riêng cho mình để cầu hỏi thần linh. <verse number="16" style="v"/>Thầy Tế lễ U-ri nhất nhất vâng lệnh vua A-cha.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Vua A-cha còn phá bỏ bờ thành của cái bệ trong đền, dẹp bỏ các chậu, hạ cái hồ trên lưng con bò bằng đồng xuống, và đem hồ đặt trên nền đá. <verse number="18" style="v"/>Vì sợ vua A-sy-ri, A-cha cũng phá dỡ mái hiên xây từ Đền Thờ Chúa Hằng Hữu ra đến cổng dành cho vua đi trong ngày Sa-bát.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Các việc khác của A-cha đều được chép trong Sách Lịch Sử Các Vua Giu-đa. <verse number="20" style="v"/>A-cha an giấc với tổ tiên, được chôn với tổ tiên trong thành Đa-vít. Ê-xê-chia, con A-cha lên kế vị.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s1">Ô-sê Cai Trị Ít-ra-ên</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Vào năm thứ mười hai đời A-cha, vua Giu-đa, Ô-sê, con Ê-la lên làm vua Ít-ra-ên, cai trị chín năm tại Sa-ma-ri. <verse number="2" style="v"/>Ô-sê làm điều ác trước mặt Chúa Hằng Hữu nhưng không đến nỗi như các vua Ít-ra-ên trước.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Sanh-ma-na-sa, vua A-sy-ri đem quân đánh Ít-ra-ên. Ô-sê thua, phải thần phục và nạp cống lễ cho A-sy-ri. <verse number="4" style="v"/>Nhưng Ô-sê mưu phản, sai sứ giả đi Ai Cập nhờ vua Sô giúp đỡ. Hành động này không qua khỏi mắt vua A-sy-ri. Ngoài ra, Ô-sê bắt đầu ngưng nạp cống thuế hằng năm cho A-sy-ri, nên vua A-sy-ri bắt Ô-sê xiềng lại, đem bỏ tù.</para>
  <para style="s1">Sa-ma-ri Rơi Vào Tay A-sy-ri</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Quân A-sy-ri đánh phá khắp nơi và vây Sa-ma-ri suốt ba năm. <verse number="6" style="v"/>Vào năm thứ chín đời Ô-sê, Sa-ma-ri thất thủ. Người Ít-ra-ên bị bắt đày qua A-sy-ri, bị tập trung tại Cha-la, và trên bờ Sông Cha-bo ở Gô-xan, và các thành trong nước Mê-đi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Những việc này xảy ra vì người Ít-ra-ên phạm tội với Chúa Hằng Hữu, Đức Chúa Trời của họ, Đấng đã đem họ ra khỏi Ai Cập, đã cứu họ khỏi quyền lực của Pha-ra-ôn. Họ đi thờ các thần khác, <verse number="8" style="v"/>theo thói tục xấu xa của các thổ dân bị Chúa Hằng Hữu đuổi đi để lấy đất cho họ ở, và theo quy lệ sai lầm của các vua Ít-ra-ên mới lập ra. <verse number="9" style="v"/>Dân chúng lén lút làm những việc bất chính và việc không đẹp lòng Chúa Hằng Hữu Đức Chúa Trời của họ; xây miếu thờ tà thần trên các chỗ cao khắp nơi, ngay cả trên vọng canh, thành lũy; <verse number="10" style="v"/>dựng trụ thờ, tượng nữ thần A-sê-ra trên đồi núi, dưới cây xanh; <verse number="11" style="v"/>đốt hương trong các miếu trên đồi giống như các dân đã bị Chúa Hằng Hữu đuổi đi. Các hành động gian ác này đã làm Chúa nổi giận. <verse number="12" style="v"/>Họ thờ thần tượng, mặc dù Chúa Hằng Hữu đã ngăn cấm.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Chúa Hằng Hữu sai các tiên tri cảnh cáo Ít-ra-ên và Giu-đa để họ bỏ đường tội ác, tuân giữ điều răn, luật lệ Ngài đã dùng các tiên tri truyền cho tổ tiên họ thuở xưa. <verse number="14" style="v"/>Nhưng họ nào có nghe, lại cứ ngoan cố chẳng kém gì tổ tiên, không tin Chúa Hằng Hữu, Đức Chúa Trời mình. <verse number="15" style="v"/>Họ coi thường luật lệ và giao ước Ngài đã kết với tổ tiên họ, và những lời cảnh cáo của Ngài. Họ theo các thần nhảm nhí, và chính họ trở nên người xằng bậy. Mặc dù Chúa cấm đoán, họ vẫn bắt chước những dân tộc sống chung quanh.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Họ khước từ tất cả các điều răn của Chúa Hằng Hữu, Đức Chúa Trời mình, đúc hai tượng bò con, tượng A-sê-ra, thờ lạy Ba-anh, và các tinh tú trên trời.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Họ đem con trai, con gái thiêu sống để tế thần. Họ tin bói toán, phù thủy, và chuyên làm điều ác trước mặt Chúa Hằng Hữu, khiến Ngài giận vô cùng. <verse number="18" style="v"/>Ngài đuổi họ đi nơi khác, chỉ để cho đại tộc Giu-đa ở lại. <verse number="19" style="v"/>Giu-đa cũng chẳng tuân giữ các điều răn của Chúa Hằng Hữu, Đức Chúa Trời mình, nhưng theo gương Ít-ra-ên. <verse number="20" style="v"/>Vì thế, Chúa Hằng Hữu từ bỏ tất cả con cháu Gia-cốp,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:20 </char><char style="ft" closed="false">Nt Ít-ra-ên</char></note> trừng phạt họ, và để cho kẻ thù bóc lột họ. Cuối cùng Ngài đuổi họ đi nơi khác.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Khi Ít-ra-ên tách ra khỏi chủ quyền nhà Đa-vít, họ tôn Giê-rô-bô-am, con Nê-bát, làm vua. Giê-rô-bô-am khiến Ít-ra-ên bỏ Chúa Hằng Hữu, phạm tội nặng nề. <verse number="22" style="v"/>Người Ít-ra-ên phạm tất cả tội Giê-rô-bô-am phạm. Họ không từ một tội nào, <verse number="23" style="v"/>cho đến khi Chúa Hằng Hữu đuổi họ đi, như Ngài đã bảo đầy tớ Ngài là các tiên tri cảnh cáo họ trước. Như vậy, người Ít-ra-ên bị đày qua A-sy-ri, và họ ở đó cho đến ngày nay.</para>
  <para style="s1">Dân Ngoại Định Cư trong Đất Ít-ra-ên</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Vua A-sy-ri đem dân ở Ba-by-lôn, Cư-tha, A-va, Ha-mát, và Sê-phạt-va-im đến định cư ở trong các thành của Sa-ma-ri và các thành khác của Ít-ra-ên. <verse number="25" style="v"/>Khi mới đến đất Ít-ra-ên, những người này không kính sợ Chúa Hằng Hữu, nên Ngài cho sư tử đến giết một số.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Khi vua A-sy-ri nhận được phúc trình: “Những người được đem qua Sa-ma-ri không biết luật của Thần địa phương, nên Thần ấy sai sư tử vồ họ chết.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Vua ra lệnh đem một thầy tế lễ Ít-ra-ên đã bị đày trở về Sa-ma-ri, để dạy những người định cư luật lệ của Thần địa phương. <verse number="28" style="v"/>Vậy, một thầy tế lễ từ Sa-ma-ri được đưa về Bê-tên, dạy những người mới đến cách phụng thờ Chúa Hằng Hữu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Tuy nhiên, những người này vẫn thờ thần của nước họ. Họ để tượng thần trong miếu trên đồi gần thành mình ở. Các miếu này đã được người Ít-ra-ên xây cất trước kia. <verse number="30" style="v"/>Người Ba-by-lôn thờ thần Su-cốt Bê-nốt; người Cúc thờ Nẹt-ganh; người Ha-mát thờ A-si-ma; <verse number="31" style="v"/>người A-va thờ Nếp-hát và Tạt-tác; người Sê-phạt-va-im thiêu con tế thần A-tra-mê-léc và A-na-mê-léc.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Tuy kính sợ Chúa Hằng Hữu, họ vẫn chỉ định người của mình làm chức tế lễ tại các miếu trên đồi để dâng lễ vật cho thần mình. <verse number="33" style="v"/>Như thế, họ vừa kính sợ Chúa, vừa thờ thần mình theo nghi thức cúng thờ của dân tộc mình. <verse number="34" style="v"/>Cho đến nay họ vẫn theo nghi thức cũ chứ không thật sự thờ phụng Chúa Hằng Hữu vì họ không theo đúng chỉ thị, luật lệ, điều răn của Chúa truyền cho con cháu Gia-cốp, người được Ngài đổi tên là Ít-ra-ên.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Chúa Hằng Hữu đã kết ước với Ít-ra-ên, theo đó họ không được thờ phụng, phục vụ, cúng tế các thần khác, <verse number="36" style="v"/>Nhưng chỉ phụng sự thờ lạy và dâng lễ vật lên Chúa Hằng Hữu, Đấng đã đem họ ra khỏi Ai Cập với quyền năng và phép lạ. <verse number="37" style="v"/>Họ phải tuân giữ điều răn, luật lệ, và quy tắc của chính Ngài truyền cho. Họ không được thờ thần khác. <verse number="38" style="v"/>Chúa Hằng Hữu đã cảnh cáo họ không được quên lãng giao ước này, không được thờ thần nào khác. <verse number="39" style="v"/>Họ chỉ thờ một mình Chúa Hằng Hữu là Chân Thần mình. Chỉ như thế, họ mới được Chúa cứu khỏi quyền lực kẻ thù.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Nhưng những người ấy không nghe, cứ thờ lạy theo lối cũ. <verse number="41" style="v"/>Họ kính sợ Chúa Hằng Hữu, đồng thời cũng thờ thần tượng mình. Và cứ thế, đến nay con cháu họ vẫn theo đường lối ấy.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">Ê-xê-chia Cai Trị Giu-đa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Vào năm thứ ba, đời Ô-sê, con Ê-la, vua Ít-ra-ên, Ê-xê-chia, con A-cha lên ngôi làm vua Giu-đa <verse number="2" style="v"/>lúc hai mươi lăm tuổi, và trị vì hai mươi chín năm tại Giê-ru-sa-lem. Mẹ vua là A-bi, con gái Xa-cha-ri. <verse number="3" style="v"/>Ê-xê-chia làm điều thiện trước mặt Chúa Hằng Hữu theo gương Đa-vít tổ tiên vua. <verse number="4" style="v"/>Vua phá hủy các miếu trên đồi, đập gãy các trụ thờ, đốn ngã các tượng A-sê-ra, bẻ nát con rắn đồng Môi-se đã làm, vì lúc ấy, người Ít-ra-ên dâng hương thờ nó, gọi nó là Nê-hu-tan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ê-xê-chia hết lòng tin cậy Chúa Hằng Hữu, Đức Chúa Trời của Ít-ra-ên, hơn bất cứ một vua Giu-đa nào khác, kể cả các vua đời trước lẫn đời sau. <verse number="6" style="v"/>Vua giữ lòng trung tín với Chúa Hằng Hữu, tuân giữ các điều răn Ngài truyền cho Môi-se. <verse number="7" style="v"/>Vì thế, Chúa Hằng Hữu ở với vua, cho vua thành công trong mọi công việc. Một mặt, Ê-xê-chia chống nghịch vua A-sy-ri, không chịu thần phục nữa; <verse number="8" style="v"/>mặt khác, vua đi đánh quân Phi-li-tin đến tận Ga-xa và vùng phụ cận, hủy phá các thành lũy kiên cố cho đến các vọng canh.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Việc Sanh-ma-na-sa, vua A-sy-ri vây thành Sa-ma-ri xảy ra vào năm thứ tư đời Ê-xê-chia, tức năm thứ bảy đời Ô-sê, vua Ít-ra-ên. <verse number="10" style="v"/>Ba năm sau, vào năm thứ sáu đời Ê-xê-chia, năm thứ chín đời Ô-sê, Sa-ma-ri thất thủ. <verse number="11" style="v"/>Đó là lúc vua A-sy-ri bắt người Ít-ra-ên đem qua A-sy-ri, đày họ đến Cha-la, đến bờ sông Cha-bo ở Gô-xan và các thành trong nước Mê-đi. <verse number="12" style="v"/>Lý do vì họ không vâng lời Chúa Hằng Hữu, Đức Chúa Trời mình, vi phạm giao ước đã kết với Ngài, bất chấp luật lệ Môi-se, đầy tớ Ngài.</para>
  <para style="s1">A-sy-ri Tấn Công Giu-đa</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Vào năm thứ mười bốn đời Ê-xê-chia, San-chê-ríp, vua A-sy-ri đem quân đánh chiếm tất cả thành kiên cố của Giu-đa. <verse number="14" style="v"/>Ê-xê-chia sai sứ giả đến La-ki nói với vua A-sy-ri: “Tôi có lỗi. Thỉnh cầu vua rút quân, tôi xin thực hiện mọi điều khoản vua đòi hỏi.” Vua A-sy-ri đòi mười một tấn bạc và một tấn vàng. <verse number="15" style="v"/>Ê-xê-chia đem nạp tất cả số bạc trong đền thờ của Chúa Hằng Hữu và trong kho hoàng gia. <verse number="16" style="v"/>Ê-xê-chia phải bóc vàng chính vua đã bọc cửa và trụ cửa Đền Thờ của Chúa Hằng Hữu trước kia, để nạp cho vua A-sy-ri.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Tuy nhiên, vua A-sy-ri vẫn sai các tướng lãnh của mình từ La-ki kéo một đạo quân hùng mạnh đến giao chiến cùng Vua Ê-xê-chia tại Giê-ru-sa-lem. Họ dừng chân cạnh cống cho ngựa uống nước trong ao trên, gần con đường dẫn đến đồng thợ giặt. <verse number="18" style="v"/>Họ đòi hội kiến Vua Ê-xê-chia, nhưng vua không tiếp mà lại sai thuộc hạ của mình là Quan Quản lý hoàng cung Ê-li-a-kim, con Hinh-kia, Tổng Thư ký Sép-na; và Ngự sử Giô-a, con A-sáp, ra gặp họ.</para>
  <para style="s1">San-chê-ríp Đe Dọa Giê-ru-sa-lem</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Quan chỉ huy của Vua A-sy-ri bảo họ nói thông điệp này với Ê-xê-chia:</para>
  <para style="pm">“Đây là điều đại đế A-sy-ri sai ta truyền lệnh với vua Ê-xê-chia: Điều gì khiến ngươi tin tưởng chắc chắn như thế? <verse number="20" style="v"/>Ngươi nghĩ rằng chỉ vào lời nói có thể thay thế đội quân tinh nhuệ và hùng mạnh sao? Vua dựa vào ai để chống lại ta? <verse number="21" style="v"/>Dựa vào Ai Cập chăng? Này, ngươi dựa vào Ai Cập, như dựa vào cây sậy đã gãy, ai dựa vào sẽ bị đâm lủng tay. Pha-ra-ôn, vua Ai Cập cũng như vậy đối với người nhờ cậy hắn!</para>
  <para style="pm">
    <verse number="22" style="v"/>Có lẽ vua sẽ nói: ‘Chúng tôi trông cậy Chúa Hằng Hữu là Đức Chúa Trời chúng tôi!’ Nhưng chẳng lẽ Chúa không biết người lăng mạ Ngài là Ê-xê-chia sao? Không phải Ê-xê-chia đã phá bỏ các nơi thờ phượng và các bàn thờ của Ngài và bắt mọi người trong Giu-đa và Giê-ru-sa-lem chỉ được quỳ lạy trước một bàn thờ duy nhất trong Giê-ru-sa-lem sao?</para>
  <para style="pm">
    <verse number="23" style="v"/>Ta cho người biết việc này! Hãy đánh cuộc với chủ của ta, là vua nước A-sy-ri. Ta sẽ cho vua 2.000 con ngựa nếu ngươi có thể tìm được 2.000 kỵ binh! <verse number="24" style="v"/>Với quân đội nhỏ bé của ngươi, lẽ nào ngươi nghĩ ngươi có thể chống lại dù là một tướng yếu nhất trong thuộc hạ của chủ ta, hay dù ngươi cậy vào các quân xa và các kỵ binh của Ai Cập? <verse number="25" style="v"/>Còn nữa, ngươi nghĩ rằng nếu không có lệnh của Chúa Hằng Hữu, chúng ta dám xâm chiếm xứ này sao? Chính Chúa Hằng Hữu đã bảo chúng ta rằng: ‘Hãy tấn công xứ này và tiêu diệt nó!’”</para>
  <para style="pm">
    <verse number="26" style="v"/>Nghe đến đây, Ê-li-a-kim, con của Hinh-kia, cùng với Sép-na và Giô-a nói với trưởng quan A-ry-si: “Xin ông làm ơn nói với chúng tôi bằng tiếng A-ram, chúng tôi hiểu tiếng ấy. Xin đừng nói tiếng Hê-bơ-rơ, e rằng những người trên thành nghe được.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Nhưng trưởng quan San-chê-ríp đáp: “Ngươi nghĩ rằng chủ ta chỉ gửi thông điệp này cho ngươi và chủ ngươi thôi sao? Người còn muốn tất cả dân chúng đều nghe được, vì khi chúng ta vây hãm thành này thì họ sẽ cũng chịu khổ với ngươi. Các ngươi sẽ đói và khát đến nỗi ăn phân và uống nước tiểu của chính mình.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Rồi vị trưởng quan đứng dậy và dùng tiếng Hê-bơ-rơ nói lớn cho dân trên tường thành nghe: “Hãy nghe thông điệp từ đại đế A-sy-ri! <verse number="29" style="v"/>Đây là điều vua nói: Đừng để Ê-xê-chia đánh lừa các ngươi. Ông ấy không có khả năng bảo vệ các ngươi đâu. <verse number="30" style="v"/>Đừng để ông ấy dụ các ngươi trông cậy vào Chúa Hằng Hữu bằng cách nói rằng: ‘Chắc chắn Chúa Hằng Hữu sẽ giải cứu chúng ta. Thành này sẽ không bao giờ rơi vào tay vua A-sy-ri.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Đừng nghe theo Ê-xê-chia! Đây là điều vua A-sy-ri cam kết: Hãy thiết lập hòa bình với ta—hãy mở cửa thành và bước ra ngoài. Mỗi người trong các ngươi vẫn được tiếp tục ăn trái nho và trái vả của mình, cùng uống nước giếng của mình. <verse number="32" style="v"/>Ta sẽ sắp đặt cho các ngươi một vùng đất khác giống như vậy—là xứ sở của thóc lúa và rượu mới, bánh mì, những vườn nho, ô-liu và mật ong. Các ngươi sẽ có bánh ăn, rượu uống, sống không thiếu thứ gì, lại còn khỏi vạ diệt vong!</para>
  <para style="p">Đừng tin lời Ê-xê-chia gạt gẫm, bảo rằng: ‘Chúa Hằng Hữu sẽ giải cứu chúng ta!’ <verse number="33" style="v"/>Thử nhìn các nước khác xem có thần nào cứu họ khỏi tay vua A-sy-ri được đâu. <verse number="34" style="v"/>Thần của các dân tộc Ha-mát, Ạt-bát, Sê-phạt-va-im, Hê-na, và Y-va đã làm được gì? Các thần ấy có tiếp cứu Sa-ma-ri được không? <verse number="35" style="v"/>Có thần của nước nào đã cứu nước ấy khỏi tay ta chưa? Như thế làm sao Chúa Hằng Hữu cứu Giê-ru-sa-lem được?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Một số thường dân nghe Ráp-sa-kê nói, nhưng giữ yên lặng, vì vua ra lệnh không ai được đối đáp với người A-sy-ri.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Rồi Ê-li-a-kim, con Hinh-kia, quản đốc hoàng cung; Sép-na, quan ký lục; và Giô-a, con A-sáp, quan ngự sử, trở về cung Ê-xê-chia. Họ xé áo mình rồi đến gặp vua và kể lại những gì các trưởng quan của A-sy-ri đã nói.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">Ê-xê-chia Cầu Xin Chúa Giúp Đỡ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nghe xong phúc trình, Vua Ê-xê-chia xé áo, lấy vải bố quấn mình, đi lên Đền Thờ Chúa Hằng Hữu. <verse number="2" style="v"/>Vua cũng sai Ê-li-a-kim, quản đốc hoàng cung, Sép-na, quan ký lục, và các lãnh đạo thầy tế lễ, tất cả đều mặc áo vải gai, đến gặp Tiên tri Y-sai, con A-mốt. <verse number="3" style="v"/>Họ nói với ông rằng: “Đây là điều Vua Ê-xê-chia nói: Hôm nay là ngày rối loạn, lăng mạ, và sỉ nhục. Nó như một đứa trẻ sắp ra đời, mà người mẹ không có sức lực để sinh con. <verse number="4" style="v"/>Nhưng có lẽ Chúa Hằng Hữu, Đức Chúa Trời của ông đã nghe lời của các trưởng quan A-sy-ri được sai đến để nói lời nhạo báng Đức Chúa Trời hằng sống, và sẽ phạt vua vì những lời vua ấy đã nói. Ôi, xin ông cầu nguyện cho chúng tôi là những người còn lại đây!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Khi các cận thần của Vua Ê-xê-chia sai đến gặp Y-sai, <verse number="6" style="v"/>vị tiên tri đáp: “Hãy nói với chủ của ngươi rằng: ‘Đây là lời Chúa Hằng Hữu phán: Đừng sợ vì những lời nhạo báng chống nghịch Ta từ thuộc hạ của vua A-sy-ri. <verse number="7" style="v"/>Hãy nghe đây! Chính Ta sẽ chống nghịch nó, và vua sẽ nhận một tin khẩn cấp tại quê hương mình. Vì vậy, nó sẽ quay về, là nơi Ta sẽ khiến nó bị gươm giết chết.’”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Trong khi ấy, các trưởng quan A-sy-ri rời Giê-ru-sa-lem và đến hội kiến với vua A-sy-ri tại Líp-na, vì hay tin vua vừa rời khỏi La-ki và tiến đánh thành này.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Ngay sau đó, Vua San-chê-ríp nhận được tin Vua Tiệt-ha-ca, nước Ê-thi-ô-pi, đang lãnh đạo đội quân tiến đánh mình. Trước khi nghênh chiến, vua bèn sai các sứ giả trở lại gặp Ê-xê-chia tại Giê-ru-sa-lem với thông điệp:</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>“Đây là thông điệp cho Vua Ê-xê-chia, nước Giu-đa. Đừng để Đức Chúa Trời của vua, là Đấng mà vua tin cậy, lừa gạt vua với lời hứa rằng Giê-ru-sa-lem sẽ không bị vua A-sy-ri xâm chiếm. <verse number="11" style="v"/>Vua đã biết những chiến thắng hiển hách của các vua A-sy-ri đã làm tại những nơi họ đi qua. Họ đã tiêu diệt hoàn toàn nước nào họ đến! Chẳng lẽ chỉ có vua thoát khỏi? <verse number="12" style="v"/>Có thần nào—tức các thần của các dân tộc: Gô-xan, Ha-ran, Rê-sép, và Ê-đen tại Tê-la-sa—cứu được họ chăng? Cha ông của ta đã diệt họ tất cả! <verse number="13" style="v"/>Vua Ha-mát và vua Ác-bác đã làm gì? Còn vua của Sê-phạt-va-im, Hê-na, và Y-va bây giờ ở đâu?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Sau khi Ê-xê-chia nhận thư từ tay các sứ giả và đọc xong, vua lập tức lên Đền Thờ của Chúa Hằng Hữu, và trải thư ra trước mặt Chúa Hằng Hữu. <verse number="15" style="v"/>Ê-xê-chia khẩn thiết cầu nguyện trước mặt Chúa Hằng Hữu: “Ôi, lạy Chúa Hằng Hữu Vạn Quân, Đức Chúa Trời của Ít-ra-ên, Ngài đang ngự giữa các thiên thần! Chỉ có Chúa là Đức Chúa Trời của các vương quốc trên thế gian. Chính Chúa đã tạo nên trời và đất. <verse number="16" style="v"/>Lạy Chúa Hằng Hữu xin đoái nghe! Xin mở mắt Ngài, Lạy Chúa Hằng Hữu, xin nhìn! Xin nghe những lời San-chê-ríp đã phỉ báng Đức Chúa Trời Hằng Sống.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Lạy Chúa Hằng Hữu, các vua A-sy-ri quả có tàn phá đất đai của các quốc gia ấy. <verse number="18" style="v"/>Và họ ném các thần của các nước này vào lò lửa để thiêu hủy chúng. Nhưng dĩ nhiên người A-sy-ri đã tiêu diệt chúng! Vì chúng không phải là thần—mà chỉ là những tượng bằng gỗ và bằng đá do tay người làm ra. <verse number="19" style="v"/>Vì thế, bây giờ, lạy Chúa Hằng Hữu, Đức Chúa Trời của chúng con, xin Chúa cứu giúp chúng con khỏi tay San-chê-ríp; để tất cả các nước khắp thế giới đều biết rằng chỉ có Chúa Hằng Hữu là Đức Chúa Trời!”</para>
  <para style="s1">Y-sai Tiên Tri về Sự Giải Cứu Giu-đa</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Y-sai, con A-mốt nhắn lời với Ê-xê-chia như sau: “Chúa Hằng Hữu, Đức Chúa Trời của Ít-ra-ên, phán: ‘Ta đã nghe lời con cầu nguyện về việc San-chê-ríp vua A-sy-ri rồi.’ ” <verse number="21" style="v"/>Và đây là lời Chúa Hằng Hữu phán về việc ấy:</para>
  <para style="q1">“Các trinh nữ ở Si-ôn coi thường ngươi.</para>
  <para style="q2">Các cô gái Giê-ru-sa-lem lắc đầu, khinh bỉ.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v"/>Ngươi phỉ báng, nhục mạ ai.</para>
  <para style="q2">Lên giọng, nhướng mắt với ai?</para>
  <para style="q2">Với Đấng Thánh của Ít-ra-ên sao?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v"/>Ngươi đã dùng các thuộc hạ để phỉ báng Chúa.</para>
  <para style="q2">Ngươi nói rằng: ‘Nhờ vô số chiến xa,</para>
  <para style="q2">ta đã chinh phục các đỉnh núi cao nhất—</para>
  <para style="q2">phải, những mỏm núi hẻo lánh của Li-ban.</para>
  <para style="q1">Ta đã đốn hạ các cây bá hương cao vút</para>
  <para style="q2">và các cây bách tốt nhất.</para>
  <para style="q1">Ta sẽ lên đến tột đỉnh</para>
  <para style="q2">và thám hiểm những khu rừng sâu nhất.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v"/>Ta đào giếng, uống nước xứ người</para>
  <para style="q2">và ta giẫm nát, làm cạn khô các dòng sông Ai Cập.’</para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v"/>Tất cả những điều này,</para>
  <para style="q2">Ta, Chúa Hằng Hữu, đã định trước,</para>
  <para style="q2">ngươi không biết sao?</para>
  <para style="q1">Ta đã quyết định từ xưa</para>
  <para style="q2">cho phép ngươi biến các thành lũy kiên cố</para>
  <para style="q2">thành đống gạch vụn.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v"/>Dân các thành này không sức chống cự</para>
  <para style="q2">mà chỉ kinh hoàng, bối rối.</para>
  <para style="q1">Họ giống như cây cỏ ngoài đồng,</para>
  <para style="q2">trên nóc nhà, khô héo khi còn non.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v"/>Nhưng Ta biết rõ ngươi—</para>
  <para style="q2">nơi ngươi ở</para>
  <para style="q2">và khi ngươi đến và đi.</para>
  <para style="q1">Ta biết cả khi ngươi nổi giận nghịch cùng Ta.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v"/>Và vì ngươi giận Ta,</para>
  <para style="q2">những lời ngạo mạn của ngươi đã thấu tai Ta,</para>
  <para style="q1">Ta sẽ tra khoen vào mũi ngươi</para>
  <para style="q2">và đặt khớp vào miệng ngươi.</para>
  <para style="q1">Ta sẽ khiến ngươi trở về</para>
  <para style="q2">bằng con đường ngươi đã đến.”</para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v"/>Rồi Y-sai nói với Ê-xê-chia: “Đây là dấu hiệu cho những gì tôi nói là đúng:</para>
  <para style="q1">Năm nay, ngươi sẽ ăn những gì tự nó mọc lên,</para>
  <para style="q2">sang năm ngươi cũng ăn những gì mọc ra từ mùa trước.</para>
  <para style="q1">Nhưng đến năm thứ ba, ngươi hãy gieo trồng rồi gặt hái;</para>
  <para style="q2">ngươi hãy trồng nho rồi ăn trái của chúng.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="30" style="v"/>Và ai còn sót trong Giu-đa,</para>
  <para style="q2">những người thoát khỏi những hoạn nạn,</para>
  <para style="q1">sẽ châm rễ mới xuống chính đất của ngươi</para>
  <para style="q2">rồi sẽ lớn lên và thịnh vượng.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="31" style="v"/>Vì dân sót của Ta sẽ tràn ra từ Giê-ru-sa-lem,</para>
  <para style="q2">là nhóm người sống sót từ Núi Si-ôn.</para>
  <para style="q1">Lời hứa nhiệt thành của Chúa Hằng Hữu Vạn Quân</para>
  <para style="q2">sẽ làm thành các điều ấy!”</para>
  <para style="q1">
    <verse number="32" style="v"/>Và đây là điều Chúa Hằng Hữu phán về vua A-sy-ri:</para>
  <para style="q2">“Vua ấy sẽ không được vào Giê-ru-sa-lem.</para>
  <para style="q2">Không đến trước thành đắp lũy tấn công.</para>
  <para style="q2">Không đeo khiên, bắn tên vào thành.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="33" style="v"/>Nhưng sẽ theo đường cũ, quay về nước. Vua không vào thành này được đâu.” Chúa Hằng Hữu phán vậy: <verse number="34" style="v"/>“Ta sẽ vì Danh Ta và vì Đa-vít, đầy tớ Ta,</para>
  <para style="q2">bảo vệ và cứu giúp thành này.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Ngay đêm ấy, thiên sứ của Chúa Hằng Hữu đến các đồn trại A-sy-ri giết 185.000 người A-sy-ri. Sáng hôm sau, khi người A-sy-ri thức dậy, chúng thấy xác chết nằm ngổn ngang khắp nơi. <verse number="36" style="v"/>Rồi Vua San-chê-ríp, nước A-sy-ri, bỏ trại và quay về xứ sở mình. Vua về quê hương mình là thành Ni-ni-ve và ở luôn tại đó.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Một hôm, khi vua đang quỳ lạy trong đền thờ Hít-róc, thần của mình, thì bị hai con trai là A-tra-mê-léc và Sa-rết-sê giết chết bằng gươm. Rồi chúng trốn qua xứ A-ra-rát, một con trai khác là Ê-sạt-ha-đôn lên ngôi vua A-sy-ri.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">Ê-xê-chia Bị Bệnh Nặng và Được Chữa Lành</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Trong thời gian Ê-xê-chia bị bệnh nặng gần chết thì Tiên tri Y-sai, con A-mốt đến thăm vua. Ông truyền cho vua sứ điệp này: “Đây là điều Chúa Hằng Hữu phán: ‘Vua nên xếp đặt mọi việc trong gia đình vì vua sắp qua đời. Vua không sống được nữa.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Khi Ê-xê-chia nghe điều này, ông quay mặt vào tường và khẩn thiết cầu xin Chúa Hằng Hữu: <verse number="3" style="v"/>“Lạy Chúa Hằng Hữu, xin Chúa nhớ cho, con đã hết lòng trung thành với Chúa, làm điều ngay trước mặt Ngài.” Rồi, vua khóc nức nở.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Trước khi Y-sai ra khỏi hoàng cung, Chúa Hằng Hữu phán bảo ông: <verse number="5" style="v"/>“Quay lại, nói với Ê-xê-chia, vua của dân Ta, như sau: ‘Chúa Hằng Hữu, Đức Chúa Trời của Đa-vít, ông tổ của con, đã nghe lời con cầu nguyện và đã thấy nước mắt con. Ta sẽ chữa con khỏi bệnh. Ba ngày nữa, con sẽ lên Đền Thờ Chúa Hằng Hữu. <verse number="6" style="v"/>Ta sẽ cho con sống thêm mười lăm năm nữa. Ta sẽ cứu con và thành này khỏi tay vua A-sy-ri. Vì Danh Ta và vì Đa-vít, đầy tớ Ta, Ta sẽ bảo vệ thành này.’”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Y-sai bảo người ta lấy một cái bánh trái vả đem đắp lên mụt nhọt của Ê-xê-chia, thì vua lành bệnh.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ê-xê-chia hỏi Y-sai: “Có điều gì chứng tỏ Chúa Hằng Hữu sẽ chữa lành cho tôi, và ba ngày nữa tôi được lên Đền Thờ Chúa Hằng Hữu?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Y-sai đáp: “Có. Chúa Hằng Hữu sẽ làm điều này để chứng tỏ Ngài sắp thực hiện lời hứa. Vua muốn bóng trên bàn trắc ảnh mặt trời tới mười bậc hay lui lại mười bậc?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Ê-xê-chia đáp: “Bóng mặt trời tới thì có gì là lạ. Xin cho nó lui mười bậc.” <verse number="11" style="v"/>Tiên tri Y-sai kêu xin Chúa Hằng Hữu, và Ngài cho bóng mặt trời lùi lại mười bậc trên bàn trắc ảnh của A-cha.</para>
  <para style="s1">Phái Đoàn Ba-by-lôn</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Nghe tin vua Giu-đa khỏi bệnh, Mê-rô-đác Ba-la-đan, con trai Ba-la-đan, vua Ba-by-lôn, sai sứ giả mang thư và lễ vật đến chúc mừng Ê-xê-chia. <verse number="13" style="v"/>Ê-xê-chia nồng nhiệt đón tiếp, và đưa họ đi xem các kho tàng chứa vàng, bạc, hương liệu, dầu quý, khí giới và mọi thứ khác, không chừa một thứ nào cả.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Tiên tri Y-sai đến, hỏi Ê-xê-chia: “Những người này từ đâu đến? Họ nói gì với vua?”</para>
  <para style="p">Ê-xê-chia trả lời: “Họ đến từ một nước xa xăm là Ba-by-lôn.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Y-sai hỏi tiếp: “Vua cho họ xem những gì trong cung?”</para>
  <para style="p">Ê-xê-chia đáp: “Tất cả. Chẳng có thứ gì trong kho mà ta không cho họ xem.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Đến đây Y-sai nói: “Xin vua lắng nghe lời Chúa Hằng Hữu: <verse number="17" style="v"/>‘Sẽ đến lúc mọi vật trong cung vua phải bị chở sang Ba-by-lôn, kể cả những vật tích lũy từ đời các tiên vương đến nay, không sót một món. <verse number="18" style="v"/>Một số hoàng tử sẽ bị bắt đi làm thái giám cho vua Ba-by-lôn.’”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Ê-xê-chia nói: “Lời của Chúa Hằng Hữu do tiên tri thuật là lời lành.” Vì vua tự nghĩ: “Ít ra trong đời ta cũng được hòa bình an ổn.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Các việc khác của Ê-xê-chia, thế lực của vua, việc xây hồ chứa nước, lập hệ thống dẫn nước vào kinh thành, đều được chép trong Sách Lịch Sử Các Vua Giu-đa. <verse number="21" style="v"/>Ê-xê-chia an giấc với tổ tiên, Ma-na-se, và con trai vua lên kế vị.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">Ma-na-se Cai Trị Giu-đa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ma-na-se được mười hai tuổi lúc lên ngôi, và cai trị năm mươi lăm năm tại Giê-ru-sa-lem. Mẹ vua là Hép-si-ba. <verse number="2" style="v"/>Ma-na-se làm điều ác trước mặt Chúa Hằng Hữu, theo con đường tội lỗi của các thổ dân đã bị Chúa đuổi ra khỏi đất này để lấy đất cho người Ít-ra-ên ở. <verse number="3" style="v"/>Vua dựng lại các miếu trên đồi đã bị Ê-xê-chia, cha mình phá hủy. Vua xây bàn thờ Ba-anh, dựng tượng A-sê-ra như A-háp vua Ít-ra-ên đã làm, và thờ tất cả các tinh tú trên trời.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Vua xây bàn thờ trong Đền Thờ Chúa Hằng Hữu, là nơi Chúa Hằng Hữu phán: “Ta chọn Giê-ru-sa-lem là nơi đặt Danh Ta mãi mãi.” <verse number="5" style="v"/>Vua xây bàn thờ các tinh tú trong hành lang của Đền Thờ Chúa Hằng Hữu. <verse number="6" style="v"/>Vua đem con mình thiêu sống tế thần; học coi bói, coi điềm, nghe lời đồng bóng, phù thủy. Vua làm điều xấu ác, chọc giận Chúa Hằng Hữu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Ma-na-se còn chạm tượng A-sê-ra, đem vào đặt trong Đền Thờ, bất tuân lời Chúa Hằng Hữu đã phán với Đa-vít và Sa-lô-môn: “Đền Thờ này và thành Giê-ru-sa-lem là nơi được Ta chọn giữa các đại tộc Ít-ra-ên để mang Danh Ta mãi mãi. <verse number="8" style="v"/>Nếu người Ít-ra-ên tuân theo lệnh Ta, tức các luật lệ Môi-se, đầy tớ Ta đã truyền cho họ, thì Ta sẽ không bắt họ phải bị lưu lạc nữa.” <verse number="9" style="v"/>Nhưng họ không nghe lời Ta. Ngoài ra, Ma-na-se còn xúi giục họ làm nhiều điều ác hơn cả các thổ dân ở đây trước kia, là các dân đã làm ác nên bị Chúa Hằng Hữu tiêu diệt và lấy đất này cho Người Ít-ra-ên ở.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Vì thế Chúa Hằng Hữu phán qua các đầy tớ phát ngôn viên Ngài rằng: <verse number="11" style="v"/>“Vì Ma-na-se, vua Giu-đa, đã làm những điều đáng ghê tởm này, là những điều thất nhân ác đức còn hơn cả thổ dân A-mô-rít trước kia, và xúi người Giu-đa thờ thần tượng. <verse number="12" style="v"/>Nên Ta, Chúa Hằng Hữu, Đức Chúa Trời của Ít-ra-ên, sẽ giáng họa trên Giê-ru-sa-lem và Giu-đa, khiến cho ai nghe tin này cũng phải bàng hoàng. <verse number="13" style="v"/>Ta sẽ lấy dây đo Sa-ma-ri và dây dò<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:13 </char><char style="ft" closed="false">Dây chì, dây dọi</char></note> nhà A-háp giăng trên Giê-ru-sa-lem. Ta sẽ quét sạch Giê-ru-sa-lem như một người chùi sạch cái đĩa, rồi úp nó xuống. <verse number="14" style="v"/>Ta sẽ từ bỏ những người còn lại, mặc dù họ vốn thuộc về Ta, và giao họ cho quân thù. Họ trở thành miếng mồi, và chiến lợi phẩm của địch. <verse number="15" style="v"/>Vì họ làm điều ác trước mặt Ta, chọc Ta giận từ ngày tổ tiên họ được đem ra khỏi Ai Cập đến nay.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Ngoài tội xúi giục Giu-đa thờ thần tượng trước mặt Chúa Hằng Hữu, Ma-na-se còn giết nhiều người vô tội, làm cho máu họ tràn ngập Giê-ru-sa-lem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Các việc khác của Ma-na-se, tội lỗi vua làm, đều được chép trong Sách Lịch Sử Các Vua Giu-đa. <verse number="18" style="v"/>Ma-na-se chết, và được chôn trong ngự uyển U-xa. Con Ma-na-se là A-môn lên kế vị.</para>
  <para style="s1">A-môn Cai Trị Giu-đa</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>A-môn lên ngôi lúc hai mươi tuổi, và cai trị hai năm tại Giê-ru-sa-lem. Mẹ vua là Mê-su-lê-mết, con Ha-rút ở Giô-ba. <verse number="20" style="v"/>Vua làm điều ác trước mặt Chúa Hằng Hữu cũng như Ma-na-se cha mình. <verse number="21" style="v"/>Vua theo đúng vết chân cha mình, thờ các thần tượng cha mình đã thờ. <verse number="22" style="v"/>Ông bỏ Đức Chúa Trời Hằng Hữu của tổ tiên mình, không theo đường lối của Ngài.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Các đầy tớ A-môn làm phản, giết A-môn ngay trong cung vua. <verse number="24" style="v"/>Nhưng dân chúng nổi lên giết hết những người phản loạn, rồi lập Giô-si-a, con A-môn lên làm vua.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Các việc khác của A-môn đều được chép trong Sách Lịch Sử Các Vua Giu-đa. <verse number="26" style="v"/>A-môn được chôn trong mộ tại vườn U-xa. Giô-si-a lên kế vị.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s1">Giô-si-a Cai Trị Giu-đa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Lúc lên làm vua, Giô-si-a chỉ mới tám tuổi, và làm vua ba mươi mốt năm tại Giê-ru-sa-lem. Mẹ Giô-si-a là Giê-đi-đa, con của A-đa-gia ở Bốt-cát. <verse number="2" style="v"/>Vua làm điều thiện trước mặt Chúa Hằng Hữu, noi gương Đa-vít tổ tiên mình không sai lạc.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Năm thứ mười tám đời Giô-si-a, vua sai Thư ký Sa-phan, con A-xa-lia, cháu Mê-su-lam, đến Đền Thờ Chúa Hằng Hữu và dặn rằng: <verse number="4" style="v"/>Hãy đi gặp Thầy Thượng tế Hinh-kia và nói với ông ta: “Kiểm tra số bạc dân chúng đem lên Đền Thờ dâng lên Chúa Hằng Hữu; <verse number="5" style="v"/>rồi đem bạc này giao cho các giám thị Đền Thờ để họ sửa sang Đền Thờ Chúa Hằng Hữu. <verse number="6" style="v"/>Đó là những thợ mộc, thợ xây cất, và thợ hồ để họ mua gỗ và đá mà sửa chữa Đền. <verse number="7" style="v"/>Vì các giám thị là những người trung thực, nên đừng buộc họ giữ sổ sách chi tiêu.”</para>
  <para style="s1">Hinh-kia Tìm Được Kinh Luật</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Một ngày nọ, Thầy Thượng tế Hinh-kia báo cho Thư ký Sa-phan hay: “Tôi tìm được quyển Kinh Luật trong Đền Thờ Chúa Hằng Hữu rồi!” Nói xong, ông trao sách cho Sa-phan. Sa-phan lấy đọc.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Khi trở về, Sa-phan phúc trình với vua như sau: “Chúng tôi đã thu thập số bạc, đem giao cho các giám thị Đền thờ của Chúa Hằng Hữu như lời vua dặn.” <verse number="10" style="v"/>Ông nói tiếp: “Thầy Tế lễ Hinh-kia có đưa cho tôi quyển sách này.” Và ông đọc cho vua nghe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Nghe xong các lời của sách Luật Pháp, vua xé áo mình. <verse number="12" style="v"/>Rồi ra lệnh cho Thầy Tế lễ Hinh-kia, Thư ký Sa-phan, A-hi-cam, con Sa-phan, Ách-bô, con Mi-ca-gia, và A-sa-gia, tôi tớ mình như sau: <verse number="13" style="v"/>“Xin các ông vì tôi, vì dân chúng, vì đất nước Giu-đa, đi cầu hỏi Chúa Hằng Hữu về những lời chép trong sách mới tìm được này. Chắc Chúa Hằng Hữu giận chúng ta lắm, vì từ đời tổ tiên ta đến nay, sách luật này đã không được tôn trọng.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Vậy, Thầy Tế lễ Hinh-kia cùng đi với Sa-phan, A-hi-cam, Ách-bô, và A-sa-gia đến Quận Nhì thành Giê-ru-sa-lem tìm nữ Tiên tri Hun-đa, vợ Sa-lum, người giữ áo lễ, con Tiếc-va, cháu Hạt-ha, để trình bày sự việc.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Bà truyền lại cho họ lời của Chúa Hằng Hữu, Đức Chúa Trời của Ít-ra-ên như sau: “Hãy nói với người sai các ngươi đến đây: <verse number="16" style="v"/>Ta sẽ giáng họa trên đất và dân này, đúng theo điều được ghi trong sách luật của Giu-đa. <verse number="17" style="v"/>Vì dân Ta đã từ bỏ Ta, đốt hương cho các thần khác, chọc Ta giận, và Ta sẽ giận đất này không nguôi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Còn về vua của Giu-đa, là người đã sai các ông đi cầu hỏi Chúa Hằng Hữu, hãy nói với người ấy rằng: Chúa Hằng Hữu, Đức Chúa Trời của Ít-ra-ên phán thế này: <verse number="19" style="v"/>Riêng phần ngươi, vì ngươi nhận biết lỗi lầm, hành động khiêm nhu trước mặt Chúa Hằng Hữu khi nghe đọc lời Ta nói về đất này sẽ bị bỏ hoang và nguyền rủa, ngươi đã xé áo mình, khóc lóc trước mặt Ta, nên Ta nghe lời cầu nguyện ngươi. <verse number="20" style="v"/>Ta sẽ cho ngươi qua đời trong lúc còn hòa bình, và không thấy tai họa Ta giáng xuống đất này.”</para>
  <para style="p">Rồi, họ trình lại những lời này cho vua.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="s1">Cuộc Cải Cách Tôn Giáo của Giô-si-a</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Vua triệu tập tất cả trưởng lão Giu-đa và kinh thành Giê-ru-sa-lem lại. <verse number="2" style="v"/>Họ theo vua lên Đền Thờ Chúa Hằng Hữu với các thầy tế lễ, tiên tri, và với tất cả người Giu-đa, cả dân cư Giê-ru-sa-lem, cả lớn lẫn bé. Vua đọc cho họ nghe quyển Sách Giao Ước vừa tìm được trong Đền Thờ Chúa Hằng Hữu. <verse number="3" style="v"/>Vua đứng bên trụ cột, hứa nguyện trung thành với Chúa Hằng Hữu, hết lòng tuân giữ điều răn, luật lệ chép trong sách. Toàn dân cũng hứa nguyện như thế.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Vua ra lệnh cho Thầy Thượng tế Hinh-kia, các thầy tế lễ, và những người coi giữ đền của Chúa Hằng Hữu lấy những vật dùng cho việc cúng tế Ba-anh, A-sê-ra, và các tinh tú trên trời đem ra Đồng Kít-rôn, bên ngoài thành Giê-ru-sa-lem, thiêu hủy hết, rồi lấy tro bỏ tại Bê-tên. <verse number="5" style="v"/>Vua cũng phế bỏ chức tế lễ cho các tà thần do các vua đời trước lập lên để lo việc cúng tế, đốt hương trong các miếu trên đồi, khắp nước Giu-đa và chung quanh Giê-ru-sa-lem, là những người đã đốt hương cho Ba-anh, mặt trời, mặt trăng, và các tinh tú. <verse number="6" style="v"/>Vua sai đem tượng A-sê-ra trong Đền Thờ Chúa Hằng Hữu ra bên Suối Kít-rôn, ngoài thành Giê-ru-sa-lem, thiêu hủy, nghiền nát, rồi đem tro bỏ trên mồ thường dân. <verse number="7" style="v"/>Giô-si-a phá các nhà chứa mãi dâm nam và nữ trong khuôn viên Đền Thờ Chúa Hằng Hữu, là nơi các phụ nữ đã dệt áo cho thần A-sê-ra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Giô-si-a tập trung các thầy tế lễ tà thần từ khắp nơi trong xứ Giu-đa lại một chỗ, triệt hạ các miếu trên đồi, nơi trước kia họ đã từng đốt hương, từ Ghê-ba cho đến Bê-e-sê-ba. Vua cũng phá hủy các miếu nơi cổng ra vào dinh Giô-suê, tổng trấn Giê-ru-sa-lem. Dinh này ở bên trái cổng thành, nếu nhìn từ bên ngoài vào. <verse number="9" style="v"/>Tuy các thầy tế lễ của các miếu trên đồi không được đến gần bàn thờ của Chúa Hằng Hữu tại Giê-ru-sa-lem, nhưng họ được ăn bánh không men với các anh em mình.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Giô-si-a phá hủy bàn thờ Tô-phết tại thung lũng Bên Hi-nôm, để không ai còn thiêu sống con trai mình làm của lễ tế thần Mô-lóc nữa. <verse number="11" style="v"/>Vua bỏ đi các tượng ngựa dựng gần cổng đền thờ của Chúa Hằng Hữu, trước dinh của Thái giám Nê-than Mê-léc; còn các xe ngựa vua cũng đốt hết. Tượng ngựa và các xe này được các vua Giu-đa đời trước dâng cho thần mặt trời.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Vua phá những bàn thờ các vua Giu-đa đời trước xây trên nóc lầu A-cha; còn các bàn thờ Ma-na-se đã xây trong hai hành lang Đền Thờ Chúa Hằng Hữu vua cũng đập tan nát rồi đem bụi đổ xuống Trũng Kít-rôn. <verse number="13" style="v"/>Vua cũng phá hủy các miếu trên đồi về phía đông Giê-ru-sa-lem và phía nam đồi Tham Nhũng. Các miếu này được Vua Sa-lô-môn cất để thờ Át-tạt-tê, Kê-mốt, Minh-côm, là các thần đáng tởm của người Si-đôn, Mô-áp, và Am-môn, <verse number="14" style="v"/>Vua nghiền nát các trụ thờ, đốn ngã tượng A-sê-ra, lấy xương người chết bỏ đầy các nơi này.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Giô-si-a phá tan bàn thờ và miếu trên đồi Bê-tên do Giê-rô-bô-am, con Nê-bát, là người đã khiến cho Ít-ra-ên phạm tội, xây lên. Vua nghiền tượng đá nát ra như cám, còn tượng A-sê-ra vua đốt đi. <verse number="16" style="v"/>Khi Giô-si-a nhìn quanh thấy trên đồi có những nấm mồ, liền sai người đào lấy xương, đem đốt trên bàn thờ để làm nó ô uế. (Đúng như lời Chúa Hằng Hữu dùng người của Đức Chúa Trời loan báo trước khi Giê-rô-bô-am đứng bên bàn thờ trong kỳ lễ).</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Rồi Giô-si-a quay lại nhìn mộ người của Đức Chúa Trời. Vua hỏi: “Đằng kia có cái bia gì thế?”</para>
  <para style="p">Những người ở thành này đáp: “Đó là mộ người của Đức Chúa Trời, từ Giu-đa đến, nói tiên tri về những việc vua vừa mới làm cho bàn thờ Bê-tên này!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Vua ra lệnh: “Không ai được đụng đến mộ ấy.” Vì thế không ai đụng đến mồ này cũng như mồ của tiên tri già ở Sa-ma-ri.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Ngoài ra, Giô-si-a còn phá hủy các miếu trên đồi tại các thành thuộc xứ Sa-ma-ri mà các vua Ít-ra-ên trước kia đã xây cất và chọc Chúa Hằng Hữu giận. Cũng như các miếu tại Bê-tên, các miếu ấy bị Giô-si-a phá tan sạch. <verse number="20" style="v"/>Vua bắt các thầy tế lễ tà thần phục vụ tại các miếu này và đem giết hết trên bàn thờ của họ. Ngoài ra, vua còn lấy xương người chết đốt trên bàn thờ. Xong việc, vua trở về Giê-ru-sa-lem.</para>
  <para style="s1">Giô-si-a Giữ Lễ Vượt Qua</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Vua truyền cho toàn dân phải giữ lễ Vượt Qua theo đúng lệnh của Chúa Hằng Hữu được chép trong Sách Giao Ước. <verse number="22" style="v"/>Từ đời các phán quan cũng như dưới đời các vua Ít-ra-ên và vua Giu-đa từ trước đến nay mới có một lễ Vượt Qua cử hành long trọng như thế. <verse number="23" style="v"/>Lễ Vượt Qua này được cử hành cho Chúa Hằng Hữu tại Giê-ru-sa-lem vào năm thứ mười tám đời vua Giô-si-a.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Ngoài ra, Giô-si-a còn trừ diệt những bọn đồng bóng, phù thủy, cấm thờ các thần trong nhà, các thần tượng khác trong thành Giê-ru-sa-lem, và cả nước Giu-đa. Vua triệt để thi hành từng điều khoản chép trong sách luật mà Thầy Tế lễ Hinh-kia đã tìm thấy trong Đền Thờ Chúa Hằng Hữu. <verse number="25" style="v"/>Những đời vua trước cũng như các đời vua sau, không một vua nào hết lòng, hết tâm hồn, hết sức, hướng về Chúa Hằng Hữu và triệt để tuân hành luật Môi-se như Giô-si-a.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Tuy nhiên, vì tội lỗi của Ma-na-se đã khiêu khích Chúa Hằng Hữu quá độ, nên Ngài vẫn không nguôi cơn thịnh nộ trên Giu-đa. <verse number="27" style="v"/>Ngài phán: “Ta sẽ đuổi Giu-đa đi khỏi mặt Ta, như Ta đã đuổi Ít-ra-ên. Ta sẽ loại bỏ Giê-ru-sa-lem Ta đã chọn, loại bỏ cả Đền Thờ, nơi Danh Ta được tôn vinh.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Các việc khác của Giô-si-a đều được chép trong Sách Lịch Sử Các Vua Giu-đa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Lúc ấy, Nê-cô, Pha-ra-ôn Nê-cô, vua Ai Cập đi đánh vua A-sy-ri tại Sông Ơ-phơ-rát. Vua Giô-si-a đến gặp vua Ai Cập. Nhưng khi vừa trông thấy, Nê-cô liền giết chết Giô-si-a tại chỗ. <verse number="30" style="v"/>Các bầy tôi chở xác Giô-si-a từ Mê-ghi-đô về Giê-ru-sa-lem, và chôn trong ngôi mộ của vua. Toàn dân tôn Giô-a-cha, con Giô-si-a, lên làm vua kế vị.</para>
  <para style="s1">Giô-a-cha Cai Trị Giu-đa</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Giô-a-cha được hai mươi ba tuổi lúc lên ngôi, và cai trị ba tháng tại Giê-ru-sa-lem. Mẹ vua là Ha-mu-ta, con Giê-rê-mi, ở Líp-na. <verse number="32" style="v"/>Vua làm điều ác trước mặt Chúa Hằng Hữu giống như các vua đời trước.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Pha-ra-ôn Nê-cô, vua Ai Cập bắt Giô-a-cha giam tại Ríp-la thuộc đất Ha-mát, không cho làm vua tại Giê-ru-sa-lem, và bắt Giu-đa phải nạp cống 3.400 ký bạc và 34 ký vàng.</para>
  <para style="s1">Giê-hô-gia-kim Cai Trị Giu-đa</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Pha-ra-ôn Nê-cô lập một người con khác của Giô-si-a là Ê-li-a-kim lên làm vua, và đổi tên ra Giê-hô-gia-kim. Nê-cô cũng đem Giô-a-cha về Ai Cập, và giam giữ cho đến chết.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Giê-hô-gia-kim đánh thuế dân, lấy vàng, bạc, nạp cho Pha-ra-ôn Nê-cô, vua Ai Cập.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Giê-hô-gia-kim được hai mươi lăm tuổi lúc lên ngôi, và cai trị mười một năm tại Giê-ru-sa-lem. Mẹ vua là Xê-bu-đa, con Phê-đa-gia, ở Ru-ma. <verse number="37" style="v"/>Vua làm điều ác trước mặt Chúa Hằng Hữu như các vua đời trước đã làm.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Lúc ấy, Nê-bu-cát-nết-sa, vua Ba-by-lôn đem quân đến đánh Giu-đa. Sau ba năm chịu thần phục, Giê-hô-gia-kim nổi lên chống lại Ba-by-lôn. <verse number="2" style="v"/>Chúa khiến các nước Canh-đê, A-ram, Mô-áp, và Am-môn đem quân đến tàn phá Giu-đa theo lời Chúa Hằng Hữu đã dùng các tiên tri đầy tớ Ngài phán trước. <verse number="3" style="v"/>Hiển nhiên việc Giu-đa gặp tai họa là do Chúa Hằng Hữu xếp đặt. Ngài muốn đuổi họ đi khỏi mặt Ngài, vì tội lỗi tràn ngập của Ma-na-se, <verse number="4" style="v"/>người đã làm cho Giê-ru-sa-lem đầy dẫy máu vô tội, đến độ Chúa Hằng Hữu không tha thứ được nữa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Các việc khác của Giê-hô-gia-kim đều được chép trong Sách Lịch Sử Các Vua Giu-đa. <verse number="6" style="v"/>Giê-hô-gia-kim an giấc với tổ tiên, và Giê-hô-gia-kin con vua lên kế vị.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Từ khi vua Ba-by-lôn chiếm cả vùng, từ suối Ai Cập cho đến sông Ơ-phơ-rát, là vùng trước kia thuộc Ai Cập, vua Ai Cập không còn lai vãng đến đất Giu-đa nữa.</para>
  <para style="s1">Giê-hô-gia-kin Cai Trị Giu-đa</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Giê-hô-gia-kin được mười tám tuổi lúc lên ngôi, cai trị ba tháng tại Giê-ru-sa-lem. Mẹ vua là Nê-hu-ta, con Ên-na-than, ở Giê-ru-sa-lem. <verse number="9" style="v"/>Vua làm điều ác trước mặt Chúa Hằng Hữu, như các vua đời trước.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Khi quân Ba-by-lôn do Nê-bu-cát-nết-sa, vua Ba-by-lôn, đích thân chỉ huy kéo đến vây Giê-ru-sa-lem, <verse number="11" style="v"/>Vua Nê-bu-cát-nết-sa của Ba-by-lôn đến trước thành, đang khi quân đội của vua đang bao vây nó. <verse number="12" style="v"/>Vua Giê-hô-gia-kin của Giu-đa cùng với mẹ vua, các cận thần, các tướng lãnh, và các triều thần ra đầu hàng vua Ba-by-lôn.</para>
  <para style="p">Vua Ba-by-lôn bắt Giê-hô-gia-kin sau khi lên ngôi được tám năm. <verse number="13" style="v"/>Người Ba-by-lôn chở về nước tất cả bảo vật của Đền Thờ và hoàng cung. Họ bóc hết vàng bọc các dụng cụ trong Đền Thờ từ đời Sa-lô-môn. Những việc này xảy ra đúng như lời Chúa Hằng Hữu phán trước. <verse number="14" style="v"/>Vua Nê-bu-cát-nết-sa bắt đi mọi người dân Giê-ru-sa-lem, tất cả tướng lãnh, và những chiến sĩ dũng mãnh, thợ mộc, và thợ rèn—gồm tất cả là 10.000 người bị đem đi lưu đày. Ngoại trừ những người nghèo khổ cùng cực trong xứ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Vậy Vua Nê-bu-cát-nết-sa bắt vua Giê-hô-gia-kin đem về Ba-by-lôn cùng với thái hậu, hoàng hậu, các thái giám, và hoàng tộc trong thành Giê-ru-sa-lem, <verse number="16" style="v"/>luôn cả 7.000 lính thiện chiến và 1.000 thợ đủ loại, kể cả thợ mộc và thợ rèn. Đó là những người mà vua Ba-by-lôn bắt lưu đày sang Ba-by-lôn <verse number="17" style="v"/>Vua Ba-by-lôn đặt Mát-ta-nia, chú của Giê-hô-gia-kin, lên làm vua và đổi tên là Sê-đê-kia.</para>
  <para style="s1">Sê-đê-kia Cai Trị Giu-đa</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Sê-đê-kia được mười tám tuổi lúc lên ngôi, cai trị mười một năm tại Giê-ru-sa-lem. Mẹ vua là Ha-mu-ta, con Giê-rê-mi ở Líp-na. <verse number="19" style="v"/>Vua làm điều ác trước mặt Chúa Hằng Hữu như Giê-hô-gia-kim đã làm. <verse number="20" style="v"/>Những việc này xảy ra vì Chúa Hằng Hữu nổi giận cùng người Giê-ru-sa-lem ra và Giu-đa, cho đến khi Chúa đuổi họ khỏi nơi Ngài ngự và đem họ đi lưu đày.</para>
  <para style="p">Sê-đê-kia nổi loạn chống vua Ba-by-lôn.</para>
  <para style="s1">Giê-ru-sa-lem Thất Thủ</para>
  <para style="p">Sau đó, Sê-đê-kia nổi lên chống lại vua Ba-by-lôn.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ngày mười tháng mười của năm thứ chín đời Sê-đê-kia trị vì, Vua Nê-bu-cát-nết-sa, nước Ba-by-lôn, đem quân tấn công Giê-ru-sa-lem. Họ đóng quân chung quanh thành và xây đồn lũy để chống phá tường thành. <verse number="2" style="v"/>Giê-ru-sa-lem bị bao vây cho đến năm mười một đời Vua Sê-đê-kia trị vì.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Ngày chín tháng tư của năm thứ mười một đời Sê-đê-kia cai trị, nạn đói trong thành ngày càng trầm trọng, thực phẩm không còn. <verse number="4" style="v"/>Tường thành bị phá vỡ, tất cả binh lính đều bỏ chạy. Từ khi thành bị quân Ba-by-lôn bao vây, binh lính đều trông chờ đến đêm tối. Họ trốn qua cổng thành giữa hai bức tường phía sau vườn ngự uyển và chạy về hướng A-ra-ba.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Một số quân Canh-đê đang vây thành đuổi theo và bắt kịp vua Giu-đa tại Đồng bằng Giê-ri-cô. Quân Giu-đa bỏ vua, chạy tán loạn. <verse number="6" style="v"/>Sê-đê-kia bị bắt giải về Ríp-la để chịu xét xử trước mặt vua Ba-by-lôn. <verse number="7" style="v"/>Người Ba-by-lôn đem các con Sê-đê-kia ra giết ngay trước mặt vua, rồi móc mắt vua và xiềng vua lại, giải về Ba-by-lôn.</para>
  <para style="s1">Đền Thờ Bị Phá Hủy</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ngày mồng bảy tháng năm, năm thứ mười chín đời Nê-bu-cát-nết-sa, vua Ba-by-lôn, Nê-bu-xa-ra-đan, là tướng chỉ huy quân thị vệ Ba-by-lôn, đến Giê-ru-sa-lem. <verse number="9" style="v"/>Viên tướng này đốt Đền Thờ của Chúa Hằng Hữu, cung điện, và các dinh thự ở Giê-ru-sa-lem. <verse number="10" style="v"/>Rồi ra lệnh cho quân đội phá đổ bức tường thành bao quanh Giê-ru-sa-lem. <verse number="11" style="v"/>Nê-bu-xa-ra-đan bắt những người còn lại trong thành Giê-ru-sa-lem và những người đào ngũ đã đầu hàng vua Ba-by-lôn trước kia đem đi đày. <verse number="12" style="v"/>Chỉ một số ít những người nghèo khổ nhất được để lại để trồng nho, làm ruộng.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Người Canh-đê triệt hạ các trụ đồng trước Đền Thờ Chúa Hằng Hữu, cái Hồ đựng nước và chân Hồ, lấy đồng đem về Ba-by-lôn. <verse number="14" style="v"/>Họ lấy nồi, xuổng, kéo cắt tim đèn, muỗng và tất cả những dụng cụ bằng đồng khác trong Đền Thờ, <verse number="15" style="v"/>kể cả cái đĩa đựng than hồng và bát chén. Những món gì bằng vàng, bằng bạc, đều bị tướng chỉ huy thị vệ là Nê-bu-xa-ra-đan tóm thu cả.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Không ai tính nổi số đồng họ lấy từ hai cây trụ, cái Hồ và chân Hồ trong Đền Thờ Chúa Hằng Hữu làm từ đời Sa-lô-môn. <verse number="17" style="v"/>Về chiều cao của trụ, mỗi trụ cao đến 8,1 mét.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25:17 </char><char style="ft" closed="false">Nt 18 cubits</char></note> Bên trên trụ có đầu trụ cũng bằng đồng, cao 1,4 mét.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25:17 </char><char style="ft" closed="false">Nt 3 cubits</char></note> Quanh đầu trụ có lưới kết trái lựu đồng.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Tướng chỉ huy thị vệ Nê-bu-xa-ra-đan bắt Thầy Thượng tế Sê-ra-gia, Phó tế Sê-pha-nia, ba người canh cửa đền thờ, <verse number="19" style="v"/>một quan chỉ huy quân đội Giu-đa, năm người trong các cận thần của vua, thư ký của tướng chỉ huy quân đội phụ trách chiêu mộ quân lính trong nước, và sáu mươi thường dân tìm thấy trong thành, <verse number="20" style="v"/>Quan chỉ huy vệ binh Nê-bu-xa-ra-đan giải họ đến cho vua Ba-by-lôn tại Ríp-la, thuộc Ha-mát. <verse number="21" style="v"/>Vua Ba-by-lôn ra lệnh xử tử tất cả các nhà lãnh đạo Giu-đa ấy tại Ríp-la, xứ Ha-mát. Vậy, người Giu-đa bị lưu đày biệt xứ.</para>
  <para style="s1">Ghê-đa-lia Làm Tổng Trấn Giu-đa</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Nê-bu-cát-nết-sa, vua Ba-by-lôn bổ nhiệm Ghê-đa-lia, con A-hi-cam, cháu Sa-phan làm tổng đốc cai trị những người còn lại trong nước Giu-đa. <verse number="23" style="v"/>Nghe tin vua Ba-by-lôn phong Ghê-đa-lia làm tổng đốc, các quan chỉ huy quân đội phản kháng dẫn anh em binh sĩ đến Mích-pa gặp Ghê-đa-lia. Nhóm này gồm có Ích-ma-ên, con Nê-tha-nia, Giô-ha-nan, con Ka-rê-át, Sê-ra-gia, con Tan-hu-mết, ở Nê-tô-pha-tít, và Gia-xa-nia, con Ma-ca-thít.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Ghê-đa-lia thề với nhóm quan và binh sĩ ấy như sau: “Anh em đừng sợ những viên chức người Canh-đê. Nếu anh em bằng lòng phục vụ vua Ba-by-lôn, anh em sẽ được ở lại trong nước bình an vô sự.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Nhưng bảy tháng sau, Ích-ma-ên, con Nê-tha-nia, cháu Ê-li-sa-ma, người thuộc hoàng tộc, dẫn theo mười người đến Mích-pa giết Ghê-đa-lia và tất cả người Canh-đê, cùng với người Do Thái đang ở với Ghê-đa-lia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Sau đó, các quan này cùng với những người Giu-đa khác sang Ai Cập tị nạn, vì sợ người Canh-đê.</para>
  <para style="s1">Hy Vọng cho Hoàng Tộc Ít-ra-ên</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Vừa lên ngôi làm vua Ba-by-lôn, Ê-vinh-mê-rô-đác tha Giê-hô-gia-kin, vua Giu-đa ra khỏi ngục. Việc này xảy ra vào ngày hai mươi bảy tháng mười hai, năm thứ ba mươi bảy, tính từ lúc vua Giu-đa bị bắt. <verse number="28" style="v"/>Vua Ba-by-lôn nói lời hòa nhã với Giê-hô-gia-kin, và cất nhắc người lên hàng cao trọng hơn các vua khác cũng đang bị giam giữ ở Ba-by-lôn với Giê-hô-gia-kin. <verse number="29" style="v"/>Từ hôm ấy, Giê-hô-gia-kin không còn phải mặc áo tù nữa, nhưng mỗi ngày được ăn uống tại bàn của vua, <verse number="30" style="v"/>được vua cấp dưỡng thức ăn đầy đủ hằng ngày cho đến khi qua đời.</para>
</usx>
