<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="COL" style="id">- Vietnamese Contemporary Bible (Kinh Thánh Hiện Đại) 2015</book>
  <para style="rem">Copyright © 1982, 1987, 1994, 2005, 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Cô-lô-se</para>
  <para style="toc1">Thư của Phao-lô Gửi cho Các Tín Hữu tại Cô-lô-se</para>
  <para style="toc2">Cô-lô-se</para>
  <para style="toc3">Côl</para>
  <para style="mt2">Thư của Phao-lô</para>
  <para style="mt2">Gửi cho Các Tín Hữu tại</para>
  <para style="mt1">Cô-lô-se</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Lời Chào Thăm của Phao-lô</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Đây là thư của Phao-lô, được Đức Chúa Trời chọn làm sứ đồ của Chúa Cứu Thế Giê-xu, và Ti-mô-thê, người anh em của chúng ta.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Kính gửi các anh chị em tín hữu thánh thiện và trung thành của Chúa Cứu Thế tại thành phố Cô-lô-se.</para>
  <para style="p">Cầu xin Đức Chúa Trời, Cha chúng ta ban ơn phước và bình an cho anh chị em.</para>
  <para style="s1">Cầu Nguyện và Cảm Tạ</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Chúng tôi luôn luôn cảm tạ Đức Chúa Trời, Cha Chúa Cứu Thế Giê-xu chúng ta, mỗi khi cầu nguyện cho anh chị em, <verse number="4" style="v"/>vì chúng tôi nghe anh chị em hết lòng tin Chúa Cứu Thế và yêu thương con cái Ngài. <verse number="5" style="v"/>Ấy là nhờ anh chị em đã đặt hy vọng vững chắc vào nơi thiên thượng từ khi nghe lời chân lý của Phúc Âm.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Phúc Âm đã truyền đến anh chị em, cũng được quảng bá khắp thế giới, kết quả và phát triển mọi nơi cũng như đổi mới đời sống anh chị em ngay từ ngày anh chị em nghe và hiểu được ơn phước của Đức Chúa Trời.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Anh chị em đã học hỏi lời Chúa với anh Ê-pháp-ra, bạn đồng sự thân yêu của chúng tôi và đầy tớ trung thành của Chúa Cứu Thế. Ê-pháp-ra đã thay anh chị em phục vụ tôi <verse number="8" style="v"/>và tường thuật cho chúng tôi biết tình yêu thương mà Chúa Thánh Linh đã thể hiện qua đời sống anh chị em.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Vì vậy, từ ngày được tin anh chị em, chúng tôi luôn luôn cầu thay cho anh chị em, xin Đức Chúa Trời cho anh chị em trí khôn ngoan và tâm linh sáng suốt để thấu triệt ý muốn Ngài, <verse number="10" style="v"/>cho anh chị em sống xứng đáng với Chúa, hoàn toàn vui lòng Ngài, làm việc tốt lành cho mọi người và ngày càng hiểu biết Đức Chúa Trời.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Cũng xin Chúa cho anh chị em ngày càng mạnh mẽ nhờ năng lực vinh quang của Ngài để nhẫn nại chịu đựng mọi gian khổ, lòng đầy hân hoan, <verse number="12" style="v"/>và luôn luôn cảm tạ Cha Thiên Thượng. Chúa Cha đã làm cho anh chị em xứng đáng chung hưởng cơ nghiệp với các thánh đồ trên Vương Quốc sáng láng. <verse number="13" style="v"/>Ngài giải thoát chúng ta khỏi quyền lực tối tăm, chuyển chúng ta qua Vương Quốc của Con yêu dấu Ngài. <verse number="14" style="v"/>Chính Con Ngài đã dùng máu mình cứu chuộc chúng ta và tha thứ tội lỗi chúng ta.</para>
  <para style="s1">Chúa Cứu Thế Siêu Việt</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>Chúa Cứu Thế là hiện thân của Đức Chúa Trời vô hình.</para>
  <para style="q1">Ngài có trước mọi vật trong vũ trụ,</para>
  <para style="q2">
    <verse number="16" style="v"/>vì bởi Ngài, Đức Chúa Trời sáng tạo vạn vật,</para>
  <para style="q1">dù trên trời hay dưới đất,</para>
  <para style="q2">hữu hình hay vô hình,</para>
  <para style="q1">ngôi vua hay quyền lực, người cai trị hay giới cầm quyền,</para>
  <para style="q2">tất cả đều do Chúa Cứu Thế tạo lập và đều đầu phục Ngài.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>Chúa Cứu Thế có trước vạn vật,</para>
  <para style="q2">Ngài an bài và chi phối vạn vật.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>Chúa là đầu của thân thể,</para>
  <para style="q2">tức là Đầu Hội Thánh.</para>
  <para style="q1">Chúa sống lại đầu tiên,</para>
  <para style="q2">làm Căn nguyên của sự sống lại.</para>
  <para style="q2">Nên Chúa đứng đầu vạn vật.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>Vì Đức Chúa Trời đã vui lòng đặt tất cả sự đầy trọn của mình</para>
  <para style="q2">ở trong Chúa Cứu Thế,</para>
  <para style="q2">
    <verse number="20" style="v"/>và qua Ngài, Đức Chúa Trời hòa giải mọi loài với chính Ngài.</para>
  <para style="q1">Máu Chúa Cứu Thế đã đổ ra trên cây thập tự</para>
  <para style="q2">đã tái lập hòa bình giữa Đức Chúa Trời và nhân loại.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Anh chị em trước kia từng có tư tưởng chia rẽ nghịch thù với Chúa, từng làm những việc gian ác không vui lòng Ngài. <verse number="22" style="v"/>Nhưng hiện nay, Chúa Cứu Thế đã hy sinh tính mạng để giải hòa anh chị em với Đức Chúa Trời, nên anh chị em có thể ra mắt Chúa như những người thánh khiết, toàn hảo, không chê trách được.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Muốn được thế, đức tin anh chị em phải tiếp tục đứng vững trong đức tin. Không chuyển dịch khỏi niềm hy vọng của Phúc Âm mà anh chị em đã nghe. Phúc Âm ấy đang được truyền bá khắp các dân tộc trên thế giới. Chính tôi, Phao-lô, được vinh dự góp phần trong công tác ấy.</para>
  <para style="s1">Nhiệm Vụ của Phao-lô</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Hiện nay tôi vui mừng gánh chịu gian khổ vì anh chị em, đem thân hứng lấy phần nào những hoạn nạn mà Chúa Cứu Thế phải gánh chịu thay cho Hội Thánh là thân thể Ngài. <verse number="25" style="v"/>Theo sự phân công của Đức Chúa Trời, Ngài cho tôi làm sứ giả loan báo cho các dân tộc nước ngoài chương trình huyền nhiệm của Ngài và phục vụ Hội Thánh. <verse number="26" style="v"/>Chương trình ấy được Đức Chúa Trời giữ kín từ muôn đời trước, nhưng hiện nay đã bày tỏ cho những người yêu mến Ngài. <verse number="27" style="v"/>Vinh quang vô hạn của chương trình ấy cũng dành cho các dân tộc nước ngoài nữa. Huyền nhiệm đó là: Chúa Cứu Thế ở trong anh chị em là nguồn hy vọng về vinh quang.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Cho nên chúng tôi đi đâu cũng truyền giảng về Chúa Cứu Thế, khéo léo khuyên bảo và cố gắng huấn luyện mọi người để họ đạt đến mức toàn hảo trong Chúa Cứu Thế Giê-xu. <verse number="29" style="v"/>Chính vì thế mà tôi phải lao khổ đấu tranh, nhờ năng lực Chúa tác động mạnh mẽ trong tôi.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tôi mong anh chị em biết rõ: Tôi đã nỗ lực đấu tranh cho anh chị em, cho người Lao-đi-xê cũng như cho các anh chị em khác chưa từng gặp mặt. <verse number="2" style="v"/>Tôi cầu xin Đức Chúa Trời khích lệ tinh thần anh chị em, cho anh chị em liên kết chặt chẽ trong tình yêu thương, hiểu biết Chúa thật vững vàng và thấu triệt huyền nhiệm của Đức Chúa Trời tức là Chúa Cứu Thế. <verse number="3" style="v"/>Vì Chúa Cứu Thế là kho báu tiềm tàng mọi khôn ngoan và tri thức.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Tôi nói rõ điều ấy để anh chị em khỏi bị ai quyến rũ lừa dối bằng những luận chứng có vẻ hợp lý. <verse number="5" style="v"/>Dù tôi xa cách anh chị em, nhưng tinh thần tôi vẫn ở bên anh chị em. Tôi mừng vì thấy anh chị em sống trong tinh thần hòa hợp và lòng tin Chúa Cứu Thế của anh chị em thật vững vàng.</para>
  <para style="s1">Tự Do Khỏi Các Luật Lệ và Đời Sống Mới trong Chúa Cứu Thế</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Anh chị em đã tin Chúa Cứu Thế cứu rỗi anh chị em, hãy cứ tiếp tục tin cậy Ngài trong mọi việc và sống trong Ngài. <verse number="7" style="v"/>Anh chị em đã đâm rễ trong Chúa, hãy lớn lên trong Ngài, đức tin càng thêm vững mạnh, đúng theo điều anh chị em đã học hỏi, và luôn luôn vui mừng tạ ơn Chúa về mọi điều Ngài ban cho anh chị em.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Hãy thận trọng để khỏi mắc bẫy những người dùng triết lý và mưu mẹo cạn cợt theo thói tục của người đời, theo hệ ý thức của trần gian chứ không theo lời dạy của Chúa Cứu Thế. <verse number="9" style="v"/>Chúa Cứu Thế là hiện thân của tất cả bản chất thần linh của Đức Chúa Trời. <verse number="10" style="v"/>Trong Ngài, anh chị em đầy đủ mọi sự, vì Ngài tể trị mọi nền thống trị và uy quyền.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Khi đến với Chúa, anh em được Ngài giải thoát khỏi tội lỗi, không phải do cuộc giải phẫu thể xác bằng lễ cắt bì, nhưng do cuộc giải phẫu tâm linh, là lễ báp-tem của Chúa Cứu Thế. <verse number="12" style="v"/>Do lễ báp-tem ấy, anh em đã chết và được chôn với Chúa, rồi được sống lại với Ngài do đức tin nơi quyền năng Đức Chúa Trời, là quyền năng phục sinh của Chúa Cứu Thế.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Khi trước tâm linh anh chị em đã chết vì tội lỗi và vì bản tính hư hoại,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:13 </char><char style="ft" closed="false">Ctd xác thịt </char></note> nhưng Đức Chúa Trời đã làm cho anh chị em sống lại với Chúa Cứu Thế và tha thứ mọi tội lỗi của chúng ta. <verse number="14" style="v"/>Đức Chúa Trời đã hủy bỏ tờ cáo trạng cùng các luật lệ ràng buộc chúng ta, đem đóng đinh vào cây thập tự. <verse number="15" style="v"/>Như thế, Đức Chúa Trời đã tước hết uy quyền thống trị của Sa-tan, công khai phô bày cho mọi người biết Chúa Cứu Thế đã chiến thắng nó tại cây thập tự.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Vậy đừng cho ai xét đoán anh chị em về món ăn thức uống, về lễ nghi, ngày trăng mới hay ngày Sa-bát. <verse number="17" style="v"/>Đó là những luật lệ tạm thời, hình bóng của một thực tại sẽ đến sau, là Chúa Cứu Thế. <verse number="18" style="v"/>Có những người vừa làm bộ khiêm tốn vừa thờ lạy thiên sứ,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:18 </char><char style="ft" closed="false">Chỉ về các ác quỷ, cũng gọi là thiên sứ ác</char></note> đừng để họ lừa dối anh chị em. Họ chỉ dựa vào hình ảnh lúc xuất thần rồi thêu dệt theo quan điểm xác thịt, <verse number="19" style="v"/>chứ chẳng có liên lạc gì với đầu não là Chúa Cứu Thế. Vì Chúa là Đầu, chúng ta là thân thể, được nuôi dưỡng, kết hợp bằng các sợi gân và khớp xương và được phát triển đúng mức trong Đức Chúa Trời.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Anh chị em đã cùng chết với Chúa Cứu Thế, được giải thoát khỏi những quan niệm lầm lạc của thế gian, sao còn tuân theo các nguyên tắc kiêng cữ như: <verse number="21" style="v"/>“Không ăn! Không nếm! Không đụng chạm!”? <verse number="22" style="v"/>Đó là những thức ăn hư hoại theo luật lệ và lời dạy của loài người. <verse number="23" style="v"/>Những luật lệ ấy có vẻ khôn ngoan theo nếp sống đạo hạnh, khiêm tốn và khắc khổ thân xác, nhưng chẳng kiềm chế nổi ý tưởng xấu và dục vọng con người.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Sống trong Đời Sống Mới</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Chúa Cứu Thế đã ban cho anh chị em sự sống mới, vậy hãy hướng lòng về những việc thiên thượng, nơi Chúa Cứu Thế ngự bên phải ngai Đức Chúa Trời. <verse number="2" style="v"/>Hãy tập trung tâm trí vào việc thiên thượng, đừng chăm vào việc trần gian. <verse number="3" style="v"/>Vì anh chị em đã chết, sự sống của anh chị em được giấu kín với Chúa Cứu Thế trong Đức Chúa Trời. <verse number="4" style="v"/>Khi nào Chúa Cứu Thế, là nguồn sống thật của chúng ta trở lại, anh chị em sẽ sáng chói rực rỡ và chia sẻ vinh quang với Ngài.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Anh chị em hãy tiêu diệt những thói quen trần tục như gian dâm, ô uế, tình dục, ham muốn xấu xa, và tham lam—tham lam là thờ thần tượng. <verse number="6" style="v"/>Làm những việc xấu xa ấy tức là chọc giận Đức Chúa Trời. <verse number="7" style="v"/>Trước kia, khi còn theo nếp sống cũ, anh chị em đã ăn ở như thế. <verse number="8" style="v"/>Nhưng bây giờ, anh chị em phải lột bỏ những chiếc áo dơ bẩn như giận dữ, căm hờn, gian ác, nguyền rủa, và nói tục. <verse number="9" style="v"/>Đừng nói dối nhau vì con người cũ của anh chị em đã chết, các hành động xấu xa đã bị khai trừ. <verse number="10" style="v"/>Anh chị em đã được đổi mới, ngày càng hiểu biết và càng giống Chúa Cứu Thế là Đấng đã tạo sự sống mới trong anh chị em. <verse number="11" style="v"/>Trong cuộc sống ấy, không còn phân biệt người Do Thái hay Dân Ngoại, cắt bì hay không cắt bì, không còn phân biệt trình độ giáo dục hay giai cấp xã hội. Vì có Chúa Cứu Thế mới là điều quan trọng; Ngài sẵn lòng tiếp nhận mọi người.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Anh chị em đã được Đức Chúa Trời lựa chọn trở nên thánh và yêu thương, nên hãy đối xử với mọi người với tấm lòng thương xót, nhân từ, khiêm tốn, dịu dàng, và nhẫn nại. <verse number="13" style="v"/>Đừng hận thù nhau, hãy nhường nhịn nhau, và tha thứ nhau, như Chúa đã tha thứ anh chị em. <verse number="14" style="v"/>Vượt trên mọi đức tính ấy, tình yêu thương là mối dây liên kết toàn hảo. <verse number="15" style="v"/>Cầu xin sự bình an của Chúa Cứu Thế ngự trị trong lòng anh chị em, phải sống hòa thuận với nhau vì anh chị em đều thuộc về thân thể duy nhất của Chúa. Hãy luôn tạ ơn Ngài.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Lòng anh chị em phải thấm nhuần lời dạy phong phú của Chúa Cứu Thế, phải hết sức khôn khéo giáo huấn, khuyên bảo nhau. Hãy ngâm thi thiên, hát thánh ca với lòng tạ ơn Đức Chúa Trời. <verse number="17" style="v"/>Anh chị em nói hay làm gì cũng phải nhân danh Chúa Giê-xu và nhờ Ngài mà cảm tạ Chúa Cha.</para>
  <para style="s1">Nếp Sống Mới trong Gia Đình</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Trong gia đình, vợ phải tùng phục chồng theo đúng bổn phận của người tin Chúa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Chồng phải yêu vợ, đừng đối xử khắt khe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Con cái phải luôn luôn vâng lời cha mẹ vì điều đó đẹp lòng Chúa. <verse number="21" style="v"/>Cha mẹ đừng trách mắng con cái quá nặng nề, khiến chúng nản lòng.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Đầy tớ phải luôn luôn vâng phục chủ. Không phải chỉ lo làm vui lòng chủ khi có mặt, nhưng phục vụ với tấm lòng chân thành và kính sợ Chúa. <verse number="23" style="v"/>Làm việc gì cũng nên tận tâm như làm cho Chúa chứ không phải cho người. <verse number="24" style="v"/>Đừng quên Chúa sẽ tưởng thưởng anh chị em phần cơ nghiệp xứng đáng. Vì Chúa Cứu Thế mới thật là Chủ của anh chị em. <verse number="25" style="v"/>Nếu anh chị em không tận tâm, Chúa sẽ báo trả, Ngài không hề thiên vị.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Người chủ hãy đối xử công bằng tử tế với tôi tớ mình. Đừng quên anh chị em cũng có Chủ trên trời đang xem xét hành động của anh chị em.</para>
  <para style="s1">Lời Khuyên về Sự Cầu Nguyện</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Anh chị em nên kiên nhẫn cầu nguyện, đề cao cảnh giác và tạ ơn Đức Chúa Trời. <verse number="3" style="v"/>Xin cũng cầu nguyện cho chúng tôi để Đức Chúa Trời mở rộng cửa cho chúng tôi truyền giảng Phúc Âm của Chúa Cứu Thế. Chính vì công tác ấy mà tôi mắc vòng lao lý. <verse number="4" style="v"/>Xin cầu nguyện Chúa cho tôi truyền giảng Phúc Âm, đầy đủ, rõ ràng.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Anh chị em nên tìm cơ hội loan báo Phúc Âm cho người khác, phải đối xử khôn khéo với họ. <verse number="6" style="v"/>Lời nói anh chị em phải luôn luôn ân hậu, mặn mà, để anh chị em đối xử xứng hợp với mọi người.</para>
  <para style="s1">Lời Chào Thân Ái</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Ty-chi-cơ sẽ tường thuật cho anh chị em mọi việc về tôi. Anh ấy là người anh em yêu dấu, đầy tớ trung thành của Chúa và là bạn đồng sự với tôi trong Chúa. <verse number="8" style="v"/>Tôi cử anh ấy đến thăm anh chị em để biết rõ tình trạng anh chị em hiện nay và an ủi khích lệ anh chị em. <verse number="9" style="v"/>Cùng đi với Ty-chi-cơ có Ô-nê-sim, người anh em trung thành thân yêu của chúng tôi và là người đồng hương với anh chị em. Hai anh ấy sẽ tường thuật mọi việc cho anh chị em.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>A-ri-tạc, người bạn tù của tôi tại đây và Mác, anh chị em chú bác với Ba-na-ba, gửi lời thăm anh chị em. Tôi đã dặn anh chị em tiếp đón Mác khi anh ấy đến thăm. <verse number="11" style="v"/>Giúc-tu gửi lời chào anh chị em. Giữa vòng người Do Thái, tôi chỉ có ba bạn đồng sự đó an ủi khích lệ và cộng tác chặt chẽ trong công cuộc mở mang Nước Chúa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ê-pháp-ra người đồng hương với anh chị em và đầy tớ của Chúa Cứu Thế Giê-xu gửi lời chào anh chị em. Anh ấy luôn luôn chiến đấu cầu nguyện cho anh chị em vững mạnh, trưởng thành và theo đúng ý muốn Đức Chúa Trời trong mọi việc. <verse number="13" style="v"/>Tôi xác nhận: Anh ấy đã tích cực hoạt động cho anh chị em cũng như cho Hội Thánh Lao-đi-xê và Hi-ra-bô-ly.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Lu-ca, y sĩ thân yêu và Đê-ma gửi lời chào anh chị em. <verse number="15" style="v"/>Xin cho tôi kính lời thăm các anh chị em tín hữu ở Lao-đi-xê và chị Ninh-pha cùng Hội Thánh họp tại nhà chị.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Đọc thư này xong, anh chị em nên chuyển qua cho Hội Thánh Lao-đi-xê cùng đọc. Anh chị em cũng hãy xem bức thư tôi gửi cho Hội Thánh Lao-đi-xê.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Xin nhắc giúp anh A-chíp: “Hãy cố gắng chu toàn nhiệm vụ Chúa đã ủy thác.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Chính tay tôi—Phao-lô—viết mấy lời này chào thăm anh chị em. Hãy nhớ cảnh lao tù xiềng xích của tôi.</para>
  <para style="p">Cầu xin Đức Chúa Trời ban ơn phước cho anh chị em.</para>
</usx>
