<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="EPH" style="id">- Vietnamese Contemporary Bible (Kinh Thánh Hiện Đại) 2015</book>
  <para style="rem">Copyright © 1982, 1987, 1994, 2005, 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Ê-phê-sô</para>
  <para style="toc1">Thư của Phao-lô Gửi cho Các Tín Hữu tại Ê-phê-sô</para>
  <para style="toc2">Ê-phê-sô</para>
  <para style="toc3">Êph</para>
  <para style="mt2">Thư của Phao-lô</para>
  <para style="mt2">Gửi cho Các Tín Hữu tại</para>
  <para style="mt1">Ê-phê-sô</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Lời Chào Thăm của Phao-lô</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Đây là thư của Phao-lô, người được Đức Chúa Trời chọn làm sứ đồ của Chúa Cứu Thế Giê-xu.</para>
  <para style="p">Kính gửi anh chị em tín hữu thánh thiện tại thành phố Ê-phê-sô, là môn đệ trung tín của Chúa Cứu Thế Giê-xu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Cầu xin Đức Chúa Trời, Cha chúng ta, và Chúa Cứu Thế Giê-xu ban ơn phước và bình an cho anh chị em.</para>
  <para style="s1">Hạnh Phúc trong Chúa</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Chúng tôi ca ngợi Đức Chúa Trời, Cha của Chúa Cứu Thế Giê-xu, Chúa chúng ta; Ngài đã ban cho chúng ta đủ mọi phước lành thuộc linh từ trời vì chúng ta tin cậy Chúa Cứu Thế. <verse number="4" style="v"/>Trước khi sáng tạo trời đất, Đức Chúa Trời đã yêu và chọn chúng ta trong Chúa Cứu Thế để thánh hóa chúng ta đến mức toàn hảo trước mặt Ngài. <verse number="5" style="v"/>Do tình yêu thương, Đức Chúa Trời đã hoạch định chương trình cho Chúa Cứu Thế Giê-xu để nhận chúng ta làm con cái Ngài, theo hảo tâm, thiện ý của Ngài. <verse number="6" style="v"/>Chúng ta nên ca ngợi Đức Chúa Trời về ơn phước Ngài ban cho chúng ta, vì chúng ta thuộc về Con yêu dấu của Ngài. <verse number="7" style="v"/>Nhờ ơn phước dồi dào đó, chúng ta được cứu chuộc và tha tội do máu Chúa Cứu Thế. <verse number="8" style="v"/>Đức Chúa Trời khôn ngoan sáng suốt đã ban ơn phước vô cùng dư dật cho chúng ta.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Ngài tiết lộ cho chúng ta biết chương trình huyền nhiệm mà Ngài đã vui lòng hoạch định từ trước. <verse number="10" style="v"/>Đến cuối các thời đại, Ngài sẽ thống nhất tất cả vạn vật, dù ở trên trời hay dưới đất, và đặt dưới quyền lãnh đạo của Chúa Cứu Thế. <verse number="11" style="v"/>Mọi việc đều diễn tiến đúng theo chương trình Đức Chúa Trời đã ấn định. Theo chương trình đó, Ngài đã lựa chọn chúng tôi làm cơ nghiệp Ngài.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Mục đích của Đức Chúa Trời là để chúng ta, những người đầu tiên đặt niềm hy vọng trong Chúa Cứu Thế ca ngợi và tôn vinh Đức Chúa Trời. <verse number="13" style="v"/>Và bây giờ, anh chị em cũng thế, sau khi nghe lời chân lý—là Phúc Âm cứu rỗi—anh chị em tin nhận Chúa Cứu Thế, nên được Đức Chúa Trời ban Chúa Thánh Linh vào lòng chứng thực anh chị em là con cái Ngài. <verse number="14" style="v"/>Chúa Thánh Linh hiện diện trong chúng ta bảo đảm rằng Đức Chúa Trời sẽ ban cho chúng ta mọi điều Ngài hứa; Chúa Thánh Linh cũng là một bằng chứng Đức Chúa Trời sẽ hoàn thành sự cứu chuộc, cho chúng ta thừa hưởng cơ nghiệp, để ca ngợi và tôn vinh Ngài.</para>
  <para style="s1">Lời Cầu Nguyện</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Vì lẽ đó, khi nghe nói về đức tin anh chị em trong Chúa Cứu Thế và tình yêu thương anh chị em đối với các tín hữu khắp nơi, <verse number="16" style="v"/>tôi không ngớt cảm tạ Đức Chúa Trời và cầu thay cho anh chị em, <verse number="17" style="v"/>xin Đức Chúa Trời của Chúa Cứu Thế Giê-xu chúng ta, là Cha vinh quang, ban cho anh chị em tâm linh khôn ngoan để biết rõ Chúa Cứu Thế qua những điều Ngài tiết lộ. <verse number="18" style="v"/>Cũng xin Đức Chúa Trời cho tâm trí anh chị em sáng suốt để hiểu biết niềm hy vọng của người Chúa đã lựa chọn và cơ nghiệp vinh quang phong phú Ngài dành cho con cái Ngài.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Cầu xin Đức Chúa Trời cho anh chị em biết được quyền năng vô cùng lớn lao của Ngài đang tác động trong chúng ta, là người tin nhận Ngài. Do quyền năng phi thường ấy <verse number="20" style="v"/>Chúa Cứu Thế đã sống lại từ cõi chết và hiện nay ngồi bên phải ngai Đức Chúa Trời trên trời. <verse number="21" style="v"/>Địa vị Chúa Cứu Thế cao cả hơn địa vị mọi thể chế, mọi thẩm quyền, mọi sức mạnh, mọi lãnh đạo, hay bất cứ quyền lực nào. Uy danh Ngài lừng lẫy hơn tất cả các uy danh trong thế giới hiện tại và tương lai. <verse number="22" style="v"/>Đức Chúa Trời đã đặt vạn vật dưới chân Chúa Cứu Thế, lập Ngài làm thủ lãnh tối cao của Hội thánh. <verse number="23" style="v"/>Hội Thánh là thân thể Ngài, Hội Thánh được đầy dẫy Chúa Cứu Thế, và Chúa Cứu Thế đầy dẫy khắp vạn vật.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Từ Chết Sống Lại</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Trước kia tâm linh anh chị em đã chết vì tội lỗi gian ác. <verse number="2" style="v"/>Anh chị em theo nếp sống xấu xa của người đời, vâng phục Sa-tan, bạo chúa của đế quốc không gian, hiện đang hoạt động trong lòng người chống nghịch Đức Chúa Trời. <verse number="3" style="v"/>Tất cả chúng ta một thời đã sống sa đọa như thế, chiều chuộng ham muốn xác thịt và ý tưởng gian ác của mình. Vì bản tính tội lỗi đó, chúng ta đáng bị Đức Chúa Trời hình phạt như bao nhiêu người khác.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Nhưng Đức Chúa Trời vô cùng nhân từ, vì tình yêu thương của Ngài đối với chúng ta quá bao la; <verse number="5" style="v"/>dù tâm linh chúng ta đã chết vì tội lỗi, Ngài cho chúng ta được sống lại với Chúa Cứu Thế. Vậy nhờ ơn phước Đức Chúa Trời, anh chị em được cứu. <verse number="6" style="v"/>Trong Chúa Cứu Thế, Đức Chúa Trời cất bổng chúng ta lên cao, cho chúng ta cùng ngồi với Chúa Cứu Thế trên ngai trời. <verse number="7" style="v"/>Muôn đời về sau, Ngài có thể tiếp tục bày tỏ ơn phước, nhân từ phong phú vô tận cho mọi người tin nhận Chúa Cứu Thế Giê-xu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Vậy anh chị em được cứu nhờ ơn phước Đức Chúa Trời, do đức tin nơi Chúa Cứu Thế. Sự cứu rỗi là tặng phẩm của Đức Chúa Trời, chứ không do anh chị em tự tạo. <verse number="9" style="v"/>Không phải là kết quả của công đức anh chị em, nên chẳng ai có thể khoe khoang. <verse number="10" style="v"/>Đức Chúa Trời sáng tạo chúng ta và truyền cho chúng ta sự sống mới trong Chúa Cứu Thế Giê-xu để chúng ta thực hiện những việc tốt lành Ngài hoạch định từ trước.</para>
  <para style="s1">Hợp Nhất trong Chúa</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Đừng quên rằng trước kia anh chị em là người nước ngoài, bị người Do Thái coi là vô đạo, ô uế, vì họ tự cho là thánh sạch. Kỳ thực lòng họ vẫn ô uế, dù thân họ đã chịu thánh lễ cắt bì, một nghi lễ do tay người thực hiện. <verse number="12" style="v"/>Đừng quên rằng thuở ấy anh chị em sống xa cách Chúa Cứu Thế, đối nghịch với đoàn thể con dân của Đức Chúa Trời, không được Đức Chúa Trời hứa hẹn bảo đảm gì cả. Giữa cuộc đời, anh chị em sống không hy vọng, không Đức Chúa Trời, <verse number="13" style="v"/>nhưng bây giờ anh chị em là người của Chúa Cứu Thế Giê-xu. Dù ngày trước cách xa Đức Chúa Trời, ngày nay nhờ máu Chúa Giê-xu, anh chị em được đến gần Đức Chúa Trời.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Chúa Cứu Thế đem lại hòa bình cho chúng ta. Ngài hòa giải hai khối dân tộc thù nghịch, kết hợp làm một Nhân loại mới. Chúa đã hy sinh thân báu để phá đổ bức tường ngăn cách đôi bên, <verse number="15" style="v"/>chấm dứt hận thù, phế bỏ luật pháp Do Thái với giới răn, quy luật. Chúa hợp nhất hai khối dân thù nghịch, cho họ gia nhập vào thân thể Chúa để tạo nên nhân loại mới và xây dựng hòa bình. <verse number="16" style="v"/>Hai bên đã là bộ phận của một thân thể, hận thù tất nhiên cũng tiêu tan, cả hai đều được giảng hòa với Đức Chúa Trời. Vậy chiến tranh đã chấm dứt tại cây thập tự.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Chúa Cứu Thế đã đến công bố Phúc Âm hòa bình ấy cho các dân tộc gần xa. <verse number="18" style="v"/>Nhờ Chúa Cứu Thế, tất cả các dân tộc đều được Chúa Thánh Linh dìu dắt đến cùng Đức Chúa Cha.</para>
  <para style="s1">Đền Thờ của Đức Chúa Trời</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Hiện nay anh chị em Dân Ngoại không còn là kiều dân ngoại tịch nữa, nhưng là công dân Nước Chúa, là người trong gia đình Đức Chúa Trời như mọi tín hữu khác. <verse number="20" style="v"/>Nền móng của anh chị em là Chúa Cứu Thế Giê-xu, còn các sứ đồ và tiên tri là rường cột. <verse number="21" style="v"/>Tất cả anh chị em tín hữu chúng ta đều được kết hợp chặt chẽ với Chúa Cứu Thế, và xây nên Đền Thánh của Đức Chúa Trời. <verse number="22" style="v"/>Trong Chúa Cứu Thế, anh chị em được Chúa Thánh Linh kết hợp với nhau thành ngôi nhà của Đức Chúa Trời.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Phao-lô Phục Vụ Các Dân Tộc</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Vì truyền giảng Phúc Âm cho các dân tộc nước ngoài, mà tôi, Phao-lô, đầy tớ của Chúa Cứu Thế phải chịu lao tù. <verse number="2" style="v"/>Anh chị em đều biết Đức Chúa Trời ủy thác cho tôi nhiệm vụ công bố Phúc Âm cho Dân Ngoại. <verse number="3" style="v"/>Như tôi đã trình bày sơ lược, chính Đức Chúa Trời đã tiết lộ cho tôi biết chương trình huyền nhiệm của Ngài. <verse number="4" style="v"/>Đọc thư này anh chị em sẽ rõ ý của tôi về huyền nhiệm đó. <verse number="5" style="v"/>Trong các thời đại trước, Đức Chúa Trời chẳng cho ai biết, nhưng ngày nay Ngài nhờ Chúa Thánh Linh tiết lộ cho các sứ đồ và tiên tri của Ngài.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Đây là huyền nhiệm: Cả Dân Ngoại cũng như người Do Thái, nhờ nghe Phúc Âm và tin nhận Chúa Cứu Thế Giê-xu, sẽ được làm con cái Đức Chúa Trời, được thừa kế cơ nghiệp trong nước Ngài, được tham gia vào Hội Thánh và được hưởng mọi phước hạnh Đức Chúa Trời đã hứa. <verse number="7" style="v"/>Đức Chúa Trời cho tôi đặc ân làm sứ giả công bố chương trình huyền nhiệm ấy; Ngài cũng ban quyền năng cho tôi để làm tròn công tác Ngài giao.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Dù tôi kém cỏi nhất trong mọi tín hữu, Chúa đã dùng tôi truyền giảng Phúc Âm cho Dân Ngoại, tức là trình bày sự phong phú vô hạn của Chúa Cứu Thế, <verse number="9" style="v"/>và để giải thích cho mọi người biết Đức Chúa Trời cũng là Chúa Cứu Thế của tất cả dân tộc. Huyền nhiệm này đã được Đấng Tạo Hóa giữ bí mật trong các thời đại trước.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Ngày nay các bậc cầm quyền trên trời nhận biết được sự khôn ngoan vô hạn của Đức Chúa Trời, khi họ nhìn thấy Hội Thánh Ngài gồm đủ tất cả dân tộc. <verse number="11" style="v"/>Đó là chương trình Đức Chúa Trời hoạch định từ trước, do Chúa Cứu Thế Giê-xu thực hiện.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ngày nay, nhờ Chúa Cứu Thế và qua niềm tin nơi Ngài, chúng ta bạo dạn và vững lòng bước đến gần Đức Chúa Trời. <verse number="13" style="v"/>Vậy, xin anh chị em đừng nản lòng khi thấy tôi mắc vòng lao lý vì anh chị em; thật ra đây là một vinh dự cho anh chị em.</para>
  <para style="s1">Tình Yêu của Chúa Cứu Thế</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Khi nghĩ đến chương trình cứu rỗi kỳ diệu ấy, tôi quỳ gối trước mặt Cha trên trời, <verse number="15" style="v"/>Đấng Sáng Tạo của vạn vật trên trời và dưới đất. <verse number="16" style="v"/>Tôi cầu xin Cha, do vinh quang vô hạn của Ngài, ban quyền năng Thánh Linh làm cho tâm hồn anh chị em vững mạnh, <verse number="17" style="v"/>cầu xin Chúa Cứu Thế, nhân đức tin ngự vào lòng anh chị em, cho anh chị em đâm rễ vững gốc trong tình yêu thương, <verse number="18" style="v"/>cầu cho anh chị em cũng như mọi con cái Chúa có khả năng hiểu thấu tình yêu sâu rộng bao la của Chúa Cứu Thế, <verse number="19" style="v"/>cầu cho chính anh chị em được kinh nghiệm tình yêu ấy, dù nó lớn lao vô hạn, vượt quá tri thức loài người. Nhờ đó anh chị em sẽ được đầy dẫy Đức Chúa Trời.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Xin vinh quang quy về Đức Chúa Trời; với quyền năng Ngài đang tác động trong chúng ta, Ngài có thể thực hiện mọi điều vượt quá mức chúng ta cầu xin và mong ước. <verse number="21" style="v"/>Nguyện Đức Chúa Trời được ca ngợi muôn đời vô cùng, vì Ngài đã lập chương trình cứu rỗi Hội Thánh, do Chúa Cứu Thế Giê-xu thực hiện! A-men.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Thân Thể của Chúa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Vì thế, tôi, một người bị tù vì phục vụ Chúa, tôi nài xin anh chị em phải sống đúng theo tiêu chuẩn Đức Chúa Trời đã đặt khi Ngài tuyển chọn anh chị em làm con cái Ngài. <verse number="2" style="v"/>Phải hết sức khiêm cung, hiền từ. Phải nhẫn nại, nhường nhịn nhau trong tình yêu thương. <verse number="3" style="v"/>Phải cố gắng sống bình an hoà thuận để giữ sự hợp nhất trong Chúa Thánh Linh. <verse number="4" style="v"/>Chúng ta cùng thuộc về một thân thể, cùng nhận lãnh một Chúa Thánh Linh, cùng chia sẻ một niềm hy vọng về tương lai vinh quang. <verse number="5" style="v"/>Chúng ta chỉ có một Chúa, một đức tin, một lễ báp-tem, <verse number="6" style="v"/>một Đức Chúa Trời là Cha mọi người, cao quý hơn mọi người, tác động trên mọi người và sống trong mọi người.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Tuy nhiên, mỗi người trong chúng ta nhận lãnh một ân tứ khác nhau, tùy theo sự phân phối của Chúa Cứu Thế. <verse number="8" style="v"/>Như tác giả Thi Thiên ghi nhận:</para>
  <para style="q1">“Ngài đã lên nơi cao</para>
  <para style="q2">dẫn theo những người tù</para>
  <para style="q2">và ban tặng phẩm cho loài người.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:8 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 68:18">Thi 68:18</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Những chữ “Ngài trở về trời cao” có nghĩa Ngài đã từ trời giáng thế, đến nơi thấp nhất của trần gian. <verse number="10" style="v"/>Đấng đã xuống thấp cũng là Đấng đã lên cao, và đầy dẫy khắp mọi nơi, từ nơi thấp nhất đến nơi cao nhất.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Ngài cho người này làm sứ đồ, người kia làm tiên tri, người khác làm nhà truyền đạo, mục sư, hay giáo sư. <verse number="12" style="v"/>Ngài phân phối công tác như thế để chúng ta phục vụ đắc lực cho Ngài, cùng nhau xây dựng Hội Thánh, là Thân Thể Ngài. <verse number="13" style="v"/>Nhờ đó, chúng ta được hợp nhất, cùng chung một niềm tin về sự cứu rỗi và về Con Đức Chúa Trời—Chúa Cứu Thế chúng ta—và mỗi người đều đạt đến bậc trưởng thành trong Chúa, có Chúa Cứu Thế đầy dẫy trong tâm hồn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Nhờ đó, chúng ta không còn khờ dại như trẻ con, trí óc không còn nông nổi, dễ đổi thay theo các giáo lý mới lạ của người lừa dối khéo dùng thủ đoạn xảo trá sai lầm. <verse number="15" style="v"/>Nhưng chúng ta luôn luôn sống theo chân lý và truyền bá chân lý trong tình yêu thương, để ngày càng tăng trưởng đến mức giống Chúa Cứu Thế về mọi phương diện. Chúa Cứu Thế là Đầu; Hội Thánh là thân thể. <verse number="16" style="v"/>Dưới quyền lãnh đạo của Chúa, mọi bộ phận trong thân thể kết hợp và nâng đỡ nhau. Mỗi bộ phận đều làm trọn chức năng riêng, và cả thân thể lớn mạnh trong tình yêu thương.</para>
  <para style="s1">Nếp Sống Mới</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Nhân danh Chúa, tôi khuyên anh chị em điều này: Đừng sống như người chưa được cứu. Vì tâm trí họ hư hoại, <verse number="18" style="v"/>lòng họ vô cùng đen tối, xa cách hẳn sự sống của Đức Chúa Trời, trí tuệ họ đóng kín, không thể nhận biết Ngài. <verse number="19" style="v"/>Họ mất cả lương tri, không còn biết phải quấy, buông mình theo lối sống tội lỗi dơ bẩn, mê mải không thôi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Đó không phải là điều anh chị em học hỏi từ Chúa Cứu Thế. <verse number="21" style="v"/>Nếu anh chị em đã nghe tiếng Ngài và học tập chân lý của Ngài, <verse number="22" style="v"/>hãy vứt bỏ con người cũ, là nếp sống cũ đã bị hư hỏng vì dục vọng lừa dối. <verse number="23" style="v"/>Tâm hồn anh chị em phải đổi mới. <verse number="24" style="v"/>Anh chị em phải trở nên người mới, có bản tính tốt đẹp thánh sạch giống Đức Chúa Trời.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Vậy, hãy chừa bỏ sự dối trá; anh chị em phải nói thật với nhau, vì chúng ta cùng chung một thân thể, một Hội Thánh. <verse number="26" style="v"/>Lúc nóng giận, đừng để cơn giận đưa anh chị em đến chỗ phạm tội. Đừng giận cho đến chiều tối. <verse number="27" style="v"/>Đừng tạo cơ hội cho ác quỷ tấn công.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Người hay trộm cắp phải bỏ thói xấu ấy, dùng tay mình làm việc lương thiện để giúp đỡ người khác khi có cần. <verse number="29" style="v"/>Miệng lưỡi anh chị em đừng nói những lời xấu xa tai hại, nhưng hãy nói lời tốt đẹp xây dựng, đem lại lợi ích cho người nghe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Đừng làm buồn Thánh Linh của Đức Chúa Trời, vì cho đến ngày cứu chuộc, Chúa Thánh Linh trong lòng anh chị em là bằng chứng anh chị em thuộc về Chúa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Phải loại bỏ khỏi đời sống anh chị em những điều cay đắng, oán hờn, giận dữ, cãi cọ, phỉ báng và mọi điều xấu xa khác. <verse number="32" style="v"/>Phải có lòng nhân từ, yêu mến nhau, phải tha thứ nhau như Đức Chúa Trời đã tha thứ anh chị em trong Chúa Cứu Thế.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Sống trong Ánh Sáng</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Trong mọi việc, hãy noi theo gương Đức Chúa Trời, như con cái yêu dấu bắt chước cha mình. <verse number="2" style="v"/>Phải sống đời yêu thương, như Chúa Cứu Thế đã yêu thương chúng ta, dâng thân Ngài làm sinh tế chuộc tội đẹp lòng Đức Chúa Trời.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Đã là con cái thánh của Chúa, anh chị em đừng nói đến chuyện gian dâm, ô uế, tham lam. <verse number="4" style="v"/>Đừng nói lời tục tỉu, bậy bạ, hoặc chuyện tiếu lâm thô bỉ, nhưng cứ nhắc nhở ơn Đức Chúa Trời và cảm tạ Ngài. <verse number="5" style="v"/>Anh chị em nên biết người gian dâm, ô uế, tham lam không thể thừa hưởng cơ nghiệp gì trong Nước Chúa. Tham lam là thờ lạy thần tượng.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Đừng để những người ấy dùng lời rỗng tuếch lừa gạt anh chị em, họ sẽ bị Đức Chúa Trời hình phạt vì không vâng phục Ngài. <verse number="7" style="v"/>Vậy anh chị em đừng tham dự vào tội ác của họ. <verse number="8" style="v"/>Trước kia lòng anh chị em tối tăm, nhưng ngày nay đã được Chúa soi sáng, vậy phải sống như người thuộc về ánh sáng. <verse number="9" style="v"/>Nhờ ánh sáng của Chúa, anh chị em sẽ làm mọi điều tốt đẹp, công chính và chân thật.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Phải tìm biết điều gì vui lòng Chúa. <verse number="11" style="v"/>Đừng dự vào những việc không xứng đáng trong bóng tối, nhưng hãy phơi bày ra ánh sáng. <verse number="12" style="v"/>Những việc làm trong bóng tối, nói đến cũng thấy xấu hổ rồi. <verse number="13" style="v"/>Nhưng khi phơi bày ra ánh sáng, mọi sự vật sẽ được chiếu sáng. <verse number="14" style="v"/>Và những gì được chiếu sáng cũng trở nên sáng láng. Vì thế, Thánh Kinh viết:</para>
  <para style="q1">“Hãy tỉnh thức, hỡi người đang ngủ mê,</para>
  <para style="q2">hãy vùng dậy từ cõi chết,</para>
  <para style="q2">để được Chúa Cứu Thế chiếu soi.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Phải thận trọng trong mọi việc, đừng sống như người dại dột, nhưng như người khôn ngoan. <verse number="16" style="v"/>Hãy nắm mọi cơ hội để làm việc lành, vì thời kỳ khó khăn. <verse number="17" style="v"/>Đừng hành động nông nổi, dại dột, nhưng phải tìm hiểu ý muốn của Đức Chúa Trời. <verse number="18" style="v"/>Đừng say rượu, vì say sưa làm hủy hoại đời sống anh chị em, nhưng phải đầy dẫy Chúa Thánh Linh. <verse number="19" style="v"/>Hãy dùng những lời hay ý đẹp trong thi thiên, thánh ca mà xướng họa với nhau, nức lòng trổi nhạc ca ngợi Chúa. <verse number="20" style="v"/>Gặp bất cứ việc gì, cũng luôn nhân danh Chúa Cứu Thế Giê-xu cảm tạ Đức Chúa Trời, Cha chúng ta.</para>
  <para style="s1">Tình Nghĩa Vợ Chồng</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Do lòng kính sợ Chúa Cứu Thế, anh chị em phải tùng phục nhau.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Vợ phải tùng phục chồng như tùng phục Chúa. <verse number="23" style="v"/>Vì chồng là đầu vợ, như Chúa Cứu Thế là Đầu Hội Thánh; Ngài cứu chuộc Hội Thánh là thân thể Ngài. <verse number="24" style="v"/>Cũng như Hội Thánh vâng phục Chúa Cứu Thế, vợ phải vâng phục chồng trong mọi việc.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Chồng phải yêu vợ như Chúa Cứu Thế đã yêu Hội Thánh, hy sinh tính mạng vì Hội Thánh, <verse number="26" style="v"/>dùng nước và Đạo Đức Chúa Trời rửa cho Hội Thánh được tinh sạch, <verse number="27" style="v"/>nhằm trình diện trước mặt Ngài như một Hội Thánh vinh hiển, không vết không nhăn, không một khuyết điểm nào, nhưng thánh khiết trọn vẹn. <verse number="28" style="v"/>Đó là cách chồng phải yêu vợ, coi vợ như bản thân, yêu vợ tức là yêu bản thân. <verse number="29" style="v"/>Vì chẳng ai ghét chính thân mình, nhưng phải lo nuôi dưỡng và chăm sóc, cũng như Chúa Cứu Thế chăm sóc Hội Thánh là thân thể Ngài, <verse number="30" style="v"/>và chúng ta là bộ phận của thân thể đó.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Vì thế, người đàn ông sẽ lìa cha mẹ để kết hợp với vợ mình, và hai người thành một. <verse number="32" style="v"/>Điều này là một huyền nhiệm, chẳng khác gì huyền nhiệm giữa Chúa Cứu Thế và Hội Thánh. <verse number="33" style="v"/>Vậy, tôi xin nhắc lại, chồng phải yêu vợ như chính thân mình, còn vợ phải kính phục chồng.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Cha Mẹ và Con Cái</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Con cái phải vâng lời cha mẹ trong Chúa, đó là điều phải. <verse number="2" style="v"/>“Phải hiếu kính cha mẹ,” là điều răn đầu tiên có kèm theo lời hứa: <verse number="3" style="v"/>Nếu con cái hiếu kính cha mẹ thì “nhờ đó con mới được phước và sống lâu trên đất.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:3 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 20:12">Xuất 20:12</ref>; <ref loc="DEU 5:16">Phục 5:16</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Cha mẹ không nên chọc giận con cái, nhưng phải nuôi nấng, sửa trị, dạy dỗ chúng theo đường lối Chúa.</para>
  <para style="s1">Đầy Tớ và Chủ</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Đầy tớ phải vâng lời chủ, thành thật kính sợ vâng phục chủ như vâng phục Chúa Cứu Thế. <verse number="6" style="v"/>Không phải chỉ lo làm vừa lòng chủ khi có mặt, nhưng luôn cố gắng phục vụ chủ như phục vụ Chúa Cứu Thế, hết lòng làm theo ý muốn Đức Chúa Trời. <verse number="7" style="v"/>Phải tận tâm phục vụ như đầy tớ của Chúa, chứ không phải của người ta. <verse number="8" style="v"/>Nên nhớ Chúa sẽ tưởng thưởng mọi người tùy theo việc tốt lành họ làm, vô luận đầy tớ hay chủ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Người chủ cũng phải đối xử với đầy tớ cách ngay thẳng chính đáng như thế, không được dọa nạt. Nên nhớ anh chị em và họ đều có chung một Chủ trên trời là Chúa Cứu Thế, và Ngài chẳng thiên vị ai.</para>
  <para style="s1">Khí Giới của Đức Chúa Trời</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Sau hết, anh chị em phải mạnh mẽ trong Chúa nhờ năng lực kiên cường của Ngài. <verse number="11" style="v"/>Hãy trang bị đầy đủ khí giới của Đức Chúa Trời để có thể đứng vững đối phó với mọi mưu kế của quỷ vương. <verse number="12" style="v"/>Vì chúng ta không chiến đấu chống người trần gian nhưng chống lại quyền lực vô hình đang thống trị thế giới tối tăm này và chống các tà linh trên trời.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Vậy hãy mặc toàn bộ áo giáp của Đức Chúa Trời, để anh chị em có thể chiến đấu lúc bị tiến công, và khi chiến cuộc đã qua, anh chị em là người toàn thắng. <verse number="14" style="v"/>Muốn được như thế anh chị em phải nai nịt lưng bằng chân lý, mặc sự công chính làm giáp che ngực. <verse number="15" style="v"/>Mang giày sẵn sàng từ Phúc Âm hòa bình. <verse number="16" style="v"/>Luôn luôn dùng thuẫn đức tin để gạt đỡ mọi tên lửa của Sa-tan. <verse number="17" style="v"/>Đội nón sắt cứu rỗi, cầm bảo kiếm của Thánh Linh là Lời Đức Chúa Trời. <verse number="18" style="v"/>Phải luôn luôn cầu nguyện trong mọi trường hợp, nài xin mọi điều theo sự hướng dẫn của Chúa Thánh Linh. Phải cảnh giác và kiên nhẫn cầu thay cho tất cả tín hữu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Cũng cầu nguyện cho tôi có lời của Chúa mỗi khi mở miệng, để tôi dạn dĩ công bố huyền nhiệm của Phúc Âm. <verse number="20" style="v"/>Chính vì Phúc Âm mà tôi làm sứ thần trong lao tù, nhưng hãy cầu xin Chúa cho tôi cứ bạo dạn công bố Phúc Âm dù phải bị xiềng xích tù đày.</para>
  <para style="s1">Lời Từ Biệt</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Ty-chi-cơ, anh yêu dấu của chúng ta, đầy tớ trung thành của Chúa, sẽ tường thuật mọi việc cho anh chị em, để anh chị em biết rõ tình trạng và hoạt động của chúng tôi. <verse number="22" style="v"/>Tôi cử anh ấy đến thăm anh chị em để biết rõ tình trạng anh chị em hiện nay và an ủi khích lệ anh chị em.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Cầu xin Đức Chúa Trời là Cha và Chúa Cứu Thế Giê-xu ban cho anh chị em sự bình an, tình yêu thương và đức tin. <verse number="24" style="v"/>Cầu xin ân sủng ở với tất cả những người yêu mến Chúa Cứu Thế Giê-xu với tình yêu bất diệt.</para>
</usx>
