<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="GAL" style="id">- Vietnamese Contemporary Bible (Kinh Thánh Hiện Đại) 2015</book>
  <para style="rem">Copyright © 1982, 1987, 1994, 2005, 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Ga-la-ti</para>
  <para style="toc1">Thư của Phao-lô Gửi cho Các Tín Hữu tại Ga-la-ti</para>
  <para style="toc2">Ga-la-ti</para>
  <para style="toc3">Ga</para>
  <para style="mt2">Thư của Phao-lô</para>
  <para style="mt2">Gửi cho Các Tín Hữu tại</para>
  <para style="mt1">Ga-la-ti</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Lời Chào Thăm của Phao-lô</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Đây là thư của Phao-lô, một sứ đồ, không phải do loài người để cử, nhưng do chính Chúa Cứu Thế Giê-xu và do Đức Chúa Trời, là Cha, Đấng khiến Chúa Giê-xu sống lại từ cõi chết.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Cùng tất cả anh chị em đang ở với tôi, kính gửi các Hội Thánh miền Ga-la-ti.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Cầu chúc anh chị em hưởng ơn phước và bình an từ Đức Chúa Trời, Cha chúng ta và từ Chúa Cứu Thế Giê-xu. <verse number="4" style="v"/>Chúa Cứu Thế đã hiến dâng mạng sống để chuộc tội chúng ta và cứu chúng ta khỏi cuộc đời gian ác hiện tại, đúng theo ý định của Đức Chúa Trời, Cha chúng ta. <verse number="5" style="v"/>Cầu xin Ngài được vinh quang muôn đời vô cùng! A-men.</para>
  <para style="s1">Phúc Âm Duy Nhất</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Tôi ngạc nhiên vì anh chị em đã vội bỏ Đức Chúa Trời để theo một Phúc Âm khác, mặc dù Ngài đã cho anh chị em hưởng ơn phước của Chúa Cứu Thế. <verse number="7" style="v"/>Thật ra chẳng có Phúc Âm nào khác, nhưng chỉ có những người gieo hoang mang, xuyên tạc Phúc Âm của Chúa Cứu Thế, khiến anh chị em lầm lạc.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Dù chính chúng tôi, dù thiên sứ từ trời hiện xuống, nếu ai truyền giảng một Phúc Âm nào khác với Phúc Âm chúng tôi đã công bố cho anh chị em, cũng sẽ bị Đức Chúa Trời lên án. <verse number="9" style="v"/>Tôi xin nhắc lại: Nếu ai truyền giảng cho anh chị em một “Phúc Âm” nào khác với Phúc Âm anh chị em đã tin nhận, người ấy đáng bị Đức Chúa Trời lên án.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Anh chị em biết rõ, tôi chẳng cần nịnh hót để được anh chị em hoan nghênh, vì tôi chỉ lo phục vụ Đức Chúa Trời. Nếu tôi muốn mua chuộc lòng người, tôi không còn là đầy tớ của Chúa Cứu Thế.</para>
  <para style="s1">Sứ Điệp của Phao-lô Đến từ Chúa Cứu Thế</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Thưa anh chị em, Phúc Âm tôi truyền giảng không phải do loài người đặt ra. <verse number="12" style="v"/>Vì tôi không nhận Phúc Âm ấy từ nơi ai cả, nhưng nhận trực tiếp từ Chúa Cứu Thế Giê-xu. Ngoài Chúa, chẳng có ai dạy tôi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Anh chị em đã biết nếp sống tôi ngày trước—tôi theo Do Thái giáo, nhẫn tâm bức hại và phá hoại Hội Thánh của Đức Chúa Trời. <verse number="14" style="v"/>Giữa những người đồng trang lứa, tôi là người cuồng nhiệt nhất trong Do Thái giáo, cố sức sống theo truyền thống của tổ phụ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Nhưng Đức Chúa Trời yêu thương tuyển chọn tôi từ trong lòng mẹ, ban ơn kêu gọi tôi, <verse number="16" style="v"/>khải thị cho tôi biết Con Ngài ở trong tôi, cốt để tôi truyền giảng Phúc Âm của Chúa Cứu Thế cho Dân Ngoại.</para>
  <para style="p">Được biết ý định của Chúa, tôi tức khắc vâng lời, không bàn tính thiệt hơn. <verse number="17" style="v"/>Tôi cũng không lên Giê-ru-sa-lem để yết kiến các sứ đồ, nhưng tôi qua xứ A-rập rồi quay về thành phố Đa-mách.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Ba năm sau, tôi lên Giê-ru-sa-lem để thăm Phi-e-rơ và ở lại với ông mười lăm ngày. <verse number="19" style="v"/>Trong thời gian ấy, tôi chỉ gặp hai vị sứ đồ là Phi-e-rơ và Gia-cơ, em Chúa. <verse number="20" style="v"/>Có Đức Chúa Trời chứng giám, những điều tôi viết đây là chân thật.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Sau đó tôi sang xứ Sy-ri và xứ Si-li-si. <verse number="22" style="v"/>Lúc ấy, các Hội Thánh của Chúa Cứu Thế tại xứ Giu-đê cũng chưa giáp mặt tôi. <verse number="23" style="v"/>Họ chỉ nghe rằng người bức hại họ ngày trước, nay đang truyền Đạo mà mình đã cố sức tiêu diệt. <verse number="24" style="v"/>Vì tôi, họ càng ngợi tôn Đức Chúa Trời.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Các Sứ Đồ Nhìn Nhận Phao-lô</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Mười bốn năm sau, tôi lại lên Giê-ru-sa-lem với Ba-na-ba và Tích. <verse number="2" style="v"/>Vâng theo lời Chúa chỉ bảo, tôi về Giê-ru-sa-lem gặp riêng các lãnh đạo Hội Thánh, trình bày Phúc Âm tôi đã truyền giảng cho Dân Ngoại, để họ biết rõ công việc của tôi trước nay là đúng và hữu ích. <verse number="3" style="v"/>Họ cũng không buộc Tích—một người Hy Lạp cùng đi với tôi—phải chịu cắt bì.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Tuy nhiên, một số tín hữu giả mạo đã trà trộn vào Hội Thánh để do thám chúng ta, xem chúng ta được tự do trong Chúa Cứu Thế Giê-xu như thế nào. Họ nhằm mục đích trói buộc chúng ta vào luật lệ của họ, chẳng khác gì bắt chúng ta làm nô lệ. <verse number="5" style="v"/>Đối với hạng người ấy, chúng tôi không nhượng bộ tí nào, dù trong giây phút, để chân lý của Phúc Âm được vững bền trong anh em.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Về các nhà lãnh đạo quan trọng—dù họ quan trọng đến đâu cũng chẳng quan hệ gì với tôi, vì Đức Chúa Trời không thiên vị ai—họ cũng không bổ khuyết gì cho tôi cả. <verse number="7" style="v"/>Trái lại, họ thấy rõ tôi được Chúa ủy thác việc truyền giảng Phúc Âm cho Dân Ngoại cũng như Phi-e-rơ truyền giáo cho người Do Thái. <verse number="8" style="v"/>Vì Đức Chúa Trời đang thúc đẩy Phi-e-rơ làm sứ đồ cho người Do Thái cũng thúc đẩy tôi truyền giáo cho Dân Ngoại.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Nhận thấy ơn phước Chúa ban cho tôi, Gia-cơ, Phi-e-rơ, và Giăng, là ba nhà lãnh đạo tối cao của Hội Thánh đã siết chặt tay tôi và Ba-na-ba, khích lệ chúng tôi cứ tiếp tục truyền giáo cho Dân Ngoại trong khi họ truyền giảng cho người Do Thái. <verse number="10" style="v"/>Họ chỉ nhắc chúng tôi cứu tế người nghèo khổ là điều chính tôi cũng đã hăng hái thực thi.</para>
  <para style="s1">Phao-lô Trách Phi-e-rơ</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Khi Phi-e-rơ đến thành An-ti-ốt, tôi phải phản đối ông trước mặt mọi người vì hành động của ông thật đáng trách. <verse number="12" style="v"/>Lúc mấy người Do Thái, bạn của Gia-cơ, chưa đến, Phi-e-rơ vẫn ngồi ăn chung với các tín hữu Dân Ngoại là những người không chịu cắt bì hoặc giữ luật pháp Do Thái. Nhưng khi họ đến nơi, ông tránh ra nơi khác, không ăn chung với người nước ngoài nữa, vì sợ những người Do Thái theo chủ trương “phải chịu cắt bì mới được cứu rỗi.” <verse number="13" style="v"/>Các tín hữu Do Thái khác, kể cả Ba-na-ba, cũng bắt chước hành động đạo đức giả ấy.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Thấy họ không hành động ngay thẳng theo chân lý Phúc Âm, tôi liền trách Phi-e-rơ trước mặt mọi người: “Anh là người Do Thái, từ lâu đã bỏ luật pháp Do Thái, sao anh còn buộc người nước ngoài phải vâng giữ luật pháp đó? <verse number="15" style="v"/>Anh và tôi đều là người Do Thái, không thuộc về các dân tộc tội lỗi, <verse number="16" style="v"/>chúng ta đều biết rõ con người được Đức Chúa Trời tha tội nhờ tin Chúa Cứu Thế Giê-xu chứ không nhờ tuân theo luật pháp Do Thái. Vì thế chúng ta đã tin Chúa Cứu Thế, để được Đức Chúa Trời tha tội—nhờ đức tin chứ không nhờ luật pháp, vì không có một người nào nhờ giữ luật pháp mà được cứu rỗi.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Nếu chúng ta tin Chúa Cứu Thế cứu rỗi chúng ta, rồi quay lại nhận mình có tội, cần phải chịu cắt bì và giữ luật pháp mới được cứu rỗi, hóa ra Chúa Cứu Thế lại đưa chúng ta vào vòng tội lỗi hay sao? Tuyệt đối không! <verse number="18" style="v"/>Vì nếu tôi tái lập luật pháp mà tôi đã lật đổ, trở lại vâng giữ luật pháp để được cứu rỗi, thì tôi là người phạm pháp. <verse number="19" style="v"/>Vì bởi luật pháp, tôi đã chết đối với luật pháp để sống cho Đức Chúa Trời. <verse number="20" style="v"/>Tôi đã bị đóng đinh vào cây thập tự với Chúa Cứu Thế; hiện nay tôi sống không phải là tôi sống nữa, nhưng Chúa Cứu Thế sống trong tôi. Những ngày còn sống trong thể xác, tôi sống do niềm tin vào Con Đức Chúa Trời. Ngài đã yêu thương tôi và dâng hiến mạng sống Ngài vì tôi. <verse number="21" style="v"/>Tôi không phải là người phủ nhận giá trị sự chết của Chúa Cứu Thế. Nếu con người có thể được cứu rỗi nhờ vâng giữ luật pháp thì Chúa Cứu Thế không cần chịu chết làm gì.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Luật Pháp và Đức Tin</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Anh chị em Ga-la-ti thật là dại dột! Anh chị em đã biết Chúa Cứu Thế hy sinh trên cây thập tự—biết quá rõ như thấy tận mắt—thế mà anh chị em còn bị mê hoặc! <verse number="2" style="v"/>Tôi chỉ hỏi anh chị em một điều: “Có phải anh chị em nhận lãnh Chúa Thánh Linh nhờ cố gắng tuân theo luật pháp không?” Tuyệt đối không! Vì Chúa Thánh Linh chỉ ngự vào lòng người nghe và tin nhận Chúa Cứu Thế. <verse number="3" style="v"/>Sao anh chị em dại dột thế? Đã bắt đầu nhờ Chúa Thánh Linh, nay anh chị em quay lại dùng sức riêng để trở thành người hoàn hảo hay sao? <verse number="4" style="v"/>Anh chị em chịu bao nhiêu gian khổ chỉ để múc nước đổ biển sao? Việc ấy có thật là vô ích không?</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Đức Chúa Trời ban Chúa Thánh Linh và thực hiện các phép lạ giữa anh chị em vì anh chị em vâng giữ luật pháp hay vì nghe và tin Chúa Cứu Thế?</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Thử xem gương Áp-ra-ham: “Áp-ra-ham tin Đức Chúa Trời nên Đức Chúa Trời kể ông là người công chính.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:6 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 15:6">Sáng 15:6</ref></char></char></note> <verse number="7" style="v"/>Tất nhiên người nào tin Chúa cũng được coi là công chính như Áp-ra-ham.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Thánh Kinh cũng nói trước trong thời đại này người nước ngoài tin Chúa sẽ được Đức Chúa Trời cứu rỗi. Đức Chúa Trời đã bảo Áp-ra-ham từ trước: “Mọi dân tộc sẽ nhờ con mà được phước.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:8 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 12:3">Sáng 12:3</ref>; <ref loc="GEN 18:18">18:18</ref>; <ref loc="GEN 22:18">22:18</ref></char></char></note> <verse number="9" style="v"/>Như thế những người tin Chúa đều hưởng phước hạnh như Áp-ra-ham.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Tất cả những người mong giữ luật pháp để được cứu rỗi đều bị lên án, vì Thánh Kinh đã viết: “Ai không liên tục tuân theo mọi điều đã ghi trong Sách Luật Pháp của Đức Chúa Trời đều bị lên án.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:10 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 27:26">Phục 27:26</ref></char></char></note> <verse number="11" style="v"/>Dĩ nhiên, không ai được Đức Chúa Trời nhìn nhận là công chính nhờ tuân theo luật pháp, vì chỉ nhờ đức tin chúng ta mới được Đức Chúa Trời tha tội. Tiên tri Ha-ba-cúc viết: “Người công chính sẽ sống bởi đức tin.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:11 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="HAB 2:4">Ha 2:4</ref></char></char></note> <verse number="12" style="v"/>Con đường đức tin khác hẳn con đường luật pháp, vì có lời chép: “Người nào vâng giữ luật pháp, thì nhờ đó được sống.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:12 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="LEV 18:5">Lê 18:5</ref> </char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Chúa Cứu Thế đã cứu chúng ta khỏi bị luật pháp lên án khi Chúa hy sinh trên cây thập tự, tình nguyện thay ta chịu lên án; vì Thánh Kinh đã nói: “Ai bị treo lên cây gỗ là người bị lên án.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:13 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 21:23">Phục 21:23</ref></char></char></note> <verse number="14" style="v"/>Trong Chúa Cứu Thế Giê-xu, Đức Chúa Trời cũng cho người nước ngoài chung hưởng phước hạnh mà Ngài đã hứa cho Áp-ra-ham; và tất cả chúng ta là con cái Chúa đều nhờ đức tin mà tiếp nhận Chúa Thánh Linh như Ngài đã hứa.</para>
  <para style="s1">Luật Pháp và Lời Hứa của Đức Chúa Trời</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Thưa anh chị em, tôi xin đơn cử một thí dụ trong cuộc sống hằng ngày: một khi giao kèo đã ký xong, không ai được thay đổi hay thêm bớt một điều nào. <verse number="16" style="v"/>Lời hứa của Chúa với Áp-ra-ham cũng thế. Chúa hứa ban phước lành cho Áp-ra-ham và hậu tự.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:16 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 12:7">Sáng 12:7</ref>; <ref loc="GEN 13:15">13:15</ref>; <ref loc="GEN 24:7">24:7</ref></char></char></note> Thánh Kinh không nói “các hậu tự” theo số nhiều, nhưng nói “hậu tự” để chỉ về một người là Chúa Cứu Thế. <verse number="17" style="v"/>Điều ấy có nghĩa: Đức Chúa Trời đã lập giao ước và cam kết với Áp-ra-ham, cho nên 430 năm sau, luật pháp Môi-se ban hành cũng không thể nào hủy bỏ giao ước và lời hứa đó. <verse number="18" style="v"/>Nếu Áp-ra-ham hưởng phước lành nhờ tuân theo luật pháp thì đâu cần lời hứa của Chúa nữa! Nhưng Đức Chúa Trời ban phước lành cho Áp-ra-ham chỉ vì lời hứa của Ngài.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Như thế, luật pháp có nhiệm vụ gì? Luật pháp được công bố để giúp loài người nhận biết tội lỗi mình, cho đến khi Chúa Cứu Thế xuất hiện, tức Đấng đã hứa từ trước. Đức Chúa Trời ban hành luật pháp qua các thiên sứ cho Môi-se, là người trung gian giữa Đức Chúa Trời và con người. <verse number="20" style="v"/>Còn khi lập giao ước, chính Đức Chúa Trời trực tiếp cam kết với Áp-ra-ham, không dùng thiên sứ hay người nào làm trung gian cả.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Như thế, luật pháp của Đức Chúa Trời có mâu thuẫn với lời hứa của Đức Chúa Trời không? Tuyệt đối không! Vì nếu luật pháp có thể cứu rỗi loài người, hẳn Đức Chúa Trời đã không dùng phương pháp khác để giải thoát chúng ta khỏi xiềng xích của tội lỗi. <verse number="22" style="v"/>Trái lại, Thánh Kinh cho biết cả nhân loại đều bị tội lỗi giam cầm và phương pháp giải thoát duy nhất là tin Chúa Cứu Thế Giê-xu. Con đường cứu rỗi đã mở rộng cho mọi người tin nhận Ngài.</para>
  <para style="s1">Con Cái của Đức Chúa Trời</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Trước khi Chúa Cứu Thế đến, chúng ta bị luật pháp canh giữ cho đến ngày chúng ta tin nhận Chúa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Luật pháp Môi-se đóng vai người giám hộ canh giữ chúng ta trong khi chờ đợi Chúa Cứu Thế thực hiện chương trình cứu rỗi bởi đức tin. <verse number="25" style="v"/>Chúa Cứu Thế đã đến nên chúng ta không cần người giám hộ nữa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Tất cả chúng ta đều được làm con cái Đức Chúa Trời khi tin nhận Chúa Cứu Thế Giê-xu. <verse number="27" style="v"/>Vì tất cả những người đã chịu báp-tem, liên hiệp với Chúa Cứu Thế đều được Ngài bảo bọc. <verse number="28" style="v"/>Sự chia rẽ kỳ thị giữa Do Thái và Dân Ngoại, giữa nô lệ và tự do, giữa nam và nữ, đã chấm dứt, vì chúng ta đều hợp nhất trong Chúa Cứu Thế Giê-xu. <verse number="29" style="v"/>Hiện nay chúng ta thuộc về Chúa Cứu Thế, làm con cháu thật của Áp-ra-ham và thừa hưởng cơ nghiệp Áp-ra-ham như Đức Chúa Trời đã hứa.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Anh chị em nên nhớ, khi người thừa kế còn thơ ấu, cũng không khác gì nô lệ, dù có quyền làm chủ sản nghiệp. <verse number="2" style="v"/>Người ấy vẫn phải ở dưới quyền người giám hộ và quản gia cho đến ngày cha người đã định. <verse number="3" style="v"/>Chúng ta cũng thế, trước khi Chúa Cứu Thế đến, chúng ta phải làm nô lệ cho các thần linh sơ đẳng trong thế gian vì tưởng những thứ ấy có thể cứu rỗi chúng ta.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Nhưng đúng kỳ hạn, Đức Chúa Trời sai Con Ngài xuống trần gian, do một người nữ sinh ra trong một xã hội bị luật pháp trói buộc <verse number="5" style="v"/>để giải cứu những người làm nô lệ của luật pháp, và cho họ quyền làm con Đức Chúa Trời. <verse number="6" style="v"/>Vì chúng ta là con Đức Chúa Trời nên Ngài đã sai Thánh Linh của Chúa Cứu Thế ngự vào lòng chúng ta, giúp chúng ta gọi Đức Chúa Trời bằng Cha. <verse number="7" style="v"/>Như thế, chúng ta không còn làm nô lệ nữa, nhưng làm con Đức Chúa Trời. Đã là con, chúng ta cũng được thừa hưởng cơ nghiệp của Đức Chúa Trời.</para>
  <para style="s1">Phao-lô Lo Ngại cho Người Ga-la-ti</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ngày trước, anh chị em không biết Đức Chúa Trời, nên đã làm nô lệ cho những thần linh giả tạo. <verse number="9" style="v"/>Ngày nay, anh chị em đã tìm gặp Đức Chúa Trời, hay đúng hơn Đức Chúa Trời đã tìm gặp anh chị em, sao anh chị em còn quay lại làm nô lệ cho những giáo lý rỗng tuếch, vô dụng ấy? <verse number="10" style="v"/>Anh chị em còn giữ ngày, tháng, mùa, năm làm gì? <verse number="11" style="v"/>Tôi lo ngại cho anh chị em. Tôi sợ rằng công lao khó nhọc của tôi hóa ra vô ích.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Thưa anh chị em thân yêu, xin anh chị em theo gương tôi, vì cũng như anh chị em, tôi đã từng thoát ách nô lệ của luật pháp. Anh em đã không ngược đãi chúng tôi khi tôi đến với anh em lần đầu. <verse number="13" style="v"/>Anh chị em còn nhớ, trong lúc đau yếu, tôi đã đến truyền giảng Phúc Âm cho anh chị em lần thứ nhất. <verse number="14" style="v"/>Mặc dù bệnh hoạn của tôi có thể làm anh chị em khó chịu, nhưng anh chị em không khước từ, ruồng rẫy tôi. Trái lại, anh chị em đã tiếp đón tôi như thiên sứ của Đức Chúa Trời, như chính Chúa Cứu Thế vậy. <verse number="15" style="v"/>Nhiệt tình chan chứa ấy bây giờ ở đâu? Lúc ấy, anh chị em yêu mến tôi đến mức sẵn sàng móc mắt tặng tôi. <verse number="16" style="v"/>Thế mà nay anh chị em xem tôi như người thù, có phải vì nói thật mất lòng anh chị em không?</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Tôi biết có những người hết sức chiều chuộng anh chị em với dụng ý không tốt đẹp. Họ chỉ muốn chia rẽ anh chị em với tôi để anh chị em lệ thuộc họ và hăng hái phục vụ họ. <verse number="18" style="v"/>Tỏ tình quý mến chân thành bao giờ cũng là một cử chỉ đẹp, nhưng sao họ phải đợi lúc tôi có mặt mới lo chiều chuộng anh chị em?</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Các con thơ bé ơi! Các con làm cho ta đau đớn như người mẹ quặn thắt, đợi chờ đứa con lọt lòng, mong mỏi đến lúc hình dạng Chúa Cứu Thế nổi bật trong các con. <verse number="20" style="v"/>Ước gì tôi có mặt bên anh chị em ngay giờ phút này để nói cho cạn lời, chứ xa xôi cách trở, viết không thể nào hết ý.</para>
  <para style="s1">Hai Con Trai của Áp-ra-ham</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Anh chị em đã muốn phục tùng luật pháp để được cứu rỗi, không lẽ anh chị em không biết luật pháp nói gì sao? <verse number="22" style="v"/>Kinh luật chép rằng Áp-ra-ham có hai con trai, một người con của vợ nô lệ, một người con của vợ tự do. <verse number="23" style="v"/>Người vợ nô lệ sinh con theo công lệ, nhưng người vợ tự do sinh con do lời hứa của Đức Chúa Trời.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Chuyện ấy tượng trưng cho hai giao ước, là phương pháp Đức Chúa Trời cứu giúp dân Ngài. Đức Chúa Trời ban hành luật pháp trên núi Si-nai để dân Ngài vâng giữ. <verse number="25" style="v"/>Núi Si-nai—người A-rập gọi là núi A-ga theo tên người mẹ nô lệ—chỉ về Giê-ru-sa-lem hiện nay, vì thành phố ấy là thủ đô của dân tộc làm nô lệ cho luật pháp. <verse number="26" style="v"/>Còn mẹ chúng ta là Giê-ru-sa-lem tự do trên trời, không bao giờ làm nô lệ. <verse number="27" style="v"/>Tiên tri Y-sai đã viết:</para>
  <para style="q1">“Này, người nữ son sẻ, hãy hân hoan!</para>
  <para style="q2">Người nữ chưa hề sinh con, hãy reo mừng!</para>
  <para style="q1">Vì con của người nữ bị ruồng bỏ</para>
  <para style="q2">sẽ nhiều hơn của người nữ có chồng!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:27 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 54:1">Ysai 54:1</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Thưa anh chị em, chúng ta là con cái sinh ra theo lời hứa, như Y-sác ngày xưa. <verse number="29" style="v"/>Ngày nay, chúng ta là người do Chúa Thánh Linh sinh thành vẫn bị người lệ thuộc luật pháp bức hại, buộc chúng ta phải vâng giữ luật pháp, chẳng khác gì ngày xưa Y-sác, con sinh ra theo lời hứa, bị Ích-ma-ên, con của người nô lệ, chèn ép.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Nhưng Thánh Kinh đã nói gì? “Hãy đuổi người vợ nô lệ cùng con trai nàng, vì con trai người nô lệ không được quyền thừa kế với con trai người tự do.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:30 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 21:10">Sáng 21:10</ref> </char></char></note> <verse number="31" style="v"/>Thưa anh chị em, chúng ta không phải là con của người nô lệ, nhưng con của người tự do.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Tự Do trong Chúa Cứu Thế</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Chúa Cứu Thế đã giải cứu chúng ta, cho chúng ta được tự do. Vậy hãy sống trong tự do, đừng tự tròng cổ vào ách nô lệ của luật pháp nữa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Xin anh chị em lưu ý lời này của tôi, Phao-lô: nếu chịu lễ cắt bì, anh chị em không được Chúa Cứu Thế cứu giúp. <verse number="3" style="v"/>Tôi xin nhắc lại. Nếu ai chịu cắt bì để mong vui lòng Đức Chúa Trời, người ấy buộc phải vâng giữ toàn bộ luật pháp Môi-se. <verse number="4" style="v"/>Một khi anh chị em muốn nhờ luật pháp để được cứu rỗi, anh chị em đã tự ly khai với Chúa Cứu Thế và đánh mất ơn phước của Đức Chúa Trời.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Tuy nhiên, nhờ Chúa Thánh Linh, chúng ta đầy tin tưởng, trông đợi những kết quả tốt đẹp mà người công chính có quyền hy vọng. <verse number="6" style="v"/>Một khi Chúa Cứu Thế Giê-xu đã ban cho chúng ta sự sống vĩnh cửu, chúng ta không cần quan tâm đến việc chịu cắt bì hay không, giữ luật pháp hay không. Điều quan trọng là hành động do tình yêu thương, để chứng tỏ đức tin mình.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Trước kia, anh chị em đã thẳng tiến trên đường theo Chúa. Nhưng ai đã ngăn chặn anh chị em, không cho anh chị em vâng theo chân lý? <verse number="8" style="v"/>Dĩ nhiên, Đức Chúa Trời không bảo ai làm điều ấy, vì Ngài đã cho anh chị em hưởng tự do trong Chúa Cứu Thế. <verse number="9" style="v"/>Sự dạy sai này như một ít men làm dậy cả đống bột! <verse number="10" style="v"/>Nhưng tôi tin chắc Chúa sẽ dìu dắt anh chị em trở về đường chính đáng, để anh chị em có đồng một đức tin như chúng tôi. Còn người gây xáo trộn cho anh chị em sẽ bị Chúa phán xét, dù người đó là ai.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Thưa anh chị em, nếu tôi còn rao giảng việc cắt bì thì tại sao tôi vẫn còn bị bức hại? Nếu tôi không rao giảng về thập tự của Chúa Cứu Thế, thì không còn ai bị xúc phạm nữa. <verse number="12" style="v"/>Thiết tưởng những người thích cắt bì, gây rối loạn cho anh chị em, thà tự cắt mình còn hơn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Thưa anh chị em, Chúa đã cho anh chị em được tự do, nhưng đừng hiểu lầm tự do là phóng đãng, buông trôi theo dục vọng. Anh chị em được tự do để phục vụ lẫn nhau trong tình yêu thương, <verse number="14" style="v"/>vì cả luật pháp cô đọng trong câu này: “Yêu người lân cận như chính mình.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:14 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="LEV 19:18">Lê 19:18</ref></char></char></note> <verse number="15" style="v"/>Trái lại, nếu anh chị em xâu xé, cắn nuốt nhau, hãy coi chừng kẻo anh chị em tiêu diệt lẫn nhau.</para>
  <para style="s1">Sống Trong Năng Quyền Chúa Thánh Linh</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Vậy tôi khuyên anh chị em đi theo sự hướng dẫn của Chúa Thánh Linh, để thoát khỏi dục vọng của bản tính cũ. <verse number="17" style="v"/>Bản tính cũ thích làm những điều nghịch với Chúa Thánh Linh, trong khi Chúa Thánh Linh muốn anh chị em làm những việc trái với bản tính cũ. Hai bên luôn luôn tranh đấu, nên anh chị em không thể làm điều mình muốn. <verse number="18" style="v"/>Nhưng một khi anh chị em để Chúa Thánh Linh hướng dẫn, luật pháp không còn quyền trói buộc anh chị em.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Để mặc cho bản tính tội lỗi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:19 </char><char style="ft" closed="false">Ctd xác thịt</char></note> lộng hành, con người bị lôi cuốn vào gian dâm, ô uế, trụy lạc, <verse number="20" style="v"/>thờ thần tượng, yêu thuật, hận thù, tranh chấp, ganh ghét, giận dữ, khích bác, bè phái, tà giáo, <verse number="21" style="v"/>ghen tỵ, say sưa, chè chén, và những điều tương tự. Tôi cảnh cáo anh chị em như tôi đã nói rồi, người làm những việc ấy không thể nào làm con dân của nước Đức Chúa Trời.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Trái lại, nếp sống do Chúa Thánh Linh dìu dắt sẽ kết quả yêu thương, vui mừng, bình an, nhẫn nại, nhân từ, hiền lương, thành tín, <verse number="23" style="v"/>hòa nhã, và tự chủ. Không có luật pháp nào cấm các điều ấy.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Người thuộc về Chúa Cứu Thế Giê-xu đã đóng đinh bản tính tội lỗi với các ham muốn, tình dục vào cây thập tự. <verse number="25" style="v"/>Vì Chúa Thánh Linh ban sự sống mới cho chúng ta, nên chúng ta hãy theo sự hướng dẫn của Chúa Thánh Linh. <verse number="26" style="v"/>Đừng tự tôn tự đại, đừng ghen tỵ khiêu khích nhau.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Chúng Ta Gặt Những Gì Mình Gieo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Thưa anh chị em thân yêu, nếu có tín hữu nào bị tội lỗi quyến rũ, anh chị em là người có Chúa Thánh Linh hãy lấy tinh thần dịu dàng khiêm tốn dìu dắt người ấy quay lại đường chính đáng. Anh chị em phải cẩn thận giữ mình để khỏi bị cám dỗ. <verse number="2" style="v"/>Hãy ghé vai chung gánh với nhau những nhiệm vụ lớn lao, đúng theo luật của Chúa Cứu Thế. <verse number="3" style="v"/>Người nào tự tôn tự đại, không chịu giúp đỡ anh chị em, là người vô dụng, chỉ tự lừa dối mà thôi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Mỗi người hãy tin tưởng ở việc tốt đẹp mình làm, tự xét lấy mình, không nên sánh mình với người khác, để rồi khoe khoang tự mãn. <verse number="5" style="v"/>Vì mỗi người đều có những bổn phận riêng phải làm cho trọn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Người học Đạo Chúa phải chia sẻ tài sản, lợi tức cho người dạy dỗ mình.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Đừng tự lừa dối, tưởng mình có thể qua mặt Chúa. Hễ gieo gì gặt nấy. <verse number="8" style="v"/>Người gieo giống xấu theo bản tính cũ sẽ gặt hái sự hư hoại, diệt vong. Người gieo giống tốt của Chúa Thánh Linh sẽ gặt hái sự sống vĩnh cửu do Chúa Thánh Linh ban tặng. <verse number="9" style="v"/>Hãy kiên tâm làm việc thiện, đừng chán nản, vì đến mùa chúng ta sẽ gặt hái kết quả tốt đẹp. <verse number="10" style="v"/>Vậy, hãy nắm ngay cơ hội để làm việc thiện cho mọi người, nhất là cho anh chị em tín hữu.</para>
  <para style="s1">Lời Khuyên Cuối của Phao-lô</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Chính tay tôi viết những dòng cuối thư này cho anh chị em, chữ nào cũng lớn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Những người ép buộc anh em chịu cắt bì chỉ có một dụng ý: Họ chiều theo thị hiếu quần chúng, sợ bị khủng bố nếu họ nhìn nhận Chúa Cứu Thế hy sinh trên cây thập tự để cứu rỗi loài người. <verse number="13" style="v"/>Họ chịu cắt bì nhưng không vâng giữ luật pháp. Họ muốn ép anh em chịu cắt bì để khoe rằng anh em là môn đệ họ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Riêng tôi không dám khoe khoang điều gì ngoài cây thập tự của Chúa Cứu Thế Giê-xu chúng ta. Nhờ cây thập tự ấy, tôi xem thế gian như đã bị đóng đinh, và thế gian coi tôi như đã chết. <verse number="15" style="v"/>Điều quan trọng không phải chịu thánh lễ cắt bì hay không, nhưng tâm hồn có được Chúa đổi mới hay không <verse number="16" style="v"/>Cầu Chúa thương xót và ban bình an cho mọi người sống theo tiêu chuẩn đó và cho cả dân Chúa. <verse number="17" style="v"/>Tôi mong từ nay về sau, không còn ai quấy rầy tôi vì những vấn đề ấy nữa, vì thân thể tôi mang những vết sẹo chứng tỏ Chúa Giê-xu là Chủ tôi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Cầu chúc tâm linh anh chị em hằng hưởng được ơn phước của Chúa chúng ta, Chúa Cứu Thế Giê-xu.</para>
</usx>
