<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="JAS" style="id">- Vietnamese Contemporary Bible (Kinh Thánh Hiện Đại) 2015</book>
  <para style="rem">Copyright © 1982, 1987, 1994, 2005, 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Gia-cơ</para>
  <para style="toc1">Thư của Gia-cơ</para>
  <para style="toc2">Gia-cơ</para>
  <para style="toc3">Gia</para>
  <para style="mt2">Thư của</para>
  <para style="mt1">Gia-cơ</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Lời Chào Thăm</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Đây là thư của Gia-cơ, đầy tớ của Đức Chúa Trời và Chúa Cứu Thế Giê-xu.</para>
  <para style="p">Kính gửi lời chào “mười hai đại tộc”—các tín hữu Do Thái tản lạc khắp các nước.</para>
  <para style="p">Chúc anh chị em an vui!</para>
  <para style="s1">Vượt Thắng Gian Khổ</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Thưa anh chị em, phải chăng anh chị em hiện đương đầu với bao nhiêu gian lao thử thách? Hãy vui mừng lên, <verse number="3" style="v"/>vì đường đức tin của anh chị em có chông gai hiểm trở, nghị lực mới có cơ hội phát triển. <verse number="4" style="v"/>Cứ để cho nghị lực phát triển, đừng tìm cách lảng tránh khó khăn. Một khi nghị lực phát triển trọn vẹn, anh chị em sẽ vững mạnh và được trang bị đầy đủ để đương đầu mọi cảnh ngộ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Nếu anh chị em không hiểu biết đường lối Chúa, hãy cầu xin Ngài chỉ dẫn, vì Ngài không quở trách những người cầu xin, nhưng luôn luôn sẵn sàng ban khôn ngoan dồi dào cho họ. <verse number="6" style="v"/>Khi anh chị em cầu xin, phải tin chắc Chúa nhậm lời, đừng hoài nghi. Vì tâm trạng người hoài nghi giống như sóng biển bị gió dập dồi. <verse number="7" style="v"/>Người như thế đừng mong Chúa ban gì cho mình. <verse number="8" style="v"/>Vì đó là một người phân tâm, bất nhất, không quyết định được điều gì trong mọi việc người làm.</para>
  <para style="s1">Nghèo và Giàu</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Nếu anh chị em nghèo, nên tự hào về điều đó, vì Đức Chúa Trời tôn trọng anh chị em. <verse number="10" style="v"/>Nếu anh chị em giàu sang, cũng nên vui mừng, vì Chúa giúp mình biết khiêm nhu. Người giàu ở đời này sẽ qua đi như hoa cỏ chóng tàn. <verse number="11" style="v"/>Dưới ánh mặt trời thiêu đốt, cây sẽ héo, hoa sẽ rơi, sắc hương sẽ tàn tạ. Người giàu cũng vậy, sẽ tàn lụi cùng với những thành tựu của đời mình.</para>
  <para style="s1">Cám Dỗ</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Người nào bị cám dỗ mà biết giữ mình, không phạm tội, là người có phước. Đức Chúa Trời sẽ đặt trên đầu họ mão miện sự sống, vì Ngài đã hứa ban phần thưởng ấy cho những người yêu mến Ngài. <verse number="13" style="v"/>Khi bị cám dỗ, đừng đổ lỗi cho Đức Chúa Trời, vì Đức Chúa Trời không hề làm điều sai quấy và chẳng bao giờ cám dỗ ai. <verse number="14" style="v"/>Chính những tư tưởng, dục vọng xấu xa trong con người thôi thúc, tạo ra sự cám dỗ. <verse number="15" style="v"/>Tư tưởng xấu xa sẽ biến thành hành động tội lỗi; tội lỗi phát triển đem lại cái chết.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Vậy, xin anh chị em đừng nhầm lẫn về điều đó. <verse number="17" style="v"/>Những gì tốt đẹp, toàn hảo đều đến từ Đức Chúa Trời là Nguồn Sáng thiên thượng. Ngài chiếu sáng muôn đời, chẳng hề biến đổi, lu mờ. <verse number="18" style="v"/>Do ý định tốt đẹp của Chúa, Ngài dùng Đạo chân lý ban cho chúng ta cuộc sống mới. Nhờ đó, chúng ta trở thành những người con đầu lòng trong gia đình mới của Ngài.</para>
  <para style="s1">Nghe và Làm</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Anh chị em nên ghi nhớ điều này. Phải nghe nhiều, nói ít, và đừng giận dữ. <verse number="20" style="v"/>Vì giận dữ ngăn trở chúng ta thực hiện điều công chính của Đức Chúa Trời. <verse number="21" style="v"/>Vậy, hãy loại bỏ mọi thứ xấu xa trong cuộc sống và khiêm cung tiếp nhận Đạo vào sâu trong lòng, là Đạo có quyền cứu rỗi linh hồn anh chị em.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Đạo Chúa không phải chỉ để nghe suông nhưng để thực hành. Đừng tự dối mình, cho rằng chỉ nghe là đủ. <verse number="23" style="v"/>Người nào nghe Đạo mà không làm theo, cũng giống như một người soi gương, <verse number="24" style="v"/>nhìn qua mặt mình rồi bỏ đi, quên mất là dơ hay sạch. <verse number="25" style="v"/>Nhưng nếu ai chú tâm soi mình trước tấm gương luật pháp toàn hảo của Đức Chúa Trời, là luật pháp đem lại sự tự do, lại ghi nhớ và thực hành, chắc chắn sẽ được phước lành trong mọi việc mình làm.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Người nào tự xưng là con cái Chúa mà không chịu kiềm chế miệng lưỡi, là tự lừa dối mình, giữ đạo như thế chẳng có ích gì. <verse number="27" style="v"/>Đối với Đức Chúa Trời, Cha chúng ta, người theo Đạo thanh khiết, không tì vít là người săn sóc các cô nhi quả phụ, trung thành với Chúa và giữ mình khỏi bị tiêm nhiễm thói hư tật xấu của người đời.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Đừng Thiên Vị</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Anh chị em đã đặt niềm tin vào Chúa Cứu Thế Giê-xu là Chúa vinh quang, sao anh chị em còn thiên vị người này hơn kẻ khác?</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Nếu có một người ăn mặc sang trọng, đeo nhẫn vàng, cùng đi với một người nghèo, quần áo tồi tàn, bước vào nhà thờ, <verse number="3" style="v"/>anh chị em chỉ lăng xăng chào đón người giàu, mời ngồi chỗ tốt, lại bảo người nghèo đứng hay ngồi dưới đất. <verse number="4" style="v"/>Kỳ thị như thế là xét người theo thành kiến xấu xa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Thưa anh chị em, xin nghe tôi nói đây: Đức Chúa Trời đã chọn người nghèo trong thế gian để làm cho họ giàu đức tin. Vương Quốc của Chúa thuộc về họ, vì Đức Chúa Trời đã hứa ban cho người yêu mến Ngài. <verse number="6" style="v"/>Vậy sao anh chị em lại khinh miệt người nghèo? Anh chị em không biết những người giàu hay áp bức, kiện cáo anh chị em. <verse number="7" style="v"/>Chẳng phải họ là những kẻ nhạo cười Danh Chúa Giê-xu mà anh chị em tôn kính sao?</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Nếu anh chị em giữ luật Thánh Kinh: “Yêu người lân cận như chính mình”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:8 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="LEV 19:18">Lê 19:18</ref></char></char></note> thì tốt biết bao! <verse number="9" style="v"/>Nhưng nếu anh chị em thiên vị, thì anh chị em phạm tội. Anh chị em có tội vì phạm luật.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Người nào giữ toàn bộ luật pháp nhưng chỉ phạm một điều là coi như đã phạm tất cả. <verse number="11" style="v"/>Vì Đức Chúa Trời đã phán: “Con không được ngoại tình,”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:11 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 20:13-14">Xuất 20:13-14</ref>; <ref loc="DEU 5:17-18">Phục 5:17-18</ref></char></char></note> cũng dạy: “Các ngươi không được giết người.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:11 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 20:13-14">Xuất 20:13-14</ref>; <ref loc="DEU 5:17-18">Phục 5:17-18</ref></char></char></note> Dù không ngoại tình nhưng giết người, cũng vẫn phạm pháp.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Vậy, hãy thận trọng về hành động và lời nói của mình. Vì chúng ta sẽ bị xét xử theo luật của Chúa. <verse number="13" style="v"/>Ai không có lòng thương xót sẽ bị xét xử cách không thương xót. Nếu anh chị em thương xót người khác, Đức Chúa Trời sẽ thương xót anh chị em và anh chị em khỏi bị kết án.</para>
  <para style="s1">Đức Tin và Hành Động</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Anh chị em thân yêu, nếu anh chị em bảo mình có đức tin mà không chứng tỏ bằng hành động thì có ích gì không? Đức tin ấy chẳng cứu được ai. <verse number="15" style="v"/>Nếu anh chị em gặp một người bạn đói khổ rách rưới <verse number="16" style="v"/>mà chỉ nói: “Chào anh, Chúa ban phước lành cho anh! Chúc anh mạnh khỏe, no ấm!” nhưng chẳng cho họ thức ăn, áo mặc, thì lời nói ấy có ích lợi gì?</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Vậy, đức tin phải đi đôi với hành động. Đức tin không thực hành chỉ là đức tin vô dụng.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Đối với người cho rằng chỉ có đức tin mới đáng kể, tôi xin thưa: Hành động rất quan trọng. Vì chẳng ai biết anh có đức tin hay không nếu anh không tỏ ra trong hành động, nhưng mọi người đều biết tôi có đức tin khi họ thấy tôi hành động theo đức tin.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Anh tin có Đức Chúa Trời phải không? Tốt lắm! Chính các quỷ cũng tin như vậy và run sợ. <verse number="20" style="v"/>Này, người khờ dại kia ơi, anh không nhận thấy đức tin thiếu hành động là đức tin chết sao?</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Áp-ra-ham, tổ phụ chúng ta đã chẳng nhờ hành động dâng con trai mình là Y-sác lên bàn thờ mà được kể là công chính sao? <verse number="22" style="v"/>Anh chị em thấy đức tin ông đi đôi với hành động, và đạt đến mức toàn hảo khi đức tin thể hiện trong hành động. <verse number="23" style="v"/>Do đó, Thánh Kinh chép: “Áp-ra-ham tin Đức Chúa Trời và được Ngài kể là công chính,”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:23 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 15:6">Sáng 15:6</ref></char></char></note> ông còn được gọi là bạn của Đức Chúa Trời.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:23 </char><char style="ft" closed="false">Xem <char style="xt"><ref loc="ISA 41:8">Ysai 41:8</ref></char></char></note> <verse number="24" style="v"/>Như thế, anh chị em thấy người ta được cứu rỗi không phải chỉ nhờ đức tin, mà cũng nhờ hành động nữa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Kỵ nữ Ra-háp cũng được cứu nhờ hành động che chở các thám tử và chỉ cho họ con đường trốn thoát an toàn. <verse number="26" style="v"/>Xác không có hồn thì chết; đức tin không có hành động cũng chết như vậy.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Kiểm Soát Cái Lưỡi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Thưa anh chị em thân yêu, không có nhiều người trong anh chị em tự tôn mình làm thầy trong Hội Thánh, vì chúng ta biết hễ làm thầy thì phải chịu phán xét nghiêm khắc hơn. <verse number="2" style="v"/>Chúng ta ai cũng lầm lỗi cả. Vì nếu chúng ta có thể kiểm soát được lưỡi mình, thì đó là người trọn vẹn và có thể kiềm chế bản thân trong mọi việc.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Chỉ cần tra hàm thiếc vào miệng ngựa, chúng ta có thể sai khiến con ngựa to lớn tuân theo ý mình. <verse number="4" style="v"/>Chỉ cần chiếc bánh lái nhỏ, người hoa tiêu có thể điều khiển cả chiếc tàu to lớn đi theo hướng mình muốn. <verse number="5" style="v"/>Cũng vậy, cái lưỡi tuy rất nhỏ, nhưng có thể gây thiệt hại lớn lao.</para>
  <para style="p">Một đốm lửa nhỏ có thể đốt cháy cả khu rừng rộng lớn. <verse number="6" style="v"/>Cái lưỡi cũng là một ngọn lửa. Nó chứa đầy nọc độc, đầu độc cả thân thể. Nó đã bị lửa địa ngục đốt cháy, và sẽ thiêu đốt cả cuộc sống, làm hư hoại con người.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Con người đã chế ngự và có thể chế ngự mọi loài muông thú, chim chóc, mọi loài bò sát và cá dưới biển, <verse number="8" style="v"/>nhưng chưa ai chế ngự được miệng lưỡi. Lúc nào nó cũng sẵn sàng tuôn ra những chất độc giết người. <verse number="9" style="v"/>Chúng ta dùng lưỡi ca tụng Chúa là Cha chúng ta, lại dùng nó để chửi rủa người đồng loại đã được tạo nên giống như Đức Chúa Trời. <verse number="10" style="v"/>Thưa anh chị em, từ một miệng mà phát ra lời ca tụng lẫn lời nguyền rủa như thế, thật trái lẽ. <verse number="11" style="v"/>Một ngọn suối có thể vừa chảy nước ngọt vừa tuôn nước đắng không? <verse number="12" style="v"/>Cây vả có thể sinh trái ô-liu hay cây nho sinh trái vả không? Không đâu, anh chị em cũng không thể nào múc nước ngọt trong hồ nước mặn được.</para>
  <para style="s1">Khôn Ngoan Thiên Thượng</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Nếu anh chị em khôn ngoan sáng suốt, phải sống một đời hiền hòa đạo đức, vì khôn ngoan chân chính nẩy sinh ra việc lành. <verse number="14" style="v"/>Nhưng nếu ai khoe mình khôn ngoan mà còn ganh tị, hiềm khích, ích kỷ, là nói dối trắng trợn. <verse number="15" style="v"/>Đó không phải là khôn ngoan thiên thượng, mà chỉ là khôn ngoan thế gian, trần tục, khôn ngoan của ác quỷ. <verse number="16" style="v"/>Vì nơi nào có ganh ghét và tranh giành, nơi đó đầy hỗn loạn và mọi thứ xấu xa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Nhưng khôn ngoan thiên thượng trước hết là trong sạch, lại hòa nhã, nhẫn nhục, nhân từ, làm nhiều việc lành, không thiên kiến, không giả dối. <verse number="18" style="v"/>Người hòa giải gieo hạt giống hòa bình sẽ gặt bông trái công chính.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Kết Bạn với Thế Gian</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tại sao giữa anh chị em có những xung đột, tranh chấp? Không phải là do dục vọng thôi thúc trong lòng anh chị em sao? <verse number="2" style="v"/>Anh chị em ham muốn mà không được gì. Ham muốn rồi giết người nhưng vẫn không chiếm đoạt được điều mình muốn. Anh chị em cãi cọ, tranh giành. Anh chị em không được những điều mình mong muốn vì anh chị em không cầu xin Chúa. <verse number="3" style="v"/>Anh chị em cầu xin mà vẫn không được, vì có mục đích sai lầm, chỉ xin những gì đem lại thỏa mãn, vui thú cho mình.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Anh chị em giống như người ngoại tình! Anh chị em không biết rằng kết bạn với kẻ thù của Đức Chúa Trời là thù nghịch với Đức Chúa Trời sao? Kẻ thù đó là thế gian, là những thú vui tội lỗi. <verse number="5" style="v"/>Anh chị em nghĩ gì khi Thánh Kinh nói rằng Thánh Linh của Đức Chúa Trời đang ngự trong lòng chúng ta yêu mến chúng ta đến mức ghen tuông? <verse number="6" style="v"/>Chính Ngài ban thêm sức lực cho chúng ta để chống lại những ham muốn xấu xa. Như Thánh Kinh đã chép:</para>
  <para style="q1">“Đức Chúa Trời ban sức mạnh cho người khiêm tốn,</para>
  <para style="q2">nhưng chống cự người kiêu căng.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:6 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PRO 3:34">Châm 3:34</ref> </char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Vậy, hãy phục tùng Đức Chúa Trời. Hãy chống lại quỷ vương, nó sẽ tránh xa anh chị em. <verse number="8" style="v"/>Hãy đến gần Đức Chúa Trời, Ngài sẽ đến gần anh chị em. Người có tội, hãy rửa sạch tay mình và dâng lòng mình lên Đức Chúa Trời để Ngài ngự trị. <verse number="9" style="v"/>Hãy khóc lóc về những lỗi lầm mình đã phạm. Hãy hối tiếc, đau thương, hãy buồn rầu thay vì cười đùa, âu sầu thay vì vui vẻ. <verse number="10" style="v"/>Khi anh chị em nhận thấy mình chẳng xứng đáng gì trước mặt Chúa, Ngài sẽ khích lệ và nâng đỡ anh chị em lên.</para>
  <para style="s1">Đừng Nói Hành</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Anh chị em thân mến, đừng nói hành, lên án nhau. Nếu anh chị em nói hành, lên án nhau tức là phê phán luật yêu thương của Chúa. Đối với luật, anh chị em không có quyền phê phán, mà phải vâng giữ. <verse number="12" style="v"/>Chỉ Đấng làm ra luật ấy, mới có quyền phán xét. Chỉ Ngài mới có quyền giải cứu hay hình phạt chúng ta. Vậy anh chị em là ai mà dám nói hành hay phê phán người khác?</para>
  <para style="s1">Đừng Khoe Khoang</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Có người nói: “Nay mai ta sẽ tới thành phố này hay thành phố kia, ở đó một năm, buôn bán và phát tài.” <verse number="14" style="v"/>Anh chị em làm sao biết được những gì sẽ xảy ra ngày mai? Cuộc sống anh chị em mong manh chẳng khác gì làn sương mai, chốc lát đã tan ngay. <verse number="15" style="v"/>Đúng ra anh chị em phải nói: “Nếu Chúa muốn, chúng ta vẫn còn sống thì sẽ làm việc này việc kia.” <verse number="16" style="v"/>Còn nói như cách trên là tự phụ về chương trình mình hoạch định, và tự phụ như thế không bao giờ vui lòng Chúa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Đừng quên rằng đã biết điều tốt thì phải làm, biết mà không làm là phạm tội.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Cảnh Cáo Người Giàu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Này những người giàu có, bây giờ là lúc anh chị em phải khóc lóc, kêu than vì tai hoạ thảm khốc sắp đổ xuống trên anh chị em. <verse number="2" style="v"/>Của cải anh chị em hư nát áo quần đẹp đẽ bị mối ăn tơi tả. <verse number="3" style="v"/>Bạc vàng anh chị em bị mất giá, đó là một bằng chứng tố cáo anh chị em, thiêu hủy thể xác anh chị em như lửa. Anh chị em đã tích trữ tiền của trong những ngày cuối cùng. <verse number="4" style="v"/>Hãy nghe tiếng kêu than của nông dân bị anh chị em bóc lột, tiếng kêu ấy đã thấu đến tai Chúa Toàn Năng.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Anh chị em đã sống những chuỗi ngày hoan lạc xa hoa trên đất, đã nuôi mình mập béo giữa thời kỳ tàn sát. <verse number="6" style="v"/>Anh chị em đã kết án và xử tử người công chính mà họ không chống cự.</para>
  <para style="s1">Hãy Nhẫn Nại</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Về phần anh chị em là người đang trông đợi Chúa trở lại, hãy kiên nhẫn như người làm ruộng chờ đợi mùa lúa chín. <verse number="8" style="v"/>Phải, anh chị em hãy nhẫn nại, vững lòng vì Chúa gần đến.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Anh chị em đừng phàn nàn trách móc lẫn nhau, chính anh chị em cũng không thoát khỏi lỗi lầm đáng trách. Kìa, vị Thẩm Phán tối cao sắp bước vào tòa xét xử.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Hãy noi gương các bậc tiên tri ngày xưa, kiên nhẫn chịu khổ nạn để truyền giảng lời Chúa. <verse number="11" style="v"/>Chúng ta biết hiện nay họ hưởng phước lớn, vì đã trung thành với Chúa qua bao gian khổ. Anh chị em biết gương kiên nhẫn của Gióp, và cuối cùng Chúa ban phước cho ông, vì Ngài là Đấng nhân từ, thương xót.</para>
  <para style="s1">Đừng Thề</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Thưa anh chị em, trong mọi trường hợp, đừng chỉ trời, đất hay bất cứ vật gì mà thề. Phải thì nói phải, không thì nói không, để anh chị em khỏi bị kết án.</para>
  <para style="s1">Lời Cầu Nguyện Linh Nghiệm</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Giữa vòng anh chị em, có ai gặp hoạn nạn? Người ấy hãy cầu nguyện. Có ai vui mừng? Hãy ca hát tôn vinh Chúa? <verse number="14" style="v"/>Có ai đau yếu? Hãy mời các trưởng lão trong Hội Thánh đến nhân danh Chúa xức dầu cầu nguyện. <verse number="15" style="v"/>Lời cầu nguyện do đức tin sẽ chữa lành người bệnh. Vì Chúa sẽ đỡ người bệnh dậy, nếu người ấy có tội, Chúa sẽ tha thứ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Hãy nhận lỗi với nhau và cầu nguyện cho nhau để anh chị em được lành bệnh. Lời cầu nguyện của người công chính rất mạnh mẽ và hiệu nghiệm. <verse number="17" style="v"/>Ê-li cũng chỉ là người như chúng ta, nhưng khi ông cầu xin khẩn thiết cho đừng mưa, thì trong ba năm rưỡi chẳng có mưa rơi xuống đất. <verse number="18" style="v"/>Rồi ông cầu xin cho mưa trở lại, trời liền mưa và đất đai sinh hoa mầu.</para>
  <para style="s1">Dìu Dắt Anh Chị Em Trở Lại</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Thưa anh chị em thân yêu, nếu có ai lầm lạc, rời xa Đức Chúa Trời, và có người dìu dắt trở về với Ngài, <verse number="20" style="v"/>thì nên biết rằng dìu dắt người lầm lạc trở lại với Chúa là cứu một linh hồn khỏi chết, và giúp người ấy được tha thứ vô số tội lỗi.</para>
</usx>
