<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="MAL" style="id">- Vietnamese Contemporary Bible (Kinh Thánh Hiện Đại) 2015</book>
  <para style="rem">Copyright © 1982, 1987, 1994, 2005, 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Ma-la-chi</para>
  <para style="toc1">Ma-la-chi</para>
  <para style="toc2">Ma-la-chi</para>
  <para style="toc3">Mal</para>
  <para style="mt1">Ma-la-chi</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Lời Chúa Hằng Hữu phán dạy<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="ft" closed="false">Nt </char><char style="fqa" closed="false">Lời tiên tri</char></note> Ít-ra-ên, do Tiên tri Ma-la-chi thông báo:</para>
  <para style="s1">Tình Yêu của Chúa Hằng Hữu cho Ít-ra-ên</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Chúa Hằng Hữu phán: “Ta yêu các ngươi.”</para>
  <para style="p">Nhưng các ngươi hỏi: “Chúa đã tỏ tình yêu ấy cách nào?”</para>
  <para style="p">Chúa đáp: “Ê-sau là anh Gia-cốp phải không? Thế nhưng Ta yêu Gia-cốp, <verse number="3" style="v"/>mà ghét Ê-sau. Ta làm cho đồi núi Ê-sau ra hoang vu, đem sản nghiệp nó cho chó rừng.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Dòng dõi Ê-đôm<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:4 </char><char style="ft" closed="false">Người Ê-đôm là dòng dõi của Ê-sau</char></note> có thể bảo rằng: “Chúng tôi dù bị đập tan, nhưng sẽ có ngày xây dựng lại.”</para>
  <para style="p">Nhưng Chúa Hằng Hữu Vạn Quân đáp: “Các ngươi xây thì Ta lại phá hủy. Người ta sẽ gọi Ê-đôm là ‘Vùng Gian Ác,’ là ‘Dân bị Chúa Hằng Hữu Giận Đời Đời.’ <verse number="5" style="v"/>Mắt các ngươi sẽ chứng kiến những việc này, và lúc ấy, các ngươi sẽ nói: ‘Chúa Hằng Hữu sẽ được tôn sùng tán tụng đến tận bên ngoài biên giới Ít-ra-ên.’”</para>
  <para style="s1">Của Lễ Bất Xứng</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Chúa Hằng Hữu Vạn Quân phán với các thầy tế lễ: “Con trai tôn kính cha mình; đầy tớ trọng vọng chủ mình. Thế mà Ta là cha, các ngươi không kính; Ta là chủ, các ngươi không trọng. Các ngươi đã tỏ ra xem thường Danh Ta.</para>
  <para style="p">Thế mà các ngươi còn hỏi: ‘Chúng tôi xem thường Danh Chúa bao giờ?’</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Khi các ngươi dâng lễ vật<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:7 </char><char style="ft" closed="false">Nt thực phẩm</char></note> ô uế trên bàn thờ!</para>
  <para style="p">Rồi các ngươi hỏi: ‘Chúng tôi làm cho lễ vật ô uế cách nào đâu?’</para>
  <para style="p">Bằng cách coi rẻ bàn thờ của Chúa! <verse number="8" style="v"/>Các ngươi dâng thú vật đui mù, què quặt, bệnh hoạn làm tế lễ cho Ta, không phải là tội sao? Thử đem dâng các lễ vật ấy cho tổng trấn các ngươi, xem ông ấy có nhận và làm ơn cho các ngươi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:8 </char><char style="ft" closed="false">Ctd nâng mặt các ngươi lên</char></note> không? Chúa Hằng Hữu Vạn Quân phán.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Bây giờ các ngươi nài xin Đức Chúa Trời ban ơn: ‘Xin Ngài tỏ lòng nhân từ với chúng tôi.’ Tay các ngươi làm những việc như thế, làm sao Ngài ban ơn cho các ngươi được?</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Sao chẳng có một người nào trong các ngươi đóng cửa Đền Thờ, để các ngươi khỏi hoài công nhen lửa nơi bàn thờ Ta? Ta không ưa thích các ngươi chút nào; Ta không chấp nhận lễ vật của các ngươi đâu,” Chúa Hằng Hữu Vạn Quân phán. <verse number="11" style="v"/>“Nhưng Danh Ta sẽ được các dân tộc khác tôn thờ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:11 </char><char style="ft" closed="false">Nt là lớn</char></note> từ phương đông cho đến phương tây.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:11 </char><char style="ft" closed="false">Nt từ mặt trời mọc đến mặt trời lặn</char></note> Khắp mọi nơi người ta sẽ dâng hương và lễ tinh khiết cho Ta, vì đối với các dân tộc nước ngoài, Danh Ta thật là vĩ đại,” Chúa Hằng Hữu Vạn Quân phán vậy.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“Nhưng các ngươi lại coi thường Danh Ta mà bảo rằng: ‘Bàn của Chúa bị nhơ bẩn và lễ vật dâng trên bàn ấy<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:12 </char><char style="ft" closed="false">Nt trái (quả) của bàn, tức thực phẩm của Ngài</char></note> đáng khinh bỉ.’ <verse number="13" style="v"/>Các ngươi còn than: ‘Phục vụ Chúa Hằng Hữu thật là mệt nhọc và chán ngắt!’ Rồi đem lòng khinh dể<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:13 </char><char style="ft" closed="false">Ctd khịt mũi (tỏ lòng khinh dể)</char></note> Ta.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:13 </char><char style="ft" closed="false">Ctd khinh dể việc ấy</char></note> Các ngươi đem dâng thú vật ăn cắp, què quặt, bệnh hoạn, thì Ta có nên chấp nhận không?” Chúa Hằng Hữu Vạn Quân hỏi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>“Kẻ lừa đảo đáng bị nguyền rủa khi nó đã hứa dâng chiên đực chọn trong bầy, lại đem dâng con có tật cho Chúa. Ta là Vua Chí Cao;<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:14 </char><char style="ft" closed="false">Ctd Vua vĩ đại</char></note> Danh Ta được các dân tộc nước ngoài kính sợ!” Chúa Hằng Hữu Vạn Quân phán vậy.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Lời Cảnh Cáo Các Thầy Tế Lễ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Các thầy tế lễ, hãy lắng tai nghe lời Chúa Hằng Hữu Vạn Quân truyền đây! <verse number="2" style="v"/>Nếu các ngươi không nghe, không hết lòng tôn vinh Danh Ta, thì Ta sẽ nguyền rủa các ngươi. Ta sẽ không cho các ngươi hưởng các phước lành đáng lẽ các ngươi được hưởng. Đúng ra, Ta đã nguyền rủa các ngươi rồi, vì các ngươi không lưu tâm đến điều ấy. <verse number="3" style="v"/>Kìa, Ta sẽ khiển trách con cháu các ngươi, rải phân lên mặt các ngươi (là phân các sinh tế các ngươi dâng trong các kỳ lễ trọng thể), và các ngươi sẽ bị đem đi với phân ấy. <verse number="4" style="v"/>Như vậy, các ngươi sẽ biết chính Ta đã truyền lệnh này để lập giao ước với Lê-vi. Giao ước ấy đem lại sự sống và bình an,” Chúa Hằng Hữu Vạn Quân phán vậy.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>“Ta đã ban cho Lê-vi sự sống và bình an để người biết kính sợ Ta; và người đã kính sợ Ta và tôn sùng Danh Ta. <verse number="6" style="v"/>Miệng người truyền bá chân lý; người ta không tìm thấy lời gì trái lẽ từ môi người. Người bước đi với Ta trong hòa bình và chính trực. Người làm cho nhiều người bỏ lối sống tội ác.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Môi thầy tế lễ phải nói lời tri thức của Đức Chúa Trời vì người là sứ giả của Chúa Hằng Hữu Vạn Quân; người ta phải học hỏi pháp luật nơi người. <verse number="8" style="v"/>Thế nhưng, các ngươi đã bỏ đường lối của Đức Chúa Trời, làm cho nhiều người vấp ngã vì luật các ngươi dạy, và vì các ngươi xuyên tạc giao ước Lê-vi,” Chúa Hằng Hữu Vạn Quân phán vậy. <verse number="9" style="v"/>“Cho nên, Ta làm cho các ngươi ra hèn hạ, đáng khinh trước mặt mọi người. Vì các ngươi không theo đường lối Ta, nhưng áp dụng luật lệ cách thiên vị.”</para>
  <para style="s1">Lời Kêu Gọi Trung Thành</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Chúng ta là con một Cha, được một Đức Chúa Trời tạo nên, phải không? Thế thì tại sao chúng ta lừa dối nhau, vi phạm giao ước<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:10 </char><char style="ft" closed="false">Nt tục hóa</char></note> của tổ tiên?</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Giu-đa lừa dối; Ít-ra-ên và Giê-ru-sa-lem phạm tội kinh tởm. Giu-đa làm nhơ bẩn nơi thánh của Chúa Hằng Hữu, là nơi Ngài yêu chuộng, vì Giu-đa đi cưới con gái của thần lạ. <verse number="12" style="v"/>Ai làm điều này, dù là thầy giáo hay học trò, dù là người đứng dâng tế lễ cho Chúa Hằng Hữu Vạn Quân đi nữa, cũng sẽ bị Ngài khai trừ khỏi trại Gia-cốp.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Các ngươi còn lấy nước mắt, khóc lóc, thở than, che phủ bàn thờ của Chúa Hằng Hữu đến nỗi Ngài không còn nhìn đến lễ vật, không vui lòng chấp nhận tế lễ từ tay các ngươi dâng lên. <verse number="14" style="v"/>Các ngươi thắc mắc: “Tại sao thế?” Vì Chúa đã chứng giám cho hôn thú<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:14 </char><char style="ft" closed="false">Nt giao ước</char></note> các ngươi đã lập với vợ ngươi lúc ngươi còn trẻ, nhưng rồi ngươi không chung thủy với nàng, dù nàng là người bạn đường và vợ có hôn thú của ngươi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Đức Chúa Trời đã tạo nên một người để lưu truyền nguồn sống. Và Ngài mưu cầu điều gì? Một dòng dõi thánh.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:15 </char><char style="ft" closed="false">Ctd tôn kính</char></note> Vậy, các ngươi nên lưu ý, giữ mối chung thủy với vợ mình cưới lúc còn trẻ. <verse number="16" style="v"/>Vì Chúa Hằng Hữu, Đức Chúa Trời của Ít-ra-ên có phán: “Ta ghét ly dị và ghét người lấy áo che đậy việc hung dữ. Vậy, phải lưu ý, đừng phản bội.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Những lời nói của các ngươi đã làm nhàm tai Chúa Hằng Hữu. Nhưng các ngươi hỏi: “Chúng tôi làm chán tai Chúa thế nào được?”</para>
  <para style="p">Vì các ngươi nói: “Ai làm điều dữ thì vừa ý Chúa; Ngài thích họ,” hoặc hỏi: “Đức Chúa Trời công bằng ở đâu?”</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Ngày Phán Xét Sắp Đến</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Kìa! Ta sẽ sai sứ giả Ta dọn đường cho Ta. Chúa là Đấng các ngươi đang tìm kiếm sẽ thình lình vào Đền Thờ Ngài. Ngài là sứ giả của giao ước mà các ngươi vui thích. Kìa! Ngài đến,” Chúa Hằng Hữu Vạn Quân phán vậy.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>“Nhưng ai chịu đựng được ngày Ngài đến? Ai có thể đứng nổi khi Ngài hiện ra? Vì Ngài giống như lửa của thợ luyện kim, như xà phòng của thợ giặt. <verse number="3" style="v"/>Như một người luyện bạc, Ngài ngồi tẩy sạch các con trai Lê-vi, luyện họ sạch như vàng và bạc, để họ dâng lễ vật hài lòng Chúa Hằng Hữu. <verse number="4" style="v"/>Như thế, lễ vật của Giu-đa và Giê-ru-sa-lem sẽ làm hài lòng Chúa Hằng Hữu như trong thời quá khứ xa xưa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ta sẽ đến gần để phân xử cho các ngươi. Ta sẽ lẹ làng đưa tang chứng để kết tội bọn phù thủy, ngoại tình, thề dối, gạt tiền công của người làm mướn, hiếp đáp đàn bà góa và trẻ mồ côi, khước từ khách lạ, và không kính sợ Ta,” Chúa Hằng Hữu Vạn Quân phán vậy.</para>
  <para style="s1">Lời Kêu Gọi Ăn Năn</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>“Vì Ta là Đấng Tự Hữu Hằng Hữu không hề thay đổi, nên các ngươi là dòng dõi Gia-cốp sẽ không bị tiêu diệt. <verse number="7" style="v"/>Từ đời cha ông các ngươi đến nay, các ngươi vẫn không tuân giữ luật lệ Ta. Bây giờ, nếu các ngươi quay về với Ta, Ta sẽ trở lại với các ngươi,” Chúa Hằng Hữu Vạn Quân phán vậy.</para>
  <para style="p">“Nhưng các ngươi hỏi: ‘Chúng tôi phải quay về cách nào?’ <verse number="8" style="v"/>Người ta có thể nào trộm cướp Đức Chúa Trời được? Thế mà các ngươi trộm cướp Ta!</para>
  <para style="p">Các ngươi còn nói: ‘Chúng tôi có trộm cướp Chúa đâu nào?’</para>
  <para style="p">Các ngươi trộm cướp một phần mười và lễ vật quy định phải dâng cho Ta. <verse number="9" style="v"/>Các ngươi bị nguyền rủa, vì toàn thể anh chị em các ngươi đều trộm cướp Ta. <verse number="10" style="v"/>Hãy đem tất cả phần mười vào kho. Như thế, nhà Ta sẽ có dư lương thực. Nhân việc này, các ngươi cứ thử nghiệm Ta, xem Ta có mở cửa sổ trời cho các ngươi, đổ phước lành xuống dồi dào đến độ các ngươi không thể thu nhận hết hay không?” Chúa Hằng Hữu Vạn Quân phán vậy. <verse number="11" style="v"/>“Ta sẽ không cho sâu bọ cắn phá mùa màng, và nho trong đồng không bị rụng non.” Chúa Hằng Hữu Vạn Quân phán vậy. <verse number="12" style="v"/>“Các nước khác đều cho các ngươi có phước, vì đất các ngươi đầy sự vui sướng,” Chúa Hằng Hữu Vạn Quân phán vậy.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Chúa Hằng Hữu phán: “Các ngươi dùng lời lẽ ngang bướng phản đối Ta. Các ngươi còn nói: ‘Chúng tôi có phản đối Chúa đâu?’</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Có, các ngươi có nói: ‘Phụng sự Đức Chúa Trời thật vô ích. Tuân giữ luật lệ Chúa, rầu rĩ bước đi trước mặt Chúa Hằng Hữu Vạn Quân như thế có lợi gì? <verse number="15" style="v"/>Từ nay chúng tôi cho kẻ ngạo mạn là có phước; vì chẳng những kẻ làm ác được thịnh vượng, mà kẻ thách đố Đức Chúa Trời cũng không bị trừng phạt.’”</para>
  <para style="s1">Chúa Hằng Hữu Sẽ Thương Xót</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Khi đó, những người kính sợ Chúa Hằng Hữu nói chuyện với nhau, thì Ngài lưu ý lắng nghe. Trước mặt Chúa Hằng Hữu có quyển sách ghi nhớ về những người kính sợ Chúa và quý mến Danh Ngài.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Chúa Hằng Hữu Vạn Quân phán: “Họ sẽ thuộc về Ta, là châu báu của Ta trong ngày Ta thu tóm mọi bảo vật. Ta sẽ thương<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:17 </char><char style="ft" closed="false">Nt chamal: thương xót, dịu dàng</char></note> họ như một người cha thương đứa con ngoan ngoãn phục vụ mình. <verse number="18" style="v"/>Vậy, một lần nữa, các ngươi sẽ thấy rõ sự khác biệt giữa công bằng và gian ác, giữa người phục vụ Đức Chúa Trời và người không phục vụ Ngài.”</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Ngày Phán Xét của Chúa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Chúa Hằng Hữu Vạn Quân phán: “Kìa! Ngày phán xét sắp đến, với lửa cháy rực như lò. Kẻ kiêu căng gian ác sẽ bị đốt như rạ, thiêu luôn cả rễ, không chừa lại gì cả.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Nhưng đối với những người kính sợ Danh Ta, Mặt Trời Công Chính sẽ mọc lên, trong cánh Ngài có quyền năng chữa bệnh. Các ngươi sẽ bước đi, nhảy nhót như bò con vừa ra khỏi chuồng. <verse number="3" style="v"/>Các ngươi sẽ chà đạp kẻ ác như tro bụi dưới chân, trong ngày Ta,” Chúa Hằng Hữu Vạn Quân phán vậy.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>“Các ngươi phải ghi nhớ các luật lệ, quy tắc, và chỉ thị Ta truyền cho toàn dân Ít-ra-ên qua Môi-se, đầy tớ Ta tại núi Hô-rếp.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Kìa! Ta sẽ sai Tiên tri Ê-li đến trước ngày lớn và khủng khiếp của Chúa Hằng Hữu. <verse number="6" style="v"/>Người sẽ làm cho cha con thuận hòa, để khỏi bị Ta đến tiêu diệt đất đai.”</para>
</usx>
