<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="MRK" style="id">- Vietnamese Contemporary Bible (Kinh Thánh Hiện Đại) 2015</book>
  <para style="rem">Copyright © 1982, 1987, 1994, 2005, 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Mác</para>
  <para style="toc1">Phúc Âm theo Mác</para>
  <para style="toc2">Mác</para>
  <para style="toc3">Mác</para>
  <para style="mt2">Phúc Âm theo</para>
  <para style="mt1">Mác</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Giăng Báp-tít Dọn Đường</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Phúc Âm của Chúa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="ft" closed="false">Trong bản Kinh Thánh này, chữ Chúa được viết nghiêng nghĩa là không có trong nguyên bản</char></note> Giê-xu, Đấng Mết-si-a,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="ft" closed="false">Nt Chritós (Hy Lạp) hoặc Đấng Mết-si-a (Hê-bơ-rơ) đều có nghĩa là Đấng chịu xức dầu. Ngài là Con Một của Đức Chúa Trời xuống thế gian làm người, chết thay cho tội lỗi loài người</char></note> Con Đức Chúa Trời, bắt đầu được công bố <verse number="2" style="v"/>như nhà Tiên tri Y-sai đã viết:</para>
  <para style="q1">“Này, Ta sẽ sai sứ giả Ta đi trước Con,</para>
  <para style="q2">người sẽ dọn đường cho Con.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:2 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="MAL 3:1">Mal 3:1</ref></char></char></note></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>Người là tiếng gọi nơi hoang dã:</para>
  <para style="q2">‘Chuẩn bị cho đường Chúa Hằng Hữu đến!</para>
  <para style="q2">Dọn sạch đường chờ đón Ngài!’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:3 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 40:3">Ysai 40:3</ref></char></char></note>”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Sứ giả đó là Giăng Báp-tít. Ông sống trong đồng hoang, rao giảng mọi người phải chịu báp-tem,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:4 </char><char style="ft" closed="false">Thánh lễ dìm mình trong nước </char></note> để chứng tỏ lòng ăn năn tội lỗi, và quay về với Đức Chúa Trời để được tha tội. <verse number="5" style="v"/>Dân chúng từ Giê-ru-sa-lem và khắp xứ Giu-đê lũ lượt kéo đến nghe Giăng giảng dạy. Sau khi họ xưng tội, Giăng làm báp-tem cho họ trong dòng Sông Giô-đan. <verse number="6" style="v"/>Giăng mặc áo lông lạc đà, thắt dây lưng da, ăn châu chấu và mật ong rừng.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Giăng thường tuyên bố: “Có một Người đến sau tôi—cao quý hơn tôi vô cùng, chính tôi cũng không đáng hầu hạ Người hay mở dây giày cho Người. <verse number="8" style="v"/>Tôi chỉ làm báp-tem cho anh chị em bằng nước, nhưng Người sẽ làm báp-tem bằng Chúa Thánh Linh!”</para>
  <para style="s1">Chúa Giê-xu Chịu Báp-tem và Cám Dỗ</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Một hôm, Chúa Giê-xu từ Na-xa-rét xứ Ga-li-lê đến bờ Sông Giô-đan nhờ Giăng làm báp-tem. <verse number="10" style="v"/>Ngay khi bước lên khỏi nước, Chúa thấy các tầng trời mở ra, và Chúa Thánh Linh giáng trên Ngài như bồ câu. <verse number="11" style="v"/>Có tiếng vang dội từ trời: “Con là Con yêu dấu của Ta, làm hài lòng Ta hoàn toàn.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Chúa Thánh Linh liền thúc giục Chúa Giê-xu vào hoang mạc xứ Giu-đê. <verse number="13" style="v"/>Ngài ở đó một mình trong bốn mươi ngày cho Sa-tan cám dỗ. Chung quanh Ngài chỉ toàn là dã thú. Sau đó, các thiên sứ đến phục vụ Ngài.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Sau khi Giăng bị tù, Chúa Giê-xu quay về xứ Ga-li-lê truyền giảng Phúc Âm của Đức Chúa Trời. <verse number="15" style="v"/>Ngài tuyên bố: “Thời kỳ đã đến, Nước của Đức Chúa Trời đã gần! Phải ăn năn tội lỗi và tin nhận Phúc Âm!”</para>
  <para style="s1">Các Môn Đệ Đầu Tiên</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Một hôm đang đi dọc theo bờ Biển Ga-li-lê, Chúa thấy hai anh em Si-môn và Anh-rê đang thả lưới đánh cá, vì họ làm nghề chài lưới. <verse number="17" style="v"/>Chúa Giê-xu gọi họ: “Hãy theo Ta! Ta sẽ đào luyện các con thành người đánh lưới người” <verse number="18" style="v"/>Họ liền bỏ lưới chài, đi theo Chúa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Đi thêm một quãng nữa, Chúa Giê-xu thấy hai anh em Gia-cơ và Giăng, con trai Xê-bê-đê, đang ngồi vá lưới trên thuyền. <verse number="20" style="v"/>Chúa cũng gọi họ. Hai anh em liền từ giã Xê-bê-đê, cha mình, trong thuyền và mấy người làm công, rồi đi theo Ngài.</para>
  <para style="s1">Chúa Giê-xu Đuổi Quỷ</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Sau đó, Chúa Giê-xu và các môn đệ đến thành phố Ca-bê-na-um. Khi ấy nhằm ngày Sa-bát,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:21 </char><char style="ft" closed="false">Lễ cuối tuần của người Do Thái, nhằm thứ bảy, vào ngày này người ta nghỉ ngơi, không được phép làm việc</char></note> Chúa vào hội đường giảng dạy. <verse number="22" style="v"/>Người ta ngạc nhiên về lời dạy của Chúa, vì Ngài giảng dạy đầy uy quyền, khác hẳn các thầy dạy luật.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Lúc ấy, một người bị quỷ ám đang ngồi trong hội đường bỗng la lên: <verse number="24" style="v"/>“Giê-xu người Na-xa-rét! Ngài định làm gì chúng tôi? Có phải Ngài đến tiêu diệt chúng tôi không? Tôi biết Ngài là Đấng Thánh của Đức Chúa Trời!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Chúa Giê-xu quở trách quỷ: “Hãy im đi! Mau ra khỏi người này.” <verse number="26" style="v"/>Quỷ liền hét lên, vật nhào người ấy rồi ra khỏi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Mọi người đều kinh ngạc vô cùng, bàn tán xôn xao về việc vừa xảy ra. Họ bảo nhau: “Đạo mới này là đạo gì đây? Lạ thật, cả đến ác quỷ cũng phải tuân lệnh Ngài!” <verse number="28" style="v"/>Việc Chúa đuổi quỷ được đồn ra nhanh chóng khắp xứ Ga-li-lê.</para>
  <para style="s1">Chúa Giê-xu Chữa Bệnh cho Nhiều Người</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Rời hội đường, Chúa Giê-xu cùng Gia-cơ và Giăng đến nhà Si-môn và Anh-rê. <verse number="30" style="v"/>Bà gia Si-môn đang bị sốt nặng, nằm trên giường. Các môn đệ đến thưa với Chúa. <verse number="31" style="v"/>Chúa bước lại, nắm tay bà đỡ dậy, cơn sốt liền dứt. Bà đứng dậy tiếp đãi mọi người.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Lúc mặt trời lặn, người ta đem tất cả người bệnh và người bị quỷ ám đến gặp Chúa Giê-xu. <verse number="33" style="v"/>Dân thành Ca-bê-na-um tụ họp trước cửa, xem Chúa chữa bệnh. <verse number="34" style="v"/>Tối hôm đó, Chúa Giê-xu chữa lành rất nhiều người bệnh và đuổi nhiều ác quỷ. Tuy nhiên, Chúa không cho phép các quỷ lên tiếng, vì chúng biết Ngài là Con Đức Chúa Trời.</para>
  <para style="s1">Chúa Giảng Dạy Phúc Âm tại Ga-li-lê</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Sáng hôm sau, lúc trời còn tối, Chúa Giê-xu thức dậy đi một mình vào nơi thanh vắng để cầu nguyện. <verse number="36" style="v"/>Si-môn và các môn đệ khác đi tìm Chúa. <verse number="37" style="v"/>Gặp Chúa, họ thưa: “Mọi người đều tìm kiếm Thầy!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Nhưng Chúa Giê-xu đáp: “Chúng ta còn phải đi đến những thành khác nữa để truyền giảng Phúc Âm. Chính vì lý do đó mà Ta đến trần gian.” <verse number="39" style="v"/>Rồi Ngài đi khắp xứ Ga-li-lê, giảng dạy trong các hội đường, giải cứu nhiều người khỏi ác quỷ.</para>
  <para style="s1">Chúa Giê-xu Chữa Lành Người Phong Hủi</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Một người phong hủi đến quỳ trước mặt Chúa Giê-xu, cầu xin: “Nếu Chúa vui lòng, Chúa có thể chữa cho con lành bệnh.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Chúa Giê-xu động lòng thương xót, đưa tay sờ người phong hủi và phán: “Ta sẵn lòng, lành bệnh đi!” <verse number="42" style="v"/>Lập tức bệnh phong hủi biến mất, người bệnh được chữa lành. <verse number="43" style="v"/>Chúa Giê-xu bảo anh ấy đi ngay, và nghiêm nghị căn dặn: <verse number="44" style="v"/>“Con đừng cho ai biết về điều này. Nhưng cứ đến ngay thầy tế lễ xin kiểm tra lại cho con. Dâng lễ vật như luật pháp Môi-se đã ấn định, để chứng tỏ cho mọi người biết con được sạch.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Nhưng anh ấy đi đến đâu cũng khoe mình được Chúa chữa lành. Người ta đến vây quanh Chúa, đến nỗi Ngài không thể công khai vào thành, phải ở lại nơi vắng vẻ. Dân chúng khắp nơi kéo đến với Ngài.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Chúa Giê-xu Chữa Lành Người Bại</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Mấy ngày sau, Chúa Giê-xu về thành Ca-bê-na-um. Mọi người hay tin Chúa trở về, <verse number="2" style="v"/>đều kéo đến đông đảo, từ trong nhà ra ngoài cửa, chẳng còn chỗ chen chân. Trong khi Chúa đang giảng dạy Đạo của Đức Chúa Trời cho họ, <verse number="3" style="v"/>có bốn người khiêng đến một người bại nằm trên đệm. <verse number="4" style="v"/>Biết không thể chen qua đám đông, họ liền dỡ mái nhà, dòng người bại xuống trước mặt Chúa Giê-xu. <verse number="5" style="v"/>Thấy đức tin của họ, Chúa Giê-xu phán bảo người bại: “Con ơi, tội lỗi con được tha rồi!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Mấy thầy dạy luật ngồi đó nghĩ thầm: <verse number="7" style="v"/>“Phạm thượng thật! Không lẽ ông này tưởng mình là Đức Chúa Trời sao? Ngoài Đức Chúa Trời còn ai có quyền tha tội!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Chúa Giê-xu hiểu thấu tư tưởng họ, liền hỏi: “Tại sao các ông thắc mắc về điều đó? <verse number="9" style="v"/>Trong hai việc ‘Tội con đã được tha’ và ‘Hãy đứng dậy, vác đệm, và bước đi,’ thì việc nào dễ hơn? <verse number="10" style="v"/>Để các ông biết Con Người<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:10 </char><char style="ft" closed="false">“Con Người” là danh xưng Chúa Giê-xu chỉ về Ngài</char></note> ở trần gian có quyền tha tội, Ta sẽ chữa lành người bại này.” Rồi Chúa Giê-xu quay lại phán cùng người bại: <verse number="11" style="v"/>“Con hãy đứng dậy, vác đệm của con về nhà!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Người bại lập tức vùng dậy, xếp đệm vác đi, ngay trước mặt mọi người. Ai nấy đều kinh ngạc, ca ngợi Đức Chúa Trời và bảo nhau: “Thật là việc phi thường, chưa bao giờ thấy!”</para>
  <para style="s1">Chúa Giê-xu Kêu Gọi Lê-vi (Ma-thi-ơ)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Sau đó, Chúa Giê-xu trở ra bờ biển giảng dạy; dân chúng tụ họp quanh Ngài. <verse number="14" style="v"/>Đi dọc theo bờ biển, Chúa thấy Lê-vi, con An-phê đang làm việc tại sở thu thuế, Ngài bảo: “Hãy theo Ta và trở nên môn đệ Ta!” Lê-vi liền đứng dậy và theo Ngài.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Tối hôm đó, Chúa Giê-xu và các môn đệ dự tiệc tại nhà Lê-vi. Nhiều người thu thuế, bạn Lê-vi, và những người mang tiếng xấu trong xã hội, đi theo Chúa và ngồi ăn chung với Ngài. <verse number="16" style="v"/>Mấy thầy dạy luật và Pha-ri-si thấy Chúa ăn uống với những người này, liền hỏi môn đệ Ngài: “Tại sao Thầy các anh ngồi ăn chung với hạng người đó?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Chúa Giê-xu liền đáp: “Vì người bệnh mới cần y sĩ, chứ khỏe mạnh không cần! Ta đến trần gian không phải để thuyết giảng cho người thánh thiện, nhưng để kêu gọi người có tội quay về Đức Chúa Trời.”</para>
  <para style="s1">Thảo Luận về Kiêng Ăn</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Một hôm, môn đệ của Giăng và các thầy Pha-ri-si đều kiêng ăn. Họ đến hỏi Chúa Giê-xu: “Tại sao môn đệ của Thầy không kiêng ăn như chúng tôi?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Chúa Giê-xu đáp: “Bạn chàng rể có kiêng ăn trong ngày cưới không? Nếu chàng rể còn đó, họ chẳng kiêng ăn đâu! <verse number="20" style="v"/>Nhưng khi chàng rể ra đi, họ không thiết gì đến ăn uống nữa!</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Không ai vá miếng vải mới vào áo cũ, vì miếng vá sẽ toạc ra, và đường rách càng rộng hơn. <verse number="22" style="v"/>Cũng không ai đổ rượu mới vào bầu da cũ, vì rượu sẽ làm nứt bầu, rượu chảy hết mà bầu cũng hỏng. Rượu mới phải đổ vào bầu mới.”</para>
  <para style="s1">Thảo Luận về Ngày Sa-bát</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Vào một ngày Sa-bát, Chúa Giê-xu và các môn đệ đi ngang qua đồng lúa mì. Thấy các môn đệ Chúa hái bông lúa, <verse number="24" style="v"/>mấy thầy Pha-ri-si liền phàn nàn với Chúa Giê-xu: “Kìa, tại sao họ hái lúa vào ngày Sa-bát?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Nhưng Chúa Giê-xu đáp: “Các ông chưa đọc chuyện Đa-vít và các bạn đồng hành bị đói sao? <verse number="26" style="v"/>Vua vào trong nhà của Đức Chúa Trời (thời A-bia-tha giữ chức thầy thượng tế) ăn bánh thánh dành riêng cho các thầy tế lễ, và phân phát cho các bạn cùng ăn. Việc ấy cũng trái luật!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Rồi Chúa Giê-xu phán với họ: “Ngày Sa-bát được lập ra để giúp loài người, chứ không phải loài người được tạo nên để phục vụ ngày Sa-bát. <verse number="28" style="v"/>Cho nên, Con Người<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:28 </char><char style="ft" closed="false">“Con Người” là danh xưng Chúa Giê-xu chỉ về Ngài</char></note> cũng là Chúa của ngày Sa-bát!”</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Chúa Giê-xu Chữa Bệnh trong Ngày Sa-bát</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Lần khác, Chúa Giê-xu đến hội đường, gặp một người bị teo bàn tay. <verse number="2" style="v"/>Hôm ấy nhằm ngày Sa-bát, người ta chăm chú theo dõi xem Chúa có chữa bệnh cho người ấy không, để lấy cớ tố cáo Ngài.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Chúa Giê-xu phán bảo người teo tay: “Hãy đi và đứng trước mặt mọi người.” <verse number="4" style="v"/>Rồi Chúa quay sang hỏi họ: “Trong ngày Sa-bát, làm điều thiện là hợp pháp, hay làm điều ác? Ngày ấy nên cứu người hay hại người?” Nhưng không ai dám trả lời.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Chúa đưa mắt nhìn họ, vừa giận vừa buồn vì họ dửng dưng trước khổ đau của đồng loại. Ngài bảo người teo tay: “Con xòe bàn tay ra!” Anh vâng lời, bàn tay liền được lành! <verse number="6" style="v"/>Các thầy Pha-ri-si ra về, liền họp với đảng Hê-rốt tìm mưu giết Chúa Giê-xu.</para>
  <para style="s1">Đoàn Dân Theo Chúa Giê-xu</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Chúa Giê-xu và các môn đệ đến bờ biển. Một đoàn dân đông đảo đi theo Chúa. Họ đến từ Ga-li-lê, Giu-đê, <verse number="8" style="v"/>Giê-ru-sa-lem, I-đu-mê, miền đông Sông Giô-đan, và từ những nơi xa xôi như Ty-rơ, Si-đôn. Họ nghe tin đồn về các phép lạ Chúa làm, nên kéo nhau đến gặp Ngài.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Chúa Giê-xu dặn các môn đệ chuẩn bị một chiếc thuyền, phòng khi bị dân chúng xô đẩy thì Ngài lên thuyền. <verse number="10" style="v"/>Chúa chữa lành cho nhiều người, nên vô số người bệnh chen lấn quanh Ngài, cố sờ Ngài cho được. <verse number="11" style="v"/>Những người bị quỷ ám thấy Ngài liền quỳ xuống, lớn tiếng thưa: “Thầy là Con Đức Chúa Trời!” <verse number="12" style="v"/>Nhưng Chúa Giê-xu nghiêm cấm chúng không được nói cho người ta biết về Ngài.</para>
  <para style="s1">Chúa Giê-xu Chọn Mười Hai Sứ Đồ</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Chúa Giê-xu đi lên núi, gọi theo một số người Ngài lựa chọn. <verse number="14" style="v"/>Chúa bổ nhiệm mười hai sứ đồ để họ theo Ngài thường xuyên, và sai họ đi công bố Phúc Âm <verse number="15" style="v"/>với quyền năng đuổi quỷ. <verse number="16" style="v"/>Đây là tên mười hai sứ đồ:</para>
  <para style="li1">Si-môn (Chúa đặt tên là Phi-e-rơ)</para>
  <para style="li1">
    <verse number="17" style="v"/>Gia-cơ và Giăng, (con của Xê-bê-đê, nhưng Chúa Giê-xu gọi họ là “Con của Sấm Sét”),</para>
  <para style="li1">
    <verse number="18" style="v"/>Anh-rê,</para>
  <para style="li1">Phi-líp,</para>
  <para style="li1">Ba-thê-lê-my,</para>
  <para style="li1">Ma-thi-ơ,</para>
  <para style="li1">Thô-ma,</para>
  <para style="li1">Gia-cơ (con của An-phê),</para>
  <para style="li1">Tha-đê</para>
  <para style="li1">Si-môn (đảng viên Xê-lốt<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:18 </char><char style="ft" closed="false">Đảng chính trị ái quốc</char></note>),</para>
  <para style="li1">
    <verse number="19" style="v"/>Giu-đa Ích-ca-ri-ốt (về sau phản Chúa).</para>
  <para style="s1">Chúa Giê-xu và Quỷ Vương</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Khi Chúa Giê-xu trở về nhà, dân chúng tụ họp mỗi lúc một đông, đến nỗi Ngài không có thì giờ ăn uống. <verse number="21" style="v"/>Gia đình<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:21 </char><char style="ft" closed="false">Ctd bạn bè</char></note> Ngài được tin, liền tìm cách cầm giữ Ngài, vì cho rằng Ngài bị mất trí.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Nhưng các thầy dạy luật từ Giê-ru-sa-lem về lại nói: “Ông ấy bị quỷ Sa-tan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:22 </char><char style="ft" closed="false">Nt Beelzeboul (một tên của quỷ vương Sa-tan)</char></note> ám nên nhờ quyền của quỷ vương để đuổi quỷ.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Chúa Giê-xu mời những người đó đến, giải thích: “Làm sao Sa-tan có thể đuổi Sa-tan? <verse number="24" style="v"/>Một nước chia rẽ phải sụp đổ, <verse number="25" style="v"/>một gia đình chia rẽ phải tan nát. <verse number="26" style="v"/>Nếu Sa-tan chống lại Sa-tan, nước nó sẽ bị chia rẽ, không còn tồn tại nữa. <verse number="27" style="v"/>Không ai vào nhà một người chủ nô cường bạo để giải cứu đám nô lệ mà trước hết không trói người ấy lại. Nếu không thắng Sa-tan, không thể đuổi quỷ sứ của nó được.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Ta quả quyết với các ông, mọi tội lỗi và lời xúc phạm của loài người đều có thể được tha. <verse number="29" style="v"/>Nhưng ai xúc phạm đến Chúa Thánh Linh sẽ chẳng bao giờ được tha. Đó là một tội đời đời.” <verse number="30" style="v"/>Chúa bảo thế, vì trong khi Ngài nhờ quyền năng Chúa Thánh Linh để đuổi quỷ, họ vẫn nói rằng Ngài nhờ quỷ vương.</para>
  <para style="s1">Gia Đình Thật của Chúa Giê-xu</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Mẹ và các em Chúa Giê-xu đến thăm Chúa. Họ đứng bên ngoài và nhờ người gọi Ngài. <verse number="32" style="v"/>Đám đông đang ngồi chung quanh Chúa Giê-xu, có người thưa với Ngài: “Mẹ và các em Thầy ở phía ngoài, muốn gặp Thầy.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Chúa Giê-xu hỏi: “Ai là mẹ Ta, ai là em Ta?” <verse number="34" style="v"/>Quay nhìn những người ngồi chung quanh, Ngài bảo: “Đây là mẹ Ta và anh chị em Ta. <verse number="35" style="v"/>Vì tất cả những người làm theo ý muốn Đức Chúa Trời đều là anh em, chị em, và mẹ Ta.”</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Ẩn Dụ về Người Gieo Giống</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Một lần khác, Chúa Giê-xu giảng dạy bên bờ biển. Dân chúng tụ tập quá đông, nên Ngài ngồi trên một chiếc thuyền, còn dân chúng đứng quanh trên bờ. <verse number="2" style="v"/>Ngài dùng nhiều ẩn dụ dạy dỗ họ, một trong những ẩn dụ đó là:</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>“Một người ra đồng gieo lúa. <verse number="4" style="v"/>Khi đang gieo, có hạt rơi trên đường mòn, bị chim ăn hết. <verse number="5" style="v"/>Có hạt rơi nhằm lớp đất mỏng phủ trên đá. Cây non mọc lên rất nhanh. <verse number="6" style="v"/>Nhưng khi bị ánh nắng mặt trời thiêu đốt, nó héo dần rồi chết, vì rễ không bám sâu vào lòng đất. <verse number="7" style="v"/>Có hạt rơi giữa bụi gai, bị gai mọc lên chặn nghẹt, không kết quả được. <verse number="8" style="v"/>Những hạt gieo vào đất tốt kết quả gấp ba mươi, sáu mươi, hay một trăm lần. <verse number="9" style="v"/>Ai có tai để nghe, nên lắng nghe!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Khi dân chúng về hết, mười hai sứ đồ và các môn đệ khác xin Chúa Giê-xu giải thích ý nghĩa của ẩn dụ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Chúa đáp: “Đức Chúa Trời cho các con hiểu huyền nhiệm về Nước của Đức Chúa Trời, còn những người khác chỉ được nghe ẩn dụ, <verse number="12" style="v"/>đúng như Thánh Kinh đã chép:</para>
  <para style="q1">‘Họ thấy những điều Ta làm,</para>
  <para style="q2">nhưng họ sẽ chẳng học được gì.</para>
  <para style="q1">Họ nghe những điều Ta nói,</para>
  <para style="q2">nhưng họ sẽ không hiểu.</para>
  <para style="q2">Vì nếu hiểu, họ sẽ quay về với Ta để được tha tội.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:12 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 6:9-10">Ysai 6:9-10</ref> </char></char></note>”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Chúa Giê-xu hỏi các môn đệ: “Nếu các con không hiểu ẩn dụ này, làm sao có thể hiểu những ẩn dụ khác? <verse number="14" style="v"/>Người gieo giống là người đi công bố Phúc Âm. <verse number="15" style="v"/>Hạt giống rơi trên đường mòn, là Đạo gieo vào lòng người cứng cỏi, liền bị Sa-tan đến cướp đi. <verse number="16" style="v"/>Lớp đất mỏng phủ trên đá tượng trưng cho người nghe Đạo vội vui mừng tiếp nhận, <verse number="17" style="v"/>nhưng rễ quá hời hợt, mầm sống không vào sâu trong lòng. Khi bị hoạn nạn, bức hại vì Đạo Đức Chúa Trời, họ vội buông tay đầu hàng. <verse number="18" style="v"/>Đất có gai gốc tượng trưng cho tấm lòng những người nghe Đạo, <verse number="19" style="v"/>nhưng quá lo âu về đời này, ham mê phú quý và những lạc thú khác, đến nỗi làm cho Đạo bị nghẹt ngòi, không thể nào kết quả được. <verse number="20" style="v"/>Đất tốt tượng trưng cho tấm lòng những người nghe Đạo và tiếp nhận, nên đem lại kết quả dồi dào, dìu dắt ba mươi, sáu mươi, hay cả trăm người vào Nước Trời!”</para>
  <para style="s1">Ẩn Dụ về Cây Đèn</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Rồi Chúa Giê-xu phán cùng các môn đệ: “Không ai thắp đèn rồi đậy kín, nhưng đem đặt trên giá đèn để soi sáng khắp nơi. <verse number="22" style="v"/>Tất cả những việc giấu kín, một ngày kia sẽ phải phơi bày trước ánh sáng. <verse number="23" style="v"/>Ai có tai để nghe, nên lắng nghe.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Ngài tiếp: “Phải để ý đến những lời các con nghe: Các con lường cho người ta mức nào, người ta sẽ lường lại cho các con mức đó, mà còn gắt gao hơn nữa. <verse number="25" style="v"/>Vì ai có sẽ được cho thêm, nhưng ai không có, dù còn gì cũng bị mất luôn.”</para>
  <para style="s1">Ẩn Dụ về Hạt Giống</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Chúa Giê-xu kể ẩn dụ khác: “Nước của Đức Chúa Trời giống trường hợp người kia gieo lúa trong ruộng. <verse number="27" style="v"/>Ngày qua tháng lại, lúa mọc và lớn lên; người ấy không cần theo dõi, <verse number="28" style="v"/>vì đất làm cho lúa mọc. Trước hết, hạt giống thành cây mạ, lớn lên trổ bông rồi kết hạt. <verse number="29" style="v"/>Khi lúa chín, người ấy trở lại, đem liềm theo gặt hái.”</para>
  <para style="s1">Ẩn Dụ về Hạt Cải</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Chúa Giê-xu kể tiếp: “Ta phải diễn tả Nước của Đức Chúa Trời cách nào? Nên dùng ẩn dụ gì? <verse number="31" style="v"/>Nước của Đức Chúa Trời giống như một hạt cải rất nhỏ. Đó là hạt nhỏ nhất trong các loại hạt giống, nhưng khi gieo xuống đất, <verse number="32" style="v"/>nó mọc thành cây lớn, cành lá sum suê đến nỗi chim chóc có thể làm tổ trên đó.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Chúa Giê-xu dùng nhiều ẩn dụ giảng dạy dân chúng, tùy theo trình độ hiểu biết của họ. <verse number="34" style="v"/>Ngài luôn luôn dùng ẩn dụ để giảng dạy, nhưng khi họp riêng với môn đệ, Ngài giải thích ý nghĩa.</para>
  <para style="s1">Chúa Giê-xu Dẹp Yên Bão Tố</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Đến tối, Chúa Giê-xu bảo các môn đệ: “Chúng ta qua bờ bên kia!” <verse number="36" style="v"/>Sau khi từ giã dân chúng, môn đệ rước Ngài xuống thuyền chèo đi. Có nhiều thuyền khác cùng theo. <verse number="37" style="v"/>Thình lình, một cơn bão nổi lên, các lượn sóng lớn bủa vào thuyền, đến nỗi thuyền ngập nước gần chìm.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Chúa Giê-xu đang gối đầu nằm ngủ phía sau lái. Họ hốt hoảng đánh thức Ngài dậy, la lên: “Thầy ơi, chúng ta sắp chết chìm! Thầy không lo sao?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Khi Chúa Giê-xu thức dậy, Ngài liền quở gió và ra lệnh cho biển: “Yên lặng đi!” Gió liền ngưng bặt và biển lặng yên! <verse number="40" style="v"/>Rồi Ngài bảo các môn đệ: “Sao các con sợ hãi đến thế? Các con không có đức tin sao?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Mọi người đều khiếp sợ bảo nhau: “Người là ai mà đến gió và biển cũng phải vâng lời?”</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Chúa Giê-xu Chữa Lành Người Bị Quỷ Ám</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Vậy họ đến bờ bên kia, thuộc vùng Ga-đa-ren. <verse number="2" style="v"/>Lúc Chúa Giê-xu bước lên bờ, một người bị quỷ ám từ trong nghĩa địa chạy đến gặp Ngài. <verse number="3" style="v"/>Anh ấy sống trong bãi tha ma, mạnh mẽ dữ tợn vô cùng. <verse number="4" style="v"/>Mỗi khi bị xiềng tay còng chân, anh liền bứt xiềng đập còng bỏ đi, chẳng ai đủ sức trị nổi. <verse number="5" style="v"/>Suốt ngày đêm, anh lang thang giữa nghĩa trang, trên đồi núi, kêu la và lấy đá nhọn rạch mình.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Khi Chúa Giê-xu còn ở từ xa, anh đã thấy Ngài, vội chạy đến quỳ xuống thờ lạy. <verse number="7" style="v"/>Anh run rẩy hét lên: “Giê-xu, Con Đức Chúa Trời Chí Cao! Ngài định làm gì tôi? Nhân danh Đức Chúa Trời, xin đừng hành hại tôi!” <verse number="8" style="v"/>Anh nói thế vì Chúa Giê-xu ra lệnh: “Ác quỷ, hãy ra khỏi người này.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Chúa Giê-xu hỏi: “Mày tên gì?”</para>
  <para style="p">Đáp: “Tôi tên Quân Đoàn, vì chúng tôi rất đông.” <verse number="10" style="v"/>Bọn quỷ cầu xin Ngài đừng đuổi chúng ra khỏi vùng đó.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Trên sườn núi, có bầy heo đông đúc đang ăn. <verse number="12" style="v"/>Bọn quỷ nài nỉ: “Xin Chúa cho chúng tôi nhập vào bầy heo đó.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Chúa Giê-xu cho phép. Bọn quỷ ra khỏi người bị ám, nhập vào bầy heo. Cả bầy heo độ 2.000 con, liền lao đầu qua bờ đá rơi xuống biển, chết chìm hết.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Bọn chăn heo chạy vào thành và thôn xóm gần đó báo tin. Mọi người đổ xô ra xem cho tường tận. <verse number="15" style="v"/>Họ đến gần Chúa Giê-xu, thấy người vốn bị quỷ ám ngồi đó, áo quần tươm tất, trí óc tỉnh táo, thì họ khiếp sợ. <verse number="16" style="v"/>Những người chứng kiến việc ấy đều thuật lại từng chi tiết về người bị quỷ ám và những con heo. <verse number="17" style="v"/>Đoàn dân nài xin Chúa Giê-xu đi nơi khác.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Vì thế, Chúa Giê-xu lui về thuyền. Người vốn bị quỷ ám xin đi theo Ngài. <verse number="19" style="v"/>Nhưng Chúa Giê-xu bảo: “Con về nhà, kể cho bạn hữu nghe những việc diệu kỳ Đức Chúa Trời đã làm cho con, và lòng nhân từ của Ngài đối với con.” <verse number="20" style="v"/>Người ấy đi khắp vùng Mười Thành,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:20 </char><char style="ft" closed="false">Nt Decapolis </char></note> rao giảng những việc lớn lao Chúa Giê-xu đã làm cho mình; mọi người nghe chuyện đều kinh ngạc.</para>
  <para style="s1">Chúa Giê-xu Chữa Lành trong Sự Đáp Ứng của Đức Tin</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Khi Chúa Giê-xu vượt biển trở lại bờ bên kia, dân chúng tụ họp quanh Ngài. <verse number="22" style="v"/>Giai-ru, viên quản lý nhà hội đến và quỳ trước mặt Chúa, <verse number="23" style="v"/>khẩn khoản: “Con gái tôi sắp chết, xin Thầy làm ơn đến đặt tay trên mình nó cứu nó sống.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Chúa Giê-xu đi với ông, dân chúng chen lấn chung quanh Ngài. <verse number="25" style="v"/>Trong đám đông, có một phụ nữ bị bệnh rong huyết đã mười hai năm. <verse number="26" style="v"/>Bà khổ sở vì lâu nay đã chạy lắm thầy nhiều thuốc, hao tốn tiền của mà vẫn không khỏi bệnh. <verse number="27" style="v"/>Bà nghe đồn về quyền năng của Chúa Giê-xu, nên len vào đám đông, đến sau lưng Chúa và sờ áo Ngài. <verse number="28" style="v"/>Bà tự nhủ: “Ta chỉ cần sờ áo Chúa là được lành!” <verse number="29" style="v"/>Ngay khi bà sờ áo Chúa, huyết liền cầm lại, bà biết mình đã lành bệnh!</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Lập tức, Chúa Giê-xu nhận biết có quyền lực chữa bệnh từ Ngài phát ra, nên nhìn quanh đám đông và hỏi: “Ai vừa sờ áo Ta?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Các môn đệ thưa: “Bao nhiêu người đang chen lấn quanh Thầy, sao Thầy còn hỏi ai đụng vào Thầy?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Nhưng Chúa cứ nhìn quanh, tìm người đã sờ áo Ngài. <verse number="33" style="v"/>Người phụ nữ run rẩy, sợ hãi, biết mình đã lành bệnh, đến quỳ dưới chân Chúa, trình bày tất cả sự thật. <verse number="34" style="v"/>Chúa nói với bà: “Con ơi, đức tin con đã chữa cho con lành. Con về nhà bình an, mạnh khỏe.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Trong khi Chúa còn đang nói, người nhà Giai-ru đến báo tin: “Con gái ông chết rồi! Đừng làm phiền Thầy nữa!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Nhưng Chúa Giê-xu chẳng quan tâm đến lời trình báo. Ngài bảo Giai-ru: “Đừng sợ. Hãy vững lòng tin.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Chúa Giê-xu không cho ai đi theo Ngài, ngoài Phi-e-rơ, Gia-cơ, và Giăng. <verse number="38" style="v"/>Khi đến nhà Giai-ru, Ngài thấy cả nhà huyên náo vì những tiếng than khóc kêu la. <verse number="39" style="v"/>Vừa bước vào, Chúa hỏi mọi người: “Tại sao khóc lóc ồn ào thế? Em bé chỉ ngủ chứ không chết đâu.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Họ quay lại chế nhạo Ngài, nhưng Ngài bảo mọi người lui ra, rồi đưa cha cô bé và ba môn đệ vào phòng. <verse number="41" style="v"/>Cầm tay nó, Chúa gọi: “Con ơi, dậy đi!” <verse number="42" style="v"/>Cô bé liền đứng dậy, bước đi. (Nó đã được mười hai tuổi). Cha mẹ nó ngạc nhiên, sững sờ. <verse number="43" style="v"/>Chúa Giê-xu dặn họ đừng đồn việc đó ra, và bảo cho cô bé ăn.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Chúa Giê-xu Bị Từ Chối tại Na-xa-rét</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Chúa Giê-xu rời khỏi miền đó, cùng các môn đệ trở về quê hương. <verse number="2" style="v"/>Đến ngày Sa-bát, Chúa đến hội đường giảng dạy. Mọi người đều ngạc nhiên về sự khôn ngoan và các phép lạ của Chúa, vì Ngài cũng là người Na-xa-rét như họ. <verse number="3" style="v"/>Họ bảo nhau: “Ông này làm nghề thợ mộc, con bà Ma-ri, anh của Gia-cơ, Giô-sép, Giu-đa, và Si-môn. Các em gái của ông ấy cũng chẳng xa lạ gì!” Vì thế họ khước từ Ngài.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Chúa Giê-xu bảo họ: “Nhà tiên tri không bao giờ được gia đình bà con tôn kính, quê hương ca ngợi!” <verse number="5" style="v"/>Vì họ không tin, nên Ngài không thể làm phép lạ lớn lao tại đây, chỉ đặt tay chữa lành một vài người bệnh. <verse number="6" style="v"/>Chúa ngạc nhiên vì lòng không tin của họ.</para>
  <para style="s1">Chúa Giê-xu Sai Mười Hai Sứ Đồ</para>
  <para style="p">Rồi Chúa Giê-xu đi sang các làng khác giảng dạy. <verse number="7" style="v"/>Chúa gọi mười hai sứ đồ, sai đi từng đôi, và ban cho mỗi người quyền năng đuổi quỷ. <verse number="8" style="v"/>Ngài dặn họ đừng mang theo hành trang, trừ một cây gậy nhỏ—không lương thực, không túi bao, không tiền bạc, <verse number="9" style="v"/>không đem thêm áo choàng, chỉ mang dép vào chân.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Chúa phán: “Vào làng nào, các con cứ ở luôn một nhà cho đến khi qua làng khác. <verse number="11" style="v"/>Nếu làng nào không tiếp rước và nghe lời các con, cứ giũ áo ra đi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:11 </char><char style="ft" closed="false">Nt phủi bụi dưới chân</char></note> để chứng tỏ các con không còn trách nhiệm gì về số phận của họ.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Các sứ đồ lên đường giảng dạy, khuyên giục mọi người phải ăn năn tội lỗi. <verse number="13" style="v"/>Họ đuổi quỷ, xức dầu, chữa lành nhiều người bệnh.</para>
  <para style="s1">Cái Chết của Giăng Báp-tít</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Vua Hê-rốt An-ti-pa được trình báo đầy đủ về các hoạt động của Chúa Giê-xu, vì danh tiếng Ngài đồn ra khắp nơi. Vua nghĩ Chúa là Giăng Báp-tít sống lại, nên mới làm được nhiều việc dị thường như thế. <verse number="15" style="v"/>Có người nói Chúa là Tiên tri Ê-li, người khác cho Ngài là một tiên tri như các tiên tri lớn ngày xưa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Nhưng Hê-rốt đã nghe tin về Chúa Giê-xu, nên ông nói: “Không, đây chính là Giăng mà ta chém đầu, nay ông ấy sống lại.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Vì trước đó, Hê-rốt đã sai lính bắt Giăng xiềng lại trong ngục về việc Hê-rô-đia. Bà là vợ Phi-líp, em vua, nhưng Hê-rốt lại cưới bà. <verse number="18" style="v"/>Giăng nói với Hê-rốt: “Lấy vợ của em mình là trái với luật Đức Chúa Trời.” <verse number="19" style="v"/>Cho nên Hê-rô-đia căm giận, muốn giết Giăng trả thù, nhưng không làm gì được. <verse number="20" style="v"/>Trái lại, Hê-rốt kính nể Giăng, biết ông là người thánh thiện, nên tìm cách bảo vệ. Vua thích nghe Giăng thuyết giảng, mặc dù mỗi khi nghe, vua thường bối rối.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Cuối cùng, dịp may của Hê-rô-đia đã đến. Kỷ niệm sinh nhật, Vua Hê-rốt thết tiệc đãi các cận thần, quan viên chức cao, và các nhà lãnh đạo xứ Ga-li-lê. <verse number="22" style="v"/>Giữa bữa tiệc, con gái Hê-rô-đia ra khiêu vũ, khiến vua và các quan khách đều say mê. <verse number="23" style="v"/>Vua hứa với cô gái: “Con muốn xin gì, ta cũng cho, dù xin phân nửa nước, ta cũng bằng lòng.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Cô gái liền ra hỏi mẹ: “Con phải cầu xin điều gì?”</para>
  <para style="p">Hê-rô-đia xúi con: “Con hãy xin cái đầu Giăng Báp-tít!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Cô gái vội vã trở vào tâu với vua: “Ngay bây giờ, xin vua cho con cái đầu của Giăng Báp-tít để trên mâm!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Nghe vậy, vua rất buồn phiền, nhưng đã lỡ thề, không thể nuốt lời trước mặt quan khách. <verse number="27" style="v"/>Vua lập tức sai đao phủ đi lấy đầu Giăng. Đao phủ vào chém Giăng trong ngục, <verse number="28" style="v"/>đặt thủ cấp trên mâm, đưa cô gái bưng về cho mẹ. <verse number="29" style="v"/>Hay tin ấy, các môn đệ của Giăng đến lấy xác về chôn cất.</para>
  <para style="s1">Chúa Giê-xu Đãi cho Năm Nghìn Người</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Các sứ đồ trở về phúc trình với Chúa Giê-xu mọi điều họ đã làm và giảng dạy. <verse number="31" style="v"/>Chúa Giê-xu bảo: “Chúng ta nên đi riêng đến chỗ thanh tĩnh nghỉ ngơi một lúc!” Vì quá nhiều người đến xin gặp Chúa, nên Ngài và các môn đệ không có thì giờ ăn uống.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Chúa và các môn đệ xuống thuyền đến nơi vắng vẻ. <verse number="33" style="v"/>Thấy thuyền rời bến, dân chúng đoán biết chỗ Ngài định đi, nên tìm đường tắt, kéo nhau chạy bộ đến trước. <verse number="34" style="v"/>Vừa đặt chân lên bờ, Chúa Giê-xu động lòng thương xót, vì họ như chiên không có người chăn. Ngài tiếp tục dạy dỗ họ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Đến chiều tối, các môn đệ thưa với Chúa: “Thưa Thầy ở đây hoang vắng quá, mà trời đã gần tối. <verse number="36" style="v"/>Xin Thầy cho họ giải tán để họ vào làng gần đây mua thức ăn!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Nhưng Chúa Giê-xu đáp: “Chính các con hãy cho họ ăn!”</para>
  <para style="p">Các môn đệ thưa: “Đem cả gia tài<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:37 </char><char style="ft" closed="false">Nt 200 đê-na-ri, 1 đê-na-ri tương đương tiền công một ngày làm việc</char></note> mua bánh mới có thể đãi đám đông này!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Chúa hỏi: “Các con xem ở đây có bao nhiêu ổ bánh?”</para>
  <para style="p">Các môn đệ kiểm kê rồi trở lại trình: “Thưa, có năm ổ bánh và hai con cá!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Chúa Giê-xu ra lệnh cho dân chúng ngồi xuống từng nhóm trên bãi cỏ. <verse number="40" style="v"/>Họ ngồi thành từng nhóm năm mươi hoặc một trăm người.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Chúa Giê-xu cầm năm ổ bánh và hai con cá, ngước mắt lên trời cảm tạ Đức Chúa Trời rồi bẻ ra, đưa các môn đệ phân phát cho dân chúng. <verse number="42" style="v"/>Mọi người đều ăn no nê. <verse number="43" style="v"/>Các môn đệ đi lượm những mẩu bánh và cá còn thừa, đựng đầy mười hai giỏ. <verse number="44" style="v"/>Riêng số đàn ông dự bữa ăn hôm đó lên đến 5.000 người.</para>
  <para style="s1">Chúa Giê-xu Đi Bộ trên Mặt Nước</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Lập tức, Chúa Giê-xu bảo các môn đệ xuống thuyền qua thành Bết-sai-đa, còn Ngài ở lại cho dân chúng ra về. <verse number="46" style="v"/>Sau đó, Chúa lên núi cầu nguyện.</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Đến tối, thuyền các môn đệ đã ra khơi, Chúa vẫn còn trên bờ. <verse number="48" style="v"/>Ngài thấy họ phải ra sức chèo chống, vì thuyền ngược gió. Khoảng ba giờ sáng, Chúa Giê-xu đi bộ trên mặt nước, và định vượt lên trước họ. <verse number="49" style="v"/>Thấy có người đi trên mặt nước, các môn đệ rú lên kinh khủng, vì ngỡ là ma. <verse number="50" style="v"/>Mọi người trông thấy Ngài đều khiếp đảm.</para>
  <para style="p">Nhưng Chúa Giê-xu trấn an: “Ta đây, các con đừng sợ!” <verse number="51" style="v"/>Chúa bước vào thuyền, sóng gió liền lặng yên. Ai nấy ngạc nhiên vô cùng. <verse number="52" style="v"/>Họ vẫn không hiểu phép lạ hóa bánh ra nhiều vì tâm trí vẫn đóng kín.</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v"/>Đến bờ bên kia, họ neo thuyền tại bến Ghê-nê-xa-rết. <verse number="54" style="v"/>Mọi người vừa bước lên bờ, dân chúng nhận ra Chúa Giê-xu ngay, <verse number="55" style="v"/>nên vội vã chạy vào các thôn xóm khiêng người bệnh đến với Chúa. <verse number="56" style="v"/>Chúa đi đến đâu—nơi làng mạc, thành phố, hay thôn quê—người ta đều đem người bệnh lại các khu họp chợ, xin Chúa cho họ sờ trôn áo Ngài, ai sờ áo Chúa đều được lành.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">Chúa Giê-xu Dạy về Sự Trong Sạch Bên Trong</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Một hôm, các thầy Pha-ri-si và thầy dạy luật từ Giê-ru-sa-lem đến gặp Chúa Giê-xu. <verse number="2" style="v"/>Họ thấy các môn đệ của Chúa không rửa tay trước khi ăn. <verse number="3" style="v"/>(Theo tục lệ cổ truyền, người Do Thái, đặc biệt là người Pha-ri-si, đều rảy nước trên cánh tay trước khi ăn. <verse number="4" style="v"/>Mỗi khi đi phố về, họ đều tẩy uế như thế, rồi mới ngồi vào bàn ăn. Họ còn làm nhiều điều khác theo tục lệ, như làm phép tẩy uế nồi niêu, bát đĩa …)</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Các thầy Pha-ri-si và thầy dạy luật chất vấn Chúa: “Tại sao môn đệ Thầy không rửa tay trước khi ăn theo tục lệ cổ truyền?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Chúa Giê-xu đáp: “Các ông đạo đức giả! Tiên tri Y-sai đã miêu tả các ông thật đúng:</para>
  <para style="q1">‘Miệng dân này nói lời tôn kính Ta,</para>
  <para style="q2">nhưng lòng họ cách xa Ta.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Việc họ thờ phượng Ta thật vô ích,</para>
  <para style="q2">thay vì vâng giữ mệnh lệnh Ta, họ đem dạy luật lệ do họ đặt ra!’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:7 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 29:13">Ysai 29:13</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Các ông vâng giữ tục lệ của loài người, mà bỏ qua mệnh lệnh của Đức Chúa Trời.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Chúa tiếp: “Các ông khéo léo chối bỏ luật Đức Chúa Trời để giữ tục lệ của các ông. <verse number="10" style="v"/>Chẳng hạn khi Môi-se dạy: ‘Phải hiếu kính cha mẹ,’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:10 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 20:12">Xuất 20:12</ref>; <ref loc="DEU 5:16">Phục 5:16</ref></char></char></note> và ‘Ai nguyền rủa cha mẹ phải bị xử tử.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:10 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 21:17">Xuất 21:17</ref>; <ref loc="LEV 20:9">Lê 20:9</ref> </char></char></note> <verse number="11" style="v"/>Nhưng các ông cho là đúng khi con cái nói với cha mẹ rằng những gì con có thể giúp cha mẹ là Co-ban (nghĩa là lễ vật đã dâng lên Đức Chúa Trời), <verse number="12" style="v"/>rồi các ngươi không cho phép người ấy làm gì cho cha mẹ mình nữa. <verse number="13" style="v"/>Như vậy, vì truyền thống của mình mà các ông đã hủy bỏ lời của Đức Chúa Trời. Các ông còn làm nhiều điều khác cũng sai quấy như thế!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Sau đó Chúa Giê-xu gọi đoàn dân đến, Ngài phán: “Anh chị em lắng nghe và cố hiểu lời này: <verse number="15" style="v"/>Người ta bị dơ bẩn không phải vì những vật từ bên ngoài vào, nhưng vì những điều ra từ trong lòng.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:15 </char><char style="ft" closed="false">Một số bản có thêm câu 16: </char><char style="fqa" closed="false">Ai có tai để nghe hãy lắng nghe</char></note>”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Khi Chúa Giê-xu rời đám đông vào nhà, các môn đệ thắc mắc, hỏi Ngài về câu ẩn dụ ấy. <verse number="18" style="v"/>Chúa đáp: “Các con cũng không hiểu nữa sao? Các con không biết thức ăn không làm cho con người ô uế sao? <verse number="19" style="v"/>Vì nó không vào trong lòng, chỉ đi qua cơ quan tiêu hóa rồi ra khỏi thân thể.” (Lời Chúa dạy cho thấy các thực phẩm đều không ô uế).</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Chúa dạy tiếp: “Những điều ra từ trong lòng mới làm cho con người dơ bẩn. <verse number="21" style="v"/>Vì từ bên trong, từ tâm hồn con người, sinh ra những tư tưởng ác, như gian dâm, trộm cắp, giết người, ngoại tình, <verse number="22" style="v"/>tham lam, độc ác, lừa dối, phóng đãng, ganh ghét, phỉ báng, kiêu căng, và dại dột. <verse number="23" style="v"/>Chính những thứ xấu xa từ bên trong mới làm con người dơ bẩn.”</para>
  <para style="s1">Đức Tin của Người Phụ Nữ Dân Ngoại</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Sau đó, Chúa Giê-xu rời xứ Ga-li-lê, đến miền Ty-rơ và Si-đôn. Khi vào nhà, Ngài không muốn cho ai biết, nhưng không sao giấu được. <verse number="25" style="v"/>Một người phụ nữ có con gái bị quỷ ám, nghe Chúa đến, lập tức ra quỳ trước mặt Ngài, <verse number="26" style="v"/>van xin Ngài đuổi quỷ cho con gái mình.</para>
  <para style="p">Bà là người Hy Lạp gốc Sy-rô Phê-ni-xi, <verse number="27" style="v"/>Chúa Giê-xu phán với bà: “Ta phải cứu giúp người Ít-ra-ên trước! Đâu có thể lấy bánh của con đem ném cho chó!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Bà thưa: “Vâng, đúng thế thưa Chúa! Nhưng chó chỉ ăn bánh vụn của con cái từ trên bàn rơi xuống!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Chúa đáp: “Bà đã nói thế, cứ về nhà đi! Quỷ đã ra khỏi con gái bà rồi!” <verse number="30" style="v"/>Về đến nhà, bà thấy con gái mình nằm trên giường tỉnh táo, không bị quỷ ám nữa.</para>
  <para style="s1">Chúa Giê-xu Chữa Lành Người Điếc</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Từ Ty-rơ, Chúa Giê-xu qua Si-đôn, xuống vùng Mười Thành<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:31 </char><char style="ft" closed="false">Nt Decapolis</char></note> và đến biển Ga-li-lê. <verse number="32" style="v"/>Người ta đem đến một người điếc và ngọng, nài xin Chúa Giê-xu đặt tay chữa lành.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Chúa Giê-xu dắt anh ra khỏi đám đông, đặt ngón tay vào lỗ tai và lấy nước bọt thấm vào lưỡi anh, <verse number="34" style="v"/>rồi ngước mắt lên trời, thở mạnh và bảo: “Mở ra!” <verse number="35" style="v"/>Lập tức, anh ấy nghe hoàn hảo, lưỡi anh được thong thả nên anh nói năng rõ ràng.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Chúa Giê-xu bảo mọi người đừng thuật chuyện đó với ai, nhưng càng ngăn cấm, người ta càng phổ biến rộng hơn. <verse number="37" style="v"/>Ai nấy đều ngạc nhiên vô cùng, bảo nhau: “Ngài làm gì cũng tuyệt diệu! Đến cả người điếc nghe được, người câm nói được.”</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Chúa Giê-xu Đãi cho Bốn Nghìn Người</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Cũng vào thời gian ấy, một đám đông nhóm họp với Chúa cho đến khi hết lương thực. Chúa Giê-xu gọi các môn đệ lại gần, bảo: <verse number="2" style="v"/>“Ta thương đoàn dân này đã ở với Ta ba ngày, thức ăn đã hết. <verse number="3" style="v"/>Nếu Ta để họ nhịn đói ra về, họ sẽ ngất xỉu dọc đường, vì nhiều người ở rất xa.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Các môn đệ thưa: “Làm sao tìm đủ thức ăn cho họ giữa nơi hoang vắng này?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Chúa Giê-xu hỏi: “Các con còn thức ăn không?”</para>
  <para style="p">Họ đáp: “Thưa, còn bảy ổ bánh.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Chúa Giê-xu truyền lệnh cho dân chúng ngồi xuống đất, rồi cầm bảy ổ bánh tạ ơn Đức Chúa Trời, bẻ ra đưa các môn đệ phân phát cho dân chúng. <verse number="7" style="v"/>Các môn đệ cũng tìm được mấy con cá nhỏ; Chúa tạ ơn rồi bảo môn đệ đem phân phát.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Sau khi tất cả đều ăn no, người ta lượm thức ăn thừa, đựng được bảy giỏ. <verse number="9" style="v"/>Riêng số đàn ông dự bữa ăn ấy vào khoảng 4.000 người, rồi Chúa Giê-xu cho họ ra về sau khi ăn xong. <verse number="10" style="v"/>Liền sau đó, Ngài và các môn đệ xuống thuyền đến Đan-ma-nu-tha.</para>
  <para style="s1">Người Pha-ri-si Đòi Dấu Lạ</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Hay tin Chúa đến, các thầy Pha-ri-si tới tranh luận với Ngài. Họ muốn gài bẫy, nên xin Ngài làm một dấu lạ trên trời.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Nghe vậy, Chúa thở dài và đáp: “Tại sao thế hệ này đòi xem dấu lạ? Ta cho các ông biết, sẽ chẳng có dấu lạ nào theo ý muốn các ông cả.” <verse number="13" style="v"/>Rồi Ngài bỏ họ xuống thuyền, sang bờ bên kia.</para>
  <para style="s1">Men của Phái Pha-ri-si và Hê-rốt</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Lúc ấy các môn đệ quên mang thức ăn theo, trong thuyền chỉ còn một ổ bánh. <verse number="15" style="v"/>Chúa Giê-xu khuyên: “Các con phải cẩn thận, đề phòng men của phái Pha-ri-si và đảng Hê-rốt!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Các môn đệ tranh luận với nhau vì họ quên đem bánh theo. <verse number="17" style="v"/>Chúa Giê-xu biết được, liền quở trách: “Sao các con cứ lo không có thức ăn? Các con chẳng biết, chẳng hiểu gì ư? Lòng các con chai lì rồi sao? <verse number="18" style="v"/>Các con có mắt sao không nhìn, có tai sao không nghe? Các con cũng chẳng nhớ gì sao? <verse number="19" style="v"/>Này, khi Ta chia năm ổ bánh cho 5.000 người ăn, các con lượm bánh thừa được bao nhiêu giỏ?”</para>
  <para style="p">Họ đáp: “Thưa, mười hai giỏ.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>“Còn lúc Ta chia bảy ổ bánh cho 4.000 người, các con lượm được bao nhiêu giỏ?”</para>
  <para style="p">Họ đáp: “Thưa, bảy giỏ.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Chúa hỏi tiếp: “Bây giờ các con hiểu chưa?”</para>
  <para style="s1">Chúa Giê-xu Chữa Lành Người Khiếm Thị</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Khi họ đến Bết-sai-đa, người ta đem lại một người khiếm thị, nài xin Chúa Giê-xu đặt tay chữa lành. <verse number="23" style="v"/>Chúa Giê-xu nắm tay anh khiếm thị dắt ra khỏi làng, thoa nước bọt vào mắt, rồi đặt tay lên. Ngài hỏi: “Con thấy gì không?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Anh ngước nhìn, đáp: “Thưa có, con thấy người ta chập chờn như cây cối đi qua đi lại.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Chúa Giê-xu lại đặt tay trên mắt anh. Anh khiếm thị chăm chú nhìn, mắt liền được sáng, thấy rõ mọi vật. <verse number="26" style="v"/>Chúa Giê-xu bảo anh về nhà và căn dặn: “Con đừng trở vào làng!”</para>
  <para style="s1">Phi-e-rơ Công Bố về Chúa Giê-xu</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Chúa Giê-xu và các môn đệ đi đến các làng gần thành Sê-sa-rê Phi-líp. Dọc đường, Ngài hỏi: “Người ta nói Ta là ai?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Các môn đệ đáp: “Có người nói Thầy là Giăng Báp-tít, người cho là Ê-li, người bảo là nhà tiên tri.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Chúa hỏi tiếp: “Còn các con biết Ta là ai không?”</para>
  <para style="p">Phi-e-rơ thưa: “Thầy là Đấng Mết-si-a.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:29 </char><char style="ft" closed="false">Nt Christo (Hy Lạp) hoặc Messiah (Hê-bơ-rơ) đều có nghĩa là Đấng chịu xức dầu</char></note>”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Nhưng Chúa Giê-xu nghiêm cấm họ không được nói cho ai biết.</para>
  <para style="s1">Chúa Giê-xu Báo Trước về Sự Chết của Ngài</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Lúc ấy Chúa Giê-xu bắt đầu cho các môn đệ biết Con Người<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:31 </char><char style="ft" closed="false">“Con Người” là danh xưng Chúa Giê-xu chỉ về Ngài</char></note> sẽ chịu nhiều thống khổ, bị các trưởng lão, trưởng tế, và các thầy dạy luật khai trừ và giết đi, nhưng sau ba ngày sẽ sống lại. <verse number="32" style="v"/>Chúa Giê-xu trình bày thật rõ ràng. Phi-e-rơ liền đem riêng Chúa ra, trách: “Thầy chớ nên nói thế!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Chúa Giê-xu quay lại nhìn các môn đệ, và quở Phi-e-rơ: “Lui đi, Sa-tan! Ngươi chỉ suy luận theo quan điểm loài người, chứ không theo ý Đức Chúa Trời.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Sau đó, Chúa gọi các môn đệ và dân chúng đến gần, dạy bảo: “Nếu ai muốn làm môn đệ Ta, phải phủ nhận chính mình, vác cây thập tự mình theo Ta. <verse number="35" style="v"/>Ai tham sống sợ chết sẽ mất mạng, nhưng ai vì Ta và vì Phúc Âm mà hy sinh tính mạng, sẽ được sống. <verse number="36" style="v"/>Nếu một người chiếm được cả thế giới nhưng mất linh hồn thì có ích gì? <verse number="37" style="v"/>Có cái gì đáng giá hơn linh hồn? <verse number="38" style="v"/>Ai hổ thẹn về Ta và về Đạo Ta trong thời đại tội lỗi, thông dâm này, Con Người cũng sẽ hổ thẹn về họ khi Ta trở lại trong vinh quang của Cha Ta với các thiên sứ thánh.”</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Chúa Giê-xu bảo các môn đệ: “Ta cho các con biết, một vài người đang đứng đây sẽ còn sống cho đến khi nhìn thấy Nước của Đức Chúa Trời thiết lập với uy quyền vĩ đại!”</para>
  <para style="s1">Sự Hóa Hình</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Sáu ngày sau, Chúa Giê-xu đem riêng Phi-e-rơ, Gia-cơ, và Giăng lên một ngọn núi cao. Chúa hóa hình ngay trước mặt họ. <verse number="3" style="v"/>Áo Ngài trắng và chói sáng, trên đời này không có cách gì phiếu trắng đến thế. <verse number="4" style="v"/>Ê-li và Môi-se hiện ra, hầu chuyện với Chúa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Phi-e-rơ buột miệng: “Thưa Thầy, ở đây thật tuyệt! Chúng con sẽ dựng ba chiếc lều—một cho Thầy, một cho Môi-se, và một cho Ê-li.” <verse number="6" style="v"/>Nhưng Phi-e-rơ không biết mình nói gì, vì các môn đệ đều khiếp sợ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Một đám mây kéo đến bao phủ mọi người, và từ trong mây có tiếng phán: “Đây là Con yêu dấu của Ta. Hãy nghe lời Người.” <verse number="8" style="v"/>Các môn đệ lập tức nhìn quanh, nhưng chỉ thấy một mình Chúa Giê-xu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Khi xuống núi, Chúa dặn ba môn đệ đừng thuật lại cho ai việc họ vừa thấy, trước khi Con Người từ cõi chết sống lại. <verse number="10" style="v"/>Các môn đệ vâng lời Chúa, nhưng bàn cãi với nhau “sống lại từ cõi chết” có nghĩa gì?</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Họ hỏi: “Tại sao các thầy dạy luật quả quyết Ê-li phải đến trước Đấng Mết-si-a?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Chúa Giê-xu đáp: “Đúng! Ê-li đến trước để chuẩn bị mọi việc. Thánh Kinh cũng chép Con Người phải chịu nhiều thống khổ và bị chế giễu khinh bỉ. <verse number="13" style="v"/>Ta cho các con biết, Ê-li đã đến rồi, nhưng bị người ta bạc đãi đúng như Thánh Kinh đã viết.”</para>
  <para style="s1">Chúa Giê-xu Chữa Lành Cậu Bé Bị Quỷ Ám</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Xuống đến chân núi, Chúa thấy một đoàn dân rất đông bao vây các môn đệ của Ngài, và các thầy dạy luật đang tranh luận với họ. <verse number="15" style="v"/>Vừa thấy Chúa Giê-xu, dân chúng rất ngạc nhiên, chạy ra chào đón Ngài.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Chúa Giê-xu hỏi: “Các anh chị em đang bàn cãi gì đó?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Một người trong đám đông lên tiếng: “Thưa Thầy, tôi đem con trai tôi đến xin Thầy cứu giúp, nó bị quỷ ám không nói được. <verse number="18" style="v"/>Mỗi khi quỷ nhập, nó bị vật nhào xuống đất, sùi bọt mép, nghiến răng rồi cứng đờ ra. Tôi xin các môn đệ Thầy đuổi quỷ cho, nhưng họ không đuổi được.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Chúa Giê-xu trách: “Những người hoài nghi kia! Ta phải ở với các người bao lâu nữa, phải chịu đựng các người đến bao giờ? Đem ngay đứa trẻ lại đây.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Vậy họ mang đứa trẻ đến. Nhưng khi quỷ thấy Chúa Giê-xu, nó liền khiến đứa trẻ co giật, ngã nhào xuống đất, lăn lộn và miệng sùi bọt mép.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Chúa Giê-xu hỏi cha đứa trẻ: “Nó bị hành hạ thế này bao lâu rồi?”</para>
  <para style="p">Ông đáp: “Thưa, từ khi còn nhỏ. <verse number="22" style="v"/>Quỷ đã ném nó vào lửa, xuống sông để giết nó. Nếu Thầy có thể cứu nó, xin thương xót giúp cho!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Chúa Giê-xu ngắt lời: “Sao ông nói ‘nếu có thể’? Ai tin, mọi việc đều được cả.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Cha đứa trẻ lập tức la lên: “Tôi tin, xin giúp tôi thắng hơn sự vô tín của tôi”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Thấy dân chúng tụ tập mỗi lúc một đông, Chúa Giê-xu liền quở trách quỷ: “Quỷ câm và điếc kia! Ta ra lệnh: phải ra khỏi đứa trẻ này, không được nhập vào nó nữa!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Quỷ liền hét lớn; đứa trẻ bị động kinh dữ dội, rồi quỷ ra khỏi. Đứa trẻ nằm bất động như xác chết, nên mọi người đều nói: “Nó chết rồi.” <verse number="27" style="v"/>Nhưng Chúa Giê-xu nắm tay nâng nó lên, nó liền đứng dậy.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Khi vào nhà, các môn đệ hỏi riêng Chúa: “Sao chúng con không đuổi quỷ ấy được?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Chúa Giê-xu đáp: “Những trường hợp này, cần phải cầu nguyện<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:29 </char><char style="ft" closed="false">Có bản ghi: Cầu nguyện và kiêng ăn</char></note> mới đuổi quỷ được.”</para>
  <para style="s1">Chúa Giê-xu Báo Trước Sự Chết của Ngài</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Rời miền đó, Chúa Giê-xu và các môn đệ đi ngang qua xứ Ga-li-lê, nhưng Chúa không muốn cho ai biết, <verse number="31" style="v"/>vì Ngài có ý dành thì giờ dạy dỗ các môn đệ. Ngài bảo họ: “Con Người sẽ bị phản bội, nộp vào tay người ta. Ngài sẽ bị giết, nhưng ba ngày sau, Ngài sẽ sống lại.” <verse number="32" style="v"/>Các môn đệ không hiểu nổi lời Ngài dạy, nhưng sợ không dám hỏi lại.</para>
  <para style="s1">Cao Trọng Nhất trong Nước Trời</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Chúa và các môn đệ về thành Ca-bê-na-um. Khi vào nhà, Chúa Giê-xu hỏi: “Dọc đường các con bàn cãi gì với nhau đó?” <verse number="34" style="v"/>Họ không dám trả lời, vì khi đi đường, họ tranh luận với nhau xem người nào cao trọng nhất trong các môn đệ. <verse number="35" style="v"/>Chúa ngồi xuống, gọi mười hai sứ đồ lại gần, và phán: “Ai muốn làm lớn, phải chịu phận nhỏ, làm đầy tớ người khác.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Rồi Ngài đặt một đứa trẻ giữa các môn đệ, ôm nó trong vòng tay, và dạy: <verse number="37" style="v"/>“Ai nhân danh Ta tiếp rước một em bé như nó, tức là tiếp rước Ta. Còn ai tiếp Ta, là tiếp rước Đấng đã sai Ta.”</para>
  <para style="s1">Nhân Danh Chúa Giê-xu</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Sứ đồ Giăng trình với Chúa: “Thưa Thầy, chúng con thấy có người nhân danh Thầy đuổi quỷ, chúng con đã cấm vì họ không ở trong nhóm chúng ta.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Nhưng Chúa Giê-xu đáp: “Đừng ngăn cấm, vì không ai có thể nhân danh Ta làm phép lạ, rồi quay lại nói nghịch Ta. <verse number="40" style="v"/>Ai không chống chúng ta là theo chúng ta. <verse number="41" style="v"/>Nếu ai cho các con một chén nước vì các con là môn đệ của Chúa Cứu Thế, Ta quả quyết người ấy sẽ được tưởng thưởng.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Nhưng nếu ai phá hoại đức tin của một em bé đã theo Ta, thì thà buộc cối đá vào cổ người ấy ném xuống biển còn hơn! <verse number="43" style="v"/>Nếu tay các con xui các con phạm tội, hãy cắt nó đi! Thà cụt một tay mà lên thiên đàng, còn hơn đủ hai tay mà bị ném vào lửa địa ngục không hề tắt.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:43 </char><char style="ft" closed="false">Một số bản thêm câu “nơi sâu bọ không hề chết và lửa không hề tàn” </char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Nếu chân xui các con phạm tội, hãy chặt nó đi! Thà cụt một chân mà có sự sống đời đời còn hơn đủ hai chân mà bị ném vào hỏa ngục.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:45 </char><char style="ft" closed="false">Một số bản thêm câu “nơi sâu bọ không hề chết và lửa không hề tàn” </char></note> <verse number="47" style="v"/>Nếu mắt xui các con phạm tội, hãy móc nó đi! Thà chột mắt vào Nước của Đức Chúa Trời, còn hơn đủ hai mắt mà bị quăng vào hỏa ngục, <verse number="48" style="v"/>‘nơi sâu bọ không hề chết và lửa không hề tàn.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:48 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 66:24">Ysai 66:24</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>Vì mọi người sẽ bị muối bằng lửa. <verse number="50" style="v"/>Muối là vật hữu ích, nhưng nếu muối mất mặn, làm sao lấy lại vị mặn được nữa? Các con đừng đánh mất bản chất của mình, và hãy sống hòa thuận với nhau.”</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Thảo Luận về Ly Dị và Hôn Nhân</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sau đó, Chúa Giê-xu rời thành Ca-bê-na-um, đến xứ Giu-đê và miền đông Sông Giô-đan. Dân chúng tụ họp đông đảo nghe Ngài giảng dạy như thường lệ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Các thầy Pha-ri-si đến chất vấn Chúa, cố gài bẫy Ngài. Họ hỏi: “Thầy nghĩ sao? Người chồng được phép ly dị vợ mình không?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Chúa Giê-xu hỏi lại: “Môi-se dạy thế nào về việc ấy?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Họ đáp: “Môi-se đã cho phép! Chồng khi muốn ly dị, phải trao cho vợ chứng thư ly dị và cho nàng đi.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:4 </char><char style="ft" closed="false">Xem <char style="xt"><ref loc="DEU 24:1">Phục 24:1</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Chúa Giê-xu giảng giải: “Vì lòng dạ các ông cứng cỏi, Môi-se mới lập điều luật đó. <verse number="6" style="v"/>Nhưng từ ban đầu, ‘Đức Chúa Trời tạo nên người nam người nữ.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:6 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 1:27">Sáng 1:27</ref>; <ref loc="GEN 5:2">5:2</ref></char></char></note> <verse number="7" style="v"/>‘Vì thế, người nam phải lìa cha mẹ để kết hợp với vợ, hai người thành một,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:7 </char><char style="ft" closed="false">Vài bản cổ không có câu “để kết hợp với vợ”</char></note> <verse number="8" style="v"/>vợ chồng không phải là hai nữa, nhưng chỉ là một.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:8 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 2:24">Sáng 2:24</ref></char></char></note> <verse number="9" style="v"/>Vậy chẳng ai có thể phân ly những người Đức Chúa Trời đã phối hợp.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Khi về nhà, các môn đệ lại hỏi Chúa vấn đề đó. <verse number="11" style="v"/>Chúa giải thích: “Người nào ly dị vợ rồi cưới vợ khác là phạm tội ngoại tình. <verse number="12" style="v"/>Và người đàn bà nào ly dị chồng rồi lấy chồng khác, cũng phạm tội ngoại tình.”</para>
  <para style="s1">Chúa Giê-xu Ban Phước cho Trẻ Con</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Một ngày kia, các cha mẹ đem con mình đến gần Chúa Giê-xu, để Ngài đặt tay ban phước cho chúng, nhưng các môn đệ quở trách họ, không cho quấy rầy Chúa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Thấy thế, Chúa Giê-xu không hài lòng. Ngài bảo các môn đệ: “Cứ để trẻ con đến gần Ta, đừng ngăn cản, vì Nước của Đức Chúa Trời thuộc về những người giống các con trẻ ấy. <verse number="15" style="v"/>Ta cho các con biết: Ai không tiếp nhận Đức Chúa Trời như con trẻ, sẽ không được vào Nước của Đức Chúa Trời.” <verse number="16" style="v"/>Rồi Ngài bồng các em, đặt tay lên đầu, ban phước cho.</para>
  <para style="s1">Người Giàu</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Khi Chúa Giê-xu sửa soạn lên đường, một người chạy đến quỳ xuống hỏi: “Thưa Thầy Thánh Thiện, tôi phải làm gì để được sống vĩnh cửu?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Chúa Giê-xu đáp: “Sao anh gọi Ta là Thánh Thiện? Chỉ có một Đấng Thánh Thiện là Đức Chúa Trời. <verse number="19" style="v"/>Anh hẳn biết các điều răn: ‘Các ngươi không được giết người; các ngươi không được ngoại tình; các ngươi không được trộm cắp; các ngươi không được làm chứng dối; đừng gian lận và phải hiếu kính cha mẹ.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:19 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 20:12-16">Xuất 20:12-16</ref>; <ref loc="DEU 5:16-20">Phục 5:16-20</ref></char></char></note>”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Anh hăng hái: “Từ thuở nhỏ đến giờ, tôi luôn vâng giữ các điều răn đó!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Chúa Giê-xu nhìn anh, lòng đầy thương mến: “Anh còn thiếu một điều: Về bán hết tài sản, lấy tiền phân phát cho người nghèo để chứa của cải trên trời, rồi hãy theo làm môn đệ Ta.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Nghe Chúa dạy, anh ủ rũ mặt mày, bỏ đi, vì anh rất giàu có.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Chúa Giê-xu nhìn quanh, bảo các môn đệ: “Người giàu rất khó vào Nước của Đức Chúa Trời!” <verse number="24" style="v"/>Nghe lời ấy, các môn đệ đều ngạc nhiên. Chúa Giê-xu dạy tiếp: “Này các con, người nào cậy mình giàu có, rất khó vào Nước của Đức Chúa Trời. <verse number="25" style="v"/>Lạc đà chui qua lỗ kim còn dễ hơn người giàu vào Nước của Đức Chúa Trời!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Các môn đệ đều sững sờ: “Vậy thì ai được cứu?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Chúa Giê-xu nhìn họ và đáp: “Đối với loài người, việc ấy không ai làm được. Nhưng Đức Chúa Trời làm mọi việc đều được cả!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Phi-e-rơ thưa: “Chúng con đã bỏ tất cả để theo Thầy.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Chúa Giê-xu đáp: “Ta quả quyết với các con: Không ai bỏ nhà cửa, anh chị em, cha mẹ, vợ con, tài sản vì Ta và vì Phúc Âm <verse number="30" style="v"/>mà trong đời này, không nhận lại gấp trăm lần nhà cửa, anh chị em, cha mẹ, vợ con, tài sản với sự bức hại. Trong đời sau người ấy còn được sống vĩnh cửu. <verse number="31" style="v"/>Nhưng nhiều người đang cao trọng sẽ kém cao trọng, và người kém cao trọng sẽ vượt lên hàng cao trọng.”</para>
  <para style="s1">Chúa Lại Báo Trước Sự Chết của Ngài</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Trên đường lên Giê-ru-sa-lem, Chúa Giê-xu đi trước, các môn đệ theo sau, ngạc nhiên và sợ hãi. Chúa đem riêng mười hai sứ đồ, nói cho biết những việc sắp xảy ra: <verse number="33" style="v"/>“Lên đến Giê-ru-sa-lem, Con Người<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:33 </char><char style="ft" closed="false">“Con Người” là danh xưng Chúa Giê-xu chỉ về Ngài</char></note> sẽ bị phản bội, bắt nộp cho các thầy trưởng tế và thầy dạy luật, họ sẽ lên án xử tử Người, rồi giao nộp Người cho người La Mã.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:33 </char><char style="ft" closed="false">Tiếng Hy Lạp là Dân Ngoại</char></note> <verse number="34" style="v"/>Họ sẽ chế giễu, phỉ nhổ, đánh đập, và giết Người, nhưng ba ngày sau, Người sẽ sống lại.”</para>
  <para style="s1">Chúa Giê-xu Dạy về Sự Phục Vụ Người Khác</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Gia-cơ và Giăng, hai con trai Xê-bê-đê, đến thưa với Chúa: “Xin Thầy cho chúng con một ân huệ.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Chúa hỏi: “Các con muốn xin gì?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Họ đáp: “Xin Thầy cho hai anh em chúng con được ngồi bên phải và bên trái ngai vinh quang của Thầy trên Nước Trời.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Nhưng Chúa Giê-xu bảo: “Các con không hiểu điều mình cầu xin. Các con có uống chén đắng Ta sắp uống và chịu nổi báp-tem đau đớn Ta phải chịu không?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Họ đáp: “Thưa Thầy được!”</para>
  <para style="p">Chúa Giê-xu dạy: “Các con sẽ uống chén Ta và chịu báp-tem Ta, <verse number="40" style="v"/>nhưng về việc ngồi cạnh Ta, Ta không có quyền định đoạt, vì những chỗ ấy dành cho những người đã được Cha Ta chỉ định.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Mười sứ đồ kia rất bực tức khi nghe Gia-cơ và Giăng cầu xin. <verse number="42" style="v"/>Chúa Giê-xu gọi họ đến dạy bảo: “Các con biết vua chúa các dân tộc nước ngoài cai trị rất tàn ác, và bọn quan lại cũng hà hiếp nhân dân, <verse number="43" style="v"/>nhưng giữa các con không ai làm điều đó. Trái lại ai muốn làm lớn, phải làm đầy tớ người khác. <verse number="44" style="v"/>Ai muốn lãnh đạo, phải làm nô lệ mọi người. <verse number="45" style="v"/>Vì Con Người đến trần gian không phải để cho người phục vụ, nhưng để phục vụ người, và hy sinh tính mạng cứu chuộc nhiều người.”</para>
  <para style="s1">Chúa Giê-xu Chữa Lành Người Mù Ba-ti-mê</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Sau đó, mọi người đến Giê-ri-cô. Khi Chúa Giê-xu và các môn đệ rời thành phố này, có đoàn dân đông đi theo. Ba-ti-mê (con của Ti-mê), người hành khất mù ngồi bên lề đường, <verse number="47" style="v"/>nghe nói Chúa Giê-xu ở Na-xa-rét sắp đi ngang qua, liền gọi lớn: “Lạy Giê-xu, Con Vua Đa-vít, xin thương xót con!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>Nhiều người quở mắng, bảo anh không được la lối.</para>
  <para style="p">Nhưng anh cứ gân cổ kêu lớn hơn: “Lạy Con Vua Đa-vít, xin thương xót con!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>Chúa Giê-xu dừng bước, bảo: “Gọi anh ấy đến đây!”</para>
  <para style="p">Họ lại đổi giọng: “Kìa Chúa gọi anh đấy! Vui lên đi!” <verse number="50" style="v"/>Ba-ti-mê liền vất áo choàng, đứng dậy đến gần Chúa Giê-xu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>Chúa Giê-xu hỏi: “Con muốn Ta giúp gì đây?”</para>
  <para style="p">Anh mù liền đáp: “Lạy Thầy, xin cho con thấy được!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v"/>Chúa Giê-xu phán với anh: “Con cứ đi, đức tin con đã chữa cho con lành!” Lập tức, Ba-ti-mê được sáng mắt, rồi cùng đám đông đi theo Chúa.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Chúa Giê-xu Được Đón Rước Khải Hoàn</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Khi đến gần Giê-ru-sa-lem, ngang làng Bê-pha-giê và Bê-tha-ni, trên Núi Ô-liu, Chúa Giê-xu sai hai môn đệ đi trước. <verse number="2" style="v"/>Ngài dặn họ: “Các con cứ đi đến làng trước mặt, vừa vào làng, sẽ thấy một con lừa con chưa ai cưỡi đang cột tại đó. Cứ mở dây dắt lừa về đây cho Ta. <verse number="3" style="v"/>Nếu ai hỏi, các con trả lời: ‘Chúa cần dùng nó, rồi sẽ trả ngay.’”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Hai môn đệ vâng lệnh ra đi, quả nhiên thấy lừa con buộc nơi cổng bên đường. Khi họ mở dây, <verse number="5" style="v"/>có mấy người đứng đó hỏi: “Các ông mở lừa làm gì?” <verse number="6" style="v"/>Hai môn đệ lặp lại những lời Chúa Giê-xu đã dặn, người ta liền để cho đi. <verse number="7" style="v"/>Họ đem lừa con về cho Chúa, lấy áo mình lót trên lưng lừa để Ngài lên cưỡi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Nhiều người trải áo trên đường, người khác rải lá cây vừa bẻ ngoài đồng. <verse number="9" style="v"/>Người đi trước, người theo sau đều tung hô:</para>
  <para style="q1">“Chúc tụng Đức Chúa Trời!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:9 </char><char style="ft" closed="false">Nt Hosanna, một thán từ dùng ca ngợi Chúa, có nghĩa là “xin hãy cứu”</char></note></para>
  <para style="q2">Phước cho Đấng nhân danh Chúa Hằng Hữu mà đến!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Phước cho Vương Quốc sắp đến của tổ phụ Đa-vít!</para>
  <para style="q2">Chúc tụng Đức Chúa Trời trên nơi chí cao!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:10 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 118:25-26">Thi 118:25-26</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Chúa Giê-xu đến Giê-ru-sa-lem, vào trong Đền Thờ. Sau khi quan sát mọi vật, Ngài rời khỏi đó vì trời đã tối. Ngài đem mười hai sứ đồ trở lại Bê-tha-ni.</para>
  <para style="s1">Chúa Giê-xu Quở Cây Vả</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Hôm sau, khi rời Bê-tha-ni, Chúa đói. <verse number="13" style="v"/>Từ xa, Ngài thấy một cây vả sum suê, liền lại gần hái trái, nhưng chỉ thấy lá, vì chưa tới mùa. <verse number="14" style="v"/>Chúa quở cây ấy: “Từ nay về sau, không ai ăn trái của cây này nữa!” Các môn đệ đều nghe lời đó.</para>
  <para style="s1">Chúa Giê-xu Thanh Tẩy Đền Thờ</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Trở lại Giê-ru-sa-lem, Chúa Giê-xu vào Đền Thờ, đuổi hết những người mua bán ra ngoài. Ngài lật đổ bàn của bọn đổi tiền, ghế của bọn bán bồ câu, <verse number="16" style="v"/>và cấm không cho đem hàng hóa vào Đền Thờ. <verse number="17" style="v"/>Chúa phán với họ: “Thánh Kinh chép: ‘Đền Thờ Ta là nơi muôn dân cầu nguyện,’ nhưng các người đã biến thành sào huyệt trộm cướp.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Các thầy trưởng tế và thầy dạy luật biết được việc đó, liền tìm cách thủ tiêu Ngài, nhưng họ sợ dân nổi loạn, vì dân chúng hết sức hâm mộ lời Ngài giảng dạy.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Đến tối, Chúa và các môn đệ ra khỏi thành.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Sáng hôm sau, đi ngang qua cây vả, các môn đệ thấy nó khô từ gốc đến ngọn. <verse number="21" style="v"/>Nhớ lại lời Chúa Giê-xu đã phán, Phi-e-rơ kêu lên: “Thầy ơi, cây vả Thầy quở hôm qua nay đã chết khô rồi!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Chúa Giê-xu đáp: “Các con phải có đức tin nơi Đức Chúa Trời. <verse number="23" style="v"/>Ta quả quyết, nếu người nào có niềm tin vững chắc không chút nghi ngờ, có thể ra lệnh thì núi này cũng bị bứng lên, quăng xuống biển. <verse number="24" style="v"/>Vì thế, Ta bảo các con: Khi cầu nguyện, hãy tin đã được, tất các con xin gì được nấy. <verse number="25" style="v"/>Khi các con cầu nguyện, nếu có điều bất bình với ai, hãy tha thứ để Cha các con trên trời tha lỗi các con.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:25 </char><char style="ft" closed="false">Vài bản cổ thêm câu 26: </char><char style="fqa" closed="false">Nhưng nếu các con không tha thứ, Cha các con trên trời cũng không tha tội cho các con.</char></note></para>
  <para style="s1">Uy Quyền của Chúa Giê-xu</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Chúa Giê-xu và các môn đệ trở vào thành Giê-ru-sa-lem. Khi Ngài đang đi trong sân Đền Thờ, các thầy trưởng tế, các thầy dạy luật và các trưởng lão đến hỏi Ngài: <verse number="28" style="v"/>“Thầy cậy uy quyền gì để làm các việc đó? Ai ủy quyền cho Thầy?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Chúa Giê-xu đáp: “Ta cũng hỏi các ông một câu, nếu các ông trả lời được, Ta sẽ giải đáp câu hỏi của các ông. <verse number="30" style="v"/>Lễ báp-tem của Giăng bắt nguồn từ trời hay từ người?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Họ thảo luận với nhau: “Nếu ta nói từ trời, ông ấy sẽ hỏi: Sao các ông không tin Giăng? <verse number="32" style="v"/>Nếu ta nói từ người, thì sợ dân chúng, vì dân chúng đều công nhận Giăng là nhà tiên tri của Đức Chúa Trời.” <verse number="33" style="v"/>Vậy nên, họ thưa với Chúa: “Chúng tôi không biết!”</para>
  <para style="p">Chúa Giê-xu đáp: “Nếu thế Ta cũng không nói cho các ông biết nguồn gốc uy quyền của Ta.”</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Ẩn Dụ về Các Đầy tớ Gian Ác</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Chúa Giê-xu dạy họ với câu chuyện: “Người kia trồng một vườn nho, dựng hàng rào chung quanh, đào hầm ép nho, xây tháp canh, cho người khác mướn, rồi lên đường đi xa. <verse number="2" style="v"/>Tới mùa hái nho, chủ sai người nhà về thu hoa lợi. <verse number="3" style="v"/>Nhưng người ấy bị các đầy tớ bắt giữ, đánh đập, và đuổi về tay không. <verse number="4" style="v"/>Chủ sai người thứ hai, nhưng bị họ sỉ nhục và đánh vỡ đầu. <verse number="5" style="v"/>Một người khác được chủ sai đi, lại bị chúng hạ sát. Nhiều người đến sau cũng đều bị đánh, giết. <verse number="6" style="v"/>Cuối cùng, chủ chỉ còn người con trai yêu quý. Chủ sai con đến, vì nghĩ rằng họ sẽ kính nể con mình.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Nhưng các đầy tớ bảo nhau: ‘Nó là con thừa tự, giết nó đi, sản nghiệp sẽ về tay chúng ta!’ <verse number="8" style="v"/>Họ liền bắt giết người con, ném thây bên ngoài vườn nho.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Chúa Giê-xu hỏi: “Vậy, chủ vườn nho sẽ đối xử ra sao? Chắc chắn chủ sẽ đến tiêu diệt mấy đầy tớ ấy, giao vườn cho người khác mướn. <verse number="10" style="v"/>Các ông chưa đọc câu Thánh Kinh này sao?</para>
  <para style="q1">‘Tảng đá bị thợ xây nhà loại ra</para>
  <para style="q2">đã trở thành tảng đá móng.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Đây là việc Chúa Hằng Hữu đã thực hiện,</para>
  <para style="q2">và đó là việc diệu kỳ trước mắt chúng ta.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:11 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 118:22-23">Thi 118:22-23</ref></char></char></note> ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Các nhà lãnh đạo Do Thái biết Chúa ám chỉ họ, nên tìm cách bắt Ngài, nhưng còn e ngại dân chúng. Cuối cùng, họ bỏ đi.</para>
  <para style="s1">Thuế cho Sê-sa</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Sau đó, họ cử mấy người thuộc phái Pha-ri-si và đảng Hê-rốt đến gặp Chúa Giê-xu, tìm cách gài bẫy trong lời nói, để có cớ bắt Ngài. <verse number="14" style="v"/>Họ hỏi: “Thưa Thầy, chúng tôi biết Thầy là người chân chính, không nể sợ, thiên vị ai, chỉ lấy công tâm giảng dạy Đạo Đức Chúa Trời. Xin Thầy cho biết nộp thuế cho Sê-sa có đúng luật hay không? <verse number="15" style="v"/>Chúng tôi có nên nộp thuế không?”</para>
  <para style="p">Chúa Giê-xu biết rõ đạo đức giả của họ, liền đáp: “Các ông muốn gài bẫy Ta sao? Đưa một đồng bạc cho Ta xem!” <verse number="16" style="v"/>Họ trao đồng bạc cho Chúa. Ngài hỏi: “Hình và tên ai đây?”</para>
  <para style="p">Họ đáp: “Sê-sa.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Chúa Giê-xu phán: “Hãy nộp cho Sê-sa những gì của Sê-sa, và trả lại Đức Chúa Trời những gì thuộc về Đức Chúa Trời.”</para>
  <para style="p">Họ ngẩn ngơ trước câu trả lời của Chúa.</para>
  <para style="s1">Thảo Luận về Sự Sống Lại</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Các thầy Sa-đu-sê—chủ trương không có sự sống lại—đến hỏi Chúa Giê-xu: <verse number="19" style="v"/>“Thưa Thầy, Môi-se truyền lại cho chúng ta luật này: Nếu người đàn ông nào qua đời không có con, thì em trai người đó sẽ lấy vợ goá của anh để sinh con nối dõi cho anh.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:19 </char><char style="ft" closed="false">Xem <char style="xt"><ref loc="DEU 25:5-6">Phục 25:5-6</ref></char></char></note> <verse number="20" style="v"/>Gia đình kia có bảy anh em. Người anh cả lấy vợ rồi chết không con. <verse number="21" style="v"/>Người thứ hai lấy vợ góa của anh, cũng chết không con. Người thứ ba cũng vậy. <verse number="22" style="v"/>Cứ thế, cả bảy anh em đều qua đời không con nối dõi. Cuối cùng, người phụ nữ cũng chết. <verse number="23" style="v"/>Vậy đến ngày sống lại, người phụ nữ đó sẽ làm vợ ai, vì cả bảy người đều đã cưới nàng?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Chúa Giê-xu đáp: “Các ông lầm lẫn, vì không hiểu Thánh Kinh, cũng chẳng biết quyền năng Đức Chúa Trời. <verse number="25" style="v"/>Vì khi người ta sống lại, sẽ không còn cưới vợ lấy chồng nữa, ai nấy đều giống như thiên sứ trên trời.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Về người chết sống lại, các ông không đọc sách Môi-se, chỗ viết về bụi gai cháy sao? Đức Chúa Trời phán cùng Môi-se: ‘Ta là Đức Chúa Trời của Áp-ra-ham, Đức Chúa Trời của Y-sác, Đức Chúa Trời của Gia-cốp.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:26 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 3:6">Xuất 3:6</ref></char></char></note> <verse number="27" style="v"/>Ngài là Đức Chúa Trời của người sống, không phải của người chết. Các ông lầm to rồi.”</para>
  <para style="s1">Điều Răn Quan Trọng Nhất</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Một thầy dạy luật theo dõi cuộc tranh luận, thấy Chúa đối đáp lưu loát, liền hỏi: “Thưa Thầy, trong các điều răn, điều nào quan trọng hơn cả?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Chúa Giê-xu đáp: “Điều răn quan trọng nhất là: ‘Hỡi người Ít-ra-ên, hãy lắng nghe! Chúa Hằng Hữu, Đức Chúa Trời chúng ta là Chân Thần duy nhất. <verse number="30" style="v"/>Phải yêu thương Đức Chúa Trời với cả tấm lòng, linh hồn, trí tuệ, và năng lực.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:30 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 6:4-5">Phục 6:4-5</ref></char></char></note> <verse number="31" style="v"/>Điều răn thứ hai cũng quan trọng: ‘Yêu người lân cận như chính mình.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:31 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="LEV 19:18">Lê 19:18</ref></char></char></note> Không còn điều răn nào lớn hơn hai điều ấy.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Thầy dạy luật thưa: “Thầy dạy rất đúng! Đức Chúa Trời là Chân Thần duy nhất, ngoài Ngài không có Thần nào khác. <verse number="33" style="v"/>Yêu thương Ngài với tất cả tấm lòng, trí óc, năng lực và yêu thương người lân cận như chính mình thật tốt hơn dâng mọi lễ vật và sinh tế cho Đức Chúa Trời.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Thấy người đó hiểu đúng ý nghĩa luật pháp, Chúa khen: “Ông không xa Nước của Đức Chúa Trời đâu!” Sau đó không ai dám chất vấn Ngài điều gì nữa.</para>
  <para style="s1">Đấng Mết-si-a Là Con Ai?</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Trong lúc giảng dạy tại Đền Thờ, Chúa Giê-xu hỏi: “Tại sao các thầy dạy luật nói Đấng Mết-si-a là con của Đa-vít? <verse number="36" style="v"/>Chính Đa-vít được Chúa Thánh Linh cảm hứng đã nói:</para>
  <para style="q1">‘Chúa Hằng Hữu phán cùng Chúa tôi:</para>
  <para style="q2">Hãy ngồi bên phải Ta</para>
  <para style="q2">cho đến chừng Ta đặt kẻ thù dưới gót chân Con.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:36 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 110:1">Thi 110:1</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Chính Đa-vít đã gọi Đấng Mết-si-a là ‘Chúa tôi,’ thì sao Đấng Mết-si-a là dòng dõi của Đa-vít được?” Nghe Chúa giảng dạy, dân chúng thích thú vô cùng.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Chúa Giê-xu dạy tiếp: “Phải đề phòng các thầy dạy luật, vì họ thích mặc áo lễ thật dài, mong được người ta kính chào ngoài đường phố, <verse number="39" style="v"/>ưa ngồi ghế danh dự trong hội đường và phòng tiệc. <verse number="40" style="v"/>Họ làm ra vẻ thánh thiện bằng cách đọc những bài cầu nguyện dông dài, nhưng đồng thời lại cướp đoạt nhà cửa của những quả phụ cô đơn! Vì thế, họ sẽ bị hình phạt nặng nề hơn nữa!”</para>
  <para style="s1">Quả Phụ Dâng Tiền</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Sau đó, Chúa Giê-xu đến ngồi đối ngang hộp tiền dâng trong Đền Thờ, xem người ta dâng tiền. Có lắm người giàu dâng rất nhiều, <verse number="42" style="v"/>cũng có một quả phụ nghèo khổ đến bỏ vào hộp hai đồng xu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>Chúa Giê-xu gọi các môn đệ lại bảo: “Ta cho các con biết, bà quả phụ nghèo này đã dâng nhiều hơn mọi người. <verse number="44" style="v"/>Vì ai cũng lấy của thừa thãi đem dâng, nhưng bà này tuy túng ngặt đã dâng tất cả tiền mình có.”</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">Chúa Giê-xu Nói Trước về Tương Lai</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Khi Chúa Giê-xu bước ra khỏi Đền Thờ, một môn đệ thưa: “Thầy xem, Đền Thờ này thật tráng lệ, trang trí toàn đá quý cả!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Chúa Giê-xu đáp: “Đền Thờ vĩ đại các con trông thấy đây, một ngày kia sẽ bị san bằng, không còn đến hai tảng đá chồng lên nhau nữa!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Khi Chúa Giê-xu ngồi trên Núi Ô-liu đối ngang Đền Thờ, Phi-e-rơ, Gia-cơ, Giăng, và Anh-rê đến hỏi riêng: <verse number="4" style="v"/>“Xin Thầy cho chúng con biết bao giờ việc ấy xảy ra, và có dấu hiệu gì báo trước?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Chúa Giê-xu đáp: “Phải đề phòng, để các con khỏi bị lừa gạt. <verse number="6" style="v"/>Nhiều người sẽ mạo danh Ta, tự xưng ‘ta là Đấng Mết-si-a.’ Họ làm cho nhiều người lầm lạc. <verse number="7" style="v"/>Các con sẽ nghe chiến tranh bùng nổ, và những tin tức khủng khiếp về chiến tranh, nhưng các con đừng bối rối, vì những biến cố ấy phải xảy ra, nhưng chưa đến ngày tận thế.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:7 </char><char style="ft" closed="false">Ngày cuối cùng</char></note> <verse number="8" style="v"/>Dân tộc này sẽ tiến đánh dân tộc khác, nước nọ tuyên chiến với nước kia. Nhiều xứ sẽ bị động đất và đói kém. Đó chỉ là giai đoạn đầu của cơn đại nạn.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Phải đề phòng! Người ta sẽ bắt giải các con ra tòa, đánh đập các con giữa hội đường. Vì Ta, các con sẽ bị xét xử trước mặt các vua và các tổng trấn. Đó là cơ hội để các con nói về Ta cho họ. <verse number="10" style="v"/>Vì Phúc Âm phải được công bố cho mọi dân tộc đều biết, rồi mới đến ngày tận thế. <verse number="11" style="v"/>Khi bị bắt đưa ra tòa, các con đừng lo phải nói những gì, nhưng chỉ nói những điều Chúa cho biết vào giờ đó. Lúc ấy không phải các con nói, nhưng chính Chúa Thánh Linh sẽ nói cho các con.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Anh sẽ phản bội em, đem nộp em cho người ta giết, cha sẽ nộp con, con cái sẽ phản nghịch, đưa cha mẹ vào chỗ chết. <verse number="13" style="v"/>Mọi người sẽ ganh ghét các con vì các con thuộc về Ta. Nhưng ai nhẫn nhục chịu đựng đến cuối cùng sẽ được cứu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Khi các con thấy vật ghê tởm<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:14 </char><char style="ft" closed="false">Nt vật ghê tởm làm cho hoang tàn</char></note> đặt tại Đền Thờ.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:14 </char><char style="ft" closed="false">Nt nơi không thích hợp</char></note>” (Người đọc phải lưu ý!) “Ai đang ở xứ Giu-đê, phải trốn lên miền đồi núi, <verse number="15" style="v"/>ai đang đứng ngoài hiên,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:15 </char><char style="ft" closed="false">Nt trên mái nhà</char></note> đừng quay vào nhà góp nhặt của cải. <verse number="16" style="v"/>Ai ở ngoài đồng, đừng trở về nhà lấy áo. <verse number="17" style="v"/>Trong những ngày đó, không ai khổ cho bằng đàn bà có thai hay người mẹ có con còn bú! <verse number="18" style="v"/>Các con hãy cầu nguyện để biến cố đó đừng xảy ra vào mùa đông. <verse number="19" style="v"/>Vì lúc ấy sẽ có tai họa khủng khiếp chưa từng thấy trong lịch sử từ khi Đức Chúa Trời sáng tạo trời đất, và trong tương lai cũng chẳng bao giờ có nữa. <verse number="20" style="v"/>Nếu Đức Chúa Trời không rút ngắn những ngày tai họa, cả nhân loại sẽ bị diệt vong. Nhưng vì con dân Ngài, Chúa sẽ giảm bớt những ngày đó.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Khi ấy, nếu ai bảo các con: ‘Đấng Mết-si-a vừa đến nơi kia,’ hay ‘Ngài ở đây,’ các con đừng tin. <verse number="22" style="v"/>Vì những đấng Mết-si-a giả hay tiên tri giả sẽ xuất hiện và làm phép lạ để lừa gạt nhiều người, có thể đánh lừa cả con dân Chúa. <verse number="23" style="v"/>Các con phải đề phòng! Ta đã nói trước mọi việc rồi!</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Trong những ngày đó, sau cơn đại nạn,</para>
  <para style="q2">mặt trời sẽ tối tăm,</para>
  <para style="q2">mặt trăng cũng không chiếu sáng,</para>
  <para style="q2">
    <verse number="25" style="v"/>các vì sao trên trời sẽ rơi rụng,</para>
  <para style="q2">và các quyền lực dưới bầu trời sẽ rúng chuyển.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:25 </char><char style="ft" closed="false">Xem <char style="xt"><ref loc="ISA 13:10">Ysai 13:10</ref>; <ref loc="ISA 34:4">34:4</ref>; <ref loc="JOL 2:10">Giôên 2:10</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Nhân loại sẽ trông thấy Con Người<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:26 </char><char style="ft" closed="false">“Con Người” là danh xưng Chúa Giê-xu chỉ về Ngài </char></note> giáng xuống trong mây trời, với vinh quang và uy quyền tuyệt đối.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:26 </char><char style="ft" closed="false">Xem <char style="xt"><ref loc="DAN 7:13">Đa 7:13</ref></char> </char></note> <verse number="27" style="v"/>Ta sẽ sai các thiên sứ tập họp con dân Ta khắp bốn phương, từ những nơi chân trời góc biển.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Các con nên rút tỉa bài học cây vả. Khi cây đâm chồi nảy lộc, các con biết sắp đến mùa hạ. <verse number="29" style="v"/>Cũng thế, khi thấy các dấu hiệu ấy xuất hiện, các con biết ngày Ta trở lại rất gần, Ta đã đến ngay bên cửa. <verse number="30" style="v"/>Ta quả quyết, thế hệ này chưa qua đi thì các biến cố ấy đã xảy ra rồi. <verse number="31" style="v"/>Trời đất sẽ tiêu tan nhưng lời Ta vẫn còn mãi mãi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Không một ai biết được ngày giờ tận thế. Ngay cả thiên sứ và chính Con Người cũng không biết. Chỉ Cha biết mà thôi. <verse number="33" style="v"/>Các con phải đề phòng, cảnh giác, vì không biết Ta đến giờ nào!</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Như trường hợp chủ nhà đi xa, giao cho đầy tớ mỗi người một việc, và bảo người gác cổng phải thức canh. <verse number="35" style="v"/>Cũng thế, các con phải cảnh giác! Vì các con không biết giờ nào chủ nhà trở lại—có thể lúc trời vừa tối, hoặc nửa đêm, lúc gà gáy, hay buổi bình minh. <verse number="36" style="v"/>Nếu chủ trở về bất ngờ, đừng để chủ bắt gặp các con đang ngủ. <verse number="37" style="v"/>Lời Ta dặn các con, Ta cũng nói với mọi người: Phải cảnh giác chờ đợi Ta trở lại!”</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">Chúa Được Xức Dầu tại Bê-ta-ni</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Còn hai ngày nữa đến lễ Vượt Qua và Lễ Bánh Không Men—các thầy trưởng tế và thầy dạy luật tìm cơ hội bắt giữ Chúa Giê-xu và bí mật giết. <verse number="2" style="v"/>Họ cùng đồng ý: “Không làm trong ngày lễ Vượt Qua, để khỏi gây náo động trong dân chúng.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Lúc ấy, Chúa Giê-xu đến nhà Si-môn, một người phong hủi tại Bê-tha-ni. Giữa bữa ăn, một phụ nữ bước vào, mang theo bình ngọc thạch đựng dầu cam tùng đắt tiền. Bà mở nắp đổ dầu trên đầu Ngài.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Có người trông thấy, tức giận bảo: “Thật phí của! Bình dầu thơm này rất quý giá! <verse number="5" style="v"/>Sao bà không bán bình này giá hơn một năm tiền lương,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:5 </char><char style="ft" closed="false">Hơn 300 đê-na-ri</char></note> và đem tiền ấy giúp người nghèo!” Rồi họ nặng lời quở trách bà.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Nhưng Chúa Giê-xu can thiệp: “Để mặc người, đừng la rầy! Người đã làm một việc tốt đẹp cho Ta. <verse number="7" style="v"/>Các con luôn luôn gặp người nghèo, có thể giúp đỡ họ khi nào tùy ý, nhưng các con không ở bên Ta mãi. <verse number="8" style="v"/>Người này đã hết sức cố gắng, xức dầu tẩm liệm thân Ta trước khi chôn cất. <verse number="9" style="v"/>Ta cho các con biết, việc làm của người phụ nữ hôm nay sẽ được nhắc nhở ca tụng khắp thế giới, tại những nơi Phúc Âm được truyền bá.”</para>
  <para style="s1">Giu-đa Đồng Ý Phản Chúa Giê-xu</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Sau đó, Giu-đa Ích-ca-ri-ốt, một trong mười hai sứ đồ, đến tiếp xúc với các thầy trưởng tế bàn mưu nộp Chúa Giê-xu cho họ. <verse number="11" style="v"/>Nghe Giu-đa đề nghị, họ rất mừng rỡ, hứa sẽ thưởng tiền. Vậy, Giu-đa lo tìm cơ hội nộp Chúa Giê-xu.</para>
  <para style="s1">Bữa Tiệc Cuối Cùng</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ngày đầu của Lễ Bánh Không Men, khi chiên con bị giết cho lễ Vượt Qua, các môn đệ đến hỏi Chúa: “Thầy muốn ăn lễ Vượt Qua tại đâu? Xin Thầy chỉ bảo để chúng con sửa soạn.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Chúa Giê-xu liền sai hai môn đệ đến Giê-ru-sa-lem và căn dặn: “Các con vào thành, sẽ gặp một người xách vò nước; người ấy đi đâu, cứ theo đó. <verse number="14" style="v"/>Khi vào nhà, các con nói với chủ nhà: ‘Thầy hỏi: Phòng dành riêng cho Ta và các môn đệ ăn lễ Vượt Qua ở đâu?’ <verse number="15" style="v"/>Chủ nhà sẽ chỉ cho các con một phòng rộng trên lầu, trang bị đầy đủ. Các con cứ dọn tiệc tại đó.” <verse number="16" style="v"/>Hai môn đệ ra đi, gặp mọi điều đúng như lời Chúa dặn, và chuẩn bị lễ Vượt Qua.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Tối hôm đó, Chúa Giê-xu và mười hai sứ đồ cùng đến. <verse number="18" style="v"/>Khi mọi người đang ngồi ăn, Chúa Giê-xu phán: “Ta quả quyết, một người trong các con sẽ phản Ta.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Các môn đệ rất buồn bực, lần lượt hỏi: “Thưa Thầy, có phải con không?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Chúa đáp: “Đó là một trong số mười hai người các con, là người đang nhúng bánh vào đĩa với Ta. <verse number="21" style="v"/>Vì Con Người<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:21 </char><char style="ft" closed="false">“Con Người” là danh xưng Chúa Giê-xu chỉ về Ngài</char></note> phải hy sinh như lời Thánh Kinh đã nói. Nhưng khốn cho kẻ phản Con Người, thà nó chẳng sinh ra còn hơn!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Khi đang ăn, Chúa lấy bánh, cảm tạ Đức Chúa Trời rồi bẻ ra trao cho các môn đệ: “Đây là thân thể Ta, các con hãy lấy ăn!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Ngài cũng rót nước nho, cảm tạ rồi đưa cho các môn đệ cùng uống. <verse number="24" style="v"/>Chúa giải thích: “Đây là máu Ta, máu đổ ra cho nhiều người, để ấn chứng giao ước mới giữa Đức Chúa Trời và nhân loại. <verse number="25" style="v"/>Ta cho các con biết: Ta sẽ không uống nước nho này nữa cho đến ngày uống nước nho mới trong Nước của Đức Chúa Trời.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Hát thánh ca xong, Chúa Giê-xu và các môn đệ đi lên Núi Ô-liu.</para>
  <para style="s1">Chúa Giê-xu Báo Trước Phi-e-rơ Chối Ngài</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Chúa Giê-xu nói với các môn đệ: “Các con sẽ lìa bỏ Ta như Thánh Kinh đã viết:</para>
  <para style="q1">‘Ta sẽ đánh Người Chăn,</para>
  <para style="q2">và bầy chiên sẽ chạy tan tác.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:27 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ZEC 13:7">Xa 13:7</ref> </char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Nhưng sau khi Ta sống lại từ cõi chết, Ta sẽ qua xứ Ga-li-lê trước để gặp các con tại đó.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Phi-e-rơ thưa: “Con sẽ chẳng xa Thầy, dù mọi người bỏ chạy!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Chúa Giê-xu đáp: “Ta quả quyết với con, Phi-e-rơ—đêm nay, trước khi gà gáy lần thứ hai, con sẽ chối Ta ba lần.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Nhưng Phi-e-rơ cam kết: “Con thà chết chứ không chối Thầy đâu!” Các môn đệ khác cũng đều quả quyết như thế.</para>
  <para style="s1">Chúa Giê-xu Cầu Nguyện trong Vườn Ghết-sê-ma-nê</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Chúa Giê-xu và các môn đệ vào vườn ô-liu gọi là Ghết-sê-ma-nê, Ngài bảo họ: “Các con ngồi đây, trong khi Ta đi và cầu nguyện.” <verse number="33" style="v"/>Chúa chỉ đem Phi-e-rơ, Gia-cơ, và Giăng theo Ngài. Từ lúc đó, Ngài cảm thấy bối rối, sầu não vô cùng. <verse number="34" style="v"/>Ngài nói: “Linh hồn Ta buồn rầu tột độ!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:34 </char><char style="ft" closed="false">Nt buồn rầu đến chết</char></note> Các con ở đây và thức canh với Ta.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Chúa đi một quãng, rồi quỳ sấp dưới đất, cầu xin cho giờ phút khủng khiếp đừng đến với Ngài nếu có thể được. <verse number="36" style="v"/>Ngài cầu nguyện: “Thưa Cha, Cha có quyền làm mọi việc, xin cho Con khỏi uống chén này, nhưng xin theo ý Cha, chứ không theo ý Con.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Khi trở lại, Chúa thấy các môn đệ đang ngủ gục. Ngài gọi Phi-e-rơ: “Si-môn, con ngủ sao? Con không thức với Ta được một giờ sao? <verse number="38" style="v"/>Phải tỉnh thức và cầu nguyện để khỏi sa vào vòng cám dỗ. Vì tâm linh thật muốn, nhưng thể xác yếu đuối.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Chúa Giê-xu lại đi và cầu xin như lần trước. <verse number="40" style="v"/>Lần này quay lại, Chúa thấy các môn đệ vẫn ngủ, mắt nhắm nghiền, không đối đáp gì được.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Trở lại lần thứ ba, Chúa bảo họ: “Bây giờ các con vẫn còn ngủ sao? Đủ rồi! Đã đến lúc Con Người bị phản nộp vào tay bọn gian ác. <verse number="42" style="v"/>Đứng dậy, đi với Ta. Kìa, kẻ phản Ta đã tới!”</para>
  <para style="s1">Chúa Giê-xu Bị Phản và Bị Bắt</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>Ngay khi Chúa Giê-xu đang nói, Giu-đa, một trong mười hai sứ đồ, xông đến. Theo sau là một toán người cầm gươm dao, gậy gộc, do các thầy trưởng tế, các thầy dạy luật, và các trưởng lão sai đến. <verse number="44" style="v"/>Tên phản Chúa đã ra ám hiệu: “Tôi hôn người nào, các anh cứ bắt dẫn đi!” <verse number="45" style="v"/>Vì vậy, vừa đến nơi, Giu-đa trân tráo xông lên chào Chúa: “Lạy Thầy!” Rồi nó hôn Chúa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Bọn kia liền bắt giữ Chúa Giê-xu. <verse number="47" style="v"/>Nhưng có một người đứng gần đó rút gươm chém đầy tớ của thầy thượng tế, đứt mất một vành tai.</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>Chúa Giê-xu hỏi họ: “Ta đâu phải trộm cướp mà các ông đem gươm dao, gậy gộc đến bắt? <verse number="49" style="v"/>Hằng ngày Ta vẫn ở với các ông, giảng dạy trong Đền Thờ, sao các ông không bắt Ta? Nhưng những việc này xảy ra để làm ứng nghiệm lời tiên tri trong Thánh Kinh nói về Ta.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>Tất cả môn đệ đều bỏ Chúa trốn biệt. <verse number="51" style="v"/>Có một thanh niên đi theo Chúa, chỉ choàng trên người một tấm khăn. Toán người kia túm bắt anh, <verse number="52" style="v"/>nhưng anh buông tấm khăn, trần truồng chạy trốn.</para>
  <para style="s1">Chúa Giê-xu Trước Hội Đồng</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v"/>Người ta giải Chúa Giê-xu đến dinh thầy thượng tế, nơi các thầy trưởng tế, các trưởng lão, và các thầy dạy luật đã họp mặt đông đủ. <verse number="54" style="v"/>Phi-e-rơ theo sau Chúa xa xa, cho đến khi vào sân dinh thầy thượng tế. Ông ngồi chung với bọn tuần cảnh, sưởi ấm bên đống lửa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v"/>Các thầy trưởng tế và cả hội đồng quốc gia<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:55 </char><char style="ft" closed="false">Nt the Sanhedrin—Tòa Án Tôn Giáo</char></note> tìm bằng chứng để ghép Chúa Giê-xu vào tội tử hình, nhưng không tìm được. <verse number="56" style="v"/>Nhiều người vu cáo Chúa đủ điều, nhưng lời chứng của họ mâu thuẫn nhau. <verse number="57" style="v"/>Sau đó, có người đứng lên làm chứng dối rằng: <verse number="58" style="v"/>“Chúng tôi nghe người này nói: ‘Ta sẽ phá nát Đền Thờ do con người xây cất, rồi trong ba ngày Ta sẽ dựng một Đền Thờ khác, không bởi tay con người.’” <verse number="59" style="v"/>Ngay điểm này, lời tố cáo của họ cũng không phù hợp nhau.</para>
  <para style="p">
    <verse number="60" style="v"/>Thầy thượng tế đứng dậy giữa hội đồng và hỏi Chúa: “Sao? Anh trả lời thế nào về lời tố cáo đó?” <verse number="61" style="v"/>Nhưng Chúa Giê-xu vẫn im lặng, không đáp một lời. Thầy thượng tế hỏi tiếp: “Anh có phải là Đấng Mết-si-a, Con của Đấng Phước Lành không?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="62" style="v"/>Chúa Giê-xu đáp: “Phải, chính Ta.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:62 </char><char style="ft" closed="false">Xem <char style="xt"><ref loc="EXO 3:14">Xuất 3:14</ref></char></char></note> Rồi đây các ông sẽ thấy Con Người ngồi bên phải ngai của Đức Chúa Trời quyền năng,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:62 </char><char style="ft" closed="false">Xem <char style="xt"><ref loc="PSA 110:1">Thi 110:1</ref></char></char></note> và cỡi mây trời trở lại trần gian.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:62 </char><char style="ft" closed="false">Xem <char style="xt"><ref loc="DAN 7:13">Đa 7:13</ref></char></char></note>”</para>
  <para style="p">
    <verse number="63" style="v"/>Thầy thượng tế xé áo mình và nói: “Chúng ta cần gì nhân chứng nữa! <verse number="64" style="v"/>Quý Ngài vừa nghe tận tai lời phạm thượng. Vậy quý ngài quyết định thế nào?”</para>
  <para style="p">Các lãnh tụ Do Thái đều đồng ý lên án tử hình Chúa Giê-xu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="65" style="v"/>Người ta khạc nhổ vào mặt Chúa, bịt mắt Chúa, đánh đấm Ngài rồi nói: “Thử đoán xem, ai vừa đánh anh đó?” Bọn lính canh cũng vả vào mặt Ngài và giải đi.</para>
  <para style="s1">Phi-e-rơ Chối Chúa Giê-xu</para>
  <para style="p">
    <verse number="66" style="v"/>Phi-e-rơ đang ở ngoài sân, một đầy tớ gái của thầy thượng tế bước đến, <verse number="67" style="v"/>thấy ông đang ngồi sưởi, lại gần nhìn mặt rồi nói: “Anh cũng là đồ đệ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:67 </char><char style="ft" closed="false">Nt đã ở với</char></note> của Giê-xu, người Na-xa-rét!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="68" style="v"/>Nhưng Phi-e-rơ chối: “Chị nói gì tôi không hiểu!” Rồi ông đi ra cổng liền có tiếng gà gáy.</para>
  <para style="p">
    <verse number="69" style="v"/>Chị đầy tớ nhìn thấy, báo cho những người đứng chung quanh: “Anh ấy theo phe Giê-xu đó!” <verse number="70" style="v"/>Phi-e-rơ liền chối một lần nữa.</para>
  <para style="p">Một lát sau, những người đứng chung quanh tố Phi-e-rơ: “Đúng rồi! Anh cũng thuộc bọn Giê-xu, vì anh là người Ga-li-lê.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="71" style="v"/>Phi-e-rơ liền thề độc: “Tôi không biết người mấy ông nói đó là ai cả! Nếu tôi dối, xin sự rủa sả giáng trên tôi.” <verse number="72" style="v"/>Vừa lúc ấy, gà gáy lần thứ hai.</para>
  <para style="p">Phi-e-rơ sực nhớ lại lời Chúa Giê-xu: “Trước khi gà gáy lần thứ hai, con sẽ chối Ta ba lần!” Ông liền thổn thức khóc.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">Chúa Giê-xu Trước Tòa Phi-lát</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ngay sáng hôm sau, các thầy trưởng tế, các trưởng lão, các thầy dạy luật, và cả hội đồng quốc gia họp nhau thảo luận. Họ trói Chúa Giê-xu lại và giải Ngài qua Phi-lát, tổng trấn La Mã.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Phi-lát hỏi Chúa: “Anh có phải là Vua người Do Thái không?”</para>
  <para style="p">Chúa Giê-xu đáp: “Phải.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Các thầy trưởng tế tố cáo Ngài nhiều tội. <verse number="4" style="v"/>Phi-lát hỏi Chúa: “Anh không trả lời gì hết sao? Người ta tố cáo anh đủ điều đó!” <verse number="5" style="v"/>Chúa Giê-xu vẫn không đáp, khiến Phi-lát rất ngạc nhiên.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Hằng năm đến lễ Vượt Qua, Phi-lát có lệ phóng thích một người tù theo thỉnh nguyện của dân chúng. <verse number="7" style="v"/>Năm ấy có Ba-ra-ba bị giam trong ngục cùng một số phạm nhân can tội cố sát, nhân cuộc nổi dậy chống chính quyền La Mã. <verse number="8" style="v"/>Dân chúng kéo đến xin Phi-lát phóng thích một người tù theo thông lệ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Phi-lát hỏi: “Các anh muốn ta tha Vua người Do Thái không?” <verse number="10" style="v"/>Vì Phi-lát biết rõ các thầy trưởng tế bắt Chúa nộp cho ông chỉ vì lòng ganh ghét. <verse number="11" style="v"/>Nhưng các thầy trưởng tế sách động quần chúng yêu cầu Phi-lát phóng thích Ba-ra-ba. <verse number="12" style="v"/>Phi-lát hỏi lại: “Còn người các anh gọi là Vua người Do Thái, ta phải xử sao đây?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Họ hét lớn: “Đóng đinh nó trên cây thập tự!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Phi-lát hỏi: “Tại sao? Người ấy có tội gì đâu?”</para>
  <para style="p">Nhưng họ gầm thét: “Đóng đinh hắn trên cây thập tự!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Để mua chuộc lòng dân, Phi-lát phóng thích Ba-ra-ba cho họ, đồng thời sai đánh Chúa Giê-xu rồi giao cho lính đem đóng đinh trên cây thập tự.</para>
  <para style="s1">Quân Lính Sỉ Nhục Chúa Giê-xu</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Quân lính giải Chúa vào dinh tổng trấn, rồi tập họp cả đại đội. <verse number="17" style="v"/>Chúng mặc cho Ngài tấm áo màu tía, bện chiếc mão bằng gai đội lên đầu Ngài. <verse number="18" style="v"/>Chúng giả vờ chào: “Lạy Vua người Do Thái!” <verse number="19" style="v"/>Rồi lấy gậy sậy đập lên đầu Chúa, khạc nhổ vào mặt Chúa, và quỳ gối lạy. <verse number="20" style="v"/>Chế giễu xong, chúng cởi áo màu tía ra, mặc áo dài lại cho Chúa, rồi dẫn Ngài đi đóng đinh trên cây thập tự.</para>
  <para style="s1">Chúa Chịu Đóng Đinh</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Si-môn, người xứ Ly-bi,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:21 </char><char style="ft" closed="false">Nt Kurenaion (người Sy-ren xứ Ly-bi)</char></note> vừa từ thôn quê lên Giê-ru-sa-lem, bị bọn lính bắt vác cây thập tự cho Chúa Giê-xu. (Si-môn là cha của A-lét-xan-đơ và Ru-phu). <verse number="22" style="v"/>Bọn lính giải Chúa lên đồi Gô-gô-tha (nghĩa là Đồi Sọ). <verse number="23" style="v"/>Chúng cho Ngài uống rượu pha vơi chất nhựa thơm, nhưng Ngài không uống.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Bọn lính đóng đinh Chúa trên cây thập tự. Chúng gieo súc sắc chia nhau bộ áo của Ngài, mỗi người lãnh một phần. <verse number="25" style="v"/>Chúa bị đóng đinh vào khoảng chín giờ sáng. <verse number="26" style="v"/>Tấm bảng tội trạng ghi mấy chữ: “Vua người Do Thái.” <verse number="27" style="v"/>Bọn lính cũng đóng đinh hai tướng cướp trên cây thập tự, một tên bên phải, một tên bên trái Chúa. <verse number="28" style="v"/>Việc xảy ra đúng như lời tiên tri trong Thánh Kinh: “Ngài bị kể vào hàng phạm nhân.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:28 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 53:12">Ysai 53:12</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Khách qua đường lắc đầu, sỉ nhục Chúa: “Ha! Anh đòi phá nát Đền Thờ rồi xây lại trong ba ngày! <verse number="30" style="v"/>Sao không tự giải cứu và xuống khỏi cây thập tự đi!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Các thầy trưởng tế và các thầy dạy luật cũng chế nhạo: “Hắn cứu người khác giỏi lắm mà cứu mình không nổi! <verse number="32" style="v"/>Này, Đấng Mết-si-a, Vua người Do Thái! Phải xuống khỏi cây thập tự cho chúng tôi thấy, chúng tôi mới tin chứ!” Hai tên cướp bị đóng đinh với Chúa cũng sỉ nhục Ngài.</para>
  <para style="s1">Chúa Giê-xu Chết</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Lúc giữa trưa, khắp đất đều tối đen như mực cho đến ba giờ chiều. <verse number="34" style="v"/>Đúng ba giờ, Chúa Giê-xu kêu lớn: “Ê-li, Ê-li, la-ma-sa-bách-ta-ni” nghĩa là “Đức Chúa Trời ơi! Đức Chúa Trời ơi! Sao Ngài lìa bỏ Con?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:34 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 22:1">Thi 22:1</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Nghe tiếng kêu, mấy người đứng gần bảo: “Này, hắn gọi Ê-li!” <verse number="36" style="v"/>Một người chạy đi lấy bông đá tẩm rượu chua, buộc vào đầu cây sậy đưa lên cho Chúa nhấm, và nói: “Để chờ xem Ê-li có đến đem hắn xuống không!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Chúa Giê-xu kêu lên một tiếng lớn, rồi tắt thở. <verse number="38" style="v"/>Bức màn trong Đền Thờ bị xé làm đôi từ trên xuống dưới.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Viên đội trưởng La Mã đứng trước cây thập tự, thấy Chúa qua đời như thế, liền nhìn nhận: “Người này đúng là Con Đức Chúa Trời!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Một số phụ nữ nhìn từ xa. Trong số đó có Ma-ri Ma-đơ-len, Ma-ri (mẹ Gia-cơ nhỏ và Giô-sép), cùng Sa-lô-mê. <verse number="41" style="v"/>Khi Chúa còn ở Ga-li-lê, họ đã cùng nhiều phụ nữ khác đi theo phục vụ Ngài. Họ mới theo Chúa lên Giê-ru-sa-lem để dự lễ Vượt Qua.</para>
  <para style="s1">Sự Chôn Xác Chúa Giê-xu</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Hôm đó, nhằm ngày thứ Sáu, là ngày chuẩn bị, trước ngày Sa-bát. Đến chiều tối, <verse number="43" style="v"/>Giô-sép, người A-ri-ma-thê, một nhân viên có uy tín trong hội đồng quốc gia, từng trông đợi Nước của Đức Chúa Trời, đã bạo dạn đến xin Phi-lát cho lãnh xác Chúa Giê-xu. <verse number="44" style="v"/>Phi-lát không tin Chúa Giê-xu đã chết, nên gọi viên đại đội trưởng đến phối kiểm. <verse number="45" style="v"/>Khi viên sĩ quan xác nhận Chúa Giê-xu đã tắt hơi, Phi-lát cho phép Giô-sép được lãnh xác Ngài. <verse number="46" style="v"/>Giô-sép mua một cây vải gai, gỡ xác Chúa Giê-xu xuống khâm liệm, chôn trong huyệt đá đục bên sườn núi, rồi lăn một tảng đá lớn chặn trước cửa mộ. <verse number="47" style="v"/>Ma-ri Ma-đơ-len và Ma-ri, mẹ Giô-sép theo dõi nên biết nơi an táng Chúa Giê-xu.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">Chúa Sống Lại</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Chiều thứ Bảy, nhằm ngày Sa-bát kết thúc, Ma-ri Ma-đơ-len, Ma-ri, mẹ Gia-cơ, và Sa-lô-mê đi mua hương liệu ướp xác Chúa Giê-xu. <verse number="2" style="v"/>Sáng sớm Chúa Nhật,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:2 </char><char style="ft" closed="false">Nt ngày thứ nhất trong tuần</char></note> lúc mặt trời mới mọc, họ rủ nhau đi thăm mộ, <verse number="3" style="v"/>dọc đường băn khoăn không biết phải nhờ ai lăn tảng đá khỏi cửa mộ. <verse number="4" style="v"/>Nhưng khi đến nơi, thì tảng đá lớn đã được lăn đi rồi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Khi bước vào trong mộ, họ thấy một thanh niên mặc áo trắng ngồi bên phải, họ giật mình hoảng sợ. <verse number="6" style="v"/>Thanh niên nói: “Đừng sợ! Tôi biết các bà tìm Chúa Giê-xu ở Na-xa-rét. Ngài chịu đóng đinh nhưng đã sống lại rồi, không còn ở đây đâu! Hãy xem chỗ người ta đặt xác Ngài, <verse number="7" style="v"/>và đi báo cho các môn đệ Ngài và cho Phi-e-rơ biết Chúa đi trước lên xứ Ga-li-lê để gặp họ, đúng như Ngài đã phán dặn.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Các bà run rẩy, sợ hãi chạy ra và trốn khỏi mộ. Họ sợ hãi đến nỗi không nói gì được với ai.</para>
  <para style="s1">Cuối của Sách Mác</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Sau khi sống lại sáng sớm Chúa Nhật, Chúa Giê-xu hiện ra trước nhất cho Ma-ri Ma-đơ-len, người được Ngài giải thoát khỏi bảy quỷ dữ. <verse number="10" style="v"/>Ma-ri liền đi báo tin cho các môn đệ trong lúc họ than khóc Ngài. <verse number="11" style="v"/>Nghe nói Chúa Giê-xu sống lại<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:11 </char><char style="ft" closed="false">Ngài đang sống</char></note> và Ma-ri đã thấy Ngài, các môn đệ đều không tin.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Sau đó, Chúa lấy hình dạng khác hiện ra cho hai môn đệ đang trên đường về quê. <verse number="13" style="v"/>Hai người ấy liền quay lại Giê-ru-sa-lem thuật cho các môn đệ khác, nhưng cũng chẳng ai tin.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Về sau, Chúa hiện ra cho mười một sứ đồ giữa một bữa ăn. Ngài quở trách họ đã hoài nghi, cứng lòng không tin lời những người gặp Ngài sống lại.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Chúa phán các môn đệ: “Hãy đi khắp thế giới, công bố Phúc Âm cho cả nhân loại. <verse number="16" style="v"/>Ai tin và chịu báp-tem sẽ được cứu, còn ai không tin sẽ bị kết tội. <verse number="17" style="v"/>Người tin Ta sẽ thực hiện những phép lạ này: Nhân danh Ta đuổi quỷ, nói những ngôn ngữ mới, <verse number="18" style="v"/>bắt rắn trong tay hay uống phải thuốc độc cũng không bị hại, đặt tay trên các người bệnh thì họ được lành.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Phán dặn các môn đệ xong, Chúa Cứu Thế Giê-xu được tiếp rước lên trời, ngồi bên phải ngai Đức Chúa Trời. <verse number="20" style="v"/>Các môn đệ đi khắp nơi công bố Phúc Âm. Chúa cùng làm việc với các môn đệ, xác nhận lời họ truyền giảng bằng nhiều phép lạ.</para>
</usx>
