<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="ECC" style="id">- The Word of God in Contemporary Chichewa (Mawu a Mulungu mu Chichewa Chalero)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2002, 2016 Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">MLALIKI</para>
  <para style="toc1">Mlaliki</para>
  <para style="toc2">Mlaliki</para>
  <para style="toc3">Mla</para>
  <para style="mt1">Mlaliki</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Zapansipano Nʼzopandapake</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Mawu a Mlaliki, mwana wa Davide, mfumu ya ku Yerusalemu:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>“Zopandapake! Zopandapake!”</para>
  <para style="q2">atero Mlaliki.</para>
  <para style="q1">“Zopandapake kotheratu!</para>
  <para style="q2">Zopandapake.”</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>Kodi munthu amapindulanji pa ntchito zake zonse</para>
  <para style="q2">zimene amasautsidwa nazo pansi pano?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>Mibado imabwera ndipo mibado imapita,</para>
  <para style="q2">koma dziko lapansi limakhalapobe nthawi zonse.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Dzuwa limatuluka ndipo dzuwa limalowa</para>
  <para style="q2">ndipo limapita mwamsanga kumene limatulukira.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Mphepo imawombera cha kummwera</para>
  <para style="q2">ndi kukhotera cha kumpoto;</para>
  <para style="q1">imawomba mozungulirazungulira,</para>
  <para style="q2">kumangobwererabwerera komwe yachokera.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Mitsinje yonse imakathira ku nyanja,</para>
  <para style="q2">koma nyanjayo sidzaza;</para>
  <para style="q1">kumene madziwo amachokera,</para>
  <para style="q2">amabwereranso komweko.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Zinthu zonse ndi zotopetsa,</para>
  <para style="q2">kutopetsa kwake ndi kosaneneka.</para>
  <para style="q1">Maso satopa ndi kuona</para>
  <para style="q2">kapena khutu kukwaniritsidwa ndi kumva.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Zomwe zinalipo kale zidzakhalaponso,</para>
  <para style="q2">zomwe zinachitika kale zidzachitikanso.</para>
  <para style="q2">Ndiye kuti chatsopano palibiretu pansi pano.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Kodi chilipo chinthu chimene wina anganene kuti,</para>
  <para style="q2">“Taona! Ichi ndiye chatsopano?”</para>
  <para style="q1">Chinalipo kale, kalekale;</para>
  <para style="q2">chinalipo ife kulibe.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Anthu akale sakumbukiridwa,</para>
  <para style="q2">ngakhale amene adzabwera mʼtsogolomu</para>
  <para style="q1">sadzakumbukiridwa ndi iwo</para>
  <para style="q2">amene adzabwere pambuyo pawo.</para>
  <para style="s1">Nzeru Nʼzopandapake</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ine, Mlalikine, ndinali mfumu ya Israeli mu Yerusalemu. <verse number="13" style="v"/>Ndinayika mtima wanga pophunzira ndi kufunafuna mwa nzeru zinthu zonse zimene zimachitika pansi pa thambo. Ndi ntchito yolemetsa ndithu imene Mulungu anayipereka kwa anthu! <verse number="14" style="v"/>Ine ndaona zinthu zonse zochitika pansi pano; zinthu zonsezo ndi zopandapake, nʼkungodzivuta chabe.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>Chinthu chokhota sichingathe kuwongoledwa;</para>
  <para style="q2">chimene palibe sichingathe kuwerengedwa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Ine ndinaganiza mu mtima mwanga, “Taona, ine ndakula ndi kukhala wa nzeru zochuluka kupambana aliyense amene analamulirapo Yerusalemu ndisanabadwe; ndaphunzira nzeru zochuluka ndi luntha.” <verse number="17" style="v"/>Ndipo ndinadzipereka kuti ndithe kumvetsa kuti nzeru nʼchiyani, misala nʼchiyani, uchitsiru nʼchiyani, koma ndinazindikira ichi, kuti kuteronso nʼkungodzivuta chabe.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>Pakuti nzeru zochuluka zimabweretsa chisoni chochulukanso:</para>
  <para style="q2">chidziwitso chochuluka, zowawa zochulukanso.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Zosangalatsa Nʼzopandapake</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ine ndinaganiza mu mtima mwanga, “Tsopano ndiyese zosangalatsa kuti ndipeze zomwe ndi zabwino.” Koma izi zinaonekanso kuti ndi zopandapake. <verse number="2" style="v"/>“Kuseka,” ndinati, “imeneyo ndi misala. Ndipo kodi chisangalalo chimabweretsa phindu lanji?” <verse number="3" style="v"/>Ndinayesa kudzisangalatsa ndi vinyo, koma umenewu unali uchitsiru, pamenepo nʼkuti maganizo anga akutsogozedwa ndi nzeru. Ine ndinkati mwina kapena njira yotero nʼkukhala yopambana, imene anthu amatsata pofuna kusangalala pa masiku owerengeka a moyo wawo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Ndinagwira ntchito zikuluzikulu: Ndinadzimangira nyumba ndi kuwoka mipesa. <verse number="5" style="v"/>Ndinalima madimba ndi minda yamitengo; ndipo ndinadzalamo mitengo ya zipatso za mitundu yonse. <verse number="6" style="v"/>Ndinakumba mayiwe osungiramo madzi woti ndizithirira minda ya mitengo yodzalidwa ija. <verse number="7" style="v"/>Ndinagula akapolo aamuna ndi akapolo aakazi, ndiponso ndinali ndi akapolo ena omwe anabadwira mʼnyumba mwanga. Ndinalinso ndi ngʼombe ndi nkhosa zambiri kupambana aliyense mu Yerusalemu amene analipo ndisanabadwe. <verse number="8" style="v"/>Ndinadzikundikira siliva ndi golide, ndiponso chuma chochokera kwa mafumu ndi madera awo. Ndinali ndi amuna ndi akazi oyimba ndiponso azikazi; zinthu zokondweretsa mtima wa munthu. <verse number="9" style="v"/>Ndinali munthu wotchuka kupambana wina aliyense mu Yerusalemu amene analipo ndisanabadwe. Mu zonsezi nzeru zanga zinali nane.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Sindinadzimane chilichonse chimene maso anga anachifuna;</para>
  <para style="q2">mtima wanga sindinawumane zokondweretsa.</para>
  <para style="q1">Mtima wanga unakondwera ndi ntchito yanga yonse,</para>
  <para style="q2">ndipo iyi ndiyo inali mphotho ya ntchito zanga zonse zolemetsa.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Koma pamene ndinayamba kuyangʼanayangʼana zonse zimene ndinachita ndi manja anga,</para>
  <para style="q2">ndi zimene ndinazivutikira kuti ndizipeze,</para>
  <para style="q1">zonsezi zinali zopandapake; kungodzivuta chabe,</para>
  <para style="q2">palibe chomwe ndinapindula pansi pano.</para>
  <para style="s1">Nzeru ndi Uchitsiru Nʼzopandapake</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Kenaka maganizo anga anayamba kulingalira zakuti nzeru nʼchiyani,</para>
  <para style="q2">komanso kuti misala ndi uchitsiru nʼchiyani.</para>
  <para style="q1">Kodi munthu wodzalowa ufumu tsopanoyo angachite chiyani</para>
  <para style="q2">choposa chimene chinachitidwa kale?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>Ndinaona kuti nzeru ndi yopambana uchitsiru,</para>
  <para style="q2">monga momwe kuwala kumapambanira mdima.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>Munthu wanzeru amayenda maso ali patsogolo,</para>
  <para style="q2">pamene chitsiru chimayenda mʼchimbulimbuli;</para>
  <para style="q1">koma ndinazindikira kuti chomwe</para>
  <para style="q2">chimawachitikira onsewo ndi chimodzi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Pamenepo ndinalingalira mu mtima mwanga,</para>
  <para style="q1">“Zochitikira chitsiru zidzandichitikiranso ine.</para>
  <para style="q2">Nanga tsono phindu langa nʼchiyani pakukhala wanzeru?”</para>
  <para style="q1">Ndinati mu mtima mwanga,</para>
  <para style="q2">“Ichinso ndi chopandapake.”</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>Pakuti munthu wanzeru, pamodzinso ndi chitsiru sadzakumbukiridwa nthawi yayitali;</para>
  <para style="q2">mʼmasiku amʼtsogolo awiriwo adzayiwalika.</para>
  <para style="q1">Mmene chimafera chitsiru ndi mmenenso amafera wanzeru!</para>
  <para style="s1">Kugwira Ntchito Nʼkopandapake</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Kotero ndinadana nawo moyo chifukwa ntchito zimene zimagwiridwa pansi pano ndi zosautsa kwa ine. Ntchito zonsezo ndi zopandapake, nʼkungodzivuta chabe. <verse number="18" style="v"/>Ine ndinadana nazo ntchito zonse zimene ndinazigwira pansi pano, chifukwa ndinayenera kudzazisiyira wina amene adzalowa mʼmalo mwanga. <verse number="19" style="v"/>Ndipo ndani amadziwa kuti munthu ameneyo adzakhala wanzeru kapena chitsiru? Komabe munthuyo adzakhala wolamulira zonse zimene ndinazichita pansi pano mwa nzeru zanga. Izinso ndi zopandapake. <verse number="20" style="v"/>Motero ndinayamba kutaya mtima chifukwa cha ntchito zonse zimene ndinazivutikira pansi pano. <verse number="21" style="v"/>Pakuti munthu atha kugwira ntchito yake mwanzeru, chidziwitso ndi luntha, ndipo kenaka nʼkusiyira wina amene sanakhetserepo thukuta. Izinso ndi zopandapake ndiponso tsoka lalikulu. <verse number="22" style="v"/>Kodi munthu amapindulanji pa ntchito zonse zolemetsa ndi zodetsa nkhawa zimene amazichita pansi pano? <verse number="23" style="v"/>Masiku ake onse amakhala achisoni, ntchito yake imakhala yovuta; ngakhale usiku womwe, mtima wake supumula. Izinso ndi zopandapake.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Kwa munthu palibe chabwino china kuposa kudya, kumwa ndi kukondwerera ntchito zake. Izinso ndaona kuti ndi zochokera kwa Mulungu, <verse number="25" style="v"/>pakuti popanda Iye, ndani angadye ndi kupeza chisangalalo? <verse number="26" style="v"/>Munthu amene amakondweretsa Mulungu, Mulunguyo amamusandutsa wanzeru, wozindikira ndi wachisangalalo, koma wochimwa, Mulungu amamupatsa ntchito yosonkhanitsa ndi kusunga chuma kuti adzachipereke kwa amene Mulunguyo amakondwera naye. Izinso ndi zopandapake, nʼkungodzivuta chabe.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Chilichonse Chili ndi Nthawi</para>
  <para style="q1">
    <verse number="1" style="v"/>Chinthu chilichonse chili ndi nthawi yake,</para>
  <para style="q2">ndi nyengo yake yomwe anayika Mulungu:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q2">
    <verse number="2" style="v"/>Nthawi yobadwa ndi nthawi yomwalira,</para>
  <para style="q2">nthawi yodzala ndi nthawi yokolola.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="3" style="v"/>Nthawi yakupha ndi nthawi yochiritsa,</para>
  <para style="q2">nthawi yogwetsa ndi nthawi yomanga.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="4" style="v"/>Nthawi yomva chisoni ndi nthawi yosangalala,</para>
  <para style="q2">nthawi yolira maliro ndi nthawi yovina.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="5" style="v"/>Nthawi yotaya miyala ndi nthawi yokundika miyala,</para>
  <para style="q2">nthawi yokumbatirana ndi nthawi yoleka kukumbatirana.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="6" style="v"/>Nthawi yofunafuna ndi nthawi yoleka kufunafuna,</para>
  <para style="q2">nthawi yosunga ndi nthawi yotaya.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="7" style="v"/>Nthawi yongʼamba ndi nthawi yosoka,</para>
  <para style="q2">nthawi yokhala chete ndi nthawi yoyankhula.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="8" style="v"/>Nthawi yokondana ndi nthawi yodana,</para>
  <para style="q2">nthawi ya nkhondo ndi nthawi ya mtendere.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Kodi wantchito amapeza phindu lanji pa ntchito yake yolemetsa? <verse number="10" style="v"/>Ine ndinaona chipsinjo chimene Mulungu anayika pa anthu. <verse number="11" style="v"/>Iye anapanga chinthu chilichonse kuti chikhale chabwino pa nthawi yake. Anayika nzeru zamuyaya mʼmitima ya anthu; komabe anthuwo sangathe kuzindikira zomwe Mulungu wachita kuyambira pa chiyambi mpaka chimaliziro. <verse number="12" style="v"/>Ine ndikudziwa kuti palibenso kanthu kabwino kwa anthu kopambana kusangalala ndi kuchita zabwino pamene ali ndi moyo. <verse number="13" style="v"/>Ndi mphatso ya Mulungu kwa munthu kuti azidya, azimwa ndi kumakondwera ndi ntchito zake zolemetsa. <verse number="14" style="v"/>Ndikudziwa kuti chilichonse chimene Mulungu amachita chidzakhala mpaka muyaya; palibe zimene zingawonjezedwe kapena kuchotsedwa. Mulungu amazichita kuti anthu azimuopa.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>Chilichonse chimene chilipo chinalipo kale,</para>
  <para style="q2">ndipo chimene chidzakhalapo chinalipo poyamba;</para>
  <para style="q2">Mulungu amabwezanso zakale zimene zinapita kuti zichitikenso.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Ndipo ndinaona chinthu chinanso pansi pano:</para>
  <para style="q1">ku malo achiweruzo, kuyipa mtima kuli komweko,</para>
  <para style="q2">ku malo achilungamo, kuyipa mtima kuli komweko.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Ndinalingalira mu mtima mwanga kuti;</para>
  <para style="q1">“Mulungu adzaweruza</para>
  <para style="q2">olungama pamodzi ndi oyipa omwe,</para>
  <para style="q1">pakuti anayika nthawi yochitikira chinthu chilichonse,</para>
  <para style="q2">nthawi ya ntchito iliyonse.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Ndinalingaliranso kuti, “Kunena za anthu, Mulungu amawayesa ndi cholinga choti awaonetse kuti iwo ali ngati nyama. <verse number="19" style="v"/>Zimene zimachitikira munthu, zomwezonso zimachitikira nyama; chinthu chimodzi chomwecho chimachitikira onse: Monga munthu amafa momwemonso nyama imafa. Zonsezi zimapuma mpweya umodzimodzi omwewo; munthu saposa nyama. Zonsezi ndi zopandapake. <verse number="20" style="v"/>Zonse zimapita kumodzimodzi; zonsezi zimachokera ku fumbi, ndipo zimabwereranso ku fumbi komweko. <verse number="21" style="v"/>Kodi ndani amene amadziwa ngati mzimu wa munthu umakwera kumwamba, ndipo mzimu wa nyama umatsikira kunsi kwa dziko?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Kotero ndinaona kuti palibe chinthu chabwino kwa munthu kuposa kuti munthu azisangalala ndi ntchito yake, pakuti ichi ndiye chake chenicheni. Pakuti ndani amene angamubweretse kuti adzaone zimene zidzamuchitikira iye akadzamwalira?</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Matsoka ndi Mavuto a Moyo Uno</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ndinayangʼananso ndi kuona chipsinjo chimene chimachitika pansi pano:</para>
  <para style="q1">ndinaona misozi ya anthu opsinjika,</para>
  <para style="q2">ndipo iwo alibe owatonthoza;</para>
  <para style="q1">mphamvu zinali ndi anthu owapsinjawo</para>
  <para style="q2">ndipo iwonso analibe owatonthoza.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>Ndipo ndinanena kuti akufa,</para>
  <para style="q2">amene anafa kale,</para>
  <para style="q1">ndi osangalala kuposa amoyo,</para>
  <para style="q2">amene akanalibe ndi moyo.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>Koma wopambana onsewa</para>
  <para style="q2">ndi amene sanabadwe,</para>
  <para style="q1">amene sanaone zoyipa</para>
  <para style="q2">zimene chimachitika pansi pano.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Ndipo ndinazindikira kuti ntchito zonse zolemetsa ndiponso ntchito zonse zaluso zimachitika chifukwa choti wina akuchitira nsanje mnzake. Izinso ndi zopandapake, nʼkungodzivuta chabe.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Chitsiru chimangoti manja ake lobodo</para>
  <para style="q2">ndi kudzipha chokha ndi njala.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Nʼkwabwino kukhala ndi dzanja limodzi lodzaza uli pa mtendere,</para>
  <para style="q2">kuposa kukhala ndi manja awiri odzaza uli pa mavuto,</para>
  <para style="q2">ndipo uku nʼkungodzivuta chabe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Ndinaonanso chinthu china chopanda phindu pansi pano:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Panali munthu amene anali yekhayekha;</para>
  <para style="q2">analibe mwana kapena mʼbale.</para>
  <para style="q1">Ntchito yake yolemetsa sinkatha,</para>
  <para style="q2">ndipo maso ake sankakhutitsidwa ndi chuma chake.</para>
  <para style="q1">Iye anadzifunsa kuti, “Kodi ntchito yosautsayi ndikuyigwirira yani?</para>
  <para style="q2">Nanga nʼchifukwa chiyani ndikudzimana chisangalalo?”</para>
  <para style="q1">Izinso ndi zopandapake,</para>
  <para style="q2">zosasangalatsa!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Kukhala awiri nʼkwabwino kuposa kukhala wekha,</para>
  <para style="q2">chifukwa ntchito ya anthu awiri ili ndi phindu:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Ngati winayo agwa,</para>
  <para style="q2">mnzakeyo adzamudzutsa.</para>
  <para style="q1">Koma tsoka kwa munthu amene agwa</para>
  <para style="q2">ndipo alibe wina woti amudzutse!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Komanso ngati anthu awiri agona malo amodzi, adzafunditsana.</para>
  <para style="q2">Koma nanga mmodzi angadzifunditse yekha?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Munthu mmodzi angathe kugonjetsedwa,</para>
  <para style="q2">koma anthu awiri akhoza kudziteteza.</para>
  <para style="q1">Chingwe cha maulusi atatu sichidukirapo.</para>
  <para style="s1">Kutukuka Nʼkopandapake</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Wachinyamata wosauka koma wanzeru aposa mfumu yokalamba koma yopusa imene simvanso malangizo. <verse number="14" style="v"/>Wachinyamatayo angathe kuchokera ku ndende ndi kudzakhala mfumu, kapena angathe kubadwa wosauka mʼdziko la mfumuyo. <verse number="15" style="v"/>Ndipo ndinaona kuti iwo onse amene anakhala ndi moyo ndi kuyenda pansi pano anatsatira wachinyamatayo, amene anatenga malo a mfumu. <verse number="16" style="v"/>Mfumu ikhoza kulamulira anthu osawerengeka, komabe itamwalira, palibe amene adzayamikire zomwe mfumuyo inachita. Izinso ndi zopandapake, nʼkungozivuta chabe.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Lemekeza Mulungu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Uzisamala mayendedwe ako pamene ukupita ku nyumba ya Mulungu. Upite pafupi kuti ukamvetsere mʼmalo mopereka nsembe ya zitsiru zimene sizizindikira kuti zikuchita zolakwa.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>Usamafulumire kuyankhula,</para>
  <para style="q2">usafulumire mu mtima mwako</para>
  <para style="q2">kunena chilichonse pamaso pa Mulungu.</para>
  <para style="q1">Mulungu ali kumwamba</para>
  <para style="q2">ndipo iwe uli pa dziko lapansi,</para>
  <para style="q2">choncho mawu ako akhale ochepa.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>Kuchuluka kwa mavuto mu mtima kumabweretsa maloto oyipa,</para>
  <para style="q2">ndipo kuchuluka kwa mawu kumadzetsa uchitsiru.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Pamene ulumbira kwa Mulungu usachedwe kukwaniritsa chimene walumbiracho. Iye sakondweretsedwa ndi chitsiru; kwaniritsa lumbiro lako. <verse number="5" style="v"/>Kuli bwino kusalumbira kusiyana ndi kulumbira koma osakwaniritsa lumbirolo. <verse number="6" style="v"/>Pakamwa pako pasakuchimwitse. Ndipo usanene kwa mthenga wa mʼNyumba ya Mulungu kuti, “Ndinalakwitsa polumbira.” Chifukwa chiyani ukufuna Mulungu akwiye ndi mawu ako ndiponso ntchito ya manja ako? <verse number="7" style="v"/>Maloto ochuluka ndi mawu ochuluka ndi zinthu zopandapake. Kotero lemekeza Mulungu.</para>
  <para style="s1">Chuma Nʼchopandapake</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ngati uwona anthu osauka akuzunzika mʼdziko, ndiponso anthu ena akupsinja anzawo ndi kuwalanda ufulu wawo, usadabwe ndi zinthu zimenezi; pakuti woyangʼanira ali naye wina womuyangʼanira wamkulu, ndipo pamwamba pa awiriwa pali ena akuluakulu owaposa. <verse number="9" style="v"/>Anthu onse amatengako zokolola za mʼminda: koma ndi mfumu yokha imene imapeza phindu la mindayi.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Aliyense amene amakonda ndalama sakhutitsidwa ndi ndalamazo;</para>
  <para style="q2">aliyense amene amakonda chuma sakhutitsidwa ndi zimene amapeza.</para>
  <para style="q2">Izinso ndi zopandapake.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Chuma chikachuluka</para>
  <para style="q2">akudya nawo chumacho amachulukanso.</para>
  <para style="q1">Nanga mwini wake amapindulapo chiyani</para>
  <para style="q2">kuposa kumangochiyangʼana ndi maso ake?</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Wantchito amagona tulo tabwino</para>
  <para style="q2">ngakhale adye pangʼono kapena kudya kwambiri,</para>
  <para style="q1">koma munthu wolemera, chuma</para>
  <para style="q2">sichimulola kuti agone.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ine ndinaona choyipa chomvetsa chisoni pansi pano:</para>
  <para style="q1">chuma chokundikidwa chikupweteka mwini wake yemwe,</para>
  <para style="q2">
    <verse number="14" style="v"/>kapena chuma chowonongedwa pa nthawi yatsoka,</para>
  <para style="q1">kotero kuti pamene wabereka mwana</para>
  <para style="q2">alibe kanthu koti amusiyire.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>Munthu anabadwa wamaliseche kuchokera mʼmimba mwa amayi ake,</para>
  <para style="q2">ndipo monga iye anabadwira, adzapitanso choncho.</para>
  <para style="q1">Pa zonse zimene iye anakhetsera thukuta</para>
  <para style="q2">palibe nʼchimodzi chomwe chimene adzatenge mʼmanja mwake.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Izinso ndi zoyipa kwambiri:</para>
  <para style="q1">munthu adzapita monga momwe anabwerera,</para>
  <para style="q2">ndipo iye amapindula chiyani,</para>
  <para style="q2">pakuti amagwira ntchito yolemetsa yopanda phindu?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>Masiku ake onse ndi odzaza ndi mdima,</para>
  <para style="q2">kukhumudwa kwakukulu, masautso ndi nkhawa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Tsono ndinazindikira kuti nʼchabwino ndi choyenera kuti munthu azidya ndi kumwa, ndi kukhutitsidwa ndi ntchito yake yolemetsa imene amayigwira pansi pano pa nthawi yake yochepa imene Mulungu amamupatsa, poti ichi ndiye chake. <verse number="19" style="v"/>Komatu pamene Mulungu apereka chuma kwa munthu aliyense ndi zinthu zina, ndi kulola kuti akondwere ndi chumacho, munthuyo alandire chumacho ndi kusangalala ndi ntchito yake, imene ndi mphatso yochokera kwa Mulungu. <verse number="20" style="v"/>Munthu wotereyu saganizirapo za masiku a moyo wake, chifukwa Mulungu amamutanganidwitsa ndi chisangalalo cha mu mtima mwake.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ine ndinaona choyipa china pansi pano, ndipo chimasautsa anthu kwambiri: <verse number="2" style="v"/>Mulungu amapereka chuma, zinthu ndi ulemu kwa munthu, kotero kuti munthuyo sasowa kanthu kalikonse kamene akukalakalaka, koma Mulungu samulola kuti adyerere zinthuzo, ndipo mʼmalo mwake amadyerera ndi mlendo. Izi ndi zopandapake, ndi zoyipa kwambiri.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Ngakhale munthu atabereka ana 100 ndi kukhala ndi moyo zaka zambiri; komatu ngakhale atakhala zaka zambiri chotani, ngati iye sangadyerere chuma chake ndi kuyikidwa mʼmanda mwaulemu, ine ndikuti mtayo umamuposa iyeyo. <verse number="4" style="v"/>Mtayo umangopita pachabe ndipo umapita mu mdima, ndipo mu mdimamo dzina lake limayiwalika. <verse number="5" style="v"/>Ngakhale kuti mtayowo sunaone dzuwa kapena kudziwa kanthu kalikonse, koma umapumula kuposa munthu uja, <verse number="6" style="v"/>ngakhale munthuyo atakhala ndi moyo zaka 2,000, koma ndi kulephera kudyerera chuma chake. Kodi onsewa sapita malo amodzi?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Ntchito yonse ya munthu imathera pakamwa pake,</para>
  <para style="q2">komatu iye sakhutitsidwa ndi pangʼono pomwe.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Kodi munthu wanzeru</para>
  <para style="q2">amaposa motani chitsiru?</para>
  <para style="q1">Kodi munthu wosauka amapindula chiyani</para>
  <para style="q2">podziwa kukhala bwino pamaso pa anthu ena?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Kuli bwino kumangoona zinthu ndi maso</para>
  <para style="q2">kusiyana ndi kumangozilakalaka mu mtima.</para>
  <para style="q1">Izinso ndi zopandapake,</para>
  <para style="q2">nʼkungodzivuta chabe.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Chilichonse chimene chilipo anachitchula kale dzina,</para>
  <para style="q2">za mmene munthu alili nʼzodziwika;</para>
  <para style="q1">sangathe kutsutsana ndi munthu</para>
  <para style="q2">amene ali wamphamvu kupambana iyeyo.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Mawu akachuluka</para>
  <para style="q2">zopandapake zimachulukanso,</para>
  <para style="q2">nanga munthu zimamupindulira chiyani?</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Pakuti ndani amene amadziwa chomwe ndi chabwino pa moyo wa munthu, pakuti moyo wake ndi wa masiku ochepa ndi opandapake, umangopitira ngati mthunzi. Ndani amene angamufotokozere zimene zidzachitika pansi pano iye atapita?</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">Nzeru</para>
  <para style="q1">
    <verse number="1" style="v"/>Mbiri yabwino ndi yopambana mafuta onunkhira bwino,</para>
  <para style="q2">ndipo tsiku lomwalira ndi lopambana tsiku lobadwa.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>Kuli bwino kupita ku nyumba yamaliro</para>
  <para style="q2">kusiyana ndi kupita ku nyumba yamadyerero:</para>
  <para style="q1">Pakuti imfa ndiye mathero a munthu aliyense;</para>
  <para style="q2">anthu amoyo azichisunga chimenechi mʼmitima mwawo.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>Chisoni nʼchabwino kusiyana ndi kuseka,</para>
  <para style="q2">pakuti nkhope yakugwa ndi yabwino chifukwa imakonza mtima.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>Mtima wa munthu wanzeru nthawi zonse umalingalira za imfa,</para>
  <para style="q2">koma mitima ya zitsiru imalingalira za chisangalalo.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Kuli bwino kumva kudzudzula kwa munthu wanzeru</para>
  <para style="q2">kusiyana ndi kumvera mayamiko a zitsiru.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Kuseka kwa zitsiru kuli ngati</para>
  <para style="q2">kuthetheka kwa moto kunsi kwa mʼphika,</para>
  <para style="q2">izinso ndi zopandapake.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Kuzunza ena kumasandutsa munthu wanzeru kukhala chitsiru,</para>
  <para style="q2">ndipo chiphuphu chimawononga mtima.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Mathero ake a chinthu ndi abwino kupambana chiyambi chake,</para>
  <para style="q2">ndipo kufatsa nʼkwabwino kupambana kudzikuza.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Usamafulumire kukwiya mu mtima mwako,</para>
  <para style="q2">pakuti mkwiyo ndi bwenzi la zitsiru.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Usamafunse kuti, “Nʼchifukwa chiyani masiku amakedzana anali abwino kupambana masiku ano?”</para>
  <para style="q2">pakuti si chinthu chanzeru kufunsa mafunso oterewa.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Nzeru ngati cholowa, ndi chinthu chabwino</para>
  <para style="q2">ndipo imapindulitsa wamoyo aliyense pansi pano.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Nzeru ndi chitetezo,</para>
  <para style="q2">monganso ndalama zili chitetezo,</para>
  <para style="q1">koma phindu la chidziwitso ndi ili:</para>
  <para style="q2">kuti nzeru zimasunga moyo wa munthu amene ali nazo nzeruzo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Taganizirani zimene Mulungu wazichita:</para>
  <para style="q1">ndani angathe kuwongola chinthu</para>
  <para style="q2">chimene Iye anachipanga chokhota?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>Pamene zinthu zili bwino, sangalala;</para>
  <para style="q2">koma pamene zinthu sizili bwino, ganizira bwino:</para>
  <para style="q1">Mulungu ndiye anapanga nthawi yabwinoyo,</para>
  <para style="q2">ndiponso nthawi imene si yabwinoyo.</para>
  <para style="q1">Choncho munthu sangathe kuzindikira</para>
  <para style="q2">chilichonse cha mʼtsogolo mwake.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Pa moyo wanga wopanda phinduwu ndaona zinthu ziwiri izi:</para>
  <para style="q1">munthu wolungama akuwonongeka mʼchilungamo chake,</para>
  <para style="q2">ndipo munthu woyipa akukhala moyo wautali mʼzoyipa zake.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>Usakhale wolungama kwambiri</para>
  <para style="q2">kapena wanzeru kwambiri,</para>
  <para style="q2">udziwonongerenji wekha?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>Usakhale woyipa kwambiri,</para>
  <para style="q2">ndipo usakhale chitsiru,</para>
  <para style="q2">uferenji nthawi yako isanakwane?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>Nʼkwabwino kuti utsate njira imodzi,</para>
  <para style="q2">ndipo usataye njira inayo.</para>
  <para style="q2">Munthu amene amaopa Mulungu adzapewa zinthu ziwiri zonsezi.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>Nzeru zimapereka mphamvu zambiri kwa munthu wanzeru</para>
  <para style="q2">kupambana olamulira khumi a mu mzinda.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v"/>Palibe munthu wolungama pa dziko lapansi</para>
  <para style="q2">amene amachita zabwino zokhazokha ndipo sachimwa.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v"/>Usamamvetsere mawu onse amene anthu amayankhula,</para>
  <para style="q2">mwina udzamva wantchito wako akukutukwana,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v"/>pakuti iwe ukudziwa mu mtima mwako</para>
  <para style="q2">kuti nthawi zambiri iwenso unatukwanapo ena.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Zonsezi ndinaziyesa ndi nzeru zanga ndipo ndinati,</para>
  <para style="q1">“Ine ndatsimikiza mu mtima mwanga kuti ndikhale wanzeru,”</para>
  <para style="q2">koma nzeruyo inanditalikira.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v"/>Nzeru zimene zilipo,</para>
  <para style="q2">zili kutali ndipo ndi zozama kwambiri,</para>
  <para style="q2">ndani angathe kuzidziwa?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v"/>Kotero ndinayikapo mtima wanga kuti ndidziwe,</para>
  <para style="q2">ndifufuze ndi kumafunafuna nzeru ndi mmene zinthu zimakhalira</para>
  <para style="q1">ndipo ndinafunanso kudziwa kuyipa kwa uchitsiru</para>
  <para style="q2">ndiponso kupusa kwake kwa misala.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v"/>Ndinapeza kanthu kowawa kupambana imfa,</para>
  <para style="q2">mkazi amene ali ngati khoka,</para>
  <para style="q1">amene mtima wake uli ngati khwekhwe,</para>
  <para style="q2">ndipo manja ake ali ngati maunyolo.</para>
  <para style="q1">Munthu amene amakondweretsa Mulungu adzathawa mkaziyo,</para>
  <para style="q2">koma mkaziyo adzakola munthu wochimwa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Mlaliki akunena kuti, “Taonani, chimene ndinachipeza ndi ichi:</para>
  <para style="q1">“Kuwonjezera chinthu china pa china kuti ndidziwe mmene zinthu zimachitikira,</para>
  <para style="q2">
    <verse number="28" style="v"/>pamene ine ndinali kufufuzabe</para>
  <para style="q2">koma osapeza kanthu,</para>
  <para style="q1">ndinapeza munthu mmodzi wolungama pakati pa anthu 1,000,</para>
  <para style="q2">koma pakati pawo panalibepo mkazi mmodzi wolungama.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v"/>Chokhacho chimene ndinachipeza ndi ichi:</para>
  <para style="q2">Mulungu analenga munthu, anamupatsa mtima wolungama,</para>
  <para style="q2">koma anthu anatsatira njira zawozawo zambirimbiri.”</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="q1">
    <verse number="1" style="v"/>Ndani angafanane ndi munthu wanzeru?</para>
  <para style="q2">Ndani angadziwe kutanthauzira zinthu?</para>
  <para style="q1">Nzeru imabweretsa chimwemwe pa nkhope ya munthu</para>
  <para style="q2">ndipo imasintha maonekedwe ake awukali.</para>
  <para style="s1">Za Kumvera Mfumu</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Ine ndikuti, mvera lamulo la mfumu, chifukwa unalumbira pamaso pa Mulungu. <verse number="3" style="v"/>Usafulumire kuchoka pamaso pa mfumu. Usawumirire chinthu choyipa, pakuti mfumu idzachita chilichonse chomwe imasangalatsidwa nacho. <verse number="4" style="v"/>Popeza mawu a mfumu ali ndi mphamvu, ndani anganene kwa mfumuyo kuti, “Kodi mukuchita chiyani?”</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Aliyense amene amamvera lamulo lake sadzapeza vuto lililonse,</para>
  <para style="q2">ndipo munthu wanzeru amadziwa nthawi yoyenera ndi machitidwe ake.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Pakuti pali nthawi yoyenera ndiponso machitidwe a chinthu chilichonse,</para>
  <para style="q2">ngakhale kuti mavuto ake a munthu amupsinja kwambiri.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Popeza palibe munthu amene amadziwa zamʼtsogolo,</para>
  <para style="q2">ndani angamuwuze zomwe zidzachitika mʼtsogolo?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Palibe munthu amene ali ndi mphamvu yolamulira mpweya wa moyo kuti athe kuwusunga,</para>
  <para style="q2">choncho palibe amene ali ndi mphamvu pa tsiku la imfa yake.</para>
  <para style="q1">Nkhondo sithawika; tsono anthu ochita zoyipa,</para>
  <para style="q2">kuyipa kwawoko sikudzawapulumutsa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Zonsezi ndinaziona pamene ndinalingalira mu mtima mwanga, zonse zimene zimachitika pansi pano. Ilipo nthawi imene ena amalamulira anzawo mwankhanza. <verse number="10" style="v"/>Kenaka, ndinaona anthu oyipa akuyikidwa mʼmanda, iwo amene ankalowa ndi kumatuluka mʼmalo opatulika ndipo ankatamandidwa mu mzindawo pamene ankachita zimenezi. Izinso ndi zopandapake.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Pamene chigamulo cha anthu opalamula mlandu chikuchedwa, mitima ya anthu imadzaza ndi malingaliro ochita zolakwa. <verse number="12" style="v"/>Ngakhale munthu woyipa apalamule milandu yambirimbiri, nʼkumakhalabe ndi moyo wautali, ine ndikudziwa kuti anthu owopa Mulungu zinthu zidzawayendera bwino, omwe amapereka ulemu pamaso pa Mulungu. <verse number="13" style="v"/>Koma popeza oyipa saopa Mulungu zinthu sizidzawayendera bwino, ndipo moyo wawo sudzakhalitsa monga mthunzi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Palinso chinthu china chopanda phindu chomwe chimachitika pa dziko lapansi: anthu olungama amalangidwa ngati anthu osalungama. Pamene oyipa amalandira zabwino ngati kuti ndi anthu abwino. <verse number="15" style="v"/>Nʼchifukwa chake ndikuti munthu azikondwerera moyo, pakuti munthu alibe chinanso chabwino pansi pano choposa kudya, kumwa ndi kumadzikondweretsa. Akamatero, munthuyo adzakhala ndi chimwemwe pa ntchito yake masiku onse a moyo wake amene Mulungu wamupatsa pansi pano.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Pamene ndinayikapo mtima wanga kuti ndidziwe nzeru ndi kuonetsetsa ntchito za munthu pa dziko lapansi, osapeza tulo usana ndi usiku, <verse number="17" style="v"/>pamenepo ndinaona zonse zimene Mulungu anazichita. Palibe munthu amene angathe kuzimvetsa zonse zimene zimachitika pansi pano. Ngakhale munthu ayesetse kuzifufuza, sangathe kupeza tanthauzo lake. Ngakhale munthu wanzeru atanena kuti iye amadziwa, sangathe kuzimvetsetsa zinthuzo.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Mathero a Zinthu Zonse ndi Wofanana</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ndinalingalira zonse ndanenazi ndipo ndinapeza kuti anthu olungama ndi anthu anzeru ali mʼmanja mwa Mulungu pamodzi ndi zimene amachita, koma palibe amene amadziwa zimene zikumudikira mʼtsogolo mwake, kaya chikondi kapena chidani. <verse number="2" style="v"/>Onsewa mathero awo ndi amodzi, anthu olungama ndi anthu oyipa, abwino ndi oyipa, oyera ndi odetsedwa, amene amapereka nsembe ndi amene sapereka nsembe.</para>
  <para style="q1">Zomwe zimachitikira munthu wabwino,</para>
  <para style="q2">zimachitikiranso munthu wochimwa,</para>
  <para style="q1">zomwe zimachitikira amene amalumbira,</para>
  <para style="q2">zimachitikiranso amene amaopa kulumbira.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Choyipa chimene chili mʼzonse zochitika pansi ndi ichi: Mathero a zonse ndi amodzi. Ndithu, mitima ya anthu ndi yodzaza ndi zoyipa, ndipo mʼmitima mwawo muli zamisala pamene ali ndi moyo, potsiriza pake iwo amakakhala pamodzi ndi anthu akufa. <verse number="4" style="v"/>Aliyense amene ali ndi moyo amakhala ndi chiyembekezo, pajatu galu wamoyo aposa mkango wakufa!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Pakuti amoyo amadziwa kuti adzafa,</para>
  <para style="q2">koma akufa sadziwa kanthu;</para>
  <para style="q1">alibe mphotho ina yowonjezera,</para>
  <para style="q2">ndipo palibe amene amawakumbukira.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Chikondi chawo, chidani chawo</para>
  <para style="q2">ndiponso nsanje yawo, zonse zinatha kalekale;</para>
  <para style="q1">sadzakhalanso ndi gawo</para>
  <para style="q2">pa zonse zochitika pansi pano.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Pita, kadye chakudya chako mokondwera ndi kumwa vinyo wako ndi mtima wosangalala, pakuti tsopano Mulungu akukondwera ndi zochita zako. <verse number="8" style="v"/>Uzivala zovala zoyera nthawi zonse, uzidzola mafuta mʼmutu mwako nthawi zonse. <verse number="9" style="v"/>Uzikondwerera moyo pamodzi ndi mkazi wako amene umamukonda, masiku onse a moyo uno wopanda phindu, amene Mulungu wakupatsa pansi pano. Pakuti mkaziyo ndiye gawo la moyo wako pa ntchito yako yolemetsa pansi pano. <verse number="10" style="v"/>Ntchito iliyonse imene ukuyigwira, uyigwire ndi mphamvu zako zonse, pakuti ku manda kumene ukupita kulibe kugwira ntchito, kulibe malingaliro, chidziwitso ndiponso nzeru.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Ine ndinaonanso chinthu china pansi pano:</para>
  <para style="q1">opambana pa kuthamanga si aliwiro,</para>
  <para style="q2">kapena opambana pa nkhondo si amphamvu,</para>
  <para style="q1">ndiponso okhala ndi chakudya si anzeru,</para>
  <para style="q2">kapena okhala ndi chuma si odziwa zambiri,</para>
  <para style="q2">kapena okomeredwa mtima si ophunzira;</para>
  <para style="q1">koma mwayi umangowagwera onsewa pa nthawi yake.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Kungoti palibe munthu amene amadziwa kuti nthawi yake idzafika liti:</para>
  <para style="q1">monga momwe nsomba zimagwidwira mu ukonde,</para>
  <para style="q2">kapena mmene mbalame zimakodwera mu msampha,</para>
  <para style="q1">chimodzimodzinso anthu amakodwa mu msampha pa nthawi yoyipa,</para>
  <para style="q2">pamene tsoka limawagwera mosayembekezera.</para>
  <para style="s1">Nzeru Iposa Uchitsiru</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ine ndinaonanso pansi pano chitsanzo ichi cha nzeru chimene chinandikhudza kwambiri: <verse number="14" style="v"/>Panali mzinda waungʼono umene unali ndi anthu owerengeka. Ndipo mfumu yamphamvu inabwera kudzawuthira nkhondo, inawuzungulira ndi kumanga mitumbira yankhondo. <verse number="15" style="v"/>Tsono mu mzindamo munali munthu wosauka koma wanzeru, ndipo anapulumutsa mzindawo ndi nzeru zakezo. Koma palibe amene anakumbukira munthu wosaukayo. <verse number="16" style="v"/>Choncho ine ndinati, “Nzeru ndi yopambana mphamvu.” Koma nzeru ya munthu wosauka imanyozedwa, ndipo palibe amene amalabadirako za mawu ake.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>Mawu oyankhula mofatsa a munthu wanzeru, anthu amawasamalira kwambiri</para>
  <para style="q2">kupambana kufuwula kwa mfumu ya zitsiru.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>Nzeru ndi yabwino kupambana zida zankhondo,</para>
  <para style="q2">koma wochimwa mmodzi amawononga zinthu zambiri zabwino.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="q1">
    <verse number="1" style="v"/>Monga ntchentche zakufa zimayika fungo loyipa mʼmafuta onunkhira,</para>
  <para style="q2">choncho kupusa pangʼono kumawononganso nzeru ndi ulemu.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>Mtima wa munthu wanzeru umamutsogolera bwino,</para>
  <para style="q2">koma mtima wa munthu wopusa umamusocheretsa.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>Chitsiru ngakhale chikamayenda mu msewu,</para>
  <para style="q2">zochita zake ndi zopanda nzeru</para>
  <para style="q2">ndipo chimaonetsa aliyense kuti icho ndi chitsirudi.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>Ngati wolamulira akukwiyira,</para>
  <para style="q2">usachoke pa ntchito yako;</para>
  <para style="q2">kufatsa kumakonza zolakwa zazikulu.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Pali choyipa chimene ndinachiona pansi pano,</para>
  <para style="q2">kulakwitsa kumene kumachokera kwa wolamulira:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Zitsiru amazipatsa ntchito zambiri zapamwamba,</para>
  <para style="q2">pamene anthu olemera amawapatsa ntchito zotsika.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Ndaona akapolo atakwera pa akavalo,</para>
  <para style="q2">pamene akalonga akuyenda pansi ngati akapolo.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Amene amakumba dzenje adzagwamo yekha;</para>
  <para style="q2">amene amabowola khoma adzalumidwa ndi njoka.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Amene amaphwanya miyala adzapwetekedwa ndi miyalayo;</para>
  <para style="q2">amene amawaza nkhuni adzapwetekedwa nazo.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Ngati nkhwangwa ili yobuntha</para>
  <para style="q2">yosanoledwa,</para>
  <para style="q1">pamafunika mphamvu zambiri potema,</para>
  <para style="q2">koma luso limabweretsa chipambano.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Nʼkopanda phindu kudziwa kuseweretsa njoka</para>
  <para style="q2">ngati njokayo yakuluma kale.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Mawu a pakamwa pa munthu wanzeru ndi okondweretsa,</para>
  <para style="q2">koma chitsiru chidzawonongedwa ndi milomo yake yomwe.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>Chitsiru chimayamba ndi mawu opusa;</para>
  <para style="q2">potsiriza pake zoyankhula zake ndi zamisala</para>
  <para style="q2">
    <verse number="14" style="v"/>ndipo chitsiru chimachulukitsa mawu.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">Palibe amene amadziwa zimene zikubwera mʼtsogolo,</para>
  <para style="q2">ndani angamuwuze zomwe zidzachitika iye akadzafa?</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>Chitsiru chimatopa msanga ndi ntchito yochepa;</para>
  <para style="q2">ndipo sichikhala ndi mphamvu zobwererera ku mudzi.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>Tsoka kwa iwe, iwe dziko ngati mfumu yako ikali mwana,</para>
  <para style="q2">ndipo atsogoleri ako amakhala pa madyerero mmamawa.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>Wodala iwe, iwe dziko ngati mfumu yako ndi mwana wolemekezeka</para>
  <para style="q2">ndipo atsogoleri ako amadya pa nthawi yake,</para>
  <para style="q2">kuti apeze mphamvu osati kuti aledzere.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>Ngati munthu ndi waulesi, denga lake limaloshoka;</para>
  <para style="q2">ngati manja ake ndi alobodo nyumba yake imadontha.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>Phwando ndi lokondweretsa anthu,</para>
  <para style="q2">ndipo vinyo ndi wosangalatsa moyo,</para>
  <para style="q2">koma ndalama ndi yankho la chilichonse.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v"/>Usanyoze mfumu ngakhale mu mtima mwako,</para>
  <para style="q2">kapena kutukwana munthu wachuma mʼchipinda chako,</para>
  <para style="q1">pakuti mbalame yamlengalenga itha kutenga mawu ako</para>
  <para style="q2">nʼkukafotokoza zomwe wanena.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Kuponya Chakudya pa Madzi</para>
  <para style="q1">
    <verse number="1" style="v"/>Ponya chakudya chako pa madzi,</para>
  <para style="q2">udzachipezanso patapita masiku ambiri.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>Ndalama zako uzisungitse kwa anthu asanu ndi awiri, inde kwa anthu asanu ndi atatu,</para>
  <para style="q2">pakuti sudziwa ndi tsoka lanji limene likubwera pa dziko.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>Ngati mitambo yadzaza ndi madzi,</para>
  <para style="q2">imagwetsa mvula pa dziko lapansi.</para>
  <para style="q1">Mtengo ukagwera cha kummwera kapena cha kumpoto,</para>
  <para style="q2">ndiye kuti udzagonera kumene wagwerako.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>Amene amayangʼana mphepo sadzadzala;</para>
  <para style="q2">amene amayangʼana mitambo sadzakolola.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Momwe sudziwira mayendedwe a mphepo,</para>
  <para style="q2">kapena momwe mzimu umalowera mʼthupi la mwana mʼmimba mwa amayi,</para>
  <para style="q1">momwemonso sungathe kudziwa ntchito za Mulungu,</para>
  <para style="q2">Mlengi wa zinthu zonse.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Dzala mbewu zako mmawa</para>
  <para style="q2">ndipo madzulo usamangoti manja lobodo,</para>
  <para style="q1">pakuti sudziwa chimene chidzapindula,</para>
  <para style="q2">mwina ichi kapena icho,</para>
  <para style="q2">kapena mwina zonse ziwiri zidzachita bwino.</para>
  <para style="s1">Kumbukira Mlengi Wako</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Kuwala nʼkwabwino,</para>
  <para style="q2">ndipo maso amasangalala kuona dzuwa.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Munthu akakhala wa zaka zambiri,</para>
  <para style="q2">mulekeni akondwerere zaka zonsezo,</para>
  <para style="q1">koma iye azikumbukira masiku a mdima,</para>
  <para style="q2">pakuti adzakhala ochuluka.</para>
  <para style="q2">Chilichonse chimene chikubwera ndi chopanda phindu.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Kondwera mnyamata iwe, pamene ukanali wamngʼono,</para>
  <para style="q2">ndipo mtima wako usangalale pa nthawi ya unyamata wako.</para>
  <para style="q1">Tsatira zimene mtima wako ukufuna,</para>
  <para style="q2">ndiponso zimene maso ako akuona,</para>
  <para style="q1">koma dziwa kuti pa zinthu zonsezo</para>
  <para style="q2">Mulungu adzakuweruza.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Choncho uchotse zokusautsa mu mtima mwako,</para>
  <para style="q2">upewe zokupweteka mʼthupi mwako,</para>
  <para style="q2">pakuti unyamata ndi ubwana ndi zopandapake.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="q1">
    <verse number="1" style="v"/>Uzikumbukira mlengi wako</para>
  <para style="q2">masiku a unyamata wako,</para>
  <para style="q1">masiku oyipa asanafike,</para>
  <para style="q2">nthawi isanafike pamene udzanena kuti,</para>
  <para style="q2">“Izi sizikundikondweretsa.”</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>Nthawi ya ukalamba wako, dzuwa ndi kuwala,</para>
  <para style="q2">mwezi ndi nyenyezi zidzada.</para>
  <para style="q2">Mitambo idzabweranso mvula itagwa.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>Nthawi imene manja ako adzanjenjemera,</para>
  <para style="q2">miyendo yako idzafowoka,</para>
  <para style="q1">pamene mano ako adzalephera kutafuna chifukwa ndi owerengeka,</para>
  <para style="q2">ndipo maso ako adzayamba kuchita chidima.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>Makutu ako adzatsekeka,</para>
  <para style="q2">ndipo sudzamva phokoso lakunja;</para>
  <para style="q1">sudzamvanso kusinja kwa pa mtondo</para>
  <para style="q2">kapena kulira kwa mbalame mmawa.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Imeneyi ndiyo nthawi imene anthu amaopa kupita kumalo okwera,</para>
  <para style="q2">amaopa kuyenda mʼmisewu;</para>
  <para style="q1">Mutu umatuwa kuti mbuu,</para>
  <para style="q2">amayenda modzikoka ngati ziwala</para>
  <para style="q2">ndipo chilakolako chimatheratu.</para>
  <para style="q1">Nthawi imeneyo munthu amapita ku nyumba yake yamuyaya</para>
  <para style="q2">ndipo anthu olira maliro amayendayenda mʼmisewu.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Kumbukira Iye chingwe cha siliva chisanaduke,</para>
  <para style="q2">kapena mbale yagolide isanasweke;</para>
  <para style="q1">mtsuko usanasweke ku kasupe,</para>
  <para style="q2">kapena mkombero usanathyoke ku chitsime.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Iyi ndi nthawi imene thupi lidzabwerera ku dothi, kumene linachokera,</para>
  <para style="q2">mzimu udzabwerera kwa Mulungu amene anawupereka.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>“Zopanda phindu! Zopandapake!” akutero Mlaliki.</para>
  <para style="q2">“Zonse ndi zopandapake!”</para>
  <para style="s1">Mawu Otsiriza</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Mlaliki sanali wozindikira zinthu kokha ayi, komanso ankaphunzitsa anthu. Iye ankasinkhasinkha ndi kufufuzafufuza ndi kulemba mwadongosolo miyambi yambiri. <verse number="10" style="v"/>Mlaliki anafufuzafufuza kuti apeze mawu oyenera, ndipo zimene analemba zinali zolondola ndiponso zoona.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Mawu a anthu anzeru ali ngati zisonga, zokamba zawo zimene anasonkhanitsa zili ngati misomali yokhomera, yoperekedwa ndi mʼbusa mmodzi. <verse number="12" style="v"/>Samalira mwana wanga, za kuwonjezera chilichonse pa zimenezi.</para>
  <para style="p">Kulemba mabuku ambiri sikutha, ndipo kuphunzira kwambiri kumatopetsa thupi.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>Basi zonse zamveka; mathero a nkhaniyi ndi awa:</para>
  <para style="q2">uziopa Mulungu ndi kusunga malamulo ake,</para>
  <para style="q1">pakuti umenewu ndiwo udindo</para>
  <para style="q2">wa anthu onse.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>Pakuti Mulungu adzaweruza zochita zonse,</para>
  <para style="q2">kuphatikizanso zinthu zonse zobisika,</para>
  <para style="q2">kaya zabwino kapena zoyipa.</para>
</usx>
