<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="LUK" style="id">- The Word of God in Contemporary Chichewa (Mawu a Mulungu mu Chichewa Chalero)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2002, 2016 Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">LUKA</para>
  <para style="toc1">Uthenga Wabwino wa Yesu Khristu Wolembedwa ndi Luka</para>
  <para style="toc2">Luka</para>
  <para style="toc3">Lk</para>
  <para style="mt2">UTHENGA WABWINO WA YESU KHRISTU WOLEMBEDWA NDI</para>
  <para style="mt1">LUKA</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Mawu Oyamba</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ambiri anayesa kufotokoza nkhani ya zimene zinakwaniritsidwa pakati pathu, <verse number="2" style="v"/>monga mmene zinaperekedwera kwa ife ndi iwo amene anaona poyambirira ndi atumiki a mawu. <verse number="3" style="v"/>Popeza inenso ndafufuza mosamalitsa chilichonse kuyambira pachiyambi, zandikomera kukulemberani mwatsatanetsatane inu wolemekezeka Tiofilo, <verse number="4" style="v"/>kuti mudziwe bwinobwino zoona za zinthu zimene mwaphunzitsidwa.</para>
  <para style="s1">Aneneratu za Kubadwa kwa Yohane Mʼbatizi</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Mʼmasiku a Herode, mfumu ya Yudeya, kunali wansembe dzina lake Zakariya wa gulu la ansembe la Abiya; mkazi wake Elizabeti analinso wa fuko la Aaroni. <verse number="6" style="v"/>Onse awiri anali olungama pamaso pa Mulungu, ndipo amasunga malamulo ndi malangizo onse a Ambuye osalakwa konse. <verse number="7" style="v"/>Koma analibe ana chifukwa Elizabeti anali wosabereka; ndipo onse anali okalamba.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Nthawi yogwira ntchito yotumikira ansembe a gulu la Zekariya, Zekariya ankatumikira ngati wansembe pamaso pa Mulungu, <verse number="9" style="v"/>Zakariyayo anasankhidwa mwa maere, monga mwa mwambo wa unsembe, kupita mʼNyumba ya Ambuye kukafukiza lubani. <verse number="10" style="v"/>Ndipo nthawi yofukiza lubani itafika, gulu lonse lopembedza linkapemphera kunja.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Kenaka mngelo wa Ambuye anaonekera kwa iye, atayimirira ku dzanja lamanja la guwa lofukizira. <verse number="12" style="v"/>Zakariya ataona mngeloyo, anadzidzimuka ndipo anagwidwa ndi mantha. <verse number="13" style="v"/>Koma mngeloyo anati kwa iye: “Usachite mantha, Zakariya; pemphero lako lamveka. Mkazi wako Elizabeti adzakuberekera iwe mwana wamwamuna ndipo udzamutche dzina loti Yohane. <verse number="14" style="v"/>Ndipo adzakhala chimwemwe ndi chisangalalo kwa iwe, ndipo ambiri adzasangalala chifukwa cha kubadwa kwake, <verse number="15" style="v"/>chifukwa adzakhala wamkulu pamaso pa Ambuye. Iye sadzamwa vinyo kapena chakumwa choledzeretsa, ndipo adzazadzidwa ndi Mzimu Woyera kuyambira pa kubadwa. <verse number="16" style="v"/>Iye adzabweretsanso Aisraeli ambiri kwa Ambuye Mulungu wawo. <verse number="17" style="v"/>Ndipo iye adzabwera Ambuye asanabwere mu mzimu ndi mphamvu ya Eliya. Adzatembenuzira mitima ya abambo kwa ana awo ndi osamvera ku nzeru ya olungama, kuthandiza anthu kuti akonzekere kubwera kwa Ambuye.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Zakariya anamufunsa mngeloyo kuti, “Kodi ndingatsimikize bwanji zimenezi? Ine ndine wokalamba ndipo mkazi wanga ali ndi zaka zambiri.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Mngeloyo anayankha kuti, “Ine ndine Gabrieli. Ndimayima pamaso pa Mulungu, ndipo ndatumidwa kwa iwe kudzakuwuza uthenga wabwinowu. <verse number="20" style="v"/>Ndipo kuyambira tsopano sudzatha kuyankhula kufikira izi zitachitika chifukwa sunakhulupirire mawu awa, amene adzakwaniritsidwe pa nthawi yake yoyenera.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Pa nthawiyi, anthu ankadikira Zakariya ndipo anadabwa chifukwa anatenga nthawi yayitali ali mʼNyumba ya Mulungu. <verse number="22" style="v"/>Atatuluka sanathe kuyankhulana nawo. Anazindikira kuti anaona masomphenya mʼNyumbamo, chifukwa ankasonyeza zizindikiro kwa iwo koma sankatha kuyankhula.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Nthawi yake yotumikira itatha, anabwerera kwawo. <verse number="24" style="v"/>Zitatha izi, mkazi wake Elizabeti anakhala ndi pakati ndipo anadzibisa kwa miyezi isanu. <verse number="25" style="v"/>Iye anati, “Ambuye wandichitira izi, kuti mʼmasiku ano wandionetsera kukoma mtima kwake ndi kuchotsa manyazi anga pakati pa anthu.”</para>
  <para style="s1">Aneneratu za Kubadwa kwa Yesu</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Mwezi wachisanu ndi chimodzi, Mulungu anatuma mngelo Gabrieli ku Nazareti, mudzi wa ku Galileya, <verse number="27" style="v"/>kwa namwali wopalidwa ubwenzi ndi Yosefe, wa fuko la Davide. Dzina la namwaliyo linali Mariya. <verse number="28" style="v"/>Mngeloyo anafika kwa iye nati, “Moni, inu amene Ambuye wakukomerani mtima kwambiri! Ambuye ali ndi inu.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Mariya anavutika kwambiri ndi mawu awa ndipo anadabwa ndi kulonjera kotere. <verse number="30" style="v"/>Koma mngeloyo anati kwa iye, “Usachite mantha Mariya, pakuti wapeza chisomo pamaso Mulungu. <verse number="31" style="v"/>Udzakhala woyembekezera ndipo udzabala mwana wamwamuna ndipo udzamupatse dzina loti Yesu. <verse number="32" style="v"/>Iye adzakhala wamkulu ndipo adzatchedwa Mwana wa Wammwambamwamba. Ambuye Mulungu adzamupatsa Iye mpando waufumu wa abambo ake Davide, <verse number="33" style="v"/>ndipo adzalamulira pa nyumba ya Yakobo ku nthawi zonse; ufumu wake sudzatha.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Mariya anafunsa mngeloyo kuti, “Izi zingatheke bwanji popeza ine sindidziwa mwamuna?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Mngelo anayankha kuti, “Mzimu Woyera adzabwera pa iwe ndipo mphamvu ya Wammwambamwamba idzakuphimba, ndipo Woyerayo amene adzabadwe adzatchedwa Mwana wa Mulungu. <verse number="36" style="v"/>Ngakhale Elizabeti mʼbale wako adzakhala ndi mwana mu ukalamba wake ndipo iye amene amati ndi wosabereka, uno mwezi wake wachisanu ndi chimodzi. <verse number="37" style="v"/>Pakuti palibe chinthu chosatheka ndi Mulungu.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Mariya anayankha kuti, “Ine ndine mtumiki wa Ambuye. Zikhale kwa ine monga mwanenera.”</para>
  <para style="s1">Mariya Acheza kwa Elizabeti</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Nthawi imeneyo anakonzeka ndipo anapita mofulumira ku mudzi wa ku mapiri a dziko la Yudeya, <verse number="40" style="v"/>kumene anakalowa mʼnyumba ya Zakariya nalonjera Elizabeti. <verse number="41" style="v"/>Elizabeti atamva moni wa Mariya, mwana anatakataka mʼmimba mwake, ndipo Elizabeti anadzazidwa ndi Mzimu Woyera. <verse number="42" style="v"/>Anafuwula ndi mawu akulu kuti, “Ndiwe wodala pakati pa akazi, ndipo ndi wodala mwana amene udzabereke! <verse number="43" style="v"/>Koma nʼchifukwa chiyani andikomera mtima kuti amayi a Ambuye anga abwere kwa ine? <verse number="44" style="v"/>Nthawi yomwe ndinamva mawu akulonjera kwanu, mwana anatakataka mʼmimba mwanga chifukwa cha chimwemwe. <verse number="45" style="v"/>Wodala iye amene wakhulupirira kuti chimene Ambuye wanena kwa iye chidzakwaniritsidwa!”</para>
  <para style="s1">Nyimbo ya Mariya</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Ndipo Mariya anati:</para>
  <para style="q1">“Moyo wanga ulemekeza Ambuye.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="47" style="v"/>Ndipo mzimu wanga ukondwera mwa Mulungu Mpulumutsi wanga,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="48" style="v"/>pakuti wakumbukira</para>
  <para style="q2">kudzichepetsa kwa mtumiki wake.</para>
  <para style="q1">Kuyambira tsopano mibado yonse idzanditcha wodala,</para>
  <para style="q2">
    <verse number="49" style="v"/>pakuti Wamkuluyo wandichitira ine zinthu zazikulu,</para>
  <para style="q2">dzina lake ndi loyera.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="50" style="v"/>Chifundo chake chifikira kwa iwo amene amuopa Iye</para>
  <para style="q2">kufikira mibadomibado.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="51" style="v"/>Iye wachita zamphamvu ndi dzanja lake;</para>
  <para style="q2">Iye anabalalitsa iwo amene ali onyada mʼmaganizo awo.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="52" style="v"/>Iye anachotsa olamulira pa mipando yawo yaufumu,</para>
  <para style="q2">koma wakweza odzichepetsa.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="53" style="v"/>Iye wakhutitsa a njala ndi zinthu zabwino</para>
  <para style="q2">koma anachotsa olemera wopanda kanthu.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="54" style="v"/>Iye anathandiza mtumiki wake Israeli,</para>
  <para style="q2">pokumbukira chifundo chake.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="55" style="v"/>Kwa Abrahamu ndi zidzukulu zake ku nthawi zonse</para>
  <para style="q2">monga ananena kwa makolo athu.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="56" style="v"/>Mariya anakhala ndi Elizabeti pafupifupi miyezi itatu ndipo kenaka anabwerera kwawo.</para>
  <para style="s1">Kubadwa kwa Yohane Mʼbatizi</para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v"/>Itakwana nthawi yoti Elizabeti abereke, anabereka mwana wamwamuna. <verse number="58" style="v"/>Anansi ndi abale ake anamva kuti Ambuye anamuchitira chifundo chachikulu ndipo anakondwera naye pamodzi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="59" style="v"/>Pa tsiku lachisanu ndi chitatu anabwera ndi mwana kuti adzachitidwe mdulidwe, ndipo anafuna kumupatsa dzina la abambo ake Zakariya, <verse number="60" style="v"/>koma amayi ake anayankhula nati, “Ayi, atchulidwe kuti Yohane.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="61" style="v"/>Iwo anati kwa iye, “Palibe mmodzi mwa abale ake amene ali ndi dzina limeneli.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="62" style="v"/>Pamenepo anapanga zizindikiro kwa abambo ake kuti adziwe dzina limene akanakonda kumutcha mwanayo. <verse number="63" style="v"/>Iye anapempha poti alembepo, ndipo chodabwitsa kwa aliyense analemba kuti, “Dzina lake ndi Yohane.” <verse number="64" style="v"/>Nthawi yomweyo pakamwa pake panatsekuka ndi lilime lake linamasuka ndipo anayamba kuyankhula, nayamika Mulungu. <verse number="65" style="v"/>Anansi onse anachita mantha kwambiri, ndipo ku madera onse a kumapiri a Yudeya, anthu anayankhula zinthu zonsezi. <verse number="66" style="v"/>Aliyense amene anamva izi anadabwa nazo nafunsa kuti, “Kodi mwana uyu adzakhala wotani?” Pakuti dzanja la Ambuye lili pa iye.</para>
  <para style="s1">Nyimbo ya Zakariya</para>
  <para style="p">
    <verse number="67" style="v"/>Abambo ake, Zakariya, anadzazidwa ndi Mzimu Woyera ndipo ananenera kuti,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="68" style="v"/>“Alemekezeke Ambuye, Mulungu wa Israeli</para>
  <para style="q2">chifukwa wabwera ndi kuwombola anthu ake.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="69" style="v"/>Iye wakweza nyanga yachipulumutso kwa ife</para>
  <para style="q2">mu nyumba ya mtumiki wake Davide.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="70" style="v"/>(Monga mmene ananenera kudzera mwa aneneri oyera),</para>
  <para style="q1">
    <verse number="71" style="v"/>chipulumutso kuchoka kwa adani athu</para>
  <para style="q2">ndi kuchoka mʼdzanja la onse otida,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="72" style="v"/>kuonetsa chifundo kwa makolo athu</para>
  <para style="q2">ndi kukumbukira pangano lake loyera,</para>
  <para style="q2">
    <verse number="73" style="v"/>lumbiro limene analumbira kwa kholo lathu Abrahamu:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="74" style="v"/>kutilanditsa ife mʼdzanja la adani athu,</para>
  <para style="q2">ndi kutipanga ife timutumikire Iye mopanda mantha,</para>
  <para style="q2">
    <verse number="75" style="v"/>mʼchiyero ndi mʼchilungamo masiku athu onse.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="76" style="v"/>“Ndipo iwe mwana wanga udzatchedwa mneneri wa Wammwambamwamba;</para>
  <para style="q2">pakuti udzapita patsogolo pa Ambuye kukonza njira yake,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="77" style="v"/>kupatsa anthu ake chidziwitso cha chipulumutso</para>
  <para style="q2">kudzera mwa chikhululukiro cha machimo awo,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="78" style="v"/>chifukwa cha chifundo chachikulu cha Mulungu wathu,</para>
  <para style="q2">ndipo kuwala kwa dzuwa kudzafikira ife kuchokera kumwamba,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="79" style="v"/>kuwalira iwo okhala mu mdima</para>
  <para style="q2">ndi mu mthunzi wa imfa,</para>
  <para style="q1">kutsogolera mapazi athu mu njira yamtendere.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="80" style="v"/>Ndipo mwanayo anakula nakhala wamphamvu mu mzimu; ndipo anakhala ku chipululu mpaka pamene anaonekera poyera mu Israeli.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Kubadwa kwa Yesu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Mʼmasiku amenewo Kaisara Augusto anapereka lamulo kuti kalembera achitike mʼdziko lonse la Aroma. <verse number="2" style="v"/>(Uyu ndi kalembera woyamba amene anachitika pamene Kureniyo anali bwanamkubwa wa Siriya). <verse number="3" style="v"/>Ndipo aliyense anapita ku mzinda wa kwawo kukalembetsa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Choncho Yosefe anachoka ku Nazareti ku Galileya kupita ku Yudeya, ku Betelehemu ku mudzi wa Davide, chifukwa anali wa banja ndi fuko la Davide. <verse number="5" style="v"/>Iye anapita kumeneko kukalembetsa pamodzi ndi Mariya, amene anapalana naye ubwenzi kuti akwatirane ndipo anali woyembekezera. <verse number="6" style="v"/>Ali kumeneko, nthawi inakwana yakuti mwana abadwe, <verse number="7" style="v"/>ndipo anabereka mwana wake woyamba, wamwamuna. Iye anamukulunga mʼnsalu ndi kumuyika modyera ngʼombe, chifukwa kunalibe malo mʼnyumba ya alendo.</para>
  <para style="s1">Abusa ndi Angelo</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ndipo kunali abusa amene amakhala ku dera lomwelo, kuyangʼanira ziweto zawo usiku. <verse number="9" style="v"/>Mngelo wa Ambuye anaonekera kwa iwo ndipo ulemerero wa Ambuye unawala mowazungulira. Iwo anachita mantha. <verse number="10" style="v"/>Koma mngeloyo anawawuza kuti, “Musachite mantha. Ine ndakubweretserani Uthenga Wabwino wachimwemwe chachikulu umene udzakhala wa anthu onse. <verse number="11" style="v"/>Lero mʼmudzi wa Davide wakubwadwirani Mpulumutsi; Iye ndi Khristu Ambuye. <verse number="12" style="v"/>Ichi chidzakhala chizindikiro kwa inu: mukapeza mwana wakhanda wokutidwa ndi nsalu atagona modyera ngʼombe.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Mwadzidzidzi gulu lalikulu la angelo linaonekera pamodzi ndi mngeloyo, kuyamika Mulungu ndi kumati,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>“Ulemerero kwa Mulungu mmwambamwamba,</para>
  <para style="q2">ndi mtendere kwa anthu pa dziko lapansi amene Iye akondwera nawo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Angelowo atabwerera kumwamba, abusawo anati kwa wina ndi mnzake, “Tiyeni ku Betelehemu tikaone zinthu zomwe zachitika, zimene Ambuye atiwuza ife.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Ndipo iwo anafulumira nyamuka nakapeza Mariya ndi Yosefe ndi mwana wakhanda, amene anagona modyera ngʼombe. <verse number="17" style="v"/>Pamene anamuona Iye, iwo anafotokoza zomwe anawuzidwa za mwanayo, <verse number="18" style="v"/>ndipo onse amene anamva zimene abusawa ananena anadabwa. <verse number="19" style="v"/>Koma Mariya anasunga zonsezi mu mtima mwake ndi kumazilingalira. <verse number="20" style="v"/>Abusa anabwerera, akulemekeza ndi kuyamika Mulungu chifukwa cha zonse anazimva ndi kuziona, zomwe zinali monga anawuzidwira ndi angelo aja.</para>
  <para style="s1">Yesu Aperekedwa mʼNyumba ya Mulungu</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Pa tsiku lachisanu ndi chitatu, tsiku loti amuchite mdulidwe anamutcha Yesu, dzina limene mngelo anamupatsa asanabadwe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Nthawi yoyeretsedwa kwawo itatha, monga mwa lamulo la Mose, Yosefe ndi Mariya anapita naye ku Yerusalemu kukamupereka kwa Ambuye. <verse number="23" style="v"/>(Monga mmene zinalembedwera mu lamulo la Ambuye kuti, “Muzikapereka kwa Ambuye mwana aliyense wamwamuna woyamba kubadwa”), <verse number="24" style="v"/>ndi kupereka nsembe posunga zimene zinanenedwa mulamulo la Ambuye: “Njiwa ziwiri kapena mawunda ankhunda awiri.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Ndipo taonani, mu Yerusalemu munali munthu wotchedwa Simeoni, amene anali wolungama ndi wodzipereka. Iye ankadikira chitonthozo cha Israeli, ndipo Mzimu Woyera anali pa iye. <verse number="26" style="v"/>Mzimu Woyera anamuwululira kuti sadzafa asanaone Khristu wa Ambuye. <verse number="27" style="v"/>Motsogozedwa ndi Mzimu Woyera, iye anapita ku bwalo la Nyumba ya Mulungu. Makolo ake a Yesu atabwera naye kuti achite naye mwambo malingana ndi malamulo, <verse number="28" style="v"/>Simeoni anamunyamula mʼmanja mwake nayamika Mulungu, nati:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v"/>“Ambuye waulamuliro, monga munalonjeza,</para>
  <para style="q2">tsopano lolani kuti mtumiki wanu apite mu mtendere.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="30" style="v"/>Pakuti maso anga aona chipulumutso chanu,</para>
  <para style="q2">
    <verse number="31" style="v"/>chimene Inu munakonza pamaso pa anthu onse,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="32" style="v"/>kuwala kowunikira anthu a mitundu ina</para>
  <para style="q2">ndi kwa ulemerero kwa anthu anu Aisraeli.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Abambo ndi amayi a Mwanayo anadabwa chifukwa cha zimene zinanenedwa za Iye. <verse number="34" style="v"/>Kenaka Simeoni anawadalitsa ndipo anati kwa Mariya amayi ake: “Mwana uyu wakonzedwa kukhala kugwa ndi kudzuka kwa ambiri mu Israeli, ndi kukhala chizindikiro chimene adzayankhula motsutsana nacho, <verse number="35" style="v"/>kotero kuti malingaliro a mitima ya ambiri adzawululidwa. Ndipo lupanga lidzabaya moyo wakonso.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Panalinso mneneri wamkazi, dzina lake Ana, mwana wa Fanuelo, wa fuko la Aseri. Anali wokalamba kwambiri; anakhala ndi mwamuna wake zaka zisanu ndi ziwiri atakwatiwa, <verse number="37" style="v"/>ndipo kenaka anakhala wamasiye mpaka pamene anali ndi zaka 84. Iye sanachoke mʼNyumba ya Mulungu koma ankapembedza usiku ndi usana, kusala kudya ndi kupemphera. <verse number="38" style="v"/>Pa nthawiyo pamene ankapita kwa iwo, iye anayamika Mulungu ndi kuyankhula za Mwanayo kwa onse amene ankayembekezera chipulumutso cha Yerusalemu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Yosefe ndi Mariya atachita zonse zimene zinkafunikira ndi lamulo la Ambuye, anabwerera ku Galileya ku mudzi wa Nazareti. <verse number="40" style="v"/>Ndipo Mwanayo anakula nakhala wamphamvu; Iye anadzazidwa ndi nzeru, ndipo chisomo cha Mulungu chinali pa Iye.</para>
  <para style="s1">Yesu mʼNyumba ya Mulungu</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Chaka chilichonse makolo ake ankapita ku Yerusalemu ku phwando la Paska. <verse number="42" style="v"/>Iye ali ndi zaka khumi ndi ziwiri, anapita ku phwando, monga mwa mwambo. <verse number="43" style="v"/>Phwando litatha, pamene makolo ake ankabwerera kwawo, mnyamata Yesu anatsalira ku Yerusalemu, koma iwo sanadziwe zimenezi. <verse number="44" style="v"/>Poganiza kuti anali nawo mʼgulu lawo, anayenda tsiku limodzi. Kenaka anayamba kumufunafuna pakati pa abale awo ndi anzawo. <verse number="45" style="v"/>Atalephera kumupeza, anabwerera ku Yerusalemu kukamufuna. <verse number="46" style="v"/>Patatha masiku atatu anamupeza ali mʼbwalo la Nyumba ya Mulungu, atakhala pakati pa aphunzitsi, akumvetsera ndi kuwafunsa mafunso. <verse number="47" style="v"/>Aliyense amene anamumva Iye anadabwa ndi chidziwitso chake ndi mayankho ake. <verse number="48" style="v"/>Makolo ake atamuona, anadabwa. Amayi ake anati kwa Iye, “Mwanawe, watichitira zimenezi chifukwa chiyani? Abambo ako ndi ine takhala tili ndi nkhawa kukufunafuna Iwe.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>Iye anawafunsa kuti, <char style="wj">“Nʼchifukwa chiyani mumandifunafuna? Kodi simukudziwa kuti ndikuyenera kukhala mʼnyumba ya Atate anga?”</char> <verse number="50" style="v"/>Koma iwo sanazindikire chomwe Iye amatanthauza.</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>Kenaka anapita nawo ku Nazareti ndipo anawamvera iwo. Koma amayi ake anasunga zinthu zonsezi mu mtima mwawo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v"/>Ndipo Yesu anakula mu nzeru, msinkhu ndi chisomo cha Mulungu ndi anthu.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Yohane Mʼbatizi Akonza Njira</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Mʼchaka cha 15 mu ulamuliro wa Tiberiyo Kaisara, Pontiyo Pilato ali bwanamkubwa wa Yudeya, Herode ankalamulira ku Galileya, mʼbale wake Filipo ankalamulira ku Iturea ndi ku dera la Trakoniti, ndipo Lusaniyo ankalamulira ku Abilene. <verse number="2" style="v"/>Inalinso nthawi ya mkulu wa ansembe wa Anasi ndi Kayafa, pamene mawu a Mulungu anabwera kwa Yohane mwana wa Zakariya mʼchipululu. <verse number="3" style="v"/>Iye anapita ku dziko lonse lozungulira mtsinje wa Yorodani, nalalikira ubatizo wa kulapa ndi kukhululukidwa kwa machimo. <verse number="4" style="v"/>Monga analembera mʼbuku la Yesaya mneneri kuti:</para>
  <para style="q1">“Mawu a wofuwula mʼchipululu,</para>
  <para style="q1">konzani njira ya Ambuye,</para>
  <para style="q2">wongolani njira zake.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Chigwa chilichonse chidzadzazidwa</para>
  <para style="q2">ndipo phiri lililonse ndi mtunda uliwonse zidzasalazidwa,</para>
  <para style="q1">misewu yokhotakhota idzawongoledwa,</para>
  <para style="q2">ndi njira zosasalala zidzasalazidwa.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Ndipo anthu onse adzaona chipulumutso cha Mulungu.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Yohane anati kwa magulu a anthu amene amabwera kudzabatizidwa ndi iye, “Ana anjoka inu! Anakuchenjezani ndani kuti muthawe mkwiyo umene ukubwera? <verse number="8" style="v"/>Onetsani zipatso zakutembenuka mtima, ndipo musamanene mwa inu nokha kuti, ‘Tili nalo kholo lathu Abrahamu,’ pakuti ndikuwuzani kuti kuchokera ku miyala iyi, Mulungu akhoza kumuwutsira Abrahamuyo ana. <verse number="9" style="v"/>Nkhwangwa ili kale pa muzu wamitengo, ndipo mtengo uliwonse umene subala chipatso chabwino udzadulidwa ndi kuponyedwa pa moto.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Gulu la anthuwo linafunsa kuti, “Nanga tsono tichite chiyani?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Yohane anayankha kuti, “Munthu amene ali ndi malaya awiri apatseko amene alibe, ndi amene ali ndi chakudya achitenso chimodzimodzi.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Amisonkho nawonso anabwera kudzabatizidwa. Iwo anafunsa kuti, “Aphunzitsi, ife tichite chiyani?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Iye anawawuza kuti, “Musalandire moposa zimene muyenera.” <verse number="14" style="v"/>Kenaka asilikali ena anamufunsa kuti, “Nanga ife tichite chiyani?”</para>
  <para style="p">Iye anayankha kuti, “Musamalande ndalama moopseza ndipo musamanamizire anthu, khutitsidwani ndi malipiro anu.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Anthu ankadikira ndi chiyembekezo ndipo ankasinkhasinkha mʼmitima mwawo kuti mwina Yohane nʼkukhala Khristu. <verse number="16" style="v"/>Yohane anayankha onse kuti, “Ine ndikubatizani ndi madzi. Koma wina wondiposa ine mphamvu adzabwera amene sindili woyenera kumasula lamba wa nsapato zake. Iyeyu adzakubatizani inu ndi Mzimu Woyera ndi moto. <verse number="17" style="v"/>Mʼdzanja lake muli chopetera kuti ayeretse powomberapo tirigu ndi kusonkhanitsa tirigu ndipo adzatentha zotsalira zonse ndi moto wosazimitsika.” <verse number="18" style="v"/>Ndipo ndi mawu ena ambiri, Yohane anawachenjeza anthu ndi kuwalalikira Uthenga Wabwino.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Koma pamene Yohane anadzudzula Herode wolamulirayo chifukwa chokwatira Herodia, mkazi wa mʼbale wake, ndi zoyipa zina zonse anazichita, <verse number="20" style="v"/>Herode anawonjezanso choyipa ichi pa zonsezo: Anatsekera Yohane mʼndende.</para>
  <para style="s1">Ubatizo wa Yesu</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Pamene anthu onse ankabatizidwa, Yesu anabatizidwanso. Ndipo akupemphera, kumwamba kunatsekuka. <verse number="22" style="v"/>Mzimu Woyera anatsika pa Iye mumaonekedwe a nkhunda ndipo mawu anamveka kuchokera kumwamba: “Iwe ndiwe Mwana wanga wokondedwa; ndimakondwera nawe.”</para>
  <para style="s1">Makolo a Yesu</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Ndipo Yesu anali ndi zaka makumi atatu pamene anayamba ntchito yake. Monga mmene anthu ankaganizira, Iyeyo anali mwana wa Yosefe,</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">mwana wa Heli, <verse number="24" style="v"/>mwana wa Matate,</para>
  <para style="li1">mwana wa Levi, mwana wa Meliki,</para>
  <para style="li1">mwana wa Yaneyi, mwana wa Yosefe</para>
  <para style="li1">
    <verse number="25" style="v"/>mwana wa Matati, mwana wa Amosi,</para>
  <para style="li1">mwana wa Naomi, mwana wa Esli,</para>
  <para style="li1">mwana wa Nagai, <verse number="26" style="v"/>mwana wa Maati,</para>
  <para style="li1">mwana wa Matatiyo, mwana wa Simeoni,</para>
  <para style="li1">mwana wa Yosefe, mwana wa Yoda</para>
  <para style="li1">
    <verse number="27" style="v"/>mwana wa Yohanani, mwana wa Resa,</para>
  <para style="li1">mwana wa Zerubabeli, mwana wa Salatieli,</para>
  <para style="li1">mwana wa Neri, <verse number="28" style="v"/>mwana wa Meliki,</para>
  <para style="li1">mwana wa Adi, mwana wa Kosamu,</para>
  <para style="li1">mwana wa Elmadama, mwana wa Ere,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="29" style="v"/>mwana wa Jose, mwana wa Eliezara,</para>
  <para style="li1">mwana wa Yorimu, mwana wa Matati,</para>
  <para style="li1">mwana wa Levi, <verse number="30" style="v"/>mwana wa Simeoni,</para>
  <para style="li1">mwana wa Yuda, mwana wa Yosefe,</para>
  <para style="li1">mwana wa Yonamu, mwana wa Eliakimu,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="31" style="v"/>mwana wa Meleya, mwana wa Mena,</para>
  <para style="li1">mwana wa Matata, mwana wa Natani,</para>
  <para style="li1">mwana wa Davide, <verse number="32" style="v"/>mwana wa Yese,</para>
  <para style="li1">mwana wa Obedi, mwana wa Bowazi,</para>
  <para style="li1">mwana wa Salimoni, mwana wa Naasoni,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="33" style="v"/>mwana wa Aminadabu, mwana wa Arni,</para>
  <para style="li1">mwana wa Hezronu, mwana wa Perezi,</para>
  <para style="li1">mwana wa Yuda, <verse number="34" style="v"/>mwana wa Yakobo,</para>
  <para style="li1">mwana wa Isake, mwana wa Abrahamu,</para>
  <para style="li1">mwana wa Tera, mwana wa Nakoro,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="35" style="v"/>mwana wa Serugi, mwana wa Reu,</para>
  <para style="li1">mwana wa Pelegi, mwana wa Eberi,</para>
  <para style="li1">mwana wa Sela, <verse number="36" style="v"/>mwana wa Kainane,</para>
  <para style="li1">mwana wa Arfaksadi, mwana wa Semu,</para>
  <para style="li1">mwana wa Nowa, mwana wa Lameki,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="37" style="v"/>mwana wa Metusela, mwana wa Enoki,</para>
  <para style="li1">mwana wa Yaredi mwana wa Malaleeli,</para>
  <para style="li1">mwana wa Kainane, <verse number="38" style="v"/>mwana wa Enosi,</para>
  <para style="li1">mwana wa Seti,</para>
  <para style="li1">mwana wa Adamu, mwana wa Mulungu.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Kuyesedwa kwa Yesu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Yesu, wodzazidwa ndi Mzimu Woyera, anachoka ku mtsinje wa Yorodani ndipo anatsogozedwa ndi Mzimu Woyerayo kupita ku chipululu, <verse number="2" style="v"/>kumene anayesedwa ndi mdierekezi masiku makumi anayi. Sanadye kena kalikonse pa masiku amenewo, ndipo pa mapeto pake anamva njala.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Mdierekezi anati kwa Iye, “Ngati ndiwe Mwana wa Mulungu, uza mwala uwu kuti usanduke buledi.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Yesu anayankha kuti, <char style="wj">“Zalembedwa: ‘Munthu sadzakhala ndi moyo ndi chakudya chokha.’ ”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Mdierekezi anamutengera Iye pamalo aatali ndipo mʼkamphindi namuonetsa maufumu onse a dziko lapansi. <verse number="6" style="v"/>Ndipo anati kwa Iye, “Ndidzakupatsani ulamuliro ndi ulemerero wawo; pakuti anandipatsa ine, ndipo ndingathe kupereka kwa aliyense amene ndikufuna. <verse number="7" style="v"/>Ngati mutandilambira, zonsezi zidzakhala zanu.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Yesu anayankha kuti, <char style="wj">“Zalembedwa: ‘Pembedza Yehova Mulungu wako ndi kumutumikira Iye yekha.’ ”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Mdierekezi anapita naye ku Yerusalemu namuyimiritsa pamwamba penipeni pa Nyumba ya Mulungu. Ndipo anati, “Ngati ndinu Mwana wa Mulungu dziponyeni nokha pansi kuchokera pano. <verse number="10" style="v"/>Pakuti kwalembedwa,</para>
  <para style="q1">“Adzalamulira angelo ake za iwe</para>
  <para style="q2">kuti akutchinjirize mosamala;</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>ndipo adzakunyamula ndi manja awo,</para>
  <para style="q2">kuti phazi lako lisagunde pa mwala.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Yesu anayankha kuti, <char style="wj">“Mawu akuti, ‘Musamuyese Yehova Mulungu wanu.’ ”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Mdierekezi atamaliza mayesero awa onse, anamusiya Iye kufikira atapeza mpata wina.</para>
  <para style="s1">Yesu Akanidwa ku Nazareti</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Yesu anabwerera ku Galileya mu mphamvu ya Mzimu Woyera, ndipo mbiri yake inafalikira ku madera onse a ku midzi. <verse number="15" style="v"/>Iye ankaphunzitsa mʼmasunagoge awo, ndipo aliyense ankamulemekeza.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Iye anapita ku Nazareti, kumene anakulira, ndipo pa tsiku la Sabata anakalowa mʼsunagoge, monga mwa chikhalidwe chake. Ndipo anayimirira kuti awerenge malemba. <verse number="17" style="v"/>Anamupatsa buku la mneneri Yesaya. Atalitsekula, anapeza pamalo pamene panalembedwa kuti,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>
    <char style="wj">“Mzimu wa Ambuye ali pa Ine;</char></para>
  <para style="q2">
    <char style="wj">chifukwa wandidzoza</char></para>
  <para style="q2">
    <char style="wj">kuti ndilalikire Uthenga Wabwino kwa osauka.</char></para>
  <para style="q1">
    <char style="wj">Wandituma kuti ndilalikire kwa a mʼndende kuti amasulidwe</char></para>
  <para style="q2">
    <char style="wj">ndi kwa osaona kuti apenyenso,</char></para>
  <para style="q1">
    <char style="wj">kumasulidwa kwa osautsidwa,</char></para>
  <para style="q2">
    <verse number="19" style="v"/>
    <char style="wj">ndi kulalikira za nthawi imene Ambuye adzakomere mtima anthu awo.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Kenaka Iye anatseka bukulo, nalibwezera kwa wotumikira ndipo anakakhala pansi. Maso a aliyense mʼsunagogemo anali pa Iye, <verse number="21" style="v"/>ndipo anawawuza kuti, <char style="wj">“Lero malemba awa akwaniritsidwa mmene mwamveramu.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Onse anayankhula zabwino za Iye ndipo anadabwa ndi mawu ogwira moyo amene anatuluka mʼkamwa mwake. Iwo anafunsa kuti, “Kodi uyu si mwana wa Yosefe?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Yesu anawawuza kuti, <char style="wj">“Zoonadi, mudzandiwuza mwambi uwu: Singʼanga, dzichiritse wekha! Chitanso mʼmudzi wa kwanu kuno zimene ife tamva kuti Iwe unazichita ku Kaperenawo.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Iye anapitiriza kuti, <char style="wj">“Zoonadi, ndikukuwuzani kuti palibe mneneri amene amavomerezedwa ku mudzi kwawo.</char> <verse number="25" style="v"/><char style="wj">Ine ndikukutsimikizirani kunali amayi ambiri amasiye mu Israeli mʼnthawi ya Eliya, kumwamba kutatsekedwa kwa zaka zitatu ndi theka ndipo kunali njala yayikulu mʼdziko lonselo.</char> <verse number="26" style="v"/><char style="wj">Komabe Eliya sanatumidwe kwa mmodzi mwa iwo, koma kwa mkazi wamasiye wa ku Zerefati ku chigawo cha Sidoni.</char> <verse number="27" style="v"/><char style="wj">Ndipo kunali akhate ambiri ku Israeli mʼnthawi ya mneneri Elisa, koma panalibe mmodzi mwa iwo anachiritsidwa kupatula Naamani wa ku Siriya.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Anthu onse mʼsunagogemo anapsa mtima atamva izi. <verse number="29" style="v"/>Anayimirira namutulutsira kunja kwa mzindawo, ndipo anamutengera pamwamba pa phiri pamene mzindawo unamangidwapo, ndi cholinga chakuti amuponyere ku phompho. <verse number="30" style="v"/>Koma Iye anangoyenda pakati pa gulu la anthulo nachokapo.</para>
  <para style="s1">Yesu Atulutsa Mzimu Woyipa</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Kenaka Iye anapita ku Kaperenawo, mudzi wa ku Galileya, ndipo pa Sabata anayamba kuphunzitsa anthu. <verse number="32" style="v"/>Iwo anadabwa ndi chiphunzitso chake chifukwa uthenga wake unali ndi ulamuliro.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Mʼsunagogemo munali munthu wogwidwa ndi mzimu woyipa. Iye analira ndi mawu akulu, akuti <verse number="34" style="v"/>“Aa! Kodi mukufuna chiyani kwa ife, Yesu wa ku Nazareti? Kodi mwabwera kudzatiwononga? Ndikudziwa kuti ndinu ndani, ndinu Woyerayo wa Mulungu!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Yesu anachidzudzula kwambiri nati, <char style="wj">“Khala chete! Tuluka mwa iye.”</char> Chiwandacho chinamugwetsa munthuyo pansi pamaso pa onse ndipo chinatuluka wosamupweteka.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Anthu onse anadabwa ndipo anati kwa wina ndi mnzake, “Kodi chiphunzitso ichi ndi chotani? Ndi ulamuliro ndi mphamvu Iye akulamulira mizimu yoyipa ndipo ikutuluka!” <verse number="37" style="v"/>Ndipo mbiri yake inafalikira madera onse ozungulira.</para>
  <para style="s1">Yesu Achiritsa Anthu Ambiri</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Yesu anatuluka mʼsunagoge ndipo anapita kwa Simoni. Tsopano mpongozi wake wa Simoni amadwala malungo akulu, ndipo anamupempha Yesu kuti amuthandize. <verse number="39" style="v"/>Ndipo anawerama nadzudzula malungowo ndipo anamusiya. Anadzuka nthawi yomweyo nayamba kuwatumikira.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Pamene dzuwa linkalowa, anthu anabweretsa kwa Yesu onse amene anali ndi matenda osiyanasiyana, ndipo atasanjika manja ake pa aliyense, anachiritsidwa. <verse number="41" style="v"/>Komanso ziwanda zinkatuluka mwa anthu ambiri, zikufuwula kuti, “Inu ndinu Mwana wa Mulungu!” Koma Iye anazidzudzula ndipo sanazilole kuyankhula chifukwa zimadziwa kuti Iye ndi Khristu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Kutacha, Yesu anapita ku malo a yekha. Anthu ankamufunafuna Iye ndipo pamene anafika kumene anali, anthuwo anayesetsa kumuletsa kuti asawachokere. <verse number="43" style="v"/>Koma Iye anati, <char style="wj">“Ine ndikuyenera kulalikira Uthenga Wabwino wa ufumu wa Mulungu ku mizinda inanso chifukwa ichi ndi chimene ananditumira.”</char> <verse number="44" style="v"/>Ndipo Iye anapitirirabe kulalikira mʼmasunagoge a ku Yudeya.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Yesu Ayitana Ophunzira Oyamba</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tsiku lina Yesu anayima mʼmbali mwa nyanja ya Genesareti, gulu la anthu litamuzungulira likumvetsera mawu a Mulungu. <verse number="2" style="v"/>Iye anaona mabwato awiri ali mʼmphepete mwa nyanja, asodzi amene ankachapa makhoka awo atawasiya pamenepo. <verse number="3" style="v"/>Iye analowa mʼbwato limodzi limene linali la Simoni, ndi kumupempha kuti alikankhire mʼkati mwa nyanja pangʼono. Kenaka Iye anakhala pansi nayamba kuphunzitsa anthu ali mʼbwatomo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Atatha kuyankhula anati kwa Simoni, <char style="wj">“Kankhirani kwa kuya ndipo muponye makhoka kuti mugwire nsomba.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Simoni anayankha kuti, “Ambuye, tagwira ntchito molimbika usiku wonse, koma sitinagwire kanthu. Koma pakuti mwatero, ndiponya makhoka.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Atachita izi, anagwira nsomba zambiri kotero kuti makhoka awo anayamba kungʼambika. <verse number="7" style="v"/>Choncho anakodola anzawo a bwato linalo kuti abwere ndi kuwathandiza, ndipo anabwera nadzaza mabwato onse awiri mpaka kuyamba kumira.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Simoni Petro ataona izi, anagwa pa mawondo a Yesu nati, “Chokani kwa ine Ambuye: Ine ndine munthu wochimwa!” <verse number="9" style="v"/>Iye ndi anzake onse anadabwa ndi nsomba zimene anagwira, <verse number="10" style="v"/>chimodzimodzinso Yakobo ndi Yohane, ana a Zebedayo, anzake a Simoniyo.</para>
  <para style="p">Kenaka Yesu anati kwa Simoni, <char style="wj">“Musachite mantha; kuyambira tsopano ndidzakusandutsani asodzi a anthu.”</char> <verse number="11" style="v"/>Kenaka anakokera mabwato awo ku mtunda, nasiya zonse namutsata Iye.</para>
  <para style="s1">Yesu Achiritsa Munthu Wakhate</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Yesu ali ku mudzi wina, munthu amene anali ndi khate thupi lonse anabwera kwa Iye. Munthuyo ataona Yesu, anagwa chafufumimba ndipo anamupempha Iye kuti, “Ambuye, ngati mukufuna, mukhoza kundiyeretsa.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Yesu anatambasula dzanja lake namukhudza munthuyo. Iye anati, <char style="wj">“Ine ndikufuna, yeretsedwa!”</char> Ndipo nthawi yomweyo khate lake linachoka.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Kenaka Yesu anamulamula kuti, <char style="wj">“Usawuze wina aliyense, koma pita, kadzionetse kwa wansembe ndi kukapereka nsembe zimene Mose anakulamulirani za kuyeretsedwa kwanu monga umboni kwa iwo.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Koma mbiri yake inafalikirabe kwambiri kotero kuti magulu a anthu anabwera kudzamvetsera ndi kuti achiritsidwe ku matenda awo. <verse number="16" style="v"/>Koma Yesu nthawi zambiri ankachoka kupita ku malo a yekha kukapemphera.</para>
  <para style="s1">Yesu Achiritsa Wofa Ziwalo</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Tsiku lina pamene ankaphunzitsa, Afarisi ndi aphunzitsi amalamulo, amene anachokera ku midzi yonse ya Galileya ndi ku Yudeya ndi Yerusalemu, anakhala pansi pomwepo. Ndipo mphamvu ya Ambuye inalipo yakuti Iye achiritse odwala. <verse number="18" style="v"/>Amuna ena anabwera atanyamula munthu wofa ziwalo pa mphasa ndipo anayesa kumulowetsa mʼnyumba kuti amugoneke pamaso pa Yesu. <verse number="19" style="v"/>Atalephera kupeza njira yochitira zimenezi chifukwa cha gulu la anthu, anakwera naye pa denga ali pa mphasa pomwepo ndi kumutsitsira mʼkati pakati pa gulu la anthu, patsogolo penipeni pa Yesu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Yesu ataona chikhulupiriro chawo, anati, <char style="wj">“Mnzanga, machimo ako akhululukidwa.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Afarisi ndi aphunzitsi amalamulo anayamba kuganiza mwa iwo okha kuti, “Kodi munthu uyu ndi ndani amene ayankhula zamwano? Kodi ndani amene angakhululukire machimo kupatula Mulungu?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Yesu anadziwa zomwe iwo amaganiza ndipo anafunsa kuti, <char style="wj">“Kodi ndi chifukwa chiyani mukuganiza zimenezi mʼmitima mwanu?</char> <verse number="23" style="v"/><char style="wj">Kodi chapafupi ndi chiti: kunena kuti, ‘Machimo ako akhululukidwa,’ kapena kunena kuti, ‘Nyamuka ndipo yenda?’</char> ” <verse number="24" style="v"/><char style="wj">Koma kuti inu mudziwe kuti Mwana wa Munthu ali ndi ulamuliro pa dziko lapansi wokhululukira machimo,</char> Iye anati kwa munthu wofa ziwaloyo, <char style="wj">“Ine ndikuwuza iwe kuti, ‘Imirira, nyamula mphasa ndipo uzipita kwanu.’ ”</char> <verse number="25" style="v"/>Nthawi yomweyo anayimirira patsogolo pawo, nanyamula mphasa yake ndipo anapita kwawo akuyamika Mulungu. <verse number="26" style="v"/>Aliyense anadabwa ndi kuchita mantha ndipo anayamika Mulungu. Iwo anadabwa kwambiri ndipo anati, “Lero taona zinthu zosayiwalika.”</para>
  <para style="s1">Kuyitanidwa kwa Levi</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Zitatha izi, Yesu anachoka ndipo anaona wolandira msonkho dzina lake Levi atakhala mʼnyumba ya msonkho. Yesu anati kwa iye, <char style="wj">“Nditsate Ine.”</char> <verse number="28" style="v"/>Ndipo Levi anayimirira, nasiya zonse ndi kumutsata Iye.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Kenaka Levi anakonzera Yesu phwando lalikulu ku nyumba yake ndipo gulu lalikulu la amisonkho ndi ena ankadya naye pamodzi. <verse number="30" style="v"/>Koma Afarisi ndi aphunzitsi amalamulo amene anali a gulu lawo anadandaula kwa ophunzira ake, “Kodi ndi chifukwa chiyani mukudya ndi kumwa pamodzi ndi amisonkho ndi ochimwa?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Yesu anawayankha kuti, <char style="wj">“Amene sakudwala safuna singʼanga, koma odwala.</char> <verse number="32" style="v"/><char style="wj">Ine sindinabwere kudzayitana olungama, koma ochimwa kuti atembenuke mtima.”</char></para>
  <para style="s1">Yesu Afunsidwa za Kusala Kudya</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Iwo anati kwa Iye, “Ophunzira a Yohane amasala kudya ndi kupemphera kawirikawiri, monganso ophunzira a Afarisi, koma anu amangodya ndi kumwa.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Yesu anawayankha kuti, <char style="wj">“Kodi alendo a mkwati angasale kudya pamene mkwati ali pakati pawo?</char> <verse number="35" style="v"/><char style="wj">Koma nthawi ikubwera pamene mkwati adzachotsedwa pakati pawo. Masiku amenewo adzasala kudya.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Iye anawawuza fanizo ili: <char style="wj">“Palibe amene amangʼamba chigamba kuchokera pa chovala chatsopano ndi kuchisokerera pa chakale. Ngati atatero, ndiye kuti adzangʼamba chovala chatsopanocho, ndipo chigamba chochokera pa chovala chatsopano chija sichidzagwirizana ndi chakale.</char> <verse number="37" style="v"/><char style="wj">Ndipo palibe amene amakhuthulira vinyo watsopano mʼmatumba a vinyo akale. Ngati atatero, vinyo watsopanoyo adzaphulitsa zikopazo, vinyo adzatayika ndipo zikopa za vinyozo zidzawonongeka.</char> <verse number="38" style="v"/><char style="wj">Ayi, vinyo watsopano ayenera kuthiridwa mʼmatumba a vinyo azikopa zatsopano.</char> <verse number="39" style="v"/><char style="wj">Ndipo palibe amene atamwa vinyo wakale amafuna watsopano, pakuti amati, ‘Wakale ndi okoma.’ ”</char></para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Yesu Mbuye wa Sabata</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tsiku lina la Sabata Yesu ankadutsa mʼminda yatirigu, ndipo ophunzira ake anayamba kubudula ngala zatirigu, namazifikisa mʼmanja mwawo ndi kumadya. <verse number="2" style="v"/>Ena mwa Afarisi anafunsa kuti, “Kodi nʼchifukwa chiyani mukuchita zosaloledwa pa tsiku la Sabata?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Yesu anawayankha iwo kuti, <char style="wj">“Kodi simunawerenge zimene Davide anachita pamene iye ndi anzake anali ndi njala?</char> <verse number="4" style="v"/><char style="wj">Iye analowa mʼnyumba ya Mulungu ndipo atatenga buledi wopatulika anadya amene ndi ololedwa kudya ansembe okha. Ndipo anaperekanso wina kwa anzake.”</char> <verse number="5" style="v"/>Kenaka Yesu anawawuza kuti, <char style="wj">“Mwana wa Munthu ndi Ambuye wa Sabata.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>La Sabata lina Iye analowa mʼsunagoge kukaphunzitsa ndipo mʼmenemo anapeza munthu wadzanja lolumala. <verse number="7" style="v"/>Afarisi ndi aphunzitsi amalamulo ankamuyangʼana kuti apeze chifukwa Yesu, choncho anamuyangʼanitsitsa kuti aone ngati Iye akanamuchiritsa pa Sabata. <verse number="8" style="v"/>Koma Yesu anadziwa zimene ankaganiza ndipo anati kwa munthu wadzanja lolumalayo, “Tanyamuka ndipo uyime patsogolo pa onsewa.” Choncho iye ananyamuka nayima pamenepo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Kenaka Yesu anawawuza kuti, <char style="wj">“Ndikufunseni, kodi chololedwa pa Sabata ndi chiti: kuchita chabwino kapena kuchita choyipa, kupulumutsa moyo kapena kuwononga?”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Iye atawayangʼana onsewo, anati kwa munthuyo, <char style="wj">“Wongola dzanja lako.”</char> Iye anaterodi, ndipo dzanja lake linachiritsidwa. <verse number="11" style="v"/>Koma iwo anapsa mtima nayamba kukambirana wina ndi mnzake chomwe akanamuchitira Yesu.</para>
  <para style="s1">Atumwi Khumi ndi Awiri</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Tsiku lina, masiku amenewo, Yesu anapita ku phiri kukapemphera ndipo anakhala usiku wonse akupemphera kwa Mulungu. <verse number="13" style="v"/>Kutacha, anayitana ophunzira ake ndipo anasankha khumi ndi awiri a iwo amene anawayika kukhala atumwi: <verse number="14" style="v"/>Simoni (amene anamutcha Petro), mʼbale wake wa Andreya, Yakobo, Yohane, Filipo, Bartumeyu, <verse number="15" style="v"/>Mateyu, Tomasi, Yakobo mwana wa Alufeyo, Simoni amene amatchedwa Zaleti, <verse number="16" style="v"/>Yudasi mwana wa Yakobo ndi Yudasi Isikarioti amene anamupereka.</para>
  <para style="s1">Madalitso ndi Tsoka</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Iye anatsika pamodzi ndi atumwiwo ndipo anayima pamalo athyathyathya. Gulu lalikulu la ophunzira ake, gulu lalikulu la anthu ochokera ku Yudeya konse, ku Yerusalemu ndi ochokera mʼmphepete mwa nyanja ya Turo ndi Sidoni anali pomwepo. <verse number="18" style="v"/>Iwo anabwera kudzamvetsera ndi kuchiritsidwa ku matenda awo. Osautsidwa ndi mizimu yoyipa anachiritsidwa, <verse number="19" style="v"/>ndipo anthu ankayesetsa kuti amukhudze chifukwa mphamvu imatuluka mwa Iye ndi kuchiritsa onse.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Akuyangʼana ophunzira ake, Iye anati,</para>
  <para style="q1">
    <char style="wj">“Odala ndinu amene ndi osauka,</char></para>
  <para style="q2">
    <char style="wj">chifukwa ufumu wa Mulungu ndi wanu.</char></para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v"/>
    <char style="wj">Inu amene mukumva njala tsopano, ndinu odala</char></para>
  <para style="q2">
    <char style="wj">chifukwa mudzakhutitsidwa.</char></para>
  <para style="q1">
    <char style="wj">Inu amene mukulira tsopano, ndinu odala</char></para>
  <para style="q2">
    <char style="wj">chifukwa mudzasekerera.</char></para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v"/>
    <char style="wj">Ndinu odala, anthu akamakudani,</char></para>
  <para style="q2">
    <char style="wj">kukusalani ndi kukunyozani</char></para>
  <para style="q2">
    <char style="wj">ndi kumayipitsa dzina lanu chifukwa cha Mwana wa Munthu.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>
    <char style="wj">“Nthawi imeneyo sangalalani ndipo lumphani ndi chimwemwe chifukwa mphotho yanu ndi yayikulu kumwamba. Pakuti ndi zomwezonso zimene makolo awo anachitira aneneri.</char></para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v"/>
    <char style="wj">“Ndinu atsoka, anthu olemera,</char></para>
  <para style="q2">
    <char style="wj">popeza mwalandiriratu zokusangalatsani.</char></para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v"/>
    <char style="wj">Tsoka inu amene mukudya bwino tsopano,</char></para>
  <para style="q2">
    <char style="wj">chifukwa mudzakhala ndi njala.</char></para>
  <para style="q1">
    <char style="wj">Ndinu atsoka, amene mukusekerera tsopano,</char></para>
  <para style="q2">
    <char style="wj">chifukwa mudzabuma ndi kulira.</char></para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v"/>
    <char style="wj">Ndinu atsoka, anthu akamakuyamikirani,</char></para>
  <para style="q2">
    <char style="wj">popeza makolo anu anawachitira aneneri onama zomwezi.”</char></para>
  <para style="s1">Kukonda Adani</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>
    <char style="wj">“Koma Ine ndikuwuza inu amene mukundimva: Kondani adani anu, chitirani zabwino amene amakudani.</char> <verse number="28" style="v"/><char style="wj">Dalitsani amene amakutembererani, apempherereni amene amakusautsani.</char> <verse number="29" style="v"/><char style="wj">Ngati wina akumenyani patsaya limodzi mupatseninso tsaya linalo. Ngati wina akulanda mwinjiro wako, umulole atenge ndi mkanjo omwe.</char> <verse number="30" style="v"/><char style="wj">Mupatseni aliyense amene akupemphani kanthu ndipo ngati wina atenga chinthu chanu, musamulamule kuti akubwezereni.</char> <verse number="31" style="v"/><char style="wj">Inu muwachitire anthu ena, zomwe mukanafuna kuti iwo akuchitireni.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>
    <char style="wj">“Ngati mukonda okhawo amene amakukondani, mwapindula chiyani? Ngakhale ‘ochimwa’ amakonda amene amawakondanso.</char> <verse number="33" style="v"/><char style="wj">Ndipo ngati muchita zabwino kwa amene ndi abwino kwa inu, mwapindula chiyani? Ngakhale ‘ochimwa’ amachita izi.</char> <verse number="34" style="v"/><char style="wj">Ndipo ngati mukongoza amene mukuyembekeza kuti abweza, mwapindula chiyani? Ngakhale ‘ochimwa’ amabwereketsa kwa ochimwa anzawo, ndipo amayembekezera kubwezeredwa zonse.</char> <verse number="35" style="v"/><char style="wj">Koma kondani adani anu, achitireni zabwino, akongozeni koma osayembekezera kulandira kanthu. Pamenepo mphotho yanu idzakhala yayikulu ndipo inu mudzakhala ana a Wammwambamwamba, chifukwa ndi wokoma mtima kwa anthu osayamika ndi oyipa.</char> <verse number="36" style="v"/><char style="wj">Khalani achifundo, monga momwe Atate anu ali achifundo.”</char></para>
  <para style="s1">Za Kuweruza Ena</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>
    <char style="wj">“Musaweruze, ndipo inu simudzaweruzidwa. Musatsutse ndipo inu simudzatsutsidwa. Khululukirani ena ndipo mudzakhululukidwa.</char> <verse number="38" style="v"/><char style="wj">Perekani ndipo mudzapatsidwa. Adzakupatsani mʼthumba mwanu muyeso wabwino, wotsenderezeka, wokhutchumuka ndi wosefukira. Pakuti muyeso umene mumagwiritsa ntchito, ndi omwewo adzakuyeserani.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Iye anawawuzanso fanizo ili, <char style="wj">“Kodi munthu wakhungu angatsogolere munthu wakhungu mnzake? Kodi onse sadzagwera mʼdzenje?</char> <verse number="40" style="v"/><char style="wj">Wophunzira sangapose mphunzitsi wake, koma yense amene waphunzitsidwa bwinobwino adzakhala ngati mphunzitsi wake.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>
    <char style="wj">“Kodi ndi chifukwa chiyani mumaona kachitsotso mʼdiso la mʼbale wanu ndi kusasamala mtengo uli mʼdiso mwanu?</char> <verse number="42" style="v"/><char style="wj">Kodi munganene bwanji kwa mʼbale wanu kuti, ‘Mʼbale nʼtakuchotsa kachitsotso mʼdiso mwako,’ pamene inu eni ake mukulephera kuona mtengo uli mʼdiso mwanu? Inu achiphamaso, yambani mwachotsa mtengo uli mʼdiso mwanu, ndipo kenaka mudzaona bwinobwino ndi kuchotsa kachitsotso mʼdiso la mʼbale wanu.”</char></para>
  <para style="s1">Mtengo ndi Zipatso Zake</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>
    <char style="wj">Palibe mtengo wabwino umene umabala chipatso choyipa, kapena mtengo oyipa umene umabala chipatso chabwino.</char> <verse number="44" style="v"/><char style="wj">Mtengo uliwonse umadziwika ndi chipatso chake. Anthu sathyola nkhuyu pa mtengo waminga, kapena mphesa pa nthungwi.</char> <verse number="45" style="v"/><char style="wj">Munthu wabwino amatulutsa zinthu zabwino zosungidwa mu mtima mwake, koma munthu oyipa amatulutsa zinthu zoyipa zosungidwa mu mtima mwake. Pakamwa pake pamayankhula zimene zadzaza mu mtima mwake.</char></para>
  <para style="s1">Womanga Nyumba Wanzeru ndi Wopusa</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>
    <char style="wj">“Kodi nʼchifukwa chiyani munditchula kuti, ‘Ambuye, Ambuye’ koma simuchita zimene Ine ndinena?</char> <verse number="47" style="v"/><char style="wj">Ine ndidzakuonetsani mmene alili munthu amene amabwera kwa Ine ndi kumva mawu anga ndi kuwachita.</char> <verse number="48" style="v"/><char style="wj">Iye ali ngati munthu womanga nyumba, amene anakumba mozama nayika maziko ake pa mwala. Madzi osefukira atabwera ndi mphamvu, nawomba nyumbayo koma sinagwedezeka, chifukwa anayimanga bwino.</char> <verse number="49" style="v"/><char style="wj">Koma amene amamva mawu anga koma osawachita, akufanana ndi munthu amene anamanga nyumba yake koma yopanda maziko. Nthawi yomwe madziwo anawomba nyumbayo, inagwa ndipo inawonongekeratu.”</char></para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">Chikhulupiriro cha Kenturiyo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Yesu atamaliza kunena zonsezi pamaso pa anthu amene ankamvetsera, analowa mu Kaperenawo. <verse number="2" style="v"/>Kumeneko wantchito wa Kenturiyo, amene amamukhulupirira kwambiri, anadwala ndipo anali pafupi kufa. <verse number="3" style="v"/>Kenturiyo anamva za Yesu ndipo anatumiza ena a akulu Ayuda kwa Iye kuti abwere adzachiritse wantchito wakeyo. <verse number="4" style="v"/>Iwo atafika kwa Yesu, anamudandaulira kwambiri, nati, “Munthuyu ayenera kuthandizidwa <verse number="5" style="v"/>chifukwa amakonda mtundu wathu ndipo anatimangira sunagoge wathu.” <verse number="6" style="v"/>Pamenepo Yesu anapita nawo.</para>
  <para style="p">Iye sanali patali ndi nyumba pamene Kenturiyo anatumiza anzake kuti akamuwuze kuti, “Ambuye, musadzivutitse, pakuti ndine wosayenera kuti mulowe mʼnyumba mwanga. <verse number="7" style="v"/>Nʼchifukwa chake sindinadziyenereze ndi pangʼono pomwe kuti ndibwere kwa inu. Koma nenani mawu, ndipo wantchito wanga adzachira. <verse number="8" style="v"/>Pakuti ndili pansi paulamuliro, ndiponso ndili ndi asilikali pansi panga. Ndikamuwuza uyu kuti, ‘Pita,’ iye amapita; ndi uyo kuti, ‘Bwera,’ amabwera. Ndikamuwuza wantchito wanga kuti, ‘Chita ichi,’ amachita.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Yesu atamva izi, anadabwa naye, ndipo anatembenukira gulu la anthu limene limamutsatira nati, <char style="wj">“Ndikukuwuzani kuti, sindinapeze chikhulupiriro chachikulu ngati ichi mu Israeli.”</char> <verse number="10" style="v"/>Kenaka anthu amene anatumidwawo anabwerera ku nyumba ndipo anakamupeza wantchitoyo atachira.</para>
  <para style="s1">Yesu Aukitsa Mwana wa Mayi Wamasiye</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Zitangotha izi, Yesu anapita ku mudzi wa Naini ndipo ophunzira ake ndi gulu lalikulu la anthu linapita naye pamodzi. <verse number="12" style="v"/>Akufika pa chipata cha mudziwo, anakumana ndi anthu amene ankatuluka ndi munthu wakufa amene anali mwana yekhayo wa mkazi wamasiye. Gulu lalikulu la anthu a mʼmudziwo linali naye. <verse number="13" style="v"/>Ambuye atamuona mayiyo, mtima wawo unagwidwa naye chifundo ndipo anati, <char style="wj">“Usalire.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Kenaka anapita nakakhudza chithatha cha maliro ndipo amene anachinyamulawo anayima. Iye anati, <char style="wj">“Mnyamata, ndikukuwuza kuti, dzuka!”</char> <verse number="15" style="v"/>Wakufayo anakhala tsonga ndi kuyamba kuyankhula, ndipo Yesu anamupereka mnyamatayo kwa amayi ake.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Onse anachita mantha kwambiri nalemekeza Mulungu. Iwo anati, “Mneneri wamkulu waonekera pakati pathu. Mulungu wabwera kudzathandiza anthu ake.” <verse number="17" style="v"/>Mbiriyi inafalikira ku Yudeya konse ndi ku madera ozungulira.</para>
  <para style="s1">Yesu ndi Yohane Mʼbatizi</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Ndipo ophunzira a Yohane anamuwuza Yohaneyo zinthu zonsezi. Atayitana awiri a ophunzirawo, <verse number="19" style="v"/>anawatumiza kwa Ambuye kukafunsa kuti, “Kodi ndinu anayenera kubwerayo, kapena tiyembekezere wina?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Anthuwo atafika kwa Yesu anati, “Yohane Mʼbatizi watituma kwa Inu kuti tidzafunse kuti, ‘Kodi ndinu anayenera kubwerayo, kapena tiyembekezere wina?’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Pa nthawi yomweyo, Yesu anachiritsa ambiri amene ankavutika, odwala ndi amene anali mizimu yoyipa, ndiponso anapenyetsa anthu osaona. <verse number="22" style="v"/>Ndipo Iye anawayankha otumidwawo kuti, <char style="wj">“Bwererani ndi kukamuwuza Yohane zimene mwaona ndi kumva: Osaona akuona, olumala akuyenda, akhate akuchiritsidwa, osamva akumva, akufa akuukitsidwa, ndipo Uthenga Wabwino ukulalikidwa kwa osauka.</char> <verse number="23" style="v"/><char style="wj">Odala munthu amene sakhumudwa chifukwa cha Ine.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Anthu otumidwa ndi Yohane aja atachoka, Yesu anayamba kuyankhula ndi gulu la anthu za Yohaneyo kuti, <char style="wj">“Kodi munkapita ku chipululu kukaona chiyani? Bango logwedezeka ndi mphepo?</char> <verse number="25" style="v"/><char style="wj">Ngati si choncho, munkapita kukaona chiyani? Munthu wovala zovala zabwino? Ayi, ovala zovala zodula ndi okhala moyo wapamwamba ali mʼnyumba zaufumu.</char> <verse number="26" style="v"/><char style="wj">Koma inu munkapita kukaona chiyani? Mneneri? Inde, Ine ndikukuwuzani, woposa mneneri.</char> <verse number="27" style="v"/><char style="wj">Uyu ndi amene malemba akunena za Iye kuti,</char></para>
  <para style="q1">
    <char style="wj">“ ‘Ine ndidzatuma mthenga wanga patsogolo panu,</char></para>
  <para style="q2">
    <char style="wj">amene adzakonza njira yanu.’</char></para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v"/>
    <char style="wj">Ine ndikukuwuzani kuti pakati pa obadwa kuchokera mwa mkazi palibe wina wamkulu kuposa Yohane; komabe amene ali wamngʼono mu ufumu wa Mulungu ndi wamkulu kuposa iye.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Anthu onse, ngakhale amisonkho, atamva mawu a Yesu, anavomereza kuti njira ya Mulungu ndi yolondola, chifukwa anabatizidwa ndi Yohane. <verse number="30" style="v"/>Koma Afarisi ndi akatswiri amalamulo anakana cholinga cha Mulungu kwa iwo okha, chifukwa sanabatizidwe ndi Yohane.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>
    <char style="wj">“Kodi ndingawafanizire chiyani anthu a mʼbado uno? Ali ngati chiyani?</char> <verse number="32" style="v"/><char style="wj">Ali ngati ana amene akukangana pa msika, ena akufunsa anzawo kuti,</char></para>
  <para style="q1">
    <char style="wj">“ ‘Ife tinakuyimbirani chitoliro,</char></para>
  <para style="q2">
    <char style="wj">koma inu simunavine.</char></para>
  <para style="q1">
    <char style="wj">Tinakuyimbirani nyimbo zamaliro,</char></para>
  <para style="q2">
    <char style="wj">koma inu simunalire.’</char></para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v"/>
    <char style="wj">Pakuti Yohane Mʼbatizi sanabwere kudzadya buledi kapena kumwa vinyo, koma inu mumati, ‘Ali ndi chiwanda.’</char> <verse number="34" style="v"/><char style="wj">Mwana wa Munthu anabwera nadya ndi kumwa, ndipo inu mukuti, ‘Ali ndi dyera komanso ndi woledzera, bwenzi la amisonkho ndi ochimwa.’</char> <verse number="35" style="v"/><char style="wj">Ndipo nzeru zimaoneka zolondola mwa ana ake onse.”</char></para>
  <para style="s1">Yesu Adzozedwa ndi Mayi Wochimwa</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Tsopano mmodzi mwa Afarisi anayitana Yesu kuti akadye naye ku nyumba kwake ndipo anapita nakakhala pa tebulo. <verse number="37" style="v"/>Mayi amene amakhala moyo wauchimo mu mzindawo atadziwa kuti Yesu akudya ku nyumba ya Mfarisiyo, anabweretsa botolo la mafuta onunkhira a alabasta. <verse number="38" style="v"/>Iye anayimirira kumbuyo kwa Yesu pa mapazi ake akulira, nayamba kumadontheza misozi pa mapazi ake. Ndipo iye anapukuta mapaziwo ndi tsitsi lake, nawapsompsona ndi kuwathira mafuta onunkhirawo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Mfarisiyo anamuyitanayo ataona izi, anati mu mtima mwake, “Ngati munthuyu akanakhala mneneri, akanadziwa kuti akumukhudzayo ndi mayi otani, kuti ndi wochimwa.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Yesu anamuyankha iye kuti, <char style="wj">“Simoni, ndili ndi kanthu koti ndikuwuze.”</char></para>
  <para style="p">Iye anati, “Ndiwuzeni Aphunzitsi.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>
    <char style="wj">“Anthu awiri anakongola ndalama kwa munthu wina wokongoletsa ndalama: mmodzi ndalama zokwana 500 ndi winayo ndalama makumi asanu.</char> <verse number="42" style="v"/><char style="wj">Panalibe mmodzi mwa iwo anali ndi ndalama zobwezera, ndipo iye anawakhululukira ngongole zawo. Tsopano ndi ndani mwa awiriwa adzamukonde koposa?”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>Simoni anayankha kuti, “Ndikuganiza kuti ndi amene anamukhululukira ngongole yayikulu.”</para>
  <para style="p">Yesu anati, <char style="wj">“Wayankha molondola.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Kenaka anatembenukira kwa mayiyo nati kwa Simoni, <char style="wj">“Ukumuona mayiyu? Ine ndabwera mʼnyumba yako. Iwe sunandipatse madzi otsukira mapazi anga, koma iyeyu wanyowetsa mapazi anga ndi misozi yake ndi kuwapukuta ndi tsitsi lake.</char> <verse number="45" style="v"/><char style="wj">Iwe sunandipsompsone, koma mayiyu, kuyambira pamene Ine ndalowa, sanaleke kupsompsona mapazi anga.</char> <verse number="46" style="v"/><char style="wj">Iwe sunadzoze mutu wanga mafuta, koma iye wadzoza mapazi anga mafuta onunkhira.</char> <verse number="47" style="v"/><char style="wj">Tsono, ndikukuwuza iwe, machimo ake amene ndi ambiri akhululukidwa, monga chaonetsera chikondi chake chachikulu. Koma iye amene wakhululukidwa zochepa amakonda pangʼono.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>Kenaka anati kwa mayiyo, <char style="wj">“Machimo ako akhululukidwa.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>Alendo enawo anayamba kumanena mʼmitima mwawo kuti, “Uyu ndi ndani amene akhululukiranso machimo?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>Yesu anati kwa mayiyo, <char style="wj">“Chikhulupiriro chako chakupulumutsa. Pita mu mtendere.”</char></para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Fanizo la Wofesa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Zitatha izi, Yesu anayendayenda kuchoka mzinda wina kupita wina ndiponso mudzi wina kupita wina, akulalikira Uthenga Wabwino wa ufumu wa Mulungu. Ophunzira ake khumi ndi awiri aja anali naye, <verse number="2" style="v"/>komanso akazi ena amene anachiritsidwa ku mizimu yoyipa ndi matenda: Mariya, wotchedwa Magadalena, amene mwa iye munatuluka ziwanda zisanu ndi ziwiri; <verse number="3" style="v"/>Yohana mkazi wa Kuza, woyangʼanira mʼnyumba ya Herode; Suzana; ndi ena ambiri analinso. Akazi awa ankawathandiza ndi chuma chawo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Anthu ambiri ankasonkhana, ndipo pamene anthu ankabwera kwa Yesu kuchokera ku midzi, Iye anawawuza fanizo ili, <verse number="5" style="v"/><char style="wj">“Mlimi anapita kukafesa mbewu zake. Akufesa mbewuzo, zina zinagwa mʼmbali mwa njira; zinapondedwa, ndipo mbalame zamlengalenga zinadya.</char> <verse number="6" style="v"/><char style="wj">Zina zinagwa pa thanthwe, ndipo pamene zinamera, zinafota chifukwa panalibe chinyezi.</char> <verse number="7" style="v"/><char style="wj">Mbewu zina zinagwera pakati pa minga, zinakulira pamodzi ndi mingazo ndipo zinalepheretsa mmerawo kukula.</char> <verse number="8" style="v"/><char style="wj">Mbewu zina zinagwera pa nthaka yabwino. Zinamera ndipo zinabala mowirikiza 100 kuposa zimene zinafesedwa zija.”</char></para>
  <para style="p">Atanena izi, anafuwula kuti, <char style="wj">“Amene ali ndi makutu, amve.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Ophunzira ake anamufunsa tanthauzo lake la fanizolo. <verse number="10" style="v"/>Iye anati, <char style="wj">“Kudziwa zinsinsi za ufumu wa Mulungu kwapatsidwa kwa inu, koma kwa ena ndimawayankhula mʼmafanizo kuti,</char></para>
  <para style="q1">
    <char style="wj">“ngakhale akuona, asapenye;</char></para>
  <para style="q2">
    <char style="wj">ngakhale akumva, asazindikire.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <char style="wj">“Tanthauzo la fanizoli ndi ili: Mbewu ndi mawu a Mulungu.</char> <verse number="12" style="v"/><char style="wj">Mbewu za mʼmbali mwa njira ndi anthu amene amamva mawu, ndipo kenaka mdierekezi amabwera ndi kuchotsa mawuwo mʼmitima mwawo kuti asakhulupirire ndi kupulumutsidwa.</char> <verse number="13" style="v"/><char style="wj">Mbewu za pa thanthwe ndi anthu amene amalandira mawu mwachimwemwe pamene akumva, koma mawuwo sazika mizu. Iwo amakhulupirira kwa kanthawi, koma pa nthawi ya mayesero, amagwa.</char> <verse number="14" style="v"/><char style="wj">Mbewu zimene zinagwa pakati pa minga zikuyimira anthu amene amamva mawu, koma akamayenda mʼnjira zawo amatsamwitsidwa ndi zodandaulitsa za moyo uno, chuma ndi zosangalatsa, ndipo iwo samakhwima.</char> <verse number="15" style="v"/><char style="wj">Koma mbewu za pa nthaka yabwino zikuyimira anthu amene ali ndi mtima woona ndi wabwino, amene amamva mawu nawasunga, ndipo amalimbikira mpaka amabala zipatso.</char></para>
  <para style="s1">Nyale ndi Choyikapo Chake</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>
    <char style="wj">“Palibe amayatsa nyale ndi kuyibisa mu mtsuko kapena kuyika pansi pa bedi. Koma mʼmalo mwake, amayika pa choyikapo chake, kuti anthu olowamo aone kuwala.</char> <verse number="17" style="v"/><char style="wj">Pakuti palibe kanthu kobisika kamene sikadzawululika, ndipo palibe kanthu kophimbika kamene sikadzadziwika kapena kuonetsedwa poyera.</char> <verse number="18" style="v"/><char style="wj">Choncho ganizirani mozama. Iye amene ali nazo adzapatsidwa zambiri, iye amene alibe, ngakhale chimene akuganiza kuti ali nacho adzalandidwa.”</char></para>
  <para style="s1">Amayi ndi Abale a Yesu</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Tsopano amayi ndi abale a Yesu anabwera kudzamuona Iye, koma analephera kuti afike pafupi ndi Iye chifukwa cha gulu la anthu. <verse number="20" style="v"/>Wina anamuwuza Iye kuti, “Amayi ndi abale anu ayima kunja, akufuna kukuonani.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Yesu anayankha kuti, <char style="wj">“Amayi ndi abale anga ndi amene amamva mawu a Mulungu ndi kumachita zimene mawuwo akunena.”</char></para>
  <para style="s1">Yesu Aletsa Namondwe</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Tsiku lina Yesu anati kwa ophunzira ake, <char style="wj">“Tiyeni tiwolokere tsidya lina la nyanja.”</char> Ndipo analowa mʼbwato nanyamuka. <verse number="23" style="v"/>Akuwoloka, Iye anagona tulo. Namondwe wamkulu anayamba pa nyanja, ndipo bwatolo linayamba kudzaza ndi madzi ndipo anali pa chiopsezo chachikulu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Ophunzira anapita ndi kukamudzutsa Iye, nati, “Ambuye, Ambuye, ife tikumira!”</para>
  <para style="p">Anadzuka ndipo anadzudzula mphepo ndi madzi owindukawo. Namondwe anasiya, ndipo panali bata. <verse number="25" style="v"/>Iye anafunsa ophunzira ake kuti, <char style="wj">“Chikhulupiriro chanu chili kuti?”</char></para>
  <para style="p">Koma pogwidwa ndi mantha ndi kudabwa anafunsana wina ndi mnzake kuti, “Uyu ndi ndani? Iye alamulira ngakhale mphepo ndi madzi, ndipo zimumvera Iye.”</para>
  <para style="s1">Achiritsidwa Munthu Wogwidwa ndi Ziwanda</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Iwo anawolokera ku chigawo cha Gerasa chimene chili tsidya lina la nyanja kuchokera ku Galileya. <verse number="27" style="v"/>Yesu ataponda pa mtunda, anakumana ndi munthu wogwidwa ndi ziwanda wochokera mu mzindawo. Kwa nthawi yayitali munthuyu sanavale zovala kapena kukhala mʼnyumba, koma amakhala ku manda. <verse number="28" style="v"/>Iye ataona Yesu, anakuwa nagwa pa mapazi ake akufuwula kwambiri kuti, “Mukufuna chiyani ndi ine, Yesu Mwana wa Mulungu Wammwambamwamba? Ndikupemphani Inu, musandizunze ine!” <verse number="29" style="v"/>Pakuti Yesu analamula mzimu woyipawo kuti utuluke mwa munthuyo. Kawirikawiri umamugwira iye, ndipo ngakhale anali womangidwa ndi unyolo dzanja ndi mwendo ndi kuti ankamuyangʼanira, koma amadula maunyolo akewo ndipo ziwanda zimamutengera kumalo a yekha.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Yesu anamufunsa kuti, <char style="wj">“Dzina lako ndani?”</char></para>
  <para style="p">Iye anayankha kuti, “Legiyo,” chifukwa ziwanda zambiri zinalowa mwa iye. <verse number="31" style="v"/>Ndipo ziwandazo zimamupempha mobwerezabwereza kuti asazitumize ku dzenje la mdima.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Gulu lalikulu la nkhumba limadya pamenepo mʼmbali mwa phiri. Ziwandazo zinamupempha Yesu kuti azilole kuti zikalowe mu nkhumbazo ndipo Iye anazilola. <verse number="33" style="v"/>Ziwanda zija zitatuluka mwa munthuyo, zinakalowa mwa nkhumbazo, ndipo gulu lonselo linathamangira ku mtsetse ndi kukalowa mʼnyanja ndi kumira.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Oweta nkhumbazo ataona zimene zinachitikazo, anathamanga ndi kukanena izi mu mzinda ndi ku madera a ku midzi. <verse number="35" style="v"/>Ndipo anthu anapita kukaona zimene zinachitika. Atafika kwa Yesu, anapeza munthu amene anatulutsidwa ziwanda uja atakhala pa mapazi a Yesu, atavala ndipo ali ndi nzeru zake; ndipo iwo anachita mantha. <verse number="36" style="v"/>Amene anaona izi anawuza anthu mmene munthu wogwidwa ndi ziwandayo anachiritsidwira. <verse number="37" style="v"/>Kenaka anthu onse a ku chigawo cha Gerasa anamupempha Yesu kuti achoke kwa iwo, chifukwa anadzazidwa ndi mantha. Choncho Iye analowa mʼbwato nachoka.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Munthu amene anatulutsidwa ziwanda uja, anapempha Yesu kuti apite nawo, koma Yesu anamubweza nati, <verse number="39" style="v"/><char style="wj">“Bwerera kwanu kafotokoze zimene Mulungu wakuchitira.”</char> Ndipo munthuyo anachoka ndi kukanena ku mzinda wonsewo zimene Yesu anamuchitira iye.</para>
  <para style="s1">Mwana Wamkazi wa Yairo ndi Mayi Wokhudza Chovala cha Yesu</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Yesu atabwerera, gulu lalikulu la anthu linamulandira, chifukwa onse ankamuyembekezera. <verse number="41" style="v"/>Nthawi yomweyo munthu wotchedwa Yairo, woweruza wa mu sunagoge, anabwera ndi kugwa pa mapazi a Yesu, namupempha Iye kuti apite ku nyumba kwake, <verse number="42" style="v"/>chifukwa mwana wake yekhayo wamkazi, kamtsikana ka zaka khumi ndi ziwiri, kanali pafupi kufa.</para>
  <para style="p">Pamene Yesu ankapita gulu la anthu linkamupanikiza. <verse number="43" style="v"/>Ndipo pomwepo panali mayi wina amene ankataya magazi kwa zaka khumi ndi ziwiri, koma panalibe wina akanamuchiritsa. <verse number="44" style="v"/>Iye anafika kumbuyo kwake ndi kukhudza mothera mwa chovala chake, ndipo nthawi yomweyo magazi ake analeka kutuluka.</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Yesu anafunsa kuti, <char style="wj">“Wandikhudza ndani?”</char></para>
  <para style="p">Onse atakana, Petro anati, “Anthu akukupanikizani ndi kukukankhani.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Koma Yesu anati, <char style="wj">“Wina wandikhudza; ndikudziwa chifukwa mphamvu yachoka mwa Ine.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Ndipo mayiyo podziwa kuti sanathe kuchoka wosadziwika, anabwera akunjenjemera ndipo anagwa pa mapazi a Yesu. Pamaso pa anthu onse, anafotokoza chifukwa chimene anamukhudzira Iye ndi mmene iye anachiritsidwira nthawi yomweyo. <verse number="48" style="v"/>Kenaka anati kwa iye, <char style="wj">“Mwana wamkazi, chikhulupiriro chako chakuchiritsa. Pita mu mtendere.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>Pamene Yesu ankayankhulabe, munthu wina anabwera kuchokera ku nyumba ya Yairo, woweruza wa ku sunagoge uja. Iye anati, “Mwana wanu wa mkazi wamwalira, musawavutitsenso Aphunzitsiwa.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>Atamva zimenezi, Yesu anati kwa Yairo, <char style="wj">“Usachite mantha, ingokhulupirira basi ndipo adzachiritsidwa.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>Iye atafika ku nyumba ya Yairo, sanalole wina aliyense kulowa kupatula Petro, Yohane, ndi Yakobo ndi abambo ndi amayi a mwanayo. <verse number="52" style="v"/>Pa nthawiyi nʼkuti anthu onse akubuma ndi kumulirira iye. Yesu anati, <char style="wj">“Lekani kulira, sanafe koma wagona tulo.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v"/>Iwo anamuseka podziwa kuti anali atamwalira. <verse number="54" style="v"/>Koma Iye anamugwira dzanja lake ndipo anati, <char style="wj">“Mwana wanga, dzuka!”</char> <verse number="55" style="v"/>Mzimu wake unabwerera, ndipo nthawi yomweyo anayimirira. Kenaka Yesu anawawuza kuti amupatse chakudya. <verse number="56" style="v"/>Makolo ake anadabwa, koma Iye anawalamulira kuti asawuze wina aliyense zimene zinachitikazo.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Yesu Atuma Ophunzira ake Khumi ndi Awiri</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Yesu atawayitana khumi ndi awiriwo pamodzi, Iye anawapatsa mphamvu ndi ulamuliro wotulutsa ziwanda zonse ndi kuchiritsa matenda. <verse number="2" style="v"/>Ndipo Iye anawatumiza kukalalikira za ufumu wa Mulungu ndi kukachiritsa odwala. <verse number="3" style="v"/>Iye anawawuza kuti, <char style="wj">“Musatenge kanthu paulendo. Musatenge ndodo, thumba, buledi, ndalama, ndi malaya apadera.</char> <verse number="4" style="v"/><char style="wj">Nyumba iliyonse imene mulowa, mukhale momwemo kufikira mutachoka mu mzindawo.</char> <verse number="5" style="v"/><char style="wj">Ngati anthu sakulandirani, sasani fumbi la kumapazi anu pomwe mukuchoka mu mzinda wawo ngati umboni owatsutsa.”</char> <verse number="6" style="v"/>Ndipo iwo ananyamuka napita, mudzi ndi mudzi, kulalikira Uthenga Wabwino ndi kuchiritsa anthu paliponse.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Tsopano Herode olamulirayo anamva zonse zimachitikazi. Ndipo iye anavutika kwambiri chifukwa ena amati Yohane waukitsidwa kwa akufa, <verse number="8" style="v"/>ena amati Eliya waonekera, ndipo ena anatinso mmodzi wa aneneri akalekale waukanso. <verse number="9" style="v"/>Koma Herode anati, “Ine ndinamudula mutu Yohane. Nanga uyu ndani amene ndikumva zinthu zotere za Iye?” Ndipo iye anayesetsa kuti amuone Iye.</para>
  <para style="s1">Yesu Adyetsa Anthu 5,000</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Atumwi atabwerera, anamuwuza Yesu zimene anachita. Kenaka Iye anawatenga napita kwa okha ku mudzi wa Betisaida. <verse number="11" style="v"/>Koma gulu la anthu linadziwa ndipo anamutsatira. Iye anawalandira ndi kuyankhula nawo za ufumu wa Mulungu, ndi kuchiritsa amene amafuna machiritso.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Chakumadzulo dzuwa litapita, khumi ndi awiriwo anabwera kwa Iye ndipo anati, “Uzani gulu la anthuli lichoke kuti apite ku midzi yotizungulira ndi madera a ku mudzi kuti akapeze chakudya ndi pogona, chifukwa kuno ndi kuthengo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Iye anayankha kuti, <char style="wj">“Apatseni chakudya kuti adye.”</char></para>
  <para style="p">Iwo anayankha kuti, “Ife tili ndi malofu a buledi asanu okha ndi nsomba ziwiri, pokhapokha titapita kukagula chakudya cha gulu la anthu onsewa.” <verse number="14" style="v"/>(Pamenepo panali amuna pafupifupi 5,000).</para>
  <para style="p">Koma Iye anati kwa ophunzira ake, <char style="wj">“Akhazikeni pansi mʼmagulu a anthu pafupifupi makumi asanu.”</char> <verse number="15" style="v"/>Ophunzira ake anachita zomwezo ndipo aliyense anakhala pansi. <verse number="16" style="v"/>Atatenga malofu a buledi asanu ndi nsomba ziwiri zija anayangʼana kumwamba, nayamika ndipo anazigawa. Kenaka anazipereka kwa ophunzira ake kuti azipereke kwa anthu. <verse number="17" style="v"/>Onse anadya nakhuta, ndipo ophunzira ake anatolera madengu khumi ndi awiri odzaza ndi nyenyeswa zomwe zinatsala.</para>
  <para style="s1">Petro Avomereza Khristu</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Nthawi ina pamene Yesu amapemphera malo a yekha ali ndi ophunzira ake, Iye anawafunsa kuti, <char style="wj">“Kodi anthu amati Ine ndine yani?”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Iwo anayankha kuti, “Ena amati Yohane Mʼbatizi; ena amati Eliya; ndipo enanso amati mmodzi wa aneneri akalekale waukanso.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Iye anafunsa kuti, <char style="wj">“Koma nanga inu mumati Ine ndine yani?”</char></para>
  <para style="p">Petro anayankha kuti, “Mpulumutsi wolonjezedwa uja wa Mulungu.”</para>
  <para style="s1">Yesu Aneneratu za Imfa yake</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Yesu anawachenjeza kwambiri kuti asawuze wina aliyense za izi. <verse number="22" style="v"/>Ndipo Iye anati, <char style="wj">“Mwana wa Munthu ayenera kuzunzika kwambiri ndi kukanidwa ndi akulu a ansembe ndi aphunzitsi amalamulo, Iye ayenera kuphedwa ndipo tsiku lachitatu adzauka kwa akufa.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Ndipo Iye anawuza onse kuti, <char style="wj">“Ngati wina aliyense akufuna kutsata Ine, ayenera kudzikana yekha ndi kusenza mtanda wake tsiku ndi tsiku nʼkumanditsata Ine.</char> <verse number="24" style="v"/><char style="wj">Popeza aliyense amene akufuna kupulumutsa moyo wake adzawutaya, koma aliyense amene adzataya moyo wake chifukwa cha Ine adzawupulumutsa.</char> <verse number="25" style="v"/><char style="wj">Kodi chabwino ndi chiti kwa munthu, kupata zonse zapansi pano, koma ndi kutaya moyo wake kapena kudziwononga iye mwini?</char> <verse number="26" style="v"/><char style="wj">Ngati wina aliyense achita nane manyazi ndi ndiponso mawu anga, Mwana wa Munthu adzachita naye manyazi pamene adzabwera mu ulemerero wake ndi mu ulemerero wa Atate ndi angelo oyera.</char> <verse number="27" style="v"/><char style="wj">Zoonadi, Ine ndikukuwuzani kuti ena mwa inu amene mwayima pano simudzalawa imfa musanaone ufumu wa Mulungu.”</char></para>
  <para style="s1">Maonekedwe a Ulemerero wa Yesu pa Phiri</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Patatha pafupifupi masiku asanu ndi atatu Yesu atanena izi, Iye anatenga Petro, Yohane ndi Yakobo ndi kukwera ku phiri kukapemphera. <verse number="29" style="v"/>Pamene Iye ankapemphera, maonekedwe a nkhope yake, ndi zovala zake zinawala monyezimira kwambiri. <verse number="30" style="v"/>Anthu awiri, Mose ndi Eliya, <verse number="31" style="v"/>anaonekera mu ulemerero opambana akuyankhulana ndi Yesu. Iwo amayankhulana za kuchoka kwake, kumene Iye anali pafupi kukakwaniritsa ku Yerusalemu. <verse number="32" style="v"/>Petro ndi anzake anali ndi tulo tambiri, koma atadzuka, iwo anaona ulemerero wake ndi anthu awiri atayima pamodzi ndi Iye. <verse number="33" style="v"/>Pamene anthuwo ankamusiya Yesu, Petro anati kwa Iye, “Ambuye, ndi chabwino kwa ife kuti tikhale pano. Tiloleni kuti timange misasa itatu, umodzi wanu, umodzi wa Mose ndi umodzi wa Eliya.” (Iye sanadziwe chimene amayankhula).</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Pamene Iye ankayankhula, mtambo unaonekera ndi kuwaphimba iwo, ndipo anachita mantha pamene mtambowo unawakuta. <verse number="35" style="v"/>Mawu anachokera mu mtambomo nati, “Uyu ndi Mwana wanga amene ndamusankha; mumvereni Iye.” <verse number="36" style="v"/>Atamveka mawuwa, anaona kuti Yesu anali yekha. Ophunzirawo anazisunga izi mwa iwo okha ndipo sanawuze wina aliyense pa nthawiyi za zomwe iwo anaziona.</para>
  <para style="s1">Kuchiritsidwa kwa Mwana Wogwidwa ndi Chiwanda</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Mmawa mwake, akutsika ku phiri, anthu ambiri anakumana naye. <verse number="38" style="v"/>Munthu wina mʼgulu la anthulo anayitana kuti, “Aphunzitsi, ndikupemphani kuti muone mwana wangayu, pakuti ndi mmodzi yekhayu. <verse number="39" style="v"/>Chiwanda chikamugwira amafuwula mwadzidzidzi; chimamugwedeza kolimba mpaka kutuluka thovu kukamwa. Sichimusiya ndipo chikumuwononga. <verse number="40" style="v"/>Ine ndinapempha ophunzira anu kuti achitulutse, koma alephera.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Yesu anayankha kuti, <char style="wj">“Haa! Anthu osakhulupirira ndi mʼbado wokhota. Kodi Ine ndidzakhala nanu nthawi yayitali yotani ndi kukupirirani? Bweretsa mwana wako kuno.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Ngakhale pamene mnyamata amabwera kwa Yesu, chiwandacho chinamugwetsa pansi ndi kumugwedeza. Koma Yesu anadzudzula mzimu woyipawo nachiritsa mwa mnyamatayo ndi kumuperekanso kwa abambo ake. <verse number="43" style="v"/>Ndipo iwo onse anadabwa ndi ukulu wa Mulungu.</para>
  <para style="s1">Yesu Abwereza Kunena za Imfa yake</para>
  <para style="p">Aliyense akudabwa ndi zimene Yesu anachita, Iyeyo anati kwa ophunzira ake, <verse number="44" style="v"/><char style="wj">“Tamvetsetsani zimene ndikufuna kukuwuzani: Mwana wa Munthu akupita kukaperekedwa mʼmanja mwa anthu.”</char> <verse number="45" style="v"/>Koma iwo sanazindikire zimene amatanthauza. Izi zinawadabwitsa kotero sanathe kuzimvetsa ndipo anaopa kumufunsa.</para>
  <para style="s1">Wamkulu Ndani?</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Mkangano unayambika pakati pa ophunzira wa kuti wamkulu koposa akanakhala ndani mwa iwo. <verse number="47" style="v"/>Yesu podziwa maganizo awo, anatenga kamwana nakayimika pambali pake. <verse number="48" style="v"/>Ndipo Iye anawawuza kuti, <char style="wj">“Aliyense wolandira bwino kamwana aka mʼdzina langa, ndiye kuti akulandiranso bwino Ine; ndipo aliyense wolandira bwino Ine, ndiye kuti akulandiranso bwino amene anandituma Ine. Pakuti amene ndi wamngʼono pakati panu, ndiye amene ali wamkulu koposa.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>Yohane anati, “Ambuye, ife tinaona munthu akutulutsa ziwanda mʼdzina lanu ndipo tinayesa kumuletsa, chifukwa iyeyo si mmodzi wa ife.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>Yesu anati, <char style="wj">“Wosamuletsa, pakuti amene satsutsana nanu ali mbali yanu.”</char></para>
  <para style="s1">A Samariya Akana Yesu</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>Nthawi itayandikira yoti Iye atengedwe kupita kumwamba, Yesu anatsimikiza zopita ku Yerusalemu, <verse number="52" style="v"/>ndipo anatuma nthumwi kuti zitsogole. Iwo anapita mʼmudzi wa Asamariya kuti akonzekere kumulandira, <verse number="53" style="v"/>koma anthu kumeneko sanamulandire chifukwa Iye ankapita ku Yerusalemu. <verse number="54" style="v"/>Ophunzira awa, Yohane ndi Yakobo ataona zimenezi, anafunsa kuti, “Ambuye, kodi mukufuna ife tiyitane moto kuchokera kumwamba kuti uwawononge?” <verse number="55" style="v"/>Koma Yesu anatembenuka ndi kuwadzudzula, <verse number="56" style="v"/>ndipo iwo anapita ku mudzi wina.</para>
  <para style="s1">Kutsatira Yesu</para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v"/>Pamene iwo ankayenda mu msewu, munthu wina anati kwa Iye, “Inu ndikutsatirani kulikonse kumene mudzapita.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="58" style="v"/>Yesu anayankha kuti, <char style="wj">“Nkhandwe zili ndi mapanga ake, mbalame zili ndi zisa zake, koma Mwana wa Munthu alibe malo wogonekapo mutu wake.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="59" style="v"/>Iye anati kwa wina, <char style="wj">“Nditsate Ine.”</char></para>
  <para style="p">Koma munthuyo anayankha kuti, “Ambuye, choyamba loleni ndipite kuti ndikayike maliro a abambo anga.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="60" style="v"/>Yesu anati kwa iye, <char style="wj">“Aleke akufa ayikane akufa okhaokha, koma iwe pita ukalalikire ufumu wa Mulungu.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="61" style="v"/>Koma winanso anati, “Ine ndidzakutsatani Ambuye; koma choyamba ndiloleni ndibwerere kuti ndikatsanzikane nalo banja langa.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="62" style="v"/>Yesu anayankha kuti, <char style="wj">“Munthu amene akulima ndi khasu lokokedwa nʼkumayangʼana mʼmbuyo, si woyenera kugwira ntchito mu ufumu wa Mulungu.”</char></para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Yesu Atuma Ophunzira 72</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Zitatha izi Ambuye anasankha enanso 72 ndi kuwatumiza awiriawiri patsogolo pake ku mzinda uliwonse ndi kumalo kumene Iye anatsala pangʼono kupitako. <verse number="2" style="v"/>Iye anawawuza kuti, <char style="wj">“Zokolola ndi zambiri, koma ogwira ntchito ndi ochepa. Pemphani Ambuye wa zokolola, kuti atumize antchito ku munda wake wa zokolola.</char> <verse number="3" style="v"/><char style="wj">Pitani! Ine ndikukutumizani ngati nkhosa pakati pa mimbulu.</char> <verse number="4" style="v"/><char style="wj">Musatenge chikwama kapena thumba kapena nsapato; ndipo musalonjere wina aliyense pa njira.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <char style="wj">“Mukamalowa mʼnyumba, poyamba nenani kuti, ‘Mtendere pa nyumba ino.’</char> <verse number="6" style="v"/><char style="wj">Ngati mʼnyumbamo muli munthu wofuna mtendere, mtendere wanuwo udzakhala pa iyeyo; ngati mulibemo, mtendere wanuwo udzabwerera kwa inu.</char> <verse number="7" style="v"/><char style="wj">Khalani mʼnyumba yomweyo, idyani ndi kumwa chilichonse chimene akupatsani, pakuti wantchito ayenera kulandira malipiro ake. Musachoke kumene mwafikirako ndi kupita ku nyumba zina.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <char style="wj">“Mukamalowa mʼmudzi, ndi kulandiridwa, idyani chilichonse akukonzerani.</char> <verse number="9" style="v"/><char style="wj">Chiritsani odwala amene ali kumeneko ndipo muwawuze kuti, ‘Ufumu wa Mulungu wayandikira.’</char> <verse number="10" style="v"/><char style="wj">Koma mukalowa mʼmudzi ndipo osalandiridwa bwino, kapiteni ku misewu mʼmudzimo nʼkukanena kuti,</char> <verse number="11" style="v"/><char style="wj">‘Tikukusansirani ngakhale fumbi la mʼmudzi wanuwu limene lamamatira ku mapazi athuwa. Komabe dziwani izi: Ufumu wa Mulungu wayandikira.’</char> <verse number="12" style="v"/><char style="wj">Ine ndikuwuzani kuti adzachita chifundo polanga Sodomu pa tsikulo kusiyana ndi mudziwo.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>
    <char style="wj">“Ndiwe watsoka, iwe Korazini! Ndiwe watsoka, iwe Betisaida! Kukanakhala kuti zodabwitsa zimene zinachitika mwa inu zinachitika ku Turo ndi Sidoni, iwo akanatembenuka mtima kale lomwe, atavala ziguduli ndi kudzola phulusa.</char> <verse number="14" style="v"/><char style="wj">Koma adzachita chifundo polanga Turo ndi Sidoni kusiyana ndi inu.</char> <verse number="15" style="v"/><char style="wj">Kodi iwe Kaperenawo, adzakukweza mpaka kumwamba? Ayi, adzakutsitsa mpaka ku Malo a anthu akufa.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>
    <char style="wj">“Womvera inu, akumvera Ine; wokana inu, akukana Ine. Ndipo wokana Ine; akukana Iye amene anandituma Ine.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Anthu 72 aja anabwerera ndi chimwemwe ndipo anati, “Ambuye, ngakhale ziwanda zinatigonjera ife mʼdzina lanu.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Iye anayankha kuti, <char style="wj">“Ndinaona Satana akugwa kuchokera kumwamba ngati mphenzi.</char> <verse number="19" style="v"/><char style="wj">Ine ndakupatsani ulamuliro woponda njoka ndi zinkhanira, ndi kugonjetsa mphamvu zonse za mdani; palibe chimene chidzakupwetekani.</char> <verse number="20" style="v"/><char style="wj">Komabe musakondwere chifukwa mizimu yoyipa inakugonjerani, koma kondwerani chifukwa mayina anu analembedwa kumwamba.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Nthawi imeneyo Mzimu Woyera anadzaza Yesu ndi chimwemwe ndipo anati, <char style="wj">“Ine ndikulemekeza Inu, Atate Ambuye a kumwamba ndi dziko lapansi, chifukwa mwawabisira anthu anzeru ndi ophunzira zinthu izi ndipo mwaziwulula kwa ana aangʼono. Inde, Atate, pakuti munachita zimenezi mwachifuniro chanu.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>
    <char style="wj">“Atate anga anapereka zinthu zonse mʼmanja mwanga. Palibe amene amadziwa Mwana kupatula Atate yekha, ndipo palibe amene amadziwa Atate kupatula Mwana yekha, ndiponso amene Mwanayo akufuna kumuwululira.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Kenaka anatembenukira kwa ophunzira ake nawawuza iwo okha kuti, <char style="wj">“Ndi odala maso amene akuona zimene mukuonazi.</char> <verse number="24" style="v"/><char style="wj">Pakuti kunena zoona aneneri ambiri ndi mafumu anafunitsitsa kuona zimene mukuonazi koma sanazione, ndi kumva zimene mukumvazi koma sanazimve.”</char></para>
  <para style="s1">Fanizo la Msamariya Wachifundo</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Nthawi ina katswiri wa malamulo anayimirira kuti ayese Yesu. Iye anati, “Aphunzitsi, ndichite chiyani kuti ndikhale ndi moyo wosatha?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Yesu anayankha kuti, <char style="wj">“Mwalembedwa chiyani mʼMalamulo, ndipo iwe umawerenga zotani?”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Iye anayankha kuti, “Uzikonda Yehova Mulungu wako ndi mtima wako wonse, ndi moyo wako wonse, ndi mphamvu zako zonse ndi nzeru zako zonse, ndi kukonda mnansi wako monga iwe mwini.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Yesu anayankha kuti, <char style="wj">“Iwe wayankha bwino, chita zimenezi ndipo udzakhala ndi moyo.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Koma iye anafuna kudzilungamitsa yekha, ndipo anamufunsanso Yesu kuti, “Kodi mnansi wanga ndani?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Yesu pomuyankha anati, <char style="wj">“Munthu wina ankatsikira ku Yeriko kuchokera ku Yerusalemu. Pa njira anavulazidwa ndi achifwamba. Anamuvula zovala zake, namumenya ndi kuthawa, namusiya ali pafupi kufa.</char> <verse number="31" style="v"/><char style="wj">Wansembe ankapita pa njira yomweyo, ndipo ataona munthuyo, analambalala.</char> <verse number="32" style="v"/><char style="wj">Chimodzimodzinso, Mlevi wina pamene anafika pa malopo ndi kumuona, analambalalanso.</char> <verse number="33" style="v"/><char style="wj">Koma Msamariya wina, ali pa ulendo wake, anafika pamene panali munthuyo; ndipo atamuona, anamva naye chisoni.</char> <verse number="34" style="v"/><char style="wj">Anapita panali munthu wovulalayo, nathira mafuta ndi vinyo pa zilonda zake, nʼkuzimanga. Kenaka anamukweza pa bulu wake, napita naye ku nyumba ya alendo, namusamalira.</char> <verse number="35" style="v"/><char style="wj">Mmawa mwake anatenga ndalama ziwiri zasiliva nazipereka kwa woyangʼanira nyumbayo, nati, ‘Musamalireni munthuyu, ndipo pobwera ndidzakubwezerani zonse zimene mugwiritse ntchito.’</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>
    <char style="wj">“Kodi ukuganiza ndi ndani mwa atatuwa, amene anali mnansi wa munthu amene anavulazidwa ndi achifwambawo?”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Katswiri wa Malamulo uja anayankha kuti, “Amene anamuchitira chifundo.”</para>
  <para style="p">Yesu anamuwuza kuti, <char style="wj">“Pita, uzikachita chimodzimodzi.”</char></para>
  <para style="s1">Marita ndi Mariya</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Yesu ndi ophunzira ake akuyenda, anafika pa mudzi kumene mayi wotchedwa Marita anamulandira Iye mʼnyumba mwake. <verse number="39" style="v"/>Mayiyu anali ndi mchemwali wake wotchedwa Mariya, amene anakhala pa mapazi a Yesu kumverera zimene Iye ankanena. <verse number="40" style="v"/>Koma Marita anatanganidwa ndi zokonzekera zonse zimene zimayenera kuchitika. Iye anabwera kwa Yesu namufunsa kuti, “Ambuye, kodi simusamala kuti mchemwali wanga wandisiya kuti ndichite ntchito yonse ndekha? Muwuzeni andithandize!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Ambuye anati, <char style="wj">“Marita, Marita, ukudandaula ndi kuvutika ndi zinthu zambiri,</char> <verse number="42" style="v"/><char style="wj">koma chofunika nʼchimodzi chokha. Mariya wasankha chinthu chabwino, ndipo palibe angamulande chimenechi.”</char></para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Yesu Aphunzitsa za ku Pemphera</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tsiku lina Yesu amapemphera pamalo ena. Atamaliza, mmodzi wa ophunzira ake anati kwa Iye, “Ambuye tiphunzitseni kupemphera, monga momwe Yohane anaphunzitsira ophunzira ake.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Yesu anawawuza kuti, <char style="wj">“Pamene mukupemphera muzinena kuti:</char></para>
  <para style="q1">
    <char style="wj">“ ‘Atate,</char></para>
  <para style="q1">
    <char style="wj">dzina lanu lilemekezedwe,</char></para>
  <para style="q1">
    <char style="wj">ufumu wanu ubwere.</char></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>
    <char style="wj">Mutipatse chakudya chathu chalero,</char></para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>
    <char style="wj">mutikhululukire machimo athu,</char></para>
  <para style="q2">
    <char style="wj">monga ifenso timakhululukira aliyense amene watilakwira.</char></para>
  <para style="q1">
    <char style="wj">Ndipo musalole kuti tigwe mʼmayesero.’ ”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Kenaka anawawuza kuti, <char style="wj">“Tiyerekeze: Mmodzi mwa inu atakhala ndi bwenzi lake, ndipo iye nʼkupita ku nyumba yake pakati pa usiku, nakanena kuti, ‘Mnzanga, bwereke malofu atatu abuledi,</char> <verse number="6" style="v"/><char style="wj">chifukwa ndalandira bwenzi langa amene ali pa ulendo ndipo ine ndilibe choti ndimupatse.’</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <char style="wj">“Ndipo yerekezani kuti amene ali mʼnyumbamo ndi kuyankha kuti, ‘Usandivutitse ine, ndatseka kale chitseko, ndipo ine ndi ana anga tagona. Ine sindingadzukenso kuti ndidzakupatse.’</char> <verse number="8" style="v"/><char style="wj">Ine ndikukuwuzani kuti adzadzuka ndi kumupatsa bulediyo, osati chifukwa ndi bwenzi lake, koma chifukwa cha liwuma la munthu wopemphayo, ndipo kudzamupatsa zonse zimene akuzifuna.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <char style="wj">“Choncho Ine ndikunena kwa inu kuti: Pemphani ndipo adzakupatsani. Funafunani ndipo mudzapeza. Gogodani ndipo adzakutsekulirani.</char> <verse number="10" style="v"/><char style="wj">Pakuti aliyense amene amapempha amalandira. Munthu amene amafunafuna amapeza. Iye amene amagogoda amamutsekulira.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <char style="wj">“Ndani mwa inu abambo, kodi mwana wanu atapempha nsomba, mʼmalo mwake mungamupatse njoka?</char> <verse number="12" style="v"/><char style="wj">Kapena atapempha dzira, kodi mungamupatse chinkhanira?</char> <verse number="13" style="v"/><char style="wj">Tsono ngati inu, anthu oyipa, mumadziwa kupereka mphatso zabwino kwa ana anu, koposa kotani Atate anu akumwamba, angalephere bwanji kupereka Mzimu Woyera kwa amene awapempha!”</char></para>
  <para style="s1">Yesu ndi Belezebabu</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Yesu amatulutsa chiwanda chimene chinali chosayankhula. Chiwandacho chitatuluka, munthu wosayankhulayo anayankhula, ndipo gulu la anthu linadabwa. <verse number="15" style="v"/>Koma ena mwa iwo anati, “Iye akutulutsa ziwanda ndi mphamvu ya Belezebabu mfumu ya ziwanda.” <verse number="16" style="v"/>Ena anamuyesa pomufunsa chizindikiro chochokera kumwamba.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Yesu anadziwa maganizo awo ndipo anawawuza kuti, <char style="wj">“Ufumu uliwonse wogawikana udzawonongeka, ndipo nyumba yogawikana idzapasuka.</char> <verse number="18" style="v"/><char style="wj">Ngati Satana adziwukira yekha, ufumu wake ungalimbe bwanji? Ine ndikunena izi chifukwa inu mukuti Ine ndimatulutsa ziwanda ndi mphamvu ya Belezebabu.</char> <verse number="19" style="v"/><char style="wj">Tsopano ngati Ine ndimatulutsa ziwanda ndi mphamvu ya Belezebabu, nanga ophunzira anu amazitulutsa ndi mphamvu ya ndani? Choncho, iwowo ndiye adzakhala oweruza anu.</char> <verse number="20" style="v"/><char style="wj">Koma ngati ndimatulutsa ziwanda ndi mphamvu ya Mulungu, ndiye kuti ufumu wa Mulungu wafika pakati panu.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>
    <char style="wj">“Munthu wamphamvu, amene ali ndi zida, akamalondera nyumba yake, katundu wake amatetezedwa.</char> <verse number="22" style="v"/><char style="wj">Koma pakabwera wina wamphamvu zoposa namugonjetsa, amalanda zida zimene munthuyo amazidalirazo ndi kugawa katundu wake.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>
    <char style="wj">“Munthu amene sali mbali yanga ndi wotsutsana nane. Ndipo wosandithandiza kusonkhanitsa, ameneyo ndi womwaza.</char></para>
  <para style="s1">Za Mzimu Woyipa</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>
    <char style="wj">“Mzimu woyipa ukatuluka mwa munthu, umakayendayenda ku malo owuma, kufunafuna malo opumulirako ndipo suwapeza. Kenaka umati, ‘Ndibwerera ku nyumba kwanga kumene ndachokera.’</char> <verse number="25" style="v"/><char style="wj">Ukafika umapeza mʼnyumba mosesedwa bwino ndi mokonza.</char> <verse number="26" style="v"/><char style="wj">Pamenepo umakatenga mizimu ina isanu ndi iwiri yoyipa kwambiri kuposa iwowo ndipo imakalowa ndi kukhala mʼmenemo. Ndipo makhalidwe otsiriza a munthuyo amakhala oyipa kuposa oyamba aja.”</char></para>
  <para style="s1">Munthu Wodala</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Pamene Yesu ankanena zonsezi, mayi wina mʼgulu la anthuwo anafuwula nati, “Ndi wodala amayi amene anakubalani ndi kukulerani!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Koma Yesu anayankha kuti, “<char style="wj">Odala ndi amene amamva mawu a Mulungu ndi kuwasunga.”</char></para>
  <para style="s1">Chizindikiro cha Yona</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Pamene gulu la anthu limachuluka, Yesu anati, <char style="wj">“Uno ndi mʼbado oyipa. Umafuna kuona chizindikiro chodabwitsa. Koma sadzachiona kupatula chizindikiro chija cha Yona.</char> <verse number="30" style="v"/><char style="wj">Monga Yona uja anali chizindikiro kwa anthu ku Ninive, momwemonso Mwana wa Munthu adzakhala chizindikiro kwa anthu a mʼbado uno.</char> <verse number="31" style="v"/><char style="wj">Mfumu yayikazi yakummwera idzayimirira tsiku lachiweruzo pamodzi ndi anthu a mʼbado uno ndipo idzawatsutsa, chifukwa iyo inachokera kumapeto a dziko lapansi kudzamva nzeru za Solomoni. Ndipo tsopano pano pali wina woposa Solomoni.</char> <verse number="32" style="v"/><char style="wj">Anthu a ku Ninive adzayimirira tsiku lachiweruzo pamodzi ndi mʼbado uno ndipo adzawutsutsa, pakuti anatembenuka mtima ndi ulaliki wa Yona. Ndipo tsopano pano pali wina woposa Yona.</char></para>
  <para style="s1">Nyale ndi Thupi</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>
    <char style="wj">“Palibe amene amayatsa nyale ndi kuyiika pa malo poti sionekera, kapena pansi pa mtsuko. Mʼmalo mwake amayika pa choyikapo chake, kuti iwo amene akulowamo aone kuwunika.</char> <verse number="34" style="v"/><char style="wj">Diso lanu ndi nyale ya thupi lanu. Pamene maso anu ali bwino, thupi lanu lonse limadzaza ndi kuwunika. Koma ngati ali oyipa, thupi lanunso ndi lodzaza ndi mdima.</char> <verse number="35" style="v"/><char style="wj">Onetsetsani tsono, kuti kuwunika kuli mwa inu si mdima.</char> <verse number="36" style="v"/><char style="wj">Choncho, ngati thupi lanu lonse ndi lodzaza ndi kuwunika, ndiye kuti palibe dera lina lili mdima, lonselo lidzakhala kuwunika, monga momwe kuwunika kwa nyale kumakuwalirani.”</char></para>
  <para style="s1">Tsoka la Afarisi ndi Alembi Amalamulo</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Yesu atamaliza kuyankhula, Mfarisi wina anamuyitana kuti akadye naye. Tsono Yesu analowa mʼnyumba ndi kukhala podyera. <verse number="38" style="v"/>Mfarisiyo anadabwa atazindikira kuti Yesu anayamba kudya wosatsata mwambo wawo wakasambidwe ka mʼmanja.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Kenaka Ambuye anamuwuza kuti, <char style="wj">“Inu Afarisi mumatsuka kunja kwa chikho ndi mbale, koma mʼkati mwanu ndi modzaza ndi kudzikonda ndi zoyipa.</char> <verse number="40" style="v"/><char style="wj">Anthu opusa inu! Kodi amene anapanga zamʼkati sanapangenso zakunja?</char> <verse number="41" style="v"/><char style="wj">Koma popereka kwa osauka, perekani chimene chili mʼkati ndipo chilichonse chidzakhala choyera.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>
    <char style="wj">“Tsoka kwa inu Afarisi, chifukwa mumapereka kwa Mulungu chakhumi cha timbewu tonunkhira, ndi timbewu tokometsera chakudya ndi mbewu zina zonse za mʼmunda, koma mumakana chilungamo ndi chikondi cha Mulungu. Mumayenera kuchita zomalizirazi osalekanso kuchita zoyambazi.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>
    <char style="wj">“Tsoka kwa inu Afarisi, chifukwa mumakonda mipando yofunika kwambiri mʼmasunagoge ndi malonje mʼmalo a pa msika.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>
    <char style="wj">“Tsoka kwa inu Afarisi, chifukwa muli ngati manda osawaka, amene anthu amangoyendapo, osawadziwa.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Mmodzi mwa akatswiri a Malamulo anamuyankha Iye nati, “Aphunzitsi, pamene mukunena zinthu izi, mukutinyoza ifenso?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Yesu anayankha kuti, <char style="wj">“Tsoka kwa inunso akatswiri a Malamulo chifukwa mumawalemetsa anthu ndi mtolo umene iwo sangathe kunyamula, ndipo inu eni ake simutenga chala chanu kuti muwathandize.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>
    <char style="wj">“Tsoka kwa inu, chifukwa mumawaka manda a aneneri, komatu ndi makolo anu amene anawapha.</char> <verse number="48" style="v"/><char style="wj">Tsono potero mumachitira umboni za zimene makolo anu anachita. Anapha aneneri, ndipo inu mumawaka manda awo.</char> <verse number="49" style="v"/><char style="wj">Chifukwa cha ichi, Mulungu mu nzeru zake anati, ‘Ine ndidzawatumizira aneneri ndi atumwi, ena mwa iwo adzawapha ndipo ena adzawazunza.’</char> <verse number="50" style="v"/><char style="wj">Choncho mʼbado uwu udzasenza magazi a aneneri onse amene anakhetsedwa kuyambira pachiyambi cha dziko,</char> <verse number="51" style="v"/><char style="wj">kuyambira magazi a Abele kufikira magazi a Zakariya amene anaphedwa pakati pa guwa lansembe ndi malo opatulika. Inde, Ine ndikuwuzani inu, mʼbado uno udzasenza zonsezi.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v"/>
    <char style="wj">“Tsoka kwa inu akatswiri a Malamulo, chifukwa mwachotsa kiyi wachidziwitso inu eni akenu musanalowemo, ndipo mwatsekerezanso iwo amene amalowa.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v"/>Pamene Yesu anachokamo, Afarisi ndi aphunzitsi a Malamulo anayamba kumamutsutsa koopsa ndi kumupanikiza ndi mafunso, <verse number="54" style="v"/>pofuna kumukola muchina chilichonse chimene Iye angayankhule.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Chenjezo ndi Chilimbikitso</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nthawi yomweyo, anthu miyandamiyanda atasonkhana, ndi kumapondanapondana, Yesu anayamba kuyankhula poyamba kwa ophunzira ake, nati, <char style="wj">“Chenjereni ndi yisiti wa Afarisi, amene ndi chinyengo.</char> <verse number="2" style="v"/><char style="wj">Palibe chinthu chophimbika chimene sichidzawululika, kapena chobisika chimene sichidzadziwika.</char> <verse number="3" style="v"/><char style="wj">Chimene mwanena mu mdima chidzamveka dzuwa likuwala, ndipo zimene mwanongʼona mʼkhutu mʼchipinda chamʼkati, zidzayankhulidwa pa denga la nyumba.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>
    <char style="wj">“Ine ndikuwuzani, abwenzi anga, musachite mantha ndi amene amapha thupi chifukwa akatero sangachitenso kanthu.</char> <verse number="5" style="v"/><char style="wj">Koma Ine ndidzakuonetsani amene muyenera kumuopa: Wopani Iye, amene pambuyo pakupha thupi, ali ndi mphamvu yakukuponyani ku gehena. Inde, Ine ndikuwuzani, muopeni Iye.</char> <verse number="6" style="v"/><char style="wj">Kodi atimba asanu samagulidwa ndi ndalama ziwiri? Ngakhale zili chomwecho palibe imodzi ya izo imene imayiwalika ndi Mulungu.</char> <verse number="7" style="v"/><char style="wj">Ndithudi, tsitsi lonse la mʼmutu mwanu ndi lowerengedwa. Musachite mantha; inu ndi oposa kwambiri mpheta zambiri.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <char style="wj">“Ine ndikukuwuza kuti, aliyense amene avomereza Ine pamaso pa anthu, Mwana wa Munthu adzamuvomerezanso pamaso pa angelo a Mulungu.</char> <verse number="9" style="v"/><char style="wj">Koma iye amene andikana Ine pamaso pa anthu adzakanidwanso pamaso pa angelo a Mulungu.</char> <verse number="10" style="v"/><char style="wj">Ndipo aliyense amene ayankhulira Mwana wa Munthu mawu oyipa adzakhululukidwa, koma iye wochitira mwano Mzimu Woyera sadzakhululukidwa.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <char style="wj">“Akadzakutengerani ku masunagoge pamaso pa oweruza ndi a maulamuliro, musadere nkhawa mmene mudzadzitchinjirizire nokha kapena chimene mudzayankhule,</char> <verse number="12" style="v"/><char style="wj">pakuti Mzimu Woyera nthawi imeneyo adzakuphunzitsani zoyenera kunena.”</char></para>
  <para style="s1">Fanizo la Munthu Wachuma Wopusa</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Munthu wina mʼgulu la anthu anati kwa Iye, “Aphunzitsi, muwuzeni mʼbale wanga andigawireko chuma chamasiye.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Yesu anayankha kuti, <char style="wj">“Munthu iwe, ndani anandiyika Ine kukhala woweruza kapena wogawa chuma pakati panu?”</char> <verse number="15" style="v"/>Kenaka Iye anawawuza kuti, <char style="wj">“Chenjerani! Khalani tcheru ndi makhalidwe onse adyera; moyo wa munthu sukhala chifukwa cha kuchuluka kwa zimene ali nazo.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Ndipo Iye anawawuza fanizo ili, <char style="wj">“Munda wa munthu wina wachuma unabereka kwambiri.</char> <verse number="17" style="v"/><char style="wj">Iye anaganiza kuti, ‘Ndichite chiyani? Ndilibe malo osungiramo mbewu zanga.’</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>
    <char style="wj">“Ndipo Iye anati, ichi ndi chimene ndidzachite: Ndidzaphwasula nkhokwe zanga zonse ndi kumanga zokulirapo, ndipo ndidzasungira mʼmenemo mbewu ndi katundu.</char> <verse number="19" style="v"/><char style="wj">Ndipo ndidzawuza moyo wanga kuti, ‘Uli nazo zinthu zabwino zambiri zimene zikhalepo zaka zambiri, usapupulume; idya, imwa ndi kukondwera.’ ”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>
    <char style="wj">“Koma Mulungu anati kwa iye, ‘Iwe wopusa! Usiku womwe uno moyo wako udzachotsedwa kwa iwe, ndipo ndi ndani amene adzatenge zimene iwe wadzikonzera?’</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>
    <char style="wj">“Umu ndi mmene zidzakhalire ndi aliyense amene amadziwunjikira chuma, koma si wachuma pamaso pa Mulungu.”</char></para>
  <para style="s1">Musadere Nkhawa</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Kenaka Yesu anati kwa ophunzira ake, <char style="wj">“Choncho Ine ndikuwuzani kuti musadere nkhawa za moyo wanu, zimene mudzadya; kapena za thupi lanu, zimene mudzavala.</char> <verse number="23" style="v"/><char style="wj">Moyo uposa chakudya, ndi thupi liposa chovala.</char> <verse number="24" style="v"/><char style="wj">Taonani makwangwala: iwo safesa kapena kukolola, alibe nyumba zosungamo zinthu kapena nkhokwe; komabe, Mulungu amawadyetsa. Koposa kotani inu amene ndi ofunikira kuposa mbalame.</char> <verse number="25" style="v"/><char style="wj">Ndi ndani wa inu akhoza kuwonjeza ora pa moyo wake chifukwa cha kudandaula?</char> <verse number="26" style="v"/><char style="wj">Popeza simungathe kuchita kanthu kakangʼono aka, nʼchifukwa chiyani mumadandaula ndi zinazi?</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>
    <char style="wj">“Taonani mmene maluwa amakulira. Iwo sagwira ntchito kapena kusoka zovala. Koma Ine ndikuwuzani kuti, ngakhale Solomoni muulemelero wake wonse sanavalepo ngati limodzi la awa.</char> <verse number="28" style="v"/><char style="wj">Ngati umu ndi mmene Mulungu amavekera udzu wakuthengo, umene lero ulipo ndipo mawa uponyedwa pa moto, nanga Iye adzakuvekani inu motani. Haa! Inu achikhulupiriro chochepa!</char> <verse number="29" style="v"/><char style="wj">Ndipo musayike mtima wanu pa zimene mudzadye kapena kumwa; musade nazo nkhawa.</char> <verse number="30" style="v"/><char style="wj">Pakuti anthu akunja amathamanga kufunafuna zinthu zotere, ndipo Atate amadziwa kuti mumazifuna zimenezi.</char> <verse number="31" style="v"/><char style="wj">Koma funafunani ufumu wake, ndipo mudzapatsidwa zonsezi.</char></para>
  <para style="s1">Chuma cha Kumwamba</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>
    <char style="wj">“Musachite mantha, inu kagulu kankhosa, pakuti zinakondweretsa Atate anu kuti akupatseni ufumu.</char> <verse number="33" style="v"/><char style="wj">Gulitsani zonse zimene muli nazo, ndipo ndalama zake mupereke kwa osauka. Dzipezereni zikwama zandalama zimene sizidzatha, ndi kudzikundikira chuma chomwe sichidzatha kumwamba, kumene mbala sizingafikeko, ndipo dzimbiri silingawononge.</char> <verse number="34" style="v"/><char style="wj">Popeza kumene kuli chuma chanu, mtima wanunso udzakhala komweko.”</char></para>
  <para style="s1">Kukhala a Atcheru</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>
    <char style="wj">“Khalani okonzekeratu ndipo nyale zanu ziziyaka,</char> <verse number="36" style="v"/><char style="wj">ngati anthu oyembekezera kubwera kwa mbuye wawo kuchokera kuphwando la ukwati, kuti pamene afika ndi kugogoda akhoza nthawi yomweyo kumutsekulira chitseko.</char> <verse number="37" style="v"/><char style="wj">Zidzakhala bwino kwa antchitowo amene mbuye wawo pobwera adzawapeze akudikira. Zoonadi, Ine ndikuwuzani kuti adzakonzekera kuwatumikira, adzakhala nawo pa tebulo ndipo adzabwera ndi kuwatumikira.</char> <verse number="38" style="v"/><char style="wj">Zidzakhala bwino kwa antchitowo amene mbuye wawo adzawapeze ali okonzeka, ngakhale iye atabwera pa ora lachiwiri kapena lachitatu usiku.</char> <verse number="39" style="v"/><char style="wj">Koma zindikirani izi: Ngati mwini nyumba akanadziwa ora limene mbala ibwera, sakanalola kuti nyumba yake ithyoledwe.</char> <verse number="40" style="v"/><char style="wj">Inunso muyenera kukhala okonzeka, chifukwa Mwana wa Munthu adzabwera pa ora limene simukumuyembekezera Iye.”</char></para>
  <para style="s1">Wantchito Wokhulupirika ndi Wosakhulupirika</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Petro anafunsa kuti, “Kodi mukunena fanizoli kwa ife, kapena kwa aliyense?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Ambuye anayankha kuti, <char style="wj">“Kodi tsono woyangʼanira wokhulupirika ndi wanzeru ndani? Kodi ndi amene mbuye wake wamuyika kukhala oyangʼanira antchito ake kuti aziwapatsa ndalama yachakudya pa nthawi yake yoyenera?</char> <verse number="43" style="v"/><char style="wj">Zidzamukhalira bwino wantchito amene mbuye wake adzamupeza akuchita zimene pamene iye abwera.</char> <verse number="44" style="v"/><char style="wj">Zoonadi, Ine ndikukuwuzani kuti adzamuyika kukhala woyangʼanira katundu wake yense.</char> <verse number="45" style="v"/><char style="wj">Koma tiyerekeze kuti wantchitoyo aziganiza mu mtima mwake kuti, ‘Bwana wanga akuchedwa kwambiri kubwera,’ ndipo kenaka ndi kuyamba kumenya antchito aamuna ndi aakazi ndi kudya, kumwa ndi kuledzera.</char> <verse number="46" style="v"/><char style="wj">Mbuye wake adzabwera tsiku limene iye sakumuyembekezera ndi ora limene iye sakudziwa. Iye adzamulanga ndi kumusiya kumalo kumene kuli osakhulupirira.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>
    <char style="wj">“Wantchito amene amadziwa chifuniro cha mbuye wake koma wosakonzeka kapena wosachita chimene mbuye wake akufuna adzakwapulidwa zikwapu zambiri.</char> <verse number="48" style="v"/><char style="wj">Koma wantchito amene sadziwa koma nʼkuchita zinthu zoyenera chilango, adzakwapulidwa zikwapu zochepa. Aliyense amene anapatsidwa zambiri, adzayenera kubwezanso zambiri; ndipo amene anamusungitsa zambiri, adzamulamula kuti abweze zambirinso.”</char></para>
  <para style="s1">Za Kugawikana</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>
    <char style="wj">“Ine ndabwera kudzayatsa moto pa dziko lapansi, ndipo ndikanakonda ukanayaka kale.</char> <verse number="50" style="v"/><char style="wj">Koma Ine ndiyenera kubatizidwa, ndipo ndikusautsika mu mtima mpaka utachitika!</char> <verse number="51" style="v"/><char style="wj">Kodi mukuganiza kuti Ine ndinabwera kudzabweretsa mtendere pa dziko lapansi? Ayi, Ine ndikukuwuzani kuti, ndinabweretsa kugawikana.</char> <verse number="52" style="v"/><char style="wj">Kuyambira tsopano mpaka mʼtsogolo mʼbanja limodzi mudzakhala anthu asanu ndipo adzawukirana wina ndi mnzake, atatu kuwukira awiri, ndipo awiri kuwukira atatu.</char> <verse number="53" style="v"/><char style="wj">Anthu adzawukirana. Abambo kudzawukira mwana wawo wamwamuna, mwana wawoyo adzawukira abambo ake. Amayi adzawukira mwana wawo wamkazi, mwana wawoyo adzawukira amayi ake. Amayi adzawukira mpongozi wawo wamkazi, mpongoziyo adzawukira amayiwo.”</char></para>
  <para style="s1">Kumasulira Nthawi</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v"/>Iye anati kwa gulu la anthu, <char style="wj">“Pamene mukuona mtambo ukukwera kummawa, nthawi yomweyo inu mumati, ‘kugwa mvula,’ ndipo imagwadi.</char> <verse number="55" style="v"/><char style="wj">Ndipo pamene mphepo yakummwera ikuwomba, inu mumati ‘kutentha’ ndipo kumaterodi.</char> <verse number="56" style="v"/><char style="wj">Achiphamaso inu! Inu mumadziwa kutanthauzira maonekedwe a dziko lapansi ndi thambo. Zikutheka bwanji kuti simukudziwa kumasulira kwa nthawi ino?</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v"/>
    <char style="wj">“Bwanji simukuzindikira nokha zoyenera kuchita?</char> <verse number="58" style="v"/><char style="wj">Pamene mukupita kwa woweruza ndi amene munalakwirana naye, yesetsani kwambiri kuti muyanjane naye mʼnjiramo, chifukwa mukapanda kutero akhoza kukutengerani ku bwalo la milandu ndipo woweruzayo adzakuperekani kwa woyangʼanira ndende, ndipo woyangʼanira ndendeyo adzakuponyani mʼndende.</char> <verse number="59" style="v"/><char style="wj">Ine ndikuwuzani kuti, simudzatulukamo mpaka mutalipira ndalama zonse.”</char></para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">Za Kutembenuka Mtima</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nthawi yomweyo panali ena amene analipo omwe amamuwuza Yesu za Agalileya amene magazi awo Pilato anawasakaniza ndi nsembe zawo. <verse number="2" style="v"/>Yesu anayankha kuti, <char style="wj">“Kodi mukuganiza kuti Agalileya amenewa anali ochimwa kwambiri kuposa Agalileya ena onse chifukwa anavutika mʼnjira iyi?</char> <verse number="3" style="v"/><char style="wj">Ine ndikuti, ayi! Koma ngati inu simutembenuka mtima, inunso mudzawonongeka nonse.</char> <verse number="4" style="v"/><char style="wj">Kapena anthu 18 aja amene anafa nsanja ya Siloamu itawagwera, kodi mukuganiza kuti iwo aja anali ochimwa kwambiri kuposa onse amene amakhala mu Yerusalemu?</char> <verse number="5" style="v"/><char style="wj">Ine ndikuti, ayi! Koma ngati inu simutembenuka mtima, inunso mudzawonongeka nonse.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Kenaka Iye anawawuza fanizo kuti, <char style="wj">“Munthu wina anali ndi mtengo wamkuyu, umene anadzala mʼmunda wamphesa, ndipo Iye anapita kukayangʼana zipatso, koma sanazipeze.</char> <verse number="7" style="v"/><char style="wj">Tsono kwa munthu amene amasamalira munda wamphesawo anati, ‘Kwa zaka zitatu tsopano ndakhala ndikubwera kudzafuna chipatso pa mtengo uwu ndipo sindinachipeze. Udule! Nʼchifukwa chiyani ukuwononga nthaka?’</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <char style="wj">“Munthuyo anayankha kuti, ‘Bwana, tawusiyani kwa chaka chimodzi chokha ndipo ine ndikumba ngalande mozungulira ndi kuthira manyowa.</char> <verse number="9" style="v"/><char style="wj">Ngati udzabale zipatso chaka chamawa, zili bwino! Koma ngati sudzabala, pamenepo mudzawudule.’ ”</char></para>
  <para style="s1">Mayi Wokhota Msana Achiritsidwa pa Sabata</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Pa Sabata Yesu ankaphunzitsa mʼsunagoge ina, <verse number="11" style="v"/>ndipo momwemo munali mayi amene anali ndi mzimu woyipa umene unamudwalitsa zaka 18. Iye anali wokhota msana ndipo samatha kuweramuka ndi pangʼono pomwe. <verse number="12" style="v"/>Yesu atamuona anamuyitana kutsogolo ndipo anati kwa iye, <char style="wj">“Amayi, mwamasulidwa ku mavuto.”</char> <verse number="13" style="v"/>Kenaka anasanjika manja ake pa iye, ndipo nthawi yomweyo anawongoka nayamika Mulungu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Chifukwa cha kuyipidwa kuti Yesu anachiritsa pa Sabata, wolamulira sunagoge anati kwa anthu, “Pali masiku asanu ndi limodzi ogwira ntchito. Choncho bwerani kuti mudzachiritsidwe masiku amenewo osati pa Sabata.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Ambuye anamuyankha kuti, <char style="wj">“Iwe wachiphamaso! Kodi nonsenu simumasula pa Sabata ngʼombe zanu kapena bulu kumuchotsa mʼkhola ndi kupita naye kukamupatsa madzi?</char> <verse number="16" style="v"/><char style="wj">Nanga mayiyu, amene ndi mwana wa Abrahamu, ndipo anamangidwa ndi Satana zaka 18, kodi siwoyenera kuti amasulidwe msinga imeneyi pa tsiku la Sabata?”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Atanena izi, onse omutsutsa anachititsidwa manyazi, koma anthu anakondwera ndi zodabwitsa zonse zimene Iye anazichita.</para>
  <para style="s1">Fanizo la Mbewu ya Mpiru ndi la Yisiti</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Kenaka Yesu anafunsa kuti, <char style="wj">“Kodi ufumu wa Mulungu uli ngati chiyani? Kodi Ine ndingawufanizire ndi chiyani?</char> <verse number="19" style="v"/><char style="wj">Uli ngati mbewu ya mpiru, imene munthu anatenga ndi kudzala mʼmunda mwake. Inakula, nʼkukhala mtengo, ndipo mbalame zamlengalenga zinakhala mʼnthambi zake.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Iye anafunsanso kuti, <char style="wj">“Kodi ufumu wa Mulungu ndingawufanizire ndi chiyani?</char> <verse number="21" style="v"/><char style="wj">Uli ngati yisiti amene mayi anatenga ndi kusakaniza ndi ufa wambiri mpaka anafufumitsa ufawo.”</char></para>
  <para style="s1">Khomo Lopapatiza</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Ndipo Yesu anayendayenda mʼmizinda ndi mʼmidzi, kumaphunzitsa pamene Iye ankapita ku Yerusalemu. <verse number="23" style="v"/>Wina anamufunsa Iye kuti, “Ambuye, kodi ndi anthu ochepa okha amene adzapulumutsidwe?”</para>
  <para style="p">Iye anawawuza kuti, <verse number="24" style="v"/><char style="wj">“Yesetsani kulowa pa khomo lopapatiza, chifukwa ndikukuwuzani kuti ambiri adzafuna kulowa koma sadzatha kutero.</char> <verse number="25" style="v"/><char style="wj">Nthawi yomwe mwini nyumba adzayimirira ndi kutseka chitseko, inu mudzayima kunja kugogoda ndi kudandaula kuti, ‘Bwana, tatitsekulirani khomo.’</char></para>
  <para style="p">
    <char style="wj">“Koma Iye adzayankha kuti, ‘Ine sindikukudziwani ndipo sindikudziwanso kumene mwachokera.’</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>
    <char style="wj">“Ndipo inu mudzati, tinkadya ndi kumwa ndi inu ndipo munkaphunzitsa mʼmisewu yathu.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>
    <char style="wj">“Koma Iye adzayankha kuti, ‘Ine sindikukudziwani ndipo sindikudziwanso kumene mwachokera. Chokereni inu nonse ochita zoyipa!’</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>
    <char style="wj">“Mudzalira ndi kukuta mano mukadzaona Abrahamu, Isake ndi Yakobo ndi aneneri onse ali mu ufumu wa Mulungu koma inuyo mutaponyedwa kunja.</char> <verse number="29" style="v"/><char style="wj">Anthu adzachokera kummawa ndi kumadzulo, kumpoto ndi kummwera, kudzakhala pa phwando mu ufumu wa Mulungu.</char> <verse number="30" style="v"/><char style="wj">Ndithudi otsirizira ndiye adzakhale oyambirira, ndipo oyambirira ndiye adzakhale otsirizira.”</char></para>
  <para style="s1">Yesu Amvera Chisoni Yerusalemu</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Pa nthawi imeneyo Afarisi anabwera kwa Yesu ndipo anati kwa Iye, “Chokani malo ano ndipo pitani kumalo ena aliwonse. Herode akufuna kukuphani.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Iye anayankha kuti, <char style="wj">“Pitani kawuzeni nkhandweyo, Ine ndikutulutsa ziwanda ndi kuchiritsa anthu lero ndi mawa ndipo tsiku lachitatu ndidzakwaniritsa cholinga changa.”</char> <verse number="33" style="v"/><char style="wj">Mʼnjira ina iliyonse, Ine ndiyenera kupitirira ulendo wanga lero, mawa ndi mkuja. Zoona nʼzakuti mneneri sangafere kunja kwa Yerusalemu.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>
    <char style="wj">Iwe Yerusalemu, Yerusalemu! Umapha aneneri ndi kuwagenda miyala anthu amene atumizidwa kwa iwe. Nthawi zambiri ndakhala ndikufuna kusonkhanitsa ana ako pamodzi, monga nkhuku imasonkhanitsira anapiye pansi pa mapiko ake, koma iwe sunafune!</char> <verse number="35" style="v"/><char style="wj">Taona, nyumba yako yasanduka bwinja. Ine ndikukuwuza kuti, sudzandionanso mpaka pamene udzati, “Wodala amene akubwera mʼdzina la Ambuye!”</char></para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">Yesu Mʼnyumba ya Mfarisi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Pa tsiku lina la Sabata, Yesu atapita kukadya ku nyumba ya Mfarisi wodziwika, Afarisi anamulonda mosamalitsa. <verse number="2" style="v"/>Poteropo, patsogolo pake panali munthu amene anadwala matenda otupa mimba ndi miyendo. <verse number="3" style="v"/>Yesu anafunsa Afarisi ndi akatswiri amalamulo kuti, <char style="wj">“Kodi ndi zololedwa kuchiritsa pa tsiku la Sabata kapena ayi?”</char> <verse number="4" style="v"/>Koma iwo sanayankhe. Tsono atamutenga munthuyo, Iye anamuchiritsa ndipo anamuwuza kuti azipita.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Kenaka Iye anawafunsa kuti, <char style="wj">“Kodi ngati mmodzi mwa inu ali ndi mwana wamwamuna kapena ngʼombe imene yagwera mʼchitsime tsiku la Sabata, kodi simungamuvuwulemo tsiku lomwelo?”</char> <verse number="6" style="v"/>Ndipo iwo analibe choyankha.</para>
  <para style="s1">Kudzichepetsa ndi Kulandira Ulemu</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Iye ataona momwe alendo amasankhira malo aulemu pa tebulo, Iye anawawuza fanizo ili: <verse number="8" style="v"/><char style="wj">“Pamene wina wakuyitanani ku phwando la ukwati, musakhale pa malo aulemu ayi, chifukwa mwina anayitananso munthu wina wolemekezeka kuposa inu.</char> <verse number="9" style="v"/><char style="wj">Ngati zitatero, ndiye kuti munthu uja amene anakuyitani inu nonse awiri adzakuwuzani kuti, ‘Mupatseni munthu uyu malo anu.’ Pamenepo inu mudzachita manyazi, pokakhala malo wotsika.</char> <verse number="10" style="v"/><char style="wj">Koma akakuyitanani, khalani pa malo otsika, kuti amene anakuyitanani uja adzakuwuzeni kuti, ‘Bwenzi, bwera udzakhale pa malo aulemu pano.’ Pamenepo inu mudzalandira ulemu pamaso pa alendo anzanu onse.</char> <verse number="11" style="v"/><char style="wj">Pakuti aliyense wodzikuza adzamuchepetsa, ndipo aliyense wodzichepetsa adzamukweza.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Kenaka Yesu anati kwa mwini malo uja, <char style="wj">“Ukakonza chakudya chamasana kapena chamadzulo, usamayitane abwenzi ako, abale ako, anthu afuko lako kapena anzako achuma; ngati iwe utero, iwo adzakuyitananso, choncho udzalandiriratu mphotho yako.</char> <verse number="13" style="v"/><char style="wj">Koma ukakonza phwando, itana anthu osauka, ofa ziwalo, olumala ndi osaona.</char> <verse number="14" style="v"/><char style="wj">Pamenepo udzakhala wodala, chifukwa iwo sangakubwezere kanthu, koma Mulungu ndiye adzakubwezera pa chiukitso cha olungama.”</char></para>
  <para style="s1">Fanizo la Phwando Lalikulu</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Mmodzi mwa amene amadya naye atamva izi, anati kwa Yesu, <char style="wj">“Ndi wodala munthu amene adzadye nawo mu ufumu wa Mulungu.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Yesu anayankha kuti, <char style="wj">“Munthu wina ankakonza phwando lalikulu ndipo anayitana alendo ambiri.</char> <verse number="17" style="v"/><char style="wj">Nthawi yaphwando itakwana anatuma wantchito wake kuti akawuze onse amene anayitanidwa kuti, ‘Bwerani, pakuti zonse zakonzeka.’</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>
    <char style="wj">“Koma onse anayamba kupereka zifukwa mofanana. Woyamba anati, ‘Ine ndangogula kumene munda, ndipo ndikuyenera kupita kuti ndikawuone. Pepani mundikhululukire.’</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>
    <char style="wj">“Wina anati, ‘Ndangogula kumene ngʼombe khumi zokoka ngolo ndipo kupita kukaziyesa. Pepani mundikhululukire.’</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>
    <char style="wj">“Wina anatinso, ‘Ine ndangokwatira kumene, choncho sinditha kubwera.’</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>
    <char style="wj">“Wantchitoyo anabwera ndikudzamuwuza bwana wakeyo zimenezi. Pamenepo mphwandoyo anapsa mtima ndipo analamula wantchito wakeyo kuti, ‘Pita msangamsanga kunja mʼmisewu ndi mʼmakwalala a mu mzinda ndipo ukabweretse osauka, ofa ziwalo, osaona ndi olumala.’</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>
    <char style="wj">“Wantchitoyo anati, ‘Bwana, zimene munanena zachitika koma malo akanalipobe.’</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>
    <char style="wj">“Ndipo mbuye uja anawuza wantchito wake kuti, ‘Pita kunja ku misewu ikuluikulu ndi kunja kwa mpanda ndipo ukawawuze kuti alowe, kuti nyumba yanga idzaze.</char> <verse number="24" style="v"/><char style="wj">Ine ndikukuwuzani inu kuti palibe ndi mmodzi yemwe mwa anthu amene anayitanidwa adzalawa phwandolo.’ ”</char></para>
  <para style="s1">Dipo la Kutsatira Yesu</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Gulu lalikulu la anthu linkayenda naye Yesu ndipo atatembenukira kwa iwo anati, <verse number="26" style="v"/><char style="wj">“Ngati wina aliyense abwera kwa Ine ndipo sadana ndi abambo ndi amayi ake, mkazi wake ndi ana, abale ake ndi alongo ake, inde ngakhale moyo wake omwe, iye sangakhale ophunzira wanga.</char> <verse number="27" style="v"/><char style="wj">Ndipo aliyense amene sasenza mtanda wake ndi kunditsata Ine sangakhale ophunzira wanga.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>
    <char style="wj">“Taganizani, ngati wina mwa inu akufuna kumanga nsanja, kodi iye sayamba wakhala pansi ndi kuganizira za mtengo wake kuti aone ngati ali ndi ndalama zokwanira kuti atsirizire?</char> <verse number="29" style="v"/><char style="wj">Pakuti ngati ayika maziko ndi kulephera kutsiriza, aliyense amene adzayiona adzamuseka,</char> <verse number="30" style="v"/><char style="wj">nanena kuti, ‘Munthu uyu anayamba kumanga koma sanathe kutsiriza.’</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>
    <char style="wj">“Kapena mfumu imene ikupita ku nkhondo kukamenyana ndi mfumu ina, kodi siyamba yakhala pansi ndi kulingalira ngati ingathe ndi anthu 10,000 kulimbana ndi amene akubwera ndi 20,000?</char> <verse number="32" style="v"/><char style="wj">Ngati singathe, idzatuma nthumwi pomwe winayo ali kutali ndi kukapempha mgwirizano wamtendere.</char> <verse number="33" style="v"/><char style="wj">Mʼnjira yomweyo, wina aliyense wa inu amene sasiya zonse ali nazo sangakhale ophunzira wanga.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>
    <char style="wj">“Mchere ndi wabwino, koma ngati usukuluka adzawukoleretsanso ndi chiyani?</char> <verse number="35" style="v"/><char style="wj">Suyeneranso ngakhale mʼnthaka kapena kudzala la manyowa; umatayidwa kunja.</char></para>
  <para style="p">
    <char style="wj">“Amene ali ndi makutu akumva, amve.”</char></para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">Fanizo la Nkhosa Yotayika</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tsopano amisonkho ndi “ochimwa” ankasonkhana kudzamvera mawu ake. <verse number="2" style="v"/>Koma Afarisi ndi aphunzitsi amalamulo amangʼungʼudza nati, “Munthu uyu amalandira ochimwa ndi kudya nawo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Ndipo Yesu anawawuza fanizo ili: <verse number="4" style="v"/><char style="wj">“Tiyerekeze kuti mmodzi mwa inu ali ndi nkhosa 100 ndipo imodzi yatayika, kodi iye sangasiye 99 zija kutchire ndi kupita kukafuna yotayikayo mpaka atayipeza?</char> <verse number="5" style="v"/><char style="wj">Ndipo iye akayipeza, amayinyamula pa phewa lake mwachimwemwe</char> <verse number="6" style="v"/><char style="wj">ndi kupita kwawo. Kenaka amayitana anzake ndi anansi pamodzi, ndi kuti, ‘Kondwerani nane; ine ndayipeza nkhosa yanga yotayika ija.’</char> <verse number="7" style="v"/><char style="wj">Ine ndikukuwuzani kuti momwemonso kudzakhala chikondwerero chachikulu kumwamba chifukwa cha wochimwa mmodzi amene watembenuka mtima kusiyana ndi anthu olungama 99 amene ali otembenuka mtima kale.”</char></para>
  <para style="s1">Fanizo la Ndalama Yotayika</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <char style="wj">“Kapena tiyeni tifanizire mayi amene anali ndi ndalama zasiliva khumi ndipo imodzi nʼkutayika, kodi sayatsa nyale ndi kusesa mʼnyumba ndi kufuna mosamalitsa mpaka atayipeza?</char> <verse number="9" style="v"/><char style="wj">Ndipo pamene wayipeza, amayitana anzake, ndi anansi pamodzi nati, ‘Kondwerani nane; ine ndayipeza ndalama yanga yotayika ija.’</char> <verse number="10" style="v"/><char style="wj">Momwemonso, Ine ndikukuwuzani kuti angelo a Mulungu amakondwera kwambiri chifukwa cha wochimwa mmodzi amene watembenuka mtima.”</char></para>
  <para style="s1">Fanizo la Mwana Wolowerera</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Yesu anapitiriza kunena kuti, <char style="wj">“Panali munthu amene anali ndi ana aamuna awiri.</char> <verse number="12" style="v"/><char style="wj">Wamngʼonoyo anati kwa abambo ake, ‘Abambo, patseni gawo langa la chuma chanu.’ Ndipo iye anawagawira awiriwo chuma chawo.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>
    <char style="wj">“Pasanapite nthawi, wamngʼonoyo anasonkhanitsa chuma chake chonse, napita ku dziko lakutali ndipo kumeneko anayamba kumwaza chuma chake mʼnjira zachitayiko.</char> <verse number="14" style="v"/><char style="wj">Iye atawononga zonse, kunagwa njala yoopsa mʼdziko lonselo ndipo anayamba kusauka.</char> <verse number="15" style="v"/><char style="wj">Iye anapita kwa nzika ina ya dzikolo nakakhala naye ndi kumagwira ntchito, amene anamutumiza ku munda kukadyetsa nkhumba.</char> <verse number="16" style="v"/><char style="wj">Iye analakalaka atakhutitsa mimba yake ndi makoko amene nkhumbazo zinkadya, koma panalibe wina amene anamupatsa kanthu.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>
    <char style="wj">“Maganizo ake atabweramo, iye anati, ‘Ndi antchito angati a abambo anga amene ali ndi chakudya chimene amadya nʼkutsalako ndipo ine ndili pano kufa ndi njala!</char> <verse number="18" style="v"/><char style="wj">Ine ndinyamuka ndi kubwerera kwa abambo anga ndipo ndikati kwa iwo: abambo, ine ndachimwira kumwamba ndi kwa inu.</char> <verse number="19" style="v"/><char style="wj">Ndine wosayeneranso kutchedwa mwana wanu; munditenge ngati mmodzi wa antchito anu.’</char> <verse number="20" style="v"/><char style="wj">Ndipo iye ananyamuka ndi kupita kwa abambo ake.</char></para>
  <para style="p">
    <char style="wj">“Koma iye akanali patali, abambo ake anamuona ndipo anamvera chisoni; anathamangira mwanayo, namukumbatira ndi kupsompsona.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>
    <char style="wj">“Mwanayo anati, ‘Abambo, ine ndachimwira kumwamba ndi inunso. Ine sindiyenera konse kutchedwa mwana wanu.’</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>
    <char style="wj">“Koma abambowo anati kwa antchito ake, ‘Fulumirani! Bweretsani mkanjo wabwino kwambiri ndipo mumuveke. Muvekeni mphete ndi nsapato.</char> <verse number="23" style="v"/><char style="wj">Bweretsani mwana wangʼombe wonenepa ndipo iphani. Tiyeni tikhale ndi phwando ndi kukondwerera.</char> <verse number="24" style="v"/><char style="wj">Pakuti mwana wangayu anali wakufa, ndipo ali ndi moyonso; iye anatayika ndipo wapezeka.’ Chomwecho anayamba kukondwerera.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>
    <char style="wj">“Nthawi imeneyi, mwana wake wamkulu uja anali ku munda. Iye atafika pafupi ndi nyumba, anamva anthu akuyimba ndi kuvina.</char> <verse number="26" style="v"/><char style="wj">Ndipo iye anayitana mmodzi wa antchito, namufunsa chimene chimachitika.</char> <verse number="27" style="v"/><char style="wj">Iye anayankha kuti, ‘Mʼbale wako wabwera ndipo abambo ako apha mwana wangʼombe wonenepa chifukwa wabwera wamoyo ndipo ali bwino.’</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>
    <char style="wj">“Mwana wamkulu anakwiya ndipo anakana kulowa. Chomwecho abambo ake anatuluka ndi kumudandaulira.</char> <verse number="29" style="v"/><char style="wj">Koma iye anayankha abambo ake kuti, ‘Taonani! Zaka zonsezi ndakhala ndikukutumikirani kugwira ntchito yowawa ndipo palibe pamene sindinamvere malamulo anu. Koma inu simunandipatse ngakhale mwana wambuzi kuti ine ndichite phwando ndi anzanga.</char> <verse number="30" style="v"/><char style="wj">Koma pamene mwana wanu uyu amene wawononga chuma chanu ndi achiwerewere wabwera ku nyumba, inu mwamuphera mwana wangʼombe wonenepa.’ ”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>
    <char style="wj">Abambowo anati, “Mwana wanga, iwe umakhala ndi ine nthawi zonse ndipo zonse ndili nazo ndi zako.</char> <verse number="32" style="v"/><char style="wj">Koma tinayenera kukondwera ndi kusangalala, chifukwa mʼbale wako uyu anali wakufa ndipo ali ndi moyonso; iye anali wotayika ndipo wapezeka.”</char></para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">Fanizo la Kapitawo Wosakhulupirika</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Yesu anawuza ophunzira ake kuti, <char style="wj">“Panali munthu wina wachuma amene kapitawo wake anzake anamuneneza kuti amawononga chuma chakecho.</char> <verse number="2" style="v"/><char style="wj">Choncho anamuyitana ndi kumufunsa kuti, ‘Kodi nʼchiyani chimene ndikumva za iwe? Pereka tsatanetsatane wa ntchito yako, pakuti supitirizanso kukhala kapitawo wanga.’</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>
    <char style="wj">“Kapitawoyo analingalira kuti, ‘Kodi tsopano ndidzachita chiyani? Bwana wanga andichotsa ntchito. Ine ndilibe mphamvu zokwanira zolimira, komanso ine ndimachita manyazi kupempha.</char> <verse number="4" style="v"/><char style="wj">Ine ndikudziwa chimene ndidzachita kotero kuti, pamene ntchito yanga yatha pano, anthu adzandilandire mʼnyumba zawo.’</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <char style="wj">“Choncho iye anayitana aliyense amene anali ndi ngongole kwa bwana wake. Iye anafunsa woyamba, ‘Kodi uli ndi ngongole yotani kwa bwana wanga?’</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>
    <char style="wj">“Iye anayankha kuti, ‘Migolo yamafuta a olivi 800.’</char></para>
  <para style="p">
    <char style="wj">“Kapitawo uja anamuwuza iye, ‘Tenga pamene unalemba ngongole yakoyo, khala pansi msanga ndipo lemba kuti ndi migolo 400.’</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <char style="wj">“Kenaka iye anafunsa wachiwiri kuti, ‘Nanga iwe uli ndi ngongole yotani?’</char></para>
  <para style="p">
    <char style="wj">“Iye ayankha kuti madengu a tirigu 1,000.</char></para>
  <para style="p">
    <char style="wj">“Iye anati, ‘Tenga pamene unalemba ngongole yakoyo ndipo ulembepo 800.’</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <char style="wj">“Bwana anayamikira kapitawo wosakhulupirikayo popeza anachita mochenjera. Pakuti anthu a dziko lino lapansi ndi ochenjera kwambiri akamachita zinthu ndi anthu ofanana nawo kuposa anthu a kuwunika.</char> <verse number="9" style="v"/><char style="wj">Ine ndikukuwuzani inu, gwiritsani ntchito chuma cha dziko lapansi kuti mudzipezere nokha abwenzi, kuti pamene chatha mudzalandiridwe mʼmalo okhala amuyaya.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>
    <char style="wj">“Amene akhulupirika pa zinthu zochepa akhoza kukhulupirikanso pa zinthu zambiri, ndipo amene sakhulupirika pa zinthu zochepa adzakhala wosakhulupirika pa zinthu zambiri.</char> <verse number="11" style="v"/><char style="wj">Ndipo ngati simunakhale okhulupirika pogwiritsa ntchito chuma cha dziko lapansi, ndani amene adzakusungitsani chuma chenicheni?</char> <verse number="12" style="v"/><char style="wj">Ndipo ngati simunakhale okhulupirika ndi chuma cha mwini wake, ndani amene adzakupatsani katundu wanuwanu?</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>
    <char style="wj">“Palibe wantchito amene angatumikire mabwana awiri. Mwina iye adzadana ndi wina ndi kukonda winayo, kapena adzakhala wodzipereka kwa wina ndi kumunyoza winayo. Inu simungathe kutumikira Mulungu komanso ndalama nthawi imodzi.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Afarisi amene ankakonda ndalama atamva zimenezi anamuseka Yesu. <verse number="15" style="v"/>Yesu anawawuza kuti, <char style="wj">“Inu ndi amene mumadzilungamitsa nokha pamaso pa anthu, koma Mulungu amadziwa mitima yanu. Zinthu zimene anthu amaziyesa zopambana, ndi zonyansa pamaso pa Mulungu.</char></para>
  <para style="s1">Ziphunzitso Zina</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>
    <char style="wj">“Malamulo ndi Aneneri zinagwira ntchito mpaka nthawi ya Yohane. Kuyambira nthawi imeneyo, Uthenga Wabwino wa ufumu wa Mulungu ukulalikidwa, ndipo aliyense akuyesetsa mwamphamvu kuti alowemo.</char> <verse number="17" style="v"/><char style="wj">Nʼkwapafupi kuti kumwamba ndi dziko lapansi zichoke kulekana ndi kuti kalemba kakangʼono kachoke mʼMalamulo.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>
    <char style="wj">“Aliyense amene asiya mkazi wake ndi kukakwatira mkazi wina akuchita chigololo, ndipo mwamuna amene akwatira mkazi wosiyidwayo akuchitanso chigololo.”</char></para>
  <para style="s1">Za Munthu Wachuma ndi Lazaro</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>
    <char style="wj">“Panali munthu wachuma amene ankavala zovala zofiirira za mtengowapatali ndipo ankakhala moyo wachisangalalo tsiku lililonse.</char> <verse number="20" style="v"/><char style="wj">Pa khomo la mpanda wake ankagonekapo munthu wopempha wotchedwa Lazaro, wazilonda thupi lonse</char> <verse number="21" style="v"/><char style="wj">ndipo ankafunitsitsa atadya zomwe zinkagwa pansi kuchokera pamene munthu wolemerayo amadyerapo. Agalu ankabweranso ndi kumanyambita zilonda zake.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>
    <char style="wj">“Nthawi inafika imene wopemphayo anamwalira ndipo angelo anamunyamula nakamuyika mʼmanja mwa Abrahamu. Munthu wolemerayo anamwaliranso ndipo anayikidwa mʼmanda.</char> <verse number="23" style="v"/><char style="wj">Ali mʼgehena kuzunzika, anakweza maso ake ndipo anaona Abrahamu ali ndi Lazaro pambali pake.</char> <verse number="24" style="v"/><char style="wj">Ndipo anafuwula kwa iye kuti, ‘Abambo Abrahamu, mundimvere chisoni ine ndipo mutumeni Lazaroyo kuti aviyike msonga ya chala chake mʼmadzi kuti aziziritse lilime langa, chifukwa ndikumva ululu mʼmoto muno.’</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>
    <char style="wj">“Koma Abrahamu anayankha kuti, ‘Mwanawe kumbukira kuti nthawi yamoyo wako unalandira zinthu zako zabwino, pamene Lazaro analandira zinthu zoyipa, koma tsopano akusangalatsidwa kuno ndipo iwe uli mʼmazunzo.</char> <verse number="26" style="v"/><char style="wj">Ndipo kuwonjezera pa zonsezi, pakati pa inu ndi ife pali chiphompho chachikulu chimene chinayikidwa, kotero kuti amene akufuna kubwera kumeneko sangathe, kapena palibe amene angawoloke kuchokera kumeneko kudzafika kuno.’</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>
    <char style="wj">“Iye anayankha kuti, ‘Ndipo ndikupemphani inu, abambo, mutumeni Lazaro ku nyumba ya abambo anga,</char> <verse number="28" style="v"/><char style="wj">pakuti ine ndili ndi abale asanu. Lolani iye akawachenjeze kotero kuti asadzabwere kumalo ano amazunzo.’</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>
    <char style="wj">“Abrahamu anayankha kuti, ‘Ali ndi Mose ndi Aneneri; aleke amvere iwo.’</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>
    <char style="wj">“Iye anati, ‘Ayi, bambo Abrahamu, koma ngati wina ochokera kwa akufa adzapita kwa iwo, adzatembenuka mtima.’</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>
    <char style="wj">“Anati kwa iye, ‘Ngati iwo samvera Mose ndi Aneneri, sadzakhulupirira ngakhale wina atauka kwa akufa.’ ”</char></para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s1">Za Uchimo, Chikhulupiriro ndi Ntchito</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Yesu anati kwa ophunzira ake, <char style="wj">“Zinthu zimene zimachimwitsa sizingalephere kubwera, koma tsoka kwa munthu wozibweretsayo.</char> <verse number="2" style="v"/><char style="wj">Kukanakhala bwino kwa iye kuti aponyedwe mʼnyanja atamangiriridwa mwala wamphero mʼkhosi mwake kusiyana kuti achimwitse mmodzi mwa ana aangʼonowa.</char> <verse number="3" style="v"/><char style="wj">Nʼchifukwa chake dziyangʼanireni nokha.</char></para>
  <para style="p">
    <char style="wj">“Ngati mʼbale wanu achimwa, mudzudzuleni, ndipo ngati alapa, mukhululukireni.</char> <verse number="4" style="v"/><char style="wj">Ngati iye akulakwira kasanu ndi kawiri pa tsiku, ndipo ngati nʼkubweranso kwa iwe kasanu ndi kawiri nati, ‘Ndalapa,’ umukhululukire.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Atumwiwo anati kwa Ambuye, “Kulitsani chikhulupiriro chathu!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Yesu anayankha kuti, <char style="wj">“Ngati muli ndi chikhulupiriro chachingʼono ngati kambewu kampiru, mukhoza kulamula mtengo wamkuyu uwu kuti, ‘Zulidwa ndi kukadzalidwa mʼnyanja,’ ndipo udzakumverani.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <char style="wj">“Tiyerekeze kuti mmodzi mwa inu anali ndi wantchito wolima kapena woweta nkhosa, kodi angawuze wantchitoyo atabwera ku munda kuti, ‘Tsopano bwera kuno khala pansi kuti udye?’</char> <verse number="8" style="v"/><char style="wj">Kodi sangamuwuze kuti, ‘Konzere chakudya cha madzulo, iweyo ukonzeke ndipo undidikirire pamene ndikudya ndi kumwa; kenaka ukhoza kudya ndi kumwa?’</char> <verse number="9" style="v"/><char style="wj">Kodi iye angathokoze wantchitoyo chifukwa chochita chimene anawuzidwa kuchita?</char> <verse number="10" style="v"/><char style="wj">Chimodzimodzi inunso, mukachita zonse zimene munawuzidwa, muzinena kuti, ‘Ndife antchito osayenera; tangogwira ntchito yathu basi.’ ”</char></para>
  <para style="s1">Yesu Achiritsa Akhate Khumi</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Tsopano Yesu anayenda mʼmalire a pakati pa Samariya ndi Galileya pa ulendo wake wa ku Yerusalemu. <verse number="12" style="v"/>Akulowa mʼmudzi wina, amuna khumi amene anali ndi khate anakumana naye. Iwo anayima patali <verse number="13" style="v"/>ndipo anafuwula ndi mawu okweza kuti, “Yesu, Ambuye, tichitireni chifundo!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Iye atawaona, anati, <char style="wj">“Pitani kadzionetseni nokha kwa ansembe.”</char> Ndipo pamene iwo ankapita, anachiritsidwa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Mmodzi wa iwo, ataona kuti wachiritsidwa, anabwerera, nayamika Mulungu ndi mawu okweza. <verse number="16" style="v"/>Anagwetsa nkhope yake nagwa pa mapazi a Yesu ndi kumuthokoza. Ndipo iye anali Msamariya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Yesu anafunsa kuti, <char style="wj">“Kodi amene anachiritsidwa sanalipo khumi? Nanga asanu ndi anayi ena ali kuti?</char> <verse number="18" style="v"/><char style="wj">Kodi palibe mmodzi mwa iwo amene anabwerera kudzalemekeza Mulungu kupatula mlendoyu?”</char> <verse number="19" style="v"/>Pamenepo anati kwa iye, <char style="wj">“Imirira ndipo pita; chikhulupiriro chako chakuchiritsa iwe.”</char></para>
  <para style="s1">Za Ufumu wa Mulungu</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Ndipo Afarisi atamufunsa Iye kuti, ufumu wa Mulungu udzabwera liti, Yesu anayankha kuti, <char style="wj">“Mulungu sakhazikitsa ufumu wake mooneka ndi maso,</char> <verse number="21" style="v"/><char style="wj">kapenanso kuti anthu adzati, ‘Uwu uli apa,’ kapena ‘Uwo uli apo,’ Pakuti taonani ufumu wa Mulungu uli pakati panu.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Kenaka Iye anati kwa ophunzira ake, <char style="wj">“Masiku akubwera pamene inu mudzalakalaka mutaona tsiku limodzi la masiku a Mwana wa Munthu, koma simudzaliona.</char> <verse number="23" style="v"/><char style="wj">Anthu adzakuwuzani kuti, ‘Uyo ali apoyo!’ kapena ‘Uyu ali apa!’ Musawathamangire iwo.</char> <verse number="24" style="v"/><char style="wj">Pakuti monga mphenzi ingʼanima ndi kuwala kuchokera mbali ina ya thambo kufikira inzake, koteronso adzakhala ali Mwana wa Munthu pa tsiku lake.</char> <verse number="25" style="v"/><char style="wj">Koma poyamba ayenera kuzunzika mu zambiri ndi kukanidwa ndi mʼbado uno.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>
    <char style="wj">“Monga mmene zinkachitikira nthawi ya Nowa, momwemonso zidzachitikanso nthawi ya Mwana wa Munthu.</char> <verse number="27" style="v"/><char style="wj">Anthu ankadya, kumwa, kukwatira ndi kukwatiwa mpaka tsiku limene Nowa analowa mʼchombo. Pomwepo chigumula chinafika ndi kuwawononga onsewo.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>
    <char style="wj">“Zinalinso chimodzimodzi nthawi ya Loti. Anthu ankadya ndi kumwa, kugula ndi kugulitsa, kudzala ndi kumanga.</char> <verse number="29" style="v"/><char style="wj">Koma tsiku limene Loti anachoka ku Sodomu, moto ndi sulufule zinavumbwa kuchokera kumwamba ndi kuwawononga onsewo.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>
    <char style="wj">“Zidzakhalanso choncho Mwana wa Munthu akadzaonekera.</char> <verse number="31" style="v"/><char style="wj">Tsiku limenelo munthu amene ali pa denga la nyumba yake, ndi katundu wake ali mʼnyumbamo, asadzatsike kukatenga. Chimodzimodzinso, munthu amene adzakhale ali ku munda asadzabwerere kukatenga chilichonse.</char> <verse number="32" style="v"/><char style="wj">Kumbukirani mkazi wa Loti!</char> <verse number="33" style="v"/><char style="wj">Aliyense amene ayesetsa kusunga moyo wake adzawutaya, ndipo aliyense amene ataya moyo wake adzawusunga.</char> <verse number="34" style="v"/><char style="wj">Ine ndikukuwuzani inu, usiku umenewo anthu awiri adzagona pa mphasa imodzi; wina adzatengedwa ndipo wina adzasiyidwa.</char> <verse number="35" style="v"/><char style="wj">Amayi awiri adzakhala pamodzi akusinja; wina adzatengedwa ndi wina adzasiyidwa.</char> <verse number="36" style="v"/><char style="wj">Amuna awiri adzakhala akulima mʼmunda; wina adzatengedwa ndi wina adzasiyidwa.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Iwo anafunsa kuti, “Ambuye, kodi zimenezi zidzachitikira kuti?”</para>
  <para style="p">Iye anayankha kuti, <char style="wj">“Kumene kuli mtembo, nʼkumene makwangwala amasonkhanako.”</char></para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">Fanizo la Mayi Wakhama pa Kupempha</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Kenaka Yesu anawuza ophunzira ake fanizo kuwaonetsa kuti iwo ayenera kumapemphera nthawi zonse ndikuti asafowoke. <verse number="2" style="v"/>Iye anati, <char style="wj">“Mʼmudzi wina munali woweruza wosaopa Mulungu ngakhalenso kulabadira za anthu.</char> <verse number="3" style="v"/><char style="wj">Ndipo panali mkazi wamasiye mʼmudzimo amene ankabwerabwera kwa iye ndi dandawulo lake kuti, ‘Mundiweruze mlandu mwachilungamo pakati pa ine ndi otsutsana nane.’</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>
    <char style="wj">“Kwa nthawi yayitali woweruzayo ankakana. Koma pa mapeto analingalira nati, ‘Ngakhale kuti sindiopa Mulungu kapena kulabadira za anthu,</char> <verse number="5" style="v"/><char style="wj">koma chifukwa chakuti mkazi wamasiyeyu akundivutitsa, ine ndimuweruzira mlandu wake mwachilungamo kuti asanditopetse ndi kubwerabwera kwakeko!’ ”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Ndipo Ambuye anati, <char style="wj">“Tamvani zimene woweruza wopanda chilungamoyu wanena.</char> <verse number="7" style="v"/><char style="wj">Tsono chingamuletse nʼchiyani Mulungu kubweretsa chilungamo kwa osankhika ake, amene amalira kwa Iye usana ndi usiku? Kodi adzapitirirabe osawalabadira?</char> <verse number="8" style="v"/><char style="wj">Ine ndikukuwuzani inu, adzaonetsetsa kuti alandire chilungamo, ndiponso mofulumira. Komabe, pamene Mwana wa Munthu akubwera, kodi adzapeza chikhulupiriro pa dziko lapansi?”</char></para>
  <para style="s1">Fanizo la Mfarisi ndi Wolandira Msonkho</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Yesu ananena fanizoli kwa amene amadzikhulupirira mwa iwo okha kuti anali wolungama nanyoza ena onse. <verse number="10" style="v"/><char style="wj">“Anthu awiri anapita ku Nyumba ya Mulungu kukapemphera, wina Mfarisi ndi winayo wolandira msonkho.</char> <verse number="11" style="v"/><char style="wj">Mfarisiyo anayimirira ndipo anapemphera za iye mwini kuti, ‘Mulungu, ine ndikuyamika kuti sindili ngati anthu ena onse, achifwamba, ochita zoyipa, achigololo, sindilinso ngati wolandira msonkhoyu.</char> <verse number="12" style="v"/><char style="wj">Ine ndimasala kudya kawiri pa Sabata ndipo ndimapereka chakhumi pa zonse ndimapeza.’</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>
    <char style="wj">“Koma wolandira msonkhoyo ali chiyimire potero, sanathe nʼkomwe kuyangʼana kumwamba; koma anadziguguda pachifuwa ndipo anati, ‘Mulungu, chitireni chifundo, ine wochimwa.’</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>
    <char style="wj">“Ine ndikukuwuzani kuti munthu wolandira msonkhoyu, osati Mfarisiyu, anapita kwawo atalungamitsidwa pamaso pa Mulungu. Chifukwa chake, aliyense wodzikweza adzachepetsedwa, ndipo wodzichepetsa adzakwezedwa.”</char></para>
  <para style="s1">Yesu Adalitsa Ana Aangʼono</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Anthu amabweretsanso ana aangʼono kwa Yesu kuti awadalitse. Ophunzira ataona izi, anawadzudzula. <verse number="16" style="v"/>Koma Yesu anayitana anawo kuti abwere kwa Iye nati, <char style="wj">“Lolani ana abwere kwa Ine ndipo musawatsekereze, pakuti ufumu wa Mulungu uli wa anthu otere.</char> <verse number="17" style="v"/><char style="wj">Zoonadi, Ine ndikukuwuzani kuti aliyense amene salandira ufumu wa Mulungu ngati mwana wamngʼono, sadzalowamo.”</char></para>
  <para style="s1">Munthu Wachuma ndi Ufumu wa Mulungu</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Oweruza wina wake anamufunsa Iye kuti, “Aphunzitsi abwino, ndichite chiyani kuti ndilandire moyo wosatha?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Yesu anamuyankha kuti, <char style="wj">“Chifukwa chiyani ukunditcha wabwino, palibe wabwino kupatula Mulungu yekha.</char> <verse number="20" style="v"/><char style="wj">Iwe umadziwa malamulo: ‘Usachite chigololo, usaphe, usabe, usapereke umboni wonama, lemekeza abambo ndi amayi ako.’ ”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Iye anati, “Zonsezi ndinasunga kuyambira ndili mnyamata.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Yesu atamva izi, anati kwa iye, <char style="wj">“Ukusowabe chinthu chimodzi: Gulitsa zonse zimene uli nazo ndipo uzipereke kwa osauka, ndipo udzakhala ndi chuma kumwamba. Kenaka ubwere, nunditsate ine.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Atamva zimenezi, anakhumudwa kwambiri chifukwa anali munthu wachuma chambiri. <verse number="24" style="v"/>Yesu anamuyangʼana nati, <char style="wj">“Nʼkwapatali kwambiri kuti anthu achuma akalowe mu ufumu wa Mulungu!</char> <verse number="25" style="v"/><char style="wj">Ndithudi, nʼkwapafupi kuti ngamira idutse pa kabowo ka zingano kusiyana ndi munthu wachuma kulowa mu ufumu wa Mulungu.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Amene anamva izi anafunsa kuti, “Nanga ndani amene angapulumuke?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Yesu anayankha kuti, <char style="wj">“Zinthu zosatheka ndi anthu zimatheka ndi Mulungu.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Petro anati kwa Iye, “Ife tinasiya zonse tinali nazo kutsatira Inu!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Yesu anawawuza kuti, <char style="wj">“Zoonadi, Ine ndikukuwuzani kuti palibe amene anasiya nyumba kapena mkazi kapena abale kapena makolo kapena ana chifukwa cha ufumu wa Mulungu</char> <verse number="30" style="v"/><char style="wj">adzalephera kulandira mowirikiza mʼmoyo uno, ndi mʼmoyo ukubwerawo, moyo wosatha.”</char></para>
  <para style="s1">Yesu Aneneratu za Imfa Yake Kachitatu</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Yesu anatengera khumi ndi awiriwo pambali ndi kuwawuza kuti, <char style="wj">“Taonani ife tikupita ku Yerusalemu, ndipo zonse zimene zalembedwa ndi Aneneri za Mwana wa Munthu zidzakwaniritsidwa.</char> <verse number="32" style="v"/><char style="wj">Iye adzaperekedwa kwa anthu a mitundu ina. Ndipo adzamuchita chipongwe, adzamunyoza, adzamulavulira,</char> <verse number="33" style="v"/><char style="wj">adzamukwapula ndi kumupha. Tsiku lachitatu Iye adzaukanso.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Ophunzira sanazindikire china chilichonse cha izi. Tanthauzo lake linabisika kwa iwo, ndipo sanadziwe chimene Iye amayankhula.</para>
  <para style="s1">Yesu Achiritsa Wosaona</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Yesu atayandikira ku Yeriko, munthu wina wosaona amene amakhala pambali pa msewu namapempha, <verse number="36" style="v"/>anamva gulu la anthu likudutsa. Iye anafunsa chomwe chimachitika. <verse number="37" style="v"/>Iwo anamuwuza kuti “Yesu wa ku Nazareti akudutsa.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Iye anayitana mofuwula, “Yesu Mwana wa Davide, mundichitire chifundo!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Iwo amene amamutsogolera njira anamudzudzula ndi kumuwuza kuti akhale chete, koma iye anafuwulabe, “Mwana wa Davide, chitireni chifundo!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Yesu anayima nalamula kuti abwere naye kwa Iye. Atabwera pafupi, Yesu anamufunsa kuti, <verse number="41" style="v"/><char style="wj">“Kodi ukufuna kuti ndikuchitire chiyani?”</char></para>
  <para style="p">Iye anayankha kuti, “Ambuye, ine ndifuna ndionenso.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Yesu anati kwa iye, <char style="wj">“Onanso; chikhulupiriro chako chakupulumutsa.”</char> <verse number="43" style="v"/>Nthawi yomweyo anaonanso ndipo anayamba kumutsatira Yesu, akulemekeza Mulungu. Anthu onse ataona izi, iwonso analemekeza Mulungu.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">Zakeyu Apulumutsidwa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Yesu analowa mu Yeriko napitirira. <verse number="2" style="v"/>Kunali munthu kumeneko dzina lake Zakeyu; iye anali mkulu wa wolandira msonkho ndipo anali wolemera. <verse number="3" style="v"/>Iye ankafuna kuona Yesu kuti ndani, koma pokhala wamfupi sanathe chifukwa cha gulu la anthu. <verse number="4" style="v"/>Choncho iye anathamangira patsogolo ndipo anakwera mu mtengo wamkuyu kuti amuone Iye, pakuti Yesu ankadutsa njira imeneyo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Yesu atafika pa malopo, anayangʼana mmwamba ndipo anati kwa iye, <char style="wj">“Zakeyu, tsika msangamsanga. Ine ndiyenera kukhala mʼnyumba mwako lero.”</char> <verse number="6" style="v"/>Ndipo nthawi yomweyo anatsika ndipo anamulandira mosangalala.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Anthu onse ataona zimenezi anayamba kungʼungʼudza, nati, “Iye akupita kuti akakhale mlendo wa wochimwa.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Koma Zakeyu anayimirira ndipo anati kwa Ambuye, “Taonani Ambuye! Theka la chuma changa ndipereka kwa osauka ndipo ngati ndinamubera wina aliyense pa chilichonse, ndidzamubwezera mochulukitsa kanayi.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Yesu anati kwa iye, <char style="wj">“Lero chipulumutso chafika mʼnyumba ino, chifukwa munthu uyu nayenso ndi mwana wa Abrahamu.</char> <verse number="10" style="v"/><char style="wj">Pajatu Mwana wa Munthu anabwera kudzafunafuna ndi kupulumutsa chotayikacho.”</char></para>
  <para style="s1">Antchito Opindula Mosiyana</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Pamene iwo ankamvera izi, Iye anapitiriza kuwawuza fanizo, chifukwa Iye anali kufupi ndi Yerusalemu ndipo anthu ankaganiza kuti ufumu wa Mulungu ukanaoneka nthawi yomweyo. <verse number="12" style="v"/>Iye anati, <char style="wj">“Munthu wa banja laufumu anapita ku dziko lakutali kukadzozedwa ufumu ndipo kenaka abwerenso kwawo.</char> <verse number="13" style="v"/><char style="wj">Tsono iye anayitana antchito ake khumi ndi kuwapatsa ndalama khumi. Iye anati, ‘Gwiritsani ntchito ndalama izi mpaka nditabwerera.’</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>
    <char style="wj">“Koma anthu ake anamuda ndipo anatuma nthumwi pambuyo pake kukanena kuti, ‘Sitikufuna munthuyu kuti akhale mfumu yathu.’</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>
    <char style="wj">“Iye analandira ufumuwo ngakhale zinali zotero, ndipo anabwerera kwawo. Kenaka iye anatumiza uthenga kwa antchito ake amene anawapatsa ndalama aja, ndi cholinga chakuti adziwe chimene anapindula nazo.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>
    <char style="wj">“Woyamba anabwera ndipo anati, ‘Bwana ndalama zanu zapindula khumi zina.’</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>
    <char style="wj">“Bwana wakeyo anayankha kuti, Wachita bwino wantchito wabwino. ‘Chifukwa wakhulupirika pa zinthu zazingʼono, lamulira mizinda khumi.’</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>
    <char style="wj">“Wachiwiri anabwera ndipo anati, ‘Bwana, ndalama zanu zapindula zisanu zina.’</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>
    <char style="wj">“Bwana anayankha kuti, ‘Iwe lamulira mizinda isanu.’</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>
    <char style="wj">“Kenaka wantchito wina anabwera ndipo anati, ‘Bwana, ndalama yanu nayi; ine ndinayibisa ndi kuyisunga mʼkansalu.</char> <verse number="21" style="v"/><char style="wj">Ine ndimakuopani, chifukwa ndinu munthu wowuma mtima. Inu mumatenga chimene simunachiyike ndi kukolola chimene simunadzale.’</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>
    <char style="wj">“Bwana wake anayankha kuti, ‘Ine ndikukuweruza iwe ndi mawu ako omwewo. Ndiwe wantchito woyipa. Kani umadziwa kuti ndine munthu wowuma mtima ndi wotenga chimene sindinasungitse, ndi kukolola chimene sindinadzale?</char> <verse number="23" style="v"/><char style="wj">Nanga nʼchifukwa chiyani sunasungitse ndalama yanga, kuti ine pobwera, ndidzayitenge ndi chiwongoladzanja?’</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>
    <char style="wj">“Ndipo iye anawuza amene anayimirira pafupi kuti, ‘Tengani ndalama yake ndi kumupatsa amene ali ndi ndalama khumiyo!’ ”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>
    <char style="wj">Iwo anati, “Bwana iyeyu ali nazo kale khumi!”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>
    <char style="wj">Iye anayankha kuti, “Ndikukuwuzani kuti, aliyense amene ali nazo, adzapatsidwa zambiri, koma amene alibe, adzalandidwa ngakhale chimene ali nacho.</char> <verse number="27" style="v"/><char style="wj">Tsono adani anga aja amene sankafuna kuti ndikhale mfumu yawo, abweretseni pano ndi kuwapha ine ndikuona.”</char></para>
  <para style="s1">Yesu Alowa mu Yerusalemu Mwaulemerero</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Yesu atatha kunena izi, anayendabe kupita ku Yerusalemu. <verse number="29" style="v"/>Iye atayandikira ku Betifage ndi Betaniya pa phiri lotchedwa Olivi, Iye anatuma awiri a ophunzira nati kwa iwo, <verse number="30" style="v"/><char style="wj">“Pitani mʼmudzi uli patsogolo panu, mukakalowa mʼmudzimo, mukapeza mwana wabulu womangiriridwa amene wina aliyense sanakwerepo. Mukamumasule ndi kubwera naye kuno.</char> <verse number="31" style="v"/><char style="wj">Ngati wina aliyense akakufunsani kuti, ‘Nʼchifukwa chiyani mukumumasula mwana buluyo?’ Mukamuwuze kuti, ‘Ambuye akumufuna.’ ”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Otumidwawo anapita nakamupeza mwana wabulu monga momwe Yesu anawawuzira. <verse number="33" style="v"/>Pamene ankamasula mwana wabuluyo, eni ake anawafunsa kuti, “Nʼchifukwa chiyani mukumasula mwana wabuluyo?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Iwo anayankha kuti, “Ambuye akumufuna.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Iwo anabweretsa buluyo kwa Yesu, naponya zovala zawo pa bulupo ndi kumukwezapo Yesu. <verse number="36" style="v"/>Pamene ankapita, anthu anayala zovala zawo mu msewu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Iye atafika pafupi ndi pamene msewu umatsikira ku phiri la Olivi, gulu lonse la ophunzira linayamba kuyamika Mulungu mwachimwemwe ndi mawu ofuwula chifukwa cha zodabwitsa zonse anaziona.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="38" style="v"/>“Yodala mfumu imene ikubwera mʼdzina la Ambuye!”</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">“Mtendere kumwamba ndi ulemerero mmwambamwamba!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Ena mwa Afarisi mʼgulumo anati kwa Yesu, “Aphunzitsi, adzudzuleni ophunzira anu!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Iye anayankha kuti, <char style="wj">“Ine ndikukuwuzani kuti, ngati atakhala chete, miyala idzafuwula.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Iye atayandikira ku Yerusalemu ndi kuona mzindawo, anawulirira <verse number="42" style="v"/>nati, <char style="wj">“Iwe ukanadziwa lero lino zinthu zokubweretsera mtendere, koma tsopano zabisikira maso ako.</char> <verse number="43" style="v"/><char style="wj">Pakuti masiku adzabwera pamene adani ako adzamanga mitumbira yankhondo nakuzungulira, nadzakutsekereza mbali zonse.</char> <verse number="44" style="v"/><char style="wj">Iwo adzakugwetsera pansi, iwe, ana ako onse a mʼkati mwako. Iwo sadzasiya mwa iwe mwala wina pa unzake, chifukwa sunazindikire nthawi ya kubwera kwa Mulungu.”</char></para>
  <para style="s1">Yesu mʼNyumba ya Mulungu</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Kenaka Iye analowa mʼdera la Nyumba ya Mulungu ndi kuyamba kutulutsa kunja amene amachita malonda. <verse number="46" style="v"/>Iye anawawuza kuti, <char style="wj">“Zinalembedwa kuti Nyumba yanga idzakhala nyumba ya mapemphero, koma inu mwayisadutsa phanga la achifwamba.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Tsiku lililonse amaphunzitsa mʼNyumba ya Mulungu. Koma akulu a ansembe, aphunzitsi amalamulo ndi atsogoleri pakati pa anthu amayesetsa kuti amuphe. <verse number="48" style="v"/>Komabe iwo sanathe kupeza njira ina iliyonse kuti achite izi, chifukwa anthu onse anakhulupirira mawu ake.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">Amufunsa Yesu za Ulamuliro Wake</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tsiku lina pamene Iye ankaphunzitsa anthu mʼmabwalo a Nyumba ya Mulungu ndi kuphunzitsa Uthenga Wabwino, akulu a ansembe ndi aphunzitsi amalamulo, pamodzi ndi akuluakulu anabwera kwa Iye. <verse number="2" style="v"/>Iwo anati, “Mutiwuze mukuchita izi ndi ulamuliro wayani? Ndani anakupatsani ulamuliro uwu?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Iye anayankha kuti, <char style="wj">“Inenso ndikufunsani, mundiyankhe,</char> <verse number="4" style="v"/><char style="wj">‘Kodi ubatizo wa Yohane, unali wochokera kumwamba, kapena wochokera kwa anthu?’ ”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Iwo anakambirana pakati pawo ndikuti, “Ngati ife tinena kuti, ‘Kuchokera kumwamba’ Iye akatifunsa kuti, ‘chifukwa chiyani simunamukhulupirire iye?’ <verse number="6" style="v"/>Koma ngati ife tinena kuti, ‘kuchokera kwa anthu,’ anthu onse atigenda miyala, chifukwa amatsimikiza kuti Yohane anali mneneri.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Pamenepo iwo anayankha kuti, “Ife sitidziwa kumene unachokera.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Yesu anati, <char style="wj">“Ngakhale Inenso sindikuwuzani kuti ndi ulamuliro wanji umene ndikuchitira zimenezi.”</char></para>
  <para style="s1">Fanizo la Olima Mʼmunda Wamphesa</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Iye anapitirira kuwawuza anthu fanizo ili: <char style="wj">“Munthu wina analima munda wamphesa, nabwereketsa kwa alimi ena ndipo anachoka kwa nthawi yayitali.</char> <verse number="10" style="v"/><char style="wj">Pa nthawi yokolola, iye anatumiza wantchito wake kwa alimi aja kuti amupatseko zina mwa zipatso za munda wamphesawo. Koma alimi aja anamumenya namubweza wopanda kanthu.</char> <verse number="11" style="v"/><char style="wj">Iye anatumiza wantchito wina, koma uyunso anamumenya namuchita zachipongwe ndi kumubweza wopanda kanthu.</char> <verse number="12" style="v"/><char style="wj">Iye anatumizanso wina wachitatu ndipo iwo anamuvulaza namuponya kunja.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>
    <char style="wj">“Kenaka mwini mundawo anati, ‘Kodi ndichite chiyani? Ndidzatumiza mwana wanga wamwamuna, amene ndimukonda; mwina iwo adzamuchitira ulemu.’</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>
    <char style="wj">“Koma alimiwo ataona mwanayo, anakambirananso. Iwo anati, ‘Uyu ndiye wodzamusiyira chumachi. Tiyeni timuphe ndipo chumachi chikhala chathu.’</char> <verse number="15" style="v"/><char style="wj">Ndipo anamuponya kunja kwa mundawo ndi kumupha.</char></para>
  <para style="p">
    <char style="wj">“Nanga tsono mwini munda wamphesayo adzawatani anthuwa?</char> <verse number="16" style="v"/><char style="wj">Iye adzabwera ndi kupha alimi aja ndi kupereka mundawo kwa ena.”</char></para>
  <para style="p">Pamene anthu anamva izi, anati, “Musatero ayi.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Yesu anawayangʼanitsitsa ndipo anafunsa kuti, <char style="wj">“Kodi tanthauzo lake ndi chiyani la zimene zinalembedwa kuti,</char></para>
  <para style="q1">
    <char style="wj">“ ‘Mwala umene omanga nyumba anawukana</char></para>
  <para style="q2">
    <char style="wj">wasanduka mwala wa pa ngodya.</char></para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v"/>
    <char style="wj">Aliyense amene agwa pa mwalawu adzapweteka, koma iye amene udzamugwera udzamuphwanya.’ ”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Aphunzitsi amalamulo ndi akulu a ansembe amafuna njira yoti amuphe nthawi yomweyo, chifukwa anadziwa kuti ananena fanizo ili powatsutsa iwo. Koma iwo anali ndi mantha chifukwa cha anthu.</para>
  <para style="s1">Za Kupereka Msonkho kwa Kaisara</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Pamene ankamulondalonda Iye, iwo anatumiza akazitape amene amaoneka ngati achilungamo. Iwo ankafuna kumutapa mʼkamwa Yesu mu china chilichonse chimene Iye ananena kuti amupereke Iye kwa amene anali ndi mphamvu ndi ulamuliro oweruza. <verse number="21" style="v"/>Potero akazitapewo anamufunsa Iye kuti, “Aphunzitsi, tidziwa kuti mumayankhula ndi kuphunzitsa zimene zili zoonadi, ndi kuti simuonetsa tsankho koma mumaphunzitsa njira ya Mulungu mwachoonadi. <verse number="22" style="v"/>Kodi ndi bwino kwa ife kumapereka msonkho kwa Kaisara kapena kusapereka?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Iye anaona chinyengo chawo ndipo anawawuza kuti, <verse number="24" style="v"/><char style="wj">“Onetseni ndalama. Chithunzi ndi malembawa ndi zayani?”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Iwo anayankha kuti, “Za Kaisara.”</para>
  <para style="p">Iye anawawuza kuti, <char style="wj">“Ndiye perekani kwa Kaisara zake za Kaisara ndi kwa Mulungu zimene ndi za Mulungu.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Iwo analephera kumupeza cholakwa pa zimene ankayankhula pamaso pa anthu. Ndipo pothedwa nzeru ndi yankho lake, iwo anakhala chete.</para>
  <para style="s1">Za Kuuka kwa Akufa ndi Ukwati</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Ena mwa Asaduki, amene ankanena kuti kulibe kuuka kwa akufa, anabwera kwa Yesu ndi funso. <verse number="28" style="v"/>Iwo anati, “Aphunzitsi, Mose anatilembera kuti munthu akamwalira ndi kusiya mkazi wopanda ana, mʼbale wa munthu womwalirayo akuyenera kukwatira mkaziyo kuti amuberekere ana mʼbale wakeyo. <verse number="29" style="v"/>Tsopano panali abale asanu ndi awiri. Woyambayo anakwatira mkazi ndipo anafa wopanda mwana. <verse number="30" style="v"/>Wachiwiri <verse number="31" style="v"/>ndipo kenaka wachitatuyo anamukwatira iye, ndipo chimodzimodzi asanu ndi awiri aja anafa osasiya ana. <verse number="32" style="v"/>Pa mapeto pake mkaziyo anafanso. <verse number="33" style="v"/>Tsopano, pa nthawi ya kuukanso, kodi mkaziyu adzakhala wayani popeza onse asanu ndi awiri anamukwatirapo?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Yesu anayankha kuti, <char style="wj">“Anthu a mʼbado uno amakwatira ndi kukwatiwa.</char> <verse number="35" style="v"/><char style="wj">Koma mʼmoyo umene ukubwerawo, anthu amene adzaukitsidwe kwa akufa sadzakwatira kapena kukwatiwa.</char> <verse number="36" style="v"/><char style="wj">Ndipo sadzafanso, pakuti adzakhala ngati angelo. Iwo ndi ana a Mulungu, chifukwa adzakhala ataukitsidwa kwa akufa.</char> <verse number="37" style="v"/><char style="wj">Ngakhale pa nkhani yachitsamba choyaka moto, Mose anaonetsa kuti akufa amauka, pakuti anatcha Ambuye ‘Mulungu wa Abrahamu, Mulungu wa Isake ndi Mulungu wa Yakobo.’</char> <verse number="38" style="v"/><char style="wj">Mulungu si Mulungu wa akufa, koma wa amoyo, pakuti kwa Iye onse ali ndi moyo.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Ena mwa aphunzitsi amalamulo anayankha kuti, “Mwanena bwino mphunzitsi!” <verse number="40" style="v"/>Ndipo panalibe wina amene akanalimba mtima kumufunsa Iye mafunso ena.</para>
  <para style="s1">Khristu ndi Mwana wa Ndani?</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Kenaka Yesu anawawuza kuti, <char style="wj">“Zikutheka bwanji kuti aziti Khristu ndi mwana wa Davide?</char> <verse number="42" style="v"/><char style="wj">Davide mwini wake akunenetsa mʼbuku la Masalimo kuti,</char></para>
  <para style="q1">
    <char style="wj">“Ambuye anati kwa Ambuye anga:</char></para>
  <para style="q2">
    <char style="wj">‘Khalani ku dzanja langa lamanja,</char></para>
  <para style="q1">
    <verse number="43" style="v"/>
    <char style="wj">mpaka Ine nditasandutsa adani anu</char></para>
  <para style="q2">
    <char style="wj">chopondapo mapazi anu?’</char></para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v"/>
    <char style="wj">Davide akumutcha Iye ‘Ambuye.’ Nanga zingatheke bwanji kuti Iye akhale mwana wake?”</char></para>
  <para style="s1">Achenjeza za Aphunzitsi Amalamulo</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Pamene anthu onse ankamvetsera, Yesu anati kwa ophunzira ake, <verse number="46" style="v"/><char style="wj">“Chenjerani ndi aphunzitsi amalamulo. Iwo amakonda kuyenda atavala mikanjo ndipo amakonda kulonjeredwa mʼmisika ndipo amakhala mʼmipando yofunika mʼmasunagoge ndi mʼmalo aulemu mʼmaphwando.</char> <verse number="47" style="v"/><char style="wj">Amawadyera akazi amasiye chuma chawo ndi kuchita mapemphero aatali kuti awaone. Anthu oterewa adzalangidwa kwambiri.”</char></para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">Chopereka cha Mayi Wamasiye</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Yesu atayangʼana, anaona olemera akuyika mphatso zawo mu chosungira ndalama za mʼNyumba ya Mulungu. <verse number="2" style="v"/>Iye anaonanso mkazi wamasiye wosauka akuyikamo timakopala tiwiri. <verse number="3" style="v"/>Iye anati, <char style="wj">“Zoonadi, Ine ndikukuwuzani kuti mkazi wamasiye wosaukayu wapereka zambiri kuposa ena onsewa.</char> <verse number="4" style="v"/><char style="wj">Anthu onsewa atapa mphatso zawo kuchokera pa zochuluka zimene ali nazo; koma uyu, mwa umphawi wake, wapereka zonse zimene ali nazo.”</char></para>
  <para style="s1">Zizindikiro za Masiku Otsiriza</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ena mwa ophunzira ake ankachita ndemanga za mmene Nyumba ya Mulungu anayikongoletsera ndi miyala yokongola ndiponso zinthu zina zomwe anthu anapereka kwa Mulungu. Koma Yesu anati, <verse number="6" style="v"/><char style="wj">“Koma zimene mukuziona panozi, nthawi idzafika pamene ngakhale mwala umodzi omwe sudzakhala pa unzake; uliwonse udzagwetsedwa pansi.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Iwo anafunsa kuti, “Aphunzitsi, kodi zonsezi zidzachitika liti? Ndipo tidzaonera chiyani kuti zili pafupi kuchitika?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Iye anayankha kuti, <char style="wj">“Chenjerani kuti musanyengedwe. Pakuti ambiri adzabwera mʼdzina langa nadzati ‘Ine ndine Iye’ ndi kuti ‘Nthawi yayandikira.’ Musadzawatsate iwo.</char> <verse number="9" style="v"/><char style="wj">Mukadzamva zankhondo ndi zipolowe, musadzachite mantha. Zinthu izi ziyenera kuchitika poyamba, koma chimaliziro sichidzafika nthawi yomweyo.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Kenaka anawawuza kuti, <char style="wj">“Mtundu wa anthu udzawukirana ndi mtundu wina, ndi ufumu kuwukira ufumu wina.</char> <verse number="11" style="v"/><char style="wj">Kudzakhala zivomerezi zazikulu, njala ndi miliri mʼmalo osiyanasiyana, ndi zinthu zoopsa ndi zizindikiro zamphamvu kuchokera kumwamba.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>
    <char style="wj">“Koma zonsezi zisanachitike, adzakugwirani ndi kukuzunzani. Adzakuperekani ku masunagoge ndi ku ndende, ndipo adzakutengerani pamaso pa mafumu ndi olamulira, ndipo zonsezi zidzachitika chifukwa cha dzina langa.</char> <verse number="13" style="v"/><char style="wj">Umenewu udzakhala mwayi wanu ochitira umboni.</char> <verse number="14" style="v"/><char style="wj">Koma tsimikizani mtima kuti musadzade nkhawa za momwe mudzadzitchinjirizire.</char> <verse number="15" style="v"/><char style="wj">Pakuti Ine ndidzakupatsani mawu ndi nzeru kotero kuti palibe mmodzi wa adani anu adzathe kuwakana kapena kuwatsutsa.</char> <verse number="16" style="v"/><char style="wj">Inu mudzaperekedwa ndi makolo anu, abale, anansi ndi abwenzi anu ndipo ena mwa inu adzakuphani.</char> <verse number="17" style="v"/><char style="wj">Anthu onse adzakudani chifukwa cha Ine.</char> <verse number="18" style="v"/><char style="wj">Koma palibe tsitsi limodzi la mʼmutu mwanu lidzawonongeke.</char> <verse number="19" style="v"/><char style="wj">Mukadzalimbikira ndiye mudzapeze moyo.</char></para>
  <para style="s1">Kuwonongedwa kwa Yerusalemu</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>
    <char style="wj">“Mukadzaona Yerusalemu atazingidwa ndi magulu ankhondo, inu mudzadziwe kuti kuwonongeka kwake kuli pafupi.</char> <verse number="21" style="v"/><char style="wj">Pamenepo amene ali ku Yudeya adzathawire ku mapiri, amene ali mu mzinda adzatulukemo, ndi amene ali ku midzi asadzalowe mu mzinda.</char> <verse number="22" style="v"/><char style="wj">Pakuti iyi ndi nthawi yachilango pokwaniritsa zonse zimene zinalembedwa.</char> <verse number="23" style="v"/><char style="wj">Zidzakhala zoopsa nthawi imenewo kwa amayi oyembekezera ndi amayi oyamwitsa! Kudzakhala masautso aakulu mʼdziko ndipo anthu onse adzawakwiyira.</char> <verse number="24" style="v"/><char style="wj">Iwo adzaphedwa ndi lupanga ndi kutengedwa ukapolo kupita ku mayiko wonse. Yerusalemu adzaponderezedwa ndi anthu a mitundu ina mpaka nthawi ya a mitundu ina itakwaniritsidwa.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>
    <char style="wj">“Padzakhala zizindikiro zodabwitsa pa dzuwa, mwezi ndi nyenyezi. Pa dziko lapansi, mitundu ya anthu idzakhala mʼmasautso ndipo idzathedwa nzeru pakumva mkokomo ndi mafunde a mʼnyanja.</char> <verse number="26" style="v"/><char style="wj">Anthu adzakomoka chifukwa cha mantha, akadzamva za zimene zikubwera pa dziko lapansi, pakuti zinthu zamlengalenga zidzagwedezeka.</char> <verse number="27" style="v"/><char style="wj">Nthawi imeneyo adzaona Mwana wa Munthu akubwera ndi mitambo, mphamvu ndi ulemerero waukulu.</char> <verse number="28" style="v"/><char style="wj">Zinthu izi zikadzayamba kuchitika, mudzayimirire ndi kutukula mitu yanu, chifukwa chipulumutso chanu chayandikira.”</char></para>
  <para style="s1">Fanizo la Mtengo Wamkuyu</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Iye anawawuza fanizo ili, <char style="wj">“Taonani mtengo wamkuyu ndi mitengo ina yonse.</char> <verse number="30" style="v"/><char style="wj">Ikamatulutsa masamba, mumakhoza kudzionera nokha ndi kudziwa kuti dzinja lili pafupi.</char> <verse number="31" style="v"/><char style="wj">Chimodzimodzinso, mukadzaona zinthu zonsezi, dziwani kuti ufumu wa Mulungu uli pafupi.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>
    <char style="wj">“Zoonadi, Ine ndikukuwuzani kuti mʼbado uno sudzatha mpaka zinthu zonsezi zitachitika.</char> <verse number="33" style="v"/><char style="wj">Kumwamba ndi dziko lapansi zidzatha, koma mawu anga sadzatha.”</char></para>
  <para style="s1">Za Kukhala Tcheru</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>
    <char style="wj">“Samalani, kuti mitima yanu ingalemetsedwe ndi maphwando, kuledzera ndi kudera nkhawa za moyo uno, ndi kuti tsiku ilo lingadzakupezeni modzidzimutsa ngati msampha.</char> <verse number="35" style="v"/><char style="wj">Pakuti lidzafika pa onse okhala pa dziko lonse lapansi.</char> <verse number="36" style="v"/><char style="wj">Khalani tcheru nthawi zonse ndi kupemphera kuti inu mudzathe kuthawa zonse zimene zili pafupi kuchitika, ndi kuti mudzathe kuyima pamaso pa Mwana wa Munthu.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Tsiku lililonse Yesu amaphunzitsa ku Nyumba ya Mulungu, ndi madzulo ali wonse Iye amachoka kukakhala pa phiri la Olivi usiku wonse. <verse number="38" style="v"/>Ndipo anthu onse amabwera mmamawa kudzamumva Iye ku Nyumba ya Mulungu.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s1">Yudasi Avomera Kumupereka Yesu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Phwando la buledi wopanda yisiti lotchedwa Paska litayandikira, <verse number="2" style="v"/>akulu a ansembe ndi aphunzitsi amalamulo amafunafuna mpata woti amuphere Yesu, pakuti ankachita mantha ndi anthu. <verse number="3" style="v"/>Kenaka Satana analowa mwa Yudasi, wotchedwa Isikarioti, mmodzi wa khumi ndi a iwiriwo. <verse number="4" style="v"/>Ndipo Yudasi anapita kwa akulu a ansembe ndi akulu oyangʼanira Nyumba ya Mulungu ndi kukambirana nawo za mmene iye angaperekere Yesu. <verse number="5" style="v"/>Iwo anakondwa ndipo anagwirizana zomupatsa ndalama. <verse number="6" style="v"/>Iye anavomera, ndipo anayamba kufunafuna mpata wabwino wakuti amupereke Yesu kwa iwo pamene panalibe gulu la anthu pafupi.</para>
  <para style="s1">Paska Womaliza</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Kenaka linafika tsiku la buledi wopanda yisiti pamene mwana wankhosa wa Paska amaperekedwa nsembe. <verse number="8" style="v"/>Yesu anatuma Petro ndi Yohane nati, <char style="wj">“Pitani kukatikonzera Paska kuti tikadye.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Iwo anafunsa kuti, “Kodi mukufuna tikakonzere kuti?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Iye anayankha kuti, <char style="wj">“Taonani, mukamalowa mu mzinda, mudzakumana ndi mwamuna atanyamula mtsuko wamadzi. Mulondoleni ku nyumba imene akalowe,</char> <verse number="11" style="v"/><char style="wj">ndipo mukamuwuze mwini nyumbayo kuti, ‘Aphunzitsi kufunsa kuti, chili kuti chipinda cha alendo, kumene Ine ndi ophunzira anga tikadyere Paska?’</char> <verse number="12" style="v"/><char style="wj">Iyeyo adzakuonetsani chipinda chachikulu chapamwamba, chokhala ndi zonse. Kachiteni zokonzekera mʼmenemo.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Iwo anapita nakapeza zinthu monga mmene Yesu anawawuzira. Tsono anakonza Paska.</para>
  <para style="s1">Za Mgonero wa Ambuye</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Ora litakwana, Yesu ndi ophunzira ake anakhala pa tebulo. <verse number="15" style="v"/>Ndipo Iye anawawuza kuti, <char style="wj">“Ine ndakhala ndikuyembekezera kudya Paska uyu ndi inu ndisanamve zowawa.</char> <verse number="16" style="v"/><char style="wj">Pakuti Ine ndikukuwuzani kuti sindidzadyanso Paska wina mpaka Paskayi itakwaniritsidwa mu ufumu wa Mulungu.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Atanyamula chikho, Iye anayamika ndipo anati, <char style="wj">“Tengani ndipo patsiranani pakati panu.</char> <verse number="18" style="v"/><char style="wj">Pakuti ndikukuwuzani kuti, Ine sindidzamwanso zochokera ku chipatso cha mphesa mpaka ufumu wa Mulungu utabwera.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Ndipo Iye anatenga buledi, nayamika ndipo anamunyema, nagawira iwo nati, <char style="wj">“Ili ndi thupi langa lomwe laperekedwa kwa inu; muzichita zimenezi pokumbukira Ine.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>
    <char style="wj">Chimodzimodzinso, utatha mgonero, anatenga chikho nati, “Chikho ichi ndi pangano latsopano la magazi anga, amene akhetsedwa chifukwa cha inu.</char> <verse number="21" style="v"/><char style="wj">Koma dzanja la amene akundipereka Ine lili pamodzi ndi langa pa chakudya pano.</char> <verse number="22" style="v"/><char style="wj">Mwana wa Munthu apita monga mmene zinalembedwera, koma tsoka kwa munthu amene amupereka Iye.”</char> <verse number="23" style="v"/>Iwo anayamba kufunsana pakati pawo kuti ndi ndani wa iwo amene akanachita ichi.</para>
  <para style="s1">Mkangano Pakati pa Ophunzira</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Komanso mkangano unabuka pakati pawo kuti ndani mwa iwo amene amaganiziridwa kukhala wamkulu. <verse number="25" style="v"/>Yesu anawawuza kuti, <char style="wj">“Mafumu a anthu a mitundu ina amaonetsa mphamvu za ufumu wawo pa anthuwo; ndipo amene ali ndi ulamuliro, amapatsidwa dzina la kuti ‘Opindula.’</char> <verse number="26" style="v"/><char style="wj">Koma inu simuyenera kukhala choncho. Mʼmalo mwake, wamkulu pakati panu akhale ngati wamngʼono pa onse, ndipo iye amene alamulira akhale ngati wotumikira.</char> <verse number="27" style="v"/><char style="wj">Pakuti wamkulu ndani, iye amene ali pa tebulo kapena iye amene akutumikira? Kodi si iye amene ali pa tebulo? Koma ndili pakati panu ngati mmodzi wokutumikirani.</char> <verse number="28" style="v"/><char style="wj">Inu ndinu amene mwayima nane mʼmayesero.</char> <verse number="29" style="v"/><char style="wj">Ndipo Ine ndikupatsani inu ufumu, monga momwe Atate anga anandipatsiranso Ine,</char> <verse number="30" style="v"/><char style="wj">kuti inu muthe kudya ndi kumwa pa tebulo langa mu ufumu wanga ndi kukhala pa mipando yaufumu kuweruza mafuko khumi ndi awiri a Israeli.”</char></para>
  <para style="s1">Yesu Aneneratu kuti Petro Adzamukana</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>
    <char style="wj">“Simoni, Simoni, Satana wapempha kuti akupete ngati tirigu.</char> <verse number="32" style="v"/><char style="wj">Koma Ine ndakupempherera Simoni, kuti chikhulupiriro chako chisafowoke ndipo pamene udzabwerera kwa Ine, udzalimbikitse abale ako.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Koma iye anayankha kuti, “Ambuye, ndine wokonzeka kupita nanu ku ndende ndi kufa komwe.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Yesu anayankha kuti, <char style="wj">“Ine ndikukuwuza Petro, tambala asanalire lero lino, udzandikana katatu kuti sukundidziwa Ine.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Kenaka Yesu anawafunsa iwo kuti, <char style="wj">“Ine nditakutumizani wopanda chikwama cha ndalama, thumba kapena nsapato, kodi inu munasowa kanthu?”</char></para>
  <para style="p">Iwo anayankha kuti, “Palibe chimene tinasowa.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Iye anawawuza kuti, <char style="wj">“Koma tsopano ngati muli ndi chikwama cha ndalama, chitengeni, ndiponso thumba. Ndipo ngati mulibe lupanga, gulitsani mkanjo wanu ndi kugula.</char> <verse number="37" style="v"/><char style="wj">Zalembedwa kuti, ‘Ndipo Iye anawerengedwa pamodzi ndi anthu ochimwa,’ ndipo Ine ndikuwuzani kuti izi ziyenera kukwaniritsidwa mwa Ine. Inde, zimene zinalembedwa za Ine, zikukwaniritsidwa.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Ophunzira anati, “Taonani Ambuye, awa malupanga awiri.”</para>
  <para style="p">Iye anayankha kuti, <char style="wj">“Amenewa akwanira.”</char></para>
  <para style="s1">Yesu Apemphera ku Phiri la Olivi</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Yesu anapitanso monga mwa masiku onse ku Phiri la Olivi, ndipo ophunzira ake anamutsatira Iye. <verse number="40" style="v"/>Atafika pamalopo, Iye anawawuza kuti, <char style="wj">“Pempherani kuti musagwe mʼmayesero.”</char> <verse number="41" style="v"/>Iye anapita patsogolo pangʼono patali ngati kuponya mwala, anagwada napephera kuti, <verse number="42" style="v"/><char style="wj">“Atate ngati mukufuna chotsereni chikho ichi. Komatu muchite zimene mukufuna osati zimene ndikufuna ine.”</char> <verse number="43" style="v"/>Mngelo wochokera kumwamba anafika namulimbikitsa. <verse number="44" style="v"/>Ndipo mopsinjika mtima, anapemphera moona mtima, ndipo thukuta lake linali ngati madontho a magazi akugwera pansi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Iye atamaliza kupemphera, ndi kubwerera kwa ophunzira ake, anawapeza atagona atafowoka ndi chisoni. <verse number="46" style="v"/>Iye anafunsa kuti, <char style="wj">Nʼchifukwa chiyani mukugona? “Dzukani ndipo pempherani kuti inu musagwe mʼmayesero.”</char></para>
  <para style="s1">Amugwira Yesu</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Pamene Iye ankayankhulabe, gulu la anthu linabwera, ndipo munthu wotchedwa Yudasi, mmodzi wa khumi ndi awiriwo analitsogolera. Iye anamuyandikira Yesu kuti amupsompsone. <verse number="48" style="v"/>Koma Yesu anamufunsa kuti, <char style="wj">“Yudasi, kodi ukupereka Mwana wa Munthu ndi mpsopsono?”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>Otsatira Yesu ataona zimene zimati zichitike, anati, “Ambuye, kodi timenyane ndi malupanga athu?” <verse number="50" style="v"/>Ndipo mmodzi wa iwo anatema wantchito wamkulu wa ansembe, nadula khutu lake lamanja.</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>Koma Yesu anayankha kuti, <char style="wj">“Zisachitikenso zimenezi!”</char> Ndipo Iye anakhudza khutu la munthuyo ndi kumuchiritsa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v"/>Kenaka Yesu anafunsa akulu a ansembe, akuluakulu oyangʼanira Nyumba ya Mulungu ndi akuluakulu ena amene anabwerawo kuti, <char style="wj">“Kodi Ine ndikutsogolera gulu lowukira kuti mubwere ndi malupanga ndi zibonga?</char> <verse number="53" style="v"/><char style="wj">Tsiku lililonse ndinali nanu mʼmabwalo a mʼNyumba ya Mulungu ndipo inu simunandigwire. Koma iyi ndi nthawi yanu pamene mdima ukulamulira.”</char></para>
  <para style="s1">Petro Akana Yesu</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v"/>Pamenepo anamugwira Iye, napita naye ndipo anamutengera ku nyumba ya mkulu wa ansembe. Petro anamutsatira patali. <verse number="55" style="v"/>Koma pamene anasonkha moto pakati pa bwalo la milandu, anakhala onse pansi ndipo Petro anakhalanso pansi. <verse number="56" style="v"/>Mtsikana wantchito anamuona atakhala nawo pafupi ndi moto. Iye anamuyangʼanitsitsa ndipo anati, “Munthu uyu anali ndi Yesu.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v"/>Koma Petro anakana nati, “Mtsikana, ine sindimudziwa ameneyu.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="58" style="v"/>Patatha kanthawi pangʼono, wina wake anamuona ndipo anati, “Iwenso ndiwe mmodzi mwa iwo.”</para>
  <para style="p">Petro anayankha kuti, “Munthu iwe, ayi sindine.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="59" style="v"/>Patatha pafupifupi ora limodzi, munthu winanso anati, “Zoonadi, munthu uyu anali ndi Iye, pakuti ndi mu Galileya.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="60" style="v"/>Petro anayankha kuti, “Munthu iwe, sindikudziwa zimene ukunena apa.” Pamene iye ankayankhula, tambala analira. <verse number="61" style="v"/>Ambuye anachewuka namuyangʼanitsitsa Petro. Pamenepo Petro anakumbukira mawu amene Ambuye anayankhula kwa iye kuti, <char style="wj">“Asanalire tambala lero lino, udzandikana Ine katatu.”</char> <verse number="62" style="v"/>Ndipo iye anapita panja nakalira kwambiri.</para>
  <para style="s1">Asilikali Amuchita Chipongwe Yesu</para>
  <para style="p">
    <verse number="63" style="v"/>Anthu amene ankalonda Yesu anayamba kumuchita chipongwe ndi kumumenya. <verse number="64" style="v"/>Anamumanga mʼmaso ndi kumufunsa kuti, “Tanenera! Wakumenya iwe ndi ndani?” <verse number="65" style="v"/>Ndipo iwo anamunena zachipongwe zambiri.</para>
  <para style="s1">Yesu Pamaso pa Pilato ndi Herode</para>
  <para style="p">
    <verse number="66" style="v"/>Kutacha, bungwe la akuluakulu, pamodzi ndi akulu a ansembe ndi aphunzitsi amalamulo, anakumana pamodzi, ndipo anamuyika Yesu patsogolo pawo. <verse number="67" style="v"/>Iwo anati, “Tiwuze, ngati ndiwe Khristu.”</para>
  <para style="p">Yesu anayankha kuti, <char style="wj">“Ine nditakuwuzani simungandikhulupirire.</char> <verse number="68" style="v"/><char style="wj">Ine nditakufunsani inu, simungandiyankhe.</char> <verse number="69" style="v"/><char style="wj">Koma kuyambira tsopano, Mwana wa Munthu adzakhala ku dzanja lamanja la Mulungu wamphamvu.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="70" style="v"/>Onse anafunsa kuti, “Ndiye kuti ndiwe Mwana wa Mulungu?”</para>
  <para style="p">Iye anayankha kuti, <char style="wj">“Mwanena ndinu kuti Ndine.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="71" style="v"/>Pamenepo iwo anati, “Nanga tikufuniranjinso umboni wina? Ife tamva kuchokera pa milomo yake.”</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Kenaka gulu lonse la anthuwo linayimirira ndi kumutengera kwa Pilato. <verse number="2" style="v"/>Ndipo iwo anayamba kumuneneza nati, “Ife tinapeza munthu uyu akusokoneza anthu a mtundu wathu ndipo amatsutsa zopereka msonkho kwa Kaisara komanso amati ndi Khristu, Mfumu.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Pamenepo Pilato anamufunsa Yesu kuti, “Kodi Iwe ndiwe Mfumu ya Ayuda?”</para>
  <para style="p">Yesu anayankha kuti, <char style="wj">“Mwatero ndinu.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Kenaka Pilato anawawuza akulu a ansembe ndi gulu la anthu, “Ine sindikumupeza cholakwa munthuyu.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Koma iwo analimbikirabe kuti, “Iyeyu amasokoneza anthu ku Yudeya konse ndi chiphunzitso chake, Iyeyu anayambira ku Galileya ndipo wayenda mtunda wonse mpaka kuno.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Pakumva zimenezi, Pilato anafunsa ngati munthuyo ndi Mgalileya. <verse number="7" style="v"/>Iye atamva kuti Yesu anali pansi pa ulamuliro wa Herode, anamutumiza kwa Herodeyo, amene pa nthawi imeneyo analinso mu Yerusalemu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Herode ataona Yesu, anakondwa kwambiri, chifukwa kwa nthawi yayitali, ankafunitsitsa atamuona. Kuchokera pa zimene anamva za Iye, anayembekezera kuti achita zodabwitsa. <verse number="9" style="v"/>Iye anamufunsa mafunso ambiri, koma Yesu sanayankhe. <verse number="10" style="v"/>Akulu a ansembe ndi aphunzitsi amalamulo, anayimirira pamenepo ndi kumuneneza kwambiri. <verse number="11" style="v"/>Pamenepo Herode ndi asilikali ake anamuseka ndi kumunyoza Iye. Atamuveka mkanjo wonyezimira, anamutumizanso kwa Pilato. <verse number="12" style="v"/>Tsiku limenelo, Herode ndi Pilato anakhala abwenzi. Zisanachitike izi anali adani.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Pilato anasonkhanitsa akulu a ansembe, oweruza ndi anthu, <verse number="14" style="v"/>ndipo anawawuza kuti, “Munabweretsa munthuyu kwa ine ngati ndiye amawuza anthu kuti awukire. Ine ndamufunsa pamaso panu ndipo sindinapeze chomuyimbira mlandu. <verse number="15" style="v"/>Herodenso sanapeze chifukwa pakuti wamutumizanso kwa ife monga mmene mukuoneramu. Iyeyu sanachite chinthu chakuti aphedwe. <verse number="16" style="v"/>Nʼchifukwa chake, ine ndingomulanga, nʼkumumasula.” <verse number="17" style="v"/>(Pa nthawi yachikondwerero cha Paska iye ankayenera kumasula munthu mmodzi).</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Onse pamodzi anafuwula kuti, “Muchotseni munthuyu! Timasulireni Baraba!” <verse number="19" style="v"/>(Baraba anaponyedwa mʼndende chifukwa choyambitsa chipolowe mu mzinda ndi kupha).</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Pofuna kumumasula Yesu, Pilato anawadandaulira iwo. <verse number="21" style="v"/>Koma iwo anapitirirabe kufuwula kuti, “Mpachikeni! Mpachikeni!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Kachitatu anawafunsanso iwo kuti, “Chifukwa chiyani? Kodi munthu uyu wachita choyipa chanji? Ine sindinapeze cholakwa mwa Iye chakuti aphedwe choncho ndingomukwapula ndi kumumasula.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Koma ndi mawu ofuwulitsa, analimbikirabe kuti Iye apachikidwe, ndipo kufuwulako kunapitirira. <verse number="24" style="v"/>Choncho Pilato anatsimikiza kuchita zofuna zawozo. <verse number="25" style="v"/>Iye anawamasulira munthu amene anaponyedwa mʼndende chifukwa choyambitsa chipolowe ndi kupha, amene ankamufunayo, ndipo anawapatsa Yesu mwakufuna kwawo.</para>
  <para style="s1">Kupachikidwa kwa Yesu</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Ndipo pamene ankapita naye, anagwira Simoni wa ku Kurene, amene ankachokera ku munda, namusenzetsa mtanda namuyendetsa pambuyo pa Yesu. <verse number="27" style="v"/>Gulu lalikulu la anthu linamutsata Iye, kuphatikiza amayi amene ankabuma ndi kumulirira. <verse number="28" style="v"/>Yesu anatembenuka nati kwa iwo, <char style="wj">“Ana aakazi a Yerusalemu, musandilirire Ine; dzililireni nokha ndi ana anu.</char> <verse number="29" style="v"/><char style="wj">Pakuti nthawi idzabwera imene inu mudzati, ‘Ndi odala amayi osabereka, mimba zimene sizinabereke ndi mawere amene sanayamwitse!’</char> <verse number="30" style="v"/><char style="wj">Kenaka,</char></para>
  <para style="q1">
    <char style="wj">“adzawuza mapiri kuti tigwereni ife;</char></para>
  <para style="q2">
    <char style="wj">zitunda kuti tiphimbeni ife.</char></para>
  <para style="m">
    <verse number="31" style="v"/>
    <char style="wj">Chifukwa ngati anthu akuchita izi pa mtengo wauwisi, chidzachitike nʼchiyani ndi wowuma?”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Amuna ena awiri, onsewo achifwamba, anatengedwanso pamodzi ndi Yesu kukaphedwa. <verse number="33" style="v"/>Pamene anafika pamalo otchedwa Bade, anamupachika Iye pamodzi ndi achifwambawo, mmodzi kudzanja lake lamanja ndi winayo la ku lamazere. <verse number="34" style="v"/>Yesu anati, <char style="wj">“Atate, akhululukireni, pakuti sakudziwa chimene akuchita.”</char> Ndipo anagawana malaya ake mochita maere.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Anthu anayimirira nʼkumaonerera, ngakhalenso akuluakulu ankamulalatira Iye. Iwo anati, “Iye anapulumutsa ena; adzipulumutse yekha ngati ndi Khristu wa Mulungu, Wosankhidwayo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Asilikalinso anabwera ndi kumunyoza Iye. Iwo anamupatsa vinyo wosasa, <verse number="37" style="v"/>ndipo anati, “Ngati ndiwe Mfumu ya Ayuda, dzipulumutse wekha.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Ndipo panalembedwa chikwangwani pamwamba pake chimene chinati: <char style="sc">uyu ndi mfumu ya ayuda</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Mmodzi wa achifwambawo, amene anapachikidwa, anamunenera Iye zamwano nati, “Kodi sindiwe Khristu? Dzipulumutse wekha ndi ifenso!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Koma wachifwamba winayo anamudzudzula iye nati, “Suopa Mulungu, iwenso ukulandira chilango chomwechi? <verse number="41" style="v"/>Ife tikulangidwa mwachilungamo, pakuti ife tikulandira monga mwa ntchito zathu. Koma munthu uyu sanachimwe kanthu.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Kenaka anati, “Yesu, mundikumbukire ine pamene mulowa mu ufumu wanu.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>Yesu anayankha kuti, <char style="wj">“Zoonadi, ndikukuwuza kuti lero lino udzakhala ndi Ine mʼparadaiso.”</char></para>
  <para style="s1">Imfa ya Yesu</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Linali tsopano pafupi ora lachisanu ndi chimodzi, ndipo mdima unagwa pa dziko lonse mpaka ora lachisanu ndi chinayi, <verse number="45" style="v"/>pakuti dzuwa linaleka kuwala. Ndipo chinsalu cha mʼNyumba ya Mulungu chinangʼambika pakati. <verse number="46" style="v"/>Yesu anafuwula ndi mawu okweza kuti, <char style="wj">“Atate, ndikupereka mzimu wanga mʼmanja mwanu.”</char> Atanena zimenezi, anamwalira.</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Kenturiyo, ataona zimene zinachitikazi, analemekeza Mulungu ndipo anati, “Zoonadi, uyu anali munthu wolungama.” <verse number="48" style="v"/>Anthu onse amene anasonkhana kudzaonerera izi, ataona zinachitikazo, anadziguguda pachifuwa ndipo anachoka. <verse number="49" style="v"/>Koma onse amene anamudziwa Iye, kuphatikiza amayi amene anamutsatira kuchokera ku Galileya, anayimirira akuona zinthu izi.</para>
  <para style="s1">Yesu Ayikidwa Mʼmanda</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>Ndipo taonani panali munthu wina wotchedwa Yosefe, mmodzi wa gulu loweruza, munthu wabwino ndi wolungama. <verse number="51" style="v"/>Iye sanavomereze zimene anzake abwalo anagwirizana ndi kuchita. Iye ankachokera ku mudzi wa Arimateyu wa ku Yudeya ndipo ankayembekezera ufumu wa Mulungu. <verse number="52" style="v"/>Atapita kwa Pilato, iye anakapempha mtembo wa Yesu. <verse number="53" style="v"/>Ndipo anawutsitsa, nawukulunga nsalu yabafuta nawuyika mʼmanda wosemedwa mʼmwala, amene panalibe wina amene anayikidwamo. <verse number="54" style="v"/>Linali tsiku lokonzekera ndipo Sabata linatsala pangʼono kuyamba.</para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v"/>Amayi amene anabwera ndi Yesu kuchokera ku Galileya, anatsata Yosefe ndipo anaona manda ndi momwe mtembo wake anawuyikira. <verse number="56" style="v"/>Kenaka anapita ku mudzi ndi kukakonza mafuta onunkhira. Koma anapuma pa tsiku la Sabata pomvera malamulo.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="s1">Yesu Auka kwa Akufa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Pa tsiku loyamba la Sabata, mmamawa kwambiri, amayi anatenga zonunkhira napita ku manda. <verse number="2" style="v"/>Anaona mwala wa pa manda utagubuduzika <verse number="3" style="v"/>ndipo atalowamo sanapeze mtembo wa Ambuye Yesu. <verse number="4" style="v"/>Pamene iwo ankadabwa za zimenezi, mwadzidzidzi, amuna awiri ovala zovala zonyezimira kwambiri anayimirira pambali pawo. <verse number="5" style="v"/>Ndi mantha, amayiwo anaweramitsa nkhope zawo pansi, koma amunawo anawawuza kuti, “Nʼchifukwa chiyani mukufuna wamoyo pakati pa akufa? <verse number="6" style="v"/>Iye sali muno ayi. Wauka! Kumbukirani zimene anakuwuzani pamene anali nanu ku Galileya: <verse number="7" style="v"/><char style="wj">‘Mwana wa Munthu ayenera kuperekedwa mʼmanja mwa anthu ochimwa, napachikidwa ndipo tsiku lachitatu adzaukitsidwanso.’ ”</char> <verse number="8" style="v"/>Ndipo anakumbukira mawu ake.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Atabwerera kuchokera ku mandako, anafotokoza zinthu zonse kwa khumi ndi mmodziwo ndi kwa ena onse. <verse number="10" style="v"/>Amayi anali Mariya Magadalena, Yohana, Mariya amayi a Yakobo, ndi ena anali nawo amene anawuza atumwi. <verse number="11" style="v"/>Koma iwo sanawakhulupirire amayiwa, chifukwa mawu awo amaoneka kwa iwo ngati opanda nzeru. <verse number="12" style="v"/>Komabe Petro anayimirira ndi kuthamangira ku manda. Atasuzumira, anaona nsalu zimene anamukulungira zija zili pa zokha, ndipo iye anachoka, akudabwa ndi zimene zinachitikazo.</para>
  <para style="s1">Zochitika pa Njira ya ku Emau</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ndipo tsiku lomwelo, awiri a iwo ankapita ku mudzi wotchedwa Emau, pafupifupi makilomita khumi ndi imodzi kuchokera ku Yerusalemu. <verse number="14" style="v"/>Iwo ankayankhulana za zonse zimene zinachitikazo. <verse number="15" style="v"/>Pamenepo Yesu mwini wake anabwera ndi kuyenda nawo pamodzi; <verse number="16" style="v"/>koma iwo sanamuzindikire.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Iye anawafunsa kuti, <char style="wj">“Kodi mukukambirana zotani mʼnjira muno?”</char></para>
  <para style="p">Iwo anayima ndi nkhope zakugwa. <verse number="18" style="v"/>Mmodzi wa iwo wotchedwa Kaliyopa anamufunsa kuti, “Kodi ndiwe wekha wokhala mu Yerusalemu amene sukudziwa zinthu zimene zachitika mʼmasiku awa?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Iye anafunsa kuti, <char style="wj">“Zinthu zotani?”</char></para>
  <para style="p">Iwo anayankha nati, “Za Yesu wa ku Nazareti, Iye anali mneneri, wamphamvu mʼmawu ndi mu zochita pamaso pa Mulungu ndi anthu onse. <verse number="20" style="v"/>Akulu a ansembe ndi oweruza anamupereka Iye kuti aphedwe, ndipo anamupachika Iye; <verse number="21" style="v"/>koma ife tinkayembekezera kuti Iye ndiye amene akanawombola Israeli. Ndipo kuwonjeza apo, lero ndi tsiku lachitatu chichitikireni izi. <verse number="22" style="v"/>Kuwonjezanso apo, ena mwa amayi athu atidabwitsa ife. Iwo anapita ku manda mmamawa <verse number="23" style="v"/>koma sanakapeze mtembo wake. Iwo anabwera ndi kudzatiwuza ife kuti anaona masomphenya a angelo amene anati Yesu ali moyo. <verse number="24" style="v"/>Kenaka ena mwa anzathu anapita ku manda ndipo anakapeza monga momwe amayiwo ananenera, koma Iye sanamuone.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Iye anawawuza kuti, <char style="wj">“Inu ndinu anthu opusa, osafuna kukhulupirira msanga zonse zimene aneneri ananena!</char> <verse number="26" style="v"/><char style="wj">Kodi Khristu sanayenera kumva zowawa izi ndipo kenaka ndi kulowa mu ulemerero wake?”</char> <verse number="27" style="v"/>Ndipo kuyambira ndi Mose ndi aneneri onse Iye anawafotokozera zimene zinalembedwa mʼmalemba wonse zokhudzana ndi Iye mwini.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Atayandikira mudzi omwe amapitako, Yesu anachita ngati akupitirira. <verse number="29" style="v"/>Koma iwo anamupempha Iye kwambiri kuti, “Mukhale ndi ife, popeza kwatsala pangʼono kuda, ndipo dzuwa lili pafupi kulowa.” Ndipo Iye anapita kukakhala nawo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Iye ali pa tebulo pamodzi nawo, anatenga buledi ndipo anayamika, nanyema nayamba kuwagawira. <verse number="31" style="v"/>Kenaka maso awo anatsekuka ndipo anamuzindikira Iye, ndipo anachoka pakati pawo. <verse number="32" style="v"/>Iwo anafunsana wina ndi mnzake kuti, “Kodi mitima yathu sinali kutentha mʼkati mwathu pamene Iye ankayankhulana nafe pa njira ndi mmene anatitsekulira malemba?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Nthawi yomweyo iwo anayimirira ndi kubwerera ku Yerusalemu. Iwo anapeza khumi ndi mmodziwo ndi ena anali nawo nasonkhana pamodzi <verse number="34" style="v"/>ndipo anati, “Ndi zoonadi! Ambuye auka ndipo anaonekera kwa Simoni.” <verse number="35" style="v"/>Kenaka awiriwo anawawuza zimene zinachitika pa njira, ndi mmene iwo anamudziwira Yesu, Iye atanyema buledi.</para>
  <para style="s1">Yesu Aonekera kwa Ophunzira</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Akufotokoza zimenezi, Yesu mwini wake anayimirira pakati pawo ndipo anati, <char style="wj">“Mukhale ndi mtendere.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Koma chifukwa choti anathedwa nzeru ndi kuchita mantha, ankaganiza kuti akuona mzukwa. <verse number="38" style="v"/>Iye anawafunsa kuti, <char style="wj">“Nʼchifukwa chiyani mukuvutika? Nʼchifukwa chiyani mukukayika mu mtima mwanu?</char> <verse number="39" style="v"/><char style="wj">Taonani manja anga ndi mapazi anga. Ine ndine amene! Khudzeni kuti muone. Mzukwa ulibe mnofu ndi mafupa monga mukuonera ndili nazo.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Iye atanena izi anawaonetsa manja ake ndi mapazi ake. <verse number="41" style="v"/>Ndipo pamene iwo samakhulupirirabe, chifukwa cha chimwemwe ndi kudabwa, Iye anawafunsa kuti, <char style="wj">“Kodi muli ndi chakudya chilichonse pano?”</char> <verse number="42" style="v"/>Iwo anamupatsa Iye kachidutswa ka nsomba yophika. <verse number="43" style="v"/>Iye anakatenga ndi kukadya iwo akuona.</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Iye anawawuza kuti, <char style="wj">“Izi ndi zimene ndinakuwuzani pamene ndinali nanu: chilichonse chiyenera kukwaniritsidwa chimene chinalembedwa cha Ine mʼbuku la Malamulo a Mose, Aneneri ndi Masalimo.”</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Kenaka anawatsekula maganizo kuti azindikire Malemba. <verse number="46" style="v"/>Iye anawawuza kuti, <char style="wj">“Izi ndi zimene zinalembedwa: Khristu adzazunzika ndipo adzauka kwa akufa tsiku lachitatu.</char> <verse number="47" style="v"/><char style="wj">Ndipo kutembenuka mtima ndi kukhululukidwa kwa machimo zidzalalikidwa mu dzina lake kwa anthu amitundu yonse kuyambira mu Yerusalemu.</char> <verse number="48" style="v"/><char style="wj">Inu ndinu mboni za zimenezi.</char> <verse number="49" style="v"/><char style="wj">Ine ndidzakutumizirani chimene Atate anga analonjeza. Koma khalani mu mzinda muno mpaka mutavekedwa mphamvu yochokera kumwamba.”</char></para>
  <para style="s1">Kupita Kumwamba</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>Iye atawatengera kunja kwa mzindawo mpaka ku Betaniya, anakweza manja ake ndi kuwadalitsa. <verse number="51" style="v"/>Iye akuwadalitsa, anawasiya ndipo anatengedwa kupita kumwamba. <verse number="52" style="v"/>Pamenepo anamulambira Iye ndipo anabwerera ku Yerusalemu ndi chimwemwe chachikulu. <verse number="53" style="v"/>Ndipo iwo anakhalabe ku Nyumba ya Mulungu, akulemekeza Mulungu.</para>
</usx>
