<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="1SA" style="id">- Ang Salita ng Dios (Tagalog Contemporary Bible)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2009, 2011, 2014, 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">1 Samuel</para>
  <para style="toc1">1 Samuel</para>
  <para style="toc2">1 Samuel</para>
  <para style="toc3">1 Sam.</para>
  <para style="mt1">1 Samuel</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Kapanganakan ni Samuel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>May isang lalaking mula sa angkan ni Zuf na ang pangalan ay Elkana. Nakatira siya sa Rama, sa maburol na lupain ng Efraim. Anak siya ni Jeroham na anak ni Elihu. Si Elihu ay anak naman ni Tohu na anak ni Zuf, na mula sa lahi ni Efraim. <verse number="2" style="v"/>Si Elkana ay may dalawang asawa. Sila ay sina Hanna at Penina. May mga anak si Penina pero si Hanna ay wala.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Taun-taon, pumupunta si Elkana <char style="add">at ang sambahayan niya</char> sa Shilo upang sumamba at maghandog sa <char style="nd">Panginoong</char> Makapangyarihan. Ang dalawang anak ni Eli na sina Hofni at Finehas ang mga pari ng <char style="nd">Panginoon</char> sa Shilo. <verse number="4" style="v"/>Sa tuwing maghahandog si Elkana, hinahati niya ang ibang bahagi ng kanyang handog para kay Penina at sa mga anak niya. <verse number="5" style="v"/>Pero doble ang bahagi na ibinibigay niya kay Hanna dahil mahal niya ito kahit hindi siya nagkakaanak, dahil ginawa siyang baog ng Dios. <verse number="6" style="v"/>At dahil hindi nga siya magkaanak, lagi siyang iniinis at hinihiya ni Penina na kanyang karibal. <verse number="7" style="v"/>Ganito ang laging nangyayari taun-taon. Sa tuwing pupunta si Hanna sa bahay ng <char style="nd">Panginoon</char>, iniinis siya ni Penina hanggang sa umiyak na lang siya at hindi na kumain. <verse number="8" style="v"/>Sinasabi ni Elkana sa kanya, “Bakit ka umiiyak? Bakit ayaw mong kumain? Bakit ka malungkot? Mas mahalaga ba para sa iyo ang sampung anak kaysa sa akin?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9-10" style="v"/>
    <char style="add">Minsan,</char> pagkatapos nilang kumain <char style="add">sa bahay ng <char style="nd">Panginoon</char></char> sa Shilo, tumayo si Hanna at nanalangin nang umiiyak dahil sa labis na kalungkutan. Nakaupo noon ang pari na si Eli sa may pintuan ng bahay ng <char style="nd">Panginoon</char>.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:9-10 </char><char style="fqa" closed="false">bahay ng <char style="nd">Panginoon</char>: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">templo ng <char style="nd">Panginoon</char>.</char></note> <verse number="11" style="v"/>Nangako si Hanna sa <char style="nd">Panginoon</char>. Sinabi niya, “O <char style="nd">Panginoong</char> Makapangyarihan, tingnan po ninyo ang aking paghihirap. Alalahanin ninyo ang inyong lingkod at huwag ninyo akong kalimutan. Kung bibigyan nʼyo po ako ng isang anak na lalaki, ihahandog ko siya sa inyo para maglingkod sa inyo sa buong buhay niya. At <char style="add">bilang tanda nang lubos niyang pagsunod sa inyo,</char> hindi ko po pagugupitan ang kanyang buhok.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12-13" style="v"/>Habang patuloy siyang nananalangin sa <char style="nd">Panginoon</char>, nakita ni Eli na bumubuka ang bibig ni Hanna pero hindi naririnig ang kanyang boses. Inakala ni Eli na lasing si Hanna, <verse number="14" style="v"/>kaya sinabi niya sa kanya, “Hanggang kailan ka maglalasing? Tigilan mo na ang pag-inom!” <verse number="15" style="v"/>Sumagot si Hanna, “Hindi po ako lasing, at hindi po ako nakainom ng kahit anong klase ng inumin. Ibinubuhos ko lang po sa <char style="nd">Panginoon</char> ang paghihirap na aking nararamdaman. <verse number="16" style="v"/>Huwag po ninyong isipin na masama akong babae. Nananalangin po ako rito dahil sa labis na kalungkutan.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Sinabi ni Eli, “Sige, umuwi kang mapayapa. Sanaʼy ipagkaloob ng Dios ng Israel ang hinihiling mo sa kanya.” <verse number="18" style="v"/>Sumagot si Hanna, “Salamat po sa kabutihan ninyo sa akin.” Pagkatapos ay umalis na siya at kumain, at nawala na ang lungkot sa kanyang mukha.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Kinabukasan, maagang bumangon si Elkana at ang kanyang pamilya, at silaʼy sumamba sa <char style="nd">Panginoon</char>. Pagkatapos ay umuwi sila sa bahay nila sa Rama. Sinipingan ni Elkana si Hanna at sinagot ng <char style="nd">Panginoon</char> ang panalangin ni Hanna na bigyan siya ng anak. <verse number="20" style="v"/>At dumating ang panahon na nagbuntis siya at nanganak ng isang lalaki. Pinangalanan niya itong Samuel,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:20 </char><char style="fq" closed="false">Samuel</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Maaaring ang ibig sabihin, </char><char style="fqa" closed="false">dininig ng Dios.</char></note> dahil sinabi niya, “Hiningi ko siya sa <char style="nd">Panginoon</char>.”</para>
  <para style="s1">Inihandog ni Hanna si Samuel</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Muling dumating ang panahon na si Elkana at ang buo niyang pamilya ay maghahandog sa <char style="nd">Panginoon</char> gaya ng ginagawa nila taun-taon. Ito rin ang panahon na maghahandog siya bilang pagtupad sa panata niya sa <char style="nd">Panginoon</char>. <verse number="22" style="v"/>Pero hindi sumama si Hanna. Sinabi niya sa kanyang asawa, “Kapag naawat na ang sanggol sa pagsuso sa akin, dadalhin ko siya sa <char style="add">bahay ng</char> <char style="nd">Panginoon</char> para ihandog sa kanya. Doon na siya titira sa buong buhay niya.” <verse number="23" style="v"/>Sumagot si Elkana, “Gawin mo kung ano ang sa tingin moʼy mabuti. Dito ka na lang muna hanggang sa maawat mo na ang sanggol. Tulungan ka sana ng <char style="nd">Panginoon</char> na matupad ang ipinangako mo sa kanya.” Kaya nagpaiwan si Hanna at inalagaan ang kanyang anak.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Nang maawat na ang bata, dinala siya ni Hanna sa bahay ng <char style="nd">Panginoon</char> sa Shilo. Nagdala rin siya ng tatlong taong gulang na toro, kalahating sako ng harina at katas ng ubas na nakalagay sa balat na sisidlan. <verse number="25" style="v"/>Matapos katayin ang toro, dinala nila si Samuel kay Eli. <verse number="26" style="v"/>Sinabi ni Hanna kay Eli, “Kung natatandaan nʼyo po, ako ang babaeng tumayo rito noon na nanalangin sa <char style="nd">Panginoon</char>. <verse number="27" style="v"/>Hiningi ko po ang batang ito sa <char style="nd">Panginoon</char> at ibinigay niya ang kahilingan ko. <verse number="28" style="v"/>Kaya ngayon, ihahandog ko po siya sa <char style="nd">Panginoon</char>. Maglilingkod po ang batang ito sa <char style="nd">Panginoon</char> sa buong buhay niya.” Pagkatapos ay sumamba sila sa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:28 </char><char style="fq" closed="false">sila sa</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">siya sa.</char></note> <char style="nd">Panginoon</char>.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Panalangin ni Hanna</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>At nanalangin si Hanna,</para>
  <para style="q1">“Nagagalak ako sa <char style="nd">Panginoon</char>!</para>
  <para style="q1">Dahil sa kanyang ginawa, hindi na ako mahihiya.</para>
  <para style="q1">Tinatawanan ko ngayon ang aking mga kaaway.</para>
  <para style="q1">Nagagalak ako sa pagliligtas niya sa akin.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>Walang ibang banal maliban sa <char style="nd">Panginoon</char>.</para>
  <para style="q1">Wala siyang katulad.</para>
  <para style="q1">Walang Bato <char style="add">na kanlungan</char> tulad ng ating Dios.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>Walang sinumang makapagyayabang dahil alam ng <char style="nd">Panginoong</char> Dios ang lahat ng bagay,</para>
  <para style="q1">at hinahatulan niya ang mga gawa ng tao.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>Nililipol niya ang mga makapangyarihan,</para>
  <para style="q1">ngunit pinalalakas niya ang mahihina.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Ang mayayaman noon, ngayon ay nagtatrabaho para lang may makain.</para>
  <para style="q1">Ngunit ang mahihirap noon ay sagana na ngayon.</para>
  <para style="q1">Ang dating baog ay marami nang anak.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:5 </char><char style="fq" closed="false">marami nang anak</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">magkakaroon ng pitong anak.</char></note></para>
  <para style="q1">Ngunit ang may maraming anak ay nawalan ng mga ito.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>May kapangyarihan ang <char style="nd">Panginoon</char> na patayin o buhayin ang tao.</para>
  <para style="q1">May kapangyarihan siyang ilagay sila sa lugar ng mga patay o kunin sila roon.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Ang <char style="nd">Panginoon</char> ang nagpapadukha at nagpapayaman.</para>
  <para style="q1">Itinataas niya ang iba at ang iba naman ay kanyang ibinababa.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Ibinabangon niya ang mga mahihirap sa kanilang kahirapan.</para>
  <para style="q1">Pinapaupo niya sila kasama ng mga maharlika at pinararangalan.</para>
  <para style="q1">Sa kanya ang pundasyon na kinatatayuan ng mundo.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Iniingatan niya ang tapat niyang mamamayan.</para>
  <para style="q1">Ngunit lilipulin niya ang masasama.</para>
  <para style="q1">Walang sinumang magtatagumpay sa pamamagitan ng sarili niyang kalakasan.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Dudurugin niya ang kanyang mga kaaway.</para>
  <para style="q1">Padadagundungin niya ang langit laban sa kanila.</para>
  <para style="q1">Ang <char style="nd">Panginoon</char> ang hahatol sa buong mundo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:10 </char><char style="fq" closed="false">buong mundo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">dulo ng mundo.</char></note></para>
  <para style="q1">Dahil sa kanya, magiging makapangyarihan at laging magtatagumpay ang haring kanyang hinirang.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Pagkatapos, umuwi si Elkana <char style="add">at ang sambahayan niya</char> sa Rama. Pero iniwan nila si Samuel para maglingkod sa <char style="nd">Panginoon</char> sa ilalim ng pangangalaga ni Eli na pari.</para>
  <para style="s1">Ang Kasalanan ng Dalawang anak ni Eli</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Masasamang tao ang dalawang anak ni Eli. Hindi sila sumusunod sa Dios <verse number="13" style="v"/>dahil hindi nila sinusunod ang mga tuntunin tungkol sa bahaging matatanggap ng mga pari galing sa handog ng mga tao. Ito ang kanilang ginagawa kapag may naghahandog: Habang pinapakuluan ang mga karneng ihahandog, pinapapunta nila roon ang alipin nila na may dalang malaking tinidor na may tatlong tulis. <verse number="14" style="v"/>Pagkatapos, tinutusok ng alipin ang mga karne sa loob ng kaldero o palayok. Ang matusok ng tinidor ay ang bahaging mapupunta sa mga pari. Ganito ang kanilang ginagawa tuwing maghahandog ang mga Israelita sa Shilo. <verse number="15" style="v"/>At bago pa masunog ang taba ng karne, pumupunta na ang alipin at sinasabi sa naghahandog, “Bigyan mo ang pari ng karneng maiihaw. Hindi siya tumatanggap ng pinakuluan. Hilaw ang gusto niya.” <verse number="16" style="v"/>Kapag sinabi ng naghahandog na hintayin munang maihandog ang taba ng karne bago siya kumuha ng gusto niya, sasagot ang alipin, “Hindi maaari! Kailangang ngayon mo ibigay dahil kung hindi, aagawin ko iyan sa iyo.” <verse number="17" style="v"/>Malaking kasalanan sa paningin ng <char style="nd">Panginoon</char> ang ginagawa ng mga anak ni Eli dahil hindi nila iginagalang ang handog para sa <char style="nd">Panginoon</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Samantala, patuloy na naglilingkod sa <char style="nd">Panginoon</char> ang batang si Samuel. Suot-suot niya ang espesyal na damit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:18 </char><char style="fq" closed="false">espesyal na damit</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">“efod.”</char></note> na gawa sa <char style="add">telang</char> linen. <verse number="19" style="v"/>Taun-taon, iginagawa ni Hanna ng balabal si Samuel, at dinadala niya ito kay Samuel sa tuwing maghahandog sila ng asawa niya ng taunang handog. <verse number="20" style="v"/>Doon, binabasbasan ni Eli si Elkana at ang kanyang asawa. Sinasabi niya kay Elkana, “Sanaʼy bigyan ka ng <char style="nd">Panginoon</char> ng mga anak sa babaeng ito kapalit ng kanyang hiningi at inihandog sa <char style="nd">Panginoon</char>.” Pagkatapos, umuwi na sila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Kinahabagan ng <char style="nd">Panginoon</char> si Hanna. Nagkaanak pa siya ng tatlong lalaki at dalawang babae, habang si Samuel ay patuloy na lumalaking naglilingkod sa <char style="nd">Panginoon</char>.</para>
  <para style="s1">Si Eli at ang mga Anak Niya</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Matandang-matanda na si Eli. Nabalitaan niya ang lahat ng kasamaang ginagawa ng kanyang mga anak sa mga Israelita. Nalaman na rin niya ang pagsiping ng mga ito sa mga babaeng naglilingkod sa may pintuan ng Toldang Tipanan. <verse number="23" style="v"/>Kaya sinabihan niya ang mga ito, “Nabalitaan ko sa mga tao ang lahat ng kasamaang ginagawa ninyo. Bakit ninyo ginagawa ang mga bagay na ito? <verse number="24" style="v"/>Mga anak, tigilan na ninyo ito, dahil hindi maganda ang nababalitaan ko tungkol sa inyo mula sa mga mamamayan ng <char style="nd">Panginoon</char>.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Sinabi pa ni Eli, “Kung magkasala ang isang tao sa kanyang kapwa, maaaring mamamagitan ang Dios<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:25 </char><char style="fq" closed="false">Dios</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">mga hukom.</char></note> sa kanila; pero sino ang mamamagitan kung magkasala ang tao sa <char style="nd">Panginoon</char>?” Pero hindi nakinig ang mga anak niya dahil nakapagpasya na ang <char style="nd">Panginoon</char> na patayin sila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Samantala, patuloy na lumalaki si Samuel, at kinalulugdan siya ng <char style="nd">Panginoon</char> at ng mga tao.</para>
  <para style="s1">Ang Propesiya tungkol sa Sambahayan ni Eli</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Lumapit ang isang lingkod ng Dios kay Eli at sinabi sa kanya, “Ito ang sinasabi ng <char style="nd">Panginoon</char>: Ipinahayag ko ang aking sarili sa ninuno nʼyong si Aaron at sa pamilya niya noong alipin pa sila ng Faraon sa Egipto. <verse number="28" style="v"/>Sa lahat ng lahi ng Israel, ang pamilya niya ang pinili ko na maging aking pari na maglilingkod sa aking altar, sa pagsusunog ng insenso, sa pagsusuot ng espesyal na damit <char style="add">ng pari</char> sa aking presensya. Binigyan ko rin sila ng bahagi sa mga handog sa pamamagitan ng apoy na iniaalay ng mga Israelita. <verse number="29" style="v"/>Bakit pinag-iinteresan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:29 </char><char style="fq" closed="false">pinag-iinteresan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">nilalapastangan.</char></note> pa ninyo ang mga handog na para sa akin? Bakit mas iginagalang mo pa, <char style="add">Eli,</char> ang mga anak mo kaysa sa akin? Hinahayaan mong patabain nila ang kanilang mga sarili ng mga pinakamagandang bahagi ng handog ng mga mamamayan kong Israelita. <verse number="30" style="v"/>Ako na inyong <char style="nd">Panginoon</char>, ang Dios ng Israel ay nangako noon na kayo lang at ang lahi ng inyong mga ninuno ang makapaglilingkod sa akin magpakailanman bilang pari. Ngunit hindi na ngayon, dahil pararangalan ko ang nagpaparangal sa akin, ngunit hahamakin ko ang humahamak sa akin. <verse number="31-32" style="v"/>Tandaan ninyo ito: Darating ang panahon na lilipulin ko ang lahat ng kabataan sa inyo at sa iba pang lahi ng inyong mga ninuno. Magdurusa kayo at hindi ninyo mararanasan ang kasaganaang ibibigay ko sa Israel. Magiging maikli ang inyong buhay. <verse number="33" style="v"/>Hindi ko aalisin ang iba sa inyo sa paglilingkod sa akin bilang pari, pero dadanas sila ng matinding pagdurusa, at hindi sila mabubuhay nang matagal. <verse number="34" style="v"/>At bilang tanda sa iyo na mangyayari ang mga bagay na ito, mamamatay nang sabay ang dalawa mong anak na sina Hofni at Finehas sa isang araw lang. <verse number="35" style="v"/>Pipili ako ng pari na matapat sa akin at susunod sa aking kalooban. Bibigyan ko siya ng mga angkan na maglilingkod sa aking piniling hari magpakailanman. <verse number="36" style="v"/>Lahat ng matitira sa mga angkan mo ay mamamalimos ng pera o pagkain sa mga angkan ng paring ito. Magmamakaawa sila na gawing alipin man lang ng mga pari para makakain lang sila.”</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Pagtawag ng Dios kay Samuel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Noong mga panahong naglilingkod si Samuel sa <char style="nd">Panginoon</char> sa ilalim ng pangangalaga ni Eli, madalang nang makipag-usap ang <char style="nd">Panginoon</char>, at kakaunti na rin ang mga pangitain. <verse number="2" style="v"/>Isang gabi, natutulog si Eli sa kanyang kwarto. Hindi na siya gaanong nakakakita. <verse number="3" style="v"/>Si Samuel naman ay doon natutulog sa bahay ng <char style="nd">Panginoon</char> kung saan naroon ang Kahon ng Kasunduan. At habang nakasindi pa ang ilawan ng Dios, <verse number="4" style="v"/>tinawag ng <char style="nd">Panginoon</char> si Samuel. Sumagot si Samuel, “Ano po iyon?” <verse number="5" style="v"/>Tumakbo siya kay Eli at sinabi, “Ano po iyon? Bakit nʼyo po ako tinawag?” Sumagot si Eli, “Hindi kita tinawag. Bumalik ka na at matulog ulit.” Kaya bumalik siya at muling natulog.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Muli siyang tinawag ng <char style="nd">Panginoon</char>, “Samuel!” Bumangon si Samuel, pumunta kay Eli at sinabi, “Ano po iyon? Bakit nʼyo po ako tinawag?” Sumagot si Eli, “Anak, hindi kita tinawag, bumalik ka na at matulog ulit.” <verse number="7" style="v"/>Hindi pa nakikilala noon ni Samuel ang <char style="nd">Panginoon</char> dahil hindi pa nakikipag-usap sa kanya ang <char style="nd">Panginoon</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Tinawag ng <char style="nd">Panginoon</char> si Samuel sa ikatlong pagkakataon. Bumangon siya at pumunta kay Eli, “Ano po iyon? Bakit nʼyo po ako tinawag?” At naunawaan ni Eli na ang <char style="nd">Panginoon</char> ang tumatawag kay Samuel, <verse number="9" style="v"/>kaya sinabi niya kay Samuel, “Bumalik ka na ulit at matulog, kung tatawagin ka ulit, sabihin mo, ‘Magsalita po kayo, <char style="nd">Panginoon</char>. Nakikinig ang lingkod ninyo.’ ” Kaya bumalik si Samuel sa higaan at muling natulog.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Lumapit kay Samuel ang <char style="nd">Panginoon</char> at gaya ng dati, tinawag siya, “Samuel! Samuel!” Sumagot si Samuel, “Magsalita po kayo, <char style="nd">Panginoon</char>, sapagkat nakikinig ang lingkod ninyo.” <verse number="11" style="v"/>Sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char>, “Tandaan mo ito, hindi magtatagal at may gagawin ako sa bayan ng Israel. Paghaharian ng matinding takot ang lahat ng makakarinig nito. <verse number="12" style="v"/>Pagdating ng takdang panahon, gagawin ko ang mga sinabi ko laban sa sambahayan ni Eli. <verse number="13" style="v"/>Sinabi ko sa kanya na parurusahan ko habang panahon ang sambahayan niya, dahil pinabayaan niya ang mga anak niya sa mga ginagawa nilang paglapastangan sa akin kahit alam na niya ang tungkol dito. <verse number="14" style="v"/>Kaya isinumpa ko, na ang kasalanan nilaʼy hindi mapapatawad ng anumang handog kahit kailan.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Natulog si Samuel hanggang umaga, at binuksan niya ang pintuan ng sambahan para sa <char style="nd">Panginoon</char>. Natatakot siyang sabihin kay Eli ang tungkol sa pangitain. <verse number="16" style="v"/>Ngunit tinawag siya ni Eli, “Samuel, anak.” Sumagot si Samuel, “Ano po iyon?” <verse number="17" style="v"/>Nagtanong si Eli, “Ano ba ang sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char> sa iyo? Huwag kang maglilihim sa akin. Parurusahan ka ng Dios ng matindi kung hindi mo sasabihin sa akin ang lahat ng sinabi niya sa iyo.” <verse number="18" style="v"/>Ipinagtapat nga ni Samuel ang lahat sa kanya. Wala siyang itinago. At sinabi ni Eli, “Siya ang <char style="nd">Panginoon</char>. Gagawin niya kung ano sa tingin niya ang mabuti.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Patuloy na pinapatnubayan ng <char style="nd">Panginoon</char> si Samuel habang siyaʼy lumalaki. Niloob ng <char style="nd">Panginoon</char> na matupad ang lahat ng sinabi ni Samuel. <verse number="20" style="v"/>Kaya kinilala si Samuel na propeta ng <char style="nd">Panginoon</char> mula Dan hanggang sa Beersheba.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:20 </char><char style="fq" closed="false">mula Dan … sa Beersheba</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang ibig sabihin, </char><char style="fqa" closed="false">sa buong Israel.</char></note> <verse number="21" style="v"/>Patuloy na nagpapakita ang <char style="nd">Panginoon</char> kay Samuel doon sa Shilo, at doon ay ipinakikilala ng <char style="nd">Panginoon</char> ang kanyang sarili sa pamamagitan ng pakikipag-usap sa kanya.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Kumalat sa buong Israel ang mensahe ni Samuel.</para>
  <para style="s1">Nakuha ng mga Filisteo ang Kahon ng Kasunduan</para>
  <para style="p">Nagkaroon ng digmaan sa pagitan ng mga Israelita at mga Filisteo nang mga panahong iyon. Nagkampo ang mga Israelita sa Ebenezer, at ang mga Filisteo naman ay sa Afek. <verse number="2" style="v"/>Sinugod ng mga Filisteo ang mga Israelita at tinalo ang mga ito; 4,000 Israelita ang napatay nila. <verse number="3" style="v"/><char style="add">Pagkatapos ng digmaan,</char> bumalik ang mga natirang Israelita sa kampo nila. Tinanong sila ng mga tagapamahala ng Israel, “Bakit hinayaan ng <char style="nd">Panginoon</char> na matalo tayo ng mga Filisteo? Mabuti pa sigurong kunin natin ang Kahon ng Kasunduan sa Shilo para samahan tayo ng <char style="nd">Panginoon</char> at iligtas tayo sa mga kalaban natin.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Kaya ipinakuha nila sa Shilo ang Kahon ng Kasunduan ng <char style="nd">Panginoong</char> Makapangyarihan. Ang takip ng Kahon ay may estatwa ng dalawang kerubin, at nananahan sa kalagitnaan nito ang <char style="nd">Panginoon</char>. Sumama sa pagdala ng Kahon ng Kasunduan ang dalawang anak ni Eli na sina Hofni at Finehas. <verse number="5" style="v"/>Nang madala na ang Kahon ng Kasunduan doon sa kampo, sumigaw nang malakas ang mga Israelita sa kasiyahan at yumanig ang lupa. <verse number="6" style="v"/>Nang marinig ng mga Filisteo ang sigawan ng mga Israelita, nagtanong sila, “Bakit kaya sumisigaw ang mga Hebreo sa kanilang kampo?”</para>
  <para style="p">Nang malaman nila na ang Kahon ng <char style="nd">Panginoon</char> ay nasa kampo ng mga Israelita, <verse number="7" style="v"/>natakot sila at sinabi, “May dumating na dios sa kampo ng mga Israelita! Nanganganib tayo! Kahit kailan, hindi pa nangyayari ang ganito sa atin. <verse number="8" style="v"/>Nakakaawa tayo! Sino ang magliligtas sa atin sa mga makapangyarihan nilang dios? Sila rin ang mga dios na pumatay sa mga Egipcio sa disyerto sa pamamagitan ng ibaʼt ibang mga salot. <verse number="9" style="v"/>Kaya magpakatatag tayo, dahil kung hindi, magiging alipin tayo ng mga Hebreo gaya ng pang-aalipin natin sa kanila. Labanan natin sila.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Kaya nakipaglaban ang mga Filisteo at natalo ang mga Israelita. Napakarami ng napatay; 30,000 ang napatay na mga Israelita. Ang mga natira sa kanila ay tumakas pabalik sa kanilang tinitirhan. <verse number="11" style="v"/>Naagaw ng mga Filisteo ang Kahon ng Kasunduan at napatay ang dalawang anak ni Eli na sina Hofni at Finehas.</para>
  <para style="s1">Ang Pagkamatay ni Eli</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Nang araw ding iyon, may isang tao mula sa lahi ni Benjamin na tumatakbo galing sa digmaan papunta sa Shilo. Pinunit niya ang kanyang damit at nilagyan ng abo ang kanyang ulo <char style="add">bilang tanda ng pagluluksa</char>. <verse number="13-15" style="v"/>Pagdating niya sa Shilo, nakaupo si Eli sa upuan na nasa gilid ng daan at nagbabantay dahil nag-aalala siya para sa Kahon ng Dios. Si Eli ay 98 taon na noon at halos hindi na nakakakita. Ibinalita ng tao ang nangyaring digmaan sa bayan. Nang marinig ito ng mga tao, nag-iyakan sila. Narinig ito ni Eli at nagtanong siya, “Bakit umiiyak ang mga tao?” Dali-daling lumapit sa kanya ang tao, <verse number="16" style="v"/>at sinabi, “Kagagaling ko lang po sa digmaan. Nakatakas po ako.” Nagtanong si Eli, “Ano ang nangyari, anak?” <verse number="17" style="v"/>Sumagot ang tao, “Nagsitakas po ang mga Israelita sa harap ng mga Filisteo. Napakarami pong namatay sa mga sundalo natin, kasama po ang dalawang anak nʼyo na sina Hofni at Finehas. At naagaw din po ang Kahon ng Dios.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Nang mabanggit ng tao ang tungkol sa Kahon ng Dios, natumba si Eli mula sa kinauupuan niya na nasa gilid ng pintuan ng lungsod. Nabali ang kanyang leeg at agad na namatay, dahil mataba siya at matanda na. Pinamunuan niya ang Israel sa loob ng 40 taon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Nang panahon ding iyon, kabuwanan ng manugang ni Eli na asawa ni Finehas. Nang mabalitaan niya na naagaw ang Kahon ng Dios at namatay ang kanyang asawa at biyenang lalaki, sumakit ang tiyan niya at napaanak ng wala sa panahon dahil sa matinding sakit. <verse number="20" style="v"/>Nang nag-aagaw buhay na siya, sinabi sa kanya ng mga manghihilot, “Lakasan mo ang loob mo. Lalaki ang anak mo.” Pero hindi na siya sumagot.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21-22" style="v"/>
    <char style="add">Bago siya namatay</char>, Icabod<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:21-22 </char><char style="fq" closed="false">Icabod</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang ibig sabihin, </char><char style="fqa" closed="false">wala na ang kapangyarihan o presensya (ng Dios).</char></note> ang ipinangalan niya sa bata, dahil sinabi niya, “Wala na ang makapangyarihang presensya <char style="add">ng Dios</char> sa Israel.” Sinabi niya ito dahil naagaw ang Kahon ng Dios at napatay ang asawa niya at biyenan niyang lalaki.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Kahon ng Kasunduan sa Ashdod at Ekron</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nang maagaw ng mga Filisteo ang Kahon ng Dios, dinala nila ito mula sa Ebenezer papunta sa Ashdod. <verse number="2" style="v"/>Pagkatapos, dinala nila ito sa templo ng kanilang dios-diosan na si Dagon at itinabi rito. <verse number="3" style="v"/>Kinaumagahan, nakita ng mga taga-Ashdod ang rebulto ni Dagon na nakasubsob na sa harap ng Kahon ng <char style="nd">Panginoon</char>. Itinayo nila ito at ibinalik sa dating posisyon. <verse number="4" style="v"/>Pero kinaumagahan, nakita ulit nila na nakasubsob ang rebulto sa harap ng Kahon ng <char style="nd">Panginoon</char>. Ang ulo at ang dalawang kamay nito ay putol na, at nakakalat sa bandang pintuan; katawan lang nito ang natirang buo. <verse number="5" style="v"/>Kaya hanggang ngayon, ang mga pari ni Dagon at ang mga pumapasok sa templo niya roon sa Ashdod ay hindi na tumatapak sa bandang pintuan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Pinarusahan nang matindi ng <char style="nd">Panginoon</char> ang mga taga-Ashdod at mga karatig lugar nito. Binigyan sila ng <char style="nd">Panginoon</char> ng mga tumor bilang parusa sa kanila. <verse number="7" style="v"/>Nang makita ng mga taga-Ashdod ang nangyari, sinabi nila, “Hindi dapat manatili sa atin ang Kahon ng Dios ng Israel dahil pinarurusahan niya tayo at si Dagon na ating dios.” <verse number="8" style="v"/>Kaya ipinatawag nila ang lahat ng pinuno ng mga Filisteo at nagtanong, “Ano ang gagawin natin sa Kahon ng Dios ng Israel?” Sumagot sila, “Dalhin ito sa Gat.” Kaya dinala nila ang Kahon ng Dios ng Israel sa Gat.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Pero nang dumating ito roon, pinarusahan din ng <char style="nd">Panginoon</char> ang mga tao sa lungsod na iyon. Labis na nagkagulo ang buong bayan dahil binigyan din sila ng <char style="nd">Panginoon</char> ng mga tumor, bata man o matanda. <verse number="10" style="v"/>Dahil doon, ipinadala nila ang Kahon ng Dios sa Ekron. Habang padating pa lang sila roon, nagrereklamo na ang mga mamamayan ng Ekron. Sinabi nila, “Dinala nila rito ang Kahon ng Dios ng Israel para patayin din tayong lahat.” <verse number="11" style="v"/>Kaya ipinatawag nila ang lahat ng pinuno ng mga Filisteo at sinabi, “Ilayo ninyo rito ang Kahon ng Dios ng Israel at ibalik ito sa kanyang lugar dahil kung hindi, mamamatay kaming lahat.” Ito ang sinabi nila dahil nagsimula na ang matinding parusa ng Dios sa kanilang lungsod. Nagkagulo ang lahat sa takot dahil marami na ang namatay. <verse number="12" style="v"/>Nagkaroon din ng tumor ang mga natitirang buhay. Abot hanggang langit ang pag-iyak nila dahil sa nangyari.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Ibinalik ang Kahon ng Kasunduan sa Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nanatili ang Kahon ng <char style="nd">Panginoon</char> sa mga Filisteo sa loob ng pitong buwan. Noong naroon pa ang Kahon, <verse number="2" style="v"/>ipinatawag ng mga Filisteo ang <char style="add">kanilang</char> mga pari at manghuhula at nagtanong, “Ano ang gagawin namin sa Kahon ng <char style="nd">Panginoon</char>. Sabihin ninyo sa amin kung paano namin ito ibabalik sa kanyang lugar?” <verse number="3" style="v"/>Sumagot sila, “Kung ibabalik ninyo ang Kahon ng Dios ng Israel, dapat samahan ninyo ito ng handog na pambayad ng kasalanan, sa pamamagitan nito, gagaling kayo at ihihinto na ng Dios ang pagpaparusa sa inyo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4-5" style="v"/>Nagtanong ang mga Filisteo, “Ano ang ipapadala namin bilang handog na pambayad ng kasalanan?” Sumagot ang mga pari at manghuhula, “Gumawa kayo ng limang gintong estatwa na hugis tumor at limang gintong estatwa na hugis daga, ayon sa dami ng mga pinuno natin, dahil dumating sa atin at sa mga pinuno natin ang salot ng mga tumor at daga na naminsala sa ating lupain. Ihandog ninyo ito bilang pagpaparangal sa Dios ng Israel, baka sakaling itigil na niya ang pagpaparusa sa atin sa mga dios natin, at sa ating lupain. <verse number="6" style="v"/>Huwag na ninyong patigasin ang mga puso ninyo gaya ng ginawa ng mga Egipcio at ng kanilang Faraon. Pinayagan lang nilang makaalis ang mga Israelita nang matindi na ang pagpapahirap sa kanila ng Dios. <verse number="7" style="v"/>Kaya ngayon, gumawa kayo ng bagong kariton at kumuha ng dalawang inahing baka na hindi pa napapahila ng kariton. Ikabit ninyo ang kariton sa mga baka pero ihiwalay ninyo ang kanilang mga bisiro at ikulong sa kwadra. <verse number="8" style="v"/>Pagkatapos, kunin ninyo ang Kahon ng <char style="nd">Panginoon</char> at ilagay sa kariton. Ilagay din ninyo sa tabi nito ang isang Kahon na may lamang mga gintong handog na mga tumor at daga na ipapadala ninyo bilang handog na pambayad ng kasalanan. Palakarin ninyo ang mga baka nang walang umaakay at pabayaan silang pumunta kahit saan. <verse number="9" style="v"/>Pero tingnan ninyo kung saan sila pupunta. Kung lalakad sila paakyat sa Bet Shemesh, na isa sa mga bayan ng mga Israelita, malalaman natin na ang <char style="nd">Panginoon</char> ang nagpadala ng matinding pinsalang ito sa atin. Pero kung hindi ito tutuloy sa Bet Shemesh, malalaman natin na hindi ang <char style="nd">Panginoon</char> ang nagpaparusa sa atin. Kundi nagkataon lang ito.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Kaya sinunod nila ito. Kumuha sila ng dalawang inahing baka at ikinabit sa kariton. Ikinulong naman sa kwadra ang mga bisiro nito. <verse number="11" style="v"/>Isinakay nila ang Kahon ng <char style="nd">Panginoon</char> sa kariton at ang kahon na may lamang mga ginto na hugis tumor at daga. <verse number="12" style="v"/>Pagkatapos, lumakad ang mga baka patungo sa Bet Shemesh na hindi man lang lumilihis ng daan habang patuloy na umuunga. Sumusunod sa kanila ang mga pinuno ng mga Filisteo hanggang sa hangganan ng Bet Shemesh.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Nang mga panahong iyon, nag-aani ang mga taga-Bet Shemesh ng trigo sa lambak. Nang makita nila ang Kahon ng Kasunduan, tuwang-tuwa sila. <verse number="14-15" style="v"/>Dumating ang kariton sa bukid ni Josue na taga-Bet Shemesh, at tumigil sa tabi ng isang malaking bato. Kinuha ng mga Levita ang Kahon ng <char style="nd">Panginoon</char> at ang kahon na may lamang mga gintong estatwa, at ipinatong sa malaking bato. Pagkatapos, sinibak nila ang kariton at inialay ang mga baka sa <char style="nd">Panginoon</char> bilang handog na sinusunog, at nag-alay sila ng iba pang mga handog. <verse number="16" style="v"/>Nakita ng limang pinuno ng mga Filisteo ang lahat ng ito at pagkatapos ay umuwi sila sa Ekron nang araw ding iyon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Ang limang gintong hugis tumor na ipinadala ng mga Filisteo bilang handog na pambayad ng kasalanan ay galing sa mga pinuno ng Ashdod, Gaza, Ashkelon, Gat at Ekron. <verse number="18" style="v"/>Kasama ng limang gintong hugis daga, ayon na rin sa bilang ng limang bayan ng mga Filisteo. Itong mga napapaderang bayan at ang mga baryo na walang pader ay sakop ng limang pinunong iyon. Ang malaking bato sa bukid ni Josue ng Bet Shemesh na pinagpatungan nila ng Kahon ng <char style="nd">Panginoon</char> ay naroon pa hanggang ngayon bilang alaala sa nangyari roon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Ngunit may pinatay ang Dios na 70 tao na taga-Bet Shemesh dahil tiningnan nila ang laman ng Kahon ng <char style="nd">Panginoon</char>. Nagluksa ang mga tao dahil sa matinding dagok na ito ng <char style="nd">Panginoon</char> sa kanila. <verse number="20" style="v"/>Nagtanong sila, “Sino ba ang makakaharap sa presensya ng <char style="nd">Panginoon</char>, ang banal na Dios? Saan ba natin ipapadala ang Kahon ng <char style="nd">Panginoon</char> para mailayo <char style="add">ito</char> sa atin?” <verse number="21" style="v"/>Pagkatapos, nagsugo sila ng mga mensahero sa mga taga-Kiriat Jearim at sinabi roon, “Ibinalik ng mga Filisteo ang Kahon ng <char style="nd">Panginoon</char>. Pumunta kayo rito at dalhin ninyo ito sa lugar ninyo.”</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Kaya kinuha ng mga taga-Kiriat Jearim ang Kahon ng <char style="nd">Panginoon</char> at dinala sa bahay ni Abinadab na nasa burol. Pinili nila si Eleazar na anak ni Abinadab na magbantay dito.</para>
  <para style="s1">Ang Pamumuno ni Samuel sa Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Nanatili sa Kiriat Jearim ang Kahon ng <char style="nd">Panginoon</char> sa mahabang panahon – mga 20 taon. Sa panahong iyon, nagdalamhati at humingi ng tulong sa <char style="nd">Panginoon</char> ang buong mamamayan ng Israel. <verse number="3" style="v"/>Sinabi ni Samuel sa kanila, “Kung taos sa puso ninyo ang pagbabalik-loob sa <char style="nd">Panginoon</char>, itapon ninyo ang inyong mga dios-diosan pati na ang <char style="add">imahen ni</char> Ashtoret. Ilaan ninyo ang inyong buhay sa <char style="nd">Panginoon</char> lamang at siya lang ang inyong paglingkuran. Kung gagawin ninyo ang mga ito, ililigtas niya kayo sa kamay ng mga Filisteo.” <verse number="4" style="v"/>Kaya itinapon nila ang mga <char style="add">imahen ni na</char> Baal at Ashtoret, at sa <char style="nd">Panginoon</char> lamang sila naglingkod.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Pagkatapos, sinabi ni Samuel sa mga Israelita, “Magtipon kayong lahat sa Mizpa at ipapanalangin ko kayo sa <char style="nd">Panginoon</char>.” <verse number="6" style="v"/>Nang magkatipon na silang lahat sa Mizpa, kumuha sila ng tubig at ibinuhos sa harap ng presensya ng <char style="nd">Panginoon</char>. Nang araw na iyon, hindi sila kumain buong araw at nagsisi sa mga kasalanang ginawa nila sa <char style="nd">Panginoon</char>. Pinamunuan ni Samuel ang Israel doon sa Mizpa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Nang mabalitaan ng mga Filisteo na nagtitipon ang mga Israelita sa Mizpa, naghanda ang mga pinuno ng mga Filisteo para salakayin sila. Nang mabalitaan ito ng mga Israelita, natakot sila sa mga Filisteo. <verse number="8" style="v"/>Sinabi nila kay Samuel, “Huwag po kayong tumigil sa pananalangin sa <char style="nd">Panginoon</char> na ating Dios na iligtas niya tayo sa mga Filisteo.” <verse number="9" style="v"/>Kaya kumuha si Samuel ng isang batang tupa at sinunog ito nang buo bilang handog na sinusunog para sa <char style="nd">Panginoon</char>. Humingi siya ng tulong sa <char style="nd">Panginoon</char> para sa Israel at sinagot siya ng <char style="nd">Panginoon</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Habang iniaalay ni Samuel ang handog na sinusunog, dumating ang mga Filisteo para makipaglaban sa mga Israelita. Pero sa araw na iyon, nagpakulog nang malakas ang <char style="nd">Panginoon</char> kaya natakot at nalito ang mga Filisteo, at nagsitakas sila sa mga Israelita. <verse number="11" style="v"/>Hinabol sila at pinatay ng mga Israelita sa daan mula sa Mizpa hanggang sa Bet Car.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Pagkatapos, kumuha si Samuel ng isang bato at inilagay sa gitna ng Mizpa at Shen. Pinangalanan niya itong Ebenezer dahil sinabi niya, “Hanggang ngayon, tinutulungan kami ng <char style="nd">Panginoon</char>.” <verse number="13" style="v"/>Kaya natalo nila ang mga Filisteo, at hindi na nila muli pang sinalakay ang mga Israelita habang nabubuhay pa si Samuel dahil ang <char style="nd">Panginoon</char> ay laban sa mga Filisteo. <verse number="14" style="v"/>Naibalik sa Israel ang mga lupain malapit sa Ekron at Gat, na sinakop ng mga Filisteo. Natigil na rin ang digmaan sa pagitan ng mga Israelita at mga Amoreo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Nagpatuloy si Samuel sa pamumuno sa Israel sa buong buhay niya. <verse number="16" style="v"/>Taun-taon, lumilibot siya mula Betel papuntang Gilgal at Mizpa para gampanan ang tungkulin niya bilang pinuno ng mga lugar na ito. <verse number="17" style="v"/>Pero bumabalik din siya sa Rama kung saan siya nakatira at namumuno rin sa mga tao roon. At gumawa siya roon ng altar para sa <char style="nd">Panginoon</char>.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Humingi ng Hari ang mga Israelita</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nang matanda na si Samuel, pinili niya ang mga anak niyang lalaki na maging pinuno ng Israel. <verse number="2" style="v"/>Joel ang pangalan ng panganay at Abijah naman ang sumunod. Pareho silang namuno sa Beersheba, <verse number="3" style="v"/>pero hindi sila gaya ng kanilang ama. Gahaman sila sa pera, tumatanggap ng suhol at binabaluktot ang katarungan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Kaya nagtipon ang lahat ng tagapamahala ng Israel at pumunta kay Samuel sa Rama. <verse number="5" style="v"/>Sinabi nila, “Matanda na po kayo; at ang mga anak ninyoʼy hindi naman sumusunod sa inyong mga pamamaraan. Ngayon, bigyan nʼyo po kami ng hari na mamumuno sa amin, gaya ng ibang bansa na mayroong hari.” <verse number="6" style="v"/>Pero sumama ang loob ni Samuel sa hiniling nila, kaya nanalangin siya sa <char style="nd">Panginoon</char>. <verse number="7" style="v"/>Sinabi sa kanya ng <char style="nd">Panginoon</char>, “Gawin mo ang ipinapagawa nila sa iyo, hindi ikaw ang tinatanggihan nila kundi ako. <verse number="8" style="v"/>Mula nang ilabas ko sila sa Egipto hanggang ngayon, itinakwil nila ako at nagsisunod sa ibang mga dios. Ngayon, ganyan din ang ginagawa nila sa iyo. <verse number="9" style="v"/>Kaya gawin mo ang kahilingan nila, pero bigyan mo sila ng babala kung ano ang gagawin ng haring mamumuno sa kanila.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Sinabi ni Samuel sa mga Israelitang humihingi ng hari ang lahat ng sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char>. <verse number="11" style="v"/>Sinabi niya, “Ito ang gagawin ng hari na mamumuno sa inyo: Kukunin niya ang mga anak ninyong lalaki at gagawin niyang mga sundalo. Ang ibaʼy gagawin niyang mga mangangarwahe, mangangabayo at ang ibaʼy mauuna sa kanyang karwahe. <verse number="12" style="v"/>Ang iba sa kanilaʼy gagawin niyang opisyal na mamamahala sa 1,000 sundalo at ang iba naman sa 50 sundalo. Ang ibaʼy pag-aararuhin niya sa kanyang bukid at ang ibaʼy pag-aanihin ng mga pananim niya, ang iba namaʼy gagawin niyang manggagawa ng mga armas para sa digmaan at mga kagamitan para sa kanyang karwahe. <verse number="13" style="v"/>Kukunin niya ang mga anak ninyong babae at gagawin niyang mga manggagawa ng pabango, kusinera at panadera. <verse number="14" style="v"/>Kukunin niya ang pinakamaganda ninyong mga bukid, mga ubasan, mga taniman ng olibo, at ibibigay niya ang mga ito sa mga tagasunod niya. <verse number="15" style="v"/>Kukunin niya ang ikasampung bahagi ng inyong mga trigo at mga ubas, at ibibigay niya sa mga opisyal at iba pa niyang mga tagasunod. <verse number="16" style="v"/>Kukunin din niya ang mga alipin nʼyong lalaki at babae, at ang pinakamaganda ninyong mga baka at mga asno para magtrabaho sa kanya. <verse number="17" style="v"/>Kukunin din niya ang ikasampung bahagi ng mga hayop ninyo, at pati kayo ay gagawin niyang mga alipin. <verse number="18" style="v"/>Pagdating ng araw na iyon, dadaing kayo sa <char style="nd">Panginoon</char> dahil sa <char style="add">kalupitan ng</char> hari na pinili ninyo, pero hindi niya kayo sasagutin.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Pero hindi nakinig kay Samuel ang mga tao. Sinabi nila, “Hindi maaari! Gusto namin na may haring mamamahala sa amin. <verse number="20" style="v"/>At magiging tulad kami ng ibang mga bansa, na may haring namamahala at nangunguna sa amin sa digmaan.” <verse number="21" style="v"/>Nang marinig ni Samuel ang lahat ng sinabi ng mga tao, sinabi niya ito sa <char style="nd">Panginoon</char>. <verse number="22" style="v"/>Sumagot ang <char style="nd">Panginoon</char> sa kanya. “Gawin mo ang sinabi nila, bigyan mo sila ng hari.” Pagkatapos, sinabi ni Samuel sa mga Israelita, “<char style="add">Sige, pumapayag na ako,</char> magsiuwi na kayo sa mga bayan ninyo.”</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Pinili ni Samuel si Saul para Maging Hari</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>May isang taong mayaman at kilala mula sa lahi ni Benjamin. Ang pangalan niya ay Kish, at anak siya ni Abiel. Si Abiel ay anak ni Zeror, si Zeror ay anak ni Becorat, at si Becorat ay anak ni Afia na mula sa lahi ni Benjamin. <verse number="2" style="v"/>Si Kish ay may anak na ang pangalan ay Saul. Bata pa si Saul at siya ang pinakagwapo at pinakamatangkad na lalaki sa Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>
    <char style="add">Isang araw</char>, nawala ang mga asno ni Kish, kaya sinabi niya sa anak niyang si Saul, “Magsama ka ng isang utusan at hanapin ninyo ang mga asno.” <verse number="4" style="v"/>Kaya lumakad si Saul at ang utusan. Nakarating sila sa mga burol ng Efraim hanggang sa lugar ng Shalisha, pero wala silang nakitang mga asno. Kaya tumuloy sila sa lugar ng Shaalim hanggang sa mga lugar ng Benjamin pero hindi rin nila nakita <char style="add">ang mga asno</char> doon. <verse number="5" style="v"/>Nang makarating sila sa lugar ng Zuf, sinabi ni Saul sa kanyang utusan, “Umuwi na tayo. Baka lalong mag-alala sa atin ang aking ama kaysa sa mga asno.” <verse number="6" style="v"/>Pero sumagot ang utusan, “Sandali lang po, may isang lingkod ng Dios na malapit lang dito. Iginagalang siya ng mga tao at nagkakatotoo ang lahat ng kanyang sinasabi. Pumunta po tayo sa kanya at baka sakaling masabi niya sa atin kung saan makikita ang mga asno.” <verse number="7" style="v"/>Sinabi ni Saul sa utusan, “Kung pupunta tayo, ano ang ibibigay natin sa kanya? Wala na tayong natirang pagkain. Wala tayong maibibigay.” <verse number="8" style="v"/>Sumagot ang utusan, “Mayroon pa po akong isang pirasong pilak. Ibibigay ko po ito sa lingkod ng Dios para sabihin niya sa atin kung saan natin makikita ang mga asno.” <verse number="9-10" style="v"/>“Mabuti,” ang sabi ni Saul. “Halika na, pumunta na tayo <char style="add">sa manghuhula</char>.” (Noon sa Israel, kung may taong gustong makatanggap ng mensahe galing sa Dios sinasabi niya, “Halika, pumunta tayo sa manghuhula,” dahil ang mga tinatawag na propeta ngayon ay tinatawag na manghuhula noon.)</para>
  <para style="p">Pumunta si Saul at ang utusan sa bayan kung saan naroon ang propeta ng Dios. <verse number="11" style="v"/>Habang tinatahak nila ang daang paakyat sa burol ng bayan, nakasalubong nila ang mga dalagang palabas para umigib. Nagtanong sila sa mga dalaga, “Nandito ba ngayon ang manghuhula?” <verse number="12" style="v"/>Sumagot sila, “Oo, nandiyan siya. Nauna lang nang kaunti sa inyo. Kararating lang niya sa bayan namin para pangunahan ang mga tao sa paghahandog doon sa sambahan sa mataas na lugar. Dalian ninyo! <verse number="13" style="v"/>Habulin ninyo siya bago siya umakyat sa sambahan sa mataas na lugar para roon kumain. Hindi kakain ang mga taong inimbita kung hindi pa siya dumarating, dahil kailangang basbasan muna niya ang mga handog. Kaya umakyat na kayo dahil maaabutan ninyo siya habang may araw pa.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Kaya umakyat sila sa bayan, at habang papasok sila, nakita nila si Samuel na dumarating na kasalubong nila papunta sa sambahan sa mataas na lugar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Isang araw bago dumating si Saul, sinabi na ng <char style="nd">Panginoon</char> kay Samuel, <verse number="16" style="v"/>“Bukas sa ganito ring oras, papupuntahin ko sa iyo ang isang tao na galing sa lugar ng Benjamin. Pahiran mo ng langis ang kanyang ulo bilang <char style="add">tanda na siya ang pinili kong</char> magiging pinuno ng mga mamamayan kong Israelita. Ililigtas niya ang aking mga mamamayan sa kamay ng mga Filisteo dahil nakita ko ang paghihirap nila at narinig ko ang paghingi nila ng tulong.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Nang makita ni Samuel si Saul, nagsalita ang <char style="nd">Panginoon</char> kay Samuel, “Siya ang taong sinasabi ko sa iyo. Pamumunuan niya ang aking bayan.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Lumapit si Saul kay Samuel sa may daang papasok ng bayan at nagtanong, “Saan ba rito ang bahay ng manghuhula?” <verse number="19" style="v"/>Sumagot si Samuel, “Ako ang manghuhula. Mauna kayo sa akin sa pagpunta sa sambahan sa mataas na lugar dahil sa araw na ito, kakain kayong kasama ko. Bukas ng umaga, sasabihin ko sa iyo ang gusto mong malaman at pagkatapos ay lumakad na kayo. <verse number="20" style="v"/>Tungkol sa mga asnong tatlong araw nang nawawala, huwag ka nang mag-alala pa dahil nakita na sila. At ngayon, sinasabi ko sa iyo na ikaw at ang sambahayan ng iyong ama ang inaasahan ng mga Israelita.” <verse number="21" style="v"/>Sumagot si Saul, “Pero galing lang po ako sa lahi ni Benjamin, ang pinakamaliit na lahi ng Israel, at ang sambahayan namin ang pinakamababa sa aming lahi. Bakit po ninyo sinasabi sa akin iyan?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>
    <char style="add">Nang makarating na sila sa sambahan sa mataas na lugar,</char> dinala ni Samuel si Saul at ang kanyang utusan sa malaking kwarto kung saan nakaupo ang 30 tao na inimbita. Pagkatapos, pinaupo niya si Saul at ang kanyang utusan sa upuang para sa pangunahing bisita. <verse number="23" style="v"/>Sinabi ni Samuel sa tagapagluto, “Dalhin mo rito ang karneng ipinatabi ko sa iyo.” <verse number="24" style="v"/>Kaya kinuha ng tagapagluto ang hita at inilagay sa harapan ni Saul. Sinabi ni Samuel <char style="add">kay Saul</char>, “Kainin mo, itinabi ko talaga iyan bago ko inimbitahan ang mga taong ito para sa ganitong mahalagang okasyon.” Kaya kumain si Saul kasama si Samuel nang araw na iyon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Pagbalik nila sa bayan galing sa sambahan sa mataas na lugar, ipinaghanda siya ni Samuel ng matutulugan doon sa <char style="add">patag na</char> bubong ng kanyang bahay, <verse number="26" style="v"/>at doon natulog si Saul. Kinaumagahan, tinawag ni Samuel si Saul kung saan siya natulog, “Bangon na! Maghanda ka na, dahil pauuwiin na kita.” Nang makapaghanda na si Saul, sabay silang lumabas ng bahay ni Samuel. <verse number="27" style="v"/>Nang palabas na sila ng bayan, sinabi ni Samuel kay Saul, “Paunahin mo ang utusan mo, may sasabihin lang ako sa iyo mula sa Dios.” Kaya nauna ang utusan.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Pagkatapos, kumuha si Samuel ng lalagyan ng langis at ibinuhos <char style="add">ang langis</char> sa ulo ni Saul. Hinagkan niya si Saul at sinabi, “Ang <char style="nd">Panginoon</char> ang pumili sa iyo na mamuno sa kanyang <char style="add">bayan</char>. <verse number="2" style="v"/>Pag-alis mo ngayon, may makakasalubong kang dalawang tao malapit sa libingan ni Raquel sa Zelza, sa hangganan ng Benjamin. Sasabihin nila sa iyo, ‘Nakita na ang mga asnong hinahanap ninyo. At ngayon, hindi na ang mga asno ang inaalala ng iyong ama kundi kayo na. Patuloy niyang itinatanong, “Ano ang gagawin ko para makita ko ang aking anak?” ’</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>“Pagdating mo sa malaking puno ng Tabor, may makakasalubong kang tatlong tao na pupunta sa Betel para sumamba sa Dios. Ang isa sa kanilaʼy may dalang tatlong batang kambing, ang isaʼy may dalang tatlong tinapay at ang isa naman ay may dalang katas ng ubas na nakalagay sa balat na sisidlan. <verse number="4" style="v"/>Babatiin ka nila at aalukin ng dalawang tinapay na tatanggapin mo naman. <verse number="5" style="v"/>Pagdating mo sa bundok ng Dios sa Gibea, kung saan may kampo ng mga Filisteo, may makakasalubong kang grupo ng mga propeta pababa galing sa <char style="add">sambahan sa</char> mataas na lugar. Tumutugtog sila ng lira, tamburin, plauta at alpa, at nagpapahayag ng mensahe ng Dios. <verse number="6" style="v"/>At sasaiyo ang Espiritu ng <char style="nd">Panginoon</char> at magpapahayag ka ng mensahe ng Dios kasama nila, at mababago na ang pagkatao mo. <verse number="7" style="v"/>Kapag nangyari na ang mga bagay na ito, gawin mo kung ano ang mabuti dahil kasama mo ang Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>“Mauna ka na sa akin sa Gilgal. Susunod ako para maghain ng mga handog na sinusunog at mga handog para sa mabuting relasyon.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:8 </char><char style="fq" closed="false">handog para sa mabuting relasyon</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Tingnan sa Talaan ng mga Salita sa likod.</char></note> Pero hintayin mo ako sa loob ng pitong araw hanggang sa dumating ako, at pagkatapos ay sasabihin ko sa iyo kung ano ang gagawin mo.”</para>
  <para style="s1">Ginawang Hari si Saul</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Nang maghiwalay sila ni Samuel, binago ng Dios ang buhay ni Saul, at ang lahat ng sinabi sa kanya ni Samuel ay nangyari nang araw na iyon. <verse number="10" style="v"/>Pagdating ni Saul at ng kanyang utusan sa Gibea, sinalubong siya ng mga propeta. Napuspos siya ng Espiritu ng Dios at nagpahayag din siya ng mensahe ng Dios kasama ng mga propetang iyon. <verse number="11" style="v"/>Nang makita siya ng mga nakakakilala sa kanya na nagpapahayag ng mensahe ng Dios kasama ng mga propeta, tinanong nila ang isaʼt isa, “Propeta na rin ba si Saul? Paano naging propeta ang anak ni Kish?” <verse number="12" style="v"/>Sumagot ang isang taga-roon, “Hindi na mahalaga kung sino ang kanyang ama; kahit sino ay pwedeng maging propeta.” Dito nagsimula ang kasabihang, “Propeta na rin ba si Saul?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Pagkatapos magpahayag ng mensahe ng Dios, pumunta si Saul sa <char style="add">sambahan</char> sa mataas na lugar. <verse number="14" style="v"/>Nagtanong ang tiyuhin ni Saul sa kanya at sa kanyang utusan, “Saan kayo nanggaling?” Sumagot si Saul, “Hinanap po namin ang mga asno. Nang hindi po namin makita ay pumunta kami kay Samuel.” <verse number="15" style="v"/>Sinabi ng tiyuhin ni Saul, “Sabihin mo sa akin kung ano ang sinabi ni Samuel sa iyo.” <verse number="16" style="v"/>Sumagot si Saul, “Sinabi niyang nakita na ang mga asno.” Pero hindi niya sinabi sa tiyuhin niya ang sinabi ni Samuel tungkol sa kanyang pagiging hari.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Tinipon ni Samuel ang mga Israelita sa Mizpa para sabihin sa kanila ang sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char>. <verse number="18" style="v"/>Ito ang mensaheng ibinigay niya galing sa <char style="nd">Panginoon</char>, ang Dios ng Israel: “Inilabas ko kayo mula sa Egipto, iniligtas ko kayo sa mga kamay ng mga Egipcio at sa lahat ng bansang umaapi sa inyo. <verse number="19" style="v"/>Pero kahit na iniligtas ko kayo sa lahat ng kapahamakan at kagipitan, tinalikuran pa rin ninyo ako na inyong Dios, at humingi kayo ng hari na mamumuno sa inyo. Ngayon humarap kayo sa akin ayon sa lahi ninyo at angkan.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Pinalapit ni Samuel ang bawat lahi ng Israel at ang lahi ni Benjamin ang napili. <verse number="21" style="v"/>Pagkatapos, pinapunta ni Samuel sa harapan ang lahi ni Benjamin ayon sa sambahayan at ang pamilya ni Matri ang napili. Si Saul na anak ni Kish ang napili <char style="add">sa pamilya ni Matri</char>, pero nang hanapin nila si Saul ay hindi nila ito makita. <verse number="22" style="v"/>Kaya tinanong nila ang <char style="nd">Panginoon</char>, “Nasaan po siya?” Sumagot ang <char style="nd">Panginoon</char>, “Nandito siya. Nagtatago siya sa bunton ng mga bagahe.” <verse number="23" style="v"/>Kaya tumakbo sila papunta kay Saul at kinuha siya. Nang pinatayo siya sa gitna, siya ang pinakamatangkad sa lahat. <verse number="24" style="v"/>Sinabi ni Samuel sa lahat ng mga tao, “Ito ang taong pinili ng <char style="nd">Panginoon</char> <char style="add">para maghari sa inyo.</char> Wala ni isa man sa atin na katulad niya.” At sumigaw ang lahat ng tao, “Mabuhay ang hari!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Ipinaliwanag ni Samuel sa mga tao ang mga karapatan at pananagutan ng isang hari. Isinulat niya ito sa isang nakarolyong papel at itinago ito sa <char style="add">bahay ng</char> <char style="nd">Panginoon</char>. Pagkatapos, pinauwi ni Samuel ang mga tao. <verse number="26" style="v"/>Umuwi rin si Saul sa bahay nila sa Gibea. Sinamahan siya ng mga sundalo na hinipo ng Dios ang puso para sumama sa kanya. <verse number="27" style="v"/>Dahil may masasamang taong nanlalait kay Saul na nagsabi, “Paano tayo maililigtas ng taong ito?” At hindi sila nagbigay ng regalo kay Saul <char style="add">bilang parangal sa kanya bilang hari</char>. Pero hindi sila pinansin ni Saul.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Iniligtas ni Saul ang Lungsod ng Jabes</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nang panahong iyon, pinaligiran ni Nahash na <char style="add">hari ng mga</char> Ammonita at ng mga kasama niyang sundalo ang lungsod ng Jabes Gilead. At sinabi ng mga mamamayan ng Jabes sa kanya, “Gumawa kayo ng kasunduan sa amin at magpapasakop kami sa inyo.” <verse number="2" style="v"/>Sumagot si Nahash, “Payag ako, sa isang kundisyon. Dudukitin ko ang kanang mata ng bawat isa sa inyo para mapahiya ang buong Israel.” <verse number="3" style="v"/>Sinabi ng mga tagapamahala ng Jabes, “Bigyan mo kami ng pitong araw para maikalat ang mensaheng ito sa buong Israel. Kung walang tulong na darating sa amin, susuko kami sa inyo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Dumating ang mga mensahero sa Gibea, kung saan nakatira si Saul. Nang sabihin nila sa mga tao ang sinabi ni Nahash, humagulgol ang lahat. <verse number="5" style="v"/>Nang oras na iyon, pauwi si Saul galing sa bukid niya na hinihila ang kanyang mga baka. <char style="add">Nang marinig niya ang iyakan,</char> nagtanong siya, “Ano ang nangyari? Bakit nag-iiyakan ang mga tao?” Kaya sinabi ng mga tao sa kanya ang mensahe ng mga taga-Jabes. <verse number="6" style="v"/>Nang marinig ito ni Saul, napuspos siya ng Espiritu ng Dios at nagalit siya nang matindi. <verse number="7" style="v"/>Kumuha siya ng dalawang baka at pinaghihiwa niya ito. Pagkatapos, ibinigay niya ito sa mga mensahero. Inutusan niya ang mga ito na pumunta sa buong lupain ng Israel at sabihin sa mga tao, “Ganito ang mangyayari sa baka ng mga hindi sasama kina Saul at Samuel <char style="add">sa pakikidigma.</char>” Niloob ng <char style="nd">Panginoon</char> na magkaroon ng takot ang mga Israelita kay Saul, kaya sumama sila sa kanya. <verse number="8" style="v"/>Tinipon sila ni Saul sa Bezek; 300,000 ang galing sa Israel at 30,000 ang galing sa Juda. <verse number="9" style="v"/>Sinabi nila sa mga mensahero ng Jabes Gilead, “Sabihin ninyo sa mga kababayan ninyo, bukas ng tanghali, maliligtas kayo.” Nang sabihin ito ng mga mensahero sa mga kababayan nila, tuwang-tuwa ang lahat. <verse number="10" style="v"/>At sinabi nila sa mga Ammonita, “Bukas susuko kami sa inyo at gawin ninyo sa amin kung ano ang gusto ninyo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Kinabukasan, madaling-araw pa lang ay hinati na ni Saul sa tatlong grupo ang kanyang hukbo. Nang mag-umaga na, sinalakay nila ang kampo ng mga Ammonita at pinatay silang lahat hanggang tanghali. Ang mga natirang buhay ay nagsitakas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Pagkatapos ng digmaan, sinabi ng mga Israelita kay Samuel, “Sinu-sino ang mga nagsasabing hindi natin dapat maging hari si Saul? Dalhin ninyo sila sa amin at papatayin namin sila.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Pero sinabi ni Saul, “Walang papatayin ni isa man sa araw na ito, dahil ngayon ay iniligtas ng <char style="nd">Panginoon</char> ang Israel.” <verse number="14" style="v"/>Sinabi ni Samuel sa mga tao, “Pupunta tayo sa Gilgal at muli nating ipahayag si Saul bilang hari natin.” <verse number="15" style="v"/>Kaya pumunta silang lahat sa Gilgal at pinagtibay ang pagiging hari ni Saul sa presensya ng <char style="nd">Panginoon</char>. Nag-alay sila roon ng mga handog para sa mabuting relasyon, at nagkaroon sila ng malaking pagdiriwang.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Mga Huling Pananalita ni Samuel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sinabi ni Samuel sa lahat ng Israelita, “Sinunod ko ang mga hiniling ninyo sa akin; binigyan ko kayo ng hari na mamumuno sa inyo. <verse number="2" style="v"/>Ngayon, may hari na kayo bilang inyong pinuno. Matanda na ako, at maputi na ang buhok. At kasama naman ninyo ang mga anak ko. Naging pinuno nʼyo na ako mula pa noong kabataan ko. <verse number="3" style="v"/>Narito ako ngayon sa harapan ninyo. Kung may nagawa akong masama sa inyo sabihin ninyo sa akin sa presensya ng <char style="nd">Panginoon</char> at ng kanyang piniling <char style="add">hari</char>. May kinuha ba akong baka o asno sa sinuman sa inyo? May dinaya o ginipit ba ako sa inyo? Tumanggap ba ako ng suhol para balewalain ang kasalanang nagawa nang sinuman? Kung mapapatunayan ninyo na nagawa ko ang isa man sa mga bagay na ito, pananagutan ko ito.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Sumagot ang mga tao, “Hindi po ninyo kami dinaya o ginipit man. Wala rin po kayong kinuhang anuman sa kahit kanino sa amin.” <verse number="5" style="v"/>Sinabi ni Samuel sa kanila, “Sa araw na ito, saksi ang <char style="nd">Panginoon</char> at ang kanyang piniling <char style="add">hari</char> na wala kayong maisusumbat sa akin.” Sumagot ang mga tao, “<char style="add">Opo,</char> saksi ang <char style="nd">Panginoon</char>.” <verse number="6" style="v"/>Sinabi ni Samuel, “Ang <char style="nd">Panginoon</char> ang pumili kina Moises at Aaron na maging pinuno ng inyong mga ninuno, at siya rin ang naglabas sa kanila sa Egipto. <verse number="7" style="v"/>Ngayon tumayo kayo sa presensya ng <char style="nd">Panginoon</char> dahil ipapaalala ko sa inyo ang mga kabutihang ginawa ng <char style="nd">Panginoon</char> sa inyo at sa inyong mga ninuno.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>“Noong nasa Egipto pa ang lahi ni Jacob, humingi sila ng tulong sa <char style="nd">Panginoon</char>. Ipinadala ng <char style="nd">Panginoon</char> sina Moises at Aaron na naglabas sa kanila sa Egipto at nagdala sa kanila sa lupaing ito. <verse number="9" style="v"/>Pero kinalimutan nila ang <char style="nd">Panginoon</char> na kanilang Dios kaya hinayaan ng <char style="nd">Panginoon</char> na matalo sila ni Sisera na kumander ng mga sundalo ng Hazor, ng mga Filisteo at ng hari ng Moab. <verse number="10" style="v"/>Humingi na naman sila ng tulong sa <char style="nd">Panginoon</char> at sinabi, ‘Nagkasala kami, <char style="nd">Panginoon</char>. Tinalikuran namin kayo at sumamba sa <char style="add">imahen ni</char> Baal at Ashtoret. Pero ngayon, iligtas nʼyo po kami sa kamay ng mga kalaban namin at sasambahin namin kayo.’ <verse number="11" style="v"/>Pagkatapos, isinugo ng <char style="nd">Panginoon</char> sina Gideon,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:11 </char><char style="fq" closed="false">Gideon</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Jerubaal.</char></note> Barak, Jefta at ako; at iniligtas namin kayo sa kamay ng mga kalaban ninyo na nasa paligid at namuhay kayo nang ligtas sa anumang kapahamakan. <verse number="12" style="v"/>Pero nang salakayin kayo ni Haring Nahash ng mga Ammonita, humingi kayo sa akin ng haring mamumuno sa inyo, kahit na ang <char style="nd">Panginoon</char> na inyong Dios ang siyang hari ninyo. <verse number="13" style="v"/>Narito na ngayon ang pinili ninyong hari. Tingnan ninyo! Hiningi ninyo siya at ibinigay siya sa inyo ng <char style="nd">Panginoon</char>. <verse number="14" style="v"/>Kung kayo at ang hari ninyo ay mamumuhay nang may takot sa <char style="nd">Panginoon</char>, susunod sa mga utos niya, at maglilingkod sa kanya, walang masamang mangyayari sa inyo. <verse number="15" style="v"/>Pero kung hindi kayo susunod sa <char style="nd">Panginoon</char> at sa mga utos niya, parurusahan niya kayo gaya ng ginawa niya sa inyong mga ninuno.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“Manatili kayo sa kinaroroonan ninyo at tingnan ninyo ang kamangha-manghang bagay na gagawin ng <char style="nd">Panginoon</char> sa inyong harapan. <verse number="17" style="v"/>Hindi baʼt panahon ngayon ng pag-aani ng trigo <char style="add">at hindi umuulan? Pero</char> mananalangin ako sa <char style="nd">Panginoon</char> na magpakulog at magpaulan, at nang mapag-isip-isip ninyo kung gaano kasama ang ginawa ninyo sa paningin ng <char style="nd">Panginoon</char> nang humingi kayo ng hari.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Nanalangin nga si Samuel, at nang araw na iyon, nagpakulog at nagpaulan ang <char style="nd">Panginoon</char>. Pinagharian ang lahat ng tao ng matinding takot sa <char style="nd">Panginoon</char> at kay Samuel. <verse number="19" style="v"/>Sinabi nila kay Samuel, “Ipanalangin nʼyo po kami sa <char style="nd">Panginoon</char> na iyong Dios upang hindi kami mamatay, dahil dinagdagan namin ang aming mga kasalanan nang humingi kami ng hari.” <verse number="20" style="v"/>Sumagot si Samuel, “Huwag kayong matakot. Kahit na nakagawa kayo ng masama, huwag ninyong talikuran ang <char style="nd">Panginoon</char>, kundi paglingkuran ninyo siya nang buong puso. <verse number="21" style="v"/>Huwag kayong susunod sa mga walang kwentang dios-diosan. Hindi sila makakatulong o makakapagligtas sa inyo. <verse number="22" style="v"/>Alang-alang sa kanyang pangalan, hindi kayo pababayaan ng <char style="nd">Panginoon</char>. Ikinalulugod niyang gawin kayong mga mamamayan niya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>“Tungkol naman sa akin, hindi ako titigil ng pananalangin sa <char style="nd">Panginoon</char> para sa inyo dahil kung magkaganoon, magkakasala ako sa <char style="nd">Panginoon</char>. Tuturuan ko rin kayong mamuhay nang tama at matuwid. <verse number="24" style="v"/>Pero dapat kayong magkaroon ng takot sa <char style="nd">Panginoon</char> at maglingkod sa kanya nang tapat at buong puso. Alalahanin ninyo ang mga kamangha-manghang bagay na ginawa niya sa inyo. <verse number="25" style="v"/>Pero kung magpapatuloy kayo sa kasalanan, kayo at ang hari ninyo ay lilipulin.”</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">Sinaway ni Samuel si Saul</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Si Saul ay 30<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:1 </char><char style="fq" closed="false">30</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Wala ito sa Hebreo pero makikita sa ibang mga tekstong Septuagint.</char></note> taong gulang nang maging hari ng Israel, at naghari siya rito sa loob ng 42<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:1 </char><char style="fq" closed="false">42</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Hindi kumpleto ang numero sa Hebreo: </char><char style="fqa" closed="false">naghari siya sa loob ng at 2 taon.</char></note> taon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Pumili si Saul ng 3,000 lalaki sa Israel <char style="add">para makipaglaban sa mga Filisteo</char>. Ang mga hindi napili ay pinauwi niya. Isinama niya ang 2,000 sa Micmash at sa kaburulan ng Betel at ang 1,000 naman ay pinasama niya sa anak niyang si Jonatan sa Gibea na sakop ng mga taga-Benjamin.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Sinalakay ni Jonatan ang kampo ng mga Filisteo sa Geba at nabalitaan ito ng iba pang Filisteo. Kaya iniutos ni Saul na patunugin ang trumpeta sa buong Israel bilang paghahanda ng mga Hebreo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:3 </char><char style="fq" closed="false">Hebreo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Israelita.</char></note> sa digmaan. <verse number="4" style="v"/>Nabalitaan ng mga Israelita na galit na galit ang mga Filisteo sa kanila dahil sinalakay ni Saul ang kampo. Kaya nagtipon ang mga Israelita sa Gilgal kasama ni Saul.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Nagtipon ang mga Filisteo para makipagdigma sa mga Israelita. Mayroon silang 3,000<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:5 </char><char style="fq" closed="false">3,000</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ganito sa ibang mga teksto ng Septuagint at sa Syriac. Sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">30,000.</char></note> karwahe, 6,000 mangangabayo at mga sundalo na kasindami ng buhangin sa tabing-dagat. Nagtipon sila at nagkampo sa Micmash, sa silangan ng Bet Aven. <verse number="6" style="v"/>Nang makita ng mga Israelita na nanganganib ang sitwasyon nila, nagtago sila sa mga kweba, talahiban, mga batuhan, hukay at mga imbakan ng tubig. <verse number="7" style="v"/>Ang iba sa kanilaʼy tumawid sa <char style="add">Ilog ng</char> Jordan papuntang Gad at Gilead. Naiwan si Saul sa Gilgal, at nanginginig sa takot ang mga kasama niya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Naghintay si Saul kay Samuel sa Gilgal ng pitong araw ayon sa sinabi ni Samuel sa kanya, pero hindi dumating si Samuel. Nang makita ni Saul na unti-unting nag-aalisan ang mga kasama niya, sinabi niya, <verse number="9" style="v"/>“Dalhin ninyo sa akin ang handog na sinusunog at ang handog para sa mabuting relasyon.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:9 </char><char style="fq" closed="false">handog para sa mabuting relasyon</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Tingnan sa Talaan ng mga Salita sa likod.</char></note> At inialay ni Saul ang mga handog na sinusunog. <verse number="10" style="v"/>Nang patapos na siya, dumating si Samuel. Sinalubong niya ito upang batiin, pero nagtanong si Samuel, <verse number="11" style="v"/>“Ano ang ginawa mo?” Sumagot si Saul, “Nakita ko na unti-unting nag-aalisan ang mga kasama ko, at hindi ka dumating sa oras na sinabi mo, at nagtitipon na ang mga Filisteo sa Micmash. <verse number="12" style="v"/>Inisip ko na baka salakayin kami ng mga Filisteo rito sa Gilgal at hindi pa nakakapaghandog sa <char style="nd">Panginoon</char> para humingi ng tulong sa kanya. Kaya napilitan akong mag-alay ng handog na sinusunog.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Sinabi ni Samuel, “Kahangalan ang ginawa mo! Hindi mo sinunod ang utos na ibinigay sa iyo ng <char style="nd">Panginoon</char> na iyong Dios. Kung sumunod ka lang sana, ang sambahayan mo ang maghahari sa Israel habang panahon. <verse number="14" style="v"/>Pero hindi na ito mangyayari dahil nakakita na ang <char style="nd">Panginoon</char> ng taong susunod sa kagustuhan niya, at ginawa na siyang pinuno para sa kanyang mga mamamayan, dahil hindi ka sumunod sa utos ng <char style="nd">Panginoon</char>.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Pagkatapos, umalis si Samuel sa Gilgal at pumunta sa Gibea, na sakop ng Benjamin. Binilang ni Saul ang mga natira niyang tauhan – 600 lahat.</para>
  <para style="s1">Walang Armas ang mga Israelita</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Nagkampo si Saul, ang anak niyang si Jonatan, at ang mga natitira pa niyang tauhan sa Geba, na sakop ng Benjamin, habang ang mga Filisteo naman ay nagkakampo sa Micmash. <verse number="17" style="v"/>Nagtatlong grupo ang mga Filisteo sa kanilang pagsalakay. Ang isang grupoʼy pumunta sa Ofra, sa lupain ng Shual. <verse number="18" style="v"/>Ang isang grupoʼy sa Bet Horon, at ang isaʼy pumunta sa hangganan kung saan matatanaw ang Lambak ng Zeboim na papunta sa disyerto.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Nang mga panahong iyon, walang panday sa buong Israel. Hindi sila pinayagan ng mga Filisteo dahil sinabi nila, “Baka gumawa ng mga espada at sibat ang mga Hebreo.” <verse number="20" style="v"/>Kaya kinakailangan pa ng mga Israelitang pumunta sa mga Filisteo kung maghahasa sila ng kanilang talim ng araro, piko, palakol at karit. <verse number="21" style="v"/><char style="add">At mahal ang singil sa kanila</char>. Ang bayad sa pagpapahasa ng araro at piko ay dalawang pirasong pilak at sa pagpapahasa ng palakol at talim ng pantaboy sa hayop ay isang pirasong pilak. <verse number="22" style="v"/>Kaya nang araw ng digmaan, wala ni isang sundalo sa Israel ang may espada at sibat maliban kina Saul at Jonatan. <verse number="23" style="v"/>Samantala, nagpadala ang mga Filisteo ng mga sundalo para bantayan ang daanan papuntang Micmash.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">Sinalakay ni Jonatan ang mga Filisteo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Isang araw, sinabi ni Jonatan sa binata na tagapagdala ng kanyang armas, “Halika, pumunta tayo sa kampo ng mga Filisteo.” Pero hindi niya ito sinabi sa kanyang ama.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Si Saul naman noon ay nasa ilalim ng punong pomegranata sa Migron, na nasa labas ng Gibea, at kasama ang 600 niyang tauhan <char style="add">sa di-kalayuan</char>. <verse number="3" style="v"/>Naroon din <char style="add">ang paring</char> si Ahia na nakasuot ng espesyal na damit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:3 </char><char style="fq" closed="false">espesyal na damit</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">“efod.”</char></note> <char style="add">ng pari</char>. Si Ahia ay anak ni Ahitub na kapatid ni Icabod. Si Ahitub ay anak ni Finehas na anak naman ni Eli na pari na naglingkod noon sa Shilo. Walang nakakaalam na umalis si Jonatan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>May bangin sa magkabilang gilid ng dinadaanan ni Jonatan papunta sa kampo ng mga Filisteo; ang isaʼy tinatawag na Bozez at ang isaʼy tinatawag na Sene. <verse number="5" style="v"/>Ang isaʼy nasa gawing hilaga at nakaharap sa Micmash, at ang isaʼy nasa gawing timog at nakaharap sa Gibea.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Sinabi ni Jonatan sa tagapagdala niya ng armas, “Puntahan natin ang kampo ng mga taong iyon na hindi kumikilala sa Dios.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:6 </char><char style="fq" closed="false">mga taong iyon na hindi kumikilala sa Dios</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">mga hindi tuli.</char></note> Baka sakaling tulungan tayo ng <char style="nd">Panginoon</char>, dahil walang makakapigil kung loloobin niyang magtagumpay tayo, kahit marami o kakaunti tayo.” <verse number="7" style="v"/>Sinabi ng tagapagdala niya ng armas, “Gawin nʼyo po ang anumang iniisip ninyo. Kasama nʼyo ako kahit ano ang mangyari.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Sinabi ni Jonatan, “Tayo na, pupuntahan natin sila at magpapakita tayo sa kanila. <verse number="9" style="v"/>Kung sasabihin nilang sila ang lalapit sa atin para makipaglaban, hindi na tayo aakyat pa sa kanila, hihintayin na lang natin sila. <verse number="10" style="v"/>Pero kung sasabihin nilang tayo ang lumapit, aakyat tayo dahil iyon ang tanda na ipapatalo sila sa atin ng <char style="nd">Panginoon</char>.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Nang magpakita silang dalawa roon sa mga Filisteo, sumigaw ang mga Filisteo, “Tingnan ninyo ang mga Hebreo!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:11 </char><char style="fq" closed="false">Hebreo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Israelita.</char></note> Naglalabasan na sila mula sa pinagtataguan nila.” <verse number="12" style="v"/>At sinigawan nila sina Jonatan at ang tagapagdala niya ng armas, “Lumapit kayo rito, nang maturuan namin kayo ng leksyon.” Sinabi ni Jonatan sa tagapagdala niya ng armas, “Halika, sumunod ka sa akin dahil tutulungan tayo ng <char style="nd">Panginoon</char> na talunin sila ng Israel.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Kaya gumapang si Jonatan paakyat, kasunod ang tagapagdala niya ng armas. Pinatay ni Jonatan ang mga Filisteo at ganoon din ang ginawa ng tagapagdala niya ng armas. <verse number="14" style="v"/>Sa unang pagsalakay na ito, napatay nila ang 20 Filisteo at nagkalat ang mga bangkay ng mga ito sa kalahating ektaryang lupa roon. <verse number="15" style="v"/>Natakot nang matindi ang mga Filisteong nasa kampo, nasa bukid, at pati na ang mga <char style="add">sundalo nilang</char> sasalakay. At lumindol, kaya lalo pang tumindi ang takot nila.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:15 </char><char style="fq" closed="false">lalo pang tumindi … nila</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">niloob ng Dios na matakot sila.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Doon sa Gibea, <char style="add">sa lupain</char> ng Benjamin, nakita ng mga tagapagbantay ni Saul ang mga sundalong Filisteo na nagtatakbuhan papunta sa ibaʼt ibang direksyon. <verse number="17" style="v"/>Sinabi ni Saul sa mga tauhan niya, “Tipunin ninyo ang mga sundalo at tingnan kung sino ang nawawala.” At nalaman nila na wala si Jonatan at ang tagapagdala niya ng armas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Sinabi ni Saul kay Ahia, “Dalhin dito ang Kahon ng Dios.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:18 </char><char style="fq" closed="false">Kahon ng Dios</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang Kahon ng Kasunduan.</char></note> (Nang panahong iyon, ang Kahon ng Kasunduan ay nasa mga Israelita.)<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:18 </char><char style="fq" closed="false">Dalhin … Israelita</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ito ang nasa Hebreo; sa ibang tekstong Septuagint, </char><char style="fqa" closed="false">“Dalhin dito ang espesyal na damit ng pari.” (Nang panahong iyon, si Ahia ang nagsusuot ng damit na ito sa harap ng mga Israelita.)</char></note> <verse number="19" style="v"/>Habang nakikipag-usap si Saul sa pari, lalo pang lumakas ang sigawan at kaguluhan sa kampo ng mga Filisteo kaya sinabi ni Saul kay Ahia, “Hayaan mo na. Itigil mo na iyan.” <verse number="20" style="v"/>Agad na tinipon ni Saul ang mga tauhan niya at sumugod sa digmaan. Nakita nila ang mga Filisteo na nagkakagulo at sila-sila ang nagpapatayan. <verse number="21" style="v"/>Pati na ang mga Hebreong dating kakampi ng mga Filisteo ay pumunta sa kampo ng mga Israelita at kumampi kina Saul at Jonatan. <verse number="22" style="v"/>Nang makita ng lahat ng mga Israelitang nagtatago sa kaburulan ng Efraim na nagsisitakas ang mga Filisteo, sumama na rin sila sa paghabol. <verse number="23" style="v"/>Nang araw na iyon, iniligtas ng <char style="nd">Panginoon</char> ang mga Israelita at umabot pa ang digmaan hanggang sa Bet Aven.</para>
  <para style="s1">Ang Sumpa ni Saul</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Nang araw na iyon, nanghina ang mga Israelita sa gutom dahil pinanumpa sila ni Saul, na sinabi, “Sumpain ang sinumang kakain ng pagkain bago gumabi, hanggaʼt hindi pa ako nakakapaghiganti sa aking mga kalaban.” Kaya walang kumain kahit isa sa kanila. <verse number="25" style="v"/>Pumunta ang lahat ng sundalo sa kagubatan, kung saan may mga pulot na tumutulo sa lupa. <verse number="26" style="v"/>Hindi nila ito tinikman man lang dahil natatakot sila sa sumpa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Pero hindi narinig ni Jonatan na pinanumpa ng kanyang ama ang mga tao, kaya isinawsaw niya ang dulo ng isang patpat sa pulot at kinain ito. Pagkakain niya, bumuti ang pakiramdam niya. <verse number="28" style="v"/>Nakita siya ng isa sa mga tauhan at sinabi sa kanya, “Pinanumpa ng inyong ama ang buong hukbo na huwag kumain ngayong araw na ito kaya hinang-hina na kami.” <verse number="29" style="v"/>Sinabi ni Jonatan, “Hindi tama ang ginagawa niya sa bayan natin. Tingnan mo kung paano bumuti ang pakiramdam ko nang tumikim ako ng kaunting pulot. <verse number="30" style="v"/>Ano pa kaya kung pinayagan silang kumain ng mga masasamsam natin sa ating mga kalaban, siguro mas marami pa tayong napatay na mga Filisteo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Nang araw na iyon, matapos talunin ng mga Israelita ang mga Filisteo mula sa Micmash hanggang sa Ayalon, napagod at nagutom sila nang husto. <verse number="32" style="v"/>Kaya, nagmamadali silang humuli ng mga tupa at baka na kanilang nasamsam, at doon mismo ay kinatay nila ang mga ito at kinain nang hindi inalisan ng dugo. <verse number="33" style="v"/>May nagsabi kay Saul, “Tingnan nʼyo, nagkakasala sa <char style="nd">Panginoon</char> ang mga tauhan ninyo dahil kumain sila ng karneng may dugo pa.” Sinabi ni Saul, “Isang malaking pagtataksil ito! Humanap kayo ng isang malaking bato at pagulungin nʼyo rito. <verse number="34" style="v"/>At puntahan nʼyo ang mga tauhan ko at sabihan silang dalhin dito ang mga baka at tupa. Dito nila katayin at kainin ang mga ito. Sabihin nʼyo rin sa kanila na huwag silang magkasala sa <char style="nd">Panginoon</char> dahil sa pagkain ng karneng may dugo pa.” Kaya nang gabing iyon, dinala ng mga tauhan ni Saul ang kanilang mga baka at tupa sa kanya at doon kinatay. <verse number="35" style="v"/>Gumawa naman si Saul ng altar para sa <char style="nd">Panginoon</char>. Ito ang unang altar na ginawa niya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Sinabi ni Saul, “Sasalakayin natin ngayong gabi ang mga Filisteo at tatalunin natin sila hanggang sa umaga, sasamsamin natin ang mga ari-arian nila at papatayin silang lahat. <char style="add">Wala tayong ititirang buhay</char>.” Sumagot ang mga tao, “Gawin nʼyo po kung ano sa tingin nʼyo ang mabuti.” Pero sinabi ng pari, “Tanungin muna natin ang Dios tungkol sa bagay na ito.” <verse number="37" style="v"/>Kaya nagtanong si Saul sa Dios, “Sasalakayin po ba namin ang mga Filisteo? Ipapatalo nʼyo ba sila sa amin?” Pero hindi sumagot ang Dios nang araw na iyon. <verse number="38" style="v"/>Kaya sinabi ni Saul sa mga pinuno ng mga mamamayan ng Israel, “Magtipon kayong lahat dito, kailangang malaman natin ang nagawa nating kasalanan sa araw na ito. <verse number="39" style="v"/>Isinusumpa ko sa ngalan ng buhay na <char style="nd">Panginoon</char> na nagligtas sa mga Israelita, mamamatay ang nagkasala kahit na siya ay ang anak kong si Jonatan.” Pero wala ni isa mang nagsalita sa mga Israelita.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Sinabi pa niya sa lahat ng mga Israelita, “Tumayo kayo riyan at tatayo rin kami ng anak kong si Jonatan.” Pumayag naman ang mga tao. <verse number="41" style="v"/>Pagkatapos, nanalangin si Saul, “<char style="nd">Panginoon</char>, Dios ng Israel, ipaalam nʼyo po sa amin kung sino ang nagkasala.” Sa pamamagitan ng palabunutan, sina Saul at Jonatan ang napiling nagkasala at hindi ang mga tao. <verse number="42" style="v"/>Sinabi ni Saul, “Magpalabunutan naman tayo ngayon para malaman kung sino sa aming dalawa ni Jonatan ang nagkasala. At si Jonatan ang nabunot.” <verse number="43" style="v"/>Tinanong ni Saul si Jonatan, “Ano ang ginawa mo?” Sumagot si Jonatan, “Isinawsaw ko po ang dulo ng patpat ko sa pulot at kumain ako ng kaunti. Karapat-dapat po ba akong mamatay?” <verse number="44" style="v"/>Sinabi ni Saul, “Oo, dapat kang mamatay. Lubos sana akong parusahan ng Dios kung hindi kita ipapatay.” <verse number="45" style="v"/>Pero sinabi ng mga tao kay Saul, “Si Jonatan po ang nagpanalo sa atin, at ngayon, papatayin natin siya? Hindi po maaari! Sumusumpa kami sa buhay na <char style="nd">Panginoon</char> na wala ni isa sa buhok niya ang mahuhulog sa lupa,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:45 </char><char style="fq" closed="false">wala … lupa</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang ibig sabihin, </char><char style="fqa" closed="false">hindi siya mapapahamak.</char></note> dahil ang Dios po ang tumulong sa kanya sa ginawa niya sa araw na ito.” At hindi nga pinatay si Jonatan dahil iniligtas siya ng mga Israelita. <verse number="46" style="v"/>Ipinatigil na ni Saul ang paghabol sa mga Filisteo at bumalik na ang mga Filisteo sa kanilang lugar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Nang maghari si Saul sa Israel, nakipaglaban siya sa mga kalaban nila sa paligid. Ang mga kalaban niya ay ang mga Moabita, Ammonita, Edomita, hari ng mga Zobita at mga Filisteo. Natatalo niya ang sinumang makalaban niya. <verse number="48" style="v"/>Buong tapang siyang nakipaglaban at natalo niya ang mga Amalekita. Sa pamamagitan nito, iniligtas niya ang mga Israelita sa kamay ng mga sumasalakay sa kanila at sumamsam ng kanilang mga ari-arian.</para>
  <para style="s1">Ang Sambahayan ni Saul</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>Ang mga anak na lalaki ni Saul ay sina Jonatan, Ishvi, at Malki Shua; si Merab naman ang kanyang panganay na babae, at si Mical ang bunsong babae. <verse number="50" style="v"/>Ang asawa ni Saul ay si Ahinoam na anak ni Ahimaaz. Ang pinuno ng kanyang hukbo ay ang pinsan niyang si Abner, anak ng tiyuhin niyang si Ner. <verse number="51" style="v"/>Ang ama ni Saul na si Kish at ang ama ni Abner na si Ner ay magkapatid, silaʼy mga anak ni Abiel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v"/>Sa buong panahon ng paghahari ni Saul, naging matindi ang labanan sa pagitan ng mga Israelita at mga Filisteo. Kapag may nakikita si Saul na malakas at magiting na lalaki, ginagawa niya itong sundalo niya.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">Itinakwil ng <char style="nd">Panginoon</char> si Saul Bilang Hari</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sinabi ni Samuel kay Saul, “Isinugo ako noon ng <char style="nd">Panginoon</char> para pahiran ka ng langis at ipakita sa mga mamamayan ng Israel na ikaw ang pinili niyang hari. Pakinggan mo ang mensahe ng <char style="nd">Panginoon</char>. <verse number="2" style="v"/>‘Ako ang Makapangyarihang <char style="nd">Panginoon</char>. Parurusahan ko ang mga Amalekita dahil sa pagsalakay nila sa mga Israelita nang inilabas ko sila sa Egipto. <verse number="3" style="v"/>Salakayin ninyo ang mga Amalekita. Lipulin ninyo nang lubusan ang lahat ng naroroon. Patayin ninyo silang lahat, mga lalaki, babae, bata at mga sanggol, pati na rin ang kanilang mga baka, tupa, kamelyo at mga asno.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Kaya tinipon ni Saul ang mga sundalo sa Telaim. May 200,000 sundalo ang nagtipon, bukod pa ang 10,000 mula sa Juda. <verse number="5" style="v"/>Pinangunahan sila ni Saul papunta sa lungsod ng Amalek at naghintay sa natuyong ilog para sumalakay. <verse number="6" style="v"/>Nagpasabi siya sa mga Keneo, “Lumayo kayo sa mga Amalekita para hindi kayo mamatay kasama nila. Naging mabuti kayo sa lahat ng mga Israelita nang lumabas sila sa Egipto.” Kaya lumayo ang mga Keneo sa mga Amalekita. <verse number="7" style="v"/>Sinalakay nina Saul ang mga Amalekita mula sa Havila hanggang sa Shur, sa gawing silangan ng Egipto. <verse number="8" style="v"/>Nilipol nila nang lubusan ang lahat ng Amalekita, pero si Agag na kanilang hari ay hindi nila pinatay kundi binihag lang. <verse number="9" style="v"/>Hindi rin nila pinatay ang pinakamainam na tupa at baka pati ang mga anak nito. Ang lahat ng maiinam ay hindi nila nilipol, pero ang hindi mapapakinabangan ay nilipol nila nang lubusan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char> kay Samuel, <verse number="11" style="v"/>“Nalungkot ako na ginawa kong hari si Saul. Sapagkat tinalikuran niya ako at hindi sinunod ang utos ko.” <char style="add">Nang marinig ito ni</char> Samuel, labis siyang nabagabag, at nanalangin siya sa <char style="nd">Panginoon</char> nang buong magdamag.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Kinabukasan, maagang bumangon si Samuel at lumakad para makipagkita kay Saul. Pero may nagsabi sa kanya, “Pumunta si Saul sa Carmel para magpatayo roon ng monumento para sa kanyang karangalan, at pagkatapos ay pumunta siya sa Gilgal.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Pinuntahan ni Samuel si Saul at nang magkita sila, binati siya ni Saul, “Pagpalain ka sana ng <char style="nd">Panginoon</char>! Sinunod ko ang mga utos ng <char style="nd">Panginoon</char>.” <verse number="14" style="v"/>Pero sinabi ni Samuel, “<char style="add">Kung totoong sinunod mo ang utos ng <char style="nd">Panginoon</char>,</char> bakit may naririnig akong ingay ng mga tupa at unga ng mga baka?” <verse number="15" style="v"/>Sumagot si Saul, “Ang mga iyon ay ang pinakamagandang tupa at mga baka, dala ng mga sundalo galing sa mga Amalekita. Hindi nila pinatay dahil iaalay nila sa <char style="nd">Panginoon</char> na iyong Dios, pero maliban sa mga iyon, pinatay naming lahat.” <verse number="16" style="v"/>Sinabi ni Samuel, “Tumigil ka! Pakinggan mo ang sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char> sa akin kagabi.” “Ano iyon?” Tanong ni Saul. <verse number="17" style="v"/>Sinabi ni Samuel, “Kahit na maliit ang tingin mo sa sarili noong una, pinili ka pa rin ng <char style="nd">Panginoon</char> na maging hari ng buong lahi ng Israel. <verse number="18" style="v"/>Inutusan ka niyang ubusin ang lahat ng makasalanang Amalekita at labanan sila hanggang sa maubos silang lahat. <verse number="19" style="v"/>Pero bakit hindi ka sumunod sa <char style="nd">Panginoon</char>? Bakit dali-dali ninyong sinamsam ang mga ari-arian nila? Bakit mo ginawa ang masamang bagay na ito sa <char style="nd">Panginoon</char>?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Sumagot si Saul, “Pero sinunod ko ang <char style="nd">Panginoon</char>. Ginawa ko ang iniutos niya sa akin. Binihag ko si Agag, ang hari ng mga Amalekita, at nilipol ko nang lubusan ang mga tao sa nasasakupan niya. <verse number="21" style="v"/>Pagkatapos, kinuha ng mga sundalo ko ang pinakamagandang tupa, baka at mga bagay-bagay na nasamsam sa digmaan, na nakatalagang wasakin nang lubos. Dinala nila ang mga ito rito sa Gilgal para ihandog sa <char style="nd">Panginoon</char> na iyong Dios.” <verse number="22" style="v"/>Pero sumagot si Samuel, “Mas nalulugod ba ang <char style="nd">Panginoon</char> sa mga handog ninyo kaysa sa pagsunod sa kanya? Ang pagsunod sa <char style="nd">Panginoon</char> ay mas mabuti kaysa sa mga handog. Ang pakikinig sa kanya ay mas mabuti kaysa sa paghahandog ng mga taba ng tupa. <verse number="23" style="v"/>Ang pagsuway sa <char style="nd">Panginoon</char> ay kasinsama ng pangkukulam at ang katigasan ng uloʼy kasinsama ng pagsamba sa mga dios-diosan. Dahil sa pagsuway mo sa salita ng <char style="nd">Panginoon</char>, inayawan ka rin niya bilang hari.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Sinabi ni Saul kay Samuel, “Nagkasala ako; hindi ko sinunod ang mga turo mo at ang utos ng <char style="nd">Panginoon</char>. Natakot ako sa mga tao, kaya sinunod ko ang gusto nilang mangyari. <verse number="25" style="v"/>Nagmamakaawa ako sa iyo na patawarin mo ako sa mga kasalanan ko at samahan mo ako sa pagsamba sa <char style="nd">Panginoon</char>.” <verse number="26" style="v"/>Pero sinabi ni Samuel, “Hindi ako sasama sa iyo. Dahil sa pagsuway mo sa <char style="nd">Panginoon</char>, ayaw na niya sa iyo bilang hari ng Israel.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Nang patalikod na si Samuel para umalis, hinawakan ni Saul ang laylayan ng damit niya at napunit ito. <verse number="28" style="v"/>Sinabi ni Samuel sa kanya, “Inalis na sa iyo ngayon ng <char style="nd">Panginoon</char> ang kaharian ng Israel at ibinigay ito sa iba – sa isang tao na mas mabuti kaysa sa iyo. <verse number="29" style="v"/>Ang Dios ng Israel ay hindi nagsisinungaling at hindi tulad ng tao na pabago-bago ng isip.” <verse number="30" style="v"/>Sumagot si Saul, “Nagkasala ako! Nakikiusap ako, parangalan mo ako sa harap ng mga tagapamahala ng aking mga mamamayan at ng buong Israel sa pamamagitan ng pagsama sa akin sa pagsamba sa <char style="nd">Panginoon</char> na iyong Dios.” <verse number="31" style="v"/>Kaya sumama si Samuel kay Saul at sumamba si Saul sa <char style="nd">Panginoon</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Sinabi ni Samuel, “Dalhin mo sa akin si Agag na hari ng mga Amalekita.” Tiwalang-tiwala na lumapit kay Samuel si Agag. Iniisip niya na hindi na siya papatayin.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:32 </char><char style="fq" closed="false">Tiwalang-tiwala na lumapit … si Agag. Iniisip niya na hindi na siya papatayin</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Nanginginig na lumapit … si Agag. Iniisip niya, “Mapait ang pagkamatay!”</char></note> <verse number="33" style="v"/>Pero sinabi ni Samuel, “Kung paanong maraming ina ang nawalan ng anak dahil sa pagpatay mo, ngayon, mawawalan din ng anak ang iyong ina.” At pinagtataga ni Samuel si Agag sa presensya ng <char style="nd">Panginoon</char> sa Gilgal. <verse number="34" style="v"/>Pagkatapos, bumalik si Samuel sa Rama, at si Saul ay umuwi sa Gibea. <verse number="35" style="v"/>Mula noon, hindi na nagpakita si Samuel kay Saul hanggang sa mamatay si Samuel. Pero nagdalamhati siya para kay Saul. Nalungkot<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:35 </char><char style="fq" closed="false">Nalungkot</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Nagsisi.</char></note> ang <char style="nd">Panginoon</char> na ginawa niyang hari ng Israel si Saul.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">Piniling Maging Hari si David</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="add">Nang panahong iyon,</char> sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char> kay Samuel, “Hanggang kailan ka magdadalamhati para kay Saul? Inayawan ko na siya bilang hari ng Israel. Ngayon, punuin mo ng langis ang iyong sisidlan na sungay, at pumunta ka kay Jesse sa Betlehem. Pinili ko ang isa sa mga anak niya na maging bagong hari.” <verse number="2" style="v"/>Pero sinabi ni Samuel, “Paano ako makakapunta roon? Kapag nalaman ito ni Saul, tiyak na ipapapatay niya ako.” Sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char>, “Magdala ka ng isang dumalagang baka <char style="add">sa Betlehem</char>, at sabihin mo sa mga tao na pumunta ka roon para maghandog sa <char style="nd">Panginoon</char>. <verse number="3" style="v"/>Imbitahin mo si Jesse na sumama sa paghahandog at tuturuan kita kung ano ang gagawin mo. Ituturo ko sa iyo ang anak niyang pinili ko para maging hari. At papahiran mo ng langis ang kanyang ulo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Sinunod ni Samuel ang iniutos ng <char style="nd">Panginoon</char>. Pagdating niya sa Betlehem, sinalubong siya ng mga tagapamahala ng bayan na nanginginig sa takot. Nagtanong sila, “Kapayapaan ba ang pakay mo sa pagpunta rito?” <verse number="5" style="v"/>Sumagot si Samuel, “Oo, matiwasay akong pumunta rito para maghandog sa <char style="nd">Panginoon</char>. Maglinis kayo ng sarili ninyo sa pagharap sa kanya at sumama kayo sa akin sa paghahandog.” Pagkatapos, ginawa ni Samuel ang <char style="add">seremonya</char> para linisin si Jesse at ang mga anak niya at inanyayahan din sila sa paghahandog.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Pagdating nila, nakita ni Samuel si Eliab at naisip niya, “Siguradong siya na ang pinili ng <char style="nd">Panginoon</char> na maging hari.” <verse number="7" style="v"/>Pero sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char> kay Samuel, “Huwag mong tingnan ang tangkad at ang kakisigan niya dahil hindi siya ang pinili ko. Hindi ako tumitingin na gaya ng pagtingin ng tao. Ang taoʼy tumitingin sa panlabas na kaanyuan, ngunit ang tinitingnan koʼy ang puso.” <verse number="8" style="v"/>Tinawag ni Jesse si Abinadab at pinapunta kay Samuel. Pero sinabi ni Samuel, “Hindi siya ang pinili ng <char style="nd">Panginoon</char>.” <verse number="9" style="v"/>Pagkatapos, pinapunta ni Jesse si Shama kay Samuel, pero sinabi ni Samuel, “Hindi rin siya ang pinili ng <char style="nd">Panginoon</char>.” <verse number="10" style="v"/>Pinapunta ni Jesse kay Samuel ang pito niyang mga anak na lalaki, pero sinabi ni Samuel sa kanya, “Wala ni isa man sa kanila ang pinili ng <char style="nd">Panginoon</char>.” <verse number="11" style="v"/>Tinanong ni Samuel si Jesse, “Sila na bang lahat ang anak mo?” Sumagot si Jesse, “May isa pa, ang bunso, pero nagpapastol siya ng mga tupa.” Sinabi ni Samuel, “Ipasundo mo siya. Hindi tayo magpapatuloy sa ating gagawin hanggaʼt hindi siya dumarating.” <verse number="12" style="v"/>Kaya ipinatawag ni Jesse si David at pinapunta sa kanila. Magandang lalaki siya, mamula-mula ang mukha at maganda ang mga mata. Pagkatapos, sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char>, “Pahiran mo siya ng langis dahil siya ang pinili ko.” <verse number="13" style="v"/>Kaya kinuha ni Samuel ang langis at pinahiran niya sa ulo si David sa harap ng kanyang mga kapatid. Simula nang araw na iyon, napuspos siya ng Espiritu ng <char style="nd">Panginoon</char>. At umuwi naman si Samuel sa Rama.</para>
  <para style="s1">Naglingkod si David kay Saul</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Umalis kay Saul ang Espiritu ng <char style="nd">Panginoon</char>, at pinahirapan siya ng masamang espiritu na ipinadala ng <char style="nd">Panginoon</char>. <verse number="15" style="v"/>Sinabi ng mga utusan ni Saul sa kanya, “Malinaw po na pinahihirapan kayo ng masamang espiritu na ipinadala ng Dios. <verse number="16" style="v"/>Kaya kung papayag po kayo, hahanap kami ng marunong tumugtog ng alpa. At tuwing pahihirapan kayo ng masamang espiritu na ipinadala ng tutugtugan po niya kayo ng alpa at bubuti na ang pakiramdam ninyo.” <verse number="17" style="v"/>Sinabi ni Saul sa kanyang mga utusan, “Sige, humanap kayo ng taong marunong tumugtog ng alpa at dalhin nʼyo siya sa akin.” <verse number="18" style="v"/>Sumagot ang isa sa kanyang mga utusan, “Nakita ko po na ang isa sa mga anak ni Jesse na taga-Betlehem ay magaling tumugtog ng alpa. Bukod pa roon, matapang po siya at mahusay makipaglaban, magandang lalaki, mahusay magsalita at sumasakanya ang <char style="nd">Panginoon</char>.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Nagsugo si Saul ng mga mensahero kay Jesse para papuntahin sa kanya ang anak ni Jesse na si David na pastol ng mga tupa. <verse number="20" style="v"/>Kaya pinapunta ni Jesse si David kay Saul na may dalang <char style="add">mga regalo</char>: isang asno na may kargang tinapay, isang balat na sisidlan na puno ng katas ng ubas at isang batang kambing.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Naglingkod si David kay Saul at nagustuhan siya ni Saul, kaya ginawa niyang tagapagdala ng armas si David. <verse number="22" style="v"/>Pagkatapos, nagpadala ng mensahe si Saul kay Jesse na nagsasabi, “Hayaan mong manatili <char style="add">rito</char> si David para maglingkod sa akin dahil natutuwa ako sa kanya.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Sa tuwing dumarating kay Saul ang masamang espiritu na ipinapadala ng Dios, tinutugtog ni David ang kanyang alpa. Pagkatapos, umaalis kay Saul ang masamang espiritu at bumubuti ang kanyang pakiramdam.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s1">Si David at si Goliat</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tinipon ng mga Filisteo ang mga sundalo nila sa Soco na sakop ng Juda para makipagdigma. Nagkampo sila sa Efes Damim, sa gitna ng Soco at Azeka. <verse number="2" style="v"/>Tinipon din ni Saul ang mga Israelita, at nagkampo sila malapit sa Lambak ng Elah. Naghanda sila sa pakikipagdigma laban sa mga Filisteo. <verse number="3" style="v"/>Ang mga Filisteoʼy nasa isang burol at ang mga Israelita namaʼy nasa kabilang burol, nasa gitna nila ang lambak.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Ngayon, may isang mahusay at matapang na mandirigmang taga-Gat na ang pangalan ay Goliat. Lumabas siya sa kampo ng mga Filisteo, <char style="add">at lumapit sa kampo ng mga Israelita</char>. May siyam na talampakan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:4 </char><char style="fq" closed="false">May siyam na talampakan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Mga tatlong metro. </char><char style="ft" closed="false">Sa Septuagint, </char><char style="fqa" closed="false">anim na talampakan at siyam na pulgada.</char></note> ang kanyang taas. <verse number="5" style="v"/>Tanso ang helmet niya at tanso rin ang kanyang panangga sa dibdib na tumitimbang ng 60 kilo. <verse number="6" style="v"/>Tanso rin ang nakabalot sa kanyang binti at hita, at may tansong sibat na nakasukbit sa kanyang balikat. <verse number="7" style="v"/>Ang hawakan naman ng kanyang sibat ay mabigat at makapal; ang dulo nitoʼy tumitimbang ng pitong kilo. Nasa unahan naman niya ang tagapagdala ng kanyang kalasag.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Huminto si Goliat at sumigaw sa mga Israelita, “Kailangan nʼyo pa ba ng buong hukbo para makipaglaban? Ako ang Filisteo at kayo ang mga utusan ni Saul. Pumili na lang kayo ng isang taong kakatawan sa inyo na lalaban sa akin. <verse number="9" style="v"/>Kung mapapatay niya ako, magpapaalipin kami sa inyo; pero kung mapapatay ko siya, magpapaalipin kayo at maglilingkod sa amin. <verse number="10" style="v"/>Ngayon, hinahamon ko kayo! Papuntahin ninyo rito ang makikipaglaban sa akin.” <verse number="11" style="v"/>Nang marinig ito ni Saul at ng mga Israelita, natakot sila nang husto.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ngayon, may anak si Jesse na nagngangalang David. Si Jesse ay taga-Betlehem, na mula sa lahi ni Efraim sa lupain ng Juda. Matanda na si Jesse nang mga panahong iyon. May walo siyang anak na lalaki. <verse number="13" style="v"/>Ang tatlong nakatatanda ay sumama kay Saul sa digmaan – ang panganay na si Eliab, ang sumunod ay si Abinadab at si Shama naman ang pangatlo. <verse number="14" style="v"/>Si David ang bunso sa magkakapatid. Habang kasama ni Saul sa digmaan ang tatlo, <verse number="15" style="v"/>si David ay nagpapabalik-balik sa paglilingkod kay Saul at sa pagpapastol ng mga tupa ng kanyang ama sa Betlehem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Sa loob ng 40 araw, paulit-ulit na hinahamon ni Goliat ang mga Israelita, araw at gabi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Isang araw, sinabi ni Jesse kay David, “Anak, dalhin mo agad itong kalahating sako ng binusang trigo at sampung pirasong tinapay sa mga kapatid mo na nasa kampo. <verse number="18" style="v"/>Dalhin mo rin itong sampung pirasong keso sa pinuno ng hukbo. Kumustahin mo rin ang kalagayan ng mga kapatid mo roon. At sa pagbalik mo rito, magdala ka ng katunayan na mabuti ang kalagayan nila. <verse number="19" style="v"/>Naroon sila ngayon sa Lambak ng Elah at nakikipaglaban sa mga Filisteo kasama ni Saul at ng iba pang mga Israelita.” <verse number="20" style="v"/>Kaya kinabukasan, madaling-araw pa lang ay bumangon na si David at inihanda ang mga pagkaing dadalhin niya. Iniwan niya ang mga tupa sa isang pastol at siyaʼy umalis ayon sa iniutos ni Jesse. Nang dumating siya sa kampo ng mga Israelita, palabas na ang mga sundalong nagsisigawan para makipaglaban. <verse number="21" style="v"/>Maya-maya, magkaharap na ang mga Israelita at mga Filisteo na handa nang maglaban. <verse number="22" style="v"/>Iniwan ni David ang mga dala-dala niya sa tagapag-asikaso ng mga kailangan ng hukbo, at tumakbo siya sa lugar ng labanan at kinamusta ang mga kapatid niya. <verse number="23" style="v"/>Habang kinakausap niya sila, lumabas si Goliat, ang mahusay na mandirigma na taga-Gat, at pumunta sa unahan ng mga Filisteo, at hinamon na naman niya ang mga Israelita. Narinig ito ni David. <verse number="24" style="v"/>Nang makita ng mga Israelita si Goliat, nagtakbuhan sila sa sobrang takot. <verse number="25" style="v"/>Nag-usap-usap sila, “Nakita ba ninyo ang lalaking iyon na sumusugod para hamunin ang Israel? Bibigyan ng hari ng malaking gantimpala ang sinumang makakapatay sa kanya. Hindi lang iyan, ibibigay pa niya rito para maging asawa ang isa sa mga anak niyang babae, at ang buo niyang sambahayan ay hindi na magbabayad ng buwis sa Israel.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Nagtanong si David sa mga taong nakatayo malapit sa kanya, “Sino ba ang Filisteong iyon na hindi nakakakilala sa Dios<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:26 </char><char style="fq" closed="false">na hindi nakakakilala sa Dios</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">na hindi tuli. </char><char style="ft" closed="false">Ganito rin sa talatang 36.</char></note> na humahamon sa mga sundalo ng buhay na Dios? Ano ba ang matatanggap ng taong makakapatay sa kanya para matigil na ang panghihiya niya sa Israel?” <verse number="27" style="v"/>At sumagot ang mga tao, “Tulad ng narinig mo, iyon nga ang gantimpala sa makakapatay kay Goliat.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Nang marinig ito ni Eliab, ang nakatatandang kapatid ni David, na nakikipag-usap si David sa mga tao, nagalit siya. Sinabi niya kay David, “Bakit ka pumunta rito? Sino ang pinagbantay mo sa iilang tupa natin doon sa ilang? Akala mo kung sino ka. Alam ko kung gaano ka kayabang. Pumunta ka lang dito para manood ng labanan.” <verse number="29" style="v"/>Sinabi ni David, “Ano ba ang ginawa ko? Nagtatanong lang ako.” <verse number="30" style="v"/>Tinalikuran niya si Eliab at nagtanong sa iba para linawin ang mga nalaman niya kanina at ganoon din ang sagot na natanggap niya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Nakarating kay Saul ang mga sinabi ni David. Kaya ipinatawag niya ito. <verse number="32" style="v"/>Pagdating ni David, sinabi niya kay Saul, “Wala po ni isa man sa atin ang dapat na panghinaan ng loob dahil lang sa Filisteong iyon. Ako na po na inyong lingkod ang makikipaglaban sa kanya.” <verse number="33" style="v"/>Sumagot si Saul, “Hindi mo kayang makipaglaban sa kanya. Bata ka pa, habang siyaʼy mandirigma na mula pa sa kanyang pagkabata.” <verse number="34" style="v"/>Pero sumagot si David, “Matagal na po akong nagbabantay sa mga tupa ng aking ama. Kung may leon o oso na tatangay sa mga tupa, <verse number="35" style="v"/>tinutugis ko po ito at binubugbog, at kinukuha ang tupa. Kung lalaban ito hinuhuli ko ito sa leeg<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:34-35 </char><char style="fq" closed="false">leeg</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Makikita ito sa Septuagint. Sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">balbas.</char></note> at hinahampas hanggang sa mamatay. <verse number="36" style="v"/>Nagawa ko po ito sa mga leon at oso, at gagawin ko rin ito sa Filisteong iyon na hindi nakakakilala sa Dios dahil hinahamon po niya ang mga sundalo ng buhay na Dios. <verse number="37" style="v"/>Ang <char style="nd">Panginoon</char> na nagligtas sa akin sa mga leon at oso ang siya ring magliligtas sa akin sa kamay ng Filisteong iyon.”</para>
  <para style="p">Sinabi ni Saul kay David, “Sige, lumakad ka na. Patnubayan ka sana ng Dios.” <verse number="38" style="v"/>Ibinigay niya at ipinasuot kay David ang mga kasuotan niyang pandigma – ang tansong helmet at panangga sa dibdib. <verse number="39" style="v"/>Pagkatapos, isinukbit ni David ang espada ni Saul at sinubukang lumakad. Ngunit, dahil hindi pa siya sanay na gumamit ng mga ito, sinabi niya kay Saul, “Hindi po ako makikipaglaban na suot ang mga ito, hindi po ako sanay.” Kaya hinubad niya ang lahat ng ito. <verse number="40" style="v"/>Pagkatapos, kinuha niya ang kanyang tungkod, pumulot ng limang makikinis na bato sa sapa at inilagay sa balat na lalagyan. Dala-dala ang kanyang tirador, lumapit siya kay Goliat.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Lumapit si Goliat kay David na pinangungunahan ng tagapagdala niya ng armas. <verse number="42" style="v"/>Nang makita niyang binatilyo lamang si David, magandang lalaki at may mamula-mulang pisngi, hinamak niya ito. <verse number="43" style="v"/>Sinabi niya kay David, “Aso ba ako at patpat iyang dala-dala mo?” At isinumpa niya si David sa ngalan ng kanyang mga dios. <verse number="44" style="v"/>Sinabi pa niya, “Lumapit ka rito at ipapakain ko ang bangkay mo sa mga ibon at sa mababangis na hayop!” <verse number="45" style="v"/>Sumagot si David, “Makikipaglaban ka sa akin na ang dalaʼy espada, sibat, at punyal, pero lalabanan kita sa pangalan ng <char style="nd">Panginoong</char> Makapangyarihan, ang Dios ng hukbo ng Israel na iyong hinahamon. <verse number="46" style="v"/>Sa araw na ito ibibigay ka sa akin ng <char style="nd">Panginoon</char>. Papatayin at pupugutan kita ng ulo. Ngayong araw ding ito, ang mga bangkay ng mga kasama mong Filisteo ay ipapakain ko sa mga ibon at mababangis na hayop, at malalaman ng buong mundo na may Dios ang Israel. <verse number="47" style="v"/>Malalaman ng lahat ng nagkakatipon dito na kayang iligtas ng <char style="nd">Panginoon</char> ang kanyang bayan kahit na walang espada o sibat. Sapagkat ang <char style="nd">Panginoon</char> ang makikipaglaban at ibibigay niya kayong lahat sa amin.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>Habang lumalapit si Goliat sa kanya, patakbo naman siyang sinalubong ni David. <verse number="49" style="v"/>Kumuha siya ng bato sa kanyang lalagyan at tinirador sa noo si Goliat. Tumama ito at bumaon sa noo ni Goliat at natumba siya nang padapa sa lupa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>Kaya tinalo ni David si Goliat sa pamamagitan lang ng tirador at isang bato. Napatay niya si Goliat kahit wala siyang dalang espada. <verse number="51" style="v"/>Tumakbo siya papunta kay Goliat, kinuha ang espada nito at pinugutan ito ng ulo. Nang makita ng mga Filisteo na patay na ang mahusay nilang mandirigma, nagtakbuhan sila papalayo. <verse number="52" style="v"/>Sumugod ang mga sundalo ng Israel at Juda na sumisigaw, at hinabol nila ang mga Filisteo hanggang sa Gat<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:52 </char><char style="fq" closed="false">Gat</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ito ay sa Septuagint, sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">lambak.</char></note> at Ekron. Nagkalat ang mga bangkay ng mga Filisteo sa daan ng Shaaraim hanggang sa Gat at Ekron. <verse number="53" style="v"/>Pagkatapos nilang habulin ang mga Filisteo, nagsibalik sila at sinamsam ang mga naiwan sa kampo ng mga Filisteo. <verse number="54" style="v"/>Dinala ni David ang ulo ni Goliat sa Jerusalem, at inilagay sa kanyang tolda ang mga armas ni Goliat.</para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v"/>Habang pinagmamasdan ni Saul si David na papalapit kay Goliat para makipaglaban, tinanong ni Saul si Abner, na kumander ng mga sundalo, “Abner, kaninong anak ang binatilyong iyan?” Sumagot si Abner, “Hindi ko po alam, Mahal na Hari.” <verse number="56" style="v"/>Sinabi ni Saul, “Alamin mo kung kanino siyang anak.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v"/>Nang bumalik si David <char style="add">sa kampo nila</char> matapos niyang mapatay si Goliat, dinala siya ni Abner kay Saul. Bitbit pa niya ang ulo ni Goliat. <verse number="58" style="v"/>Tinanong siya ni Saul, “Kanino kang anak, binata?” Sumagot si David, “Anak po ako ng inyong lingkod na si Jesse na taga-Betlehem.”</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Pagkakaibigan ni David at Jonatan</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Matapos makipag-usap ni David kay Saul, nakilala niya ang anak nitong si Jonatan. Naging matalik silang magkaibigan at mahal na mahal ni Jonatan si David gaya ng pagmamahal niya sa kanyang sarili. <verse number="2" style="v"/>Mula noon, hindi na pinauwi ni Saul si David sa kanilang bahay. <verse number="3" style="v"/>Sumumpa si Jonatan kay David <char style="add">na magiging magkaibigan sila sa habang panahon</char> dahil mahal niya si David gaya ng kanyang sarili. <verse number="4" style="v"/><char style="add">At bilang patunay ng kanyang pangako,</char> hinubad niya ang kanyang balabal at ibinigay kay David, kasama ang kanyang pamigkis, espada, pana at sinturon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Napagtagumpayan ni David ang lahat ng ipinagawa sa kanya ni Saul, kaya siyaʼy ginawa nitong pinuno ng buong hukbo. Nagustuhan ito ng mga mamamayan pati na rin ng mga opisyal ni Saul.</para>
  <para style="s1">Nainggit si Saul kay David</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Nang pauwi na ang mga Israelita matapos mapatay ni David si Goliat, sinalubong si Saul ng mga babaeng mula sa lahat ng bayan ng Israel. Sumasayaw sila at umaawit na may tamburin at alpa. <verse number="7" style="v"/>Ganito ang kanilang awit:</para>
  <para style="p">“Libu-libo ang napatay ni Saul, kay David naman ay tig-sasampung libo.” <verse number="8" style="v"/>Nagalit si Saul nang mapakinggan niya ang awit nila. Naisip niya, “Sinasabi nilang tig-sasampung libo ang napatay ni David, pero ang sa akin ay libu-libo lang. Kulang na lang ay siya ang kilalanin nilang hari.” <verse number="9" style="v"/>Mula noon, binantayan na niyang mabuti si David dahil nagseselos siya rito.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10-11" style="v"/>Kinabukasan, pinasukan si Saul ng masamang espiritu na ipinadala ng Dios, at umasta siya na parang baliw sa loob ng kanilang bahay. Tumutugtog si David ng alpa gaya ng ginagawa niya bawat araw. May hawak noon na sibat si Saul, at dalawang beses niyang sinibat si David. Ang balak niyaʼy itusok si David sa dingding, pero nakailag si David at nakatakas. <verse number="12" style="v"/>Natatakot si Saul kay David dahil sinasamahan ito ng <char style="nd">Panginoon</char> samantalang siya namaʼy pinabayaan na ng <char style="nd">Panginoon</char>. <verse number="13" style="v"/>Kaya para malayo sa kanya si David, ginawa niya itong kumander ng 1,000 sundalo, at pinamunuan ito ni David nang buong lakas sa digmaan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Nagtagumpay si David sa lahat ng ginagawa niya dahil kasama niya ang <char style="nd">Panginoon</char>. <verse number="15" style="v"/>Nang malaman ni Saul kung gaano katagumpay si David, lalo pa siyang natakot. <verse number="16" style="v"/>Pero lalo namang napamahal ang buong Israel at Juda kay David, dahil pinamumunuan niya sila sa mga labanan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Isang araw, sinabi ni Saul kay David, “Handa akong ibigay sa iyo ang panganay kong anak na si Merab bilang asawa mo, pero kailangan mo munang patunayan sa akin na isa kang matapang na mandirigma sa pamamagitan ng pakikipaglaban para sa <char style="nd">Panginoon</char>.” At sinabi ni Saul sa sarili niya, “Sa pamamagitan nito ay mapapatay si David ng mga Filisteo at hindi na kailangang ako pa ang pumatay sa kanya.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Pero sinabi ni David kay Saul, “Sino po ba ako at ang aking pamilya para maging manugang ng hari?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Nang dumating ang araw na ikakasal na si Merab kay David, ipinakasal na lang ni Saul si Merab kay Adriel na taga-Mehola.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Samantala, ang isa pang anak na babae ni Saul na si Mical ay nagkagusto kay David. Nang malaman ito ni Saul, natuwa siya. <verse number="21" style="v"/>Sinabi ni Saul sa kanyang sarili, “Ipakakasal ko si Mical kay David, at gagawin ko siyang pain para mapatay ng mga Filisteo si David.” Kaya sinabi niya kay David, “May pagkakataon ka pa para maging manugang ko.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Kinasabwat din ni Saul ang kanyang mga lingkod na makipag-usap nang lihim kay David at sabihin sa kanya, “Talagang gusto ka ng hari pati na rin ng kanyang mga lingkod. Kaya pumayag ka nang maging manugang niya.” <verse number="23" style="v"/>Nang sinabi nila ito kay David, sumagot siya, “Hindi ko makakayang magbayad sa hari para mapangasawa ko ang kanyang anak. Mahirap lang ako at galing sa isang hindi kilalang pamilya.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Nang ibalita nila ito kay Saul, <verse number="25" style="v"/>sinabi ni Saul, “Sabihin ninyo kay David na ang hinihingi ko lang na bayad sa pagpapakasal sa aking anak ay 100 balat ng pinagtulian ng mga Filisteo bilang paghihiganti sa aking mga kalaban.” Pero ang plano ni Saul ay mahulog si David sa kamay ng mga Filisteo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Nang sabihin ito ng mga lingkod ni Saul kay David, natuwa siya dahil gusto niyang maging manugang ng hari. Kaya bago pa sumapit ang itinakdang araw, <verse number="27" style="v"/>sinalakay ni David at ng mga tauhan niya ang mga Filisteo at napatay nila ang 200 sa mga ito. Pagkatapos, kinuha nila ang mga balat ng pinagtulian ng mga Filisteo at dinala ang lahat ng ito sa hari. Kaya ibinigay ni Saul si Mical kay David para maging asawa niya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Nang malaman ni Saul na pinapatnubayan ng <char style="nd">Panginoon</char> si David at nakita niya kung gaano kamahal ni Mical si David, <verse number="29" style="v"/>lalo pa siyang natakot kay David. At itinuring niyang kaaway si David habang nabubuhay siya. <verse number="30" style="v"/>Nagpatuloy ang labanan sa pagitan ng mga Israelita at mga Filisteo. Bawat labanan, mas nagiging matagumpay si David kaysa sa lahat ng opisyal ng hari. Kaya lalong nakilala ang pangalan ni David sa buong bayan.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">Tinangkang Patayin ni Saul si David</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Minsan, sinabi ni Saul kay Jonatan at sa lahat ng lingkod niya na patayin si David. Pero mahal ni Jonatan si David, <verse number="2" style="v"/>kaya binigyan niya ng babala si David. <char style="add">Sinabi niya,</char> “Naghahanap ng pagkakataon ang aking ama para patayin ka, kaya mag-ingat ka. Bukas maghanap ka ng mapagtataguan at huwag kang aalis doon. <verse number="3" style="v"/>Dadalhin ko roon ang aking ama at kakausapin ko siya tungkol sa iyo. Pagkatapos, sasabihin ko sa iyo ang napag-usapan namin.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>
    <char style="add">Kinaumagahan, kinausap ni Jonatan si Saul tungkol kay David doon sa bukid at</char> pinuri niya ito sa harap ng kanyang ama. At sinabi, “Ama,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:4 </char><char style="fq" closed="false">Ama</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Hari.</char></note> huwag nʼyo pong saktan si David na inyong lingkod dahil wala siyang ginawang masama sa inyo. Nakagawa pa nga po siya ng malaking kabutihan sa inyo. <verse number="5" style="v"/>Itinaya po niya ang kanyang buhay nang patayin niya ang Filisteo <char style="add">na si Goliat</char> at pinagtagumpay ng <char style="nd">Panginoon</char> ang buong Israel. Nasaksihan nʼyo ito at natuwa kayo. Pero bakit gusto nʼyo pang ipapatay ang isang inosenteng tao na katulad ni David nang walang dahilan?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Pinakinggan ni Saul si Jonatan at sumumpa siya sa pangalan ng <char style="nd">Panginoon</char> na buhay na hindi na niya ipapapatay si David. <verse number="7" style="v"/>Ipinatawag ni Jonatan si David at sinabi niya rito ang lahat ng pinag-usapan nila ni Saul. Dinala ni Jonatan si David kay Saul, at muling pinaglingkuran ni David si Saul gaya nang dati.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Muling naglaban ang mga Filisteo at mga Israelita, at buong lakas na pinamunuan ni David ang mga tauhan niya sa pakikipaglaban. Sinalakay nila David nang buong lakas ang mga Filisteo kaya natalo ang mga ito at nagsitakas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Isang araw, habang nakaupo si Saul sa kanyang bahay at may hawak na sibat, sinaniban na naman siya ng masamang espiritu na ipinadala ng <char style="nd">Panginoon</char>. Habang tumutugtog si David ng alpa, <verse number="10" style="v"/>sinubukang itusok ni Saul si David sa dingding sa pamamagitan ng pagsibat dito pero nakaiwas si David. Kinagabihan, tumakas si David.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Nagpadala naman ng mga tauhan si Saul para magmanman sa bahay ni David at para patayin ito kinaumagahan. Pero binalaan si David ng kanyang asawang si Mical, “Kung hindi ka tatakas ngayong gabi, papatayin ka bukas.” <verse number="12" style="v"/>Kaya tinulungan niyang makababa si David sa bintana, at tumakas si David. <verse number="13" style="v"/>Kumuha naman si Mical ng isang dios-diosan, at inihiga sa kama. Kinumutan niya ito, at binalot ng balahibo ng kambing ang ulo nito.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Nang dumating ang mga taong ipinadala ni Saul para hulihin si David, sinabi sa kanila ni Mical na may sakit ito at hindi kayang bumangon sa higaan. <verse number="15" style="v"/><char style="add">Nang ibinalita nila ito kay Saul</char>, pinabalik sila ni Saul para tingnan nila mismo si David, at sinabihan ng ganito, “Dalhin ninyo siya sa akin na nakahiga sa kanyang higaan para mapatay ko siya.” <verse number="16" style="v"/>Pero nang pumasok sila <char style="add">sa bahay ni David</char>, nakita nila na ang nakahiga ay isang dios-diosan na may balahibo ng kambing sa ulo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Sinabi ni Saul kay Mical, “Bakit mo ako niloko, at pinatakas ang aking kaaway?” Sumagot si Mical, “Sinabi niya sa akin na papatayin niya ako kapag hindi ko siya tinulungang makatakas.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Nang makatakas si David, pumunta siya kay Samuel sa Rama at sinabi niya ang lahat ng ginawa ni Saul sa kanya. Pagkatapos nito, pumunta sila ni Samuel sa Nayot at doon nanirahan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Nabalitaan ni Saul na si David ay nasa Nayot sa Rama, <verse number="20" style="v"/>kaya nagpadala siya ng mga tauhan para hulihin si David. Pagdating nila roon, nakita nila ang mga propetang nagpapahayag ng mensahe ng Dios at pinangungunahan ni Samuel. Pagkatapos, napuspos ng Espiritu ng Dios ang mga tauhan ni Saul at nagpahayag din sila ng mensahe ng Dios. <verse number="21" style="v"/>Nang marinig ni Saul ang nangyari, muli siyang nagpadala ng mga tauhan <char style="add">para hulihin si David</char>. Pero <char style="add">pagdating nila doon,</char> ganoon din ang nangyari, nagpahayag din ang mga ito ng mensahe ng Dios. Muling nagpadala si Saul ng mga tauhan sa ikatlong pagkakataon pero ganoon din ang nangyari sa mga ito. <verse number="22" style="v"/>Sa bandang huli, si Saul na mismo ang pumunta sa Rama. Pagdating niya sa malaking balon ng Secu, nagtanung-tanong siya kung nasaan sina Samuel at David. Sinabi sa kanya na nasa Nayot sila. <verse number="23" style="v"/>Kaya pumunta si Saul sa Nayot. Pero habang nasa daan, pinuspos rin siya ng Espiritu ng Dios at nagpahayag din siya ng mensahe ng Dios hanggang sa makarating siya sa Nayot. <verse number="24" style="v"/>Nang naroon na siya, hinubad niya ang kanyang damit at nagpahayag ng mensahe ng Dios sa harapan ni Samuel. Nahiga siya nang nakahubad buong araw at gabi. Ito ang dahilan kung bakit nagtatanong ang mga tao, “Naging propeta na rin ba si Saul?”</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">Si David at si Jonatan</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tumakas si David mula sa Nayot sa Rama, at pumunta kay Jonatan at nagtanong, “Ano ba ang kasalanang nagawa ko sa iyong ama at gusto niya akong patayin?” <verse number="2" style="v"/>Sumagot si Jonatan, “Hindi ka mamatay! Sigurado akong wala siyang pinaplanong ganyan. Maliit man o malaking bagay, ipinapaalam ng ama ko sa akin lahat ng gagawin niya. Kung binabalak ka niyang patayin, ipinaalam na sana niya ito sa akin. Kaya hindi totoo yan.” <verse number="3" style="v"/>Pero sinabi ni David, “Alam na alam ng iyong ama ang tungkol sa pagkakaibigan natin kaya minabuti niya na huwag nang ipaalam sa iyo ang plano niyang pagpatay sa akin, dahil baka masaktan ka lang. Pero tinitiyak ko sa iyo, at sa harap ng presensya ng <char style="nd">Panginoon</char> na buhay, na nasa panganib ang buhay ko.” <verse number="4" style="v"/>Sinabi ni Jonatan, “Kung anuman ang gusto mo, gagawin ko.” <verse number="5" style="v"/>Kaya sinabi ni David, “Bukas ay Pista ng Pagsisimula ng Buwan,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:5 </char><char style="fq" closed="false">Pista ng Pagsisimula ng Buwan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Tingnan sa Talaan ng mga Salita sa likod.</char></note> at <char style="add">gaya ng nakagawian,</char> dapat akong kumain kasama ng iyong ama. Pero hayaan mo akong makaalis at magtago sa bukid hanggang sa gabi ng ikatlong araw. <verse number="6" style="v"/>Kung hahanapin ako ng iyong ama, sabihin mo sa kanya na humingi ako ng pahintulot sa iyo na umuwi sa amin sa Betlehem para makasama ko ang buong pamilya ko sa paghahandog na ginagawa nila taun-taon. <verse number="7" style="v"/>Kapag hindi siya nagalit, ibig sabihin akoʼy wala sa panganib. Pero kapag nagalit siya, alam mo nang binabalak niya akong patayin. <verse number="8" style="v"/>Kaya kung maaari, tulungan mo ako, gawin mo sa akin ang kabutihang ito, ayon sa napagkasunduan natin sa harap ng presensya ng <char style="nd">Panginoon</char>. Pero kung nagkasala man ako, ikaw na ang pumatay sa akin. Bakit mo pa ako ibibigay sa iyong ama?” <verse number="9" style="v"/>Sumagot si Jonatan, “Hindi iyan mangyayari! Kung nalalaman ko na may balak ang aking ama na patayin ka, ipapaalam ko agad sa iyo.” <verse number="10" style="v"/>Nagtanong si David, “Paano ko malalaman kung galit o hindi ang iyong ama?” <verse number="11" style="v"/>Sinabi ni Jonatan, “Sumama ka sa akin sa bukid.” Kaya nagpunta sila roon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Sinabi ni Jonatan kay David, “Nangangako ako sa <char style="nd">Panginoon</char>, ang Dios ng Israel, na bukas sa ganito ring oras, o sa susunod na araw, makikipag-usap ako sa aking ama, at kung mabuti ang pakitungo niya tungkol sa iyo, ipapaalam ko sa iyo. <verse number="13" style="v"/>Pero kung may balak ang aking ama na patayin ka, at hindi ko ito ipinaalam sa iyo para makatakas ka, sanaʼy parusahan ako nang matindi ng <char style="nd">Panginoon</char>. Ngayon, samahan ka sana ng <char style="nd">Panginoon</char> gaya ng ginawa niya noon sa aking ama. <verse number="14" style="v"/>At ipakita mo sana ang pagmamahal mo sa akin habang akoʼy nabubuhay pa gaya ng pagmamahal ng <char style="nd">Panginoon</char> sa atin. At kung patay na ako, <verse number="15" style="v"/>ipagpatuloy mo pa rin ang pagmamahal sa pamilya ko, kahit pa patayin ng <char style="nd">Panginoon</char> ang lahat ng kaaway mo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Kaya gumawa si Jonatan ng kasunduan sa pamilya ni David, at sinabi niya, “Ibigay ka sana ng <char style="nd">Panginoon</char> sa iyong mga kaaway, kapag hindi ka tumupad sa kasunduan natin<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:16 </char><char style="fqa" closed="false">Ibigay ka sana … sa kasunduan natin </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Parusahan sana ng <char style="nd">Panginoon</char> ang mga kaaway ni David.</char></note>.” <verse number="17" style="v"/>At pinasumpa ulit ni Jonatan si David ng pagmamahal sa kanya dahil mahal na mahal niya si David gaya ng pagmamahal niya sa kanyang sarili. <verse number="18" style="v"/>Pagkatapos, sinabi niya kay David, “Bukas ay Pista ng Pagsisimula ng Buwan at malalaman nila na wala ka roon dahil bakante ang upuan mo. <verse number="19" style="v"/>Sa makalawa, bago gumabi, pumunta ka sa dati mong pinagtaguan sa bukid. Maghintay ka roon sa may bato ng Ezel. <verse number="20" style="v"/>Darating ako at papana ng tatlong beses sa gilid ng bato na parang may pinapana ako. <verse number="21" style="v"/>Pagkatapos, uutusan ko ang isang bata na hanapin ang palaso. Kung sasabihin ko sa kanya na nasa gilid niya ang mga palaso, lumabas ka. Tinitiyak ko sa iyo, sa harap ng presensya ng <char style="nd">Panginoon</char> na buhay, na wala kang dapat katakutang panganib. <verse number="22" style="v"/>Pero kung sasabihin ko sa bata na nasa banda pa roon ang mga palaso, nangangahulugan ito na kailangan mong tumakas dahil pinapatakas ka ng <char style="nd">Panginoon</char>. <verse number="23" style="v"/>Tungkol sa sumpaan natin, alalahanin mo na ang <char style="nd">Panginoon</char> ang ating saksi magpakailanman.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Kaya nagtago si David sa bukid, at nang dumating ang Pista ng Pagsisimula ng Buwan, umupo si Haring Saul para kumain. <verse number="25" style="v"/>Doon siya umupo sa dati niyang inuupuan sa tabi ng dingding. Si Jonatan naman ay naupo sa tapat niya at si Abner sa tabi niya. Pero bakante ang upuan ni David. <verse number="26" style="v"/>Nang araw na iyon, hindi nagsalita si Saul tungkol sa pagkawala ni David dahil inisip niya na baka may nagawa si David na nagparumi sa kanya kaya hindi siya nakapunta.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Pero nang sumunod na araw, ang ikalawang araw ng buwan, bakante pa rin ang upuan ni David. Kaya tinanong ni Saul si Jonatan, “Bakit hindi pumupunta rito si David na anak ni Jesse para makisalo sa atin kahapon at ngayon?” <verse number="28" style="v"/>Sumagot si Jonatan, “Nagpaalam po siya sa akin na uuwi muna siya sa Betlehem. <verse number="29" style="v"/>Sabi po kasi niya, ‘Inutusan ako ng kapatid ko na sumama muna ako sa aking pamilya na maghandog, kaya humihingi ako ng pabor sa iyo, payagan mo akong makita ang aking mga kapatid.’ Iyan po ang dahilan kung bakit hindi nʼyo siya kasalo.” <verse number="30" style="v"/>Galit na galit si Saul kay Jonatan. Sinabi niya, “Isa kang suwail na anak! Alam kong kinakampihan mo si David. Ipinahiya mo ang iyong sarili at ang iyong ina. <verse number="31" style="v"/>Habang nabubuhay si David na anak ni Jesse, hindi ka magiging hari. Kaya kunin mo siya ngayon at dalhin sa akin. Dapat siyang mamatay.” <verse number="32" style="v"/>Nagtanong si Jonatan, “Bakit po ba kailangan siyang patayin? Ano po ba ang ginawa niya?” <verse number="33" style="v"/>Pero <char style="add">sa halip na sumagot,</char> sinibat ni Saul si Jonatan para patayin. Kaya nalaman niya na desidido ang kanyang ama na patayin si David. <verse number="34" style="v"/>Dahil sa sobrang galit, umalis sa hapag-kainan si Jonatan, at hindi na siya kumain nang araw na iyon dahil masamang-masama ang loob niya sa kahiya-hiyang inasal ng kanyang ama kay David.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Kinaumagahan, pumunta si Jonatan sa bukid para makipagkita kay David gaya ng napagkasunduan. May kasama siyang batang lalaki. Sinabi niya sa bata, <verse number="36" style="v"/>“Tumakbo ka na at hanapin mo ang mga palasong ipapana ko.” Kaya tumakbo ang bata at pumana si Jonatan sa unahan nito. <verse number="37" style="v"/>Nang dumating ang bata sa lugar na binagsakan ng palaso, sumigaw si Jonatan, “Nasa banda pa roon ang mga palaso. <verse number="38" style="v"/>Magmadali ka. Pulutin mo!” Pinulot ng bata ang mga palaso at bumalik sa kanyang amo. <verse number="39" style="v"/>Walang kaalam-alam ang bata kung ano ang kahulugan ng mga pangyayari. Sina David at Jonatan lang ang nakakaalam. <verse number="40" style="v"/>Pagkatapos, ibinigay ni Jonatan ang mga palaso sa bata at sinabi, “Dalhin mo ito pabalik sa bayan.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Nang makaalis na ang bata, lumabas si David sa batong pinagtataguan niya at lumuhod sa harap ni Jonatan ng tatlong beses na ang mukhaʼy nakadikit sa lupa <char style="add">bilang paggalang</char>. Niyakap<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:41 </char><char style="fq" closed="false">Niyakap</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Hinagkan.</char></note> nila ang isaʼt isa na kapwa umiiyak, pero mas malakas ang iyak ni David. <verse number="42" style="v"/>Sinabi ni Jonatan kay David, “Sige, sanaʼy maging matiwasay ang iyong paglalakbay. At sanaʼy tulungan tayo ng <char style="nd">Panginoon</char> na matupad ang mga sumpaan natin sa isaʼt isa, hanggang sa mga magiging angkan natin.” Lumakad na si David, at si Jonatan namaʼy bumalik sa bayan.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">Pumunta si David sa Nob</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Pumunta si David sa Nob at tumuloy kay Ahimelec na siyang pari sa Nob. Nanginig sa takot si Ahimelec nang makita si David. Nagtanong siya, “Bakit nag-iisa ka lang?” <verse number="2" style="v"/>Sumagot si David, “May iniutos sa akin ang hari, at pinagbilinan niya ako na huwag ipagsasabi kahit kanino ang pakay ko rito. Ang mga tauhan ko namaʼy sinabihan ko na magkita-kita na lang kami sa isang lugar. <verse number="3" style="v"/>May pagkain ka ba rito? Bigyan mo ako ng limang tinapay o kahit anong mayroon ka.” <verse number="4" style="v"/>Sumagot ang pari, “Wala na akong ordinaryong tinapay. Pero mayroon ako ritong tinapay na inihandog. Maaari ko itong ibigay sa iyo at sa mga tauhan mo kung hindi sila sumiping sa kahit sinong babae <char style="add">nitong mga huling araw</char>.” <verse number="5" style="v"/>Sumagot si David, “Hindi kami sumisiping sa mga babae kapag may misyon kami. Kahit na ordinaryong misyon lang ang gagawin namin, kailangang malinis<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:5 </char><char style="fq" closed="false">malinis</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang ibig sabihin, </char><char style="fqa" closed="false">karapat-dapat sa seremonya ng kanilang relihiyon.</char></note> kami. Ano pa kaya ngayon na mahalaga ang misyong ito.” <verse number="6" style="v"/>At dahil nga walang ordinaryong tinapay, ibinigay sa kanya ng pari ang tinapay na inihandog sa presensya ng Dios. Itoʼy kinuha mula sa banal na mesa at pinalitan ng bagong tinapay nang araw ding iyon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Nang araw na iyon, naroon ang alipin ni Saul na si Doeg na taga-Edom. Siya ang punong tagapangalaga ng mga hayop ni Saul. Naroon siya dahil may tinutupad siyang panata sa <char style="nd">Panginoon</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Tinanong ni David si Ahimelec, “Mayroon ka bang espada o sibat dito? Hindi ako nakapagdala ng aking espada o kahit anumang armas dahil madalian ang utos ng hari.” <verse number="9" style="v"/>Sumagot ang pari, “Narito ang espada ng Filisteong si Goliat na pinatay mo sa Lambak ng Elah. Nakabalot ito sa tela at nasa likod ng espesyal na damit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:9 </char><char style="fq" closed="false">espesyal na damit</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">“efod.”</char></note> <char style="add">ng mga pari</char>. Kunin mo kung gusto mo, wala nang iba pang espada rito kundi iyon lang.” Sinabi ni David, “Ibigay mo iyon sa akin. Wala ng ibang kapareho iyon.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Nang araw na iyon, tumakas si David kay Saul, at pumunta kay Haring Akish ng Gat. <verse number="11" style="v"/>Sinabi ng mga opisyal ng hari sa kanya, “Hindi baʼt ito si David ang naghahari sa lugar nila? Hindi baʼt siya ang pinararangalan ng mga kababaihan habang sumasayaw sila at umaawit ng,</para>
  <para style="q2">‘Libu-libo ang napatay ni Saul,</para>
  <para style="q2">tig-sasampung libo naman ang kay David?’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Inisip ni David ang sinabi nila, at natakot siya sa maaaring gawin sa kanya ni Haring Akish ng Gat. <verse number="13" style="v"/>Kaya nagkunwari siyang baliw, pinagkakalmot niya ang mga dingding ng lungsod at pinatulo ang laway niya sa kanyang balbas. <verse number="14" style="v"/>Sinabi ni Akish sa kanyang mga opisyal, “Tingnan nʼyo! Baliw ang taong ito! Bakit ninyo siya dinala sa akin? <verse number="15" style="v"/>Marami na ang baliw na gaya niya rito. Bakit nʼyo pa dinala sa pamamahay ko ang taong iyan para umasal nang ganyan sa aking harapan?”</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s1">Si David sa Adulam at Mizpa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Umalis si David sa Gat, at tumakas papunta sa kweba ng Adulam. Nang mabalitaan ito ng mga kapatid at kapamilya ni David, pinuntahan nila ito <char style="add">para samahan siya</char>. <verse number="2" style="v"/>Sumama na rin kay David ang mga taong nababahala, lubog sa utang, at hindi kontento sa buhay. Umabot sa 400 ang kanilang bilang at si David ang naging pinuno nila. <verse number="3" style="v"/>Mula rito, pumunta si David sa Mizpa na sakop ng Moab at sinabi niya sa hari ng Moab, “Nakikiusap ako na payagan ninyo na dito muna manirahan ang aking mga magulang hanggaʼt hindi ko pa natitiyak kung ano ang kalooban ng Dios sa akin.” <verse number="4" style="v"/><char style="add">Pumayag ang hari,</char> kaya iniwan niya ang kanyang mga magulang sa hari ng Moab habang nandoon siya sa matatag na kublihan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Isang araw, sinabi ni propeta Gad kay David, “Umalis ka na rito sa pinagtataguan mo at pumunta ka sa Juda.” Umalis nga si David at pumunta sa kagubatan ng Heret.</para>
  <para style="s1">Ang Pagpatay sa mga Pari ng Nob</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Nabalitaan ni Saul na nahanap na sina David at ang kanyang mga tauhan. Nakaupo noon si Saul sa ilalim ng puno ng tamarisko, doon sa burol ng Gibea. May hawak siyang sibat at nakapalibot sa kanya ang kanyang mga opisyal. <verse number="7" style="v"/>Sinabi ni Saul sa kanila, “Makinig kayo, mga taga-Benjamin! Pinangakuan ba kayo ni David na bibigyan kayo ng bukid at ubasan? Pinangakuan ba niya kayong gagawin kayong kumander ng mga sundalo? <verse number="8" style="v"/>Iyan ba ang dahilan kung bakit nakipagsabwatan kayo sa kanya laban sa akin? Wala ni isa man sa inyo ang nagsabi sa akin na gumawa ng kasunduan kay David ang anak kong <char style="add">si Jonatan</char>. Hindi man lang kayo nag-alala para sa akin, dahil hindi ninyo sinabi sa akin na inudyukan ng aking anak ang lingkod kong si David na patayin ako gaya ng plano niya ngayon.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Isa sa mga nakatayo kasama ng mga opisyal ni Saul ay si Doeg na taga-Edom. Sinabi niya kay Saul, “Noong naroon po ako sa Nob, nakita ko si David na pumunta kay Ahimelec na anak ni Ahitub. <verse number="10" style="v"/>Tinanong ni Ahimelec sa <char style="nd">Panginoon</char> kung ano ang dapat gawin ni David, at binigyan pa po niya ito ng makakain at ibinigay din po ang espada ng Filisteong si Goliat.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Ipinatawag ni Saul ang paring si Ahimelec na anak ni Ahitub, at ang buo niyang pamilya na mga pari sa Nob. <verse number="12" style="v"/>Pagdating nila ay sinabi ni Saul, “Makinig ka sa akin, anak ni Ahitub.” “Nakikinig po ako, Mahal na Hari,” sagot ni Ahimelec. <verse number="13" style="v"/>Sinabi ni Saul sa kanya, “Bakit ka nakipagsabwatan kay David laban sa akin? Bakit binigyan mo pa siya ng pagkain at espada? Bakit nagtanong ka pa sa Dios para sa kanya? Hindi mo ba alam na nagrerebelde siya sa akin at binabalak niya akong patayin?” <verse number="14" style="v"/>Sumagot si Ahimelec, “Hindi po baʼt si David ay manugang ninyo at pinakamatapat ninyong lingkod? Bukod pa roon, siya po ang kapitan ng mga guwardya ninyo at iginagalang siya sa inyong sambahayan. <verse number="15" style="v"/>Opo, nagtanong ako sa Dios para sa kanya, pero matagal ko na itong ginagawa sa kanya noon pa. Nakikiusap po ako, huwag ninyo akong akusahan pati na ang sambahayan ko sa bagay na ito, dahil wala akong nalalaman sa mga plano niya laban sa inyo.” <verse number="16" style="v"/>Pero sinabi ng hari, “Siguradong mamamatay ka, Ahimelec, kasama ang buo mong pamilya.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Inutusan ni Saul ang mga guwardya sa kanyang tabi, “Patayin ninyo ang mga paring ito ng <char style="nd">Panginoon</char> dahil nakipagsabwatan sila kay David. Alam nilang tumakas si David mula sa akin pero hindi nila sinabi sa akin.” Pero hindi ginalaw ng mga opisyal ng hari ang mga pari ng <char style="nd">Panginoon</char>. <verse number="18" style="v"/>Kaya si Doeg na lang ang inutusan ng hari na pumatay sa mga pari, at pinatay naman sila ni Doeg. Nang araw na iyon 85 pari<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:18 </char><char style="fq" closed="false">pari</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">ang mga nakasuot ng espesyal na damit.</char></note> ang pinatay ni Doeg. <verse number="19" style="v"/>Ipinapatay din ni Saul ang lahat ng nakatira sa Nob, ang bayan ng mga pari: ang mga lalaki, babae, kabataan, sanggol, baka, asno, at mga tupa. <verse number="20" style="v"/>Pero nakatakas si Abiatar na anak ni Ahimelec, at sumama kay David. <verse number="21" style="v"/>Sinabi niya kay David na ipinapatay ni Saul ang mga pari ng <char style="nd">Panginoon</char>. <verse number="22" style="v"/>Sinabi ni David kay Abiatar, “Nang makita ko noon si Doeg nang pumunta ako kay Ahimelec, alam ko nang magsusumbong siya kay Saul. Kaya pananagutan ko ang pagkamatay ng buong sambahayan mo. <verse number="23" style="v"/>Sumama ka na lang sa akin, dahil iisa lang ang gustong pumatay sa iyo at sa akin. Huwag kang matakot. Hindi ka mapapahamak kapag kasama mo ako.”</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="s1">Iniligtas ni David ang Bayan ng Keila</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Isang araw ibinalita kay David na sinasalakay ng mga Filisteo ang Keila at sinasamsam ang mga <char style="add">trigo sa</char> giikan. <verse number="2" style="v"/>Nagtanong si David sa <char style="nd">Panginoon</char>, “Sasalakayin ko po ba ang mga Filisteo?” Sumagot ang <char style="nd">Panginoon</char>, “Sige, salakayin mo sila at iligtas mo ang Keila.” <verse number="3" style="v"/>Pero sinabi ng mga tauhan ni David, “Dito pa nga lang po sa Juda ay natatakot na kami, lalo pa kaya kung pupunta kami sa Keila para makipaglaban sa mga Filisteo.” <verse number="4" style="v"/>Muling nagtanong si David sa <char style="nd">Panginoon</char>, at sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char>, “Pumunta ka sa Keila dahil pagtatagumpayin ko kayo laban sa Filisteo.” <verse number="5" style="v"/>Kaya pumunta si David at ang mga tauhan niya sa Keila para makipaglaban sa mga Filisteo. Maraming Filisteo ang napatay nila; kinuha nila ang mga hayop nito at nailigtas nila ang mga taga-Keila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>(Nang tumakas si Abiatar at pumunta kay David sa Keila, dinala niya ang espesyal na damit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:6 </char><char style="fq" closed="false">espesyal na damit</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">“efod.” </char><char style="ft" closed="false">Ganito rin sa talatang 9.</char></note> <char style="add">ng mga pari</char>.)</para>
  <para style="s1">Tinugis ni Saul si David</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>May nagsabi kay Saul na si David ay pumunta sa Keila. Kaya sinabi ni Saul, “Ibinigay na siya ng Dios sa akin, para na niyang ibinilanggo ang kanyang sarili sa pagpasok sa bayan na napapalibutan ng pader.” <verse number="8" style="v"/>Tinipon ni Saul ang lahat ng tauhan niya para pumunta sa Keila at lusubin si David at ang mga tauhan niya. <verse number="9" style="v"/>Nang malaman ni David ang plano ni Saul, sinabihan niya ang paring si Abiatar na kunin ang espesyal na damit <char style="add">ng mga pari</char>. <verse number="10" style="v"/>Nanalangin si David, “O <char style="nd">Panginoon</char>, Dios ng Israel nabalitaan po ng inyong lingkod na nagpaplano si Saul na pumunta rito sa Keila para wasakin ang bayang ito dahil sa akin. <verse number="11" style="v"/>Pupunta po ba talaga rito si Saul gaya ng narinig ko? Ibibigay po ba ako ng mga mamamayan ng Keila kay Saul? O <char style="nd">Panginoong</char> Dios ng Israel, sagutin po ninyo ang inyong lingkod.” Sumagot ang <char style="nd">Panginoon</char>, “Oo, pupunta siya rito.” <verse number="12" style="v"/>Muling nagtanong si David, “Ako at ang aking mga tauhan ba ay ipapaubaya ng mga mamamayan ng Keila sa kamay ni Saul?” Sumagot ang <char style="nd">Panginoon</char>. “Oo, ipapaubaya nila kayo.” <verse number="13" style="v"/>Kaya umalis si David sa Keila kasama ang kanyang 600 na tauhan at nagpalipat-lipat sila ng lugar. Nang mabalitaan ni Saul na tumakas na si David mula sa Keila, hindi na siya pumunta roon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Nagtago si David sa mga kuta sa ilang at sa kaburulan ng disyerto ng Zif. Araw-araw ay hinahanap siya ni Saul, pero hindi siya ibinigay ng Dios kay Saul.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>
    <char style="add">Isang araw,</char> habang naroon pa si David sa Hores sa disyerto ng Zif, nabalitaan niya na pumunta roon si Saul para patayin siya. <verse number="16" style="v"/>Pinuntahan siya ni Jonatan para palakasin ang pananampalataya niya sa Dios. <verse number="17" style="v"/>Sinabi ni Jonatan, “Huwag kang matakot. Hindi ka magagalaw ng aking ama. Nalalaman ng aking ama na magiging hari ka ng Israel at magiging pangalawa lang ako sa iyo.” <verse number="18" style="v"/>Gumawa silang dalawa ng kasunduan sa presensya ng <char style="nd">Panginoon</char>. At pagkatapos, umuwi na si Jonatan pero nagpaiwan si David sa Hores.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Ngayon, may mga taga-Zif na pumunta kay Saul sa Gibea at nagsabi, “Nagtatago po si David sa amin doon sa Hores sa kaburulan ng Hakila, sa gawing timog ng Jeshimon. <verse number="20" style="v"/>Kaya Mahal na Hari, pumunta po kayo roon anumang oras na gustuhin ninyo at kami na ang bahala. Ibibigay namin sa inyo si David.” <verse number="21" style="v"/>Sumagot si Saul, “Pagpalain sana kayo ng <char style="nd">Panginoon</char> sa pag-aalala ninyo sa akin. <verse number="22" style="v"/>Lumakad na kayo at tiyakin ninyo kung saan siya pumupunta at kung sino ang nakakita sa kanya roon, dahil alam kong napakatuso niya. <verse number="23" style="v"/>Alamin ninyo kung saan siya pwedeng magtago at bumalik kayo rito kapag sigurado na kayo. Pagkatapos, sasama ako sa inyo at kung naroon pa siya, hahanapin ko siya kahit saan sa lupain ng Juda.” <verse number="24" style="v"/>Kaya nauna sila kay Saul papuntang Zif.</para>
  <para style="p">Samantala, si David at ang kanyang mga tauhan ay nasa disyerto ng Maon sa Araba, sa gawing timog ng Jeshimon. <verse number="25" style="v"/>Pagdating ni Saul at ng mga tauhan niya sa Zif, hinanap nila si David. Nang malaman ito ni David, nagtago siya sa malaking bato sa disyerto ng Maon at doon siya nanirahan. Nang mabalitaan ito ni Saul, pumunta siya sa disyerto ng Maon para hanapin si David. <verse number="26" style="v"/>Habang sina Saul <char style="add">at ang mga tauhan niya</char> ay nasa kabilang gilid ng bundok, sina David at ang mga tauhan naman niya ay nasa kabilang gilid at nagmamadaling makalayo kay Saul. Nang malapit na silang maabutan ni Saul at ng kanyang mga tauhan, <verse number="27" style="v"/>dumating ang isang mensahero at sinabi kay Saul, “Bumalik po muna kayo dahil sinasalakay tayo ng mga Filisteo <char style="add">ang ating</char> bayan.” <verse number="28" style="v"/>Kaya tumigil si Saul sa paghabol kina David at bumalik para labanan ang mga Filisteo. At dahil sa lugar na iyon naghiwalay si David at si Saul, tinawag ang lugar na iyon na “Batong Pinaghiwalayan.” <verse number="29" style="v"/>Mula roon, dumiretso si David sa mga kuta ng En Gedi at doon nagtago.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="s1">Hindi Pinatay ni David si Saul</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nang bumalik si Saul mula sa pakikipaglaban sa mga Filisteo, sinabi sa kanya na naroon si David sa disyerto ng En Gedi. <verse number="2" style="v"/>Kaya pumili si Saul ng 3,000 tao galing sa buong Israel at lumakad sila para hanapin si David, malapit sa mabatong lugar na tinitirhan ng maiilap na kambing.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Nakarating si Saul sa kulungan ng mga tupa sa tabi ng daan, kung saan may kweba roon. Pumasok siya sa loob ng kweba at doon dumumi. Doon pala sa kaloob-loobang bahagi ng kweba nagtatago si David at ang mga tauhan niya. <verse number="4" style="v"/>Sinabi ng mga tauhan ni David, “Dumating na ang panahong sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char> na ibibigay niya sa iyo ang iyong kaaway at ikaw na ang bahala kung ano ang gusto mong gawin sa kanya.” Dahan-dahang lumapit si David kay Saul at pumutol ng kapirasong tela sa laylayan ng damit nito nang hindi nito namamalayan. <verse number="5" style="v"/>Pero nakonsensya si David dahil pinutol niya ang laylayan ng damit ni Saul. <verse number="6" style="v"/>Sinabi niya sa kanyang mga tauhan, “Huwag sanang ipahintulot ng <char style="nd">Panginoon</char> na gawan ko ng masama ang aking hari, ang hinirang ng <char style="nd">Panginoon</char> na maging hari.” <verse number="7" style="v"/>Sa sinabing ito ni David, sinaway niya ang kanyang mga tauhan, at hindi niya sila pinayagang salakayin si Saul. Umalis si Saul at nagpatuloy sa paglalakbay.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Maya-maya, lumabas ng kweba si David at tinawag si Saul, “Mahal na Hari!” Nang lumingon si Saul, nagpatirapa si David sa kanyang harapan <char style="add">bilang paggalang</char>. <verse number="9" style="v"/>At sinabi niya kay Saul, “Bakit kayo naniniwala sa mga taong nagsasabi na nagbabalak akong patayin kayo? <verse number="10" style="v"/>Sa araw na ito, nakita nʼyo kung paano kayo ibinigay ng <char style="nd">Panginoon</char> sa aking mga kamay doon sa loob ng kweba. Sinabi sa akin ng iba kong mga tauhan na patayin kayo pero hindi ko ginawa. Sinabi ko sa kanila na hindi ko sasaktan ang aking hari<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:10 </char><char style="fq" closed="false">hari</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">amo.</char></note> dahil pinili siya ng <char style="nd">Panginoon</char> <char style="add">na maging hari</char>. <verse number="11" style="v"/>Ama ko, tingnan ninyo ang kapirasong tela na hawak ko, galing ito sa laylayan ng damit ninyo. Pinutol ko ito pero hindi ko kayo pinatay. Nagpapatunay ito na wala akong masamang plano o pagrerebelde laban sa inyo. Wala akong kasalanan sa inyo, pero tinutugis nʼyo ako para patayin. <verse number="12" style="v"/>Ang <char style="nd">Panginoon</char> sana ang humatol sa ating dalawa, at parusahan kayo ng <char style="nd">Panginoon</char> sa mga ginagawa nʼyo sa akin. Pero wala akong gagawing masama sa inyo, <verse number="13" style="v"/>sabi nga ng kasabihan, ‘Ang masamang tao lang ang gumagawa ng masama.’ Kaya hindi ko kayo gagawan ng masama. <verse number="14" style="v"/>Sino po ba ako at hinahabol ako ng hari ng Israel? Katulad lang ako ng isang patay na aso o isang pulgas. <verse number="15" style="v"/>Ang <char style="nd">Panginoon</char> sana ang humatol at magdesisyon kung sino po ang may kasalanan sa ating dalawa. Sanaʼy mapansin niya at matugunan ang usaping ito at mailigtas ako mula sa iyong mga kamay.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Matapos magsalita ni David, sinabi ni Saul, “Ikaw ba iyan, David, anak ko?” At humagulgol si Saul. <verse number="17" style="v"/>Sinabi pa niya, “Mas matuwid ka kaysa sa akin. Masama ang trato ko sa iyo pero mabuti ang iginanti mo sa akin. <verse number="18" style="v"/>Sa araw na ito, ipinakita mo ang iyong kabutihan. Ibinigay ako ng <char style="nd">Panginoon</char> sa mga kamay mo para patayin pero hindi mo ito ginawa. <verse number="19" style="v"/>Ang ibaʼy hindi pinababayaang makatakas ang kanilang kaaway kapag nakita na nila ito. Gantimpalaan ka sana ng <char style="nd">Panginoon</char> sa kabutihang ipinakita mo sa akin ngayon. <verse number="20" style="v"/>Tinatanggap ko na ngayon, ikaw na ang magiging hari at ang kaharian ng Israel ay magiging matatag sa ilalim ng iyong pamumuno. <verse number="21" style="v"/>Ngayon, mangako ka sa akin sa pangalan ng <char style="nd">Panginoon</char> na hindi mo papatayin ang aking angkan para hindi mawala ang pangalan ng pamilya ko.” <verse number="22" style="v"/>Kaya sumumpa si David kay Saul. Pagkatapos, umuwi si Saul, pero si David at ang mga tauhan niyaʼy bumalik sa pinagtataguan nila.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="s1">Sina David, Nabal at Abigail</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Lumipas ang panahon at namatay si Samuel. Nagtipon ang buong Israel at ipinagluksa ang pagkamatay niya. Inilibing siya sa kanyang tirahan sa Rama.</para>
  <para style="p">Pagkatapos nito, lumipat si David sa disyerto ng Maon. <verse number="2" style="v"/>Doon sa Maon, may isang tao na napakayaman at may lupain sa Carmel. Mayroon siyang 1,000 kambing at 3,000 tupa na kanyang pinapagupitan sa Carmel. <verse number="3" style="v"/>Ang pangalan ng taong ito ay Nabal at mula siya sa angkan ni Caleb. Ang asawa naman niya ay si Abigail. Matalino at maganda si Abigail pero si Nabal ay masungit at magaspang ang pag-uugali.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Habang nasa ilang si David, nabalitaan niya na pinapagupitan na ni Nabal ang kanyang mga tupa. <verse number="5-6" style="v"/>Kaya nagpadala siya ng sampung tao sa Carmel na dala ang mensaheng ito para kay Nabal, “Biyayaan ka sana ng mahabang buhay. Maging masagana sana ang buo mong sambahayan at ang lahat ng pag-aari mo. <verse number="7" style="v"/>Nabalitaan ko na nagpapagupit ka ng iyong mga tupa. Nang nakasama namin ang mga pastol mo sa Carmel, hindi namin sila sinaktan at walang anumang nawala sa kanila. <verse number="8" style="v"/>Tanungin mo sila at sasabihin nila ang totoo. Ngayon, nakikiusap ako na pakitaan mo ng kabutihan ang mga tauhan ko, dahil pista ngayon. Ituring mo akong anak at ang mga alipin ko bilang iyong alipin; pakibigay sa amin ang anumang gusto mong ibigay.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Pagdating ng mga tauhan ni David kay Nabal, ipinaabot nila ang mensahe ni David, at naghintay. <verse number="10" style="v"/><char style="add">Tinanggihan ni Nabal si David.</char> “Sino ba ang David na ito na anak ni Jesse? Sa panahon ngayon, maraming alipin ang tumatakas sa kanilang mga amo. <verse number="11" style="v"/>Bakit ko naman ibibigay sa iyo ang tinapay, tubig at karneng para sa mga manggugupit ng mga tupa ko, gayong hindi ko nga alam kung saang lupalop kayo nanggaling?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Bumalik ang mga tauhan ni David at isinalaysay ang lahat ng sinabi ni Nabal. <verse number="13" style="v"/><char style="add">Nang marinig niya ang lahat ng ito,</char> sinabi niya sa kanyang mga tauhan, “Isukbit ninyo ang inyong mga espada!” Kaya isinukbit ng mga tauhan niya ang kanilang mga espada, at ganoon din ang ginawa ni David. Mga 400 tao ang sumama kay David at 200 ang naiwan para bantayan ang mga kagamitan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Isa sa mga alipin ni Nabal ang nagsabi kay Abigail na kanyang asawa, “Nagsugo si David ng mga mensahero rito galing sa disyerto para kumustahin ang amo naming si Nabal, pero ininsulto pa niya sila. <verse number="15" style="v"/>Mabuti ang mga taong iyon sa amin, hindi nila kami ginawan ng anumang masama. Sa buong panahon na naroon kami sa bukid malapit sa kanila, walang anumang nawala sa amin. <verse number="16" style="v"/>Binantayan nila kami araw at gabi habang nagbabantay kami ng mga tupa. <verse number="17" style="v"/>Pag-isipan mong mabuti ang nararapat mong gawin dahil mapapahamak ang asawa mo at ang kanyang buong sambahayan. Napakasama niyang tao kaya walang nangangahas na makipag-usap sa kanya.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Walang sinayang na oras si Abigail. Nagpakuha siya ng 200 tinapay, dalawang balat na sisidlan na puno ng katas ng ubas, limang kinatay na tupa, isang sako ng binusang trigo, 100 dakot ng pasas, at 200 dakot ng igos. Pagkatapos, ipinakarga niya ito sa mga asno, <verse number="19" style="v"/>at sinabi sa kanyang mga utusan, “Mauna na kayo, susunod na lang ako.” Pero hindi niya ito ipinaalam sa asawa niyang si Nabal.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Habang nakasakay si Abigail sa kanyang asno at paliko na sa gilid ng bundok, nakita niyang padating naman si David at ang mga tauhan nito. <verse number="21" style="v"/>Samantala, sinasabi ni David, “Walang saysay ang pagbabantay natin sa mga ari-arian ni Nabal sa disyerto para walang mawala sa mga ito. Masama pa ang iginanti niya sa mga kabutihang ginawa natin. <verse number="22" style="v"/>Parusahan sana ako ng Dios nang napakatindi kapag may itinira pa akong buhay na lalaki sa sambahayan niya pagdating ng umaga.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Nang makita ni Abigail si David, dali-dali siyang bumaba sa kanyang asno at lumuhod sa harapan ni David <char style="add">bilang paggalang</char>. <verse number="24" style="v"/>Sinabi niya, “Pakiusap po, pakinggan nʼyo ako. Inaako ko na po ang pagkakamali ng aking asawa. <verse number="25" style="v"/>Huwag nʼyo na pong pag-aksayahan ng panahon si Nabal. Napakasama niyang tao. Nababagay lang sa kanya ang pangalan niyang Nabal, na ang ibig sabihin ay ‘hangal.’ <char style="add">Ipagpaumanhin nʼyo po pero</char> hindi ko nakita ang mga mensaherong pinapunta nʼyo kay Nabal.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>“Ngayon po, niloob ng <char style="nd">Panginoon</char> na hindi matuloy ang paghihiganti at pagpatay ninyo para hindi madungisan ang inyong mga kamay. Sa <char style="add">kapangyarihan ng</char> buhay na <char style="nd">Panginoon</char> at ng buhay nʼyo, nawaʼy matulad kay Nabal ang kahihinatnan ng inyong mga kaaway at ng lahat ng naghahangad ng masama laban sa inyo. <verse number="27" style="v"/>Kaya, kung maaari, tanggapin ninyo ang mga regalong ito na dinala ko para sa inyo at sa inyong mga tauhan. <verse number="28" style="v"/>Patawarin nʼyo po sana ako kung mayroon man akong mga pagkukulang. Nakakatiyak ako na gagawin kayong hari ng <char style="nd">Panginoon</char> at magpapatuloy ang paghahari ninyo sa lahat ng inyong salinlahi, dahil nakikipaglaban kayo para sa kanya. Wala sanang makakapanaig na kasamaan sa inyo habang kayoʼy nabubuhay. <verse number="29" style="v"/>Kahit may humahabol sa inyo para patayin kayo, iingatan kayo ng <char style="nd">Panginoon</char> na inyong Dios. Ililigtas kayo ng kanyang mga kamay tulad ng pag-iingat ng isang tao sa isang mamahaling bagay. Pero ang inyong mga kaaway ay ihahagis na parang batong ibinala sa tirador. <verse number="30" style="v"/>Kapag natupad na ang lahat ng kabutihang ipinangako sa inyo ng <char style="nd">Panginoon</char> at maging hari na kayo ng Israel, <verse number="31" style="v"/>hindi kayo uusigin ng inyong konsensya dahil hindi kayo naghiganti at pumatay ng walang sapat na dahilan. At kapag pinagtagumpay na kayo ng <char style="nd">Panginoon</char>, nakikiusap ako na huwag nʼyo po akong kalimutan na inyong lingkod.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Sinabi ni David kay Abigail, “Purihin ang <char style="nd">Panginoon</char>, ang Dios ng Israel, na nagpadala sa iyo ngayong araw na ito para makipagkita sa akin. <verse number="33" style="v"/>Salamat sa Dios sa mabuti mong pagpapasya. Dahil dito, iniwas mo ako sa paghihiganti at pagpatay. <verse number="34" style="v"/>Kung hindi ka nagmadaling makipagkita sa akin, wala sanang matitirang buhay na lalaki sa sambahayan ni Nabal bukas ng umaga. Isinumpa ko iyan sa buhay na <char style="nd">Panginoon</char>, ang Dios ng Israel, na siyang pumigil sa akin sa paggawa sa iyo ng masama.” <verse number="35" style="v"/>Tinanggap ni David ang mga regalo ni Abigail at sinabi, “Umuwi ka na at huwag ka nang mag-alala. Gagawin ko ang mga sinabi mo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Nang dumating si Abigail sa bahay nila, nagdiriwang sila Nabal na parang pista sa kaharian. Sobrang saya ni Nabal at lasing na lasing, kaya hindi na niya sinabi rito hanggang umaga ang pakikipagkita niya kay David. <verse number="37" style="v"/>Kinaumagahan, nang wala na ang pagkalasing nito, sinabi sa kanya ni Abigail ang nangyari. Inatake siya sa puso at hindi na nakagalaw. <verse number="38" style="v"/>Pagkaraan ng sampung araw, pinalala ng <char style="nd">Panginoon</char> ang kalagayan niya at siyaʼy namatay.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Nang mabalitaan ni David na patay na si Nabal, sinabi niya, “Purihin ang <char style="nd">Panginoon</char>! Siya ang gumanti kay Nabal dahil sa pang-iinsulto niya sa akin. Hindi na niya hinayaang ako pa ang gumawa noon. Pinarusahan niya si Nabal sa masama niyang ginawa sa akin.”</para>
  <para style="p">Pagkatapos, nagpadala ng mensahe si David kay Abigail na hinihiling niya na maging asawa niya ito. <verse number="40" style="v"/>Pagdating ng mga mensahero sa Carmel, sinabi nila kay Abigail, “Pinapunta kami ni David sa iyo upang sunduin ka at gawing asawa niya.” <verse number="41" style="v"/>Lumuhod si Abigail at sinabi, “Pumapayag ako. Handa akong paglingkuran siya pati na ang kanyang mga alipin.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25:41 </char><char style="fq" closed="false">pati na ang kanyang mga alipin</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">at sa paghuhugas ng mga paa ng kanyang mga alipin.</char></note>” <verse number="42" style="v"/>Dali-daling sumakay si Abigail sa asno at sumama sa mga mensahero ni David. Kasama niya ang lima niyang aliping babae at naging asawa siya ni David. <verse number="43" style="v"/>Pinakasalan din ni David si Ahinoam na taga-Jezreel, at dalawa silang naging asawa ni David. <verse number="44" style="v"/>Ang unang asawa ni David na si Mical ay ibinigay ni Saul kay Paltiel na anak ni Laish na taga-Galim.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="s1">Muling Kinaawaan ni David si Saul</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="add">Isang araw</char>, may pumuntang mga taga-Zif kay Saul sa Gibea at nagsabi, “Nagtatago po si David sa kaburulan ng Hakila, na nasa harap ng Jeshimon.” <verse number="2" style="v"/>Kaya umalis si Saul patungo sa ilang ng Zif kasama ang 3,000 na kanyang piniling tauhan mula sa Israel para hanapin si David. <verse number="3" style="v"/>Nagkampo sila sa tabi ng daan sa kaburulan ng Hakila, na nasa harap ng Jeshimon. Si David ay nagtatago sa disyerto. Nang mabalitaan ni David na nasundan siya doon ni Saul, <verse number="4" style="v"/>nagpadala siya ng mga espiya at nalaman niyang dumating nga si Saul.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Pagkatapos, naghanda si David at pumunta sa kampo ni Saul. Nakita niya si Saul at si Abner na anak ni Ner na pinuno ng hukbo ng mga sundalo. Napapalibutan si Saul ng <char style="add">mga natutulog</char> na sundalo na natutulog. <verse number="6" style="v"/>Tinanong ni David si Ahimelec na Heteo at si Abishai na anak ni Zeruya at kapatid ni Joab, “Sino sa inyo ang sasama sa akin para pumasok sa kampo ni Saul?” Sumagot si Abishai, “Ako po, sasama ako sa inyo.” <verse number="7" style="v"/>Kaya pinasok nina David at Abishai ang kampo ni Saul, at natagpuan nila itong natutulog, na ang sibat ay nakatusok sa lupa sa ulunan ni Saul. <verse number="8" style="v"/>Sinabi ni Abishai kay David, “Sa araw na ito, ipinagkaloob sa inyo ng Dios ang tagumpay laban sa inyong kaaway. Payagan nʼyo akong saksakin siya ng sibat na iyon at nang mabaon hanggang sa lupa. Isang saksak ko lang sa kanya at hindi na kailangang ulitin.” <verse number="9" style="v"/>Pero sinabi ni David kay Abishai, “Huwag mo siyang patayin! Parurusahan ng <char style="nd">Panginoon</char> ang sinumang papatay sa kanyang piniling hari. <verse number="10" style="v"/>Sinisiguro ko sa iyo, sa presensya ng buhay na <char style="nd">Panginoon</char>, na ang <char style="nd">Panginoon</char> mismo ang papatay sa kanya, o mamamatay siya sa digmaan o dahil sa katandaan. <verse number="11" style="v"/>Pero huwag sanang ipahintulot ng <char style="nd">Panginoon</char> na ako ang pumatay sa kanyang piniling hari. Kunin na lang natin ang sibat at ang lalagyan niya ng tubig na nasa kanyang ulunan at umalis na tayo.” <verse number="12" style="v"/>Kaya kinuha ni David ang sibat at ang lalagyan ng tubig na nasa ulunan ni Saul at umalis na sila. Nakaalis sila nang walang nakakaalam o nakakakita sa nangyari; walang nagising sa kanila dahil pinahimbing ng <char style="nd">Panginoon</char> ang kanilang pagtulog.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Pagkatapos, umakyat sina David sa burol na nasa kabilang gilid ng kampo hanggang sa di-kalayuan. <verse number="14" style="v"/>Sumigaw si David kay Abner na anak ni Ner at sa mga kasama niyang sundalo, “Abner, naririnig mo ba ako?” Sumagot si Abner, “Sino ka? Ano ang kailangan mo sa hari?” <verse number="15" style="v"/>Sumagot si David, “Hindi baʼt ikaw ang pinakamagiting na lalaki sa buong Israel? Bakit hindi mo binantayang mabuti ang hari na iyong amo? May nakapasok diyan para patayin siya. <verse number="16" style="v"/>Hindi tamang pabayaan mo ang hari! Isinusumpa ko sa buhay na <char style="nd">Panginoon</char>, dapat kang mamatay pati na ang mga tauhan mo dahil hindi ninyo binantayan ang inyong amo, ang haring pinili ng <char style="nd">Panginoon</char>. Tingnan nʼyo nga kung makikita pa ninyo ang sibat at lalagyan ng tubig na nasa ulunan niya?” <verse number="17" style="v"/>Nakilala ni Saul ang boses ni David, kaya sinabi niya, “David, anak, ikaw ba iyan?” Sumagot si David, “Ako nga po, Mahal na Hari. <verse number="18" style="v"/>Bakit ninyo hinahabol ang inyong lingkod? Ano ba ang ginawa kong masama? <verse number="19" style="v"/>Mahal na Hari, pakinggan ninyo ang sasabihin ko. Kung ang <char style="nd">Panginoon</char> ang nag-udyok sa inyo para patayin ako, tanggapin sana niya ang aking handog. Pero kung galing lang ito sa tao, sumpain sana sila ng <char style="nd">Panginoon</char>. Dahil itinaboy nila ako mula sa aking tahanan at inutusang sumamba sa ibang mga dios. <verse number="20" style="v"/>Huwag sanang ipahintulot na mamatay ako sa ibang lupain, na malayo sa <char style="nd">Panginoon</char>. Bakit ako pinag-aaksayahang habulin ng hari ng Israel, gayong tulad lang ako ng pulgas? Bakit ninyo ako hinahabol na gaya lang ng ibon sa kabundukan?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Sinabi ni Saul, “Nagkasala ako. Bumalik ka na, David anak ko, at hindi ko na tatangkaing saktan ka dahil hindi mo ako pinatay ngayong araw na ito. Naging isa akong hangal dahil sa ginawa ko. Napakalaki ng aking kasalanan.” <verse number="22" style="v"/>Sumagot si David, “Narito na ang sibat ninyo, ipakuha ninyo sa inyong tauhan. <verse number="23" style="v"/>May gantimpala ang <char style="nd">Panginoon</char> sa mga taong matapat at gumagawa ng matuwid. Ibinigay kayo ng <char style="nd">Panginoon</char> sa aking mga kamay sa araw na ito, pero tumanggi akong patayin kayo dahil kayo ang piniling hari ng <char style="nd">Panginoon</char>. <verse number="24" style="v"/>Binigyan ko ng halaga ang buhay ninyo ngayon at sanaʼy bigyan din ng halaga ng <char style="nd">Panginoon</char> ang buhay ko at iligtas niya ako sa lahat ng kapahamakan.” <verse number="25" style="v"/>Sinabi ni Saul kay David, “Pagpalain ka, anak ko. Marami pang dakilang bagay ang gagawin mo at siguradong magtatagumpay ka.” Pagkatapos, umalis si David at umuwi naman si Saul.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="s1">Si David Kasama ng mga Filisteo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nasabi ni David sa kanyang sarili, “Darating ang panahon na papatayin ako ni Saul. Mabuti pang tumakas ako papunta sa lupain ng mga Filisteo para tumigil na siya sa paghahanap sa akin sa Israel at makaligtas ako sa kanya.” <verse number="2" style="v"/>Kaya pumunta si David at ang 600 niyang tauhan kay Haring Akish ng Gat, na anak ni Maok. <verse number="3" style="v"/>Doon sila tumira sa Gat sa pangangalaga ni Akish, kasama ang kani-kanilang pamilya. Dinala ni David ang dalawa niyang asawa na si Ahinoam na taga-Jezreel at si Abigail na taga-Carmel, na biyuda ni Nabal. <verse number="4" style="v"/>Nang mabalitaan ni Saul na tumakas si David at pumunta sa Gat, hindi na niya ito hinanap.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Isang araw, sinabi ni David kay Akish, “Kung naging mabuti po ako sa inyong paningin, maaari po bang sa isang bayan sa ibang lalawigan kami tumira? Hindi po kasi kami nararapat tumira rito sa lungsod na tinitirhan ninyo bilang hari.” <verse number="6" style="v"/>Kaya nang araw na iyon, ibinigay sa kanya ni Akish ang <char style="add">lugar ng</char> Ziklag. Kaya hanggang ngayon sakop ito ng mga hari ng Juda. <verse number="7" style="v"/>Tumira si David sa teritoryo ng mga Filisteo sa loob ng isang taon at apat na buwan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Nang panahong iyon, sinalakay ni David at ng mga tauhan niya ang mga Geshureo, Gizrita at mga Amalekita. Mula pa noong una, ang mga taong itoʼy nakatira na sa lugar na malapit sa Shur papuntang Egipto. <verse number="9" style="v"/>Kapag sumasalakay sila David, pinapatay nila ang lahat ng lalaki at babae, at kinukuha ang mga tupa, baka, asno, kamelyo at pati na rin ang mga damit. Pagkatapos, bumabalik sila kay Akish. <verse number="10" style="v"/>Kapag itinatanong ni Akish kung saan sila sumalakay nang araw na iyon, sinasabi nilang sinalakay nila ang Negev sa Juda, o sa <char style="add">bahagi ng</char> Negev <char style="add">na tinitirhan</char> ng mga Jerameelita o sa <char style="add">bahagi ng</char> Negev <char style="add">na tinitirhan</char> ng mga Keneo. <verse number="11" style="v"/>Pinapatay nina David ang lahat ng lalaki at babae para walang makarating sa Gat at sabihin kung ano talaga ang ginawa nila. Ito ang madalas niyang ginagawa habang naroon siya sa teritoryo ng mga Filisteo. <verse number="12" style="v"/>Pinagkakatiwalaan ni Akish si David kaya nasabi niya sa kanyang sarili, “Natitiyak kong kinamumuhian na si David ng mga kapwa niya Israelita kaya habang buhay na siyang maglilingkod sa akin.”</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="s1">Si Saul at ang Mangkukulam sa Endor</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nang mga panahong iyon, tinipon ng mga Filisteo ang mga sundalo nila at naghanda sa pakikipaglaban sa mga Israelita. Sinabi ni Akish kay David, “Kailangang sumama ka at ang mga tauhan mo sa amin para makipaglaban.” <verse number="2" style="v"/>Sinabi ni David, “Magaling! Makikita ninyo ngayon kung ano ang magagawa ko, na inyong lingkod.” Sumagot si Akish, “Mabuti! Gagawin kitang personal na tagapagbantay ko habang buhay.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Patay na noon si Samuel. Nang mamatay siya nalungkot at nagluksa ang buong Israel sa kanya, at inilibing siya sa kanyang bayan sa Rama. At pinaalis na ni Saul ang mga espiritista sa Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Nagkampo ang mga Filisteo sa Shunem, at si Saul naman at ang buong hukbo ng Israel ay sa Gilboa. <verse number="5" style="v"/>Nang makita ni Saul ang mga sundalo ng mga Filisteo, pinagharian siya ng matinding takot. <verse number="6" style="v"/>Nagtanong siya sa <char style="nd">Panginoon</char> kung ano ang nararapat niyang gawin. Pero hindi siya sinagot ng <char style="nd">Panginoon</char> kahit sa pamamagitan ng panaginip, o sa mga propeta, o kahit sa anumang paraan. <verse number="7" style="v"/>Pagkatapos, sinabi ni Saul sa kanyang alipin, “Ihanap mo ako ng babaeng espiritista na maaari kong pagtanungan.” Sumagot ang kanyang alipin, “Mayroon po sa Endor.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Kaya nagpanggap si Saul sa pamamagitan ng pagsusuot ng ordinaryong damit sa halip na ang magara niyang damit. Kinagabihan, pinuntahan niya ang babae kasama ang dalawa niyang tauhan. Pagdating nila, sinabi ni Saul sa babae, “Gusto kong makipag-usap sa kaluluwa ng isang tao.” <verse number="9" style="v"/>Sinabi ng babae sa kanya, “Ano, gusto mo bang mamatay ako? Alam mo naman siguro kung ano ang ginawa ni Saul. Pinaalis niya sa Israel ang lahat ng espiritista at ang mga manghuhula. Huwag mo nang ilagay sa panganib ang buhay ko.” <verse number="10" style="v"/>Sumumpa si Saul sa kanya sa pangalan ng buhay na <char style="nd">Panginoon</char> na hindi siya mapaparusahan sa gagawin niya. <verse number="11" style="v"/>Nang bandang huli, sinabi ng babae, “Sino ang kaluluwang gusto mong kausapin?” Sinabi ni Saul, “Tawagin mo si Samuel.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>
    <char style="add">Kaya tinawag ng babae si Samuel,</char> at nang makita ng babae si Samuel, sumigaw siya nang malakas at sinabi niya kay Saul, “Niloko nʼyo po ako! Kayo po si Saul!” <verse number="13" style="v"/>Sinabi ni Saul, “Huwag kang matakot. Ano ba ang nakita mo?” Sumagot ang babae, “Nakita ko po ang isang kaluluwa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:13 </char><char style="fq" closed="false">kaluluwa</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">dios.</char></note> na lumalabas galing sa lupa.” <verse number="14" style="v"/>Nagtanong si Saul, “Ano ba ang itsura niya?” Sumagot siya, “Isa pong matandang lalaki na nakabalabal.” Natiyak ni Saul na si Samuel iyon kaya nagpatirapa siya <char style="add">bilang paggalang sa kanya</char>. <verse number="15" style="v"/>Sinabi ni Samuel kay Saul, “Bakit mo ako ginagambala sa pamamagitan ng pagtawag sa akin?” Sumagot si Saul, “Mayroon akong malaking problema. Sinasalakay kami ng mga Filisteo at tinalikuran na ako ng Dios. Hindi na siya sumasagot sa pamamagitan man ng panaginip o ng mga propeta. Ipinatawag kita para sabihin mo sa akin kung ano ang dapat kong gawin.” <verse number="16" style="v"/>Sinabi ni Samuel, “Bakit ako ang tinatanong mo? Hindi baʼt tinalikuran ka na ng <char style="nd">Panginoon</char> at naging kaaway mo siya? <verse number="17" style="v"/>Tinupad ng <char style="nd">Panginoon</char> ang sinabi niya sa pamamagitan ko. Kinuha niya sa iyo ang kaharian <char style="add">ng Israel</char> at ibinigay sa kapwa mo Israelita na si David. <verse number="18" style="v"/>Ginawa ito ng <char style="nd">Panginoon</char> sa iyo ngayon dahil hindi mo sinunod ang utos niyang iparanas ang kanyang galit sa lahat ng Amalekita. <verse number="19" style="v"/>Bukas, ikaw at ang mga Israelita ay ibibigay ng <char style="nd">Panginoon</char> sa mga Filisteo, at makakasama kita at ang iyong mga anak na lalaki <char style="add">sa lugar ng mga patay</char>.” <verse number="20" style="v"/><char style="add">Nang marinig ito ni Saul,</char> natumba siya at nasubsob sa lupa. Matindi ang takot niya sa sinabi ni Samuel. Hinang-hina rin siya sa gutom dahil hindi siya kumain buong araw at gabi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Nilapitan ng babae si Saul. At nang makita niya na takot na takot si Saul, sinabi niya, “Mahal na Hari, tinupad ko na po ang ipinag-uutos ninyo sa akin kahit na alam kong nasa panganib ang buhay ko. <verse number="22" style="v"/>Nakikiusap po akong pakinggan ninyo ang inyong lingkod. Bibigyan ko kayo ng pagkain para manumbalik ang inyong lakas at makapagpatuloy kayo sa inyong paglalakbay.” <verse number="23" style="v"/>Pero tumangging kumain si Saul. Tinulungan ng mga tauhan ni Saul ang babae sa pagpilit sa kanya para kumain, at pumayag na rin siya. Tumayo siya mula sa lupa at naupo sa higaan. <verse number="24" style="v"/>Kinatay agad ng babae ang pinapataba niyang guya, nagmasa ng harina, at nagluto ng tinapay na walang pampaalsa. <verse number="25" style="v"/>Inihain niya ang mga ito kay Saul at sa mga tauhan nito, at kumain sila. Pagkatapos, umalis na rin sila nang gabing iyon.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="s1">Bumalik si David sa Ziklag</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tinipon ng mga Filisteo ang lahat ng sundalo nila sa Afek, at ang mga Israelita naman ay nagkampo sa may bukal ng Jezreel. <verse number="2" style="v"/>Habang nagmamartsa papunta sa labanan ang mga pinuno ng mga Filisteo kasama ang mga sundalo nilang nakagrupo ng 100 at 1,000, nakasunod naman kina <char style="add">Haring Akish</char> sina David at ang kanyang mga tauhan. <verse number="3" style="v"/>Pero nagtanong ang mga pinuno ng mga Filisteo <char style="add">kay Akish</char>, “Ano ang ginagawa ng mga Hebreong iyan dito?” Sumagot si Akish, “Ang taong iyan ay si David na opisyal ni Saul, na hari ng Israel. Mahigit isang taon ko na siyang kasama, at magmula noong tumakas siya kay Saul hanggang ngayon, wala akong nakitang masama na ginawa niya.” <verse number="4" style="v"/>Pero nagalit sa kanya ang mga pinuno ng mga Filisteo. Sinabi nila, “Pabalikin mo sila sa bayang ibinigay mo sa kanila. Hindi siya dapat sumama sa atin sa pakikipaglaban. Baka kapag nakikipaglaban na tayo, tayo ang patayin niya para mawala ang galit ng kanyang amo sa kanya. <verse number="5" style="v"/>Hindi baʼt siya ang pinarangalan ng mga babae sa Israel habang sumasayaw sila at umaawit ng,</para>
  <para style="q2">‘Libu-libo ang napatay ni Saul,</para>
  <para style="q2">tig-sasampung libo naman ang kay David.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Kaya tinawag ni Akish si David at sinabihan, “Nagsasabi ako ng totoo sa presensya ng <char style="nd">Panginoon</char> na buhay na mapagkakatiwalaan ka. Kung sa akin lang, gusto kong sumama ka sa pakikipaglaban ko dahil mula pa noong araw na sumama ka sa akin hanggang ngayon, wala akong nakitang masama sa iyo. Pero walang tiwala sa iyo ang ibang pinuno. <verse number="7" style="v"/>Kaya umuwi ka na lang at huwag kang gagawa ng kahit anong hindi nila magugustuhan. Umuwi ka nang matiwasay.” <verse number="8" style="v"/>Tinanong siya ni David, “Ano po ba ang kasalanang nagawa ko mula nang sumama ako sa inyo hanggang ngayon, Mahal na Hari? Bakit hindi ako pwedeng sumamang makipaglaban sa mga kaaway ninyo?” <verse number="9" style="v"/>Sumagot si Akish, “Alam ko na mabuti kang tao tulad ng isang anghel ng Dios. Pero ayaw kang isama ng aking mga kumander sa labanan. <verse number="10" style="v"/>Maaga kang bumangon bukas, at umuwi ka kasama ang mga tauhan mo bago pa sumikat ang araw.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Kaya maagang bumangon sina David at ang kanyang mga tauhan para bumalik sa lupain ng mga Filisteo, at pumunta naman ang <char style="add">hukbo ng</char> mga Filisteo sa Jezreel.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="s1">Sinalakay ni David ang mga Amalekita</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nakarating si David at ang mga tauhan niya sa Ziklag nang ikatlong araw. Sinalakay ng mga Amalekita ang Negev at Ziklag. Nilusob nila ang Ziklag at sinunog ito. <verse number="2" style="v"/>Binihag nila ang mga babae at ang lahat ng tao dito, bata man o matanda. Walang pinatay kahit isa pero binihag nila ang mga ito sa kanilang pag-alis. <verse number="3" style="v"/>Nang makarating si David at ang mga tauhan niya sa Ziklag, nakita nila na nasunog na ang kanilang lugar at ang kanilang mga asawaʼt anak ay binihag. <verse number="4" style="v"/>Kaya si David at ang mga tauhan niya ay umiyak nang husto hanggang maubusan sila ng lakas dahil sa pag-iyak. <verse number="5" style="v"/>Kasama sa mga bihag ang dalawang asawa ni David na si Ahinoam na taga-Jezreel at si Abigail na taga-Carmel na biyuda ni Nabal. <verse number="6" style="v"/>Sobrang nag-alala si David dahil masama ang loob ng kanyang mga tauhan sa pagkabihag ng mga asawaʼt anak nila, at balak nilang batuhin siya. Pero pinalakas siya ng <char style="nd">Panginoon</char> na kanyang Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Kaya sinabi ni David sa paring si Abiatar, na anak ni Ahimelec, “Dalhin mo sa akin ang espesyal na damit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30:7 </char><char style="fq" closed="false">espesyal na damit</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">“efod.”</char></note> <char style="add">ng pari</char>.” Dinala nga ito ni Abiatar sa kanya. <verse number="8" style="v"/>Nagtanong si David sa <char style="nd">Panginoon</char>, “Hahabulin ko po ba ang mga sumalakay sa amin? Matatalo ko po ba sila?” Sumagot ang <char style="nd">Panginoon</char>, “Oo, habulin mo sila. Siguradong matatalo mo sila at maililigtas mo ang mga bihag.” <verse number="9" style="v"/>Kaya lumakad si David kasama ang 600 niyang tauhan at nakarating sila sa lambak ng Besor. Nagpaiwan doon <verse number="10" style="v"/>ang 200 niyang tauhan dahil pagod na pagod na sila para tumawid pa sa lambak. Pero nagpatuloy si David sa paghabol kasama ang 400 niyang tauhan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Nakita ng ilang mga tauhan ni David ang isang Egipcio sa bukid. Dinala nila ito kay David, at binigyan nila ng tubig at tinapay. <verse number="12" style="v"/>Binigyan din nila ang Egipcio ng kapirasong tuyong igos at dalawang tumpok ng pasas, dahil tatlong araw na siyang hindi kumakain ni umiinom. Pagkatapos niyang kumain, nanumbalik ang kanyang lakas. <verse number="13" style="v"/>Tinanong siya ni David, “Sino ang amo mo? Taga-saan ka?” Sumagot siya, “Isa po akong Egipcio, at alipin ng isang Amalekita. Iniwan ako ng amo ko, tatlong araw na po ang nakakaraan dahil nagkasakit ako. <verse number="14" style="v"/>Bigla po naming sinalakay ang mga Kereteo sa Negev, sa lupain ng Juda at ganoon din ang <char style="add">katimugang bahagi ng</char> Negev <char style="add">na tinitirhan</char> ng mga angkan ni Caleb. Sinunog din po namin ang Ziklag.” <verse number="15" style="v"/>Nagtanong si David sa kanya, “Masasamahan mo ba kami sa mga taong mga taong bumihag sa pamilya namin?” Sumagot siya, “Opo. Kung maipapangako nʼyo sa pangalan ng Dios na hindi nʼyo ako papatayin o ibabalik sa aking amo, sasamahan ko po kayo sa kanila.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Kaya sinamahan ng Egipcio sina David sa mga Amalekita. Doon, nadatnan nila ang mga Amalekitang nakakalat na kumakain, umiinom at nagkakasayahan, dahil marami silang nasamsam sa lupain ng mga Filisteo at Juda. <verse number="17" style="v"/>Sinalakay sila ni David at ng mga tauhan niya, mula sa paglubog ng araw hanggang sa kinagabihan ng sumunod na araw. Walang nakatakas sa mga Amalekita, maliban sa 400 kabataang lalaki na sumakay sa kamelyo nila at tumakas. <verse number="18" style="v"/>Nabawi ni David ang lahat ng kinuha sa kanila ng mga Amalekita pati ang dalawa niyang asawa. <verse number="19" style="v"/>Walang nawala, bata man o matanda, lalaki man o babae, o kahit ano sa mga nakuha ng mga Amalekita. Nabawing lahat ni David ang mga ito. <verse number="20" style="v"/>Pagkatapos, nakuha rin niya ang lahat ng tupa at baka, at pinauna ng mga tauhan niya ang mga hayop na ito sa harapan ng iba pang mga hayop habang sinasabi, “Ito ang mga samsam para kay David.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Nang makarating na sina David sa lambak ng Besor, sinalubong sila ng 200 niyang tauhan na hindi nakasama dahil sa sobrang pagod. Lumapit sina David sa kanila at binati niya ang mga ito. <verse number="22" style="v"/>Pero, may masasama at walang silbing mga tauhan na nagsabi, “Hindi sila dapat bigyan ng bahagi ng mga nasamsam natin sa Amalekita dahil hindi naman sila sumama sa atin. Kunin na lang nila ang mga asawaʼt anak nila at umalis na sila.” <verse number="23" style="v"/>Sumagot si David, “Mga kapatid, hindi tama iyan. Huwag ninyong ipagdamot ang ibinigay ng <char style="nd">Panginoon</char> sa atin. Iningatan niya tayo at tinulungang magtagumpay sa ating mga kaaway. <verse number="24" style="v"/>Sino sa tingin ninyo ang makikinig sa inyo? Dapat bigyan ang lahat. Pareho lang ang bahagi ng mga nagpaiwan para magbantay sa kagamitan at ng mga sumama sa labanan.” <verse number="25" style="v"/>Ang tuntuning ito ay ginawa ni David para sundin ng mga Israelita, at ipinapatupad pa rin ito hanggang ngayon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Nang dumating sila sa Ziklag, pinadalhan niya ng ilang bahagi ng mga nasamsam nila ang mga kaibigan niyang tagapamahala ng Juda, kasama ang mensaheng, “Ito ang regalo ko sa inyo galing sa mga nasamsam namin sa mga kaaway ng <char style="nd">Panginoon</char>.” <verse number="27" style="v"/>Ipinadala ang mga ito sa mga sumusunod na bayan: Betel, Ramot Negev, Jatir, <verse number="28" style="v"/>Aroer, Sifmot, Estemoa, <verse number="29" style="v"/>Racal, sa mga bayan ng mga Jerameelita at mga Keneo, <verse number="30" style="v"/>sa Horma, Bor Ashan, Atac, <verse number="31" style="v"/>Hebron at iba pang mga lupain na kanilang napuntahan.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Kamatayan ni Saul at ng Kanyang mga Anak</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 10:1-12">1 Cro. 10:1-12</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nakipaglaban ang mga Filisteo sa mga Israelita sa Bundok ng Gilboa. Maraming namatay <char style="add">sa mga Israelita</char>, at ang iba sa kanilaʼy nagsitakas. <verse number="2" style="v"/>Hinabol ng mga Filisteo si Saul at ang mga anak niyang lalaki, at pinatay nila ang mga anak niyang sina Jonatan, Abinadab at Malki Shua. <verse number="3" style="v"/>Matindi ang labanan nina Saul at ng mga Filisteo. Tinamaan siya ng pana at malubhang nasugatan. <verse number="4" style="v"/>Sinabi ni Saul sa tagapagdala ng kanyang armas, “Bunutin mo ang iyong espada at patayin ako, dahil kung hindi, silang mga hindi nakakakilala sa Dios<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">31:4 </char><char style="fq" closed="false">hindi nakakakilala sa Dios</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">hindi tuli.</char></note> ang papatay sa akin, at pagtatawanan pa nila ako.” Pero natakot ang tagapagdala niya ng armas na patayin siya, kaya kinuha ni Saul ang sarili niyang espada, at sinaksak ang sarili. <verse number="5" style="v"/>Nang makita ng tagapagdala ng armas na patay na si Saul, sinaksak din niya ang kanyang sarili at namatay sa tabi ni Saul. <verse number="6" style="v"/>Kaya nang araw na iyon, namatay si Saul, ang tatlo niyang anak na lalaki, ang tagapagdala niya ng armas at ang lahat ng tauhan niya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Nakita ng mga Israelitang nakatira sa kabilang bahagi ng lambak <char style="add">ng Jezreel</char> at sa kabilang ilog ng Jordan ang pagtakas ng mga sundalong Israelita at pagkamatay ni Saul at ng kanyang mga anak. Kaya iniwan nila ang kani-kanilang bayan at nagsitakas. Dahil doon, pinasok at tinirhan ng mga Filisteo ang mga bayang ito.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Kinabukasan, nang pumunta ang mga Filisteo sa Bundok ng Gilboa para kunin ang mahahalagang bagay sa mga namatay na sundalo, nakita nila ang bangkay ni Saul at ng kanyang tatlong anak. <verse number="9" style="v"/>Pinugutan nila ng ulo si Saul, at kinuha ang kanyang armas. Pagkatapos nito, nagsugo sila ng mga mensahero sa buong lupain ng Filisteo para ibalita sa templo ng kanilang dios-diosan at mga kababayan <char style="add">ang kamatayan ni Saul</char>. <verse number="10" style="v"/>Inilagay nila ang armas ni Saul sa templo ng diosa nilang si Ashtoret, at isinabit ang bangkay nito sa pader ng lungsod ng Bet Shan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Nang mabalitaan ng mga taga-Jabes Gilead ang ginawa ng mga Filisteo kay Saul, <verse number="12" style="v"/>lumakad ang lahat ng matatapang nilang mandirigma nang buong gabi hanggang sa makarating sila sa Bet Shan. Kinuha nila ang bangkay ni Saul at ng kanyang mga anak mula sa pader ng Bet Shan at dinala sa Jabes at sinunog ang mga ito roon. <verse number="13" style="v"/>Pagkatapos, kinuha nila ang mga buto, inilibing sa ilalim ng punong tamarisko sa Jabes, at nag-ayuno sila sa loob ng pitong araw.</para>
</usx>
