<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="1TH" style="id">- Ang Salita ng Dios (Tagalog Contemporary Bible)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2009, 2011, 2014, 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">1 Tesalonica</para>
  <para style="toc1">Ang Unang Sulat ni Pablo sa mga Taga-Tesalonica</para>
  <para style="toc2">1 Tesalonica</para>
  <para style="toc3">1 Tes.</para>
  <para style="mt2">Ang Unang Sulat ni Pablo sa mga</para>
  <para style="mt1">Taga-Tesalonica</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="add">Mula kay</char> Pablo, <char style="add">kasama</char> sina Silas at Timoteo.</para>
  <para style="p">
    <char style="add">Mahal kong mga kapatid</char> sa iglesya<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="fq" closed="false">iglesya</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Tingnan sa Talaan ng mga Salita sa likod.</char></note> diyan sa Tesalonica na nasa Dios Ama at sa Panginoong Jesu-Cristo:</para>
  <para style="p">Sumainyo nawa ang biyaya at kapayapaan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>
    <char style="add">Mga kapatid,</char> lagi kaming nagpapasalamat sa Dios dahil sa inyong lahat, at lagi namin kayong binabanggit sa mga panalangin namin. <verse number="3" style="v"/><char style="add">Nagpapasalamat kami</char> kapag inaalaala namin ang mabubuti ninyong gawa na bunga ng inyong pananampalataya. Inaalaala rin namin ang pagsisikap na bunga ng pag-ibig ninyo, at ang katatagan na bunga ng matibay ninyong pag-asa sa <char style="add">pagbabalik ng</char> ating Panginoong Jesu-Cristo. Ginagawa nʼyo ang lahat ng ito sa paningin ng Dios na ating Ama. <verse number="4" style="v"/>Mga kapatid na minamahal ng Dios, <char style="add">nagpapasalamat din kami dahil</char> alam naming pinili niya kayo para sa kanya, <verse number="5" style="v"/>dahil tinanggap nʼyo ang Magandang Balita na ipinahayag namin sa inyo. Dumating ito sa inyo hindi lang sa salita kundi sa pamamagitan din ng kapangyarihan ng Banal na Espiritu, at may katiyakan na totoo ang ipinangaral namin sa inyo. Alam ninyo kung paano kami namuhay noong nasa inyo kami – ginawa namin ito para sa kabutihan ninyo. <verse number="6" style="v"/>Tinularan nʼyo ang pamumuhay namin at ng Panginoon, dahil tinanggap nʼyo ang salita <char style="add">ng Dios</char> kahit dumanas kayo ng hirap. <char style="add">Ganoon pa man, tinanggap nʼyo ito</char> nang may kagalakan na galing sa Banal na Espiritu. <verse number="7" style="v"/>Dahil dito, naging halimbawa kayo sa lahat ng mga mananampalatayang nasa Macedonia at Acaya. <verse number="8" style="v"/>Sapagkat mula sa inyo, lumaganap ang mensahe ng Panginoon. Hindi lang sa Macedonia at Acaya nabalitaan ang pananampalataya nʼyo sa Dios, kundi sa lahat ng lugar. Kaya hindi na namin kailangang banggitin pa sa mga tao ang tungkol sa pananampalataya ninyo. <verse number="9" style="v"/>Sapagkat sila mismo ang nagbabalita kung paano nʼyo kami tinanggap, at kung paano nʼyo tinalikuran ang pagsamba sa mga dios-diosan para maglingkod sa tunay at buhay na Dios. <verse number="10" style="v"/>At sila na rin ang nagsasabi tungkol sa paghihintay nʼyo sa pagbabalik ng Anak ng Dios mula sa langit, na walang iba kundi si Jesus na muli niyang binuhay. Siya ang magliligtas sa atin sa darating na kaparusahan.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Mga kapatid, kayo na rin ang nakakaalam na hindi nasayang ang pagpunta namin diyan sa inyo. <verse number="2" style="v"/>Alam nʼyo ang mga paghihirap at pag-aalipusta na dinanas namin sa Filipos <char style="add">bago pa man kami dumating diyan sa inyo</char>. Pero sa kabila nito, binigyan kami ng Dios ng lakas ng loob na ipangaral ang Magandang Balita sa inyo, kahit na maraming hadlang. <verse number="3" style="v"/>Ang pangangaral namin ay hindi batay sa kamalian, masamang hangarin o sa balak na manlinlang. <verse number="4" style="v"/>Sa halip, nangangaral kami bilang mga karapat-dapat na katiwala ng Dios ng kanyang Magandang Balita. Ginagawa namin ito hindi para kalugdan kami ng mga tao kundi ng Dios na siyang sumisiyasat sa mga puso namin. <verse number="5" style="v"/>Alam nʼyo rin na hindi namin kayo dinaan sa matatamis na pananalita sa pangangaral namin at hindi rin kami nangaral para samantalahin kayo. Ang Dios mismo ang saksi namin. <verse number="6" style="v"/>Hindi namin hinangad ang papuri ninyo o ng sinuman, <verse number="7" style="v"/>kahit may karapatan kaming tumanggap nito bilang mga apostol ni Cristo. Sa halip, naging maaruga kami sa inyo tulad ng isang mapagkalingang ina sa mga anak niya. <verse number="8" style="v"/>At dahil mahal namin kayo, hindi lang ang Magandang Balita ang malugod naming ibinigay sa inyo kundi pati na rin ang buhay namin, dahil napamahal na kayo sa amin. <verse number="9" style="v"/>Tiyak na natatandaan nʼyo pa, mga kapatid, ang pagsisikap namin <char style="add">noong nasa inyo pa kami</char>. Habang ipinangangaral namin ang Magandang Balita ng Dios, araw-gabi kaming nagtatrabaho para hindi kami maging pabigat sa inyo. <verse number="10" style="v"/>Saksi namin kayo at ang Dios na ang pakikitungo namin sa inyong mga mananampalataya ay tapat, matuwid at walang kapintasan. <verse number="11" style="v"/>Alam ninyong katulad ng isang ama sa kanyang mga anak ang turing namin sa bawat isa sa inyo. <verse number="12" style="v"/>Pinalakas namin ang loob nʼyo, pinayuhan at hinikayat na mamuhay nang karapat-dapat sa Dios na humirang sa inyo para sa kanyang kaharian at kadakilaan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Lagi rin kaming nagpapasalamat sa Dios dahil nang tanggapin nʼyo ang pangangaral namin, tinanggap nʼyo ito hindi bilang salita ng tao, kundi bilang salita ng Dios na kumikilos sa buhay ninyong mga sumasampalataya. <verse number="14" style="v"/>Mga kapatid, ang mga nangyayari sa inyo ay tulad din ng nangyayari sa mga iglesya ng Dios sa Judea na nakay Cristo Jesus. Kung anong paghihirap ang dinaranas nʼyo sa kamay ng mga kababayan nʼyo, ito rin ang paghihirap na dinaranas nila sa kamay ng kapwa nila Judio. <verse number="15" style="v"/>Silang mga Judio ang pumatay sa Panginoong Jesus at sa mga propeta noon. Sila rin ang mga taong umuusig sa amin. Hindi nalulugod ang Dios sa ginagawa nila, at maging ang lahat ng taoʼy kinakalaban nila. <verse number="16" style="v"/>Hinahadlangan nila ang pangangaral namin <char style="add">ng salita ng Dios</char> sa mga hindi Judio na siyang ikaliligtas ng mga ito. Dahil dito, umabot na sa sukdulan ang mga kasalanan nila at hahatulan na sila ng Dios.</para>
  <para style="s1">Ang Hangarin ni Pablo na Makadalaw Muli sa Tesalonica</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Mga kapatid, nananabik na kaming makita kayong <char style="add">muli,</char> kahit sandali pa lang kaming nawalay sa inyo. Nawalay nga kami sa katawan, pero hindi sa isipan. <verse number="18" style="v"/>Gusto naming bumalik diyan sa inyo, lalung-lalo na ako, si Pablo. Maraming beses naming binalak na dalawin kayo pero hinadlangan kami ni Satanas. <verse number="19" style="v"/><char style="add">Gusto naming bumalik,</char> dahil walang ibang nagbibigay sa amin ng pag-asa at kagalakan kundi kayo. Hindi baʼt kayo rin ang maipagmamalaki namin sa harap ng Panginoong Jesu-Cristo sa pagbabalik niya? <verse number="20" style="v"/>Tunay nga na kayo ang karangalan at kagalakan namin.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nang hindi na kami makatiis <char style="add">dahil sa pananabik namin sa inyo</char>, nagpasya kaming magpaiwan na lang sa Athens <verse number="2" style="v"/>at isugo sa inyo si Timoteo. Kapatid natin siya at kasama naming naglilingkod sa Dios sa pangangaral ng Magandang Balita tungkol kay Cristo. Pinapunta namin siya para patibayin at palakasin ang pananampalataya ninyo, <verse number="3" style="v"/>para walang panghinaan ng loob sa inyo dahil sa mga nararanasan ninyong pag-uusig Alam naman ninyong kailangan nating pagdaanan ang mga pag-uusig. <verse number="4" style="v"/>Noong nariyan pa kami sa inyo, lagi namin kayong pinapaalalahanan na makakaranas tayo ng mga pag-uusig. At gaya ng alam nʼyo, ito na nga ang nangyari. <verse number="5" style="v"/>Kaya nang hindi na ako makatiis, pinapunta ko riyan si Timoteo para makabalita tungkol sa kalagayan ng pananampalataya nʼyo <char style="add">sa Panginoon</char>; dahil nag-aalala ako na baka nanaig na sa inyo si Satanas at nasayang lang ang pagod namin <char style="add">sa pangangaral sa inyo</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Ngayon, nakabalik na sa amin si Timoteo galing sa inyo. Dala niya ang magandang balita tungkol sa pananampalataya at pag-ibig nʼyo, ang magagandang alaala ninyo tungkol sa amin, at ang pananabik ninyong makita kami gaya ng pananabik namin sa inyo. <verse number="7" style="v"/>Dahil dito, mga kapatid, sumigla kami sa kabila ng mga paghihirap at problema namin. <verse number="8" style="v"/>Nabuhayan kami ng loob dahil nananatili kayong matatag sa Panginoon. <verse number="9" style="v"/>Paano namin mapapasalamatan ang Dios sa lahat ng kagalakang dulot ninyo sa amin dahil sa inyong pananampalataya? <verse number="10" style="v"/>Araw-gabi, taimtim naming ipinapanalangin na makasama ulit kayo para <char style="add">maturuan kayo at</char> mapunan namin ang anumang kakulangan sa inyong pananampalataya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Bigyan nawa kami ng Dios na ating Ama at ng Panginoong Jesus ng paraan para makapunta riyan sa inyo. <verse number="12" style="v"/>Palaguin nawa at pag-alabin din ng Panginoon ang pag-ibig nʼyo sa bawat isa at sa lahat ng tao, gaya ng pag-ibig namin sa inyo. <verse number="13" style="v"/>At dahil dito, magiging malakas ang loob nʼyo, at magiging banal at walang kapintasan ang inyong buhay sa harapan ng ating Dios Ama sa araw ng pagbabalik ng ating Panginoong Jesus, kasama ang mga pinili niya.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Buhay na Kaaya-aya sa Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Mga kapatid, natutunan nʼyo sa amin kung paano mamuhay nang kalugod-lugod sa Dios, at ito nga ang ginagawa ninyo. Hinihiling namin ngayon sa pangalan ng Panginoong Jesus na lalo nʼyo pa sana itong pag-ibayuhin. <verse number="2" style="v"/>Sapagkat alam naman ninyo ang mga utos ng Panginoong Jesus na ibinigay namin sa inyo: <verse number="3" style="v"/>Nais ng Dios na maging banal kayo, kaya lumayo kayo sa sekswal na imoralidad. <verse number="4" style="v"/>Dapat ay matutong makitungo ang bawat isa sa asawa niya<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:4 </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Dapat ay matutong magpigil ang bawat isa sa sarili niyang katawan.</char></note> sa banal at marangal na pamamaraan, <verse number="5" style="v"/>at hindi sa makamundong pagnanasa katulad ng ginagawa ng mga hindi kumikilala sa Dios, <verse number="6" style="v"/>upang sa ganoon, hindi kayo makagagawa ng masama o mananamantala ng kapwa, dahil parurusahan ng Dios ang sinumang gumagawa ng mga ito, tulad ng sinabi at pinaalala namin sa inyo noon pa. <verse number="7" style="v"/>Tinawag tayo ng Dios para mamuhay sa kabanalan, hindi sa kahalayan. <verse number="8" style="v"/>Ang sinumang hindi sumusunod sa mga utos na ito ay hindi sa tao sumusuway kundi sa Dios na nagbibigay sa inyo ng kanyang Banal na Espiritu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Ngayon, tungkol sa pagmamahalan bilang magkakapatid <char style="add">sa Panginoon</char>, hindi na kayo kailangang paalalahanan pa tungkol dito, dahil ang Dios na mismo ang nagturo sa inyo na magmahalan. <verse number="10" style="v"/>At ito nga ang ginagawa nʼyo sa lahat ng kapatid sa Macedonia. Ganoon pa man, hinihiling namin na lalo pa ninyong pag-ibayuhin ang pag-ibig ninyo. <verse number="11" style="v"/>Sikapin ninyong mamuhay nang mapayapa, at huwag kayong makikialam sa buhay ng iba. Magtrabaho ang bawat isa para sa ikabubuhay niya, tulad ng ibinilin namin sa inyo. <verse number="12" style="v"/>Nang sa ganoon, hindi nʼyo na kailangang umasa sa iba, at igagalang kayo ng mga hindi mananampalataya.</para>
  <para style="s1">Ang Pagbabalik ng Panginoon</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Mga kapatid, gusto naming malaman nʼyo ang katotohanan tungkol sa mga namatay na, para hindi kayo magdalamhati gaya ng iba na walang pag-asa. <verse number="14" style="v"/>Naniniwala tayong si Jesus ay namatay at muling nabuhay. Kaya naman, naniniwala tayong bubuhayin din ng Dios ang mga sumasampalataya kay Jesus, at isasama niya kay Jesus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Sinasabi namin sa inyo ang mismong turo ng Panginoon: Tayong mga buhay pa pagbalik ng Panginoon ay hindi mauuna sa mga namatay na. <verse number="16" style="v"/><char style="add">Sa araw na iyon,</char> ang Panginoon mismo ang bababa mula sa langit kasabay ng malakas na utos. Maririnig ang pagtawag ng punong anghel at ang pagtunog ng trumpeta ng Dios. Ang mga namatay na sumasampalataya kay Cristo ang unang bubuhayin; <verse number="17" style="v"/>pagkatapos, ang mga buhay pa sa atin sa araw na iyon ay kasama nilang dadalhin sa mga ulap para salubungin ang Panginoon sa himpapawid. At makakasama na natin ang Panginoon magpakailanman. <verse number="18" style="v"/>Kaya nga, <char style="add">mga kapatid,</char> pasiglahin ninyo ang isaʼt isa sa pamamagitan ng mga aral na ito.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Maging Handa sa Pagbalik ng Panginoon</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Mga kapatid, hindi ko na kailangang isulat pa sa inyo kung kailan mangyayari ang mga bagay na ito, <verse number="2" style="v"/>dahil alam na ninyo na ang pagbabalik ng Panginoon ay katulad ng pagdating ng isang magnanakaw sa gabi. <verse number="3" style="v"/>Mangyayari ito habang inaakala ng mga tao na mapayapa at ligtas ang kalagayan nila. Biglang darating ang kapahamakan nila katulad ng pagsumpong ng sakit na nararamdaman ng babaeng manganganak na. At hindi sila makakaligtas. <verse number="4" style="v"/>Ngunit kayo, mga kapatid ay hindi namumuhay sa kadiliman. Kaya hindi kayo mabibigla <char style="add">sa araw ng pagbabalik ng Panginoon</char> katulad ng pagkabigla <char style="add">ng isang tao</char> sa pagdating ng magnanakaw. <verse number="5" style="v"/>Dahil namumuhay na kayong lahat sa liwanag at hindi sa kadiliman. <verse number="6" style="v"/>Kaya nga, huwag tayong <char style="add">maging pabaya</char> katulad ng iba na natutulog, kundi maging handa at mapagpigil sa sarili. <verse number="7" style="v"/>Sapagkat ang taong namumuhay sa kadiliman ay katulad ng taong <char style="add">pabaya na</char> natutulog o katulad ng lasing <char style="add">na walang pagpipigil sa sarili</char>.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:7 </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Sapagkat ang taong natutulog ay sa gabi natutulog; at ang taong naglalasing ay sa gabi naglalasing.</char></note> <verse number="8" style="v"/>Pero dahil namumuhay na tayo sa liwanag, dapat ay may pagpipigil tayo sa sarili. Gawin natin bilang panangga sa dibdib ang pananampalataya at pag-ibig, at bilang helmet naman ang pag-asa natin sa pagliligtas sa atin <char style="add">ng Dios</char>. <verse number="9" style="v"/>Sapagkat hindi tayo itinalaga ng Dios para sa kaparusahan, kundi para sa pagtatamo ng kaligtasan sa pamamagitan ng ating Panginoong Jesu-Cristo. <verse number="10" style="v"/>Namatay siya para sa atin, para kahit buhay pa tayo o patay na <char style="add">sa pagbalik niya</char> ay mabuhay tayo sa piling niya. <verse number="11" style="v"/>Dahil dito, patuloy ninyong pasiglahin at patatagin ang isaʼt isa, katulad nga ng ginagawa ninyo.</para>
  <para style="s1">Mga Pangwakas na Bilin at Pagbati</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Hinihiling namin sa inyo, mga kapatid, na pahalagahan ninyo ang mga naglilingkod sa inyo na pinili ng Panginoon para mamuno at mangaral sa inyo. <verse number="13" style="v"/>Ibigay nʼyo sa kanila ang lubos na paggalang at pag-ibig dahil sa gawain nila. Mamuhay kayo nang may mabuting pakikitungo sa isaʼt isa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Nakikiusap kami sa inyo, mga kapatid, na pagsabihan nʼyo ang mga tamad. Palakasin ang mga mahihina <char style="add">sa pananampalataya nila</char>. Maging mapagpasensya kayo sa lahat. <verse number="15" style="v"/>Huwag na huwag ninyong gagantihan ng masama ang gumagawa sa inyo ng masama, sa halip, sikapin ninyong makagawa ng mabuti sa isaʼt isa at sa lahat. <verse number="16" style="v"/>Lagi kayong magalak, <verse number="17" style="v"/>laging manalangin, <verse number="18" style="v"/>at magpasalamat kayo kahit ano ang mangyari, dahil ito ang kalooban ng Dios para sa inyo na mga nakay Cristo Jesus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Huwag ninyong hadlangan ang ginagawa ng <char style="add">Banal na</char> Espiritu, <verse number="20" style="v"/>at huwag ninyong hamakin ang mga pahayag ng Dios. <verse number="21" style="v"/>Sa halip, suriin ninyong mabuti ang lahat <char style="add">para malaman kung galing ito sa Dios o hindi</char>. Panghawakan nʼyo ang mabuti, <verse number="22" style="v"/>at iwasan ang lahat ng uri ng kasamaan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Pakabanalin nawa kayong lubos ng Dios na siyang nagbibigay ng kapayapaan. At nawaʼy panatilihin niyang walang kapintasan ang buo ninyong pagkatao – ang espiritu, kaluluwa at katawan – hanggang sa pagbabalik ng ating Panginoong Jesu-Cristo. <verse number="24" style="v"/>Tapat ang Dios na tumawag sa inyo, at gagawin niya <char style="add">itong mga sinasabi namin</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Ipanalangin nʼyo rin kami, mga kapatid.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Magiliw ninyong batiin ang lahat ng mga kapatid diyan.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:26 </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Batiin nʼyo ng banal na halik ang lahat ng mga kapatid.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Iniuutos ko sa inyo, sa pangalan ng Panginoon, na basahin ninyo ang liham na ito sa lahat ng mga kapatid.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Pagpalain nawa kayo ng Panginoong Jesu-Cristo.</para>
</usx>
