<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="2JN" style="id">- Ang Salita ng Dios (Tagalog Contemporary Bible)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2009, 2011, 2014, 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">2 Juan</para>
  <para style="toc1">Ang Ikalawang Sulat ni Juan</para>
  <para style="toc2">2 Juan</para>
  <para style="toc3">2 Juan</para>
  <para style="mt2">Ang Ikalawang Sulat ni</para>
  <para style="mt1">Juan</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="add">Mula sa</char> namumuno sa iglesya.</para>
  <para style="p">
    <char style="add">Mahal kong</char> Ginang na pinili <char style="add">ng Dios</char>, kasama ng iyong mga anak. Minamahal ko kayong tunay,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="fq" closed="false">kayong tunay</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">kayo sa katotohanan.</char></note> at hindi lang ako kundi ang lahat ng nakakakilala sa katotohanan. <verse number="2" style="v"/><char style="add">Minamahal namin kayo</char> dahil sa katotohanang nasa atin at mananatili sa atin magpakailanman.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Manatili sana sa atin ang biyaya, awa, at kapayapaang galing sa Dios Ama at sa Panginoong Jesu-Cristo na kanyang Anak, habang namumuhay tayo sa katotohanan at pag-ibig.</para>
  <para style="s1">Ang Katotohanan at Ang Pag-ibig</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Labis ang kagalakan ko nang malaman ko na ang ilan sa mga anak mo ay sumusunod sa katotohanan, ayon sa iniutos sa atin ng <char style="add">Dios</char> Ama. <verse number="5" style="v"/>Kaya Ginang, hinihiling ko sa iyo ngayon na magmahalan tayong lahat. Hindi ito isang panibagong utos kundi ito rin ang utos na ibinigay sa atin noong una tayong sumampalataya. <verse number="6" style="v"/>Makikita ang pag-ibig sa atin kung namumuhay tayo ayon sa mga utos ng Dios. At ang utos niya na narinig ninyo mula nang sumampalataya kayo ay ito: mamuhay tayo nang may pag-ibig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <char style="add">Mahalaga ito,</char> dahil marami nang nagkalat na manlilinlang sa mundo. Ito ang mga taong hindi kumikilala na si Jesu-Cristo ay naging tao. Silaʼy mga manlilinlang at anti-Cristo. <verse number="8" style="v"/>Mag-ingat kayo at nang hindi mawala ang inyong pinaghirapan, sa halip ay matanggap ninyo ang buong gantimpala.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Ang sinumang hindi sumusunod sa aral ni Cristo o nagtuturo pa ng labis dito ay hindi pinananahanan ng Dios. Ngunit ang sinumang sumusunod sa aral ni Cristo ay pinananahanan ng Ama at ng Anak. <verse number="10" style="v"/>Kung may dumating man sa inyo na iba ang ipinangangaral tungkol kay Cristo, huwag nʼyo siyang tanggapin sa inyong tahanan, ni huwag nʼyo siyang batiin nang may pagpapala. <verse number="11" style="v"/>Sapagkat ang sinumang bumati sa kanya ng ganoon ay nakikibahagi sa masasama niyang gawain.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Marami pa sana akong sasabihin sa inyo, ngunit hindi ko na lang isusulat. Sapagkat umaasa akong makakadalaw ako riyan at makakausap kayo nang personal, upang malubos ang ating kagalakan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Kinukumusta ka ng mga anak ng kapatid mong babae, na tulad moʼy isa rin sa mga pinili ng Dios.</para>
</usx>
