<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="2KI" style="id">- Ang Salita ng Dios (Tagalog Contemporary Bible)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2009, 2011, 2014, 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">2 Hari</para>
  <para style="toc1">2 Hari</para>
  <para style="toc2">2 Hari</para>
  <para style="toc3">2 Hari</para>
  <para style="mt1">2 Hari</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Si Elias at si Haring Ahazia</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nang mamatay si Ahab, nagrebelde ang Moab sa Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Isang araw, nahulog si Ahazia mula sa bintanang may rehas sa itaas ng kwarto niya sa Samaria, at lubha siyang napinsala. Kaya nagsugo siya ng mga mensahero kay Baal Zebub, ang dios ng Ekron, para magtanong kung gagaling pa siya sa pagkakabaldado niya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Samantala, sinabi ng anghel ng <char style="nd">Panginoon</char> kay Elias na taga-Tisbe, “Salubungin mo ang mga mensahero ng hari ng Samaria at tanungin mo sila: Bakit kayo pupunta kay Baal Zebub, ang dios ng Ekron? Wala na bang Dios sa Israel? <verse number="4" style="v"/>Kaya ngayon, <char style="add">sabihin ninyo kay Ahazia na</char> ito ang sinasabi <char style="add">sa kanya,</char> ng <char style="nd">Panginoon</char>, ‘Hindi ka na makakabangon sa higaan mo. Tiyak na mamamatay ka!’ ” Pagkatapos, umalis na si Elias.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <char style="add">Nang masabihan na ni Elias</char> ang mga mensahero, bumalik ang mga ito sa hari. Tinanong sila ng hari, “Bakit kayo bumalik?” <verse number="6" style="v"/>Sumagot sila, “Sinalubong po kami ng isang tao at sinabi niya, ‘Bumalik kayo sa hari at sabihin ninyo ang sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char>: Bakit nagpadala ka ng mga tao para magtanong kay Baal Zebub, ang dios ng Ekron? Wala na bang Dios sa Israel? Dahil sa ginawa mo, hindi ka na makakabangon sa higaan mo. Tiyak na mamamatay ka!’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Tinanong sila ng hari, “Ano ang itsura ng taong sumalubong at nagsabi nito sa inyo?” <verse number="8" style="v"/>Sumagot sila, “Nakasuot po siya ng damit na yari sa balahibo ng hayop at nakasinturon na yari sa balat.” Sinabi ng hari, “Si Elias iyon na taga-Tisbe.” <verse number="9" style="v"/>Pagkatapos, pinapunta ng hari ang isang opisyal,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:9 </char><char style="fq" closed="false">opisyal</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">kapitan. </char><char style="ft" closed="false">Ganito rin sa talatang 10,11,13.</char></note> kasama ang 50 tauhan, <char style="add">para hulihin si Elias</char>. Umakyat ang opisyal sa ibabaw ng burol kung saan nakaupo si Elias, at sinabi niya, “Lingkod ng Dios, sinabi ng hari na pumunta ka sa kanya.” <verse number="10" style="v"/>Sumagot si Elias sa opisyal, “Kung lingkod nga ako ng Dios, umulan sana ng apoy mula sa langit at sunugin ka pati ang 50 tauhan mo!” Dumating nga ang apoy at nasunog ang opisyal at ang 50 tauhan niya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Muling nagpadala ang hari ng isang opisyal kasama ang 50 tauhan <char style="add">para hulihin si Elias</char>. Sinabi ng opisyal kay Elias, “Lingkod ng Dios, sinabi ng hari na pumunta ka agad sa kanya!” <verse number="12" style="v"/>Sumagot si Elias, “Kung lingkod nga ako ng Dios, umulan sana ng apoy mula sa langit at sunugin ka pati ang 50 tauhan mo!” Dumating nga ang apoy ng Dios mula sa langit at nasunog ang opisyal at ang 50 tauhan niya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Nagpadala ang hari ng ikatlong opisyal kasama ang 50 tauhan. Pagdating ng opisyal kay Elias, lumuhod siya <char style="add">bilang paggalang,</char> at nagmakaawa, “Lingkod ng Dios, mahabag ka sa akin at sa mga tauhan ko. Huwag mo kaming patayin na iyong mga lingkod. <verse number="14" style="v"/>Nalaman ko na sinunog mo ng apoy mula sa langit ang dalawang opisyal at ang mga tauhan nila. Pero mahabag kayo sa amin.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Sinabi ng anghel ng <char style="nd">Panginoon</char> kay Elias, “Sumama ka sa kanya, huwag kang matakot.” Kaya sumama si Elias sa opisyal papunta sa hari.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Pagdating ni Elias sa hari, sinabi niya, “Ito ang sinasabi ng <char style="nd">Panginoon</char>: Bakit nagsugo ka ng mga mensahero para magtanong kay Baal Zebub, ang dios ng Ekron? Wala na bang Dios sa Israel na mapagtatanungan mo? Dahil sa ginawa mo, hindi ka na makakabangon sa higaan mo. Tiyak na mamamatay ka!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Namatay nga ang hari ayon sa sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char> sa pamamagitan ni Elias. Dahil walang anak na lalaki si Ahazia, si Joram <char style="add">na kapatid niya</char> ang pumalit sa kanya bilang hari. Naghari si Joram noong ikalawang taon ng paghahari ni Jehoram na anak ni Haring Jehoshafat ng Juda. <verse number="18" style="v"/>Ang iba pang mga salaysay tungkol sa paghahari ni Ahazia ay nakasulat sa Aklat ng Kasaysayan ng mga hari ng Israel.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Dinala si Elias Papuntang Langit</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nang oras na kukunin na ng <char style="nd">Panginoon</char> si Elias para dalhin sa langit sa pamamagitan ng isang ipu-ipo, naglalakad sina Elias at Eliseo galing sa Gilgal. <verse number="2" style="v"/>Sinabi ni Elias kay Eliseo, “Maiwan ka na lang dito, dahil pinapapunta ako ng <char style="nd">Panginoon</char> sa Betel.” Pero sinabi ni Eliseo, “Sumusumpa ako sa buhay na <char style="nd">Panginoon</char> at sa iyo, hindi kita iiwan.” Kaya pumunta sila sa Betel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>May grupo ng mga propeta roon sa Betel na pumunta kay Eliseo at nagtanong, “Alam mo bang kukunin na ng <char style="nd">Panginoon</char> ang guro<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:3 </char><char style="fq" closed="false">guro</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">panginoon. </char><char style="ft" closed="false">Ganito rin sa talatang 5 at 16.</char></note> mo sa araw na ito?” Sumagot si Eliseo, “Oo, alam ko, pero huwag na nating pag-usapan.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Pagkatapos, sinabi ni Elias kay Eliseo, “Maiwan ka na lang dito, dahil pinapapunta ako ng <char style="nd">Panginoon</char> sa Jerico.” Sumagot si Eliseo, “Sumusumpa ako sa buhay na <char style="nd">Panginoon</char> at sa iyo, hindi kita iiwan.” Kaya pumunta sila sa Jerico.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Muli, may grupo ng mga propeta roon sa Jerico na pumunta kay Eliseo at nagtanong, “Alam mo bang kukunin na ng <char style="nd">Panginoon</char> ang guro mo sa araw na ito?” Sumagot si Eliseo, “Oo, alam ko, pero huwag na nating pag-usapan.” <verse number="6" style="v"/>Pagkatapos, sinabi ni Elias kay Eliseo, “Maiwan ka na lang dito, dahil pinapapunta ako ng <char style="nd">Panginoon</char> sa <char style="add">Ilog ng</char> Jordan.” Sumagot si Eliseo, “Sumusumpa ako sa buhay na <char style="nd">Panginoon</char> at sa iyo, hindi kita iiwan.” Kaya nagpatuloy silang dalawa sa paglalakad.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>May 50 miyembro ng mga propeta na nakatayo sa unahan, at nakaharap sila sa lugar na hinintuan nina Elias at Eliseo sa <char style="add">ilog ng</char> Jordan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Hinubad ni Elias ang balabal niya, inirolyo ito at inihampas sa tubig. Nahawi ang tubig at tumawid silang dalawa sa tuyong lupa. <verse number="9" style="v"/>Pagkatawid nila, sinabi ni Elias kay Eliseo, “Bago ako kunin sa iyo, sabihin mo sa akin kung ano ang gusto mong gawin ko para sa iyo.” Sumagot si Eliseo, “Gusto kong ipamana mo sa akin ang dobleng bahagi ng iyong kapangyarihan.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:9 </char><char style="fq" closed="false">Gusto … iyong kapangyarihan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Maaaring ang ibig sabihin, nais ni Eliseo na bigyan siya ng kapangyarihan na doble kaysa sa ibinigay niya sa ibang mga propeta, upang siya ang pumalit kay Elias bilang pinuno ng mga propeta.</char></note> <verse number="10" style="v"/>Sinabi ni Elias, “Mahirap ang hinihiling mo. Pero, matatanggap mo ito kung makikita mo ako habang kinukuha sa harap mo, kung hindi mo ako makikita, hindi mo matatanggap ang hinihiling mo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Habang naglalakad sila na nagkukwentuhan, biglang may dumating na karwaheng apoy na hinihila ng mga kabayong apoy. Dumaan ito sa gitna nila na nagpahiwalay sa kanila, at biglang dinala si Elias papuntang langit sa pamamagitan ng isang ipu-ipo. <verse number="12-13" style="v"/>Nakita ito ni Eliseo at sumigaw siya, “Ama ko! Ama ko! Ang mga karwahe at mangangabayo ng Israel!” At hindi na niya nakita si Elias. Pagkatapos, pinunit niya ang kanyang damit <char style="add">bilang pagpapakita ng kalungkutan niya</char>. Dinampot niya ang balabal ni Elias na nahulog, at bumalik siya sa tabi <char style="add">ng Ilog ng</char> Jordan at tumayo roon. <verse number="14" style="v"/>Hinampas niya ang tubig ng balabal ni Elias at sinabi, “Nasaan na ang <char style="nd">Panginoon</char>, ang Dios ni Elias?” Nang ginawa niya iyon, nahawi ang tubig at tumawid siya. <verse number="15" style="v"/>Nang makita ito ng grupo ng mga propeta na galing sa Jerico, sinabi nila, “Ang kapangyarihan ni Elias ay sumasakanya.” Kaya sinalubong nila si Eliseo at yumukod sila <char style="add">bilang paggalang sa kanya</char>. <verse number="16" style="v"/>Sinabi nila, “May kasama kaming 50 malalakas na tao. Hayaan mong hanapin nila ang guro mo. Baka dinala lang siya ng Espiritu ng <char style="nd">Panginoon</char> sa isang bundok o sa isang lambak.” Sumagot si Eliseo, “Huwag na ninyo silang paalisin.” <verse number="17" style="v"/>Pero nagpumilit sila hanggang sa nahiya na lang siya <char style="add">na tumanggi</char>. Sinabi niya, “Sige, paalisin ninyo sila.” Kaya pinaalis nila ang 50 tao at sa loob ng tatlong araw ay hinanap nila si Elias, pero hindi nila ito nakita. <verse number="18" style="v"/>Pagbalik nila kay Eliseo, na nasa Jerico pa, sinabi ni Eliseo sa kanila, “Hindi baʼt sinabi ko sa inyo na huwag na kayong umalis?”</para>
  <para style="s1">Ang mga Himala na Ginawa ni Eliseo</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Ang mga tao sa lungsod <char style="add">ng Jerico</char> ay nagsabi kay Eliseo, “Ginoo, nakita naman po ninyo na mabuti ang kinatatayuan ng aming lugar, pero marumi ang tubig at hindi tinutubuan ng pananim ang lupa.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:19 </char><char style="fq" closed="false">hindi tinutubuan ng pananim ang lupa</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">ang mga nagbubuntis ay nakukunan.</char></note> <verse number="20" style="v"/>Sinabi ni Eliseo, “Dalhan ninyo ako ng bagong mangkok at lagyan ito ng asin.” Kaya siyaʼy dinalhan nila nito. <verse number="21" style="v"/>Pumunta siya sa bukal at inihagis doon ang asin at sinabi, “Ito ang sinasabi ng <char style="nd">Panginoon</char>: Lilinis ang tubig na ito. At mula ngayon, hindi na ito magiging sanhi ng kamatayan o hindi pagtubo ng mga pananim.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:21 </char><char style="fq" closed="false">hindi pagtubo ng mga pananim</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">makukunan ang mga buntis.</char></note> <verse number="22" style="v"/>Mula noon, naging malinis na ang tubig, ayon sa sinabi ni Eliseo na mangyayari.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Umalis si Eliseo sa Jerico at pumunta sa Betel. Habang naglalakad siya sa daan, may mga kabataan na nanggaling sa isang bayan at ininsulto siya. Sinabi nila, “Umakyat ka, panot! Umakyat ka, panot!” <verse number="24" style="v"/>Lumingon si Eliseo, tinitigan niya ang mga ito at isinumpa sa pangalan ng <char style="nd">Panginoon</char>. Pagkatapos, may dalawang babaeng oso na lumabas galing sa gubat at pinagluray-luray ang 42 kabataan. <verse number="25" style="v"/>Mula roon, pumunta si Eliseo sa Bundok ng Carmel at pagkatapos ay bumalik siya sa Samaria.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Naglaban ang Israel at ang Moab</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Naging hari ng Israel ang anak ni Ahab na si Joram nang ika-18 taon ng paghahari ni Jehoshafat sa Juda. Sa Samaria <char style="add">tumira si Joram, at</char> naghari siya sa loob ng 12 taon. <verse number="2" style="v"/>Masama ang ginawa niya sa paningin ng <char style="nd">Panginoon</char>, pero hindi kasinsama ng ginawa ng kanyang ama at ina. Ipinagiba niya ang alaalang bato na ipinatayo ng kanyang ama sa pagpaparangal kay Baal. <verse number="3" style="v"/>Pero ginawa rin niya ang mga kasalanang ginawa ni Jeroboam na anak ni Nebat at ito ang naging dahilan ng pagkakasala ng mga taga-Israel. Hindi niya tinalikuran ang mga kasalanang ito.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Si Haring Mesha ng Moab ay nag-aalaga ng mga tupa. <char style="add">Taun-taon ay</char> nagbibigay siya sa hari ng Israel ng 100,000 batang tupa at balahibo ng 100,000 lalaking tupa <char style="add">dahil sakop ng Israel ang bansa nila</char>. <verse number="5" style="v"/>Pero pagkamatay ni Ahab, nagrebelde siya sa hari ng Israel. <verse number="6" style="v"/>Nang panahong iyon, tinipon ni Joram ang buong Israel at umalis sila sa Samaria <char style="add">para lusubin ang Moab</char>. <verse number="7" style="v"/>Nagpadala siya ng ganitong mensahe kay Haring Jehoshafat ng Juda: “Nagrebelde sa akin ang hari ng Moab. Sasama ka ba sa akin para makipaglaban sa kanila?” Sumagot si Jehoshafat, “Oo, sasama ako sa iyo. Handa akong sumama sa iyo at handa akong ipagamit sa iyo ang mga sundaloʼt mga kabayo ko.” <verse number="8" style="v"/>Nagtanong si Jehoshafat, “Saan tayo dadaan kung lulusob tayo?” Sumagot si Joram, “Sa ilang ng Edom.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Kaya lumakad ang hari ng Israel, ang hari ng Juda at ang hari ng Edom. Pagkatapos ng pitong araw nilang paglalakad, naubusan ng tubig ang mga sundalo at ang mga hayop nila. <verse number="10" style="v"/>Sinabi ng hari ng Israel, “Ano ang gagawin natin? Ipinatawag ba tayong tatlo ng <char style="nd">Panginoon</char> para ibigay lang sa kamay <char style="add">ng hari</char> ng Moab?” <verse number="11" style="v"/>Kaya nagtanong si Jehoshafat, “Wala bang propeta ng <char style="nd">Panginoon</char> dito para makapagtanong tayo sa <char style="nd">Panginoon</char> sa pamamagitan niya?” Sumagot ang isang opisyal ng hari ng Israel, “Si Eliseo na anak ni Shafat ay nandito. Dati siyang lingkod ni Elias.” <verse number="12" style="v"/>Sinabi ni Jehoshafat, “Ang salita ng <char style="nd">Panginoon</char> ay sumasakanya.” Kaya pumunta si Jehoshafat ang hari ng Israel, at ang hari ng Edom kay Eliseo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Sinabi ni Eliseo sa hari ng Israel, “Ano ang pakialam natin sa isaʼt isa? Pumunta kayo sa mga propeta ng inyong ama at ina!” Sinabi ng hari ng Israel, “Hindi! Dahil ang <char style="nd">Panginoon</char> ang nagdala sa aming tatlo upang ibigay lang sa kamay ng mga Moabita.” <verse number="14" style="v"/>Sinabi ni Eliseo, “Nagsasabi ako ng katotohanan sa presensya ng buhay at Makapangyarihang <char style="nd">Panginoon</char>, na aking pinaglilingkuran, na hindi kita papansinin kung hindi lang dahil sa paggalang ko kay Haring Jehoshafat ng Juda. <verse number="15" style="v"/>Ngayon, dalhan nʼyo ako ng taong marunong tumugtog ng alpa.”</para>
  <para style="p">Habang pinapatugtog ang alpa, napuspos ng kapangyarihan ng <char style="nd">Panginoon</char> si Eliseo, <verse number="16" style="v"/>at sinabi niya, “Sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char> na magkakaroon ng maraming tubig sa lambak na ito. <verse number="17" style="v"/>Kahit na walang ulan o hangin, mapupuno pa rin ng tubig ang lambak na ito, at makakainom kayo at ang inyong mga baka at ang iba pa ninyong mga hayop. <verse number="18" style="v"/>Madali lang ang bagay na ito para sa <char style="nd">Panginoon</char>. Ibibigay din niya ang Moab sa inyong mga kamay. <verse number="19" style="v"/>Pupuksain ninyo ang bawat napapaderang lungsod at pangunahing bayan nila. Puputulin ninyo ang magaganda nilang puno, tatakpan ang kanilang mga bukal at sisirain ang sagana nilang bukirin sa pamamagitan ng mga bato.” <verse number="20" style="v"/>Kinaumagahan, sa oras ng paghahandog, umagos ang tubig mula sa Edom at napuno ng tubig ang lupa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Pagkatapos, nabalitaan ng lahat ng Moabita na lulusubin sila ng mga hari. Kaya tinipon nila ang lahat ng kalalakihan, bata man o matanda, na may kakayahan sa pakikipaglaban at pinapwesto sila sa hangganan <char style="add">ng Moab</char>. <verse number="22" style="v"/>Nang maagang bumangon ang mga Moabita, nakita nilang kasing pula ng dugo ang tubig nang masikatan ito ng araw. <verse number="23" style="v"/>Sinabi nila, “Dugo iyan! Siguradong naglaban-laban ang tatlong hari at nagpatayan. Kaya samsamin natin ang mga ari-arian nila!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Pero pagdating ng mga Moabita sa kampo ng Israel, lumabas ang mga Israelita at nilusob sila hanggang sa silaʼy magsitakas. Sinalakay nila ang lupain ng mga Moabita at pinagpapatay sila. <verse number="25" style="v"/>Winasak nila ang mga bayan, hinagisan ng mga bato ang bawat magagandang bukirin hanggang sa itoʼy matabunan. Pinagtatakpan nila ang mga bukal at pinagpuputol ang magagandang puno. Ang Kir Hareset na lang ang natira, pero pinalibutan din sila ng mga lalaking may dalang tirador at nilusob.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Nang makita ng hari ng Moab na natatalo na sila sa labanan, dinala niya ang 700 tao na may mga espada para hawiin ang <char style="add">mga sundalo ng</char> hari ng Edom at makatakas, pero nabigo sila. <verse number="27" style="v"/>Kaya kinuha niya ang panganay niyang anak na papalit sana sa kanya bilang hari, at inialay niya ito sa may pader bilang handog na sinusunog. Dahil sa sobrang galit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:27 </char><char style="fq" closed="false">sa sobrang galit</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Hindi malaman sa Hebreo kung saan galing ang galit nito.</char></note> laban sa Israel, pinabayaan na lang nila ang hari ng Moab at umuwi sila sa lupain nila.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Dumami ang Langis ng Biyuda</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>May isang biyuda na ang asawa ay kaanib noon sa grupo ng mga propeta. Isang araw, humingi siya ng tulong kay Eliseo. Sinabi niya, “Patay na po ang asawa ko na inyong lingkod at alam nʼyo kung gaano niya iginagalang ang <char style="nd">Panginoon</char>. Ngayon, ang tao po na pinagkakautangan niya ay dumating para kunin ang dalawa naming anak na lalaki upang gawing alipin <char style="add">bilang kabayaran sa utang</char>.” <verse number="2" style="v"/>Sinabi sa kanya ni Eliseo, “Ano ang maitutulong ko sa iyo? Sabihin mo sa akin, ano ang mayroon sa bahay mo?” Sumagot ang babae, “Wala po, maliban lang sa kaunting langis sa lalagyan.” <verse number="3" style="v"/>Sinabi ni Eliseo, “Puntahan mo ang lahat ng kapitbahay mo at manghiram ka ng maraming sisidlan. <verse number="4" style="v"/>Pumasok kayo ng mga anak mo sa bahay nʼyo at isara nʼyo ang pinto. Ibuhos nʼyo ang langis sa lahat ng sisidlan. Itabi mo ang bawat sisidlan na mapupuno mo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Kaya ginawa ng babae ang iniutos ni Eliseo sa kanya, at isinara nila ang pinto ng bahay nila. Pagkatapos, dinala sa kanya ng mga anak niya ang mga sisidlan, at nilagyan niya ito ng langis. <verse number="6" style="v"/>Nang mapuno na ang lahat ng sisidlan, sinabi niya sa isa sa kanyang mga anak, “Bigyan mo pa ako ng sisidlan.” Sumagot ang anak niya, “Wala na pong sisidlan.” At tumigil na ang pag-agos ng langis.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Pumunta ang babae kay <char style="add">Eliseo na</char> lingkod ng Dios at sinabi niya ang nangyari sa kanya. Sinabi ni Eliseo sa kanya, “Umalis ka at ipagbili ang langis, at bayaran mo ang utang mo. May matitira ka pang sapat na pera para mabuhay kayo ng mga anak mo.”</para>
  <para style="s1">Si Eliseo at ang Babaeng Taga-Shunem</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Isang araw, pumunta si Eliseo sa Shunem. May mayamang babae roon na nag-imbita kay Eliseo na kumain. Simula noon, kapag dumaraan si Eliseo sa Shunem, dumadaan siya sa bahay ng babae at kumakain.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Ngayon, nagsabi ang babae sa asawa niya, “Nalalaman ko na isang banal na lingkod ng Dios ang taong ito na palaging dumadaan dito sa atin. <verse number="10" style="v"/>Igawa natin siya ng maliit na kwarto sa may bubungan, at lagyan natin ito ng higaan, mesa, upuan at ilawan, para kapag pupunta siya rito sa atin ay may matuluyan siya.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Isang araw, nang pumunta si Eliseo sa Shunem, umakyat siya sa kwarto at nagpahinga. <verse number="12" style="v"/>Inutusan niya ang katulong niyang si Gehazi na tawagin ang babae. Kaya tinawag ni Gehazi ang babae. Pagdating ng babae, <verse number="13" style="v"/>sinabi ni Eliseo sa katulong niya, “Dahil sa mabuting pag-aaruga niya sa atin, tanungin mo siya kung ano ang magagawa natin para sa kanya. Gusto ba niyang kausapin ko ang hari o ang kumander ng mga sundalo para sa kanya?” Sumagot ang babae, “<char style="add">Hindi na po kailangan</char>, mabuti naman po ang kalagayan ko kasama ng aking mga kababayan.” <verse number="14" style="v"/>Nagtanong si Eliseo kay Gehazi, “Ano kaya ang magagawa natin para sa kanya?” Sumagot si Gehazi, “Wala po siyang anak na lalaki at matanda na ang asawa niya.” <verse number="15" style="v"/>Sinabi ni Eliseo, “Tawagin mo siya ulit.” Kaya tinawag siya ni Gehazi at tumayo ang babae sa pintuan. <verse number="16" style="v"/>Sinabi ni Eliseo <char style="add">sa kanya</char>, “Sa susunod na taon, sa ganito ring panahon, may kinakalong ka nang anak na lalaki.” Sumagot ang babae, “Huwag naman po sana ninyo akong paasahin. Lingkod po kayo ng Dios.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>At nagbuntis nga ang babae at nanganak ng lalaki sa ganoon ding panahon nang sumunod na taon, ayon sa sinabi ni Eliseo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>At lumaki na ang bata. Isang araw pumunta siya sa kanyang ama na nagtatrabaho sa bukid kasama ng mga gumagapas. <verse number="19" style="v"/>Sinabi niya sa kanyang ama, “Masakit po ang ulo ko! Masakit po ang ulo ko!” Sinabi ng kanyang ama sa utusan, “Dalhin mo siya sa kanyang ina!” <verse number="20" style="v"/>Dinala nga ng utusan ang bata sa kanyang ina. Kinalong ng ina ang bata hanggang tanghali at itoʼy namatay. <verse number="21" style="v"/>Iniakyat ng ina ang bangkay ng kanyang anak sa kwarto ni Eliseo at inilagay sa higaan nito. Pagkatapos, lumabas siya sa kwarto at isinara ang pinto.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Tinawag ng babae ang asawa niya at sinabi, “Padalhan mo ako ng isang utusan at isang asno para mabilis akong makapunta sa lingkod ng <char style="nd">Panginoon</char> at makabalik agad.” <verse number="23" style="v"/>Nagtanong ang asawa niya, “Bakit ngayon ka pupunta? Hindi naman Pista ng Pagsisimula ng Buwan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:23 </char><char style="fq" closed="false">Pista ng Pagsisimula ng Buwan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Tingnan sa Talaan ng mga Salita sa likod.</char></note> o Araw ng Pamamahinga?” Sumagot ang babae, “Ayos lang iyon.” <verse number="24" style="v"/>Kaya nilagyan niya ng upuan ang asno at sinabi sa utusan niya, “Bilisan mo! Huwag kang titigil hanggaʼt hindi ko sinasabi.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Kaya umalis sila, at nakarating sa Bundok ng Carmel kung saan naroon ang lingkod ng Dios. Nang makita ni Eliseo sa malayo na paparating ang babae, sinabi niya sa katulong niyang si Gehazi, “Tingnan mo, nandiyan ang babae na taga-Shunem! <verse number="26" style="v"/>Tumakbo ka at salubungin siya. Kamustahin mo siya, ang kanyang asawa, at ang anak niya.” Sinabi ng babae kay Gehazi, “Mabuti naman ang lahat.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Pero pagdating niya kay Eliseo sa bundok, <char style="add">lumuhod siya</char> at hinawakan ang paa ni Eliseo. Lumapit si Gehazi para hilahin ang babae palayo. Pero sinabi ni Eliseo, “Hayaan mo siya! May dinaramdam siya, pero hindi sinabi sa akin ng <char style="nd">Panginoon</char> kung bakit.” <verse number="28" style="v"/>Sinabi ng babae, “Ginoo, hindi ako humingi sa inyo ng anak na lalaki, <char style="add">kayo mismo ang nagsabing magkakaanak ako.</char> Sinabi ko pa nga sa inyo na huwag ninyo akong paasahin.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>
    <char style="add">Nang napagtanto ni Eliseo na may nangyari sa bata,</char> sinabi niya kay Gehazi, “Maghanda ka sa pagpunta <char style="add">sa bahay niya</char>. Dalhin mo ang tungkod ko at magmadali ka. Kung may makasalubong ka, huwag mong pansinin. Kung may babati sa iyo huwag mo nang sagutin. Pagdating mo, ilagay mo agad ang tungkod ko sa mukha ng bata.” <verse number="30" style="v"/>Pero sinabi ng ina ng bata <char style="add">kay Eliseo</char>, “Sumusumpa ako sa buhay na <char style="nd">Panginoon</char> at sa inyo na hindi po ako uuwi kung hindi ko kayo kasama.” Kaya sumama sa kanya si Eliseo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Nauna si Gehazi at inilagay niya ang tungkod sa mukha ng bata, pero hindi nagsalita o gumalaw ang bata. Kaya bumalik si Gehazi para salubungin si Eliseo at sinabi, “Hindi po nabuhay ang bata.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Nang dumating si Eliseo sa bahay, nakita niya ang bata na nakahiga sa higaan niya. <verse number="33" style="v"/>Pumasok siya, isinara ang pintuan at nanalangin sa <char style="nd">Panginoon</char>. <verse number="34" style="v"/>Pagkatapos, dumapa siya sa bata, at inilapat ang bibig niya sa bibig ng bata, ang mata niya sa mata ng bata at ang kamay niya sa kamay nito. Habang nakadapa siya, unti-unting umiinit ang katawan ng bata. <verse number="35" style="v"/>Tumayo si Eliseo at nagpabalik-balik sa loob ng silid. Muli siyang dumapa sa bata. Sa pagkakataong iyon, bumahing ang bata ng pitong beses at dumilat.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Tinawag ni Eliseo si Gehazi at sinabi, “Tawagin mo ang kanyang ina.” Kaya tinawag nga niya ito. Nang dumating ang babae, sinabi ni Eliseo, “Kunin mo ang iyong anak.” <verse number="37" style="v"/>Nagpatirapa ang babae sa paanan ni Eliseo <char style="add">bilang pagpapasalamat</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:37 </char><char style="fq" closed="false">pagpapasalamat</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">pagpaparangal.</char></note> <char style="add">sa kanya</char>. Kinuha niya ang anak niya at dinala sa ibaba.</para>
  <para style="s1">Ang Himala sa Panahon ng Taggutom</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Mayroong taggutom sa Gilgal nang bumalik si Eliseo roon. <char style="add">Isang araw,</char> habang nakikipag-usap ang grupo ng mga propeta sa kanya, sinabi niya sa katulong niya, “Isalang mo ang malaking palayok at magluto ka ng pagkain para sa mga taong ito.” <verse number="39" style="v"/>Pumunta sa bukid para kumuha ng mga gulay ang isa sa mga propeta. Nakakita siya roon ng gulay na gumagapang, at kumuha siya ng mga bunga nito hanggang mapuno ang damit niya. Pagkauwi, hiniwa-hiwa niya ito at inilagay sa palayok, pero hindi niya alam kung anong klaseng pananim ito. <verse number="40" style="v"/><char style="add">Pagkaluto ng pagkain,</char> ipinamahagi niya ito sa mga tao. Pero habang kumakain, sumigaw sila, “Lingkod ng Dios, napakasama ng lasa nito!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:40 </char><char style="fq" closed="false">napakasama ng lasa</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">nakakalason ito.</char></note> Kaya hindi na nila ito kinain. <verse number="41" style="v"/>Sinabi ni Eliseo, “Kumuha ka ng harina.” Ibinuhos niya ang harina sa palayok at sinabi <char style="add">sa katulong,</char> “Ipamahagi mo na ito sa kanila para kainin.” Hindi na masama ang lasa nito.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>
    <char style="add">Isang araw,</char> may isang lalaking galing sa Baal Shalisha na nagdala kay Eliseo ng isang sako na may lamang 20 tinapay na gawa sa unang ani ng sebada at mga bagong aning butil. Sinabi ni Eliseo, “Ibigay mo iyan sa grupo ng mga propeta<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:42 </char><char style="fq" closed="false">sa grupo ng mga propeta</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">sa mga tao.</char></note> para kainin.” <verse number="43" style="v"/>Sinabi ng katulong niya, “Paano ko po ito mapagkakasya sa 100 tao?” Sumagot si Eliseo, “Ibigay mo ito sa kanila para kainin. Ito ang sinasabi ng <char style="nd">Panginoon</char>: Makakakain sila at may matitira pa.” <verse number="44" style="v"/>Kaya ibinigay niya ito sa kanila, at kumain sila at may natira pa, ayon sa sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char>.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Pinagaling ang Sakit sa Balat ni Naaman</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Iginagalang ng hari ng Aram si Naaman na pinuno ng kanyang hukbo, dahil pinagtagumpay ng <char style="nd">Panginoon</char> ang Aram sa pamamagitan niya. Matapang siyang sundalo, pero may malubhang sakit sa balat.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:1 </char><char style="fq" closed="false">malubhang sakit sa balat</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Sa ibang salin ng Biblia, </char><char style="fqa" closed="false">ketong. </char><char style="ft" closed="false">Ang Hebreong salita nito ay ginamit sa ibaʼt ibang klase ng sakit sa balat na itinuturing na marumi ayon sa Lev. 13.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Noong lumusob ang mga sundalo ng Aram sa Israel, may nabihag silang dalagita na naging alipin ng asawa ni Naaman. <verse number="3" style="v"/>Isang araw, sinabi ng dalagita sa kanyang amo, “Kung makikipagkita lang ang amo ko <char style="add">na si Naaman</char> sa propeta na nasa Samaria, pagagalingin siya nito sa sakit niya sa balat.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Pumunta si Naaman sa hari at sinabi niya ang sinabi ng dalagita na mula sa Israel. <verse number="5" style="v"/>Sinabi ng hari ng Aram, “Lumakad ka, dalhin mo ang sulat ko sa hari ng Israel.” Kaya umalis si Naaman na may dalang <char style="add">regalo</char> na 350 kilong pilak, 70 kilong ginto at sampung pirasong damit. <verse number="6" style="v"/>Ito ang mensahe ng sulat na dinala niya sa hari: Ipinadala ko sa iyo si Naaman na aking lingkod para pagalingin mo ang sakit niya sa balat.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Nang mabasa ng hari ng Israel ang sulat, pinunit niya ang damit niya at sinabi, “Bakit ipinadala niya sa akin ang taong ito na may malubhang sakit sa balat para pagalingin? Dios ba ako? May kapangyarihan ba ako para pumatay at bumuhay? Gumagawa lang siya ng paraan para makipag-away!” <verse number="8" style="v"/>Nang malaman ni Eliseo na lingkod ng Dios ang nangyari, nagpadala siya ng ganitong mensahe sa hari: “Bakit mo pinunit ang damit mo? Papuntahin mo sa akin ang taong iyan para malaman niya na may propeta sa Israel.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Kaya umalis si Naaman sakay ng mga kabayo at karwahe niya at huminto sa pintuan ng bahay ni Eliseo. <verse number="10" style="v"/>Nagsugo si Eliseo ng mensahero para sabihin kay Naaman na pumunta siya sa <char style="add">Ilog ng</char> Jordan, lumubog doon ng pitong beses at gagaling siya. <verse number="11" style="v"/>Pero nagalit si Naaman at umalis <char style="add">nang padabog</char>. Sinabi niya, “Akala ko, talagang lalabas siya at haharap sa akin. Iniisip ko na tatawagin niya ang <char style="nd">Panginoon</char> niyang Dios, at ikukumpas ang kanyang kamay sa ibabaw ng aking balat at pagagalingin ako. <verse number="12" style="v"/>Ang mga ilog ng Abana at Farpar sa Damascus ay mas mabuti kaysa sa ibang mga ilog dito sa Israel. Bakit hindi na lang ako roon lumubog para gumaling?” Kaya umalis siyang galit na galit.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Pero lumapit ang mga utusan niya at sinabi, “Amo, kung may ipinapagawa po sa inyo na malaking bagay ang propeta, hindi ba gagawin ninyo ito? Pero bakit hindi ninyo magawa ang sinabi niya na maghugas at gagaling kayo.” <verse number="14" style="v"/>Kaya pumunta si Naaman sa <char style="add">Ilog ng</char> Jordan at lumubog ng pitong beses, ayon sa sinabi ng lingkod ng Dios. Gumaling nga ang kanyang sakit at kuminis ang kanyang balat gaya ng balat ng sanggol. <verse number="15" style="v"/>Pagkatapos, bumalik si Naaman at ang mga kasama niya sa lingkod ng Dios. Tumayo siya sa harap ni Eliseo at sinabi, “Ngayon, napatunayan ko na wala nang ibang Dios sa buong mundo maliban sa Dios ng Israel. Kaya pakiusap, tanggapin mo ang regalo ko sa iyo, Ginoo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Sumagot si Eliseo, “Sumusumpa ako sa buhay na <char style="nd">Panginoon</char> na aking pinaglilingkuran, na hindi ako tatanggap ng anumang regalo.” Pinilit siya ni Naaman na tanggapin ang regalo, pero tumanggi siya. <verse number="17" style="v"/>Sinabi ni Naaman, “Kung hindi mo tatanggapin ang regalo ko, bigyan mo na lang po ako ng lupa na kayang dalhin ng aking dalawang mola<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:17 </char><char style="fq" closed="false">mola</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Ingles, </char><char style="fqa" closed="false">“mule.” </char><char style="ft" closed="false">Hayop na parang kabayo.</char></note> at dadalhin ko sa amin.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:17 </char><char style="ft" closed="false">Pinaniniwalaan noon na ang isang dios ay dapat sambahin sa sarili niyang lupain.</char></note> Mula ngayon, hindi na ako mag-aalay ng mga handog na sinusunog at iba pang mga handog sa ibang dios maliban sa <char style="nd">Panginoon</char>. <verse number="18" style="v"/>Pero patawarin sana ako ng <char style="nd">Panginoon</char> kapag sumama ako sa hari na pumunta sa templo ng dios na si Remon para sumamba. Dapat lang na gawin ko ito bilang opisyal ng hari. Patawarin sana ako ng <char style="nd">Panginoon</char> kung luluhod din ako roon.” <verse number="19" style="v"/>Sinabi ni Eliseo, “Umalis ka nang payapa.”</para>
  <para style="p">Pero hindi pa nakakalayo si Naaman, <verse number="20" style="v"/>sinabi ni Gehazi <char style="add">sa sarili niya</char>, “Hindi dapat hinayaan ng aking amo na paalisin ang Arameong si Naaman nang hindi tinatanggap ang regalong dala niya. Sumusumpa ako sa buhay na <char style="nd">Panginoon</char> na hahabulin ko siya at kukuha ako ng kahit ano sa kanya.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Kaya nagmamadaling hinabol ni Gehazi si Naaman. Nang makita ni Naaman si Gehazi na tumatakbo papunta sa kanya, bumaba siya sa karwahe at sinalubong ito. Nagtanong si Naaman, “May masama bang nangyari?” <verse number="22" style="v"/>Sumagot si Gehazi, “Wala naman po. Isinugo po ako ng aking amo para sabihin sa inyo na may dumating na dalawang binatang propeta mula sa kaburulan ng Efraim. Pakibigyan ninyo sila ng 35 kilong pilak at dalawang pirasong damit.” <verse number="23" style="v"/>Sinabi ni Naaman, “Oo, narito ang 70 kilong pilak.” At pinilit niya si Gehazi na tanggapin iyon. Ipinasok ni Naaman ang pilak sa dalawang sisidlan kasama ang dalawang pirasong damit, ibinigay ito sa dalawa niyang lingkod at dinala kay Gehazi. <verse number="24" style="v"/>Pagdating ng mga lingkod sa bundok, kinuha ni Gehazi ang dalawang sisidlan at pinabalik sila. Pagkatapos, dinala niya iyon sa bahay niya at itinago. <verse number="25" style="v"/>Nang pumunta siya kay Eliseo, tinanong siya nito, “Saan ka nanggaling, Gehazi?” Sumagot si Gehazi, “Wala po akong pinuntahan.” <verse number="26" style="v"/>Pero sinabi ni Eliseo, “Hindi mo ba alam na ang espiritu ko ay naroon, nang bumaba si Naaman sa karwahe niya para salubungin ka? Hindi ito ang oras para tumanggap ng pera, damit, taniman ng olibo, ubasan, mga baka, tupa, at mga utusan. <verse number="27" style="v"/>Dahil sa ginawa mong ito, malilipat sa iyo ang malubhang sakit sa balat ni Naaman at sa mga lahi mo magpakailanman.” Nang umalis na si Gehazi, nagkaroon nga siya ng mapanganib na sakit sa balat at naging kasingputi ng niyebe ang balat niya.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Lumutang sa Tubig ang Ulo ng Palakol</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Isang araw, pumunta ang grupo ng mga propeta kay Eliseo at sinabi, “Nakikita po ninyo na maliit ang pinagtitipunan natin. <verse number="2" style="v"/>Kaya pumunta po tayo sa <char style="add">Ilog ng</char> Jordan kung saan maraming punongkahoy, at doon tayo gumawa ng lugar na pagtitipunan natin.” Sinabi ni Eliseo, “Sige, lumakad na kayo.” <verse number="3" style="v"/>Pero sinabi ng isa sa kanila, “Kung maaari po, Guro, sumama na lang kayo sa amin.” Sumagot siya, “O sige, sasama ako.” <verse number="4" style="v"/>Kaya sumama siya sa kanila.</para>
  <para style="p">Pumunta nga sila sa <char style="add">Ilog ng</char> Jordan at pumutol ng mga punongkahoy. <verse number="5" style="v"/>Habang ang isa sa kanila ay pumuputol ng punongkahoy, nahulog ang ulo ng palakol niya sa tubig, kaya sumigaw siya, “Guro, hiniram ko lang po iyon!” <verse number="6" style="v"/>Tinanong ni Eliseo, “Saang banda nahulog?” Itinuro niya kung saang banda ito nahulog, pumutol si Eliseo ng sanga at inihagis ito sa tubig. At lumutang ang ulo ng palakol. <verse number="7" style="v"/>Sinabi ni Eliseo, “Kunin mo na.” At kinuha nga niya ito.</para>
  <para style="s1">Pinahinto ni Eliseo ang Paglusob ng mga Arameo</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Nang nakikipaglaban ang hari ng Aram sa Israel, nagkaroon sila ng pagpupulong ng kanyang mga opisyal at sinabi niya, “Dito ko itatayo ang kampo ko.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Sinabi ni Eliseo sa hari ng Israel, “Mag-ingat kayo! Huwag kayong dumaan sa lugar na iyon dahil pupunta roon ang mga Arameo.” <verse number="10" style="v"/>Kaya nag-utos ang hari ng Israel na sabihan ang mga nakatira sa lugar na sinasabi ni Eliseo na maging handa sila. Palaging nagbibigay ng babala si Eliseo sa hari.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:10 </char><char style="fq" closed="false">Kaya … hari</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Kaya ipinausisa ng hari ng Israel ang lugar na sinasabi ni Eliseo. Binabalaan palagi ni Eliseo ang hari ng Israel para palagi itong mag-ingat sa lugar na iyon.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Dahil dito, nagalit ang hari ng Aram. Ipinatawag niya ang mga opisyal niya at sinabi, “Sino sa inyo ang kumakampi sa hari ng Israel?” <verse number="12" style="v"/>Nagsalita ang isa sa opisyal niya, “Wala po talaga kahit isa man sa amin, Mahal na Hari. Ang propeta sa Israel na si Eliseo ang nagpapahayag sa hari ng Israel ng lahat ng sinasabi ninyo kahit pa ang sinasabi nʼyo sa loob ng inyong kwarto.” <verse number="13" style="v"/>Sinabi ng hari, “Lumakad ka at hanapin siya para makapagpadala ako ng mga tauhan upang hulihin siya.”</para>
  <para style="p">Nang sinabi sa hari na si Eliseo ay naroon sa Dotan, <verse number="14" style="v"/>nagpadala siya roon ng maraming sundalo na nakasakay sa mga kabayo at karwahe. Gabi na nang nakarating sila sa Dotan at pinaligiran nila ito.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Kinabukasan, gumising ng maaga ang katulong ni Eliseo, nakita niya ang mga sundalo na nakasakay sa mga kabayo at karwahe na nakapaligid sa lungsod. Sinabi niya kay Eliseo, “Ano po ang gagawin natin, amo?” <verse number="16" style="v"/>Sumagot si Eliseo, “Huwag kang matakot. Mas marami tayong kasama kaysa sa kanila.” <verse number="17" style="v"/>Nanalangin si Eliseo, “<char style="nd">Panginoon</char>, buksan po ninyo ang mga mata ng katulong ko para makakita siya.” Binuksan ng <char style="nd">Panginoon</char> ang mga mata ng katulong, at nakita niya na puno ng mga kabayo at karwaheng apoy ang kaburulan sa paligid ni Eliseo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Habang papunta ang mga kaaway kay Eliseo, nanalangin siya, “<char style="nd">Panginoon</char>, bulagin<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:18 </char><char style="fq" closed="false">bulagin</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Maaring ang ibig sabihin, </char><char style="fqa" closed="false">iligaw.</char></note> po ninyo ang mga taong ito.” Kaya binulag sila ng <char style="nd">Panginoon</char> ayon sa hiling ni Eliseo. <verse number="19" style="v"/>Sinabi ni Eliseo sa mga kaaway, “Hindi ito ang tamang daan at hindi ito ang lungsod <char style="add">ng Dotan</char>. Sumunod kayo sa akin, dadalhin ko kayo sa taong hinahanap ninyo.” Kaya dinala sila ni Eliseo sa Samaria.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Pagpasok nila sa Samaria nanalangin si Eliseo, “<char style="nd">Panginoon</char>, buksan po ninyo ang mga mata nila para makakita sila.” Binuksan nga ng <char style="nd">Panginoon</char> ang mga mata ng mga sundalo ng Aram at nakita nila na nasa loob na sila ng Samaria. <verse number="21" style="v"/>Pagkakita ng hari ng Israel sa kanila, tinanong niya si Eliseo, “Papatayin ko po ba sila, ama?” <verse number="22" style="v"/>Sumagot si Eliseo, “Huwag mo silang patayin. Pinapatay ba natin ang mga bihag sa labanan? Bigyan mo sila ng makakain at maiinom at pabalikin mo sila sa kanilang hari.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:22 </char><char style="fq" closed="false">hari</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">panginoon.</char></note> <verse number="23" style="v"/>Kaya naghanda ang hari ng isang malaking salo-salo para sa kanila at pagkatapos, pinauwi sila sa kanilang hari. At mula noon, hindi na muling lumusob ang mga Arameo sa lupain ng Israel.</para>
  <para style="s1">Pinaligiran ang Samaria</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Kinalaunan, tinipon ni Haring Ben Hadad ng Aram ang kanyang buong hukbo, at nilusob ang Samaria. <verse number="25" style="v"/>Dahil dito, nagkaroon ng malaking taggutom sa lungsod, hanggang <char style="add">sa nagsitaasan ang mga bilihin</char>. Ang halaga ng ulo ng asno ay 80 pirasong pilak at ang isang gatang na dumi ng kalapati<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:25 </char><char style="fq" closed="false">dumi ng kalapati</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Maaaring pangalan ito ng isang klase ng buto ng gulay.</char></note> ay limang pirasong pilak.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Isang araw, habang dumaraan ang hari ng Israel sa itaas ng pader,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:26 </char><char style="fq" closed="false">itaas ng pader</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">makapal ang mga pader nila, kaya maaaring dumaan dito.</char></note> may isang babae na sumigaw sa kanya, “Tulungan po ninyo ako, Mahal na Hari!” <verse number="27" style="v"/>Sumagot ang hari, “Kung hindi ka tinutulungan ng <char style="nd">Panginoon</char>, paano kita matutulungan? Wala akong trigo o katas ng ubas na maibibigay sa iyo.” <verse number="28" style="v"/>Pagkatapos nagtanong ang hari, “Ano ba ang problema mo?” Sumagot ang babae, “Sinabi po sa akin ng babaeng ito, ‘Kainin natin ang anak mong lalaki at bukas ang anak ko namang lalaki.’ <verse number="29" style="v"/>Kaya niluto po namin ang aking anak at kinain. Nang sumunod na araw sinabi ko sa kanya na ibigay na niya ang kanyang anak para makain namin. Pero itinago niya ito.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Nang marinig ng hari ang sinabi ng babae, pinunit niya ang damit niya <char style="add">sa sobrang kalungkutan</char>. Habang naglalakad siya sa gilid ng pader, nakita siya ng mga tao na nakasuot ng sako na nakasuson sa kanyang damit <char style="add">dahil sa pagluluksa niya</char>. <verse number="31" style="v"/>Sinabi niya, “Parusahan sana ako nang matindi ng <char style="nd">Panginoon</char> kung hindi ko mapaputol ang ulo ni Eliseo na anak ni Shafat sa araw na ito!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Nakaupo si Eliseo sa bahay niya na nakikipag-usap sa mga tagapamahala <char style="add">ng Israel</char> nang magsugo ang hari ng mensahero para mauna sa kanya <char style="add">doon</char> kay <char style="add">Eliseo</char>. Pero bago dumating ang mensahero ng hari, sinabi ni Eliseo sa mga tagapamahala, “Tingnan ninyo, isang mamamatay-tao ang nagpadala ng tao para pugutan ako. Kapag dumating na ang taong iyon, isara ninyo ang pinto at huwag siyang papapasukin. Ang <char style="add">hari mismo na</char> kanyang amo ay kasunod niya.” <verse number="33" style="v"/>Habang nagsasalita si Eliseo, dumating ang mensahero ng hari at sinabi, “Ang <char style="nd">Panginoon</char> ang nagpadala ng paghihirap sa atin. Bakit hihintayin ko pa na tumulong siya?”</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sinabi ni Eliseo, “Pakinggan mo ang mensahe ng <char style="nd">Panginoon</char>: Bukas, sa ganito ring oras, <char style="add">magiging mura ang bilihin</char> sa pamilihan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:1 </char><char style="fq" closed="false">pamilihan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">pintuang bayan. </char><char style="ft" closed="false">Ganito rin sa talatang 18.</char></note> ng Samaria. Isang pirasong pilak na lang ang halaga ng isang takal na harina at ganoon din ang halaga ng dalawang takal ng sebada.” <verse number="2" style="v"/>Sinabi ng opisyal na katiwala ng hari, “Kahit na magpaulan pa ang <char style="nd">Panginoon</char> hindi magiging ganoon kadami ang ani.” Sumagot si Eliseo, “Makikita mo na mangyayari iyon, pero hindi ka makakakain ng kahit ano.”</para>
  <para style="s1">Huminto ang mga Arameo sa Paglusob</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>May apat na tao na may malubhang sakit sa balat<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:3 </char><char style="fq" closed="false">sakit sa balat</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa ibang salin, </char><char style="fqa" closed="false">ketong. </char><char style="ft" closed="false">Ang salitang Hebreo nito ay ang tawag sa ibaʼt ibang uri ng sakit sa balat.</char></note> na nakaupo sa pintuan ng lungsod. Sinabi nila sa isaʼt isa, “Bakit kailangan nating umupo rito hanggang sa mamatay? <verse number="4" style="v"/>Kung papasok tayo sa lungsod, mamamatay tayo sa gutom at kung mauupo lang tayo rito, mamamatay din tayo. Kaya pumunta na lang tayo sa kampo ng mga Arameo at sumuko. Nasa kanila na kung bubuhayin nila tayo o papatayin.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Kaya kinagabihan, pumunta sila sa kampo ng mga Arameo. Pero pagdating nila roon, walang tao. <verse number="6" style="v"/>Ipinarinig ng <char style="nd">Panginoon</char> sa mga sundalo ng Aram ang ingay ng mga karwahe, kabayo at mga sundalo, kaya nasabi nila sa isaʼt isa, “Baka inupahan ng hari ng Israel ang hari ng Heteo at ang hari ng Egipto para lusubin tayo.” <verse number="7" style="v"/>Kaya tumakas sila nang gabing iyon at iniwanan nila ang mga tolda, kabayo at mga asno nila. Iniwan din nila ang kampo nila at iniligtas ang mga sarili nila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Nang dumating sa kampo ang mga taong may malubhang sakit sa balat, isa-isa nilang pinasok ang mga tolda, kumain sila at uminom. Kinuha nila ang mga pilak, ginto at damit, at itinago ang mga ito. <verse number="9" style="v"/>Sa bandang huli, sinabi nila sa isaʼt isa, “Hindi ito tama. Magandang balita <char style="add">ang nangyari</char> sa araw na ito, kaya hindi natin dapat ilihim. Kung ipagpapabukas pa natin ang pagsasabi nito, tiyak na parurusahan tayo. Pumunta tayo ngayon sa palasyo ng hari at ibalita ang nangyari.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Kaya bumalik sila sa lungsod <char style="add">ng Samaria</char> at tinawag ang mga guwardya ng pintuan ng lungsod at sinabi, “Pumunta kami sa kampo ng mga Arameo at walang tao roon, maliban sa mga nakataling kabayo at asno. At naroon pa ang mga kagamitan sa tolda.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Kaya isinigaw ng mga tagapagbantay ang balitang ito sa mga tao hanggang sa nakarating ito sa palasyo. <verse number="12" style="v"/>Bumangon ang hari nang madaling-araw at sinabi sa mga opisyal niya, “Sasabihin ko sa inyo kung ano ang plano ng mga Arameo. Alam nilang nagugutom tayo, kaya iniwan nila ang kampo nila at nagtago sa bukid. Iniisip nila: ‘Kapag umalis ang mga Israelita sa lungsod, huhulihin natin sila ng buhay, pagkatapos papasukin natin ang lungsod nila.’ <verse number="13" style="v"/>Sumagot ang isa sa mga opisyal niya, ‘Mas mabuti po na magpadala tayo ng mga tao para alamin <char style="add">ang nangyari</char>. Hayaan nating gamitin nila ang limang natirang kabayo. Kung may mangyayari po sa kanila, hindi ito malaking kawalan kaysa manatili sila rito at mamatay rin na kasama natin.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Kaya naghanda sila ng dalawang karwahe na may mga kabayo at nagpadala ang hari ng mga tao para alamin kung ano talaga ang nangyari sa mga sundalo ng Aram. <verse number="15" style="v"/>Nakaabot sila hanggang sa <char style="add">Ilog ng</char> Jordan, at nakita nila sa daan ang mga damit at mga kagamitan na itinapon ng mga Arameo sa pagmamadaling makatakas. Bumalik ang mga inutusan at ibinalita ito sa hari. <verse number="16" style="v"/>Pagkatapos, lumabas ang mga tao sa bayan at kinuha nila ang mga mahahalagang bagay na naiwan sa kampo ng mga Arameo. Nangyari ang sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char> na magiging isang pirasong pilak lang ang halaga ng isang takal ng harina at ganoon din ang halaga ng dalawang takal na sebada.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Pinili ng hari ang pinagkakatiwalaan niyang opisyal para magbantay sa pintuan ng lungsod. <char style="add">Nang magtakbuhan ang mga tao, natumba ang opisyal at</char> natapak-tapakan siya ng mga tao roon sa pintuan, at namatay siya ayon sa sinabi ni <char style="add">Eliseo</char> na lingkod ng Dios nang pumunta ang hari sa kanya. <verse number="18" style="v"/><char style="add">Nangyari rin ang</char> sinabi ng lingkod ng Dios sa hari, “Bukas, sa ganito ring oras, <char style="add">magiging mura ang bilihin</char> sa pamilihan ng Samaria. Isang pirasong pilak na lang ang halaga ng isang takal ng harina at ganoon din ang halaga ng dalawang takal ng sebada.” <verse number="19" style="v"/>Sumagot noon ang opisyal <char style="add">ng hari</char>, “Kahit na magpaulan pa ang <char style="nd">Panginoon</char> hindi magiging ganoon kadami ang ani.” Sumagot si Eliseo, “Makikita mo na mangyayari iyon, pero hindi ka makakakain nito.” <verse number="20" style="v"/>Iyon nga ang nangyari sa opisyal, dahil natapak-tapakan siya ng mga tao <char style="add">na nagsiksikan</char> sa pintuan ng lungsod hanggang sa mamatay siya.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Bumalik ang Babae na Taga-Shunem</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Kinausap ni Eliseo ang ina ng batang lalaki na kanyang binuhay, “Dalhin mo ang iyong pamilya at manirahan kayo sa ibang lugar dahil nagpadala ang <char style="nd">Panginoon</char> ng taggutom sa Israel na tatagal ng pitong taon.” <verse number="2" style="v"/>Kaya sinunod ng babae ang sinabi sa kanya ng lingkod ng Dios. Umalis siya at ang pamilya niya, at nanirahan sa lupain ng mga Filisteo sa loob ng pitong taon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Pagkatapos ng pitong taon, bumalik siya sa Israel at pumunta sa hari para magmakaawa na ibalik sa kanya ang bahay at lupa niya. <verse number="4" style="v"/><char style="add">Habang pumapasok siya,</char> nakikipag-usap ang hari kay Gehazi na katulong ni Eliseo. Sinabi ng hari, “Sabihin mo sa akin ang lahat ng kamangha-manghang bagay na ginawa ni Eliseo.” <verse number="5" style="v"/>Habang ikinukwento ni Gehazi sa hari kung paano binuhay ni Eliseo ang isang batang namatay, lumapit sa hari ang ina ng bata at nagmakaawa na maibalik ang bahay at lupa niya. Sinabi ni Gehazi, “Mahal na Hari, ito po ang babae at ang anak niyang binuhay ni Eliseo.” <verse number="6" style="v"/>Tinanong ng hari ang babae kung totoo ba ang tungkol doon at sinabi ng babae na totoo iyon. Kaya nagpatawag ang hari ng isang opisyal para tulungan ang babae. Sinabi niya sa opisyal, “Tulungan mo siyang maibalik ang lahat ng nawala sa kanya, kasama ang lahat ng perang dapat kinita niya na galing sa bukid niya mula nang siyaʼy umalis hanggang ngayon.”</para>
  <para style="s1">Pinatay ni Hazael si Ben Hadad</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Pumunta si Eliseo sa Damascus, kung saan naroon ang may sakit na si Ben Hadad na hari ng Aram.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:7 </char><char style="fq" closed="false">Aram</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Syria.</char></note> Nang mabalitaan ng hari na dumating ang lingkod ng Dios, <verse number="8" style="v"/>sinabi niya kay Hazael, “Magdala ka ng regalo at salubungin mo ang lingkod ng Dios. Sabihin mo sa kanya na tanungin ang <char style="nd">Panginoon</char> kung gagaling pa ako sa aking sakit.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Kaya pumunta si Hazael kay Eliseo na may dalang 40 kamelyo na kinargahan ng pinakamagandang produkto ng Damascus bilang regalo. Pagdating niya kay Eliseo, sinabi niya, “Inutusan po ako ng lingkod<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:9 </char><char style="fq" closed="false">lingkod</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">anak.</char></note> ninyong si Haring Ben Hadad ng Aram, para tanungin kayo kung gagaling pa siya sa sakit niya.” <verse number="10" style="v"/>Sumagot si Eliseo, “Sabihin mo sa kanya na siguradong gagaling siya, pero sinabi sa akin ng <char style="nd">Panginoon</char> na tiyak na mamamatay siya.” <verse number="11" style="v"/>Tinitigan niyang mabuti si Hazael hanggang sa nahiya ito. Pagkatapos, umiyak si Eliseo. <verse number="12" style="v"/>Tinanong siya ni Hazael, “Ginoo, bakit po kayo umiiyak?” Sumagot siya, “Dahil nalalaman ko ang masamang gagawin mo sa mga Israelita. Susunugin mo ang matatatag na lungsod, papatayin mo ang mga binata nila sa pamamagitan ng espada, ihahampas mo ang maliliit nilang anak at hahatiin mo ang tiyan ng mga buntis.” <verse number="13" style="v"/>Sumagot si Hazael, “Paano magagawa ng isang aliping katulad ko ang mga bagay na yan. Gayong akoʼy isang hamak na tagasunod lang?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:13 </char><char style="fq" closed="false">Gayong akoʼy … lang</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Para lang akong aso.</char></note>” Sumagot si Eliseo, “Ipinakita sa akin ng <char style="nd">Panginoon</char> na magiging hari ka ng Aram.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Umalis si Hazael at bumalik sa amo niya <char style="add">na si Haring Ben Hadad</char>. Tinanong siya ni Ben Hadad, “Ano ang sinabi ni Eliseo sa iyo?” Sumagot si Hazael, “Sinabi niya po sa akin na tiyak na gagaling kayo.” <verse number="15" style="v"/>Pero nang sumunod na araw, kumuha si Hazael ng makapal na tela, isinawsaw ito sa tubig at itinakip sa mukha ng hari hanggang sa mamatay ito. Kaya si Hazael ang pumalit bilang hari ng Aram.</para>
  <para style="s1">Ang Paghahari ni Jehoram sa Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 21:4-20">2 Cro. 21:4-20</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Naging hari ng Juda ang anak ni Jehoshafat na si Jehoram nang ikalimang taon ng paghahari ni Joram sa Israel. Si Joram ay anak ni Ahab. <verse number="17" style="v"/>Si Jehoram ay 32 taong gulang nang maging hari. Sa Jerusalem <char style="add">siya tumira, at</char> naghari siya sa loob ng walong taon. <verse number="18" style="v"/>Sumunod siya sa pamumuhay ng mga hari ng Israel, tulad ng ginawa ng pamilya ni Ahab, dahil naging asawa niya ang anak nito. Masama ang ginawa niya sa paningin ng <char style="nd">Panginoon</char>. <verse number="19" style="v"/>Pero dahil kay David, hindi winasak ng <char style="nd">Panginoon</char> ang Juda dahil nangako ang <char style="nd">Panginoon</char> na hindi mawawalan si David ng angkan na maghahari magpakailanman.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:19 </char><char style="fq" closed="false">nangako … magpakailanman</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">nangako ang <char style="nd">Panginoon</char> na bibigyan niya si David at ang kanyang angkan ng ilaw magpakailanman.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Nang panahon ng paghahari ni Jehoram, nagrebelde ang Edom sa Juda at pumili sila ng sarili nilang hari. <verse number="21" style="v"/>Kaya pumunta si Jehoram sa Zair dala ang lahat ng kanyang karwahe. Pinalibutan sila ng mga Edomita. Ngunit kinagabihan, sinalakay nila ang mga Edomita, nakalusot sila at nakatakas. Pagkatapos, nagsiuwi ang mga sundalo niya sa tolda nila. <verse number="22" style="v"/>Hanggang ngayon, nagrerebelde pa rin ang Edom sa Juda. Sa panahon ding iyon, nagrebelde rin ang Libna.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Ang iba pang salaysay tungkol sa paghahari ni Jehoram, at ang lahat na ginawa niya at pagtatagumpay ay nakasulat sa Aklat ng Kasaysayan ng mga hari ng Israel. <verse number="24" style="v"/>Nang mamatay si Jehoram, inilibing siya sa libingan ng mga ninuno niya sa Lungsod ni David. At ang anak niyang si Ahazia ang pumalit sa kanya bilang hari.</para>
  <para style="s1">Ang Paghahari ni Ahazia sa Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 22:1-6">2 Cro. 22:1-6</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Naging hari ng Juda ang anak ni Jehoram na si Ahazia nang ika-12 taon ng paghahari ni Joram sa Israel. Si Joram ay anak ni Ahab. <verse number="26" style="v"/>Si Ahazia ay 22 taong gulang nang maging hari. Sa Jerusalem <char style="add">siya tumira, at</char> naghari siya sa loob ng isang taon. Ang ina niya ay si Atalia na apo ni Haring Omri ng Israel. <verse number="27" style="v"/>Sumunod siya sa pamumuhay ng pamilya ni Ahab. Masama ang ginawa niya sa paningin ng <char style="nd">Panginoon</char> gaya ng ginawa ng pamilya ni Ahab dahil ginawa niyang asawa ang isa sa kapamilya nito. <verse number="28-29" style="v"/>Sumama si Ahazia sa anak ni Ahab na si Joram sa pakikipaglaban kay Haring Hazael ng Aram. Nakipaglaban sila sa Ramot Gilead at nasugatan si Joram. Umuwi si Haring Joram sa <char style="add">lungsod ng</char> Jezreel para magpagaling ng sugat niya. Habang naroon siya, dinalaw siya ni Haring Ahazia ng Juda.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Ginawang Hari ng Israel si Jehu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ipinatawag ni Eliseo ang isa sa miyembro ng grupo ng mga propeta at sinabi, “Maghanda ka, dalhin mo ang lalagyan ng langis, at pumunta ka sa Ramot Gilead. <verse number="2" style="v"/>Pagdating mo roon, hanapin mo si Jehu na anak ni Jehoshafat na apo ni Nimsi. Kunin mo siya sa mga kasama niya at dalhin mo sa isang kwarto <char style="add">na dalawa lang kayo</char>. <verse number="3" style="v"/>Pagkatapos, kunin mo ang langis, ibuhos mo sa ulo niya at sabihin, ‘Ito ang sinasabi ng <char style="nd">Panginoon</char>: Pinili kitang maging hari ng Israel.’ Pagkatapos, buksan mo ang pintuan at tumakbo ka nang mabilis.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Kaya pumunta ang binatang propeta sa Ramot Gilead. <verse number="5" style="v"/>Pagdating niya roon, nakita niyang nakaupo ang mga opisyal na mga sundalo. Sinabi niya, “May mensahe po ako para sa inyo, mahal na pinuno.” Nagtanong si Jehu, “Para kanino iyan?” Sumagot ang tao, “Para po sa inyo, mahal na pinuno.” <verse number="6" style="v"/>Tumayo si Jehu at pumasok sa bahay. Pagkatapos, ibinuhos ng propeta ang langis sa ulo ni Jehu at sinabi, “Ito ang sinasabi ng <char style="nd">Panginoon</char>, ang Dios ng Israel: Pinili kitang maging hari ng mga mamamayan ng <char style="nd">Panginoon</char> sa Israel. <verse number="7" style="v"/>Patayin mo ang pamilya ni Ahab na iyong amo. Sa ganitong paraan, maipaghihiganti ko ang mga propeta at ang iba pang mga lingkod ng <char style="nd">Panginoon</char> na pinatay ni Jezebel. <verse number="8" style="v"/>Mauubos ang lahat ng miyembro ng pamilya ni Ahab. Papatayin ko ang lahat ng lalaki sa kanyang pamilya, alipin man o hindi. <verse number="9" style="v"/>Gagawin ko sa pamilya ni Ahab ang ginawa ko sa pamilya ni Jeroboam na anak ni Nebat, at sa pamilya ni Baasha na anak ni Ahia. <verse number="10" style="v"/>Si Jezebel naman ay kakainin ng mga aso sa lupain ng Jezreel at walang maglilibing sa kanya.” Binuksan ng batang propeta ang pinto at tumakbo papalayo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Pagbalik ni Jehu sa mga kasama niyang opisyal, isa sa kanila ang nagtanong sa kanya, “May problema ba? Bakit ka pinuntahan ng baliw na iyon?” Sumagot si Jehu, “Kilala ninyo kung sino siya at kung ano ang kanyang pinagsasabi.” <verse number="12" style="v"/>Sumagot sila, “Hindi totoo iyan. Sabihin mo sa amin <char style="add">kung ano talaga ang sinabi niya</char>.” Sinabi ni Jehu, “Ito ang sinabi niya sa akin, ‘Sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char>, ang Dios ng Israel: Pinili kitang maging hari ng Israel.’ ” <verse number="13" style="v"/><char style="add">Nang marinig ito ng mga opisyal,</char> tinanggal nila ang mga balabal nila at inilatag sa hagdanan para kay Jehu. Pinatunog nila ang trumpeta at sumigaw, “Si Jehu na ang hari!”</para>
  <para style="s1">Pinatay ni Jehu sina Joram at Ahazia</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Nagplano si Jehu na anak ni Jehoshafat at apo ni Nimsi laban kay Joram. (Nang panahong iyon, ipinagtatanggol ni Joram at ng mga taga-Israel ang Ramot Gilead laban kay Haring Hazael ng Aram. <verse number="15" style="v"/>Pero nasugatan si Joram sa pakikipaglaban nila sa mga Arameo kaya kinailangan niyang umuwi sa Jezreel para magpagaling.) Sinabi ni Jehu <char style="add">sa mga kasama niyang opisyal</char>, “Kung gusto ninyo maging hari ako, huwag ninyong hayaang may lumabas sa lungsod para pumunta sa Jezreel at ibalita <char style="add">na ginawa ninyo akong hari</char>.” <verse number="16" style="v"/>Sumakay agad si Jehu sa karwahe niya at pumunta sa Jezreel kung saan nagpapagaling si Joram. Si haring Ahazia ay naroon din dahil binisita niya si Joram.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Ngayon, nakita ng guwardya sa tore ng Jezreel si Jehu na paparating kasama ang mga sundalo nito, kaya sumigaw siya, “May paparating na mga sundalo!” Sumagot si Joram, “Magpadala ka ng mangangabayo para alamin kung kapayapaan ang sadya nila sa pagpunta rito.” <verse number="18" style="v"/>Kaya umalis ang mangangabayo para salubungin si Jehu at sinabi, “Gusto pong malaman ng hari kung kapayapaan ang sadya ninyo rito.” Sumagot si Jehu, “Wala ka nang pakialam doon! Sumunod ka sa akin!”</para>
  <para style="p">Sumigaw ang guwardya <char style="add">sa hari</char>, “Nakarating na po sa kanila ang mangangabayo pero hindi pa siya bumabalik.” <verse number="19" style="v"/>Kaya muling nagpadala ang hari ng isang mangangabayo. Pagdating niya kina Jehu sinabi niya, “Gustong malaman ng hari kung kapayapaan ang sadya ninyo rito.” Sumagot si Jehu, “Wala ka nang pakialam doon! Sumunod ka sa akin!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Muling sumigaw ang guwardya <char style="add">sa hari</char>, “Nakarating na po sa kanila ang ikalawang mangangabayo, pero hindi pa siya bumabalik! Sobrang bilis magpatakbo ng karwahe <char style="add">ng kanilang pinuno</char>; parang si Jehu na apo ni Nimsi!” <verse number="21" style="v"/>Sinabi ni Joram, “Ihanda mo ang karwahe ko.” <char style="add">Nang maihanda na,</char> umalis sina Haring Joram ng Israel at Haring Ahazia ng Juda, para salubungin si Jehu. Nakasakay sila sa kani-kanilang karwahe. Nagkita sila ni Jehu sa lupain ni Nabot na taga-Jezreel. <verse number="22" style="v"/>Pagkakita ni Joram kay Jehu, tinanong niya ito, “Kapayapaan ba ang sadya mo rito, Jehu?” Sumagot si Jehu, “Kahit kailan hindi magkakaroon ng kapayapaan hanggaʼt may pagsamba sa dios-diosan <char style="add">sa pamamagitan ng prostitusyon</char> at pangkukulam na inumpisahan ng iyong ina na si Jezebel.” <verse number="23" style="v"/>Pinabalik ni Joram ang kabayo niya at pinatakbo nang mabilis. Sinigawan niya si Ahazia, “Nagtraydor <char style="add">si Jehu</char> sa akin!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Kinuha ni Jehu ang palaso niya at pinana si Joram sa likod. Tumagos ang pana sa puso nito at humandusay ito sa loob ng karwahe. <verse number="25" style="v"/>Sinabi ni Jehu kay Bidkar na kanyang opisyal, “Kunin mo ang bangkay ni Joram at itapon sa bukid ni Nabot na taga-Jezreel. Naaalala mo ba noong nakasakay tayo <char style="add">sa karwahe</char> sa likuran ni Ahab na kanyang ama? Ito ang sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char> laban sa kanya: <verse number="26" style="v"/>‘Nakita ko kahapon ang pagkamatay ni Nabot at ng kanyang mga anak. At nangangako ako na parurusahan kita sa lupain mismo ni Nabot. <char style="add">Ako</char> ang <char style="nd">Panginoon</char> ang nagsasabi nito.’ Kaya kunin mo ang katawan niya at itapon sa bukid ni Nabot ayon sa sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char>.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Nang makita ni Haring Ahazia ng Juda ang nangyari, tumakas siya papunta sa Bet Haggan. Hinabol siya ni Jehu na sumisigaw, “Panain din siya!” <char style="add">Kaya pinana nila siya</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:27 </char><char style="fq" closed="false">Kaya pinana nila siya</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Wala ito sa tekstong Hebreo, pero nasa ibang lumang teksto.</char></note> sa kanyang karwahe sa daan papunta sa Gur, malapit sa Ibleam. Nakatakas siya <char style="add">na sugatan</char> hanggang sa Megido, pero namatay siya roon. <verse number="28" style="v"/>Kinuha ng mga lingkod ni Ahazia ang bangkay niya at isinakay sa karwahe papunta sa Jerusalem. Inilibing siya sa libingan ng mga ninuno niya sa Lungsod ni David.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Naging hari ng Juda si Ahazia nang ika-11 taon ng paghahari ni Joram na anak ni Ahab sa Israel.</para>
  <para style="s1">Pinatay si Jezebel</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Pumunta si Jehu sa Jezreel. Nang nalaman ito ni Jezebel, kinulayan ni Jezebel ng pampaganda ang kanyang mga mata, inayos ang buhok niya at dumungaw sa bintana <char style="add">ng palasyo</char>. <verse number="31" style="v"/>Pagpasok ni Jehu sa pintuan <char style="add">ng palasyo</char> sinabi ni Jezebel sa kanya, “Kapayapaan ba ang sadya mo rito, ikaw na mamamatay-tao? Katulad ka ni Zimri na pinatay ang kanyang amo!” <verse number="32" style="v"/>Tumingala si Jehu at nakita niya si Jezebel sa bintana at nagtanong, “Sino sa inyo riyan ang kakampi sa akin?” May dalawa o tatlong opisyal na dumungaw sa kanya sa bintana. <verse number="33" style="v"/>Sinabi ni Jehu sa kanila, “Ihulog ninyo siya!” Kaya inihulog nila si Jezebel. Tumalsik ang dugo nito sa pader at sa mga kabayo. Tinapak-tapakan ng mga kabayo ni Jehu ang katawan ni Jezebel. <verse number="34" style="v"/>Nang pumasok si Jehu sa palasyo, kumain siya at uminom. Pagkatapos ay sinabi niya, “Kunin ninyo ang isinumpang babaeng iyan at ilibing dahil anak siya ng hari.” <verse number="35" style="v"/>Pero nang kukunin na nila ang bangkay niya para ilibing, wala nang natira sa kanya, maliban sa kanyang bungo, mga paa at mga kamay. <verse number="36" style="v"/>Kaya bumalik sila at sinabi kay Jehu <char style="add">ang nangyari</char>. Sinabi ni Jehu, “Natupad ang sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char> sa pamamagitan ng lingkod niyang si Elias na taga-Tisbe: Sa isang lupain ng Jezreel, kakainin ng mga aso ang laman ni Jezebel. <verse number="37" style="v"/>Ang katawan niya ay kakalat na parang dumi sa bukid ng Jezreel at walang makakakilala sa kanya.”</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Pinatay ang Pamilya ni Ahab</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>May 70 anak<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:1 </char><char style="fq" closed="false">anak</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">mga angkan. </char><char style="ft" closed="false">Ganito rin sa talatang 6 at 7.</char></note> si Ahab sa Samaria. Kaya nagpadala ng sulat doon si Jehu sa mga opisyal ng lungsod,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:1 </char><char style="fq" closed="false">lungsod</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ganito sa tekstong Griego. Sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Jezreel.</char></note> sa mga tagapamahala at mga tagapag-alaga ng mga anak ni Ahab. Ito ang sinasabi sa sulat, <verse number="2" style="v"/>“Ang mga anak ni Haring Ahab ay nasa inyo pati ang mga karwahe, mga kabayo, napapaderang lungsod at mga armas. <verse number="3" style="v"/>Kaya pagkatanggap ninyo ng sulat na ito, pumili kayo ng nararapat na maging hari sa mga anak ni Haring Ahab at makipaglaban kayo para sa angkan niya.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Pero labis silang natakot at sinabi, “Kung hindi natalo ng dalawang hari si Jehu, kami pa kaya?” <verse number="5" style="v"/>Kaya ang namamahala ng palasyo, gobernador sa lungsod, mga tagapamahala at mga tagapag-alaga <char style="add">ng mga anak ng hari</char> ay sumulat kay Jehu. Ito ang sinasabi sa sulat, “Mga lingkod nʼyo kami at gagawin namin ang lahat ng iuutos ninyo. Hindi kami pipili ng ibang hari; gawin nʼyo kung ano sa tingin nʼyo ang pinakamabuti.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Sinagot sila ni Jehu sa pamamagitan ng pangalawang sulat: “Kung kakampi ko kayo at handa kayong sumunod sa akin, pugutan ninyo ng ulo ang mga anak ni Ahab at dalhin ninyo sa akin dito sa Jezreel bukas, sa ganito ring oras.”</para>
  <para style="p">Inalagaan ng mga namumuno ng Samaria mula pagkabata ang 70 anak ni Haring Ahab. <verse number="7" style="v"/>Pagdating ng sulat <char style="add">ni Jehu,</char> pinatay nila ang 70 anak ng hari. Inilagay nila ang mga ulo nito sa mga basket at ipinadala kay Jehu sa Jezreel. <verse number="8" style="v"/>Nang dumating ang mensahero, sinabi niya kay Jehu, “Ipinadala nila ang ulo ng mga anak ng hari.” Pagkatapos, sinabi ni Jehu, “Itumpok ninyo sa dalawa ang mga ulo sa pintuan ng lungsod at iwanan doon hanggang umaga.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Kinaumagahan, lumabas si Jehu, tumayo sa harap ng mga tao at sinabi, “Wala kayong kasalanan. Ako ang nagplano laban sa aking amo at pumatay sa kanya. Pero sino ang pumatay sa kanilang lahat? <verse number="10" style="v"/>Gusto kong malaman ninyo na matutupad ang lahat ng sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char> laban sa pamilya ni Ahab. Tinupad ng <char style="nd">Panginoon</char> ang sinabi niya sa pamamagitan ng lingkod niyang si Elias.” <verse number="11" style="v"/>Pagkatapos, pinatay ni Jehu ang lahat ng kamag-anak ni Ahab sa Jezreel, pati ang mga opisyal, kaibigan at mga pari nito. Wala talagang natirang buhay sa kanila. <verse number="12" style="v"/>Lumakad si Jehu papunta sa Samaria. Habang nasa daan siya, sa lugar na tinatawag na Pinagtitipunan ng mga Pastol ng mga Tupa, <verse number="13" style="v"/>nakita niya ang mga kamag-anak ni Haring Ahazia ng Juda. Tinanong niya ang mga ito, “Sino kayo?” Sumagot sila, “Mga kamag-anak po kami ni Ahazia at nagpunta kami rito para dumalaw sa pamilya ni Haring <char style="add">Ahab</char> at Reyna <char style="add">Jezebel</char>.” <verse number="14" style="v"/>Inutusan ni Jehu <char style="add">ang mga tauhan niya</char>, “Hulihin ninyo sila nang buhay!” Kaya hinuli sila nang buhay. Dinala sila at pinatay doon sa balon sa lugar na tinatawag na Pinagtitipunan ng mga Pastol ng mga Tupa – 42 silang lahat. Walang iniwang buhay si Jehu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Pag-alis ni Jehu roon, nakita niyang paparating ang anak ni Recab na si Jehonadab para makipagkita sa kanya. Pagkatapos nilang batiin ang isaʼt isa, tinanong siya ni Jehu, “Tapat ka ba sa akin tulad ng pagiging tapat ko sa iyo?” Sumagot si Jehonadab, “Opo.” Sinabi ni Jehu, “Kung ganoon, iabot mo sa akin ang kamay mo.” Iniabot ni Jehonadab ang kamay niya at pinaakyat siya ni Jehu sa kanyang karwahe. <verse number="16" style="v"/>Sinabi ni Jehu, “Sumama ka sa akin para makita mo ang katapatan ko sa <char style="nd">Panginoon</char>.” Kaya sumama si Jehonadab sa kanya. <verse number="17" style="v"/>Pagdating ni Jehu sa Samaria, pinapatay niya ang lahat ng natira sa pamilya ni Ahab, ayon sa sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char> sa pamamagitan ni Elias.</para>
  <para style="s1">Pinapatay ang mga Naglilingkod kay Baal</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Tinipon ni Jehu ang lahat ng tao at sinabi, “Hindi ganoon katapat si Ahab sa paglilingkod niya kay Baal kung ikukumpara sa gagawin kong paglilingkod. <verse number="19" style="v"/>Kaya papuntahin ninyo sa akin ang lahat ng propeta, pari ni Baal at ang lahat ng naglilingkod sa kanya. Kailangang nandito silang lahat, dahil mag-aalay ako ng malaking handog para kay Baal. Ipapapatay ko ang hindi pupunta.” Pero nagkukunwari lang si Jehu para mapatay niya ang mga naglilingkod kay Baal.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Sinabi ni Jehu, “Maghanda ng banal na pagtitipon para sambahin si Baal.” Kaya ipinaalam nila ito sa mga tao. <verse number="21" style="v"/>Ipinatawag ni Jehu sa buong Israel ang lahat ng naglilingkod kay Baal. Pumunta silang lahat at walang naiwan sa bahay nila. Pumasok silang lahat sa templo ni Baal at napuno ito. <verse number="22" style="v"/>Sinabi ni Jehu sa nangangasiwa ng espesyal na kasuotan, “Ipasuot mo ito sa bawat isa na sasamba kay Baal.” Kaya binigyan niya ng damit ang mga ito.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Pagkatapos, pumasok si Jehu at ang anak ni Recab na si Jehonadab sa templo ni Baal. Sinabi ni Jehu sa mga naglilingkod kay Baal, “Tiyakin ninyo na walang sumasamba sa <char style="nd">Panginoon</char> na napasama sa inyo. Kayo lang na mga sumasamba kay Baal ang dapat na nandito.” <verse number="24" style="v"/>Nang nandoon sila sa loob <char style="add">ng templo,</char> nag-alay sila ng mga handog na sinusunog at ng iba pang handog. Mayroong 80 tauhan si Jehu sa labas <char style="add">ng templo</char>. Sinabi niya sa kanila, “Ibinigay ko sila sa inyong mga kamay para patayin. Ang sinuman sa inyo ang magpabaya na makatakas kahit isa sa kanila ay papatayin ko.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Matapos ialay ni Jehu ang mga handog na sinusunog, inutusan niya ang mga guwardya at mga opisyal, “Pumasok kayo at patayin ninyo ang mga sumasamba kay Baal! Huwag ninyong hayaang may makatakas sa kanila!” Kaya pinatay nila ang mga ito sa pamamagitan ng espada at itinapon ang mga bangkay nila sa labas. Pagkatapos, pumasok sila sa pinakaloob na bahagi ng templo ni Baal <verse number="26" style="v"/>at kinuha nila roon ang alaalang bato at dinala sa labas ng templo, at sinunog. <verse number="27" style="v"/>Dinurog nila ang alaalang bato ni Baal at giniba nila ang templo nito. Ginawa nila itong pampublikong palikuran hanggang ngayon. <verse number="28" style="v"/>Sa ganitong paraan sinira ni Jehu ang pagsamba ng Israel kay Baal. <verse number="29" style="v"/>Pero sinunod pa rin niya ang mga kasalanan ni Jeroboam, na anak ni Nebat, na naging dahilan ng pagkakasala ng mga taga-Israel. Ito ay ang pagsamba sa mga gintong baka sa Betel at Dan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char> kay Jehu, “Mabuti ang ginawa mong pagsunod sa mga utos ko na patayin ang pamilya ni Ahab. Dahil sa ginawa mong ito, magiging hari sa Israel ang angkan mo hanggang sa ikaapat na henerasyon.” <verse number="31" style="v"/>Pero hindi sumunod si Jehu sa kautusan ng <char style="nd">Panginoon</char>, ang Dios ng Israel, nang buong puso. Sa halip, sinunod niya ang kasalanan ni Jeroboam, na naging dahilan ng pagkakasala ng mga taga-Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Nang panahong iyon, unti-unting pinaliliit ng <char style="nd">Panginoon</char> ang teritoryo ng Israel. Nasakop ni <char style="add">Haring</char> Hazael ang mga lugar ng Israel <verse number="33" style="v"/>sa silangan ng <char style="add">Ilog ng</char> Jordan: ang buong Gilead, Bashan, at mga lugar sa hilaga ng bayan ng Aroer na malapit sa Lambak ng Arnon. Ang mga lugar na ito ay dating pinamayanan ng mga lahi ni Gad, Reuben at Manase.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Ang iba pang salaysay tungkol sa paghahari ni Jehu, at ang lahat ng ginawa niya at pagtatagumpay ay nakasulat sa Aklat ng Kasaysayan ng mga hari ng Israel. <verse number="35" style="v"/>Nang mamatay si Jehu, inilibing siya sa Samaria. At ang anak niyang si Jehoahaz ang pumalit sa kanya bilang hari. <verse number="36" style="v"/>Naghari si Jehu sa Israel doon sa Samaria sa loob ng 28 taon.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Si Atalia at si Joash</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 22:10-23:15">2 Cro. 22:10–23:15</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nang malaman ni Atalia na patay na ang anak niyang si Ahazia <char style="add">na hari ng Juda</char>, nagpasya siyang patayin ang lahat ng miyembro ng pamilya ng hari ng Juda. <verse number="2" style="v"/>Pero iniligtas ni Jehosheba ang anak ni Ahazia na si Joash nang papatayin na ito at ang iba pang mga anak ng hari. Si Jehosheba ay kapatid ni Ahazia at anak na babae ni Haring Jehoram. Itinago niya si Joash at ang kanyang tagapag-alaga sa isang silid <char style="add">sa templo</char>, kaya hindi siya napatay ni Atalia <verse number="3" style="v"/>Sa loob ng anim na taon, doon nagtago sa templo ng <char style="nd">Panginoon</char> si Joash at ang tagapag-alaga niya habang si Atalia ang namamahala sa <char style="add">kaharian at</char> lupain.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Nang ikapitong taon, ipinatawag <char style="add">ng paring si</char> Jehoyada ang mga pinunong personal na tagapagbantay ng hari at mga guwardya ng palasyo para papuntahin sa templo ng <char style="nd">Panginoon</char>. Gumawa siya ng kasunduan sa kanila at sinumpaan nila ang mga ito roon sa templo ng <char style="nd">Panginoon</char>. Pagkatapos, ipinakita sa kanila ang anak ng hari. <verse number="5" style="v"/>Sinabi niya sa kanila, “Ito ang gagawin nʼyo: Ang ikatlong bahagi ng mga nagbabantay kapag Araw ng Pamamahinga ang magbabantay sa palasyo ng hari. <verse number="6" style="v"/>Ang isa pang ikatlong bahagi naman ang magbabantay sa Pintuan ng Sur. Ang isa pang grupo ang magbabantay sa pintuan ng palasyo para tumulong sa iba pang mga guwardya na naroon. <verse number="7" style="v"/>Ang dalawang grupo sa inyo na hindi nagbabantay kapag Araw ng Pamamahinga ang siyang magbabantay sa templo ng <char style="nd">Panginoon</char> para ingatan ang hari. <verse number="8" style="v"/>Dapat ninyong bantayang mabuti ang hari, dala ang inyong mga sandata, sundan nʼyo siya kahit saan siya magpunta. Patayin ninyo ang sinumang lalapit sa inyo.” <verse number="9" style="v"/>Ginawa ng mga pinuno ang iniutos ng paring si Jehoyada. Tinipon nila ang mga tauhan nila na nagbabantay kapag Araw ng Pamamahinga, pati na rin ang mga hindi nagbabantay sa araw na iyon at dinala nila kay Jehoyada. <verse number="10" style="v"/>Ibinigay ni Jehoyada sa mga pinuno ang mga sibat at pananggalang na nakatago sa templo ng <char style="nd">Panginoon</char>, na pag-aari noon ni Haring David. <verse number="11" style="v"/>Pumwesto ang mga armadong guwardya sa palibot ng templo at ng altar para protektahan ang hari.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Pagkatapos, inilabas ni Jehoyada si <char style="add">Joash na</char> anak ng hari at kinoronahan. Binigyan niya ito ng kopya ng mga kautusan <char style="add">ng <char style="nd">Panginoon</char></char>. Idineklara siyang hari at pinahiran ng langis <char style="add">bilang pagkilala na siya na ang hari</char>. Pagkatapos, nagpalakpakan ang mga tao at sumigaw, “Mabuhay ang Hari!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Nang marinig ni Atalia ang ingay ng mga guwardya at ng mga tao, pinuntahan niya ang mga ito sa templo ng <char style="nd">Panginoon</char>. <verse number="14" style="v"/>Nakita niya roon ang <char style="add">bagong</char> hari na nakatayo malapit sa haligi, ayon sa kaugalian <char style="add">ng pagdedeklara sa isang hari</char>. Nakapalibot sa hari ang mga pinuno at mga tagapagpatunog ng trumpeta. Ang lahat ng tao ay nagsasaya at nagpapatunog ng mga trumpeta. Nang makita ito ni Atalia, pinunit niya ang kanyang damit <char style="add">sa sama ng loob</char> at sumigaw, “Mga traydor! Mga traydor!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Inutusan ni Jehoyada ang mga kumander ng mga sundalo, “Dalhin ninyo si Atalia sa labas. Huwag ninyo siyang patayin sa loob ng templo ng <char style="nd">Panginoon</char>. Patayin ang sinumang magliligtas sa kanya.” <verse number="16" style="v"/>Kaya dinakip nila siya at dinala sa labas ng pintuan na dinadaanan ng mga kabayong papunta sa palasyo, at doon siya pinatay.</para>
  <para style="s1">Mga Pagbabagong Ginawa ni Jehoyada</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 23:16-21">2 Cro. 23:16-21</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Pagkatapos, pinagawa ni Jehoyada ang hari at ang mga tao ng kasunduan sa <char style="nd">Panginoon</char>, na magiging mamamayan sila ng <char style="nd">Panginoon</char>. Gayon din ang ginawang kasunduan sa pagitan ng hari at ng mga tao na kanyang nasasakupan. <verse number="18" style="v"/>Pumunta ang lahat ng tao sa templo ni Baal at giniba ito. Dinurog nila ang mga altar at mga dios-diosan <char style="add">doon</char>, at pinatay nila si Matan na pari ni Baal sa harapan ng mga altar.</para>
  <para style="p">Pagkatapos, naglagay si Jehoyada ng mga guwardya sa templo ng <char style="nd">Panginoon</char>. <verse number="19" style="v"/>Isinama niya ang mga kumander ng mga sundalo, mga personal na tagapagbantay ng hari, mga guwardya ng palasyo at ang lahat ng tao. Inihatid nila ang hari sa palasyo mula sa templo ng <char style="nd">Panginoon</char>. Doon sila dumaan sa pintuan ng mga guwardya. Pagkatapos, naupo ang hari sa kanyang trono. <verse number="20" style="v"/>Nagdiwang ang mga tao at naging mapayapa ang lungsod matapos patayin si Atalia sa palasyo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Si Joash ay pitong taong gulang nang maging hari.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Paghahari ni Joash sa Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 24:1-16">2 Cro. 24:1-16</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Naging hari si Joash <char style="add">ng Juda</char> nang ikapitong taon ng paghahari ni Jehu <char style="add">sa Israel</char>. Sa Jerusalem <char style="add">siya nakatira, at</char> naghari siya sa loob ng 40 taon. Ang ina niya ay si Zibia na taga-Beersheba. <verse number="2" style="v"/>Sa buong buhay niya, matuwid ang ginawa niya sa paningin ng <char style="nd">Panginoon</char> dahil tinuruan siya ng paring si Jehoyada. <verse number="3" style="v"/>Pero hindi niya ipinagiba ang mga sambahan sa matataas na lugar,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:3 </char><char style="fq" closed="false">sambahan sa matataas na lugar</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Tingnan sa Talaan ng mga Salita sa likod.</char></note> kaya nagpatuloy ang mga tao sa paghahandog at pagsusunog ng mga insenso.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Sinabi ni Joash sa mga pari, “Kolektahin ninyo ang lahat ng pera na dinala sa templo ng <char style="nd">Panginoon</char> bilang handog: ang perang kinolekta sa buwis ng sensus, ang perang ibinayad para sa panata, at ang perang handog na kusang-loob na ibinigay. <verse number="5" style="v"/>Gamitin ninyo ang lahat ng ito sa pagpapaayos ng templo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Pero hanggang sa ika-23 taong paghahari ni Joash, hindi pa rin naipapaayos ng mga pari ang templo. <verse number="7" style="v"/>Kaya ipinatawag ni Haring Joash si Jehoyada at ang iba pang mga pari at tinanong, “Bakit hindi pa ninyo naipapaayos ang templo? Simula ngayon, huwag na ninyong gagastusin ang mga pera para sa sarili ninyong pangangailangan. Dapat gastusin ito sa pagpapaayos ng templo.” <verse number="8" style="v"/>Pumayag ang mga pari na hindi na sila ang mangongolekta ng pera sa mga tao at hindi na rin sila ang magpapaayos ng templo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Kumuha si Jehoyada ng kahon at binutasan ang takip nito. Pagkatapos, inilagay niya ito sa tabi ng altar, sa gawing kanan papasok sa templo ng <char style="nd">Panginoon</char>. Kung mayroong magbibigay ng pera sa templo, ang mga paring nagbabantay sa pintuan ang maglalagay nito sa kahon. <verse number="10" style="v"/>Kapag puno na ang kahon, binibilang ng kalihim ng hari at ng punong pari ang pera at inilalagay nila ito sa mga lalagyan. <verse number="11-12" style="v"/>Pagkatapos, ibibigay nila ang pera sa mga tao na namamahala sa pagpapaayos ng templo. Ito ang ibinabayad nila sa mga nagtatrabaho sa templo ng <char style="nd">Panginoon</char> – ang mga karpintero, mga mason, at iba pang mga manggagawa. Ito rin ang ginagamit nilang pambili ng kahoy at mga hinating bato para sa pagpapaayos ng templo ng <char style="nd">Panginoon</char>. Binabayaran din nila ang iba pang mga gastusin sa pagpapaayos nito.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Hindi ginamit ang perang dinala sa templo sa paggawa ng mga pilak na planggana, mga panggupit ng mitsa ng mga ilaw, mga mangkok, mga trumpeta o kahit anong gamit na ginto o pilak para sa templo ng <char style="nd">Panginoon</char>. <verse number="14" style="v"/>Ibinayad ang pera sa mga manggagawa ng templo at sa mga materyales. <verse number="15" style="v"/>Hindi na sila hinihingan ng listahan kung paano ginastos ang pera, dahil tapat at mapagkakatiwalaan sila. <verse number="16" style="v"/>Ang perang ibinigay kasama ng mga handog na pambayad ng kasalanan at ng mga handog sa paglilinis ay hindi dinadala sa templo ng <char style="nd">Panginoon</char>, dahil para ito sa mga pari.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Nang panahong iyon, si Haring Hazael ng Aram ay lumusob sa Gat at nasakop ito. Pagkatapos, binalak din niyang lusubin ang Jerusalem. <verse number="18" style="v"/>Tinipon ni Haring Joash ang mga inihandog niya pati ang lahat ng bagay na inihandog para sa <char style="nd">Panginoon</char> ng mga ninuno niya na sina Jehoshafat, Jehoram at Ahazia na mga hari ng Juda. Ipinadala ni Joash ang lahat ng ito kay Hazael pati na ang lahat ng ginto na naroon sa bodega ng templo ng <char style="nd">Panginoon</char> at ang mga nasa palasyo. Kaya hindi na lumusob si Hazael sa Jerusalem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Ang iba pang salaysay tungkol sa paghahari ni Joash at lahat ng ginawa niya ay nakasulat sa Aklat ng Kasaysayan ng mga hari ng Juda. <verse number="20" style="v"/>Nang bandang huli, nagplano ang mga opisyal niya laban sa kanya at pinatay siya sa Bet Millo sa daang papunta sa Silla. <verse number="21" style="v"/>Ang kanyang mga opisyal na pumatay sa kanya ay sina Josacar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:21 </char><char style="fq" closed="false">Josacar</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ito ang nasa tekstong Septuagint at Syriac. Sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Jozabad.</char></note> na anak ni Shimeat at Jehozabad na anak ni Shomer. Inilibing siya sa libingan ng mga ninuno niya sa Lungsod ni David. At ang anak niyang si Amazia ang pumalit sa kanya bilang hari.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Paghahari ni Jehoahaz sa Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Naging hari ng Israel ang anak ni Jehu na si Jehoahaz nang ika-23 taon ng paghahari ng anak ni Ahazia na si Joash sa Juda. Sa Samaria <char style="add">siya nakatira, at</char> naghari siya roon sa loob ng 17 taon. <verse number="2" style="v"/>Masasama ang ginawa ni Jehoahaz sa paningin ng <char style="nd">Panginoon</char>. Sumunod siya sa mga ginawa ni Jeroboam, na anak ni Nebat, na naging dahilan ng pagkakasala ng mga taga-Israel. Hindi niya tinalikuran ang mga kasalanang ito. <verse number="3" style="v"/>Kaya nagalit nang matindi ang <char style="nd">Panginoon</char> sa Israel. Hinayaan niyang masakop ito ni Haring Hazael ng Aram at ng anak nitong si Ben Hadad nang matagal na panahon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Nanalangin si Jehoahaz sa <char style="nd">Panginoon</char> at pinakinggan siya ng <char style="nd">Panginoon</char>, sapagkat nakita ng <char style="nd">Panginoon</char> ang sobrang kalupitan ng hari ng Aram sa Israel. <verse number="5" style="v"/>Binigyan sila ng <char style="nd">Panginoon</char> ng tao na magliligtas sa kanila mula sa mga taga-Aram. Kaya muling namuhay ng may kapayapaan ang mga Israelita tulad ng dati. <verse number="6" style="v"/>Pero hindi sila tumigil sa paggawa ng mga kasalanang ginawa ng pamilya ni Jeroboam, na naging dahilan ng pagkakasala nila. Nanatiling nakatayo ang posteng <char style="add">simbolo ng diosang si</char> Ashera sa Samaria.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Walang natira sa mga sundalo ni Jehoahaz maliban sa 50 mangangabayo, 10 karwahe at 10,000 sundalo, dahil ang iba ay pinatay ng hari ng Aram, na parang alikabok na tinatapak-tapakan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ang iba pang salaysay tungkol sa paghahari ni Jehoahaz, at ang lahat ng kanyang ginawa at pagtatagumpay ay nakasulat sa Aklat ng Kasaysayan ng mga hari ng Israel. <verse number="9" style="v"/>Nang mamatay si Jehoahaz, inilibing siya sa Samaria, sa libingan ng kanyang mga angkan. At ang anak niyang si Jehoash ang pumalit sa kanya bilang hari.</para>
  <para style="s1">Ang Paghahari ni Jehoash sa Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Naging hari ng Israel ang anak ni Jehoahaz na si Jehoash nang ika-37 taon ng paghahari ni Joash sa Juda. Sa Samaria <char style="add">siya nakatira, at</char> naghari siya roon sa loob ng 16 na taon. <verse number="11" style="v"/>Masama ang mga ginawa niya sa paningin ng <char style="nd">Panginoon</char>. Sumunod siya sa mga ginawa ni Jeroboam, na anak ni Nebat, na naging dahilan ng pagkakasala ng mga taga-Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ang iba pang salaysay tungkol sa paghahari ni Jehoash at lahat ng ginawa niya at pagtatagumpay, pati ang pakikipaglaban kay Haring Amazia ng Juda ay nakasulat sa Aklat ng Kasaysayan ng mga hari ng Israel. <verse number="13" style="v"/>Nang mamatay si Jehoash, inilibing siya sa libingan ng mga hari ng Israel sa Samaria. <char style="add">Ang anak niyang</char> si Jeroboam <char style="add">II</char> ang pumalit sa kanya bilang hari.</para>
  <para style="s1">Namatay si Eliseo</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Nang magkasakit si Eliseo at malapit nang mamatay, pumunta sa kanya si Haring Jehoash <char style="add">noong buhay pa ito</char> at umiyak. Sinabi ni Jehoash, “Ama ko! Ama ko! Ang mga karwahe at mangangabayo ng Israel!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:14 </char><char style="fq" closed="false">Ang mga karwahe … ng Israel</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Maaring ang ibig sabihin, </char><char style="fqa" closed="false">si Eliseo ay tagapagtanggol ng Israel o walang makapagtatanggol sa Israel kung wala siya.</char></note> <verse number="15" style="v"/>Sinabi ni Eliseo, “Kumuha ka ng pana at mga palaso.” Ginawa nga ito ni Jehoash. <verse number="16" style="v"/>Sinabi ni Eliseo, “Hawakan mo ang pana.” Habang hawak ito ni Jehoash, ipinatong ni Eliseo ang kamay niya kay Jehoash <verse number="17" style="v"/>at sinabi, “Buksan mo ang bintana sa bandang silangan.” Binuksan nga niya ito. Pagkatapos, sinabi ni Eliseo, “Pumana ka.” Pumana nga siya. Sinabi ni Eliseo, “Ang palasong iyon ay palatandaan na pagtatagumpayin ka ng <char style="nd">Panginoon</char> laban sa Aram. Tatalunin mo ang mga Arameo sa Apek hanggang sa malipol sila.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Muling sinabi ni Eliseo kay Jehoash na kumuha siya ng mga palaso. Nang makakuha siya, sinabi ni Eliseo, “Panain mo ang lupa.” Pinana nga niya ang lupa ng tatlong beses at huminto siya. <verse number="19" style="v"/>Nagalit ang lingkod ng Dios sa kanya at sinabi, “Pinana mo dapat ng lima o anim na beses para tuluyan mong mawasak ang lahat ng Arameo. Pero ngayon, tatlong beses mo lang sila matatalo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>
    <char style="add">Kinalaunan,</char> namatay si Eliseo at inilibing.</para>
  <para style="p">Tuwing tagsibol, may grupo ng mga tulisang Moabita na lumulusob sa Israel. <verse number="21" style="v"/>Minsan, may mga Israelita na naglilibing ng patay pero nang makita nila ang grupo ng mga Moabita na lumulusob, naihagis nila ang bangkay sa pinaglibingan kay Eliseo <char style="add">at sila ay tumakas</char>. Nang sumagi ang bangkay sa mga buto ni Eliseo, nabuhay ang patay at tumayo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Pinahirapan ni Haring Hazael ng Aram ang Israel sa buong panahon ng paghahari ni Jehoahaz. <verse number="23" style="v"/>Pero kinahabagan at inalala sila ng <char style="nd">Panginoon</char> dahil sa pangako niya kina Abraham, Isaac, at Jacob. Hanggang ngayon, hindi niya ito winawasak o itinatakwil.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Namatay si Haring Hazael ng Aram, at ang anak niyang si Ben Hadad ang pumalit sa kanya bilang hari. <verse number="25" style="v"/>Natalo ni Jehoash si Ben Hadad ng tatlong beses. Nabawi niya ang mga bayang kinuha ng ama ni Ben Hadad na si Hazael mula sa ama niyang si Jehoahaz nang maglaban ang mga ito.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Paghahari ni Amazia sa Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 25:1-28">2 Cro. 25:1-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Naging hari ng Juda ang anak ni Joash na si Amazia nang ikalawang taon ng paghahari ng anak ni Jehoahaz na si Jehoash sa Israel. <verse number="2" style="v"/>Si Amazia ay 25 taong gulang nang maging hari. Sa Jerusalem <char style="add">siya tumira, at</char> naghari siya sa loob ng 29 na taon. Ang ina niya ay si Jehoadin na taga-Jerusalem. <verse number="3" style="v"/>Matuwid ang ginawa niya sa paningin ng <char style="nd">Panginoon</char>, pero hindi kapantay ng ginawa ni David na ninuno niya. Sinunod niya ang ama niyang si Joash. <verse number="4" style="v"/>Hindi rin niya ipinagiba ang mga sambahan sa matataas na lugar, kaya nagpatuloy ang mga tao sa paghahandog at pagsusunog ng insenso roon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Nang matatag na ang paghahari ni Amazia, ipinapatay niya ang mga opisyal na pumatay sa kanyang amang hari. <verse number="6" style="v"/>Pero hindi niya ipinapatay ang mga anak nila, dahil ayon sa nasusulat sa Aklat ng Kautusan ni Moises, sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char>, “Huwag papatayin ang mga magulang dahil sa kasalanan ng kanilang mga anak, at ang mga anak ay hindi rin dapat patayin dahil sa kasalanan ng kanilang mga magulang. Ang taong nagkasala lamang ang dapat managot sa kanyang mga kasalanan.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Si Amazia ang nakapatay ng 10,000 taga-Edom sa Lambak ng Asin. Nasakop niya ang Sela at pinalitan niya ang pangalan nito ng Jokteel, at hanggang sa kasalukuyan ito pa rin ang tawag sa lugar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Isang araw, nagsugo si Amazia ng mga mensahero kay Haring Jehoash ng Israel, na anak ni Jehoahaz at apo ni Jehu. Hinamon niya si Jehoash at sinabi, “Makipaglaban ka sa akin.” <verse number="9" style="v"/>Pero sinagot siya ni Haring Jehoash <char style="add">sa pamamagitan ng kwentong ito</char>: “Doon sa Lebanon ay may halamang may tinik na nagpadala ng mensahe sa puno ng sedro: ‘Ipakasal mo ang anak mong babae sa anak kong lalaki.’ Pero may dumaang hayop mula sa gubat at tinapak-tapakan ang halamang may tinik. <verse number="10" style="v"/><char style="add">Amazia,</char> totoong natalo mo ang Edom at ipinagyayabang mo ito. Magdiwang ka <char style="add">at huwag ka na lang makipaglaban sa amin</char>. Manatili ka na lang sa iyong lugar. Bakit gusto mo ng gulo na magdadala lang ng kapahamakan sa iyo at sa Juda?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Pero hindi nakinig si Amazia, kaya nilusob siya ni Haring Jehoash at ng mga sundalo nito. Naglaban sila sa Bet Shemesh na sakop ng Juda. <verse number="12" style="v"/>Natalo ng Israel ang Juda, at ang bawat sundalo ng Juda ay tumakas pauwi sa kanilang bahay. <verse number="13" style="v"/>Nadakip ni Haring Jehoash si Haring Amazia roon sa Bet Shemesh, at dinala niya siya sa Jerusalem. Pagkatapos, giniba ni Jehoash ang mga pader ng Jerusalem mula sa Pintuan ng Efraim hanggang sa Sulok na Pintuan, na mga 600 talampakan ang haba. <verse number="14" style="v"/>Kinuha niya ang lahat ng ginto, pilak at kagamitan na nakita niya sa templo ng <char style="nd">Panginoon</char> at kabang-yaman ng palasyo. Nagdala rin siya ng mga bihag pagbalik niya sa Samaria.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Ang iba pang salaysay tungkol sa paghahari ni Jehoash, at lahat ng ginawa niya at pagtatagumpay, pati ang pakikipaglaban kay Haring Amazia ng Juda ay nakasulat sa Aklat ng Kasaysayan ng mga hari ng Israel. <verse number="16" style="v"/>Nang mamatay si Jehoash, inilibing siya sa libingan ng mga hari ng Israel sa Samaria. At ang anak niyang si Jeroboam <char style="add">II</char> ang pumalit sa kanya bilang hari.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Nabuhay pa si Haring Amazia ng Juda ng 15 taon matapos mamatay si Haring Jehoash ng Israel. <verse number="18" style="v"/>Ang iba pang salaysay tungkol sa paghahari ni Amazia ay nakasulat sa Aklat ng Kasaysayan ng mga hari ng Juda.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>May mga taga-Jerusalem na nagplanong patayin si Amazia. Kaya tumakas siya papunta sa bayan ng Lakish, pero nagpadala sila ng tao para sundan siya roon at patayin. <verse number="20" style="v"/>Ikinarga sa kabayo ang bangkay niya pabalik sa Jerusalem at inilibing sa libingan ng mga ninuno niya sa Lungsod ni David. <verse number="21" style="v"/>Ipinalit ng mga taga-Juda si Azaria na anak ni Amazia bilang hari. Si Azaria<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:21 </char><char style="fq" closed="false">Azaria</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Uzia.</char></note> ay 16 na taong gulang nang maging hari. <verse number="22" style="v"/>Muli niyang itinayo ang Elat at naging bahagi ulit ito ng Juda nang mamatay ang ama niyang si Amazia.</para>
  <para style="s1">Ang Paghahari ni Jeroboam II sa Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Nagsimulang maghari sa buong Israel ang anak ni Joash na si Jeroboam <char style="add">II</char> nang ika-15 taon ng paghahari ni Amazia sa Juda. Sa Samaria <char style="add">siya nakatira, at</char> naghari siya roon sa loob ng 41 taon. <verse number="24" style="v"/>Masama ang mga ginawa niya sa paningin ng <char style="nd">Panginoon</char>. Sumunod siya sa mga ginawa ni Jeroboam, na anak ni Nebat, na naging dahilan ng pagkakasala ng mga taga-Israel. <verse number="25" style="v"/>Nabawi niya ang mga teritoryo ng Israel sa pagitan ng Lebo Hamat hanggang sa Dagat na Patay<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:25 </char><char style="fq" closed="false">Dagat na Patay</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Dagat ng Araba.</char></note> tulad ng ipinangako ng <char style="nd">Panginoon</char>, ang Dios ng Israel, sa pamamagitan ng anak ni Amitai na si Propeta Jonas na taga-Gat Hefer. <verse number="26" style="v"/><char style="add">Niloob ng <char style="nd">Panginoon</char> na mangyari ito</char> dahil nakita niya ang paghihirap ng mga Israelita, alipin man o hindi, at walang sinumang makakatulong sa kanila. <verse number="27" style="v"/>Dahil sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char> na hindi niya aalisin ang Israel sa mundo, kaya iniligtas niya ang mga Israelita sa pamamagitan ni Jeroboam <char style="add">II</char> na anak ni Joash.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Ang iba pang salaysay tungkol sa paghahari ni Jeroboam <char style="add">II</char>, at lahat ng ginawa niya at pagtatagumpay, pati ang pagbawi niya sa Damascus at Hamat na sakop noon ng Juda,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:28 </char><char style="fq" closed="false">Juda</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang ibig sabihin, </char><char style="fqa" closed="false">ang buong bansa ng Israel noong hindi pa nahahati sa dalawang kaharian.</char></note> ay nakasulat sa Aklat ng Kasaysayan ng mga hari ng Israel. <verse number="29" style="v"/>Nang mamatay si Jeroboam <char style="add">II</char>, inilibing siya sa libingan ng mga hari ng Israel, at ang anak niyang si Zacarias ang pumalit sa kanya bilang hari.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Paghahari ni Azaria sa Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 26:1-23">2 Cro. 26:1-23</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Naging hari ng Juda ang anak ni Amazia na si Azaria<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:1 </char><char style="fq" closed="false">Azaria</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Uzia.</char></note> nang ika-27 taon ng paghahari ni Jeroboam <char style="add">II</char> sa Israel. <verse number="2" style="v"/>Si Azaria ay 16 na taong gulang nang maging hari. Sa Jerusalem <char style="add">siya tumira, at</char> naghari siya roon sa loob ng 52 taon. Ang ina niya ay si Jecolia na taga-Jerusalem. <verse number="3" style="v"/>Matuwid ang ginawa niya sa paningin ng <char style="nd">Panginoon</char> katulad ng ginawa ng ama niyang si Amazia. <verse number="4" style="v"/>Pero hindi niya ipinagiba ang mga sambahan sa matataas na lugar,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:4 </char><char style="fq" closed="false">sambahan sa matataas na lugar</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Tingnan sa Talaan ng mga Salita sa likod.</char></note> kaya nagpatuloy ang mga tao sa paghahandog at pagsusunog ng mga insenso roon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Binigyan siya ng <char style="nd">Panginoon</char> ng malubhang sakit sa balat,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:5 </char><char style="fq" closed="false">malubhang sakit sa balat</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Sa ibang salin ng Biblia, </char><char style="fqa" closed="false">ketong. </char><char style="ft" closed="false">Ang salitang Hebreo nito ay ginamit sa ibaʼt ibang klase ng sakit sa balat na itinuturing na marumi ayon sa Lev. 13.</char></note> na hindi gumaling hanggang sa araw nang kamatayan niya. Nakatira siya sa isang bukod na bahay. Si Jotam na anak niya ang siyang namahala sa palasyo <char style="add">ng Juda</char> at sa mga mamamayan. <verse number="6" style="v"/>Ang iba pang salaysay tungkol sa paghahari ni Azaria, at lahat ng ginawa niya ay nakasulat sa Aklat ng Kasaysayan ng mga hari ng Juda. <verse number="7" style="v"/>Nang mamatay si Azaria, inilibing siya sa libingan ng mga ninuno niya sa Lungsod ni David. At ang anak niyang si Jotam ang pumalit sa kanya bilang hari.</para>
  <para style="s1">Ang Paghahari ni Zacarias sa Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Naging hari ng Israel ang anak ni Jeroboam <char style="add">II</char> na si Zacarias nang ika-38 taon ng paghahari ni Azaria sa Juda. <char style="add">Nakatira siya</char> sa Samaria at naghari siya sa loob ng anim na buwan. <verse number="9" style="v"/>Masama ang mga ginawa niya sa paningin ng <char style="nd">Panginoon</char>, katulad ng ginawa ng mga ninuno niya. Sumunod siya sa mga ginawang kasalanan ni Jeroboam, na anak ni Nebat, na naging dahilan ng pagkakasala ng mga taga-Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Nagplano ng masama ang anak ni Jabes na si Shalum laban kay Zacarias. Pinatay niya si Zacarias sa harap ng mga tao at siya ang pumalit bilang hari. <verse number="11" style="v"/>Ang iba pang pangyayari tungkol sa paghahari ni Zacarias ay nakasulat sa Aklat ng Kasaysayan ng mga hari ng Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Kaya natupad ang sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char> kay Jehu, “Ang mga angkan mo ay maghahari sa Israel hanggang sa ikaapat na henerasyon.”</para>
  <para style="s1">Ang Paghahari ni Shalum sa Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Naging hari ng Israel ang anak ni Jabes na si Shalum nang ika-39 na taon ng paghahari ni Uzia<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:13 </char><char style="fq" closed="false">Uzia</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Azaria.</char></note> sa Juda. Sa Samaria <char style="add">siya tumira, at</char> naghari siya roon sa loob ng isang buwan. <verse number="14" style="v"/>Pinatay siya ni Menahem na anak ni Gadi nang dumating ito sa Samaria galing Tirza. Si Menahem ang pumalit kay Shalum bilang hari.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Ang iba pang salaysay tungkol sa paghahari ni Shalum, pati ang balak niyang pagpatay <char style="add">kay Zacarias</char> ay nakasulat sa Aklat ng Kasaysayan ng mga hari ng Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Nang mga panahong iyon, nilusob ni Menahem ang Tifsa at ang mga lugar sa paligid nito hanggang sa Tirza, dahil ang mga naninirahan dito ay ayaw sumuko sa kanya. Pinatay niya ang lahat ng naninirahan dito at hinati ang tiyan ng mga buntis.</para>
  <para style="s1">Ang Paghahari ni Menahem sa Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Naging hari ng Israel ang anak ni Gadi na si Menahem nang ika-39 na taon ng paghahari ni Azaria sa Juda. Sa Samaria <char style="add">siya tumira, at</char> naghari siya roon sa loob ng sampung taon. <verse number="18" style="v"/>Masama ang ginawa niya sa paningin ng <char style="nd">Panginoon</char>. Sumunod siya sa mga ginawang kasalanan ni Jeroboam, na anak ni Nebat, na naging dahilan ng pagkakasala ng mga taga-Israel. Hindi niya tinalikuran ang mga kasalanang ito sa buong paghahari niya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Nang pumunta si Haring Tiglat Pileser<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:19 </char><char style="fq" closed="false">Tiglat Pileser</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Siya rin si Pul.</char></note> ng Asiria sa Israel para lusubin ito, binigyan siya ni Menahem ng 35 toneladang pilak para tulungan siya nito na mapatibay pa ng husto ang paghahari niya. <verse number="20" style="v"/>Kinuha ni Menahem ang mga pilak sa mga mayayaman ng Israel sa pamamagitan ng pagpilit sa bawat isa sa kanila na magbigay ng tig-50 pirasong pilak. Kaya huminto sa paglusob ang hari ng Asiria at umuwi sa bansa niya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Ang iba pang salaysay tungkol sa paghahari ni Menahem at lahat ng ginawa niya ay nakasulat sa Aklat ng Kasaysayan ng mga hari ng Israel. <verse number="22" style="v"/>Nang mamatay si Menahem, ang anak niyang si Pekaya ang pumalit sa kanya bilang hari.</para>
  <para style="s1">Ang Paghahari ni Pekaya sa Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Naging hari ng Israel ang anak ni Menahem na si Pekaya nang ika-50 taon ng paghahari ni Azaria sa Juda. Sa Samaria <char style="add">siya nakatira, at</char> naghari siya roon sa loob ng dalawang taon. <verse number="24" style="v"/>Masama ang ginawa niya sa paningin ng <char style="nd">Panginoon</char>. Sumunod siya sa mga ginawang kasalanan ni Jeroboam, na anak ni Nebat, na naging dahilan ng pagkakasala ng mga taga-Israel. Hindi niya tinalikuran ang mga kasalanang ito.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Nagplano ng masama ang anak ni Remalia na si Peka laban kay Pekaya. Si Peka ang kumander ng mga sundalo ni Pekaya. Kasama ng 50 tao mula sa Gilead, pinatay ni Peka si Pekaya pati sina Argob at Arie sa matatatag na gusali ng palasyo sa Samaria. Pinalitan ni Peka si Pekaya bilang hari.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Ang iba pang salaysay tungkol sa paghahari ni Pekaya at lahat ng ginawa niya ay nakasulat sa Aklat ng Kasaysayan ng mga hari ng Israel.</para>
  <para style="s1">Ang Paghahari ni Peka sa Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Naging hari ng Israel ang anak ni Remalia na si Peka nang ika-52 taon ng paghahari ni Azaria sa Juda. Sa Samaria <char style="add">siya tumira, at</char> naghari siya roon sa loob ng 20 taon. <verse number="28" style="v"/>Masama ang ginawa niya sa paningin ng <char style="nd">Panginoon</char>. Sumunod siya sa mga ginawang kasalanan ni Jeroboam, na anak ni Nebat, na naging dahilan ng pagkakasala ng mga taga-Israel. Hindi niya tinalikuran ang mga kasalanang ito.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Nang panahon ng paghahari <char style="add">ni Peka</char>, nilusob ni Haring Tiglat Pileser ng Asiria ang Israel at nasakop niya ang mga lungsod ng Ijon, Abel Bet Maaca, Janoa, Kedesh at Hazor. Nasakop din niya ang Gilead, Galilea at ang buong lupain ng Naftali. At dinala niya sa Asiria ang mga naninirahan dito bilang mga bihag.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Pagkatapos, nagplano ng masama ang anak ni Elah na si Hoshea laban sa anak ni Remalia na si Peka. Pinatay niya si Peka at pinalitan bilang hari. Nangyari ito nang ika-20 taon ng paghahari ng anak ni Uzia na si Jotam sa Juda.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Ang iba pang salaysay tungkol sa paghahari ni Peka, at lahat ng ginawa niya ay nakasulat sa Aklat ng Kasaysayan ng mga hari ng Israel.</para>
  <para style="s1">Ang Paghahari ni Jotam sa Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 27:1-9">2 Cro. 27:1-9</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Naging hari ng Juda ang anak ni Uzia na si Jotam nang ikalawang taon ng paghahari ng anak ni Remalia na si Peka sa Israel. <verse number="33" style="v"/>Si Jotam ay 25 taong gulang nang maging hari. Sa Jerusalem <char style="add">siya tumira, at</char> naghari siya roon sa loob ng 16 na taon. Ang ina niya ay si Jerusha na anak ni Zadok. <verse number="34" style="v"/>Matuwid ang ginawa niya sa paningin ng <char style="nd">Panginoon</char> katulad ng ginawa ng ama niyang si Uzia. <verse number="35" style="v"/>Pero hindi niya ipinagiba ang mga sambahan sa matataas na lugar, kaya nagpatuloy ang mga tao sa paghahandog at pagsusunog ng insenso roon. Si Jotam ang nagpatayo ng Hilagang Pintuan ng templo ng <char style="nd">Panginoon</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Ang iba pang salaysay tungkol sa paghahari ni Jotam, at lahat ng ginawa niya ay nakasulat sa Aklat ng Kasaysayan ng mga hari ng Juda. <verse number="37" style="v"/>Nang panahon ng paghahari niya, sinimulang ipadala ng <char style="nd">Panginoon</char> sina Haring Rezin ng Aram at Haring Peka ng Israel para lusubin ang Juda. <verse number="38" style="v"/>Nang mamatay si Jotam, inilibing siya sa libingan ng mga ninuno niya sa Lungsod ni David. At ang anak niyang si Ahaz ang pumalit sa kanya bilang hari.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Paghahari ni Ahaz sa Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 28:1-27">2 Cro. 28:1-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Naging hari ng Juda ang anak ni Jotam na si Ahaz nang ika-17 taon ng paghahari ng anak ni Remalia na si Peka <char style="add">sa Israel</char>. <verse number="2" style="v"/>Si Ahaz ay 20 taong gulang nang maging hari. Sa Jerusalem <char style="add">siya tumira, at</char> naghari siya roon sa loob ng 16 na taon. Gumawa siya ng masama sa paningin ng <char style="nd">Panginoon</char> na kanyang Dios, hindi katulad ng ginawa ng kanyang ninuno na si David. <verse number="3" style="v"/>Sumunod siya sa pamumuhay ng mga naging hari ng Israel, at kahit ang kanyang anak ay inihandog niya sa apoy. Ginaya niya ang mga kasuklam-suklam na ginawa ng mga bansang pinalayas ng <char style="nd">Panginoon</char> sa pamamagitan ng mga Israelita. <verse number="4" style="v"/>Nag-alay siya ng mga handog at nagsunog ng mga insenso sa mga sambahan sa matataas na lugar, sa ibabaw ng bundok at sa ilalim ng bawat malalagong punongkahoy.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Nakipaglaban sina Haring Rezin ng Aram at Haring Peka ng Israel kay Ahaz. Nilusob nila ang Jerusalem pero hindi nila ito nasakop. <verse number="6" style="v"/>Nang panahong iyon, nabawi ni Haring Rezin ng Aram<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:6 </char><char style="fq" closed="false">Haring Rezin ng Aram</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa teksto na Latin Vulgate, </char><char style="fqa" closed="false">hari ng Edom.</char></note> ang Elat sa pamamagitan ng pagpapalayas niya sa mga mamamayan ng Juda. At pumunta ang mga Arameo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:6 </char><char style="fq" closed="false">Arameo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Sa Septuagint at sa Latin Vulgate, </char><char style="fqa" closed="false">Edomita.</char></note> roon para manirahan at doon sila nakatira hanggang ngayon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Nagsugo ng mga mensahero si Ahaz para sabihin kay Haring Tiglat Pileser ng Asiria, “Lingkod mo ako at kakampi. Iligtas mo ako sa mga kamay ng hari ng Aram at ng hari ng Israel na lumulusob sa akin.” <verse number="8" style="v"/>Kinuha ni Ahaz ang pilak at ginto sa templo ng <char style="nd">Panginoon</char> at mga kabang-yaman sa palasyo at ipinadala ito bilang regalo sa hari ng Asiria. <verse number="9" style="v"/>Pumayag ang hari ng Asiria sa kahilingan ni Ahaz, kaya nilusob niya ang Damascus at sinakop ito. Dinala niya sa Kir ang mga naninirahan dito bilang mga bihag at pinatay niya si Rezin.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Pagkatapos, pumunta si Haring Ahaz sa Damascus para makipagkita kay Haring Tiglat Pileser ng Asiria. Nang naroon na siya, may nakita siyang altar. Kaya pinadalhan niya ang paring si Uria ng plano ng altar kasama ang mga detalye sa paggawa nito. <verse number="11" style="v"/>Gumawa si Uria ng altar ayon sa plano na ipinadala ni Ahaz at natapos niya ang altar bago makabalik si Ahaz galing Damascus. <verse number="12-13" style="v"/>Pagdating ni Haring <char style="add">Ahaz</char> mula sa Damascus, nakita niya ang altar. Lumapit siya dito at nag-alay<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:12-13 </char><char style="fq" closed="false">nag-alay</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">umakyat at nag-alay.</char></note> ng handog na sinusunog at handog na pagpaparangal at ibinuhos niya sa altar ang handog na inumin at winisikan ng dugo <char style="add">ng hayop</char> na handog para sa mabuting relasyon.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:12-13 </char><char style="fq" closed="false">handog para sa mabuting relasyon</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Tingnan sa Talaan ng mga Salita sa likod.</char></note> <verse number="14" style="v"/>Pagkatapos, tinanggal niya ang lumang tansong altar na nasa presensya ng <char style="nd">Panginoon</char>. Ito ay nasa pagitan ng bagong altar at ng templo ng <char style="nd">Panginoon</char> at inilagay niya ito sa bandang hilaga ng bagong altar. <verse number="15" style="v"/>Inutusan niya ang paring si Uria, “Gamitin mo ang bagong altar para sa pag-aalay ng mga handog na sinusunog tuwing umaga at mga handog ng pagpaparangal sa <char style="nd">Panginoon</char> tuwing gabi. Gamitin mo rin ito sa pag-aalay ng mga handog na sinusunog at handog ng pagpaparangal ng hari at ng mga tao, pati na rin ang kanilang mga handog na inumin. Iwisik mo sa bagong altar ang dugo ng handog na sinusunog at ng iba pang mga handog. Pero gagawin kong lugar na aking dalanginan ang tansong altar.” <verse number="16" style="v"/>At ginawa nga ng paring si Uria ang lahat ng iniutos ni Haring Ahaz sa kanya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Pagkatapos, inalis ni Haring Ahaz ang mga dingding ng kariton at mga planggana na nasa ibabaw nito. Inalis rin niya ang <char style="add">malaking kawa ng tubig na tinatawag na</char> Dagat sa likod ng mga tansong toro at inilagay ito sa patungang bato. <verse number="18" style="v"/>Para masiyahan ang hari ng Asiria, inalis ni Ahaz sa palasyo ang bubong na ginagamit kung Araw ng Pamamahinga at isinara ang daanan ng mga hari <char style="add">ng Juda</char> papasok sa templo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Ang iba pang salaysay tungkol sa paghahari ni Ahaz, at lahat ng ginawa niya ay nakasulat sa Aklat ng Kasaysayan ng mga hari ng Juda. <verse number="20" style="v"/>Nang mamatay si Ahaz, inilibing siya sa libingan ng mga ninuno niya sa Lungsod ni David. At ang anak niyang si Hezekia ang pumalit sa kanya bilang hari.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Paghahari ni Hoshea sa Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Naging hari ng Israel ang anak ni Elah na si Hoshea nang ika-12 taon ng paghahari ni Ahaz sa Juda. Sa Samaria <char style="add">siya tumira, at</char> naghari siya roon sa loob ng siyam na taon. <verse number="2" style="v"/>Masama ang ginawa niya sa paningin ng <char style="nd">Panginoon</char>, pero hindi kasinsama ng ginawa ng mga hari ng Israel na nauna sa kanya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Nilusob ni Haring Shalmanaser ng Asiria si Hoshea at natalo niya ito, kaya napilitang magbayad ng buwis taun-taon ang Israel sa Asiria. <verse number="4" style="v"/>Pero nagplano si Hoshea laban sa hari ng Asiria sa pamamagitan ng paghingi ng tulong kay Haring So ng Egipto <char style="add">para makalaya sa kapangyarihan ng Asiria</char>. Hindi na rin siya nagbayad ng buwis katulad ng ginagawa niya taun-taon. Nang malaman ng hari ng Asiria na nagtraydor si Hoshea, ipinadakip niya ito at ipinakulong.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Pagkatapos, nilusob ng hari ng Asiria ang buong Israel. Sa loob ng tatlong taon, pinaligiran niya ang Samaria. <verse number="6" style="v"/>Nang ikasiyam na taon ng paghahari ni Hoshea, sinakop ng hari ng Asiria ang Samaria at dinala ang mga taga-Israel sa Asiria bilang mga bihag. Pinatira niya sila sa <char style="add">lungsod ng</char> Hala, sa mga lugar na malapit sa Ilog ng Habor sa Gozan at sa mga bayan ng Media.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Nangyari ito sa mga taga-Israel dahil nagkasala sila sa <char style="nd">Panginoon</char> na kanilang Dios na naglabas sa kanila sa Egipto at nagpalaya mula sa kapangyarihan ng Faraon na hari ng Egipto. Sumamba sila sa mga dios-diosan <verse number="8" style="v"/>at ginaya nila ang mga kasuklam-suklam na ginagawa ng mga bansang pinalayas ng <char style="nd">Panginoon</char> sa pamamagitan nila. Sumunod din sila sa kasuklam-suklam na pamumuhay ng mga hari nila. <verse number="9" style="v"/>Palihim din silang gumawa ng mga bagay na hindi nakalulugod sa <char style="nd">Panginoon</char> na kanilang Dios. Gumawa rin sila ng mga sambahan sa matataas na lugar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:9 </char><char style="fq" closed="false">sambahan sa matataas na lugar</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Tingnan sa Talaan ng mga Salita sa likod.</char></note> sa lahat ng bayan mula sa <char style="add">pinakamaliit na</char> barangay hanggang sa <char style="add">malalaking</char> napapaderang lungsod. <verse number="10" style="v"/>Nagpatayo sila ng mga alaalang bato at mga posteng <char style="add">simbolo ng diosang si</char> Ashera sa ibabaw ng bawat matataas na burol at sa ilalim ng bawat malalagong punongkahoy. <verse number="11" style="v"/>Nagsunog sila ng mga insenso sa bawat sambahan sa matataas na lugar katulad ng ginagawa ng mga bansang pinalayas ng <char style="nd">Panginoon</char> sa pamamagitan nila. Gumawa sila ng mga kasuklam-suklam na bagay na nakapagpagalit sa <char style="nd">Panginoon</char>. <verse number="12" style="v"/>Sumamba sila sa mga dios-diosan kahit na sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char>, “Huwag kayong sasamba sa mga dios-diosan.” <verse number="13" style="v"/>Paulit-ulit na nagpapadala ang <char style="nd">Panginoon</char> ng mga propeta para bigyang babala ang Israel at ang Juda: “Itigil ninyo ang mga kasuklam-suklam ninyong ginagawa. Sundin ninyo ang mga utos ko at tuntunin ayon sa kautusan na iniutos ko sa inyong mga ninuno at ibinigay ko sa inyo sa pamamagitan ng aking mga lingkod na propeta.” <verse number="14" style="v"/>Pero hindi sila nakinig. Matitigas ang ulo nila katulad ng mga ninuno nilang walang tiwala sa <char style="nd">Panginoon</char> na kanilang Dios. <verse number="15" style="v"/>Itinakwil nila ang tuntunin ng <char style="nd">Panginoon</char>, ang kasunduang ginawa niya sa mga ninuno nila, at hindi rin sila nakinig sa mga babala niya. Sinunod nila ang mga walang kwentang dios-diosan at silaʼy naging walang kwenta na rin. Ginawa nila ang mga bagay na ipinagbabawal ng <char style="nd">Panginoon</char> na ginagawa ng mga bansang nakapalibot sa kanila. <verse number="16" style="v"/>Itinakwil nila ang lahat ng utos ng <char style="nd">Panginoon</char> na kanilang Dios. Gumawa sila ng larawan ng dalawang guya at posteng <char style="add">simbolo ng diosang si</char> Ashera. Sumamba sila sa lahat ng bagay na nasa langit, at kay Baal. <verse number="17" style="v"/>Inihandog nila ang mga anak nila sa apoy. Sumangguni sila sa mga manghuhula, gumamit ng pangkukulam at ipinagbili ang sarili nila sa paggawa ng masama sa paningin ng <char style="nd">Panginoon</char>, at ito ang nakapagpagalit sa kanya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Galit na galit ang <char style="nd">Panginoon</char> sa Israel kaya pinalayas niya ang mga ito sa harapan niya. Ang lahi lang ni Juda ang natira sa lupain. <verse number="19" style="v"/>Pero kahit ang mga taga-Juda ay hindi rin sumunod sa mga utos ng <char style="nd">Panginoon</char> na kanilang Dios. Ginawa rin nila kung ano ang mga ginawa ng mga taga-Israel. <verse number="20" style="v"/>Kaya itinakwil ng <char style="nd">Panginoon</char> ang lahat ng mamamayan ng Israel. Ibinigay niya sila sa mga kaaway nila bilang parusa hanggang sa mawala sila sa kanyang presensya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Nang ihiwalay ng <char style="nd">Panginoon</char> ang Israel sa kaharian ni David, ginawang hari ng mga taga-Israel si Jeroboam na anak ni Nebat. Hinikayat ni Jeroboam ang mga taga-Israel sa pagtalikod sa <char style="nd">Panginoon</char> at siya ang nagtulak sa kanila sa paggawa ng napakalaking kasalanan. <verse number="22" style="v"/>Nagpatuloy sa pagsunod ang mga taga-Israel sa mga kasalanan ni Jeroboam at hindi sila tumalikod dito, <verse number="23" style="v"/>hanggang sa pinalayas sila ng <char style="nd">Panginoon</char> sa kanyang harapan, ayon sa babala niya sa kanila sa pamamagitan ng mga lingkod niyang propeta. Kaya binihag ng Asiria ang lahat ng mamamayan ng Israel at doon sila nakatira hanggang ngayon.</para>
  <para style="s1">Nanirahan ang mga Taga-Asiria sa Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Nagpadala ang hari ng Asiria ng mga tao mula sa Babilonia, Cuta, Ava, Hamat at Sefarvaim, at pinatira niya sila sa mga bayan ng Samaria para palitan ang mga Israelita. Sinakop ng mga taga-Asiria ang Samaria at ang iba pang mga bayan ng Israel. <verse number="25" style="v"/>Sa simula pa lang ng pagtira nila roon ay hindi na sila sumamba sa <char style="nd">Panginoon</char>, kaya pinadalhan sila ng <char style="nd">Panginoon</char> ng mga leon para patayin sila. <verse number="26" style="v"/>Sinabi ng mga tao sa hari ng Asiria: “Ang mga pinatira mo sa mga bayan ng Samaria ay walang alam sa kautusan ng dios sa lugar na iyon. Kaya nagpadala siya ng mga leon para patayin sila dahil hindi nga nila nalalaman ang kanyang kautusan.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Kaya, nag-utos ang hari ng Asiria, “Pabalikin sa Samaria ang isa sa mga pari na binihag natin. Hayaan nʼyo siyang magturo sa mga bagong nakatira roon kung ano ang kautusan ng dios sa lugar na iyon.” <verse number="28" style="v"/>Kaya ang isa sa mga pari na binihag mula sa Samaria ay bumalik at tumira sa Betel, at tinuruan niya ang mga bagong nakatira roon kung paano sambahin ang <char style="nd">Panginoon</char>. <verse number="29" style="v"/>Pero ang ibaʼt ibang grupo ng mga taong ito ay patuloy pa rin sa paggawa ng sarili nilang mga dios-diosan. Sa bawat bayan na tinitirhan nila ay nilalagyan nila ng mga dios-diosan sa mgasambahan sa matataas na lugar na ginawa ng mga taga-Samaria. <verse number="30" style="v"/>Ginawang dios ng mga taga-Babilonia si Sucot Benot. Sinamba ng mga taga-Cuta ang dios nilang si Nergal. Sinamba naman ng mga taga-Hamat si Ashima. <verse number="31" style="v"/>Sinamba ng mga taga-Ava ang dios nilang sina Nibhaz at Tartac. Sinunog naman sa apoy ng mga taga-Sefarvaim ang mga anak nila bilang handog sa dios nilang sina Adramelec at Anamelec. <verse number="32" style="v"/>Sinamba nila ang <char style="nd">Panginoon</char>, pero pumili sila ng mga pari na mula sa kanila para mag-alay ng mga handog sa mga sambahan sa matataas na lugar. <verse number="33" style="v"/>Kahit sinasamba nila ang <char style="nd">Panginoon</char>, patuloy pa rin sila sa pagsamba sa kanilang mga dios-diosan ayon sa kaugalian ng mga bansang pinanggalingan nila. <verse number="34" style="v"/>Hanggang ngayon, ginagawa pa rin nila ito. Wala silang takot sa <char style="nd">Panginoon</char>, at hindi sila sumusunod sa mga tuntunin, mga turo at mga kautusan na ibinigay ng <char style="nd">Panginoon</char> sa lahi ni Jacob, na pinangalanan niyang Israel. <verse number="35" style="v"/>Gumawa ang <char style="nd">Panginoon</char> ng kasunduan sa mga Israelita, at iniutos sa kanila: “Huwag kayong sumamba sa mga dios-diosan o lumuhod sa kanila o maglingkod, o kayaʼy maghandog sa kanila. <verse number="36" style="v"/>Sambahin ninyo ako, ang <char style="nd">Panginoon</char> na naglabas sa inyo mula sa Egipto sa pamamagitan ng dakila kong kapangyarihan at lakas. Ako lamang ang inyong sasambahin at hahandugan. <verse number="37" style="v"/>Palagi ninyong sundin ang mga tuntunin, turo at mga kautusan na isinulat ko para sa inyo. Hindi kayo dapat sumamba sa ibang dios. <verse number="38" style="v"/>Huwag ninyong kalimutan ang kasunduang ginawa ko sa inyo at huwag kayong sasamba sa ibang dios. <verse number="39" style="v"/>Sa halip, ako lamang ang sambahin ninyo, ang <char style="nd">Panginoon</char> na inyong Dios. Ako lang ang magliligtas sa inyo sa lahat ng kaaway ninyo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Pero hindi nakinig ang mga taong iyon at nagpatuloy sila sa dati nilang ginagawa. <verse number="41" style="v"/>Habang sinasamba ng mga bagong naninirahan ang <char style="nd">Panginoon</char>, sumasamba rin sila sa mga dios-diosan nila. Hanggang ngayon ito pa rin ang ginagawa ng mga angkan nila.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Paghahari ni Hezekia sa Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 29:1-2">2 Cro. 29:1-2</ref>; <ref loc="2CH 31:1">31:1</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Naging hari ng Juda ang anak ni Ahaz na si Hezekia nang ikatlong taon ng paghahari ng anak ni Elah na si Hoshea sa Israel. <verse number="2" style="v"/>Si Hezekia ay 25 taong gulang nang maging hari. Sa Jerusalem <char style="add">siya tumira, at</char> naghari siya roon sa loob ng 29 na taon. Ang ina niya ay si Abijah na anak ni Zacarias. <verse number="3" style="v"/>Matuwid ang ginawa ni Hezekia sa paningin ng <char style="nd">Panginoon</char>, tulad ng ginawa ng ninuno niyang si David. <verse number="4" style="v"/>Ipinatanggal niya ang mga sambahan sa matataas na lugar, ipinadurog ang mga alaalang bato at ipinagiba ang mga posteng <char style="add">simbolo ng diosang si</char> Ashera. Ipinadurog din niya ang tansong ahas na ginawa ni Moises, dahil mula noong nagsunog dito ng insenso si Moises ay sinamba na ito ng mga mamamayan ng Israel. Tinawag na Nehushtan ang tansong ahas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Nagtiwala si Hezekia sa <char style="nd">Panginoon</char>, ang Dios ng Israel. Walang naging hari sa Juda na katulad niya, kahit ang mga nauna o mga sumunod pa sa kanya. <verse number="6" style="v"/>Nanatili siyang tapat sa <char style="nd">Panginoon</char> at hindi siya tumalikod sa kanya. Sinunod niya ang mga utos na ibinigay ng <char style="nd">Panginoon</char> kay Moises. <verse number="7" style="v"/>Sumakanya ang <char style="nd">Panginoon</char> kaya nagtagumpay siya sa lahat ng ginawa niya. Nagrebelde siya sa hari ng Asiria at hindi niya ito pinaglingkuran. <verse number="8" style="v"/>Nasakop ni Hezekia ang Filistia hanggang sa Gaza at mga hangganan nito, mula sa mga bantayang tore hanggang sa napapaderang lungsod.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Nang ikaapat na taon ng paghahari ni Hezekia, na siyang ikapitong taon ng paghahari ni Hoshea sa Israel, lumusob si Haring Shalmanaser ng Asiria sa Israel at sinimulang paligiran ang bayan ng Samaria. <verse number="10" style="v"/>Pagkalipas ng tatlong taon, nang ikaanim na taon ng paghahari ni Hezekia at ikasiyam na taong paghahari ni Hoshea, nasakop ng Asiria ang Samaria. <verse number="11" style="v"/>Dinala ng hari ng Asiria ang mga Israelita sa Asiria at pinatira sila sa <char style="add">lungsod ng</char> Hala, sa mga lugar na malapit sa Ilog ng Habor sa Gozan at sa mga bayan ng Media. <verse number="12" style="v"/>Nangyari ito sa mga taga-Israel dahil hindi sila sumunod sa <char style="nd">Panginoon</char> na kanilang Dios. Nilabag nila ang kanyang kasunduan at hindi sumunod sa lahat ng utos na ibinigay ng <char style="nd">Panginoon</char> sa pamamagitan ng lingkod niyang si Moises. Hindi nila pinakinggan o sinunod ang mga utos nito.</para>
  <para style="s1">Nilusob ng Asiria ang Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 32:1-19">2 Cro. 32:1-19</ref>; <ref loc="ISA 36:1-22">Isa. 36:1-22</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Nang ika-14 na taon ng paghahari ni Hezekia, nilusob ni Haring Senakerib ng Asiria ang lahat ng napapaderang lungsod ng Juda at sinakop ito. <verse number="14" style="v"/>Kaya nagpadala ng mensahe si Haring Hezekia sa hari ng Asiria sa Lakish: “Nagkasala ako <char style="add">sa pagrerebelde ko sa iyo</char>. Ibibigay ko ang kahit anong hihilingin mo, basta umalis ka lang <char style="add">dito sa amin</char>.” Kaya pinagbayad ng hari ng Asiria si Haring Hezekia ng mga sampung toneladang pilak at isang toneladang ginto. <verse number="15" style="v"/>Ibinigay ni Hezekia ang lahat ng pilak na nasa templo ng <char style="nd">Panginoon</char> at ang nasa kabang-yaman ng palasyo. <verse number="16" style="v"/>Ipinatanggal ni Hezekia pati na ang mga ginto na nakabalot sa mga pintuan at hamba<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:16 </char><char style="fq" closed="false">hamba</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Ingles, </char><char style="fqa" closed="false">“doorpost.”</char></note> ng templo ng <char style="nd">Panginoon</char> at ibinigay niyang lahat sa hari ng Asiria.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Ipinadala ng hari ng Asiria ang pinuno ng mga kumander, mga punong opisyal, at ang kumander ng mga sundalo niya. Kasama nila ang napakaraming sundalo mula sa Lakish para harapin si Haring Hezekia sa Jerusalem. Tumigil sila malapit sa may daluyan ng tubig na nasa itaas ng lugar na pinag-iimbakan ng tubig kung saan naglalaba ang mga tao. <verse number="18" style="v"/>Ipinatawag nila si Haring Hezekia, pero ang pinapunta ng hari ay sina Eliakim na anak ni Hilkia, na namamahala ng palasyo, Shebna na kalihim at Joa na anak ni Asaf, na namamahala ng mga kasulatan sa kaharian. <verse number="19" style="v"/>Sinabi sa kanila ng kumander ng mga sundalo, “Sabihin nʼyo kay Hezekia na ito ang sinasabi ng makapangyarihang hari ng Asiria:</para>
  <para style="p">“ ‘Ano ba ang ipinagmamalaki mo? <verse number="20" style="v"/>Sinasabi mong maabilidad at malakas ang mga sundalo mo, pero walang kabuluhan ang mga sinasabi mo. Sino ba ang ipinagmamalaki mo at nagrerebelde ka sa akin? <verse number="21" style="v"/>Ang Egipto ba? Ang bansang ito at ang hari nito ay parang nabaling tungkod na nakakasugat sa kamay kapag ginamit mo. <verse number="22" style="v"/>Maaari ninyong sabihin na nagtitiwala kayo sa <char style="nd">Panginoon</char> na inyong Dios, pero hindi baʼt ikaw din Hezekia ang nagpagiba ng mga sambahan niya sa matataas na lugar pati ng mga altar nito. At sinabi mo pa sa mga nakatira sa Jerusalem at mga lungsod ng Juda na sumamba sila sa <char style="add">nag-iisang</char> altar doon sa Jerusalem?’</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>“Ngayon inaalok ka ng aking amo, ang hari ng Asiria. Bibigyan ka namin ng 2,000 kabayo kung may 2,000 ka ring mangangabayo! <verse number="24" style="v"/>Hindi ka mananalo kahit sa pinakamababang opisyal ng aking amo. Bakit Umaasa ka lang naman sa Egipto na bibigyan ka nito ng mga karwahe at mangangabayo. <verse number="25" style="v"/>Iniisip mo bang hindi ako inutusan ng <char style="nd">Panginoon</char> na pumunta rito? Ang <char style="nd">Panginoon</char> mismo ang nag-utos sa akin na lusubin at lipulin ang bansang ito.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Sinabi nina Eliakim, Shebna at Joa sa kumander <char style="add">ng mga sundalo</char>, “Pakiusap, kausapin mo kami sa wikang Aramico, dahil naiintindihan din namin ang <char style="add">wikang</char> ito. Huwag mong gamitin ang <char style="add">wikang</char> Hebreo dahil maririnig ka ng mga taong nasa mga pader ng lungsod.” <verse number="27" style="v"/>Pero sumagot ang kumander, “Inutusan ako ng aking amo na ipaalam ang mga bagay na ito hindi lang sa inyo at sa inyong hari kundi sa lahat ng naninirahan sa Jerusalem. <char style="add">Magugutom at mauuhaw</char> kayong lahat <char style="add">kapag nilusob namin kayo. Kaya</char> kakainin ninyo ang inyong mga dumi at iinumin ninyo ang inyong mga ihi.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Pagkatapos, tumayo ang kumander at sumigaw sa wikang Hebreo, “Pakinggan ninyo ang mensahe ng makapangyarihang hari ng Asiria! <verse number="29" style="v"/>Ito ang sinabi niya: Huwag kayong magpaloko kay Hezekia. Hindi niya kayo maililigtas mula sa mga kamay ko! <verse number="30" style="v"/>Huwag kayong maniwala sa kanya na magtiwala sa <char style="nd">Panginoon</char> kapag sinabi niya, ‘Tiyak na ililigtas tayo ng <char style="nd">Panginoon</char>; hindi ipapaubaya ang lungsod na ito sa kamay ng hari ng Asiria.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>“Huwag kayong makinig kay Hezekia! Ito ang ipinapasabi ng hari ng Asiria: Huwag na kayong lumaban sa akin; sumuko na lang kayo! Papayagan ko kayong kainin ang bunga ng inyong mga ubasan at mga puno ng igos at inumin ang tubig sa sarili ninyong mga balon, <verse number="32" style="v"/>hanggang sa dumating ako at dadalhin ko kayo sa lupaing katulad din ng inyong lupain na may mga ubasan na magbibigay sa inyo ng bagong katas ng ubas at may mga trigo na magagawa ninyong tinapay, at mayroon ding mga punong olibo at mga pulot. Piliin ninyo ang mabuhay kaysa ang mamatay. Huwag ninyong pakinggan si Hezekia! Inililigaw lang niya kayo kapag sinasabi niyang, ‘Ililigtas tayo ng <char style="nd">Panginoon</char>!’ <verse number="33" style="v"/>May mga dios ba sa ibang bansa na nailigtas ang kanilang bayan mula sa kamay ng hari ng Asiria? <verse number="34" style="v"/>May nagawa ba ang mga dios ng Hamat, Arpad, Sefarvaim, Hena, at Iva? Nailigtas ba nila ang Samaria mula sa mga kamay ko? <verse number="35" style="v"/>Alin sa mga dios ng mga bansang ito ang nakapagligtas sa kanilang bansa laban sa akin? Kaya papaano maililigtas ng <char style="nd">Panginoon</char> ang Jerusalem mula sa mga kamay ko?” <verse number="36" style="v"/>Hindi sumagot ang mga tao dahil inutusan sila ni Haring Hezekia na huwag sumagot. <verse number="37" style="v"/>Pagkatapos, pinunit nina Eliakim, Shebna, at Joa ang damit nila <char style="add">sa sobrang kalungkutan</char>. Bumalik sila kay Hezekia at ipinaalam ang lahat ng sinabi ng kumander ng mga sundalo.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">Humingi ng Payo si Haring Hezekia kay Isaias</para>
  <para style="r">(<ref loc="ISA 37:1-7">Isa. 37:1-7</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nang marinig ni Haring Hezekia ang balita, pinunit niya ang kanyang damit, nagdamit siya ng sako <char style="add">para ipakita ang kalungkutan niya</char> at pumunta siya sa templo ng <char style="nd">Panginoon</char> <char style="add">para manalangin</char>. <verse number="2" style="v"/>Pinapunta niya kay Propeta Isaias na anak ni Amoz sina Eliakim na tagapamahala ng palasyo, Shebna na kalihim at ang mga punong pari na nakadamit ng sako.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>
    <char style="add">Pagdating nila kay Isaias,</char> sinabi nila sa kanya, “Ito ang sinabi ni Haring Hezekia: Ito ang panahon ng paghihirap, pagtutuwid at kahihiyan. Katulad tayo ng isang babae na malapit nang manganak na wala ng lakas para iluwal ang sanggol. <verse number="4" style="v"/>Ipinadala ng hari ng Asiria ang kumander ng kanyang mga sundalo para kutyain ang Dios na buhay. Baka sakaling narinig ng <char style="nd">Panginoon</char> na iyong Dios ang lahat na sinabi ng kumander at parusahan ito sa sinabi niya. Kaya ipanalangin mo ang mga natira sa atin.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Nang naipaalam na ng mga opisyal ni Haring Hezekia ang mensahe kay Isaias, <verse number="6" style="v"/>sinabi ni Isaias sa kanila, “Sabihin ninyo sa inyong amo na ito ang sinasabi ng <char style="nd">Panginoon</char>: ‘Huwag kang matakot sa narinig mong paglapastangan sa akin ng mga tauhan ng hari ng Asiria. <verse number="7" style="v"/>Pakinggan mo! Pupuspusin ko ng espiritu ang hari ng Asiria. Makakarinig siya ng balita na magpapabalik sa kanya sa sarili niyang bansa. At doon ko siya ipapapatay sa pamamagitan ng espada.’ ”</para>
  <para style="s1">Muling Nagbanta ang Asiria</para>
  <para style="r">(<ref loc="ISA 37:8-20">Isa. 37:8-20</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Nang marinig ng kumander na umalis na sa Lakish ang hari ng Asiria at kasalukuyang nakikipaglaban sa Libna, pumunta siya roon. <verse number="9" style="v"/>Nang makatanggap ng balita si Haring Senakerib <char style="add">ng Asiria</char> na lulusubin sila ni Haring Tirhaka ng Etiopia,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:9 </char><char style="fq" closed="false">Etiopia</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Cush.</char></note> nagsugo siya ng mga mensahero kay Hezekia para sabihin ito: <verse number="10" style="v"/>“Huwag kang magpaloko sa inaasahan mong Dios kapag sinabi niya, ‘Hindi ipapaubaya ang Jerusalem sa kamay ng hari ng Asiria.’ <verse number="11" style="v"/>Makinig ka! Narinig mo kung ano ang ginawa ng mga hari ng Asiria sa halos lahat ng bansa. Nilipol sila nang lubusan. Sa palagay mo ba makakaligtas ka? <verse number="12" style="v"/>Nailigtas ba ang mga bansang ito ng dios nila? Ang mga lungsod ng Gozan, Haran, Reshef at ang mga mamamayan ng Eden na nasa Tel Asar ay nilipol ng mga ninuno ko. <verse number="13" style="v"/>May nagawa ba ang hari ng Hamat, Arpad, Sefarvaim, Hena at Iva?”</para>
  <para style="s1">Ang Panalangin ni Haring Hezekia</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Nang makuha ni Hezekia ang sulat mula sa mensahero, binasa niya ito. Pumunta siya sa templo ng <char style="nd">Panginoon</char> at inilapag ang sulat sa presensya ng <char style="nd">Panginoon</char>. <verse number="15" style="v"/>Pagkatapos, nanalangin siya, “<char style="nd">Panginoon</char>, Dios ng Israel na nakaupo sa trono sa pagitan ng mga kerubin, kayo lang po ang Dios na namamahala sa lahat ng kaharian dito sa mundo. Nilikha ninyo ang kalangitan at ang mundo. <verse number="16" style="v"/><char style="nd">Panginoon</char>, pakinggan nʼyo po at tingnan <char style="add">ang mga nangyayari</char>. O Dios na buhay, narinig nʼyo ang mga sinabi ni Senakerib na lumapastangan sa inyo. <verse number="17" style="v"/><char style="nd">Panginoon</char>, totoo po na nilipol ng mga hari ng Asiria ang maraming bansa. <verse number="18" style="v"/><char style="add">Winasak nila</char> ang mga dios-diosan nila sa pamamagitan ng pagtapon ng mga ito sa apoy. Dahil hindi po ito mga totoong dios kundi mga bato at kahoy lang na ginawa ng tao. <verse number="19" style="v"/>Kaya, <char style="nd">Panginoon</char> naming Dios, iligtas po ninyo kami sa kamay ng Asiria, para malaman ng lahat ng kaharian dito sa mundo na kayo lang, <char style="nd">Panginoon</char>, ang Dios.”</para>
  <para style="s1">Ang Paglipol kay Senakerib</para>
  <para style="r">(<ref loc="ISA 37:21-38">Isa. 37:21-38</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Pagkatapos, nagpadala si Isaias na anak ni Amoz ng mensahe kay Hezekia ng ganito, “Ito ang sinasabi ng <char style="nd">Panginoon</char>, ang Dios ng Israel: Narinig ko ang panalangin mo tungkol kay Haring Senakerib ng Asiria. <verse number="21" style="v"/>Ito ang sinabi ko laban sa kanya:</para>
  <para style="q1">‘Pinagtatawanan at iniinsulto ka ng mga naninirahan sa Zion,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:21 </char><char style="fq" closed="false">Zion</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">birhen na anak na babae ng Zion … anak na babae ng Jerusalem.</char></note> ang lungsod ng Jerusalem.</para>
  <para style="q2">Umiiling-iling sila sa paghamak sa iyo habang nakatalikod ka.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v"/>Sino ba ang hinahamak at nilalapastangan mo?</para>
  <para style="q2">Sino ang pinagtataasan mo ng boses at pinagyayabangan mo?</para>
  <para style="q2">Hindi baʼt <char style="add">ako</char>, ang Banal na Dios ng Israel?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v"/>Kinutya mo ako sa pamamagitan ng iyong mga sugo.</para>
  <para style="q2">Sinabi mo pa, “Sa pamamagitan ng aking maraming karwahe naakyat ko ang matataas na bundok pati na ang tuktok ng bundok ng Lebanon.</para>
  <para style="q2">Pinutol ko ang pinakamataas na mga puno ng sedro at natatanging sipres nito.</para>
  <para style="q2">Nakarating ako sa tuktok nito na may makapal na kagubatan.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v"/>Naghukay ako ng balon sa ibang mga lugar at uminom ng tubig mula rito.</para>
  <para style="q2">Sa pagdaan ko, natuyo ang mga sapa sa Egipto.”</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v"/>“ ‘Totoo ngang winasak mo ang mga napapaderang lungsod.</para>
  <para style="q2">Pero hindi mo ba alam na matagal ko nang itinakda iyon?</para>
  <para style="q2">Mula pa noon, naplano ko na ito at ngayon, ginagawa ko na ito.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v"/>Ang mga mamamayan <char style="add">ng mga lungsod na iyong nilipol</char> ay nawalan ng lakas. Natakot sila at napahiya.</para>
  <para style="q2">Para silang mga damo sa parang <char style="add">na madaling malanta</char>,</para>
  <para style="q2">o mga damong tumutubo sa bubungan ng bahay na pagkatapos tumubo ay nalanta rin agad.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v"/>Pero alam ko <char style="add">ang lahat tungkol sa iyo</char>,</para>
  <para style="q2">kung saan ka nananatili, kung saan ka galing, kung saan ka pupunta, at kung gaano katindi ang galit mo sa akin.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v"/>Dahil narinig ko ang galit mo at ang pagmamayabang sa akin,</para>
  <para style="q2">lalagyan ko ng kawit ang ilong mo, at bubusalan ko ang bibig mo,</para>
  <para style="q2">at hihilahin ka pabalik sa iyong pinagmulan, sa daan na iyong tinahak.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>
    <char style="add">Sinabi pa ni Isaias kay</char> Hezekia, “Ito ang tanda <char style="add">na iingatan ng <char style="nd">Panginoon</char> ang Jerusalem sa mga taga-Asiria</char>: Sa taon na ito, ang mga bunga ng mga tanim na kusang tumutubo lang ang kakainin ninyo, at sa susunod na taon ang mga bunga naman ng mga tanim na tumubo mula sa dating tanim. Pero sa ikatlong taon, makakapagtanim na kayo <char style="add">ng trigo</char> at makakaani. Makakapagtanim na rin kayo ng mga ubas at makakakain ng mga bunga nito. <verse number="30" style="v"/>At ang mga natirang buhay sa Juda ay muling uunlad, katulad ng tanim na nagkakaugat nang malalim at namumunga. <verse number="31" style="v"/>Sapagkat may mga matitirang buhay na mangangalat mula sa Jerusalem, sa Bundok ng Zion. Titiyakin ng <char style="nd">Panginoong</char> Makapangyarihan na itoʼy magaganap.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>“Ito ang sinasabi ng <char style="nd">Panginoon</char> tungkol sa hari ng Asiria: Hindi siya makakapasok sa lungsod ng Jerusalem, ni hindi makakapana kahit isang palaso rito. Hindi siya makakalapit na may pananggalang o kayaʼy mapapaligiran ang lungsod para lusubin ito. <verse number="33" style="v"/>Babalik siya sa pinanggalingan niya, sa daan na kanyang tinahak. <char style="add">Ako,</char> ang <char style="nd">Panginoon</char>, ay nagsasabing hindi siya makakapasok sa lungsod na ito. <verse number="34" style="v"/>Iingatan at ililigtas ko ang lungsod na ito para sa karangalan ko at dahil <char style="add">sa pangako ko</char> kay David na aking lingkod.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Kinagabihan, pumunta ang anghel ng <char style="nd">Panginoon</char> sa kampo ng Asiria at pinatay niya ang 185,000 kawal. Kinaumagahan, paggising ng mga natitirang buhay, nakita nila ang napakaraming bangkay. <verse number="36" style="v"/>Dahil dito, umuwi si Senakerib sa Nineve at doon na tumira.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Isang araw, habang sumasamba si Senakerib sa templo ng dios niyang si Nisroc, pinatay siya ng kanyang dalawang anak na lalaki na sina Adramelec at Sharezer sa pamamagitan ng espada at tumakas ang mga ito papunta sa Ararat. At ang anak niyang si Esarhadon ang pumalit sa kanya bilang hari.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Pagkakasakit ni Hezekia</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 32:24-26">2 Cro. 32:24-26</ref>; <ref loc="ISA 38:1-8">Isa. 38:1-8</ref>, <ref loc="ISA 38:21-22">21-22</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nang panahong iyon, nagkasakit si Hezekia na halos ikamatay niya. Pumunta sa kanya si Propeta Isaias na anak ni Amoz at sinabi, “Sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char> na magbilin ka na sa sambahayan mo dahil hindi ka na gagaling; mamamatay ka na.” <verse number="2" style="v"/>Nang marinig ito ni Hezekia, humarap siya sa dingding at nanalangin sa <char style="nd">Panginoon</char>. <verse number="3" style="v"/>Sinabi niya, “<char style="nd">Panginoon</char>, alalahanin po ninyo kung papaano ako namuhay nang tapat at buong pusong naglingkod sa inyo at kung papaano ako gumawa ng mabuti sa paningin ninyo.” At umiyak siya nang husto.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Nang hindi pa nakakaalis si Isaias sa gitna ng bulwagan ng palasyo, sinabi sa kanya ng <char style="nd">Panginoon</char>, <verse number="5" style="v"/>“Bumalik ka kay Hezekia, na pinuno ng mga mamamayan ko at sabihin mo ito: ‘Ito ang sinasabi ng <char style="nd">Panginoon</char>, ang Dios ng ninuno mong si David: Narinig ko ang panalangin mo at nakita ko ang mga luha mo kaya pagagalingin kita. Sa ikatlong araw mula ngayon, <char style="add">makakabangon ka na</char> at makakapunta ka sa templo ng <char style="nd">Panginoon</char>. <verse number="6" style="v"/>Dadagdagan ko pa ng 15 taon ang buhay mo. Ililigtas kita at ang lungsod na ito sa kamay ng hari ng Asiria. Iingatan ko ang lungsod na ito para sa karangalan ko at dahil kay David na aking lingkod.’ ” <verse number="7" style="v"/>Sinabi ni Isaias <char style="add">sa mga utusan ni Haring Hezekia</char> na tapalan nila ang namamagang bukol nito ng dinurog na igos. Ginawa nga nila ito at gumaling siya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <char style="add">Noong hindi pa gumagaling</char> si Hezekia, nagtanong siya kay Isaias, “Ano ba ang magpapatunay na gagaling ako at makakapunta sa templo ng <char style="nd">Panginoon</char> sa ikatlong araw mula ngayon?” <verse number="9" style="v"/>Sumagot si Isaias, “Ito ang tanda na ibibigay ng <char style="nd">Panginoon</char> na magpapatunay na tutuparin niya ang pangako niya. <char style="add">Pumili ka sa dalawang ito:</char> Aatras ng sampung hakbang ang anino ng araw sa orasan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:9 </char><char style="fq" closed="false">orasan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang orasan na ito ay nakabatay sa anino ng araw.</char></note> o aabante ng sampung hakbang?” <verse number="10" style="v"/>Sumagot si Hezekia, “Mas madaling umabante ng sampung hakbang ang anino, kaya paatrasin mo na lang ito ng sampung hakbang!” <verse number="11" style="v"/>Kaya nanalangin si Isaias sa <char style="nd">Panginoon</char> at pinaatras ng <char style="nd">Panginoon</char> ng sampung hakbang ang anino ng araw sa orasan na ipinagawa ni Ahaz.</para>
  <para style="s1">Ang mga Mensahero Mula sa Babilonia</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Nang panahong iyon, nabalitaan ni Merodac Baladan na anak ni Haring Baladan ng Babilonia na nagkasakit si Hezekia. Kaya nagpadala siya ng mga sulat at regalo kay Hezekia. <verse number="13" style="v"/>Malugod na tinanggap ni Hezekia ang mga sugo, at ipinakita niya sa mga ito ang lahat ng mga bagay sa taguan ng kayamanan niya – ang mga pilak, ginto, sangkap, magagandang uri ng langis, mga armas at ang iba pa niyang mga kayamanan. Wala ni isang bagay sa palasyo o kaharian ang hindi niya ipinakita sa kanila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Samantala, pumunta si Propeta Isaias kay Haring Hezekia at nagtanong, “Saan ba nanggaling ang mga taong iyan at ano ang kailangan nila?” Sumagot si Hezekia, “Nanggaling sila sa malayong lugar, sa Babilonia.” <verse number="15" style="v"/>Nagtanong pa ang propeta, “Ano ang nakita nila sa palasyo mo?” Sumagot si Hezekia, “Nakita nila ang lahat <char style="add">ng bagay</char> sa palasyo ko. Wala kahit isa sa mga kayamanan ko ang hindi ko ipinakita sa kanila.” <verse number="16" style="v"/>Pagkatapos, sinabi ni Isaias kay Hezekia, “Pakinggan mo ang mensahe ng <char style="nd">Panginoon</char>: <verse number="17" style="v"/>Darating ang panahon na dadalhin sa Babilonia ang lahat ng kayamanan sa palasyo mo, pati ang lahat ng naipon ng mga ninuno mo na nariyan pa hanggang ngayon. Walang matitira, sabi ng <char style="nd">Panginoon</char>. <verse number="18" style="v"/>At ang iba sa mga susunod na lahi mo ay bibihagin at magiging alipin sa palasyo ng hari ng Babilonia.” <verse number="19" style="v"/>Ang akala ni Hezekia ay <char style="add">hindi pa mangyayari iyon, kundi</char> magiging mapayapa at walang panganib sa kapanahunan niya. Kaya sinabi niya kay Isaias, “Maganda ang mensaheng iyon ng <char style="nd">Panginoon</char> na sinabi mo sa akin.”</para>
  <para style="s1">Ang Katapusan ng Paghahari ni Hezekia</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 32:32-33">2 Cro. 32:32-33</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Ang iba pang salaysay tungkol sa paghahari ni Hezekia, at lahat ng ginawa niya at pagtatagumpay, pati ang pagpapagawa niya ng imbakan ng tubig at dinadaluyan nito papunta sa lungsod ay nakasulat sa Aklat ng Kasaysayan ng mga hari ng Juda.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Nang mamatay si Hezekia, ang anak niyang si Manase ang pumalit sa kanya bilang hari.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Paghahari ni Manase sa Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 33:1-20">2 Cro. 33:1-20</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Si Manase ay 12 taong gulang nang maging hari ng Juda. Sa Jerusalem <char style="add">siya tumira, at</char> naghari siya roon sa loob ng 55 taon. Ang ina niya ay si Hefziba. <verse number="2" style="v"/>Masama ang ginawa niya sa paningin ng <char style="nd">Panginoon</char>. Sumunod siya sa kasuklam-suklam na gawain ng mga bansang pinalayas ng <char style="nd">Panginoon</char> sa pamamagitan ng mga Israelita. <verse number="3" style="v"/>Muli niyang ipinatayo ang mga sambahan sa matataas na lugar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:3 </char><char style="fq" closed="false">sambahan sa matataas na lugar</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Tingnan sa Talaan ng mga Salita sa likod.</char></note> na ipinagiba ng ama niyang si Hezekia. Ipinatayo rin niya ang mga altar para kay Baal at nagpagawa ng posteng <char style="add">simbolo ng diosang si</char> Ashera, tulad ng ipinagawa ni Haring Ahab ng Israel. Sumamba siya sa lahat ng bagay na nasa langit. <verse number="4" style="v"/>Nagpagawa pa siya ng mga altar sa templo ng <char style="nd">Panginoon</char> sa Jerusalem, ang lugar na sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char> na pararangalan siya. <verse number="5" style="v"/>Inilagay niya ang mga altar sa magkabilang panig ng bakuran ng templo ng <char style="nd">Panginoon</char> para sambahin ang lahat ng bagay sa langit. <verse number="6" style="v"/>Inihandog pa niya ang sarili niyang anak sa apoy. Ginawa rin niya ang mga ginagawa ng mga mangkukulam at mga manghuhula, at nagtatanong siya sa mga espiritista na nakikipag-usap sa kaluluwa ng patay. Labis ang pagkakasala ni Manase na nakapagpagalit sa <char style="nd">Panginoon</char>. <verse number="7" style="v"/>Ang ipinagawa niya na posteng <char style="add">simbolo ng diosang si</char> Ashera ay inilagay niya sa templo, ang lugar kung saan sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char> kay David at sa anak nitong si Solomon, “Pararangalan ako habang buhay sa templong ito at sa Jerusalem, ang lugar na pinili ko sa lahat ng lahi ng Israel. <verse number="8" style="v"/>Kung tutuparin lang ng mamamayan ng Israel ang lahat ng kautusan na ibinigay ko sa kanila <char style="add">sa pamamagitan</char> ng lingkod kong si Moises, hindi ko papayagang palayasin sila sa lupaing ito na ibinigay ko sa mga ninuno nila.” <verse number="9" style="v"/>Pero ayaw makinig ng mga tao. Inudyukan sila ni Manase sa paggawa ng masasama at ang ginawa nila ay mas masama pa kaysa sa ginawa ng mga bansang nilipol ng <char style="nd">Panginoon</char> sa pamamagitan ng mga Israelita.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char> sa pamamagitan ng mga lingkod niyang propeta: <verse number="11" style="v"/>“Gumawa si Haring Manase ng Juda ng mga kasuklam-suklam na gawain, na mas masama pa kaysa sa ginawa ng mga Ammonitang nakatira sa lupaing ito bago dumating ang mga Israelita. Inudyukan niya ang mga taga-Juda sa pagkakasala sa pamamagitan ng <char style="add">pagsamba sa</char> mga dios-diosan niya. <verse number="12" style="v"/>Kaya ako, ang <char style="nd">Panginoon</char> na Dios ng Israel, ay magpapadala ng kapahamakan sa Jerusalem at sa Juda, at ang bawat isa na makakarinig nito ay matatakot. <verse number="13" style="v"/>Hahatulan ko ang Jerusalem katulad nang paghatol ko sa Samaria at sa sambahayan ni <char style="add">Haring</char> Ahab. Lilinisin ko ang Jerusalem tulad ng pinggan na pinunasan at itinaob. <verse number="14" style="v"/>Itatakwil ko kahit pa ang natira sa aking mga mamamayan at ibibigay ko sila sa mga kaaway nila bilang bihag. <verse number="15" style="v"/>Mangyayari ito sa kanila dahil masama ang ginawa nila sa paningin ko at ginalit nila ako, mula pa nang lumabas ang mga ninuno nila sa Egipto hanggang ngayon.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Maraming inosenteng tao ang pinatay ni Manase hanggang sa dumanak ang dugo sa mga daanan ng Jerusalem. Hindi pa kabilang dito ang kasalanan na ginawa niya na naging dahilan ng pagkakasala ng mga taga-Juda sa paningin ng <char style="nd">Panginoon</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Ang iba pang salaysay tungkol sa paghahari ni Manase, at lahat ng ginawa niya, pati ang mga kasalanan na ginawa niya ay nakasulat sa Aklat ng Kasaysayan ng mga hari ng Juda.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Nang mamatay si Manase, inilibing siya sa hardin ng kanyang palasyo, na tinatawag na Uza. At ang anak niyang si Ammon ang pumalit sa kanya bilang hari.</para>
  <para style="s1">Ang Paghahari ni Ammon sa Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 33:21-25">2 Cro. 33:21-25</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Si Ammon ay 22 taong gulang nang maging hari ng Juda. Sa Jerusalem <char style="add">siya tumira, at</char> naghari siya roon sa loob ng dalawang taon. Ang ina niya ay si Mesulemet na taga-Jotba at anak ni Haruz. <verse number="20" style="v"/>Masama ang ginawa ni Ammon sa paningin ng <char style="nd">Panginoon</char>, katulad ng ginawa ni Manase na kanyang ama. <verse number="21" style="v"/>Sinunod niya ang pamumuhay ng kanyang ama. Sinamba niya ang mga dios-diosan na sinasamba nito <verse number="22" style="v"/>at itinakwil niya ang <char style="nd">Panginoon</char>, ang Dios ng mga ninuno niya. Hindi niya sinunod ang pamamaraan ng <char style="nd">Panginoon</char>. <verse number="23" style="v"/>Nagplano ng masama ang mga opisyal ni Ammon laban sa kanya at pinatay siya sa palasyo niya. <verse number="24" style="v"/>Pero pinatay ng mamamayan ng Juda ang lahat ng pumatay kay Haring Ammon. At ang anak niyang si Josia ang ipinalit nila bilang hari.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Ang iba pang salaysay tungkol sa paghahari ni Ammon, at lahat ng ginawa niya ay nakasulat sa Aklat ng Kasaysayan ng mga hari ng Juda. <verse number="26" style="v"/>Inilibing si Ammon sa libingan niya sa hardin na tinatawag na Uza. At ang anak niyang si Josia ang pumalit sa kanya bilang hari.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Paghahari ni Josia sa Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 34:1-2">2 Cro. 34:1-2</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Si Josia ay walong taong gulang nang maging hari ng Juda. Sa Jerusalem <char style="add">siya tumira, at</char> naghari siya roon sa loob ng 31 taon. Ang ina niya ay si Jedida na taga-Bozkat at anak ni Adaya. <verse number="2" style="v"/>Matuwid ang ginawa niya sa paningin ng <char style="nd">Panginoon</char> at sumunod siya sa pamumuhay ng ninuno niyang si David. At lubos siyang sumunod sa mga utos ng Dios.</para>
  <para style="s1">Natagpuan sa Templo ang Aklat ng Kautusan</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 34:8-28">2 Cro. 34:8-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Nang ika-18 taon ng paghahari ni Josia, pinapunta niya sa templo ng <char style="nd">Panginoon</char> ang kanyang kalihim na si Shafan, na anak ni Azalia at apo ni Meshulam at sinabi, <verse number="4" style="v"/>“Pumunta ka sa punong pari na si Hilkia at ipaipon mo sa kanya ang perang dinala ng mga tao sa templo ng <char style="nd">Panginoon</char>, na kinolekta ng mga <char style="add">paring</char> nagbabantay sa pintuan ng templo. <verse number="5" style="v"/>Sabihin mo na ibigay niya ito sa mga taong pinagkakatiwalaang mamahala sa pagpapaayos ng templo, para ibayad sa mga manggagawa sa templo ng <char style="nd">Panginoon</char> – <verse number="6" style="v"/>ang mga karpintero at mga kantero. Ang ibang pera ay ibibili nila ng mga kahoy at mga hinating bato na kailangan sa pagpapaayos ng templo. <verse number="7" style="v"/>Hindi na sila kailangan pang hanapan ng listahan kung paano ginastos ang pera dahil mapagkakatiwalaan sila.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Sinabi ni Hilkia na punong pari kay Shafan na kalihim, “Nakita ko ang Aklat ng Kautusan sa templo ng <char style="nd">Panginoon</char>.” Ibinigay ni Hilkia ang aklat kay Shafan at binasa niya ito. <verse number="9" style="v"/>Pagkatapos, pumunta si Shafan sa hari at sinabi, “Kinuha na po ng mga opisyal ninyo ang pera sa templo at ibinigay sa mga katiwala na itinalaga sa pagpapaayos ng templo.” <verse number="10" style="v"/>Sinabi pa niya sa hari, “May ibinigay na aklat sa akin ang paring si Hilkia.” At binasa niya ito sa harapan ng hari.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Nang marinig ng hari ang nakasulat sa Aklat ng Kautusan, pinunit niya ang kanyang damit <char style="add">bilang pagpapakita ng kalungkutan niya</char>. <verse number="12" style="v"/>Inutusan niya sina Hilkia na pari, Ahikam na anak ni Shafan, Acbor na anak ni Micaya, Shafan na kalihim at Asaya na personal niyang lingkod. <char style="add">Sinabi niya</char>, <verse number="13" style="v"/>“Magtanong kayo sa <char style="nd">Panginoon</char> para sa akin at para sa mga mamamayan ng Juda tungkol sa nakasulat sa aklat na ito. Galit na galit ang <char style="nd">Panginoon</char> sa atin dahil hindi sumunod ang mga ninuno natin sa nakasulat dito. Hindi natin ginagawa ang mga ipinatutupad ng aklat na ito.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Kaya pumunta ang paring si Hilkia, Ahikam, Acbor, Shafan at Asaya sa babaeng propeta na si Hulda para makipag-usap. Nakatira si Hulda sa ikalawang distrito ng Jerusalem. Asawa siya ni Shalum na anak ni Tikva at apo ni Harhas. Si Shalum ang namamahala ng mga damit sa templo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15-16" style="v"/>Sinabi ni Hulda sa kanila, “Sabihin ninyo sa taong nagpadala sa inyo sa akin na ito ang sinasabi ng <char style="nd">Panginoon</char>, ang Dios ng Israel: ‘Lilipulin ko ang lugar na ito at ang mga naninirahan dito, ayon sa nasusulat sa aklat na binasa mo. <verse number="17" style="v"/>Ipapakita ko ang galit ko sa lugar na ito at hindi ito titigil, dahil itinakwil ako ng aking mga mamamayan at sumamba sila<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:17 </char><char style="fq" closed="false">sumamba sila</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">nagsunog sila ng insenso, </char><char style="ft" closed="false">na isang paraan ng pagsamba.</char></note> sa ibang mga dios. Ginalit nila ako sa mga ginawa nila.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:17 </char><char style="fq" closed="false">sa mga ginawa nila</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">sa mga dios-diosang ginawa nila.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>“Sabihin ninyo sa hari ng Juda na nagpadala sa inyo para magtanong sa <char style="nd">Panginoon</char>, na hindi siya dapat mabahala sa mensaheng ito, dahil ito ang sinasabi ng <char style="nd">Panginoon</char>, ang Dios ng Israel: <verse number="19" style="v"/>Pinakinggan ko ang panalangin mo dahil nagsisi ka at nagpakumbaba sa harapan ko nang marinig mo ang sinabi ko na susumpain at lilipulin ko ang lugar na ito at ang mga naninirahan dito. Pinunit mo pa ang iyong damit at umiyak sa harapan ko <char style="add">dahil sa pagsisisi. Kaya ako,</char> ang <char style="nd">Panginoon</char>, ay nagsasabi na <verse number="20" style="v"/>habang buhay ka pa, hindi darating ang kapahamakan na ipapadala ko sa lugar na ito. Mamamatay ka nang may kapayapaan.”</para>
  <para style="p">At sinabi nila sa hari ang isinagot ni Hulda.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="s1">Mga Pagbabago na Ginawa ni Josia</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 34:3-7">2 Cro. 34:3-7</ref>, <ref loc="2CH 34:29-33">29-33</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Pagkatapos, ipinatawag ni Haring <char style="add">Josia</char> ang lahat ng tagapamahala ng Juda at Jerusalem. <verse number="2" style="v"/>Pumunta siya sa templo ng <char style="nd">Panginoon</char> kasama ang lahat ng mamamayan ng Juda at Jerusalem, mula sa pinakatanyag hanggang sa pinakamababa. Sumama rin ang mga pari at mga propeta. Binasa sa kanila ni Josia ang lahat ng nakasulat sa Aklat ng Kasunduan <char style="add">ng Dios</char> na nakita sa templo ng <char style="nd">Panginoon</char>. <verse number="3" style="v"/>Pagkatapos, tumayo si Josia sa gilid ng haligi. At gumawa siya ng kasunduan sa presensya ng <char style="nd">Panginoon</char> na susunod siya sa <char style="nd">Panginoon</char> sa pamamagitan ng pagtupad sa kanyang mga utos, katuruan, at tuntunin nang buong pusoʼt kaluluwa. Sa ganitong paraan matutupad ang mga ipinapatupad na kasunduan <char style="add">ng Dios</char> na nasusulat sa aklat na ito. At nangako rin ang mga tao na tutupad sila sa kasunduan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Pagkatapos, inutusan ni Haring <char style="add">Josia</char> ang punong pari na si Hilkia, ang mga paring pumapangalawa sa katungkulan ni Hilkia at ang mga paring nagbabantay sa pintuan ng templo, na alisin sa templo ng <char style="nd">Panginoon</char> ang lahat ng kagamitan na ginagamit sa pagsamba kina Baal, Ashera, at sa lahat ng bagay na nasa langit. Ipinasunog niya ito sa labas ng Jerusalem, sa bukid ng Lambak ng Kidron, at dinala ang abo sa Betel. <verse number="5" style="v"/>Pinaalis niya sa tungkulin ang mga paring naglilingkod sa mga dios-diosan. Ang mga paring ito ay pinagkakatiwalaan ng mga hari ng Juda sa pagsunog ng mga insenso sa mga sambahan sa matataas na lugar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:5 </char><char style="fq" closed="false">sambahan sa matataas na lugar</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Tingnan sa Talaan ng mga Salita sa likod.</char></note> doon sa mga bayan ng Juda at sa paligid ng Jerusalem. Nagsunog sila ng mga insenso para kay Baal at sa mga nasa langit – sa araw, buwan at mga bituin. <verse number="6" style="v"/>Pinaalis din ni <char style="add">Haring</char> Josia ang <char style="add">posteng simbolo ng diosang si</char> Ashera sa templo ng <char style="nd">Panginoon</char> at dinala sa labas ng Jerusalem, sa Lambak ng Kidron, at sinunog doon. Pagkatapos, ipinadurog niya ito nang pino at isinabog ang abo sa libingan ng mga tao. <verse number="7" style="v"/>Ipinagiba rin niya ang mga bahay ng mga lalaki at babaeng bayaran na nasa templo ng <char style="nd">Panginoon</char>, kung saan nananahi ang mga babae ng mga damit na ginagamit sa pagsamba kay Ashera.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:7 </char><char style="fq" closed="false">mga damit … kay Ashera</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">pantakip para sa </char><char style="ft" closed="false">poste na simbolo ni </char><char style="fqa" closed="false">Ashera.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Pinabalik ni Josia sa Jerusalem ang lahat ng pari na nakatira sa ibang mga bayan ng Juda. Dinungisan niya<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:8 </char><char style="fqa" closed="false">Dinungisan niya </char><char style="ft" closed="false">upang hindi na ito pagsambahan ng mga tao, dahil hindi kalooban ng Dios na doon sila sumamba.</char></note> ang mga sambahan sa matataas na lugar, mula sa Geba hanggang sa Beersheba kung saan nagsusunog ang mga pari ng mga insenso. Ipinagiba niya ang mga sambahan sa Pintuan ni Josue, ang gobernador ng Jerusalem. Ang pintuang ito ay nasa kaliwang bahagi ng pintuan ng lungsod. <verse number="9" style="v"/>Ang mga paring naglilingkod sa mga sambahan sa matataas na lugar ay hindi pinayagang maglingkod sa altar ng <char style="nd">Panginoon</char> sa Jerusalem, pero pinayagan silang kumain ng tinapay na walang pampaalsa kasama ng ibang mga pari.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Ipinagiba rin ni Josia ang <char style="add">altar ng</char> Tofet, sa Lambak ng Ben Hinom, para walang sinumang maghahandog ng mga anak nila sa <char style="add">pamamagitan ng</char> apoy para kay Molec. <verse number="11" style="v"/>Kinuha rin niya sa pintuan ng templo ng <char style="nd">Panginoon</char> ang mga kabayo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:11 </char><char style="fq" closed="false">mga kabayo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Maaring ito ay estatwa.</char></note> na inialay ng mga hari ng Juda para sa araw. Ang mga kabayong ito ay nasa bandang bakuran ng templo, malapit sa kwarto ng opisyal na si Natan Melec. Sinunog din ni Josia ang mga karwahe na inihahandog sa araw.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ipinagiba niya ang mga altar na ipinatayo ng mga hari ng Juda sa bubong ng kwarto ni Ahaz, pati ang mga altar na ipinagawa ni Manase sa bakuran ng templo ng <char style="nd">Panginoon</char>. Ipinadurog niya ito ng pino at isinabog ang abo sa Lambak ng Kidron. <verse number="13" style="v"/>Dinungisan din niya ang mga sambahan sa matataas na lugar sa silangan ng Jerusalem at sa timog ng Bundok ng Kasamaan. Ang mga sambahang ito ay ipinatayo ni Haring Solomon ng Israel para kay Ashtoret, ang kasuklam-suklam na diosa mga Sidoneo, para kay Kemosh, ang kasuklam-suklam na dios-diosan ng mga Moabita, at para rin kay Molec, ang kasuklam-suklam dios-diosan ng mga Ammonita. <verse number="14" style="v"/>Ipinadurog ni Josia ang mga alaalang bato at pinagpuputol ang mga posteng <char style="add">simbolo ng diosang si</char> Ashera. Pagkatapos, dinungisan niya ang mga lugar na iyon sa pamamagitan ng pagkalat ng mga buto ng tao. <verse number="15" style="v"/>Ipinagiba <char style="add">din</char> ni Josia kahit ang altar sa mga sambahan sa matataas na lugar sa Betel. Ang sambahang ito ay ipinagawa ni Jeroboam na anak ni Nebat, na naging dahilan ng pagkakasala ng mga taga-Israel. Dinurog ito ni Josia ng pino at sinunog pati ang posteng <char style="add">simbolo ng diosang si</char> Ashera. <verse number="16" style="v"/>At habang nakatitig siya sa paligid, nakita niya ang mga libingan sa gilid ng kabundukan. Ipinakuha niya ang mga buto sa mga libingan at sinunog niya roon sa altar <char style="add">sa Betel</char> para dungisan ito. Nangyari ito ayon sa sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char> sa pamamagitan ng lingkod niya na nagpropesiya tungkol sa mga bagay na ito. <verse number="17" style="v"/>Nagtanong si Haring Josia, “Kaninong libingan iyan?” Sumagot ang mga mamamayan ng lungsod, “Libingan po ito ng lingkod ng Dios na taga-Juda. Siya ang nagpropesiya tungkol sa mga ginawa ninyo ngayon sa altar sa Betel.” <verse number="18" style="v"/>Sinabi ng hari, “Pabayaan lang ninyo ang libingan niya. Huwag ninyong kunin ang mga buto niya.” Kaya hindi nila kinuha ang mga buto nito pati ang buto ng mga propeta na taga-Samaria.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Pagkatapos, giniba ni Josia ang mga sambahan sa matataas na lugar sa Samaria, tulad ng ginawa niya sa Betel. Ito ang mga sambahan na ipinagawa ng mga hari ng Israel na nakapagpagalit sa <char style="nd">Panginoon</char>. <verse number="20" style="v"/>Pinatay ni Josia ang lahat ng pari roon mismo sa mga altar ng mga sambahan na iyon. At sinunog niya ang buto ng mga tao sa mga altar na iyon <char style="add">para dungisan ito.</char> Pagkatapos, bumalik siya sa Jerusalem.</para>
  <para style="s1">Ipinagdiwang ni Josia ang Pista ng Paglampas ng Anghel</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 35:1-19">2 Cro. 35:1-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Inutusan ni Josia ang lahat ng tao, “Ipagdiwang natin ang Pista ng Paglampas ng Anghel para parangalan ang <char style="nd">Panginoon</char> na ating Dios, ayon sa nakasulat dito sa Aklat ng Kasunduan <char style="add">ng Dios</char>.” <verse number="22" style="v"/>Walang naging katulad ang pagdiriwang ng Pista ng Paglampas ng Anghel mula pa nang panahon ng mga pinuno na namahala sa Israel at nang panahon ng mga hari ng Israel at Juda. <verse number="23" style="v"/>Ipinagdiwang nila ang pista sa Jerusalem para parangalan ang <char style="nd">Panginoon</char> nang ika-18 taong paghahari ni Josia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Pinalayas din ni Josia sa Jerusalem at sa buong Juda ang mga espiritista na nakikipag-usap sa mga kaluluwa ng patay, ang mga dios ng mga tahanan, ang iba pang mga dios-diosan at ang lahat ng kasuklam-suklam na sinasamba ng mga tao. Ginawa ito ni Josia para tuparin ang mga utos na nakasulat sa aklat na nakita ng paring si Hilkia sa templo ng <char style="nd">Panginoon</char>. <verse number="25" style="v"/>Wala pang naging hari na katulad ni Josia na sumunod sa <char style="nd">Panginoon</char> nang buong puso, buong kaluluwa at nang buong lakas. Tinupad niya ang lahat ng Kautusan ni Moises, <char style="add">at wala ni isa man ang katulad niyang manungkulan</char> kahit ang mga sumunod sa kanya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Pero kahit tinupad pa niya itong lahat, hindi pa rin nawala ang galit ng <char style="nd">Panginoon</char> sa Juda, dahil sa lahat ng ginawa ni Manase na nakapagpagalit sa kanya. <verse number="27" style="v"/>Kaya sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char>, “Palalayasin ko sa aking harapan ang Juda katulad ng ginawa ko sa Israel at itatakwil ko ang Jerusalem, ang lungsod na aking pinili at ang templong ito na sinabi kong dito ako pararangalan.”</para>
  <para style="s1">Ang Katapusan ng Paghahari ni Josia</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 35:20-36:1">2 Cro. 35:20–36:1</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Ang iba pang salaysay tungkol sa paghahari ni Josia, at lahat ng ginawa niya ay nakasulat sa Aklat ng Kasaysayan ng mga hari ng Juda.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Nang naghahari pa si Josia, si Faraon Neco na hari ng Egipto ay pumunta sa Ilog ng Eufrates para tulungan ang hari ng Asiria. Umalis si Haring Josia <char style="add">at ang mga sundalo niya</char> para makipaglaban kay Neco, pero pinatay siya ni Neco nang magkita sila sa Megido. <verse number="30" style="v"/>Isinakay ng kanyang lingkod ang bangkay niya sa karwahe at dinala pabalik sa Jerusalem at inilibing sa sarili niyang libingan. At ang anak niyang si Jehoahaz ang ipinalit na hari ng mga mamamayan ng Juda sa pamamagitan ng pagpapahid sa kanya ng langis.</para>
  <para style="s1">Ang Paghahari ni Jehoahaz sa Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 36:2-4">2 Cro. 36:2-4</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Si Jehoahaz ay 23 taong gulang nang maging hari. Sa Jerusalem <char style="add">siya tumira, at</char> naghari siya roon sa loob ng tatlong buwan. Ang ina niya ay si Hamutal na taga-Libna at anak ni Jeremias. <verse number="32" style="v"/>Masama ang ginawa niya sa paningin ng <char style="nd">Panginoon</char> katulad ng ginawa ng mga ninuno niya. <verse number="33" style="v"/>Ibinilanggo siya ni Faraon Neco sa Ribla na sakop ng lupain ng Hamat, para hindi siya maghari sa Jerusalem. Pinagbayad ni Neco ang Juda ng 3,500 kilong pilak at 35 kilong ginto bilang buwis. <verse number="34" style="v"/>Si Eliakim na isa pang anak ni Josia ang ipinalit na hari ni Neco. Pinalitan ni Neco ang pangalan ni Eliakim na Jehoyakim. Si Jehoahaz naman ay dinala ni Neco sa Egipto at doon ito namatay. <verse number="35" style="v"/>Pinagbayad ng buwis ni Haring Jehoyakim ang mga taga-Juda ayon sa kayamanan nila, para ipambayad sa buwis na hinihingi ni Faraon Neco.</para>
  <para style="s1">Ang Paghahari ni Jehoyakim sa Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 36:5-8">2 Cro. 36:5-8</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Si Jehoyakim ay 25 taong gulang nang maging hari. Sa Jerusalem <char style="add">siya tumira, at</char> naghari siya roon sa loob ng 11 taon. Ang ina niya ay si Zebida na taga-Ruma at anak ni Pedaya. <verse number="37" style="v"/>Masama ang ginawa niya sa paningin ng <char style="nd">Panginoon</char> katulad ng ginawa ng mga ninuno niya.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nang panahon ng paghahari ni Jehoyakim, nilusob ni Haring Nebucadnezar ng Babilonia ang Juda at sa loob ng tatlong taon napasailalim sa kanyang pamamahala si Jehoyakim. Pero sa huli nagrebelde siya kay Nebucadnezar. <verse number="2" style="v"/>Ipinadala ng <char style="nd">Panginoon</char> ang mga taga-Babilonia,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:2 </char><char style="fq" closed="false">taga-Babilonia</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Caldeo. Ito ang tawag sa mga taga-Babilonia.</char></note> taga-Aram, taga-Moab at taga-Ammon para lusubin ang Juda, ayon sa sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char> sa pamamagitan ng mga lingkod niyang propeta. <verse number="3" style="v"/>Nangyari ito sa Juda ayon sa iniutos ng <char style="nd">Panginoon</char>, para mapalayas niya ang mga ito sa harapan niya, dahil sa mga kasalanang ginawa ni Manase. <verse number="4" style="v"/>Ang pagpatay niya sa mga inosenteng tao at ang pagdanak ng dugo nito sa Jerusalem ay hindi mapapatawad ng <char style="nd">Panginoon</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ang iba pang salaysay tungkol sa paghahari ni Jehoyakim, at lahat ng ginawa niya ay nakasulat sa Aklat ng Kasaysayan ng mga hari ng Juda. <verse number="6" style="v"/>Nang mamatay si Jehoyakim, ang anak niyang si Jehoyakin ang pumalit sa kanya bilang hari.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Hindi na muling lumusob ang hari ng Egipto, dahil sinakop ng hari ng Babilonia ang lahat ng teritoryo nito, mula sa Lambak ng Egipto hanggang sa Ilog ng Eufrates.</para>
  <para style="s1">Ang Paghahari ni Jehoyakin sa Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 36:9-10">2 Cro. 36:9-10</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Si Jehoyakin ay 18 taong gulang nang maging hari. Sa Jerusalem <char style="add">siya tumira, at</char> naghari siya roon sa loob ng tatlong buwan. Ang ina niya ay si Nehusta na taga-Jerusalem at anak ni Elnatan. <verse number="9" style="v"/>Masama ang ginawa niya sa paningin ng <char style="nd">Panginoon</char> katulad ng ginawa ng ama niyang si Jehoyakim.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Nang panahon ng paghahari niya, ang mga opisyal ni Haring Nebucadnezar ng Babilonia ay lumusob sa Jerusalem at pinalibutan ito. <verse number="11" style="v"/>Pumunta si Nebucadnezar sa Jerusalem habang pinalilibutan ng kanyang mga tauhan ang buong lungsod. <verse number="12" style="v"/>At sumuko sa kanya si Haring Jehoyakin kasama ang kanyang ina, mga lingkod, mga tanyag na tao at mga opisyal.</para>
  <para style="p">Nang ikawalong taon ng paghahari ni Nebucadnezar sa Babilonia, binihag niya si Jehoyakin. <verse number="13" style="v"/>Ayon sa sinabi noon ng <char style="nd">Panginoon</char>, kinuha ni Nebucadnezar ang lahat ng kayamanan sa templo ng <char style="nd">Panginoon</char> at sa palasyo, at ang lahat ng gintong kagamitan na ipinagawa ni Haring Solomon ng Israel para sa templo ng <char style="nd">Panginoon</char>. <verse number="14" style="v"/>At binihag niya ang 10,000 naninirahan sa Jerusalem, kasama ang lahat ng opisyal, pinakamahuhusay na sundalo, lahat ng mahuhusay na manggagawa at mga panday. Ang pinakamahihirap na tao lang ang natira.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Binihag ni Nebucadnezar si Jehoyakin sa Babilonia, pati ang kanyang ina, mga asawa, mga opisyal at ang mga tanyag na tao sa Juda. <verse number="16" style="v"/>Binihag din ni Nebucadnezar ang 7,000 pinakamatatapang na sundalo, 1,000 mahuhusay na manggagawa at mga panday na mga sundalo rin. <verse number="17" style="v"/>Ang ipinalit niya bilang hari ay si Matania na tiyuhin ni Jehoyakin. At pinalitan niya ang pangalan ni Matania na Zedekia.</para>
  <para style="s1">Ang Paghahari ni Zedekia sa Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 36:11-12">2 Cro. 36:11-12</ref>; <ref loc="JER 52:1-3">Jer. 52:1-3</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Si Zedekia ay 21 taong gulang nang maging hari. Sa Jerusalem <char style="add">siya tumira, at</char> naghari siya roon sa loob ng 11 taon. Ang ina niya ay si Hamutal na taga-Libna at anak ni Jeremias. <verse number="19" style="v"/>Masama ang ginawa niya sa paningin ng <char style="nd">Panginoon</char> katulad ng ginawa ni Jehoyakim. <verse number="20" style="v"/>Sa galit ng <char style="nd">Panginoon</char>, pinalayas niya sa harapan niya ang mga taga-Jerusalem at taga-Juda.</para>
  <para style="s1">Ang Pagkawasak ng Jerusalem</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 36:15-21">2 Cro. 36:15-21</ref>; <ref loc="JER 52:3b-11">Jer. 52:3b-11</ref>)</para>
  <para style="p">Nagrebelde si Zedekia sa hari ng Babilonia.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nang ikasampung araw ng ikasampung buwan, nang ikasiyam na taon ng paghahari ni Zedekia, lumusob si Haring Nebucadnezar ng Babilonia at ang buong sundalo niya sa Jerusalem. Nagkampo sila sa labas ng lungsod at nagtambak ng mga lupa sa gilid ng pader nito <char style="add">para makasampa sila</char>. <verse number="2" style="v"/>Pinalibutan nila ang lungsod hanggang ika-11 taon ng paghahari ni Zedekia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Noong ikasiyam na araw ng ikaapat na buwan ng taon ding iyon, matindi na ang taggutom sa lungsod at wala nang makain ang mga tao. <verse number="4" style="v"/>Winasak na ng mga taga-Babilonia ang isang bahagi ng pader ng lungsod, kaya naisip <char style="add">ni Zedekia</char> na tumakas kasama ang kanyang buong hukbo. Pero dahil sa napalibutan na sila ng mga taga-Babilonia, naghintay sila hanggang sa gumabi. Doon sila dumaan sa pintuan na nasa pagitan ng dalawang pader malapit sa halamanan ng hari. Tumakas sila patungo sa Lambak ng Jordan,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25:4 </char><char style="fq" closed="false">Lambak ng Jordan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Araba.</char></note> <verse number="5" style="v"/>pero hinabol sila ng mga sundalo ng Babilonia at inabutan sila sa kapatagan ng Jerico. Humiwalay kay Zedekia ang lahat ng sundalo niya, <verse number="6" style="v"/>at siyaʼy nahuli. Dinala siya sa hari ng Babilonia sa Ribla, at doon siya hinatulan. <verse number="7" style="v"/>Pinatay sa harapan niya ang mga anak niyang lalaki. Dinukit ang mga mata niya, at nakakadena siyang dinala sa Babilonia.</para>
  <para style="s1">Giniba ang Templo</para>
  <para style="r">(<ref loc="JER 52:12-27">Jer. 52:12-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Nang ikapitong araw ng ikalimang buwan, nang ika-19 na taon ng paghahari ni Nebucadnezar sa Babilonia, pumunta sa Jerusalem si Nebuzaradan na kumander ng mga guwardya ng hari ng Babilonia. <verse number="9" style="v"/>Sinunog niya ang templo ng <char style="nd">Panginoon</char>, ang palasyo, ang lahat ng bahay sa Jerusalem at ang lahat ng mahahalagang gusali. <verse number="10" style="v"/>Sa pamamahala niya, giniba ng mga sundalo ng Babilonia ang mga pader na nakapalibot sa Jerusalem. <verse number="11" style="v"/>At dinala niyang bihag ang mga natitirang tao sa lungsod, pati ang mga taong kumampi sa hari ng Babilonia. <verse number="12" style="v"/>Pero itinira niya ang iba sa pinakamahihirap na tao para mag-alaga sa mga ubasan at bukirin.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Sinira ng mga taga-Babilonia ang mga kagamitan sa templo ng <char style="nd">Panginoon</char>: ang mga haliging tanso, mga karitong ginagamit sa pag-iigib, at ang <char style="add">malaking lalagyan ng tubig na</char> tanso na tinatawag nilang Dagat. At dinala nila ang mga tanso sa Babilonia. <verse number="14" style="v"/>Kinuha rin nila ang mga kawali, mga pala, mga panggupit ng mitsa ng ilaw, mga mangkok at ang iba pang tanso na ginagamit sa templo. <verse number="15" style="v"/>Kinuha rin ni Nebuzaradan ang mga lalagyan ng baga, mga mangkok at ang iba pang mga gamit na ginto at pilak. <verse number="16" style="v"/>Hindi matimbang ang mga tanso na mula sa dalawang haligi, sa <char style="add">malaking lalagyan ng tubig na tinatawag na</char> Dagat, at sa mga kariton na ginagamit sa pag-iigib ng tubig. Ito ang mga bagay na ipinagawa noon ni Solomon para sa templo ng <char style="nd">Panginoon</char>. <verse number="17" style="v"/>Ang bawat haligi ay may taas na 27 talampakan. Ang dalawang tanso na ulo ng bawat haligi ay may taas na apat at kalahating talampakan. Pinaikutan ito ng mga kadenang dugtong-dugtong at napapalibutan ng dekorasyong tanso, na hugis <char style="add">prutas na</char> pomegranata.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Binihag din ni Nebuzaradan ang punong pari na si Seraya, si Zefanias na sumunod sa posisyon ni Seraya at ang tatlong guwardya ng pintuan <char style="add">ng templo</char>. <verse number="19" style="v"/>Ito pa ang mga nakita niya at dinalang bihag mula sa lungsod: ang opisyal ng mga sundalo ng Juda, ang limang tagapamahala ng hari, ang kumander na kumukuha at nagsasanay ng mga taong magiging sundalo at ang 60 pang mamamayan doon. <verse number="20" style="v"/>Dinala silang lahat ni Nebuzaradan sa hari ng Babilonia na nasa Ribla, <verse number="21" style="v"/>na sakop ng Hamat. At doon sila pinatay ng hari. Kaya ang mga mamamayan ng Juda ay binihag at dinala papalayo sa lupain nila.</para>
  <para style="s1">Si Gedalia na Gobernador ng Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="JER 40:7-9">Jer. 40:7-9</ref>; <ref loc="JER 41:1-3">41:1-3</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Pinili ni Haring Nebucadnezar ng Babilonia si Gedalia na anak ni Ahikam at apo ni Shafan bilang gobernador ng mga naiwang tao sa Juda. <verse number="23" style="v"/>Nang marinig ito ng mga opisyal ng Juda at ng mga tauhan nila, pumunta sila kay Gedalia sa Mizpa. Sila ay sina Ishmael na anak ni Netania, Johanan na anak ni Karea, Seraya na anak ni Tanhumet na taga-Netofa, Jaazania na taga-Maaca, at ang kanilang mga tauhan. <verse number="24" style="v"/>Nanumpa si Gedalia sa kanila at sa mga tauhan nila, “Huwag kayong matakot sa mga opisyal ng Babilonia. Manirahan lang kayo rito at paglingkuran ninyo ang hari ng Babilonia at walang mangyayari sa inyo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Pero, nang ikapitong buwan <char style="add">nang taon na iyon,</char> si Ishmael na anak ni Netania at apo ni Elishama, na miyembro ng sambahayan ng hari ay pumunta sa Mizpa. Kasama ang sampung tao, pinatay nila si Gedalia at ang mga kasama nitong taga-Juda at taga-Babilonia. <verse number="26" style="v"/>Dahil dito, lahat ng tao sa Juda mula sa pinakatanyag hanggang sa pinakamababa, pati ang mga opisyal ng mga sundalo ay tumakas papuntang Egipto dahil natakot sila sa maaaring gawin sa kanila ng mga taga-Babilonia.</para>
  <para style="s1">Pinakawalan si Jehoyakin</para>
  <para style="r">(<ref loc="JER 52:31-34">Jer. 52:31-34</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Noong ika-37 taon ng pagkabihag ni Haring Jehoyakin ng Juda, naging hari ng Babilonia si Evil Merodac. Pinalaya niya si Jehoyakin nang ika-27 araw ng ika-12 buwan ng taong ding iyon. <verse number="28" style="v"/>Mabait siya kay Jehoyakin at pinarangalan niya ito higit sa ibang mga hari na binihag din sa Babilonia. <verse number="29" style="v"/>Kaya hindi na nagsuot si Jehoyakin ng damit na para sa mga bilanggo, at mula noon ay kumakain na siya kasama ng hari. <verse number="30" style="v"/>Araw-araw siyang binibigyan ng hari ng mga pangangailangan niya habang siyaʼy nabubuhay.</para>
</usx>
