<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="2TI" style="id">- Ang Salita ng Dios (Tagalog Contemporary Bible)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2009, 2011, 2014, 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">2 Timoteo</para>
  <para style="toc1">Ang Ikalawang Sulat ni Pablo kay Timoteo</para>
  <para style="toc2">2 Timoteo</para>
  <para style="toc3">2 Tim.</para>
  <para style="mt2">Ang Ikalawang Sulat ni Pablo kay</para>
  <para style="mt1">Timoteo</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="add">Mula kay</char> Pablo na apostol ni Cristo Jesus ayon sa kalooban ng Dios. <char style="add">Sinugo ako ng Dios</char> para ipahayag ang tungkol sa buhay na ipinangako niyang makakamtan nating mga nakay Cristo Jesus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Timoteo, minamahal kong anak:</para>
  <para style="p">Sumaiyo nawa ang biyaya, awa at kapayapaang galing sa Dios Ama at kay Cristo Jesus na ating Panginoon.</para>
  <para style="s1">Pasasalamat sa Dios at Paalala kay Timoteo</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Nagpapasalamat ako sa Dios na pinaglilingkuran ko nang may malinis na konsensya, tulad ng ginawa ng mga ninuno ko. <char style="add">Nagpapasalamat ako sa kanya</char> sa tuwing inaalala kita sa panalangin araw at gabi. <verse number="4" style="v"/>Kapag naaalala ko ang pag-iyak mo <char style="add">noong umalis ako</char>, kaya nasasabik akong makita ka para maging lubos ang kagalakan ko. <verse number="5" style="v"/>Hindi ko makakalimutan ang tapat mong pananampalataya tulad ng nasa iyong Lola Luisa at ng iyong inang si Eunice, at natitiyak kong nasa iyo rin ngayon. <verse number="6" style="v"/>Dahil dito, pinaaalalahanan kita na lalo ka pang maging masigasig sa paggamit ng kakayahang ipinagkaloob sa iyo ng Dios, na tinanggap mo nang patungan kita ng kamay. <verse number="7" style="v"/>Sapagkat hindi tayo binigyan ng Dios ng espiritu ng kaduwagan, kundi espiritu ng kapangyarihan, pag-ibig, at disiplina sa sarili.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Kaya huwag kang mahihiyang magpatotoo tungkol sa ating Panginoon o tungkol sa akin na bilanggo dahil sa kanya. Sa halip, sa tulong ng Dios, makibahagi ka sa mga paghihirap dahil sa Magandang Balita. <verse number="9" style="v"/>Iniligtas at tinawag tayo ng Dios para maging kanya, hindi dahil sa ating mga gawa kundi ayon sa layunin at biyaya na ibinigay sa atin ni Cristo Jesus bago pa nagsimula ang mundo. <verse number="10" style="v"/>Ngunit nahayag lang ito nang dumating si Cristo Jesus na ating Tagapagligtas. Tinanggalan niya ng kapangyarihan ang kamatayan at ipinahayag sa atin ang buhay na walang hanggan sa pamamagitan ng Magandang Balita.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Pinili ako <char style="add">ng Dios</char> na maging apostol at guro para ipahayag ang Magandang Balitang ito. <verse number="12" style="v"/>Ito ang dahilan kaya ako dumaranas ng mga paghihirap. Ngunit hindi ko ito ikinakahiya, dahil kilala ko kung sino ang sinasampalatayanan ko at natitiyak kong maiingatan niya hanggang sa huling araw ang ipinagkatiwala ko sa kanya.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:12 </char><char style="fq" closed="false">ipinagkatiwala ko sa kanya</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">ipinagkatiwala niya sa akin.</char></note> <verse number="13" style="v"/>Ituro mo ang tamang aral na natutunan mo sa akin, nang may pananampalataya at pag-ibig dahil ito ang karapat-dapat gawin ng <char style="add">mga</char> nakay Cristo Jesus. <verse number="14" style="v"/>Sa tulong ng Banal na Espiritu na nasa atin, ingatan mo ang tamang aral na ipinagkatiwala ko sa iyo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Alam mong tinalikuran ako ng halos lahat <char style="add">ng mga kapatid</char> sa <char style="add">probinsya ng</char> Asia, pati na sina Figelus at Hermogenes. <verse number="16" style="v"/>Kaawaan sana ng Dios si Onesiforus at ang pamilya niya, dahil lagi niya akong tinutulungan,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:16 </char><char style="fq" closed="false">tinutulungan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">inaaliw.</char></note> at hindi niya ako ikinahiya kahit na akoʼy isang bilanggo. <verse number="17" style="v"/>Sa katunayan, nang dumating siya sa Roma, sinikap niya akong hanapin hanggang sa matagpuan niya ako. <verse number="18" style="v"/>At alam na alam mo kung paano niya ako tinulungan noong nasa Efeso ako. Kaawaan sana siya ng Panginoon sa Araw ng Paghuhukom.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Mabuting Sundalo ni Cristo Jesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Kaya ikaw <char style="add">Timoteo</char>, bilang anak ko <char style="add">sa pananampalataya</char>, magpakatatag ka sa tulong ni Cristo Jesus. <verse number="2" style="v"/>Ituro mo rin sa mga mapagkakatiwalaang tao, na makakapagturo rin sa iba, ang mga aral na narinig mo sa akin sa harapan ng maraming saksi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Makibahagi ka sa mga paghihirap bilang isang mabuting sundalo ni Cristo Jesus. <verse number="4" style="v"/><char style="add">Dapat</char> katulad <char style="add">ka</char> ng isang sundalong nasa serbisyo; hindi siya nakikisangkot sa iba pang gawain para mabigyan niya ng kasiyahan ang kanyang opisyal. <verse number="5" style="v"/>Ganoon din naman, <char style="add">dapat</char> katulad <char style="add">ka</char> ng manlalaro; hindi siya makakakuha ng premyo kung hindi siya sumusunod sa tuntunin ng laro. <verse number="6" style="v"/>At <char style="add">dapat</char> katulad <char style="add">ka rin</char> ng masipag na magsasaka; hindi baʼt siya ang unang karapat-dapat na tumanggap ng bahagi sa ani? <verse number="7" style="v"/>Pag-isipan mong mabuti ang sinasabi ko sa iyo, at ipapaunawa sa iyo ng Dios ang lahat ng ito.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Alalahanin mo ang <char style="add">Magandang Balita tungkol kay</char> Jesu-Cristo, na nabuhay mula sa mga patay at nagmula sa angkan ni David. Ito ang ipinapangaral ko <verse number="9" style="v"/>na siyang dahilan ng paghihirap ko hanggang sa ikadena ako na parang isang kriminal. Pero hindi nakakadenahan ang salita ng Dios. <verse number="10" style="v"/>Dahil dito, tinitiis ko ang lahat ng paghihirap alang-alang sa mga pinili <char style="add">ng Dios</char>, para makamtan din nila ang kaligtasang nakay Cristo Jesus at ang buhay na walang hanggan. <verse number="11" style="v"/>Totoo ang kasabihang,</para>
  <para style="q2">“Kung namatay tayong kasama niya,</para>
  <para style="q2">mabubuhay din tayong kasama niya.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Kung magtitiis tayo,</para>
  <para style="q2">maghahari rin tayong kasama niya.</para>
  <para style="q2">Kung itatakwil natin siya,</para>
  <para style="q2">itatakwil din niya tayo.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>Kung hindi man tayo tapat,</para>
  <para style="q2">mananatili siyang tapat,</para>
  <para style="q2">dahil hindi niya maikakaila ang kanyang sarili.”</para>
  <para style="s1">Ang Karapat-dapat na Alagad ng Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Ipaalala mo sa kanila ang mga bagay na ito, at pagbilinan mo sila sa presensya ng Dios na iwasan ang walang kwentang pagtatalo. Wala itong mabuting naidudulot kundi kapahamakan sa mga nakikinig. <verse number="15" style="v"/>Pagsikapan mong maging karapat-dapat sa Dios, bilang isang manggagawa na walang dapat ikahiya, at tapat na nagtuturo ng katotohanan. <verse number="16" style="v"/>Iwasan mo ang makamundo at walang kwentang usap-usapan, dahil lalo lang napapalayo sa Dios ang mga gumagawa nito. <verse number="17" style="v"/>Ang mga aral nilaʼy parang kanser na kumakalat <char style="add">sa katawan</char>. Kabilang na sina Hymeneus at Filetus sa mga taong ito. <verse number="18" style="v"/>Lumihis sila sa katotohanan dahil itinuturo nilang naganap na ang muling pagkabuhay ng mga patay, at ginugulo tuloy nila ang pananampalataya ng iba. <verse number="19" style="v"/>Ganoon pa man, nananatiling matibay ang saligang itinatag ng Dios, at may nakasulat na “Alam ng Panginoon kung sino ang sa kanya,”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:19 </char><char style="ft" closed="false">Bil. 16:5.</char></note> at “Dapat lumayo sa kasamaan ang bawat taong nagsasabi na siyaʼy sa Panginoon.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Sa isang malaking bahay, may mga kasangkapang yari sa ginto at pilak, at mayroon ding yari sa kahoy at putik.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:20 </char><char style="fq" closed="false">putik</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Ingles, </char><char style="fqa" closed="false">“clay.”</char></note> Ginagamit sa mahahalagang okasyon ang mga kasangkapang yari sa ginto at pilak, at ang mga kasangkapang yari naman sa kahoy at putik ay sa pang-araw-araw <char style="add">na gamit</char>. <verse number="21" style="v"/>Ang mga taong lumalayo sa kasamaan ay nabibilang sa mga kasangkapang ginagamit sa mahahalagang okasyon. Nakatalaga sila sa Panginoon, kapaki-pakinabang sa kanya, at laging handa sa lahat ng mabubuting gawain. <verse number="22" style="v"/>Kaya iwasan mo ang masasamang hilig ng kabataan. Pagsikapan mong mamuhay nang matuwid, tapat, mapagmahal at may mabuting pakikitungo sa kapwa, kasama ng mga tumatawag sa Panginoon nang may malinis na puso. <verse number="23" style="v"/>Iwasan mo ang mga walang kwentang pakikipagtalo at kalokohan lamang, dahil alam mong hahantong lang ito sa alitan. <verse number="24" style="v"/>Ang lingkod ng Dios ay hindi dapat nakikipag-away, kundi mabait sa lahat, marunong magturo at mapagtimpi. <verse number="25" style="v"/>Kailangang mahinahon siya sa pagtutuwid sa mga sumasalungat sa kanya, baka sakaling sa ganitong paraan ay bigyan sila ng Dios ng pagkakataong magsisi at malaman ang katotohanan. <verse number="26" style="v"/>Sa ganoon, maliliwanagan ang isip nila at makakawala sila sa bitag ng diablo na bumihag sa kanila para gawin ang nais nito.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Ang mga Huling Araw</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tandaan mo ito: Magiging mahirap ang mga huling araw, <verse number="2" style="v"/>dahil magiging makasarili ang mga tao, sakim sa salapi, mayabang, mapagmataas, mapang-insulto, masuwayin sa magulang, walang utang na loob, at hindi makadios. <verse number="3" style="v"/>Ayaw nilang makipagkasundo sa kaaway nila, malupit, walang awa, mapanira sa kapwa, walang pagpipigil sa sarili, at galit sa anumang mabuti. <verse number="4" style="v"/>Hindi lang iyan, mga taksil sila, mapusok, mapagmataas, mahilig sa kalayawan sa halip na maibigin sa Dios. <verse number="5" style="v"/>Ipinapakita nilang makadios sila pero hindi naman nakikita ang kapangyarihan nito sa buhay nila. Iwasan mo ang mga taong ganito. <verse number="6" style="v"/>May ilan sa kanilang gumagawa ng paraan para makapasok sa mga tahanan at manloko ng mga babaeng mahihina ang loob, na lulong na sa kasalanan at alipin ng sari-saring pagnanasa. <verse number="7" style="v"/>Nais laging matuto ng mga babaeng ito, pero hindi nila mauunawaan ang katotohanan kailanman. <verse number="8" style="v"/>Ang pagkontra sa katotohanan ng mga lalaking nangangaral sa kanila ay gaya ng pagkontra nina Jannes at Jambres kay Moises. Hindi matino ang pag-iisip nila, at ang sinasabi nilang pananampalataya ay walang kabuluhan. <verse number="9" style="v"/>Pero hindi rin magpapatuloy ang ginagawa nila dahil mahahalata ng lahat ang kahangalan nila, gaya ng nangyari kina Jannes at Jambres.</para>
  <para style="s1">Mga Bilin</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Ngunit ikaw, <char style="add">Timoteo,</char> alam mo lahat ang itinuturo mo, ang aking pamumuhay, layunin, pananampalataya, pagtitiyaga, pag-ibig at pagtitiis. <verse number="11" style="v"/>Alam mo rin ang mga dinanas kong pag-uusig at paghihirap, katulad ng nangyari sa akin sa Antioc, Iconium at Lystra. Ngunit iniligtas ako ng Panginoon sa lahat ng mga iyon. <verse number="12" style="v"/>Ang totoo, lahat ng nagnanais mamuhay nang matuwid bilang tagasunod ni Cristo Jesus ay daranas ng pag-uusig. <verse number="13" style="v"/>Ang masasama at manlilinlang namaʼy lalo pang sasama at patuloy na manlilinlang. Maging sila mismoʼy malilinlang. <verse number="14" style="v"/>Ngunit ikaw, magpatuloy ka sa mga bagay na natutunan mo at pinanaligan, dahil alam mo kung kanino mo ito natutunan. <verse number="15" style="v"/>Mula pa sa pagkabata, alam mo na ang Banal na Kasulatan, na nakapagbibigay sa iyo ng karunungan tungo sa kaligtasan sa pamamagitan ng pananampalataya kay Cristo Jesus. <verse number="16" style="v"/>Lahat ng Kasulatan ay isinulat sa pamamagitan ng kapangyarihan ng Dios, at mapapakinabangan sa pagtuturo <char style="add">ng katotohanan</char>, pagsasaway, pagtutuwid, at sa pagsasanay sa matuwid na pamumuhay, <verse number="17" style="v"/>para maging handa sa lahat ng mabubuting gawa ang naglilingkod sa Dios.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Inaatasan kita sa presensya ng Dios at ni Cristo Jesus, na siyang hahatol sa mga buhay at mga patay, at muling babalik at maghahari: <verse number="2" style="v"/>Maging handa ka sa pangangaral ng Salita ng Dios sa anumang panahon. Ilantad mo ang mga maling aral; pagsabihan ang mga tao <char style="add">sa mga mali nilang gawain</char>, at patatagin <char style="add">ang pananampalataya nila</char> sa pamamagitan ng matiyagang pagtuturo. <verse number="3" style="v"/>Sapagkat darating ang panahon na ayaw nang makinig ng mga tao sa tamang aral. Sa halip, hahanap sila ng mga gurong magtuturo lamang ng gusto nilang marinig para masunod nila ang kanilang layaw. <verse number="4" style="v"/>Hindi na nila pakikinggan ang katotohanan at babaling sila sa mga <char style="add">aral na</char> gawa-gawa lang ng tao. <verse number="5" style="v"/>Ngunit ikaw, maging mapagpigil ka sa lahat ng oras; magtiis ka sa mga paghihirap. Gawin mo ang tungkulin mo bilang tagapangaral ng Magandang Balita, at tuparin mo ang mga tungkulin mo bilang lingkod ng Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Ang buhay ko ay iaalay na, dahil dumating na ang panahon ng pagpanaw ko. <verse number="7" style="v"/>Puspusan akong nakipaglaban sa paligsahan. Natapos ko ang dapat kong takbuhin. Nanatili akong tapat sa pananampalataya. <verse number="8" style="v"/>At ngayon, may inilaan <char style="add">ang Dios</char> sa akin na korona ng katuwiran.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:8 </char><char style="fq" closed="false">korona ng katuwiran</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang ibig sabihin ay may gantimpalang ibibigay sa kanya ang Dios dahil sa matuwid niyang pamumuhay, o ang gantimpala mismo sa kanya ay ang ganap na pagkamatuwid.</char></note> Ibibigay ito sa akin ng makatarungang Panginoon sa araw ng paghuhukom niya. At hindi lang ako ang bibigyan, kundi maging ang lahat ng nananabik sa pagbabalik niya.</para>
  <para style="s1">Mga Personal na Bilin</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Pagsikapan mong makapunta rito sa akin sa lalong madaling panahon <verse number="10" style="v"/>dahil iniwanan ako ni Demas at nagpunta siya sa Tesalonica. Iniwanan niya ako dahil mas mahal niya ang mga bagay sa mundong ito. Si Cresens naman ay nagpunta sa Galacia, at si Tito sa Dalmatia. <verse number="11" style="v"/>Si Lucas lang ang kasama ko. Kaya isama mo na rin si Marcos sa pagpunta mo rito dahil malaki ang maitutulong niya sa mga gawain ko. <verse number="12" style="v"/>Si Tykicus namaʼy pinapunta ko sa Efeso. <verse number="13" style="v"/>Pagpunta mo ritoʼy dalhin mo ang balabal ko na iniwan ko kay Carpus sa Troas. Dalhin mo rin ang mga aklat ko, lalo na iyong mga gawa sa balat ng hayop.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Napakasama ng ginawa sa akin ng panday na si Alexander. Ang Panginoon na ang bahalang magparusa sa kanya ayon sa kanyang ginawa. <verse number="15" style="v"/>Mag-ingat ka rin sa kanya dahil sinasalungat niya nang husto ang mga ipinangangaral natin.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Walang sumama sa akin sa unang paglilitis sa akin; iniwan ako ng lahat. Patawarin sana sila <char style="add">ng Dios</char>. <verse number="17" style="v"/>Ngunit hindi ako pinabayaan ng Panginoon; binigyan niya ako ng lakas para maipahayag nang husto ang Magandang Balita sa mga hindi Judio. Iniligtas niya ako sa tiyak na kamatayan.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:17 </char><char style="fq" closed="false">sa tiyak na kamatayan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">sa bunganga ng leon.</char></note> <verse number="18" style="v"/>Ililigtas ako ng Panginoon sa lahat ng kasamaan, at dadalhin niya akong ligtas sa kanyang kaharian sa langit. Purihin ang Dios magpakailanman! Amen!</para>
  <para style="s1">Mga Pangangamusta</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Ikumusta mo ako kina Priscila at Aquila at sa pamilya ni Onesiforus. <verse number="20" style="v"/>Si Erastus ay nanatili sa Corinto, at si Trofimus namaʼy iniwan ko sa Miletus dahil may sakit siya. <verse number="21" style="v"/>Sikapin mong makarating dito bago magtaglamig.</para>
  <para style="p">Kinukumusta ka nina Eubulus, Pudens, Linus, Claudia at ng lahat ng mga kapatid <char style="add">dito</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Sumainyo nawa ang Panginoon at ang pagpapala niya.</para>
</usx>
