<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="HEB" style="id">- Ang Salita ng Dios (Tagalog Contemporary Bible)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2009, 2011, 2014, 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Hebreo</para>
  <para style="toc1">Ang Sulat sa mga Hebreo</para>
  <para style="toc2">Hebreo</para>
  <para style="toc3">Heb.</para>
  <para style="mt2">Ang Sulat sa mga</para>
  <para style="mt1">Hebreo</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Salita ng Dios sa Pamamagitan ng Kanyang Anak</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Noong una, nangusap ang Dios sa mga ninuno natin sa ibaʼt ibang panahon at paraan sa pamamagitan ng mga propeta. <verse number="2" style="v"/>Ngunit nitong mga huling araw, nangusap siya sa atin sa pamamagitan ng kanyang Anak. Sa pamamagitan niya, nilikha ng Dios ang sanlibutan, at siya rin ang pinili niyang magmay-ari ng lahat ng bagay. <verse number="3" style="v"/>Sa kanya makikita ang nagniningning na kadakilaan ng Dios, at kung ano ang Dios ay ganoon din siya. Siya ang nag-iingat sa lahat ng bagay sa mundo sa pamamagitan ng makapangyarihan niyang salita. Matapos niya tayong linisin sa ating mga kasalanan, umupo siya sa kanan ng Makapangyarihang Dios doon sa langit.</para>
  <para style="s1">Mas Dakila ang Anak ng Dios Kaysa sa Mga Anghel</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Kaya naging mas dakila ang Anak ng Dios kaysa sa mga anghel at higit na dakila ang pangalan niya kaysa sa kanila. <verse number="5" style="v"/>Sapagkat kailanman, wala ni isa man sa mga anghel ang sinabihan ng Dios ng ganito:</para>
  <para style="q2">“Ikaw ang Anak ko,</para>
  <para style="q2">at ngayon, ipapahayag ko na ako ang iyong Ama.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:5 </char><char style="ft" closed="false">Salmo 2:7.</char></note></para>
  <para style="m">At wala ring sinabihan <char style="add">ang Dios nang ganito sa sinumang anghel</char>:</para>
  <para style="q2">“Akoʼy magiging Ama niya,</para>
  <para style="q2">at siyaʼy magiging Anak ko.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:5 </char><char style="fqa" closed="false">2 Sam. 7:14; 1 Cro. 17:13.</char></note></para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v"/>At nang isusugo na ng Dios ang kanyang bugtong na Anak sa mundo, sinabi niya,</para>
  <para style="q2">“Dapat siyang sambahin ng lahat ng anghel ng Dios.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:6 </char><char style="ft" closed="false">Deu. 32:43.</char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v"/>Ito ang sinabi ng Dios tungkol sa mga anghel:</para>
  <para style="q2">“Ang mga anghel ay magagawa kong hangin.</para>
  <para style="q2">Sila na mga lingkod ko ay <char style="add">magagawa ko ring</char> nagliliyab na apoy.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:7 </char><char style="ft" closed="false">Salmo 104:4.</char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v"/>Ngunit ito naman ang sinabi ng Dios tungkol sa kanyang Anak:</para>
  <para style="q2">“O Dios, ang kaharian mo ay magpakailanman at ang paghahari moʼy makatuwiran.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Kinalugdan mo ang gumagawa ng matuwid at kinamuhian mo ang gumagawa ng masama.</para>
  <para style="q2">Kaya pinili ka ng Dios, na iyong Dios, at binigyan ng kagalakang higit sa ibinigay niya sa mga kasama mo.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:9 </char><char style="ft" closed="false">Salmo 45:6-7.</char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v"/>At <char style="add">sinabi pa niya sa kanyang Anak,</char></para>
  <para style="q1">“Sa simula, ikaw Panginoon, ang lumikha ng mundo at ng kalangitan.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Maglalaho ang mga ito, ngunit mananatili ka magpakailanman.</para>
  <para style="q2">Maluluma itong lahat tulad ng damit.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Titiklupin mo ang mga ito tulad ng isang balabal, at papalitan tulad ng damit.</para>
  <para style="q1">Ngunit hindi ka magbabago, at mananatili kang buhay magpakailanman.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:12 </char><char style="ft" closed="false">Salmo 102:25-27.</char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v"/>Kailanmaʼy hindi sinabi ng Dios sa sinumang anghel:</para>
  <para style="q2">“Maupo ka sa kanan ko hanggang mapasuko ko sa iyo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:13 </char><char style="fq" closed="false">mapasuko ko sa iyo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">gawin kong tuntungan ng paa mo.</char></note> ang mga kaaway mo.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:13 </char><char style="ft" closed="false">Salmo 110:1.</char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v"/>Kung ganoon, ang mga anghel ay mga espiritung naglilingkod lang sa Dios, at sinusugo niya para tumulong sa mga taong tatanggap ng kaligtasan.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Babala sa mga Lumilihis ng Landas</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Kaya dapat nating panghawakang mabuti ang mga <char style="add">katotohanang</char> narinig natin para hindi tayo maligaw. <verse number="2" style="v"/>Isipin ninyo: Ang Kautusang ibinigay ng Dios sa pamamagitan ng mga anghel ay napatunayang totoo, at tumanggap ng kaukulang parusa ang bawat taong lumabag o sumuway dito. <verse number="3" style="v"/>Kaya hindi tayo makakaligtas kung babalewalain natin ang dakilang kaligtasang ito. Ang Panginoon mismo ang unang nagpahayag ng kaligtasang ito, at pinatunayan sa atin ng mga nakarinig sa kanya. <verse number="4" style="v"/>Pinatunayan din ito ng Dios sa pamamagitan ng mga himala at mga kamangha-manghang gawa, at ibaʼt ibang kakayahang kaloob ng Banal na Espiritu na ipinamahagi niya ayon sa kanyang kalooban.</para>
  <para style="s1">Dumating ang Kaligtasan sa Pamamagitan ni Cristo</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ngayon, tungkol sa mundong darating na sinasabi namin, hindi ito ipinamahala ng Dios sa mga anghel. <verse number="6" style="v"/>Sapagkat ito ang sinasabi ng Kasulatan:</para>
  <para style="q2">“<char style="add">O Dios,</char> ano ba ang tao upang inyong alalahanin?</para>
  <para style="q2">Sino nga ba siya upang inyong kalingain?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Sa maikling panahon ginawa ninyong mas mababa ang kalagayan niya kaysa sa mga anghel.</para>
  <para style="q2">
    <char style="add">Ngunit</char> pinarangalan nʼyo siya bilang hari, <verse number="8" style="v"/>at ipinasakop nʼyo sa kanyang kapangyarihan ang lahat ng bagay.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:8 </char><char style="ft" closed="false">Salmo 8:4-6.</char></note></para>
  <para style="m">
    <char style="add">Ang sinasabi ng Kasulatan na</char> ipinasakop ang lahat ng bagay sa tao ay nangangahulugang darating ang araw na walang anumang bagay na hindi maipapasakop sa tao. Pero ngayon, hindi pa natin nakikita na sakop ng tao ang lahat ng bagay. <verse number="9" style="v"/>Ngunit kung tungkol kay Jesus, alam natin na sa maikling panahon naging mas mababa ang kalagayan niya kaysa sa mga anghel, para maranasan niyang mamatay para sa lahat sa pamamagitan ng biyaya ng Dios. At ngayon, binigyan siya ng karangalan at kadakilaan dahil tiniis niya ang kamatayan. <verse number="10" style="v"/>Ginawa ng Dios ang lahat ng bagay, at ginawa niya ito para sa sarili niya. Kaya marapat lang na pumayag siyang maghirap si Jesus, para lubos na magampanan ni Jesus ang nararapat bilang pinagmumulan ng kaligtasan. Sa ganoon, maraming <char style="add">mga tao ang magiging kanyang</char> mga anak na kanyang mapaparangalan. <verse number="11" style="v"/>Si Jesus ang naglilinis ng ating mga kasalanan. At ang kanyang Ama ay siya rin nating Ama. Kaya hindi niya ikinakahiya na ituring tayong mga kapatid niya. <verse number="12" style="v"/>Ito ang sinabi niya <char style="add">sa kanyang Ama</char>:</para>
  <para style="q2">“Ipapahayag ko sa aking mga kapatid ang mga ginawa mo, at aawit ako ng papuri sa iyo sa piling ng mga sumasamba sa iyo.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:12 </char><char style="ft" closed="false">Salmo 22:22.</char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v"/>Sinabi rin niya,</para>
  <para style="q2">“Magtitiwala ako sa Dios.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:13 </char><char style="ft" closed="false">Isa. 8:17.</char></note></para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">At idinagdag pa niya,</para>
  <para style="q2">“Narito ako, kasama ang mga anak ng Dios na kanyang ibinigay sa akin.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:13 </char><char style="ft" closed="false">Isa. 8:18.</char></note></para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v"/>At yamang ang mga anak <char style="add">ng Dios na binanggit niya</char> ay mga taong may laman at dugo, naging tao rin si Jesus upang sa pamamagitan ng kanyang kamatayan ay malupig niya ang diyablo na siyang may kapangyarihan sa kamatayan. <verse number="15" style="v"/>Sa ganitong paraan, pinalaya niya sila na naging alipin ng takot sa kamatayan sa buong buhay nila. <verse number="16" style="v"/>Kaya malinaw na hindi ang mga anghel ang tinutulungan ni Jesus kundi ang lahi ni Abraham. <verse number="17" style="v"/>Ito ang dahilan kung bakit kinailangang magkatawang-tao ni Jesus, upang maging katulad siya ng mga kapatid niya sa lahat ng bagay. Sa ganoon, siya ay magiging punong pari nila na maawain at tapat, na makapaghahandog sa Dios para sa kapatawaran ng mga kasalanan ng tao. <verse number="18" style="v"/>At dahil siya mismo ay nakaranas ng paghihirap nang tinukso siya, matutulungan niya ang mga dumaranas ng tukso.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Mas Dakila si Jesus kaysa kay Moises</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Kaya nga mga kapatid ko sa pananampalataya, at mga kapwa ko na tinawag ng Dios na makakasama sa langit, alalahanin nʼyo si Jesus. Siya ang apostol at punong pari ng ating pananampalataya. <verse number="2" style="v"/>Tapat siya sa Dios na nagsugo sa kanya, katulad ni Moises na naging tapat sa pamamahala ng pamilya ng Dios. <verse number="3" style="v"/>Ngunit itinuring <char style="add">ng Dios</char> si Jesus na higit kaysa kay Moises, dahil kung ihahalintulad sa bahay, higit ang karangalan ng nagtayo kaysa sa bahay na itinayo. <verse number="4" style="v"/>Alam natin na may gumawa ng bawat bahay. Ngunit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:4 </char><char style="fq" closed="false">Ngunit</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">At.</char></note> ang Dios ang gumawa ng lahat ng bagay. <verse number="5" style="v"/>Tapat si Moises sa pamamahala niya sa pamilya ng Dios bilang isang lingkod. At ang mga bagay na ginawa niya ay larawan ng mga bagay na mangyayari sa hinaharap. <verse number="6" style="v"/>Ngunit si Cristo ay tapat bilang Anak na namamahala sa pamilya ng Dios. At tayo ang pamilya ng Dios, kung patuloy tayong magiging tapat sa pag-asang ipinagmamalaki natin. <verse number="7" style="v"/>Kaya gaya ng sinasabi ng Banal na Espiritu:</para>
  <para style="q2">“Kung marinig nʼyo ngayon ang tinig ng Dios,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>huwag ninyong patigasin ang puso nʼyo,</para>
  <para style="q2">tulad ng <char style="add">ginawa noon ng mga ninuno nʼyo</char>.</para>
  <para style="q2">Naghimagsik sila <char style="add">laban sa Dios</char> at <char style="add">siyaʼy</char> sinubok nila roon sa ilang.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>
    <char style="add">Sinabi ng Dios,</char> ‘Sinubok nila ako <char style="add">sa kasamaan nila</char>,</para>
  <para style="q2">kahit na nakita nila ang ginawa ko sa loob ng 40 taon.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Kaya galit na galit ako sa henerasyong ito at sinabi ko,</para>
  <para style="q2">“Laging lumalayo ang puso nila sa akin,</para>
  <para style="q2">at ayaw nilang sumunod sa mga itinuturo ko sa kanila.”</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Kaya sa galit ko, isinumpa kong hindi nila makakamtan ang kapahingahang galing sa akin.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:11 </char><char style="fqa" closed="false">Salmo 95:7-11.</char></note></para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v"/>Kaya mga kapatid, mag-ingat kayo at baka maging masama ang puso nʼyo <char style="add">na siyang magpapahina ng pananampalataya nʼyo</char> hanggang sa lumayo kayo sa Dios na buhay. <verse number="13" style="v"/>Magpaalalahanan kayo araw-araw habang may panahon pa, para walang sinuman sa inyo ang madaya ng kasalanan na nagpapatigas <char style="add">sa puso nʼyo</char>. <verse number="14" style="v"/>Sapagkat kasama tayo ni Cristo kung mananatiling matatag ang pananampalataya natin sa kanya hanggang sa wakas. <verse number="15" style="v"/>Gaya nga ng nabanggit <char style="add">sa Kasulatan</char>: “Kung marinig nʼyo ngayon ang tinig ng Dios, huwag ninyong patigasin ang puso nʼyo tulad <char style="add">ng ginawa noon ng mga ninuno nʼyo</char> nang naghimagsik sila laban <char style="add">sa Dios</char>.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:15 </char><char style="ft" closed="false">Salmo 95:7-8.</char></note> <verse number="16" style="v"/>Sino ba ang mga taong nakarinig sa <char style="add">tinig ng</char> Dios at naghimagsik <char style="add">pa rin sa kabila nito</char>? Hindi baʼt ang mga inilabas ni Moises sa Egipto? <verse number="17" style="v"/>At kanino ba nagalit ang Dios sa loob ng 40 taon? Hindi baʼt sa mga nagkasala at namatay sa ilang? <verse number="18" style="v"/>At sino ba ang isinumpa ng Dios na hindi makakamtan ang kapahingahan? Hindi baʼt ang mga ayaw sumunod sa kanya? <verse number="19" style="v"/>Kaya malinaw na hindi nila nakamtan <char style="add">ang kapahingahan</char> dahil sa kawalan ng pananampalataya <char style="add">sa Dios</char>.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="add">Ngunit kahit na ganoon ang nangyari sa kanila,</char> nanatili pa rin ang pangako ng Dios na makakamtan natin ang kapahingahang mula sa kanya. Kaya mag-ingat tayo at baka mayroon sa atin na hindi magkakamit ng pangakong ito. <verse number="2" style="v"/>Sapagkat nakarinig din tayo ng Magandang Balita katulad nila, pero naging walang saysay ang narinig nila dahil hindi sila sumampalataya. <verse number="3" style="v"/>Tayong mga sumasampalataya ang magkakamit ng kapahingahang mula sa Dios. <char style="add">Ngunit hindi ito makakamit ng hindi sumasampalataya,</char> dahil sinabi ng Dios,</para>
  <para style="q2">“Sa galit ko, isinumpa kong hindi nila makakamtan ang kapahingahang galing sa akin.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:3 </char><char style="ft" closed="false">Salmo 95:11.</char></note></para>
  <para style="m">
    <char style="add">Hindi ibig sabihin na wala pa ang kapahingahan.</char> Ang totoo, nariyan na ito mula pa nang likhain ang mundo. <verse number="4" style="v"/>Sapagkat sinasabi ng Kasulatan tungkol sa ikapitong araw,</para>
  <para style="q2">“Sa ikapitong araw, nagpahinga ang Dios sa kanyang paglikha.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:4 </char><char style="ft" closed="false">Gen. 2:2.</char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v"/>At sinabi rin sa Kasulatan, “Hinding-hindi nila makakamtan ang kapahingahang galing sa akin.” <verse number="6" style="v"/>Malinaw na niloob ng Dios na may magkakamit ng kapahingahang ito, pero ang mga nakarinig noon ng Magandang Balita ay hindi ito nakamtan dahil sa pagsuway nila sa kanya. <verse number="7" style="v"/>Kaya muling nagtakda ang Dios ng isa pang pagkakataon, na walang iba kundi ngayon. Dahil pagkalipas ng matagal na panahon sinabi ng Dios sa pamamagitan ni David,</para>
  <para style="q2">“Kung marinig nʼyo ngayon ang tinig ng Dios, huwag ninyong patigasin ang puso ninyo.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:7 </char><char style="ft" closed="false">Salmo 95:7-8.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Dahil kung tunay na nadala ni Josue sa kapahingahan ang mga tao noong una, hindi na sana nagsalita ang Dios tungkol sa isa pang kapahingahan. <verse number="9" style="v"/>Kaya may kapahingahan pang nakalaan sa mga taong sakop ng Dios. <char style="add">At ang kapahingahang itoʼy katulad ng pagpapahinga ng Dios sa ikapitong araw.</char> <verse number="10" style="v"/>Sapagkat ang sinumang magkakamit ng kapahingahang mula sa Dios ay makapagpapahinga rin sa mga gawain niya, tulad ng pamamahinga ng Dios matapos niyang likhain ang lahat. <verse number="11" style="v"/>Kaya sikapin nating makamit ang kapahingahang ito. Huwag nating tularan ang mga tao noong una na sumuway sa Dios, at baka hindi natin ito makamtan. <verse number="12" style="v"/>Sapagkat buhay at mabisa ang salita ng Dios, at higit na matalas kaysa sa alinmang espadang magkabila ang talim. Tumatagos ito hanggang kaluluwaʼt espiritu, at hanggang sa kasu-kasuan at kaloob-looban ng buto. Nalalaman nito ang pinakamalalim na iniisip at hinahangad ng tao. <verse number="13" style="v"/>Walang makapagtatago sa Dios. Nakikita niya at lantad sa paningin niya ang lahat, at sa kanya tayo mananagot.</para>
  <para style="s1">Si Cristo ang Ating Punong Pari</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Kaya panghawakan nating mabuti ang pinaniniwalaan natin dahil mayroon tayong dakilang punong pari na pumasok sa kalangitan, <char style="add">na walang iba kundi</char> si Jesus na Anak ng Dios. <verse number="15" style="v"/>Nadarama rin ng ating punong pari ang lahat ng kahinaan natin, dahil naranasan din niya ang lahat ng pagsubok na dumarating sa atin, pero hindi siya nagkasala. <verse number="16" style="v"/>Kaya huwag tayong mag-atubiling lumapit sa trono ng maawaing Dios para matanggap natin ang awa at biyayang makakatulong sa atin sa panahon ng pangangailangan.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ang bawat punong pari ay pinili mula sa mga tao upang maglingkod sa Dios para sa kanila. Tungkulin niyang maghandog ng mga kaloob at iba pang mga handog para sa kapatawaran ng mga kasalanan. <verse number="2" style="v"/>At dahil tao rin siyang tulad natin na may mga kahinaan, mahinahon siyang nakikitungo sa mga taong hindi nakakaalam na naliligaw sila ng landas. <verse number="3" style="v"/>At dahil nagkakasala rin siya, kailangan niyang maghandog, hindi lang para sa kasalanan ng mga tao, kundi para rin sa sarili niyang mga kasalanan. <verse number="4" style="v"/>Hindi maaaring makamtan ninuman sa sarili niyang <char style="add">kagustuhan</char> ang karangalan <char style="add">ng pagiging punong pari</char>. Sapagkat ang Dios mismo ang humihirang sa kanya na maging punong pari, tulad <char style="add">ng pagkahirang</char> kay Aaron. <verse number="5" style="v"/>Ganoon din naman, hindi si Cristo ang nagparangal sa sarili niya na maging punong pari <char style="add">kundi ang Dios</char>. Sapagkat sinabi sa kanya ng Dios,</para>
  <para style="q2">“Ikaw ang Anak ko, at ngayon ipapahayag ko na ako ang iyong Ama.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:5 </char><char style="ft" closed="false">Salmo 2:7.</char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v"/>At sinabi pa ng Dios sa ibang bahagi ng Kasulatan,</para>
  <para style="q2">“Ikaw ay pari magpakailanman, tulad ng pagkapari ni Melkizedek.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:6 </char><char style="ft" closed="false">Salmo 110:4.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Noong namumuhay pa si Jesus sa mundong ito, umiiyak siyang nananalangin at nagmamakaawa sa Dios na makapagliligtas sa kanya sa kamatayan. At dininig naman siya dahil lubos siyang naging masunurin. <verse number="8" style="v"/>At kahit Anak siya <char style="add">mismo ng Dios</char>, natutunan niya ang pagiging masunurin sa pamamagitan ng mga pagtitiis na dinanas niya. <verse number="9" style="v"/>Naging ganap siya at pinagmulan ng walang hanggang kaligtasan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:9 </char><char style="fq" closed="false">walang hanggang kaligtasan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang ibig sabihin, pinalaya sila magpakailanman sa kaparusahan ng mga kasalanan nila.</char></note> ng lahat ng sumusunod sa kanya. <verse number="10" style="v"/>Kaya itinalaga siya ng Dios na maging punong pari tulad ng pagkapari ni Melkizedek.</para>
  <para style="s1">Babala sa Pagtalikod sa Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Marami pa sana kaming sasabihin tungkol sa mga bagay na ito, pero mahirap ipaliwanag dahil mahina ang pang-unawa ninyo. <verse number="12" style="v"/>Dapat mga tagapagturo na sana kayo dahil matagal na kayo sa pananampalataya, ngunit hanggang ngayon ay kailangan pa kayong turuan ng mga panimulang aralin tungkol sa salita ng Dios. <char style="add">Katulad pa rin</char> kayo <char style="add">ng mga sanggol na</char> nangangailangan ng gatas dahil hindi nʼyo pa kaya ang matigas na pagkain. <verse number="13" style="v"/>Ang mga nabubuhay sa gatas ay mga sanggol pa at walang muwang kung ano ang mabuti at masama. <verse number="14" style="v"/>Ngunit ang matigas na pagkain ay para sa may mga sapat na gulang na, at alam na kung ano ang mabuti at masama.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Kaya <char style="add">bilang matatagal nang sumasampalataya</char>, dapat na nating iwan ang mga panimulang aralin tungkol kay Cristo, at magpatuloy sa mga malalalim na aralin. Huwag na tayong magpabalik-balik pa sa mga aral tungkol sa pagsisisi at pagtalikod sa mga bagay na walang kabuluhan, at tungkol sa pananampalataya sa Dios, <verse number="2" style="v"/>mga aral tungkol sa bautismo, pagpapatong ng kamay sa ulo, muling pagkabuhay ng mga patay, at paghahatol <char style="add">ng Dios sa magiging kalagayan ng tao</char> magpakailanman. <verse number="3" style="v"/>Sa halip, kung loloobin ng Dios, magpatuloy tayo sa malalalim na aralin, <verse number="4-6" style="v"/><char style="add">upang hindi natin siya talikuran.</char> Sapagkat kung tatalikuran ng isang tao ang Dios, hindi na siya mapagsisisi at mapapanumbalik pa sa Dios. Naliwanagan na ang pag-iisip niya, nakatikim na ng mga biyaya mula sa langit, tumanggap ng Banal na Espiritu, nakatikim na ng kabutihang dulot ng salita ng Dios, at nakadama na ng kapangyarihang ihahayag sa huling araw. Pagkatapos, kung tumalikod pa rin siya sa Dios, hindi na siya mapagsisisi at mapapanumbalik sa Dios dahil para na rin niyang ipinakong muli sa krus at dinala sa kahihiyan ang Anak ng Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <char style="add">Tulad tayo</char> ng lupang pinagpapala ng Dios, na matapos tumanggap ng masaganang ulan ay tinutubuan ng mga halamang pakikinabangan ng magsasaka. <verse number="8" style="v"/>Ngunit kung matitinik na mga halaman lang ang tumutubo roon, wala itong pakinabang. Nanganganib itong sumpain na lang ng Dios, at sa bandang huli ay susunugin.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Mga minamahal, kahit na ganito ang sinasabi namin, nakakatiyak kaming nasa mabuti kayong kalagayan tungkol sa kaligtasan ninyo. <verse number="10" style="v"/>Makatarungan ang Dios, at hindi niya magagawang kalimutan ang inyong <char style="add">mabubuting</char> gawa at ang pagmamahal na ipinakita ninyo sa kanya at patuloy na ipinapakita sa pamamagitan ng pagtulong sa mga <char style="add">kapwa</char> pinabanal<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:10 </char><char style="fq" closed="false">pinabanal</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Griego, </char><char style="fqa" closed="false">hagios, </char><char style="ft" closed="false">na ang ibig sabihin ay ibinukod ng Dios para sa kanya.</char></note> <char style="add">ng Dios</char>. <verse number="11" style="v"/>Nais naming patuloy na maging masigasig ang bawat isa sa inyo sa pag-asa nʼyo sa Dios hanggang sa wakas, <char style="add">para makamtan ninyo ang inaasahan ninyo.</char> <verse number="12" style="v"/>Huwag kayong maging tamad, sa halip, tularan nʼyo ang mga tao na tumatanggap ng mga ipinangako <char style="add">ng Dios</char> sa pamamagitan ng pananampalataya nila at pagtitiis.</para>
  <para style="s1">Tiyak ang Pangako ng Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Tingnan nʼyo ang karanasan ni Abraham: Nang mangako ang Dios kay Abraham, hindi siya gumamit ng ibang pangalan para patunayan ang pangako niya, kundi ginamit niya ang sarili niyang pangalan dahil wala nang makahihigit pa sa kanya. <verse number="14" style="v"/>Sinabi niya, “Talagang pagpapalain kita at pararamihin ko ang lahi mo.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:14 </char><char style="ft" closed="false">Gen. 22:16-17.</char></note> <verse number="15" style="v"/>At pagkatapos ng matiyagang paghihintay, natanggap ni Abraham ang mga ipinangako sa kanya. <verse number="16" style="v"/>Nanunumpa ang mga tao sa <char style="add">pangalan ng Dios na</char> mas nakahihigit sa kanila para paniwalaan sila at wala ng pag-usapan pa. <verse number="17" style="v"/>Ganito rin ang ginawa ng Dios noon sa mga taong pinangakuan niya. Ipinakita niya sa kanila sa pamamagitan ng panunumpa na tutuparin niya ang pangako niya. <verse number="18" style="v"/>At ang dalawang bagay na ito – <char style="add">ang pangako niya at panunumpa</char> – ay hindi mababago, dahil hindi magagawang magsinungaling ng Dios. Kaya tayong mga nagpakalinga sa kanya ay may matibay na pag-asang pinanghahawakan na gagawin niya ang ipinangako niya sa atin. <verse number="19" style="v"/>Ang pag-asang ito ay matibay tulad ng angkla, at ito ay nagbibigay kapanatagan sa buhay natin, dahil umaabot ito sa Pinakabanal na Lugar, <verse number="20" style="v"/>kung saan nauna nang pumasok si Jesus para sa atin. Siya ang punong pari natin magpakailanman, katulad ng pagkapari ni Melkizedek.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Paring si Melkizedek</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Itong si Melkizedek ay hari noon sa Salem, at pari ng Kataas-taasang Dios. Nang pauwi na si Abraham mula sa pakikipaglaban sa mga haring nilupig <char style="add">niya</char>, sinalubong siya ni Melkizedek at pinagpala. <verse number="2" style="v"/>Pagkatapos, ibinigay sa kanya ni Abraham ang ikapu <char style="add">ng lahat ng nasamsam niya sa labanan</char>. Ang kahulugan ng pangalang Melkizedek ay “Hari ng Katuwiran.” At dahil hari siya ng Salem, nangangahulugan na siyaʼy “Hari ng Kapayapaan.” <verse number="3" style="v"/>Walang <char style="add">naisulat tungkol sa kanyang</char> ama at ina o maging sa mga ninuno niya. At wala <char style="add">ring naisulat tungkol sa kanyang</char> kapanganakan at kamatayan. Katulad siya ng Anak ng Dios; ang pagkapari niyaʼy walang hanggan. <verse number="4" style="v"/>Isipin nʼyo na lang kung gaano kadakila si Melkizedek: Kahit na si Abraham na ama ng ating lahi ay nagbigay sa kanya ng ikapu mula sa lahat ng nasamsam niya sa labanan. <verse number="5" style="v"/>Ayon sa Kautusan <char style="add">ni Moises</char>, ang mga paring mula sa lahi ni Levi ang siyang tatanggap ng ikapu mula sa mga kapwa nila Judio, kahit na nagmula silang lahat kay Abraham. <verse number="6" style="v"/>Hindi kabilang si Melkizedek sa lahi ni Levi, pero tumanggap siya ng ikapu mula kay Abraham at pinagpala pa niya si Abraham, ang taong pinangakuan ng Dios. <verse number="7" style="v"/>At alam nating mas mataas ang nagpapala kaysa sa pinagpapala. <verse number="8" style="v"/>Kung tungkol sa mga paring <char style="add">mula sa lahi ni Levi na</char> tumatanggap ng ikapu, mga tao lang sila na may kamatayan. Pero pinatutunayan ng Kasulatan na si Melkizedek <char style="add">na tumanggap ng ikapu mula kay Abraham</char> ay nananatiling buhay. <verse number="9" style="v"/>At masasabi natin na kahit si Levi, na <char style="add">ang angkan niya ang</char> tumatanggap ng ikapu, ay nagbigay din ng kanyang ikapu sa pamamagitan ni Abraham. <verse number="10" style="v"/>Sapagkat nang magbigay si Abraham kay Melkizedek, masasabi nating si Levi ay nasa katawan pa ng ninuno niyang si Abraham.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Alam natin na ang Kautusang ibinigay ng Dios sa mga Judio ay batay sa pagkapari na nanggaling sa lahi ni Levi. Kung makakamtan sa pamamagitan ng mga ginagawa ng mga paring ito ang pagiging matuwid, hindi na sana kakailanganin pa ang ibang pari na katulad ng pagkapari ni Melkizedek, na iba sa pagkapari ni Aaron. <verse number="12" style="v"/>At kung papalitan ang pagkapari, kailangan ding palitan ang Kautusan. <verse number="13-14" style="v"/>Ang ating Panginoong <char style="add">Jesus</char> na siyang tinutukoy na ipinalit sa mga pari ay kabilang sa ibang lahi, dahil malinaw na galing siya sa lahi ni Juda <char style="add">at hindi kay Levi</char>. At wala pang naglingkod kahit kailan bilang pari mula sa lahi ni Juda. Sapagkat nang sabihin ni Moises kung sino ang maaaring maging pari, wala siyang sinabi tungkol sa lahi ni Juda.</para>
  <para style="s1">Si Jesus ay Katulad ni Melkizedek</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Lalo pang naging malinaw <char style="add">na pinalitan na ang mga paring mula sa lahi ni Levi</char> nang magkaroon ng ibang pari na gaya ni Melkizedek. <verse number="16" style="v"/>Naging pari siya, hindi dahil sa lahi niya ayon sa Kautusan, kundi dahil sa makapangyarihan niyang buhay na walang hanggan. <verse number="17" style="v"/>Sapagkat ito ang sinasabi <char style="add">ng Kasulatan tungkol sa kanya</char>: “Ikaw ay pari magpakailanman, ayon sa pagkapari ni Melkizedek.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:17 </char><char style="ft" closed="false">Salmo 110:4.</char></note> <verse number="18" style="v"/>Kaya nga pinalitan na ng Dios ang dating Kautusan dahil mahina ito at hindi makakatulong <char style="add">sa atin</char>, <verse number="19" style="v"/>sapagkat walang naging matuwid <char style="add">sa paningin ng Dios</char> sa pamamagitan ng <char style="add">pagsunod sa</char> Kautusan. Ito ang dahilan kung bakit tayo binigyan ngayon ng mas mabuting pag-asa, at sa pamamagitan nitoʼy makakalapit na tayo sa Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Mas mabuti ang bagong pag-asang ito dahil nilakipan ito <char style="add">ng Dios</char> ng panunumpa. Hindi siya nanumpa nang gawin niyang mga pari ang lahi ni Levi, <verse number="21" style="v"/>pero nanumpa siya nang gawin niyang pari si Jesus. <char style="add">Ito ang sinasabi ng Kasulatan:</char></para>
  <para style="q2">“Sumumpa ang Panginoon na ikaw ay pari magpakailanman.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:21 </char><char style="ft" closed="false">Salmo 110:4.</char></note> At hindi magbabago ang pasya niya.”</para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v"/>Kaya si Jesus ang naging katiyakan natin sa isang mas mabuting kasunduan. <verse number="23" style="v"/>Maraming pari noon, dahil kapag namatay ang isa, pinapalitan siya ng isa upang maipagpatuloy ang mga gawain nila bilang mga pari. <verse number="24" style="v"/>Ngunit si Jesus ay walang kamatayan, kaya hindi naililipat sa iba ang pagkapari niya. <verse number="25" style="v"/>Kaya maililigtas niya nang lubos ang sinumang lumalapit sa Dios sa pamamagitan niya, dahil nabubuhay siya magpakailanman upang mamagitan para sa kanila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Kaya si Jesus ang punong pari na kailangan natin. Banal siya, walang kapintasan, walang kasalanan, hiwalay sa mga makasalanan, at itinaas ng higit pa sa kalangitan. <verse number="27" style="v"/>Hindi siya katulad ng ibang punong pari na kailangang maghandog araw-araw para sa kasalanan niya, at pagkatapos, para naman sa mga kasalanan ng mga tao. Si Jesus ay minsan lang naghandog para sa lahat nang ialay niya ang kanyang sarili. <verse number="28" style="v"/>Ang mga tao na naging punong pari ayon sa Kautusan ay may mga kahinaan. Ngunit ayon sa sinumpaan ng Dios matapos <char style="add">maibigay</char> ang Kautusan, itinalaga niya ang kanyang Anak <char style="add">na maging punong pari</char> magpakailanman, dahil natupad nito ang layunin ng Dios.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Si Cristo ang Ating Punong Pari</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ito ang ibig kong sabihin: Mayroon na tayo ngayong punong pari na nakaupo sa kanan ng trono ng Kataas-taasang Dios sa langit. <verse number="2" style="v"/>Naglilingkod siya bilang punong pari sa Pinakabanal na Lugar na hindi tao ang gumawa kundi ang Panginoon <char style="add">mismo</char>. <verse number="3" style="v"/>Ang bawat punong pari ay itinalagang mag-alay ng mga handog at kaloob, kaya kailangan na may ihandog din ang punong pari natin. <verse number="4" style="v"/>Kung nandito pa siya sa lupa, hindi siya maaaring maging pari dahil mayroon nang mga paring nag-aalay ng mga handog ayon sa Kautusan. <verse number="5" style="v"/>Ang pag-aalay na ginagawa nila ay anino lang ng mga bagay na nangyayari roon sa langit. Sapagkat nang itatayo na ni Moises ang Toldang Sambahan, mahigpit siyang pinagbilinan <char style="add">ng Dios</char>, “Kailangang sundin mo ang planong ipinakita ko sa iyo sa bundok.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:5 </char><char style="ft" closed="false">Exo. 25:40.</char></note> <verse number="6" style="v"/>Ngunit higit na dakila ang mga gawain ni Jesus bilang punong pari <char style="add">kaysa sa mga gawain ng mga pari</char>, dahil siya ang tagapamagitan ng isang kasunduang higit na mabuti <char style="add">kaysa sa nauna</char>. At nakasalalay ito sa mas mabubuting pangako <char style="add">ng Dios</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Kung walang kakulangan ang unang kasunduan, hindi na sana kailangan pang palitan. <verse number="8" style="v"/>Ngunit nakita <char style="add">ng Dios</char> ang pagkukulang ng mga taong <char style="add">sumusunod sa unang kasunduan, kaya</char> sinabi niya,</para>
  <para style="q2">“Darating ang panahon na gagawa ako ng bagong kasunduan sa mga taga-Israel at taga-Juda.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Hindi ito katulad ng kasunduang ginawa ko sa mga ninuno nila noong akayin ko sila palabas sa Egipto.</para>
  <para style="q2">Hindi nila sinunod ang <char style="add">unang</char> kasunduang ibinigay ko sa kanila, kaya pinabayaan ko sila.”</para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v"/>Sinabi pa ng Panginoon,</para>
  <para style="q2">“Ito ang <char style="add">bagong</char> kasunduan na gagawin ko sa mga mamamayan ng Israel pagdating ng araw na iyon:</para>
  <para style="q1">Itatanim ko sa isipan nila ang mga utos ko, at isusulat ko ang mga ito sa mga puso nila.</para>
  <para style="q2">Ako ang magiging Dios nila, at sila naman ang magiging bayan ko.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Hindi na nila kailangan pang turuan ang mga kababayan o kapatid nila na kilalanin ang Panginoon.</para>
  <para style="q2">Sapagkat kikilalanin nila akong lahat, mula sa pinakamababa hanggang sa pinakadakila.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Sapagkat patatawarin ko ang kasamaan nila at lilimutin ko na ang mga kasalanan nila.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:12 </char><char style="ft" closed="false">Jer. 31:31-34.</char></note></para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v"/>Nang sabihin ng Dios na may bago nang kasunduan, malinaw na pinawalang-bisa na niya ang nauna, at ang anumang wala nang bisa at luma na ay mawawala na lamang.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Pagsamba Rito sa Lupa at Doon sa Langit</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>May mga tuntunin ang unang kasunduan tungkol sa pagsamba at may sambahang gawa ng tao. <verse number="2" style="v"/>Itong Toldang Sambahan na ginawa nila <char style="add">ay may dalawang silid</char>. Ang unang silid ay ang Banal na Lugar, kung saan naroon ang ilawan, ang mesa, at ang tinapay na handog sa Dios. <verse number="3" style="v"/>Ang ikalawang silid ay ang Pinakabanal na Lugar. <verse number="4" style="v"/>Naroon ang gintong altar na pinagsusunugan ng insenso at ang Kahon ng Kasunduan na nababalutan ng ginto. Nasa loob ng Kahon ang lalagyang ginto na may lamang “manna”, ang tungkod ni Aaron na nagkasibol, at ang malapad na mga bato kung saan nakaukit ang mga utos ng Dios. <verse number="5" style="v"/>Sa ibabaw ng Kahon ay may mga kerubin na nagpapahiwatig ng presensya ng Dios, at nilililiman ng mga pakpak nito ang lugar na iyon kung saan pinapatawad ng Dios ang mga kasalanan ng tao. Ngunit hindi namin ito maipapaliwanag nang detalyado sa ngayon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Ganoon ang pagkakaayos sa loob ng Toldang Sambahan. At araw-araw pumapasok ang mga pari sa unang silid ng Tolda para gampanan ang tungkulin nila. <verse number="7" style="v"/>Ngunit ang punong pari lang ang nakakapasok sa Pinakabanal na Lugar at minsan lang sa isang taon. At sa tuwing papasok siya rito, naghahandog siya ng dugo para sa sarili niyang mga kasalanan at sa mga kasalanang nagawa ng mga tao nang hindi nila nalalaman. <verse number="8" style="v"/>Sa ginagawa nilang ito, ipinapakita ng Banal na Espiritu na hindi makakapasok sa Pinakabanal na Lugar <char style="add">ang karaniwang tao</char> hanggaʼt naroon pa ang dating Toldang Sambahan. <verse number="9" style="v"/>Ang Toldang iyon ay larawan lang ng kasalukuyang panahon. Sapagkat ang mga handog at kaloob na iniaalay doon ng mga tao ay hindi nakapaglilinis ng kanilang konsensya. <verse number="10" style="v"/>Ang mga ginagawa nilang itoʼy nauukol lang sa mga pagkain at inumin at mga seremonya ng paglilinis. Mga tuntuning panlabas lamang ito na ipinapatupad hanggang sa dumating ang bagong pamamaraan <char style="add">ng Dios</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Ngunit dumating na si Cristo na punong pari ng bagong pamamaraan na higit na mabuti kaysa sa dati. Pumasok siya sa mas dakila at mas ganap na Tolda na hindi gawa ng tao, at wala sa mundong ito. <verse number="12" style="v"/>Minsan lang pumasok si Cristo sa Pinakabanal na Lugar. At hindi dugo ng kambing o ng guya<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:12 </char><char style="fq" closed="false">guya</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Ingles, </char><char style="fqa" closed="false">“calf.”</char></note> ang dala niya kundi ang sarili niyang dugo. At sa pamamagitan ng kanyang dugo, tinubos niya tayo <char style="add">sa mga kasalanan natin</char> magpakailanman. <verse number="13" style="v"/><char style="add">Ayon sa Kautusan,</char> kung itinuturing na marumi ang isang tao, kailangan siyang wisikan ng dugo ng kambing at toro, at ng abo ng guya para maging malinis. <verse number="14" style="v"/><char style="add">Kung nakakalinis ang mga ito,</char> di lalo na ang dugo ni Cristo. Sa pamamagitan ng walang hanggang <char style="add">Banal na</char> Espiritu, inialay ni Cristo ang sarili niya bilang handog na walang kapintasan sa Dios. <char style="add">Ang dugo niya</char> ang lilinis sa ating pusoʼt isipan para matalikuran natin ang mga gawaing walang kabuluhan at paglingkuran ang Dios na buhay.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Kaya si Cristo ang ginawang tagapamagitan <char style="add">sa atin at sa Dios</char> sa bagong kasunduan. Sapagkat sa pamamagitan ng kanyang kamatayan, tinubos niya ang mga taong lumabag sa unang kasunduan. Dahil dito, matatanggap ng mga tinawag <char style="add">ng Dios</char> ang walang hanggang pagpapala na ipinangako niya. <verse number="16" style="v"/>Maihahalintulad ito sa isang huling testamento na kailangang mapatunayan na namatay na ang gumawa nito, <verse number="17" style="v"/>dahil wala itong bisa habang nabubuhay pa siya. Nagkakabisa lang ang isang testamento kapag namatay na ang gumawa nito. <verse number="18" style="v"/>Kaya maging ang unang kasunduan ay kinailangang pagtibayin sa pamamagitan ng dugo. <verse number="19" style="v"/>Sapagkat nang ipahayag ni Moises ang Kautusan sa mga tao, kumuha siya ng dugo ng mga guyaʼt kambing, at hinaluan ng tubig. Isinawsaw niya rito ang balahibo ng tupa na kinulayan ng pula na nakatali sa sanga ng isopo. Pagkatapos, winisikan niya ang aklat <char style="add">ng Kautusan</char> at ang mga tao. <verse number="20" style="v"/>At sinabi niya: “Ito ang dugong nagpapatibay sa kasunduang <char style="add">ibinigay at</char> ipinatutupad sa inyo ng Dios.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:20 </char><char style="ft" closed="false">Exo. 24:8.</char></note> <verse number="21" style="v"/>Winisikan din niya ng dugo ang Toldang Sambahan at ang lahat ng bagay doon na ginagamit sa pagsamba. <verse number="22" style="v"/>Ayon sa Kautusan, nililinis sa pamamagitan ng dugo ang halos lahat ng bagay na ginagamit sa pagsamba. At kung walang pagbubuhos ng dugo <char style="add">bilang handog sa Dios</char>, wala ring kapatawaran ng mga kasalanan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Kaya kailangang linisin sa pamamagitan ng ganitong paraan ng paghahandog ang mga <char style="add">bagay sa sambahang ito na</char> larawan lang ng mga bagay na nasa langit. Pero nangangailangan ng mas mabuting handog ang mga bagay na nasa langit. <verse number="24" style="v"/>Sapagkat hindi pumasok si Cristo sa isang banal na lugar na gawa ng tao at larawan lang ng mga bagay na nasa langit, kundi sa langit mismo. Siya ngayon ay namamagitan para sa atin sa harap ng Dios. <verse number="25" style="v"/>Ang punong pari <char style="add">ng mga Judio</char> ay pumapasok sa Pinakabanal na Lugar bawat taon, na may dalang dugo ng hayop. Ngunit si Cristo ay minsan lamang naghandog ng kanyang sarili, at hindi na niya ito inulit-ulit pa. <verse number="26" style="v"/>Dahil kung kailangang ulit-ulitin, maraming beses sanang nagdusa si Cristo mula pa nang likhain ang mundo. Pero minsan lamang siya naparito <char style="add">sa mundo</char> para alisin ang mga kasalanan <char style="add">natin</char> sa pamamagitan ng paghahandog ng kanyang sarili. Ginawa niya ito nitong mga huling araw. <verse number="27" style="v"/>Itinakda sa mga tao ang mamatay nang minsan at pagkatapos nitoʼy ang paghuhukom <char style="add">ng Dios</char>. <verse number="28" style="v"/>Ganoon din naman, minsan lang namatay si Cristo nang inihandog niya ang kanyang sarili para alisin ang kasalanan ng mga tao. At muli siyang babalik <char style="add">dito sa mundo</char>, hindi na para akuing muli ang kasalanan <char style="add">ng mga tao</char>, kundi para iligtas ang mga taong naghihintay sa kanya.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ang Kautusan ay anino lang ng mabubuting bagay na darating. Kailanman ay hindi ito nakakapagpabanal sa mga taong lumalapit sa Dios sa pamamagitan ng mga handog na iniaalay nila taun-taon. <verse number="2" style="v"/>Dahil kung napatawad na sila sa pamamagitan ng mga handog, hindi na sana sila uusigin ng kanilang budhi, at hindi na nila kailangang maghandog pa. <verse number="3" style="v"/>Ngunit ang paghahandog <char style="add">na ginagawa nila</char> taun-taon ay siya pang nagpapaalala sa mga kasalanan nila, <verse number="4" style="v"/>dahil hindi makapag-aalis ng kasalanan ang dugo ng mga toro at kambing na inihahandog nila. <verse number="5" style="v"/>Kaya nga, nang dumating si Jesus dito sa mundo, sinabi niya <char style="add">sa kanyang Ama</char>,</para>
  <para style="q2">“Hindi mo nagustuhan ang mga handog at kaloob <char style="add">ng mga tao</char>,</para>
  <para style="q2">kaya binigyan mo ako ng katawan <char style="add">na ihahandog ko</char>.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Hindi ka nasiyahan sa mga handog na sinusunog at mga handog sa paglilinis.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Kaya sinabi ko sa iyo, ‘Narito ako para tuparin ang kalooban mo, O Dios, ayon sa nasusulat sa Kasulatan tungkol sa akin.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:7 </char><char style="ft" closed="false">Salmo 40:6-8.</char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v"/>Una, sinabi ni Cristo na hindi nagustuhan ng Dios ang mga handog at kaloob, at hindi siya nasiyahan sa mga handog na sinusunog at mga handog sa paglilinis kahit na ipinapatupad ito ng Kautusan. <verse number="9" style="v"/>Pagkatapos, sinabi niya <char style="add">sa kanyang Ama</char>, “Nandito ako para sundin ang kalooban mo.” Kaya inalis ng Dios ang dating paraan <char style="add">ng paghahandog</char> upang palitan ng paghahandog ni Cristo. <verse number="10" style="v"/>At dahil sinunod ni Jesu-Cristo ang kalooban ng Dios, nilinis niya tayo sa mga kasalanan natin sa pamamagitan ng minsang paghahandog ng sarili niya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Naglilingkod ang mga pari araw-araw, at paulit-ulit na nag-aalay ng ganoon ding mga handog, na hindi naman nakapag-aalis ng kasalanan. <verse number="12" style="v"/>Ngunit si Cristo ay minsan lamang naghandog para sa ating mga kasalanan, at hindi na ito mauulit kailanman. Pagkatapos nito, umupo na siya sa kanan ng Dios. <verse number="13" style="v"/>At hinihintay na lang niya ngayon ang panahong pasukuin sa kanya <char style="add">ng Dios</char> ang mga kaaway niya. <verse number="14" style="v"/>Kaya sa pamamagitan lang ng minsang paghahandog, ginawa niyang ganap magpakailanman ang mga pinabanal<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:14 </char><char style="fq" closed="false">pinabanal</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Griego, </char><char style="fqa" closed="false">hagios, </char><char style="ft" closed="false">na ang ibig sabihin ay itinuring ng Dios para sa kanya.</char></note> niya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Ang Banal na Espiritu mismo ang nagpapatotoo tungkol dito. Sapagkat sinabi niya,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>“ ‘Ganito ang <char style="add">bagong</char> kasunduan na gagawin ko sa kanila sa darating na panahon,’ sabi ng Panginoon:</para>
  <para style="q2">‘Ilalagay ko ang aking mga utos sa puso nila at itatanim ko ang mga ito sa kanilang isipan.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:16 </char><char style="ft" closed="false">Jer. 31:33.</char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v"/>Dagdag pa niya, “Tuluyan ko nang lilimutin ang mga kasalanan at kasamaan nila.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:17 </char><char style="ft" closed="false">Jer. 31:34.</char></note> <verse number="18" style="v"/>At dahil napatawad na ang mga kasalanan natin, hindi na <char style="add">natin</char> kailangan pang maghandog para sa <char style="add">ating</char> mga kasalanan.</para>
  <para style="s1">Lumapit Tayo sa Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Kaya mga kapatid, malaya na tayong makakapasok sa Pinakabanal na Lugar dahil sa dugo ni Jesus. <verse number="20" style="v"/>Sa pamamagitan ng paghahandog ng kanyang katawan, binuksan niya para sa atin ang bagong daan <char style="add">patungo sa Pinakabanal na Lugar</char> na nasa kabila ng tabing. At ang daang ito ang nagdadala sa atin sa buhay <char style="add">na walang hanggan</char>. <verse number="21" style="v"/>At dahil mayroon tayong dakilang punong pari na namamahala sa pamilya ng Dios, <verse number="22" style="v"/>lumapit tayo sa kanya nang may tapat na puso at matatag na pananampalataya, dahil nilinis<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:22 </char><char style="fq" closed="false">nilinis</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">nawisikan.</char></note> na <char style="add">ng dugo ni Jesus</char> ang mga puso natin mula sa maruming pag-iisip, at nahugasan na ang mga katawan natin ng malinis na tubig. <verse number="23" style="v"/>Magpakatatag tayo sa pag-asa natin at huwag tayong mag-alinlangan, dahil tapat ang Dios na nangako <char style="add">sa atin</char>. <verse number="24" style="v"/>At sikapin nating mahikayat ang isaʼt isa sa pagmamahalan at sa paggawa ng kabutihan. <verse number="25" style="v"/>Huwag nating pababayaan ang mga pagtitipon natin gaya ng nakaugalian na ng ilan. Sa halip, palakasin natin ang loob ng bawat isa, lalo na ngayong nalalapit na ang <char style="add">huling</char> araw.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Sapagkat kung sasadyain pa nating magpatuloy sa paggawa ng kasalanan pagkatapos nating malaman ang katotohanan, wala nang handog na maiaalay pa para mapatawad ang mga kasalanan natin. <verse number="27" style="v"/>Tanging ang nakakatakot na paghuhukom at nagliliyab na apoy ang naghihintay sa mga taong kumakalaban <char style="add">sa Dios</char>. <verse number="28" style="v"/>Ipinapapatay noon nang walang awa ang lumalabag sa Kautusan ni Moises, kapag napatunayan ng dalawa o tatlong saksi ang paglabag niya. <verse number="29" style="v"/>Gaano pa kaya kabigat ang parusang tatanggapin ng taong lumapastangan sa Anak ng Dios at nagpawalang-halaga sa dugo na nagpatibay sa kasunduan <char style="add">ng Dios</char> at naglinis sa mga kasalanan niya? <char style="add">Talagang mas mabigat ang parusa sa mga taong ito</char> na humamak sa maawaing <char style="add">Banal na</char> Espiritu. <verse number="30" style="v"/>Sapagkat kilala natin ang Dios na nagsabi, “Ako ang maghihiganti; ako ang magpaparusa.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:30 </char><char style="ft" closed="false">Deu. 32:35.</char></note> At mayroon ding nakasulat na ganito: “Hahatulan ng Panginoon ang mga taong sakop niya.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:30 </char><char style="ft" closed="false">Deu. 32:36.</char></note> <verse number="31" style="v"/>Kakila-kilabot ang kahihinatnan ng mga hahatulan ng Dios na buhay.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Alalahanin nʼyo ang nakaraang panahon, noong una kayong naliwanagan. Dumaan kayo sa matinding hirap, pero tiniis nʼyo ito <char style="add">at hindi kayo nadaig</char>. <verse number="33" style="v"/>Kung minsan, inaalipusta kayo at pinag-uusig sa harapan ng mga tao. At kung minsan namaʼy dinadamayan nʼyo ang mga kapatid na dumaranas ng ganitong pagsubok. <verse number="34" style="v"/>Dinadamayan nʼyo ang mga <char style="add">kapatid na</char> nakabilanggo. At kahit inagawan kayo ng mga ari-arian, tiniis nʼyo ito nang may kagalakan dahil alam ninyong mayroon kayong mas mabuting kayamanan na hindi mawawala kailanman. <verse number="35" style="v"/>Kaya huwag kayong mawawalan ng pananalig <char style="add">sa Dios</char>, dahil may malaking gantimpalang <char style="add">nakalaan para sa inyo</char>. <verse number="36" style="v"/>Kailangan ninyong magtiis para masunod nʼyo ang kalooban ng Dios, at matanggap nʼyo ang ipinangako niya. <verse number="37" style="v"/>Sapagkat <char style="add">sinasabi sa Kasulatan</char>,</para>
  <para style="q2">“Sandaling panahon na lang at darating na siya. Hindi na siya magtatagal.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="38" style="v"/>At mabubuhay ang taong itinuring kong matuwid dahil sa pananampalataya niya. Ngunit kung tumalikod siya sa akin, hindi ko na siya kalulugdan.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:38 </char><char style="ft" closed="false">Hab. 2:3-4.</char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v"/>Ngunit hindi tayo kabilang sa mga tumatalikod sa Dios at napapahamak, kundi kabilang tayo sa mga sumasampalataya at naliligtas.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Mga Dakilang Halimbawa ng Pananampalataya</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ang pananampalataya ay ang katiyakan na matatanggap natin ang mga bagay na inaasahan natin. At ito ay ang pagiging sigurado sa mga bagay na hindi natin nakikita. <verse number="2" style="v"/>Dahil sa pananampalataya ng mga ninuno natin, kinalugdan sila ng Dios. <verse number="3" style="v"/>Dahil sa pananampalataya, alam natin na ang sanlibutan ay ginawa ng Dios sa pamamagitan ng kanyang salita. Kaya ang mga bagay na nakikita natin ay galing sa mga hindi nakikita.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Dahil sa pananampalataya, nag-alay si Abel ng mas mabuting handog kaysa kay Cain. At dahil sa pananampalataya niya, itinuring siyang matuwid ng Dios, dahil tinanggap ng Dios ang handog niya. Kaya kahit patay na si Abel, may itinuturo pa rin siya sa atin sa pamamagitan ng pananampalataya niya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Dahil sa pananampalataya, hindi namatay si Enoc kundi dinala siya sa langit,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:5 </char><char style="fq" closed="false">dinala siya sa langit</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">dinala paitaas.</char></note> “Hindi na siya nakita pa dahil dinala siya ng Dios.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:5 </char><char style="ft" closed="false">Gen. 5:24.</char></note> Ayon sa Kasulatan dinala siya dahil nalugod ang Dios sa buhay niya. <verse number="6" style="v"/>Hindi makapagbibigay-lugod sa Dios ang taong walang pananampalataya, dahil ang sinumang lumalapit sa kanya ay dapat maniwalang may Dios at nagbibigay siya ng gantimpala sa mga taong humahanap sa kanya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Dahil sa pananampalataya, pinakinggan ni Noe ang babala ng Dios tungkol sa mga bagay na mangyayari kahit hindi pa niya nakikita. Kaya gumawa siya ng isang barko para mailigtas niya ang kanyang sarili at ang pamilya niya. At sa pananampalataya niya, hinatulan ang mga tao sa mundo, pero itinuring siyang matuwid ng Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Dahil sa pananampalataya, sinunod ni Abraham ang utos ng Dios na pumunta sa lugar na ipinangako sa kanya. Umalis siya <char style="add">sa bayan niya</char> kahit hindi niya alam kung saan siya pupunta. <verse number="9" style="v"/>Dahil din sa pananampalataya, nanirahan si Abraham sa lupaing ipinangako <char style="add">sa kanya ng Dios</char> kahit na sa tolda lang siya tumira na parang isang dayuhan. Tumira rin <char style="add">sa tolda ang anak niya na</char> si Isaac at <char style="add">apong</char> si Jacob, na mga tagapagmana rin ng pangako ng Dios. <verse number="10" style="v"/>Sapagkat ang talagang inaasahan ni Abraham ay isang lungsod na may <char style="add">matibay na</char> pundasyon, na ang Dios mismo ang nagplano at nagtayo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Dahil sa pananampalataya, nagkaanak si Abraham kahit na matanda na siya at baog ang asawa niyang si Sara, dahil naniwala si Abraham na tutuparin ng Dios ang pangako niya <char style="add">na magkakaanak si Sara</char>. <verse number="12" style="v"/>Kaya mula kay Abraham, na wala nang pag-asang magkaanak pa,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:12 </char><char style="fq" closed="false">wala nang pag-asang magkaanak pa</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">halos patay na.</char></note> nagmula ang isang lahi na kasindami ng mga bituin sa langit at buhangin sa dalampasigan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ang lahat ng taong itoʼy namatay na sumasampalataya. Hindi man nila natanggap ang mga pangako ng Dios noong nabubuhay pa sila, natitiyak naman nilang darating ang araw na matatanggap nila ang kanilang hinihintay. Itinuring nilang mga dayuhan ang sarili nila at naninirahan lang sa mundong ito. <verse number="14" style="v"/>Ang mga taong may ganitong pananaw ay nagpapahiwatig na naghahanap sila ng sariling bayan. <verse number="15" style="v"/>Kung ang bayang iniwan nila ang iniisip nila, may pagkakataon pa silang makabalik. <verse number="16" style="v"/>Ngunit hinahangad nila ang mas mabuting lugar, at itoʼy walang iba kundi ang <char style="add">lungsod na nasa</char> langit. Kaya hindi ikinakahiya ng Dios na siyaʼy tawagin nilang Dios, dahil ipinaghanda niya sila ng isang lungsod.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17-18" style="v"/>Dahil sa pananampalataya, handang ihandog ni Abraham ang kaisa-isa niyang anak na si Isaac nang subukin siya ng Dios. Kahit na alam niyang si Isaac ang ipinangako ng Dios na pagmumulan ng kanyang lahi, handa pa rin niya itong ialay.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:17-18 </char><char style="fqa" closed="false">Gen. 21:12.</char></note> <verse number="19" style="v"/>Sapagkat nanalig si Abraham na kung mamamatay si Isaac, muli siyang bubuhayin ng Dios. At ganoon nga ang nangyari – parang bumalik sa kanya si Isaac mula sa kamatayan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Dahil sa pananampalataya, binasbasan ni Isaac sina Jacob at Esau para maging mabuti ang hinaharap nila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Dahil sa pananampalataya, binasbasan ni Jacob ang mga anak ni Jose bago siya namatay. At sumamba siya sa Dios habang nakatukod sa kanyang tungkod.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Dahil sa pananampalataya, sinabi ni Jose nang malapit na siyang mamatay na aalis ang mga Israelita sa Egipto, at ipinagbilin niyang dalhin nila ang mga buto niya kapag umalis na sila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Dahil sa pananampalataya, hindi natakot sumuway ang mga magulang ni Moises sa utos ng hari. Sapagkat nang makita nilang maganda ang sanggol, itinago nila ito sa loob ng tatlong buwan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Dahil sa pananampalataya, nang malaki na si Moises ay tumanggi siyang tawaging anak ng prinsesa ng Egipto. <verse number="25" style="v"/>Mas ginusto niyang makibahagi sa paghihirap na dinaranas ng mga taong sakop ng Dios kaysa lasapin ang mga panandaliang kaligayahan na dulot ng kasalanan. <verse number="26" style="v"/>Itinuring niyang mas mahalaga ang maalipusta para kay Cristo kaysa sa mga kayamanan ng Egipto, dahil inaasam niya ang gantimpalang matatanggap niya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Dahil sa pananampalataya, iniwan ni Moises ang Egipto at hindi siya natakot kahit na magalit ang hari sa kanya. Nanindigan siya dahil parang nakita niya ang <char style="add">Dios na</char> hindi nakikita. <verse number="28" style="v"/>Dahil sa pananampalataya niya, sinimulan niya ang pagdaraos ng Pista ng Paglampas ng Anghel. <char style="add">Inutusan niya ang mga Israelita</char> na pahiran ng dugo <char style="add">ng tupa ang mga pintuan nila</char>, para maligtas ang mga panganay nila sa anghel na papatay sa mga panganay <char style="add">ng mga Egipcio</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Dahil sa pananampalataya, nakatawid ang mga Israelita sa Dagat na Pula na parang dumadaan sa tuyong lupa. Pero nang sinubukang tumawid ng mga humahabol na Egipcio, nalunod sila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Dahil sa pananampalataya, gumuho ang mga pader ng Jerico matapos itong ikutan ng mga Israelita sa loob ng pitong araw.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Dahil sa pananampalataya, tinulungan ni Rahab na babaeng bayaran ang mga espiya at hindi siya pinatay kasama ng mga kababayan niyang suwail sa Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Kailangan ko pa bang magbigay ng maraming halimbawa? Kakapusin ako ng panahon kung iisa-isahin ko pa ang mga ginawa nina Gideon, Barak, Samson, Jefta, David, Samuel, at ng iba pang mga propeta. <verse number="33" style="v"/>Dahil sa pananampalataya nila, nilupig nila ang mga kaharian, namahala sila nang may katarungan, at tinanggap nila ang mga ipinangako ng Dios. <char style="add">Dahil sa pananampalataya nila,</char> hindi sila ginalaw ng mga leon, <verse number="34" style="v"/>hindi sila napaso sa nagliliyab na apoy, at nakaligtas sila sa kamatayan sa pamamagitan ng espada. Ang iba sa kanilaʼy mahihina, pero pinalakas sila <char style="add">ng Dios</char>. At naging makapangyarihan sila sa digmaan at nilupig ang mga dayuhang hukbo. <verse number="35" style="v"/>May mga babae naman na <char style="add">dahil sa pananampalataya nila sa Dios ay</char> muling nabuhay ang kanilang mga <char style="add">anak na</char> namatay. Ang iba <char style="add">namang sumasampalataya sa Dios</char> ay pinahirapan <char style="add">hanggang sa mamatay</char>. Tinanggihan nila ang alok na kalayaan <char style="add">kapalit ng pagtalikod nila sa kanilang pananampalataya</char> dahil <char style="add">nalalaman nilang darating ang araw na bubuhayin sila ng Dios at</char> matatanggap nila ang mas mabuting gantimpala. <verse number="36" style="v"/>Ang iba naman ay dumanas ng mga panlalait at panghahagupit dahil sa pananampalataya nila, at ang iba ay ikinadena at ibinilanggo. <verse number="37" style="v"/>Pinagbabato ang iba hanggang sa mamatay, ang iba naman ay nilagari hanggang mahati <char style="add">ang katawan nila</char>, at mayroon ding pinatay sa espada. Ang ilan sa kanila ay nagdamit na lang ng balat ng tupa at kambing. Naranasan nilang maghikahos, usigin at apihin. <verse number="38" style="v"/>Nagtago sila sa mga ilang, mga kabundukan, mga kweba at mga lungga sa lupa. Hindi karapat-dapat ang mundong ito para sa kanila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Kinalugdan silang lahat <char style="add">ng Dios</char> dahil sa pananampalataya nila. Ngunit hindi nila natanggap <char style="add">sa panahon nila</char> ang ipinangako <char style="add">ng Dios sa kanila</char>. <verse number="40" style="v"/>Itoʼy dahil may mas mabuting plano ang Dios para sa atin, dahil nais niyang makasama nila tayo kapag tinupad na niya ang ipinangako niya sa kanila.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Dios na Ama Natin</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Napapaligiran tayo ng maraming tao na nagpapatotoo <char style="add">tungkol sa pananampalataya nila sa Dios</char>. Kaya talikuran na natin ang kasalanang pumipigil sa atin at alisin ang anumang hadlang sa pagtakbo natin. Buong tiyaga tayong magpatuloy sa takbuhing itinakda <char style="add">ng Dios</char> para sa atin. <verse number="2" style="v"/>Ituon natin ang ating paningin kay Jesus na siyang sandigan ng pananampalataya natin mula sa simula hanggang sa katapusan. Tiniis niya ang paghihirap sa krus at hindi niya ito ikinahiya, dahil inisip niya ang kaligayahang naghihintay sa kanya. At ngayon nga ay nakaupo na siya sa kanan ng trono ng Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Isipin nʼyo ang mga tiniis ni Jesus na paghihirap sa kamay ng mga makasalanang tao, para hindi kayo panghinaan ng loob. <verse number="4" style="v"/>Kung tutuusin, wala pa namang pinatay sa inyo dahil sa pakikipaglaban sa kasalanan. <verse number="5" style="v"/>Baka nakalimutan nʼyo na ang pangaral ng Dios sa inyo bilang mga anak niya:</para>
  <para style="q2">“Anak, huwag mong balewalain ang pagdidisiplina ng Panginoon,</para>
  <para style="q2">at huwag kang panghinaan ng loob kung sinasaway ka niya.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Sapagkat dinidisiplina ng Panginoon ang mga minamahal niya,</para>
  <para style="q2">at pinapalo niya ang itinuturing niyang mga anak.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:6 </char><char style="ft" closed="false">Kaw. 3:11-12.</char></note></para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v"/>Tiisin nʼyo <char style="add">ang lahat ng paghihirap</char> bilang pagdidisiplina ng Dios sa inyo dahil itinuturing niya kayong mga anak. Sino bang anak ang hindi dinidisiplina ng ama? <verse number="8" style="v"/>Kung hindi kayo dinidisiplina ng Dios gaya ng pagdidisiplina niya sa lahat ng anak niya, hindi kayo mga tunay na anak kundi mga anak sa labas. <verse number="9" style="v"/>Kahit ang mga ama natin dito sa lupa ay dinidisiplina tayo, at sa kabila nito, iginagalang natin sila. Kaya lalong dapat tayong magpasakop sa <char style="add">pagdidisiplina ng</char> ating Ama na nasa langit, para maging mabuti ang pamumuhay natin. <verse number="10" style="v"/>Sa maikling panahon, dinidisiplina tayo ng mga ama natin dito sa lupa ayon sa inaakala nilang mabuti. Ngunit ang pagdidisiplina ng Dios ay laging para sa ikabubuti natin upang maging banal tayong gaya niya. <verse number="11" style="v"/>Habang dinidisiplina tayo, hindi tayo natutuwa kundi nasasaktan. Ngunit ang ibubunga naman nito sa bandang huli ay ang mapayapa at matuwid na pamumuhay.</para>
  <para style="s1">Mga Babala at Bilin</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Kaya palakasin ninyo ang sarili nʼyo at patibayin ang inyong loob. <verse number="13" style="v"/>Lumakad kayo sa matuwid na daan upang ang mga kapatid na sumusunod sa inyo, na mahihina ang pananampalataya, ay hindi matisod at mapilayan kundi lumakas. <verse number="14" style="v"/>Pagsikapan ninyong mamuhay nang may mabuting relasyon sa lahat ng tao, at magpakabanal kayo. Sapagkat kung hindi banal ang pamumuhay nʼyo, hindi nʼyo makikita ang Panginoon. <verse number="15" style="v"/>Ingatan nʼyo na walang sinuman <char style="add">sa inyo</char> ang tatalikod sa biyaya ng Dios. At huwag ninyong hayaang umiral ang samaan ng loob sa inyo at marami ang madamay. <verse number="16" style="v"/><char style="add">Ingatan din ninyo na</char> walang sinuman <char style="add">sa inyo</char> ang gagawa ng sekswal na imoralidad o mamumuhay nang gaya ni Esau, na hindi pinahalagahan ang mga espiritwal na bagay, dahil ipinagpalit niya ang karapatan niya bilang panganay sa isang kainan.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:16 </char><char style="fq" closed="false">isang kainan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Ingles, </char><char style="fqa" closed="false">“one meal.”</char></note> <verse number="17" style="v"/>At alam nʼyo na rin na pagkatapos ay hiningi ni Esau sa kanyang ama ang pagpapalang nauukol sa panganay, pero tinanggihan siya. Sapagkat hindi na mababago ang ginawa niya anumang pagsisikap at pag-iyak ang gawin niya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Ang paglapit nʼyo <char style="add">sa Dios</char> ay hindi katulad ng paglapit <char style="add">ng mga Israelita noon. Lumapit sila</char> sa isang bundok na nakikita nila – <char style="add">ang Bundok ng Sinai</char> na may nagliliyab na apoy, may kadiliman at malakas na hangin. <verse number="19" style="v"/>Nakarinig din sila ng tunog ng trumpeta at boses ng nagsasalita. At nang marinig nila ang boses na iyon, nagmakaawa silang huwag na itong magsalita pa sa kanila <verse number="20" style="v"/>dahil hindi nila makayanan ang utos na ito: “Ang sinumang tumapak sa bundok, kahit hayop, ay babatuhin hanggang sa mamatay.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:20 </char><char style="ft" closed="false">Exo. 19:12.</char></note> <verse number="21" style="v"/>Tunay na kakila-kilabot ang tanawing iyon, kaya maging si Moises ay nagsabi, “Nanginginig ako sa takot!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:21 </char><char style="ft" closed="false">Deu. 9:19.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>
    <char style="add">Ngunit hindi ganito ang paglapit nʼyo sa Panginoon. Dahil</char> ang nilapitan ninyo ay ang Bundok ng Zion, ang lungsod ng Dios na buhay, ang Jerusalem na nasa langit na may libu-libong anghel na nagtitipon nang may kagalakan. <verse number="23" style="v"/>Lumapit kayo sa pagtitipon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:23 </char><char style="fq" closed="false">pagtitipon</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">iglesya.</char></note> ng mga itinuturing na mga panganay <char style="add">ng Dios</char>, na ang mga pangalan nila ay nakasulat sa langit. Lumapit kayo sa Dios na siyang hukom ng lahat, at sa mga espiritu <char style="add">ng mga taong</char> itinuring na matuwid <char style="add">ng Dios</char> at ginawa na <char style="add">niyang</char> ganap. <verse number="24" style="v"/>Lumapit kayo kay Jesus na siyang tagapamagitan <char style="add">natin sa Dios</char> sa bagong kasunduan. <char style="add">Ang kasunduang itoʼy pinagtibay</char> ng kanyang dugo na higit na mabuti kaysa sa dugo ni Abel <char style="add">na humihingi ng katarungan</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Kaya mag-ingat kayo at huwag tanggihan ang <char style="add">Dios na</char> nagsasalita <char style="add">sa atin</char>. Ang mga tao noon na hindi nakinig sa mga propeta rito sa lupa ay hindi nakaligtas <char style="add">sa parusa</char>. Paano kaya tayo <char style="add">makakaligtas</char> kung hindi natin pakikinggan ang nagsasalita mula sa langit? <verse number="26" style="v"/>Yumanig noon ang lupa nang magsalita ang Dios. At ngayon ay nangako siya, “Minsan ko pang yayanigin ang mundo, pati na rin ang langit.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:26 </char><char style="ft" closed="false">Hageo 2:6.</char></note> <verse number="27" style="v"/>Ang katagang “minsan pa” ay nagpapahiwatig na aalisin ng Dios ang lahat ng nilikha niya na nayayanig, para manatili ang mga bagay na hindi nayayanig. <verse number="28" style="v"/>Kaya magpasalamat tayo sa Dios dahil kabilang na tayo sa kaharian niya na hindi nayayanig. Sambahin natin siya sa paraang kalugod-lugod, na may takot at paggalang sa kanya, <verse number="29" style="v"/>dahil <char style="add">kapag nagparusa</char> ang ating Dios, itoʼy parang apoy na nakakatupok.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:29 </char><char style="ft" closed="false">Deu. 4:24.</char></note></para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Paglilingkod na Nakalulugod sa Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Magpatuloy kayo sa pag-iibigan bilang magkakapatid kay Cristo. <verse number="2" style="v"/>Huwag ninyong kalimutang patuluyin ang mga dayuhan sa tahanan ninyo. May mga taong gumawa niyan <char style="add">noon</char>, at hindi nila alam na mga anghel na pala ang mga bisita nila. <verse number="3" style="v"/>Damayan ninyo ang mga <char style="add">kapatid na</char> nasa bilangguan na parang nakabilanggo rin kayong kasama nila, at <char style="add">damayan din ninyo</char> ang mga <char style="add">kapatid na</char> pinagmamalupitan na para bang dumaranas din kayo ng ganoon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Dapat ninyong pahalagahan ang pag-aasawa, at dapat ninyong iwasan ang pangangalunya. Sapagkat hahatulan ng Dios ang mga nangangalunya at ang mga imoral.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Iwasan nʼyo ang pagiging sakim sa salapi. Maging kontento kayo sa anumang nasa inyo, sapagkat sinabi ng Dios, “Hinding-hindi ko kayo iiwan o pababayaan man.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:5 </char><char style="ft" closed="false">Deu. 31:6-8.</char></note> <verse number="6" style="v"/>Kaya buong pagtitiwalang masasabi natin,</para>
  <para style="q2">“Ang Panginoon ang tumutulong sa akin, kaya hindi ako matatakot. Ano ang magagawa ng tao laban sa akin?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:6 </char><char style="ft" closed="false">Salmo 118:6.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Alalahanin nʼyo ang mga <char style="add">dating</char> namuno sa inyo na nagbahagi sa inyo ng salita ng Dios. Isipin nʼyo kung paano silang namuhay at namatay na may pananampalataya. Sila ang tularan ninyo. <verse number="8" style="v"/>Si Jesu-Cristo ay hindi nagbabago. Kung ano siya noon, ganoon din siya ngayon at magpakailanman. <verse number="9" style="v"/>Huwag kayong padadala sa kung anu-anong mga aral na iba sa natutunan ninyo. Mas mabuting patibayin natin ang ating pananampalataya sa pamamagitan ng biyaya <char style="add">ng Dios</char> kaysa <char style="add">sa pamamagitan ng pagsunod sa mga tuntunin tungkol</char> sa pagkain, na wala namang naidudulot sa mga sumusunod nito.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Tayong <char style="add">mga mananampalataya</char> ay may altar, at walang karapatang makisalo rito ang mga pari ng mga Judio na naghahandog sa sambahan nila. <verse number="11" style="v"/>Sapagkat ang dugo ng mga hayop na handog sa paglilinis ay dinadala ng punong pari sa Pinakabanal na Lugar, pero ang katawan ng mga hayop ay sinusunog sa labas ng bayan. <verse number="12" style="v"/>Ganyan din ang nangyari kay Jesus, pinatay siya sa labas ng bayan para malinis niya ang mga tao <char style="add">sa mga kasalanan nila</char> sa pamamagitan ng kanyang dugo. <verse number="13" style="v"/>Kaya lumapit tayo kay Jesus sa “labas ng bayan” at makibahagi sa mga tiniis niyang kahihiyan. <verse number="14" style="v"/>Sapagkat wala tayong tunay na bayan <char style="add">sa mundong ito</char>, pero hinihintay natin ang bayan na paparating pa lang. <verse number="15" style="v"/>Kaya patuloy tayong maghandog ng papuri sa Dios sa pamamagitan ni Jesus. Itoʼy ang mga handog na nagmumula sa mga labi natin at <char style="add">nagpapahayag ng</char> pagkilala <char style="add">natin</char> sa kanya. <verse number="16" style="v"/>At huwag nating kalimutan ang paggawa ng mabuti at pagtulong sa iba, dahil ang ganitong <char style="add">uri ng</char> handog ay kalugod-lugod sa Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Sundin nʼyo ang mga namumuno sa inyo at magpasakop kayo sa kanila, dahil sila ang nangangalaga sa espiritwal ninyong kalagayan. At alam nilang may pananagutan sila <char style="add">sa Dios sa pangangalaga nila sa inyo. Kung susundin nʼyo sila</char>, magiging masaya sila sa pagtupad ng tungkulin nila. Ngunit kung hindi, malulungkot sila, at hindi ito makakatulong sa inyo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Ipanalangin nʼyo kami, dahil sigurado kaming malinis ang mga konsensya namin. Sapagkat hinahangad naming mamuhay nang marangal sa lahat ng bagay. <verse number="19" style="v"/>At lalo ninyong ipanalangin na makabalik ako sa inyo sa lalong madaling panahon. <verse number="20" style="v"/>Idinadalangin ko rin kayo sa Dios na siyang pinagmumulan ng kapayapaan. Siya ang bumuhay sa ating Panginoong Jesus na ating Dakilang Pastol. At dahil sa kanyang dugo, pinagtibay niya ang walang hanggang kasunduan. <verse number="21" style="v"/>Nawaʼy ipagkaloob niya sa inyo ang lahat ng inyong kailangan para masunod ninyo ang kalooban niya. At sa pamamagitan ni Jesu-Cristo, nawaʼy gawin niya sa atin ang kalugod-lugod sa kanyang paningin. Purihin natin siya magpakailanman. Amen.</para>
  <para style="s1">Huling Bilin</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Mga kapatid, nakikiusap ako sa inyo na pakinggan ninyong mabuti ang mga payo ko, dahil maikli lang ang sulat na ito. <verse number="23" style="v"/>Gusto ko ring malaman nʼyo na pinalaya na sa bilangguan ang kapatid nating si Timoteo. At kung makarating agad siya rito, isasama ko siya pagpunta ko riyan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Ikumusta nʼyo kami sa mga namumuno sa inyo at sa lahat ng mga pinabanal<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:24 </char><char style="fq" closed="false">pinabanal</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Griego, </char><char style="fqa" closed="false">hagios, </char><char style="ft" closed="false">na ang ibig sabihin ay itinuring ng Dios para sa kanya.</char></note> <char style="add">ng Dios</char>. Kinukumusta kayo ng mga kapatid nating taga-Italia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Pagpalain nawa kayong lahat <char style="add">ng Dios</char>.</para>
</usx>
