<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="HOS" style="id">- Ang Salita ng Dios (Tagalog Contemporary Bible)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2009, 2011, 2014, 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Hosea</para>
  <para style="toc1">Hosea</para>
  <para style="toc2">Hosea</para>
  <para style="toc3">Hos.</para>
  <para style="mt1">Hosea</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ito ang ipinahayag ng <char style="nd">Panginoon</char> kay Hoseas na anak ni Beeri noong <char style="add">magkakasunod na</char> naging hari sa Juda sina Uzia, Jotam, Ahaz at Hezekia, habang naghahari naman sa Israel si Jeroboam na anak ni Joash.</para>
  <para style="s1">Ang Asawa at mga Anak ni Hoseas</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Ito ang unang sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char> kay Hoseas, “Mag-asawa ka ng babaeng nangangalunya,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:2 </char><char style="fq" closed="false">babaeng nangangalunya</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">babaeng bayaran.</char></note> at ang inyong mga anak ay ituturing na mga anak ng babaeng nangangalunya. Ito ang magiging larawan ng kataksilan ng <char style="add">aking</char> mga mamamayan sa <char style="add">akin na kanilang</char> <char style="nd">Panginoon</char>, dahil sa pagsamba nila sa mga dios-diosan.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Kaya nagpakasal si Hoseas kay Gomer na anak ni Diblaim. Hindi nagtagal, nabuntis si Gomer at nanganak ng isang lalaki. <verse number="4" style="v"/>Sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char> kay Hoseas, “Jezreel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:4 </char><char style="fq" closed="false">Jezreel</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang ibig sabihin, </char><char style="fqa" closed="false">naghahasik ang Dios, </char><char style="ft" closed="false">na nangangahulugan ng paglago at pag-unlad (tingnan ang talatang 11). Pero sa talatang ito ang pangalang Jezreel ay nangangahulugan na parurusahan ng Dios ang mga taga-Israel dahil sa kanilang mga kasalanan.</char></note> ang ipangalan mo sa bata, dahil hindi na magtatagal at parurusahan ko ang hari ng Israel dahil sa ginawang pagpatay ng ninuno niyang si Jehu sa <char style="add">lungsod ng</char> Jezreel. Wawakasan ko na ang kaharian ng Israel. <verse number="5" style="v"/>Sa araw na iyon, ipapalupig ko ang mga sundalo ng Israel doon sa Lambak ng Jezreel.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Muling nabuntis si Gomer at nanganak ng isang babae. Sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char> kay Hoseas, “Lo Ruhama<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:6 </char><char style="fq" closed="false">Lo Ruhama</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang ibig sabihin, </char><char style="fqa" closed="false">hindi kinaawaan.</char></note> ang ipangalan mo sa bata, dahil hindi ko kaaawaan ni patatawarin ang mga mamamayan ng Israel. <verse number="7" style="v"/>Pero kaaawaan ko ang mga mamamayan ng Juda. <char style="add">Ako,</char> ang <char style="nd">Panginoon</char> nilang Dios, ang magliligtas sa kanila sa pamamagitan ng kapangyarihan ko at hindi sa pamamagitan ng digmaan – ng pana, espada, mga kabayo o mangangabayo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Nang maawat na ni Gomer si Lo Ruhama sa pagsuso, nabuntis ulit siya at nanganak ng lalaki. <verse number="9" style="v"/>Sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char> <char style="add">kay Hoseas</char>, “Lo Ami<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:9 </char><char style="fq" closed="false">Lo Ami</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang ibig sabihin, </char><char style="fqa" closed="false">hindi ko mga mamamayan.</char></note> ang ipangalan mo sa bata, dahil ang mga mamamayan ng Israel ay hindi ko na mga mamamayan at ako ay hindi na nila <char style="add">Dios</char>. <verse number="10" style="v"/>Pero darating ang araw na <char style="add">kaaawaan ko sila at pagpapalain;</char> dadami sila tulad ng buhangin sa tabing-dagat na hindi kayang takalin o bilangin. Sa ngayon ay tinatawag silang ‘Kayoʼy hindi ko mga mamamayan,’</para>
  <para style="q2">silaʼy tatawaging, ‘Mga anak ng Dios na buhay.’ <verse number="11" style="v"/>Magkakasamang muli ang mga mamamayan ng Juda at ng Israel, at pipili sila ng iisang pinuno. Muli silang uunlad sa kanilang lupain. Napakasaya ng araw na iyon para sa mga taga-Jezreel.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Kaya tawagin ninyo ang inyong kapwa Israelita na ‘Aking mga mamamayan’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:1 </char><char style="fq" closed="false">Aking mga mamamayan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Ami.</char></note> at ‘Kinaawaan.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:1 </char><char style="fq" closed="false">Kinaawaan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Ruhama.</char></note></para>
  <para style="s1">Sumama sa Ibang Lalaki si Gomer</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>“<char style="add">Mga anak,</char> sawayin ninyo ang inyong ina dahil iniwan na niya ako na kanyang asawa. Sabihin ninyo na dapat tigilan na niya ang pangangalunya. <verse number="3" style="v"/>Kung hindi siya titigil ay huhubaran ko siya, at ang kahubaran niya ay gaya noong siya ay isinilang. Gagawin ko siyang parang disyerto o ilang, at pababayaang mamatay sa uhaw. <verse number="4-5" style="v"/>At kayong mga anak niya ay hindi ko kaaawaan, dahil mga anak kayo ng babaeng nangangalunya. Nakakahiya ang ginagawa ng inyong inang nagsilang sa inyo. Sinabi pa niya, ‘Hahabulin ko ang aking mga lalaki na nagbibigay sa akin ng pagkain, tubig, telang lana at linen, langis, at inumin.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>“Kaya babakuran ko siya ng matitinik na mga halaman para hindi siya makalabas. <verse number="7" style="v"/>Habulin man niya ang kanyang mga lalaki, hindi niya maaabutan. Hahanapin niya sila pero hindi rin niya makikita. Pagkatapos, sasabihin niya, ‘Babalik na lang ako sa asawa ko dahil higit na mabuti ang kalagayan ko noon sa piling niya kaysa sa ngayon.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>“Hindi niya naisip na ako ang nagbigay sa kanya ng mga butil, ng bagong katas ng ubas, langis, at maraming pilak at ginto na ginawang <char style="add">rebulto ni</char> Baal <char style="add">na kanilang dios-diosan</char>. <verse number="9" style="v"/>Kaya pagdating ng tag-ani ay babawiin ko ang mga butil at ang bagong katas ng ubas na aking ibinigay. Babawiin ko rin ang mga telang lana at linen na ibinigay ko na sanaʼy pantakip sa kanyang kahubaran. <verse number="10" style="v"/>At ngayon, ilalantad ko ang kanyang kahalayan sa harap ng kanyang mga lalaki, at walang makapagliligtas sa kanya mula sa aking mga kamay. <verse number="11" style="v"/>Wawakasan ko na ang lahat ng espesyal na araw ng pagsamba na ginagawa niya taun-taon, buwan-buwan, at linggu-linggo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:11 </char><char style="fq" closed="false">buwan-buwan, at linggu-linggo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Pista ng Pagsisimula ng Buwan at Araw ng Pamamahinga.</char></note> <verse number="12" style="v"/>Sisirain ko ang mga ubasan niya at mga puno ng igos na ibinayad daw sa kanya ng kanyang mga lalaki. Gagawin ko itong parang gubat at kakainin ng mga mababangis na hayop sa gubat ang mga bunga nito. <verse number="13" style="v"/>Parurusahan ko siya dahil may mga panahong nagsusunog siya ng mga insenso sa <char style="add">dios-diosang si</char> Baal. Nagsuot siya ng mga alahas at humabol sa kanyang mga lalaki, at kinalimutan niya ako. <char style="add">Ako,</char> ang <char style="nd">Panginoon</char>, ang nagsasabi nito.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>“Pero masdan mo, dadalhin ko siya sa ilang at <char style="add">muling</char> liligawan hanggang sa mapaibig ko siyang <char style="add">muli</char>. <verse number="15" style="v"/>Pagbalik namin, ibabalik ko sa kanya ang mga ubasan niya, at ang Lambak ng Acor<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:15 </char><char style="fq" closed="false">Acor</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang ibig sabihin, </char><char style="fqa" closed="false">kaguluhan.</char></note> ay gagawin kong daanan na magpapaalala ng magandang kinabukasan. At sasagutin niya ako katulad ng ginawa niya noong panahon ng kanyang kabataan, noong kinuha ko siya sa lupain ng Egipto.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char> <char style="add">sa mga Israelita</char>, “Sa araw na iyon <char style="add">ng inyong pagbabalik sa akin</char>, tatawagin ninyo ako na inyong asawa at hindi na ninyo ako tatawaging Baal.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:16 </char><char style="fq" closed="false">Baal</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Pangalan ito ng isang dios-diosan sa Canaan na ipinangalan din ng mga Israelita sa <char style="nd">Panginoon</char>. Ang Baal ay nangangahulugan din na “amo”.</char></note> <verse number="17" style="v"/>Hindi ko na hahayaang banggitin ninyo ang mga pangalan ni Baal. <verse number="18" style="v"/>Sa araw na iyon, makikipagkasundo ako sa lahat ng uri ng hayop <char style="add">na huwag nila kayong sasaktan</char>. Aalisin ko sa lupain ng Israel ang <char style="add">lahat ng sandata tulad ng mga</char> pana at espada. At dahil wala nang digmaan, matutulog kayong ligtas at payapa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>“Ituturing ko kayong asawa magpakailanman. Gagawin ko sa inyo ang matuwid at tama. Mamahalin ko kayo at kaaawaan. <verse number="20" style="v"/>Itatalaga ko sa inyo ang aking sarili nang buong katapatan, at kikilalanin <char style="add">na</char> ninyo <char style="add">ako bilang</char> <char style="nd">Panginoon</char>. <verse number="21" style="v"/>Sa araw na iyon, sasagutin ko ang mga dalangin ninyo. <char style="add">Ako,</char> ang <char style="nd">Panginoon</char>, ang nagsasabi nito. Magpapadala ako ng ulan upang tumubo sa lupa <verse number="22" style="v"/>ang mga trigo, ubas, at mga olibo para sa inyo na tinatawag na Jezreel.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:22 </char><char style="fq" closed="false">Jezreel</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Sina Jezreel (talatang 22), Lo Ruhama at Lo Ami (talatang 23) ay mga anak nina Hoseas at Gomer (1:3-9), pero ang kanilang mga pangalan dito ay mga tawag sa Israel.</char></note> <verse number="23" style="v"/>Patitirahin ko kayo sa inyong lupain bilang mga mamamayan ko. Kaaawaan ko kayong tinatawag na Lo Ruhama,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:23 </char><char style="fq" closed="false">Lo Ruhama</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang ibig sabihin, </char><char style="fqa" closed="false">hindi kinaawaan.</char></note> at tatawagin ko kayong aking mga mamamayan kayong tinatawag na Lo Ami.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:23 </char><char style="fq" closed="false">Lo Ami</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang ibig sabihin, </char><char style="fqa" closed="false">hindi ko mga mamamayan.</char></note> At sasabihin ninyo na ako ang inyong Dios.”</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Si Hoseas at ang Kanyang Asawa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char> sa akin, “Umalis ka at ipakita mong muli ang pagmamahal mo sa iyong asawa kahit na nangangalunya siya. Mahalin mo siya katulad ng pagmamahal ko sa mga mamamayan ng Israel kahit na sumasamba sila sa ibang mga dios at gustong maghandog <char style="add">sa kanila</char> ng mga tinapay na may mga pasas.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Kaya binili ko siya<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:2 </char><char style="fq" closed="false">binili ko siya</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Hindi matiyak kung siyaʼy kailangang bilhin. Iba-iba ang mga pakahulugan dito.</char></note> sa halagang 15 pirasong pilak at apat na sakong sebada.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:2 </char><char style="fq" closed="false">apat na sakong sebada</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Septuagint, </char><char style="fqa" closed="false">tatlong sakong sebada at ilang litrong alak.</char></note> <verse number="3" style="v"/>At sinabi ko sa kanya, “Makisama ka sa akin ng mahabang panahon, at huwag ka nang sumiping sa ibang lalaki. Kahit ako ay hindi muna sisiping sa iyo.” <verse number="4" style="v"/>Nangangahulugan ito na sa mahabang panahon ang mga Israelita ay mawawalan ng hari, pinuno, mga handog, alaalang bato, espesyal na damit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:4 </char><char style="fq" closed="false">espesyal na damit</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">efod.</char></note> <char style="add">sa panghuhula</char>, at mga dios-diosan. <verse number="5" style="v"/>Pero sa bandang huli, magbabalik-loob silang muli sa <char style="nd">Panginoon</char> nilang Dios at sa <char style="add">lahi ni</char> David na kanilang hari. Buong paggalang silang lalapit sa <char style="nd">Panginoon</char> dahil sa kanyang kabutihan.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Paratang ng <char style="nd">Panginoon</char> Laban sa Israel at sa Kanyang mga Pari</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Kayong mga Israelitang naninirahan sa lupain <char style="add">ng Israel</char>, pakinggan ninyo ang paratang ng <char style="nd">Panginoon</char> laban sa inyo: “Wala ni isa man sa inyong lupain ang tapat, nagmamahal, at kumikilala sa akin. <verse number="2" style="v"/>Sa halip, laganap ang paggawa ng masama sa kapwa, pagsisinungaling, pagpatay, pagnanakaw at pangangalunya. Laganap ito kahit saan, at sunud-sunod ang patayan. <verse number="3" style="v"/>Dahil dito, natutuyo ang inyong lupain at ang mga naninirahan doon ay namamatay, pati mga hayop – ang lumalakad, lumilipad, at ang lumalangoy.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>“Pero walang dapat sisihin at usigin kundi kayong mga pari. <verse number="5" style="v"/>Kayo at ang mga propeta ay mapapahamak sa araw man o sa gabi pati ang inyong mga ina.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:5 </char><char style="fq" closed="false">mga ina</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">ina, </char><char style="ft" closed="false">na ang ibig sabihin, </char><char style="fqa" closed="false">ang bansang Israel.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>“Napapahamak ang aking mga mamamayan dahil kulang ang kaalaman nila <char style="add">tungkol sa akin</char>. Sapagkat kayo mismong mga pari ay tinanggihan ang kaalamang ito, kaya tinatanggihan ko rin kayo bilang mga pari ko. Kinalimutan ninyo ang Kautusan ko kaya kalilimutan ko rin ang mga anak ninyo. <verse number="7" style="v"/>Habang dumarami kayong mga pari, dumarami rin ang mga kasalanan ninyo sa akin. Kaya ang inyong ipinagmamalaki ay gagawin kong kahihiyan.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:7 </char><char style="fq" closed="false">Kaya … kahihiyan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Ipinagpalit ninyo ang inyong maluwalhating </char><char style="ft" closed="false">Dios </char><char style="fqa" closed="false">sa nakakahiyang </char><char style="ft" closed="false">Mga dios-diosan.</char></note> <verse number="8" style="v"/>Gusto ninyong magkasala ang aking mga mamamayan para makakain kayo mula sa kanilang mga handog sa paglilinis.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:8 </char><char style="ft" closed="false">Ayon sa Lev. 6:26; 10:17, may bahagi ang mga pari sa ganitong uri ng handog.</char></note> <verse number="9" style="v"/>Kaya kung paano ko parurusahan ang mga mamamayan, parurusahan ko rin kayong mga pari.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:9 </char><char style="fq" closed="false">Kaya … pari</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Kung gaano kasama ang mga pari, ganoon din ang mga mamamayan.</char></note> Parurusahan ko kayo dahil sa inyong mga gawa. <verse number="10" style="v"/>Kumakain nga kayo pero hindi kayo nabubusog. Sumasamba kayo sa mga dios-diosan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:10 </char><char style="fq" closed="false">Sumasamba kayo sa mga dios-diosan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Nangangalunya kayo. </char><char style="ft" closed="false">Ganito ang ginagawa ni Gomer na asawa ni Hoseas. At itong si Gomer ay kumakatawan sa bansang Israel.</char></note> para magkaanak kayo. Pero hindi kayo magkakaanak dahil itinakwil ninyo ako <verse number="11" style="v"/>upang sumamba sa mga dios-diosan.</para>
  <para style="s1">Isinusumpa ng Dios ang Pagsamba sa mga Dios-diosan</para>
  <para style="p">“Mga mamamayan ko, ang bago at lumang alak ay nakakasira ng inyong pang-unawa. <verse number="12" style="v"/>Sumasangguni kayo sa dios-diosang kahoy, at ayon na rin sa inyo, sumasagot ito. Iniligaw kayo ng mga espiritung tumutulak sa inyo para sumamba sa mga dios-diosan, kaya tinalikuran ninyo ako tulad ng babaeng nangalunya. <verse number="13" style="v"/>Naghahandog kayo sa tuktok ng mga bundok at mga burol, sa ilalim ng matataas at mayayabong na mga kahoy, dahil masarap lumilim doon. Kaya ang inyong mga anak na babae ay nakikipagsiping sa mga lalaki at ang inyong mga manugang na babae ay nangangalunya. <verse number="14" style="v"/>Pero hindi ko sila parurusahan sa kanilang ginagawang masama, dahil kayong mga lalaki ay nakikipagsiping din sa mga babaeng bayaran sa templo at kasama pa nilang naghahandog sa mga dios-diosan. Kaya dahil kayoʼy mga mangmang <char style="add">sa katotohanan</char>, mapapahamak kayo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>“Mga taga-Israel, kahit na akoʼy tinalikuran ninyo tulad ng babaeng nangalunya, huwag na ninyong idamay ang mga taga-Juda.</para>
  <para style="p">“At kayong mga taga-Juda, huwag kayong pumunta sa Gilgal at sa Bet Aven<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:15 </char><char style="fq" closed="false">Bet Aven</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang ibig sabihin, </char><char style="fqa" closed="false">bahay ng kasamaan. </char><char style="ft" closed="false">Ito ang tawag sa lugar ng Betel bilang pagkutya. Ang ibig sabihin ng Betel ay “bahay ng Dios.”</char></note> para sumamba sa akin o gumawa ng mga pangako sa aking pangalan. <verse number="16" style="v"/>Sapagkat matigas ang ulo ng mga taga-Israel katulad ng dumalagang baka na ayaw sumunod. Kaya paano ko sila mababantayan tulad ng mga tupang nasa pastulan? <verse number="17" style="v"/>Sumamba sila<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:17 </char><char style="fq" closed="false">sila</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Efraim. </char><char style="ft" closed="false">Isa ito sa mga lahi sa kaharian ng Israel, pero sa aklat na ito ang tinutukoy ay ang buong kaharian ng Israel.</char></note> sa mga dios-diosan kaya pabayaan <char style="add">na lang</char> sila. <verse number="18" style="v"/>Pagkatapos nilang uminom ng inuming nakakalasing, nakikipagsiping sila sa mga babae. Gustong-gusto ng kanilang mga pinuno ang gumawa ng mga nakahihiyang bagay. <verse number="19" style="v"/>Kaya lilipulin sila na parang tinatangay ng malakas na hangin, at mapapahiya sila dahil sa kanilang paghahandog sa mga dios-diosan.”</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="add">Sinabi pa ng <char style="nd">Panginoon</char>,</char> “Makinig kayo, mga mamamayan ng Israel, pati na kayong mga pari at sambahayan ng hari, dahil ang hatol na ito ay laban sa inyo: Para kayong bitag, dahil ipinahamak ninyo ang mga mamamayan ng Mizpa at Tabor. <verse number="2" style="v"/>Nagrerebelde kayo sa akin at gusto ninyong pumatay, kaya didisiplinahin ko kayong lahat. <verse number="3" style="v"/>Alam ko ang lahat ng tungkol sa inyo na mga taga-Israel.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:3 </char><char style="fq" closed="false">Israel</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Efraim. </char><char style="ft" closed="false">Makikita rin ang salitang Efraim sa talatang 5, 9, 11-14 sa Hebreo. Tingnan ang “footnote” sa 4:17.</char></note> Wala kayong maililihim sa akin. Sumasamba kayo sa mga dios-diosan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:3 </char><char style="fq" closed="false">Sumasamba kayo sa mga dios-diosan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Nangangalunya kayo.</char></note> kaya naging marumi kayo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>“Ang inyong <char style="add">masasamang</char> gawain ang pumipigil sa inyo upang magbalik-loob sa akin na inyong Dios. Sapagkat nasa puso ninyo ang espiritung <char style="add">nag-uudyok sa inyo</char> para sumamba sa mga dios-diosan, at hindi ninyo ako kinikilalang <char style="nd">Panginoon</char>. <verse number="5" style="v"/>Ang pagmamataas ninyo ay nagpapatunay na dapat kayong parusahan. At dahil sa mga kasalanan nʼyo, mapapahamak kayo, kayong mga taga-Israel kasama ang mga taga-Juda. <verse number="6" style="v"/>Maghahandog kayo ng mga tupa, kambing, at mga baka sa paglapit ninyo sa akin. Pero hindi ninyo mararanasan ang presensya ko dahil itinakwil ko na kayo. <verse number="7" style="v"/>Nagtaksil kayo sa akin, dahil nagkaanak kayo sa labas. Kaya lilipulin ko kayo at sisirain ko ang lupain ninyo sa loob lamang ng isang buwan.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:7 </char><char style="fq" closed="false">sa loob lamang ng isang buwan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">sa Pista ng Pagsisimula ng Buwan.</char></note></para>
  <para style="s1">Ang Labanan ng Juda at Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>“Hipan ninyo ang mga trumpeta <char style="add">para bigyang babala ang mga tao</char> sa Gibea at Rama! Iparinig ang sigaw ng digmaan sa Bet Aven! Magbantay kayo, kayong mga mamamayan ng Benjamin.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:8 </char><char style="fq" closed="false">mga mamamayan ng Benjamin</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang Gibea, Rama at Bet Aven ay mga bahagi ng lahi ni Benjamin (Josue 18:21-28).</char></note> <verse number="9" style="v"/>Mawawasak ang Israel sa araw ng pagpaparusa. Tiyak na mangyayari ang sinasabi ko laban sa mga lahi ng Israel! <verse number="10" style="v"/>Ang mga pinuno ng Juda ay katulad ng taong naglilipat ng muhon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:10 </char><char style="fq" closed="false">muhon</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Tanda ng hangganan ng lupa. Sa Ingles, </char><char style="fqa" closed="false">“landmark” </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">“boundary marker.”</char></note> <char style="add">dahil inagaw nila ang lupain ng Israel</char>. Kaya ibubuhos ko sa kanila ang aking galit na parang baha. <verse number="11" style="v"/>Ginigipit at winawasak ang Israel dahil pinarurusahan ko siya. Sapagkat patuloy siyang sumusunod sa mga dios-diosan. <verse number="12" style="v"/>Ang katulad koʼy insektong ngumangatngat sa Israel at sa Juda.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>“Nang makita ng mga taga-Israel at taga-Juda ang kanilang masamang kalagayan,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:13 </char><char style="fq" closed="false">masamang kalagayan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">karamdaman at sugat.</char></note> humingi ng tulong ang Israel sa makapangyarihang hari ng Asiria. Pero hindi ito makakatulong sa kanila.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:13 </char><char style="fq" closed="false">hindi ito makakatulong sa kanila</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">hindi siya makakapagpagaling ng kanilang sugat.</char></note> <verse number="14" style="v"/>Sapagkat sasalakayin kong parang leon ang Israel at ang Juda. Ako mismo ang lilipol sa kanila. Dadalhin ko sila <char style="add">sa ibang bansa</char> at walang makapagliligtas sa kanila. <verse number="15" style="v"/>Pagkatapos, babalik ako sa aking lugar hanggang sa aminin nila ang kanilang mga kasalanan. At sa kanilang paghihirap ay lalapit sila sa akin.”</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Hindi Tapat ang Pagsisisi ng Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="add">Nag-usap-usap ang mga taga-Israel. Sabi nila,</char> “Halikayo! Magbalik-loob tayo sa <char style="nd">Panginoon</char>. Sinaktan niya tayo, kaya siya rin ang magpapagaling sa atin. <verse number="2" style="v"/>Para tayong mga patay na agad niyang bubuhayin. Hindi magtatagal,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:2 </char><char style="fq" closed="false">agad … magtatagal</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">pagkatapos ng ikalawang araw o sa ikatlong araw.</char></note> at ibabangon niya tayo para mamuhay sa kanyang presensya. <verse number="3" style="v"/>Pagsikapan nating makilala ang <char style="nd">Panginoon</char>. Siyaʼy tiyak na darating, kasintiyak ng pagsikat ng araw. Darating siya na parang ulan na didilig sa mga lupain.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>
    <char style="add">Pero sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char>,</char> “O Israel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:4 </char><char style="fq" closed="false">Israel</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Efraim. </char><char style="ft" closed="false">Makikita rin ang salitang Efraim sa Hebreo sa talatang 10. Tingnan ang “footnote” sa 4:17.</char></note> at Juda, ano ang gagawin ko sa inyo? Ang pag-ibig ninyo sa akin ay parang ambon o hamog sa umaga na madaling mawala. <verse number="5" style="v"/>Kaya nga binalaan ko kayo sa pamamagitan ng mga propeta na kayoʼy mapapahamak at mamamatay. Hahatulan ko kayo na kasimbilis ng kidlat. <verse number="6" style="v"/>Sapagkat hindi ang <char style="add">inyong mga</char> handog ang nais ko, kundi ang <char style="add">inyong</char> pagmamahal.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:6 </char><char style="fq" closed="false">pagmamahal</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Maaaring ang ibig sabihin, </char><char style="fqa" closed="false">pagmamahal sa Dios; </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">pagmamahal sa kapwa.</char></note> Mas nanaisin ko pang kilalanin <char style="add">ninyo</char> ako kaysa sa <char style="add">mag-alay kayo ng</char> mga handog na sinusunog. <verse number="7" style="v"/>Pero tulad ni Adan, sinira ninyo ang kasunduan <char style="add">natin</char>. Nagtaksil kayo sa akin diyan <char style="add">sa inyong lugar</char>.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:7 </char><char style="fq" closed="false">Pero tulad ni Adan … sa inyong lugar</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Sa lugar ng Adan … sa lugar na iyon.</char></note> <verse number="8" style="v"/>Ang bayan ng Gilead ay tirahan ng masasamang tao at mga mamamatay-tao. <verse number="9" style="v"/>Ang inyong mga pari ay parang mga tulisan na nag-aabang ng kanilang mabibiktima. Pumapatay sila sa daang patungo sa Shekem,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:9 </char><char style="fq" closed="false">Shekem</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Isa ito sa mga bayan kung saan maaaring magtago ang sinumang makapatay ng tao nang hindi sinasadya, at doon ay walang sinumang makakagalaw sa kanya.</char></note> at gumagawa ng marami pang nakakahiyang gawain. <verse number="10" style="v"/>Mga taga-Israel, kakila-kilabot ang nakita ko sa inyo. Sumasamba kayo sa mga dios-diosan, kaya naging marumi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:10 </char><char style="fq" closed="false">marumi</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang ibig sabihin, </char><char style="fqa" closed="false">hindi na maaaring makabahagi sa mga seremonya sa templo.</char></note> kayo. <verse number="11" style="v"/>Kayo ring mga taga-Juda ay nakatakda nang parusahan.</para>
  <para style="p">“Gusto ko sanang ibalik ang mabuting kalagayan ng aking mga mamamayan.”</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Gusto ko sanang pagalingin ang mga taga-Israel. Pero ang nakikita ko sa kanila<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:1 </char><char style="fq" closed="false">kanila</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Efraim at Samaria. </char><char style="ft" closed="false">Kumakatawan sila rito sa buong kaharian ng Israel.</char></note> ay ang kanilang mga kasamaan. Nandaraya sila, pinapasok <char style="add">ang mga bahay</char> para nakawan, at nanghoholdap sa mga daan. <verse number="2" style="v"/>Hindi nila naiisip na hindi ko nakakalimutan ang kanilang mga kasamaan. Hanggang ngayon ay nakatali pa sila sa kanilang mga kasalanan at nakikita kong lahat ito. <verse number="3" style="v"/>Napapasaya nila ang <char style="add">kanilang</char> hari at mga pinuno sa kanilang kasamaan at kasinungalingan. <verse number="4" style="v"/>Lahat silaʼy mga taksil.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:4 </char><char style="fq" closed="false">taksil</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">nangangalunya. </char><char style="ft" closed="false">Maaari rin na ang ibig sabihin nito ay sumasamba sila sa mga dios-diosan.</char></note> Para silang mainit na pugon na ang apoy ay hindi na kailangang paningasin ng panadero mula sa oras ng pagmamasa ng harina hanggang sa itoʼy umalsa. <verse number="5" style="v"/>Nang dumating ang kaarawan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:5 </char><char style="fq" closed="false">kaarawan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">araw ng pagkokorona.</char></note> ng kanilang<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:5 </char><char style="fq" closed="false">kanilang</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ito ang nasa Targum. Sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">ating.</char></note> hari, nilasing nila ang mga opisyal nito. At pati ang hari ay nakipag-inuman na rin sa <char style="add">kanyang</char> mga mapanghusga <char style="add">na mga opisyal</char>. <verse number="6" style="v"/>At habang papalapit sila <char style="add">sa hari at sa kanyang mga opisyal para patayin</char>, nagniningas ang kanilang galit na parang mainit na pugon. Bago pa sila sumalakay, magdamag ang kanilang pagtitimpi ng kanilang galit, kaya kinaumagahan para na itong nagniningas na apoy. <verse number="7" style="v"/>Galit na galit silang lahat na para ngang nagniningas na pugon. Kaya pinatay nila ang kanilang mga pinuno. Bumagsak lahat ang kanilang mga hari, pero wala ni isa man sa kanila ang humingi ng tulong sa akin.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>“Nakikisalamuha ang Israel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:8 </char><char style="fq" closed="false">Israel</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Efraim. </char><char style="ft" closed="false">Makikita rin ang salitang Efraim sa Hebreo sa talatang 11. Tingnan ang footnote sa 4:17.</char></note> sa ibang bansa. <char style="add">Silaʼy walang pakinabang</char> tulad ng <char style="add">nilutong</char> manipis na tinapay na nakalimutang baligtarin.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:8 </char><char style="fq" closed="false">nakalimutang baligtarin</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Maaaring ang ibig sabihin ay nasunog o hilaw ang kabila.</char></note> <verse number="9" style="v"/>Inuubos ng mga taga-ibang bansa ang kanilang kakayahan, pero hindi nila ito namamalayan; katulad sila ng isang tao na pumuputi na ang buhok pero hindi niya ito napapansin. <verse number="10" style="v"/>Ang kanilang pagmamataas ay nagpapatunay na dapat silang parusahan. Pero kahit nangyayari ang lahat ng ito sa kanila, hindi pa rin sila nagbalik-loob at lumapit sa akin na kanilang Dios. <verse number="11" style="v"/>Para silang kalapati na kaydaling lokohin at walang pang-unawa. Humingi sila ng tulong sa Egipto at Asiria. <verse number="12" style="v"/>Pero habang pumaparoon sila, pipigilan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:12 </char><char style="fq" closed="false">pipigilan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">lilipulin; </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">ipapabihag.</char></note> ko sila na parang ibon na nahuli sa lambat at hinila pababa. Parurusahan ko sila ayon sa aking sinabi sa kanilang pagtitipon. <verse number="13" style="v"/>Nakakaawa sila dahil lumayo sila sa akin. Lilipulin ko sila dahil naghimagsik sila sa akin. Gusto ko sana silang iligtas, pero nagsalita sila ng kasinungalingan tungkol sa akin. <verse number="14" style="v"/>Hindi tapat ang kanilang pagtawag sa akin. Umiiyak sila sa kanilang mga higaan at sinasaktan ang sarili<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:14 </char><char style="fq" closed="false">sinasaktan ang sarili</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ito ang nasa Septuagint. Sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">nagtitipon sila.</char></note> habang humihingi ng pagkain at inumin sa mga dios-diosan. <verse number="15" style="v"/>Dinisiplina ko sila upang maging matatag, pero nagbalak pa rin sila ng masama laban sa akin. <verse number="16" style="v"/>Lumapit sila sa <char style="add">mga</char> bagay na walang kabuluhan.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:16 </char><char style="fq" closed="false">mga bagay na walang kabuluhan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ito ang nasa Septuagint at sa Syriac, pero hindi malinaw sa Hebreo. Maaaring ang “mga bagay na walang kabuluhan” ay mga dios-diosan.</char></note> Para silang panang baluktot <char style="add">na walang silbi</char>. Mamamatay sa digmaan ang kanilang mga pinuno dahil wala silang galang kapag nagsasalita. At dahil dito, kukutyain sila ng mga taga-Egipto.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Pinarusahan ng Dios ang Israel Dahil sa Kanilang Pagsamba sa mga Dios-diosan</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Hipan ninyo ang trumpeta upang bigyang babala ang aking mga mamamayan, ang <char style="add">Israel na itinuturing kong</char> tahanan,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:1 </char><char style="fq" closed="false">Israel … tahanan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">templo ko.</char></note> na lulusubin sila ng kalaban na kasimbilis ng agila. Sapagkat sinira nila ang kasunduan ko <char style="add">sa kanila</char> at nilabag nila ang aking Kautusan. <verse number="2" style="v"/>Nagsusumamo sila sa akin, ‘Dios ng Israel, kinikilala ka namin.’ <verse number="3" style="v"/>Pero itinakwil nila ang mabuti, kaya hahabulin sila ng kanilang kalaban. <verse number="4" style="v"/>Pumili sila ng mga hari at mga opisyal na hindi ko pinili. Gumawa sila ng mga dios-diosan mula sa kanilang mga pilak at ginto, <char style="add">at ang mga ito</char> ang nagdala sa kanila sa kapahamakan. <verse number="5" style="v"/>Itinatakwil ko<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:5 </char><char style="fq" closed="false">ko</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">niya.</char></note> ang dios-diosang baka ng mga taga-Samaria. Galit na galit ako sa kanila. Hanggang kailan sila mananatiling marumi? <verse number="6" style="v"/>Ang dios-diosang baka ng Samaria ay ginawa lamang ng mga platero na taga-Israel. Hindi iyon Dios! Tiyak na dudurugin iyon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>“Para silang naghahasik ng hangin at nag-aani ng buhawi.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:7 </char><char style="fq" closed="false">Para … buhawi</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Maaaring ang ibig sabihin nito, dahil sa kanilang mga ginagawa na walang kabuluhan, matinding parusa ang igaganti sa kanila.</char></note> Para ring trigo na walang uhay, kaya walang makukuhang pagkain. At kung mamumunga man, taga-ibang bansa naman ang lalamon nito. <verse number="8" style="v"/>Ang Israel ay parang nilamon ng ibang bansa. At ngayong nakikisalamuha na siya sa kanila, para na siyang kasangkapang walang silbi. <verse number="9" style="v"/>Para siyang asnong-gubat na nag-iisa at naliligaw. Humingi siya ng tulong sa Asiria; binayaran niya<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:9 </char><char style="fq" closed="false">niya</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Efraim. </char><char style="ft" closed="false">Makikita rin ang salitang Efraim sa Hebreo sa talatang 11. Tingnan ang “footnote” sa 4:17.</char></note> ang kanyang mga kakamping bansa para ipagtanggol siya. <verse number="10" style="v"/>Pero kahit na nagpasakop siya sa mga bansang iyon, titipunin ko ngayon ang kanyang mga mamamayan at parurusahan. At magsisimula na ang kanilang paghihirap sa pang-aapi ng isang hari at ng mga opisyal<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:10 </char><char style="fq" closed="false">isang hari at ng mga opisyal</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">mga hari at mga opisyal; </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">makapangyarihang hari.</char></note> niya. <verse number="11" style="v"/>Nagpagawa nga sila ng maraming altar para sa mga handog sa paglilinis, pero doon din sila gumawa ng kasalanan. <verse number="12" style="v"/>Marami akong ipinasulat na kautusan para sa kanila, pero ang mga itoʼy itinuring nilang para sa iba at hindi para sa kanila. <verse number="13" style="v"/>Naghahandog sila sa akin at kinakain nila ang karneng handog,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:13 </char><char style="fq" closed="false">kinakain … handog</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ayon sa Lev. 7:11-18, ang karne na inialay bilang handog para sa mabuting relasyon ay kakainin ng pamilya ng naghandog at ng mga pari.</char></note> pero hindi ako nalulugod sa kanila. At ngayon aalalahanin ko ang kanilang kasamaan at parurusahan ko sila dahil sa kanilang mga kasalanan. Babalik sila sa Egipto. <verse number="14" style="v"/>Kinalimutan ng mga taga-Israel ang lumikha sa kanila. Sila at ang mga taga-Juda ay nagtayo ng mga palasyo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:14 </char><char style="fq" closed="false">palasyo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">templo.</char></note> at maraming napapaderang bayan. Pero susunugin ko ang kanilang mga lungsod at ang matitibay na bahagi nito.”</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Parusa sa Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="add">Sinabi ni Hoseas,</char> “Kayong mga taga-Israel, tigilan na ninyo ang inyong mga pagdiriwang katulad ng ginagawa ng mga taga-ibang bansa. Sapagkat sumasamba kayo sa mga dios-diosan at lumalayo sa inyong Dios. Kahit saang giikan ng trigo ay ipinagdiriwang ninyo ang mga ani na itinuturing ninyong bayad sa inyo ng mga dios-diosan dahil sa inyong pagsamba sa kanila. <verse number="2" style="v"/>Pero sa bandang huli, mauubusan kayo ng mga trigo at bagong katas ng ubas. <verse number="3" style="v"/>Lilisanin ninyo <char style="add">ang Israel,</char> ang lupain ng <char style="nd">Panginoon</char>, at babalik kayo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:3 </char><char style="fq" closed="false">kayo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Efraim. </char><char style="ft" closed="false">Makikita rin ang salitang Efraim sa Hebreo sa talatang 8, 11, 13 at 16. Tingnan ang “footnote” sa 4:17.</char></note> sa Egipto, at <char style="add">ang iba sa inyo ay pupunta</char> sa Asiria, at doon ay kakain kayo ng mga pagkaing itinuturing ninyong marumi. <verse number="4" style="v"/>Hindi na kayo papayagang maghandog ng inumin sa <char style="nd">Panginoon</char>. Maghandog man kayo ng mga handog ay hindi rin siya malulugod. At ang sinumang kumain ng mga handog na iyan ay ituturing na marumi dahil katulad ito ng pagkain sa bahay ng namatayan.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:4 </char><char style="fq" closed="false">At ang sinumang … namatayan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang pagkain sa bahay ng namatayan ay itinuturing na marumi ng mga Israelita. Sapagkat ang lugar na kinaroroonan ng patay ay naging marumi, at ang lahat na naroroon ay itinuturing ding marumi. Tingnan sa Bil. 19:14.</char></note> Ang inyong mga pagkain ay para lamang sa inyong sarili at hindi maaaring ihandog sa templo ng <char style="nd">Panginoon</char>. <verse number="5" style="v"/><char style="add">Kung ganoon,</char> ano ngayon ang inyong gagawin kapag dumating ang mga espesyal na araw ng pagsamba o mga pista upang parangalan ang <char style="nd">Panginoon</char>? <verse number="6" style="v"/>Kahit na makatakas kayo sa kapahamakan, titipunin pa rin kayo sa Egipto at ililibing sa Memfis.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:6 </char><char style="fq" closed="false">Memfis</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Isang siyudad sa Egipto na may tanyag na mga libingan.</char></note> Matatakpan ng mga damo at matitinik na halaman ang inyong mga mamahaling kagamitang pilak at ang inyong mga tolda.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>“Mga taga-Israel, dumating na ang araw ng inyong kaparusahan, ang araw na gagantihan kayo sa inyong mga ginawa. At tiyak na malalaman ninyo <char style="add">na dumating na nga ito. Sinasabi ninyo</char>, ‘Ang propetang iyan ay hangal, isang lingklod ng Dios na nasisiraan ng ulo.’ <char style="add">Sinasabi ninyo iyon</char> dahil marami na kayong mga kasalanan at galit kayo sa akin. <verse number="8" style="v"/>Bilang propeta, kasama ko ang Dios sa pagbabantay sa inyo na mga taga-Israel. Pero kahit saan ako pumunta ay nais ninyo akong ipahamak; para akong ibon na gusto ninyong mahuli sa bitag. Galit sa <char style="add">akin ang mga tao sa Israel, na itinuturing ng</char> Dios na kanyang tahanan.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:8 </char><char style="fq" closed="false">sa Israel … tahanan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">sa templo ng aking Dios.</char></note> <verse number="9" style="v"/>Napakasama na ninyo tulad ng mga lalaki noon sa Gibea.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:9 </char><char style="fq" closed="false">mga lalaki noon sa Gibea</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ginahasa nila at pinatay ang isang babae. (Tingnan ang Hukom 19.)</char></note> Aalalahanin ng Dios ang inyong mga kasamaan, at parurusahan niya kayo sa inyong mga kasalanan.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>
    <char style="add">Sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char>,</char> “Mga taga-Israel, noong piliin ko<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:10 </char><char style="fq" closed="false">noong piliin ko</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">noong nakita ko.</char></note> ang mga ninuno ninyo <char style="add">na maging aking mga mamamayan, tuwang-tuwa ako</char>. Gaya <char style="add">ng taong tuwang-tuwa</char> nang makakita ng ubas na tumubo sa disyerto o nang makakita ng unang bunga ng puno ng igos. Pero nang pumunta sila sa Baal Peor, itinalaga nila ang kanilang sarili sa mga nakakasuklam na dios-diosan, at naging gaya sila ng mga kasuklam-suklam na dios-diosang iyon na kanilang iniibig. <verse number="11" style="v"/>Mga taga-Israel, mawawala ang inyong kadakilaan na parang ibong lumipad. Wala nang mabubuntis at wala ring manganganak <char style="add">sa inyong mga kababaihan</char>. <verse number="12" style="v"/>At kung may manganganak man, kukunin ko ang mga anak nila at magluluksa kayo. Nakakaawa naman kayo kapag iniwan ko na kayo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>“Ang tingin ko sa inyo noon ay parang palmang tumutubo sa matabang lupa. Pero ngayon, kailangang dalhin ninyo ang inyong mga anak sa digmaan para mamatay.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>
    <char style="add">Sinabi ni Hoseas:</char> <char style="nd">Panginoon</char>, ganoon nga po ang gawin nʼyo sa inyong mga mamamayan. Loobin nʼyo pong hindi magkaanak at makapagpasuso ang mga kababaihan nila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>
    <char style="add">Sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char>,</char> “Ang lahat ng kasamaan ng aking mga mamamayan ay nagsimula sa Gilgal. Doon pa lang ay kinapootan ko na sila. At dahil sa kanilang kasamaan, palalayasin ko sila sa <char style="add">lupain ng Israel na</char> aking tahanan. Hindi ko na sila mamahalin. Naghimagsik sa akin ang lahat ng kanilang mga pinuno. <verse number="16" style="v"/>Para silang tanim na natuyo ang ugat kaya hindi namumunga. At kahit mabuntis man sila, papatayin ko ang mga minamahal nilang anak.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>
    <char style="add">Sinabi ni Hoseas,</char> “Itatakwil ng aking Dios ang mga taga-Israel dahil hindi sila sumunod sa kanya. Kaya mangangalat sila sa ibaʼt ibang bansa.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Ang mga taga-Israel noon ay parang tanim na ubas na mayabong at hitik sa bunga. Pero habang umuunlad sila, dumarami rin ang ipinapatayo nilang altar at pinapaganda nila ang alaalang bato na sinasamba nila. <verse number="2" style="v"/>Mapanlinlang sila,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:2 </char><char style="fq" closed="false">Mapanlinlang sila</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Madaling magbago ang kanilang isip.</char></note> at ngayon dapat na nilang pagdusahan ang kanilang mga kasalanan. Gigibain ng <char style="nd">Panginoon</char> ang mga altar nila at mga alaalang bato. <verse number="3" style="v"/>Siguradong sasabihin nila sa bandang huli, ‘Wala kaming hari dahil wala kaming takot sa <char style="nd">Panginoon</char>. Pero kahit na may hari kami, wala rin itong magagawang mabuti para sa amin.’ <verse number="4" style="v"/>Puro salita lang sila<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:4 </char><char style="fq" closed="false">sila</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang mga dating hari o ang mga tao.</char></note> <char style="add">pero hindi naman nila tinutupad</char>. Nanunumpa sila ng kasinungalingan at gumagawa ng kasunduan <char style="add">na hindi naman nila tinutupad</char>. Kaya ang katarungan ay parang nakakalasong damo na tumutubo sa binungkal na lupain.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>“Matatakot ang mga mamamayan ng Samaria dahil mawawala ang mga dios-diosang guya sa Bet Aven. Sila at ang kanilang mga pari na nagagalak sa kagandahan ng mga dios-diosan nila ay iiyak dahil kukunin iyon sa kanila <verse number="6" style="v"/>at dadalhin sa Asiria at ireregalo sa dakilang hari roon. Mapapahiya ang Israel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:6 </char><char style="fq" closed="false">Israel</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Efraim. </char><char style="ft" closed="false">Isa ito sa mga lahi sa kaharian ng Israel, pero sa aklat na ito ang tinutukoy ay ang buong kaharian ng Israel.</char></note> sa kanyang pagtitiwala sa mga dios-diosan.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:6 </char><char style="fq" closed="false">sa kanyang … dios-diosan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">sa payong sinunod niya.</char></note> <verse number="7" style="v"/>Mawawala ang kanyang<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:7 </char><char style="fq" closed="false">kanyang</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Samaria. </char><char style="ft" closed="false">Ito ang kabisera ng Israel at kumakatawan sa buong kaharian ng Israel. Tingnan ang “footnote” sa 4:15.</char></note> hari na parang kahoy na tinangay ng agos. <verse number="8" style="v"/>Gigibain ang mga sambahan sa mga matataas na lugar ng Aven,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:8 </char><char style="fq" closed="false">Aven</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ito rin ang Bet Aven o Betel.</char></note> na naging dahilan ng pagkakasala ng mga taga-Israel. Matatakpan ang kanilang mga altar ng matataas na damo at mga halamang may tinik. Sasabihin nila sa mga bundok at mga burol, ‘Tabunan ninyo kami!’ ”</para>
  <para style="s1">Hinatulan ang Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <char style="add">Sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char>,</char> “Kayong mga mamamayan ng Israel ay patuloy sa pagkakasala mula pa noong <char style="add">magkasala ang inyong mga ninuno roon</char> sa Gibea. Hindi kayo nagbago. Kaya kayong mga lahi ng masasama ay lulusubin sa Gibea. <verse number="10" style="v"/>Gusto ko na kayong parusahan. Kaya magsasanib ang mga bansa upang lusubin kayo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:10 </char><char style="fq" closed="false">upang lusubin kayo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">upang bihagin kayo.</char></note> dahil sa patuloy ninyong pagkakasala. <verse number="11" style="v"/><char style="add">Noon,</char> para kayong dumalagang baka na sinanay na gumiik at gustong-gusto ang gawaing ito. Pero ngayon, pahihirapan ko kayong mga taga-Israel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:11 </char><char style="fq" closed="false">Israel</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Efraim. </char><char style="ft" closed="false">Tingnan ang footnote sa 4:17.</char></note> at pati ang mga taga-Juda. Magiging tulad kayo ng dumalagang baka na sisingkawan ang makinis niyang leeg at pahihirapan sa paghila ng pang-araro. <verse number="12" style="v"/><char style="add">Sinabi ko sa inyo,</char> ‘Palambutin ninyo ang inyong mga puso tulad ng binungkal na lupa. Magtanim kayo ng katuwiran at mag-aani kayo ng pagmamahal. Sapagkat panahon na para magbalik-loob kayo sa akin hanggang sa aking pagdating, at pauulanan ko kayo ng tagumpay.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:12 </char><char style="fq" closed="false">tagumpay</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">kaligtasan.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>“Pero nagtanim kayo ng kasamaan, kaya nag-ani rin kayo ng kasamaan. Nagsinungaling kayo, at iyan ang bunga ng inyong kasamaan. At dahil sa nagtitiwala kayo sa sarili ninyong kakayahan, tulad halimbawa sa marami ninyong mga kawal, <verse number="14" style="v"/>darating ang digmaan sa inyong mga mamamayan at magigiba ang inyong mga napapaderang lungsod. Gagawin ng mga kalaban ninyo ang ginawa ni Shalman<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:14 </char><char style="fq" closed="false">Shalman</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Maaaring isang hari ng mga Moabita.</char></note> sa <char style="add">lungsod ng</char> Bet Arbel nang pagluray-lurayin niya ang mga ina at ang kanilang mga anak. <verse number="15" style="v"/>Ganyan din ang mangyayari sa inyong mga taga-Betel, dahil sukdulan na ang kasamaan ninyo. Sa pagbubukang-liwayway, siguradong mamamatay ang hari ng Israel.”</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Pag-ibig ng Dios sa Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="add">Sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char>,</char> “Minahal ko ang Israel noong kabataan niya.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:1 </char><char style="fq" closed="false">noong kabataan niya</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ito ang panahon na nasa disyerto o nasa Egipto ang Israel.</char></note> Itinuring ko siyang anak at tinawag ko siya mula sa Egipto.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:1 </char><char style="fq" closed="false">Itinuring … mula sa Egipto</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Tinawag ko ang aking anak mula sa Egipto.</char></note> <verse number="2" style="v"/>Pero ngayon, kahit na patuloy kong<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:2 </char><char style="fq" closed="false">kong</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ito ang nasa ibang mga teksto ng Septuagint. Sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">nila.</char></note> tinatawag ang mga mamamayan ng Israel, lalo pa silang lumayo sa akin.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:2 </char><char style="fq" closed="false">akin</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ito ang nasa ibang mga teksto ng Septuagint. Sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">kanila.</char></note> Naghahandog sila at nagsusunog ng mga insenso sa <char style="add">dios-diosang si</char> Baal. <verse number="3" style="v"/>Ako <char style="add">ang nag-alaga sa kanila</char>. Inakay ko sila<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:3 </char><char style="fq" closed="false">sila</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Efraim. </char><char style="ft" closed="false">Makikita rin ang salitang Efraim sa Hebreo sa talatang 8, 9 at 12. Tingnan ang “footnote” sa 4:17.</char></note> at tinuruang lumakad, pero hindi nila kinilala na ako ang kumalinga<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:3 </char><char style="fq" closed="false">kumalinga</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">nagpagaling.</char></note> sa kanila. <verse number="4" style="v"/>Pinatnubayan ko sila nang buong pagmamahal, tulad ng isang taong nag-aangat ng pamatok sa baka upang mapakain ito. <verse number="5" style="v"/>Pero dahil ayaw nilang bumalik sa akin, babalik sila sa Egipto, at paghaharian sila ng Asiria. <verse number="6" style="v"/>Lulusubin ng mga kalaban ang kanilang mga lungsod at sisirain ang mga tarangkahan ng pintuan nito. Wawakasan ng mga kaaway ang lahat nilang balak. <verse number="7" style="v"/>Nagpasyang lumayo sa akin ang aking mga mamamayan. Kaya kahit na sama-sama pa silang dumulog sa akin, hindi ko sila tutulungan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>“Mga taga-Israel, hindi ko kayo magagawang itakwil o pabayaan na lang. Hindi ko kayo magagawang <char style="add">lipulin nang lubusan</char> gaya ng ginawa ko sa <char style="add">mga lungsod ng</char> Adma at Zeboyim. Hindi matatanggap ng aking kalooban na gawin ko ito sa inyo. Awang-awa ako sa inyo. <verse number="9" style="v"/>Hindi ko na ipadarama ang matindi kong galit; hindi ko na gigibain ang Israel, dahil akoʼy Dios at hindi tao. Ako ang Banal na Dios na kasama ninyo. Hindi ako paparito sa inyo nang may galit.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>“Susunod kayo sa akin kapag umatungal ako na parang leon. At kapag umatungal na ako, dali-dali<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:10 </char><char style="fq" closed="false">dali-dali</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">manginginig.</char></note> kayong uuwi mula sa kanluran. <verse number="11" style="v"/>Mabilis<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:11 </char><char style="fq" closed="false">Mabilis</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Nanginginig.</char></note> kayong darating na parang mga ibon mula sa Egipto o parang mga kalapating mula sa Asiria. Pauuwiin ko kayong muli sa inyong mga tahanan. <char style="add">Ako,</char> ang <char style="nd">Panginoon</char>, ang nagsasabi nito.”</para>
  <para style="s1">Parurusahan ang Israel at ang Juda</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>
    <char style="add">Sinabi pa ng <char style="nd">Panginoon</char>,</char> “Palagi akong pinagsisinungalingan at niloloko ng mga taga-Israel. Ang mga taga-Juda ay patuloy na lumalayo sa akin, ang Dios na banal at tapat.”</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ang mga taga-Israel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:1 </char><char style="fq" closed="false">Israel</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Efraim. </char><char style="ft" closed="false">Tingnan ang “footnote” sa 4:17.</char></note> ay umaasa sa mga walang kwentang bagay. Buong araw nilang hinahabol ang mga bagay na nagdadala sa kanila sa kapahamakan. Lalo pa silang naging malupit at sinungaling. Nakikipagkasundo sila sa Asiria at <char style="add">sa Egipto, kung kaya</char> nireregaluhan nila ang Egipto ng langis.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>May mga paratang din ang <char style="nd">Panginoon</char> laban sa mga taga-Juda na lahi ni Jacob. Parurusahan niya sila ayon sa kanilang pag-uugali; gagantihan niya sila ayon sa kanilang mga ginawa. <verse number="3" style="v"/>Noong si Jacob <char style="add">na kanilang ninuno</char> ay nasa tiyan pa lamang ng kanyang ina, nais na niyang lampasan ang kanyang kakambal.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:3 </char><char style="fq" closed="false">nais … kakambal</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">hinahawakan niya ang sakong ng kanyang kapatid.</char></note> At <char style="add">noong lumaki na siya,</char> nakipagbuno siya sa Dios <verse number="4" style="v"/>sa pamamagitan ng anghel,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:4 </char><char style="fq" closed="false">anghel</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">sugo ng Dios.</char></note> at nagtagumpay siya. Umiiyak siya habang nagmamakaawang pagpalain siya ng anghel. Nakita niya ang Dios sa Betel, at doon nakipag-usap ang Dios sa kanya.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:4 </char><char style="fq" closed="false">kanya</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ito ang nasa Septuagint at sa Syriac. Sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">atin.</char></note> <verse number="5" style="v"/>Siya ang <char style="nd">Panginoong</char> Dios na Makapangyarihan sa lahat. <char style="nd">Panginoon</char> ang kanyang pangalan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Kaya kayong mga lahi ni Jacob, magbalik-loob na kayo sa Dios at ipakita ninyo ang pag-ibig at katarungan. At patuloy kayong magtiwala sa kanya.</para>
  <para style="s1">Dagdag na Sumbat ng <char style="nd">Panginoon</char> sa Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <char style="add">Sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char>,</char> “Mahilig mandaya ang mga negosyante ninyo. Gumagamit sila ng mga timbangang may daya. <verse number="8" style="v"/>Nagyayabang pa kayong mga taga-Israel at sinasabing, ‘Nakapag-ipon kami ng kayamanan at napakayaman na namin ngayon. Walang makapagsasabing yumaman kami sa masamang paraan, <char style="add">dahil</char> kasalanan ang gawin iyon.’ <verse number="9" style="v"/>Kaya ako, ang <char style="nd">Panginoon</char> ninyong Dios <char style="add">na naglabas sa inyo</char> sa Egipto, <char style="add">ay nagsasabi:</char> Patitirahin ko kayong muli sa mga kubol<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:9 </char><char style="ft" closed="false">kubol: </char><char style="ft" closed="false">sa Ingles, </char><char style="fqa" closed="false">“temporary shelter.”</char></note> gaya ng ginagawa ninyo noon sa panahon ng Pista ng Pagtatayo ng mga Kubol.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:9 </char><char style="ft" closed="false">Tingnan ang Lev. 23:41-43.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>“Nakipag-usap ako sa mga propeta at binigyan ko sila ng maraming pangitain. Sa pamamagitan nila, nagbabala ako sa inyo na mapapahamak kayo. <verse number="11" style="v"/>Pero patuloy pa rin ang mga taga-Gilead sa kanilang kasamaan, at sila ay naging walang kabuluhan. At ang mga taga-Gilgal naman ay naghahandog ng mga toro sa kanilang mga dios-diosan. Kaya gigibain ang kanilang mga altar at itoʼy magiging bunton ng mga bato na kinuha sa inararong bukirin.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“Tumakas si Jacob at pumunta sa Aram<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:12 </char><char style="fq" closed="false">Aram</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Isang lugar sa Mesopotamia.</char></note> at doon naglingkod bilang pastol para magkaasawa. <verse number="13" style="v"/>Sa pamamagitan ng propetang <char style="add">si Moises</char>, inilabas ko kayong mga Israelita sa Egipto at inalagaan. <verse number="14" style="v"/>Dahil marami kayong pinatay, ginalit ninyo ako na inyong Panginoon. Kaya parurusahan ko kayo at pagbabayarin sa paglapastangan ninyo sa akin.”</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Noong una, kapag nagsalita ang lahi ni Efraim, nanginginig sa takot ang ibang mga lahi ng Israel dahil tinitingala nila ang lahi ni Efraim. Pero nagkasala ang mga mamamayan nito dahil sumamba sila sa <char style="add">dios-diosang</char> si Baal. Kaya nga namatay<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:1 </char><char style="fq" closed="false">namatay</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">mamamatay.</char></note> sila. <verse number="2" style="v"/>Hanggang ngayon, kayo <char style="add">na tinatawag na Efraim</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:2 </char><char style="fq" closed="false">Efraim</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang ibig sabihin, </char><char style="fqa" closed="false">mga taga-Israel.</char></note> ay patuloy pa rin sa paggawa ng kasalanan.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:2 </char><char style="fq" closed="false">patuloy … kasalanan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">lalo pa ninyong pinatindi ang paggawa ng kasalanan.</char></note> Gumagawa kayo ng mga dios-diosan mula sa inyong mga pilak upang sambahin. Pero ang lahat ng ito ay gawa lamang ng tao at ayon lang sa kanyang naisip. Sinasabi pa ninyo na maghahandog kayo ng tao sa mga dios-diosang baka at hahalik sa mga ito. <verse number="3" style="v"/>Kaya mawawala kayo gaya ng ulap sa umaga o hamog, o gaya ng ipa sa giikan na tinatangay ng hangin o ng usok na lumalabas sa tsimeneya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>“Ako ang <char style="nd">Panginoon</char> na inyong Dios <char style="add">na naglabas sa inyo</char> sa Egipto.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:4 </char><char style="fq" closed="false">na naglabas … sa Egipto</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">mula pa noong nandoon kayo sa Egipto.</char></note> Wala kayong kikilalaning Dios at Tagapagligtas maliban sa akin. <verse number="5" style="v"/>Kinalinga ko kayo roon sa disyerto, sa tuyong lupain. <verse number="6" style="v"/>Pero pagkatapos ko kayong pagpalain at paunlarin, naging mapagmataas kayo at kinalimutan na ninyo ako. <verse number="7-8" style="v"/>Kaya sasalakayin ko kayo at lalapain tulad ng ginagawa ng mabangis na hayop sa kanyang biktima. Lalapain ko kayo gaya ng ginagawa ng leon at ng osong inagawan ng anak. Babantayan ko kayo sa daan at sasalakayin tulad ng <char style="add">hayop na</char> leopardo. <verse number="9" style="v"/>Pupuksain ko kayong mga taga-Israel dahil ako na nagligtas sa inyo ay kinalaban ninyo. <verse number="10-11" style="v"/>Nasaan na ngayon ang mga hari at mga pinuno na sa tingin ninyoʼy magliligtas sa inyo? Hiningi ninyo sila sa akin sa pag-aakalang maliligtas nila kayo, at sa galit ko sa inyoʼy ibinigay ko nga ang mga ito, at dahil din sa galit ko, silaʼy kinuha ko. <verse number="12" style="v"/><char style="add">Hindi ko makakalimutan</char> ang mga kasalanan ninyo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:12 </char><char style="fq" closed="false">ninyo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Efraim. </char><char style="ft" closed="false">Tingnan ang “footnote” sa 4:17.</char></note> Para itong kasulatang binalot at itinago.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>“Binigyan ko kayo ng pagkakataong magbagong-buhay pero tinanggihan ninyo ito dahil mga mangmang kayo. Para kayong sanggol na ayaw lumabas sa sinapupunan ng kanyang ina sa panahon na dapat na siyang lumabas. <verse number="14" style="v"/>Hindi ko kayo ililigtas sa kamatayan. Sa halip sasabihin ko sa kamatayan, ‘O kamatayan, nasaan ang iyong mga salot? Nasaan ang iyong kapahamakan na papatay sa kanila?’</para>
  <para style="p">“Hinding-hindi ko kayo kaaawaan. <verse number="15" style="v"/>Kahit na mas maunlad kayo kaysa sa inyong kapwa, <char style="add">lilipulin ko kayo</char>. Paiihipin ko ang mainit na hanging silangan na nagmumula sa disyerto at matutuyo ang inyong mga bukal at mga balon. At sasamsamin ang inyong mahahalagang pag-aari. <verse number="16" style="v"/>Dapat parusahan ang mga taga-Samaria dahil sa kanilang pagrerebelde sa akin na kanilang Dios. Mamamatay sila sa digmaan. Dudurugin ang kanilang mga sanggol, at lalaslasin ang tiyan ng mga buntis.”</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Pakiusap ni Hoseas sa mga Taga-Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="add">Sinabi ni Hoseas:</char> Mga taga-Israel, magbalik-loob na kayo sa <char style="nd">Panginoon</char> na inyong Dios. Napahamak kayo dahil sa inyong kasalanan. <verse number="2" style="v"/>Magbalik-loob na kayo sa <char style="nd">Panginoon</char> at sabihin ninyo sa kanya, “Patawarin nʼyo po kami sa aming mga kasalanan. Tanggapin nʼyo po kami ayon sa inyong kabutihan upang makapaghandog kami sa inyo ng pagpupuri. <verse number="3" style="v"/>Hindi na kami hihingi ng tulong sa Asiria at hindi na rin kami aasa sa mga kabayong pandigma. Hindi na rin namin tatawagin na aming Dios ang <char style="add">mga dios-diosang</char> ginawa namin. Sapagkat kinaawaan nʼyo po kami na parang mga ulila.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>
    <char style="add">Sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char>,</char> “Pagagalingin ko ang aking mga mamamayan sa kanilang pagkamasuwayin at taos-puso ko silang mamahalin. Sapagkat nawala na ang galit ko sa kanila. <verse number="5" style="v"/><char style="add">Pagpapalain ko ang</char> mga taga-Israel; akoʼy magiging parang hamog sa kanila <char style="add">na nagbibigay ng tubig sa mga halaman</char>. Sila ay <char style="add">uunlad</char> gaya ng <char style="add">halamang</char> liryong namumulaklak. Sila ay <char style="add">magiging matatag</char> tulad ng puno ng sedro sa Lebanon na malalim ang ugat. <verse number="6" style="v"/>Sila ay <char style="add">dadami na</char> parang mga sangang nagkakadahon nang marami. Sila ay <char style="add">magiging tanyag na</char> parang puno ng olibo na maganda at ng puno ng sedro ng Lebanon na mabango. <verse number="7" style="v"/>Muli silang maninirahan na kinakalinga ko. Sila ay <char style="add">uunlad na</char> parang trigong yumayabong o ubas na namumulaklak. At magiging tanyag sila na gaya ng alak ng Lebanon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>“Mga taga-Israel,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:8 </char><char style="fq" closed="false">Israel</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Efraim. </char><char style="ft" closed="false">Tingnan ang “footnote” sa 4:17.</char></note> lumayo na kayo sa mga dios-diosan. Ako ang tutugon <char style="add">ng inyong mga dalangin</char> at ako ang kakalinga sa inyo. <char style="add">Poprotektahan ko kayo;</char> akoʼy magiging parang puno ng sipres<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:8 </char><char style="fq" closed="false">puno ng sipres</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Ingles, </char><char style="fqa" closed="false">“pine tree.”</char></note> na mayabong <char style="add">na magbibigay ng lilim</char>. Ako ang nagpapaunlad sa inyo.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:8 </char><char style="fq" closed="false">nagpapaunlad sa inyo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">tumutugon sa inyong mga pangangailangan.</char></note></para>
  <para style="s1">Huling Payo</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Nawaʼy malaman at maintindihan ng may pang-unawa ang mga nakasulat dito. Tama ang mga pamamaraan ng <char style="nd">Panginoon</char> at sinusunod ito ng mga matuwid, pero nagiging katitisuran ito sa mga suwail.</para>
</usx>
