<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="JAS" style="id">- Ang Salita ng Dios (Tagalog Contemporary Bible)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2009, 2011, 2014, 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Santiago</para>
  <para style="toc1">Ang Sulat ni Santiago</para>
  <para style="toc2">Santiago</para>
  <para style="toc3">San.</para>
  <para style="mt2">Ang Sulat ni</para>
  <para style="mt1">Santiago</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="add">Mula kay</char> Santiago na lingkod<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="fq" closed="false">lingkod</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">alipin.</char></note> ng Dios at ng Panginoong Jesu-Cristo.</para>
  <para style="p">
    <char style="add">Mahal kong</char> mga mananampalataya na nagsipangalat saan man sa mundo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="fq" closed="false">mga mananampalataya … mundo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">12 lahi na nagsipangalat.</char></note></para>
  <para style="s1">Ang Pananampalataya at Karunungan</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Mga kapatid, magalak kayo sa tuwing dumaranas kayo ng mga pagsubok. <verse number="3" style="v"/>Sapagkat alam ninyong nagdudulot ito ng katatagan sa inyong pananampalataya. <verse number="4" style="v"/>Kaya tiisin ninyo ang mga pagsubok upang maging ganap at walang anumang pagkukulang <char style="add">ang buhay nʼyo</char>. <verse number="5" style="v"/>Kung mayroon mang nagkukulang sa inyo sa karunungan, humingi siya sa Dios at ibibigay ito sa kanya nang walang pagmamaramot at panunumbat. <verse number="6" style="v"/>Ngunit dapat magtiwala ang humihingi at huwag magduda, dahil ang taong nagdududa ay katulad ng alon sa dagat na tinatangay at pinapadpad ng hangin. <verse number="7" style="v"/>Ang ganitong tao ay hindi dapat umasa na may matatanggap mula sa Panginoon <verse number="8" style="v"/>dahil nagdadalawang-isip siya at walang katiyakan sa mga ginagawa niya.</para>
  <para style="s1">Mga Mahihirap at Mayayaman</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Dapat ikagalak ng mga mahihirap na kapatid <char style="add">kay Cristo</char> ang pagpaparangal <char style="add">ng Dios</char> sa kanila. <verse number="10" style="v"/>Ang mga mayayaman naman <char style="add">na kapatid kay Cristo</char> ay dapat ding ikarangal ang pagkakababa sa kanila <char style="add">ng Dios</char>, dahil lilipas sila katulad ng mga bulaklak sa parang.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:10 </char><char style="fq" closed="false">bulaklak sa parang</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">bulaklak ng damo.</char></note> <verse number="11" style="v"/>Natutuyo ang mga damo sa matinding sikat ng araw, nalalagas ang mga bulaklak nito, at kumukupas ang ganda. Ganoon din naman ang isang mayaman, mamamatay siya sa kasagsagan ng paghahanapbuhay niya.</para>
  <para style="s1">Mga Pagsubok at Tukso</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Mapalad ang taong nananatiling matatag sa kabila ng mga pagsubok dahil pagkatapos niyang mapagtagumpayan ang mga ito, tatanggapin niya bilang gantimpala ang buhay <char style="add">na walang hanggan</char>, na ipinangako ng Dios sa mga nagmamahal sa kanya. <verse number="13" style="v"/>Kung dumaranas ng tukso ang isang tao, hindi niya dapat isiping galing ito sa Dios, dahil hindi maaaring matukso ang Dios sa kasamaan, at hindi rin siya nanunukso sa kahit kanino. <verse number="14" style="v"/>Natutukso ang isang tao kapag nahihikayat siya at nadadala ng sariling pagnanasa. <verse number="15" style="v"/>At kung susundin niya ang pagnanasa niya, magbubunga ito ng kasalanan; at kung magpapatuloy siya sa kasalanan, hahantong ito sa kamatayan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Kaya huwag kayong magpadaya, mga minamahal kong kapatid. <verse number="17" style="v"/>Lahat ng mabubuti at angkop na kaloob ay nanggagaling sa Dios na siyang lumikha ng mga bagay sa langit na nagbibigay-liwanag. At kahit pabago-bago at paiba-iba ang anyo ng anino ng mga ito, ang Dios ay hindi nagbabago. <verse number="18" style="v"/>Ayon sa kanyang kalooban, ginawa niya tayong mga anak niya sa pamamagitan ng pagkilala natin sa katotohanan,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:18 </char><char style="fq" closed="false">pagkilala natin sa katotohanan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">salita ng katotohanan.</char></note> upang maging higit tayo sa lahat ng nilikha niya.</para>
  <para style="s1">Pagdinig at Pagsunod</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Tandaan nʼyo ito, mga minamahal kong kapatid: Dapat maging handa kayo sa pakikinig, dahan-dahan sa pananalita, at huwag agad magagalit. <verse number="20" style="v"/>Sapagkat ang galit ay hindi nakakatulong sa tao para maging matuwid sa paningin ng Dios. <verse number="21" style="v"/>Kaya talikuran nʼyo na ang lahat ng kasamaan at maruruming gawain, at tanggapin nang may pagpapakumbaba ang salita ng Dios na itinanim sa inyong puso na siyang makapagliligtas sa inyo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Huwag lang kayong maging tagapakinig ng salita <char style="add">ng Dios</char> kundi sundin nʼyo ang sinasabi nito. Dahil kung hindi, dinadaya nʼyo lang ang sarili ninyo. <verse number="23" style="v"/>Dahil kung nakikinig lang ang isang tao sa salita <char style="add">ng Dios</char> pero hindi naman niya tinutupad ang sinasabi nito, katulad siya ng isang taong tumitingin sa salamin <verse number="24" style="v"/>na pagkatapos makita ang sarili ay umaalis at agad kinakalimutan ang ayos niya. <verse number="25" style="v"/>Ngunit ang taong nagsasaliksik at tumutupad sa Kautusang ganap na nagpapalaya, at hindi tagapakinig lang na nakakalimot agad, ay ang taong pagpapalain ng Dios sa mga ginagawa niya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Kung may nag-aakalang siya ay relihiyoso pero hindi naman magawang pigilan ang dila niya, walang silbi ang pagiging relihiyoso niya at niloloko lang niya ang kanyang sarili. <verse number="27" style="v"/>Ang pagkarelihiyosong itinuturing na dalisay at walang kapintasan ng Dios Ama ay ito: Ang pagtulong sa mga ulila at mga biyuda sa kahirapan nila, at ang pagtalikod sa lahat ng kasamaan sa mundong ito.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Babala Laban sa mga May Pinapaboran</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Mga kapatid, bilang mga mananampalataya ng dakila nating Panginoong Jesu-Cristo, dapat wala kayong pinapaboran. <verse number="2" style="v"/>Halimbawa, dumating sa inyong pagtitipon ang <char style="add">isang mayaman na</char> may gintong singsing at nakasuot ng mamahaling damit, at dumating din ang isang mahirap na punit-punit naman ang damit. <verse number="3" style="v"/>Kung aasikasuhin nʼyo nang mabuti ang nakasuot ng mamahaling damit at bibigyan ng upuan, samantalang ang mahirap ay patatayuin na lang ninyo o pauupuin sa sahig, <verse number="4" style="v"/>hindi baʼt may pinapaboran kayo ayon sa masama ninyong pag-iisip?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:4 </char><char style="fq" closed="false">masama ninyong pag-iisip</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">masamang hangarin.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Makinig kayo, mga minamahal kong kapatid: Hindi baʼt pinili ng Dios ang mga mahihirap sa mundong ito upang maging mayaman sa pananampalataya, at maging tagapagmana ng kahariang ipinangako niya sa mga nagmamahal sa kanya? <verse number="6" style="v"/>Ngunit minamaliit nʼyo naman ang mga mahihirap. Hindi baʼt ang mga mayayaman ang nagpapahirap at nagpaparatang sa inyo? <verse number="7" style="v"/>Hindi baʼt sila ang nanlalait sa marangal na pangalan <char style="add">ni Jesu-Cristo</char>, at sa pangalang ito kayo nakilala?</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Pero kung sinusunod nʼyo ang utos ng Hari sa Kasulatan, na nagsasabi, “Mahalin mo ang iyong kapwa, gaya ng pagmamahal mo sa iyong sarili,”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:8 </char><char style="ft" closed="false">Lev. 19:18.</char></note> mabuti ang ginagawa ninyo. <verse number="9" style="v"/>Ngunit kung may pinapaboran kayo, nagkakasala kayo at ayon sa Kautusan dapat kayong parusahan, dahil nilabag nʼyo ang utos na ito. <verse number="10" style="v"/>Ang tumutupad sa buong Kautusan pero lumabag sa isa sa mga ito ay lumabag na rin sa buong Kautusan. <verse number="11" style="v"/>Sapagkat ang Dios na nag-utos, “Huwag kang mangangalunya,” ay nagsabi ring, “Huwag kang papatay.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:11 </char><char style="ft" closed="false">Exo. 20:13-14; Deu. 5:17-18.</char></note> Hindi ka nga nangangalunya, pero pumapatay ka naman, nilalabag mo pa rin ang Kautusan. <verse number="12" style="v"/>Kaya mag-ingat kayo sa pananalita at gawa nʼyo, dahil ang Kautusan na nagpalaya sa inyo ang siya ring hahatol sa inyo. <verse number="13" style="v"/>Walang awang hahatulan ng Dios ang hindi marunong maawa; pero ang maawain sa kapwa ay hindi kailangang matakot sa oras ng paghatol.</para>
  <para style="s1">Ang Pananampalataya at Mabuting Gawa</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Mga kapatid, ano bang mapapala ng isang tao kung sabihin niyang mayroon siyang pananampalataya, pero wala naman siyang <char style="add">mabuting</char> gawa? Maliligtas ba siya ng ganyang pananampalataya? <verse number="15" style="v"/>Halimbawa, walang maisuot at walang makain ang isang kapatid, <verse number="16" style="v"/>at sasabihan mo, “Pagpalain ka ng Dios at hindi ka sana ginawin at magutom,” pero hindi mo naman siya binigyan ng kailangan niya, may nagawa ba itong mabuti? <verse number="17" style="v"/>Ganito rin naman ang pananampalataya; kung hindi ito kinakikitaan ng <char style="add">mabuting</char> gawa, wala itong kabuluhan.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:17 </char><char style="fq" closed="false">wala itong kabuluhan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">patay.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Kung talagang may magsasabi, “May pananampalataya ako, at ikaw naman ay may <char style="add">mabuting</char> gawa.” <char style="add">Ito naman ang isasagot ko,</char> paano ko makikita ang pananampalataya mo kung wala ka namang <char style="add">mabuting</char> gawa? Ipapakita ko sa iyo na may pananampalataya ako sa pamamagitan ng <char style="add">mabuti</char> kong gawa. <verse number="19" style="v"/>Naniniwala ka na may iisang Dios? Mabuti iyan! Pero kahit ang masasamang espiritu man ay naniniwala rin, at nanginginig <char style="add">pa nga sa takot</char>. <verse number="20" style="v"/>Ikaw na walang pang-unawa, gusto mo bang patunayan ko na walang kabuluhan ang pananampalataya kung walang <char style="add">mabuting</char> gawa? <verse number="21" style="v"/>Hindi baʼt itinuring na matuwid <char style="add">ng Dios</char> ang ninuno nating si Abraham dahil sa <char style="add">mabuti niyang</char> gawa nang ihandog niya sa altar ang anak niyang si Isaac? <verse number="22" style="v"/>Makikita mo na ang pananampalataya niyaʼy may kasamang <char style="add">mabuting</char> gawa. Naipakita na tunay<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:22 </char><char style="fq" closed="false">tunay</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">ganap.</char></note> ang pananampalataya niya sa pamamagitan ng <char style="add">mabuting</char> gawa. <verse number="23" style="v"/>Natupad ang sinasabi ng Kasulatan, “Sumampalataya si Abraham sa Dios, at dahil dito, itinuring siyang matuwid. Tinawag pa nga siyang kaibigan ng Dios.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:23 </char><char style="ft" closed="false">Gen. 15:6.</char></note> <verse number="24" style="v"/>Dito nʼyo makikita na itinuturing na matuwid <char style="add">ng Dios</char> ang tao dahil sa <char style="add">mabuti nitong</char> gawa at hindi dahil sa pananampalataya lamang.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Ganoon din si Rahab, ang babaeng bayaran. Itinuring siyang matuwid dahil itinago niya ang mga espiya <char style="add">ng mga Israelita</char> at itinuro ang ibang daan para makatakas sila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Kung paanong patay ang katawang walang espiritu, patay din ang pananampalataya kung walang <char style="add">mabuting</char> gawa.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Dila</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Mga kapatid, huwag basta-bastang maghangad na maging tagapagturo ang marami sa inyo, dahil alam ninyong mas mabigat ang paghatol sa aming mga nagtuturo. <verse number="2" style="v"/>Lahat tayo ay madalas magkamali. Kung mayroon mang hindi nagkakamali sa pananalita niya, isa siyang taong ganap at may kakayahang pigilin ang kanyang sarili. <verse number="3" style="v"/>Nirerendahan natin ang mga kabayo para sumunod saan man natin gustong papuntahin. <verse number="4" style="v"/>Isipin nʼyo rin ang mga barko na kahit napakalaki at itinutulak ng malakas na hangin ay napapabaling ng maliit na timon at napapapunta ng kapitan saan man niya gustuhin. <verse number="5" style="v"/>Ganoon din naman ang dila natin; kahit na maliit na bahagi ng katawan, nakakagawa ng malaking kayabangan. Isipin nʼyo kung gaano kalawak na gubat ang masusunog na galing lang sa maliit na apoy. <verse number="6" style="v"/>Ang dila ay tulad ng apoy. Napakaraming kasamaan ang nagmumula sa ating dila at ito ay nagpaparumi sa buong pagkatao natin. Katulad ito ng apoy na nanggagaling sa impyerno, at sumisira sa buong buhay natin. <verse number="7" style="v"/>Lahat ng uri ng hayop na lumalakad, lumilipad, gumagapang o nakatira sa tubig ay napapaamo ng tao. <verse number="8" style="v"/>Pero walang taong nakakagawa nito sa dila. Wala itong tigil sa kasamaan at puno ng lasong nakamamatay. <verse number="9" style="v"/>Sa pamamagitan ng dila, pinupuri natin ang <char style="add">ating</char> Panginoon at Ama, pero sa pamamagitan din nito ay isinusumpa natin ang ating kapwa na nilikhang kalarawan ng Dios. <verse number="10" style="v"/>Mula sa iisang bibig nanggagaling ang pagpupuri at pagsumpa. Mga kapatid, hindi dapat ganyan. <verse number="11" style="v"/>Maaari bang lumabas sa iisang bukal ang matabang na tubig at ang maalat na tubig? Hindi! <verse number="12" style="v"/>Mga kapatid, hindi rin maaaring mamunga ng olibo ang puno ng igos o ng igos ang ubas. Hindi rin maaaring makakuha ng tubig-tabang sa tubig-alat.</para>
  <para style="s1">Ang Karunungang Mula sa Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Sino sa inyo ang marunong at nakakaunawa? Ipakita niya na talagang marunong siya sa pamamagitan ng mabuting pamumuhay na may pagpapakumbaba. <verse number="14" style="v"/>Kung pagkainggit at pagkamakasarili naman ang umiiral sa inyong puso, huwag ninyong ipagyabang <char style="add">na may karunungan kayo</char>, dahil pinasisinungalingan nʼyo ang katotohanan. <verse number="15" style="v"/>Ang ganitong karunungan ay hindi nagmumula sa Dios kundi sa mundo. Mula ito sa diyablo at hindi sa Banal na Espiritu. <verse number="16" style="v"/>Sapagkat kung saan umiiral ang pagkainggit at pagkamakasarili, naroon din ang kaguluhan at lahat ng uri ng kasamaan. <verse number="17" style="v"/>Ngunit ang taong may karunungang mula sa Dios, una sa lahat ay may malinis na pamumuhay. Maibigin siya sa kapayapaan, mahinahon, masunurin, puno ng awa at kabutihan, walang pinapaboran, at hindi nagkukunwari. <verse number="18" style="v"/>Ang taong maibigin sa kapayapaan at nagpapalaganap nito ay nagdudulot ng maayos na relasyon sa iba.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Huwag Ibigin ang Mundo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ano ba ang pinagmumulan ng mga pag-aaway at alitan ninyo? Hindi baʼt ang masasamang kagustuhan na naglalaban-laban sa puso nʼyo? <verse number="2" style="v"/>May mga ninanais kayo pero hindi nʼyo makamtan, kaya handa kayong pumatay dahil dito. May mga gusto kayong makuha at kapag hindi ito nangyari, nag-aaway-away kayo. Hindi nʼyo nakakamtan ang mga ninanais nʼyo dahil hindi kayo humihingi sa Dios. <verse number="3" style="v"/>At kung humihingi naman kayo, wala kayong natatanggap dahil humihingi kayo nang may masamang motibo para mapagbigyan ang sarili nʼyong kasiyahan. <verse number="4" style="v"/>Kayong mga hindi tapat sa Dios, hindi nʼyo ba alam na kaaway ng Dios ang umiibig sa mundo? Kaya ang sinumang nagnanais makipagkaibigan sa mundo ay ginagawa niyang kaaway ng Dios ang sarili niya. <verse number="5" style="v"/>Huwag ninyong isipin na walang kabuluhan ang sinasabi ng Kasulatan, “Ayaw ng Espiritung pinatira sa atin na may kaagaw sa pag-ibig niya.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:5 </char><char style="fq" closed="false">Ayaw ng … pag-ibig niya</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Nais ng Dios na siya lang ang mamahalin ng espiritung ibinigay niya sa atin.</char></note> <verse number="6" style="v"/>Ngunit sapat ang biyayang ibinigay ng Dios. Kaya nga sinasabi sa Kasulatan, “Kinakalaban ng Dios ang mga mapagmataas, pero kinakaawaan niya ang mapagpakumbaba.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:6 </char><char style="ft" closed="false">Kaw. 3:34.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Kaya magpasakop kayo sa Dios. Labanan nʼyo ang diyablo at lalayo ito sa inyo. <verse number="8" style="v"/>Lumapit kayo sa Dios at lalapit din siya sa inyo. Kayong mga makasalanan, mamuhay kayo nang malinis. At kayong mga nagdadalawang-isip, linisin nʼyo ang inyong puso. <verse number="9" style="v"/>Maging malungkot kayo at maghinagpis <char style="add">dahil sa mga kasalanan nʼyo</char>. Palitan nʼyo ng pagdadalamhati ang pagsasaya ninyo. <verse number="10" style="v"/>Magpakumbaba kayo sa harapan ng Panginoon, at itataas niya kayo.</para>
  <para style="s1">Paalala sa Paghuhusga sa Kapwa</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Mga kapatid, huwag ninyong siraan ang isaʼt isa. Ang naninira o humahatol sa kapatid niya ay nagsasalita laban sa Kautusan at humahatol sa Kautusan. At kung ikaw ang humahatol sa Kautusan, hindi ka na tagatupad nito kundi isa nang hukom. <verse number="12" style="v"/>Ngunit ang Dios lang ang nagbigay ng Kautusan at siya lamang ang hukom. Tanging siya ang may kakayahang magligtas at magparusa.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:12 </char><char style="fq" closed="false">magparusa</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">mamuksa.</char></note> Kaya sino ka para husgahan ang kapwa mo?</para>
  <para style="s1">Paalala sa Pagmamalaki</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Makinig kayo sa akin, kayong nagsasabi, “Ngayon o bukas, pupunta kami sa isang bayan. Mamamalagi kami roon ng isang taon, magnenegosyo, at kikita ng malaki.” <verse number="14" style="v"/>Sa katunayan, hindi nʼyo alam kung ano ang mangyayari sa inyo bukas. Sapagkat ang buhay ay parang hamog na lilitaw nang sandali at mawawala pagkatapos. <verse number="15" style="v"/>Kaya nga, ito ang dapat ninyong sabihin: “Kung loloobin ng Panginoon at mabubuhay pa tayo, ganito o kaya ganoon ang gagawin natin.” <verse number="16" style="v"/>Ngunit sa ngayon, nagmamalaki at nagmamayabang kayo. Ang ganyang pagyayabang ay masama.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Kung alam ng isang tao ang mabuti na dapat niyang gawin, pero hindi naman ginagawa, nagkakasala siya.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Paalala sa mga Mayayaman</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Kayong mayayaman, makinig kayo! Umiyak kayoʼt maghinagpis dahil sa mga kahirapang darating sa inyo. <verse number="2" style="v"/>Nabubulok na ang mga kayamanan nʼyo at sinisira na ng insekto ang mga damit ninyo. <verse number="3" style="v"/>Itinatago nʼyo lang ang mga pera nʼyo at hindi naman napapakinabangan. Sa mga huling araw, hahatulan kayo sa impyerno dahil sa pera ninyong hindi naman ginamit sa kabutihan. Sayang lang ang mga itinago nʼyo dahil malapit na ang katapusan ng mundo. <verse number="4" style="v"/>Pakinggan ninyo ang reklamo ng mga manggagawa laban sa inyo. Pinagtrabaho ninyo sila sa inyong bukirin pero hindi ninyo binigyan ng sahod. Nakarating na sa Panginoong Makapangyarihan ang mga hinaing nila. <verse number="5" style="v"/>Namuhay kayo nang marangya at maluho sa mundong ito. Para nʼyo na ring pinataba ang sarili nʼyo para sa araw ng pagkatay. <verse number="6" style="v"/>Hinatulan ninyoʼt ipinapatay ang mga taong walang kasalanan kahit hindi sila lumalaban sa inyo.</para>
  <para style="s1">Pagtitiyaga at Pananalangin</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Mga kapatid, maging matiyaga kayo hanggang sa pagdating ng Panginoon. Pagmasdan ninyo ang magsasaka: matiyaga niyang hinihintay ang unang pag-ulan. At pagkatapos niyang magtanim, matiyaga rin siyang naghihintay sa susunod na ulan at anihan. <verse number="8" style="v"/>Dapat din kayong magtiyaga. Tibayan ninyo ang inyong loob dahil nalalapit na ang pagdating ng Panginoon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Huwag kayong magsisihan, mga kapatid, para hindi kayo hatulan ng Dios. Malapit nang dumating ang Hukom. <verse number="10" style="v"/>Tularan nʼyo ang pagtitiyaga at pagtitiis ng mga propeta na mga tagapagsalita ng Panginoon. <verse number="11" style="v"/>Hindi baʼt itinuturing nating mapalad ang mga taong nagtitiis? Alam nʼyo ang tungkol sa pagtitiis ni Job, at alam naman ninyo kung paano siya tinulungan ng Panginoon sa bandang huli. Sadyang mabuti at maawain ang Panginoon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Higit sa lahat, mga kapatid, huwag kayong manunumpa sa mga pangako ninyo. Huwag ninyong sabihin, “Saksi ko ang langit,” o “Saksi ko ang lupa,” o ano pa man. Sabihin nʼyo lang na “Oo” kung oo, at “Hindi” kung hindi, para hindi kayo hatulan ng Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Mayroon bang dumaranas ng paghihirap sa inyo? Dapat siyang manalangin <char style="add">sa Dios</char>. Mayroon bang masaya sa inyo? Dapat siyang umawit ng mga papuri. <verse number="14" style="v"/>Mayroon bang may sakit sa inyo? Dapat niyang ipatawag ang mga namumuno sa iglesya para ipanalangin siya at pahiran ng langis sa pangalan ng Panginoon. <verse number="15" style="v"/>Ang panalanging may pananampalataya ay nakapagpapagaling ng may sakit. Ibabangon siya ng Panginoon at patatawarin kung nagkasala siya. <verse number="16" style="v"/>Kaya nga, ipagtapat ninyo sa isaʼt isa ang mga kasalanan nʼyo at ipanalangin ang isaʼt isa para gumaling kayo. Malaki ang nagagawa ng panalangin ng taong matuwid, <verse number="17" style="v"/>katulad ni <char style="add">propeta</char> Elias. Tao rin siyang tulad natin. Mataimtim siyang nanalangin na huwag umulan, at hindi nga umulan ng tatloʼt kalahating taon. <verse number="18" style="v"/>At nang nanalangin siya para umulan, bumuhos ang ulan, at namunga ang mga pananim.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Mga kapatid, kung nalilihis sa katotohanan ang isa sa inyo at may nakapagpabalik sa kanya sa tamang landas, <verse number="20" style="v"/>dapat ninyong malaman na ang nagpabalik sa isang makasalanan mula sa kanyang masamang pamumuhay ay nagliligtas ng kaluluwa ng taong iyon sa kamatayan, at magdudulot ng kapatawaran ng maraming kasalanan.</para>
</usx>
