<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="JDG" style="id">- Ang Salita ng Dios (Tagalog Contemporary Bible)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2009, 2011, 2014, 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Hukom</para>
  <para style="toc1">Mga Hukom</para>
  <para style="toc2">Hukom</para>
  <para style="toc3">Hukom</para>
  <para style="mt1">Mga Hukom</para>
  <para style="mt3">(Mga Pinuno)</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Nabihag ng Lahi ni Juda at ng Lahi ni Simeon si Adoni Bezek</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Pagkamatay ni Josue, nagtanong ang mga Israelita sa <char style="nd">Panginoon</char> kung sino sa mga lahi nila ang unang makikipaglaban sa mga Cananeo. <verse number="2" style="v"/>Sumagot ang <char style="nd">Panginoon</char>, “Ang lahi ni Juda, dahil ipinagkatiwala ko sa kanila ang lupaing iyon.” <verse number="3" style="v"/>Kaya sinabi ng lahi ni Juda sa lahi ni Simeon na kanilang kadugo, “Tulungan nʼyo kaming sakupin ang lugar ng mga Cananeo na para sa amin at tutulungan din namin kayo na sakupin ang lugar na para sa inyo.” Kaya tinulungan sila ng lahi ni Simeon <char style="add">sa labanan</char>. <verse number="4-5" style="v"/>Nang lumusob ang <char style="add">angkan ni</char> Juda, pinagtagumpay sila ng <char style="nd">Panginoon</char> laban sa mga Cananeo at Perezeo. May 10,000 tao ang napatay nila sa Bezek. Habang nakikipaglaban sila sa Bezek, nakalaban nila roon si Adoni Bezek <char style="add">na hari sa lugar na iyon</char>. <verse number="6" style="v"/>Tumakas si Adoni Bezek, pero hinabol siya <char style="add">ng mga Israelita</char> at nahuli. Pinutol nila ang mga hinlalaki nito sa kamay at paa. <verse number="7" style="v"/>Sinabi ni Adoni Bezek, “Noon, may 70 hari ang pinutulan ko ng hinlalaki sa kamay at paa at namulot sila ng mumo sa ilalim ng aking mesa. Ngayon, sinisingil na ako ng Dios sa ginawa ko sa kanila.” At dinala nila si Adoni Bezek sa Jerusalem, at doon siya namatay.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Nilusob ng mga lahi ni Juda ang Jerusalem at sinakop nila ito. Pinatay nila ang mga naninirahan doon at sinunog ang lungsod. <verse number="9" style="v"/>Pagkatapos, kinalaban nila ang mga Cananeo na nakatira sa mga kabundukan, sa Negev at sa mga kaburulan sa kanluran.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:9 </char><char style="fq" closed="false">kaburulan sa kanluran</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Shefela.</char></note> <verse number="10" style="v"/>Nilusob din nila ang mga Cananeo na nakatira sa Hebron (na noon ay tinatawag na Kiriat Arba), at pinatay nila sina Sheshai, Ahiman at Talmai.</para>
  <para style="s1">Sinakop ni Otniel ang Lungsod ng Debir</para>
  <para style="r">(<ref loc="JOS 15:13-19">Josue 15:13-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Mula sa Hebron, nilusob din nila ang mga nakatira sa Debir (na noon ay tinatawag na Kiriat Sefer). <verse number="12" style="v"/>Sinabi ni Caleb, “Ibibigay ko bilang asawa ang anak kong si Acsa sa lalaking makakaagaw ng Kiriat Sefer.” <verse number="13" style="v"/>Si Otniel na anak ni Kenaz na nakababatang kapatid ni Caleb ang nakaagaw ng lungsod. Kaya sa kanya ibinigay ni Caleb ang anak niyang si Acsa para maging asawa. <verse number="14" style="v"/>Nang ikinasal na sila, hinikayat ni Acsa ang asawa niya na humingi sila ng <char style="add">dagdag na</char> lupain sa ama nito. <char style="add">Pagkatapos, pumunta si Acsa kay Caleb,</char> at nang makababa na siya sa kanyang asno, tinanong siya ni Caleb kung ano ang kailangan niya. <verse number="15" style="v"/>Sumagot si Acsa, “Hihingi po sana ako ng pabor sa inyo, gusto ko po sanang bigyan nʼyo ako ng <char style="add">lupaing may</char> mga bukal, dahil ang lupaing ibinigay nʼyo sa akin sa Negev <char style="add">ay walang bukal</char>.” Kaya ibinigay sa kanya ni Caleb ang <char style="add">lugar na may</char> mga bukal sa itaas at sa ibaba <char style="add">ng Negev</char>.</para>
  <para style="s1">Ang mga Pananakop ng lahi ni Juda at ng lahi ni Benjamin</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Pag-alis ng lahi ni Juda sa lungsod ng Jerico,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:16 </char><char style="fq" closed="false">lungsod ng Jerico</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">lungsod ng mga palma.</char></note> sumama sa kanila ang mga Keneo, na mula sa angkan ng biyenan ni Moises, papunta sa ilang ng Juda. Tumira sila kasama ng mga tao roon, malapit sa <char style="add">bayan ng</char> Arad sa Negev.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Pagkatapos, ang lahi naman ni Simeon ang tinulungan ng lahi ni Juda na sakupin ang lungsod ng Zefat na tinitirhan din ng mga Cananeo. Winasak nila nang husto<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:17 </char><char style="fq" closed="false">Winasak … husto</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang kahulugan nito sa Hebreo ay ang mga bagay na ibinigay sa Panginoon bilang handog o winasak ang mga ito.</char></note> ang lungsod, kaya tinawag itong Horma.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:17 </char><char style="fq" closed="false">Horma</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang ibig sabihin, </char><char style="fqa" closed="false">pagkawasak.</char></note> <verse number="18" style="v"/>Sinakop din nila ang mga lungsod ng Gaza, Ashkelon at Ekron, pati ang mga teritoryo nito <char style="add">sa paligid</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Tinulungan ng <char style="nd">Panginoon</char> ang mga lahi ng Juda. Sinakop nila ang mga kabundukan, pero hindi nila madaig ang mga tao na nakatira sa mga kapatagan dahil may mga karwahe silang yari sa bakal. <verse number="20" style="v"/>At tulad ng ipinangako ni Moises, ibinigay kay Caleb ang Hebron. Itinaboy ni Caleb ang tatlong pamilya na nakatira sa lugar na ito, na mula sa angkan ni Anak. <verse number="21" style="v"/>Hindi itinaboy ng lahi ni Benjamin ang mga Jebuseo na nakatira sa Jerusalem. Kaya hanggang ngayon, naninirahan pa rin ang mga ito kasama ng mga lahi ni Benjamin.</para>
  <para style="s1">Sinakop ng Dalawang Lahi ni Jose ang Betel</para>
  <para style="p">
    <verse number="22-23" style="v"/>Ngayon, nilusob ng mga lahi ni Jose ang lungsod ng Betel (na noon ay tinatawag na Luz), at tinulungan sila ng <char style="nd">Panginoon</char>. Nang nagpadala sila ng mga tao para mag-espiya sa Betel, <verse number="24" style="v"/>may nakita ang mga espiya na isang tao na papalabas mula sa lungsod na iyon. Sinabi nila sa kanya, “Tulungan mo kami kung paano makapasok sa lungsod at hindi ka namin gagalawin.” <verse number="25" style="v"/>Tinuruan niya sila, at pinatay nila ang lahat ng nakatira sa lungsod na iyon. Pero hindi nila pinatay ang tao <char style="add">na nagturo sa kanila</char> pati ang buong sambahayan nito. <verse number="26" style="v"/>Ang taong itoʼy pumunta sa lupain ng mga Heteo, at doon nagtayo ng isang lungsod na tinawag niyang Luz. Ito pa rin ang pangalan nito hanggang ngayon.</para>
  <para style="s1">Ang mga Tao na Hindi Itinaboy ng mga Israelita sa Kanilang mga Lupain</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Hindi itinaboy<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:27 </char><char style="fq" closed="false">Hindi itinaboy</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Hindi maitaboy.</char></note> <char style="add">ng lahi</char> ni Manase ang mga nakatira sa Bet Shan, Taanac, Dor, Ibleam, Megido, at ang mga bayan <char style="add">sa paligid</char> ng mga ito dahil determinado ang mga Cananeo na huwag umalis sa lupaing iyon. <verse number="28" style="v"/>Nang naging makapangyarihan na ang mga Israelita, pinilit nila ang mga Cananeo na magtrabaho <char style="add">para sa kanila</char>, pero hindi nila itinaboy ang mga ito.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Hindi rin itinaboy <char style="add">ng lahi</char> ni Efraim ang mga nakatira sa Gezer. Kaya patuloy na nanirahan ang mga Cananeo kasama nila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Hindi rin itinaboy <char style="add">ng lahi</char> ni Zebulun ang mga Cananeo na naninirahan sa mga lungsod ng Kitron at Nahalol. Kaya patuloy na nanirahan ang mga Cananeo kasama nila. Pero pinilit silang magtrabaho <char style="add">para sa kanila</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Hindi rin itinaboy <char style="add">ng lahi</char> ni Asher ang mga nakatira sa Aco, Sidon, Aczib, Helba, Afek at Rehob. <verse number="32" style="v"/>Kaya patuloy na nanirahan ang mga Cananeo roon kasama ng lahi ni Asher.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Hindi rin itinaboy <char style="add">ng lahi</char> ni Naftali ang mga nakatira sa Bet Shemesh at Bet Anat. Kaya patuloy na nanirahan ang mga Cananeo kasama ng lahi ni Naftali. Pero pinilit silang magtrabaho para sa kanila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Hindi naman pinahintulutan ng mga Amoreo na tumira sa kapatagan ang mga lahi ni Dan, kaya nanatili na lamang sila sa kabundukan. <verse number="35" style="v"/>Determinado ang mga Amoreo na huwag umalis sa Bundok ng Heres, Ayalon at Saalbim. Pero nang lumakas ang kapangyarihan ng mga angkan ni Jose, pinilit nila ang mga Amoreo na magtrabaho <char style="add">para sa kanila</char>. <verse number="36" style="v"/>Ang hangganan ng lupain ng mga Amoreo ay mula sa Daang Paakyat ng Akrabim at paakyat pa mula sa Sela.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Anghel ng <char style="nd">Panginoon</char> sa Bokim</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Pumunta ang anghel ng <char style="nd">Panginoon</char> sa Bokim mula sa Gilgal. At sinabi niya <char style="add">sa mga Israelita, ito ang ipinapasabi ng <char style="nd">Panginoon</char></char>: “Inilabas ko kayo sa Egipto at dinala <char style="add">dito</char> sa lupain na ipinangako ko sa inyong mga ninuno. Sinabi ko noon na hindi ko sisirain ang kasunduan ko sa inyo. <verse number="2" style="v"/>Sinabi ko rin na huwag kayong gagawa ng kasunduan sa mga tao sa lupaing ito kundi gibain nʼyo ang mga altar nila. Pero ano ang ginawa ninyo? Hindi nʼyo ako sinunod! <verse number="3" style="v"/>Kaya ngayon, hindi ko sila itataboy sa lupain ninyo. Magiging parang tinik sila sa daraanan ninyo at ang mga dios nila ay magiging parang bitag sa inyo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Nang marinig ito ng mga Israelita, humagulgol sila. <verse number="5" style="v"/>Kaya tinawag nilang Bokim<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:5 </char><char style="fq" closed="false">Bokim</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang ibig sabihin, </char><char style="fqa" closed="false">mga umiiyak.</char></note> ang lugar na iyon. At doon sila naghandog sa <char style="nd">Panginoon</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Nang pinauwi na ni Josue ang mga Israelita, umalis sila upang angkinin ang lupain na nakalaan para sa kanila. <verse number="7" style="v"/>At naglingkod sila sa <char style="nd">Panginoon</char> habang nabubuhay si Josue. At kahit namatay na siya, patuloy pa rin silang naglingkod sa <char style="nd">Panginoon</char> habang nabubuhay ang mga tagapamahala <char style="add">ng Israel</char> na nakakita ng lahat ng kahanga-hangang ginawa ng <char style="nd">Panginoon</char> para sa Israel. <verse number="8" style="v"/>Ang lingkod ng <char style="nd">Panginoon</char> na si Josue na anak ni Nun ay namatay sa edad na 110. <verse number="9" style="v"/>Inilibing siya sa kanyang lupain doon sa Timnat Heres, sa kabundukan ng Efraim, sa hilaga ng Bundok ng Gaas.</para>
  <para style="s1">Huminto ang mga Israelita sa Paglilingkod sa <char style="nd">Panginoon</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Nang mamatay ang mga tao sa henerasyong iyon, ang sumunod na salinlahi ay hindi nakikilala ang <char style="nd">Panginoon</char>, maging ang mga ginawa niya para sa Israel. <verse number="11" style="v"/>Gumawa ng kasamaan ang mga Israelita sa paningin ng <char style="nd">Panginoon</char> at naglingkod sa mga <char style="add">imahen ni</char> Baal. <verse number="12" style="v"/>Itinakwil nila ang <char style="nd">Panginoon</char>, ang Dios ng kanilang mga ninuno, na siyang naglabas sa kanila sa Egipto. Sinunod nila at sinamba ang ibaʼt ibang dios ng mga tao sa paligid nila. Nagalit ang <char style="nd">Panginoon</char>, <verse number="13" style="v"/>dahil itinakwil siya ng mga ito at naglingkod kay Baal at kay Ashtoret. <verse number="14" style="v"/>Dahil sa galit ng <char style="nd">Panginoon</char> sa Israel, pinabayaan niyang lusubin sila ng mga tulisan para samsamin ang kanilang mga ari-arian. Pinabayaan din sila ng <char style="nd">Panginoon</char> na matalo ng mga kaaway nila sa paligid at hindi na nila makayanang ipagtanggol ang kanilang sarili. <verse number="15" style="v"/>Kapag nakikipaglaban sila, pinapatalo sila ng <char style="nd">Panginoon</char>, tulad ng sinabi niya. Kaya labis silang nahirapan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Ngayon, binigyan ng <char style="nd">Panginoon</char> ang Israel ng mga pinuno<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:16 </char><char style="fq" closed="false">pinuno</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Sa ibang mga salin, hukom. Pero hindi sila mga hukom (judges) lang, kundi sila ay mga pinakapinuno sa buong Israel dahil wala pang mga hari noon.</char></note> na magliligtas sa kanila mula sa mga tulisan. <verse number="17" style="v"/>Pero hindi nila pinansin ang kanilang mga pinuno. Sa halip, tumalikod sila sa <char style="nd">Panginoon</char> at sumamba sa ibang mga dios. Hindi sila katulad ng kanilang mga ninuno. Napakadali nilang tumalikod sa mga utos ng Dios na sinunod noon ng mga ninuno nila. <verse number="18" style="v"/>Ang lahat na pinunong ibinigay ng <char style="nd">Panginoon</char> sa kanila ay tinulungan niya. At habang buhay ang pinuno nila, inililigtas sila ng <char style="nd">Panginoon</char> sa kanilang mga kaaway. Sapagkat naaawa siya sa kanila dahil sa mga pagtitiis nila sa mga nanggigipit at nagpapahirap sa kanila. <verse number="19" style="v"/>Pero kapag namatay na ang pinuno, bumabalik na naman sila sa masasama nilang gawa. Muli silang naglilingkod at sumasamba sa ibang mga dios mas masahol pa sa pagkakasala ng kanilang mga ninuno. Ayaw nilang talikuran ang masasamang gawain nila at ang katigasan ng kanilang mga ulo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Kaya lalo pang nagalit ang <char style="nd">Panginoon</char> sa kanila. Sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char>, “Dahil nilabag ng bansang ito ang kasunduan ko sa kanilang mga ninuno, at hindi nila ako sinunod, <verse number="21" style="v"/>hindi ko itataboy ang natirang mga bansa na hindi nasakop ni bago siya namatay. <verse number="22" style="v"/>Gagamitin ko ang mga bansang ito para subukin ang mga Israelita kung talagang tutuparin nila ang aking mga utos katulad ng kanilang mga ninuno.” <verse number="23" style="v"/>Ito ang dahilan kung bakit hindi agad itinaboy ng <char style="nd">Panginoon</char> ang natirang mga bansa at hindi niya pinahintulutang matalo ito ni Josue.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Ang mga Natirang Tao sa Canaan</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nagtira ang <char style="nd">Panginoon</char> ng ibang mga tao sa Canaan para subukin ang mga Israelita na hindi nakaranas makipaglaban sa Canaan. <verse number="2" style="v"/>Ginawa ito ng <char style="nd">Panginoon</char> para maturuan niyang makipaglaban ang mga lahi ng Israelita na hindi pa nakaranas nito. <verse number="3" style="v"/>Ito ang mga taong itinira ng <char style="nd">Panginoon</char>: ang mga nakatira sa limang lungsod ng mga Filisteo, ang lahat ng Cananeo, ang mga Sidoneo, at ang mga Hiveo na nakatira sa mga bundok ng Lebanon, mula sa Bundok ng Baal Hermon hanggang sa Lebo Hamat. <verse number="4" style="v"/>Itinira sila para subukin kung tutuparin ng mga Israelita ang mga utos ng <char style="nd">Panginoon</char> na ibinigay niya sa kanilang mga ninuno sa pamamagitan ni Moises. <verse number="5" style="v"/>Kaya nanirahan ang mga Israelita kasama ng mga Cananeo, Heteo, Amoreo, Perezeo, Hiveo at mga Jebuseo. <verse number="6" style="v"/>Nagsipag-asawa ang mga Israelita ng mga anak ng mga taong ito at ibinigay nila ang kanilang mga anak na babae para maging asawa rin ng mga ito, at sumamba rin sila sa mga dios-diosan ng mga ito.</para>
  <para style="s1">Si Otniel</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Gumawa ng kasamaan ang mga Israelita sa paningin ng <char style="nd">Panginoon</char> dahil kinalimutan nila ang <char style="nd">Panginoon</char> na kanilang Dios at sumamba sila sa <char style="add">mga imahen ni</char> Baal at ni Ashera. <verse number="8" style="v"/>Dahil dito, labis na nagalit ang <char style="nd">Panginoon</char> sa kanila, kaya hinayaan niya silang matalo ni Haring Cushan Rishataim ng Aram Naharaim.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:8 </char><char style="fq" closed="false">Aram Naharaim</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Isang lugar sa Mesopotamia.</char></note> Silaʼy sinakop nito sa loob ng walong taon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Pero nang humingi ng tulong ang mga Israelita sa <char style="nd">Panginoon</char>, binigyan sila ng isang tao na magliligtas sa kanila. Siyaʼy si Otniel na anak ni Kenaz na nakababatang kapatid ni Caleb. <verse number="10" style="v"/>Ginabayan siya ng Espiritu ng <char style="nd">Panginoon</char>, at pinamunuan niya ang Israel. Nakipaglaban siya kay Haring Cushan Rishataim ng Aram, at pinagtagumpay siya ng <char style="nd">Panginoon</char>. <verse number="11" style="v"/>Kaya nagkaroon ng kapayapaan sa Israel sa loob ng 40 taon. At pagkatapos ay namatay si Otniel.</para>
  <para style="s1">Si Ehud</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Muling gumawa ng kasamaan ang mga Israelita sa paningin ng <char style="nd">Panginoon</char>. Dahil dito, ipinasakop sila ng <char style="nd">Panginoon</char> kay Haring Eglon ng Moab. <verse number="13" style="v"/>Sa tulong ng mga Ammonita at Amalekita, nilusob at tinalo ni Eglon ang Israel, at sinakop ang lungsod ng Jerico.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:13 </char><char style="fq" closed="false">lungsod ng Jerico</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">lungsod ng mga palma.</char></note> <verse number="14" style="v"/>Sinakop sila ni Eglon sa loob ng 18 taon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Muling humingi ng tulong ang mga Israelita sa <char style="nd">Panginoon</char> at binigyan sila ng isang tao na magliligtas sa kanila. Siya ay ang kaliweteng si Ehud na anak ni Gera na mula sa lahi ni Benjamin. Ipinadala siya ng mga Israelita kay Haring Eglon ng Moab para ibigay dito ang buwis ng Israel. <verse number="16" style="v"/><char style="add">Bago siya umalis,</char> gumawa siya ng isang espada na magkabila ang talim na may kalahating metro ang haba. Itinali niya ito sa kanyang kanang hita sa ilalim ng kanyang damit. <verse number="17" style="v"/><char style="add">Nang naroon na siya,</char> ibinigay niya ang buwis kay Haring Eglon na napakatabang tao. <verse number="18" style="v"/>Nang maibigay ni Ehud ang buwis, pinauwi niya ang mga kasamahang nagdala ng buwis. <verse number="19" style="v"/><char style="add">Sumama siya sa kanila noong una,</char> pero nang makarating sila sa mga inukitang bato sa Gilgal, bumalik si Ehud at sinabi sa hari, “Mahal na Hari, may lihim po akong sasabihin sa inyo.” Kaya sinabi ng hari sa mga utusan niya, “Iwan nʼyo muna kami.” At umalis ang lahat ng utusan niya. <verse number="20" style="v"/>Pagkatapos, lumapit si Ehud sa hari na nakaupo sa malamig niyang kwarto sa itaas. Sinabi ni Ehud, “May mensahe ako sa inyo mula sa Dios.” Nang tumayo ang hari, <verse number="21" style="v"/>binunot ni Ehud ng kaliwang kamay niya ang espada sa kanang hita niya, at sinaksak sa tiyan ang hari, <verse number="22" style="v"/>at tumagos ito hanggang sa kanyang likod. At dahil mataba ang hari, bumaon pati ang hawakan ng espada. Kaya hindi na niya ito binunot.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Pagkatapos, lumabas si Ehud sa kwarto at ikinandado ang mga pinto. <verse number="24" style="v"/>Nang nakaalis na siya, bumalik ang mga utusan <char style="add">ng hari</char> at nakita nila na sarado ang mga pinto. Akala nila nasa palikuran ang hari, <verse number="25" style="v"/><char style="add">kaya hindi na lang nila binuksan ang mga pinto</char> at naghintay sila <char style="add">sa labas</char>. Pero nang magtagal, hindi na sila mapalagay dahil hindi pa rin binubuksan ng hari ang mga pinto. Kaya kinuha na lang nila ang susi at binuksan <char style="add">ito</char>, at nakita nila ang kanilang hari na nakahandusay sa sahig na patay na.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Habang hinihintay ng mga utusan <char style="add">na buksan ng hari ang mga pinto</char>, nakatakas na si Ehud. Dumaan siya sa mga imaheng bato at pumunta sa Seira. <verse number="27" style="v"/>Pagdating niya sa kabundukan ng Efraim, hinipan niya ang trumpeta <char style="add">para tawagin ang mga Israelita sa pakikipaglaban</char>. Pagkatapos, bumaba ang mga Israelita mula sa kabundukan sa pangunguna ni Ehud. <verse number="28" style="v"/>Sinabi niya sa kanila, “Sumunod kayo sa akin dahil pagtatagumpayin kayo ng <char style="nd">Panginoon</char> laban sa Moab na kalaban ninyo.” Kaya sumunod sila sa kanya at sinakop nila ang tawiran sa <char style="add">Ilog ng</char> Jordan patungong Moab, at wala silang pinatawid doon ni isang tao. <verse number="29" style="v"/>Nang araw na iyon, nakapatay sila ng 10,000 malalakas at matatapang na Moabita. Wala ni isang nakatakas sa kanila. <verse number="30" style="v"/>Sinakop ng Israel ang Moab nang araw na iyon, at mula noon, naging mapayapa ang Israel sa loob ng 80 taon.</para>
  <para style="s1">Si Shamgar</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Si Shamgar na anak ni Anat ang sumunod kay Ehud <char style="add">bilang pinuno</char>. Iniligtas niya ang Israel sa mga Filisteo. Nakapatay siya ng 600 Filisteo gamit ang tungkod niyang pangtaboy sa baka.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Si Debora at si Barak</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Pagkamatay ni Ehud, muling gumawa ng kasamaan ang mga Israelita sa paningin ng <char style="nd">Panginoon</char>. <verse number="2" style="v"/>Kaya hinayaan ng <char style="nd">Panginoon</char> na sakupin sila ni Haring Jabin ng Hazor, na isang hari ng mga Cananeo. Ang kumander ng mga sundalo ni Jabin ay si Sisera na nakatira sa Haroshet Hagoyim. <verse number="3" style="v"/>May 900 karwaheng yari sa bakal si Jabin, at labis niyang pinagmalupitan ang mga Israelita sa loob ng 20 taon. Kaya <char style="add">muling</char> humingi ng tulong ang mga Israelita sa <char style="nd">Panginoon</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Nang panahong iyon, ang pinuno ng Israel ay si Debora, na isang propeta <char style="add">ng Dios</char> at asawa ni Lapidot. <verse number="5" style="v"/>Kapag gustong ayusin ng mga Israelita ang kanilang mga di-pagkakaunawaan, pumupunta sila kay Debora na nasa ilalim ng puno ng palma na pag-aari nito, sa pagitan ng Rama at Betel sa kabundukan ng Efraim.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>
    <char style="add">Isang araw</char>, ipinatawag ni Debora si Barak na anak ni Abinoam na taga-Kedesh na sakop <char style="add">ng lahi</char> ni Naftali. <char style="add">Pagdating ni Barak,</char> sinabi ni Debora sa kanya, “Inuutusan ka ng <char style="nd">Panginoon</char>, ang Dios ng Israel, na kumuha ng 10,000 lalaki sa lahi ni Naftali at Zebulun, at dalhin sila sa Bundok ng Tabor. <verse number="7" style="v"/>Lilinlangin ko si Sisera, ang kumander ng mga sundalo ni Jabin, na pumunta sa Lambak ng Kishon, kasama ang kanyang mga sundalo at mga karwahe. At doon pagtatagumpayin ko kayo laban sa kanila.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Sinabi ni Barak kay Debora, “Pupunta ako kung sasama ka, pero kung hindi ka sasama, hindi ako pupunta.” <verse number="9" style="v"/>Sumagot si Debora, “Sige, sasama ako sa iyo, pero hindi mapupunta sa iyo ang karangalan dahil ipapatalo ng <char style="nd">Panginoon</char> si Sisera sa isang babae.” Kaya sumama si Debora kay Barak at pumunta sila sa Kedesh. <verse number="10" style="v"/><char style="add">Doon,</char> ipinatawag ni Barak ang mga lahi ni Naftali at ni Zebulun, at 10,000 tao ang sumama sa kanya. Sumama rin sa kanya si Debora.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Nang panahong iyon, si Heber na Keneo ay nagtayo ng tolda niya malapit sa puno ng terebinto sa Zaananim malapit sa Kedesh. Humiwalay siya sa ibang mga Keneo na mula sa angkan ni Hobab na bayaw<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:11 </char><char style="fq" closed="false">bayaw</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">biyenan.</char></note> ni Moises.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ngayon, may nakapagsabi kay Sisera na papunta si Barak sa Bundok ng Tabor. <verse number="13" style="v"/>Kaya tinipon ni Sisera ang 900 karwahe niyang yari sa bakal at ang lahat ng sundalo niya. At umalis sila mula sa Haroshet Hagoyim papunta sa Lambak ng Kishon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Sinabi ni Debora kay Barak, “Humanda ka! Ito na ang araw na pagtatagumpayin ka ng <char style="nd">Panginoon</char> laban kay Sisera. Pangungunahan ka ng <char style="nd">Panginoon</char>.” Kaya bumaba si Barak sa Bundok ng Tabor kasama ng 10,000 niyang sundalo. <verse number="15" style="v"/>Nang lumusob na sina Barak, nilito ng <char style="nd">Panginoon</char> si Sisera at ang lahat ng mangangarwahe at sundalo niya. Pagkatapos, tumalon si Sisera sa karwahe niya at tumakas. <verse number="16" style="v"/>Hinabol nila Barak ang mga sundalo at ang mga mangangarwahe ni Sisera hanggang sa Haroshet Hagoyim at nilipol ang mga ito. Wala ni isang natira sa kanila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Si Sisera naman ay tumakas papunta sa tolda ni Jael na asawa ni Heber, dahil magkaibigan si Haring Jabin ng Hazor at ang pamilya ni Heber na Keneo. <verse number="18" style="v"/>Sinalubong ni Jael si Sisera at sinabi, “Tuloy po kayo sa aking tolda at huwag kayong matakot.” Kaya pumasok si Sisera sa tolda, at tinakluban siya ni Jael ng kumot<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:18 </char><char style="fq" closed="false">tinakluban siya ni Jael ng kumot</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">tinago siya ni Jael sa likod ng kurtina.</char></note> <char style="add">para itago</char>. <verse number="19" style="v"/>Sinabi ni Sisera kay Jael, “Pahingi ng tubig. Uhaw na uhaw na ako.” Kaya binuksan ni Jael ang balat na sisidlan ng gatas at pinainom si Sisera, at pagkatapos ay itinago siyang muli. <verse number="20" style="v"/>Sinabi ni Sisera, “Tumayo ka sa pintuan ng tolda. Kapag may dumating at magtanong kung may ibang tao rito sabihin mong wala.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Dahil sa sobrang pagod ni Sisera, nakatulog siya. Nang makita ni Jael na nakatulog si Sisera, kumuha siya ng martilyo at tulos ng tolda at dahan-dahang lumapit kay Sisera. Pagkatapos, ibinaon niya ang tulos sa sentido ni Sisera, gamit ang martilyo, hanggang sa bumaon ang tulos sa lupa, at namatay si Sisera.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Nang dumating si Barak na naghahanap kay Sisera, sinalubong siya ni Jael, at sinabi, “Halika, ipapakita ko sa iyo ang taong hinahanap mo.” Pagpasok ni Barak sa tolda kasama ni Jael, nakita niya roon si Sisera na nakahandusay at patay na, at may tulos na nakabaon sa kanyang ulo. <verse number="23" style="v"/>Nang araw na iyon, pinagtagumpay ng Dios ang mga Israelita laban kay Haring Jabin na Cananeo. <verse number="24" style="v"/>Patuloy nilang nilabanan si Jabin hanggang sa mapatay nila ito.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Awit ni Debora at ni Barak</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nang araw na iyon <char style="add">na silaʼy nanalo</char>, umawit si Debora at si Barak na anak ni Abinoam. Ito ang awit nila:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>Purihin ang <char style="nd">Panginoon</char>! Sapagkat ang mga pinuno ng Israel ay nangunang lumaban at kusang-loob na sumunod ang mga mamamayan.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>Makinig kayong mga hari at mga pinuno!</para>
  <para style="q1">Aawit ako ng mga papuri sa <char style="nd">Panginoon</char>, ang Dios ng Israel!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>O <char style="nd">Panginoon</char>, nang umalis kayo sa <char style="add">Bundok ng</char> Seir,</para>
  <para style="q1">at nang lumabas kayo sa lupain ng Edom,</para>
  <para style="q1">ang mundoʼy nayanig at umulan nang malakas.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Nayanig ang mga bundok sa harapan nʼyo, O <char style="nd">Panginoon</char>.</para>
  <para style="q1">
    <char style="add">Kayo</char> ang Dios ng Israel na nagpahayag ng inyong sarili sa <char style="add">Bundok ng</char> Sinai.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Nang panahon ni Shamgar na anak ni Anat at nang panahon ni Jael, walang dumadaan sa mga pangunahing lansangan.</para>
  <para style="q1">Ang mga naglalakbay doon ay dumadaan sa mga liku-likong daan.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Walang nagnanais tumira sa Israel, hanggang sa dumating ka, Debora, na <char style="add">kinikilalang</char> ina ng Israel.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Nang sumamba ang mga Israelita sa mga bagong dios, dumating sa kanila ang digmaan.</para>
  <para style="q1">Pero sa 40,000 Israelita ay wala ni isang may pananggalang o sibat man.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Nagagalak ang aking puso sa mga pinuno ng Israel at sa mga Israelita na masayang nagbigay ng kanilang sarili.</para>
  <para style="q1">Purihin ang <char style="nd">Panginoon</char>!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Kayong <char style="add">mayayaman na</char> nakasakay sa mga puting asno at nakaupo sa magagandang upuan nito,</para>
  <para style="q1">at kayong mga <char style="add">mahihirap na</char> naglalakad lang, makinig kayo!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Pakinggan nʼyo ang mga salaysay ng mga tao sa paligid ng mga balon.</para>
  <para style="q1">Isinasalaysay nila ang mga pagtatagumpay<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:11 </char><char style="fq" closed="false">mga pagtatagumpay</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">mga matuwid na ginawa.</char></note> ng <char style="nd">Panginoon</char> sa pamamagitan ng kanyang mga sundalo sa Israel.</para>
  <para style="q1">Pagkatapos, nagmartsa ang mga mamamayan ng <char style="nd">Panginoon</char> sa may pintuan ng lungsod <char style="add">na nagsasabi</char>,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>“Tayo na Debora, lumakad tayo habang umaawit ng mga papuri sa Dios.</para>
  <para style="q1">Tayo na Barak na anak ni Abinoam, hulihin mo ang iyong mga bibihagin.”</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>Ang mga natirang buhay na mga mamamayan ng <char style="nd">Panginoon</char> ay kasama kong bumaba para lusubin ang mga kilala at mga makapangyarihang tao.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>Ang iba sa kanilaʼy nanggaling sa Efraim – ang lupaing pagmamay-ari noon ng mga Amalekita – at ang ibaʼy mula sa lahi ni Benjamin.</para>
  <para style="q1">Sumama rin sa pakikipaglaban ang mga kapitan ng mga kawal ng Makir at <char style="add">ang lahi</char> ni Zebulun.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>Sumama rin ang mga pinuno <char style="add">ng lahi</char> ni Isacar kina Debora at Barak papunta sa lambak.</para>
  <para style="q1">Pero ang lahi naman ni Reuben ay <char style="add">walang pagkakaisa, kaya</char> hindi makapagpasya kung sasama sila o hindi.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>O lahi ni Reuben, magpapaiwan na lang ba kayo kasama ng mga tupa?</para>
  <para style="q1">Gusto nʼyo lang bang makinig sa pagtawag <char style="add">ng mga tagapagbantay</char> ng <char style="add">kanilang</char> mga tupa?</para>
  <para style="q1">
    <char style="add">Wala talaga kayong pagkakaisa, kaya</char> hindi kayo makapagpasya kung ano ang dapat ninyong gawin.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>Nagpaiwan din ang <char style="add">lahi ni</char> Gad sa silangan ng Jordan,</para>
  <para style="q1">at ang <char style="add">lahi ni</char> Dan naman ay nagpaiwan sa trabaho nila sa mga barko.</para>
  <para style="q1">Ang <char style="add">lahi ni</char> Asher naman ay nagpaiwan sa tinitirhan nila sa tabi ng dagat.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>Pero itinaya ng lahi nina Zebulun at Naftali ang kanilang buhay sa pakikipaglaban.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>Dumating ang mga haring Cananeo at nakipaglaban <char style="add">sa mga Israelita</char> sa Taanac na nasa tabi ng Ilog ng Megido,</para>
  <para style="q1">pero kahit isang pilak ay wala silang nasamsam.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v"/>Hindi lang ang Israel ang nakipaglaban kay Sisera, kundi pati rin ang mga bituin.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v"/>Inanod sila sa Lambak ng Kishon, ang napakatagal nang lambak.</para>
  <para style="q1">Magpapatuloy ako sa pakikipaglaban sa pamamagitan ng lakas <char style="add">ng <char style="nd">Panginoon</char></char>.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v"/>At ngayon, maririnig ang yabag ng mga paa ng mga kabayo.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v"/>Pagkatapos, sinabi ng anghel ng <char style="nd">Panginoon</char>, “Sumpain ang Meroz!</para>
  <para style="q1">Sumpain kayong mga naninirahan dito dahil hindi kayo tumulong nang makipaglaban ang <char style="nd">Panginoon</char> sa mga makapangyarihang tao.”</para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v"/>Higit na mapalad si Jael na asawa ni Heber na Keneo kaysa sa lahat ng babae na nakatira sa mga tolda.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v"/>Nang humingi ng tubig si Sisera, gatas ang kanyang ibinigay na nakalagay sa mamahaling sisidlan.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v"/>Pagkatapos, kumuha siya ng martilyo at tulos ng tolda at ipinukpok sa sentido ni Sisera.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v"/>At namatay si Sisera na nakahandusay sa paanan ni Jael.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v"/>Nakamasid sa bintana ang ina ni Sisera, na hindi mapakali at nagtatanong kung bakit hindi pa dumadating ang kanyang anak.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v"/>Sumagot ang mga pinakamatalino sa kanyang mga kababaihan, at ito rin ang paulit-ulit niyang sinasabi sa kanyang sarili,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="30" style="v"/>“Baka natagalan sila sa pangunguha at paghahati ng mga bagay na nasamsam nila sa kanilang mga kalaban:</para>
  <para style="q1">isa o dalawang babae para sa bawat sundalo, mamahaling damit para kay Sisera,</para>
  <para style="q1">at binurdahang damit na napakaganda para sa akin.”</para>
  <para style="q1">
    <verse number="31" style="v"/>Kaya malipol sana ang lahat ng kalaban mo, O <char style="nd">Panginoon</char>.</para>
  <para style="q1">Pero ang mga nagmamahal sana sa inyo ay matulad sana sa pagsikat ng araw na sobrang liwanag.</para>
  <para style="p">At nagkaroon ng kapayapaan sa Israel sa loob ng 40 taon.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Si Gideon</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="add">Muling</char> gumawa ng kasamaan ang mga Israelita sa paningin ng <char style="nd">Panginoon</char>, kaya ipinasakop sila ng <char style="nd">Panginoon</char> sa mga Midianita sa loob ng pitong taon. <verse number="2" style="v"/>Napakalupit ng mga Midianita, kaya napilitan ang mga Israelita na magtago sa mga bundok, mga kweba at sa iba pang tagong lugar. <verse number="3" style="v"/>Tuwing magtatanim ang mga Israelita, nilulusob sila ng mga Midianita, Amalekita at iba pang mga tao sa silangan. <verse number="4" style="v"/>Nagkampo sila sa lugar ng mga Israelita at sinira ang mga pananim nito hanggang sa Gaza. Kinuha nila ang lahat ng tupa, baka at asno; wala talaga silang itinira para sa mga Israelita. <verse number="5" style="v"/>Sumalakay sila na dala ang kanilang tolda at mga hayop na parang kasindami ng mga balang. Hindi sila mabilang pati ang kanilang mga kamelyo. Winasak nila ang lugar <char style="add">ng mga Israelita</char>. <verse number="6" style="v"/>Naging kahabag-habag ang kalagayan ng mga Israelita, dahil sa mga Midianita, kaya humingi sila ng tulong sa <char style="nd">Panginoon</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Nang tumawag sila sa <char style="nd">Panginoon</char>, <verse number="8" style="v"/>pinadalhan sila ng <char style="nd">Panginoon</char> ng <char style="add">isang</char> propeta na nagsabi sa kanila, “Ito ang sinasabi ng <char style="nd">Panginoon</char> na inyong Dios:<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:8 </char><char style="fq" closed="false">inyong Dios</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Dios ng Israel.</char></note> ‘Inilabas ko kayo sa Egipto na kung saan inalipin kayo. <verse number="9" style="v"/>Iniligtas ko kayo sa mga Egipcio at sa lahat ng umaapi sa inyo. Pinagtagumpay ko kayo sa kanila at ibinigay ko sa inyo ang kanilang mga lupain. <verse number="10" style="v"/>Sinabi ko sa inyo, ako ang <char style="nd">Panginoon</char> na inyong Dios at hindi nʼyo dapat sambahin ang mga dios ng mga Amoreo kung saan kayo nakatira ngayon. Pero hindi kayo nakinig sa akin.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Pagkatapos, dumating ang anghel ng <char style="nd">Panginoon</char> sa Ofra. Naupo siya sa ilalim ng puno ng terebinto na pag-aari ni Joash na mula sa angkan ni Abiezer. Si Gideon na anak ni Joash ay naggigiik noon ng trigo sa ilalim ng pisaan ng ubas para hindi makita ng mga Midianita ang trigo. <verse number="12" style="v"/>Nagpakita sa kanya ang anghel ng <char style="nd">Panginoon</char> at sinabi, “Ikaw, magiting na sundalo, ang <char style="nd">Panginoon</char> ay sumasaiyo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Sumagot si Gideon, “Kung<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:13 </char><char style="ft" closed="false">Sa Hebreo ang sagot ni Gideon ay nagsisimula sa salitang “adonai”, na maaaring isalin na “Ginoo” o “Panginoon”. Ganoon din sa talatang 15.</char></note> sumasaamin nga ang <char style="nd">Panginoon</char>, bakit ganito ang kalagayan namin? Bakit hindi na siya gumagawa ng mga himala gaya ng ginawa niya noon nang inilabas niya sa Egipto ang aming mga ninuno, ayon na rin sa mga kwento nila sa amin? At ngayon, pinabayaan na kami ng <char style="nd">Panginoon</char> at ipinaubaya sa mga Midianita.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char> kay Gideon, “Humayo ka at gamitin ang buong lakas mo sa pagliligtas sa Israel mula sa mga Midianita. Ako ang nagsusugo sa iyo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Sumagot si Gideon, “Pero paano ko po maililigtas ang Israel? Ang pamilya po namin ang pinakamahina sa lahi ni Manase at ako naman po ang pinakaaba sa pamilya namin.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Sumagot ang <char style="nd">Panginoon</char>, “Tutulungan kita at lilipulin mo ang mga Midianita na parang nakikipaglaban ka lang sa isang tao.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Sinabi ni Gideon, “Kung nalulugod po kayo sa akin, <char style="nd">Panginoon</char>, bigyan nʼyo po ako ng palatandaan na kayo talaga ang nag-uutos sa akin. <verse number="18" style="v"/>Huwag po muna kayong umalis dahil kukuha ako ng ihahandog ko sa inyo.”</para>
  <para style="p">Sumagot ang <char style="nd">Panginoon</char>, “Hihintayin kita.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Umuwi si Gideon at nagluto ng isang batang kambing. At gumawa siya ng tinapay na walang pampaalsa gamit ang kalahating sako ng harina. Pagkatapos, inilagay niya ang karne sa basket at ang sabaw nito sa kaldero, at dinala niya ang pagkain sa anghel doon sa puno ng terebinto.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Sinabi sa kanya ng anghel ng Dios, “Ipatong mo ang karne at tinapay sa batong ito, at buhusan mo ng sabaw.” Sinunod ito ni Gideon. <verse number="21" style="v"/>Pagkatapos, inabot ng anghel ng <char style="nd">Panginoon</char> ang pagkain, sa pamamagitan ng tungkod na hawak niya. Bigla na lang lumabas ang apoy mula sa bato at tinupok ang karne at ang tinapay. At nawala na ang anghel ng <char style="nd">Panginoon</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Napatunayan ni Gideon na anghel nga ng <char style="nd">Panginoon</char> ang nakita niya, sinabi niya, “O Panginoong <char style="nd">Dios</char>, nakita ko po nang harapan ang anghel ninyo.” <verse number="23" style="v"/>Pero sinabihan siya ng <char style="nd">Panginoon</char>, “Huwag kang mag-alala at matakot. Hindi ka mamamatay.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Nagpatayo roon si Gideon ng altar para sa <char style="nd">Panginoon</char> at tinawag niya itong, “Nagbibigay ng Kapayapaan ang <char style="nd">Panginoon</char>.” Hanggang ngayon, naroon pa rin iyon sa Ofra, sa lugar ng mga angkan ni Abiezer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Nang gabi ring iyon, sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char> kay Gideon, “Kunin mo ang pangalawa sa pinakamagandang toro ng iyong ama, iyong pitong taong gulang na. Pagkatapos, gibain mo ang altar para kay Baal na ipinatayo ng iyong ama at gibain mo rin ang posteng <char style="add">simbolo ng diosang si</char> Ashera na nasa tabi ng altar nito. <verse number="26" style="v"/>Pagkatapos, magpatayo ka ng <char style="add">tamang</char> altar para sa <char style="add">akin, ang</char> <char style="nd">Panginoon</char> na iyong Dios sa ibabaw ng bundok na ito. Pagkatapos, ialay mo <char style="add">sa akin</char> ang baka bilang handog na sinusunog. At gamitin mong panggatong ang pinutol mong <char style="add">poste ni</char> Ashera.” <verse number="27" style="v"/>Kaya isinama ni Gideon ang sampu niyang utusan at ginawa niya ang iniutos sa kanya ng <char style="nd">Panginoon</char>. Pero ginawa niya ito nang gabi dahil natatakot siya sa pamilya niya at sa kanyang mga kababayan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Kinaumagahan, nakita ng mga tao na giba na ang altar para kay Baal, at putol-putol na ang <char style="add">poste ni</char> Ashera at ito ang ipinanggatong sa baka na inihandog sa bagong altar. <verse number="29" style="v"/>Tinanong nila ang isaʼt isa kung sino ang gumawa noon. Inusisa nila ito at nalamang si Gideon na anak ni Joash ang gumawa nito. <verse number="30" style="v"/>Kayaʼt sinabihan nila si Joash, “Palabasin mo rito ang anak mo! Dapat siyang patayin! Dahil giniba niya ang altar para kay Baal at pinagputol-putol ang <char style="add">poste ni</char> Ashera sa tabi nito.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Sumagot si Joash sa mga taong galit na nakapaligid sa kanya, “Nakikipagtalo ba kayo sa akin para kay Baal? Ipinagtatanggol nʼyo ba siya? Ang nagtatanggol sa kanya ang dapat patayin sa umagang ito. Kung si Baal ay totoong dios, maipagtatanggol niya ang sarili niya sa gumiba ng altar niya.” <verse number="32" style="v"/>Mula noon, tinawag si Gideon na “Jerubaal” na ang ibig sabihin ay “Hayaang ipagtanggol ni Baal ang kanyang sarili,” dahil giniba niya ang altar nito.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Ngayon, nagkaisa ang mga Midianita, Amalekita at iba pang mga tao sa silangan <char style="add">sa paglaban sa Israel</char>. Tumawid sila <char style="add">sa Ilog ng Jordan</char> at nagkampo sa Lambak ng Jezreel. <verse number="34" style="v"/>Ginabayan si Gideon ng Espiritu ng <char style="nd">Panginoon</char> at pinatunog niya ang trumpeta para tawagin ang mga angkan ni Abiezer para sumunod sa kanya. <verse number="35" style="v"/>Nagsugo rin siya ng mga mensahero sa buong <char style="add">lahi nina</char> Manase, Asher, Zebulun at Naftali para tawagin sila na sumama sa pakikipaglaban. At sumama sila kay Gideon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Sinabi ni Gideon sa Dios, “Sinabi nʼyo po na gagamitin nʼyo ako para iligtas ang Israel. <verse number="37" style="v"/>Ngayon, maglalagay po ako ng balahibo ng tupa sa lupang ginigiikan namin ng trigo. Kung mabasa po ito ng hamog kahit tuyo ang lupa, malalaman ko po na ako nga ang gagamitin nʼyo para iligtas ang Israel ayon sa sinabi ninyo.” <verse number="38" style="v"/>At ganoon nga ang nangyari. Nang sumunod na araw, maagang gumising si Gideon at kinuha ang balahibo ng tupa at piniga, at napuno ng tubig ang isang mangkok. <verse number="39" style="v"/>Pagkatapos, sinabi ni Gideon sa Dios, “Huwag po kayong magalit sa akin; may isa na lang po akong kahilingan sa inyo. Nais ko po ng isa pang pagsubok para sa balahibo ng tupa. Gusto ko po sanang mabasa ng hamog ang lupa pero manatiling tuyo ang balahibo ng tupa.” <verse number="40" style="v"/>Kinagabihan, ginawa nga ito ng Dios. Tuyo ang balahibo ng tupa pero basa naman ng hamog ang lupa sa paligid nito.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">Tinalo ni Gideon ang mga Midianita</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nang araw na iyon, maagang gumising si Jerubaal (na siya ring tawag kay Gideon) kasama ng mga tauhan niya. Nagkampo sila sa may bukal ng Harod. Nagkampo ang mga Midianita sa hilaga nila sa lambak malapit sa Bundok ng Moreh. <verse number="2" style="v"/>Sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char> kay Gideon, “Napakarami mong kasama. Baka isipin nila na natalo nila ang mga Midianita dahil sa sarili nilang kakayahan at hindi dahil sa akin. <verse number="3" style="v"/>Kaya sabihan mo sila na kung sino man ang natatakot ay maaari nang umalis dito sa Bundok ng Gilead at umuwi na.” Nang sinabi ito ni Gideon, umuwi ang 22,000, at 10,000 na lang ang natira.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Pero sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char> kay Gideon, “Marami pa rin ang naiwan. Dalhin mo sila sa ilog at susubukin ko sila. Kung sino ang sasabihin kong makakasama ay isama mo, at ang sasabihin ko na huwag isama ay huwag mong isama.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Kaya dinala sila ni Gideon sa ilog. At dooʼy sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char>, “Ibukod ang lahat ng umiinom ng tubig <char style="add">sa kanilang kamay</char> na parang umiinom na aso, at ibukod din ang umiinom nang nakaluhod.” <verse number="6" style="v"/>May 300 tao ang uminom sa kanilang mga kamay, at ang iba naman ay uminom na nakaluhod. <verse number="7" style="v"/>Sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char> kay Gideon, “Sa pamamagitan ng 300 taong ito ay ililigtas ko kayo at pagtatagumpayin sa mga Midianita. Ang mga natirang tao ay pauwiin na sa kani-kanilang lugar.” <verse number="8" style="v"/>Kaya pinauwi nga sila ni Gideon matapos ipaiwan ang mga dala nilang baon at mga trumpeta; pinaiwan din niya ang 300 taong napili.</para>
  <para style="p">Ang kampo ng mga Midianita ay nasa ibaba lang ng bundok, kung saan <char style="add">sa itaas nito ay</char> naroon sila Gideon. <verse number="9" style="v"/>Nang gabing iyon, sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char> kay Gideon, “Maghanda ka na! Lusubin nʼyo na ang kampo <char style="add">ng mga Midianita</char>, dahil ipapatalo ko sila sa inyo. <verse number="10" style="v"/>Kung natatakot kang lumusob, isama mo ang lingkod mong si Pura at pumunta kayo sa kampo ng mga Midianita, <verse number="11" style="v"/>at pakinggan nʼyo kung ano ang sinasabi nila. Tiyak na lalakas ang loob mong lumusob dahil sa maririnig mo.” Kaya pumunta silang dalawa sa hangganan ng kampo <char style="add">ng mga Midianita</char>, kung saan may mga sundalong nagbabantay. <verse number="12" style="v"/>Nagkampo sa lambak ang mga Midianita, Amalekita at ang iba pang mga tao sa silangan na parang kasindami ng balang. Ang mga kamelyo nila ay parang buhangin sa dagat na hindi mabilang.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Nang naroon na sina Gideon, may narinig silang dalawang tao na nag-uusap. Sinabi ng isa, “Nanaginip ako na may isang pirasong tinapay na sebada na gumulong papunta sa kampo natin at tumama ito nang malakas sa isang tolda. Pagkatapos, natumba ang tolda at nawasak.” <verse number="14" style="v"/>Sumagot ang isa, “Ang panaginip moʼy walang iba kundi ang espada ni Gideon, ang Israelitang anak ni Joash. Pagtatagumpayin siya ng Dios laban sa mga Midianita at sa ating lahat.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Nang marinig ni Gideon ang panaginip at ang kahulugan nito, nagpuri siya sa <char style="nd">Panginoon</char>. At bumalik siya sa kampo ng mga Israelita at sinabi niya sa kanyang mga kasamahan, “Magsipaghanda kayo dahil pagtatagumpayin tayo ng <char style="nd">Panginoon</char> laban sa mga Midianita.” <verse number="16" style="v"/>Hinati niya sa tatlong grupo ang 300 niyang tauhan, at binigyan ang bawat isa ng trumpeta at mga banga na may ilaw sa loob nito. <verse number="17" style="v"/>At sinabi niya sa kanila, “Sundan nʼyo ako ng tingin. Kapag naroon na kami sa dulo ng kampo <char style="add">ng kalaban</char>, gawin nʼyo kung ano ang gagawin ko. <verse number="18" style="v"/>Kapag pinatunog ko at ng mga kasama ko ang mga trumpeta namin, ganoon din ang gawin nʼyo sa palibot ng kampo, at isigaw nʼyo <char style="add">nang malakas</char>, ‘Para sa <char style="nd">Panginoon</char> at kay Gideon!’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Maghahatinggabi na nang dumating si Gideon at ang 100 niyang kasama sa hangganan ng kampo <char style="add">ng kalaban</char>, kapapalit lang ng guwardya noon. Pinatunog nina Gideon ang mga trumpeta nila at pinagbabasag ang kanilang mga banga. <verse number="20" style="v"/>Ganoon din ang ginawa ng ibang grupo. At habang hawak nila ang ilaw sa kaliwang kamay at ang trumpeta sa kanang kamay, sumisigaw sila, “Lumaban tayo gamit ang ating espada para sa <char style="nd">Panginoon</char> at kay Gideon.” <verse number="21" style="v"/>Ang bawat isa ay pumwesto sa kanya-kanyang lugar sa palibot ng kampo, pero ang mga kalaban nila ay nagsisisigaw na nagsitakas. <verse number="22" style="v"/>Habang tumutunog ang trumpeta ng 300 Israelita, pinaglaban-laban ng <char style="nd">Panginoon</char> ang mga Midianita sa loob ng kampo. Ang iba ay tumakas papunta sa Bet Shita malapit sa Zerera hanggang sa Abel Mehola malapit sa Tabat.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Ipinatawag ni Gideon ang mga Israelita mula sa <char style="add">lahi nina</char> Naftali, Asher at sa buong <char style="add">lahi ni</char> Manase, at ipinahabol sa kanila ang mga Midianita. <verse number="24" style="v"/>Nagsugo rin si Gideon ng mga mensahero para sabihin sa mga naninirahan sa kabundukan ng Efraim na magbantay sila sa Ilog ng Jordan hanggang sa sapa ng Bet Bara para hindi makatawid ang mga Midianita roon. Sinunod ito ng lahat ng lalaki sa Efraim, at binantayan nila ang Ilog ng Jordan hanggang sa sapa ng Bet Bara. <verse number="25" style="v"/>Nabihag nila ang dalawang pinuno ng mga Midianita na sina Oreb at Zeeb. Pinatay nila si Oreb sa <char style="add">bato na tinawag na</char> Bato ni Oreb, at si Zeeb ay pinatay nila sa <char style="add">pisaan ng ubas na tinawag na</char> Pisaan ng Ubas ni Zeeb. Patuloy nilang hinabol ang mga Midianita. Pagkatapos, dinala nila ang ulo ni Oreb at ni Zeeb kay Gideon na naroon sa kabila ng <char style="add">Ilog ng</char> Jordan.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Pinatay ni Gideon sina Zeba at Zalmuna</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ngayon, tinanong ng mga taga-Efraim si Gideon, “Bakit ganito ang ginawa mo sa amin? Bakit hindi mo kami tinawag nang makipaglaban kayo sa mga Midianita?” Nakipagtalo sila nang matindi kay Gideon. <verse number="2" style="v"/>Pero sumagot si Gideon sa kanila, “Ano ba ang nagawa ko kung ikukumpara sa nagawa ninyo. Kahit ang maliit na ginawa nʼyo ay higit pa kung ikukumpara sa lahat ng nagawa ng pamilya namin. <verse number="3" style="v"/>Hinayaan ng Dios na matalo nʼyo ang dalawang pinuno ng mga Midianita na sina Oreb at Zeeb. Ano ba ang nagawa ko kung ikukumpara roon?” Nang masabi ito ni Gideon, huminahon na sila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Pagkatapos, tumawid si Gideon at ang 300 tauhan niya sa <char style="add">Ilog ng</char> Jordan. Kahit pagod na pagod na, patuloy pa rin nilang hinabol <char style="add">ang mga kalaban nila</char>. <verse number="5" style="v"/><char style="add">Nang makarating sila</char> sa Sucot, humiling si Gideon sa mga taga-roon. Sinabi niya, “Pahingi po ng pagkain. Pagod na pagod at gutom na gutom na kami, hahabulin pa namin ang dalawang hari ng Midian na sina Zeba at Zalmuna.” <verse number="6" style="v"/>Pero sumagot ang mga opisyal ng Sucot, “Hulihin muna ninyo sina Zeba at Zalmuna at saka namin kayo bibigyan ng pagkain.” <verse number="7" style="v"/>Sinabi ni Gideon, “Kung ganoon, kapag ibinigay na sa amin ng <char style="nd">Panginoon</char> sina Zeba at Zalmuna, paghahahampasin ko ang katawan nʼyo ng matitinik na sanga!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Mula roon, umahon sina Gideon sa Penuel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:8 </char><char style="fq" closed="false">Penuel</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Peniel.</char></note> at ganoon din ang hiniling niya sa mga taga-roon, pero ang sagot nila ay katulad din ng sagot ng mga taga-Sucot. <verse number="9" style="v"/>Sinabi ni Gideon sa kanila, “Pagkatapos naming manalo sa mga kalaban namin, babalik kami rito at gigibain ko ang tore ninyo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Ngayon, sina Zeba at Zalmuna ay nasa Karkor kasama ang 15,000 nilang sundalo na natira. Mga 120,000 na ang namatay sa kanila. <verse number="11" style="v"/><char style="add">Nagpatuloy sina Gideon sa paghabol.</char> Dumaan sila Gideon sa lugar ng mga taong nakatira sa tolda sa silangan ng Noba at Jogbeha. Saka nila biglang sinalakay ang mga Midianita. <verse number="12" style="v"/>Tumakas sina Zeba at Zalmuna, pero hinabol sila ni Gideon at nadakip, kaya nataranta ang lahat ng sundalo nila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Nang umuwi na sina Gideon mula sa labanan, doon sila dumaan sa Paahong Daan ng Heres. <verse number="14" style="v"/>Nakahuli sila ng isang kabataang lalaki na taga-Sucot, at tinanong nila kung sinu-sino ang mga opisyal ng Sucot. At isinulat ng kabataang lalaki ang pangalan ng 77 opisyal na tagapamahala ng Sucot. <verse number="15" style="v"/>Pagkatapos, pinuntahan nina Gideon ang mga taga-Sucot at sinabi, “Natatandaan pa ba ninyo ang inyong pang-iinsulto sa akin? Sinabi ninyo, ‘Hulihin muna ninyo sina Zeba at Zalmuna at saka namin kayo bibigyan ng pagkain.’ Ngayon, heto na sina Zeba at Zalmuna!” <verse number="16" style="v"/>Kinuha ni Gideon ang mga tagapamahala ng Sucot at tinuruan sila ng leksyon sa pamamagitan ng paghampas sa kanila ng matitinik na sanga. <verse number="17" style="v"/>Giniba rin niya ang tore sa Penuel at pinatay ang mga lalaki roon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>At tinanong ni Gideon sina Zeba at Zalmuna, “Ano ba ang itsura ng mga lalaking pinatay nʼyo sa Tabor?” Sumagot sila, “Katulad mo na parang mga anak ng hari.” <verse number="19" style="v"/>Sinabi ni Gideon, “Mga kapatid ko sila; mga anak mismo ng aking ina. Nangangako ako sa buhay na <char style="nd">Panginoon</char> na hindi ko kayo papatayin kung hindi nʼyo sila pinatay.” <verse number="20" style="v"/>Pagkatapos, sinabi niya sa panganay niyang anak na si Jeter, “Patayin sila!” Pero dahil bata pa si Jeter, natakot siya, kaya hindi niya binunot ang kanyang espada. <verse number="21" style="v"/>Sinabi nina Zeba at Zalmuna <char style="add">kay Gideon</char>, “Bakit hindi na lang ikaw ang pumatay sa amin? Kung tunay kang lalaki, ikaw na ang pumatay sa amin.” Kaya pinatay sila ni Gideon at kinuha niya ang mga palamuti sa leeg ng kanilang mga kamelyo.</para>
  <para style="s1">Ang Espesyal na Damit ni Gideon</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Sinabi ng mga Israelita kay Gideon, “Dahil ikaw ang nagligtas sa amin sa mga Midianita, ikaw na lang at ang mga angkan mo ang mamuno sa amin.” <verse number="23" style="v"/>Sumagot si Gideon, “Hindi ako o ang mga angkan ko ang mamumuno sa inyo kundi ang <char style="nd">Panginoon</char>. <verse number="24" style="v"/>Pero may hihilingin ako sa inyo: maaari bang ang bawat isa sa inyo ay magbigay sa akin ng mga hikaw na nasamsam nʼyo sa mga Midianita?” (Nakahikaw ng ginto ang mga Midianita ayon sa kanilang nakaugalian bilang mga Ishmaelita.) <verse number="25" style="v"/>Sumagot ang mga tao, “Oo, bibigyan ka namin.” Naglatag sila ng isang damit at naglagay ang bawat isa roon ng hikaw mula sa nasamsam nila <char style="add">sa mga Midianita</char>. <verse number="26" style="v"/>Ang bigat ng mga gintong hikaw na natipon ay 20 kilo, hindi pa kasama ang mga dekorasyon, kwintas, damit na kulay ube ng mga hari ng Midian at ang mga nakasabit sa leeg ng mga kamelyo nila. <verse number="27" style="v"/>Mula sa natipon na ginto, nagpagawa si Gideon ng isang espesyal na damit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:27 </char><char style="fq" closed="false">espesyal na damit</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">efod.</char></note> at inilagay ito sa bayan niya sa Ofra. Muling tumalikod ang mga Israelita sa Dios at sumamba sa ipinagawa ni Gideon. Naging malaking bitag ito kay Gideon at sa kanyang pamilya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Lubusang natalo ng mga Israelita ang mga Midianita at hindi na nakabawi pa ang mga ito. Naging mapayapa ang Israel sa loob ng 40 taon habang nabubuhay si Gideon.</para>
  <para style="s1">Ang Pagkamatay ni Gideon</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Umuwi si Gideon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:29 </char><char style="fq" closed="false">Gideon</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Jerubaal.</char></note> sa sarili niyang bahay at doon tumira. <verse number="30" style="v"/>May 70 siyang anak dahil marami siyang asawa. <verse number="31" style="v"/>May asawa pa siyang alipin sa Shekem at may anak silang lalaki na pinangalanan niyang Abimelec. <verse number="32" style="v"/>Namatay si Gideon sa katandaan. Inilibing siya sa libingan ng ama niyang si Joash sa Ofra, sa lugar ng mga angkan ni Abiezer. <verse number="33" style="v"/>Hindi pa nagtatagal mula nang mamatay si Gideon nang muling tumalikod ang mga Israelita sa Dios at sumambang muli sa <char style="add">mga imahen ni</char> Baal. Ginawa nilang dios si Baal Berit. <verse number="34" style="v"/>Kinalimutan nila ang <char style="nd">Panginoon</char> na kanilang Dios na siyang nagligtas sa kanila laban sa lahat ng kaaway nilang nakapalibot sa kanila. <verse number="35" style="v"/>Hindi sila nagpakita ng utang na loob sa pamilya ni Jerubaal (na siya ring tawag kay Gideon) sa lahat ng kabutihang ginawa niya sa Israel.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Si Abimelec</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Isang araw, pumunta si Abimelec na anak ni Gideon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:1 </char><char style="fq" closed="false">Gideon</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Jerubaal. </char><char style="ft" closed="false">Ganito rin sa talatang 2, 5, 24, 28, at 57.</char></note> sa mga kamag-anak ng kanyang ina sa Shekem. Sinabi niya sa kanila, <verse number="2" style="v"/>“Tanungin ninyo ang lahat ng mga taga-Shekem kung alin ang gusto nila: pamunuan sila ng 70 anak ni Gideon o ng isang tao? Alalahanin ninyo na ako ay kadugo ninyo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Kaya nakipag-usap ang mga kamag-anak ni Abimelec sa mga taga-Shekem. Pumayag silang si Abimelec ang mamuno sa kanila, dahil kamag-anak nila ito. <verse number="4" style="v"/>Binigyan nila si Abimelec ng 70 pirasong pilak mula sa templo ni Baal Berit, at ginamit niya itong pambayad sa mga taong walang kabuluhan ang ginagawa para sumunod sila sa kanya. <verse number="5" style="v"/>Pagkatapos, pumunta si Abimelec sa bahay ng kanyang ama sa Ofra. At doon, sa ibabaw ng isang bato, pinatay niya ang 70<char style="fm"><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:4-5 </char><char style="fq" closed="false">70</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">humigit kumulang 70.</char></note></char> kapatid niya sa ama niyang si Gideon. Pero ang bunsong si Jotam ay hindi napatay dahil nakapagtago ito. <verse number="6" style="v"/>Nagtipon ang mga taga-Shekem at taga-Bet Millo sa may puno ng terebinto sa Shekem at doon ginawa nilang hari si Abimelec.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Nang marinig ito ni Jotam, umakyat siya sa ibabaw ng Bundok ng Gerizim at sumigaw sa kanila, “Mga taga-Shekem, pakinggan nʼyo ako kung gusto nʼyong pakinggan kayo ng Dios. <verse number="8" style="v"/><char style="add">Isasalaysay ko sa inyo ang isang kwento tungkol</char> sa mga kahoy na naghahanap ng maghahari sa kanila. Sinabi nila sa kahoy na olibo, ‘Ikaw ang maghari sa amin.’ <verse number="9" style="v"/>Sumagot ang olibo, ‘Mas pipiliin ko ba ang maghari sa inyo kaysa sa magbigay ng langis na ginagamit sa pagpaparangal sa mga dios at sa mga tao? <char style="add">Hindi!</char>’</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>“At sinabi nila sa puno ng igos, ‘Ikaw na lang ang maghari sa amin.’ <verse number="11" style="v"/>Sumagot ang igos, ‘Mas pipiliin ko pa ba ang maghari sa inyo kaysa sa magbigay ng masarap na bunga? <char style="add">Hindi!</char>’</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“Pagkatapos, sinabi nila sa ubas, ‘Ikaw na lang ang maghari sa amin.’ <verse number="13" style="v"/>Sumagot ang ubas, ‘Mas pipiliin ko pa ba ang maghari sa inyo kaysa sa magbigay ng alak na makapagpapasaya sa mga dios at sa mga tao? <char style="add">Hindi!</char>’</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>“Kaya sinabi na lang ng lahat sa mababang bungkos ng halamang may tinik, ‘Ikaw na lang ang maghari sa amin.’ <verse number="15" style="v"/>Sumagot ang halamang may tinik, ‘Kung gusto nʼyong ako ang maghari sa inyo, lumilim kayo sa akin. Pero kung ayaw nʼyo, magpapalabas ako ng apoy na makakatupok sa mga kahoy na sedro ng Lebanon.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>
    <char style="add">At sinabi ni Jotam,</char> “Tunay at tapat ba ang paghirang ninyo kay Abimelec na hari? Matuwid ba ang ginawa ninyo sa aking amang si Gideon at sa kanyang pamilya? At nababagay ba ito sa ginawa niya? <verse number="17" style="v"/>Alalahanin nʼyo na nakipaglaban ang aking ama para iligtas kayo sa mga Midianita. Itinaya niya ang buhay niya para sa inyo. <verse number="18" style="v"/>Pero ngayon, kinalaban nʼyo ang pamilya ng aking ama. Pinatay nʼyo ang 70 anak niya sa ibabaw lang ng isang bato. At ginawa nʼyong hari si Abimelec, na anak ng aking ama sa alipin niyang babae, dahil kamag-anak nʼyo siya. <verse number="19" style="v"/>Kaya kung para sa inyo, tunay at tapat ang ginawa nʼyo ngayon sa aking ama at sa pamilya niya, masiyahan sana kayo kay Abimelec at ganoon din siya sa inyo. <verse number="20" style="v"/>Pero kung hindi, matupok sana kayo ni Abimelec na parang lalamunin kayo ng apoy. At kayo na mga taga-Shekem at taga-Bet Millo ay tutupukin din ni Abimelec na parang lalamunin kayo ng apoy.” <verse number="21" style="v"/><char style="add">At pagkatapos ay</char> tumakas si Jotam papunta sa Beer at doon tumira dahil natakot siya sa kapatid niyang si Abimelec.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Pagkatapos ng tatlong taon na pamamahala ni Abimelec <char style="add">sa mga Israelita</char>, <verse number="23" style="v"/>pinag-away ng Dios si Abimelec at ang mga tao ng Shekem. Nagrebelde ang mga taga-Shekem kay Abimelec. <verse number="24" style="v"/>Nangyari ito para pagbayarin si Abimelec at ang mga taga-Shekem na tumulong sa kanya sa pagpatay sa 70 anak ni Gideon. <verse number="25" style="v"/>Ang mga taga-Shekem ay naglagay ng mga tao paikot sa bundok para nakawan ang mga dumadaan doon. Nabalitaan ito ni Abimelec. <verse number="26" style="v"/>Nang panahong iyon, si Gaal na anak ni Ebed ay lumipat sa Shekem kasama ang kanyang mga kapatid. Nagtiwala sa kanila ang mga taga-Shekem. <verse number="27" style="v"/>Nang panahon ng pagbubunga ng ubas, gumawa ang mga tao ng alak mula rito. At nagdiwang sila ng pista sa templo ng kanilang dios. At habang kumakain sila roon at nag-iinuman, nililibak nila si Abimelec. <verse number="28" style="v"/>Sinabi ni Gaal, “Anong klase tayong mga tao sa Shekem. Bakit nagpapasakop tayo kay Abimelec? Sino ba talaga siya? Hindi ba anak lang siya ni Gideon? Kaya bakit magpapasakop tayo sa kanya o kay Zebul na tagapamahala niya? Dapat magpasakop kayo sa angkan ng inyong ninuno na si Hamor. <verse number="29" style="v"/>Kung pinamumunuan ko lang kayo, tiyak na mapapaalis ko si Abimelec. Sasabihin ko sa kanya na ihanda niya ang mga sundalo niya at makipaglaban <char style="add">sa atin</char>.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Nang marinig ni Zebul na pinuno ng lungsod ang sinabi ni Gaal, lubos siyang nagalit. <verse number="31" style="v"/>Kaya palihim siyang nag-utos sa mga mensahero na pumunta kay Abimelec. Ito ang ipinapasabi niya, “Si Gaal at ang mga kapatid niya ay lumipat dito sa Shekem at hinihikayat ang mga tao na lumaban sa iyo. <verse number="32" style="v"/>Kaya ngayong gabi, isama mo ang mga tauhan mo at magtago muna kayo sa parang, <char style="add">sa labas ng lungsod</char>. <verse number="33" style="v"/>Bukas, pagsikat ng araw, bigla kayong lumusob sa lungsod. Kung makikipaglaban sila Gaal, gawin mo ang gusto mong gawin sa kanila.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Kinagabihan, umalis si Abimelec at ang mga tauhan niya. Naghati sila sa apat na grupo at nagtago sa <char style="add">labas lang ng</char> Shekem. <verse number="35" style="v"/>Nang makita nilang lumabas si Gaal at nakatayo sa may pintuan ng lungsod, lumabas sila sa pinagtataguan nila para lumusob. <verse number="36" style="v"/>Nang makita sila ni Gaal, sinabi niya kay Zebul, “Tingnan mo! May mga taong paparating mula sa tuktok ng bundok.” Sumagot si Zebul, “Mga anino lang iyan sa bundok. Akala mo lang na tao.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Sinabi ni Gaal, “Pero tingnan mo nga! May mga tao ring bumababa sa may gitna ng dalawang bundok, at mayroon pang dumaraan malapit sa banal na puno ng terebinto!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:37 </char><char style="fq" closed="false">banal na puno ng terebinto</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">terebinto ng mga manghuhula.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Sumagot si Zebul sa kanya, “Nasaan na ngayon ang ipinagmamalaki mo? Hindi baʼt sinabi mo, ‘Bakit sino ba si Abimelec at magpapasakop tayo sa kanya?’ Ngayon, nandito na ang hinahamak mo! Bakit hindi ka makipaglaban sa kanila?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Kaya tinipon ni Gaal ang mga taga-Shekem at nakipaglaban sila kay Abimelec. <verse number="40" style="v"/>Tumakas si Gaal at hinabol siya ni Abimelec. Marami ang namatay sa labanan; ang mga bangkay ay nagkalat hanggang sa may pintuan ng lungsod.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Pagkatapos noon, tumira si Abimelec sa Aruma. Hindi pinayagan ni Zebul na bumalik sa Shekem si Gaal at ang mga kapatid nito.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Kinaumagahan, nabalitaan ni Abimelec na pupunta sa bukirin ang mga taga-Shekem. <verse number="43" style="v"/>Kaya hinati niya sa tatlong grupo ang mga tauhan niya at pumunta sila sa bukirin at naghintay sa paglusob. Nang makita nila ang mga taga-Shekem na lumalabas sa lungsod, nagsimula silang lumusob. <verse number="44" style="v"/>Ang grupo ni Abimelec ay pumwesto sa may pintuan ng lungsod habang pinagpapatay ng dalawa niyang grupo ang mga taga-Shekem sa may kabukiran. <verse number="45" style="v"/>Buong araw na nakikipaglaban sina Abimelec. Nasakop nila ang lungsod at pinagpapatay ang mga naninirahan dito. Pagkatapos, giniba nila ang lungsod at sinabuyan ng asin.</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Nang mabalitaan ito ng mga nakatira sa Tore ng Shekem, nagtago sila sa templo ni El Berit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:46 </char><char style="fq" closed="false">El Berit</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Baal Berit.</char></note> na napapalibutan ng pader. <verse number="47" style="v"/>Nang malaman ito ni Abimelec, <verse number="48" style="v"/>dinala niya ang mga tauhan niya sa Bundok ng Zalmon. Pagdating nila roon, kumuha si Abimelec ng palakol at namutol ng ilang sanga ng kahoy at pinasan. Ganito ang ipinagawa niya sa kanyang mga tauhan. <verse number="49" style="v"/>Bawat isa sa kanila ay pumasan ng kahoy at iniligay sa paligid ng pader <char style="add">ng templo ng El Berit</char> at sinindihan ito. Kaya namatay ang lahat ng tao na nakatira roon sa Tore ng Shekem. Mga 1,000 silang lahat pati mga babae.</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>Pagkatapos, pumunta sina Abimelec sa Tebez at sinakop din nila ito. <verse number="51" style="v"/>Pero may matatag doon na tore na kung saan tumatakas ang mga taga-Tebez. Isinasara nila ito at umaakyat sila sa bubungan ng tore. <verse number="52" style="v"/>Nilusob ni Abimelec ang tore. At nang susunugin na sana niya ito, <verse number="53" style="v"/>hinulugan siya ng babae ng gilingang bato at pumutok ang kanyang ulo. <verse number="54" style="v"/>Agad niyang tinawag ang tagadala ng armas niya at sinabihan, “Patayin mo ako ng espada mo para hindi nila masabi na isang babae lang ang nakapatay sa akin.” Kaya pinatay siya ng kanyang utusan. <verse number="55" style="v"/>Nang makita ng mga tauhan ni Abimelec<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:55 </char><char style="fq" closed="false">Abimelec</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">mga Israelita.</char></note> na patay na siya, nagsiuwi sila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="56" style="v"/>Sa ganitong paraan, pinagbayad ng Dios si Abimelec sa ginawa niyang masama sa kanyang ama dahil sa pagpatay niya sa 70 kapatid niya. <verse number="57" style="v"/>Pinagbayad din ng Dios ang mga taga-Shekem sa lahat ng kanilang kasamaan. Kaya natupad ang sumpa ni Jotam na anak ni Gideon.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Si Tola at si Jair</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Pagkamatay ni Abimelec, si Tola na anak ni Pua at apo ni Dodo ang siyang namuno sa pagliligtas sa Israel. Mula siya sa lahi ni Isacar, pero tumira siya sa Shamir sa kabundukan ng Efraim. <verse number="2" style="v"/>Pinamunuan niya ang Israel sa loob ng 23 taon. Nang mamatay siya, inilibing siya sa Shamir.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Sumunod kay Tola ay si Jair na taga-Gilead. Pinamunuan niya ang Israel sa loob ng 22 taon. <verse number="4" style="v"/>Mayroon siyang 30 anak, at ang bawat isa sa kanilaʼy may asnong sinasakyan. Ang mga ito ang namamahala sa 30 bayan sa Gilead na tinatawag ngayon na bayan ni Jair.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:4 </char><char style="fq" closed="false">bayan ni Jair</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Havot Jair.</char></note> <verse number="5" style="v"/>Nang mamatay si Jair, inilibing siya sa Kamon.</para>
  <para style="s1">Pinahirapan ng mga Ammonita ang mga Israelita</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Muling gumawa ng kasamaan ang mga Israelita sa paningin ng <char style="nd">Panginoon</char>. Itinakwil nila ang <char style="nd">Panginoon</char> at sumamba sila sa <char style="add">mga imahen ni</char> Baal at ni Ashtoret, at sa mga dios-diosan ng Aram,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:6 </char><char style="fq" closed="false">Aram</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Syria.</char></note> Sidon, Moab, Ammon at Filisteo. <verse number="7" style="v"/>Dahil dito, nagalit sa kanila ang <char style="nd">Panginoon</char> at pinasakop sila sa mga Ammonita at mga Filisteo. <verse number="8" style="v"/>At nang taon ding iyon, pinagdusa at pinahirapan nila ang mga Israelita. Sa loob ng 18 taon, <char style="add">pinahirapan nila</char> ang lahat ng mga Israelita sa Gilead, sa silangan ng <char style="add">Ilog ng</char> Jordan na sakop noon ng mga Amoreo. <verse number="9" style="v"/>Tumawid din ang mga taga-Ammon sa <char style="add">kanluran ng Ilog ng</char> Jordan at nakipaglaban sa <char style="add">lahi nina</char> Juda, Benjamin at ang sa sambahayan ni Efraim. Dahil dito, labis na nahirapan ang Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Kaya humingi ng tulong ang mga Israelita sa <char style="nd">Panginoon</char>. Sinabi nila, “Nagkasala po kami laban sa inyo, dahil tumalikod kami sa inyo na aming Dios at sumamba sa <char style="add">mga imahen ni</char> Baal.” <verse number="11-12" style="v"/>Sumagot ang <char style="nd">Panginoon</char>, “Nang pinahirapan kayo ng mga Egipcio, Amoreo, Ammonita, Filisteo, Sidoneo, Amalekita at mga Maon,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:11-12 </char><char style="fq" closed="false">Maon</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Sa ibang mga tekstong Septuagint, </char><char style="fqa" closed="false">Midianita.</char></note> humingi kayo ng tulong sa akin at iniligtas ko kayo. <verse number="13" style="v"/>Pero tumalikod kayo sa akin at sumamba sa ibang mga dios. Kaya ngayon hindi ko na kayo ililigtas. <verse number="14" style="v"/>Bakit hindi kayo humingi ng tulong sa mga dios na pinili ninyo <char style="add">na sambahin</char>? Sila na lang ang magligtas sa inyo sa oras ng inyong kagipitan.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Pero sinabi nila sa <char style="nd">Panginoon</char>, “Nagkasala po kami sa inyo, kaya gawin nʼyo ang gusto nʼyong gawin sa amin. Pero maawa po kayo, iligtas nʼyo po kami ngayon.” <verse number="16" style="v"/>Pagkatapos, itinakwil nila ang mga dios-diosan nila at sumamba sa <char style="nd">Panginoon</char>. Kinalaunan, hindi na matiis ng <char style="nd">Panginoon</char> na makita silang nahihirapan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Dumating ang araw na naglaban ang mga Ammonita at mga Israelita. Nagkampo ang mga Ammonita sa Gilead, at ang mga Israelita sa Mizpa. <verse number="18" style="v"/>Nag-usap ang mga pinuno ng Gilead. Sinabi nila, “Kung sino ang mamumuno sa atin sa pakikipaglaban sa mga Ammonita, siya ang gagawin nating pinuno sa lahat ng nakatira sa Gilead.”</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Si Jefta</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Si Jefta na taga-Gilead ay isang magiting na sundalo. Si Gilead ang kanyang ama at ang kanyang ina ay isang babaeng bayaran. <verse number="2" style="v"/>May mga anak si Gilead sa asawa niya. At nang lumaki sila, pinalayas nila si Jefta. Sinabi nila, “Wala kang mamanahin sa aming ama, dahil anak ka sa ibang babae.” <verse number="3" style="v"/>Kaya lumayo si Jefta sa kanila at tumira sa Tob, kung saan sumama sa kanya ang isang grupo ng mga <char style="add">taong palaboy-laboy</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Nang panahong iyon, naglaban ang mga Ammonita at mga Israelita. <verse number="5" style="v"/>Dahil dito, pinuntahan ng mga tagapamahala ng Gilead si Jefta roon sa Tob. <verse number="6" style="v"/>Sinabi nila, “Pamunuan mo kami sa pakikipaglaban namin sa mga Ammonita.” <verse number="7" style="v"/>Pero sumagot si Jefta, “Hindi baʼt napopoot kayo sa akin at pinalayas ninyo ako sa bahay ng aking ama? Ngayon na nasa kagipitan kayo, humihingi kayo ng tulong sa akin?” <verse number="8" style="v"/>Pero sinabi nila, “Kailangan ka namin. Sige na, sumama ka sa amin sa pakikipaglaban sa mga Ammonita at ikaw ang magiging pinuno sa Gilead.” <verse number="9" style="v"/>Sumagot si Jefta, “Kung sasama ako sa labanan at pagtagumpayin ako ng <char style="nd">Panginoon</char>, ako ba talaga ang gagawin nʼyong pinuno?” <verse number="10" style="v"/>Sumagot sila, “Oo, ikaw ang gagawin naming pinuno. Ang <char style="nd">Panginoon</char> ang saksi namin.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Kaya sumama si Jefta sa kanila at ginawa siyang pinuno at kumander ng mga taga-Gilead. At doon sa Mizpa, sa presensya ng <char style="nd">Panginoon</char>, sinabi ni Jefta ang mga pangako niya <char style="add">bilang pinuno</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Nagsugo si Jefta ng mga mensahero para itanong sa hari ng mga Ammonita kung bakit nilulusob nila ang Israel. <verse number="13" style="v"/>Ito ang sagot ng hari ng mga Ammonita sa mga mensahero ni Jefta: “Nang dumating ang mga Israelita mula sa Egipto, sinakop nila ang mga lupain namin mula sa Arnon hanggang sa Jabok, papunta sa <char style="add">Ilog ng</char> Jordan. Kaya ngayon, ibalik nʼyo ito sa amin nang maayos.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Pinabalik ni Jefta ang mga mensahero sa hari ng mga Ammonita <verse number="15" style="v"/>para sabihin, “Hindi namin sinakop ang lupain ng Moab o ng Ammon. <verse number="16" style="v"/>Nang umalis sa Egipto ang aming mga ninuno, dumaan sila sa ilang papunta sa Dagat na Pula hanggang nakarating sila sa Kadesh.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>“Pagkatapos, nagsugo sila ng mga mensahero sa hari ng Edom para hilinging payagan silang dumaan sa lupain ng mga ito, pero hindi sila pinayagan. Ganito rin ang ginawa ng hari ng Moab sa kanila. Kaya nagpaiwan na lang sila sa Kadesh.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>“Nagpatuloy sila sa paglalakbay sa ilang. Dumaan sila paikot ng Edom at Moab hanggang nakarating sila sa silangan ng Moab sa kabila ng Arnon. Doon sila nagkampo, pero hindi sila tumawid sa Arnon dahil hangganan iyon ng Moab.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>“Pagkatapos, nagsugo sila ng mga mensahero kay Sihon na hari ng mga Amoreo (na naghari sa Heshbon) para hilinging payagan silang dumaan sa lupain ng mga ito para makarating sila sa lugar nila. <verse number="20" style="v"/>Pero hindi nagtiwala si Sihon sa kanila. Sa halip, tinipon niya ang mga sundalo niya sa Jahaz at nilusob ang mga Israelita. <verse number="21" style="v"/>Pero ipinatalo sila ng <char style="nd">Panginoon</char>, ang Dios ng Israel, sa mga Israelita. Kaya sinakop ng mga Israelita ang lahat ng lupain ng mga Amoreo na nakatira sa lugar na iyon: <verse number="22" style="v"/>mula sa Arnon hanggang sa Jabok, at mula sa ilang hanggang sa <char style="add">Ilog ng</char> Jordan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>“Ang <char style="nd">Panginoon</char>, ang Dios ng Israel, ang siyang nagtaboy sa mga Amoreo at nagbigay ng kanilang lupain sa mga Israelita. At ngayon gusto nʼyo itong kunin? <verse number="24" style="v"/>Angkinin nʼyo ang ibinigay sa inyo ni Kemosh na inyong dios. At aangkinin din namin ang ibinigay sa amin ng <char style="nd">Panginoon</char> naming Dios. <verse number="25" style="v"/>Ano, mas magaling ka pa ba kay Balak na anak ni Haring Zipor ng Moab? Hindi ba, hindi nga sila nakipag-away sa Israel <char style="add">tungkol sa lupain</char> o nakipaglaban sa kanila? <verse number="26" style="v"/>May 300 taon nang nakatira ang mga Israelita sa Heshbon, Aroer at sa mga bayan sa paligid nito, at pati sa mga bayan sa tabi ng Arnon. Bakit hindi nʼyo ito binawi noon pa? <verse number="27" style="v"/>Wala kaming masamang ginawa sa inyo, pero masasama ang ginagawa nʼyo sa amin dahil gusto nʼyong makipaglaban sa amin. Ang <char style="nd">Panginoon</char> na sana ang humatol sa atin <char style="add">kung sino ang tama</char>.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Pero hindi pinansin ng hari ng mga Ammonita ang mensahe ni Jefta.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>At pinagharian si Jefta ng Espiritu ng <char style="nd">Panginoon</char>. Pumunta siya sa Gilead at sa Manase <char style="add">para tipunin ang mga sundalo</char>. Pagkatapos, bumalik siya sa Mizpa na sakop ng Gilead. At mula roon, nilusob niya ang mga Ammonita. <verse number="30" style="v"/>Nangako si Jefta sa <char style="nd">Panginoon</char>. Sinabi niya, “Kung ipagkakaloob nʼyo pong matalo ko ang mga Ammonita, <verse number="31" style="v"/>iaalay ko po sa inyo bilang handog na sinusunog ang unang lalabas sa pintuan ng aking bahay para salubungin ako sa aking pagbabalik mula sa labanan.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Nakipaglaban si Jefta sa mga Ammonita, at pinagtagumpay siya ng <char style="nd">Panginoon</char>. <verse number="33" style="v"/>Natalo nila ang mga Ammonita, at napakarami nilang pinatay. Sinakop nila ang 20 bayan mula sa Aroer papunta sa paligid ng Minit hanggang sa Abel Keramim.</para>
  <para style="s1">Ang Anak ni Jefta</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Nang umuwi si Jefta sa Mizpa, sinalubong siya ng anak niyang babae na sumasayaw habang tumutugtog ng tamburin. Siya ang nag-iisang anak ni Jefta. <verse number="35" style="v"/>Nang makita siya ni Jefta, pinunit niya ang kanyang damit <char style="add">dahil sa kalungkutan</char>, at sinabi, “Anak ko, pinalungkot mo ako dahil nangako ako sa <char style="nd">Panginoon</char> <char style="add">na ihahandog ko sa kanya ang unang sasalubong sa akin</char>, at hindi ko na ito mababawi.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Sumagot ang anak ni Jefta, “Ama, nangako po kayo sa <char style="nd">Panginoon</char>, kaya tuparin nʼyo po iyon, dahil pinagtagumpay kayo ng <char style="nd">Panginoon</char> sa mga kalaban nʼyong mga Ammonita. <verse number="37" style="v"/>Pero may isang bagay lang akong hihilingin sa inyo: payagan nʼyo po akong mag-ikot-ikot ng dalawang buwan sa bundok para makapaghinagpis kasama ng mga kaibigan ko, dahil mamamatay na ako at hindi na makakapag-asawa.” <verse number="38" style="v"/>Pinayagan siya ni Jefta. Kaya sa loob ng dalawang buwan, nag-ikot siya sa bundok kasama ng mga kaibigan niya para maghinagpis, dahil mamamatay na siya at hindi na makakapag-asawa. <verse number="39" style="v"/>Pagkalipas ng dalawang buwan, bumalik siya sa kanyang ama. At tinupad ni Jefta ang panata niya sa <char style="nd">Panginoon</char>, at namatay ang kanyang anak na isang birhen. Dito nagmula ang kaugalian ng Israel <verse number="40" style="v"/>na sa bawat taon, nagpabalik-balik ang mga dalaga sa bundok ng Israel at naghihinagpis sa loob ng apat na araw bilang pag-alaala sa anak na babae ni Jefta na taga-Gilead.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Si Jefta at ang Lahi ni Efraim</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nagtipon ang mga sundalo ng Efraim, at tumawid sila <char style="add">sa Ilog ng Jordan</char>, at pumunta sa Zafon para harapin si Jefta. Nagtanong sila sa kanya, “Bakit hindi mo kami tinawag nang makipaglaban kayo sa mga Ammonita? Dahil sa ginawa mong ito, susunugin namin ang bahay mo na nandoon ka sa loob.” <verse number="2" style="v"/>Pero sinabi ni Jefta sa kanila, “Nang nakipaglaban kami sa mga Ammonita, humingi kami ng tulong sa inyo. Pero hindi nʼyo kami tinulungan. <verse number="3" style="v"/>Nang malaman kong hindi kayo tutulong, itinaya ko ang buhay ko sa labanan. At pinagtagumpay ako ng <char style="nd">Panginoon</char>. Ngayon, bakit ba gusto nʼyong makipaglaban sa akin?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Sumagot ang mga taga-Efraim, “Kayong mga taga-Gilead ay mga sampid lamang sa angkan ng Efraim at Manase.” Kaya tinipon ni Jefta ang mga lalaki sa Gilead at nakipaglaban sila sa mga taga-Efraim at nalupig nila ang mga ito. <verse number="5" style="v"/>Sinakop nila ang mga lugar sa <char style="add">Ilog ng</char> Jordan na tinatawiran papunta sa Efraim, <char style="add">para walang taga-Efraim na makatakas</char>. Ang kahit sinong tatawid ay tinatanong nila kung taga-Efraim ba sila o hindi. Kung sasagot sila ng, “Hindi,” <verse number="6" style="v"/>pinagsasalita nila ito ng “Shibolet”, dahil ang mga taga-Efraim ay hindi makabigkas nito. Kung ang pagkakasabi naman ay “Sibolet”, papatayin sila sa may tawiran ng <char style="add">Ilog ng</char> Jordan. May 42,000 taga-Efraim ang namatay nang panahong iyon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Pinamunuan ni Jefta ang Israel sa loob ng anim na taon. Nang mamatay siya, inilibing siya sa isang bayan sa Gilead.</para>
  <para style="s1">Si Ibzan, si Elon, at si Abdon</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Pagkamatay ni Jefta, si Ibzan na taga-Betlehem ang pumalit sa kanya bilang pinuno ng Israel. <verse number="9" style="v"/>Si Ibzan ay may <char style="add">60 anak</char>: 30 lalaki at 30 babae. Pinapag-asawa niya ang mga anak niyang babae sa mga hindi kabilang sa kanilang angkan. Namuno siya sa Israel sa loob ng pitong taon. <verse number="10" style="v"/>Nang mamatay siya, inilibing siya sa Betlehem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Ang pumalit sa kanya bilang pinuno ay si Elon na taga-Zebulun. Pinamunuan niya ang Israel sa loob ng sampung taon. <verse number="12" style="v"/>Nang mamatay siya, inilibing siya sa Ayalon na sakop ng Zebulun.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ang pumalit sa kanya bilang pinuno ay si Abdon na anak ni Hilel na taga-Piraton. <verse number="14" style="v"/>May 40 siyang anak na lalaki at 30 apo na lalaki, at ang bawat isa sa kanilaʼy may asnong sinasakyan. Siya ang namuno sa Israel sa loob ng walong taon. <verse number="15" style="v"/>Pagkamatay niya, inilibing siya sa Piraton, sa kabundukan ng Efraim, na sakop ng mga Amalekita.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Kapanganakan ni Samson</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Muling gumawa ng kasamaan ang mga Israelita sa paningin ng <char style="nd">Panginoon</char>, kaya ipinasakop sila ng <char style="nd">Panginoon</char> sa mga Filisteo sa loob ng 40 taon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Nang panahong iyon, may isang lalaki na ang pangalan ay Manoa. Kabilang siya sa lahi ni Dan, at nakatira siya sa Zora. Ang asawa niya ay baog. <verse number="3" style="v"/><char style="add">Isang araw,</char> nagpakita ang anghel ng <char style="nd">Panginoon</char> sa asawa ni Manoa at nagsabi, “Hanggang ngayon ay wala ka pang anak. Pero hindi magtatagal, magbubuntis ka at manganganak ng isang lalaki. <verse number="4" style="v"/>Mula ngayon, siguraduhin mong hindi ka na iinom ng alak o anumang uri ng inuming nakakalasing, o kakain ng anumang pagkain na itinuturing na marumi. <verse number="5" style="v"/>At huwag mong gugupitan ang buhok niya, sapagkat ang sanggol na isisilang mo ay itatalaga sa Dios bilang isang Nazareo. Ililigtas niya ang Israel sa mga Filisteo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Pumunta ang babae sa kanyang asawa at sinabi, “Nagpakita sa akin ang isang kamangha-manghang lingkod ng Dios na parang anghel. Hindi ko naitanong kung taga-saan siya at hindi rin niya sinabi kung sino siya. <verse number="7" style="v"/>Sinabi niya sa akin na mabubuntis ako at manganganak ng lalaki. Sinabihan din niya ako na huwag iinom ng alak o anumang uri ng inuming nakalalasing, o kumain ng anumang pagkain na itinuturing na marumi, dahil ang sanggol na isisilang ko ay itatalaga sa Dios bilang isang Nazareo mula sa kanyang pagkasilang hanggang sa mamatay siya.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Dahil dito, nanalangin si Manoa, “<char style="nd">Panginoon</char>, kung maaari po, pabalikin ninyo ang taong isinugo nʼyo para turuan kami kung ano ang dapat naming gawin sa anak namin kapag isinilang na siya.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Pinakinggan ng Dios ang panalangin ni Manoa. Muling nagpakita ang anghel ng Dios sa asawa ni Manoa habang nakaupo siyang nag-iisa sa bukid. <verse number="10" style="v"/>Mabilis niyang hinanap ang asawa niya at sinabi, “Manoa, halika! Narito ang tao na nagpakita sa akin noong isang araw.” <verse number="11" style="v"/>Tumayo si Manoa at sumunod sa kanyang asawa. Pagkakita niya sa tao, tinanong niya, “Kayo ba ang nakipag-usap sa asawa ko?” Sumagot siya, “Oo.” <verse number="12" style="v"/>Nagtanong si Manoa sa kanya, “Kung matutupad ang sinabi nʼyo, ano po ba ang mga dapat sundin ng batang ito patungkol sa kanyang pamumuhay at sa kanyang gawain?” <verse number="13" style="v"/>Sumagot ang anghel, “Kailangang sundin ng asawa mo ang lahat ng sinabi ko sa kanya. <verse number="14" style="v"/>Hindi siya kakain ng anumang mula sa ubas. Hindi rin siya iinom ng katas ng ubas o anumang uri ng inuming nakakalasing, o kakain ng anumang pagkain na itinuturing na marumi. Kailangang sundin niya ang lahat ng sinabi ko sa kanya.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Sinabi ni Manoa sa anghel, “Huwag po muna kayong umalis dahil magkakatay kami ng batang kambing para sa inyo.” <verse number="16" style="v"/>Sumagot ang anghel, “Kahit hindi ako umalis, hindi ko kakainin ang pagkaing inihanda mo. Mabuti pa kung maghahanda ka ng handog na sinusunog para sa <char style="nd">Panginoon</char>.” (Hindi alam ni Manoa na anghel pala iyon ng <char style="nd">Panginoon</char>.)</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Nagtanong si Manoa, “Ano po ang pangalan nʼyo, para mapasalamatan po namin kayo sa oras na matupad ang sinabi nʼyo?” <verse number="18" style="v"/>Sumagot ang anghel, “Bakit gusto mong malaman ang pangalan ko? Mahirap itong maintindihan.” <verse number="19" style="v"/>Pagkatapos, kumuha si Manoa ng batang kambing at inihandog niya bilang pagpaparangal sa <char style="nd">Panginoon</char>, at inilagay niya ito sa ibabaw ng <char style="add">altar na</char> bato para sa <char style="nd">Panginoon</char>. <char style="add">Habang nakatitig si Manoa at ang asawa niya,</char> gumawa ang <char style="nd">Panginoon</char> ng kamangha-manghang bagay. <verse number="20" style="v"/>Nakita nila ang anghel ng <char style="nd">Panginoon</char> na pumaitaas sa langit kasama ng naglalagablab na apoy. Dahil sa nakita nila, lumuhod sila at nagpatirapa sa lupa. <verse number="21" style="v"/>Doon nila naunawaan na anghel nga iyon ng <char style="nd">Panginoon</char>. Mula noon hindi na nila muling nakita ang anghel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Sinabi ni Manoa sa kanyang asawa, “Tiyak na mamamatay tayo dahil nakita natin ang Dios.” <verse number="23" style="v"/>Pero sumagot ang kanyang asawa, “Kung gusto ng <char style="nd">Panginoon</char> na patayin tayo, hindi sana niya tinanggap ang mga handog natin. Hindi rin sana niya ipinakita sa atin ang himala o sinabi sa atin ang tungkol sa sanggol.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Dumating ang panahon na nanganak ang asawa ni Manoa. Lalaki ang anak niya at pinangalanan nila siyang Samson. Pinagpala ng <char style="nd">Panginoon</char> ang sanggol habang lumalaki. <verse number="25" style="v"/>Ang Espiritu ng <char style="nd">Panginoon</char> ay nagsimulang kumilos sa kanya habang naroon siya sa kampo ng Dan,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:25 </char><char style="fq" closed="false">kampo ng Dan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Mahane Dan.</char></note> sa kalagitnaan ng Zora at Estaol.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">Si Samson at ang Babae sa Timnah</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Isang araw, pumunta si Samson sa Timnah, at may nakita siya roon na isang dalagang Filisteo. <verse number="2" style="v"/>Nang umuwi siya, nagkwento siya sa mga magulang niya. Sinabi niya, “May nakita ako sa Timnah na isang babaeng Filisteo. Kunin ninyo siya dahil gusto ko siyang mapangasawa.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Pero sumagot ang mga magulang niya, “Bakit gusto mong makapag-asawa ng mula sa mga Filisteong hindi nakakakilala sa Dios?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:3 </char><char style="fq" closed="false">hindi … Dios</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">ay hindi tuli.</char></note> Wala ka bang mapili sa mga kamag-anak o kababayan natin?” Sumagot si Samson sa kanyang ama, “Ah basta, siya po ang gusto kong mapangasawa.” <verse number="4" style="v"/>Hindi pala alam ng mga magulang ni Samson na kalooban ng <char style="nd">Panginoon</char> ang pasya niya. Sapagkat naghahanap ang <char style="nd">Panginoon</char> ng pagkakataon na makipaglaban sa mga Filisteo, dahil sakop ng mga Filisteo ang Israel nang mga panahong iyon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Pumunta si Samson sa Timnah kasama ang mga magulang niya. Nang papunta na si Samson<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:5 </char><char style="fq" closed="false">Samson</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Septuagint, </char><char style="fqa" closed="false">siya. </char><char style="ft" closed="false">Sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">sila.</char></note> sa mga ubasan sa Timnah, bigla siyang sinalubong ng isang batang leon na umuungal. <verse number="6" style="v"/>Pinalakas siya ng Espiritu ng <char style="nd">Panginoon</char>, at niluray niya ang leon sa pamamagitan ng mga kamay niya na tulad lang ng pagluray sa batang kambing. Pero hindi niya ito sinabi sa mga magulang niya. <verse number="7" style="v"/>At pinuntahan ni Samson ang babae at nakipagkwentuhan. Nagustuhan talaga niya ang babae.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Pagkalipas ng ilang araw, bumalik siya sa Timnah para pakasalan ang babae. Doon siya dumaan sa kinaroroonan ng pinatay niyang leon para tingnan ang bangkay nito. At nakita niya ang maraming pulot at pukyutan sa bangkay ng leon. <verse number="9" style="v"/>Isinandok niya ang kanyang kamay sa pulot at kinain ito habang naglalakad. Nang makita niya ang kanyang magulang, binigyan niya sila ng pulot, at kinain din nila ito. Pero hindi niya sinabi sa kanila na kinuha niya ito sa bangkay ng leon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10-11" style="v"/>Pumunta ang ama ni Samson sa bahay ng magiging manugang niya, at doon ay nagpa-piging si Samson ayon sa kaugalian nila na dapat gawin ng isang nobyo. Nang makita nila si Samson, binigyan siya ng 30 binatang lalaki para makasama niya. <verse number="12" style="v"/>Sinabi ni Samson sa kanila, “May bugtong ako sa inyo. Kung mahuhulaan nʼyo ito bago matapos ang pitong araw na piging, bibigyan ko kayo ng 30 telang linen at 30 mamahaling damit. <verse number="13" style="v"/>Pero kapag hindi nʼyo ito nahulaan, kayo ang magbibigay sa akin ng mga ito.” Sumagot sila, “Sige, sabihin mo sa amin ang bugtong mo.”</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>Sinabi ni Samson,</para>
  <para style="q1">“Mula sa nangangain, lumabas ang pagkain,</para>
  <para style="q1">at mula sa malakas, matamis ay lumabas.”</para>
  <para style="p">Lumipas ang tatlong araw pero hindi nila ito mahulaan. <verse number="15" style="v"/>Nang ikaapat na araw, kinausap nila ang asawa ni Samson, “Hikayatin mo ang asawa mo na ipagtapat niya sa iyo ang sagot sa bugtong para malaman namin. Kung hindi, susunugin ka namin pati ang sambahayan ng iyong ama. Inimbita nʼyo ba kami sa piging na ito para kunin ang mga pag-aari namin?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Kaya pumunta ang babae kay Samson na mangiyak-ngiyak. Sinabi niya, “Hindi mo pala ako mahal. Nagpahula ka ng bugtong sa mga kababayan ko pero hindi mo sinabi sa akin ang sagot.” Sumagot si Samson, “Hindi ko nga sinabi sa mga magulang ko, sa iyo pa kaya?” <verse number="17" style="v"/>Mula noon, patuloy na umiyak ang babae hanggang sa ikapitong araw. Kaya sinabi na lang ni Samson sa kanya ang sagot dahil tuloy pa rin ang pangungulit niya. At ang sinabi ni Samson sa kanya ay sinabi rin niya sa kanyang kababayan. <verse number="18" style="v"/>Kaya bago matapos ang ikapitong araw, sinagot nila ang bugtong. Sinabi nila kay Samson,</para>
  <para style="p">“Wala nang mas tatamis pa sa pulot, at wala nang mas lalakas pa sa leon.”</para>
  <para style="p">Sumagot si Samson,</para>
  <para style="q1">“Kung hindi nʼyo pinilit ang asawa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:18 </char><char style="fq" closed="false">Kung … asawa</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Kung hindi ninyo ipinang-araro ang aking dumalagang baka.</char></note> ko,</para>
  <para style="q1">hindi nʼyo sana nalaman ang sagot.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Pinalakas ng Espiritu ng <char style="nd">Panginoon</char> si Samson. Pumunta siya sa Ashkelon at doon pinatay niya ang 30 tao at kinuha ang mga ari-arian at mga damit ng mga ito. Pagkatapos, ibinigay niya ang mga damit sa mga tao na nakasagot ng bugtong niya. Kaya umuwi siya sa magulang niya na galit na galit dahil sa nangyari. <verse number="20" style="v"/>Ang asawa ni Samson ay ibinigay sa pangunahing abay sa kanilang kasal.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Paghihiganti ni Samson sa mga Filisteo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Panahon ng tag-ani noon, dumalaw si Samson sa kanyang asawa na may dalang batang kambing. Sinabi ni Samson sa biyenan niyang lalaki, “Papasok po ako sa kwarto ng asawa ko.” Pero hindi pumayag ang biyenan niya. <verse number="2" style="v"/>Sinabi ng kanyang biyenan, “Akala ko kinasusuklaman mo na siya, kaya ibinigay ko siya sa kaibigan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:2 </char><char style="fq" closed="false">kaibigan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">abay na lalaki.</char></note> mo. Kung gusto mo, nandiyan ang kapatid niyang mas maganda pa sa kanya. Siya na lang ang pakasalan mo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Sinabi ni Samson, “Sa ginawa nʼyong ito, huwag nʼyo akong sisisihin kapag may ginawa ako sa inyo, mga Filisteo.” <verse number="4" style="v"/>Kaya umalis si Samson at humuli ng 300 asong-gubat. Pinagbuhol-buhol niya ang buntot ng mga ito ng tig-dadalawa at nilagyan ng sulo. <verse number="5" style="v"/>Sinindihan niya ang mga sulo at pinakawalan ang mga asong-gubat sa mga trigo ng mga Filisteo. Nasunog ang lahat ng trigo, hindi lang ang nakatali kundi pati na rin ang aanihin pa. Nasunog din ang mga ubasan at mga taniman ng olibo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Nagtanong ang mga Filisteo kung sino ang gumawa noon, at nalaman nilang si Samson. Nalaman din nilang ginawa iyon ni Samson dahil ipinakasal ng biyenan niyang taga-Timnah ang asawa niya sa isa niyang kaibigan.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:6 </char><char style="fq" closed="false">kaibigan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Tingnan ang “footnote” sa talatang 2.</char></note> Kaya hinanap ng mga Filisteo ang babae at ang kanyang ama at sinunog nila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Sinabi ni Samson sa mga Filisteo, “Dahil sa ginawa nʼyong ito, hindi ako titigil hanggaʼt hindi ako nakakapaghiganti sa inyo.” <verse number="8" style="v"/>Kaya buong lakas na nilusob ni Samson ang mga Filisteo at marami ang napatay niya. Pagkatapos, tumakas siya at nagtago sa kweba, sa may bangin ng Etam.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Nagkampo ang mga Filisteo sa Juda, at nilusob nila ang <char style="add">bayan ng</char> Lehi. <verse number="10" style="v"/>Kaya nagtanong sa kanila ang mga taga-Juda, “Bakit nilulusob nʼyo kami?” Sumagot sila, “Para dakpin si Samson at gantihan sa mga ginawa niya sa amin.” <verse number="11" style="v"/>Kaya ang 3,000 lalaki ng Juda ay pumunta sa kweba, sa may bangin ng Etam, at sinabi nila kay Samson, “Hindi mo ba naisip na sakop tayo ng mga Filisteo? Ngayon pati kami ay nadamay sa ginawa mo.” Sumagot si Samson, “Ginantihan ko lang sila sa ginawa nila sa akin.” <verse number="12" style="v"/>Sinabi nila, “Pumunta kami rito para dakpin ka at ibigay sa mga Filisteo.” Sumagot si Samson, “Payag ako, basta mangako kayo sa akin na hindi nʼyo ako papatayin.” <verse number="13" style="v"/>Sinabi nila, “Oo, hindi ka namin papatayin. Gagapusin ka lang namin at ibibigay sa kanila.” Kaya iginapos nila siya ng dalawang bagong lubid at dinala palabas sa kweba.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Pagdating nila sa Lehi, sinalubong sila ng mga Filisteo na sumisigaw sa pagtatagumpay. Pinalakas ng kapangyarihan ng Espiritu ng <char style="nd">Panginoon</char> si Samson, at pinagputol-putol niya ang lubid na parang sinulid lang. <verse number="15" style="v"/>Pagkatapos, may nakita siyang panga ng asnong kamamatay pa lang. Kinuha niya ito at ginamit sa pagpatay sa 1,000 Filisteo. <verse number="16" style="v"/>Sinabi ni Samson,</para>
  <para style="q1">“Sa pamamagitan ng panga ng asno,</para>
  <para style="q1">pinatay ko ang 1,000 tao.</para>
  <para style="q1">Sa pamamagitan ng panga ng asno,</para>
  <para style="q1">itinumpok ko sila.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Pagkatapos niyang magsalita, itinapon niya ang panga ng asno. Ang lugar na iyon ay tinawag na Ramat Lehi.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:17 </char><char style="fq" closed="false">Ramat Lehi</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang ibig sabihin, </char><char style="fqa" closed="false">Bundok ng Panga.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Labis ang pagkauhaw ni Samson. Kaya tumawag siya sa <char style="nd">Panginoon</char>. Sinabi niya, “Pinagtagumpay nʼyo po ako, pero ngayon parang mamamatay na ako sa uhaw at mabibihag ng mga <char style="add">Filisteo na</char> hindi nakakakilala sa inyo.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:18 </char><char style="fq" closed="false">hindi … inyo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">hindi tuli.</char></note> <verse number="19" style="v"/>Kaya pinalabas ng Dios ang tubig sa may butas ng lupa sa Lehi. Uminom si Samson at bumalik ang kanyang lakas. Ang bukal na itoʼy tinatawag na En Hakore.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:19 </char><char style="fq" closed="false">En Hakore</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang ibig sabihin, </char><char style="fqa" closed="false">Bukal ng Tumatawag.</char></note> Naroon pa ito sa Lehi hanggang ngayon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Pinamunuan ni Samson ang mga Israelita sa loob ng 20 taon. Nang panahong iyon, sakop pa rin ng mga Filisteo <char style="add">ang kanilang lupain</char>.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">Pumunta si Samson sa Gaza</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>Isang araw, pumunta si Samson sa Gaza <char style="add">na isang lungsod ng Filisteo</char>. May nakilala siya roon na isang babaeng bayaran, at sumiping siya sa babaeng iyon. Nalaman ng mga taga-Gaza na naroon si Samson, kaya pinalibutan nila ang lungsod at binantayan ang pintuan ng lungsod buong gabi. Hindi sila lumusob nang gabing iyon. Nagpasya sila na papatayin nila si Samson nang madaling-araw. <verse number="3" style="v"/>Pero sumiping si Samson sa babae hanggang hatinggabi lang. Bumangon siya at pumunta sa may pintuan ng lungsod. Hinawakan niya ang pintuan at binunot, at natanggal ito pati ang mga kandado at haligi nito. Pagkatapos, pinasan niya ito at dinala sa tuktok ng bundok na nakaharap sa Hebron.</para>
  <para style="s1">Si Samson at si Delaila</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Isang araw, nagkagusto si Samson sa isang dalaga na nakatira sa Lambak ng Sorek. Ang pangalan niyaʼy Delaila. <verse number="5" style="v"/>Pinuntahan ng limang pinuno ng mga Filisteo si Delaila at sinabi, “Kumbinsihin mo siya na ipagtapat sa iyo ang sekreto ng lakas niya at kung paano siya matatalo, para maigapos at mabihag namin siya. Kung magagawa mo ito, ang bawat isa sa amin ay magbibigay sa iyo ng 1,100 pilak.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Kaya tinanong ni Delaila si Samson. Sinabi niya, “Ipagtapat mo sa akin ang sekreto ng lakas mo. Kung may gagapos o huhuli sa iyo, paano niya ito gagawin?” <verse number="7" style="v"/>Sumagot si Samson, “Kung gagapusin ako ng pitong sariwang bagting ng pana,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:7 </char><char style="fq" closed="false">bagting ng pana</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Ingles, </char><char style="fqa" closed="false">“bowstring.”</char></note> magiging katulad na lang ng karaniwang tao ang lakas ko.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Nang malaman ito ng mga pinuno ng Filisteo, binigyan nila si Delaila ng pitong sariwang bagting ng pana at iginapos niya si Samson. <verse number="9" style="v"/>May ilang mga Filisteo na nakatago noon sa kabilang kwarto. Pagkatapos, sumigaw si Delaila, “Samson, may dumating na mga Filisteo para hulihin ka!” Pero nilagot ni Samson ang tali na parang lubid na nadarang sa apoy. Kaya hindi pa rin nila nalaman ang sekreto ng kanyang lakas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Sinabi ni Delaila kay Samson, “Niloko mo lang ako; nagsinungaling ka sa akin. Sige na, ipagtapat mo sa akin kung paano ka maigagapos.” <verse number="11" style="v"/>Sinabi ni Samson, “Kapag naigapos ako ng bagong lubid na hindi pa nagagamit, magiging katulad na lang ng karaniwang tao ang lakas ko.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Kaya kumuha si Delaila ng bagong lubid na hindi pa nagagamit at iginapos niya si Samson. May ilang mga Filisteo na nakatago noon sa kabilang kwarto. Pagkatapos, sumigaw si Delaila, “Samson, may dumating na mga Filisteo para dakpin ka!” Pero nilagot ni Samson ang tali sa kanyang braso na parang sinulid lang.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Kaya sinabing muli ni Delaila kay Samson, “Hanggang ngayon, niloloko mo pa rin ako at nagsisinungaling ka. Sige na, ipagtapat mo na kung paano ka maigagapos.” Sinabi ni Samson, “Kung itatali mo ng pitong tirintas ang buhok ko sa teral<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:13 </char><char style="fqa" closed="false">teral: Ingles ay “loom.”</char></note> at ipinulupot sa isang tulos, magiging katulad na lang ng karaniwang tao ang lakas ko.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Kaya nang nakatulog si Samson, itinali ni Delaila ng pitong tirintas ang buhok ni Samson sa teral, at sumigaw agad, “Samson, may dumating na mga Filisteo para dakpin ka!” Nagising si Samson at mabilis niyang tinanggal ang buhok niya sa teral.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Kaya sinabi ni Delaila sa kanya, “Sabi mo mahal mo ako, pero hindi mo ako pinagkakatiwalaan. Tatlong beses mo na akong niloko. Hindi mo talaga ipinagtapat sa akin kung saan nanggagaling ang lakas mo.” <verse number="16" style="v"/>Araw-araw niyang tinatanong si Samson hanggang sa bandang huli ay nakulitan din ito. <verse number="17" style="v"/>Kaya ipinagtapat na lang ni Samson sa kanya ang totoo. Sinabi ni Samson, “Hindi pa nagugupitan ang buhok ko kahit isang beses lang. Sapagkat mula pa sa kapanganakan ko, itinalaga na ako sa Dios bilang isang Nazareo. Kaya kung magugupitan ang buhok ko, magiging katulad na lang ng karaniwang tao ang lakas ko.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Naramdaman ni Delaila na nagsasabi si Samson ng totoo. Kaya nagpautos siya na sabihin sa mga pinuno ng mga Filisteo na bumalik dahil nagtapat na sa kanya si Samson. Kaya bumalik ang mga pinuno, dala ang perang ibabayad kay Delaila. <verse number="19" style="v"/>Pinatulog ni Delaila si Samson sa hita niya, at nang makatulog na ito, tumawag siya ng isang tao para gupitin ang pitong tirintas ng buhok ni Samson. Kaya nanghina si Samson, at ipinadakip siya ni Delaila. <verse number="20" style="v"/>Sumigaw si Delaila, “Samson, may dumating na mga Filisteo para hulihin ka!” Pagbangon ni Samson akala niyaʼy makakawala pa rin siya tulad ng ginagawa niya noon. Pero hindi niya alam na hindi na siya tinutulungan ng <char style="nd">Panginoon</char>. <verse number="21" style="v"/>Dinakip siya ng mga Filisteo at dinukit ang kanyang mga mata. Pagkatapos, dinala siya sa Gaza at kinadenahan ng tanso. Pinagtrabaho nila siya sa loob ng bilangguan bilang tagagiling ng trigo. <verse number="22" style="v"/>Pero unti-unting tumubo ulit ang kanyang buhok.</para>
  <para style="s1">Ang Pagkamatay ni Samson</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Muling nagkatipon ang mga pinuno ng mga Filisteo para magdiwang at mag-alay ng maraming handog sa kanilang dios na si Dagon. Sa pagdiriwang nila ay nag-aawitan sila: “Pinagtagumpay tayo ng dios natin laban sa kalaban nating si Samson.” <verse number="24-25" style="v"/>Labis ang kanilang kasiyahan at nagsigawan sila, “Dalhin dito si Samson para magbigay aliw sa atin!” Kaya pinalabas si Samson sa bilangguan. At nang makita ng mga tao si Samson, pinuri nila ang kanilang dios. Sinabi nila, “Pinagtagumpay tayo ng dios natin sa ating kalaban na nangwasak sa lupain natin at pumatay ng marami sa atin.” Pinatayo nila si Samson sa gitna ng dalawang haligi at ginawang katatawanan. <verse number="26" style="v"/>Sinabi ni Samson sa utusan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:26 </char><char style="fq" closed="false">utusan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">binatilyo.</char></note> na nag-aakay sa kanya, “Pahawakin mo ako sa haligi ng templong ito para makasandal ako.” <verse number="27" style="v"/>Siksikan ang mga tao sa templo. Naroon ang lahat ng pinuno ng mga Filisteo. Sa bubungan ay may 3,000 tao, lalaki at babae. Nagkakasayahan silang nanonood kay Samson.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Nanalangin si Samson, “O Panginoong <char style="nd">Dios</char>, alalahanin nʼyo po ako. Kung maaari, ibalik nʼyo po ang lakas ko kahit minsan pa para makaganti po ako sa mga Filisteo sa pagdukit nila sa mga mata ko.” <verse number="29" style="v"/>Kumapit si Samson sa dalawang haliging nasa gitna ng templo na nakatukod sa bubungan nito. Ang kanan niyang kamay ay nasa isang haligi at ang kaliwa naman ay nasa kabilang haligi. <verse number="30" style="v"/>Pagkatapos, sumigaw siya, “Mamamatay akong kasama ng mga Filisteo!” At itinulak niya ang dalawang haligi nang buong lakas at gumuho ang templo at nabagsakan ang mga pinuno at ang lahat ng tao roon. Mas maraming tao ang napatay ni Samson sa panahong iyon kaysa noong nabubuhay pa siya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Ang bangkay ni Samson ay kinuha ng mga kapatid at kamag-anak niya at inilibing sa pinaglibingan ng ama niyang si Manoa, doon sa gitna ng Zora at Estaol. Pinamunuan ni Samson ang Israel sa loob ng 20 taon.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s1">Ang mga dios-diosan ni Micas</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>May isang tao na nakatira sa kabundukan ng Efraim na ang pangalan ay Micas. <verse number="2-3" style="v"/><char style="add">Isang araw,</char> sinabi ni Micas sa kanyang ina, “Narinig ko pong isinumpa nʼyo ang kumuha ng inyong 1,100 pirasong pilak. Narito ang pilak, ako po ang kumuha.” Pagkatanggap nito ng kanyang ina, sinabi nito, “Anak, pagpalain ka sana ng <char style="nd">Panginoon</char>. Ihahandog ko itong pilak sa <char style="nd">Panginoon</char> para hindi dumating sa iyo ang sumpa. Gagamitin ko ito na pangtapal sa kahoy na imahen na ipapagawa ko. Ihahandog ko nga ito sa <char style="nd">Panginoon</char> para maligtas ka sa sumpa.” <verse number="4" style="v"/>Pagkatapos, kumuha ang kanyang ina ng 200 pilak at ibinigay sa platero. Ginamit ito ng platero na pangtapal sa kahoy na imahen. Nang natapos na, inilagay ang dios-diosan sa bahay ni Micas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>May sariling sambahan si Micas at nagpagawa siya ng mga dios-diosan at espesyal na damit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:5 </char><char style="fq" closed="false">espesyal na damit</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">“efod.”</char></note> <char style="add">ng pari</char>. At ginawa niyang pari ang isa sa mga anak niyang lalaki. <verse number="6" style="v"/>Nang panahong iyon, walang hari sa Israel, kaya ang bawat isa ay malaya kung ano ang gusto niyang gawin.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>May isang binatilyong Levita<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:7 </char><char style="fq" closed="false">Levita</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">lahi ni Levi.</char></note> na nakatira sa Betlehem na sakop ng Juda. <verse number="8" style="v"/>Isang araw, umalis siya para maghanap ng matitirhan sa ibang lugar. Sa kanyang pag-alis, napadaan siya sa bahay ni Micas sa kabundukan ng Efraim. <verse number="9" style="v"/>Tinanong siya ni Micas, “Taga-saan ka?” Sumagot siya, “Taga-Betlehem po ako, na sakop ng Juda, at isa po akong Levita. Naghahanap po ako ng matitirhan.” <verse number="10-11" style="v"/>Sinabi ni Micas, “Dito ka na lang tumira kasama ko. Gagawin kitang tagapayo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:10-11 </char><char style="fq" closed="false">tagapayo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">ama.</char></note> ko at pari. At bawat taon, bibigyan kita ng sampung pirasong pilak, bukod pa sa mga damit at pagkain na ibibigay ko sa iyo.” Pumayag ang Levita sa sinabi ni Micas at itinuring siya ni Micas na isa sa kanyang mga anak. <verse number="12" style="v"/>Ginawa siyang pari ni Micas at doon pinatira sa kanyang bahay. <verse number="13" style="v"/>Sinabi ni Micas, “Ngayon, natitiyak kong pagpapalain ako ng <char style="nd">Panginoon</char> dahil may pari na akong Levita.”</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">Si Micas at ang Lahi ni Dan</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nang mga panahong iyon, walang hari ang Israel. At sa panahon ding iyon, ang lahi ni Dan ay naghahanap ng lugar na matitirhan nila at magiging sa kanila. Sa mga lahi ng Israel, ang lahi ni Dan ay hindi pa natatanggap ang lupaing mamanahin nila. <verse number="2" style="v"/>Kaya nagsugo ang mga lahi ni Dan ng limang matatapang na lalaki sa kalahi nila para maghanap ng matitirhan nila. Ang limang lalaki ay nagmula sa mga bayan ng Zora at Estaol.</para>
  <para style="p">Nang umalis na sila para maghanap ng lugar, nakarating sila sa bahay ni Micas sa kabundukan ng Efraim, at doon sila natulog. <verse number="3" style="v"/>Habang naroon sila, nalaman nilang hindi taga-roon ang binatilyong Levita dahil sa pagsasalita nito. Kaya tinanong nila ito, “Bakit narito ka? Sino ang nagdala sa iyo rito? At ano ang ginagawa mo rito?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Ipinaalam niya sa kanila ang ginawa ni Micas sa kanya, sinabi niya, “Nagtatrabaho ako bilang pari ni Micas at pinapasahod niya ako.” <verse number="5" style="v"/>Sumagot ang mga lalaki, “Kung ganoon, pakitanong mo naman sa Dios kung magiging matagumpay ang paglalakbay naming ito.” <verse number="6" style="v"/>Sumagot ang pari, “Huwag kayong mag-alala. Sasamahan kayo ng <char style="nd">Panginoon</char> sa paglalakbay ninyo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Kaya nagpatuloy ang limang lalaki at nakarating sila sa Laish. Nakita nila na maayos ang pamumuhay ng mga tao roon tulad ng mga Sidoneo. Mapayapa ang lugar, at mabuti ang kalagayan ng mga tao. Ang lugar na ito ay malayo sa mga Sidoneo, at wala silang kakamping bansa. <verse number="8" style="v"/>Nang bumalik ang limang lalaki sa Zora at Estaol, tinanong sila ng kanilang mga kababayan kung ano ang nakita nila. <verse number="9" style="v"/>Sinabi nila, “Tayo na, nakakita na kami ng pinakamabuting lugar para sa atin. Bilisan natin! Lusubin na natin ang lupaing iyon. <verse number="10" style="v"/>Ibinigay na iyon sa atin ng Dios. Malawak at masagana; naroon ang lahat ng kailangan natin. At isa pa, mapayapa ang lugar na iyon kaya hindi sila mag-iisip na may mangyayaring masama.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Kaya mula sa Zora at Estaol, umalis ang 600 armadong lalaki mula sa lahi ni Dan para makipaglaban. <verse number="12" style="v"/>Nagkampo sila sa gawing kanluran ng lungsod ng Kiriat Jearim sa Juda. (Ito ang dahilan kaya hanggang ngayon, ang lugar na iyon ay tinatawag na Kampo ni Dan.) <verse number="13" style="v"/>Mula roon, nagpatuloy sila sa paglalakbay hanggang sa nakarating sila sa bahay ni Micas, sa kabundukan ng Efraim.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Pagkatapos, ang limang lalaking iyon na nagmanman sa Laish ay nagsabi sa mga kasama nila, “Alam nʼyo ba na ang isa sa mga bahay dito ay may espesyal na damit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:14 </char><char style="fq" closed="false">espesyal na damit</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">“efod.”</char></note> <char style="add">ng pari</char>, may dios-diosan na nababalutan ng pilak, at iba pang dios-diosan. Ano kaya ang dapat nating gawin?” <verse number="15" style="v"/><char style="add">Matapos nilang magdesisyon kung ano ang gagawin,</char> pumunta sila sa bahay ni Micas at nangumusta sa binatilyong Levita na nakatira roon. <verse number="16-17" style="v"/>Habang nakatayo sa pintuan ng lungsod ang pari at ang 600 armadong lalaki na kalahi ni Dan, pumasok ang limang espiya sa bahay ni Micas at kinuha ang espesyal na damit, ang imahen na nababalutan ng pilak, at ang iba pang dios-diosan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Nang makita ng pari na pinasok ng limang tao ang bahay ni Micas at kinuha ang mga gamit, nagtanong siya sa kanila, “Bakit nʼyo kinukuha iyan?” <verse number="19" style="v"/>Sumagot sila, “Huwag kang maingay. Sumama ka sa amin dahil gagawin ka naming pari at tagapayo. Ayaw mo bang maging pari ng isang lahi ng Israel kaysa ng isang bahay lang?” <verse number="20" style="v"/>Nagustuhan ng pari ang inaalok sa kanya, kaya kinuha niya ang espesyal na damit, ang imahen na nababalutan ng pilak at ang iba pang mga dios-diosan, at sumama sa kanila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Habang naglalakad sila, nauna sa kanila ang kanilang mga anak, mga hayop at mga gamit. <verse number="22" style="v"/>Hindi pa sila nakakalayo sa bahay ni Micas <char style="add">ay nalaman na ni Micas ang nangyari</char>. <char style="add">Kaya</char> tinipon niya ang mga kapitbahay niya at hinabol nila ang mga kalahi ni Dan. <verse number="23" style="v"/>Sinigawan nila sila, at lumingon ang mga ito at nagtanong kay Micas, “Ano ba ang nangyari at hinahabol nʼyo kami?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Sumagot si Micas, “Nagtatanong pa kayo? Kinuha nʼyo ang mga dios na aking ipinagawa, pati ang pari <char style="add">ko</char>. Wala nang natira sa akin.” <verse number="25" style="v"/>Sinabi nila, “Mabuti pang tumahimik ka na lang, dahil baka magalit ang iba naming kasama at patayin ka nila pati ang pamilya mo.” <verse number="26" style="v"/>At nagpatuloy sila sa paglalakbay. Nakita ni Micas na hindi niya sila makakaya, kaya umuwi na lang siya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Pumunta ang mga kalahi ni Dan sa Laish dala ang mga dios-diosan ni Micas pati ang pari niya. Mapayapang lugar ang Laish, at panatag ang loob ng mga mamamayan doon na walang mangyayari sa kanila. Nilusob ng mga angkan ni Dan ang Laish, pinatay ang mga tao, at sinunog ang lungsod. <verse number="28" style="v"/>Walang tumulong sa mga taga-Laish dahil malayo sila sa Sidon at wala silang kakamping bansa. Ang lugar na itoʼy malapit sa lambak ng Bet Rehob. Ipinatayong muli ng mga lahi ni Dan ang lungsod at tinirhan nila ito. <verse number="29" style="v"/>Pinalitan nila ng Dan ang pangalan nito ayon sa pangalan ng ninuno nilang si Dan, na isa sa mga anak ni Jacob.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:29 </char><char style="fq" closed="false">Jacob</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Israel.</char></note> <verse number="30" style="v"/>Ipinatayo nila roon ang dios-diosan <char style="add">ni Micas</char> at kanilang sinamba. Si Jonatan na anak ni Gershom at apo ni Moises ang ginawa nilang pari. Ang mga angkan ni Jonatan ang naglingkod bilang mga pari sa lahi ni Dan hanggang sa pagkabihag sa mga taga-Israel. <verse number="31" style="v"/>At habang ang tolda na pinagsasambahan sa Dios ay naroon pa sa Shilo, ang dios-diosan ni Micas ay patuloy na sinasamba sa Dan.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Levita at ang Kanyang Asawang Alipin</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nang panahong iyon na wala pang hari ang Israel, may isang Levita<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:1 </char><char style="fq" closed="false">Levita</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">lahi ni Levi.</char></note> na nakatira sa malayong bahagi ng kabundukan ng Efraim. Ang Levitang ito ay nakapag-asawa ng isang alipin na taga-Betlehem sa Juda. <verse number="2" style="v"/>Pero ang babaeng ito ay nagtaksil sa kanyang asawa at umuwi sa bahay ng magulang niya sa Betlehem. Pagkalipas ng apat na buwan, <verse number="3" style="v"/>nagdesisyon ang Levita na sunduin ang asawa niya at kumbinsihing magsama silang muli. Kaya umalis siya kasama ang isa niyang utusan at dalawang asno. Pagdating niya roon, pinatuloy siya ng babae. Nang makita siya ng ama ng babae, malugod siyang tinanggap. <verse number="4" style="v"/>Pinilit siya ng biyenan niyang lalaki na manatili roon. Kaya nanatili siya sa loob ng tatlong araw na doon kumakain, umiinom at natutulog.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Nang ikaapat na araw, maaga silang bumangon para magkasamang umuwi. Pero sinabi ng ama ng babae sa manugang niya, “Kumain muna kayo bago umalis.” <verse number="6" style="v"/>Kaya kumain silang dalawa. Pagkatapos, sinabi ng ama ng babae, “Dito muna kayo magpalipas ng gabi dahil magsasaya tayo.” <verse number="7" style="v"/>Hindi sana siya papayag pero pinilit siya ng biyenang lalaki, kaya nanatili na lang sila. <verse number="8" style="v"/>Kinaumagahan, nakahanda na silang umalis, pero sinabi na naman ng ama ng babae, “Kumain muna kayo at mamayang hapon na lang kayo umalis.” Kaya kumain muna sila. <verse number="9" style="v"/>Nang aalis na ang Levita, ang asawa niya, at ang kanyang utusan, sinabi ng ama ng babae, “Hapon na at maya-maya ay madilim na. Mabuti pa rito na lang kayo muling matulog. Magsaya muna kayo rito at maaga na lang kayo umalis bukas.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10-11" style="v"/>Pero hindi na pumayag ang Levita, sa halip, umalis siya at ang asawa niya, kasama <char style="add">ang utusan at</char> ang dalawang asno. Papalubog na ang araw nang dumating sila malapit sa Jebus (na siyang Jerusalem ngayon). Kaya sinabi ng utusan ng Levita, “Mabuti po siguro na rito na lang tayo matulog sa lungsod na ito ng mga Jebuseo.” <verse number="12" style="v"/>Sumagot ang Levita, “Hindi maaari na dito tayo matulog sa lugar na hindi sakop ng mga Israelita. Tutuloy tayo sa Gibea. <verse number="13" style="v"/>Tayo na, sikapin nating makarating sa Gibea o sa Rama, at doon tayo matutulog.” <verse number="14" style="v"/>Kaya nagpatuloy sila sa paglalakbay. Mag-aagaw dilim na nang dumating sila sa Gibea na sakop ng lahi ni Benjamin. <verse number="15" style="v"/>Pumasok sila sa lungsod at naupo sa plasa, pero walang nag-alok sa kanila ng matutulugan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Nang madilim na, may isang matandang lalaki na pauwi galing sa kanyang bukirin. Ang matandang itoʼy nakatira dati sa kabundukan ng Efraim, pero ngayon ay nakatira na sa Gibea na sakop ng teritoryo ng lahi ni Benjamin.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Nang makita ng matanda ang manlalakbay sa plasa, nilapitan niya ang mga ito at tinanong, “Taga-saan kayo? At saan kayo pupunta?” <verse number="18" style="v"/>Sumagot ang Levita, “Galing kami sa Betlehem na sakop ng Juda at pauwi na kami sa bahay namin<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:18 </char><char style="fq" closed="false">sa bahay namin</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ito ang nasa Septuagint. Sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">bahay ng <char style="nd">Panginoon</char>.</char></note> sa kabundukan ng Efraim. Walang nag-alok sa amin na tumuloy sa bahay niya. <verse number="19" style="v"/>May pagkain at inumin kami ng asawa ko at ng aking utusan. Mayroon kaming dayami at pagkain para sa mga asno namin. Kaya wala na kaming kailangan pa.” <verse number="20" style="v"/>Sinabi ng matanda, “Huwag kayong matulog dito sa plasa; doon na lang kayo sa aking bahay. Handa akong magbigay ng kahit anong kakailanganin ninyo.” <verse number="21" style="v"/>Kaya sumama sila sa matanda. Pagdating nila, pinakain ng matanda ang mga asno nila. Pagkatapos nilang maghugas ng paa, kumain sila at uminom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Habang nagkakasayahan sila, biglang pinaligiran ng masasamang tao ang bahay, at kinalabog ang pintuan. Sinisigawan nila ang matandang may-ari ng bahay, “Palabasin mo ang bisita mong lalaki para makipagtalik kami sa kanya.” <verse number="23" style="v"/>Sumagot ang matanda, “Bisita ko siya, kaya huwag nʼyo siyang gawan ng marumi at kahiya-hiyang bagay. <verse number="24" style="v"/>Kung gusto nʼyo, ang anak kong dalaga na lang at ang asawa ng lalaking ito ang ibibigay ko sa inyo. Gawin nʼyo ang gusto nʼyong gawin sa kanila, huwag lang ninyong gawin ang kahiya-hiyang bagay sa bisita ko.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Hindi nakinig ang mga tao sa kanya, kaya pinalabas ng Levita ang asawa niya at ibinigay sa kanila. Magdamag siyang pinagsamantalahan at inabuso ng mga ito. At nang magbubukang-liwayway na, pinaalis nila ang asawa ng Levita. <verse number="26" style="v"/>Bumalik ang babae sa bahay na tinutuluyan ng kanyang asawa. Natumba siya sa pintuan at doon na siya sinikatan ng araw.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Nang umagang iyon, bumangon ang kanyang asawa. Binuksan nito ang pintuan para umalis na, at nakita niya ang asawa niyang nakahandusay at ang kamay nito ay nakaunat pa sa pintuan. <verse number="28" style="v"/>Sinabi ng Levita, “Bangon na dahil uuwi na tayo.” Pero patay na pala ang babae, kaya ikinarga niya ang bangkay sa kanyang asno at umalis.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Pagdating niya sa kanila, pinagputol-putol niya sa 12 bahagi ang bangkay ng kanyang asawa at ipinadala sa 12 lahi ng Israel. <verse number="30" style="v"/>Sinabi ng lahat ng nakakita nito, “Wala pang nangyari na katulad nito mula nang umalis ang mga Israelita sa Egipto. Ano kaya ang mabuti nating gawin?”</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">Naghanda ang Israel sa Pakikipaglaban</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ang lahat ng Israelita mula Dan hanggang sa Beersheba at mula sa Gilead ay nagtipon sa Mizpa, sa presensya ng <char style="nd">Panginoon</char>. <verse number="2" style="v"/>Naroon din ang pinuno ng bawat lahi ng Israel nang magtipon ang mga mamamayan ng Dios. May 400,000 silang lahat na sundalong armado ng espada. <verse number="3" style="v"/>Nabalitaan ng mga taga-Benjamin na ang ibang mga lahi ng Israel ay nagtipon sa Mizpa.</para>
  <para style="p">At ngayon nagtatanong ang mga Israelita, “Paano nangyari ang kasamaang ito?” <verse number="4" style="v"/>Sinabi ng Levita na asawa ng babaeng pinatay, “Dumaan kami ng asawa ko sa Gibea na sakop ng Benjamin para doon magpalipas ng gabi. <verse number="5" style="v"/>Kinagabihan, pinaligiran ng ilang lalaking taga-Gibea ang bahay na tinutuluyan namin. Papatayin sana nila ako, pero ginahasa nila ang asawa ko hanggang sa namatay ito. <verse number="6" style="v"/>Kaya dinala ko pauwi ang bangkay niya at pinagputol-putol at ipinadala sa 12 lahi ng Israel, dahil napakasama at kahiya-hiya ang ginawa ng mga taong ito sa Israel. <verse number="7" style="v"/>Lahat tayong mga Israelita, ano ngayon ang gagawin natin?” <verse number="8" style="v"/>Nagkaisa ang mga tao na nagsabi, “Wala ni isa man sa atin ang uuwi. <verse number="9" style="v"/>Ito ang gagawin natin. Magpalabunutan tayo kung sino sa atin ang lulusob sa Gibea. <verse number="10" style="v"/>Ang ikasampung bahagi ng lahat ng lalaki sa bawat lahi ang mag-aasikaso sa pagkain ng mga sundalo. Ang natitira ang maghihiganti sa mga taga-Gibea dahil sa napakasamang ginawa nila sa Israel.” <verse number="11" style="v"/>Kaya nagkaisa ang mga lalaki ng Israel sa paglusob sa Gibea.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Nagsugo ang Israel ng mga mensahero sa mga lahi ni Benjamin at sinabi, “Ano itong kasamaang nangyari sa inyo? <verse number="13" style="v"/>Ngayon, isuko nʼyo sa amin ang masasamang taga-Gibea na gumawa nito, at papatayin namin sila, at nang mawala ang kasamaang ito sa Israel.” Pero hindi pinansin ng mga taga-Benjamin ang mga kapwa nila Israelita. <verse number="14" style="v"/>Sa halip, lumabas sila sa mga bayan nila at nagtipon sa Gibea para makipaglaban sa mga kapwa nila Israelita. <verse number="15" style="v"/>Nang araw na iyon, nakapagtipon ang mga taga-Benjamin ng 26,000 na sundalo hindi pa kasama rito ang 700 piling sundalo na taga-Gibea. <verse number="16" style="v"/>Kabilang sa mga piling sundalo na taga-Gibea ang 700 tao na ito na puro kaliwete at kayang-kayang patamaan ng tirador kahit hibla ng buhok. <verse number="17" style="v"/>Ang mga Israelita naman, maliban sa angkan ni Benjamin, ay nakapagtipon ng 400,000 sundalong mahuhusay sa pakikipaglaban.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>
    <char style="add">Bago makipaglaban,</char> pumunta muna ang mga Israelita sa Betel at nagtanong sa Dios kung aling lahi ang unang lulusob sa mga taga-Benjamin. At ayon sa <char style="nd">Panginoon</char>, ang lahi ni Juda. <verse number="19" style="v"/>Kaya nang sumunod na araw, maagang nagkampo ang mga Israelita malapit sa Gibea. <verse number="20" style="v"/>At pumunta sila sa Gibea. Pagdating doon, pumwesto na ang mga Israelita para makipaglaban sa lahi ni Benjamin. <verse number="21" style="v"/>Naglabasan ang mga taga-Benjamin sa Gibea para lusubin sila. At sa araw na iyon, 22,000 Israelita ang napatay ng mga taga-Benjamin.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22-23" style="v"/>Umahon muli ang mga Israelita sa Betel at umiyak doon hanggang gabi. Tinanong nila ang <char style="nd">Panginoon</char>, “Muli po ba kaming makikipaglaban sa mga kadugo naming taga-Benjamin?” Sumagot ang <char style="nd">Panginoon</char>, “Oo, muli kayong makipaglaban.”</para>
  <para style="p">Kaya pinalakas nila ang kanilang loob at muli silang pumwesto sa dating lugar noong unang araw <char style="add">silang lumusob</char>. <verse number="24" style="v"/>At nang sumunod na araw, nilusob nila ang mga taga-Benjamin. <verse number="25" style="v"/>Pero lumabas muli ang mga taga-Benjamin sa Gibea at sinalubong ang mga kapwa nila Israelita. At sa pagkakataong iyon, napatay na naman nila ang 18,000 Israelita na armado lahat ng espada.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Kaya umahon muli ang lahat ng Israelita sa Betel at umiyak sa presensya ng <char style="nd">Panginoon</char>. Nag-ayuno sila hanggang gabi at nag-alay ng mga handog na sinusunog at mga handog para sa mabuting relasyon. <verse number="27-28" style="v"/>Nang panahong iyon, ang Kahon ng Kasunduan ng Dios ay nasa Betel, at ang namamahala rito ay si Finehas na anak ni Eleazar at apo ni Aaron. Nagtanong muli ang mga Israelita sa <char style="nd">Panginoon</char>, “Muli po ba kaming makikipaglaban sa mga kadugo naming taga-Benjamin o hindi na po?” Sumagot ang <char style="nd">Panginoon</char>, “Muli kayong makipaglaban, dahil bukas ay pagtatagumpayin ko kayo laban sa kanila.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Kaya pinaligiran ng mga Israelita ang Gibea. <verse number="30" style="v"/>Pumwesto muli sila sa lugar ding iyon. Ikatlong araw ito ng kanilang paglusob. <verse number="31" style="v"/>Muli silang sinalubong ng mga taga-Benjamin na lumalabas mula sa lungsod. At katulad ng nangyari sa mga nakaraang araw, may napatay silang mga Israelita. May 30 Israelita ang namatay sa bukirin at sa mga daan papunta sa Betel at sa Gibea. <verse number="32" style="v"/>Dahil tumakas ang mga Israelita, akala ng mga taga-Benjamin ay magtatagumpay silang muli laban sa mga Israelita. Hindi nila alam na nagpapahabol lang pala ang mga Israelita para dalhin sila papalayo ng lungsod.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Nang nakarating ang mga Israelita sa Baal Tamar, pumwesto sila roon habang ang mga nag-aabang sa paligid<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:33 </char><char style="fq" closed="false">paligid</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">kanluran.</char></note> ng Gibea ay nagsisilabasan. <verse number="34" style="v"/>10,000 silang lahat na puro piling sundalo ng Israel. Nilusob nila ang Gibea, at matindi ang labanan. Hindi alam ng mga taga-Benjamin na malapit na ang katapusan nila. <verse number="35" style="v"/>Pinagtagumpay ng <char style="nd">Panginoon</char> ang mga Israelita. At sa araw na iyon, nakapatay sila ng 25,100 taga-Benjamin na armadong lahat ng espada. <verse number="36" style="v"/>At napansin ng mga taga-Benjamin na natatalo na sila.</para>
  <para style="s1">Ang Detalye nang Pagtatagumpay ng mga Israelita</para>
  <para style="p">Tumakas ang malaking grupo ng mga sundalo ng Israel para makalusob ang mga taong itinalaga nilang pumaligid sa bayan ng Gibea. <verse number="37" style="v"/><char style="add">Habang humahabol ang mga taga-Benjamin,</char> biglang nilusob ng mga taong ito ang Gibea at pinagpapatay ang lahat ng tao roon. <verse number="38" style="v"/>Bago sila lumusob, nag-usap muna sila na kapag nakita ng mga tumatakas na mga Israelita ang makapal na usok sa Gibea, <verse number="39" style="v"/>babalik sila sa pakikipaglaban. Ang mga taga-Benjamin noon ay nakapatay ng 30 Israelita, kaya inaakala nilang nagtagumpay na naman sila sa mga Israelita. <verse number="40" style="v"/>At nang pumaitaas na ang makapal na usok sa Gibea, lumingon ang mga taga-Benjamin, at nakita nila ang makapal na usok mula sa lungsod. <verse number="41" style="v"/>Kaya bumalik ang mga Israelita at nilusob nila ang mga taga-Benjamin. Natakot ang mga taga-Benjamin dahil napansin nilang malapit na ang katapusan nila. <verse number="42" style="v"/>Tumakas sila sa ilang, pero hinabol sila ng mga Israelitang lumalabas sa bayan. <verse number="43" style="v"/>Pinaligiran sila ng mga Israelita at hindi tumigil ang mga ito sa paghabol sa kanila hanggang sa silangan ng Gibea. <verse number="44" style="v"/>May 18,000 matatapang na sundalo ng Benjamin ang namatay. <verse number="45" style="v"/>Tumakas ang iba papunta sa ilang sa Bato ng Rimon, pero 5,000 ang namatay sa kanila sa daan. Patuloy silang hinabol ng mga Israelita hanggang sa Gidom at nakapatay pa ang mga Israelita ng 2,000. <verse number="46" style="v"/>Sa kabuuan, 25,000 matatapang na taga-Benjamin ang namatay nang araw na iyon. Mga magagaling sila na sundalo at armado ng espada. <verse number="47" style="v"/>Pero may 600 pa na taga-Benjamin ang nakatakas sa Bato ng Rimon, at doon sila nanatili sa loob ng apat na buwan <verse number="48" style="v"/>Pagkatapos, bumalik ang mga Israelita sa mga bayan ng Benjamin at pinatay nila ang mga natitirang buhay pa, pati ang mga hayop. At sinunog nila ang lahat ng bayan <char style="add">ng mga taga-Benjamin</char> na madaanan nila.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">Mga Asawa para sa mga taga-Benjamin</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Doon sa Mizpa, nangako ang mga Israelita na hindi na nila papayagang mag-asawa ang mga anak nilang babae ng mga taga-Benjamin. <verse number="2" style="v"/>Pagkatapos, pumunta ang mga Israelita sa Betel at umiyak nang malakas sa presensya ng Dios hanggang gabi. <verse number="3" style="v"/>Sinabi nila, “O <char style="nd">Panginoon</char>, Dios ng Israel, bakit po ba nangyari ito? Ngayon, nabawasan na ng isang lahi ang Israel!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Kinaumagahan, gumawa sila ng altar at nag-alay ng mga handog na sinusunog at mga handog para sa mabuting relasyon. <verse number="5" style="v"/>Pagkatapos, nagtanong sila, “May lahi ba ng Israel na hindi dumalo nang nagtipon tayo sa presensya ng <char style="nd">Panginoon</char> sa Mizpa?” Nang panahong iyon naipangako nila sa presensya ng <char style="nd">Panginoon</char>, na ang sinumang hindi dadalo roon ay papatayin.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Nalungkot ang mga Israelita sa mga kadugo nilang lahi ni Benjamin. Sinabi nila, “Nabawasan ng isang lahi ang Israel. <verse number="7" style="v"/>Saan pa tayo makakakita ng mapapangasawa ng mga natirang lahi ni Benjamin? Nangako kasi tayo na hindi natin papayagang mapangasawa nila ang mga anak nating babae.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Nang nagtanong sila kung may lahi ng Israel na hindi nakasama nang nagtipon sila sa presensya ng <char style="nd">Panginoon</char> sa Mizpa, nalaman nilang hindi dumalo ang mga taga-Jabes Gilead. <verse number="9" style="v"/>Dahil nang binilang ang mga tao, wala ni isa mang mga taga-Jabes Gilead ang nandoon. <verse number="10-11" style="v"/>Kaya pumili ang mga mamamayan ng 12,000 matatapang na sundalo, at pinapunta sa Jabes Gilead para lipulin ang mga taga-roon, bata man o matanda, lalaki o babae, maliban lang sa mga dalaga. <verse number="12" style="v"/>At doon, nakakita sila ng 400 dalagang birhen at dinala nila ito sa kampo nila sa Shilo na sakop ng Canaan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Pagkatapos, nagsugo ang buong sambayanan ng <char style="add">Israel</char> ng mga mensahero sa mga lahi ni Benjamin na nagtatago sa Bato ng Rimon. Sinabi sa kanila ng mga mensahero na handa nang makipagkasundo sa kanila ang mga kapwa nila Israelita. <verse number="14" style="v"/>Kaya umuwi ang mga lahi ni Benjamin at ibinigay sa kanila ng mga Israelita ang mga dalagang taga-Jabes Gilead. Pero kulang pa ang mga dalaga para sa kanila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Nalungkot ang mga Israelita sa nangyari sa mga lahi ni Benjamin dahil binawasan ng <char style="nd">Panginoon</char> ng isang lahi ang Israel. <verse number="16" style="v"/>Kaya nag-usap-usap ang mga tagapamahala sa mga mamamayan <char style="add">ng Israel</char>. Sinabi nila, “Wala nang natirang babae na lahi ni Benjamin. Ano ba ang gagawin natin para makapag-asawa ang natira nilang mga lalaki? <verse number="17" style="v"/>Kailangang magpatuloy ang lahi nila para hindi mawala ang lahi ni Benjamin. <verse number="18" style="v"/>Pero hindi natin mapapayagang mapangasawa nila ang mga anak nating babae dahil nakapangako na tayo na ang gagawa nito ay susumpain.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Pagkatapos, naalala nila na malapit na pala ang taunang pista para sa <char style="nd">Panginoon</char> na ginaganap sa Shilo. (Ang Shilo ay nasa hilaga ng Betel, sa timog ng Lebona, at sa silangan ng daang mula sa Betel papunta sa Shekem.) <verse number="20" style="v"/>Sinabi nila sa mga lahi ni Benjamin, “Magtago kayo sa mga ubasan, <verse number="21" style="v"/>at bantayan nʼyo ang mga dalagang taga-Shilo. Kapag dumaan sila roon para sumayaw sa pista, lumabas kayo sa taniman at kumuha ng mapapangasawa ninyo at dalhin sa inyong lugar. <verse number="22" style="v"/>Kung magrereklamo sa amin ang kanilang mga ama o mga kapatid na lalaki, ito ang sasabihin namin sa kanila, ‘Nakikiusap kami na pabayaan nʼyo na lang sila dahil kulang ang mga dalagang nakuha natin noong lusubin natin ang Jabes Gilead. Wala kayong pananagutan dahil hindi naman kayo pumayag na mapangasawa ng mga lahi ni Benjamin ang mga anak ninyong babae.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Kaya ginawa ito ng mga taga-Benjamin. Nagsikuha sila ng mga dalagang sumasayaw, at dinala pauwi bilang asawa. Pagdating nila sa kanilang lupain, ipinatayo nilang muli ang mga bayan nila at doon sila tumira. <verse number="24" style="v"/>Umuwi rin ang iba pang mga Israelita sa sarili nilang lupain at sa sarili nilang angkan at pamilya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Nang panahong iyon, walang hari sa Israel, kaya ang bawat isa ay gumagawa ng kahit anong gusto nilang gawin.</para>
</usx>
