<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="LUK" style="id">- Ang Salita ng Dios (Tagalog Contemporary Bible)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2009, 2011, 2014, 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Lucas</para>
  <para style="toc1">Ang Magandang Balita tungkol kay Jesu-Cristo ayon kay Lucas</para>
  <para style="toc2">Lucas</para>
  <para style="toc3">Luc.</para>
  <para style="mt2">Ang Magandang Balita tungkol kay Jesu-Cristo ayon kay</para>
  <para style="mt1">LUCAS</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Pasimula</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-3" style="v"/>Kagalang-galang na Teofilus:</para>
  <para style="p">Marami na ang sumulat tungkol sa mga nangyari rito sa atin. <char style="add">Isinulat nila ang tungkol kay Jesus,</char> na isinalaysay din sa amin ng mga taong nangaral ng salita <char style="add">ng Dios</char> at nakasaksi mismo sa mga pangyayari mula pa noong una. Pagkatapos kong suriing mabuti ang lahat ng ito mula sa simula, minabuti kong sumulat din ng isang maayos na salaysay para sa iyo, <verse number="4" style="v"/>upang lubusan mong matiyak na totoo ang mga aral na itinuro sa iyo.</para>
  <para style="s1">Nagpakita ang Anghel kay Zacarias</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Noong si Herodes ang hari sa Judea, may isang pari na ang pangalan ay Zacarias na kabilang sa grupo ng mga pari na tinatawag na “Grupo ni Abijah.” Ang asawa niya ay si Elizabet na kabilang din sa angkan ni Aaron. <verse number="6" style="v"/>Silang dalawa ay kapwa matuwid sa harap ng Dios. Maingat nilang sinusunod ang lahat ng utos at mga tuntunin ng Panginoon. <verse number="7" style="v"/>Wala silang anak dahil baog si Elizabet, at matanda na silang pareho.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Isang araw, ang grupo ni Zacarias ang nakatalagang maglingkod sa templo ng Panginoon. <verse number="9" style="v"/>At katulad ng nakaugalian nila bilang mga pari, nagpalabunutan sila, at si Zacarias ang nabunot. Kaya siya ang pumasok sa loob ng templo para magsunog ng insenso sa altar. <verse number="10" style="v"/>Habang nagsusunog siya roon ng insenso, maraming tao ang nananalangin sa labas. <verse number="11" style="v"/>Biglang nagpakita kay Zacarias ang isang anghel ng Panginoon. Nakatayo ang anghel sa bandang kanan ng altar na pinagsusunugan ng insenso. <verse number="12" style="v"/>Nabagabag at natakot si Zacarias nang makita niya ang anghel. <verse number="13" style="v"/>Pero sinabi sa kanya ng anghel, “Huwag kang matakot, Zacarias! Dininig ng Dios ang panalangin mo. Magkakaanak ng isang lalaki ang asawa mong si Elizabet, at Juan ang ipapangalan mo sa kanya. <verse number="14" style="v"/>Matutuwa kayo at magiging maligaya dahil sa kanya, at marami ang magagalak sa pagsilang niya, <verse number="15" style="v"/>dahil magiging dakila siya sa harap ng Panginoon. Hindi siya dapat uminom ng alak o anumang inuming nakakalasing. Sa sinapupunan pa lang ng kanyang ina ay sasakanya na ang Banal na Espiritu. <verse number="16" style="v"/>Maraming Israelita ang panunumbalikin niya sa Panginoon na kanilang Dios. <verse number="17" style="v"/>Mauuna siya sa Panginoon upang ihanda ang mga tao sa pagdating ng Panginoon. Gagawin niya ito sa tulong ng <char style="add">Banal na</char> Espiritu at sa pamamagitan ng kapangyarihang katulad ng kay Elias <char style="add">noon</char>. Tuturuan niya ang mga magulang<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:17 </char><char style="fq" closed="false">magulang</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">ama.</char></note> na mahalin ang kanilang mga anak, at ibabalik niya sa matuwid na pag-iisip ang mga taong masuwayin <char style="add">sa Dios</char>.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Sinabi ni Zacarias sa anghel, “Paano po mangyayari ang mga sinabi nʼyo? Matanda na ako, at ganoon din ang asawa ko.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Sumagot ang anghel, “Ako si Gabriel na naglilingkod sa harapan ng Dios. Siya ang nagsugo sa akin para sabihin sa iyo ang magandang balitang ito. <verse number="20" style="v"/>Ngunit dahil hindi ka naniwala sa sinabi ko, magiging pipi ka. Hindi ka makakapagsalita hanggaʼt hindi natutupad ang sinabi ko sa iyo. Sapagkat tiyak na mangyayari ang sinabi ko pagdating ng panahong itinakda <char style="add">ng Dios</char>.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Samantala, hinihintay ng mga tao ang paglabas ni Zacarias. Nagtataka sila kung bakit nagtagal siya sa loob ng templo. <verse number="22" style="v"/>Nang lumabas siya, hindi na siya makapagsalita at sumesenyas na lang siya. Kaya inisip nila na may nakita siyang pangitain sa loob ng templo. At mula noon naging pipi na siya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Nang matapos na ang panahon ng kanyang paglilingkod, umuwi na si Zacarias. <verse number="24" style="v"/>Hindi nagtagal, nagbuntis si Elizabet, at sa loob ng limang buwan ay hindi siya umalis ng bahay. <verse number="25" style="v"/>Sinabi niya, “Napakabuti ng Panginoon. Inalis niya ang kahihiyan ko sa mga tao <char style="add">bilang isang baog</char>.”</para>
  <para style="s1">Nagpakita kay Maria ang Anghel</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Nang ikaanim na buwan <char style="add">ng pagbubuntis ni Elizabet</char>, inutusan ng Dios ang anghel na si Gabriel na pumunta sa nayon ng Nazaret sa Galilea. <verse number="27" style="v"/>Pinapunta siya sa isang birhen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:27 </char><char style="fq" closed="false">birhen</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">dalaga.</char></note> na ang pangalan ay Maria. Nakatakda nang ikasal si Maria kay Jose na mula sa lahi ni <char style="add">Haring</char> David. <verse number="28" style="v"/>Sinabi ni Gabriel kay Maria, “Matuwa ka,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:28 </char><char style="fq" closed="false">Matuwa ka</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Binabati kita.</char></note> <char style="add">Maria,</char> ikaw na pinagpala <char style="add">ng Dios</char>. Sumasaiyo ang Panginoon.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Nabagabag si Maria sa sinabi ng anghel. Inisip niyang mabuti kung ano ang ibig sabihin noon. <verse number="30" style="v"/>Kaya sinabi sa kanya ng anghel, “Huwag kang matakot, Maria, dahil pinagpala ka ng Dios. <verse number="31" style="v"/>Magbubuntis ka at manganganak ng isang lalaki, at papangalanan mo siyang Jesus. <verse number="32" style="v"/>Magiging dakila siya at tatawaging Anak ng Kataas-taasang Dios. Ibibigay sa kanya ng Panginoong Dios ang trono ng ninuno niyang si David. <verse number="33" style="v"/>Maghahari siya sa mga lahi ni Jacob magpakailanman; ang paghahari niya ay walang katapusan.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Nagtanong si Maria sa anghel, “Paano po ito mangyayari gayong dalaga pa ako?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Sumagot ang anghel, “Sasaiyo ang Banal na Espiritu at lililiman ka ng kapangyarihan ng Kataas-taasang Dios. Kaya ang banal na sanggol na ipapanganak mo ay tatawaging Anak ng Dios. <verse number="36" style="v"/>Maging ang kamag-anak mong si Elizabet ay buntis din sa kabila ng kanyang katandaan. Alam ng lahat na baog siya, pero anim na buwan na siyang buntis ngayon. <verse number="37" style="v"/>Sapagkat walang imposible sa Dios.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Sumagot si Maria, “Alipin po ako ng Panginoon. Mangyari nawa sa akin ang mga sinabi ninyo.” At iniwan siya ng anghel.</para>
  <para style="s1">Ang Pagdalaw ni Maria kay Elizabet</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Hindi nagtagal, nag-ayos si Maria at dali-daling pumunta sa isang bayan sa kabundukan ng Judea <char style="add">kung saan nakatira sina Zacarias</char>. <verse number="40" style="v"/>Pagdating niya sa bahay nina Zacarias, binati niya si Elizabet. <verse number="41" style="v"/>Nang marinig ni Elizabet ang pagbati ni Maria, <char style="add">naramdaman niyang</char> gumalaw nang malakas ang sanggol sa kanyang sinapupunan. Napuspos ng Banal na Espiritu si Elizabet <verse number="42" style="v"/>at malakas niyang sinabi, “Higit kang pinagpala <char style="add">ng Dios</char> sa lahat ng babae, at pinagpala rin niya ang magiging anak mo! <verse number="43" style="v"/>Isang malaking karangalan na dalawin ako ng ina ng aking Panginoon. <verse number="44" style="v"/>Nang marinig ko ang pagbati mo sa akin, gumalaw nang malakas sa tuwa ang sanggol sa sinapupunan ko. <verse number="45" style="v"/>Mapalad ka dahil naniwala kang matutupad ang sinabi sa iyo ng Panginoon.”</para>
  <para style="s1">Ang Awit ni Maria</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>At sinabi ni Maria,</para>
  <para style="q2">“Buong puso kong pinupuri ang Panginoon,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="47" style="v"/>at nagagalak ang aking espiritu sa Dios na aking Tagapagligtas!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="48" style="v"/>Sapagkat inalala niya ako na kanyang abang lingkod.</para>
  <para style="q2">Mula ngayon ay ituturing akong mapalad ng lahat ng henerasyon,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="49" style="v"/>dahil sa dakilang mga bagay na ginawa sa akin ng Makapangyarihang Dios.</para>
  <para style="q2">Banal siya!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="50" style="v"/>Kinaaawaan niya ang mga taong may takot sa kanya sa bawat henerasyon.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="51" style="v"/>Ipinakita niya ang dakila niyang mga gawa sa pamamagitan ng kanyang kapangyarihan.</para>
  <para style="q2">Itinaboy niya ang mga taong mataas ang tingin sa sarili.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="52" style="v"/>Ibinagsak niya ang mga makapangyarihang hari mula sa kanilang mga trono,</para>
  <para style="q2">at itinaas niya ang mga nasa mababang kalagayan.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="53" style="v"/>Binusog niya ng mabubuting bagay ang mga nagugutom,</para>
  <para style="q2">ngunit pinaalis niya na walang dala ang mayayaman.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="54-55" style="v"/>Tinulungan niya ang Israel na kanyang lingkod. Sapagkat hindi niya kinalimutan ang kanyang ipinangako sa ating mga ninuno, kay Abraham at sa kanyang lahi, na kaaawaan niya sila magpakailanman.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="56" style="v"/>At nakitira si Maria kina Elizabet ng mga tatlong buwan bago siya umuwi.</para>
  <para style="s1">Ang Pagsilang kay Juan na Tagapagbautismo</para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v"/>Dumating na ang oras ng panganganak ni Elizabet, at nagsilang siya ng isang lalaki. <verse number="58" style="v"/>Nabalitaan ng mga kapitbahay at mga kamag-anak niya kung paano siya pinagpala ng Panginoon, at nakigalak sila sa kanya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="59" style="v"/>Nang walong araw na ang sanggol, dumalo ang mga kapitbahay at mga kamag-anak sa pagtutuli sa kanya. Zacarias sana ang ipapangalan nila sa bata dahil iyon din ang pangalan ng kanyang ama. <verse number="60" style="v"/>Pero sinabi ni Elizabet, “Hindi! Juan ang ipapangalan sa kanya.” <verse number="61" style="v"/>Sumagot ang mga tao, “Pero wala namang may ganyang pangalan sa pamilya ninyo.” <verse number="62" style="v"/>Kaya tinanong nila ang ama sa pamamagitan ng senyas kung ano ang gusto niyang ipangalan sa sanggol. <verse number="63" style="v"/>Sumenyas siya na bigyan siya ng masusulatan. Pagkatapos ay isinulat niya, “Juan ang ipapangalan sa kanya.” Nagtaka silang lahat. <verse number="64" style="v"/>Noon din ay nakapagsalita na si Zacarias at nagpuri sa Dios. <verse number="65" style="v"/>Nangilabot ang lahat ng kapitbahay nila, at naging usap-usapan sa buong kabundukan ng Judea ang pangyayaring iyon. <verse number="66" style="v"/>Ang lahat ng nakabalita ay nag-isip at nagtanong, “Magiging ano kaya ang batang ito kapag lumaki na siya?” Sapagkat malinaw na sumasakanya ang Panginoon.</para>
  <para style="s1">Ang Pahayag ni Zacarias</para>
  <para style="p">
    <verse number="67" style="v"/>Napuspos ng Banal na Espiritu ang ama ni Juan na si Zacarias at kanyang ipinahayag:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="68" style="v"/>“Purihin ang Panginoong Dios ng Israel!</para>
  <para style="q2">Sapagkat inalala niya at tinubos ang kanyang bayan.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="69" style="v"/>Sinugo niya sa atin ang makapangyarihang Tagapagligtas mula sa angkan ng lingkod niyang si David.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="70" style="v"/>Itoʼy ayon sa ipinangako niya noon pang unang panahon sa pamamagitan ng kanyang mga banal na propeta.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="71" style="v"/>Ipinangako niya na ililigtas niya tayo sa ating mga kaaway at sa lahat ng napopoot sa atin.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="72" style="v"/>Kaaawaan niya ang ating mga ninuno, at tutuparin ang banal niyang kasunduan <char style="add">sa kanila</char></para>
  <para style="q1">
    <verse number="73" style="v"/>na ipinangako niya sa ninuno nating si Abraham.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="74" style="v"/>
    <char style="add">Ayon nga sa kanyang kasunduan,</char> ililigtas niya tayo sa ating mga kaaway upang makapaglingkod tayo sa kanya nang walang takot,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="75" style="v"/>at maging banal at matuwid sa kanyang paningin habang tayo ay nabubuhay.”</para>
  <para style="q1">
    <verse number="76" style="v"/>
    <char style="add">Sinabi naman ni Zacarias sa anak niya,</char></para>
  <para style="q2">“Ikaw naman, anak ay tatawaging propeta ng Kataas-taasang Dios,</para>
  <para style="q2">dahil mauuna ka sa Panginoon upang ihanda ang mga tao sa kanyang pagdating.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="77" style="v"/>Ituturo mo sa mga mamamayan niya kung paano sila maliligtas sa pamamagitan ng kapatawaran ng kanilang mga kasalanan,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="78" style="v"/>dahil maawain at mapagmahal ang ating Dios.</para>
  <para style="q2">Tulad ng pagsikat ng araw, ipapadala niya sa atin ang Tagapagligtas <verse number="79" style="v"/>upang maliwanagan ang mga taong nasa kadiliman at takot sa kamatayan.</para>
  <para style="q2">At tuturuan niya tayo kung paano mamuhay nang may mabuting relasyon sa Dios at sa kapwa.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="80" style="v"/>Lumaki ang batang si Juan at lumakas sa espiritu. Nanirahan siya sa ilang hanggang sa araw na nagsimula siyang mangaral sa mga Israelita.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Kapanganakan ni Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 1:18-25">Mat. 1:18-25</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nang mga panahong iyon, ang Emperador ng Roma na si Augustus ay gumawa ng kautusan na dapat magpatala ang lahat ng mga mamamayan ng bansang nasasakupan niya. <verse number="2" style="v"/>(Ito ang kauna-unahang sensus na naganap nang si Quirinius ang gobernador sa lalawigan ng Syria.) <verse number="3" style="v"/>Kaya umuwi ang lahat ng tao sa sarili nilang bayan upang magpalista.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Mula sa Nazaret na sakop ng Galilea, pumunta si Jose sa Betlehem na sakop ng Judea, sa bayang sinilangan ni <char style="add">Haring</char> David, dahil nagmula siya sa angkan ni David. <verse number="5" style="v"/>Kasama niya sa pagpapalista ang magiging asawa niyang si Maria, na noon ay malapit nang manganak. <verse number="6" style="v"/>At habang naroon sila sa Betlehem, dumating ang oras ng panganganak ni Maria. <verse number="7" style="v"/>Isinilang niya ang panganay niya, na isang lalaki. Binalot niya ng lampin ang sanggol at inihiga sa sabsaban, dahil walang lugar para sa kanila sa mga bahay-panuluyan.</para>
  <para style="s1">Nagpakita ang mga Anghel sa mga Pastol</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Malapit sa Betlehem, may mga pastol na nasa parang, at nagpupuyat sa pagbabantay ng kanilang mga tupa. <verse number="9" style="v"/>Biglang nagpakita sa kanila ang isang anghel ng Panginoon, at nagningning sa paligid nila ang nakakasilaw na liwanag ng Panginoon. Ganoon na lang ang pagkatakot nila, <verse number="10" style="v"/>pero sinabi sa kanila ng anghel, “Huwag kayong matakot dahil naparito ako upang sabihin sa inyo ang magandang balita na magbibigay ng malaking kagalakan sa lahat ng tao. <verse number="11" style="v"/>Sapagkat isinilang ngayon <char style="add">sa Betlehem</char>, sa bayan ni <char style="add">Haring</char> David, ang inyong Tagapagligtas, ang Cristo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:11 </char><char style="fq" closed="false">Cristo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang ibig sabihin, </char><char style="fqa" closed="false">piniling hari.</char></note> <char style="add">na siyang</char> Panginoon. <verse number="12" style="v"/>Ito ang palatandaan <char style="add">upang makilala ninyo siya</char>: makikita ninyo ang sanggol na nababalot ng lampin at nakahiga sa isang sabsaban.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Pagkatapos <char style="add">magsalita ng anghel</char>, biglang nagpakita ang napakaraming anghel at sama-sama silang nagpuri sa Dios. Sinabi nila,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>“Purihin ang Dios sa langit! May kapayapaan na sa lupa, sa mga taong kinalulugdan niya!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Nang makaalis na ang mga anghel pabalik sa langit, nag-usap-usap ang mga pastol, “Tayo na sa Betlehem at tingnan natin ang mga pangyayaring sinabi sa atin ng Panginoon.” <verse number="16" style="v"/>Kaya nagmamadali silang pumunta <char style="add">sa Betlehem</char> at nakita nila sina Maria at Jose, at ang sanggol na nakahiga sa sabsaban. <verse number="17" style="v"/>At isinalaysay nila ang mga sinabi sa kanila ng anghel tungkol sa sanggol. <verse number="18" style="v"/>Nagtaka ang lahat ng nakarinig sa sinabi ng mga pastol. <verse number="19" style="v"/>Pero iningatan ito ni Maria sa kanyang puso, at pinagbulay-bulayan ang lahat ng ito. <verse number="20" style="v"/>Bumalik sa parang ang mga pastol na labis ang pagpupuri sa Dios dahil sa lahat ng kanilang narinig at nakita, na ayon nga sa sinabi ng anghel.</para>
  <para style="s1">Pinangalanang Jesus ang Sanggol</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Pagdating ng ikawalong araw ay tinuli ang sanggol at pinangalanang Jesus. Ito ang pangalang ibinigay ng anghel bago siya ipinaglihi.</para>
  <para style="s1">Inihandog si Jesus sa Templo</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Dumating ang araw na maghahandog sina Jose at Maria sa templo ng Jerusalem ayon sa Kautusan ni Moises patungkol sa mga babaeng nanganak upang maituring silang malinis. Dinala rin nila ang sanggol sa Jerusalem para ihandog sa Panginoon. <verse number="23" style="v"/>Sapagkat nasusulat sa Kautusan ng Panginoon, “Ang bawat panganay na lalaki ay kailangang ihandog sa Panginoon.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:23 </char><char style="ft" closed="false">Exo. 13:2-12.</char></note> <verse number="24" style="v"/>At <char style="add">upang maituring na malinis si Maria,</char> naghandog sila ayon sa sinasabi ng Kautusan ng Panginoon: “isang pares ng batu-bato o dalawang inakay na kalapati.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:24 </char><char style="ft" closed="false">Lev. 12:8.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>May isang tao roon sa Jerusalem na ang pangalan ay Simeon. Matuwid siya, may takot sa Dios, at sumasakanya ang Banal na Espiritu. Naghihintay siya sa pagdating ng haring magliligtas sa Israel. <verse number="26" style="v"/>Ipinahayag sa kanya ng Banal na Espiritu na hindi siya mamamatay hanggaʼt hindi niya nakikita ang haring <char style="add">ipinangako</char> ng Panginoon. <verse number="27" style="v"/>Nang araw na iyon, sa patnubay ng <char style="add">Banal na</char> Espiritu ay pumunta siya sa templo. At nang dalhin doon nina Maria at Jose si Jesus upang ihandog sa Panginoon ayon sa Kautusan, <char style="add">nakita ni Simeon ang sanggol.</char> <verse number="28" style="v"/>Kinarga niya ito at pinuri ang Dios. Sinabi niya:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v"/>“Panginoon, maaari nʼyo na akong kunin na inyong lingkod,</para>
  <para style="q2">dahil natupad na ang pangako nʼyo sa akin.</para>
  <para style="q2">Mamamatay na ako nang mapayapa,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="30" style="v"/>dahil nakita na ng sarili kong mga mata ang Tagapagligtas,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="31" style="v"/>na inihanda ninyo para sa lahat ng tao.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="32" style="v"/>Siya ang magbibigay-liwanag sa isipan ng mga hindi Judio na hindi nakakakilala sa iyo,</para>
  <para style="q2">at magbibigay-karangalan sa inyong bayang Israel.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Namangha ang ama at ina ng sanggol sa sinabi ni Simeon tungkol sa sanggol. <verse number="34" style="v"/>Binasbasan sila ni Simeon at sinabi niya kay Maria, “Ang batang itoʼy itinalaga upang itaas at ibagsak ang marami sa Israel. Magiging tanda siya mula sa Dios. Pero marami ang magsasalita ng laban sa kanya. <verse number="35" style="v"/>Kaya ikaw mismo ay masasaktan, na parang sinaksak ng patalim ang puso mo. At dahil sa gagawin niya, mahahayag ang kasamaang nasa isip ng maraming tao.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Naroon din <char style="add">sa templo</char> ang isang babaeng propeta <char style="add">na ang pangalan ay</char> Ana. Anak siya ni Fanuel na mula sa lahi ni Asher. Matandang-matanda na siya. Pitong taon lang silang nagsama ng kanyang asawa <verse number="37" style="v"/>bago siya nabiyuda. At ngayon, 84 na taon na siya.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:37 </char><char style="fq" closed="false">84 na taon na siya</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">84 na taon na siyang biyuda.</char></note> Palagi siyang nasa templo; araw-gabi ay sumasamba <char style="add">siya sa Dios</char> sa pamamagitan ng pananalangin at pag-aayuno. <verse number="38" style="v"/>Lumapit siya nang oras ding iyon <char style="add">kina Jose at Maria</char> at nagpasalamat sa Dios. At nagsalita rin siya tungkol sa bata sa lahat ng naghihintay sa araw ng pagliligtas ng Dios sa Jerusalem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Nang maisagawa na nina Jose at Maria ang lahat ng dapat nilang gawin ayon sa Kautusan ng Panginoon, umuwi na sila sa kanilang bayan, sa Nazaret na sakop ng Galilea. <verse number="40" style="v"/>Lumaki ang batang si Jesus, at naging malakas at napakatalino. At pinagpala siya ng Dios.</para>
  <para style="s1">Ang Batang si Jesus sa Templo</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Bawat taon pumupunta ang mga magulang ni Jesus sa Jerusalem para dumalo sa Pista ng Paglampas ng Anghel.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:41 </char><char style="fq" closed="false">Pista ng Paglampas ng Anghel</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Tingnan sa Exo. 12:1-30 kung paano nagsimula ang pistang ito.</char></note> <verse number="42" style="v"/>Nang 12 taon na si Jesus, muli silang pumunta roon gaya ng nakaugalian nila. <verse number="43" style="v"/>Pagkatapos ng pista, umuwi na sila, pero nagpaiwan si Jesus sa Jerusalem. Hindi ito namalayan ng mga magulang niya. <verse number="44" style="v"/>Ang akala nilaʼy kasama siya ng iba nilang kababayan na pauwi na rin, kaya nagpatuloy sila sa paglalakad buong araw. Bandang huli ay hinanap nila si Jesus sa kanilang mga kamag-anak at mga kaibigan. <verse number="45" style="v"/>Nang malaman nila na wala si Jesus sa kanila, bumalik sila sa Jerusalem para roon siya hanapin. <verse number="46" style="v"/>At nang ikatlong araw, natagpuan nila si Jesus sa templo na nakaupong kasama ng mga tagapagturo <char style="add">ng Kautusan</char>. Nakikinig siya sa kanila at nagtatanong. <verse number="47" style="v"/>Namangha ang lahat ng nakarinig sa mga isinasagot niya at sa kanyang katalinuhan. <verse number="48" style="v"/>Nagtaka ang mga magulang niya nang matagpuan siya roon. Sinabi ng kanyang ina, “Anak, bakit mo ito ginawa sa amin? Balisang-balisa na kami ng iyong ama sa paghahanap sa iyo!” <verse number="49" style="v"/>Sumagot si Jesus, “Bakit po ninyo ako hinahanap? Hindi ba ninyo alam na dapat ay narito ako sa bahay ng aking Ama?” <verse number="50" style="v"/>Pero hindi nila naunawaan ang ibig niyang sabihin.</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>Umuwi si Jesus sa Nazaret kasama ng kanyang mga magulang, at patuloy siyang naging masunuring anak. Ang lahat ng bagay na ito ay iningatan ng kanyang ina sa kanyang puso. <verse number="52" style="v"/>Patuloy na lumaki si Jesus at lalo pang naging matalino. Kinalugdan siya ng Dios at ng mga tao.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Pangangaral ni Juan na Tagapagbautismo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 3:1-12">Mat. 3:1-12</ref>; <ref loc="MRK 1:1-8">Mar. 1:1-8</ref>; <ref loc="JHN 1:19-28">Juan 1:19-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>Noong ika-15 taon ng paghahari ni Emperador Tiberius, nagsalita ang Dios kay Juan na anak ni Zacarias doon sa ilang. Si Poncio Pilato ang gobernador noon ng Judea, si Herodes naman ang pinuno ng Galilea, at ang kapatid niyang si Felipe ang pinuno ng Iturea at Traconitis, at si Lisanias naman ang pinuno ng Abilenia. Ang mga punong pari noon ay sina Anas at Caifas. <verse number="3" style="v"/><char style="add">At dahil sa sinabi ng Dios kay Juan,</char> nilibot niya ang mga lugar sa magkabilang panig ng <char style="add">Ilog ng</char> Jordan. Nangaral siya <char style="add">sa mga tao</char> na kailangan nilang pagsisihan ang kanilang mga kasalanan at magpabautismo, para patawarin sila <char style="add">ng Dios</char>. <verse number="4" style="v"/><char style="add">Sa ginawa niyang ito,</char> natupad ang isinulat ni Propeta Isaias,</para>
  <para style="q2">“<char style="add">Maririnig</char> ang sigaw ng isang tao sa ilang, <char style="add">na nagsasabi:</char></para>
  <para style="q2">‘Ihanda ninyo ang daan para sa Panginoon,</para>
  <para style="q2">tuwirin ninyo ang mga landas na kanyang dadaanan!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Tambakan ninyo ang mga mababang lugar,</para>
  <para style="q2">at patagin ang mga bundok at burol.</para>
  <para style="q2">Tuwirin ninyo ang liku-likong daan,</para>
  <para style="q2">at ayusin ang mga baku-bakong daan.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>At makikita ng lahat ng tao ang pagliligtas ng Dios.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:6 </char><char style="ft" closed="false">Isa. 40:3-5.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Maraming tao ang pumunta kay Juan para magpabautismo. Sinabi niya sa kanila, “<char style="add">Kayong</char> lahi ng mga ahas! Sino ang nagsabi sa inyo na makakatakas kayo sa darating na parusa ng Dios? <verse number="8" style="v"/>Kung tunay na nagsisisi kayo sa inyong mga kasalanan, patunayan ninyo ito sa inyong mga gawa. Huwag ninyong isipin na hindi kayo mapaparusahan dahil mula kayo sa lahi ni Abraham. Sapagkat tandaan ninyo: kahit ang mga batong itoʼy magagawa ng Dios na maging mga anak ni Abraham. <verse number="9" style="v"/>Ngayon pa lang ay nakaamba na ang palakol sa pagputol sa mga puno. Ang mga punong hindi namumunga ng mabuting bunga ay puputulin at itatapon sa apoy.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Tinanong ng mga tao si Juan, “Ano ang dapat naming gawin?” <verse number="11" style="v"/>Sumagot siya, “Kung mayroon kayong dalawang damit, ibigay ninyo ang isa sa taong walang damit. At kung may pagkain kayo, bigyan ninyo ang walang makain.” <verse number="12" style="v"/>May mga dumating din na maniningil ng buwis upang magpabautismo. Sinabi nila, “Guro, ano po ang dapat naming gawin?” <verse number="13" style="v"/>Sumagot sa Juan, “Huwag kayong sumingil ng higit sa dapat singilin!” <verse number="14" style="v"/>May mga sundalo ring nagtanong sa kanya, “Kami naman po, ano ang dapat naming gawin?” At sinagot niya sila, “Huwag kayong mangingikil sa mga tao, at huwag kayong magpaparatang ng hindi totoo. Makontento kayo sa mga sahod ninyo!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Nang marinig ng mga tao ang pangangaral ni Juan, inisip nila na baka si Juan na ang Cristo na hinihintay nila. <verse number="16" style="v"/>Pero sinabi ni Juan sa kanila, “Binabautismuhan ko kayo sa tubig, ngunit may isang darating na mas makapangyarihan kaysa sa akin. Ni hindi ako karapat-dapat na maging alipin niya.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:16 </char><char style="fq" closed="false">Ni hindi ako karapat-dapat na maging alipin niya</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Hindi man lang ako karapat-dapat na magkalag ng tali ng kanyang sandalyas.</char></note> Babautismuhan niya kayo sa Banal na Espiritu at sa apoy. <verse number="17" style="v"/><char style="add">Tulad siya ng isang taong</char> dala-dala ang kanyang gamit upang ihiwalay ang ipa sa butil ng trigo. Ilalagay niya ang mga trigo sa bodega, at ang ipa naman ay susunugin niya sa apoy na hindi mamamatay kailanman.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Marami pang mga bagay ang ipinangaral ni Juan sa pagpapahayag niya ng Magandang Balita. <verse number="19" style="v"/>Kahit ang pinunong si Herodes ay pinagsabihan niya, dahil kinakasama nito ang hipag nitong si Herodias, at dahil sa iba pang mga kasamaang ginawa nito. <verse number="20" style="v"/>Sa bandang huli, nadagdagan pa ang kasalanan ni Herodes dahil ipinabilanggo niya si Juan.</para>
  <para style="s1">Ang Pagbabautismo kay Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 3:13-17">Mat. 3:13-17</ref>; <ref loc="MRK 1:9-11">Mar. 1:9-11</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Isang araw, pagkatapos mabautismuhan ni Juan ang mga tao, nagpabautismo rin si Jesus. At nang nananalangin si Jesus, bumukas ang langit, <verse number="22" style="v"/>at bumaba sa kanya ang Banal na Espiritu sa anyo ng isang kalapati. At may boses na narinig mula sa langit na nagsabi, “Ikaw ang minamahal kong Anak; lubos kitang kinalulugdan.”</para>
  <para style="s1">Ang mga Ninuno ni Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 1:1-17">Mat. 1:1-17</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Mga 30 taong gulang na si Jesus nang magsimula siya <char style="add">sa kanyang gawain</char>. Ayon sa pagkakaalam ng mga tao, anak siya ni Jose na anak ni Eli. <verse number="24" style="v"/>Si Eli ay anak ni Matat, na anak ni Levi. Si Levi ay anak ni Melki, na anak ni Janai. Si Janai ay anak ni Jose, <verse number="25" style="v"/>na anak ni Matatias. Si Matatias ay anak ni Amos, na anak ni Nahum. Si Nahum ay anak ni Esli, na anak ni Nagai. <verse number="26" style="v"/>Si Nagai ay anak ni Maat, na anak ni Matatias. Si Matatias ay anak ni Semein, na anak ni Josec. Si Josec ay anak ni Joda, <verse number="27" style="v"/>na anak ni Joanan. Si Joanan ay anak ni Resa, na anak ni Zerubabel. Si Zerubabel ay anak ni Shealtiel, na anak ni Neri. <verse number="28" style="v"/>Si Neri ay anak ni Melki, na anak ni Adi. Si Adi ay anak ni Cosam, na anak ni Elmadam. Si Elmadam ay anak ni Er, <verse number="29" style="v"/>na anak ni Josue. Si Josue ay anak ni Eliezer, na anak ni Jorim. Si Jorim ay anak ni Matat, na anak ni Levi. <verse number="30" style="v"/>Si Levi ay anak ni Simeon, na anak ni Juda. Si Juda ay anak ni Jose, na anak ni Jonam. Si Jonam ay anak ni Eliakim, <verse number="31" style="v"/>na anak ni Melea. Si Melea ay anak ni Mena, na anak ni Matata. Si Matata ay anak ni Natan, na anak ni David. <verse number="32" style="v"/>Si David ay anak ni Jesse, na anak ni Obed. Si Obed ay anak ni Boaz, na anak ni Salmon. Si Salmon ay anak ni Nashon, <verse number="33" style="v"/>na anak ni Aminadab. Si Aminadab ay anak ni Admin, na anak ni Arni. Si Arni ay anak ni Ezron, na anak ni Perez. Si Perez ay anak ni Juda, <verse number="34" style="v"/>na anak ni Jacob. Si Jacob ay anak ni Isaac, na anak ni Abraham. Si Abraham ay anak ni Tera, na anak ni Nahor. <verse number="35" style="v"/>Si Nahor ay anak ni Serug, na anak ni Reu. Si Reu ay anak ni Peleg, na anak ni Eber. Si Eber ay anak ni Shela, <verse number="36" style="v"/>na anak ni Cainan. Si Cainan ay anak ni Arfaxad, na anak ni Shem. Si Shem ay anak ni Noe, na anak ni Lamec. <verse number="37" style="v"/>Si Lamec ay anak ni Metusela, na anak ni Enoc. Si Enoc ay anak ni Jared, na anak ni Mahalalel. Si Mahalalel ay anak ni Cainan, na anak ni Enosh. <verse number="38" style="v"/>Si Enosh ay anak ni Set, na anak ni Adan. At si Adan ay anak ng Dios.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Pagtukso kay Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 4:1-11">Mat. 4:1-11</ref>; <ref loc="MRK 1:12-13">Mar. 1:12-13</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Umalis si Jesus sa Jordan na puspos ng Banal na Espiritu. At dinala siya ng Espiritu sa ilang. <verse number="2" style="v"/>Doon ay tinukso siya ng diyablo sa loob ng 40 araw. Hindi siya kumain sa buong panahong iyon, kaya gutom na gutom siya. <verse number="3" style="v"/>Sinabi sa kanya ng diyablo, “Kung ikaw nga ang Anak ng Dios, gawin mong tinapay ang batong ito.” <verse number="4" style="v"/>Pero sinagot siya ni Jesus, “Sinasabi sa Kasulatan, ‘Hindi lang sa pagkain nabubuhay ang tao.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:4 </char><char style="ft" closed="false">Deu. 8:3.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Dinala siya ng diyablo sa isang napakataas na lugar, at sa isang iglap ay ipinakita sa kanya ang lahat ng kaharian ng mundo. <verse number="6" style="v"/>At sinabi ng diyablo kay Jesus, “Ibibigay ko sa iyo ang lahat ng kapangyarihan at karangyaan ng mga kahariang ito, dahil ipinagkatiwala sa akin ang mga iyan at maibibigay ko sa kanino mang gusto ko. <verse number="7" style="v"/>Kaya kung sasambahin mo ako, mapapasaiyo ang lahat ng iyan.” <verse number="8" style="v"/>Pero sumagot si Jesus, “Sinasabi sa Kasulatan, ‘Sambahin mo ang Panginoon mong Dios at siya lang ang dapat mong paglingkuran.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:8 </char><char style="ft" closed="false">Deu. 6:13.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Pagkatapos, dinala siya ng diyablo sa Jerusalem, sa pinakamataas na bahagi ng templo, at sinabi sa kanya, “Kung ikaw nga ang Anak ng Dios, magpatihulog ka. <verse number="10" style="v"/>Sapagkat sinasabi sa Kasulatan, ‘Uutusan ng Dios ang kanyang mga anghel na ingatan ka. <verse number="11" style="v"/>Aalalayan ka nila upang hindi tumama ang mga paa mo sa bato.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:11 </char><char style="ft" closed="false">Salmo 91:11-12.</char></note> <verse number="12" style="v"/>Pero sumagot si Jesus, “Sinasabi sa Kasulatan, ‘Huwag mong subukin ang Panginoon mong Dios.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:12 </char><char style="ft" closed="false">Deu. 6:16.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Matapos siyang tuksuhin ng diyablo sa lahat ng paraan, iniwan siya nito at naghintay ng ibang pagkakataon.</para>
  <para style="s1">Sinimulan ni Jesus ang Kanyang Gawain</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 4:12-17">Mat. 4:12-17</ref>; <ref loc="MRK 1:14-15">Mar. 1:14-15</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Bumalik si Jesus sa Galilea na taglay ang kapangyarihan ng <char style="add">Banal na</char> Espiritu. Kumalat sa lahat ng lugar doon ang balita tungkol sa kanya. <verse number="15" style="v"/>Nagturo siya sa mga sambahan ng mga Judio, at pinuri siya ng lahat.</para>
  <para style="s1">Hindi Tinanggap si Jesus sa Nazaret</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 13:53-58">Mat. 13:53-58</ref>; <ref loc="MRK 6:1-6">Mar. 6:1-6</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Umuwi si Jesus sa Nazaret, sa bayang kinalakihan niya. At katulad ng nakaugalian niya, pumunta siya sa sambahan ng mga Judio sa Araw ng Pamamahinga. Tumayo siya upang bumasa ng Kasulatan. <verse number="17" style="v"/>Ibinigay sa kanya ang aklat ni Propeta Isaias. Binuksan niya ito at pagkakita sa bahagi ng Kasulatan na kanyang hinahanap, binasa niya ito na nagsasabing:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>“Sumasaakin ang Espiritu ng Panginoon,</para>
  <para style="q2">dahil pinili niya ako upang ipangaral sa mga dukha ang Magandang Balita.</para>
  <para style="q2">Sinugo niya ako upang ipahayag sa mga bihag na malaya na sila,</para>
  <para style="q2">at sa mga bulag na makakakita na sila.</para>
  <para style="q2">Sinugo rin niya ako upang palayain ang mga inaapi,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>at ipahayag na dumating na ang panahon ng pagliligtas ng Panginoon.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:19 </char><char style="ft" closed="false">Isa. 61:1-2.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Pagkatapos, ibinilot ni Jesus ang Kasulatan at isinauli sa tagapag-ingat nito. Umupo siya <char style="add">para magsimulang mangaral</char>. Nakatingin sa kanya ang lahat ng naroon. <verse number="21" style="v"/>Sinabi ni Jesus sa kanila, “Ang bahaging ito ng Kasulatan ay natupad na sa araw na ito habang nakikinig kayo.” <verse number="22" style="v"/>Pinuri siya ng lahat at humanga sa napakaganda niyang pananalita. Sinabi nila, “Hindi baʼt anak lang siya ni Jose?” <verse number="23" style="v"/>Sinabi ni Jesus sa kanila, “Tiyak na babanggitin ninyo sa akin ang kawikaang ito: ‘Manggagamot, gamutin mo muna ang iyong sarili,’ <char style="add">na ang ibig sabihin</char>, ‘Gawin mo rin dito sa sarili mong bayan ang mga nababalitaan naming ginawa mo sa Capernaum.’ ” <verse number="24" style="v"/>Sinabi pa ni Jesus sa kanila, “Sinasabi ko sa inyo ang totoo, walang propetang tinatanggap sa sarili niyang bayan. <verse number="25" style="v"/>Alalahanin ninyo ang nangyari noong panahon ni Propeta Elias. Hindi nagpaulan <char style="add">ang Dios</char> sa loob ng tatlo at kalahating taon, at nagkaroon ng matinding taggutom sa buong lupain. Maraming biyuda sa Israel noon, <verse number="26" style="v"/>pero hindi pinapunta <char style="add">ng Dios</char> si Elias sa kaninuman sa kanila kundi sa isang biyuda <char style="add">na hindi Judio</char> sa Zarefat na sakop ng Sidon. <verse number="27" style="v"/>Ganyan din ang nangyari noong panahon ni propeta Eliseo. Maraming tao sa Israel ang may malubhang sakit sa balat,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:27 </char><char style="fq" closed="false">malubhang sakit sa balat</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa ibang salin ng Biblia, </char><char style="fqa" closed="false">ketong. </char><char style="ft" closed="false">Ang Griegong salita nito ay ginamit sa ibaʼt ibang klase ng sakit sa balat na itinuturing na marumi ayon sa Lev. 13.</char></note> ngunit walang pinagaling ni isa man sa kanila <char style="add">si Eliseo</char>. Sa halip, si Naaman pa na taga-Syria ang pinagaling <char style="add">niya</char>.” <verse number="28" style="v"/>Nagalit ang mga taong naroon sa sambahan nang marinig nila ito. <verse number="29" style="v"/>Nagtayuan sila at ipinagtabuyan si Jesus palabas ng bayan, at dinala malapit sa gilid ng burol, na kinatatayuan ng kanilang bayan, para ihulog siya sa bangin. <verse number="30" style="v"/>Pero dumaan siya sa kalagitnaan nila at iniwan sila.</para>
  <para style="s1">Ang Taong Sinaniban ng Masamang Espiritu</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 1:21-28">Mar. 1:21-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Mula roon, pumunta si Jesus sa bayan ng Capernaum na sakop ng Galilea. Nangaral siya sa <char style="add">sambahan ng</char> mga Judio sa Araw ng Pamamahinga. <verse number="32" style="v"/>Namangha ang mga tao sa mga aral niya dahil nangaral siya ng may awtoridad. <verse number="33" style="v"/>Doon sa sambahan ay may isang lalaking sinaniban ng masamang espiritu. Sumigaw siya nang malakas, <verse number="34" style="v"/>“Ano ang pakialam mo sa amin, Jesus na taga-Nazaret? Naparito ka ba para puksain kami? Kilala kita! Ikaw ang Banal <char style="add">na sugo</char> ng Dios.” <verse number="35" style="v"/>Pero sinaway ni Jesus ang masamang espiritu, “Tumahimik ka at lumabas sa kanya!” At sa harapan ng lahat, itinumba ng masamang espiritu ang lalaki at saka iniwan nang hindi man lang sinaktan. <verse number="36" style="v"/>Namangha ang mga tao at sinabi nila sa isaʼt isa, “Anong uri ang ipinangangaral niyang ito? May kapangyarihan at kakayahan siyang magpalayas ng masasamang espiritu, at sumusunod sila!” <verse number="37" style="v"/>Kaya kumalat ang balita tungkol kay Jesus sa buong lupaing iyon.</para>
  <para style="s1">Maraming Pinagaling si Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 8:14-17">Mat. 8:14-17</ref>; <ref loc="MRK 1:29-34">Mar. 1:29-34</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Umalis si Jesus sa sambahan ng mga Judio at pumunta sa bahay ni Simon. Mataas noon ang lagnat ng biyenang babae ni Simon. Kaya nakiusap sila kay Jesus na pagalingin ito. <verse number="39" style="v"/>Nilapitan ni Jesus ang may sakit at iniutos na maalis ang lagnat, at nawala ito. Noon din ay bumangon ang babae at pinagsilbihan sina Jesus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Nang palubog na ang araw, dinala ng mga tao kay Jesus ang lahat ng may sakit. Sari-sari ang mga sakit nila. Ipinatong ni Jesus ang mga kamay niya sa bawat isa sa kanila at gumaling silang lahat. <verse number="41" style="v"/>Pinalabas din niya ang masasamang espiritu mula sa maraming tao. Habang lumalabas ang masasamang espiritu, sumisigaw sila <char style="add">kay Jesus</char>, “Ikaw ang Anak ng Dios!” Pero sinaway sila ni Jesus at pinatahimik, dahil alam nilang siya ang Cristo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Kinaumagahan, maagang umalis ng bayan si Jesus at pumunta sa isang ilang na lugar. Hinanap siya ng mga tao, at nang makita siya ay pinakiusapang huwag munang umalis sa bayan nila. <verse number="43" style="v"/>Pero sinabi sa kanila ni Jesus, “Kailangang ipangaral ko rin ang Magandang Balita tungkol sa paghahari ng Dios sa iba pang mga bayan, dahil ito ang dahilan kung bakit ako isinugo.” <verse number="44" style="v"/>Kaya nagpatuloy siya sa pangangaral sa mga sambahan ng mga Judio sa Judea.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Pagtawag ni Jesus sa Kanyang mga Unang Tagasunod</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 4:18-22">Mat. 4:18-22</ref>; <ref loc="MRK 1:16-20">Mar. 1:16-20</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Isang araw, nakatayo si Jesus sa baybayin ng Lawa ng Genesaret, at nagsisiksikan sa kanya ang napakaraming tao upang makinig ng salita ng Dios. <verse number="2" style="v"/>May nakita si Jesus na dalawang bangka sa baybayin. Nagbabaan na sa bangka ang mga mangingisda at naghuhugas na ng mga lambat nila. <verse number="3" style="v"/>Sumakay siya sa isang bangka at nakiusap kay Simon na may-ari ng bangka, na itulak iyon nang kaunti sa tubig. Naupo si Jesus sa bangka at nagturo sa mga tao.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Pagkatapos niyang mangaral, sinabi niya kay Simon, “Pumalaot kayo at ihulog ang mga lambat ninyo, at makakahuli kayo <char style="add">ng isda</char>.” <verse number="5" style="v"/>Sumagot si Simon, “Guro, magdamag po kaming nangisda pero wala kaming nahuli. Pero dahil sinabi ninyo, ihuhulog ko ulit ang lambat.” <verse number="6" style="v"/>Kaya pumalaot sila at inihulog ang lambat. At napakaraming isda ang nahuli nila hanggang sa halos masira na ang kanilang lambat. <verse number="7" style="v"/>Kaya kinawayan nila ang kanilang mga kasama na nasa isa pang bangka para magpatulong. Tinulungan sila ng mga ito at napuno nila ng isda ang dalawang bangka, hanggang sa halos lumubog na sila. <verse number="8" style="v"/>Nang makita iyon ni Simon Pedro, lumuhod siya sa paanan ni Jesus at sinabi, “Lumayo po kayo sa akin, Panginoon, dahil makasalanan ako.” <verse number="9" style="v"/><char style="add">Ganito ang naging reaksiyon niya,</char> dahil labis siyang namangha, pati na ang mga kasamahan niya, sa dami ng nahuli nila. <verse number="10" style="v"/>Namangha rin sina Santiago at Juan na mga anak ni Zebedee, na mga kasosyo ni Simon. Sinabi ni Jesus kay Simon, “Huwag kang matakot. Mula ngayon, <char style="add">hindi na isda</char> ang huhulihin mo <char style="add">kundi</char> mga tao na <char style="add">upang madala sila sa Dios</char>.” <verse number="11" style="v"/>Nang maitabi na nila ang kanilang mga bangka, iniwan nila ang lahat at sumunod kay Jesus.</para>
  <para style="s1">Pinagaling ni Jesus ang Isang Lalaking May Malubhang Sakit sa Balat</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 8:1-4">Mat. 8:1-4</ref>; <ref loc="MRK 1:40-45">Mar. 1:40-45</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Isang araw, nang nasa isang bayan si Jesus, lumapit sa kanya ang isang lalaking may malubhang sakit sa balat,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:12 </char><char style="fq" closed="false">malubhang sakit sa balat</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa ibang salin ng Biblia, </char><char style="fqa" closed="false">ketong. </char><char style="ft" closed="false">Ang Griegong salita nito ay ginamit sa ibaʼt ibang klase ng sakit sa balat na itinuturing na marumi ayon sa Lev. 13.</char></note> Lumuhod ito sa harap niya at nagmakaawa <char style="add">na pagalingin siya</char>. Sinabi niya, “Panginoon, kung gusto nʼyo po, mapapagaling nʼyo ako upang maituring akong malinis.” <verse number="13" style="v"/>Hinawakan siya ni Jesus at sinabi, “Gusto ko. Luminis ka!” At gumaling agad ang kanyang sakit. <verse number="14" style="v"/>Sinabihan siya ni Jesus, “Huwag mo itong sasabihin kahit kanino. Sa halip, pumunta ka sa pari at magpasuri. Pagkatapos, maghandog ka ayon sa iniutos ni Moises bilang patunay na malinis ka na.” <verse number="15" style="v"/>Pero lalo pang kumalat ang balita tungkol kay Jesus, kaya dumating ang napakarami pang mga tao upang makinig sa mga aral niya at upang mapagaling sa kanilang mga sakit. <verse number="16" style="v"/>Pero laging pumupunta si Jesus sa ilang at doon nananalangin.</para>
  <para style="s1">Pinagaling ni Jesus ang Isang Paralitiko</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 9:1-8">Mat. 9:1-8</ref>; <ref loc="MRK 2:1-12">Mar. 2:1-12</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Isang araw habang nangangaral si Jesus, may mga Pariseo at mga tagapagturo ng Kautusan na nakaupo malapit sa kanya. Nanggaling ang mga ito sa ibaʼt ibang bayan ng Galilea at Judea, at maging sa Jerusalem. Taglay ni Jesus ang kapangyarihan ng Panginoon para magpagaling ng mga may sakit. <verse number="18" style="v"/>May mga taong dumating na buhat-buhat ang isang lalaking paralitiko na nasa higaan. Sinikap nilang ipasok ito sa bahay upang ilapit kay Jesus. <verse number="19" style="v"/>Pero hindi sila makapasok dahil sa dami ng tao. Kaya umakyat sila sa bubong at binutasan ito. Pagkatapos, ibinaba nila sa harap ni Jesus ang paralitikong nakahiga sa kanyang higaan. <verse number="20" style="v"/>Nang makita ni Jesus ang kanilang pananampalataya, sinabi niya sa paralitiko, “Kaibigan,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:20 </char><char style="fq" closed="false">Kaibigan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Lalaki.</char></note> pinatawad na ang mga kasalanan mo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Sinabi ng mga Pariseo at ng mga tagapagturo ng Kautusan sa kanilang sarili: “Sino kaya ang taong ito na lumalapastangan sa Dios? Walang makakapagpatawad ng kasalanan kundi ang Dios lang!” <verse number="22" style="v"/>Pero alam ni Jesus ang iniisip nila, kaya tinanong niya ang mga ito, “Bakit kayo nag-iisip ng ganyan? <verse number="23" style="v"/>Alin ba ang mas madaling sabihin: ‘Pinatawad na ang iyong mga kasalanan,’ o, ‘Tumayo ka at lumakad’? <verse number="24" style="v"/>Ngayon, papatunayan ko sa inyo <char style="add">sa pamamagitan ng pagpapagaling sa taong ito na ako,</char> na Anak ng Tao, ay may kapangyarihan dito sa lupa na magpatawad ng mga kasalanan.” At sinabi niya sa paralitiko, “Tumayo ka, buhatin mo ang higaan mo at umuwi!” <verse number="25" style="v"/>Tumayo agad ang paralitiko sa harap ng lahat, binuhat nga niya ang kanyang higaan at umuwing nagpupuri sa Dios. <verse number="26" style="v"/>Namangha ang lahat at pinuri nila ang Dios. Sinabi nila, “Kahanga-hanga ang mga bagay na nakita natin ngayon!”</para>
  <para style="s1">Tinawag ni Jesus si Levi</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 9:9-13">Mat. 9:9-13</ref>; <ref loc="MRK 2:13-17">Mar. 2:13-17</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Pagkatapos noon, umalis si Jesus at nakita niya ang maniningil ng buwis na ang pangalan ay Levi. Nakaupo siya sa lugar na pinagbabayaran ng buwis. Sinabi ni Jesus sa kanya, “Sumunod ka sa akin.” <verse number="28" style="v"/>Tumayo si Levi, iniwan ang lahat at sumunod kay Jesus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Naghanda si Levi sa kanyang bahay ng malaking handaan bilang parangal kay Jesus. Maraming maniningil ng buwis at iba pang mga tao ang dumalo at nakisalo sa kanila. <verse number="30" style="v"/><char style="add">Nang makita ito ng</char> mga Pariseo at ng mga kasama nilang mga tagapagturo ng Kautusan, nagreklamo sila sa mga tagasunod ni Jesus. Sinabi nila, “Bakit kayo kumakain at umiinom na kasama ang mga maniningil ng buwis at iba pang mga makasalanan?” <verse number="31" style="v"/>Sinagot sila ni Jesus, “Ang mga taong walang sakit ay hindi nangangailangan ng doktor, kundi ang mga may sakit. <verse number="32" style="v"/>Hindi ako naparito upang tawagin ang mga taong matuwid <char style="add">sa sarili nilang paningin,</char> kundi ang mga makasalanan upang magsisi sila sa kanilang mga kasalanan.”</para>
  <para style="s1">Ang Tanong tungkol sa Pag-aayuno</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 9:14-17">Mat. 9:14-17</ref>; <ref loc="MRK 2:18-22">Mar. 2:18-22</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>May mga tao roon na nagtanong kay Jesus, “Ang mga tagasunod ni Juan at ng mga Pariseo ay madalas mag-ayuno at manalangin. Bakit ang mga tagasunod mo ay panay lang ang kain at inom?” <verse number="34" style="v"/>Sumagot si Jesus, “Maaari bang hindi kumain ang mga panauhin sa kasalan habang kasama pa nila ang lalaking ikakasal? <char style="add">Siyempre, hindi!</char> <verse number="35" style="v"/>Ngunit darating ang araw na kukunin sa kanila ang lalaking ikakasal, at saka sila mag-aayuno.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Sinabi rin ni Jesus sa kanila ang mga talinghaga na ito: “Hindi ginugupit ang bagong damit para ipangtagpi sa luma. Kapag ginawa ito, masisira ang bagong damit, at ang tagping bago ay hindi babagay sa lumang damit. <verse number="37" style="v"/>Wala ring naglalagay ng bagong alak sa lumang sisidlang-balat, dahil puputok ang sisidlan at matatapon ang alak, at ang sisidlan ay hindi na mapapakinabangan pa. <verse number="38" style="v"/>Sa halip, inilalagay ang bagong alak sa bagong sisidlang-balat. <verse number="39" style="v"/>Wala ring taong nakainom na ng lumang alak ang maghahangad ng bagong alak, dahil para sa kanya, mas masarap ang luma.”</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Tanong tungkol sa Araw ng Pamamahinga</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 12:1-8">Mat. 12:1-8</ref>; <ref loc="MRK 2:23-28">Mar. 2:23-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Isang Araw ng Pamamahinga, napadaan sina Jesus sa triguhan. Namitas ng trigo ang mga tagasunod niya at niligis<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:1 </char><char style="fq" closed="false">niligis</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">kiniskis.</char></note> ito sa mga kamay nila, at pagkatapos ay kinain ang mga butil. <verse number="2" style="v"/>Kaya sinabi ng ilang Pariseo, “Bakit kayo gumagawa ng ipinagbabawal sa Araw ng Pamamahinga?” <verse number="3" style="v"/>Sinagot sila ni Jesus, “Hindi ba ninyo nabasa <char style="add">sa Kasulatan</char> ang ginawa ni David nang magutom siya at ang mga kasamahan niya? <verse number="4" style="v"/>Pumasok siya sa bahay ng Dios at kumuha ng tinapay na inihandog sa Dios at kinain ito. Binigyan din niya ang mga kasamahan niya. <char style="add">Hindi sila nagkasala,</char> kahit na <char style="add">ayon sa Kautusan,</char> ang mga pari lang ang may karapatang kumain niyon.” <verse number="5" style="v"/>At sinabi pa ni Jesus sa kanila, “<char style="add">Ako na</char> Anak ng Tao ang siyang makapagsasabi kung ano ang nararapat gawin sa Araw ng Pamamahinga.”</para>
  <para style="s1">Ang Lalaking Paralisado ang Isang Kamay</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 12:9-14">Mat. 12:9-14</ref>; <ref loc="MRK 3:1-6">Mar. 3:1-6</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Nang isa pang Araw ng Pamamahinga, pumasok si Jesus sa sambahan ng mga Judio at nangaral. May isang lalaki roon na paralisado ang kanang kamay. <verse number="7" style="v"/>Binantayang mabuti ng mga tagapagturo ng Kautusan at ng mga Pariseo si Jesus kung magpapagaling siya sa Araw ng Pamamahinga, upang may maiparatang sila laban sa kanya. <verse number="8" style="v"/>Pero alam ni Jesus ang iniisip nila, kaya sinabi niya sa lalaking paralisado ang kamay, “Tumayo ka at lumapit dito sa harapan.” Lumapit nga ang lalaki at tumayo sa harapan. <verse number="9" style="v"/>Pagkatapos, sinabi sa kanila ni Jesus, “Tatanungin ko kayo. Alin ba ang ipinapahintulot ng Kautusan sa Araw ng Pamamahinga: ang gumawa ng mabuti o ang gumawa ng masama? Ang magligtas ng buhay o ang pumatay?” <verse number="10" style="v"/>Tiningnan silang lahat ni Jesus, at pagkatapos ay sinabi niya sa lalaki, “Iunat mo ang iyong kamay.” Iniunat nga ng lalaki ang kamay niya at gumaling ito. <verse number="11" style="v"/>Pero galit na galit ang mga tagapagturo ng Kautusan at mga Pariseo, kaya pinag-usapan nila kung ano ang dapat gawin kay Jesus.</para>
  <para style="s1">Pumili si Jesus ng Labindalawang Apostol</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 10:1-4">Mat. 10:1-4</ref>; <ref loc="MRK 3:13-19">Mar. 3:13-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Nang panahong iyon, pumunta si Jesus sa bundok at magdamag siyang nanalangin doon. <verse number="13" style="v"/>Kinaumagahan, tinawag niya ang mga tagasunod niya at pumili siya ng 12 mula sa kanila, at tinawag niya silang mga apostol. <verse number="14" style="v"/>Ito ay sina Simon (na tinawag niyang Pedro), Andres na kapatid nito, Santiago, Juan, Felipe, Bartolome, <verse number="15" style="v"/>Mateo, Tomas, Santiago na anak ni Alfeus, Simon na makabayan,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:15 </char><char style="fq" closed="false">makabayan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Si Simon ay naging kabilang sa grupo ng mga Judiong lumalaban sa mga taga-Roma.</char></note> <verse number="16" style="v"/>Judas na anak ng isa pang Santiago, at si Judas Iscariote na siyang nagtraydor kay Jesus.</para>
  <para style="s1">Nangaral at Nagpagaling si Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 4:23-25">Mat. 4:23-25</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Pagkatapos <char style="add">niyang piliin ang mga apostol niya</char>, bumaba sila <char style="add">mula sa bundok</char> at tumigil sa isang patag na lugar. Naroon ang marami pa niyang tagasunod at ang mga taong nanggaling sa Judea, Jerusalem, at sa baybayin ng Tyre at Sidon. <verse number="18" style="v"/>Pumunta sila roon upang makinig sa kanya at mapagaling sa kanilang mga sakit. Pinagaling din ni Jesus ang lahat ng pinahihirapan ng masasamang espiritu. <verse number="19" style="v"/>Sinikap ng lahat ng tao roon na mahipo siya, dahil may kapangyarihang nagmumula sa kanya na nakapagpapagaling sa lahat.</para>
  <para style="s1">Ang Mapalad at ang Nakakaawa</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 5:1-12">Mat. 5:1-12</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Tiningnan ni Jesus ang mga tagasunod niya at sinabi sa kanila,</para>
  <para style="q2">“Mapalad kayong mga mahihirap,</para>
  <para style="q2">dahil kabilang kayo sa kaharian ng Dios.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v"/>Mapalad kayong mga nagugutom ngayon,</para>
  <para style="q2">dahil bubusugin kayo.</para>
  <para style="q2">Mapalad kayong mga umiiyak ngayon,</para>
  <para style="q2">dahil tatawa kayo.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v"/>Mapalad kayo kung dahil sa <char style="add">pagsunod ninyo sa akin na</char> Anak ng Tao ay kamuhian kayo, itakwil, insultuhin, at siraan ang inyong pangalan.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v"/>Ganoon din ang ginawa ng kanilang mga ninuno sa mga propeta noon. Kaya kung gawin ito sa inyo, magalak kayo at lumukso sa tuwa, dahil malaki ang gantimpala ninyo sa langit.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v"/>Ngunit nakakaawa kayong mga mayayaman,</para>
  <para style="q2">dahil tinanggap na ninyo ang inyong kaligayahan.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v"/>Nakakaawa kayong mga busog ngayon,</para>
  <para style="q2">dahil magugutom kayo.</para>
  <para style="q2">Nakakaawa kayong mga tumatawa ngayon,</para>
  <para style="q2">dahil magdadalamhati kayo at iiyak.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v"/>Nakakaawa kayo kung pinupuri kayo ng lahat ng tao,</para>
  <para style="q2">dahil ganoon din ang ginawa ng kanilang mga ninuno sa mga huwad na propeta.”</para>
  <para style="s1">Mahalin ang mga Kaaway</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 5:38-48">Mat. 5:38-48</ref>; <ref loc="MAT 7:12">7:12</ref>a)</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>“Ngunit sinasabi ko sa inyo na mga nakikinig sa akin: Mahalin ninyo ang inyong mga kaaway. Maging mabuti kayo sa mga galit sa inyo. <verse number="28" style="v"/>Pagpalain ninyo ang mga umaalipusta sa inyo. At idalangin ninyo ang mga nagmamalupit sa inyo. <verse number="29" style="v"/>Kapag sinampal ka sa isang pisngi, iharap mo rin ang kabila. Kapag may gustong kumuha ng balabal mo, ibigay mo. At kung pati ang damit mo ay kinukuha niya, ibigay mo na rin. <verse number="30" style="v"/>Bigyan mo ang sinumang humihingi sa iyo; at kapag may kumuha ng iyong ari-arian ay huwag mo na itong bawiin pa. <verse number="31" style="v"/>Gawin ninyo sa inyong kapwa ang gusto ninyong gawin nila sa inyo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>“Kung ang mamahalin lang ninyo ay ang mga nagmamahal sa inyo, anong gantimpala ang matatanggap ninyo <char style="add">mula sa Dios</char>? Ginagawa rin iyan ng masasamang tao. <verse number="33" style="v"/>At kung ang gagawan lang ninyo ng mabuti ay ang mga taong mabuti sa inyo, anong gantimpala ang matatanggap ninyo <char style="add">mula sa Dios</char>? Ginagawa rin iyan ng masasamang tao. <verse number="34" style="v"/>At kung ang pinahihiram lang ninyo ay ang mga taong inaasahan ninyong makakabayad sa inyo, anong gantimpala ang matatanggap ninyo <char style="add">mula sa Dios</char>? Kahit ang masasamang tao ay nagpapahiram din sa kapwa nila masama sa pag-asang babayaran sila. <verse number="35" style="v"/>Ito ang inyong gawin: Mahalin ninyo ang inyong mga kaaway at gumawa kayo ng mabuti sa kanila. Kung magpapahiram kayo, magpahiram kayo nang hindi umaasa ng anumang kabayaran. At malaking gantimpala ang tatanggapin ninyo, at makikilala kayong mga anak ng Kataas-taasang Dios. Sapagkat mabuti siya kahit sa mga taong masama at walang utang na loob. <verse number="36" style="v"/>Maging maawain kayo tulad ng inyong Ama.”</para>
  <para style="s1">Huwag Husgahan ang Kapwa</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 7:1-5">Mat. 7:1-5</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>“Huwag ninyong husgahan ang iba, upang hindi rin kayo husgahan <char style="add">ng Dios</char>. Huwag kayong magsabi na dapat silang parusahan <char style="add">ng Dios</char>, upang hindi rin niya kayo parusahan. Magpatawad kayo, upang patawarin din kayo <char style="add">ng Dios</char>. <verse number="38" style="v"/>Magbigay kayo, upang bigyan din kayo <char style="add">ng Dios</char>. Ibabalik sa inyo nang sobra-sobra at umaapaw ang ibinigay ninyo. Sapagkat kung paano kayo magbigay sa iba, ganoon din ang pagbibigay <char style="add">ng Dios</char> sa inyo.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:38 </char><char style="fq" closed="false">Sapagkat … sa inyo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Sapagkat ang panukat na ginamit ninyo ay siya ring gagamitin sa inyo.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Pagkatapos, sinabi ni Jesus sa kanila ang talinghaga na ito: “Hindi maaaring maging tagaakay ng bulag ang kapwa bulag, dahil pareho silang mahuhulog sa hukay kapag ginawa iyon. <verse number="40" style="v"/>Walang mag-aaral na mas higit sa kanyang guro. Ngunit kapag lubusan nang naturuan, magiging katulad siya ng kanyang guro. <verse number="41" style="v"/>Bakit mo pinupuna ang munting puwing sa mata ng kapwa mo, pero hindi mo naman pinapansin ang mala-trosong puwing sa mata mo? <verse number="42" style="v"/>Paano mo masasabi sa kanya, ‘Kapatid, hayaan mong alisin ko ang puwing sa mata mo,’ gayong hindi mo nakikita ang mala-trosong puwing sa mata mo? Mapagkunwari! Alisin mo muna ang mala-trosong puwing sa mata mo, nang sa ganoon ay makakita kang mabuti para maalis mo ang puwing sa mata ng kapwa mo.”</para>
  <para style="s1">Nakikilala ang Puno sa Bunga Nito</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 7:16-20">Mat. 7:16-20</ref>; <ref loc="MAT 12:33-35">12:33-35</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>“Ang mabuting puno ay hindi namumunga ng masama, at ang masamang puno ay hindi namumunga ng mabuti. <verse number="44" style="v"/>Ang bawat puno ay nakikilala sa bunga nito. Ang matitinik na halaman ay hindi namumunga ng igos o ubas. <verse number="45" style="v"/><char style="add">Ganoon din naman ang tao.</char> Ang mabuting tao ay nagsasalita ng mabuti dahil puno ng kabutihan ang puso niya. Ngunit ang masamang tao ay nagsasalita ng masama dahil puno ng kasamaan ang puso niya. Sapagkat kung ano ang nasa puso ng isang tao, iyon din ang lumalabas sa kanyang bibig.”</para>
  <para style="s1">Ang Dalawang Uri ng Taong Nagtayo ng Bahay</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 7:24-27">Mat. 7:24-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>“Bakit ninyo ako tinatawag na Panginoon, gayong hindi naman ninyo sinusunod ang mga sinasabi ko? <verse number="47" style="v"/>Sasabihin ko sa inyo kung ano ang kahalintulad ng taong lumalapit sa akin, nakikinig at sumusunod sa mga sinasabi ko: <verse number="48" style="v"/>Katulad siya ng isang taong humukay nang malalim at nagtayo ng bahay sa pundasyong bato. Nang bumaha at dinaanan ng malakas na agos ang bahay, hindi iyon nayanig dahil matibay ang pagkakatayo. <verse number="49" style="v"/>Ngunit ang nakikinig sa mga sinasabi ko pero hindi naman ito sinusunod ay katulad ng isang taong nagtayo ng bahay na walang matibay na pundasyon. <char style="add">Nang bumaha at</char> dinaanan ng malakas na agos ang bahay, nagiba ito at lubusang nawasak.”</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">Pinagaling ni Jesus ang Alipin ng Kapitan</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 8:5-13">Mat. 8:5-13</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Pagkatapos ipangaral ni Jesus sa mga tao ang mga bagay na ito, pumunta siya sa Capernaum. <verse number="2" style="v"/>May isang kapitan doon ng hukbong Romano na may aliping malubha ang sakit at naghihingalo. Mahal niya ang aliping ito. <verse number="3" style="v"/>Kaya nang mabalitaan ng kapitan ang tungkol kay Jesus, sinugo niya ang ilang mga pinuno ng mga Judio para pakiusapan si Jesus na pumunta <char style="add">sa bahay niya</char> at pagalingin ang kanyang alipin. <verse number="4" style="v"/>Pagdating nila kay Jesus, nakiusap silang mabuti sa kanya, “Kung maaari po sanaʼy tulungan nʼyo ang kapitan, dahil mabuti siyang tao. <verse number="5" style="v"/>Mahal niya tayong mga Judio at ipinagpatayo pa niya tayo ng isang sambahan.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Kaya sumama sa kanila si Jesus. Nang malapit na sila sa bahay ng kapitan, sinugo ng kapitan ang ilang mga kaibigan niya para salubungin si Jesus at sabihin, “Panginoon, huwag na po kayong mag-abalang pumunta sa bahay ko, dahil hindi ako karapat-dapat na puntahan nʼyo ang tahanan ko. <verse number="7" style="v"/>Kaya nga hindi na rin ako naglakas-loob na lumapit dahil hindi ako karapat-dapat na humarap sa inyo. Sabihin nʼyo na lang po at gagaling na ang utusan ko. <verse number="8" style="v"/>Alam ko ito dahil nasa ilalim ako ng nakakataas na opisyal, at may nasasakupan din akong mga sundalo. Kapag sinabi ko sa isa, ‘Pumunta ka roon,’ pumupunta siya. Kapag sinabi kong, ‘Halika,’ lumalapit siya. At kahit ano pa ang iutos ko sa aking alipin ay sinusunod niya.” <verse number="9" style="v"/>Nang marinig ito ni Jesus, namangha siya sa kapitan at sinabi niya sa mga taong sumusunod sa kanya, “Hindi pa ako nakakita ng isang tao sa Israel na may ganitong pananampalataya.” <verse number="10" style="v"/>Nang bumalik sa bahay ang mga sinugo ng kapitan, nakita nilang magaling na ang alipin.</para>
  <para style="s1">Binuhay ni Jesus ang Patay na Binata</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Pagkatapos, pumunta si Jesus sa bayan ng Nain. Sumama sa kanya ang mga tagasunod niya at ang maraming tao. <verse number="12" style="v"/>Nang malapit na sila sa pintuan ng bayan <char style="add">ng Nain</char>, nakasalubong nila ang libing ng kaisa-isang anak ng isang biyuda. Marami ang nakikipaglibing. <verse number="13" style="v"/>Nahabag ang Panginoon sa biyuda nang makita niya ito. Sinabi niya sa biyuda, “Huwag kang umiyak.” <verse number="14" style="v"/>Nilapitan ni Jesus at hinawakan ang kinalalagyan ng patay upang tumigil ang mga nagdadala nito. Sinabi ni Jesus, “Binata, bumangon ka!” <verse number="15" style="v"/>Umupo ang patay at nagsalita. At ibinigay siya ni Jesus sa kanyang ina. <verse number="16" style="v"/>Kinilabutan ang mga tao at nagpuri sila sa Dios. Sinabi nila, “Inalala tayo ng Dios. Isinugo niya sa atin ang isang dakilang propeta.” <verse number="17" style="v"/>At kumalat sa buong Judea at sa lahat ng lugar sa palibot nito ang balita tungkol kay Jesus.</para>
  <para style="s1">Si Jesus at si Juan na Tagapagbautismo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 11:2-19">Mat. 11:2-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Ang lahat ng pangyayaring iyon ay ibinalita kay Juan ng mga tagasunod niya. <verse number="19" style="v"/>Kaya tinawag ni Juan ang dalawa sa mga tagasunod niya at pinapunta sa Panginoon upang tanungin, “Kayo na po ba ang inaasahan naming darating o maghihintay pa kami ng iba?” <verse number="20" style="v"/>Pagdating nila kay Jesus, sinabi nila, “Pinapunta po kami rito ni Juan na tagapagbautismo upang itanong sa inyo kung kayo na po ba ang inaasahan naming darating o maghihintay pa kami ng iba?” <verse number="21" style="v"/>Nang mga sandaling iyon, maraming pinagaling si Jesus na mga may sakit, at pinalayas niya ang masasamang espiritu <char style="add">sa mga tao</char>. Pinagaling din niya ang mga bulag. <verse number="22" style="v"/>Kaya sinabi niya <char style="add">sa mga tagasunod ni Juan</char>, “Bumalik kayo kay Juan at sabihin sa kanya ang nakita at narinig ninyo: Nakakakita ang mga bulag, nakakalakad ang mga lumpo, gumagaling ang mga may malubhang sakit sa balat, nakakarinig ang mga bingi, muling nabubuhay ang mga patay, at ipinangangaral sa mga mahihirap ang Magandang Balita. <verse number="23" style="v"/>Mapalad ang taong hindi nagdududa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:23 </char><char style="fq" closed="false">nagdududa</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">nabibigo.</char></note> sa akin.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Nang makaalis na ang mga taong inutusan ni Juan, nagtanong si Jesus sa mga tao tungkol kay Juan, “Noong pumunta kayo kay Juan sa ilang, ano ang inaasahan ninyong makita? Isang taong tulad ng talahib na humahapay sa <char style="add">ihip ng</char> hangin? <verse number="25" style="v"/>Pumunta ba kayo roon upang makita ang isang taong magara ang pananamit? Ang mga taong magara ang pananamit at namumuhay sa karangyaan ay sa palasyo ninyo makikita. <verse number="26" style="v"/>Pumunta kayo roon para makita ang isang propeta, hindi ba? Totoo, isa nga siyang propeta. At sinasabi ko sa inyo, higit pa siya sa isang propeta. <verse number="27" style="v"/>Siya ang binabanggit <char style="add">ng Dios</char> sa Kasulatan, ‘Ipapadala ko ang aking mensahero. Mauuna siya sa iyo upang ihanda ang dadaanan mo.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:27 </char><char style="ft" closed="false">Tingnan ang Mal. 3:1.</char></note> <verse number="28" style="v"/>Sinasabi ko sa inyo, walang taong isinilang na mas dakila pa kay Juan. Ngunit mas dakila pa sa kanya ang pinakahamak sa mga taong kabilang sa kaharian ng Dios.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Nang marinig ng mga tao, pati ng mga maniningil ng buwis, ang pangangaral ni Jesus, sumang-ayon sila na matuwid ang layunin ng Dios, dahil nagpabautismo pa nga sila kay Juan. <verse number="30" style="v"/>Pero ang mga Pariseo at mga tagapagturo ng Kautusan ay tumanggi sa layunin ng Dios para sa buhay nila, dahil hindi sila nagpabautismo kay Juan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>
    <char style="add">Sinabi pa ni Jesus,</char> “Sa anong bagay ko maihahambing ang mga tao ngayon? Kanino ko sila maihahalintulad? <verse number="32" style="v"/>Katulad sila ng mga batang nakaupo sa plasa at sinasabi sa kanilang kalaro, ‘Tinugtugan namin kayo <char style="add">ng tugtuging pangkasal</char>, pero hindi kayo sumayaw! Umawit kami ng awit para sa patay pero hindi kayo umiyak!’ <verse number="33" style="v"/><char style="add">Katulad nila kayo,</char> dahil pagdating dito ni Juan na nakita ninyong nag-aayuno at hindi umiinom ng alak, sinabi ninyo, ‘Sinasaniban siya ng masamang espiritu.’ <verse number="34" style="v"/>At nang dumating naman <char style="add">ako na</char> Anak ng Tao, nakita ninyong kumakain ako at umiinom, ang sabi naman ninyo, ‘Ang taong iyan ay matakaw at lasenggo, at kaibigan ng mga maniningil ng buwis at ng iba pang makasalanan.’ <verse number="35" style="v"/>Ganoon pa man, ang mga taong sumusunod sa kalooban ng Dios ay sumasang-ayon sa ipinapagawa ng Dios sa amin.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:35 </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Gayunman, ang karunungan </char><char style="ft">na ipinangangaral namin</char> ay napatunayang totoo sa buhay ng mga taong tumanggap nito.</note></para>
  <para style="s1">Binuhusan ng Pabango si Jesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Inanyayahan si Jesus ng isang Pariseo na kumain sa bahay niya. Pumunta naman si Jesus at kumain doon. <verse number="37" style="v"/>Sa bayang iyon ay may isang babaeng kilala sa pagiging makasalanan. Nabalitaan niyang kumakain si Jesus sa bahay ng Pariseo, kaya pumunta siya roon at nagdala ng pabango na nasa isang sisidlang <char style="add">yari sa batong</char> alabastro. <verse number="38" style="v"/>Lumapit siya sa likuran ni Jesus sa bandang paanan. Doon ay umiyak ang babae at tumulo ang luha niya sa paa ni Jesus. Pagkatapos, pinunasan niya ito ng kanyang buhok, hinalikan at binuhusan ng pabango.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Nang makita iyon ng Pariseong nag-anyaya kay Jesus, inisip niya, “Kung talagang propeta ang taong ito, alam sana niyang masama ang babaeng ito na humihipo sa kanya.” <verse number="40" style="v"/>Pero alam ni Jesus ang nasa isip niya, kaya sinabi ni Jesus, “Simon, may sasabihin ako sa iyo.” Sumagot si Simon, “Ano po iyon, Guro?” <verse number="41" style="v"/>Sinabi ni Jesus, “May isang lalaking inutangan ng dalawang tao. Ang isaʼy umutang sa kanya ng 500, at ang isa namaʼy 50. <verse number="42" style="v"/>Nang kapwa sila hindi makabayad, pareho silang pinatawad. Ngayon, sa palagay mo, sino sa dalawa ang lalong magmamahal sa nagpautang?” <verse number="43" style="v"/>Sumagot si Simon, “Sa palagay ko po, ang may mas malaking utang.” “Tama ang sagot mo,” sabi ni Jesus. <verse number="44" style="v"/>Pagkatapos ay nilingon niya ang babae at sinabi kay Simon, “Tingnan mo ang babaeng ito. Nang pumasok ako sa bahay mo, hindi mo ako binigyan ng tubig na ipanghuhugas sa paa ko. Pero ang babaeng itoʼy sariling luha ang ipinanghugas sa paa ko at ang buhok pa niya ang ipinunas dito. <verse number="45" style="v"/>Hindi mo ako hinalikan <char style="add">bilang pagtanggap</char>, pero siyaʼy walang tigil sa paghalik sa mga paa ko mula nang dumating ako. <verse number="46" style="v"/>Hindi mo pinahiran ng langis ang ulo ko, pero pinahiran niya ng mamahaling pabango ang mga paa ko. <verse number="47" style="v"/>Kaya sinasabi ko sa iyo na ang malaking pagmamahal na ipinakita niya sa akin ay nagpapatunay na pinatawad na ang marami niyang kasalanan. Pero ang taong kaunti lang ang kasalanang pinatawad ay kaunti rin ang ipinapakitang pagmamahal.” <verse number="48" style="v"/>Pagkatapos, sinabi ni Jesus sa babae, “Pinatawad na ang mga kasalanan mo.” <verse number="49" style="v"/>Ang mga kasama niya sa pagkain ay nagtanong sa kanilang sarili, “Sino kaya ito na pati kasalanan ay pinapatawad?” <verse number="50" style="v"/>Sinabi ni Jesus sa babae, “Iniligtas ka ng iyong pananampalataya. Umuwi kang mapayapa.”</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Mga Babaeng Tumutulong kay Jesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Pagkatapos, nilibot ni Jesus ang mga bayan at mga nayon <char style="add">ng Galilea</char>. Nangaral siya ng Magandang Balita tungkol sa paghahari ng Dios. Kasama niya ang 12 <char style="add">apostol</char> <verse number="2" style="v"/>at ilang babaeng pinagaling niya sa sakit o pinalaya sa masasamang espiritu. Kabilang dito si Maria na taga-Magdala<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:2 </char><char style="fq" closed="false">Maria na taga-Magdala</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Sa ibang salin ng Biblia, </char><char style="fqa" closed="false">Maria Magdalena.</char></note> na pinalaya niya mula sa pitong masasamang espiritu, <verse number="3" style="v"/>si Juana na asawa ni Cuza na katiwala ni Herodes, si Susana, at marami pang iba. Ang mga babaeng ito ay tumutulong sa mga pangangailangan nina Jesus mula sa mga ari-arian nila.</para>
  <para style="s1">Ang Talinghaga tungkol sa Manghahasik</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 13:1-9">Mat. 13:1-9</ref>; <ref loc="MRK 4:1-9">Mar. 4:1-9</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Isang araw, nagdatingan ang maraming tao mula sa ibaʼt ibang bayan at lumapit kay Jesus. Ikinuwento niya sa kanila ang talinghaga na ito:</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>“May isang magsasakang naghasik ng binhi. Sa kanyang paghahasik, may mga binhing nahulog sa tabi ng daan, natapakan ito ng mga dumadaan at tinuka ng mga ibon. <verse number="6" style="v"/>May mga binhi namang nahulog sa mabatong lugar. Tumubo ang mga ito, pero madaling nalanta dahil sa kawalan ng tubig. <verse number="7" style="v"/>May mga binhi namang nahulog sa lupang may matitinik na damo. Sabay na tumubo ang mga binhi at mga damo, pero sa bandang huli ay natakpan ng mga damo ang mga tumubong binhi. <verse number="8" style="v"/>Ang iba namaʼy nahulog sa mabuting lupa. Tumubo ang mga ito at namunga nang napakarami.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:8 </char><char style="fq" closed="false">nang napakarami</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">isang daang ulit ang dami.</char></note> Pagkatapos, sinabi ni Jesus, “Kayong mga nakikinig, dapat nʼyo itong pag-isipan!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:8 </char><char style="fq" closed="false">Kayong mga nakikinig, dapat nʼyo itong pag-isipan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Ang may taingang nakakarinig ay dapat makinig.</char></note></para>
  <para style="s1">Ang Layunin ng mga Talinghaga</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 13:10-17">Mat. 13:10-17</ref>; <ref loc="MRK 4:10-12">Mar. 4:10-12</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Tinanong si Jesus ng mga tagasunod niya kung ano ang kahulugan ng talinghaga na iyon. <verse number="10" style="v"/>Sumagot si Jesus, “Ipinagkaloob sa inyo na malaman ang mga lihim tungkol sa paghahari ng Dios, ngunit sa ibaʼy ipinapahayag ito sa pamamagitan ng talinghaga, upang ‘tumingin man silaʼy hindi makakita, at makinig man silaʼy hindi makaunawa.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:10 </char><char style="ft" closed="false">Isa. 6:9.</char></note></para>
  <para style="s1">Ang Kahulugan ng Talinghaga tungkol sa Manghahasik</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 13:18-23">Mat. 13:18-23</ref>; <ref loc="MRK 4:13-20">Mar. 4:13-20</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <char style="add">Isinalaysay ni Jesus</char> kung ano ang kahulugan ng talinghaga na iyon: “Ang binhi ay ang salita ng Dios. <verse number="12" style="v"/>Ang tabi ng daan, kung saan nahulog ang ilang binhi ay ang mga taong nakinig <char style="add">ng salita ng Dios</char>, ngunit dumating ang diyablo at kinuha iyon sa mga puso nila upang hindi sila sumampalataya at maligtas. <verse number="13" style="v"/>Ang mabatong lugar, kung saan nahulog ang ibang binhi ay ang mga taong nakinig <char style="add">ng salita ng Dios</char> at masaya itong tinanggap. Ngunit hindi taimtim sa puso nila ang pagtanggap, kaya hindi tumagal ang kanilang pananampalataya. Pagdating ng mga pagsubok ay agad silang tumatalikod sa kanilang pananampalataya. <verse number="14" style="v"/>Ang lupang may matitinik na damo, kung saan nahulog ang iba pang binhi ay ang mga taong nakinig <char style="add">ng salita ng Dios</char>. Ngunit sa katagalan, nadaig sila ng mga alalahanin sa buhay, kayamanan at kalayawan sa mundong ito. Kaya hindi sila lumago at hindi namunga. <verse number="15" style="v"/>Ngunit ang mabuting lupang hinasikan ng binhi ay ang mga taong nakikinig sa salita <char style="add">ng Dios</char>, at iniingatan ito sa kanilang malinis at tapat na puso, at pinagsisikapang sundin hanggang sa silaʼy mamunga.”</para>
  <para style="s1">Ang Aral Mula sa Ilaw</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 4:21-25">Mar. 4:21-25</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>
    <char style="add">Sinabi pa ni Jesus,</char> “Walang taong nagsisindi ng ilaw at pagkatapos ay tatakpan ng palayok o ilalagay sa ilalim ng higaan. Sa halip, inilalagay ang ilaw sa patungan para magbigay-liwanag sa lahat ng pumapasok sa bahay. <verse number="17" style="v"/>Ganoon din naman, walang natatagong hindi mahahayag at walang lihim na hindi malalaman at mabubunyag.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:17 </char><char style="ft" closed="false">Maaaring ang lihim na tinutukoy dito ay ang tungkol sa paghahari ng Dios na kailangang ihayag.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>“Kaya makinig kayong mabuti sa sinasabi ko, dahil ang taong sumusunod sa narinig niyang katotohanan ay bibigyan pa ng pang-unawa. Ngunit ang taong hindi sumusunod sa katotohanan, kahit ang inaakala niyang nauunawaan niya ay kukunin pa sa kanya.”</para>
  <para style="s1">Ang Ina at mga Kapatid ni Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 12:46-50">Mat. 12:46-50</ref>; <ref loc="MRK 3:31-35">Mar. 3:31-35</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Ngayon, pinuntahan si Jesus ng kanyang ina at mga kapatid, pero hindi sila makalapit sa kanya dahil sa dami ng tao. <verse number="20" style="v"/>Kaya may nagsabi kay Jesus, “Nasa labas po ang inyong ina at mga kapatid, at gusto kayong makita.” <verse number="21" style="v"/>Sumagot si Jesus, “Ang mga nakikinig at sumusunod sa salita ng Dios ang siya kong ina at mga kapatid.”</para>
  <para style="s1">Pinatigil ni Jesus ang Malakas na Hangin at Alon</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 8:23-27">Mat. 8:23-27</ref>; <ref loc="MRK 4:35-41">Mar. 4:35-41</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Isang araw, sumakay ng bangka si Jesus kasama ang mga tagasunod niya. Sinabi niya sa kanila, “Tumawid tayo sa kabila ng lawa.” At ganoon nga ang ginawa nila. <verse number="23" style="v"/>Nang naglalayag na sila, nakatulog si Jesus. Maya-mayaʼy lumakas ang hangin at pinasok ng maraming tubig ang bangka nila, kaya nalagay sila sa panganib. <verse number="24" style="v"/>Nilapitan si Jesus ng mga tagasunod niya at ginising, “Guro!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:24 </char><char style="ft" closed="false">Guro: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Amo.</char></note> Guro! Lulubog na tayo!” Bumangon si Jesus at pinatigil ang <char style="add">malakas na</char> hangin at ang malalaking alon. Tumigil ang mga ito at biglang kumalma ang panahon. <verse number="25" style="v"/>Pagkatapos, tinanong ni Jesus ang mga tagasunod niya, “Nasaan ang pananampalataya ninyo?” Namangha sila at natakot, at nag-usap-usap, “Sino kaya ito? Kahit ang hangin at ang alon ay inuutusan niya, at sinusunod siya!”</para>
  <para style="s1">Pinagaling ni Jesus ang Taong Sinaniban ng Masamang Espiritu</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 8:28-34">Mat. 8:28-34</ref>; <ref loc="MRK 5:1-20">Mar. 5:1-20</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Nagpatuloy sila sa paglalayag hanggang sa makarating sila sa lupain ng mga Geraseno<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:26 </char><char style="fq" closed="false">Geraseno</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Sa ibang tekstong Griego, </char><char style="fqa" closed="false">Gergeseno </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Gadareno. </char><char style="ft" closed="false">Ganito rin sa talatang 37.</char></note> na katapat ng Galilea. <verse number="27" style="v"/>Pagkababa ni Jesus sa bangka, sinalubong siya ng isang lalaking taga-roon na sinasaniban ng masasamang espiritu. Matagal na itong walang suot na damit at ayaw tumira sa bahay kundi sa mga <char style="add">kwebang</char> libingan. <verse number="28" style="v"/>Nang makita niya si Jesus, sumigaw siya at lumuhod sa harapan ni Jesus. At sinabi niya nang malakas, “Ano ang pakialam mo sa akin, Jesus na Anak ng Kataas-taasang Dios? Nakikiusap ako sa iyo, huwag mo akong pahirapan!” <verse number="29" style="v"/>Sinabi niya ito dahil inutusan ni Jesus na lumabas ang masamang espiritu sa kanya. Matagal na siyang sinasaniban nito. At kahit tinatalian siya ng kadena sa kamay at paa at binabantayan, nilalagot niya ang kadena, at pinapapunta siya ng demonyo sa ilang. <verse number="30" style="v"/>Tinanong siya ni Jesus, “Ano ang pangalan mo?” Sagot niya, “Kawan,” dahil maraming masamang espiritu ang pumasok sa kanya. <verse number="31" style="v"/>Nagmakaawa ang masasamang espiritu kay Jesus na huwag silang papuntahin sa kailaliman <char style="add">at parusahan doon</char>. <verse number="32" style="v"/>Sa di-kalayuan ay may malaking kawan ng mga baboy na nanginginain sa gilid ng burol. Nagmakaawa ang masasamang espiritu kay Jesus na payagan silang pumasok sa mga baboy, at pinayagan naman sila ni Jesus. <verse number="33" style="v"/>Kaya lumabas ang masasamang espiritu sa lalaki at pumasok sa mga baboy. Nagtakbuhan ang mga baboy pababa ng burol, nagtuloy-tuloy sa lawa at nalunod.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Nang makita iyon ng mga tagapag-alaga ng mga baboy, tumakbo sila patungo sa bayan at sa mga karatig nayon at ipinamalita ang nangyari. <verse number="35" style="v"/>Kaya pumunta roon ang mga tao para tingnan ang nangyari. Pagdating nila kay Jesus, nakita nila ang taong sinaniban dati ng masasamang espiritu na nakaupo sa paanan ni Jesus, nakadamit at matino na ang pag-iisip. At natakot ang mga tao. <verse number="36" style="v"/>Ikinuwento sa kanila ng mga nakakita kung paano gumaling ang lalaking sinaniban ng masasamang espiritu. <verse number="37" style="v"/>Nakiusap ang lahat ng Geraseno<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:37 </char><char style="fq" closed="false">Geraseno</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Tingnan ang footnote sa talatang 26.</char></note> kay Jesus na umalis sa kanilang bayan dahil takot na takot sila. Kaya muling sumakay si Jesus sa bangka upang bumalik sa pinanggalingan niya. <verse number="38" style="v"/>Nakiusap sa kanya ang lalaking gumaling na isama siya. Pero hindi pumayag si Jesus. Sinabi niya, <verse number="39" style="v"/>“Umuwi ka na sa inyo at sabihin mo sa kanila ang ginawa sa iyo ng Dios.” Umuwi nga ang lalaki at ipinamalita sa buong bayan ang ginawa sa kanya ni Jesus.</para>
  <para style="s1">Ang Anak ni Jairus at ang Babaeng Dinudugo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 9:18-26">Mat. 9:18-26</ref>; <ref loc="MRK 5:21-43">Mar. 5:21-43</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Pagdating ni Jesus sa kabila ng lawa, masaya siyang tinanggap ng mga tao dahil hinihintay siya ng lahat. <verse number="41" style="v"/>Dumating naman ang isang lalaking namumuno sa sambahan ng mga Judio, na ang pangalan ay Jairus. Lumuhod siya sa harap ni Jesus at nakiusap na kung maaari ay pumunta siya sa bahay niya, <verse number="42" style="v"/>dahil naghihingalo ang kaisa-isa niyang anak na babae na 12 taong gulang.</para>
  <para style="p">Habang papunta si Jesus <char style="add">sa bahay ni Jairus</char>, nagsisiksikan sa kanya ang mga tao. <verse number="43" style="v"/>May isang babae roon na 12 taon nang dinudugo at hindi mapagaling ng kahit sino. [Naubos na lahat ang mga ari-arian niya sa pagpapagamot.] <verse number="44" style="v"/>Nang makalapit siya sa likuran ni Jesus, hinipo niya ang laylayan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:44 </char><char style="fq" closed="false">laylayan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">borlas; </char><char style="ft" closed="false">sa Ingles, </char><char style="fqa" closed="false">tassel. </char><char style="ft" closed="false">Tingnan sa Bil. 15:37-39 at Deu. 22:12.</char></note> ng damit ni Jesus, at biglang tumigil ang kanyang pagdurugo. <verse number="45" style="v"/>Nagtanong si Jesus, “Sino ang humipo sa akin?” Nang walang umamin, sinabi ni Pedro, “Guro, alam nʼyo naman po na napapaligiran kayo ng maraming taong nagsisiksikan papalapit sa inyo.” <verse number="46" style="v"/>Pero sinabi ni Jesus, “May humipo sa akin, dahil naramdaman kong may kapangyarihang lumabas sa akin.” <verse number="47" style="v"/>Nang malaman ng babae na hindi pala lihim <char style="add">kay Jesus</char> ang ginawa niya, lumapit siyang nanginginig <char style="add">sa takot</char> at lumuhod sa harap ni Jesus. Pagkatapos, sinabi niya sa harapan ng lahat kung bakit niya hinipo si Jesus, at kung paanong gumaling siya kaagad. <verse number="48" style="v"/>Sinabi sa kanya ni Jesus, “Anak, pinagaling<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:48 </char><char style="fq" closed="false">pinagaling</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">iniligtas.</char></note> ka ng iyong pananampalataya. Umuwi kang mapayapa.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>Habang kausap pa ni Jesus ang babae, dumating ang isang lalaki galing sa bahay ni Jairus. Sinabi niya <char style="add">kay Jairus</char>, “Patay na po ang anak ninyo. Huwag nʼyo nang abalahin ang guro.” <verse number="50" style="v"/>Nang marinig iyon ni Jesus, sinabi niya kay Jairus, “Huwag kang matakot. Manampalataya ka lang at mabubuhay siyang muli.” <verse number="51" style="v"/>Pagdating nila sa bahay, wala siyang pinayagang sumama sa loob, maliban kina Pedro, Santiago at Juan, at ang mga magulang ng bata. <verse number="52" style="v"/>Nag-iiyakan ang mga taong naroroon, kaya sinabi ni Jesus sa kanila, “Huwag kayong umiyak. Hindi patay ang bata kundi natutulog lang.” <verse number="53" style="v"/>Pinagtawanan nila si Jesus dahil alam nilang patay na ang bata. <verse number="54" style="v"/>Pero hinawakan ni Jesus ang kamay ng bata at sinabi sa kanya, “Nene, bumangon ka.” <verse number="55" style="v"/>At noon din ay bumalik ang kanyang espiritu at bumangon siya agad. At iniutos ni Jesus na pakainin ang bata. <verse number="56" style="v"/>Labis na namangha ang mga magulang ng bata. Pero pinagbilinan sila ni Jesus na huwag sabihin kaninuman ang nangyari.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Sinugo ni Jesus ang Labindalawang Apostol</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 10:5-15">Mat. 10:5-15</ref>; <ref loc="MRK 6:7-13">Mar. 6:7-13</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="add">Isang araw</char> tinipon ni Jesus ang 12 <char style="add">apostol</char> at binigyan ng kapangyarihang magpalayas ng lahat ng masasamang espiritu at magpagaling ng mga sakit. <verse number="2" style="v"/>Pagkatapos, sinugo niya sila upang mangaral tungkol sa paghahari ng Dios at magpagaling ng mga may sakit. <verse number="3" style="v"/>Sinabi niya sa kanila, “Huwag kayong magdala ng anuman sa inyong paglalakbay, kahit tungkod, bag, pagkain, pera o bihisan. <verse number="4" style="v"/>Kapag tinanggap kayo sa isang bahay, doon kayo makituloy hanggang sa pag-alis ninyo sa bayang iyon. <verse number="5" style="v"/>At kung ayaw kayong tanggapin ng mga tao sa isang bayan, umalis kayo roon at ipagpag ninyo ang alikabok sa mga paa nʼyo bilang babala sa kanila.” <verse number="6" style="v"/>Pagkatapos noon, umalis ang mga apostol at pumunta sa mga nayon. Nangaral sila ng Magandang Balita at nagpagaling ng mga may sakit kahit saan.</para>
  <para style="s1">Naguluhan si Haring Herodes</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 14:1-12">Mat. 14:1-12</ref>; <ref loc="MRK 6:14-29">Mar. 6:14-29</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Nabalitaan ni Herodes na pinuno <char style="add">ng Galilea</char> ang mga ginagawa ni Jesus. Naguluhan siya dahil may mga nagsasabing muling nabuhay si Juan <char style="add">na tagapagbautismo</char>. <verse number="8" style="v"/>May nagsasabi namang siya si Elias na nagpakita ngayon. At may nagsasabi pang isa siya sa mga propeta noong unang panahon na muling nabuhay. <verse number="9" style="v"/>Sinabi ni Herodes, “Pinapugutan ko ng ulo si Juan. Pero sino kaya itong nababalitaan ko? Marami akong kahanga-hangang bagay na narinig tungkol sa kanya.” Kaya pinagsikapan ni Herodes na makita si Jesus.</para>
  <para style="s1">Pinakain ni Jesus ang 5,000 Tao</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 14:13-21">Mat. 14:13-21</ref>; <ref loc="MRK 6:30-44">Mar. 6:30-44</ref>; <ref loc="JHN 6:1-14">Juan 6:1-14</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Pagbalik ng mga apostol, ikinuwento nila kay Jesus ang lahat ng ginawa nila. Pagkatapos, isinama sila ni Jesus sa bayan ng Betsaida; wala na siyang isinamang iba. <verse number="11" style="v"/>Pero nalaman pa rin ng mga tao kung saan sila pumunta at sinundan sila. <char style="add">Pagdating nila doon,</char> tinanggap naman sila ni Jesus at nangaral siya sa kanila tungkol sa paghahari ng Dios, at pinagaling din niya ang mga may sakit.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Nang dapit-hapon na, lumapit sa kanya ang 12 <char style="add">apostol</char> at sinabi, “Paalisin nʼyo na po ang mga tao nang makapunta sila sa kanayunan at kabukiran na malapit para humanap ng matutuluyan at makakain, dahil nasa ilang na lugar po tayo.” <verse number="13" style="v"/>Pero sinabi ni Jesus sa kanila, “Kayo ang magpakain sa kanila.” Sumagot sila, “May limang tinapay lang po tayo at dalawang isda. <char style="add">Hindi ito kakasya,</char> maliban na lang kung bibili kami ng pagkain para sa kanila.” <verse number="14" style="v"/>(May 5,000 lalaki ang naroon.) Sinabi ni Jesus sa mga tagasunod niya, “Paupuin ninyo sila nang grupo-grupo na tig-50 bawat grupo.” <verse number="15" style="v"/>At pinaupo nga nila ang lahat. <verse number="16" style="v"/>Kinuha ni Jesus ang limang tinapay at dalawang isda. Tumingala siya sa langit at nagpasalamat <char style="add">sa Dios</char>. Pagkatapos, hinati-hati niya ang tinapay at ibinigay sa mga tagasunod niya upang ipamigay sa mga tao. <verse number="17" style="v"/>Kumain silang lahat at nabusog. Pagkatapos, tinipon nila ang natirang pagkain, at nakapuno sila ng 12 basket.</para>
  <para style="s1">Ang Pahayag ni Pedro tungkol kay Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 16:13-19">Mat. 16:13-19</ref>; <ref loc="MRK 8:27-29">Mar. 8:27-29</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Isang araw, nanalanging mag-isa si Jesus nang di-kalayuan sa mga tagasunod niya. Tinanong niya sila, “Sino raw ako ayon sa mga tao?” <verse number="19" style="v"/>Sumagot sila, “May mga nagsasabing kayo po si Juan na tagapagbautismo. May nagsasabi ring kayo si Elias. At ang iba namaʼy nagsasabing isa po kayo sa mga propeta noong unang panahon, na muling nabuhay.” <verse number="20" style="v"/>Tinanong sila ni Jesus, “Pero para sa inyo, sino ako?” Sumagot si Pedro, “Kayo po ang Cristo!”</para>
  <para style="s1">Ang Unang Pagpapahayag ni Jesus tungkol sa Kanyang Kamatayan</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 16:20-28">Mat. 16:20-28</ref>; <ref loc="MRK 8:30-9:1">Mar. 8:30–9:1</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Mahigpit na sinabihan ni Jesus ang mga tagasunod niya na huwag nilang ipaalam kahit kanino na siya ang Cristo. <verse number="22" style="v"/>Sinabi pa niya, “<char style="add">Ako na</char> Anak ng Tao ay kailangang dumanas ng maraming paghihirap. Itatakwil ako ng mga pinuno ng mga Judio, ng mga namamahalang pari, at ng mga tagapagturo ng Kautusan. Ipapapatay nila ako, ngunit sa ikatlong araw ay muli akong mabubuhay.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Pagkatapos, sinabi niya sa kanilang lahat, “Ang sinumang gustong sumunod sa akin ay hindi dapat inuuna ang sarili. At dapat ay handa siyang humarap kahit sa kamatayan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:23 </char><char style="fq" closed="false">dapat ay handa siyang humarap kahit sa kamatayan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">dapat pasanin niya ang kanyang krus.</char></note> alang-alang sa pagsunod niya sa akin araw-araw. <verse number="24" style="v"/>Sapagkat ang taong naghahangad magligtas ng kanyang buhay ay mawawalan nito. Ngunit ang taong nagnanais mag-alay ng kanyang buhay alang-alang sa akin ay magkakaroon ng buhay na walang hanggan. <verse number="25" style="v"/>Ano ba ang mapapala ng isang tao kung mapasakanya man ang lahat ng bagay sa mundo pero mapapahamak naman ang buhay niya? <char style="add">Wala!</char> <verse number="26" style="v"/>Kung ako at ang mga aral ko ay ikakahiya ninuman, ikakahiya ko rin siya kapag <char style="add">ako na</char> Anak ng Tao ay pumarito na taglay ang aking kapangyarihan at <char style="add">ang kapangyarihan</char> ng Ama at ng mga banal na anghel. <verse number="27" style="v"/>Sinasabi ko sa inyo ang totoo, may ilan sa inyo rito na hindi mamamatay hanggaʼt hindi nila nakikita ang paghahari ng Dios.”</para>
  <para style="s1">Ang Pagbabagong-anyo ni Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 17:1-8">Mat. 17:1-8</ref>; <ref loc="MRK 9:2-8">Mar. 9:2-8</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Mga walong araw matapos sabihin ni Jesus iyon, isinama niya sina Pedro, Juan at Santiago sa isang bundok upang manalangin. <verse number="29" style="v"/>Habang nananalangin si Jesus, nagbago ang anyo ng kanyang mukha. At ang damit niya ay naging puting-puti at nakakasilaw tingnan. <verse number="30" style="v"/>Biglang lumitaw ang dalawang lalaki – sina Moises at Elias – at nakipag-usap sa kanya. <verse number="31" style="v"/>Nakakasilaw din ang kanilang anyo, at ang pinag-uusapan nila ni Jesus ay ang tungkol sa kanyang kamatayan na malapit nang maganap sa Jerusalem. <verse number="32" style="v"/>Tulog na tulog noon sina Pedro. Pero nagising sila at nakita nila ang nagliliwanag na anyo ni Jesus at ang dalawang lalaking nakatayo sa tabi niya. <verse number="33" style="v"/>Nang paalis na ang dalawang lalaki, sinabi ni Pedro kay Jesus, “Guro, mabuti poʼt narito kami.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:33 </char><char style="fq" closed="false">kami</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">tayo.</char></note> Gagawa po kami ng tatlong kubol:<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:33 </char><char style="fq" closed="false">kubol</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Ingles, </char><char style="fqa" closed="false">“temporary shelter.”</char></note> isa para sa inyo, isa para kay Moises at isa para kay Elias.” (Ang totoo, hindi niya alam ang sinasabi niya.) <verse number="34" style="v"/>At habang nagsasalita pa si Pedro, tinakpan sila ng ulap at natakot sila. <verse number="35" style="v"/>May narinig silang tinig mula sa ulap na nagsasabi, “Ito ang aking Anak, na aking pinili. Pakinggan ninyo siya!” <verse number="36" style="v"/>Nang tumigil ang tinig, nakita nilang nag-iisa na lang si Jesus. Hindi muna nila sinabi kahit kanino ang mga nasaksihan nila nang mga panahong iyon.</para>
  <para style="s1">Pinagaling ni Jesus ang Batang Sinasaniban ng Masamang Espiritu</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 17:14-18">Mat. 17:14-18</ref>; <ref loc="MRK 9:14-27">Mar. 9:14-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Kinabukasan, pagbaba nila galing sa bundok ay sinalubong si Jesus ng napakaraming tao. <verse number="38" style="v"/>May isang lalaki roon sa karamihan na sumisigaw, “Guro, pakitingnan po ninyo ang kaisa-isa kong anak na lalaki! <verse number="39" style="v"/>Sinasaniban po siya ng masamang espiritu at bigla na lang siyang sumisigaw, nangingisay at bumubula ang bibig. Sinasaktan siya lagi ng masamang espiritu at halos ayaw siyang iwan. <verse number="40" style="v"/>Nakiusap ako sa mga tagasunod ninyo na palayasin nila ang masamang espiritu, pero hindi po nila kaya.” <verse number="41" style="v"/>Sumagot si Jesus, “Kayong henerasyon ng mga walang pananampalataya at baluktot ang pag-iisip! Hanggang kailan ba ako magtitiis sa inyo? Dalhin mo rito ang anak mo!” <verse number="42" style="v"/>Nang papalapit na ang bata, itinumba siya at pinangisay ng masamang espiritu. Pero pinalayas ni Jesus ang masamang espiritu at pinagaling ang bata, at ibinalik sa ama nito. <verse number="43" style="v"/>Namangha ang lahat sa kapangyarihan ng Dios.</para>
  <para style="s1">Ang Ikalawang Pagpapahayag ni Jesus tungkol sa Kanyang Kamatayan</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 17:22-23">Mat. 17:22-23</ref>; <ref loc="MRK 9:30-32">Mar. 9:30-32</ref>)</para>
  <para style="p">Habang mangha pa ang lahat sa mga ginawa ni Jesus, sinabi niya sa mga tagasunod niya, <verse number="44" style="v"/>“Pakinggan ninyo at tandaan ang sasabihin kong ito: <char style="add">Ako na</char> Anak ng Tao ay ibibigay sa kamay ng mga tao <char style="add">na kumokontra sa akin</char>.” <verse number="45" style="v"/>Pero hindi nila naunawaan ang sinasabi niya, dahil inilihim sa kanila ang kahulugan nito. Nag-aalangan naman silang magtanong sa kanya tungkol sa bagay na ito.</para>
  <para style="s1">Sino ang Pinakadakila?</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 18:1-5">Mat. 18:1-5</ref>; <ref loc="MRK 9:33-37">Mar. 9:33-37</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Minsan, nagtalo-talo ang mga tagasunod ni Jesus kung sino sa kanila ang pinakadakila. <verse number="47" style="v"/>Alam ni Jesus ang iniisip nila, kaya kumuha siya ng isang maliit na bata at pinatayo sa tabi niya. <verse number="48" style="v"/>Pagkatapos, sinabi niya sa kanila, “Ang sinumang tumatanggap sa batang tulad nito dahil sa akin ay tumatanggap sa akin. At ang tumatanggap sa akin ay tumatanggap sa <char style="add">aking Amang</char> nagsugo sa akin. Sapagkat ang pinakamababa sa inyong lahat ang siyang pinakadakila.”</para>
  <para style="s1">Kakampi Natin ang Hindi Laban sa Atin</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 9:38-40">Mar. 9:38-40</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>Sinabi ni Juan kay Jesus, “Guro, nakakita po kami ng taong nagpapalayas ng masasamang espiritu sa inyong pangalan. Pinagbawalan namin siya dahil hindi natin siya kasamahan.” <verse number="50" style="v"/>Pero sinabi sa kanya ni Jesus, “Huwag nʼyo siyang pagbawalan, dahil ang hindi laban sa atin ay kakampi natin.”</para>
  <para style="s1">Hindi Tinanggap si Jesus sa Isang Nayon sa Samaria</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>Nang malapit na ang araw para bumalik si Jesus sa langit, nagpasya siyang pumunta sa Jerusalem. <verse number="52" style="v"/>Kaya pinauna niya ang ilang tao sa isang nayon ng mga Samaritano para humanap ng matutuluyan. <verse number="53" style="v"/>Pero ayaw siyang tanggapin ng mga taga-roon dahil alam nilang papunta siya sa Jerusalem. <verse number="54" style="v"/>Nang malaman iyon ng mga tagasunod ni Jesus na sina Santiago at Juan, sinabi nila kay Jesus, “Panginoon, gusto nʼyo po bang humingi kami ng apoy mula sa langit para sunugin sila?” <verse number="55" style="v"/>Pero lumingon si Jesus at pinagsabihan sila.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:55 </char><char style="ft" closed="false">May ilang tekstong Griego na may dagdag pang salita sa talatang 55 at 56: </char><char style="fqa" closed="false">Hindi ninyo alam kung anong uri ng espiritu ang nasa inyo. Sapagkat naparito ang Anak ng Tao upang iligtas ang mga tao at hindi upang ipahamak sila.</char></note> <verse number="56" style="v"/>At tumuloy na lang sila sa ibang nayon.</para>
  <para style="s1">Ang mga Nagnais Sumunod kay Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 8:19-22">Mat. 8:19-22</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v"/>Habang naglalakad sila, may isang lalaking nagsabi kay Jesus, “Susunod po ako sa inyo kahit saan.” <verse number="58" style="v"/>Pero sinagot siya ni Jesus, “May mga lungga ang mga asong-gubat, at may mga pugad ang mga ibon, ngunit <char style="add">ako na</char> Anak ng Tao ay walang sariling tahanan na mapagpahingahan.” <verse number="59" style="v"/>Sinabi ni Jesus sa isa, “Sumunod ka sa akin.” Pero sumagot siya, “Panginoon, pauwiin po muna ninyo ako para maipalibing ko ang aking ama.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:59 </char><char style="fq" closed="false">pauwiin po … aking ama</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Maaaring ang ibig sabihin ay uuwi muna siya habang hindi pa patay ang kanyang ama, at kapag namatay na at nailibing, susunod na siya kay Jesus.</char></note> <verse number="60" style="v"/>Pero sinabi sa kanya ni Jesus, “Ipaubaya mo sa mga patay ang paglilibing ng kanilang patay. Pero ikaw, lumakad ka at ipangaral ang tungkol sa paghahari ng Dios.” <verse number="61" style="v"/>May isa ring nagsabi kay Jesus, “Susunod po ako sa inyo, Panginoon, pero hayaan nʼyo muna po akong magpaalam sa pamilya ko.” <verse number="62" style="v"/>Sinabi ni Jesus sa kanya, “Ang sinumang nag-aararo na palaging lumilingon ay hindi kapaki-pakinabang <char style="add">ang paglilingkod</char> sa ilalim ng paghahari ng Dios.”</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Sinugo ni Jesus ang Kanyang 72 Tagasunod</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Pagkatapos nito, pumili pa ang Panginoon ng 72<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:1 </char><char style="fq" closed="false">72</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Sa ibang tekstong Griego, </char><char style="fqa" closed="false">70.</char></note> <char style="add">tagasunod</char>, at sinugo ang mga ito nang dala-dalawa sa mga bayan at sa iba pang mga lugar na pupuntahan niya. <verse number="2" style="v"/>Sinabi niya sa kanila, “Marami ang aanihin ngunit kakaunti ang tagapag-ani. Kaya idalangin ninyo sa Panginoon, na siyang may-ari ng anihin, na magpadala siya ng mga tagapag-ani. <verse number="3" style="v"/>Sige, lumakad na kayo. Ngunit mag-ingat kayo, dahil tulad kayo ng mga tupang isinugo ko sa mga lobo. <verse number="4" style="v"/>Huwag kayong magdala ng pitaka, bag o sandalyas. At huwag kayong mag-aksaya ng panahon sa pakikipagbatian sa daan. <verse number="5" style="v"/>Pagpasok nʼyo sa alin mang bahay, sabihin muna ninyo, ‘Maghari nawa ang kapayapaan sa tahanang ito.’ <verse number="6" style="v"/>Kung ang nakatira roon ay maibigin sa kapayapaan, mapapasakanila ang kapayapaang idinalangin ninyo. Ngunit kung hindi, hindi rin nila makakamtan iyon. <verse number="7" style="v"/>Manatili kayo sa bahay na tinutuluyan ninyo. Huwag kayong magpalipat-lipat ng bahay. Kainin at inumin ninyo ang anumang ihain nila sa inyo dahil ang manggagawa ay may karapatang tumanggap ng sahod. <verse number="8" style="v"/>Kapag dumating kayo sa isang bayan at tinanggap kayo ng mga tao, kainin ninyo ang anumang ihain nila sa inyo. <verse number="9" style="v"/>Pagalingin ninyo ang mga may sakit doon, at sabihin ninyo sa kanila na malapit na<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:9 </char><char style="fq" closed="false">malapit na</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">dumating na.</char></note> ang paghahari ng Dios sa kanila. <verse number="10" style="v"/>Ngunit kung ayaw kayong tanggapin sa isang bayan, umalis kayo, at habang naglalakad kayo sa lansangan nila ay sabihin ninyo, <verse number="11" style="v"/>‘Kahit ang alikabok ng bayan ninyo na dumidikit sa mga paa namin ay ipinapagpag namin bilang babala sa inyo. Ngunit dapat ninyong malaman na malapit na ang paghahari ng Dios.’ ” <verse number="12" style="v"/><char style="add">Sinabi pa ni Jesus sa mga tagasunod niya,</char> “Tinitiyak ko sa inyo na sa Araw ng Paghuhukom, mas mabigat na parusa ang tatanggapin nila kaysa sa mga taga-Sodom.”</para>
  <para style="s1">Babala sa mga Bayang Hindi Nagsisisi</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 11:20-24">Mat. 11:20-24</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>
    <char style="add">Sinabi pa ni Jesus,</char> “Nakakaawa kayong mga taga-Corazin! Nakakaawa rin kayong mga taga-Betsaida! Sapagkat kung sa Tyre at Sidon naganap ang mga himalang ginawa ko sa inyo, matagal na sana silang nagsuot ng sako at naglagay ng abo sa kanilang ulo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:13 </char><char style="fq" closed="false">naglagay ng abo sa kanilang ulo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">naupo sa abo.</char></note> para ipakita ang pagsisisi nila. <verse number="14" style="v"/>Kaya sa Araw ng Paghuhukom, mas mabigat na parusa ang tatanggapin ninyo kaysa sa mga taga-Tyre at taga-Sidon. <verse number="15" style="v"/>At kayo namang mga taga-Capernaum, inaakala ninyong pupurihin kayo kahit sa langit. Pero ihuhulog kayo sa lugar ng mga patay!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>
    <char style="add">Pagkatapos, sinabi ni Jesus sa mga sinugo niya,</char> “Ang nakikinig sa inyoʼy nakikinig sa akin, ang nagtatakwil sa inyoʼy nagtatakwil sa akin, at ang nagtatakwil sa akin ay nagtatakwil sa nagsugo sa akin.”</para>
  <para style="s1">Bumalik ang 72 Tagasunod ni Jesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Masayang bumalik ang 72 tagasunod <char style="add">ni Jesus</char>. Sinabi nila sa kanya, “Panginoon, kahit po ang masasamang espiritu ay sumusunod sa amin <char style="add">kapag inutusan namin sila</char> sa pangalan nʼyo!” <verse number="18" style="v"/>Sinabi ni Jesus sa kanila, “Nakita kong nahulog si Satanas mula sa langit na parang kidlat. <verse number="19" style="v"/>Binigyan ko kayo ng kapangyarihang daigin ang masasamang espiritu at ang lahat ng kapangyarihan ng kaaway nating si Satanas.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:19 </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Binigyan ko kayo ng kapangyarihang tumapak sa mga ahas at mga alakdan, at sa lahat ng kapangyarihan ng kaaway.</char></note> At walang anumang makapipinsala sa inyo. <verse number="20" style="v"/>Ganoon pa man, huwag kayong matuwa dahil napapasunod ninyo ang masasamang espiritu kundi matuwa kayo dahil nakasulat sa langit ang pangalan ninyo.”</para>
  <para style="s1">Napuno si Jesus ng Kagalakang Mula sa Banal na Espiritu</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 11:25-27">Mat. 11:25-27</ref>; <ref loc="MAT 13:16-17">13:16-17</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Nang oras ding iyon, napuno si Jesus ng kagalakang mula sa Banal na Espiritu. At sinabi niya, “Pinupuri kita Ama, Panginoon ng langit at ng lupa, dahil inilihim mo ang mga <char style="add">katotohanang</char> ito sa mga <char style="add">taong ang akala sa sariliʼy mga</char> marurunong at matatalino, at inihayag mo sa mga taong tulad ng bata <char style="add">na kaunti lang ang nalalaman</char>. Oo, Ama, <char style="add">pinupuri kita</char> dahil iyon ang kalooban mo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>
    <char style="add">Pagkatapos, sinabi niya sa mga tao,</char> “Ibinigay sa akin ng aking Ama ang lahat ng bagay. Walang nakakakilala sa Anak kundi ang Ama, at walang nakakakilala sa Ama kundi ang Anak at ang mga taong nais kong makakilala sa Ama.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Humarap si Jesus sa mga tagasunod niya at sinabi sa kanila ng sarilinan, “Mapalad kayo dahil nakita mismo ninyo ang mga ginagawa ko. <verse number="24" style="v"/>Sinasabi ko sa inyo na maraming propeta at mga hari noon ang naghangad na makakita at makarinig ng nakikita at naririnig ninyo ngayon, pero hindi ito nangyari sa panahon nila.”</para>
  <para style="s1">Ang Mabuting Samaritano</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Lumapit kay Jesus ang isang tagapagturo ng Kautusan upang subukin siya. Nagtanong siya, “Guro, ano po ang dapat kong gawin upang magkaroon ng buhay na walang hanggan?” <verse number="26" style="v"/>Sumagot si Jesus, “Ano ang nakasulat sa Kautusan? Ano ang nababasa mo roon?” <verse number="27" style="v"/>Sumagot ang lalaki, “Mahalin mo ang Panginoon mong Dios nang buong puso, nang buong kaluluwa, nang buong lakas, at nang buong pag-iisip.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:27 </char><char style="ft" closed="false">Deu. 6:5.</char></note> At mahalin mo ang iyong kapwa tulad ng pagmamahal mo sa iyong sarili.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:27 </char><char style="ft" closed="false">Lev. 19:18.</char></note> <verse number="28" style="v"/>“Tama ang sagot mo,” sabi ni Jesus. “Gawin mo iyan at magkakaroon ka ng buhay <char style="add">na walang hanggan</char>.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Pero ayaw mapahiya ng tagapagturo, kaya nagtanong ulit siya, “At sino naman po ang kapwa ko?” <verse number="30" style="v"/>Bilang sagot sa kanya, nagkwento si Jesus: “May isang taong papunta sa Jerico galing sa Jerusalem. Habang naglalakad siya, hinarang siya ng mga tulisan. Kinuha nila ang mga dala niya, pati na ang suot niya. Binugbog nila siya at iniwang halos patay na <char style="add">sa tabi ng daan</char>. <verse number="31" style="v"/>Nagkataong dumaan doon ang isang pari. Nang makita niya ang taong nakahandusay, lumihis siya at nagpatuloy sa kanyang paglalakad. <verse number="32" style="v"/>Napadaan din ang isang Levita<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:32 </char><char style="fq" closed="false">Levita</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Katuwang ng mga pari sa templo.</char></note> at nakita niya ang tao, pero lumihis din siya sa kabilang daan at nagpatuloy sa kanyang paglalakad. <verse number="33" style="v"/>Pero may isang Samaritanong naglalakbay na napadaan doon. Nakita niya ang taong nakahandusay at naawa siya. <verse number="34" style="v"/>Nilapitan niya ang lalaki, hinugasan ng alak ang sugat, binuhusan ng langis at saka binendahan. Pagkatapos, isinakay niya ang tao sa sinasakyan niyang hayop, dinala sa bahay-panuluyan at inalagaan doon. <verse number="35" style="v"/>Kinabukasan, binigyan ng Samaritano ng pera<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:35 </char><char style="fq" closed="false">pera</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Griego, </char><char style="fqa" closed="false">dalawang denarius. </char><char style="ft" closed="false">Ang isang denarius ay katumbas ng isang araw na sahod.</char></note> ang may-ari ng bahay-panuluyan at sinabi, ‘Alagaan mo siya, at kung kulang pa iyan sa magagastos mo ay babayaran kita pagbalik ko.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>
    <char style="add">Nagtanong ngayon si Jesus sa tagapagturo ng Kautusan,</char> “Sa palagay mo, sino sa tatlong ito ang nagpakita na siya ang tunay na kapwa-tao ng biktima ng mga tulisan?” <verse number="37" style="v"/>Sumagot siya, “Ang tao pong nagpakita ng awa sa kanya.” Sinabi sa kanya ni Jesus, “Lumakad ka at ganoon din ang gawin mo.”</para>
  <para style="s1">Dumalaw si Jesus kina Marta at Maria</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Nagpatuloy si Jesus at ang mga tagasunod niya sa paglalakbay at dumating sila sa isang nayon. May isang babae roon na ang pangalan ay Marta. Malugod niyang tinanggap sina Jesus sa kanyang tahanan. <verse number="39" style="v"/>Si Marta ay may kapatid na ang pangalan ay Maria. Naupo si Maria sa paanan ng Panginoon at nakinig sa itinuturo niya. <verse number="40" style="v"/>Pero si Marta ay abalang-abala sa paghahanda niya, kaya lumapit siya kay Jesus at sinabi, “Panginoon, balewala po ba sa inyo na nakaupo lang diyan ang kapatid ko at hinahayaang ako ang gumawa ng lahat? Sabihin nʼyo naman po sa kanya na tulungan niya ako.” <verse number="41" style="v"/>Pero sinagot siya ng Panginoon, “Marta, Marta, hindi ka mapalagay at abalang-abala ka sa maraming bagay. <verse number="42" style="v"/>Ngunit isang bagay lang ang kailangan, at ito ang pinili ni Maria. Mas mabuti ito at walang makakakuha nito sa kanya.”</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Turo Tungkol sa Panalangin</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 6:9-13">Mat. 6:9-13</ref>; <ref loc="MAT 7:7-11">7:7-11</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Minsan ay nananalangin si Jesus sa isang lugar. Pagkatapos niyang manalangin, sinabi sa kanya ng isa sa mga tagasunod niya, “Panginoon, turuan po ninyo kaming manalangin, katulad ng ginawa ni Juan sa mga tagasunod niya.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Sinabi ni Jesus sa kanila, “Kapag nananalangin kayo, ganito ang sabihin ninyo:</para>
  <para style="q2">‘Ama, sambahin nawa kayo ng mga tao.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:2 </char><char style="fq" closed="false">sambahin … mga tao</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">sambahin ang pangalan mo.</char></note></para>
  <para style="q2">Nawaʼy magsimula na ang inyong paghahari.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>Bigyan nʼyo po kami ng makakain sa araw-araw.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>At patawarin nʼyo kami sa aming mga kasalanan,</para>
  <para style="q2">dahil pinapatawad din namin ang mga nagkakasala sa amin.</para>
  <para style="q2">At huwag nʼyo kaming hayaang matukso.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Pagkatapos, sinabi niya sa kanila, “Halimbawa, pumunta kayo sa kaibigan ninyo isang hatinggabi at sinabi sa kanya, ‘Kaibigan, pahiram naman diyan ng tatlong tinapay, <verse number="6" style="v"/>dahil dumating ang isang kaibigan ko na galing sa paglalakbay at wala akong maihain sa kanya.’ <verse number="7" style="v"/>Sasagot ang kaibigan mo mula sa loob ng bahay, ‘Huwag mo na akong istorbohin. Sarado na ang pinto at nakahiga na kami ng mga anak ko. Hindi na ako makakabangon pa para bigyan ka ng kailangan mo.’ <verse number="8" style="v"/>Ang totoo, kahit ayaw niyang bumangon at magbigay sa inyo sa kabila ng inyong pagkakaibigan, babangon din siya at magbibigay ng kailangan ninyo dahil sa inyong pagpupumilit. <verse number="9" style="v"/>Kaya sinasabi ko sa inyo: Humingi kayo <char style="add">sa Dios</char>, at bibigyan <char style="add">niya</char> kayo. Hanapin ninyo <char style="add">sa kanya ang inyong hinahanap</char>, at makikita ninyo. Kumatok kayo <char style="add">sa kanya</char>, at pagbubuksan kayo. <verse number="10" style="v"/>Sapagkat ang lahat ng humihingi ay nakakatanggap; ang naghahanap ay nakakakita; at ang kumakatok ay pinagbubuksan. <verse number="11" style="v"/>Kayong mga magulang,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:11 </char><char style="fq" closed="false">magulang</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">ama.</char></note> kung ang anak nʼyo ay humihingi ng isda, ahas ba ang ibibigay ninyo? <verse number="12" style="v"/>At kung humihingi siya ng itlog, alakdan ba ang ibibigay ninyo? <verse number="13" style="v"/>Kung kayong masasama ay marunong magbigay ng mabubuting bagay sa mga anak ninyo, gaano pa kaya ang inyong Amang nasa langit! Ibibigay niya ang Banal na Espiritu sa mga humihingi sa kanya.”</para>
  <para style="s1">Si Jesus at si Satanas</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 12:22-30">Mat. 12:22-30</ref>; <ref loc="MRK 3:20-27">Mar. 3:20-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Minsan, pinalayas ni Jesus ang isang masamang espiritu na sanhi ng pagkapipi ng isang lalaki. Nang lumabas na ang masamang espiritu, nakapagsalita ang lalaki. Namangha ang mga tao. <verse number="15" style="v"/>Pero may ilan sa kanila ang nagsabi, “Si Satanas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:15 </char><char style="fq" closed="false">Satanas</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Griego, </char><char style="fqa" closed="false">Beelzebul. </char><char style="ft" closed="false">Ganito rin sa talatang 18.</char></note> na pinuno ng masasamang espiritu ang nagbigay sa kanya ng kapangyarihang magpalayas ng masasamang espiritu!” <verse number="16" style="v"/>Ang iba naman ay gustong subukin si Jesus, kaya hiniling nilang magpakita siya ng himala mula sa Dios<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:16 </char><char style="fqa" closed="false">mula sa Dios: Sa literal, mula sa langit.</char></note> bilang patunay <char style="add">na sugo siya ng Dios</char>. <verse number="17" style="v"/>Pero alam niya ang kanilang iniisip, kaya sinabi niya sa kanila, “Kung ang <char style="add">mga mamamayan ng</char> isang kaharian ay nagkakawatak-watak at nag-aaway-away, mawawasak ang kahariang iyon. Ganoon din ang mangyayari sa isang tahanang <char style="add">ang nakatira ay</char> nag-aaway-away. <verse number="18" style="v"/>Kaya kung si Satanas at ang mga kampon niya ay nagkakahati-hati at nag-aaway-away, paano mananatili ang kaharian niya? <char style="add">Tinatanong ko ito sa inyo</char> dahil sinasabi ninyo na nagpapalayas ako ng masasamang espiritu sa pamamagitan ng kapangyarihan ni Satanas.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:18 </char><char style="fqa" closed="false">Tingnan ang “footnote” sa talatang 15.</char></note> <verse number="19" style="v"/>Kung si Satanas nga ang nagbigay sa akin ng kapangyarihang magpalayas ng masasamang espiritu, sino naman ang nagbigay sa mga tagasunod ninyo ng kapangyarihang makapagpalayas <char style="add">din</char> ng masasamang espiritu? Sila na rin ang makakapagpatunay na mali kayo. <verse number="20" style="v"/>Ngayon, kung nagpapalayas ako ng masasamang espiritu sa pamamagitan ng kapangyarihan ng Dios, nangangahulugan ito na dumating na sa inyo ang paghahari ng Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>“Kung ang isang taong malakas at armado ang nagbabantay sa kanyang bahay, ligtas ang mga ari-arian niya. <verse number="22" style="v"/>Pero kapag sinalakay siya ng isang taong mas malakas kaysa sa kanya, matatalo siya, at kukunin nito ang mga armas na inaasahan niya at ipapamahagi ang mga ari-arian niya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>“Ang hindi kumakampi sa akin ay laban sa akin, at ang hindi tumutulong sa pagtitipon ko ay nagkakalat.”</para>
  <para style="s1">Ang Pagbabalik ng Masamang Espiritu</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 12:43-45">Mat. 12:43-45</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>“Kapag lumabas ang masamang espiritu sa tao, gumagala ito sa mga tuyong lugar para maghanap ng mapagpapahingahan. At kung wala siyang matagpuan ay iisipin na lang niyang bumalik sa kanyang pinanggalingan. <verse number="25" style="v"/>Kung sa pagbabalik niya ay makita niyang malinis at maayos ang lahat, <verse number="26" style="v"/>aalis siya at tatawag ng pito pang espiritu na mas masama kaysa sa kanya. Papasok sila sa taong iyon at doon maninirahan. Kaya lalo pang sasama ang kalagayan ng taong iyon kaysa sa dati.”</para>
  <para style="s1">Ang Tunay na Mapalad</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Nagsasalita pa si Jesus nang biglang sumigaw ang isang babae sa gitna ng karamihan, “Mapalad ang babaeng nagsilang at nagpasuso sa inyo!” <verse number="28" style="v"/>Pero sumagot si Jesus, “Higit na mapalad ang mga nakikinig at sumusunod sa salita ng Dios.”</para>
  <para style="s1">Humingi ng Himala ang mga Tao</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 12:38-42">Mat. 12:38-42</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Nang lalo pang dumarami ang mga tao, sinabi ni Jesus, “Napakasama ng henerasyong ito. Humihingi sila ng himala, pero walang ipapakita sa kanila maliban sa himalang katulad ng nangyari kay Jonas. <verse number="30" style="v"/>Kung paanong naging palatandaan si Jonas sa mga taga-Nineve, ganoon din <char style="add">ako na</char> Anak ng Tao sa henerasyong ito. <verse number="31" style="v"/>Sa Araw ng Paghuhukom, tatayo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:31 </char><char style="fq" closed="false">tatayo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">muling mabubuhay.</char></note> ang Reyna ng Timog<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:31 </char><char style="fqa" closed="false">Reyna ng Timog </char><char style="ft" closed="false">Siya ang reyna ng Sheba ayon sa 1 Hari 10.</char></note> at ipapamukha sa henerasyong ito ang kanilang kasalanan. Sapagkat nanggaling pa siya sa napakalayong lugar upang makinig sa karunungan ni Solomon. At ngayon, narito ang isang nakahihigit pa kay Solomon, <char style="add">pero ayaw ninyong makinig sa kanya.</char> <verse number="32" style="v"/>Maging ang mga taga-Nineve ay tatayo rin at hahatulan ang henerasyong ito, dahil nagsisi sila nang mangaral sa kanila si Jonas. At ngayon, narito ang isang nakahihigit pa kay Jonas, <char style="add">na nangangaral sa inyo, pero ayaw ninyong magsisi</char>.”</para>
  <para style="s1">Ang Ilaw ng Katawan</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 5:15">Mat. 5:15</ref>; <ref loc="MAT 6:22-23">6:22-23</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>“Walang taong nagsisindi ng ilaw at pagkatapos ay itatago o tatakpan ng takalan. Sa halip, inilalagay ang ilaw sa patungan upang magbigay-liwanag sa lahat ng pumapasok <char style="add">sa bahay</char>. <verse number="34" style="v"/>Ang mata ang <char style="add">nagsisilbing</char> ilaw ng katawan. Kung malinaw ang mata mo, maliliwanagan ang buo mong katawan. Pero kung malabo ang mata mo, madidiliman ang buo mong katawan. <verse number="35" style="v"/>Kaya tiyakin mong naliwanagan ka, dahil baka ang liwanag na inaakala mong nasa sa iyo ay kadiliman pala. <verse number="36" style="v"/>Kung naliwanagan ang buo mong katawan, at walang bahaging nadiliman, magiging maliwanag ang lahat, na parang may ilaw na lumiliwanag sa iyo.”</para>
  <para style="s1">Tinuligsa ni Jesus ang mga Pariseo at mga Tagapagturo ng Kautusan</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 23:1-36">Mat. 23:1-36</ref>; <ref loc="MRK 12:38-40">Mar. 12:38-40</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Pagkatapos magsalita ni Jesus, inanyayahan siya ng isang Pariseo na kumain sa kanila. Kaya pumunta si Jesus at kumain. <verse number="38" style="v"/>Nagtaka ang Pariseo nang makita niyang hindi muna naghugas ng kamay si Jesus bago kumain <char style="add">ayon sa seremonya ng mga Judio</char>. <verse number="39" style="v"/>Kaya sinabi sa kanya ni Jesus, “Kayong mga Pariseo, nililinis ninyo ang labas ng tasa at pinggan, pero ang loob ninyoʼy punong-puno ng kasakiman at kasamaan. <verse number="40" style="v"/>Mga mangmang! Hindi baʼt ang Dios na gumawa ng labas, ang siya ring gumawa ng loob? <verse number="41" style="v"/>Para maging malinis kayo, kaawaan ninyo ang mga mahihirap at tulungan nʼyo sila sa kanilang pangangailangan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>“Nakakaawa kayong mga Pariseo! Ibinibigay nga ninyo ang ikapu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:42 </char><char style="fq" closed="false">ikapu</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Ingles, </char><char style="fqa" closed="false">“tenth o tithe.”</char></note> ng mga pampalasa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:42 </char><char style="fq" closed="false">pampalasa</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang dalawang salitang ginamit sa Griego ay tumutukoy sa dalawang uri ng tanim na pampalasa sa pagkain.</char></note> at mga gulay ninyo, pero kinakaligtaan naman ninyo ang makatarungan <char style="add">na pakikitungo sa kapwa</char> at ang pag-ibig sa Dios. Magbigay kayo ng mga ikapu ninyo, pero huwag naman ninyong kaligtaang gawin ang mas mahalagang bagay.</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>“Nakakaawa kayong mga Pariseo! Mahilig kayong umupo sa mga upuang pandangal sa mga sambahan. At gustong-gusto ninyong batiin kayo at igalang sa matataong lugar. <verse number="44" style="v"/>Nakakaawa kayo! Sapagkat para kayong mga libingang walang palatandaan at nilalakaran lamang ng mga tao nang hindi nila nalalaman.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Sinagot si Jesus ng isa sa mga tagapagturo ng Kautusan, “Guro, pati kami ay iniinsulto mo sa sinabi mong iyan.” <verse number="46" style="v"/>Sumagot si Jesus, “Nakakaawa rin kayong mga tagapagturo ng Kautusan! Sapagkat pinapahirapan ninyo ang mga tao sa inyong mahihirap na kautusan, pero kayo mismo ay hindi sumusunod sa mga ito. <verse number="47" style="v"/>Nakakaawa kayo! Pinapaayos ninyo ang mga libingan ng mga propetang pinatay ng inyong mga ninuno. <verse number="48" style="v"/>Kaya kayo na rin ang nagpapatunay na sang-ayon kayo sa ginawa nila. Sapagkat pinatay nila ang mga propeta, at kayo naman ang nagpapaayos ng mga libingan nila. <verse number="49" style="v"/>Kaya ito ang sinabi ng Dios ayon sa karunungan niya, ‘Magpapadala ako sa kanila ng mga propeta at mga apostol; papatayin nila ang ilan sa mga ito at uusigin ang iba.’ <verse number="50" style="v"/>Kaya mananagot ang henerasyong ito sa pagkamatay ng mga propeta ng Dios mula nang likhain ang mundo – <verse number="51" style="v"/>mula kay Abel hanggang kay Zacarias na pinatay sa pagitan ng altar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:51 </char><char style="fq" closed="false">altar</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang pinagsusunugan ng mga handog sa Dios.</char></note> at ng templo. Oo, tinitiyak ko sa inyo na parurusahan ang henerasyong ito dahil sa ginawa nila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v"/>“Nakakaawa kayong mga tagapagturo ng Kautusan! Sapagkat kinuha nʼyo sa mga tao ang susi sa pag-unawa ng katotohanan. Ayaw na nga ninyong sumunod sa katotohanan, hinahadlangan pa ninyo ang mga gustong sumunod.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v"/>Umalis si Jesus sa bahay na iyon. At mula noon, matindi na ang pambabatikos sa kanya ng mga Pariseo at tagapagturo ng Kautusan. Pinagtatanong siya tungkol sa maraming bagay, <verse number="54" style="v"/>upang siya ay mahuli nila sa kanyang pananalita.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Babala Laban sa mga Pakitang-tao</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 10:26-27">Mat. 10:26-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Libu-libong tao ang dumagsa <char style="add">kay Jesus</char>, kaya nagkakasiksikan na sila. Binalaan ni Jesus ang mga tagasunod niya, “Mag-ingat kayo at baka mahawa kayo sa ugali<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:1 </char><char style="fq" closed="false">at baka … ugali</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">sa pampaalsa.</char></note> ng mga Pariseo na pakitang-tao. <verse number="2" style="v"/>Walang natatago na hindi malalantad, at walang nalilihim na hindi mabubunyag. <verse number="3" style="v"/>Kaya anumang sabihin ninyo sa dilim ay maririnig sa liwanag, at anumang ibulong ninyo sa loob ng kwarto ay malalaman ng lahat.”</para>
  <para style="s1">Ang Dapat Katakutan</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 10:28-31">Mat. 10:28-31</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>“Sinasabi ko sa inyo, mga kaibigan, huwag kayong matakot sa mga gustong pumatay sa inyo. Ang kaya lang nilang patayin ay ang katawan ninyo, at pagkatapos ay wala na silang magagawa pa. <verse number="5" style="v"/>Sasabihin ko sa inyo kung sino ang dapat ninyong katakutan: katakutan ninyo ang Dios, dahil pagkatapos niyang patayin ang katawan nʼyo ay may kapangyarihan pa siyang itapon kayo sa impyerno. Oo, sinasabi ko sa inyo, siya ang dapat ninyong katakutan. <verse number="6" style="v"/>Hindi baʼt napakamura ng halaga ng maya? Ngunit kahit isa sa kanila ay hindi nakakalimutan ng Dios. <verse number="7" style="v"/>Higit kayong mahalaga kaysa sa maraming maya. Kahit ang bilang ng buhok nʼyo ay alam niya. Kaya huwag kayong matakot.”</para>
  <para style="s1">Ang Pagkilala kay Cristo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 10:32-33">Mat. 10:32-33</ref>; <ref loc="MAT 12:32">12:32</ref>; <ref loc="MAT 10:19-20">10:19-20</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <char style="add">Sinabi pa ni Jesus sa kanila,</char> “Tandaan ninyo: ang sinumang kumikilala sa akin <char style="add">na ako ang Panginoon niya</char> sa harap ng mga tao, <char style="add">ako na</char> Anak ng Tao, ay kikilalanin din siya sa harap ng mga anghel ng Dios. <verse number="9" style="v"/>Ngunit ang hindi kumikilala sa akin sa harap ng mga tao ay hindi ko rin kikilalanin sa harap ng mga anghel ng Dios. <verse number="10" style="v"/>Ang sinumang magsalita ng masama laban sa <char style="add">akin na</char> Anak ng Tao ay mapapatawad, ngunit ang magsalita ng masama laban sa Banal na Espiritu ay hindi mapapatawad.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>“Kung dahil sa pananampalataya ninyo ay dadalhin kayo sa mga sambahan ng mga Judio o sa mga tagapamahala ng bayan upang imbestigahan, huwag kayong mag-alala kung paano kayo mangangatwiran o kung ano ang sasabihin ninyo. <verse number="12" style="v"/>Sapagkat ituturo sa inyo ng Banal na Espiritu sa oras ding iyon kung ano ang dapat ninyong sabihin.”</para>
  <para style="s1">Ang Mayamang Hangal</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Sinabi kay Jesus ng isa sa karamihan, “Guro, sabihin nga po ninyo sa kapatid ko na ibigay niya sa akin ang bahagi ko sa mana namin.” <verse number="14" style="v"/>Sumagot si Jesus, “Kaibigan, tagahatol ba ako o tagahati ng pag-aari ninyo?” <verse number="15" style="v"/>Pagkatapos, sinabi niya sa kanila, “Mag-ingat kayo sa lahat ng uri ng kasakiman, dahil ang buhay ng tao ay hindi nasusukat sa dami ng kanyang pag-aari.” <verse number="16" style="v"/>At ikinuwento niya ang talinghaga na ito: “May isang mayamang may bukirin na umani nang sagana. <verse number="17" style="v"/>Sinabi niya sa kanyang sarili, ‘Ano kaya ang gagawin ko? Wala na akong mapaglagyan ng ani ko. <verse number="18" style="v"/>Alam ko na! Gigibain ko ang mga bodega ko at magpapagawa ako ng mas malaki, at doon ko ilalagay ang ani at mga ari-arian ko. <verse number="19" style="v"/>At dahil marami na akong naipon para sa maraming taon, magpapahinga na lang ako, kakain, iinom at magpapakaligaya!’ <verse number="20" style="v"/>Ngunit sinabi sa kanya ng Dios, ‘Hangal! Ngayong gabi ay babawiin <char style="add">ko</char> sa iyo ang buhay mo. Kanino ngayon mapupunta ang lahat ng inipon mo para sa iyong sarili?’ <verse number="21" style="v"/>Ganyan ang mangyayari sa taong nagpapayaman sa sarili ngunit mahirap sa paningin ng Dios.”</para>
  <para style="s1">Manalig sa Dios</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 6:25-34">Mat. 6:25-34</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Pagkatapos, sinabi ni Jesus sa mga tagasunod niya, “Kaya huwag kayong mag-alala tungkol inyong buhay – kung ano ang inyong kakainin, o susuotin. <verse number="23" style="v"/>Dahil kung binigyan kayo ng Dios ng buhay, siguradong bibigyan din niya kayo ng pagkain at isusuot. <verse number="24" style="v"/>Tingnan ninyo ang mga uwak. Hindi sila nagtatanim, o nag-aani, o nag-iipon sa mga bodega, pero pinakakain sila ng Dios. Higit kayong mahalaga kaysa sa mga ibon! <verse number="25" style="v"/>Sino sa inyo ang makakapagpahaba ng kanyang buhay nang kahit kaunti sa pamamagitan ng pag-aalala? <verse number="26" style="v"/>Kaya kung hindi ninyo kayang gawin ang ganyang kaliit na bagay, bakit kayo mag-aalala tungkol sa iba pang bagay? <verse number="27" style="v"/>Tingnan ninyo kung paano tumutubo ang mga bulaklak sa parang. Hindi sila nagtatrabaho o gumagawa ng maisusuot nila. Ngunit sasabihin ko sa inyo, kahit si Solomon ay hindi nakapagsuot ng kasingganda ng mga bulaklak na iyon sa kabila ng kanyang karangyaan. <verse number="28" style="v"/>Kung dinadamitan ng Dios nang ganito ang mga damo sa parang, na buhay ngayon pero kinabukasan ay <char style="add">malalanta at</char> susunugin, kayo pa kaya? Kay liit ng inyong pananampalataya! <verse number="29" style="v"/>Kaya huwag kayong mag-alala kung ano ang kakainin o iinumin ninyo. <verse number="30" style="v"/>Ang mga bagay na ito ang pinapahalagahan ng mga tao sa mundo na hindi kumikilala sa Dios. Ngunit alam ng inyong Amang nasa langit na kailangan ninyo ang mga ito. <verse number="31" style="v"/>Sa halip, unahin ninyo ang mapabilang sa kaharian ng Dios at pati ang mga pangangailangan ninyo ay ibibigay niya.”</para>
  <para style="s1">Kayamanan sa Langit</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 6:19-21">Mat. 6:19-21</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>“Kayong mga tagasunod ko ay kaunti lang.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:32 </char><char style="fq" closed="false">Kayong mga tagasunod ko ay kaunti lang</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">munting kawan.</char></note> Ngunit huwag kayong matakot, dahil ipinagkaloob ng inyong Ama na maghari kayong kasama niya. <verse number="33" style="v"/>Ipagbili ninyo ang mga ari-arian ninyo at ipamigay ang pera sa mga mahihirap, upang makaipon kayo ng kayamanan sa langit. Doon, ang maiipon ninyong kayamanan ay hindi maluluma o mauubos, sapagkat doon ay walang makakalapit na magnanakaw o makakapanirang insekto. <verse number="34" style="v"/>Sapagkat kung nasaan ang kayamanan ninyo, naroon din ang puso ninyo.”</para>
  <para style="s1">Ang Mapagkakatiwalaang mga Utusan</para>
  <para style="p">
    <verse number="35-36" style="v"/>
    <char style="add">Sinabi pa ni Jesus sa kanila,</char> “Maging handa kayo palagi sa pagbabalik ng inyong Panginoon, katulad ng mga aliping naghihintay sa pag-uwi ng kanilang amo mula sa kasalan. Nakahanda sila at nakasindi ang mga ilawan nila, upang sa pagdating at pagkatok ng amo nila ay mabubuksan nila agad ang pinto. <verse number="37" style="v"/>Mapalad ang mga aliping madadatnan ng amo nila na gising at nagbabantay sa kanyang pag-uwi. Sinasabi ko sa inyo ang totoo, maghahanda ang amo nila para pagsilbihan sila. Sila ay pauupuin niya sa kanyang mesa at pagsisilbihan habang kumakain sila. <verse number="38" style="v"/>Mapalad ang mga aliping iyon kung madadatnan sila ng amo nila na handa kahit anong oras – hatinggabi man o madaling-araw. <verse number="39" style="v"/>Tandaan ninyo ito: kung alam ng isang tao kung anong oras darating ang magnanakaw, hindi niya hahayaang pasukin nito ang bahay niya. <verse number="40" style="v"/>Kayo man ay dapat maging handa, dahil <char style="add">ako, na</char> Anak ng Tao, ay darating sa oras na hindi ninyo inaasahan.”</para>
  <para style="s1">Ang Tapat at Hindi Tapat na Alipin</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 24:45-51">Mat. 24:45-51</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Nagtanong si Pedro, “Panginoon, para kanino po ba ang talinghaga na iyon, para sa amin o para sa lahat?” <verse number="42" style="v"/>Sumagot ang Panginoon, “Hindi baʼt ang tapat at matalinong utusan ang pamamahalain ng amo niya sa mga kapwa niya alipin? Siya ang magbibigay sa kanila ng pagkain nila sa tamang oras. <verse number="43" style="v"/>Mapalad ang aliping iyon kapag nadatnan siya ng amo niya na ginagawa ang kanyang tungkulin. <verse number="44" style="v"/>Sinasabi ko sa inyo ang totoo, pamamahalain siya ng kanyang amo sa lahat ng mga ari-arian nito. <verse number="45" style="v"/>Ngunit kawawa ang alipin kung inaakala niyang matatagalan pa bago bumalik ang amo niya, at habang wala ito ay pagmamalupitan niya ang ibang mga alipin, lalaki man o babae, at magpapakabusog siya at maglalasing. <verse number="46" style="v"/>Darating ang amo niya sa araw o oras na hindi niya inaasahan, at parurusahan siya nang matindi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:46 </char><char style="fq" closed="false">parurusahan siya nang matindi</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">kakatayin siya.</char></note> at isasama sa mga hindi mapagkakatiwalaan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>“Ang aliping nakakaalam ng kagustuhan ng amo niya ngunit hindi naghahanda at hindi gumagawa ng kanyang tungkulin ay tatanggap ng mabigat na parusa.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:47 </char><char style="fq" closed="false">mabigat na parusa</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">maraming hampas.</char></note> <verse number="48" style="v"/>At ang aliping hindi nakakaalam ng kagustuhan ng amo niya, at nakagawa ng kamalian ay parurusahan din, pero magaan lang. Ang binigyan ng marami ay hahanapan ng marami. Mas marami nga ang pananagutan ng pinagkatiwalaan ng mas marami.”</para>
  <para style="s1">Ang Pagkakahati-hati ng Sambahayan Dahil kay Cristo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 10:34-36">Mat. 10:34-36</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>“Naparito ako sa lupa upang magdala ng apoy<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:49 </char><char style="fq" closed="false">apoy</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang ibig sabihin, </char><char style="fqa" closed="false">kaparusahan.</char></note> at gusto ko sanang magliyab na ito. <verse number="50" style="v"/>Ngunit bago ito mangyari, may mga paghihirap na kailangan kong pagdaanan. At hindi ako mapapalagay hanggaʼt hindi ito natutupad.</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>“Akala ba ninyo ay naparito ako sa lupa upang magkaroon ng maayos na relasyon ang mga tao? Ang totoo, naparito ako upang magkaroon sila ng hidwaan. <verse number="52" style="v"/>Mula ngayon, mahahati ang limang tao sa loob ng isang pamilya. Tatlo laban sa dalawa at dalawa laban sa tatlo. <verse number="53" style="v"/>Kokontrahin ng ama ang anak niyang lalaki, at kokontrahin din ng anak na lalaki ang kanyang ama. Ganoon din ang mangyayari sa ina at sa anak niyang babae, at sa biyenang babae at sa manugang niyang babae.”</para>
  <para style="s1">Magmatyag sa mga Nangyayari Ngayon</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 16:2-3">Mat. 16:2-3</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v"/>Sinabi ni Jesus sa mga tao, “Kapag nakita ninyo ang makapal na ulap sa kanluran, sinasabi ninyong uulan, at umuulan nga. <verse number="55" style="v"/>At kapag umihip naman ang hanging habagat ay sinasabi ninyong iinit, at umiinit nga. <verse number="56" style="v"/>Mga pakitang-tao! Alam ninyo ang kahulugan ng mga palatandaang nakikita ninyo sa lupa at sa langit, pero bakit hindi ninyo alam ang kahulugan ng mga nangyayari ngayon?</para>
  <para style="s1">Makipagkasundo sa Kaaway</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 5:25-26">Mat. 5:25-26</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v"/>“Bakit hindi ninyo mapagpasyahan kung ano ang matuwid? <verse number="58" style="v"/>Kapag may magdedemanda sa iyo, pagsikapan mong makipag-ayos sa kanya habang papunta pa lang kayo sa hukuman; dahil baka pilitin ka pa niyang humarap sa hukom, at pagkatapos ay ibigay ka ng hukom sa alagad ng batas upang ipabilanggo. <verse number="59" style="v"/>Tinitiyak ko sa iyo, hindi ka makakalabas ng bilangguan hanggaʼt hindi mo nababayaran ang lahat ng multa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:59 </char><char style="fq" closed="false">multa</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">piyansa.</char></note> mo.”</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">Kailangan ng Pagsisisi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>May ilang tao roon na nagbalita kay Jesus tungkol sa mga taga-Galileang ipinapatay ni Pilato habang naghahandog sila <char style="add">sa templo</char>. <verse number="2" style="v"/>Sinabi ni Jesus sa kanila, “Ang akala ba ninyo ay mas makasalanan sila kaysa sa ibang mga taga-Galilea dahil sa nangyari sa kanila? <verse number="3" style="v"/>Hindi! Ngunit tinitiyak ko sa inyo: mapapahamak din kayo tulad nila kung hindi nʼyo pagsisisihan ang mga kasalanan ninyo. <verse number="4" style="v"/>Katulad din ng 18 taong nabagsakan ng tore ng Siloam at namatay. Ang akala ba ninyo ay higit silang makasalanan kaysa sa ibang mga taga-Jerusalem? <verse number="5" style="v"/>Hindi! Ngunit tinitiyak ko sa inyo: mapapahamak din kayo tulad nila kung hindi nʼyo pagsisisihan ang mga kasalanan ninyo.”</para>
  <para style="s1">Ang Punong Hindi Namumunga</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Pagkatapos, ikinuwento ni Jesus ang talinghaga na ito: “May isang taong may tanim na puno ng igos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:6 </char><char style="fq" closed="false">puno ng igos</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Ingles, </char><char style="fqa" closed="false">“fig tree.”</char></note> sa ubasan niya. Pinuntahan niya ito upang tingnan kung may bunga, pero wala siyang nakita. <verse number="7" style="v"/>Kaya sinabi niya sa tagapag-alaga ng kanyang ubasan, ‘Tatlong taon na akong pabalik-balik dito para tingnan kung may bunga na ang igos na ito, pero wala pa akong nakikita kahit isa. Putulin mo na lang ang punong iyan. Nasasayang lang ang lupang kinatatayuan niyan!’ <verse number="8" style="v"/>Pero sumagot ang tagapag-alaga, ‘Hayaan nʼyo na lang po muna ang puno sa taon na ito. Huhukayan ko po ang palibot nito at lalagyan ng pataba. <verse number="9" style="v"/>Baka sakaling magbunga sa darating na taon. Ngunit kung hindi pa rin, putulin na natin.’ ”</para>
  <para style="s1">Pinagaling ni Jesus ang Babaeng Baluktot ang Katawan</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Isang Araw ng Pamamahinga, nagtuturo si Jesus sa sambahan ng mga Judio. <verse number="11" style="v"/>May isang babae roon na 18 taon nang may karamdaman dahil sa ginawa sa kanya ng <char style="add">masamang</char> espiritu. Baluktot ang katawan niya at hindi ito maituwid. <verse number="12" style="v"/>Nang makita siya ni Jesus, tinawag siya at sinabi, “Babae, magaling ka na sa sakit mo.” <verse number="13" style="v"/>Pagkatapos, ipinatong niya ang mga kamay niya sa babae, at noon din ay naituwid ng babae ang kanyang katawan at nagpuri siya sa Dios. <verse number="14" style="v"/>Pero nagalit ang namumuno sa sambahan ng mga Judio dahil nagpagaling si Jesus sa Araw ng Pamamahinga. Sinabi niya sa mga tao, “May anim na araw kayo para magtrabaho. Sa mga araw na iyon kayo pumarito upang magpagaling, at huwag sa Araw ng Pamamahinga.” <verse number="15" style="v"/>Sinagot siya ni Jesus, “Mga pakitang-tao! Hindi baʼt kinakalagan ninyo ang inyong mga baka o asno at dinadala sa painuman kahit Araw ng Pamamahinga? <verse number="16" style="v"/>Kung sa mga hayop nga ay naaawa kayo, bakit hindi sa babaeng ito na mula rin sa lahi ni Abraham? 18 taon na siyang ginapos ni Satanas, kaya nararapat lang na palayain siya kahit na Araw ng Pamamahinga.” <verse number="17" style="v"/>Napahiya ang mga kumakalaban kay Jesus sa sinabi niyang ito. Natuwa naman ang mga tao sa mga kahanga-hangang bagay na ginawa ni Jesus.</para>
  <para style="s1">Ang Paghahalintulad sa Buto ng Mustasa</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 13:31-32">Mat. 13:31-32</ref>; <ref loc="MRK 4:30-32">Mar. 4:30-32</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Nagpatuloy si Jesus sa pagtuturo niya, “Ano kaya ang katulad ng paghahari ng Dios? Sa ano ko kaya ito maihahambing? <verse number="19" style="v"/>Katulad ito ng isang buto ng mustasa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:19 </char><char style="fq" closed="false">mustasa</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Itoʼy isang uri ng mustasa na mataas.</char></note> na itinanim ng isang tao sa kanyang taniman. Tumubo iyon at lumaki na <char style="add">parang</char> punongkahoy <char style="add">ang taas</char>, at pinamugaran ng mga ibon ang mga sanga nito.”</para>
  <para style="s1">Ang Paghahalintulad sa Pampaalsa</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 13:33">Mat. 13:33</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Sinabi pa ni Jesus, “Sa ano ko pa kaya maihahambing ang paghahari ng Dios? <verse number="21" style="v"/>Katulad ito ng pampaalsang inihalo ng isang babae sa malaking planggana ng harina, at napaalsa nito ang buong masa ng harina.”</para>
  <para style="s1">Ang Makipot na Pintuan</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 7:13-14">Mat. 7:13-14</ref>, <ref loc="MAT 7:21-23">21-23</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Nagpatuloy si Jesus sa paglalakbay niya papuntang Jerusalem. Dumaan siya sa mga bayan at nayon at nagturo sa mga tao roon. <verse number="23" style="v"/>May isang nagtanong sa kanya, “Panginoon, kakaunti po ba ang maliligtas?” Sumagot si Jesus, <verse number="24" style="v"/>“Pagsikapan ninyong makapasok sa makipot na pintuan. Tandaan ninyo: marami ang magsisikap na pumasok ngunit hindi makakapasok. <verse number="25" style="v"/>Kapag isinara na ng may-ari ang pinto, maiiwan kayo sa labas na nakatayo, kumakatok at tumatawag, ‘Panginoon, papasukin nʼyo po kami!’ Ngunit sasagutin niya kayo, ‘Hindi ko kayo kilala!’ <verse number="26" style="v"/>At sasabihin ninyo, ‘Nakasalo po ninyo kami sa pagkain at pag-inom, at nagturo po kayo sa mga lansangan sa bayan namin.’ <verse number="27" style="v"/>Sasagot naman siya, ‘Hindi ko kayo kilala. Lumayo kayo sa akin, kayong lahat na gumagawa ng masama!’ <verse number="28" style="v"/>Iiyak kayo at magngangalit ang inyong ngipin<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:28 </char><char style="fq" closed="false">magngangalit ang inyong ngipin</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Maaaring dahil sa galit o hinagpis.</char></note> kapag nakita ninyo sina Abraham, Isaac, Jacob at ang lahat ng propeta na napabilang sa paghahari ng Dios, habang kayo naman ay itinaboy sa labas.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:28 </char><char style="fq" closed="false">itinaboy sa labas</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">hindi napabilang.</char></note> <verse number="29" style="v"/>Makikita rin ninyo ang mga hindi Judio mula sa ibaʼt ibang dako<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:29 </char><char style="fq" closed="false">mula sa ibaʼt ibang dako</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">mula sa silangan, kanluran, hilaga at timog.</char></note> ng mundo na kasalo sa handaan ng paghahari ng Dios. <verse number="30" style="v"/>May mga hamak ngayon na magiging dakila, at may mga dakila ngayon na magiging hamak.”</para>
  <para style="s1">Ang Pag-ibig ni Jesus sa mga Taga-Jerusalem</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 23:37-39">Mat. 23:37-39</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Nang mga sandaling iyon, dumating ang ilang Pariseo at sinabi kay Jesus, “Umalis na po kayo rito dahil gusto kayong ipapatay ni Herodes.” <verse number="32" style="v"/>Sumagot si Jesus, “Sabihin ninyo sa asong-gubat<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:32 </char><char style="ft" closed="false">asong-gubat: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">mandaraya.</char></note> na iyon na patuloy akong magpapalayas ng masasamang espiritu at magpapagaling ng may sakit ngayon at hanggang bukas, at sa ikatlong araw ay tatapusin ko na ang gawain ko. <verse number="33" style="v"/>Basta kailangang ipagpatuloy ko ang aking paglalakbay ngayon, bukas at sa makalawa, dahil hindi dapat mamatay ang propeta sa labas ng Jerusalem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>“Kayong mga taga-Jerusalem, binabato ninyo at pinapatay ang mga propeta na isinugo <char style="add">ng Dios</char> sa inyo. Maraming beses ko na kayong gustong tipunin <char style="add">at alagaan</char> gaya ng isang inahing manok na nagtitipon ng kanyang mga sisiw sa ilalim ng kanyang mga pakpak, pero ayaw ninyo. <verse number="35" style="v"/>Kaya bahala na kayo sa sarili ninyo. Sapagkat hindi nʼyo na ako makikita hanggang sa dumating ang panahon na sabihin ninyo, ‘Pagpalain ang dumarating sa pangalan ng Panginoon.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:35 </char><char style="ft" closed="false">Salmo 118:26.</char></note></para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">Pinagaling ni Jesus ang Lalaking Minamanas</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Isang Araw ng Pamamahinga, inanyayahan si Jesus na kumain sa bahay ng isang pinuno ng mga Pariseo. Minamanmanan siyang mabuti ng mga taong kumokontra sa kanya. <verse number="2" style="v"/>Doon ay may isang lalaking minamanas. <verse number="3" style="v"/>Tinanong ni Jesus ang mga tagapagturo ng Kautusan at mga Pariseo, “Ipinapahintulot ba ng Kautusan ang magpagaling <char style="add">ng may sakit</char> sa Araw ng Pamamahinga o hindi?” <verse number="4" style="v"/>Pero hindi sila sumagot. Kaya hinawakan ni Jesus ang may sakit, pinagaling at saka pinauwi. <verse number="5" style="v"/>Pagkatapos, sinabi niya sa kanila, “Kung mahulog ang anak o baka ninyo sa isang balon sa Araw ng Pamamahinga, pababayaan nʼyo na lang ba ito? Siyempre, iaahon nʼyo agad, hindi ba?” <verse number="6" style="v"/>Hindi sila nakasagot sa tanong niya.</para>
  <para style="s1">Matutong Magpakababa</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Napansin ni Jesus na ang mga bisita sa handaan ay nag-uunahan sa mga upuang pandangal, kaya pinangaralan niya ang mga ito, <verse number="8" style="v"/>“Kapag inimbita ka sa isang kasalan, huwag mong pipiliin ang upuang pandangal, dahil baka may inimbitang mas marangal pa kaysa sa iyo. <verse number="9" style="v"/>At lalapitan ka ng nag-imbita sa iyo at sasabihin niya, ‘Ibigay mo sa taong ito ang upuan mo.’ Kaya mapapahiya ka at uupo na lang sa upuan ng mga karaniwang tao. <verse number="10" style="v"/>Ang dapat mong gawin kapag naimbitahan ka ay piliin ang upuan para sa mga karaniwang tao, para pagdating ng nag-imbita sa iyo, sasabihin niya, ‘Kaibigan, doon ka maupo sa upuang pandangal.’ Sa ganoon ay mapaparangalan ka sa harap ng lahat ng panauhin. <verse number="11" style="v"/>Sapagkat ang nagpapakataas ng kanyang sarili ay ibababa, at ang nagpapakababa ay itataas.” <verse number="12" style="v"/>Pagkatapos, sinabi ni Jesus sa nag-imbita sa kanya, “Kung maghahanda ka, huwag lang ang mga kaibigan, kapatid, kamag-anak, at mayayamang kapitbahay ang imbitahin mo, dahil baka imbitahin ka rin nila, at sa ganooʼy nasuklian ka na sa ginawa mo. <verse number="13" style="v"/>Kaya kung maghahanda ka, imbitahin mo rin ang mga mahihirap, mga lumpo, mga pilay at mga bulag. <verse number="14" style="v"/>Sa ganoon ay pagpapalain ka, dahil kahit hindi ka nila masusuklian, ang Dios ang magsusukli sa iyo sa araw ng muling pagkabuhay ng mga matuwid.”</para>
  <para style="s1">Ang Talinghaga tungkol sa Malaking Handaan</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 22:1-10">Mat. 22:1-10</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Nang marinig iyon ng isa sa mga nakaupo sa may mesa, sinabi niya kay Jesus, “Mapalad ang taong makakasalo sa handaan sa kaharian ng Dios!” <verse number="16" style="v"/>Kinuwentuhan siya ni Jesus ng ganito, “May isang taong naghanda ng isang malaking pagdiriwang, at marami ang inimbita niya. <verse number="17" style="v"/>Nang handa na ang lahat, inutusan niya ang mga alipin niya na sunduin ang mga inimbita at sabihin sa kanila, ‘Tayo na, handa na ang lahat.’ <verse number="18" style="v"/>Pero nagdahilan ang bawat naimbitahan. Sinabi ng isa, ‘Pasensya na. Nakabili ako ng lupa at kailangang puntahan ko at tingnan.’ <verse number="19" style="v"/>Sabi naman ng isa, ‘Nakabili ako ng sampung baka, at susubukan ko kung mabuting ipang-araro. Pasensya na.’ <verse number="20" style="v"/>At sinabi naman ng isa pa, ‘Bagong kasal ako, kaya hindi ako makakadalo.’ <verse number="21" style="v"/>Kaya umuwi ang alipin, at ibinalita ang lahat sa amo niya. Nagalit ang amo at nag-utos ulit sa alipin niya, ‘Sige, pumunta ka sa mga kalsada at mga eskinita ng bayan at dalhin mo rito ang mga mahihirap, mga lumpo, mga bulag at mga pilay.’ <verse number="22" style="v"/>Nang natupad iyon ng alipin, bumalik siya sa amo niya at sinabi, ‘Nagawa ko na po ang iniutos ninyo, pero maluwag pa.’ <verse number="23" style="v"/>Kaya sinabi ng amo niya, ‘Pumunta ka sa mga kalsada at mga daan sa labas ng bayan at pilitin mong pumarito ang mga tao para mapuno ng panauhin ang bahay ko. <verse number="24" style="v"/>Tinitiyak ko sa inyo, ni isa man sa mga una kong inimbita ay hindi makakatikim ng handa ko.’ ”</para>
  <para style="s1">Ang Pagsunod sa Panginoon</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 10:37-38">Mat. 10:37-38</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Maraming tao ang sumunod kay Jesus sa paglalakbay niya <char style="add">papuntang Jerusalem</char>. Lumingon siya at sinabi sa kanila, <verse number="26" style="v"/>“Ang sinumang nais sumunod sa akin, pero mas mahalaga sa kanya ang kanyang ama at ina, asawa at mga anak, mga kapatid at maging ang kanyang sarili ay hindi maaaring maging tagasunod ko. <verse number="27" style="v"/>Ang sinumang ayaw sumunod sa akin dahil natatakot siyang mamatay para sa akin<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:27 </char><char style="fq" closed="false">natatakot siyang mamatay para sa akin</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">ayaw niyang pasanin ang kanyang krus.</char></note> ay hindi maaaring maging tagasunod ko. <verse number="28" style="v"/>Ang sinumang gustong sumunod sa akin ay katulad ng isang tao na nagbabalak magtayo ng isang tore. Una, iisipin muna niya kung magkano ang magagastos niya sa pagpapatayo at kung may sapat siyang perang gagastusin hanggang sa matapos ito. <verse number="29" style="v"/>Sapagkat kung hindi niya ito gagawin, baka hanggang pundasyon lang ang maipagawa niya at hindi na maipatapos. Kaya pagtatawanan siya ng makakakita nito. <verse number="30" style="v"/>Sasabihin nila, ‘Nagpatayo ng bahay ang taong ito pero hindi nakayang ipatapos.’ <verse number="31" style="v"/>Katulad din ng isang hari na gustong makipagdigma sa kanyang kapwa hari. Dapat isipin muna niya kung makakayanan ng 10,000 sundalo niya ang 20,000 sundalo ng kanyang kaaway. <verse number="32" style="v"/>At kung sa palagay niyaʼy hindi niya kaya, magpapadala na lang siya ng mga sugo para makipagkasundo bago dumating ang kanyang kaaway. <verse number="33" style="v"/>Ganyan din ang gawin ninyo. Isipin muna ninyong mabuti ang pagsunod sa akin, dahil kung hindi ninyo magagawang talikuran ang lahat ng nasa inyo ay hindi kayo maaaring maging tagasunod ko.”</para>
  <para style="s1">Ang Aral Mula sa Asin</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 5:13">Mat. 5:13</ref>; <ref loc="MRK 9:50">Mar. 9:50</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>“Mabuti ang asin, pero kung mag-iba ang lasa,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:34 </char><char style="fq" closed="false">mag-iba ang lasa</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">mawalan ng lasa.</char></note> wala nang magagawa para maibalik ang lasa nito. <verse number="35" style="v"/>Wala na itong pakinabang kahit ihalo sa dumi para maging pataba sa lupa, kaya itinatapon na lang ito ng mga tao. Kayong mga nakikinig, dapat ninyo itong unawain!”</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Nawawalang Tupa</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 18:12-14">Mat. 18:12-14</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Maraming maniningil ng buwis at <char style="add">iba pang mga itinuturing na</char> makasalanan ang pumunta kay Jesus upang makinig sa kanya. <verse number="2" style="v"/>Kaya nagreklamo ang mga Pariseo at mga tagapagturo ng Kautusan. Sinabi nila, “Ang taong itoʼy tumatanggap ng mga makasalanan at kumakaing kasama nila.” <verse number="3" style="v"/>Kaya kinuwentuhan sila ni Jesus, <verse number="4" style="v"/>“Kung kayo ay may 100 tupa at nawala ang isa, ano ang gagawin ninyo? Hindi baʼt iiwan ninyo ang 99 sa pastulan at hahanapin ang nawawala hanggang sa makita ninyo? <verse number="5" style="v"/>At kapag nakita na ninyo, masaya ninyo itong papasanin pauwi. <verse number="6" style="v"/>Pagkatapos, tatawagin ninyo ang inyong mga kaibigan at kapitbahay ninyo at sasabihin sa kanila, ‘Makipagsaya kayo sa akin, dahil nakita ko na ang nawawala kong tupa.’ ” <verse number="7" style="v"/>At sinabi ni Jesus, “Ganoon din sa langit, masayang-masaya sila roon dahil sa isang makasalanang nagsisisi kaysa sa 99 na matuwid na hindi nangangailangang magsisi.”</para>
  <para style="s1">Ang Nawawalang Salaping Pilak</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>“Halimbawa naman, may isang babaeng may sampung salaping pilak at nawala ang isa. Hindi baʼt sisindihan niya ang ilaw, wawalisan ang bahay, at hahanaping mabuti ang nawawalang salapi hanggang sa makita niya ito? <verse number="9" style="v"/>Pagkatapos, tatawagin niya ang mga kaibigan at kapitbahay niya at sasabihin sa kanila, ‘Makipagsaya kayo sa akin, dahil nakita ko na ang nawawala kong salapi.’ ” <verse number="10" style="v"/>At sinabi ni Jesus, “Ganoon din sa langit, masayang-masaya ang mga anghel ng Dios dahil sa isang makasalanang nagsisi.”</para>
  <para style="s1">Ang Naglayas na Anak</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Nagpatuloy si Jesus sa kanyang pagkukwento, “May isang ama na may dalawang anak na lalaki. <verse number="12" style="v"/>Sinabi ng bunso sa kanyang ama, ‘Ama, ibigay nʼyo na sa akin ang bahaging mamanahin ko!’ Kaya hinati ng ama ang ari-arian niya sa dalawa niyang anak. <verse number="13" style="v"/>Pagkalipas ng ilang araw, ipinagbili ng bunso ang lahat ng minana niya at pumunta sa malayong bayan. Doon niya ginastos ang lahat sa walang kwentang pamumuhay. <verse number="14" style="v"/>Nang maubos na ang pera niya, nagkaroon ng matinding taggutom sa lupaing iyon, at naghirap siya. <verse number="15" style="v"/>Kaya namasukan siya bilang tagapag-alaga ng baboy sa isang taga-roon. <verse number="16" style="v"/>Sa tindi ng kanyang gutom, parang gusto na niyang kainin kahit pagkain ng mga baboy, dahil walang nagbibigay sa kanya ng makakain.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>“Nang mapag-isip-isip niya ang lahat, sinabi niya sa kanyang sarili, ‘Sa amin kahit ang mga utusan ng aking ama ay may sapat na pagkain at sobra pa, pero ako rito ay halos mamatay na sa gutom. <verse number="18" style="v"/>Babalik na lang ako sa amin at sasabihin ko sa aking ama, “Ama, nagkasala po ako sa Dios at sa inyo. <verse number="19" style="v"/>Hindi na ako karapat-dapat na tawaging anak ninyo. Gawin nʼyo na lang akong isa sa mga utusan ninyo.” ’ <verse number="20" style="v"/>Kaya bumalik siya sa kanyang ama. Malayo pa ay natanaw na siya ng kanyang ama at naawa ito sa kanya, kaya patakbo siya nitong sinalubong, niyakap at hinalikan. <verse number="21" style="v"/>Sinabi ng anak sa kanyang ama, ‘Ama, nagkasala po ako sa Dios at sa inyo. Hindi na ako karapat-dapat na tawaging anak ninyo.’ <verse number="22" style="v"/>Pero tinawag ng ama ang mga utusan niya, ‘Madali! Dalhin nʼyo rito ang pinakamagandang damit at bihisan siya. Lagyan ninyo ng singsing ang daliri niya at suotan ninyo ng sandalyas ang mga paa niya. <verse number="23" style="v"/>At kumuha kayo ng batang baka na pinataba natin, at katayin ninyo. Magdiwang tayo <verse number="24" style="v"/>dahil ang anak ko na akala koʼy patay na ay bumalik na buhay. Nawala siya, pero muling nakita.’ Kaya nagsimula silang magdiwang.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>“Samantala, nasa bukid noon ang anak na panganay at nagtatrabaho. Nang pauwi na siya at malapit na sa kanila, narinig niya ang tugtugan at sayawan sa bahay nila. <verse number="26" style="v"/>Tinawag niya ang isang utusan at tinanong, ‘Bakit? Anong mayroon sa bahay?’ <verse number="27" style="v"/>Sumagot ang utusan, ‘Dumating ang kapatid nʼyo kaya ipinakatay ng inyong ama ang pinatabang baka upang ihanda, dahil bumalik siyang ligtas at nasa mabuting kalagayan.’ <verse number="28" style="v"/>Nagalit ang panganay at ayaw pumasok sa bahay. Kaya pinuntahan siya ng kanyang ama at pinakiusapang pumasok. <verse number="29" style="v"/>Pero sumagot siya, ‘Pinaglingkuran ko kayo ng tapat sa loob ng maraming taon at kailanman ay hindi ko sinuway ang utos ninyo. Pero kahit minsan ay hindi ninyo ako binigyan ng kahit isang batang kambing para makapaghanda ako at makapagsaya kasama ang mga kaibigan ko. <verse number="30" style="v"/>Pero nang dumating ang anak ninyong lumustay ng kayamanan ninyo sa mga babaeng bayaran, ipinagpatay nʼyo pa ng pinatabang baka.’ <verse number="31" style="v"/>Sumagot ang ama, ‘Anak, lagi tayong magkasama at ang lahat ng ari-arian ko ay sa iyo. <verse number="32" style="v"/>Dapat lang na magsaya tayo dahil ang kapatid mo na inakala nating patay na ay bumalik na buhay. Nawala siya, pero muling nakita!’ ”</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Tusong Katiwala</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nagkwento pa si Jesus sa mga tagasunod niya: “May isang mayaman na may katiwala. Nabalitaan niyang nilustay ng katiwalang ito ang mga ari-arian niya. <verse number="2" style="v"/>Kaya ipinatawag niya ang katiwalang ito at tinanong, ‘Ano ba itong naririnig ko tungkol sa iyo? Kuwentahin na natin ang lahat ng ipinagkatiwala ko sa iyo dahil aalisin na kita bilang katiwala.’ <verse number="3" style="v"/>Naisip ng katiwala, ‘Ano kaya ang gagawin ko? Aalisin na ako bilang katiwala. Hindi ko kakayanin ang mabibigat na trabaho tulad ng paghuhukay, at nahihiya naman akong mamalimos. <verse number="4" style="v"/>Alam ko na! Gagawa ako ng paraan para tanggapin ako ng mga tao sa tahanan nila kapag inalis na ako sa trabaho ko.’ <verse number="5" style="v"/>Isa-isa niyang ipinatawag ang mga may utang sa amo niya. Tinanong niya ang una, ‘Magkano ang utang mo sa amo ko?’ <verse number="6" style="v"/>Sumagot ito, ‘100 banga<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:6 </char><char style="fq" closed="false">100 banga</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">800 galon.</char></note> ng langis ng olibo.’ ‘Heto ang kasulatan ng pagkakautang mo. Maupo ka at isulat mong 50 na lang ang utang mo,’ sabi ng katiwala. <verse number="7" style="v"/>At tinanong naman niya ang isa pa, ‘At ikaw, magkano ang utang mo?’ Sumagot ito, ‘100 sako ng trigo.’ ‘Heto ang kasulatan ng pagkakautang mo. Isulat mong 80 na lang ang utang mo,’ sabi ng katiwala. <verse number="8" style="v"/><char style="add">Nang malaman ng amo ang ginawa ng madayang katiwala,</char> pinuri niya ang kanyang katiwala dahil kumilos ito nang may karunungan. Sapagkat mas marunong ang mga taong makamundo kaysa sa mga taong naliwanagan na tungkol sa Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>“Kaya sinasabi ko sa inyo, gamitin ninyo sa pakikipagkaibigan ang kayamanan ninyo sa mundong ito para kapag naubos man ito ay may tatanggap naman sa inyo sa tahanang walang hanggan. <verse number="10" style="v"/>Ang taong mapagkakatiwalaan sa maliliit na bagay ay mapagkakatiwalaan din sa malalaking bagay. At ang taong madaya sa maliliit na bagay ay magiging madaya rin sa malalaking bagay. <verse number="11" style="v"/>Kaya kung hindi kayo mapagkakatiwalaan sa mga kayamanan ng mundong ito, sino ang magtitiwala sa inyo ng tunay na kayamanan? <verse number="12" style="v"/>At kung hindi kayo mapagkakatiwalaan sa kayamanan ng iba, sino ang magbibigay sa inyo ng kayamanan na talagang para sa inyo?</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>“Walang aliping makapaglilingkod nang sabay sa dalawang amo. Sapagkat tatanggihan niya ang isa at susundin naman ang isa, magiging tapat siya sa isa at tatalikuran ang isa. Ganoon din naman, hindi kayo makapaglilingkod nang sabay sa Dios at sa kayamanan.”</para>
  <para style="s1">Ang Iba pang mga Itinuro ni Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 11:12-13">Mat. 11:12-13</ref>; <ref loc="MAT 5:31-32">5:31-32</ref>; <ref loc="MRK 10:11-12">Mar. 10:11-12</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Nang marinig iyon ng mga Pariseo, kinutya nila si Jesus dahil mahal nila ang salapi. <verse number="15" style="v"/>Kaya sinabi ni Jesus sa kanila, “Nagbabanal-banalan kayo sa harap ng mga tao pero alam ng Dios kung ano talaga ang nilalaman ng inyong puso. Sapagkat ang mga bagay na itinuturing ng tao na mahalaga ay kinasusuklaman ng Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“Bago dumating si Juan na tagapagbautismo, ang Kautusan <char style="add">ni Moises</char> at ang <char style="add">isinulat ng</char> mga propeta ang siyang sinusunod ng mga tao. At mula nang dumating si Juan, ipinangangaral na ang Magandang Balita tungkol sa paghahari ng Dios, at marami ang nagpupumilit na maging sakop nito. <verse number="17" style="v"/>Pero <char style="add">hindi ibig sabihin na wala nang kabuluhan ang Kautusan, dahil</char> mas madali pang mawala ang langit at lupa kaysa sa mawalan ng kabuluhan kahit ang kaliit-liitang bahagi ng Kautusan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>“Ang lalaking hiniwalayan ang asawa at mag-asawa ng iba ay nagkasala siya ng pangangalunya. At ang mag-asawa ng babaeng hiniwalayan ay nagkasala rin ng pangangalunya.</para>
  <para style="s1">Ang Mayaman at si Lazarus</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>“May isang mayamang lalaki na nakasuot ng mamahaling damit at kumakain ng masasarap na pagkain araw-araw. <verse number="20" style="v"/>May isa namang pulubing puno ng galis na ang pangalan ay Lazarus. Dinadala siya sa labas ng pintuan ng bakuran ng mayaman. <verse number="21" style="v"/>Gusto niyang makakain kahit ng mga tira-tira lang na nahuhulog galing sa mesa ng mayaman. Nilalapitan siya roon ng mga aso at dinidilaan ang mga galis niya. <verse number="22" style="v"/>Namatay ang pulubi at dinala ng mga anghel sa piling ni Abraham. Namatay din ang mayaman at inilibing. <verse number="23" style="v"/>At habang nagdurusa siya sa lugar ng mga patay,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:23 </char><char style="fq" closed="false">lugar ng mga patay</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Griego, </char><char style="fqa" closed="false">Hades.</char></note> nakita niya sa malayo si Lazarus na kasama ni Abraham. <verse number="24" style="v"/>Kaya tumawag siya, ‘Amang Abraham, maawa kayo sa akin! Utusan nʼyo po si Lazarus na isawsaw ang daliri niya sa tubig at ipatak sa dila ko para lumamig-lamig ang pakiramdam ko, dahil hirap na hirap ako dito sa apoy.’ <verse number="25" style="v"/>Pero sumagot si Abraham, ‘Anak, alalahanin mong noong nabubuhay ka pa sa lupa ay mabuti ang kalagayan mo pero si Lazarus ay hirap na hirap. Ngayon naman ay inaaliw siya rito at ikaw naman ang nahihirapan. <verse number="26" style="v"/>Isa pa, hindi maaari ang sinabi mo dahil may malawak na bangin sa pagitan natin. Ang mga nandito sa amin na gustong pumunta riyan ay hindi makakatawid, at ang mga nariyan sa inyo ay hindi rin makakatawid dito.’ <verse number="27" style="v"/>Sinabi pa ng mayaman, ‘Kung ganoon, Amang Abraham, nakikiusap ako sa inyo, papuntahin ninyo si Lazarus sa bahay ng aking ama <verse number="28" style="v"/>para bigyan ng babala ang lima kong kapatid na lalaki tungkol sa lugar na ito ng paghihirap, nang hindi sila mapunta rito.’ <verse number="29" style="v"/>Sumagot si Abraham, ‘Nasa kanila ang mga isinulat ni Moises at ng mga propeta. Dapat nilang pakinggan ang mga iyon.’ <verse number="30" style="v"/>Sumagot ang mayaman, ‘Hindi po sila makikinig doon, amang Abraham. Pero kung may patay na mabubuhay at pupunta sa kanila, magsisisi ang mga iyon.’ <verse number="31" style="v"/>Pero sinabi ni Abraham, ‘Kung ayaw nilang makinig sa mga isinulat ni Moises at ng mga propeta, hindi rin sila maniniwala kahit may patay pa na muling mabuhay at mangaral sa kanila.’ ”</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s1">Mga Dahilan ng Pagkakasala</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 18:6-7">Mat. 18:6-7</ref>, <ref loc="MAT 18:21-22">21-22</ref>; <ref loc="MRK 9:42">Mar. 9:42</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sinabi ni Jesus sa mga tagasunod niya, “Hindi maiiwasan ang pagdating ng mga bagay na magiging dahilan ng pagkakasala ng tao. Ngunit nakakaawa ang taong magiging dahilan ng pagkakasala ng kanyang kapwa. <verse number="2" style="v"/>Mas mabuti pang talian siya sa leeg ng gilingang bato at itapon sa dagat, kaysa siya ang maging dahilan ng pagkakasala ng isa sa maliliit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:2 </char><char style="fq" closed="false">maliliit</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Maaaring ang ibig sabihin, </char><char style="fqa" closed="false">ang mahihina sa pananampalataya o ang mga itinuturing na hamak o mababa o di kayaʼy ang maliliit na bata.</char></note> na ito. <verse number="3" style="v"/>Kaya mag-ingat kayo.</para>
  <para style="p">“Kung magkasala sa iyo ang kapatid mo, pagsabihan mo siya. At kung magsisi siya, patawarin mo. <verse number="4" style="v"/>Kahit pitong beses pa siyang magkasala sa iyo sa maghapon, kung pitong beses din siyang hihingi ng tawad sa iyo ay patawarin mo.”</para>
  <para style="s1">Tungkol sa Pananampalataya</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Sinabi ng mga apostol sa Panginoon, “Dagdagan po ninyo ang pananampalataya namin.” <verse number="6" style="v"/>Sumagot ang Panginoon, “Kung may pananampalataya kayong kasinlaki lang ng buto ng mustasa, masasabi ninyo sa malaking punong ito, ‘Mabunot ka at malipat sa dagat!’ At susundin kayo nito.”</para>
  <para style="s1">Ang Tungkulin ng Alipin</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <char style="add">Sinabi pa ni Jesus,</char> “Halimbawa, may alipin kang nag-aararo o nag-aalaga ng mga tupa at kararating lang niya mula sa trabaho niya. Bilang amo sasabihin mo ba sa kanya, ‘Halika na, maupo ka at kumain’? <verse number="8" style="v"/>Hindi! Sa halip, ito ang sasabihin ninyo, ‘Magbihis ka na at ipaghanda ako ng hapunan, at pagsilbihan mo ako habang kumakain. Saka ka na kumain pagkatapos ko.’ <verse number="9" style="v"/>Hindi pinasasalamatan ang alipin dahil ginagawa lang niya ang kanyang tungkulin. <verse number="10" style="v"/>Ganoon din naman sa inyo. Pagkatapos ninyong gawin ang mga iniutos sa inyo, sabihin ninyo, ‘Mga alipin lamang kami, at hindi nararapat papurihan dahil ginagawa lang namin ang aming tungkulin.’ ”</para>
  <para style="s1">Pinagaling ni Jesus ang Sampung Lalaking may Malubhang Sakit sa Balat</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Sa paglalakbay ni Jesus papuntang Jerusalem, dumaan siya sa hangganan ng Galilea at Samaria. <verse number="12" style="v"/>Nang papasok na siya sa isang nayon, sinalubong siya ng sampung lalaking may malubhang sakit sa balat. Tumayo lang sila sa malayo <verse number="13" style="v"/>at sumigaw kay Jesus, “Panginoong Jesus, maawa po kayo sa amin!” <verse number="14" style="v"/>Nang makita sila ni Jesus, sinabi niya sa kanila, “Pumunta kayo sa mga pari at magpatingin sa kanila.” At habang naglalakad pa lang sila, luminis na ang kanilang balat. <verse number="15" style="v"/>Nang makita ng isa sa kanila na magaling na siya, bumalik siya kay Jesus at nagsisigaw ng papuri sa Dios. <verse number="16" style="v"/>Lumuhod siya sa harap ni Jesus at nagpasalamat sa kanya. Isa siyang Samaritano. <verse number="17" style="v"/>Sinabi ni Jesus, “Hindi baʼt sampu ang pinagaling ko? Nasaan ang siyam? <verse number="18" style="v"/>Bakit hindi bumalik ang iba upang magpuri sa Dios maliban sa taong ito na hindi Judio?” <verse number="19" style="v"/>Sinabi niya sa lalaki, “Tumayo ka at umuwi na. Iniligtas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:19 </char><char style="fq" closed="false">Iniligtas</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Pinagaling.</char></note> ka ng pananampalataya mo.”</para>
  <para style="s1">Ang tungkol sa Paghahari ng Dios.</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 24:23-28">Mat. 24:23-28</ref>, <ref loc="MAT 24:37-41">37-41</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Minsan, tinanong ng mga Pariseo si Jesus kung kailan magsisimula ang paghahari ng Dios. Sumagot siya, “Walang makikitang palatandaan na nagsisimula na ang paghahari ng Dios. <verse number="21" style="v"/>Kaya walang makapagsasabing, ‘Dito maghahari ang Dios!’ o, ‘Doon siya maghahari!’ Dahil naghahari na ang Dios sa puso ninyo.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:21 </char><char style="fq" closed="false">sa puso ninyo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">sa kalagitnaan ninyo.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Pagkatapos, sinabi niya sa mga tagasunod niya, “Darating ang panahon na gugustuhin ninyong makita <char style="add">ako na</char> Anak ng Tao kahit isang araw lang, pero hindi pa iyon mangyayari. <verse number="23" style="v"/>May mga magsasabi sa inyo, ‘Naroon siya!’ o, ‘Nandito siya!’ Huwag kayong sasama sa kanila para hanapin ako. <verse number="24" style="v"/>Sapagkat <char style="add">ako na</char> Anak ng Tao ay babalik na tulad ng kidlat na nagliliwanag sa buong kalangitan. <verse number="25" style="v"/>Ngunit kailangan muna akong dumanas ng maraming hirap, at itakwil ng henerasyong ito.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>“Kung ano ang mga ginawa ng mga tao noong kapanahunan ni Noe ay ganoon din ang gagawin ng mga tao sa araw ng pagbabalik ko na Anak ng Tao. <verse number="27" style="v"/><char style="add">Sa panahon nga ni Noe, wala silang inaatupag kundi ang magsaya</char>. Nagkakainan sila, nag-iinuman at nag-aasawa, hanggang sa araw na pumasok si Noe sa barko. Dumating ang baha at nalunod silang lahat. <verse number="28" style="v"/>Ganoon din noong kapanahunan ni Lot. Ang mga taoʼy nagkakainan, nag-iinuman, nagnenegosyo, nagsasaka at nagtatayo ng mga bahay, <verse number="29" style="v"/>hanggang sa araw na umalis si Lot sa Sodom. At pagkatapos, umulan ng apoy at asupre mula sa langit at namatay silang lahat doon sa Sodom. <verse number="30" style="v"/>Ganyan din ang mangyayari sa araw ng pagbabalik ko na Anak ng Tao. <verse number="31" style="v"/>Sa araw na iyon, ang nasa labas ng bahay ay huwag nang pumasok para kumuha ng mga ari-arian niya. Ang nasa bukid ay huwag nang umuwi. <verse number="32" style="v"/>Alalahanin ninyo ang <char style="add">nangyari sa</char> asawa ni Lot. <verse number="33" style="v"/>Sapagkat ang taong naghahangad magligtas ng kanyang buhay ay mawawalan nito. Ngunit ang taong nagnanais mag-alay ng kanyang buhay alang-alang sa akin ay magkakaroon ng buhay na walang hanggan. <verse number="34" style="v"/>Sinasabi ko sa inyo, sa gabing iyon, kapag may dalawang natutulog na magkatabi; maaaring kukunin ang isa at iiwan ang isa. <verse number="35" style="v"/>Sa dalawang babaeng magkasamang naggigiling, kukunin ang isa at iiwan ang isa. <verse number="36" style="v"/>[At kapag may dalawang lalaking nagtatrabaho sa bukid, maaaring kukunin ang isa at iiwan ang isa.]” <verse number="37" style="v"/>Tinanong siya ng mga tagasunod niya, “Saan <char style="add">po ito mangyayari</char>, Panginoon?” Sumagot siya <char style="add">sa pamamagitan ng kasabihan</char>, “Kung saan may bangkay, doon nag-uumpukan ang mga buwitre.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:37 </char><char style="fq" closed="false">buwitre</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Ingles, </char><char style="fqa" closed="false">“vulture,” </char><char style="ft" closed="false">isang malaking ibon na kumakain ng mga patay.</char></note></para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">Aral Tungkol sa Pananalangin</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nagkwento si Jesus sa mga tagasunod niya upang turuan silang laging manalangin at huwag mawalan ng pag-asa. <verse number="2" style="v"/>Sinabi niya, “Sa isang bayan ay may isang hukom na walang takot sa Dios at walang iginagalang na tao.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:2 </char><char style="fq" closed="false">walang iginagalang na tao</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">balewala sa kanya ang kanyang kapwa.</char></note> <verse number="3" style="v"/>Sa bayan ding iyon ay may isang biyuda na palaging pumupunta sa hukom at nagsasabi, ‘Bigyan nʼyo po ako ng katarungan at ipagtanggol nʼyo ako laban sa mga kaaway ko!’ <verse number="4" style="v"/>Noong una ay hindi pinapansin ng hukom ang biyuda, pero bandang huli ay sinabi niya, ‘Kahit hindi ako natatakot sa Dios at walang iginagalang na tao, <verse number="5" style="v"/>bibigyan ko ng katarungan ang babaeng ito para hindi na niya ako gambalain ulit. Dahil kung hindi, iinisin niya ako sa kapaparito niya.’ ” <verse number="6" style="v"/>Pagkatapos, sinabi ng Panginoon, “Narinig ninyo ang sinabi ng masamang hukom? <verse number="7" style="v"/>Ang Dios pa kaya ang hindi magbigay ng katarungan sa mga pinili niya na tumatawag sa kanya araw at gabi? <verse number="8" style="v"/>Tinitiyak ko sa inyo na bibigyan niya agad sila ng katarungan. Ngunit kung <char style="add">ako na</char> Anak ng Tao ay bumalik na rito sa mundo, may makikita kaya akong mga taong sumasampalataya <char style="add">sa akin</char>?”</para>
  <para style="s1">Ang Kwento tungkol sa Pariseo at sa Maniningil ng Buwis</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>May mga tao roon na matuwid ang tingin sa sarili at humahamak sa iba. Kaya sinabi ni Jesus sa kanila ang talinghagang ito: <verse number="10" style="v"/>“May dalawang lalaking pumunta sa templo upang manalangin. Ang isaʼy Pariseo at ang isaʼy maniningil ng buwis. <verse number="11" style="v"/>Tumayo ang Pariseo at nanalangin tungkol sa kanyang sarili. Sinabi niya, ‘O Dios, nagpapasalamat ako sa inyo dahil hindi ako katulad ng iba na magnanakaw, mandaraya at mangangalunya o katulad ng maniningil ng buwis na iyon. <verse number="12" style="v"/>Dalawang beses akong nag-aayuno sa isang linggo, at nagbibigay ako ng ikapu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:12 </char><char style="fq" closed="false">ikapu</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Ingles, </char><char style="fqa" closed="false">tenth o tithe.</char></note> ng lahat ng kinikita ko!’ <verse number="13" style="v"/>Ang maniningil naman ng buwis ay nakatayo sa malayo, at hindi man lang makatingala sa langit. Dinadagukan niya ang kanyang dibdib at sinasabi, ‘Dios ko, mahabag po kayo sa akin na isang makasalanan.’ <verse number="14" style="v"/>Sinasabi ko sa inyo na ang maniningil ng buwis na iyon ay umuwing itinuring nang matuwid <char style="add">ng Dios</char>, ngunit ang Pariseo ay hindi. Sapagkat ang nagpapakataas ng kanyang sarili ay ibababa, at ang nagpapakababa ay itataas.”</para>
  <para style="s1">Pinagpala ni Jesus ang Maliliit na Bata</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 19:13-15">Mat. 19:13-15</ref>; <ref loc="MRK 10:13-16">Mar. 10:13-16</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Dinala ng mga tao ang kanilang maliliit na anak kay Jesus upang patungan niya ng kamay <char style="add">at pagpalain</char>. Nang makita iyon ng mga tagasunod ni Jesus, sinaway nila ang mga tao. <verse number="16" style="v"/>Pero tinawag ni Jesus ang mga bata, at sinabihan niya <char style="add">ang mga tagasunod niya</char>, “Hayaan ninyong lumapit sa akin ang mga bata. Huwag ninyo silang pigilan, dahil ang mga katulad nila ay kabilang sa kaharian ng Dios. <verse number="17" style="v"/>Sinasabi ko sa inyo ang totoo, ang sinumang hindi tumatanggap sa paghahari ng Dios na gaya ng pagtanggap ng isang maliit na bata ay hindi mapapabilang sa kaharian ng Dios.”</para>
  <para style="s1">Ang Lalaking Mayaman</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 19:16-30">Mat. 19:16-30</ref>; <ref loc="MRK 10:17-31">Mar. 10:17-31</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Isang pinuno ng mga Judio ang nagtanong kay Jesus, “Mabuting Guro, ano po ang dapat kong gawin upang magkaroon ng buhay na walang hanggan?” <verse number="19" style="v"/>Sumagot si Jesus, “Bakit mo sinasabing mabuti ako? Ang Dios lang ang mabuti, wala nang iba! <verse number="20" style="v"/>Alam mo ang sinasabi ng Kautusan: ‘Huwag kang mangangalunya, huwag kang papatay, huwag kang magnanakaw, huwag kang sasaksi ng kasinungalingan, at igalang mo ang iyong ama at ina.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:20 </char><char style="ft" closed="false">Exo. 20:12-16; Deu. 5:16-20.</char></note> <verse number="21" style="v"/>Sumagot ang lalaki, “Sinusunod ko po ang lahat ng iyan mula pagkabata.” <verse number="22" style="v"/>Nang marinig iyon ni Jesus ay sinabi niya, “Isang bagay pa ang kulang sa iyo. Ipagbili mo ang lahat ng ari-arian mo at ipamigay mo ang pera sa mga mahihirap, at magkakaroon ka ng kayamanan sa langit. Pagkatapos, bumalik ka at sumunod sa akin.” <verse number="23" style="v"/>Nalungkot ang lalaki nang marinig ito, dahil napakayaman niya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Nang makita ni Jesus na malungkot siya, sinabi niya, “Napakahirap para sa mayayaman ang mapabilang sa kaharian ng Dios. <verse number="25" style="v"/>Mas madali pang makapasok ang isang kamelyo sa butas ng karayom kaysa sa mapabilang ang isang mayaman sa kaharian ng Dios.” <verse number="26" style="v"/>Tinanong siya ng mga nakarinig nito, “Kung ganoon po, sino na lang ang maliligtas?” <verse number="27" style="v"/>Sumagot si Jesus, “Ang imposible sa tao ay posible sa Dios.” <verse number="28" style="v"/>Sinabi ni Pedro, “Paano naman kami? Iniwan namin ang lahat upang sumunod sa inyo.” <verse number="29" style="v"/>Sumagot si Jesus, “Sinasabi ko sa inyo ang totoo, ang sinumang nag-iwan ng bahay, asawa, mga kapatid, mga magulang, at mga anak alang-alang sa kaharian ng Dios <verse number="30" style="v"/>ay tatanggap sa panahong ito ng mas marami pa kaysa sa mga iniwan niya, at tatanggap din ng buhay na walang hanggan sa darating na panahon.”</para>
  <para style="s1">Ang Ikatlong Pagpapahayag ni Jesus tungkol sa Kanyang Kamatayan</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 20:17-19">Mat. 20:17-19</ref>; <ref loc="MRK 10:32-34">Mar. 10:32-34</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Tinawag ni Jesus ang 12 <char style="add">apostol</char> at sinabi sa kanila, “Makinig kayo! Pupunta tayo sa Jerusalem, at matutupad na ang lahat ng isinulat ng mga propeta tungkol sa <char style="add">akin na</char> Anak ng Tao. <verse number="32" style="v"/>Sapagkat ibibigay ako sa mga hindi Judio. Iinsultuhin nila ako, hihiyain at duduraan. <verse number="33" style="v"/>Hahagupitin nila ako at papatayin, ngunit muli akong mabubuhay sa ikatlong araw.” <verse number="34" style="v"/>Pero wala silang naintindihan sa mga sinabi ni Jesus, dahil itinago sa kanila ang kahulugan niyon.</para>
  <para style="s1">Pinagaling ni Jesus ang Isang Bulag</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 20:29-34">Mat. 20:29-34</ref>; <ref loc="MRK 10:46-52">Mar. 10:46-52</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Nang malapit na sina Jesus sa Jerico, may isang lalaking bulag na nakaupo sa tabi ng daan at namamalimos. <verse number="36" style="v"/>Nang marinig niya ang maraming taong nagdaraan, nagtanong siya kung ano ang nangyayari. <verse number="37" style="v"/>Sinabi sa kanya ng mga tao, “Dumadaan si Jesus na taga-Nazaret.” <verse number="38" style="v"/>Sumigaw ang bulag, “Jesus, Anak ni David,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:38 </char><char style="fq" closed="false">Anak ni David</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ito ang tawag ng mga Judio sa Mesias o Cristo dahil sa paniniwalang mula siya sa angkan ni David.</char></note> maawa po kayo sa akin!” <verse number="39" style="v"/>Sinaway siya ng mga taong nasa unahan, pero lalo pa niyang nilakasan ang pagsigaw, “Anak ni David, maawa po kayo sa akin!” <verse number="40" style="v"/>Tumigil si Jesus at iniutos na dalhin sa kanya ang bulag. Nang makalapit ang bulag, tinanong niya ito, <verse number="41" style="v"/>“Ano ang gusto mong gawin ko sa iyo?” Sumagot ang bulag, “Panginoon, gusto ko pong makakita!” <verse number="42" style="v"/>Sinabi sa kanya ni Jesus, “Makakita ka na! Pinagaling<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:42 </char><char style="fq" closed="false">Pinagaling</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Iniligtas.</char></note> ka ng iyong pananampalataya.” <verse number="43" style="v"/>Nakakita siya agad, at sumunod siya kay Jesus nang nagpupuri sa Dios. Nang makita ng mga tao ang nangyari, nagpuri rin sila sa Dios.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">Si Zaqueo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Pumasok si Jesus sa Jerico dahil doon siya dadaan <char style="add">papuntang Jerusalem</char>. <verse number="2" style="v"/>May isang lalaki roon na ang pangalan ay Zaqueo. Siya ay mayaman at isa sa mga pinuno ng mga maniningil ng buwis. <verse number="3" style="v"/>Gusto niyang makita kung sino talaga si Jesus, pero dahil pandak siya at marami ang tao <char style="add">doon</char> ay hindi niya ito magawa. <verse number="4" style="v"/>Kaya patakbo siyang nagpauna at umakyat sa isang puno ng sikomoro upang makita si Jesus na dadaan doon. <verse number="5" style="v"/>Pagdating ni Jesus sa lugar na iyon, tumingala siya at sinabi, “Zaqueo, bumaba ka agad, dahil kailangan kong tumuloy sa bahay mo ngayon.” <verse number="6" style="v"/>Kaya nagmadaling bumaba si Zaqueo at masayang tinanggap si Jesus. <verse number="7" style="v"/>Nang makita ng mga tao na roon siya tumuloy sa bahay ni Zaqueo, nagbulung-bulungan sila, “Tumuloy siya sa bahay ng isang masamang tao.” <verse number="8" style="v"/><char style="add">Sa loob ng bahay niya ay</char> tumayo si Zaqueo at sinabi, “Panginoon, ibibigay ko po sa mga mahihirap ang kalahati ng kayamanan ko. At kung may nadaya akong sinuman, babayaran ko ng apat na beses ang kinuha ko sa kanya.” <verse number="9" style="v"/>Sinabi sa kanya ni Jesus, “Dumating na ngayon ang kaligtasan sa sambahayang ito, dahil siya ay mula rin sa lahi ni Abraham. <verse number="10" style="v"/>Sapagkat <char style="add">ako na</char> Anak ng Tao ay naparito upang hanapin at iligtas ang naliligaw.”</para>
  <para style="s1">Ang Talinghaga tungkol sa Tatlong Alipin</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 25:14-30">Mat. 25:14-30</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Habang nakikinig ang mga tao, ikinuwento ni Jesus sa kanila ang isang talinghaga, dahil malapit na sila sa Jerusalem at ang akala ng mga tao ay makikita na nila ang paghahari ng Dios. <verse number="12" style="v"/>Sinabi ni Jesus, “May isang kilala at mayamang tao na pumunta sa malayong lugar upang tanggapin ang awtoridad bilang hari <char style="add">sa kanyang lugar</char>, at pagkatapos nitoʼy babalik siya agad sa kanyang bayan. <verse number="13" style="v"/><char style="add">Bago siya umalis,</char> tinawag niya ang sampu sa mga alipin niya at binigyan sila ng magkakaparehong halaga ng pera. Pagkatapos, sinabi niya sa kanila, ‘Gawin ninyo itong puhunan sa negosyo hanggang sa bumalik ako.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>“Pero ayaw sa kanya ng mga kababayan niya. Kaya pagkaalis niya, nagpadala sila ng mga kinatawan doon sa pupuntahan niya para sabihin sa kinauukulan na ayaw nila na maghari siya sa kanila. <verse number="15" style="v"/>Pero ginawa pa rin siyang hari. Nang makauwi na siya sa bayan niya, ipinatawag niya ang sampung alipin na binigyan niya ng puhunan para malaman kung magkano ang tinubo ng bawat isa. <verse number="16" style="v"/>Lumapit sa kanya ang una at sinabi, ‘Ang perang ibinigay nʼyo sa akin ay tumubo po ng sampu.’ <verse number="17" style="v"/>Sinabi ng hari, ‘Magaling! Mabuti kang alipin! At dahil naging tapat ka sa kakaunting ipinagkatiwala sa iyo, pamamahalain kita sa sampung lungsod.’ <verse number="18" style="v"/>Lumapit ang ikalawa at nagsabi, ‘Ang pera po na ibinigay nʼyo sa akin ay tumubo ng lima.’ <verse number="19" style="v"/>Sinabi ng hari, ‘Mamamahala ka sa limang lungsod.’ <verse number="20" style="v"/>Lumapit ang isa pang alipin at nagsabi, ‘Ito po ang pera ninyo. Binalot ko po sa isang panyo, <verse number="21" style="v"/>dahil natatakot ako sa inyo. Alam ko kasing mabagsik kayo; kinukuha ninyo ang hindi ninyo pinaghirapan, at inaani ninyo ang hindi ninyo itinanim.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:21 </char><char style="fq" closed="false">inaani … itinanim</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">kinukuha ninyo ang kita ng iba.</char></note> <verse number="22" style="v"/>Sinabi ng hari, ‘Masamang alipin! Hahatulan kita ayon sa sinabi mo. Alam mo palang mabagsik ako, na kinukuha ko ang hindi ko pinaghirapan at inaani ko ang hindi ko itinanim. <verse number="23" style="v"/>Bakit hindi mo na lang idineposito sa bangko ang pera ko para sa pagbalik ko ay makuha ko ito ng may tubo?’ <verse number="24" style="v"/>Sinabi ng hari sa mga naroon, ‘Kunin nʼyo sa kanya ang pera, at ibigay sa tumubo ng sampu.’ <verse number="25" style="v"/>Sinabi nila, ‘Kumita na po siya ng sampu.’ <verse number="26" style="v"/>Sumagot ang hari, ‘Tandaan ninyo: ang mayroon ay bibigyan pa, ngunit ang wala, kahit ang kaunting nasa kanya ay kukunin pa. <verse number="27" style="v"/>Tungkol naman sa mga kaaway ko na ayaw pasakop sa akin bilang hari, dalhin nʼyo sila rito at patayin sa harap ko.’ ”</para>
  <para style="s1">Ang Matagumpay na Pagpasok ni Jesus sa Jerusalem</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 21:1-11">Mat. 21:1-11</ref>; <ref loc="MRK 11:1-11">Mar. 11:1-11</ref>; <ref loc="JHN 12:12-19">Juan 12:12-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Pagkatapos magkwento ni Jesus, nagpatuloy siya sa paglalakad at nanguna sa kanila papuntang Jerusalem. <verse number="29" style="v"/>Nang malapit na sila sa mga nayon ng Betfage at Betania, sa bundok na kung tawagin ay Bundok ng mga Olibo, pinauna niya ang dalawa niyang tagasunod. <verse number="30" style="v"/>Sinabi niya sa kanila, “Pumunta kayo sa susunod na nayon. Pagpasok nʼyo roon makikita ninyo ang isang batang asno na nakatali. Hindi pa ito nasasakyan ng kahit sino. Kalagan ninyo at dalhin dito. <verse number="31" style="v"/>Kung may magtanong kung bakit ninyo kinakalagan ang asno, sabihin ninyong kailangan ng Panginoon.” <verse number="32" style="v"/>Kaya lumakad ang dalawang inutusan, at nakakita nga sila ng asno ayon sa sinabi ni Jesus. <verse number="33" style="v"/>Nang kinakalagan na nila ang asno, tinanong sila ng mga may-ari, “Bakit ninyo kinakalagan iyan?” <verse number="34" style="v"/>Sumagot sila, “Kailangan ito ng Panginoon.” <verse number="35" style="v"/>Dinala nila ang asno kay Jesus, at isinapin nila ang kanilang mga balabal nila sa likod ng asno at pinasakay si Jesus. <verse number="36" style="v"/>Habang nakasakay siya sa asno <char style="add">papuntang Jerusalem</char>, inilatag ng mga tao ang kanilang mga balabal sa dadaanan niya. <verse number="37" style="v"/>Nang pababa na siya sa Bundok ng mga Olibo at malapit na sa Jerusalem, nagsigawan sa tuwa ang lahat ng tagasunod niya at nagpuri nang malakas sa Dios dahil sa mga himalang nasaksihan nila. <verse number="38" style="v"/>Sinabi nila, “Pinagpala ng Panginoon ang haring kanyang ipinadala.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:38 </char><char style="ft" closed="false">Salmo 118:26.</char></note> Mayroon na tayong magandang relasyon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:38 </char><char style="fq" closed="false">magandang relasyon</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">kapayapaan.</char></note> sa Dios. Purihin <char style="add">ang Dios</char> sa langit!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Sinabi sa kanya ng ilang Pariseong kasama ng karamihan, “Guro, sawayin mo ang mga tagasunod mo.” <verse number="40" style="v"/>Pero sinagot sila ni Jesus, “Sinasabi ko sa inyo: kung tatahimik sila, ang mga bato na ang sisigaw ng papuri.”</para>
  <para style="s1">Umiyak si Jesus para sa mga Taga-Jerusalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Nang malapit na si Jesus sa Jerusalem at nakita niya ang lungsod, umiyak siya para sa mga taga-roon. <verse number="42" style="v"/>Sinabi niya, “Sana nalaman ninyo sa araw na ito kung ano ang makapagbibigay sa inyo ng kapayapaan. Ngunit natakpan ang inyong pang-unawa. <verse number="43" style="v"/>Darating ang araw na papaligiran kayo ng kuta ng inyong mga kaaway. Palilibutan nila kayo at kabi-kabilang lulusubin. <verse number="44" style="v"/>Lilipulin nila kayo at ang inyong mga anak, at wawasakin nila ang lungsod ninyo. Wala silang iiwang bato na magkapatong. <char style="add">Mangyayari ang lahat ng ito sa inyo,</char> dahil binalewala ninyo ang araw ng pagliligtas sa inyo ng Dios.”</para>
  <para style="s1">Ang Pagmamalasakit ni Jesus sa Templo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 21:12-17">Mat. 21:12-17</ref>; <ref loc="MRK 11:15-19">Mar. 11:15-19</ref>; <ref loc="JHN 2:13-22">Juan 2:13-22</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>
    <char style="add">Pagdating nila sa Jerusalem,</char> pumunta si Jesus sa templo at itinaboy niya ang mga nagtitinda roon. <verse number="46" style="v"/>Sinabi niya sa kanila, “Sinasabi <char style="add">ng Dios</char> sa Kasulatan, ‘Ang aking bahay ay bahay-panalanginan.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:46 </char><char style="ft" closed="false">Isa. 56:7.</char></note> Ngunit ginawa ninyong pugad ng mga tulisan!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:46 </char><char style="ft" closed="false">Jer. 7:11.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Nagtuturo si Jesus sa templo araw-araw, habang pinagsisikapan naman ng mga namamahalang pari, mga tagapagturo ng Kautusan, at ng mga pinuno ng bayan na patayin siya. <verse number="48" style="v"/>Pero wala silang makitang paraan upang maisagawa ito dahil nakikinig nang mabuti ang mga tao sa mga itinuturo niya.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Tanong tungkol sa Awtoridad ni Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 21:23-27">Mat. 21:23-27</ref>; <ref loc="MRK 11:27-33">Mar. 11:27-33</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Isang araw, habang nangangaral ng Magandang Balita si Jesus sa mga tao sa templo, lumapit sa kanya ang mga namamahalang pari, mga tagapagturo ng Kautusan, at mga pinuno ng mga Judio. <verse number="2" style="v"/>Sinabi nila sa kanya, “Sabihin mo nga sa aminkung ano ang karapatan mo na gumawa ng mga bagay na ito. Sino ang nagbigay sa iyo ng awtoridad na iyan?” <verse number="3" style="v"/>Sinagot sila ni Jesus, “Tatanungin ko rin kayo. Sabihin ninyo sa akin, <verse number="4" style="v"/>kanino galing ang awtoridad ni Juan para magbautismo, sa Dios<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:4 </char><char style="fq" closed="false">sa Dios</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">sa langit.</char></note> o sa tao?” <verse number="5" style="v"/>Nag-usap-usap sila, “Kung sasabihin nating mula sa Dios, sasabihin niya, ‘Bakit hindi kayo naniwala kay Juan?’ <verse number="6" style="v"/>Pero kung sasabihin nating mula sa tao, babatuhin tayo ng mga tao, dahil naniniwala silang si Juan ay propeta <char style="add">ng Dios</char>.” <verse number="7" style="v"/>Kaya sumagot sila, “Hindi namin alam.” <verse number="8" style="v"/>Sinabi ni Jesus sa kanila, “Kung ganoon, hindi ko rin sasabihin sa inyo kung saan nagmula ang awtoridad ko na gumawa ng mga bagay na ito.”</para>
  <para style="s1">Ang Talinghaga tungkol sa Masasamang Magsasaka</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 21:33-46">Mat. 21:33-46</ref>; <ref loc="MRK 12:1-12">Mar. 12:1-12</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Pagkatapos noon, ikinuwento ni Jesus sa mga tao ang talinghagang ito: “May isang tao na nagtanim ng mga ubas sa kanyang bukid. Pagkatapos, pinaupahan niya ang ubasan niya sa mga magsasaka at pumunta siya sa malayong lugar, at nanatili roon nang matagal. <verse number="10" style="v"/>Nang panahon na ng pamimitas ng ubas, pinapunta niya ang isang alipin sa mga magsasakang umuupa ng kanyang ubasan upang kunin ang parte niya. Pero binugbog ng mga magsasaka ang alipin at pinaalis na walang dala. <verse number="11" style="v"/>Nagsugo ulit ang may-ari ng isa pang alipin, pero binugbog din nila at hiniya, at pinaalis na wala ring dala. <verse number="12" style="v"/>Nagsugo ulit siya ng ikatlong alipin, pero sinaktan din nila ito at pinalayas. <verse number="13" style="v"/>Nag-isip ang may-ari ng ubasan, ‘Ano kaya ang gagawin ko? Alam ko na, papupuntahin ko sa kanila ang minamahal kong anak. Siguro naman ay igagalang nila siya.’ <verse number="14" style="v"/>Pero nang makita ng mga magsasaka ang anak niya, sinabi nila, ‘Narito na ang tagapagmana. Patayin natin siya para mapasaatin ang lupang mamanahin niya.’ <verse number="15" style="v"/>Kaya dinala nila ito sa labas ng ubasan at pinatay.</para>
  <para style="p">“Ngayon, ano kaya ang gagawin ng may-ari ng ubasan? <verse number="16" style="v"/>Tiyak na pupuntahan niya ang mga magsasaka at papatayin. Pagkatapos, pauupahan niya sa iba ang kanyang ubasan.” Nang marinig ito ng mga tao sinabi nila, “Huwag sanang ipahintulot ng Dios na mangyari ito!” <verse number="17" style="v"/>Tiningnan sila ni Jesus at tinanong, “Ano ba ang ibig sabihin ng talatang ito sa Kasulatan:</para>
  <para style="q2">‘Ang batong tinanggihan ng mga tagapagtayo ng bahay ang siyang naging batong pundasyon.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:17 </char><char style="ft" closed="false">Salmo 118:22.</char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v"/>Ang sinumang mahulog sa batong ito ay magkakabali-bali, ngunit ang mahulugan nito ay madudurog.”</para>
  <para style="s1">Ang Tanong tungkol sa Pagbabayad ng Buwis</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 22:15-22">Mat. 22:15-22</ref>; <ref loc="MRK 12:13-17">Mar. 12:13-17</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Alam ng mga tagapagturo ng Kautusan at ng mga namamahalang pari na sila ang pinatatamaan ni Jesus sa talinghaga na iyon. Kaya gusto nilang dakpin siya noon din, pero natatakot sila sa mga tao. <verse number="20" style="v"/>Kaya naghintay na lang sila ng ibang pagkakataon. Nagsugo sila ng mga espiya na magpapanggap na mabuti ang layunin nila sa pagpunta kay Jesus, upang hulihin siya sa mga pananalita niya at maisakdal sa gobernador. <verse number="21" style="v"/>Sinabi ng mga espiya kay Jesus, “Guro, alam naming totoo ang mga sinasabi at itinuturo ninyo. At wala kayong pinapaboran, kundi kung ano ang katotohanan tungkol sa kalooban ng Dios ang itinuturo ninyo. <verse number="22" style="v"/>Ngayon para sa inyo, tama po ba na <char style="add">tayong mga Judio ay</char> magbayad ng buwis sa Emperador ng Roma<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:22 </char><char style="fq" closed="false">Emperador ng Roma</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Cesar.</char></note> o hindi?” <verse number="23" style="v"/>Pero alam ni Jesus ang katusuhan nila, kaya sinabi niya, <verse number="24" style="v"/>“Patingin nga ng pera.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:24 </char><char style="fq" closed="false">pera</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">denarius, </char><char style="ft" closed="false">na pera ng mga Romano.</char></note> Kaninong mukha at pangalan ang nakaukit dito?” Sumagot sila, “Sa Emperador.” <verse number="25" style="v"/>Sinabi ni Jesus, “Kung ganoon, ibigay ninyo sa Emperador ang para sa Emperador, at sa Dios ang para sa Dios.” <verse number="26" style="v"/>Nabigo sila sa pakay nilang mahuli si Jesus sa kanyang pananalita sa harapan ng mga tao. At dahil namangha sila sa sagot niya, tumahimik na lang sila.</para>
  <para style="s1">Ang Tanong tungkol sa Muling Pagkabuhay</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 22:23-33">Mat. 22:23-33</ref>; <ref loc="MRK 12:18-27">Mar. 12:18-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>May ilang Saduceo na lumapit kay Jesus at nagtanong. (Ang mga Saduceo ay hindi naniniwala sa muling pagkabuhay.) <verse number="28" style="v"/>Sinabi nila, “Guro, ayon po sa <char style="add">batas na</char> isinulat ni Moises, kapag ang isang lalaki ay namatay na walang anak sa kanyang asawa, dapat ay pakasalan ng kapatid niyang lalaki ang naiwan niyang asawa, para magkaanak sila para sa kanya.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:28 </char><char style="ft" closed="false">Deu. 25:5.</char></note> <verse number="29" style="v"/>Ngayon, may pitong magkakapatid na lalaki. Nag-asawa ang panganay, at namatay na walang anak. <verse number="30-31" style="v"/>Kaya ang biyuda ay napangasawa ng ikalawang kapatid. Pero namatay din siya na wala silang anak. Ganoon din ang nangyari sa ikatlo hanggang sa ikapitong kapatid. Namatay silang lahat na walang anak sa babae. <verse number="32" style="v"/>At kinalaunan, namatay din ang babae. <verse number="33" style="v"/>Ngayon, sa araw ng muling pagkabuhay ng mga patay, sino po sa pito ang magiging asawa ng babaeng iyon dahil napangasawa niya silang lahat?” <verse number="34" style="v"/>Sumagot si Jesus, “Ang mga tao sa panahong ito ay nag-aasawa. <verse number="35" style="v"/>Ngunit ang mga taong mamarapatin ng Dios na mabuhay muli sa panahong darating ay hindi na mag-aasawa. <verse number="36" style="v"/>Hindi na rin sila mamamatay dahil matutulad na sila sa mga anghel. Silaʼy mga anak ng Dios dahil muli silang binuhay. <verse number="37" style="v"/>Maging si Moises ay nagpapatunay na muling bubuhayin ang mga patay. Sapagkat nang naroon siya sa nagliliyab na mababang punongkahoy, tinawag niya ang Panginoon na ‘Dios nina Abraham, Isaac at Jacob.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:37 </char><char style="ft" closed="false">Exo. 3:6.</char></note> <verse number="38" style="v"/>Hindi siya Dios ng mga patay kundi ng mga buhay, para sa kanya ang lahat ay buhay.” <verse number="39" style="v"/>Sinabi ng ilang tagapagturo ng Kautusan, “Guro, mahusay ang sagot ninyo.” <verse number="40" style="v"/>At wala nang nangahas na magtanong sa kanya.</para>
  <para style="s1">Ang Tanong tungkol sa Cristo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 22:41-46">Mat. 22:41-46</ref>; <ref loc="MRK 12:35-37">Mar. 12:35-37</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Ngayon, si Jesus naman ang nagtanong sa kanila, “Bakit sinasabi ng mga tao na ang Cristo raw ay lahi <char style="add">lang</char> ni David? <verse number="42" style="v"/>Samantalang si David na rin ang nagsabi sa Aklat ng mga Salmo,</para>
  <para style="q2">‘Sinabi ng Panginoon sa aking Panginoon,</para>
  <para style="q2">Maupo ka sa aking kanan</para>
  <para style="q1">
    <verse number="43" style="v"/>hanggang sa mapasuko ko sa iyo ang iyong mga kaaway.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:43 </char><char style="ft" closed="false">Salmo 110:1.</char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v"/>Ngayon, kung tinawag siya ni David na Panginoon, paano masasabing lahi <char style="add">lang</char> siya ni David?”</para>
  <para style="s1">Babala Laban sa mga Tagapagturo ng Kautusan</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 23:1-36">Mat. 23:1-36</ref>; <ref loc="MRK 12:38-40">Mar. 12:38-40</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Habang nakikinig kay Jesus ang mga tao, sinabi niya sa mga tagasunod niya, <verse number="46" style="v"/>“Mag-ingat kayo sa mga tagapagturo ng Kautusan. Mahilig silang lumibot na nakasuot ng espesyal na damit.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:46 </char><char style="fq" closed="false">espesyal na damit</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">mahabang damit.</char></note> At gustong-gusto nilang batiin silaʼt igalang sa matataong lugar. Mahilig silang maupo sa mga upuang pandangal sa mga sambahan at mga handaan. <verse number="47" style="v"/>Dinadaya nila ang mga biyuda para makuha ang mga ari-arian ng mga ito, at pinagtatakpan nila ang mga ginagawa nila sa pamamagitan ng mahabang pagdarasal. Ang mga taong itoʼy tatanggap ng mas mabigat na parusa.”</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Kaloob ng Biyuda</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 12:41-44">Mar. 12:41-44</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Pinagmamasdan ni Jesus ang mayayamang naghuhulog ng pera sa lalagyan ng mga kaloob sa templo. <verse number="2" style="v"/>Nakita rin niya ang isang mahirap na biyuda na naghulog ng dalawang pirasong barya. <verse number="3" style="v"/>Sinabi ni Jesus, “Sinasabi ko sa inyo ang totoo, mas malaki ang ibinigay ng biyudang iyon kaysa sa kanilang lahat. <verse number="4" style="v"/>Sapagkat silang lahat ay nagbigay galing sa sobra nilang pera, pero ang biyuda ay nagbigay sa kabila ng kanyang kahirapan. Ibinigay niya ang lahat ng ikabubuhay niya.”</para>
  <para style="s1">Sinabi ni Jesus ang tungkol sa Pagkawasak ng Templo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 24:1-2">Mat. 24:1-2</ref>; <ref loc="MRK 13:1-2">Mar. 13:1-2</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>May ilan doon na nag-uusap tungkol sa mga mamahaling bato ng templo at mga palamuti nito na inihandog ng mga tao. Sinabi sa kanila ni Jesus, <verse number="6" style="v"/>“Darating ang araw na ang lahat ng nakikita ninyong iyan ay magigiba at walang maiiwang bato na magkapatong.”</para>
  <para style="s1">Mga Paghihirap at Pag-uusig na Darating</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 24:3-14">Mat. 24:3-14</ref>; <ref loc="MRK 13:3-13">Mar. 13:3-13</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Tinanong nila si Jesus, “Guro, kailan po mangyayari ang sinabi ninyo? At ano ang mga palatandaan kung malapit nang mangyari iyon?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Sumagot si Jesus, “Mag-ingat kayo na hindi kayo malinlang ninuman. Sapagkat marami ang darating sa aking pangalan at sasabihin nilang sila ang Cristo, at sasabihin din nilang dumating na ang panahon. Huwag kayong maniniwala sa kanila. <verse number="9" style="v"/>At kung makabalita kayo ng mga digmaan at mga himagsikan, huwag kayong matakot. Kinakailangang mangyari ang mga ito, ngunit hindi pa kaagad darating ang katapusan.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Sinabi pa ni Jesus sa kanila, “Magdidigmaan ang mga bansa at mga kaharian. <verse number="11" style="v"/>Magkakaroon ng malalakas na lindol, taggutom at mga salot sa ibaʼt ibang lugar. At makakakita kayo ng mga nakakatakot at nakakamanghang palatandaan mula sa langit.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“Ngunit bago mangyari ang lahat ng iyan ay uusigin muna kayo at dadakpin ng mga tao. Dadalhin nila kayo sa mga sambahan ng mga Judio <char style="add">upang akusahan</char> at ipabilanggo. Iimbestigahan kayo sa harap ng mga hari at mga gobernador dahil sa pagsunod ninyo sa akin. <verse number="13" style="v"/>Magiging pagkakataon nʼyo ito upang magpatotoo sa kanila tungkol sa akin. <verse number="14" style="v"/>Kaya itanim ninyo sa inyong isip na hindi kayo dapat mabalisa kung ano ang inyong isasagot. <verse number="15" style="v"/>Sapagkat bibigyan ko kayo ng karunungan sa pagsagot para hindi makaimik ang inyong mga kalaban. <verse number="16" style="v"/>Ibibigay kayo sa inyong mga kaaway ng sarili ninyong mga magulang, kapatid, kamag-anak at mga kaibigan, at ipapapatay nila ang ilan sa inyo. <verse number="17" style="v"/>Kapopootan kayo ng lahat dahil sa pagsunod ninyo sa akin. <verse number="18" style="v"/>Ngunit hindi kayo mapapahamak.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:18 </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Hindi malalagas kahit isang buhok ng inyong ulo.</char></note> <verse number="19" style="v"/>At kung magpapakatatag kayo, magkakaroon kayo ng buhay <char style="add">na walang hanggan</char>.</para>
  <para style="s1">Tungkol sa Pagkawasak ng Jerusalem</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 24:15-21">Mat. 24:15-21</ref>; <ref loc="MRK 13:14-19">Mar. 13:14-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>“Kapag nakita ninyong napapaligiran na ng mga sundalo ang Jerusalem, malalaman ninyong malapit na itong mawasak. <verse number="21" style="v"/>Kaya ang mga nasa Judea ay dapat nang tumakas papunta sa kabundukan, at ang mga nasa Jerusalem ay kailangang umalis agad. At ang mga nasa bukid naman ay huwag nang bumalik pa sa Jerusalem. <verse number="22" style="v"/>Sapagkat panahon na iyon ng pagpaparusa, upang matupad ang nakasaad sa Kasulatan. <verse number="23" style="v"/>Kawawa ang mga buntis at ang mga nagpapasuso sa mga araw na iyon <char style="add">dahil mahihirapan silang tumakas</char>. Darating ang napakatinding paghihirap sa lupaing ito dahil sa matinding galit ng Dios sa mga tao rito. <verse number="24" style="v"/>Ang iba sa kanilaʼy papatayin sa espada, at ang iba namaʼy dadalhing bihag sa ibang mga bansa. At ang Jerusalem ay sasakupin ng mga hindi Judio hanggang sa matapos ang panahong itinakda ng Dios sa kanila.</para>
  <para style="s1">Ang Pagbabalik ni Jesus sa Mundo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 24:29-31">Mat. 24:29-31</ref>; <ref loc="MRK 13:24-27">Mar. 13:24-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>“May mga palatandaang makikita sa araw, sa buwan, at sa mga bituin. Mababagabag ang mga bansa at hindi nila malalaman kung ano ang gagawin nila dahil sa malalakas na ugong ng mga alon sa dagat. <verse number="26" style="v"/>Hihimatayin sa takot ang mga tao dahil sa mga mangyayari sa mundo, dahil mayayanig at mawawala sa kani-kanilang landas ang mga bagay<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:26 </char><char style="fq" closed="false">mga bagay</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">mga kapangyarihan.</char></note> sa kalawakan. <verse number="27" style="v"/>At makikita nila <char style="add">ako na</char> Anak ng Tao na dumarating mula sa ulap na taglay ang kapangyarihan at kaluwalhatian.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:27 </char><char style="fq" closed="false">kapangyarihan at kaluwalhatian</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">kapangyarihang nagniningning.</char></note> <verse number="28" style="v"/>Kapag nagsimula nang mangyari ang mga bagay na ito, umasa kayo at maghintay<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:28 </char><char style="fq" closed="false">umasa kayo at maghintay</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">tumayo kayo at tumingala.</char></note> dahil malapit na ang pagliligtas sa inyo.”</para>
  <para style="s1">Ang Aral Mula sa Puno ng Igos</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 24:32-35">Mat. 24:32-35</ref>; <ref loc="MRK 13:28-31">Mar. 13:28-31</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Ikinuwento sa kanila ni Jesus ang paghahalintulad na ito: “Tingnan ninyo ang puno ng igos at ang iba pang punongkahoy. <verse number="30" style="v"/>Kapag nagkakadahon na ang mga ito alam ninyong malapit na ang tag-init. <verse number="31" style="v"/>Ganoon din naman, kapag nakita ninyong nangyayari na ang mga sinasabi kong ito sa inyo, malalaman ninyong malapit na ang paghahari ng Dios. <verse number="32" style="v"/>Sinasabi ko sa inyo ang totoo, matutupad ang lahat ng ito bago mawala ang henerasyong ito. <verse number="33" style="v"/>Ang langit at ang lupa ay maglalaho, ngunit ang mga salita ko ay mananatili magpakailanman.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:33 </char><char style="fqa" closed="false">ang mga salita ko ay mananatili magpakailanman: ibig sabihin, tiyak na matutupad.</char></note></para>
  <para style="s1">Maging Handa Kayo</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>“Kaya mag-ingat kayo na huwag mawili sa kalayawan, sa paglalasing, sa pagkaabala sa inyong kabuhayan, at baka biglang dumating ang araw na iyon <verse number="35" style="v"/>nang hindi ninyo inaasahan.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:35 </char><char style="fq" closed="false">nang hindi ninyo inaasahan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">na parang bitag.</char></note> Sapagkat darating ang araw na iyon sa lahat ng tao sa buong mundo. <verse number="36" style="v"/>Kaya maging handa kayo sa lahat ng oras. Palagi kayong manalangin upang magkaroon kayo ng lakas na mapagtagumpayan ang lahat ng mangyayaring kahirapan, at makatayo kayo sa harap ko na Anak ng Tao <char style="add">nang hindi napapahiya</char>.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Araw-araw, nagtuturo si Jesus sa templo. Pagsapit ng gabi, pumupunta siya sa Bundok ng mga Olibo para magpalipas ng gabi. <verse number="38" style="v"/>At maagang pumupunta ang mga tao sa templo upang makinig sa kanya.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Planong Pagpatay kay Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:1-5">Mat. 26:1-5</ref>; <ref loc="MRK 14:1-2">Mar. 14:1-2</ref>; <ref loc="JHN 11:45-53">Juan 11:45-53</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nalalapit na noon ang Pista ng Tinapay na Walang Pampaalsa na tinatawag ding Pista ng Paglampas ng Anghel.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:1 </char><char style="fq" closed="false">Pista ng Paglampas ng Anghel</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Tingnan sa Exo. 12:1-30 kung paano nagsimula ang pistang ito.</char></note> <verse number="2" style="v"/>Ang mga namamahalang pari at ang mga tagapagturo ng Kautusan ay naghahanap ng paraan upang maipapatay si Jesus <char style="add">ng hindi magkakagulo</char>, dahil natatakot sila sa mga tao.</para>
  <para style="s1">Nakipagkasundo si Judas sa mga Kaaway ni Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:14-16">Mat. 26:14-16</ref>; <ref loc="MRK 14:10-11">Mar. 14:10-11</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Pumasok si Satanas kay Judas na tinatawag na Iscariote. Isa siya sa 12 <char style="add">tagasunod ni Jesus</char>. <verse number="4" style="v"/>Pumunta siya sa mga namamahalang pari at mga opisyal ng mga guwardya sa templo, at pinag-usapan nila kung paano niya maibibigay sa kanila si Jesus. <verse number="5" style="v"/>Natuwa sila at nakipagkasundo kay Judas na bayaran siya. <verse number="6" style="v"/>Pumayag naman si Judas sa kasunduan, at mula noon, humanap siya ng pagkakataon upang maibigay sa kanila si Jesus nang hindi nalalaman ng mga tao.</para>
  <para style="s1">Paghahanda ng Hapunan para sa Pista</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:17-25">Mat. 26:17-25</ref>; <ref loc="MRK 14:12-21">Mar. 14:12-21</ref>; <ref loc="JHN 13:21-30">Juan 13:21-30</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Dumating ang Pista ng Tinapay na Walang Pampaalsa. At sa araw na ito, kailangang maghandog <char style="add">ang mga Judio</char> ng tupa <char style="add">na kakainin nila</char> sa Pista ng Paglampas ng Anghel. <verse number="8" style="v"/>Kaya inutusan ni Jesus sina Pedro at Juan, “Ihanda ninyo ang hapunan natin para sa Pista ng Paglampas ng Anghel.” <verse number="9" style="v"/>Nagtanong sila, “Saan nʼyo po kami gustong maghanda?” <verse number="10" style="v"/>Sumagot si Jesus, “Pagpasok ninyo sa lungsod <char style="add">ng Jerusalem</char>, sasalubungin kayo ng isang lalaking may pasan na banga ng tubig. Sundan ninyo siya sa bahay na papasukan niya, <verse number="11" style="v"/>at sabihin ninyo sa may-ari ng bahay, ‘Ipinapatanong ng Guro kung saan ang kwartong kakainan niya ng hapunan na kasama ang mga tagasunod niya upang ipagdiwang ang Pista ng Paglampas ng Anghel.’ <verse number="12" style="v"/>Isasama niya kayo sa itaas at ituturo sa inyo ang isang malaking kwarto na kumpleto ang kagamitan. Doon kayo maghanda ng hapunan natin.” <verse number="13" style="v"/>Lumakad sila at nakita nga nila ang lahat ayon sa sinabi ni Jesus sa kanila. At inihanda nila roon ang hapunan para sa pista.</para>
  <para style="s1">Huling Hapunan ni Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:26-30">Mat. 26:26-30</ref>; <ref loc="MRK 14:22-26">Mar. 14:22-26</ref>; <ref loc="1CO 11:23-25">1 Cor. 11:23-25</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Pagdating ng oras ng hapunan, kumain si Jesus at ang kanyang mga apostol. <verse number="15" style="v"/>Sinabi ni Jesus sa kanila, “Gustong-gusto kong makasalo kayo sa hapunang ito sa pagdiriwang ng Pista ng Paglampas ng Anghel, bago ako maghirap. <verse number="16" style="v"/>Sapagkat sinasabi ko sa inyo na hindi na ako muling kakain nito hanggang sa matupad ang kahulugan nito sa araw ng paghahari ng Dios.” <verse number="17" style="v"/>Pagkatapos, kumuha siya ng inumin,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:17 </char><char style="fq" closed="false">inumin</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, kopa. Ganito rin sa talatang 20.</char></note> nagpasalamat sa Dios, at sinabi sa kanila, “Kunin ninyo ito at paghati-hatian. <verse number="18" style="v"/>Sinasabi ko sa inyo na hindi na ako muling iinom ng inuming mula sa ubas hanggang sa araw ng paghahari ng Dios” <verse number="19" style="v"/>Pagkatapos, kumuha siya ng tinapay, at matapos magpasalamat sa Dios ay hinati-hati niya ito at ibinigay sa kanila. Sinabi niya, “Ito ang aking katawan na inihahandog para sa inyo. Gawin ninyo ito bilang pag-alaala sa akin.” <verse number="20" style="v"/>Pagkatapos nilang kumain, ganoon din ang ginawa niya sa inumin: kinuha niya ito <char style="add">at nagpasalamat sa Dios,</char> at sinabi, “Ang inuming ito ang bagong kasunduan na pinagtibay ng dugo kong mabubuhos ng dahil sa inyo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>“Ngunit makinig kayo! Kasalo ko sa mesang ito ang taong magtatraydor sa akin. <verse number="22" style="v"/>Sapagkat ayon sa itinalaga ng Dios, <char style="add">Ako na</char> Anak ng Tao ay papatayin, ngunit nakakaawa ang taong magtatraydor sa akin.” <verse number="23" style="v"/>Nagtanungan sa isaʼt isa ang mga tagasunod niya kung sino kaya sa kanila ang gagawa noon.</para>
  <para style="s1">Ang Pagtatalo tungkol sa Kadakilaan</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Nagtalo-talo ang mga tagasunod ni Jesus kung sino sa kanila ang pinakadakila. <verse number="25" style="v"/>Kaya sinabi sa kanila ni Jesus, “Sa mundong ito, ang mga hari ay pinapanginoon ng mga nasasakupan nila, at ang mga may kapangyarihan ay gustong tawagin na ‘Tagatulong ng mga Tao.’ <verse number="26" style="v"/>Ngunit hindi kayo dapat maging ganoon. Ang mas mataas ay dapat magpakababa, at ang pinuno ay dapat maging tulad ng isang tagapaglingkod. <verse number="27" style="v"/>Sapagkat sino ba ang mas mataas, ang pinaglilingkuran<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:27 </char><char style="fq" closed="false">pinaglilingkuran</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">nakaupo sa mesa.</char></note> o ang naglilingkod? Siyempre, ang pinaglilingkuran. Ngunit naglilingkod ako sa inyo <char style="add">kahit na ako ang Panginoon ninyo</char>.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>“Kayo ang nanatiling kasama ko sa mga pagsubok na dinaranas ko. <verse number="29" style="v"/>Kaya kung paanong binigyan ako ng aking Ama ng kapangyarihang maghari, kayo rin ay bibigyan ko ng ganoong kapangyarihan. <verse number="30" style="v"/>Makakasalo ko kayo sa aking mesa sa aking kaharian, at uupo kayo sa mga trono upang mamahala sa 12 lahi ng Israel.”</para>
  <para style="s1">Sinabi ni Jesus na Ikakaila Siya ni Pedro</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:31-35">Mat. 26:31-35</ref>; <ref loc="MRK 14:27-31">Mar. 14:27-31</ref>; <ref loc="JHN 13:36-38">Juan 13:36-38</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>
    <char style="add">Sinabi ni Jesus kay Pedro.</char> “Simon, makinig kang mabuti! Humingi ng pahintulot si Satanas sa Dios na subukin niya kayong lahat tulad ng pag-aalis ng ipa sa mga trigo. <verse number="32" style="v"/>Ngunit nanalangin ako para sa iyo, na huwag manghina ang iyong pananampalataya. At kapag nagbalik-loob ka na, palalakasin mo ang pananampalataya ng iyong mga kapatid.” <verse number="33" style="v"/>Sumagot si Simon, “Panginoon, handa po akong mabilanggo o mamatay na kasama ninyo.” <verse number="34" style="v"/>Pero sinabi sa kanya ni Jesus, “Pedro, tandaan mo, bago tumilaok ang manok ngayong gabi, tatlong beses mong ikakaila na kilala mo ako.”</para>
  <para style="s1">Sa Panahon ng Kahirapan</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Pagkatapos, sinabi ni Jesus sa mga tagasunod niya, “Noong suguin ko kayo nang walang dalang pitaka, bag, o sandalyas, kinulang ba kayo?” Sumagot sila, “Hindi po.” <verse number="36" style="v"/>“Ngunit ngayon,” sabi ni Jesus, “Kung may pitaka o bag kayo, dalhin ninyo. At kung wala kayong espada, ipagbili ninyo ang damit ninyo at bumili kayo ng espada. <verse number="37" style="v"/>Sapagkat sinasabi ko sa inyo na kailangang matupad ang sinasabing ito ng Kasulatan tungkol sa akin: ‘Itinuring siyang isang kriminal.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:37 </char><char style="ft" closed="false">Isa. 53:12.</char></note> At natutupad na ito ngayon!” <verse number="38" style="v"/>Sinabi ng mga tagasunod niya, “Panginoon, may dalawa po kaming espada.” “Tama na iyan,” sagot niya.</para>
  <para style="s1">Nanalangin si Jesus sa Bundok ng mga Olibo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:36-46">Mat. 26:36-46</ref>; <ref loc="MRK 14:32-42">Mar. 14:32-42</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Lumabas si Jesus sa Jerusalem, at gaya ng nakaugalian niya, pumunta siya sa Bundok ng mga Olibo. Sumama rin ang mga tagasunod niya. <verse number="40" style="v"/>Pagdating nila roon, sinabi niya sa kanila, “Manalangin kayo upang hindi kayo madaig ng tukso.” <verse number="41" style="v"/>Iniwan niya ang mga tagasunod niya at lumayo nang kaunti.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:41 </char><char style="fq" closed="false">nang kaunti</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">ng isang hagis ng bato.</char></note> Pagkatapos, lumuhod siya at nanalangin, <verse number="42" style="v"/>“Ama, kung maaari ay ilayo nʼyo sana sa akin ang mga paghihirap na darating.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:42 </char><char style="fq" closed="false">ang mga paghihirap na darating</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">ang kopang ito.</char></note> Ngunit hindi ang kalooban ko ang masunod kundi ang kalooban ninyo.” <verse number="43" style="v"/>[Nagpakita sa kanya ang isang anghel mula sa langit at pinalakas siya. <verse number="44" style="v"/>Dahil sa paghihirap ng kanyang kalooban, lalo siyang nanalangin nang taimtim, at ang mga pawis niya ay parang dugo na tumutulo sa lupa.]</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Pagkatapos, tumayo siya at binalikan ang mga tagasunod niya, pero nadatnan niya silang natutulog dahil napagod sila sa matinding paghihinagpis. <verse number="46" style="v"/>Kaya sinabi niya sa kanila, “Bakit kayo natutulog? Bumangon kayo at manalangin, upang hindi kayo madaig ng tukso.”</para>
  <para style="s1">Ang Pagdakip kay Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:47-56">Mat. 26:47-56</ref>; <ref loc="MRK 14:43-50">Mar. 14:43-50</ref>; <ref loc="JHN 18:3-11">Juan 18:3-11</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Nagsasalita pa si Jesus nang dumating ang maraming tao. Si Judas na isa sa 12 <char style="add">tagasunod</char> ang nangunguna sa kanila. Nilapitan niya si Jesus at hinalikan. <verse number="48" style="v"/>Sinabi ni Jesus sa kanya, “Judas, tinatraydor mo ba <char style="add">ako, na</char> Anak ng Tao, sa pamamagitan ng isang halik?” <verse number="49" style="v"/>Nang makita ng mga kasamahan ni Jesus ang mga nangyayari, sinabi nila, “Panginoon, tatagain na ba namin <char style="add">sila</char>?” <verse number="50" style="v"/>At tinaga ng isa sa kanila ang alipin ng punong pari, at naputol ang kanang tainga nito. <verse number="51" style="v"/>Pero sinaway sila ni Jesus, “Tama na iyan!” Hinipo niya ang tainga ng alipin at pinagaling ito.</para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v"/>Pagkatapos, kinausap ni Jesus ang mga namamahalang pari, mga opisyal ng mga guwardya sa templo at ang mga pinuno ng mga Judio na naroon upang dakpin siya, “Isa ba akong tulisan? Bakit kailangan pa ninyong magdala ng mga espada at mga pamalo upang dakpin ako? <verse number="53" style="v"/>Araw-araw akong nasa templo, at naroon din kayo. Bakit hindi nʼyo ako dinakip? Ngunit ito na ang pagkakataong ibinigay sa inyo <char style="add">upang dakpin ako</char>. At sa sandaling ito ay naghahari ang kadiliman.”</para>
  <para style="s1">Ipinagkaila ni Pedro na Kilala Niya si Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:57-58">Mat. 26:57-58</ref>, <ref loc="MAT 26:69-75">69-75</ref>; <ref loc="MRK 14:53-54">Mar. 14:53-54</ref>, <ref loc="MRK 14:66-72">66-72</ref>; <ref loc="JHN 18:12-18">Juan 18:12-18</ref>, <ref loc="JHN 18:25-27">25-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v"/>Dinakip nila si Jesus at dinala sa bahay ng punong pari. Sumunod naman si Pedro pero nasa malayo siya. <verse number="55" style="v"/>Nagsiga sa gitna ng bakuran ang mga naroon at naupo sila sa paligid ng siga para magpainit. Nakiupo rin si Pedro sa kanila. <verse number="56" style="v"/>Nakita siya ng isang utusang babae sa tabi ng siga at tiningnang mabuti. Sinabi ng babae, “Kasamahan din ni Jesus ang lalaking ito!” <verse number="57" style="v"/>Pero itinanggi ito ni Pedro, “Babae, hindi ko siya kilala.” <verse number="58" style="v"/>Maya-maya, may nakakita na naman sa kanya at nagsabi, “Kasamahan ka rin nila, di ba?” “Aba, hindi!” sagot ni Pedro. <verse number="59" style="v"/>Pagkalipas ng isang oras, iginiit naman ng isa, “Totoong kasamahan din ni Jesus ang taong ito, dahil taga-Galilea rin siya.” <verse number="60" style="v"/>Pero sumagot si Pedro, “Hindi ko alam kung ano ang pinagsasabi mo!” At habang nagsasalita pa siya ay tumilaok ang manok. <verse number="61" style="v"/>Lumingon ang Panginoon at tiningnan si Pedro. Naalala ni Pedro ang sinabi ng Panginoon, “Bago tumilaok ang manok ngayong gabi, tatlong beses mong ikakaila na kilala mo ako.” <verse number="62" style="v"/>Kaya lumabas si Pedro at humagulgol.</para>
  <para style="s1">Kinutya at Binugbog si Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:67-68">Mat. 26:67-68</ref>; <ref loc="MRK 14:65">Mar. 14:65</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="63" style="v"/>Samantala, kinutya at binugbog si Jesus ng mga nagbabantay sa kanya. <verse number="64" style="v"/>Piniringan nila siya <char style="add">at sinuntok</char>, at tinanong, “Hulaan mo, sino ang sumuntok sa iyo?” <verse number="65" style="v"/>At marami pa silang sinabing masama laban sa kanya.</para>
  <para style="s1">Dinala si Jesus sa Korte ng mga Judio</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:59-66">Mat. 26:59-66</ref>; <ref loc="MRK 14:55-64">Mar. 14:55-64</ref>; <ref loc="JHN 18:19-24">Juan 18:19-24</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="66" style="v"/>Kinaumagahan, nagtipon ang mga pinuno ng mga Judio, mga namamahalang pari, at ang mga tagapagturo ng Kautusan. Iniharap nila si Jesus sa kanilang korte. <verse number="67" style="v"/>Sinabi nila, “Sabihin mo sa amin, ikaw ba ang Cristo?” Sumagot si Jesus, “Kung sasabihin ko sa inyo, hindi naman kayo maniniwala. <verse number="68" style="v"/>At kung tatanungin ko kayo, hindi naman kayo sasagot. <verse number="69" style="v"/>Ngunit mula ngayon, <char style="add">ako na</char> Anak ng Tao ay uupo na sa kanan ng makapangyarihang Dios.” <verse number="70" style="v"/>“Kung ganoon, ikaw nga ang Anak ng Dios?” sabi nila. Sumagot si Jesus, “Kayo na rin ang nagsabi na ako nga.” <verse number="71" style="v"/>Kaya sinabi nila, “Narinig na natin ang sinabi niya, ano pang ebidensya ang kailangan natin?”</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="s1">Dinala si Jesus kay Pilato</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 27:1-2">Mat. 27:1-2</ref>; <ref loc="MAT 11:14">11:14</ref>; <ref loc="MRK 15:1-5">Mar. 15:1-5</ref>; <ref loc="JHN 18:28-38">Juan 18:28-38</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Pagkatapos noon, tumayo silang lahat at dinala nila si Jesus kay Pilato. <verse number="2" style="v"/>At sinabi nila ang mga paratang nila laban kay Jesus: “Nahuli namin ang taong ito na sinusulsulan niya ang mga kababayan namin na maghimagsik. Ipinagbabawal niya ang pagbabayad ng buwis sa Emperador, at sinasabi niyang siya raw ang Cristo, na isang hari!” <verse number="3" style="v"/>Tinanong siya ni Pilato, “Ikaw nga ba ang hari ng mga Judio?” Sumagot si Jesus, “Kayo na ang nagsasabi.” <verse number="4" style="v"/>Sinabi ni Pilato sa mga namamahalang pari at sa mga tao, “Wala akong nakitang kasalanan sa taong ito!” <verse number="5" style="v"/>Pero mapilit sila at sinabing, “Ginugulo niya ang mga tao sa buong Judea sa pamamagitan ng mga turo niya. Nagsimula siya sa Galilea at narito na siya ngayon sa Jerusalem.”</para>
  <para style="s1">Dinala naman si Jesus kay Herodes</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Nang marinig ito ni Pilato, itinanong niya kung taga-Galilea si Jesus. <verse number="7" style="v"/>At nang malaman niyang mula nga siya sa Galilea, ipinadala niya si Jesus kay Herodes, na nasa Jerusalem noon, dahil sakop nito ang Galilea.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Tuwang-tuwa si Herodes nang makita niya si Jesus dahil matagal na niya itong gustong makita, dahil sa mga nababalitaan niya at gusto niyang makita si Jesus na gumagawa ng mga himala. <verse number="9" style="v"/>Marami siyang itinanong kay Jesus, pero hindi ito sumagot. <verse number="10" style="v"/>Samantala, patuloy na isinisigaw ng mga namamahalang pari at ng mga tagapagturo ng Kautusan ang mga paratang nila laban kay Jesus. <verse number="11" style="v"/>Hinamak at ininsulto ni Herodes at ng mga sundalo niya si Jesus. Sinuotan nila siya ng magandang damit <char style="add">bilang pagkutya sa kanya</char>, at saka ibinalik kay Pilato. <verse number="12" style="v"/>At nang araw ding iyon ay naging magkaibigan ang dating magkaaway na sina Herodes at Pilato.</para>
  <para style="s1">Hinatulan si Jesus ng Kamatayan</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 27:15-26">Mat. 27:15-26</ref>; <ref loc="MRK 15:6-15">Mar. 15:6-15</ref>; <ref loc="JHN 18:39-19:16">Juan 18:39–19:16</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ipinatawag ni Pilato ang mga namamahalang pari, mga tagapamahala ng bayan at ang mga tao, <verse number="14" style="v"/>at sinabi sa kanila, “Dinala ninyo sa akin ang taong ito na ayon sa inyo ay nanunulsol sa mga tao upang maghimagsik. Inimbestigahan ko siya sa harap ninyo at napatunayan kong hindi totoo ang mga paratang nʼyo laban sa kanya. <verse number="15" style="v"/>Ganoon din ang napatunayan ni Herodes kaya ipinabalik niya si Jesus dito sa akin. Wala siyang nagawang kasalanan upang parusahan ng kamatayan. <verse number="16" style="v"/>Kaya ipahahagupit ko na lang siya at palalayain.” <verse number="17" style="v"/>[Tuwing Pista ng Paglampas ng Anghel, kailangang magpalaya si Pilato ng isang bilanggo.] <verse number="18" style="v"/>Pero sabay-sabay na sumigaw ang mga tao, “Patayin ang taong iyan, at palayain si Barabas!” <verse number="19" style="v"/>(Si Barabas ay nabilanggo dahil sa paghihimagsik sa Jerusalem at pagpatay.) <verse number="20" style="v"/>Muling nagsalita si Pilato sa mga tao dahil gusto niyang palayain si Jesus. <verse number="21" style="v"/>Pero patuloy ang pagsigaw ng mga tao, “Ipako siya sa krus! Ipako siya sa krus!” <verse number="22" style="v"/>Sa ikatlong pagkakataon ay nagsalita si Pilato sa kanila, “Bakit, anong kasalanan ang ginawa niya? Wala akong nakikitang kasalanan sa kanya para ipapatay siya. Kaya ipahahagupit ko na lang siya at saka palalayain!” <verse number="23" style="v"/>Pero lalo nilang iginigiit at ipinagsisigawan na ipako siya sa krus. Sa wakas ay nanaig din sila. <verse number="24" style="v"/>Kaya pinagbigyan ni Pilato ang kahilingan ng mga tao <char style="add">na ipako sa krus si Jesus</char>. <verse number="25" style="v"/>At ayon din sa kahilingan nila, pinalaya niya si Barabas, na nabilanggo dahil sa paghihimagsik at pagpatay. Pero ibinigay niya si Jesus sa kanila para gawin ang gusto nila.</para>
  <para style="s1">Ipinako sa Krus si Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 27:32-44">Mat. 27:32-44</ref>; <ref loc="MRK 15:21-32">Mar. 15:21-32</ref>; <ref loc="JHN 19:17-27">Juan 19:17-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Nang dinadala na ng mga sundalo si Jesus sa lugar na pagpapakuan sa kanya, nasalubong nila si Simon na taga-Cyrene na kagagaling lang sa bukid. Dinakip nila ito, at sapilitan nilang ipinapasan sa kanya ang krus, kasunod ni Jesus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Sinusundan si Jesus ng napakaraming tao, kabilang ang mga babaeng umiiyak at nananaghoy dahil naaawa sila sa kanya. <verse number="28" style="v"/>Pero lumingon sa kanila si Jesus at sinabi, “Kayong mga kababaihan ng Jerusalem, huwag ninyo akong iyakan. Ang iyakan ninyo ay ang mga sarili ninyo at ang inyong mga anak. <verse number="29" style="v"/>Sapagkat darating ang mga araw na sasabihin ng mga tao, ‘Mapalad ang mga babaeng walang anak at walang pinasususong sanggol.’ <verse number="30" style="v"/>Sa mga araw na iyon ay sasabihin ng mga tao sa mga bundok at sa mga burol, ‘Tabunan ninyo kami!’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:30 </char><char style="ft" closed="false">Hos. 10:8.</char></note> <verse number="31" style="v"/>Sapagkat kung ginawa nila ito sa akin na walang kasalanan,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:31 </char><char style="fq" closed="false">sa akin na walang kasalanan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">sa sariwang kahoy.</char></note> ano pa kaya sa mga taong may kasalanan?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:31 </char><char style="fq" closed="false">sa mga taong may kasalanan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">sa tuyong kahoy.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Dalawa pang kriminal ang dinala nila upang pataying kasama ni Jesus. <verse number="33" style="v"/>Pagdating nila sa lugar na tinatawag na “Bungo,” ipinako nila sa krus si Jesus at ang dalawang kriminal, ang isa ay sa kanan ni Jesus at ang isa ay sa kaliwa. <verse number="34" style="v"/>[Sinabi ni Jesus, “Ama, patawarin mo sila dahil hindi nila nalalaman ang kanilang ginagawa.”] Nagpalabunutan ang mga sundalo para paghahati-hatian ang mga damit ni Jesus. <verse number="35" style="v"/>Habang nakatayo ang mga tao roon at nanonood, iniinsulto ng mga tagapamahala ng bayan si Jesus. Sinabi nila, “Iniligtas niya ang iba, iligtas naman niya ngayon ang kanyang sarili kung siya nga talaga ang Cristong pinili ng Dios!” <verse number="36" style="v"/>Ininsulto rin siya ng mga sundalo at binigyan ng maasim na alak, <verse number="37" style="v"/>at sinabi pa nila sa kanya, “Kung ikaw nga ang Hari ng mga Judio, iligtas mo ang iyong sarili!” <verse number="38" style="v"/>May karatula sa ulunan ni Jesus, at ganito ang nakasulat: “Ito ang Hari ng mga Judio.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Ininsulto rin si Jesus ng isa sa mga kriminal sa tabi niya, “Hindi ba ikaw ang Cristo? Iligtas mo ang sarili mo, pati na kami!” <verse number="40" style="v"/>Pero sinaway siya ng isa pang kriminal na nakapako, “Hindi ka ba natatakot sa Dios? Ikaw man ay pinaparusahan din ng kamatayan. <verse number="41" style="v"/>Dapat lang na parusahan tayo ng kamatayan dahil sa mga ginawa nating kasalanan, pero ang taong itoʼy walang ginawang masama!” <verse number="42" style="v"/>Pagkatapos ay sinabi niya, “Jesus, alalahanin nʼyo ako kapag naghahari na kayo.” <verse number="43" style="v"/>Sumagot si Jesus, “Sasabihin ko sa iyo ang totoo, ngayon din ay makakasama kita sa Paraiso.”</para>
  <para style="s1">Ang Pagkamatay ni Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 27:45-56">Mat. 27:45-56</ref>; <ref loc="MRK 15:33-41">Mar. 15:33-41</ref>; <ref loc="JHN 19:28-30">Juan 19:28-30</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="44-45" style="v"/>Nang mag-aalas dose na ng tanghali, nawala ang liwanag ng araw, at dumilim sa buong lupain sa loob ng tatlong oras. At ang kurtina sa loob ng templo ay nahati <char style="add">mula sa itaas hanggang sa ibaba</char>. <verse number="46" style="v"/>Sumigaw nang malakas si Jesus, “Ama, ipinagkakatiwala ko sa inyo ang aking espiritu!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:46 </char><char style="fqa" closed="false">Salmo 31:5.</char></note> At pagkasabi niya nito, nalagot ang kanyang hininga. <verse number="47" style="v"/>Nang makita ng kapitan ng mga sundalo ang nangyari, pinuri niya ang Dios at sinabi, “Totoo ngang walang kasalanan ang taong ito.” <verse number="48" style="v"/>Ang mga taong pumunta roon at nakasaksi sa lahat ng nangyari ay umuwi nang <char style="add">malungkot at</char> dinadagukan ang kanilang mga dibdib. <verse number="49" style="v"/>Sa di-kalayuan ay nakatayo ang mga kaibigan ni Jesus, pati ang mga babaeng sumama sa kanya mula sa Galilea. At nakita rin nila ang lahat ng nangyari.</para>
  <para style="s1">Ang Paglilibing kay Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 27:57-61">Mat. 27:57-61</ref>; <ref loc="MRK 15:42-47">Mar. 15:42-47</ref>; <ref loc="JHN 19:38-42">Juan 19:38-42</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="50-51" style="v"/>May isang lalaki na ang pangalan ay Jose. Siya ay taga-Arimatea na sakop ng Judea. Kahit na miyembro siya ng korte ng mga Judio, hindi niya sinang-ayunan ang kanilang ginawa kay Jesus. Mabuting tao siya, matuwid at kabilang sa mga naghihintay sa paghahari ng Dios. <verse number="52" style="v"/>Pumunta si Jose kay Pilato at hiningi ang bangkay ni Jesus. <verse number="53" style="v"/>Inalis niya ang bangkay sa krus at binalot ng telang linen. Pagkatapos, inilagay niya ito sa libingang inukit sa gilid ng burol, na hindi pa napaglilibingan. <verse number="54" style="v"/>Biyernes noon at araw ng paghahanda para sa Araw ng Pamamahinga.</para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v"/>Sinundan si Jose ng mga babaeng sumama kay Jesus mula sa Galilea. Nakita nila ang libingan at ang pagkakalagay doon ng bangkay ni Jesus. <verse number="56" style="v"/>Pagkatapos, umuwi sila at naghanda ng sari-saring pabango na ipapahid sa bangkay ni Jesus. At nang magsimula na ang Araw ng Pamamahinga, nagpahinga sila, ayon sa Kautusan.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="s1">Muling Nabuhay si Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 28:1-10">Mat. 28:1-10</ref>; <ref loc="MRK 16:1-8">Mar. 16:1-8</ref>; <ref loc="JHN 20:1-10">Juan 20:1-10</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Madaling-araw ng Linggo, pumunta ang mga babae sa libingan dala ang mga pabangong inihanda nila. <verse number="2" style="v"/>Nang dumating sila sa libingan, nakita nilang naalis na ang batong nakatakip sa pintuan ng libingan. <verse number="3" style="v"/>Kaya pumasok sila sa loob, pero hindi nila nakita ang bangkay ng Panginoong Jesus. <verse number="4" style="v"/>Habang naguguluhan sila sa pangyayari, bigla silang nakakita ng dalawang lalaking nakakasilaw ang damit, at nakatayo sa tabi nila. <verse number="5" style="v"/>At dahil sa takot, napayuko sila sa lupa. Tinanong sila ng mga lalaki, “Bakit ninyo hinahanap ang buhay dito sa mga patay? <verse number="6" style="v"/>Wala na siya rito. Nabuhay siyang muli! Hindi ba sinabi niya sa inyo noong nasa Galilea pa siya, <verse number="7" style="v"/>na ang Anak ng Tao ay kailangang ibigay sa masasamang tao at ipako sa krus, pero mabubuhay siyang muli sa ikatlong araw?” <verse number="8" style="v"/>At naalala ng mga babae ang mga sinabi ni Jesus. <verse number="9" style="v"/>Kaya umuwi sila at ibinalita ang lahat ng ito sa 11 <char style="add">apostol</char> at sa iba pa nilang kasamahan. <verse number="10" style="v"/>Ang mga babaeng ito ay sina Maria na taga-Magdala, Juana, Maria na ina ni Santiago, at ang iba pang mga babaeng kasama nila. Sinabi nila sa mga apostol ang nakita nila, <verse number="11" style="v"/>pero hindi naniwala ang mga apostol dahil akala nila ay gawa-gawa lang iyon ng mga babae. <verse number="12" style="v"/>Ganoon pa man, tumakbo si Pedro at pumunta sa libingan. Pagdating niya roon, sumilip siya sa loob pero wala siyang nakita kundi ang <char style="add">telang</char> linen na ipinambalot sa bangkay. Kaya umuwi siyang nagtataka sa pangyayari.</para>
  <para style="s1">Ang Nangyari sa Daan na Patungong Emaus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 16:12-13">Mar. 16:12-13</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Nang araw ding iyon, may dalawang tagasunod si Jesus na naglalakad papuntang Emaus. Ang nayong ito ay mga 11 kilometro ang layo mula sa Jerusalem. <verse number="14" style="v"/>Pinag-uusapan ng dalawa ang mga pangyayaring naganap kamakailan lang. <verse number="15" style="v"/>Habang nag-uusap sila at nagtatalo <char style="add">tungkol sa mga bagay na iyon</char>, lumapit sa kanila si Jesus at nakisabay sa paglalakad. <verse number="16" style="v"/>Hindi nila siya nakilala dahil itinago ito sa kanilang paningin. <verse number="17" style="v"/>Tinanong sila ni Jesus, “Ano ang pinag-uusapan ninyo habang naglalakad kayo?” Tumigil sandali ang dalawa na malungkot ang mga mukha. <verse number="18" style="v"/>Sumagot ang isa na ang pangalan ay Cleopas, “Siguro, sa lahat ng dumadayo sa Jerusalem, kayo lang ang hindi nakabalita tungkol sa mga nangyari roon kamakailan.” <verse number="19" style="v"/>Nagtanong si Jesus sa kanila, “Bakit, ano ang mga nangyari?” At sumagot sila, “Ang nangyari kay Jesus na taga-Nazaret. Isa siyang propetang makapangyarihan sa paningin ng Dios at ng mga tao. At pinatunayan ito ng mga gawa at aral niya. <verse number="20" style="v"/>Inakusahan siya ng mga pinuno namin at ng mga namamahalang pari upang mahatulang mamatay. At ipinako siya sa krus. <verse number="21" style="v"/>Umasa pa naman kami na siya ang magpapalaya sa Israel <char style="add">mula sa kamay ng mga taga-Roma</char>. Pero ikatlong araw na ngayon mula nang pinatay siya. <verse number="22-23" style="v"/>Pero nagulat kami sa ibinalita sa amin ng ilang babaeng kasamahan namin na maagang pumunta kanina sa libingan. Hindi nila nakita ang bangkay ni Jesus, pero nakakita raw sila ng mga anghel na nagsabing buhay si Jesus. <verse number="24" style="v"/>Pumunta rin sa libingan ang ilan sa mga kasama naming lalaki at nakita nila na wala nga roon ang bangkay, gaya ng sinabi ng mga babae.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Sinabi sa kanila ni Jesus, “Mga mangmang kayo! Ang hirap ninyong papaniwalain sa lahat ng sinabi ng mga propeta <char style="add">sa Kasulatan</char>. <verse number="26" style="v"/>Hindi baʼt ang Cristo ay kailangang magtiis ng lahat ng ito bago siya parangalan ng Dios?” <verse number="27" style="v"/>At ipinaliwanag sa kanila ni Jesus ang lahat ng nakasulat sa Kasulatan tungkol sa kanya, mula sa <char style="add">mga isinulat ni</char> Moises hanggang sa <char style="add">mga isinulat ng</char> mga propeta.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Nang malapit na sila sa Emaus na pupuntahan nila, nagkunwari si Jesus na magpapatuloy sa kanyang paglalakbay. <verse number="29" style="v"/>Pero pinigil nila siya, at sinabi, “Dito na muna kayo tumuloy sa amin, dahil palubog na ang araw at dumidilim na.” Kaya sumama siya sa kanila. <verse number="30" style="v"/>Nang kakain na sila, kinuha ni Jesus ang tinapay at nagpasalamat sa Dios. Pagkatapos, pinaghati-hati niya ito at ibinigay sa kanila. <verse number="31" style="v"/>Nabuksan ang kanilang mga paningin at nakilala nila si Jesus. Pero bigla siyang nawala sa kanilang paningin. <verse number="32" style="v"/>Sinabi nila, “Kaya pala ang ganda ng pakiramdam natin habang kinakausap niya tayo sa daan at ipinapaliwanag sa atin ang Kasulatan.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Noon din ay bumalik sila sa Jerusalem. Nadatnan nilang nagtitipon ang 11 <char style="add">apostol</char> at ang iba pa nilang kasamahan. <verse number="34" style="v"/>Pinag-uusapan nilang, “Muli ngang nabuhay ang Panginoon! Nagpakita siya kay Pedro.” <verse number="35" style="v"/>Ikinuwento naman ng dalawang galing Emaus ang nangyari sa kanila sa daan, at kung paano nila nakilala si Jesus nang paghahati-hatiin niya ang tinapay.</para>
  <para style="s1">Nagpakita si Jesus sa mga Tagasunod Niya</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 28:16-20">Mat. 28:16-20</ref>; <ref loc="MRK 16:14-18">Mar. 16:14-18</ref>; <ref loc="JHN 20:19-23">Juan 20:19-23</ref>; <ref loc="ACT 1:6-8">Mga Gawa 1:6-8</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Habang pinag-uusapan nila ito, nagpakita si Jesus at tumayo sa kalagitnaan nila, at binati sila, “Sumainyo ang kapayapaan!” <verse number="37" style="v"/>Pero nagulat sila at natakot dahil akala nila ay multo ang nakita nila. <verse number="38" style="v"/>Kaya sinabi ni Jesus sa kanila, “Bakit kayo natatakot? At bakit kayo nag-aalinlangan? <verse number="39" style="v"/>Ako talaga ito. Tingnan ninyo ang <char style="add">mga bakas ng mga pako sa</char> mga kamay at paa ko. Hawakan ninyo ako at pagmasdan. <char style="add">Hindi ako multo.</char> Ang multo ay walang laman at buto pero ako ay mayroon.” <verse number="40" style="v"/>[Pagkasabi niya nito, ipinakita niya sa kanila ang kanyang mga kamay at paa.] <verse number="41" style="v"/>Sa kagalakan nila at pagkamangha, halos hindi pa rin sila makapaniwala. Kaya tinanong sila ni Jesus, “Mayroon ba kayong pagkain dito?” <verse number="42" style="v"/>Binigyan nila si Jesus ng isang hiwa ng inihaw na isda. <verse number="43" style="v"/>Kinuha niya iyon at kinain sa harap nila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Pagkatapos, sinabi niya sa kanila, “Sinabi ko na sa inyo noong magkasama pa tayo na kailangang matupad ang lahat ng nasusulat tungkol sa akin sa Kautusan ni Moises, sa <char style="add">mga isinulat ng</char> mga propeta at sa mga Salmo.” <verse number="45" style="v"/>At binuksan ni Jesus ang isip nila upang maunawaan nila ang Kasulatan. <verse number="46" style="v"/>Sinabi niya sa kanila, “Ayon sa Kasulatan, kailangang magtiis ng hirap at mamatay ang Cristo ngunit muling mabubuhay sa ikatlong araw. <verse number="47" style="v"/>At dapat ipangaral sa buong mundo, mula sa Jerusalem, na sa pamamagitan niyaʼy patatawarin ng Dios ang nagsisisi sa kanilang mga kasalanan. <verse number="48" style="v"/>Kayo ang mga saksi sa mga bagay na ito. <verse number="49" style="v"/>Isusugo ko sa inyo ang <char style="add">Banal na Espiritung</char> ipinangako ng Ama, kaya manatili muna kayo rito sa Jerusalem hanggang sa dumating sa inyo ang kapangyarihan mula sa langit.”</para>
  <para style="s1">Ang Pag-akyat ni Jesus sa Langit</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 16:19-20">Mar. 16:19-20</ref>; <ref loc="ACT 1:9-11">Mga Gawa 1:9-11</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>Pagkatapos, isinama sila ni Jesus sa Betania. Pagdating doon, itinaas niya ang mga kamay niya at pinagpala sila. <verse number="51" style="v"/>At habang pinagpapala niya sila, iniwan niya sila at iniakyat siya sa langit. <verse number="52" style="v"/>Siya ay sinamba nila at bumalik sila sa Jerusalem na punong-puno ng kagalakan. <verse number="53" style="v"/>At palagi silang nasa templo na nagpupuri sa Dios.</para>
</usx>
