<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="MAL" style="id">- Ang Salita ng Dios (Tagalog Contemporary Bible)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2009, 2011, 2014, 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Malakias</para>
  <para style="toc1">Malakias</para>
  <para style="toc2">Malakias</para>
  <para style="toc3">Mal.</para>
  <para style="mt1">Malakias</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ito ang mensahe ng <char style="nd">Panginoon</char> para sa mga taga-Israel sa pamamagitan ni Malakias.</para>
  <para style="s1">Mahal ng Dios ang mga Israelita</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>
    <char style="add">Sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char>,</char> “Mahal ko kayo. Pero nagtatanong pa kayo, ‘Paano mo kami minahal?’ Alalahanin ninyo na kahit magkapatid sina Esau at Jacob, minahal<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:2 </char><char style="fq" closed="false">minahal</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">pinili.</char></note> ko si Jacob <verse number="3" style="v"/>pero si Esau, hindi. Winasak ko ang kanyang mga kabundukan, kaya naging tirahan na lamang ng mga asong-gubat.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>“Maaaring sabihin ng mga Edomita <char style="add">na mga lahi ni Esau,</char> ‘Kahit na winasak ang aming bayan, itoʼy muli naming itatayo.’ <char style="add">Ako,</char> ang <char style="nd">Panginoong</char> Makapangyarihan ay nagsasabi: Kahit na itayo nilang muli ang kanilang bayan, gigibain ko pa rin ito. Tatawagin silang ‘masamang bansa’ at ‘mga mamamayang laging kinapopootan ng <char style="nd">Panginoon</char>.’ <verse number="5" style="v"/>Makikita ninyo ang kanilang pagkawasak at sasabihin ninyo, ‘Makapangyarihan ang <char style="nd">Panginoon</char> kahit sa labas ng Israel.’ ”</para>
  <para style="s1">Sinaway ng <char style="nd">Panginoon</char> ang mga Pari</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Sinabi ng <char style="nd">Panginoong</char> Makapangyarihan sa mga pari, “Iginagalang ng anak ang kanyang ama at iginagalang ng alipin ang kanyang amo. Pero bakit ako na inyong ama at amo ay hindi ninyo iginagalang? Nilalapastangan ninyo ako. Pero nagtatanong pa kayo, ‘Paano ka namin nilalapastangan?’ <verse number="7" style="v"/>Nilalapastangan ninyo ako sa pamamagitan ng paghahandog ng maruruming<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:7 </char><char style="fq" closed="false">marurumi</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang ibig sabihin hindi dapat ihandog sa Dios.</char></note> handog sa aking altar. Pero nagtatanong pa kayo, ‘Paano naging marumi ang aming handog?’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:7 </char><char style="fq" closed="false">Paano … handog?</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ito ang nasa Septuagint. Sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Paano ka namin nadungisan?</char></note> Naging marumi ang inyong handog dahil sinasabi ninyo na walang kabuluhan ang aking altar. <verse number="8" style="v"/>Kaya hinahandugan ninyo ako ng mga hayop na bulag, pilay o may sakit. Hindi tama iyan. Ganyan kaya ang ihandog ninyo sa inyong gobernador at tingnan nʼyo kung matutuwa at malulugod siya sa inyo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <char style="add">Sinabi ni Malakias,</char> “Kayong mga pari, hilingin ninyo sa Dios na kaawaan niya tayo. Pero sa ganyang klaseng mga inihahandog ninyo sa kanya, tiyak na hindi niya kayo kalulugdan. Iyan ang sinasabi ng Makapangyarihang <char style="nd">Panginoon</char>.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Sinabi ng Makapangyarihang <char style="nd">Panginoon</char>, “May isa sana sa mga pari nʼyo na magsara ng mga pintuan <char style="add">ng aking templo</char>, upang hindi na kayo magsisindi ng walang kabuluhang apoy sa aking altar. Hindi ko tatanggapin ang inyong mga handog dahil hindi ako nalulugod sa inyo. <verse number="11" style="v"/>Ang totoo, pinupuri ang aking pangalan ng mga bansa, mula silangan hanggang kanluran.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:11 </char><char style="fq" closed="false">mula silangan hanggang kanluran</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">mula sa pagsikat ng araw hanggang sa paglubog nito.</char></note> Kahit saan nagsusunog ang mga tao ng insenso at naghahandog<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:11 </char><char style="fq" closed="false">pinupuri … nagsusunog … naghahandog</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">pupurihin … magsusunog … maghahandog.</char></note> ng malinis<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:11 </char><char style="fq" closed="false">malinis</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang ibig sabihin, </char><char style="fqa" closed="false">maaaring ihandog sa Dios.</char></note> na handog sa akin na <char style="nd">Panginoong</char> Makapangyarihan. <verse number="12" style="v"/>Pero kayo, nilalapastangan ninyo ako, dahil sinasabi ninyong marumi ang aking altar at walang kabuluhan ang mga inihahandog doon. <verse number="13" style="v"/>Sinasabi pa ninyo na nagsasawa na kayo sa paghahandog at binabalewala ninyo ang aking altar.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:13 </char><char style="fq" closed="false">ang aking altar</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">ako.</char></note> Kaya hinahandugan ninyo ako ng mga hayop na may sugat,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:13 </char><char style="fq" closed="false">may sugat</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">ninakaw.</char></note> pilay o may sakit. Akala ba ninyoʼy tatanggapin ko iyan? <verse number="14" style="v"/>Susumpain ko ang mga mandaraya sa inyo, na nangakong maghahandog ng pinakamabuting hayop pero ang inihahandog ay ang may kapintasan. <char style="add">Susumpain ko siya</char> dahil ako ang makapangyarihang hari na kinatatakutan ng mga bansa. Ako, ang <char style="nd">Panginoong</char> Makapangyarihan, ang nagsasabi nito.”</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Parusa sa mga Paring Suwail</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>Sinabi pa ng <char style="nd">Panginoong</char> Makapangyarihan sa mga pari, “Ito ang aking babala sa inyo: Kung hindi ninyo pakikinggan ang sinasabi ko at hindi ninyo pahahalagahan ang pagpaparangal sa akin, susumpain ko kayo, pati na ang mga pagpapalang tinatanggap ninyo <char style="add">bilang mga pari</char>.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:1-2 </char><char style="fq" closed="false">susumpain … pari</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">susumpain ko kayo at gagawin kong sumpa ang mga pagpapalang inyong iginagawad sa mga tao.</char></note> Sa katunayan, ginawa ko na iyan dahil hindi ninyo pinahahalagahan ang pagpaparangal sa akin.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>“Makinig kayo! Dahil sa inyo, parurusahan ko ang inyong mga lahi. Isasaboy ko sa inyong mukha ang dumi ng mga hayop na inyong inihahandog at itatapon din kayo sa tapunan ng mga dumi. <verse number="4" style="v"/>Dapat ninyong malaman na binabalaan ko kayo upang magpatuloy ang aking kasunduan sa <char style="add">inyong ninunong si</char> Levi. <verse number="5" style="v"/>Sa aking kasunduan kay Levi, ipinangako ko sa kanya ang buhay<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:5 </char><char style="fq" closed="false">buhay</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Maaaring ang ibig sabihin ay mabuti o/at mahabang buhay.</char></note> at kapayapaan, basta igalang lamang niya ako. At iyan nga ang kanyang ginawa. <verse number="6" style="v"/>Itinuro niya ang katotohanan at hindi ang kasinungalingan. Maayos ang kanyang relasyon sa akin at namuhay siya nang matuwid. At tinulungan niya ang maraming tao upang huwag nang gumawa ng kasalanan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>“Sa katunayan, tungkulin ninyong mga pari na turuan ang mga tao, na malaman nila ang tungkol sa akin. At dapat naman silang magpaturo sa inyo, dahil mga sugo ko kayo. <verse number="8" style="v"/>Pero hindi ninyo sinunod ang aking mga pamamaraan. Ang mga turo ninyo ang nagtulak sa marami para magkasala. Ako, ang <char style="nd">Panginoong</char> Makapangyarihan, ang nagsasabing, sinira nʼyo ang kasunduan ko sa <char style="add">ninuno ninyong si</char> Levi. <verse number="9" style="v"/>Kaya ipinahamak at ipinahiya ko kayo sa lahat ng tao dahil hindi ninyo sinunod ang aking mga pamamaraan, at may kinikilingan kayo sa inyong pagtuturo.”</para>
  <para style="s1">Hindi Naging Tapat ang mga Israelita</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>
    <char style="add">Sinabi ni Malakias sa mga Israelita:</char> Hindi baʼt iisa ang ating ama?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:10 </char><char style="fq" closed="false">ama</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Maaaring ang tinutukoy ay si Abraham o ang Dios.</char></note> At iisang Dios ang lumalang sa atin? Bakit hindi tayo nagiging tapat sa isaʼt isa? Sa ginagawa nating ito, binabalewala natin ang kasunduan <char style="add">ng Dios</char> sa ating mga ninuno.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Naging taksil ang mga taga-Juda. Gumawa sila ng kasuklam-suklam sa Jerusalem at sa <char style="add">buong bansa ng</char> Israel. Sapagkat dinungisan nila ang templo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:11 </char><char style="fq" closed="false">templo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">piniling mga mamamayan.</char></note> na mahal ng <char style="nd">Panginoon</char> sa pamamagitan ng pagpapakasal sa mga babaeng sumasamba sa ibang mga dios. <verse number="12" style="v"/>Huwag na sanang ituring na kabilang sa mga mamamayan ng Israel ang mga taong gumagawa nito, pati na ang mga anak nila at mga apo,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:12 </char><char style="fq" closed="false">mga anak nila at mga apo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ito ang nasa Syriac at sa Targum, pero sa Hebreo ay hindi malinaw.</char></note> kahit na maghandog pa sila sa <char style="nd">Panginoong</char> Makapangyarihan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ito pa ang inyong ginagawa: Iyak kayo nang iyak sa altar ng <char style="nd">Panginoon</char> dahil hindi na niya pinapansin ang inyong mga handog at hindi na siya nalulugod sa mga iyon. <verse number="14" style="v"/>Itinatanong ninyo kung bakit? Sapagkat saksi ang <char style="nd">Panginoon</char> na nagtaksil kayo sa asawa na inyong pinakasalan noong inyong kabataan. Sinira ninyo ang inyong kasunduan na magiging tapat kayo sa isaʼt isa. <verse number="15" style="v"/>Hindi baʼt pinag-isa kayo ng Dios sa katawan at sa espiritu para maging kanya?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:15 </char><char style="fq" closed="false">Hindi … kanya</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Walang taong gagawa ng ganyan kung pinangungunahan siya ng Espiritu kahit papaano.</char></note> At bakit niya kayo pinag-isa? Sapagkat gusto niyang magkaroon kayo ng mga anak na makadios. Kaya siguraduhin ninyong hindi kayo magtataksil sa babaeng pinakasalan ninyo noong inyong kabataan. <verse number="16" style="v"/>Sapagkat sinabi ng <char style="nd">Panginoon</char>, ang Dios ng Israel, “Ayaw kong maghiwalay ang mag-asawa. Kung hiwalayan ng lalaki ang kanyang asawa, itoʼy pagmamalupit sa asawang babae.”</para>
  <para style="p">Kaya siguraduhin ninyong hindi kayo magtataksil sa inyong asawa.</para>
  <para style="s1">Ang Araw ng Paghatol ng <char style="nd">Panginoon</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Sawang-sawa na ang <char style="nd">Panginoon</char> sa inyong mga sinasabi. Pero itinatanong pa ninyo, “Ano ang ikinasasawa niya sa amin?” Sinasabi ninyo na mabuti sa paningin ng Dios ang lahat ng gumagawa ng masama at natutuwa siya sa kanila. <char style="add">Pakutya</char> ninyong sinasabi, “Nasaan na ang Dios ng katarungan?”</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Makinig kayo sa sinasabi ng <char style="nd">Panginoong</char> Makapangyarihan: “Ipapadala ko ang aking mensahero. Mauuna siya sa iyo upang ihanda ang dadaanan mo. At ang <char style="nd">Panginoon</char> na inyong hinihintay ay biglang darating sa kanyang templo. Darating ang inyong pinakahihintay na sugo na magsasagawa ng aking kasunduan.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="2-3" style="v"/>Pero sino ang makatatagal sa araw ng kanyang pagdating? Sino ang makakaharap sa kanya kapag nagpakita na siya? Sapagkat para siyang apoy na nagpapadalisay ng bakal o parang sabon na nakakalinis. Lilinisin niya ang mga <char style="add">paring</char> Levita, tulad ng pagpapadalisay ng pilak at ginto, upang maging malinis ang kanilang buhay at maging karapat-dapat silang maghandog sa <char style="nd">Panginoon</char>.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:2-3 </char><char style="fqa" closed="false">upang … <char style="nd">Panginoon</char>: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">upang maghandog sila ng tamang mga handog sa <char style="nd">Panginoon</char>.</char></note> <verse number="4" style="v"/>Sa ganoon, muling malulugod ang <char style="nd">Panginoon</char> sa mga handog ng mga taga-Juda at taga-Jerusalem, gaya ng dati.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Sinabi ng <char style="nd">Panginoong</char> Makapangyarihan <char style="add">sa mga Israelita</char>, “Darating ako upang hatulan kayo. Sasaksi agad ako laban sa mga mangkukulam, sa mga nangangalunya, sa mga sinungaling na saksi, sa mga nandaraya sa sahod ng kanilang mga manggagawa, sa mga nanggigipit sa mga biyuda at mga ulila, at sa mga hindi makatarungan sa mga dayuhan. Gagawin ko ito sa inyo na mga walang takot sa akin.”</para>
  <para style="s1">Ang Pagbibigay ng Ikapu</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Sinabi pa ng <char style="nd">Panginoong</char> Makapangyarihan, “Ako, ang <char style="nd">Panginoon</char>, ay hindi nagbabago. Kaya nga kayong mga lahi ni Jacob ay hindi lubusang nalipol. <verse number="7" style="v"/>Tulad ng inyong mga ninuno, hindi kayo sumunod sa aking mga tuntunin. Manumbalik kayo sa akin, ang <char style="nd">Panginoong</char> Makapangyarihan, at babalik<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:7 </char><char style="fq" closed="false">babalik</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">tutulong.</char></note> ako sa inyo. Pero itinatanong ninyo, ‘Paano kami manunumbalik sa inyo?’ <verse number="8" style="v"/>Magtatanong din ako sa inyo, maaari bang nakawan ng tao ang Dios? <char style="add">Parang imposible.</char> Pero ninanakawan ninyo ako. At itinatanong inyo, ‘Paano namin kayo ninanakawan?’ <char style="add">Ninanakawan ninyo ako dahil hindi ninyo ibinibigay ang inyong</char> mga ikapu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:8 </char><char style="fq" closed="false">ikapu</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Tungkulin ng mga Israelita na magbigay sa <char style="nd">Panginoon</char> ng ikapu ng kanilang mga ani at mga hayop (Lev. 27:30–33; Deu. 14:22-29).</char></note> at mga handog. <verse number="9" style="v"/>Iyan ang dahilan kung bakit ko isinumpa ang buong bansa. <verse number="10" style="v"/>Pero ngayon, hinahamon ko kayo na subukan ninyo ako, ang <char style="nd">Panginoong</char> Makapangyarihan. Dalhin ninyo nang buo ang inyong mga ikapu sa bodega ng templo upang may pagkain sa aking templo. Kapag ginawa ninyo ito, padadalhan ko kayo ng ulan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:10 </char><char style="fq" closed="false">padadalhan … ulan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">bubuksan ko ang mga bintana ng langit. </char><char style="ft" closed="false">Tingnan ang kahulugan nito sa Gen. 7:11.</char></note> at ibubuhos ko ang sobra-sobrang pagpapala. <verse number="11" style="v"/>Hindi ko papayagang sirain ng peste ang inyong mga pananim o malagas ang bunga ng inyong mga ubas. <verse number="12" style="v"/>Tatawagin kayong mapalad<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:12 </char><char style="fq" closed="false">mapalad</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">pinagpala.</char></note> ng lahat ng bansa, dahil napakabuting tirhan ang inyong lupain. <char style="add">Ako,</char> ang <char style="nd">Panginoong</char> Makapangyarihan, ang nagsasabi nito.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>
    <char style="add">Sinabi pa ng <char style="nd">Panginoon</char>,</char> “Masasakit ang inyong sinabi tungkol sa akin. Pero itinatanong ninyo, ‘Ano ang sinabi naming masakit tungkol sa inyo?’ <verse number="14" style="v"/>Hindi baʼt sinabi ninyo, ‘Walang kabuluhan ang maglingkod sa Dios. Ano ba ang mapapala natin kung susundin natin ang kanyang mga utos? At ano ang mapapala natin kung ipapakita natin sa Dios na nalulungkot tayo <char style="add">at nagsisisi sa ating mga kasalanan</char>? <verse number="15" style="v"/>Masasabi pa nga natin na mapalad ang mga taong mayabang. Sapagkat sila na gumagawa ng masama ay umuunlad. At kahit na sinusubukan nila ang Dios, hindi sila pinarurusahan.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Pagkatapos, nag-usap-usap ang mga taong may paggalang sa <char style="nd">Panginoon</char>. Narinig ng <char style="nd">Panginoon</char> <char style="add">ang kanilang pinag-uusapan</char>. Ang kanilang pangalan ay isinulat sa aklat na nasa harapan ng <char style="nd">Panginoon</char>, para maalala niya silang mga may takot at kumikilala sa kanya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Sinabi ng <char style="nd">Panginoong</char> Makapangyarihan, “Magiging akin sila sa araw ng paghatol ko. Ituturing ko silang isang tanging kayamanan. Hindi ko sila parurusahan, tulad ng isang amang hindi nagpaparusa sa anak na masunurin. <verse number="18" style="v"/>At muling makikita ng mga tao ang pagkakaiba ng mabuti at ng masama, at ang pagkakaiba ng naglilingkod sa akin at ng hindi.”</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Araw ng Pagpaparusa ng <char style="nd">Panginoon</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sinabi ng <char style="nd">Panginoong</char> Makapangyarihan, “Tiyak na darating ang araw <char style="add">ng aking pagpaparusa</char>. Magiging tulad ito ng nagliliyab na pugon. Parurusahan kong gaya ng pagsunog sa dayami ang lahat ng mayayabang at ang gumagawa ng masama. Magiging tulad sila ng sinunog na kahoy na walang natirang sanga o ugat. <verse number="2" style="v"/>Pero kayong may paggalang sa akin ay ililigtas ko gaya ng pagsikat ng araw<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:2 </char><char style="fq" closed="false">ililigtas … araw</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">sisikatan ng araw ng katuwiran.</char></note> na ang sinag nito ay nagbibigay ng kabutihan. At lulundag kayo sa tuwa, na parang mga guyang pinakawalan sa kulungan. <verse number="3" style="v"/>Pagdating ng araw na isakatuparan ko na ang mga bagay na ito, lilipulin ninyo ang masasama na parang alikabok na tinatapakan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>“Sundin ninyo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:4 </char><char style="fq" closed="false">Sundin ninyo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Alalahanin ninyo.</char></note> ang Kautusang ibinigay ng aking lingkod na si Moises. Ang mga utos at mga tuntuning iyan ay ibinigay ko sa kanya doon sa Bundok ng Sinai<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:4 </char><char style="fq" closed="false">Bundok ng Sinai</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Horeb.</char></note> upang sundin ng lahat ng mamamayan ng Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>“Makinig kayo! Bago dumating ang nakakapangilabot na araw ng aking pagpaparusa, isusugo ko sa inyo si Propeta Elias. <verse number="6" style="v"/>Ibabalik niya ang magandang relasyon ng mga magulang at mga anak, upang pagdating ko ay hindi ko na isusumpa ang inyong bayan.”</para>
</usx>
