<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="MAT" style="id">- Ang Salita ng Dios (Tagalog Contemporary Bible)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2009, 2011, 2014, 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Mateo</para>
  <para style="toc1">Ang Magandang Balita tungkol kay Jesu-Cristo ayon kay Mateo</para>
  <para style="toc2">Mateo</para>
  <para style="toc3">Mat.</para>
  <para style="mt2">Ang Magandang Balita tungkol kay Jesu-Cristo ayon kay</para>
  <para style="mt1">MATEO</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Ang mga Ninuno ni Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 3:23-38">Luc. 3:23-38</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ito ang talaan ng mga ninuno ni Jesu-Cristo na mula sa angkan ni David. Si David ay mula sa lahi ni Abraham.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Si Abraham ang ama ni Isaac, si Isaac ang ama ni Jacob, at si Jacob ang ama ni Juda at ng kanyang mga kapatid. <verse number="3" style="v"/>Si Juda ang ama nina Perez at Zera, at si Tamar ang kanilang ina. Si Perez ang ama ni Hezron, at si Hezron ang ama ni Aram. <verse number="4" style="v"/>Si Aram ang ama ni Aminadab, si Aminadab ang ama ni Nashon, at si Nashon ang ama ni Salmon. <verse number="5" style="v"/>Si Salmon ang ama ni Boaz, at si Rahab ang kanyang ina. Si Boaz ang ama ni Obed, at si Ruth ang kanyang ina. Si Obed ang ama ni Jesse, <verse number="6" style="v"/>at si Jesse ang ama ni Haring David.</para>
  <para style="p">Si <char style="add">Haring</char> David ang ama ni Solomon (ang ina niya ay ang dating asawa ni Uria). <verse number="7" style="v"/>Si Solomon ang ama ni Rehoboam, si Rehoboam ang ama ni Abijah, at si Abijah ang ama ni Asa. <verse number="8" style="v"/>Si Asa ang ama ni Jehoshafat, si Jehoshafat ang ama ni Joram, at si Joram ang ama ni Uzia. <verse number="9" style="v"/>Si Uzia ang ama ni Jotam, si Jotam ang ama ni Ahaz, at si Ahaz ang ama ni Hezekia. <verse number="10" style="v"/>Si Hezekia ang ama ni Manase, si Manase ang ama ni Amos,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:10 </char><char style="fq" closed="false">Amos</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Amon.</char></note> si Amos ang ama ni Josia, <verse number="11" style="v"/>at si Josia ang ama ni Jeconia at ng kanyang mga kapatid. Sa panahong ito, binihag ang mga Israelita at dinala sa Babilonia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>
    <char style="add">Ito naman ang talaan ng mga ninuno ni Jesus</char> matapos ang pagkabihag ng mga Israelita sa Babilonia: Si Jeconia ang ama ni Shealtiel, si Shealtiel ang ama ni Zerubabel, <verse number="13" style="v"/>at si Zerubabel ang ama ni Abiud. Si Abiud ang ama ni Eliakim, si Eliakim ang ama ni Azor, <verse number="14" style="v"/>at si Azor ang ama ni Zadok. Si Zadok ang ama ni Akim, si Akim ang ama ni Eliud, <verse number="15" style="v"/>at si Eliud ang ama ni Eleazar. Si Eleazar ang ama ni Matan, si Matan ang ama ni Jacob, <verse number="16" style="v"/>at si Jacob ang ama ni Jose na ang asawaʼy si Maria. Si Maria ang ina ni Jesus na tinatawag na Cristo. <verse number="17" style="v"/>Kaya may 14 na henerasyon mula kay Abraham hanggang kay David, may 14 na henerasyon naman mula kay David hanggang sa pagkabihag ng mga Israelita sa Babilonia, at may 14 na henerasyon din mula sa pagkabihag hanggang kay Cristo.</para>
  <para style="s1">Ang Pagkapanganak kay Jesu-Cristo</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 2:1-7">Luc. 2:1-7</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Ganito ang <char style="add">pangyayari sa</char> pagkapanganak kay Jesu-Cristo: Si Maria na kanyang ina ay nakatakdang ikasal kay Jose. Pero bago pa sila ikasal, nalaman ni Maria na buntis siya sa pamamagitan ng Banal na Espiritu. <verse number="19" style="v"/>Si Jose na magiging asawa niya ay isang matuwid na tao at ayaw nitong malagay sa kahihiyan si Maria, kaya ipinasya niyang hiwalayan na lang si Maria nang palihim. <verse number="20" style="v"/>Habang pinag-iisipan ito ni Jose, nagpakita sa kanya sa panaginip ang isang anghel ng Panginoon at nagsabi, “Jose, na mula sa angkan ni David, huwag kang matakot na pakasalan si Maria dahil ang pagbubuntis niyaʼy sa pamamagitan ng Banal na Espiritu. <verse number="21" style="v"/>Manganganak siya ng isang lalaki at papangalanan mo siyang Jesus,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:21 </char><char style="fq" closed="false">Jesus</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang ibig sabihin ng pangalang Jesus sa wikang Hebreo ay “Nagliligtas ang Panginoon.”</char></note> dahil ililigtas niya ang kanyang bayan sa kanilang mga kasalanan.” <verse number="22" style="v"/>Nangyari ang lahat ng ito upang matupad ang sinabi ng Panginoon sa pamamagitan ng propeta, <verse number="23" style="v"/>“Magbubuntis ang isang birhen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:23 </char><char style="fq" closed="false">birhen</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">dalaga.</char></note> at manganganak ng isang lalaki. Tatawagin siyang Emmanuel”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:23 </char><char style="ft" closed="false">Isa. 7:14.</char></note> (na ang ibig sabihin, “Kasama natin ang Dios”). <verse number="24" style="v"/>Nang magising si Jose, sinunod niya ang sinabi ng anghel at pinakasalan niya si Maria. <verse number="25" style="v"/>Pero hindi siya sumiping kay Maria hanggang sa maipanganak nito ang sanggol. <char style="add">Nang manganak na si Maria,</char> pinangalanan ni Jose ang sanggol ng Jesus.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Pagdalaw ng mga Taong Galing sa Silangan</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ipinanganak si Jesus sa bayan ng Betlehem <char style="add">sa lalawigan</char> ng Judea noong si Herodes ang hari. <char style="add">Isang araw,</char> dumating sa Jerusalem ang ilang taong dalubhasa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:1 </char><char style="fq" closed="false">dalubhasa</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Griego, </char><char style="fqa" closed="false">magoi. </char><char style="ft" closed="false">Hindi sigurado kung ano ang ibig sabihin ng magoi. Pero posibleng dalubhasa sa pag-aaral ng mga bituin.</char></note> galing sa silangan. <verse number="2" style="v"/>Nagtanong sila, “Saan ba ipinanganak ang hari ng mga Judio? Nakita namin ang kanyang bituin sa silangan, at naparito kami upang sambahin siya.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Nang mabalitaan ito ni Herodes, nabagabag siya at pati na rin ang buong Jerusalem. <verse number="4" style="v"/>Kaya ipinatawag ni Herodes ang lahat ng namamahalang pari at mga tagapagturo ng Kautusan, at tinanong sila kung saan isisilang ang Cristo. <verse number="5" style="v"/>Sumagot sila, “Sa Betlehem <char style="add">na sakop</char> ng Juda, dahil ganito ang isinulat ng propeta:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>‘Ikaw, Betlehem sa lupain ng Juda,</para>
  <para style="q2">hindi ka huli sa mga pangunahing bayan ng Juda;</para>
  <para style="q2">dahil magmumula sa iyo ang isang pinuno</para>
  <para style="q2">na magsisilbing pastol ng mga mamamayan kong Israelita.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:6 </char><char style="ft" closed="false">Micas 5:2.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <char style="add">Nang marinig ito ni Herodes,</char> palihim niyang ipinatawag ang mga taong galing sa silangan at inalam kung kailan talaga nila unang nakita ang bituin. <verse number="8" style="v"/>Pagkatapos, pinapunta niya sila sa Betlehem. Ibinilin niya sa kanila, “Lumakad na kayo at hanaping mabuti ang sanggol. At kapag nakita ninyo, balitaan nʼyo ako kaagad upang makapunta rin ako at makasamba sa kanya.” <verse number="9-10" style="v"/>Pagkatapos nilang marinig ang bilin ng hari, umalis na sila. Habang sila ay naglalakbay, muling lumitaw ang bituin na nakita nila sa silangan, at lubos ang kanilang kagalakan. Nanguna sa kanila ang bituin hanggang makarating sila sa kinaroroonan ng sanggol. <verse number="11" style="v"/>Pagpasok nila sa bahay, nakita nila ang sanggol at ang ina nitong si Maria. Lumuhod sila at sumamba sa sanggol. Inilabas din nila at inihandog sa sanggol ang mga dala nilang ginto, insenso at <char style="add">pabangong</char> mira.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Nang pauwi na sila, binalaan sila <char style="add">ng Dios</char> sa pamamagitan ng isang panaginip na huwag nang bumalik kay Herodes. Kaya nag-iba na sila ng daan pauwi.</para>
  <para style="s1">Ang Pagtakas Patungo sa Egipto</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Nang makaalis na ang mga taong galing sa silangan, nagpakita kay Jose sa panaginip ang isang anghel ng Panginoon. Sinabi ng anghel sa kanya, “Bumangon kaʼt dalhin ang bata at ang kanyang ina sa Egipto. Doon muna kayo hanggaʼt hindi ko sinasabing bumalik kayo, dahil hinahanap ni Herodes ang sanggol para patayin.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Kaya nang gabi ring iyon, umalis papuntang Egipto si Jose, kasama ang bata at ang ina nitong si Maria. <verse number="15" style="v"/>At nanatili sila roon hanggang sa mamatay si Herodes.</para>
  <para style="p">Sa gayon, natupad ang sinabi ng Panginoon sa pamamagitan ng propeta, “Tinawag ko mula sa Egipto ang aking anak.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:15 </char><char style="ft" closed="false">Hos. 1:1.</char></note></para>
  <para style="s1">Ipinapatay ni Herodes ang mga Batang Lalaki</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Galit na galit si Herodes nang malaman niyang nilinlang siya ng mga taong galing sa silangan. Kaya iniutos niyang patayin ang lahat ng batang lalaki sa Betlehem at sa mga lugar sa paligid nito, mula dalawang taong gulang pababa. Sapagkat ayon sa nalaman niya sa mga taong galing sa silangan, dalawang taon na ang nakalipas mula nang una nilang makita ang bituin.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Sa ginawang kalupitan ni Herodes, natupad ang sinabi ni Propeta Jeremias,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>“May narinig na iyakan at malakas na panaghoy sa Rama.</para>
  <para style="q2">Iniiyakan ni Raquel ang pagkamatay ng kanyang mga anak,</para>
  <para style="q2">at ayaw niyang magpaaliw</para>
  <para style="q2">dahil patay na ang mga ito.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:18 </char><char style="ft" closed="false">Jer. 31:15.</char></note></para>
  <para style="s1">Ang Pagbabalik Mula sa Egipto</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Nang mamatay na si Herodes, ang anghel ng Panginoon ay <char style="add">muling</char> nagpakita sa panaginip ni Jose doon sa Egipto <verse number="20" style="v"/>at sinabi nito sa kanya, “Bumangon kaʼt iuwi na ang bata at ang kanyang ina sa bayan ng Israel, dahil patay na ang mga nagtatangka sa buhay ng bata.” <verse number="21" style="v"/>Kaya bumangon si Jose, at dinala ang mag-ina pauwi sa Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Pero nang malaman ni Jose na si Arkelaus ang naghahari sa Judea kapalit ng ama nitong si Herodes, natakot siyang pumunta roon. Binalaan siyang muli <char style="add">ng Dios</char> sa pamamagitan ng panaginip, kaya tumuloy siya sa lalawigan ng Galilea, <verse number="23" style="v"/>at nanirahan sila sa bayan ng Nazaret. Kaya natupad ang sinabi ng mga propeta na tatawagin ang Cristo na Nazareno.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Pangangaral ni Juan na Tagapagbautismo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 1:1-8">Mar. 1:1-8</ref>; <ref loc="LUK 3:1-18">Luc. 3:1-18</ref>; <ref loc="JHN 1:19-28">Juan 1:19-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Dumating ang panahon na si Juan na tagapagbautismo ay pumunta at nangaral sa ilang ng Judea. <verse number="2" style="v"/>Ito ang kanyang sinasabi, “Magsisi na kayo sa inyong mga kasalanan, dahil malapit na<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:2 </char><char style="fq" closed="false">malapit na</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">dumating na.</char></note> ang paghahari ng Dios.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:2 </char><char style="fq" closed="false">Dios</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">langit. </char><char style="ft" closed="false">Ang salitang “langit” ang ginagamit ng mga Judio kapalit sa pangalan ng Dios bilang tanda ng paggalang.</char></note> <verse number="3" style="v"/>Si Juan ang tinutukoy ni Propeta Isaias nang sabihin niya,</para>
  <para style="q1">“Maririnig ang sigaw ng isang tao sa ilang, na nagsasabi:</para>
  <para style="q1">‘Ihanda ninyo ang daan para sa Panginoon.</para>
  <para style="q1">Tuwirin ninyo ang mga landas na kanyang dadaanan.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:3 </char><char style="ft" closed="false">Isa. 40:3.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Ang damit ni Juan ay gawa sa balahibo ng kamelyo at ang sinturon niyaʼy gawa sa balat ng hayop. Ang kinakain niya ay balang at pulot-pukyutan. <verse number="5" style="v"/>Nagpuntahan sa kanya ang maraming tao galing sa Jerusalem, sa mga bayan ng Judea, at sa mga bayan na malapit sa <char style="add">Ilog ng</char> Jordan. <verse number="6" style="v"/>Ipinagtapat nila ang kanilang mga kasalanan at binautismuhan sila ni Juan sa <char style="add">Ilog ng</char> Jordan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Pero nang makita ni Juan na maraming Pariseo at Saduceo ang pumupunta para magpabautismo, sinabi niya sa kanila, “Kayong lahi ng mga ahas! Sino ang nagsabi sa inyo na makakaiwas kayo sa darating na parusa <char style="add">ng Dios</char>? <verse number="8" style="v"/>Kung tunay na nagsisisi kayo sa inyong mga kasalanan, patunayan ninyo ito sa inyong mga gawa. <verse number="9" style="v"/>Huwag ninyong isipin na hindi kayo mapaparusahan dahil mula kayo sa lahi ni Abraham. Tandaan ninyo: kahit ang mga batong itoʼy magagawa ng Dios na maging mga anak ni Abraham. <verse number="10" style="v"/>Tandaan ninyo, ngayon pa lang ay nakaamba na ang palakol para putulin ang mga puno. Ang mga punong hindi namumunga ng mabuting bunga ay puputulin at itatapon sa apoy.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>“Binabautismuhan ko kayo sa tubig bilang tanda ng inyong pagsisisi, ngunit may isang darating na kasunod ko, mas makapangyarihan siya kaysa sa akin. Ni hindi ako karapat-dapat na maging alipin niya.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:11 </char><char style="fq" closed="false">maging alipin niya</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">magkalag ng kanyang sandalyas.</char></note> Babautismuhan niya kayo sa Banal na Espiritu at sa apoy. <verse number="12" style="v"/><char style="add">Tulad siya ng isang taong</char> nagtatahip upang ihiwalay ang ipa sa butil. Ilalagay niya ang mga butil sa bodega, at ang ipa ay susunugin niya sa apoy na hindi mamamatay kailanman.”</para>
  <para style="s1">Ang Pagbabautismo kay Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 1:9-11">Mar. 1:9-11</ref>; <ref loc="LUK 3:21-22">Luc. 3:21-22</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Dumating si Jesus sa <char style="add">Ilog ng</char> Jordan mula sa Galilea at pinuntahan niya si Juan upang magpabautismo. <verse number="14" style="v"/>Tumutol si Juan na bautismuhan si Jesus at sinabi, “Bakit magpapabautismo ka sa akin? Ako ang dapat magpabautismo sa iyo.” <verse number="15" style="v"/>Pero sumagot si Jesus, “Hayaan mong mangyari ito ngayon, dahil ito ang nararapat nating gawin upang matupad ang kalooban ng Dios.” Kaya pumayag si Juan. <verse number="16" style="v"/>Nang mabautismuhan si Jesus, umahon siya sa tubig. Bumukas ang langit at nakita ni Jesus ang Espiritu ng Dios na bumaba sa kanya na tulad ng isang kalapati. <verse number="17" style="v"/>At may boses na narinig mula sa langit na nagsasabi, “Ito ang minamahal kong Anak na lubos kong kinalulugdan.”</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Pagtukso kay Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 1:12-13">Mar. 1:12-13</ref>; <ref loc="LUK 4:1-13">Luc. 4:1-13</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Pagkatapos nito, dinala ng <char style="add">Banal na</char> Espiritu si Jesus sa ilang upang tuksuhin ng diyablo. <verse number="2" style="v"/>Doon ay nag-ayuno si Jesus ng 40 araw at 40 gabi, kaya nagutom siya. <verse number="3" style="v"/>Dumating ang Manunukso at sinabi sa kanya, “Kung ikaw nga ang Anak ng Dios, gawin mong tinapay ang mga batong ito.” <verse number="4" style="v"/>Pero sumagot si Jesus, “Sinasabi sa Kasulatan, ‘Hindi lang sa pagkain nabubuhay ang tao kundi sa bawat salita ng Dios.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:4 </char><char style="fqa" closed="false">Deu. 8:3.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Dinala naman siya ng diyablo sa <char style="add">Jerusalem, ang</char> banal na lungsod, doon sa pinakamataas na bahagi ng templo. <verse number="6" style="v"/>At sinabi niya kay Jesus, “Kung ikaw nga ang Anak ng Dios, tumalon ka. Sapagkat sinasabi sa Kasulatan, ‘Uutusan ng Dios ang kanyang mga anghel na ingatan ka. At aalalayan ka nila upang hindi tumama ang iyong mga paa sa bato.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:6 </char><char style="fqa" closed="false">Salmo 91:11-12.</char></note> <verse number="7" style="v"/><char style="add">Pero</char> sinagot siya ni Jesus, “Sinasabi sa Kasulatan, ‘Huwag mong subukin ang Panginoon mong Dios.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:7 </char><char style="fqa" closed="false">Deu. 6:16.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Pagkatapos, dinala pa siya ng diyablo sa isang napakataas na bundok, at ipinakita sa kanya ang lahat ng kaharian sa mundo at ang kayamanan at kadakilaan ng mga ito. <verse number="9" style="v"/>At sinabi ng diyablo kay Jesus, “Ang lahat ng iyan ay ibibigay ko sa iyo, kung luluhod ka at sasamba sa akin.” <verse number="10" style="v"/>Pero sinagot siya ni Jesus, “Lumayas ka, Satanas! Sapagkat sinasabi sa Kasulatan, ‘Sambahin mo ang Panginoon mong Dios at siya lamang ang iyong paglingkuran.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:10 </char><char style="fqa" closed="false">Deu. 6:13.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Pagkatapos nito, iniwan na siya ng diyablo. Dumating naman ang mga anghel ng Dios at naglingkod sa kanya.</para>
  <para style="s1">Sinimulan ni Jesus ang Kanyang Gawain</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 1:14-15">Mar. 1:14-15</ref>; <ref loc="LUK 4:14-15">Luc. 4:14-15</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Nang mabalitaan ni Jesus na nakulong si Juan, bumalik siya sa Galilea. <verse number="13" style="v"/>Pero hindi na siya nanirahan sa Nazaret kundi sa Capernaum, <char style="add">isang bayan</char> sa tabi ng lawa ng Galilea at sakop ng Zabulon at Naftali. <verse number="14" style="v"/>Sa ganitong paraan ay natupad ang sinabi ni Propeta Isaias:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>“Ang lupain ng Zabulon at Naftali ay daanan patungo sa lawa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:15 </char><char style="fq" closed="false">daanan patungo sa lawa</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">malapit sa lawa.</char></note> at nasa kabila ng <char style="add">Ilog ng</char> Jordan.</para>
  <para style="q2">Ang <char style="add">mga lugar na itoʼy sakop ng</char> Galilea <char style="add">at tinitirhan</char> ng mga hindi Judio.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>Nabubuhay sa kadiliman ang mga tao roon, ngunit makakakita sila ng matinding liwanag.</para>
  <para style="q2">Kahit nasa kadiliman sila at natatakot mamatay, maliliwanagan sila.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:16 </char><char style="fqa" closed="false">Isa. 9:1-2.</char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v"/>Simula noon, nangaral na si Jesus. <char style="add">At ito ang kanyang mensahe:</char> “Pagsisihan na ninyo ang inyong mga kasalanan, dahil malapit na<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:17 </char><char style="fq" closed="false">malapit na</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">dumating na.</char></note> ang paghahari ng Dios.”</para>
  <para style="s1">Tinawag ni Jesus ang Apat na Mangingisda</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 1:16-20">Mar. 1:16-20</ref>; <ref loc="LUK 5:1-11">Luc. 5:1-11</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Habang naglalakad si Jesus sa tabi ng Lawa ng Galilea, nakita niya ang magkapatid na mangingisdang sina Simon (na tinatawag na Pedro) at Andres na naghahagis ng lambat. <verse number="19" style="v"/>Sinabi ni Jesus sa kanila, “Sumunod kayo sa akin at gagawin ko kayong mangingisda ng mga tao.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:19 </char><char style="fq" closed="false">mangingisda ng mga tao</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang ibig sabihin, </char><char style="fqa" closed="false">tagahikayat ng mga tao na lumapit sa Dios.</char></note> <verse number="20" style="v"/>Iniwan nila agad ang kanilang mga lambat at sumunod sa kanya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>At habang patuloy sa paglalakad si Jesus, nakita niya ang magkapatid na sina Santiago at Juan, na mga anak ni Zebedee. Nakaupo sila sa bangka kasama ng kanilang ama at nag-aayos ng lambat. Tinawag din ni Jesus ang magkapatid. <verse number="22" style="v"/>Iniwan nila agad ang bangka at ang kanilang ama, at sumunod kay Jesus.</para>
  <para style="s1">Nangaral at Nagpagaling ng mga May Sakit si Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 6:17-19">Luc. 6:17-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Nilibot ni Jesus ang buong Galilea. Nangaral siya sa mga sambahan ng mga Judio at ipinangaral niya ang Magandang Balita tungkol sa paghahari ng Dios. Pinagaling din niya ang ibaʼt ibang uri ng sakit at karamdaman ng mga tao. <verse number="24" style="v"/>Naging tanyag siya sa buong Syria, at dinala sa kanya ng mga tao ang lahat ng may sakit, mga naghihirap dahil sa matinding karamdaman, mga sinaniban ng masamang espiritu, mga may epilepsya at mga paralitiko. Pinagaling niya silang lahat. <verse number="25" style="v"/>Sinundan siya ng napakaraming tao na galing sa Galilea, Decapolis, Jerusalem, at iba pang mga bayan sa Judea, at maging sa kabila ng <char style="add">Ilog ng</char> Jordan.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Ang mga Mapalad</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nang makita ni Jesus ang napakaraming tao, umakyat siya sa bundok at naupo roon. Lumapit sa kanya ang mga tagasunod niya, <verse number="2" style="v"/>at nagsimula siyang mangaral. Sinabi niya,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>“Mapalad ang mga taong inaaming nagkulang sila sa Dios,</para>
  <para style="q2">dahil makakasama sila sa kaharian ng Dios.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>Mapalad ang mga naghihinagpis,</para>
  <para style="q2">dahil aaliwin sila ng Dios.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Mapalad ang mga mapagpakumbaba,</para>
  <para style="q2">dahil mamanahin nila ang mundo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:5 </char><char style="fq" closed="false">mundo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang ibig sabihin, </char><char style="fqa" closed="false">ang bagong mundo sa hinaharap.</char></note></para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Mapalad ang mga taong ang hangad ay matupad ang kalooban ng Dios,</para>
  <para style="q2">dahil tutulungan sila <char style="add">ng Dios</char> na matupad iyon.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Mapalad ang mga maawain,</para>
  <para style="q2">dahil kaaawaan din sila <char style="add">ng Dios</char>,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Mapalad ang mga taong may malinis na puso,</para>
  <para style="q2">dahil makikita nila ang Dios.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Mapalad ang mga taong nagtataguyod ng kapayapaan,</para>
  <para style="q2">dahil tatawagin silang mga anak ng Dios.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Mapalad ang mga dumaranas ng pag-uusig dahil sa pagsunod nila sa kalooban ng Dios,</para>
  <para style="q2">dahil makakasama sila sa kaharian ng Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>“Mapalad kayo kung dahil sa pagsunod ninyo sa akin ay iniinsulto kayo, inuusig at pinaparatangan ng masama. <verse number="12" style="v"/>Ganoon din ang ginawa nila sa mga propeta noong una. Kaya magalak kayo dahil malaki ang gantimpala ninyo sa langit.”</para>
  <para style="s1">Ang Asin at Ilaw</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 9:50">Mar. 9:50</ref>; <ref loc="LUK 14:34-35">Luc. 14:34-35</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>“Kayong <char style="add">mga tagasunod ko ang</char> nagsisilbing asin sa mundo. Ngunit kung mag-iba ang lasa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:13 </char><char style="fq" closed="false">mag-iba ang lasa</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">mawalan ng lasa.</char></note> ng asin, wala nang magagawa para ibalik ang lasa nito. Wala na itong pakinabang kaya itinatapon na lang at tinatapak-tapakan ng mga tao.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>“Kayo ang nagsisilbing ilaw sa mundo. At ito ay makikita nga tulad ng lungsod na itinayo sa ibabaw ng isang burol na hindi maitago. <verse number="15" style="v"/>Walang taong nagsindi ng ilaw at pagkatapos ay tatakpan ng takalan. Sa halip, inilalagay ang ilaw sa patungan upang magbigay-liwanag sa lahat ng nasa bahay. <verse number="16" style="v"/>Ganoon din ang dapat ninyong gawin. Pagliwanagin ninyo ang inyong ilaw sa mga tao, upang makita nila ang mabubuting gawa ninyo at pupurihin nila ang inyong Amang nasa langit.”</para>
  <para style="s1">Ang Turo tungkol sa Kautusan</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>“Huwag ninyong isipin na naparito ako upang ipawalang-saysay ang Kautusan <char style="add">ni Moises</char> at ang <char style="add">isinulat ng</char> mga propeta. Naparito ako upang tuparin ang mga ito. <verse number="18" style="v"/>Sinasabi ko sa inyo ang totoo, hanggaʼt may langit at may lupa, kahit ang kaliit-liitang bahagi ng Kautusan ay hindi mawawalan ng kabuluhan hanggaʼt hindi natutupad ang lahat.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:18 </char><char style="fq" closed="false">hanggaʼt hindi natutupad ang lahat </char><char style="fqa" closed="false"><char style="add">ng layunin ng Kautusan</char>: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fq" closed="false">hanggaʼt hindi natutupad ang lahat </char><char style="fqa" closed="false"><char style="add">ng mangyayari sa hinaharap</char>.</char></note> <verse number="19" style="v"/>Kaya ang sinumang lumabag sa pinakamaliit na bahagi ng Kautusan, at magturo sa iba na lumabag din ay ituturing na pinakamababa sa kaharian ng Dios. Ngunit ang sinumang sumusunod sa Kautusan, at nagtuturo sa iba na sumunod din ay ituturing na dakila sa kaharian ng Dios. <verse number="20" style="v"/>Kaya tandaan ninyo: kung hindi ninyo mahihigitan ang pagsunod ng mga tagapagturo ng Kautusan at ng mga Pariseo sa kalooban ng Dios, hindi kayo makakapasok sa kaharian ng Dios.”</para>
  <para style="s1">Ang Turo tungkol sa Galit</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>
    <char style="add">Sinabi pa ni Jesus,</char> “Narinig ninyo na sinabi noong una sa ating mga ninuno, ‘Huwag kayong papatay,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:21 </char><char style="ft" closed="false">Exo. 20:13; Deu. 5:17.</char></note> dahil ang sinumang pumatay ay parurusahan.’ <verse number="22" style="v"/>Ngunit sinasabi ko sa inyo na ang may galit sa kanyang kapatid ay parurusahan din. At ang humamak sa kanyang kapatid at magsabi sa kanya, ‘Wala kang silbi!’ ay dadalhin sa mataas na hukuman. At ang sinumang magsabi ng ‘Ulol ka!’ sa kanyang kapatid ay mapupunta sa apoy ng impyerno. <verse number="23" style="v"/>Kaya kung nasa altar ka at nag-aalay ng iyong handog sa Dios, at maalala mong may hinanakit sa iyo ang iyong kapatid, <verse number="24" style="v"/>iwanan mo muna ang handog mo sa harap ng altar. Makipagkasundo ka muna sa iyong kapatid at saka ka bumalik at maghandog sa Dios.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>“Kapag may nagdedemanda sa iyo, makipag-ayos ka kaagad sa kanya habang papunta pa lang kayo sa hukuman. Dahil kapag nasa hukuman na kayo, ibibigay kayo ng hukom sa alagad ng batas upang ipabilanggo. <verse number="26" style="v"/>Tinitiyak ko sa iyo, hindi ka makakalabas ng bilangguan hanggaʼt hindi mo nababayaran ang kabuuan ng utang mo.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:26 </char><char style="fq" closed="false">utang</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">multa.</char></note></para>
  <para style="s1">Ang Turo tungkol sa Pangangalunya</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>“Narinig ninyo na sinabi <char style="add">noong una</char>, ‘Huwag kang mangangalunya.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:27 </char><char style="ft" closed="false">Deu. 5:18.</char></note> <verse number="28" style="v"/>Ngunit sinasabi ko sa inyo na ang tumingin lang sa isang babae nang may masamang pagnanasa ay nagkasala na ng pangangalunya sa kanyang isip. <verse number="29" style="v"/>Kaya kung ang kanang mata mo ang dahilan ng iyong pagkakasala, dukitin mo ito at itapon! Mas mabuti pang mawalan ka ng isang parte ng iyong katawan kaysa sa buo ang katawan mo pero itatapon ka naman sa impyerno. <verse number="30" style="v"/>At kung ang kanang kamay mo ang dahilan ng iyong pagkakasala, putulin mo ito at itapon! Mas mabuti pang mawalan ka ng isang parte ng katawan kaysa sa buo ang katawan mo pero itatapon ka naman sa impyerno.”</para>
  <para style="s1">Ang Turo tungkol sa Paghihiwalay</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 19:9">Mat. 19:9</ref>; <ref loc="MRK 10:11-12">Mar. 10:11-12</ref>; <ref loc="LUK 16:18">Luc. 16:18</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>“Sinabi rin <char style="add">noong una</char>, ‘Kung nais ng isang lalaki na hiwalayan ang kanyang asawa, kinakailangang bigyan niya ito ng kasulatan ng paghihiwalay.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:31 </char><char style="ft" closed="false">Deu. 24:1.</char></note> <verse number="32" style="v"/>Ngunit sinasabi ko sa inyo na kapag hiniwalayan ng lalaki ang kanyang asawa sa anumang dahilan maliban sa sekswal na imoralidad, siya na rin ang nagtulak sa kanyang asawa na mangalunya <char style="add">kapag nag-asawa itong muli</char>. At ang sinumang mag-asawa ng babaeng hiniwalayan ay nagkasala <char style="add">rin</char> ng pangangalunya.”</para>
  <para style="s1">Ang Turo tungkol sa Panunumpa</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>“Narinig din ninyo na sinabi noong una sa ating mga ninuno, ‘Kapag ang tao ay nangako at nanumpa pa sa pangalan ng Panginoon, kailangang tuparin niya ito.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:33 </char><char style="ft" closed="false">Lev. 19:12; Bil. 30:2; Deu. 23:21.</char></note> <verse number="34" style="v"/>Ngunit sinasabi ko sa inyo na kung mangangako kayo, huwag kayong susumpa. Huwag ninyong sasabihing, ‘Saksi ko ang langit,’ dahil naroon ang trono ng Dios, <verse number="35" style="v"/>o ‘Saksi ko ang lupa,’ dahil ito ang tuntungan ng kanyang paa. At huwag din ninyong sasabihing, ‘Saksi ko ang Jerusalem,’ dahil ito ang lungsod ng dakilang hari. <verse number="36" style="v"/>At huwag din ninyong sasabihing, ‘Kahit mamatay pa ako,’ dahil ni isang buhok mo ay hindi mo kayang paputiin o paitimin. <verse number="37" style="v"/>Sabihin mo na lang na ‘Oo’ kung oo, at ‘Hindi’ kung hindi; dahil kung manunumpa pa kayo, galing na iyan sa diyablo.”</para>
  <para style="s1">Huwag Maghiganti</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 6:29-30">Luc. 6:29-30</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>“Narinig ninyo na sinabi <char style="add">noong una</char>, ‘Mata sa mata, ngipin sa ngipin.’ <verse number="39" style="v"/>Ngunit sinasabi ko sa inyo na huwag ninyong gantihan ng masama ang gumagawa sa inyo ng masama. Kung sampalin ka sa kanang pisngi, iharap mo pa ang kaliwa. <verse number="40" style="v"/>Kung ihabla ka ng sinuman at kunin ang iyong damit, ibigay mo na rin pati ang iyong balabal. <verse number="41" style="v"/>Kung sapilitang ipapasan sa iyo ng isang sundalo ang dala niya ng isang kilometro, dalhin mo ito ng dalawang kilometro. <verse number="42" style="v"/>Bigyan mo ang nanghihingi sa iyo, at huwag mong tanggihan ang nanghihiram sa iyo.”</para>
  <para style="s1">Mahalin Ninyo ang Inyong Kaaway</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 6:27-28">Luc. 6:27-28</ref>, <ref loc="LUK 6:32-36">32-36</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>“Narinig ninyo na sinabi <char style="add">noong una</char>, ‘Mahalin mo ang iyong kaibigan, at kapootan mo ang iyong kaaway.’ <verse number="44" style="v"/>Ngunit sinasabi ko sa inyo na mahalin ninyo ang inyong mga kaaway at ipanalangin ninyo ang mga umuusig sa inyo. <verse number="45" style="v"/>Kung gagawin ninyo ito, magiging tunay na anak kayo ng inyong Amang nasa langit. Sapagkat hindi lang sa mabubuting tao niya pinapasikat ang araw kundi pati na rin sa masasama. At hindi lang ang matutuwid ang binibigyan niya ng ulan kundi pati na rin ang mga hindi matuwid. <verse number="46" style="v"/>Kung ang mamahalin lang ninyo ay ang mga nagmamahal sa inyo, anong gantimpala ang matatanggap ninyo <char style="add">mula sa Dios</char>? Hindi baʼt ginagawa rin iyan ng mga maniningil ng buwis <char style="add">na itinuturing na masasama</char>? <verse number="47" style="v"/>At kung ang binabati lang ninyo ay ang mga kaibigan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:47 </char><char style="fq" closed="false">kaibigan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">kapwa Judio; </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">kapatid sa pananampalataya.</char></note> ninyo, ano ang ginawa ninyo na nakakahigit sa iba? Hindi baʼt ginagawa rin iyan ng mga taong hindi kumikilala sa Dios? <verse number="48" style="v"/>Kaya dapat kayong maging ganap,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:48 </char><char style="fq" closed="false">ganap</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Maaaring ang ibig sabihin ay walang kapintasan sa kanilang pakikitungo sa iba.</char></note> tulad ng inyong Amang nasa langit.”</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Turo tungkol sa Pagbibigay</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Mag-ingat kayo at baka ang paggawa ninyo ng mabuti ay pakitang-tao lang. Sapagkat kung ganyan ang ginagawa ninyo, wala kayong matatanggap na gantimpala mula sa inyong Amang nasa langit.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>“Kaya kapag nagbibigay kayo ng tulong, huwag na ninyo itong ipamalita gaya ng ginagawa ng mga pakitang-tao roon sa mga sambahan at sa mga daan upang purihin sila ng mga tao. Ang totoo, tinanggap na nila ang kanilang gantimpala. <verse number="3" style="v"/>Sa halip, kung magbibigay kayo ng tulong, huwag na ninyo itong ipaalam kahit sa pinakamatalik nʼyong kaibigan, <verse number="4" style="v"/>upang maging lihim ang pagbibigay ninyo. At ang inyong Amang nakakakita sa ginagawa ninyo nang lihim ang siyang magbibigay ng gantimpala sa inyo.”</para>
  <para style="s1">Ang Turo tungkol sa Pananalangin</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 11:2-4">Luc. 11:2-4</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>“Kapag nananalangin kayo, huwag kayong tutulad sa ginagawa ng mga pakitang-tao. Mahilig silang manalangin nang nakatayo sa mga sambahan at sa mga kanto ng lansangan para makita ng mga tao. Ang totoo, tinanggap na nila ang kanilang gantimpala. <verse number="6" style="v"/>Sa halip, kung mananalangin kayo, pumasok kayo sa inyong kwarto at isara ang pinto. At saka kayo manalangin sa inyong Ama na hindi nakikita. At ang inyong Ama na nakakakita sa ginagawa ninyo nang lihim ang magbibigay ng gantimpala sa inyo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>“At kapag nananalangin kayo, huwag kayong gumamit ng maraming salita na wala namang kabuluhan, tulad ng ginagawa ng mga taong hindi kumikilala sa Dios. Akala nila ay sasagutin sila ng Dios kung mahaba ang kanilang panalangin. <verse number="8" style="v"/>Huwag nʼyo silang gayahin, dahil alam na ng inyong Ama kung ano ang kailangan ninyo bago pa man ninyo ito hingin sa kanya. <verse number="9" style="v"/>Kaya manalangin kayo ng katulad nito:</para>
  <para style="q2">‘Ama naming nasa langit,</para>
  <para style="q2">sambahin nawa kayo ng mga tao.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:9 </char><char style="fq" closed="false">sambahin … mga tao</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">sambahin ang pangalan ninyo.</char></note></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Nawaʼy magsimula na ang inyong paghahari,</para>
  <para style="q2">at masunod ang inyong kalooban dito sa lupa tulad ng sa langit.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Bigyan nʼyo po kami ng aming pagkain sa araw-araw.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Patawarin nʼyo kami sa aming mga kasalanan,</para>
  <para style="q2">tulad ng pagpapatawad namin sa mga nagkasala sa amin.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>At huwag nʼyo kaming hayaang matukso</para>
  <para style="q2">kundi iligtas nʼyo po kami kay Satanas.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:13 </char><char style="fq" closed="false">Satanas</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Masama.</char></note></para>
  <para style="q2">[Sapagkat kayo ang Hari, ang Makapangyarihan at Dakilang <char style="add">Dios</char> magpakailanman!]’</para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v"/>Kung pinapatawad ninyo ang mga taong nagkasala sa inyo, patatawarin din kayo ng inyong Amang nasa langit. <verse number="15" style="v"/>Ngunit kung hindi ninyo sila pinapatawad, hindi rin kayo patatawarin ng inyong Ama.”</para>
  <para style="s1">Ang Turo tungkol sa Pag-aayuno</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“Kapag nag-aayuno kayo, huwag ninyong tularan ang mga pakitang-tao. Sapagkat sinasadya nilang hindi mag-ayos ng sarili para ipakita sa mga tao na nag-aayuno sila. Ang totoo, tinanggap na nila ang kanilang gantimpala. <verse number="17" style="v"/>Sa halip, kung mag-aayuno kayo, maghilamos at mag-ayos kayo ng sarili, <verse number="18" style="v"/>upang hindi malaman ng mga tao na nag-aayuno kayo, maliban sa inyong Ama na hindi nakikita. At ang inyong Ama na nakakakita sa ginagawa ninyo nang lihim ang magbibigay ng gantimpala sa inyo.”</para>
  <para style="s1">Ang Kayamanan sa Langit</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 12:33-34">Luc. 12:33-34</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>“Huwag kayong mag-ipon ng kayamanan para sa inyong sarili rito sa mundo, dahil dito ay may mga insekto at kalawang na sisira sa inyong kayamanan, at may mga magnanakaw na kukuha nito. <verse number="20" style="v"/>Sa halip, mag-ipon kayo ng kayamanan sa langit, kung saan walang insekto at kalawang na naninira, at walang nakakapasok na magnanakaw. <verse number="21" style="v"/>Sapagkat kung nasaan ang inyong kayamanan, naroon din ang inyong puso.”</para>
  <para style="s1">Ang Ilaw ng Katawan</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 11:34-36">Luc. 11:34-36</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>“Ang mata ang <char style="add">nagsisilbing</char> ilaw ng katawan. Kung malinaw ang iyong mata, maliliwanagan ang buo mong katawan. <verse number="23" style="v"/>Ngunit kung malabo ang iyong mata, madidiliman ang buo mong katawan. Kaya kung ang <char style="add">nagsisilbing</char> ilaw mo ay walang ibinibigay na liwanag, napakadilim ng kalagayan mo.”</para>
  <para style="s1">Sino ang Dapat Nating Paglingkuran, Ang Dios o ang Kayamanan?</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 16:13">Luc. 16:13</ref>; <ref loc="LUK 12:22-31">12:22-31</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>“Walang taong makapaglilingkod nang sabay sa dalawang amo. Sapagkat kapopootan niya ang isa at iibigin ang ikalawa, o kayaʼy magiging tapat siya sa isa at hahamakin ang ikalawa. Ganoon din naman, hindi kayo makapaglilingkod nang sabay sa Dios at sa kayamanan.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>“Kaya sinasabi ko sa inyo, huwag kayong mag-alala tungkol sa inyong buhay – kung ano ang inyong kakainin, iinumin o susuotin. Dahil kung binigyan kayo ng Dios ng buhay, siguradong bibigyan din niya kayo ng pagkain at isusuot. <verse number="26" style="v"/>Tingnan ninyo ang mga ibon sa himpapawid. Hindi sila nagtatanim, o nag-aani, o nag-iipon <char style="add">ng pagkain</char> sa bodega, ngunit pinapakain sila ng inyong Amang nasa langit. Hindi baʼt mas mahalaga kayo kaysa sa mga ibon? <verse number="27" style="v"/>Sino sa inyo ang makakapagpahaba ng kanyang buhay nang kahit isang saglit sa pamamagitan ng pag-aalala?</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>“At bakit kayo nag-aalala tungkol sa pananamit? Tingnan ninyo ang mga bulaklak na tumutubo sa parang. Hindi sila nagtatrabaho o naghahabi. <verse number="29" style="v"/>Ngunit sasabihin ko sa inyo: kahit si Solomon ay hindi nakapagsuot ng damit na kasingganda ng mga bulaklak na ito sa kabila ng kanyang karangyaan. <verse number="30" style="v"/>Kung dinadamitan ng Dios nang ganito ang mga damo sa parang, na buhay ngayon pero kinabukasan ay <char style="add">malalanta at</char> susunugin, kayo pa kaya? Kay liit ng inyong pananampalataya! <verse number="31" style="v"/>Kaya huwag kayong mag-alala kung ano ang inyong kakainin, iinumin, o susuotin. <verse number="32" style="v"/>Ang mga bagay na ito ang pinapahalagahan ng mga taong hindi kumikilala sa Dios. Ngunit alam ng inyong Amang nasa langit na kailangan ninyo ang mga bagay na ito. <verse number="33" style="v"/>Kaya unahin ninyo ang mapabilang sa kaharian ng Dios at ang pagsunod sa kanyang kalooban, at ibibigay niya ang lahat ng pangangailangan ninyo. <verse number="34" style="v"/>Kaya huwag na kayong mag-alala tungkol sa kinabukasan, dahil ang bukas ay may sarili nang alalahanin. Sapat na ang mga alalahaning dumarating sa bawat araw.”</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">Huwag Husgahan ang Kapwa</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 6:37-38">Luc. 6:37-38</ref>, <ref loc="LUK 6:41-42">41-42</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Huwag ninyong husgahan ang iba, para hindi rin kayo husgahan <char style="add">ng Dios</char>. <verse number="2" style="v"/>Sapagkat kung paano ninyo hinusgahan ang inyong kapwa ay ganoon din kayo huhusgahan ng Dios.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:2 </char><char style="fq" closed="false">Sapagkat … Dios</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Ang panukat na ginamit ninyo ay siya ring gagamitin sa inyo.</char></note> <verse number="3" style="v"/>Bakit mo pinupuna ang munting puwing sa mata ng kapwa mo, pero hindi mo naman pinapansin ang mala-trosong puwing sa mata mo? <verse number="4" style="v"/>Paano mo masasabi sa kanya, ‘Kapatid, tutulungan kitang alisin ang puwing sa mata mo,’ gayong may mala-trosong puwing sa iyong mata? <verse number="5" style="v"/>Mapagkunwari! Alisin mo muna ang mala-trosong puwing sa iyong mata, nang sa ganoon ay makakita kang mabuti para maalis mo ang puwing sa mata ng iyong kapwa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>“Huwag ninyong ibigay sa mga aso ang mga bagay na banal,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:6 </char><char style="fq" closed="false">banal</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang ibig sabihin, </char><char style="fqa" closed="false">para sa Dios.</char></note> dahil baka balingan nila kayo at lapain. At huwag din ninyong ihagis sa mga baboy ang inyong mga perlas, dahil tatapak-tapakan lang nila ang mga ito.”</para>
  <para style="s1">Humingi, Humanap, Kumatok</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 11:9-13">Luc. 11:9-13</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>“Humingi kayo <char style="add">sa Dios</char>, at bibigyan kayo. Hanapin ninyo <char style="add">sa kanya ang hinahanap nʼyo</char>, at makikita ninyo. Kumatok kayo <char style="add">sa kanya</char>, at pagbubuksan kayo. <verse number="8" style="v"/>Sapagkat ang lahat ng humihingi ay nakakatanggap; ang naghahanap ay nakakakita; at ang kumakatok ay pinagbubuksan. <verse number="9" style="v"/>Kayong mga magulang, kung ang anak ninyo ay humihingi ng tinapay, bibigyan ba ninyo ng bato? <verse number="10" style="v"/>At kung humihingi siya ng isda, bibigyan ba ninyo ng ahas? <verse number="11" style="v"/>Kung kayong masasama ay marunong magbigay ng mabubuting bagay sa inyong mga anak, gaano pa kaya ang inyong Amang nasa langit! Ibibigay niya ang mabubuting bagay sa mga humihingi sa kanya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“Gawin ninyo sa inyong kapwa ang gusto ninyong gawin nila sa inyo. Ganyan ang tamang pagsunod sa Kautusan <char style="add">ni Moises</char> at sa mga <char style="add">isinulat ng mga</char> propeta.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:12 </char><char style="fq" closed="false">Ganyan ang tamang … propeta</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Ito ang buod ng Kautusan ni Moises at ng mga isinulat ng mga propeta.</char></note></para>
  <para style="s1">Ang Makipot na Pintuan</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 13:24">Luc. 13:24</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>“Pumasok kayo sa makipot na pintuan, dahil maluwang ang pintuan at malapad ang daan patungo sa kapahamakan, at marami ang pumapasok doon. <verse number="14" style="v"/>Ngunit makipot ang pintuan at mahirap ang daan patungo sa buhay na walang hanggan, at kakaunti lang ang dumadaan dito.”</para>
  <para style="s1">Nakikilala ang Puno sa Bunga Nito</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 6:43-44">Luc. 6:43-44</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>“Mag-ingat kayo sa mga huwad na propeta. Lumalapit sila sa inyo na parang mga <char style="add">maamong</char> tupa, pero ang totoo, tulad sila ng mga gutom na lobo. <verse number="16" style="v"/>Makikilala ninyo sila sa kanilang mga gawa. Ang matitinik na halaman ay hindi namumunga ng ubas o igos. <verse number="17" style="v"/>Ang mabuting puno ay namumunga ng mabuting bunga, at ang masamang puno ay namumunga ng masama. <verse number="18" style="v"/>Ang mabuting puno ay hindi namumunga ng masama, at ang masamang puno ay hindi namumunga ng mabuti. <verse number="19" style="v"/>Ang lahat ng punong hindi namumunga ng mabuti ay pinuputol at itinatapon sa apoy. <verse number="20" style="v"/>Kaya nga, makikilala ninyo ang mga huwad na propeta sa kanilang mga gawa.”</para>
  <para style="s1">Hindi Kikilalanin ng Dios ang mga Gumagawa ng Masama</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 13:25-27">Luc. 13:25-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>“Marami ang tumatawag sa akin ng ‘Panginoon’, pero hindi ito nangangahulugan na makakapasok sila sa kaharian ng langit. Ang mga tao lang na sumusunod sa kalooban ng aking Amang nasa langit ang mapapabilang sa kanyang kaharian. <verse number="22" style="v"/>Marami ang magsasabi sa akin sa Araw ng Paghuhukom, ‘Panginoon, hindi baʼt sa ngalan nʼyo ay nagpahayag kami ng inyong salita, nagpalayas ng masasamang espiritu at gumawa ng maraming himala?’ <verse number="23" style="v"/>Ngunit sasabihin ko sa kanila, ‘Hindi ko kayo kilala! Lumayo kayo sa akin, kayong mga gumagawa ng masama!’ ”</para>
  <para style="s1">Ang Dalawang Uri ng Taong Nagtayo ng Bahay</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 6:47-49">Luc. 6:47-49</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>“Kaya ang sinumang nakikinig at sumusunod sa aking mga sinasabi ay katulad ng isang matalinong lalaki na nagtayo ng kanyang bahay sa pundasyong bato. <verse number="25" style="v"/>Nang umulan nang malakas at bumaha, at humampas ang malakas na hangin sa bahay, hindi ito nagiba dahil nakatayo ito sa matibay na pundasyon. <verse number="26" style="v"/>Ngunit ang sinumang nakikinig sa aking mga salita pero hindi naman ito sinusunod ay parang taong hangal na nagtayo ng kanyang bahay sa buhangin. <verse number="27" style="v"/>Nang umulan nang malakas at bumaha, at humampas ang malakas na hangin sa bahay, nagiba ito at lubusang nawasak.”</para>
  <para style="s1">Ang Awtoridad ni Jesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Pagkatapos ipangaral ni Jesus ang mga bagay na ito, namangha ang mga tao, <verse number="29" style="v"/>dahil nangaral siya nang may awtoridad at hindi tulad ng kanilang mga tagapagturo ng Kautusan.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Pinagaling ni Jesus ang Lalaking May Malubhang Sakit sa Balat</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 1:40-45">Mar. 1:40-45</ref>; <ref loc="LUK 5:12-16">Luc. 5:12-16</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nang bumaba na si Jesus mula sa bundok, sinundan siya ng napakaraming tao. <verse number="2" style="v"/>Lumapit sa kanya ang isang lalaking may malubhang sakit sa balat<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:2 </char><char style="fq" closed="false">malubhang sakit sa balat</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Sa ibang salin ng Biblia, </char><char style="fqa" closed="false">ketong. </char><char style="ft" closed="false">Ang Griegong salita nito ay ginamit sa ibaʼt ibang klase ng sakit sa balat na itinuturing na marumi ayon sa Lev. 13.</char></note> at lumuhod sa harap niya, at sinabi, “Panginoon, kung gusto nʼyo po, mapapagaling nʼyo ako upang maituring akong malinis.” <verse number="3" style="v"/>Hinawakan siya ni Jesus at sinabi, “Gusto ko. Luminis ka!” Agad na gumaling ang kanyang sakit at luminis siya. <verse number="4" style="v"/>At sinabi sa kanya ni Jesus, “Huwag mo itong sasabihin kaninuman. Sa halip, pumunta ka sa pari at magpasuri. Pagkatapos, maghandog ka ayon sa iniutos ni Moises bilang patunay <char style="add">na malinis ka na</char>.”</para>
  <para style="s1">Pinagaling ni Jesus ang Utusan ng Kapitan</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 7:1-10">Luc. 7:1-10</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Nang dumating si Jesus sa <char style="add">bayan ng</char> Capernaum, pumunta sa kanya ang isang kapitan ng hukbong Romano at nakiusap: <verse number="6" style="v"/>“Panginoon, may sakit po ang aking utusan. Nakaratay siya sa bahay at nasa matinding paghihirap.” <verse number="7" style="v"/>Sinabi ni Jesus, “Pupuntahan ko siya at pagagalingin.” <verse number="8" style="v"/>Pero sumagot ang kapitan, “Panginoon, hindi po ako karapat-dapat na puntahan nʼyo ang tahanan ko. Sabihin nʼyo na lang <char style="add">na gumaling siya</char>, at gagaling na ang aking utusan. <verse number="9" style="v"/>Alam ko ito dahil nasa ilalim ako ng nakakataas na opisyal, at may nasasakupan din akong mga sundalo. Kapag sinabi ko sa isa, ‘Pumunta ka roon,’ pumupunta siya. Kapag sinabi kong, ‘Halika,’ lumalapit siya. At kung ano pa ang iniuutos ko sa aking alipin, sinusunod niya.” <verse number="10" style="v"/>Namangha si Jesus nang marinig niya ito. At sinabi niya sa mga taong sumusunod sa kanya, “Sinasabi ko sa inyo ang totoo, hindi pa ako nakakita ng isang tao sa Israel na may ganitong pananampalataya. <verse number="11" style="v"/>Sinasabi ko rin sa inyo na maraming hindi Judio mula sa ibaʼt ibang dako ang kakaing kasama nina Abraham, Isaac, at Jacob sa handaan ng paghahari ng Dios. <verse number="12" style="v"/>Ngunit maraming Judio, na paghaharian sana ng Dios, ang itatapon sa matinding kadiliman sa labas. At doon ay iiyak sila, at magngangalit ang kanilang mga ngipin.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:12 </char><char style="fq" closed="false">magngangalit ang kanilang mga ngipin</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Maaaring dahil sa galit o hinagpis.</char></note> <verse number="13" style="v"/>At sinabi ni Jesus sa kapitan, “Umuwi ka na. Mangyayari ang hinihiling mo ayon sa iyong pananampalataya.” At nang oras ding iyon ay gumaling ang utusan ng kapitan.</para>
  <para style="s1">Maraming Pinagaling si Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 1:29-34">Mar. 1:29-34</ref>; <ref loc="LUK 4:38-41">Luc. 4:38-41</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Pumunta si Jesus sa bahay ni Pedro. <char style="add">Pagdating niya roon,</char> nakita niya ang biyenang babae ni Pedro na nakahiga at nilalagnat. <verse number="15" style="v"/>Hinawakan ni Jesus ang kamay ng babae at nawala ang lagnat nito. Bumangon siya at pinagsilbihan si Jesus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Nang magtakip-silim na, maraming sinasaniban ng masasamang espiritu ang dinala ng mga tao kay Jesus. Sa isang salita lang, pinalayas niya ang masasamang espiritu at pinagaling ang mga may sakit. <verse number="17" style="v"/>Ginawa niya ang mga ito upang matupad ang sinabi ni Propeta Isaias,</para>
  <para style="q2">“Kinuha niya ang ating mga sakit</para>
  <para style="q2">at inalis ang ating mga karamdaman.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:17 </char><char style="ft" closed="false">Isa. 55:4.</char></note></para>
  <para style="s1">Ang Pagsunod kay Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 9:57-62">Luc. 9:57-62</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Nang makita ni Jesus ang napakaraming tao sa kanyang paligid, inutusan niya <char style="add">ang mga tagasunod niya</char> na tumawid sa kabila ng lawa. <verse number="19" style="v"/>May tagapagturo ng Kautusan na lumapit sa kanya at sinabi, “Guro, susunod po ako sa inyo kahit saan.” <verse number="20" style="v"/>Pero sinagot siya ni Jesus, “May mga lungga ang mga asong-gubat, at may mga pugad ang mga ibon. Ngunit <char style="add">ako na</char> Anak ng Tao ay walang sariling tahanan na mapagpahingahan.” <verse number="21" style="v"/>Isa pa sa mga tagasunod niya ang nagsabi, “Panginoon, pauwiin po muna ninyo ako para maipalibing ko ang aking ama.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:21 </char><char style="fq" closed="false">pauwiin po muna ninyo ako para maipalibing ko ang aking ama</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Maaaring ang ibig sabihin, uuwi muna siya habang hindi pa patay ang kanyang ama, at kapag namatay na at nailibing, susunod siya kay Jesus.</char></note> <verse number="22" style="v"/>Pero sinabi ni Jesus sa kanya, “Sumunod ka sa akin at ipaubaya mo sa mga patay ang paglilibing ng kanilang patay.”</para>
  <para style="s1">Pinatigil ni Jesus ang Malakas na Hangin at Alon</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 4:35-41">Mar. 4:35-41</ref>; <ref loc="LUK 8:22-25">Luc. 8:22-25</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Sumakay sa bangka si Jesus, at sumama ang mga tagasunod niya. <verse number="24" style="v"/>At <char style="add">habang naglalayag sila</char>, biglang lumakas ang hangin at halos matabunan na ng malalaking alon ang kanilang bangka. Natutulog noon si Jesus. <verse number="25" style="v"/>Kaya nilapitan siya ng mga tagasunod niya at ginising, “Panginoon, iligtas nʼyo po kami! Malulunod na tayo!” <verse number="26" style="v"/>Sumagot si Jesus, “Bakit kayo natatakot? Kay liit ng inyong pananampalataya.” Bumangon si Jesus at pinatigil ang hangin at ang mga alon, at biglang kumalma ang tubig. <verse number="27" style="v"/>Namangha ang mga tagasunod niya at sinabi, “Anong klaseng tao ito? Kahit ang hangin at mga alon ay napapasunod niya!”</para>
  <para style="s1">Pinagaling ni Jesus ang Dalawang Lalaking Sinasaniban ng Masasamang Espiritu</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 5:1-20">Mar. 5:1-20</ref>; <ref loc="LUK 8:26-39">Luc. 8:26-39</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Nang dumating siya sa kabila <char style="add">ng lawa</char>, sa lupain ng mga Gadareno,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:28 </char><char style="fq" closed="false">Gadareno</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Sa ibang tekstong Griego, </char><char style="fqa" closed="false">Geraseno </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Gergeseno.</char></note> sinalubong siya ng dalawang lalaking galing sa mga <char style="add">kwebang</char> libingan. Ang mga lalaking itoʼy sinasaniban ng masasamang espiritu. Napakababangis nila, kaya walang nakakadaan doon. <verse number="29" style="v"/>Sumigaw sila kay Jesus, “Ano ang pakialam mo sa amin, ikaw na anak ng Dios? Pumunta ka ba rito para pahirapan kami nang wala pa sa takdang panahon?” <verse number="30" style="v"/>Sa di-kalayuan ay may malaking kawan ng baboy na nanginginain. <verse number="31" style="v"/>Nakiusap ang masasamang espiritu sa kanya, “Kung palalayasin mo kami, payagan mo na lang kaming pumasok sa mga baboy na iyon.” <verse number="32" style="v"/>Sinabi ni Jesus, “Sige, umalis kayo!” Kaya lumabas ang masasamang espiritu <char style="add">sa dalawang lalaki</char> at pumasok sa mga baboy. Nagtakbuhan ang buong kawan ng baboy pababa ng burol, nagtuloy-tuloy sa lawa at nalunod.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Tumakbo ang mga tagapag-alaga ng mga baboy papunta sa bayan at ipinamalita ang nangyari sa mga baboy at sa dalawang lalaking sinaniban ng masasamang espiritu. <verse number="34" style="v"/>Kaya lumabas ang lahat ng tao sa bayan at pinuntahan si Jesus, at nakiusap sila na umalis siya sa lugar nila.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Pinagaling ni Jesus ang Isang Paralitiko</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 2:1-12">Mar. 2:1-12</ref>; <ref loc="LUK 5:17-26">Luc. 5:17-26</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sumakay sina Jesus sa bangka at tumawid sa kabila <char style="add">ng lawa</char>. Pagdating nila roon, umuwi si Jesus sa sarili niyang bayan. <verse number="2" style="v"/>Doon ay may mga taong nagdala sa kanya ng isang paralitikong nakaratay sa higaan. Nang makita ni Jesus ang kanilang pananampalataya, sinabi niya sa paralitiko, “Anak, lakasan mo ang loob mo. Pinatawad na ang iyong mga kasalanan.” <verse number="3" style="v"/>Nang marinig ito ng ilang tagapagturo ng Kautusan na naroon, sinabi nila sa kanilang sarili, “Nilalapastangan ng taong ito ang Dios.” <verse number="4" style="v"/>Pero alam ni Jesus ang iniisip nila, kaya sinabi niya, “Bakit kayo nag-iisip ng masama? <verse number="5" style="v"/>Alin ba ang mas madaling sabihin: ‘Pinatawad na ang mga kasalanan mo,’ o ‘Tumayo ka at lumakad’? <verse number="6" style="v"/>Ngayon, papatunayan ko sa inyo <char style="add">sa pamamagitan ng pagpapagaling sa taong ito</char> na <char style="add">akong</char> Anak ng Tao ay may kapangyarihan dito sa lupa na magpatawad ng kasalanan.” At sinabi niya sa paralitiko, “Tumayo ka, buhatin mo ang iyong higaan at umuwi ka!” <verse number="7" style="v"/>Tumayo nga ang paralitiko at umuwi. <verse number="8" style="v"/>Namangha ang mga tao nang makita nila ito, at pinapurihan nila ang Dios na nagbigay sa mga tao ng ganoong kapangyarihan.</para>
  <para style="s1">Tinawag ni Jesus si Mateo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 2:13-17">Mar. 2:13-17</ref>; <ref loc="LUK 5:27-32">Luc. 5:27-32</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Nang umalis na roon si Jesus, nakita niya ang isang lalaking nagngangalang Mateo, na nakaupo sa lugar na pinagbabayaran ng buwis. Sinabi sa kanya ni Jesus, “Sumunod ka sa akin.” Tumayo naman si Mateo at sumunod kay Jesus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Habang kumakain si Jesus at ang mga tagasunod niya sa bahay <char style="add">ni Mateo</char>, nagdatingan ang maraming maniningil ng buwis at ang <char style="add">iba pang mga itinuturing na</char> makasalanan at kumaing kasama nila. <verse number="11" style="v"/>Nang makita ito ng mga Pariseo, tinanong nila ang mga tagasunod ni Jesus, “Bakit ang guro ninyo ay kumakaing kasama ng mga maniningil ng buwis at ng iba pang mga makasalanan?” <verse number="12" style="v"/>Nang marinig ito ni Jesus, sinabi niya sa kanila, “Hindi ang mga walang sakit ang nangangailangan ng doktor kundi ang mga may sakit. <verse number="13" style="v"/>Umalis na kayo at pag-isipan nʼyo kung ano ang <char style="add">kahulugan ng sinasabing ito ng Kasulatan</char>: ‘Hindi ang handog <char style="add">ninyo</char> ang hinahangad ko kundi ang maging maawain <char style="add">kayo</char>.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:13 </char><char style="ft" closed="false">Hos. 6:6.</char></note> Sapagkat naparito ako hindi upang tawagin ang mga taong matuwid <char style="add">sa kanilang sariling paningin</char>, kundi ang mga makasalanan.”</para>
  <para style="s1">Ang Tanong tungkol sa Pag-aayuno</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 2:18-22">Mar. 2:18-22</ref>; <ref loc="LUK 5:33-39">Luc. 5:33-39</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>May ilang mga tagasunod ni Juan <char style="add">na Tagapagbautismo</char> ang pumunta kay Jesus at nagtanong, “Kami at ang mga Pariseo ay madalas mag-ayuno. Bakit hindi nag-aayuno ang mga tagasunod ninyo?” <verse number="15" style="v"/>Sumagot si Jesus, “Maaari bang magdalamhati ang mga panauhin sa kasalan habang kasama pa nila ang lalaking ikakasal? <char style="add">Siyempre, hindi!</char> Ngunit darating ang araw na kukunin sa kanila ang lalaking ikakasal, at saka sila mag-aayuno.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>
    <char style="add">Sinabi pa ni Jesus,</char> “Walang nagtatagpi ng bagong tela sa lumang damit, dahil <char style="add">kapag nilabhan</char> uurong<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:16 </char><char style="fq" closed="false">uurong</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Ingles, </char><char style="fqa" closed="false">“shrink.”</char></note> ang bagong tela at lalo pang lalaki ang punit. <verse number="17" style="v"/>Wala ring naglalagay ng bagong alak sa lumang sisidlang-balat, dahil puputok ang sisidlan at matatapon ang alak, at ang sisidlan ay hindi na mapapakinabangan pa. Sa halip, inilalagay ang bagong alak sa bagong sisidlang-balat, at pareho silang magtatagal.”</para>
  <para style="s1">Ang Anak ng Pinuno at ang Babaeng Dinudugo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 5:21-43">Mar. 5:21-43</ref>; <ref loc="LUK 8:40-56">Luc. 8:40-56</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Habang sinasabi niya ang mga ito, dumating ang isang namumuno <char style="add">ng sambahan ng mga Judio</char>. Lumuhod ito sa kanyang harapan at sinabi, “Kamamatay lang po ng anak kong babae, pero kung pupuntahan nʼyo siya at ipapatong ang inyong kamay sa kanya, mabubuhay siyang muli.” <verse number="19" style="v"/>Kaya tumayo si Jesus at sumama sa kanya, pati na rin ang mga tagasunod niya. <verse number="20" style="v"/>Habang naglalakad sila, lumapit sa likuran ni Jesus ang isang babae na 12 taon nang dinudugo, at hinipo niya ang laylayan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:20 </char><char style="fq" closed="false">laylayan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">palawit; </char><char style="ft" closed="false">sa Ingles, </char><char style="fqa" closed="false">tassel. </char><char style="ft" closed="false">Tingnan sa Bil. 15:37-39 at Deu. 22:12.</char></note> ng damit ni Jesus. <verse number="21" style="v"/>Sapagkat sinabi ng babae sa kanyang sarili, “Mahipo ko lang ang damit niya ay gagaling na ako.” <verse number="22" style="v"/>Lumingon si Jesus at pagkakita sa babae ay sinabi, “Anak, lakasan mo ang loob mo. Pinagaling<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:22 </char><char style="fq" closed="false">Pinagaling</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Iniligtas.</char></note> ka ng iyong pananampalataya.” At gumaling nga ang babae nang sandaling iyon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Nang dumating na si Jesus sa bahay ng pinuno, nakita niya ang mga manunugtog ng plauta sa libing at ang maraming taong nagkakaingay. <verse number="24" style="v"/>Sinabi niya, “Magsilabas kayo! Hindi patay ang bata; natutulog lang siya.” Pinagtawanan nila si Jesus. <verse number="25" style="v"/>Nang mapalabas na ang mga tao, pumasok si Jesus at hinawakan sa kamay ang bata, at bumangon ito. <verse number="26" style="v"/>Kumalat ang balitang ito sa buong lugar na iyon.</para>
  <para style="s1">Pinagaling ni Jesus ang Dalawang Bulag</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Pagkaalis ni Jesus sa lugar na iyon, sumunod sa kanya ang dalawang bulag na sumisigaw, “Anak ni David,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:27 </char><char style="fq" closed="false">Anak ni David</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ito ang tawag ng mga Judio sa Mesias o Cristo dahil sa paniniwalang galing siya sa angkan ni David.</char></note> maawa po kayo sa amin!” <verse number="28" style="v"/>Pagdating ni Jesus sa bahay <char style="add">na kanyang tutuluyan</char>, lumapit sa kanya ang mga bulag na lalaki. Tinanong sila ni Jesus, “Naniniwala ba kayo na kaya ko kayong pagalingin?” Sumagot sila, “Opo, Panginoon.” <verse number="29" style="v"/>At hinipo ni Jesus ang mga mata nila, at sinabi, “Mangyari sa inyo ang ayon sa inyong pananampalataya.” <verse number="30" style="v"/>At nakakita nga ang dalawa. Mahigpit silang pinagbilinan ni Jesus na huwag nila itong sasabihin kaninuman. <verse number="31" style="v"/>Pero umalis ang dalawa at ibinalita nila sa buong lugar na iyon ang ginawa sa kanila ni Jesus.</para>
  <para style="s1">Pinagaling ni Jesus ang Isang Pipi</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Habang paalis na sina Jesus, dinala sa kanya ang isang lalaking pipi na sinasaniban ng masamang espiritu. <verse number="33" style="v"/>Pinalayas ni Jesus ang masamang espiritu, at nakapagsalita ang pipi. Namangha ang mga tao at sinabi, “Kailanman ay hindi pa nangyari ang ganito sa buong Israel.” <verse number="34" style="v"/>Pero sinabi ng mga Pariseo, “Ang pinuno ng masasamang espiritu ang nagbigay sa kanya ng kapangyarihang magpalayas ng masasamang espiritu.”</para>
  <para style="s1">Naawa si Jesus sa mga Tao</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Nilibot ni Jesus ang mga bayan at nayon, at nangaral siya sa mga sambahan ng mga Judio. Ipinahayag niya ang Magandang Balita tungkol sa paghahari ng Dios, at pinagaling niya ang lahat ng uri ng sakit at karamdaman. <verse number="36" style="v"/>Nang makita ni Jesus ang napakaraming tao, naawa siya sa kanila, dahil napakarami ng kanilang mga problema pero wala man lang tumutulong sa kanila. Para silang mga tupang walang pastol. <verse number="37" style="v"/>Kaya sinabi niya sa mga tagasunod niya, “Marami ang aanihin, pero kakaunti ang tagapag-ani. <verse number="38" style="v"/>Kaya idalangin ninyo sa Panginoon, na siyang may-ari ng anihin, na magpadala siya ng mga tagapag-ani.”</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Labindalawang Apostol</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 3:13-19">Mar. 3:13-19</ref>; <ref loc="LUK 6:12-16">Luc. 6:12-16</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tinawag ni Jesus ang kanyang 12 tagasunod<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:1 </char><char style="fq" closed="false">12 tagasunod</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Sila rin ang tinatawag na 12 apostol.</char></note> at binigyan sila ng kapangyarihang magpalayas ng masasamang espiritu at magpagaling ng anumang sakit at karamdaman. <verse number="2" style="v"/>Ito ang mga pangalan ng 12 apostol: si Simon (na kung tawagin ay Pedro), na siyang nangunguna sa kanila, si Andres na kanyang kapatid, si Santiago at si Juan na mga anak ni Zebedee, <verse number="3" style="v"/>si Felipe, si Bartolome, si Tomas, si Mateo na maniningil ng buwis, si Santiago na anak ni Alfeus, si Tadeus, <verse number="4" style="v"/>si Simon na makabayan,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:4 </char><char style="fq" closed="false">makabayan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Si Simon ay naging kabilang sa grupo ng mga Judiong lumalaban sa mga taga-Roma.</char></note> at si Judas Iscariote na siyang nagtraydor kay Jesus <char style="add">nang bandang huli</char>.</para>
  <para style="s1">Sinugo ni Jesus ang Labindalawang Apostol</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 6:7-13">Mar. 6:7-13</ref>; <ref loc="LUK 9:1-6">Luc. 9:1-6</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Sinugo ni Jesus ang 12 <char style="add">tagasunod niya at</char> pinagbilinan, “Huwag kayong pumunta sa mga lugar ng mga hindi Judio o sa alin mang bayan ng mga Samaritano. <verse number="6" style="v"/>Sa halip, puntahan ninyo ang mga Israelita na parang mga nawawalang tupa. <verse number="7" style="v"/>Ipahayag ninyo sa kanila na malapit na<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:7 </char><char style="fq" closed="false">malapit na</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">dumating na.</char></note> ang paghahari ng Dios. <verse number="8" style="v"/>Pagalingin nʼyo ang mga may sakit, buhayin ang mga patay, pagalingin ang mga may malubhang sakit sa balat para maituring silang malinis, at palayasin ang masasamang espiritu. Tinanggap ninyo <char style="add">ang kapangyarihang ito</char> nang walang bayad, kaya ipamahagi rin ninyo nang walang bayad. <verse number="9" style="v"/>Huwag kayong magbaon ng pera,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:9 </char><char style="fq" closed="false">pera</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">ginto, pilak, o tanso.</char></note> <verse number="10" style="v"/>o kayaʼy magdala ng bag, damit na pambihis, sandalyas o tungkod. Sapagkat ang manggagawa ay dapat lang na suportahan sa mga pangangailangan niya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>“Sa alin mang bayan o nayon na inyong pupuntahan, humanap kayo ng taong malugod kayong tatanggapin sa kanyang bahay,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:11 </char><char style="fq" closed="false">tatanggapin sa kanyang bahay</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">karapat-dapat.</char></note> at makituloy kayo roon hanggang sa pag-alis ninyo. <verse number="12" style="v"/>Sa pagpasok ninyo sa tahanang iyon, pagpalain ninyo ang lahat ng nakatira roon. <verse number="13" style="v"/>Kung talagang tinatanggap nila kayo, pagpalain ninyo sila. Ngunit kung hindi, huwag nʼyo silang pagpalain. <verse number="14" style="v"/>Kung ayaw kayong tanggapin o pakinggan sa isang tahanan o bayan, umalis kayo roon at ipagpag ninyo ang alikabok sa inyong mga paa <char style="add">bilang babala laban sa kanila</char>. <verse number="15" style="v"/>Sinasabi ko sa inyo ang totoo, sa Araw ng Paghuhukom, mas mabigat na parusa ang tatanggapin nila kaysa sa mga taga-Sodom at Gomora.”</para>
  <para style="s1">Mga Pag-uusig na Darating</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 13:9-13">Mar. 13:9-13</ref>; <ref loc="LUK 12:12-17">Luc. 12:12-17</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“Tandaan ninyo, tulad kayo ng mga tupang sinugo ko sa mga lobo, kaya maging matalino kayo gaya ng mga ahas, at kasing-amo ng mga kalapati. <verse number="17" style="v"/>Mag-ingat kayo sa mga tao, dahil dadakpin nila kayo at dadalhin sa hukuman, at hahagupitin nila kayo sa kanilang mga sambahan. <verse number="18" style="v"/>Iimbestigahan kayo sa harap ng mga gobernador at mga hari dahil sa pagsunod ninyo sa akin. Magiging pagkakataon ninyo iyon para magpatotoo sa kanila at sa mga hindi Judio ng tungkol sa akin. <verse number="19" style="v"/>At kapag dinala kayo <char style="add">sa hukuman</char>, huwag kayong mag-alala kung ano ang sasabihin ninyo o kung paano kayo sasagot, dahil ibibigay <char style="add">ng Dios</char> sa inyo sa sandaling iyon ang sasabihin ninyo. <verse number="20" style="v"/>Sapagkat hindi kayo ang magsasalita kundi ang Espiritu ng inyong Ama. Siya ang magsasalita sa pamamagitan ninyo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>“<char style="add">Sa panahong iyon,</char> may mga taong ipagkakanulo ang kanilang kapatid para patayin. Ganoon din ang mga ama sa kanilang mga anak, at ang mga anak sa kanilang mga magulang. <verse number="22" style="v"/>Kapopootan kayo ng lahat dahil sa pagsunod ninyo sa akin. Ngunit ang mananatiling tapat hanggang wakas ay maliligtas <verse number="23" style="v"/>Kapag inuusig kayo sa isang bayan, pumunta kayo sa ibang bayan. Dahil ang totoo, hindi pa man ninyo nalilibot ang lahat ng bayan ng Israel, <char style="add">ako na</char> Anak ng Tao ay babalik na.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>“Walang mag-aaral na mas higit sa kanyang guro, at walang aliping mas higit sa kanyang amo. <verse number="25" style="v"/>Sapat na sa isang mag-aaral na maging katulad ng kanyang guro, at sa alipin na maging katulad ng kanyang amo. Kung akong pinuno ninyo ay tinatawag nilang Satanas,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:25 </char><char style="fq" closed="false">Satanas</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Griego, </char><char style="fqa" closed="false">Beelzebul.</char></note> gaano pa kaya kasama ang itatawag nila sa inyong mga tagasunod ko?”</para>
  <para style="s1">Ang Dapat Katakutan</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 12:2-7">Luc. 12:2-7</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>“Kaya huwag kayong matakot sa mga tao. Sapagkat walang natatagong hindi malalantad, at walang lihim na hindi mabubunyag. <verse number="27" style="v"/>Ang mga bagay na sa inyo ko lang sinasabi ay sabihin ninyo sa lahat,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:27 </char><char style="fq" closed="false">Ang mga bagay na sa inyo ko lang sinasabi ay sabihin ninyo sa lahat</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Ang mga bagay na sinasabi ko sa inyo sa dilim ay sabihin ninyo sa liwanag.</char></note> at ang mga ibinubulong ko sa inyo ay ipamalita ninyo sa mga tao. <verse number="28" style="v"/>Huwag kayong matakot sa mga gustong pumatay sa inyo. Ang katawan lang ninyo ang kaya nilang patayin, pero hindi ang inyong kaluluwa. Sa halip, matakot kayo sa Dios, na siyang may kakayahang puksain ang katawan at kaluluwa ninyo sa impyerno. <verse number="29" style="v"/>Hindi baʼt napakamura ng halaga ng dalawang maya? Pero wala ni isa man sa kanila ang nahuhulog sa lupa nang hindi ayon sa kagustuhan ng inyong Ama. <verse number="30" style="v"/><char style="add">Mas lalo na kayo,</char> maging ang bilang ng inyong mga buhok ay alam niya. <verse number="31" style="v"/>Kaya huwag kayong matakot, dahil mas mahalaga kayo kaysa sa maraming maya.”</para>
  <para style="s1">Ang Pagkilala kay Cristo</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 12:8-9">Luc. 12:8-9</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>“Ang sinumang kumikilala sa akin <char style="add">bilang Panginoon</char> sa harap ng mga tao ay kikilalanin ko rin sa harap ng aking Amang nasa langit. <verse number="33" style="v"/>Ngunit ang hindi kumikilala sa akin sa harap ng mga tao ay hindi ko rin kikilalanin sa harap ng aking Amang nasa langit.”</para>
  <para style="s1">Ang Pagkakahati-hati ng Sambahayan Dahil kay Cristo</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 12:51-53">Luc. 12:51-53</ref>; <ref loc="LUK 14:26-27">14:26-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>“Huwag ninyong isipin na naparito ako sa lupa upang magkaroon nang maayos na relasyon ang mga tao. Naparito ako upang magkaroon sila ng hidwaan.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:34 </char><char style="fq" closed="false">upang magkaroon sila ng hidwaan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal </char><char style="fqa" closed="false">upang magdala ng espada.</char></note> <verse number="35" style="v"/>Dahil sa akin, kokontrahin ng anak na lalaki ang kanyang ama, at kokontrahin ng anak na babae ang kanyang ina. Ganoon din ang gagawin ng manugang na babae sa kanyang biyenang babae. <verse number="36" style="v"/>Ang magiging kaaway ng isang tao ay ang sarili niyang sambahayan.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:36 </char><char style="ft" closed="false">Micas 7:6.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>“Ang nagmamahal sa kanyang mga magulang ng higit sa akin ay hindi karapat-dapat sa akin. At ang nagmamahal sa kanyang anak ng higit sa akin ay hindi karapat-dapat sa akin. <verse number="38" style="v"/>Ang sinumang ayaw sumunod sa akin dahil natatakot siyang mamatay para sa akin<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:38 </char><char style="fq" closed="false">natatakot siyang mamatay para sa akin</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">ayaw niyang pasanin ang kanyang krus.</char></note> ay hindi karapat-dapat sa akin. <verse number="39" style="v"/>Ang taong naghahangad magligtas ng kanyang buhay ay mawawalan nito. Ngunit ang taong nagnanais mag-alay ng kanyang buhay alang-alang sa akin ay magkakaroon ng buhay <char style="add">na walang hanggan</char>.”</para>
  <para style="s1">Mga Gantimpala</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 9:41">Mar. 9:41</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>“Ang tumatanggap sa inyo ay tumatanggap sa akin, at ang tumatanggap sa akin ay tumatanggap sa nagsugo sa akin. <verse number="41" style="v"/>Ang tumatanggap sa isang propeta dahil sa kanyang pagkapropeta ay makakatanggap ng gantimpalang naaayon para sa isang propeta. At ang tumatanggap sa matuwid na tao dahil sa kanyang pagkamatuwid ay makakatanggap ng gantimpalang naaayon para sa matuwid na tao. <verse number="42" style="v"/>At ang sinumang magbibigay ng kahit isang basong tubig na malamig sa pinakahamak kong tagasunod ay tiyak na makakatanggap ng gantimpala.”</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Si Jesus at si Juan na Tagapagbautismo</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 7:18-35">Luc. 7:18-35</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Matapos turuan ni Jesus ang kanyang 12 tagasunod, umalis siya sa lugar na iyon upang magturo at mangaral sa mga karatig lugar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Nang nasa bilangguan si Juan <char style="add">na tagapagbautismo</char>, narinig niya ang mga ginagawa ni Jesus, kaya inutusan niya ang kanyang mga tagasunod <verse number="3" style="v"/>upang tanungin si Jesus, “Kayo na po ba ang inaasahan naming darating o maghihintay pa kami ng iba?” <verse number="4" style="v"/>Sumagot si Jesus sa kanila, “Bumalik kayo kay Juan at sabihin sa kanya ang narinig at nakita ninyo: <verse number="5" style="v"/>Nakakakita ang mga bulag, nakakalakad ang mga lumpo, gumagaling ang mga may malubhang sakit sa balat, nakakarinig ang mga bingi, muling nabubuhay ang mga patay, at ipinangangaral sa mga mahihirap ang Magandang Balita. <verse number="6" style="v"/>Mapalad ang taong hindi nagdududa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:6 </char><char style="fq" closed="false">nagdududa</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">nabigo.</char></note> sa akin.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Pagkaalis ng mga tagasunod ni Juan, nagtanong si Jesus sa mga tao, “Noong pumunta kayo <char style="add">kay Juan</char> sa ilang, ano ang inaasahan ninyong makita? Isa bang <char style="add">taong tulad ng</char> talahib na humahapay sa ihip ng hangin? <verse number="8" style="v"/>Pumunta ba kayo roon para makita ang isang taong magara ang pananamit? Ang mga taong magara ang pananamit ay sa palasyo ninyo makikita. <verse number="9" style="v"/>Pumunta kayo roon para makita ang isang propeta, hindi ba? Totoo, isa nga siyang propeta. At sinasabi ko sa inyo, higit pa siya sa isang propeta. <verse number="10" style="v"/>Siya ang binabanggit <char style="add">ng Dios</char> sa Kasulatan, ‘Ipapadala ko ang aking mensahero. Mauuna siya sa iyo upang ihanda ang dadaanan mo.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:10 </char><char style="ft" closed="false">Mal. 3:1.</char></note> <verse number="11" style="v"/>Sinasabi ko sa inyo ang totoo, walang taong isinilang na mas dakila pa kay Juan. Ngunit mas dakila kaysa sa kanya ang pinakahamak sa mga taong kabilang sa kaharian ng Dios. <verse number="12" style="v"/>Mula nang mangaral si Juan hanggang ngayon, nagpupumilit ang mga tao na mapabilang sa kaharian ng Dios.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:12 </char><char style="ft" closed="false">May ibaʼt ibang interpretasyon sa talatang ito.</char></note> <verse number="13" style="v"/>Sapagkat bago pa dumating si Juan, ipinahayag na ng lahat ng propeta at ng Kautusan <char style="add">ni Moises ang tungkol sa paghahari ng Dios</char>. <verse number="14" style="v"/>At kung naniniwala kayo sa mga pahayag nila, si Juan na nga ang Elias na inaasahan ninyong darating. <verse number="15" style="v"/>Kayong mga nakikinig, dapat ninyo itong pag-isipan!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:15 </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Ang may tainga ay dapat makinig!</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“Sa anong bagay ko maihahambing ang henerasyong ito? Katulad sila ng mga batang nakaupo sa plasa na sinasabi sa kanilang kalaro, <verse number="17" style="v"/>‘Tinugtugan namin kayo <char style="add">ng tugtuging pangkasal</char>,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:17 </char><char style="fq" closed="false">tugtuging pangkasal</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">plauta.</char></note> pero hindi kayo sumayaw! Umawit kami ng awit para sa patay, pero hindi kayo umiyak!’ <verse number="18" style="v"/><char style="add">Katulad nga nila ang mga tao ngayon,</char> dahil nang dumating dito si Juan, nakita nilang nag-aayuno siya at hindi umiinom <char style="add">ng alak,</char> kaya sinabi nila, ‘Sinasaniban siya ng masamang espiritu.’ <verse number="19" style="v"/>At nang dumating naman <char style="add">ako, na</char> Anak ng Tao, nakita nilang kumakain ako at umiinom, at sinabi naman nila, ‘Ang taong iyan ay matakaw at lasenggo, at kaibigan ng mga maniningil ng buwis at ng iba pang makasalanan.’ Ganoon pa man, ang mga taong sumusunod sa kalooban ng Dios ay sumasang-ayon na tama ang ipinapagawa ng Dios sa amin.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:19 </char><char style="fq" closed="false">Ganoon pa man … sa amin</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Ganoon pa man, ang karunungan </char><char style="ft" closed="false">na ipinangangaral namin </char><char style="fqa" closed="false">ay napatunayang totoo sa buhay ng mga taong tumanggap nito.</char></note></para>
  <para style="s1">Babala sa mga Bayang Hindi Nagsisisi</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 10:13-15">Luc. 10:13-15</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Pagkatapos, tinuligsa ni Jesus ang mga bayang nakasaksi ng maraming himala na kanyang ginawa, dahil hindi sila nagsisi sa kanilang mga kasalanan. <verse number="21" style="v"/>Sinabi niya, “Nakakaawa kayong mga taga-Corazin! Nakakaawa rin kayong mga taga-Betsaida! Sapagkat kung sa Tyre at Sidon naganap ang mga himalang ginawa ko sa inyo, matagal na sana silang nagsuot ng sako at naglagay ng abo sa kanilang ulo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:21 </char><char style="fq" closed="false">naglagay ng abo sa kanilang ulo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">naupo sa abo.</char></note> upang ipakita ang kanilang pagsisisi. <verse number="22" style="v"/>Kaya tandaan ninyo na sa Araw ng Paghuhukom, mas mabigat na parusa ang tatanggapin ninyo kaysa sa mga taga-Tyre at taga-Sidon. <verse number="23" style="v"/>At kayo namang mga taga-Capernaum, baka akala ninyoʼy papupurihan kayo kahit doon sa langit. Hindi! Ibabagsak kayo sa impyerno!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:23 </char><char style="fq" closed="false">impyerno</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">sa lugar ng mga patay.</char></note> Sapagkat kung sa Sodom nangyari ang mga himalang ginawa sa inyo, nananatili pa sana ang lugar na iyon hanggang ngayon. <verse number="24" style="v"/>Kaya tandaan ninyo na sa Araw ng Paghuhukom, mas mabigat na parusa ang tatanggapin ninyo kaysa sa mga taga-Sodom.”</para>
  <para style="s1">May Kapahingahan kay Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 10:21-22">Luc. 10:21-22</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Nang oras ding iyon, sinabi ni Jesus, “Pinupuri kita Ama, Panginoon ng langit at lupa, dahil inilihim mo ang mga katotohanang ito sa mga <char style="add">taong ang akala sa sarili ay</char> marurunong at matatalino, pero inihayag mo sa mga taong tulad ng bata <char style="add">na kaunti lang ang nalalaman</char>. <verse number="26" style="v"/>Oo, Ama, <char style="add">pinupuri kita</char> dahil iyon ang kalooban mo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>
    <char style="add">Pagkatapos, sinabi niya sa mga tao,</char> “Ibinigay sa akin ng aking Ama ang lahat ng bagay. Walang nakakakilala sa Anak kundi ang Ama, at walang nakakakilala sa Ama kundi ang Anak at ang mga taong nais ng Anak na makakilala sa Ama.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>“Lumapit kayo sa akin, kayong lahat na nahihirapan at nabibigatan sa inyong pasanin, at bibigyan ko kayo ng kapahingahan. <verse number="29" style="v"/>Sundin ninyo ang mga utos ko at matuto kayo sa akin, dahil mabait ako at mababang-loob. Makakapagpahinga kayo, <verse number="30" style="v"/>dahil madaling sundin ang aking mga utos, at magaan ang aking mga ipinapagawa.”</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Tanong Tungkol sa Araw ng Pamamahinga</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 2:23-28">Mar. 2:23-28</ref>; <ref loc="LUK 6:1-5">Luc. 6:1-5</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Isang Araw ng Pamamahinga, dumaan sina Jesus sa triguhan. Nagugutom noon ang kanyang mga tagasunod kaya nanguha ang mga ito ng uhay ng trigo at kinain ang mga butil. <verse number="2" style="v"/>Nang makita ito ng mga Pariseo, sinabi nila kay Jesus, “Tingnan mo ang mga tagasunod mo! Ginagawa nila ang ipinagbabawal sa Araw ng Pamamahinga.” <verse number="3" style="v"/>Sinagot sila ni Jesus, “Hindi ba ninyo nabasa <char style="add">sa Kasulatan</char> ang ginawa ni David nang magutom siya at ang mga kasamahan niya? <verse number="4" style="v"/>Pumasok siya sa bahay ng Dios at kinain nila ng mga kasama niya ang tinapay na inihandog sa Dios, kahit na <char style="add">ayon sa Kautusan</char>, ang mga pari lang ang may karapatang kumain nito. <verse number="5" style="v"/>At hindi rin ba ninyo nabasa sa Kautusan na ang mga pari <char style="add">ay nagtatrabaho</char> sa templo kahit sa Araw ng Pamamahinga? Isa itong paglabag sa tuntunin ng Araw ng Pamamahinga, pero hindi sila nagkasala. <verse number="6" style="v"/>Tandaan ninyo: may naririto ngayon na mas dakila pa kaysa sa templo. <verse number="7-8" style="v"/>Sapagkat <char style="add">ako na</char> Anak ng Tao ang siyang makapagsasabi kung ano ang dapat gawin sa Araw ng Pamamahinga. Kung alam lang sana ninyo ang ibig sabihin ng <char style="add">sinabi ng Dios sa Kasulatan</char>: ‘Hindi ang handog ninyo ang hinahangad ko kundi ang maging maawain kayo,’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:7-8 </char><char style="ft" closed="false">Hos. 6:6.</char></note> hindi sana ninyo hinatulan ang mga taong walang kasalanan.”</para>
  <para style="s1">Ang Lalaking Paralisado ang Isang Kamay</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 3:1-6">Mar. 3:1-6</ref>; <ref loc="LUK 6:6-11">Luc. 6:6-11</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Mula sa lugar na iyon, pumunta si Jesus sa sambahan ng mga Judio. <verse number="10" style="v"/>May lalaki roon na paralisado ang isang kamay. Naroroon din ang mga Pariseo na naghahanap ng maipaparatang kay Jesus, kaya tinanong nila si Jesus, “Ipinapahintulot ba <char style="add">ng Kautusan</char> ang magpagaling sa Araw ng Pamamahinga?” <verse number="11" style="v"/>Sinabi ni Jesus sa kanila, “Kung mahulog ang tupa ninyo sa isang balon sa Araw ng Pamamahinga, pababayaan na lang ba ninyo? Siyempre, iaahon ninyo, hindi ba? <verse number="12" style="v"/>Ngunit mas mahalaga ang tao kaysa sa tupa! Kaya ipinapahintulot ng Kautusan ang paggawa ng mabuti sa Araw ng Pamamahinga.” <verse number="13" style="v"/>Pagkatapos, sinabi ni Jesus sa lalaking <char style="add">paralisado ang kamay</char>, “Iunat mo ang iyong kamay!” Iniunat nga ng lalaki ang kanyang kamay at gumaling ito. <verse number="14" style="v"/>Lumabas naman ang mga Pariseo at nagplano kung paano nila ipapapatay si Jesus.</para>
  <para style="s1">Ang Piniling Lingkod ng Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Nang malaman ni Jesus <char style="add">ang plano ng mga Pariseo</char>, umalis siya roon. Marami ang sumunod sa kanya, at pinagaling niya ang lahat ng may sakit. <verse number="16" style="v"/>Pero pinagbilinan niya silang huwag ipaalam sa iba kung sino siya. <verse number="17" style="v"/>Katuparan ito ng sinabi <char style="add">ng Dios</char> sa pamamagitan ni Propeta Isaias:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>“Narito ang pinili kong lingkod.</para>
  <para style="q2">Minamahal ko siya at kinalulugdan.</para>
  <para style="q2">Ibibigay ko sa kanya ang aking Espiritu,</para>
  <para style="q2">at ipapahayag niya ang katarungan sa mga bansa.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>Hindi siya makikipagtalo o mambubulyaw,</para>
  <para style="q2">at hindi maririnig ang kanyang tinig sa daan.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v"/>Hindi niya ipapahamak ang mahihina ang pananampalataya</para>
  <para style="q2">o pababayaan ang mga nawawalan ng pag-asa.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:20 </char><char style="fq" closed="false">Hindi … pag-asa</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Hindi niya babaliin ang sirang tambo o papatayin ang aandap-andap na mitsa.</char></note></para>
  <para style="q2">
    <char style="add">Hindi siya titigil</char> hanggaʼt hindi niya napapairal ang katarungan.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v"/>At ang mga tao sa lahat ng bansa ay mananalig sa kanya.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:21 </char><char style="ft" closed="false">Isa. 42:1-4.</char></note></para>
  <para style="s1">Si Jesus at si Satanas</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 3:20-30">Mar. 3:20-30</ref>; <ref loc="LUK 11:14-23">Luc. 11:14-23</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>May dinala ang mga tao kay Jesus na isang lalaking bulag at pipi na sinasaniban ng masamang espiritu. Pinagaling siya ni Jesus, agad siyang nakakita at nakapagsalita. <verse number="23" style="v"/>Namangha ang lahat at sinabi, “Ito na nga kaya ang Anak ni David?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:23 </char><char style="fq" closed="false">Anak ni David</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ito ang tawag ng mga Judio sa Mesias o Cristo dahil sa paniniwalang galing siya sa angkan ni David.</char></note> <verse number="24" style="v"/>Pero nang marinig ito ng mga Pariseo, sinabi nila, “Si Satanas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:24 </char><char style="fq" closed="false">Satanas</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Griego, </char><char style="fqa" closed="false">Beelzebul. </char><char style="ft" closed="false">Ganito rin sa talatang 27.</char></note> na pinuno ng masasamang espiritu ang nagbigay sa kanya ng kapangyarihang magpalayas ng masasamang espiritu!” <verse number="25" style="v"/>Alam ni Jesus ang iniisip nila, kaya sinabi niya sa kanila, “Kung ang <char style="add">mga mamamayan ng</char> isang kaharian ay nagkakahati-hati at nag-aaway-away, mawawasak ang kahariang iyon. Ganito rin ang mangyayari sa isang lungsod o tahanan na <char style="add">ang mga nakatira ay</char> nag-aaway-away. <verse number="26" style="v"/>Kaya kung si Satanas mismo ang nagpapalayas sa kanyang mga kampon, <char style="add">nagpapakita lang ito na</char> nagkakahati-hati sila at nag-aaway-away. Kung ganoon, paano mananatili ang kanyang kaharian? <verse number="27" style="v"/>At kung si Satanas nga ang nagbigay sa akin ng kapangyarihang magpalayas ng masasamang espiritu, sino naman ang nagbigay ng kapangyarihan sa mga tagasunod ninyo na nagpapalayas din ng masasamang espiritu? Sila na rin ang nagpapatunay na mali kayo. <verse number="28" style="v"/>Ngayon, kung nagpapalayas ako ng masasamang espiritu sa pamamagitan ng Espiritu ng Dios, nangangahulugan ito na dumating na sa inyo ang paghahari ng Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>“Hindi maaaring pasukin ng magnanakaw ang bahay ng malakas na tao kung hindi muna niya ito gagapusin. Ngunit kapag naigapos na niya, maaari na niyang nakawan ang bahay nito.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:29 </char><char style="fqa" closed="false">Ang ibig sabihin ni Jesus, nilupig na niya si Satanas at kaya na niyang palayasin ang mga sakop nito.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>“Ang hindi kampi sa akin ay laban sa akin, at ang hindi tumutulong sa aking pagtitipon ay nagkakalat. <verse number="31" style="v"/>Sinasabi ko sa inyo na ang lahat ng kasalanan, pati na ang paglapastangan <char style="add">sa Dios</char> ay mapapatawad, ngunit ang paglapastangan sa <char style="add">Banal na</char> Espiritu ay hindi mapapatawad. <verse number="32" style="v"/>Ang sinumang magsalita ng masama laban sa <char style="add">akin na</char> Anak ng Tao ay mapapatawad, ngunit ang sinumang magsalita ng masama laban sa Banal na Espiritu ay hindi mapapatawad kailanman.”</para>
  <para style="s1">Nakikilala ang Puno sa Bunga Nito</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 6:43-45">Luc. 6:43-45</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>“Nakikilala ang puno sa bunga nito. Kung mabuti ang puno, mabuti rin ang bunga nito. Kung masama ang puno, masama rin ang bunga nito. <verse number="34" style="v"/>Mga lahi kayo ng ahas! Paano kayo makakapagsalita ng mabuti gayong masasama kayo? Sapagkat kung ano ang laman ng puso ng isang tao, ito ang lumalabas sa kanyang bibig. <verse number="35" style="v"/>Ang mabuting tao ay nagsasalita ng mabuti, dahil puno ng kabutihan ang kanyang puso. Pero ang masamang tao ay nagsasalita ng masama, dahil puno ng kasamaan ang kanyang puso. <verse number="36" style="v"/>Tinitiyak ko sa inyo na sa Araw ng Paghuhukom, mananagot ang bawat isa sa mga walang kwentang salitang binitiwan niya. <verse number="37" style="v"/>Sapagkat ibabatay sa mga salita mo kung paparusahan ka o hindi.”</para>
  <para style="s1">Humingi ng Himala ang mga Tagapagturo ng Kautusan at ang mga Pariseo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 8:11-12">Mar. 8:11-12</ref>; <ref loc="LUK 11:29-32">Luc. 11:29-32</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>May ilang mga tagapagturo ng Kautusan at mga Pariseo na nagsabi kay Jesus, “Guro, pakitaan nʼyo kami ng isang himalang magpapatunay <char style="add">na sugo nga kayo ng Dios</char>.” <verse number="39" style="v"/>Sumagot si Jesus, “Kayong henerasyon ng masasama at hindi tapat sa Dios! Humihingi kayo ng himala, pero walang ipapakita sa inyo maliban sa himalang katulad ng nangyari kay Propeta Jonas. <verse number="40" style="v"/>Kung paanong nasa tiyan ng dambuhalang isda si Jonas sa loob ng tatlong araw at tatlong gabi, ganoon din naman ang mangyayari sa <char style="add">akin na</char> Anak ng Tao. Tatlong araw at tatlong gabi rin ako sa ilalim ng lupa. <verse number="41" style="v"/>Sa Araw ng Paghuhukom, tatayo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:41 </char><char style="fq" closed="false">tatayo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">muling mabubuhay.</char></note> ang mga taga-Nineve at kokondenahin ang henerasyong ito, dahil nagsisi sila nang mangaral sa kanila si Jonas. At ngayon, narito ang higit pa kay Jonas, <char style="add">na nangangaral sa inyo, pero ayaw nʼyong magsisi.</char> <verse number="42" style="v"/>Maging ang Reyna ng Timog ay tatayo rin at kokondenahin ang henerasyong ito. Sapagkat nanggaling pa siya sa napakalayong lugar para makinig sa karunungan ni Solomon. At ngayon, narito ang higit pa kay Solomon, <char style="add">pero ayaw ninyong makinig sa kanya</char>.”</para>
  <para style="s1">Ang Pagbabalik ng Masamang Espiritu</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 11:24-26">Luc. 11:24-26</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>“Kapag lumabas ang masamang espiritu sa tao, gumagala ito sa mga tuyong lugar upang maghanap ng mapagpapahingahan. At kung wala siyang matagpuan, <verse number="44" style="v"/>iisipin na lang niyang bumalik sa kanyang pinanggalingan. At kung sa kanyang pagbabalik ay makita niya itong walang naninirahan, malinis at maayos ang lahat, <verse number="45" style="v"/>aalis siya at tatawag ng pito pang espiritu na mas masama kaysa sa kanya. Papasok sila sa taong iyon at doon maninirahan. Kaya lalo pang sasama ang kalagayan ng taong iyon kaysa sa dati. Ganyan din ang mangyayari sa masamang henerasyong ito.”</para>
  <para style="s1">Ang Ina at mga Kapatid ni Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 3:31-35">Mar. 3:31-35</ref>; <ref loc="LUK 8:19-21">Luc. 8:19-21</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Habang nagsasalita pa si Jesus sa mga tao, dumating ang ina niya at mga kapatid. Naghihintay sila sa labas at gusto nila siyang makausap. <verse number="47" style="v"/>May nagsabi sa kanya, “Nasa labas ang po ang inyong ina at mga kapatid, at gusto kayong makausap.” <verse number="48" style="v"/>Sumagot si Jesus, “Sino ang aking ina at mga kapatid?” <verse number="49" style="v"/>Itinuro niya ang mga tagasunod niya at sinabi, “Ito ang aking ina at mga kapatid. <verse number="50" style="v"/>Sapagkat ang sinumang sumusunod sa kalooban ng aking Ama sa langit ang siya kong ina at mga kapatid.”</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Talinghaga tungkol sa Manghahasik</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 4:1-9">Mar. 4:1-9</ref>; <ref loc="LUK 8:4-8">Luc. 8:4-8</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nang araw ding iyon, lumabas ng bahay si Jesus at naupo sa tabi ng lawa. <verse number="2" style="v"/>Napakaraming tao ang nagtipon sa paligid niya, kaya sumakay siya sa isang bangka at doon umupo, habang ang mga tao namaʼy nasa dalampasigan. <verse number="3" style="v"/>Marami siyang itinuro sa kanila sa pamamagitan ng mga talinghaga o paghahalintulad. Sinabi niya,</para>
  <para style="p">“May isang magsasakang naghasik ng binhi. <verse number="4" style="v"/>Sa kanyang paghahasik, may mga binhing nahulog sa tabi ng daan. Dumating ang mga ibon at tinuka ang mga binhing iyon. <verse number="5" style="v"/>May mga binhi namang nahulog sa mabatong lugar, kung saan walang gaanong lupa. Mabilis na tumubo ang binhi dahil mababaw ang lupa. <verse number="6" style="v"/>Ngunit natuyo rin ito nang masikatan ng araw, at dahil hindi malalim ang ugat, namatay ito. <verse number="7" style="v"/>May mga binhi namang nahulog sa lupang may matitinik na damo. Lumago ang mga damo at natakpan ang mga tumubong binhi. <verse number="8" style="v"/>Ang iba namaʼy nahulog sa mabuting lupa, <char style="add">lumago</char> at namunga. Ang ibaʼy napakarami ng bunga, ang ibaʼy marami-rami, at ang iba namaʼy katamtaman lang.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:8 </char><char style="fq" closed="false">Ang ibaʼy … lang</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Ang ibaʼy 100, ang ibaʼy 60, at ang iba namaʼy 30.</char></note> <verse number="9" style="v"/>Kayong mga nakikinig, dapat ninyo itong pag-isipan!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:9 </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Ang may tainga ay dapat makinig!</char></note></para>
  <para style="s1">Ang Layunin ng mga Talinghaga</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 4:10-12">Mar. 4:10-12</ref>; <ref loc="LUK 8:9-10">Luc. 8:9-10</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Pagkatapos, lumapit kay Jesus ang mga tagasunod niya at nagtanong, “Bakit po kayo gumagamit ng talinghaga sa pagtuturo sa mga tao?” <verse number="11" style="v"/>Sumagot si Jesus, “Ipinagkaloob sa inyo na malaman ang mga lihim tungkol sa paghahari ng Dios,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:11 </char><char style="fq" closed="false">Dios</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">langit, </char><char style="ft" closed="false">ganoon din sa talatang 24, 31, 33, 44, 45, 47 at 52. Tingnan ang “footnote” sa 3:2.</char></note> pero hindi ito ipinagkaloob sa iba. <verse number="12" style="v"/>Sapagkat ang taong sumusunod sa narinig niyang katotohanan ay bibigyan pa ng higit na pang-unawa. Ngunit ang taong hindi sumusunod sa katotohanan, kahit ang kaunti niyang naunawaan ay kukunin pa sa kanya. <verse number="13" style="v"/>Kaya nagsasalita ako sa kanila sa pamamagitan ng talinghaga, dahil tumitingin sila pero hindi nakakakita, at nakikinig pero hindi naman nakakaunawa. <verse number="14" style="v"/>Sa kanila natupad ang sinabi noon ni Isaias:</para>
  <para style="q2">‘Makinig man kayo nang makinig, hindi kayo makakaunawa.</para>
  <para style="q2">Tumingin man kayo nang tumingin, hindi kayo makakakita.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>Dahil matigas ang puso ng mga taong ito.</para>
  <para style="q2">Tinakpan nila ang kanilang mga tainga,</para>
  <para style="q2">at ipinikit ang kanilang mga mata,</para>
  <para style="q2">dahil baka makakita sila at makarinig,</para>
  <para style="q2">at maunawaan nila kung ano ang tama,</para>
  <para style="q2">at magbalik-loob sila sa akin,</para>
  <para style="q2">at pagalingin ko sila.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:15 </char><char style="ft" closed="false">Isa. 6:9-10.</char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v"/>Ngunit mapalad kayo, dahil nakakakita kayo at nakakaunawa. <verse number="17" style="v"/>Sinasabi ko sa inyo ang totoo, maraming propeta at matutuwid na tao noon ang naghangad na makakita at makarinig ng nakikita at naririnig ninyo ngayon, pero hindi ito nangyari sa kanilang panahon.”</para>
  <para style="s1">Ang Kahulugan ng Talinghaga tungkol sa Manghahasik</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 4:13-20">Mar. 4:13-20</ref>; <ref loc="LUK 8:11-15">Luc. 8:11-15</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>“Pakinggan ninyo ang kahulugan ng talinghaga tungkol sa manghahasik: <verse number="19" style="v"/>Ang tabi ng daan, kung saan nahulog ang ilang binhi ay ang mga taong nakinig ng mensahe tungkol sa paghahari <char style="add">ng Dios</char> pero hindi nakaunawa. Dumating si Satanas at inagaw ang salita sa kanilang puso. <verse number="20" style="v"/>Ang mabatong lugar, kung saan nahulog ang ibang binhi ay ang mga taong nakinig ng salita <char style="add">ng Dios</char> at masaya itong tinanggap agad. <verse number="21" style="v"/>Ngunit hindi taimtim sa puso ang kanilang pagtanggap, kaya hindi tumagal ang kanilang pananampalataya. Pagdating ng kahirapan o pag-uusig dahil sa salita <char style="add">ng Dios na kanilang tinanggap</char>, agad silang tumatalikod sa kanilang pananampalataya. <verse number="22" style="v"/>Ang lupang may matitinik na damo, kung saan nahulog ang iba pang binhi ay ang mga taong nakinig ng salita <char style="add">ng Dios</char>. Ngunit dahil sa mga alalahanin dito sa mundo at sa paghahangad na yumaman, nakalimutan nila ang salita <char style="add">ng Dios</char>, kaya hindi namunga ang salita <char style="add">sa buhay nila</char>. <verse number="23" style="v"/>Ngunit ang mabuting lupang hinasikan ng binhi ay ang mga taong nakikinig sa salita <char style="add">ng Dios</char> at nakakaunawa nito. Kaya namumunga ito <char style="add">sa kanilang buhay</char>. Ang ibaʼy napakarami ang bunga, ang ibaʼy marami, at ang iba namaʼy katamtaman lang.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:23 </char><char style="fq" closed="false">Ang ibaʼy … lang</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Ang ibaʼy 100, ang ibaʼy 60, at ang iba namaʼy 30.</char></note></para>
  <para style="s1">Ang Talinghaga tungkol sa mga Damo sa Triguhan</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Muling nagbigay ng talinghaga si Jesus sa kanila, “Ang paghahari ng Dios ay maitutulad sa <char style="add">kwentong ito: May</char> isang taong naghasik ng mabuting binhi sa kanyang bukid. <verse number="25" style="v"/>Pero kinagabihan, habang natutulog ang mga tao, dumating ang kanyang kaaway at naghasik ng masasamang damo at umalis. <verse number="26" style="v"/>Nang tumubo ang mga tanim at namunga, lumitaw din ang masasamang damo. <verse number="27" style="v"/>Kaya pumunta sa kanya ang kanyang mga alipin at sinabi, ‘Hindi po ba mabubuting binhi lamang ang inihasik ninyo sa inyong bukid? Paano po ba ito nagkaroon ng masasamang damo?’ <verse number="28" style="v"/>Sinabi ng may-ari, ‘Isang kaaway ang may kagagawan nito.’ Tinanong siya ng mga utusan, ‘Gusto po ba ninyong bunutin namin ang masasamang damo?’ <verse number="29" style="v"/>Sumagot siya, ‘Huwag, baka mabunot din ninyo pati ang trigo. <verse number="30" style="v"/>Hayaan na lang muna ninyong lumagong pareho hanggang sa anihan. Kapag dumating na ang panahong iyon, sasabihin ko sa mga tagapag-ani na unahin muna nilang bunutin ang masasamang damo, at bigkisin para sunugin. Pagkatapos, ipapaani ko sa kanila ang trigo at ipapaimbak sa aking bodega.’ ”</para>
  <para style="s1">Ang Paghahalintulad sa Buto ng Mustasa</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 4:30-32">Mar. 4:30-32</ref>; <ref loc="LUK 13:18-19">Luc. 13:18-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Ikinuwento pa sa kanila ni Jesus ang paghahalintulad na ito: “Ang kaharian ng Dios ay katulad ng isang buto ng mustasa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:31 </char><char style="fq" closed="false">mustasa</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Itoʼy isang uri ng mustasa na mataas.</char></note> na itinanim ng isang tao sa kanyang bukid. <verse number="32" style="v"/>Ito ang pinakamaliit sa lahat ng buto. Ngunit kapag tumubo at lumaki na, nagiging mas mataas ito kaysa sa ibang mga halamang gulay, na parang punongkahoy ang taas, at pinupugaran ng mga ibon ang mga sanga nito.”</para>
  <para style="s1">Ang Paghahalintulad sa Pampaalsa</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 13:20-21">Luc. 13:20-21</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Isa pang paghahalintulad ang ikinuwento ni Jesus: “Ang kaharian ng Dios ay katulad ng pampaalsang inihalo ng babae sa isang malaking planggana ng harina, at napaalsa nito ang buong masa ng harina.”</para>
  <para style="s1">Ang Paggamit ni Jesus ng mga Paghahalintulad o mga Talinghaga</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 4:33-34">Mar. 4:33-34</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Gumamit si Jesus ng mga paghahalintulad o mga talinghaga sa lahat ng kanyang pangangaral <char style="add">tungkol sa paghahari ng Dios</char>. Hindi siya nangaral sa mga tao nang hindi sa pamamagitan nito. <verse number="35" style="v"/>Sa ganitong paraan ay natupad ang sinabi ng Dios sa pamamagitan ng kanyang propeta:</para>
  <para style="q2">“Magsasalita ako sa kanila sa pamamagitan ng paghahalintulad.</para>
  <para style="q2">Sasabihin ko sa kanila ang mga bagay na nalilihim mula pa nang likhain ang mundo.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:35 </char><char style="ft" closed="false">Salmo 78:2.</char></note></para>
  <para style="s1">Ang Kahulugan ng Talinghaga tungkol sa mga Damo sa Triguhan</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Pagkatapos, iniwan ni Jesus ang mga tao at pumasok siya sa isang bahay. Nilapitan siya ng mga tagasunod niya at sinabi, “Pakipaliwanag po sa amin ang talinghaga tungkol sa masasamang damo.” <verse number="37" style="v"/>Sumagot si Jesus, “Ang naghasik ng mabuting binhi ay walang iba kundi <char style="add">ako na</char> Anak ng Tao. <verse number="38" style="v"/>Ang bukid ay ang mundo, at ang mabuting binhi ay ang mga kabilang sa kaharian ng Dios. Ang masasamang damo naman ay ang mga sakop ni Satanas. <verse number="39" style="v"/>Si Satanas ang kaaway na nagtanim sa kanila. Ang anihan ay ang katapusan ng mundo, at ang tagapag-ani ay ang mga anghel. <verse number="40" style="v"/>Kung paanong binubunot at sinusunog ang masasamang damo, ganoon din ang mangyayari sa katapusan ng mundo. <verse number="41" style="v"/><char style="add">Ako na</char> Anak ng Tao ay magpapadala ng mga anghel, at aalisin nila sa aking kaharian ang lahat ng gumagawa ng kasalanan at nagiging dahilan ng pagkakasala <char style="add">ng iba</char>. <verse number="42" style="v"/>Itatapon sila sa nagliliyab na apoy, at dooʼy iiyak sila at magngangalit ang kanilang ngipin.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:42 </char><char style="fq" closed="false">magngangalit ang kanilang ngipin</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Maaaring dahil sa galit o hinagpis.</char></note> <verse number="43" style="v"/>Pero ang matutuwid ay magniningning na parang araw sa kaharian ng kanilang Ama. Kayong mga nakikinig, dapat ninyo itong pag-isipan!”</para>
  <para style="s1">Ang Paghahalintulad sa Natatagong Kayamanan</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>
    <char style="add">Sinabi pa ni Jesus,</char> “Ang kaharian ng Dios ay katulad ng kayamanang nakabaon sa isang bukid. Nang mahukay ito ng isang tao, itinago<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:44 </char><char style="fq" closed="false">itinago</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">tinabunan.</char></note> niya itong muli. At sa tuwa niyaʼy umuwi siya at ipinagbili ang lahat ng kanyang ari-arian, at binili niya ang bukid na iyon.”</para>
  <para style="s1">Ang Paghahalintulad sa Perlas</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>“Ang kaharian ng Dios ay katulad din nito: May isang negosyante na naghahanap ng magagandang perlas. <verse number="46" style="v"/>Nang makatagpo siya ng isang mamahaling perlas, ipinagbili niya ang lahat ng kanyang ari-arian at binili ang perlas na iyon.”</para>
  <para style="s1">Ang Paghahalintulad sa Lambat</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>“Ang kaharian ng Dios ay katulad din ng isang lambat na inihagis <char style="add">ng mga mangingisda</char> sa lawa at nakahuli ng sari-saring isda. <verse number="48" style="v"/>Nang mapuno ang lambat, hinila nila ito papunta sa dalampasigan. Pagkatapos, naupo sila para pagbukud-bukurin ang mga isda. Ang mabubuting isda ay inilagay nila sa mga basket, at ang mga walang kwenta<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:48 </char><char style="fq" closed="false">mabubuting isda … at ang mga walang kwenta</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">mga isdang maaaring kainin … at ang mga hindi maaaring kainin.</char></note> ay itinapon nila. <verse number="49" style="v"/>Ganyan din ang mangyayari sa katapusan ng mundo. Darating ang mga anghel at ihihiwalay nila ang masasama sa matutuwid. <verse number="50" style="v"/>Itatapon ang masasama sa nagliliyab na apoy, at dooʼy iiyak sila at magngangalit ang kanilang ngipin.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>Pagkatapos, tinanong sila ni Jesus, “Naunawaan ba ninyong lahat ang sinabi ko?” Sumagot sila, “Opo.” <verse number="52" style="v"/>At sinabi ni Jesus sa kanila, “Kaya nga, ang bawat tagapagturo ng Kautusan na naturuan tungkol sa kaharian ng Dios ay maitutulad sa isang may-ari ng bahay na <char style="add">maraming ari-arian sa bodega niya</char>. Hindi lang ang mga lumang bagay ang kanyang inilalabas sa bodega kundi pati ang mga bago.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:52 </char><char style="fq" closed="false">Hindi lang … bago</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang ibig sabihin, </char><char style="fqa" closed="false">Hindi lang mga lumang aral ang itinuturo niya kundi mga bago rin.</char></note></para>
  <para style="s1">Hindi Tinanggap si Jesus sa Nazaret</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 6:1-16">Mar. 6:1-16</ref>; <ref loc="LUK 4:16-30">Luc. 4:16-30</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v"/>Pagkatapos mangaral ni Jesus sa pamamagitan ng mga talinghaga ay umalis na siya. <verse number="54" style="v"/>Pumunta siya sa sarili niyang bayan at nangaral doon sa kanilang sambahan. Nagtaka sa kanya ang mga kababayan niya. Sinabi nila, “Saan kaya niya nakuha ang karunungang iyan at ang kapangyarihang gumawa ng himala? <verse number="55" style="v"/>Hindi baʼt anak siya ng karpintero? Hindi baʼt si Maria ang kanyang ina at ang mga kapatid niya ay sina Santiago, Jose, Simon at Judas? <verse number="56" style="v"/>Hindi baʼt ang lahat ng kapatid niyang babae ay dito rin nakatira sa atin? Saan niya nakuha ang ganyang kakayahan?” <verse number="57" style="v"/>At hindi nila siya pinaniwalaan. Kaya sinabi ni Jesus sa kanila, “Ang isang propeta ay iginagalang kahit saan, maliban lang sa sarili niyang bayan at pamilya.” <verse number="58" style="v"/>Kaya hindi gumawa si Jesus ng maraming himala roon dahil sa kawalan nila ng pananampalataya sa kanya.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Pagkamatay ni Juan na Tagapagbautismo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 6:14-29">Mar. 6:14-29</ref>; <ref loc="LUK 9:7-9">Luc. 9:7-9</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nang panahong iyon, nabalitaan ni Herodes na pinuno <char style="add">ng Galilea</char> ang tungkol kay Jesus. <verse number="2" style="v"/>Sinabi niya sa kanyang mga opisyal, “Siyaʼy si Juan na tagapagbautismo! Muli siyang nabuhay, kaya nakagagawa siya ng mga himala.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Ipinahuli niya noon si Juan at ipinabilanggo, dahil <char style="add">tinutuligsa ni Juan ang relasyon niya</char> kay Herodias na asawa ng kapatid niyang si Felipe. <verse number="4" style="v"/>Laging sinasabihan ni Juan si Herodes na hindi tamang magsama sila ni Herodias. <verse number="5" style="v"/>Gusto sanang ipapatay ni Herodes si Juan pero natakot siya sa mga Judio dahil itinuturing nilang propeta si Juan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Nang dumating ang kaarawan ni Herodes, sumayaw para sa mga bisita ang dalagang anak ni Herodias na ikinatuwa naman ni Herodes. <verse number="7" style="v"/>Kaya isinumpa niyang ibibigay sa dalaga ang anumang hingin nito.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Sa udyok ng kanyang ina, sinabi ng dalaga, “Gusto ko pong ibigay nʼyo sa akin ang ulo ni Juan na nakalagay sa isang bandehado.” <verse number="9" style="v"/>Nalungkot ang hari sa kahilingang iyon. Pero dahil sa pangako niyang narinig mismo ng mga bisita, iniutos niya na gawin ang kahilingan <char style="add">ng dalaga</char>. <verse number="10" style="v"/>Kaya pinugutan ng ulo si Juan sa loob ng bilangguan, <verse number="11" style="v"/>inilagay ang ulo niya sa isang bandehado at dinala sa dalaga. At ibinigay naman ito ng dalaga sa kanyang ina. <verse number="12" style="v"/>Ang bangkay ni Juan ay kinuha ng kanyang mga tagasunod at inilibing, at ibinalita nila kay Jesus ang nangyari.</para>
  <para style="s1">Pinakain ni Jesus ang 5,000 Tao</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 6:30-44">Mar. 6:30-44</ref>; <ref loc="LUK 9:10-17">Luc. 9:10-17</ref>; <ref loc="JHN 6:1-14">Juan 6:1-14</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Nang mabalitaan iyon ni Jesus, sumakay siya sa isang bangka at pumunta sa isang tahimik na lugar. Nang malaman ng mga tao mula sa ibaʼt ibang bayan <char style="add">na nakaalis na si Jesus</char>, lumakad sila patungo sa lugar na pupuntahan niya. <verse number="14" style="v"/>Kaya nang bumaba si Jesus <char style="add">sa bangka</char>, nakita niya ang napakaraming tao. Naawa siya sa kanila at pinagaling niya ang mga may sakit sa kanila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Nang gumagabi na, lumapit kay Jesus ang mga tagasunod niya at sinabi, “Nasa ilang na lugar po tayo at dumidilim na. Paalisin nʼyo na po ang mga tao para makapunta sila sa mga nayon at nang makabili ng pagkain nila.” <verse number="16" style="v"/>Pero sinabi ni Jesus sa kanila, “Hindi na nila kailangang umalis. Kayo ang magpakain sa kanila.” <verse number="17" style="v"/>Sumagot sila, “Mayroon lang po tayong limang tinapay at dalawang isda.” <verse number="18" style="v"/>“Dalhin ninyo ang mga ito sa akin,” ang sabi ni Jesus. <verse number="19" style="v"/>Inutusan niya ang mga tao na maupo sa damuhan. Kinuha niya ang limang tinapay at dalawang isda. Tumingala siya sa langit at nagpasalamat <char style="add">sa Dios</char>. Pagkatapos, hinati-hati niya ang tinapay at ibinigay sa mga tagasunod niya, at ibinigay naman nila ito sa mga tao. <verse number="20" style="v"/>Kumain silang lahat at nabusog. Pagkatapos, tinipon nila ang natirang pagkain, at nakapuno sila ng 12 basket. <verse number="21" style="v"/>Ang bilang ng mga lalaking kumain ay mga 5,000, maliban pa sa mga babae at mga bata.</para>
  <para style="s1">Lumakad si Jesus sa Ibabaw ng Tubig</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 6:45-52">Mar. 6:45-52</ref>; <ref loc="JHN 6:15-21">Juan 6:15-21</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Pagkatapos, pinasakay agad ni Jesus sa bangka ang mga tagasunod niya at pinauna sa kabila ng lawa, habang pinapauwi niya ang mga tao. <verse number="23" style="v"/>Nang makaalis na ang mga tao, umakyat siyang mag-isa sa isang bundok para manalangin. Inabot na siya roon ng gabi. <verse number="24" style="v"/>Nang oras na iyon, malayo na ang bangkang sinasakyan ng mga tagasunod niya. Sinasalpok ng malalaking alon ang bangka nila dahil pasalungat ito sa hangin. <verse number="25" style="v"/>Nang madaling-araw na, sumunod sa kanila si Jesus na naglalakad sa ibabaw ng tubig. <verse number="26" style="v"/>Pagkakita ng mga tagasunod na may naglalakad sa tubig, kinilabutan sila. At napasigaw sila ng “Multo!” dahil sa matinding takot. <verse number="27" style="v"/>Pero agad na nagsalita si Jesus, “Ako ito! Huwag kayong matakot. Lakasan ninyo ang inyong loob.” <verse number="28" style="v"/>Sumagot si Pedro sa kanya, “Panginoon, kung kayo nga iyan, papuntahin nʼyo ako riyan na naglalakad din sa tubig.” <verse number="29" style="v"/>“Halika,” sabi ni Jesus. Kaya bumaba si Pedro sa bangka at naglakad sa tubig patungo kay Jesus. <verse number="30" style="v"/>Pero nang mapansin niyang malakas ang hangin, natakot siya at unti-unting lumubog. Kaya sumigaw siya, “Panginoon, iligtas nʼyo ako!” <verse number="31" style="v"/>Agad naman siyang inabot ni Jesus at sinabi, “Kay liit ng pananampalataya mo. Bakit ka nag-alinlangan?” <verse number="32" style="v"/>Pagkasakay nilang dalawa sa bangka, biglang tumigil ang <char style="add">malakas na</char> hangin. <verse number="33" style="v"/>At sinamba siya ng mga nasa bangka at sinabi, “Talagang kayo nga po ang Anak ng Dios.”</para>
  <para style="s1">Pinagaling ni Jesus ang mga May Sakit sa Genesaret</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 6:53-56">Mar. 6:53-56</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Nang makatawid sila ng lawa, dumaong sila sa bayan ng Genesaret. <verse number="35" style="v"/>Nakilala ng mga taga-roon si Jesus at ipinamalita nila sa mga karatig lugar na naroon siya. Kaya dinala ng mga tao kay Jesus ang mga may sakit sa kanila. <verse number="36" style="v"/>Nakiusap sila kay Jesus na kung maaari ay pahipuin niya ang mga may sakit kahit man lang sa laylayan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:36 </char><char style="fq" closed="false">laylayan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Ingles, </char><char style="fqa" closed="false">tassel. </char><char style="ft" closed="false">Tingnan sa Bil. 15:37-39 at Deu. 22:12.</char></note> ng kanyang damit. At ang lahat ng nakahipo ay gumaling.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">Ang tungkol sa mga Tradisyon</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 7:1-13">Mar. 7:1-13</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Pagkatapos noon, lumapit kay Jesus ang ilang mga Pariseo at mga tagapagturo ng Kautusan galing sa Jerusalem. Tinanong nila <char style="add">si Jesus</char>, <verse number="2" style="v"/>“Bakit nilalabag ng mga tagasunod mo ang tradisyon ng ating mga ninuno? Hindi sila naghuhugas ng kamay bago kumain.” <verse number="3" style="v"/>Sumagot si Jesus sa kanila, “At kayo, bakit ninyo nilalabag ang utos ng Dios dahil sa inyong mga tradisyon? <verse number="4" style="v"/>Halimbawa, sinabi ng Dios, ‘Igalang ninyo ang inyong mga magulang,’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:4 </char><char style="ft" closed="false">Exo. 20:12; Deu. 5:16.</char></note> at ‘Ang lumapastangan sa kanyang mga magulang ay dapat patayin.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:4 </char><char style="ft" closed="false">Exo. 21:17; Lev. 20:9.</char></note> <verse number="5" style="v"/>Ngunit itinuturo naman ninyo na kapag sinabi ng isang anak sa kanyang mga magulang na ang tulong na ibibigay niya sana sa kanila ay nakalaan na sa Dios, <verse number="6" style="v"/>hindi na niya kailangang tumulong sa kanila. Pinawawalang-halaga ninyo ang utos ng Dios dahil sa inyong mga tradisyon. <verse number="7" style="v"/>Mga pakitang-tao! Tamang-tama ang sinabi <char style="add">ng Dios</char> tungkol sa inyo <char style="add">sa pamamagitan</char> ni Isaias:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>‘Iginagalang ako ng mga taong ito sa mga labi lang nila,</para>
  <para style="q2">ngunit malayo sa akin ang kanilang mga puso.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Walang kabuluhan ang pagsamba nila sa akin,</para>
  <para style="q2">sapagkat ang mga itinuturo nila ay mga utos lang ng tao.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:9 </char><char style="ft" closed="false">Isa. 29:13.</char></note></para>
  <para style="s1">Ang Nagpaparumi sa Tao</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 7:14-23">Mar. 7:14-23</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Tinawag ni Jesus ang mga tao at sinabi sa kanila, “Makinig kayo at unawain <char style="add">ang sasabihin ko</char>. <verse number="11" style="v"/>Hindi ang pumapasok sa bibig ng tao ang nagpaparumi sa kanya kundi ang mga lumalabas dito.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Lumapit ngayon ang mga tagasunod niya at sinabi, “Alam nʼyo po ba na nasaktan ang mga Pariseo sa sinabi ninyo?” <verse number="13" style="v"/>Sumagot siya, “Lahat ng halamang hindi itinanim ng aking Amang nasa langit ay bubunutin. <verse number="14" style="v"/>Hayaan ninyo sila. Mga bulag silang tagaakay. Kung ang bulag ang aakay sa kapwa niya bulag, pareho silang mahuhulog sa hukay.” <verse number="15" style="v"/>Sumagot si Pedro, “Pakipaliwanag nʼyo po sa amin ang paghahalintulad <char style="add">na sinabi nʼyo kanina</char>.” <verse number="16" style="v"/>Sinabi ni Jesus sa kanila, “Hindi pa rin ba ninyo naintindihan? <verse number="17" style="v"/>Hindi ba ninyo alam na anumang pumapasok sa bibig ay tumutuloy sa tiyan at idinudumi? <verse number="18" style="v"/>Ngunit ang lumalabas sa bibig ay nagmumula sa puso ng tao, at ito ang nagpaparumi sa kanya <char style="add">sa paningin ng Dios</char>. <verse number="19" style="v"/>Sapagkat sa puso ng tao nagmumula ang masasamang pag-iisip na nagtutulak sa kanya para pumatay, mangalunya, gumawa ng sekswal na imoralidad, magnakaw, magsinungaling at manira ng kapwa. <verse number="20" style="v"/>Ang mga bagay na ito ang nagpaparumi sa isang tao. Ngunit ang kumain nang hindi naghuhugas ng kamay ay hindi nakapagpaparumi sa tao.”</para>
  <para style="s1">Ang Pananampalataya ng Babaeng Hindi Judio</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 7:24-30">Mar. 7:24-30</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Umalis si Jesus mula roon at pumunta sa mga lugar na malapit sa Tyre at Sidon. <verse number="22" style="v"/>May isang Cananea na naninirahan doon. Lumapit siya kay Jesus at nagmakaawa. Sinabi niya, “Panginoon, Anak ni David,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:22 </char><char style="fq" closed="false">Anak ni David</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ito ang tawag ng mga Judio sa Mesias o Cristo dahil sa paniniwalang siyaʼy mula sa angkan ni David.</char></note> maawa kayo sa akin. Ang anak kong babae ay sinasaniban at lubhang pinahihirapan ng masamang espiritu.” <verse number="23" style="v"/>Pero hindi sumagot si Jesus. Kaya lumapit sa kanya ang mga tagasunod niya at sinabi, “Paalisin nʼyo na po ang babaeng iyan, dahil sunod siya nang sunod sa atin at nag-iingay.” <verse number="24" style="v"/>Sinabi ni Jesus <char style="add">sa babae</char>, “Sinugo ako para lang sa mga Israelita na <char style="add">parang</char> mga tupang naliligaw.” <verse number="25" style="v"/>Pero lumapit pa ang babae kay Jesus at lumuhod sa harap niya, at sinabi, “Panginoon, tulungan nʼyo po ako.” <verse number="26" style="v"/>Sinagot siya ni Jesus <char style="add">sa pamamagitan ng isang kasabihan</char>, “Hindi tamang kunin ang pagkain ng mga anak at ihagis sa mga aso.” <verse number="27" style="v"/>Sumagot naman ang babae, “Tama po kayo, Panginoon, pero kahit mga aso ay kumakain ng mga tirang nahuhulog mula sa mesa ng kanilang amo.” <verse number="28" style="v"/>At sinabi sa kanya ni Jesus, “Napakalaki ng pananampalataya mo! Mangyayari ang ayon sa hinihiling mo.” At nang sandaling iyon ay gumaling ang anak ng babae.</para>
  <para style="s1">Maraming Pinagaling si Jesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Mula roon, pumunta si Jesus sa tabi ng Lawa ng Galilea. Pagkatapos, umakyat siya sa bundok at naupo roon. <verse number="30" style="v"/>Maraming tao ang pumunta sa kanya na may dalang mga pilay, bulag, komang, pipi, at marami pang mga may sakit. Inilapit sila sa paanan ni Jesus at pinagaling niya silang lahat. <verse number="31" style="v"/>Namangha nang husto ang mga tao nang makita nilang nakakapagsalita na ang mga pipi, gumaling na ang mga komang, nakakalakad na ang mga pilay, at nakakakita na ang mga bulag. Kaya pinuri nila ang Dios ng Israel.</para>
  <para style="s1">Ang Pagpapakain sa Apat na Libo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 8:1-10">Mar. 8:1-10</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Tinawag ni Jesus ang mga tagasunod niya at sinabi, “Naaawa ako sa mga taong ito. Tatlong araw ko na silang kasama at wala na silang makain. Ayaw kong pauwiin sila nang gutom at baka mahilo sila sa daan.” <verse number="33" style="v"/>Sumagot ang mga tagasunod niya, “Saan po tayo kukuha ng sapat na pagkain dito sa ilang para sa ganito karaming tao?” <verse number="34" style="v"/>Tinanong sila ni Jesus, “Ilan ang tinapay ninyo riyan?” Sinabi nila, “Pito po, at ilang maliliit na isda.” <verse number="35" style="v"/>Pinaupo ni Jesus ang mga tao. <verse number="36" style="v"/>Kinuha niya ang pitong tinapay at ang mga isda at nagpasalamat <char style="add">sa Dios</char>. Pagkatapos, hinati-hati niya ang pagkain at ibinigay sa mga tagasunod niya, at ipinamigay naman nila ito sa mga tao. <verse number="37" style="v"/>Kumain silang lahat at nabusog. Pagkatapos, tinipon nila ang mga natirang pagkain at nakapuno sila ng pitong basket. <verse number="38" style="v"/>Ang bilang ng mga lalaking kumain ay mga 4,000 maliban pa sa mga babae at mga bata.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Matapos pauwiin ni Jesus ang mga tao, sumakay siya sa bangka at pumunta sa lupain ng Magadan.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">Humingi ng Himala ang mga Pariseo at Saduceo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 8:11-13">Mar. 8:11-13</ref>; <ref loc="LUK 12:54-56">Luc. 12:54-56</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>May mga Pariseo at Saduceo na lumapit kay Jesus para subukin siya. Hiniling nilang magpakita siya ng himala mula sa Dios<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:1 </char><char style="fq" closed="false">mula sa Dios</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">mula sa langit.</char></note> bilang patunay <char style="add">na sugo siya ng Dios</char>. <verse number="2" style="v"/>Pero sinabi ni Jesus sa kanila, “Kapag palubog na ang araw at mapula ang langit, sinasabi ninyo, ‘Magiging maayos ang panahon <char style="add">bukas</char>.’ <verse number="3" style="v"/>At kapag umaga at makulimlim ang langit, sinasabi ninyo, ‘Uulan ngayon.’ Alam ninyo ang kahulugan ng mga palatandaang nakikita ninyo sa langit, pero bakit hindi ninyo alam ang kahulugan ng mga nangyayari ngayon? <verse number="4" style="v"/>Kayong henerasyon ng masasama at hindi tapat sa Dios! Humihingi kayo ng himala, pero walang ipapakita sa inyo maliban sa himalang katulad ng nangyari kay Jonas.” Pagkatapos, umalis si Jesus.</para>
  <para style="s1">Ang Babala ni Jesus tungkol sa Turo ng mga Pariseo at mga Saduceo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 8:14-21">Mar. 8:14-21</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Tumawid ng lawa <char style="add">si Jesus at</char> ang mga tagasunod <char style="add">niya</char>, pero nakalimutan ng mga tagasunod na magbaon ng pagkain. <verse number="6" style="v"/>Sinabi ni Jesus sa kanila, “Mag-ingat kayo sa pampaalsa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:6 </char><char style="fq" closed="false">pampaalsa</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Ingles, </char><char style="fqa" closed="false">“yeast.”</char></note> ng mga Pariseo at mga Saduceo.” <verse number="7" style="v"/>Nag-usap-usap ang mga tagasunod ni Jesus. Akala nila, kaya niya sinabi iyon ay dahil wala silang dalang tinapay. <verse number="8" style="v"/>Pero alam ni Jesus <char style="add">ang pinag-uusapan nila</char>, kaya sinabi niya, “Bakit ninyo pinag-uusapan ang hindi ninyo pagdadala ng tinapay? Kay liit ng pananampalataya ninyo! <verse number="9" style="v"/>Hindi pa ba kayo nakakaunawa? Nakalimutan na ba ninyo ang ginawa ko sa limang tinapay para mapakain ang 5,000 tao? Hindi ba ninyo naalala kung ilang basket ang napuno ninyo ng mga natirang pagkain? <verse number="10" style="v"/>Nakalimutan na rin ba ninyo ang ginawa ko sa pitong tinapay para mapakain ang 4,000 tao, at kung ilang basket ang napuno ninyo ng mga natirang pagkain? <verse number="11" style="v"/>Hindi ba ninyo naiintindihan na hindi tinapay ang tinutukoy ko nang sabihin kong, ‘Mag-ingat kayo sa pampaalsa ng mga Pariseo at Saduceo?’ ” <verse number="12" style="v"/>At saka lang nila naintindihan na hindi pala sila pinag-iingat sa pampaalsa kundi sa mga aral ng mga Pariseo at Saduceo.</para>
  <para style="s1">Ang Pahayag ni Pedro Tungkol kay Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 8:27-30">Mar. 8:27-30</ref>; <ref loc="LUK 9:18-21">Luc. 9:18-21</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Nang makarating si Jesus sa lupain ng Cesarea Filipos, tinanong niya ang kanyang mga tagasunod, “Ano ang sinasabi ng mga tao tungkol sa <char style="add">akin na</char> Anak ng Tao?” <verse number="14" style="v"/>Sumagot sila, “May mga nagsasabing kayo po si Juan na tagapagbautismo. May nagsasabi ring kayo si Elias. At ang iba namaʼy nagsasabing kayo si Jeremias o isa sa mga propeta.” <verse number="15" style="v"/>Tinanong sila ni Jesus, “Pero sa inyo, sino ako?” <verse number="16" style="v"/>Sumagot si Simon Pedro, “Kayo po ang Cristo, ang Anak ng Dios na buhay.” <verse number="17" style="v"/>Sinabi ni Jesus sa kanya, “Pinagpala ka <char style="add">ng Dios</char>, Simon na anak ni Jonas. Sapagkat hindi tao ang nagpahayag sa iyo ng bagay na ito kundi ang aking Amang nasa langit. <verse number="18" style="v"/>At ngayon sinasabi ko sa iyo na ikaw si Pedro,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:18 </char><char style="fq" closed="false">Pedro</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang ibig sabihin, </char><char style="fqa" closed="false">bato.</char></note> at sa batong ito, itatayo ko ang aking iglesya,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:18 </char><char style="fq" closed="false">iglesya</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Tingnan sa Talaan ng mga Salita sa likod.</char></note> at hindi ito malulupig kahit ng kapangyarihan ng kamatayan.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:18 </char><char style="fq" closed="false">kapangyarihan ng kamatayan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">pintuan ng Hades.</char></note> <verse number="19" style="v"/>Ibibigay ko sa iyo ang kapangyarihan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:19 </char><char style="fq" closed="false">kapangyarihan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">mga susi.</char></note> sa kaharian ng Dios.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:19 </char><char style="fq" closed="false">Dios</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">langit.</char></note> Anuman ang ipagbawal mo sa lupa ay ipagbabawal din sa langit, at anuman ang ipahintulot mo sa lupa ay ipapahintulot din sa langit.” <verse number="20" style="v"/>Pagkatapos nito, sinabihan ni Jesus ang mga tagasunod niya na huwag nilang ipaalam kahit kanino na siya ang Cristo.</para>
  <para style="s1">Ang Unang Pagpapahayag ni Jesus tungkol sa Kanyang Kamatayan</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 8:31-9:1">Mar. 8:31–9:1</ref>; <ref loc="LUK 9:22-27">Luc. 9:22-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Mula noon, ipinaalam na ni Jesus sa mga tagasunod niya na dapat siyang pumunta sa Jerusalem at dumanas ng maraming paghihirap sa kamay ng mga pinuno ng mga Judio, ng mga namamahalang pari at ng mga tagapagturo ng Kautusan. At siyaʼy ipapapatay nila, pero sa ikatlong araw ay muli siyang mabubuhay. <verse number="22" style="v"/><char style="add">Nang marinig ito ni</char> Pedro, dinala niya si Jesus sa isang tabi at sinabihan, “Panginoon, huwag po sanang ipahintulot ng Dios. Hindi ito dapat mangyari sa inyo.” <verse number="23" style="v"/>Hinarap ni Jesus si Pedro at sinabi, “Lumayo ka sa akin, Satanas! Pinipigilan mo akong gawin ang kalooban ng Dios, dahil hindi ayon sa kalooban ng Dios ang iniisip mo kundi ayon sa kalooban ng tao!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Pagkatapos, sinabi ni Jesus sa mga tagasunod niya, “Ang sinumang gustong sumunod sa akin ay hindi dapat inuuna ang sarili. At dapat handa siyang humarap kahit sa kamatayan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:24 </char><char style="fq" closed="false">dapat handa siyang humarap kahit sa kamatayan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">dapat pasanin niya ang kanyang krus.</char></note> alang-alang sa pagsunod niya sa akin. <verse number="25" style="v"/>Sapagkat ang taong naghahangad magligtas ng kanyang buhay ay mawawalan nito. Ngunit ang taong nagnanais mag-alay ng kanyang buhay alang-alang sa akin ay magkakaroon ng buhay na walang hanggan. <verse number="26" style="v"/>Ano ba ang mapapala ng tao kung mapasakanya man ang lahat ng bagay sa mundo, pero mapapahamak naman ang kanyang buhay? May maibabayad ba siya para mabawi niya ang kanyang buhay? <verse number="27" style="v"/>Sapagkat <char style="add">ako na</char> Anak ng Tao ay darating kasama ang mga anghel, at taglay ang kapangyarihan ng Ama. Sa araw na iyon, gagantimpalaan ko ang bawat isa ayon sa kanyang mga gawa. <verse number="28" style="v"/>Sinasabi ko sa inyo ang totoo, may ilan sa inyo rito na hindi mamamatay hanggaʼt hindi nila nakikita ang Anak ng Tao na dumarating bilang Hari.”</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Pagbabagong-anyo ni Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 9:12-13">Mar. 9:12-13</ref>; <ref loc="LUK 9:28-36">Luc. 9:28-36</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Pagkaraan ng anim na araw, isinama ni Jesus sina Pedro at ang magkapatid na Santiago at Juan sa isang mataas na bundok ng sila-sila lang. <verse number="2" style="v"/>At habang nakatingin sila kay Jesus, nagbago ang kanyang anyo. Nagliwanag na parang araw ang kanyang mukha, at ang damit niyaʼy naging puting-puti na parang liwanag. <verse number="3" style="v"/>Bigla nilang nakita sina Moises at Elias na nakikipag-usap kay Jesus. <verse number="4" style="v"/>Sinabi ni Pedro kay Jesus, “Panginoon, mabutiʼt narito kami.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:4 </char><char style="fq" closed="false">kami</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">tayo.</char></note> Kung gusto nʼyo po, gagawa ako ng tatlong kubol: isa para sa inyo, isa para kay Moises at isa para kay Elias.” <verse number="5" style="v"/>Habang nagsasalita pa si Pedro, nabalot sila ng nakakasilaw na ulap. At may tinig silang narinig mula sa mga ulap na nagsasabing, “Ito ang minamahal kong Anak na lubos kong kinalulugdan. Pakinggan ninyo siya!” <verse number="6" style="v"/>Nang marinig iyon ng mga tagasunod, nagpatirapa sila sa takot. <verse number="7" style="v"/>Pero nilapitan sila ni Jesus at tinapik. Sinabi niya, “Tumayo kayo. Huwag kayong matakot.” <verse number="8" style="v"/>Pagtingin nila, wala na silang ibang nakita kundi si Jesus na lang.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Nang pababa na sila sa bundok, sinabihan sila ni Jesus, “Huwag ninyong sasabihin kahit kanino ang inyong nakita hanggaʼt ang Anak ng Tao ay hindi pa muling nabubuhay.” <verse number="10" style="v"/>Tinanong siya ng <char style="add">kanyang</char> mga tagasunod, “Bakit sinasabi ng mga tagapagturo ng Kautusan na kailangan daw munang dumating si Elias <char style="add">bago dumating ang Cristo</char>?” <verse number="11" style="v"/>Sumagot si Jesus, “Totoo iyan, kailangan ngang dumating muna si Elias upang ihanda ang lahat ng bagay. <verse number="12" style="v"/>Ngunit sinasabi ko sa inyo: dumating na si Elias. Kaya lang hindi siya nakilala ng mga tao at ginawa nila ang gusto nilang gawin sa kanya. Ganyan din ang gagawin nila sa <char style="add">akin na</char> Anak ng Tao. Pahihirapan din nila ako.” <verse number="13" style="v"/>At naunawaan ng mga tagasunod niya na ang tinutukoy niyaʼy si Juan na tagapagbautismo.</para>
  <para style="s1">Pinagaling ni Jesus ang Batang Sinasaniban ng Masamang Espiritu</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 9:14-29">Mar. 9:14-29</ref>; <ref loc="LUK 9:37-43">Luc. 9:37-43</ref>a)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Pagbalik nina Jesus sa kinaroroonan ng maraming tao, lumapit sa kanya ang isang lalaki, lumuhod ito sa kanyang harapan at sinabi, <verse number="15" style="v"/>“Panginoon, maawa po kayo sa anak kong lalaki. May epilepsya siya at grabe ang paghihirap niya kapag sinusumpong. Madalas siyang matumba sa apoy at madalas din siyang mahulog sa tubig. <verse number="16" style="v"/>Dinala ko siya sa mga tagasunod nʼyo, pero hindi po nila mapagaling.” <verse number="17" style="v"/>Sumagot si Jesus, “Kayong henerasyon ng mga walang pananampalataya at baluktot ang pag-iisip! Hanggang kailan ba ako magtitiis sa inyo? Dalhin nʼyo rito ang bata!” <verse number="18" style="v"/>Sinaway ni Jesus ang masamang espiritu at lumabas ito sa bata. At gumaling ang bata noon din.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Nang sila-sila na lang, lumapit kay Jesus ang mga tagasunod niya at nagtanong, “Bakit hindi po namin mapalayas ang masamang espiritu?” <verse number="20" style="v"/>Sumagot si Jesus, “Dahil mahina ang pananampalataya ninyo. Sinasabi ko sa inyo ang totoo, kung may pananampalataya kayo na kahit kasinlaki lang ng buto ng mustasa, masasabi ninyo sa bundok na ito, ‘Lumipat ka roon!’ at lilipat nga ito. Walang bagay na hindi ninyo magagawa.” <verse number="21" style="v"/>[Ngunit ang ganoong uri ng masamang espiritu ay mapapalayas lang sa pamamagitan ng panalangin at pag-aayuno.]</para>
  <para style="s1">Ang Ikalawang Pagpapahayag ni Jesus tungkol sa Kanyang Kamatayan</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 9:30-32">Mar. 9:30-32</ref>; <ref loc="LUK 9:43b-45">Luc. 9:43b-45</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Habang nagtitipon sina Jesus at ang mga tagasunod niya sa Galilea, sinabi ni Jesus sa kanila, “Ang Anak ng Tao ay ipagkakanulo sa kamay ng mga tao. <verse number="23" style="v"/>Papatayin nila ako, pero mabubuhay akong muli pagkaraan ng tatlong araw.” Labis itong ikinalungkot ng mga tagasunod ni Jesus.</para>
  <para style="s1">Pagbabayad ng Buwis para sa Templo</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Pagdating nila sa Capernaum, lumapit kay Pedro ang mga maniningil ng buwis at nagtanong, “Nagbabayad ba ng buwis ang guro ninyo para sa templo?” <verse number="25" style="v"/>Sumagot si Pedro, “Oo, nagbabayad siya.”</para>
  <para style="p">Nang makabalik si Pedro sa tinutuluyan nila, tinanong siya ni Jesus, “Ano sa palagay mo, Pedro? Kanino nangongolekta ng mga buwis ang mga hari, sa mga anak nila o sa ibang tao?” <verse number="26" style="v"/>Sumagot si Pedro, “Sa ibang tao po.” Sinabi ni Jesus, “Kung ganoon, nangangahulugan na hindi kailangang magbayad ng buwis ang mga anak.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:26 </char><char style="ft" closed="false">Ang ibig sabihin ni Jesus ay hindi nila kailangang magbayad ng buwis para sa templo dahil silaʼy mga anak ng Dios.</char></note> <verse number="27" style="v"/>Pero kung hindi tayo magbabayad, baka sumama ang loob nila sa atin.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:27 </char><char style="fq" closed="false">baka sumama … atin</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">baka masama ang isipin nila tungkol sa atin.</char></note> Kaya pumunta ka sa lawa at mamingwit. Ibuka mo ang bibig ng unang isdang mahuhuli mo at makikita mo roon ang perang sapat na pambayad sa buwis nating dalawa. Kunin mo ito at ibayad sa mga nangongolekta ng buwis para sa templo.”</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">Sino ang Pinakadakila?</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 9:33-37">Mar. 9:33-37</ref>; <ref loc="LUK 9:46-48">Luc. 9:46-48</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nang oras ding iyon, lumapit kay Jesus ang mga tagasunod niya at nagtanong, “Sino po ba ang pinakadakila sa lahat ng kabilang sa kaharian ng Dios?” <verse number="2" style="v"/>Tinawag ni Jesus ang isang maliit na bata at pinatayo sa harapan nila, at sinabi, <verse number="3" style="v"/>“Sinasabi ko sa inyo ang totoo, kung hindi kayo magbago at maging tulad ng maliliit na bata, hindi kayo mapapabilang sa kaharian ng Dios. <verse number="4" style="v"/>Ang sinumang nagpapakababa tulad ng batang ito ang siyang pinakadakila sa lahat ng kabilang sa kaharian ng Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>“At ang sinumang tumatanggap sa batang tulad nito dahil sa akin ay tumatanggap din sa akin. <verse number="6" style="v"/>Ngunit ang sinumang magiging dahilan ng pagkakasala ng maliliit na batang ito na sumasampalataya sa akin ay mabuti pang talian sa leeg ng gilingang bato at itapon sa pusod ng dagat.”</para>
  <para style="s1">Mga Dahilan ng Pagkakasala</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 9:42-48">Mar. 9:42-48</ref>; <ref loc="LUK 17:1-2">Luc. 17:1-2</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>“Nakakaawa ang <char style="add">mga tao sa</char> mundong ito dahil sa mga bagay na naging dahilan ng kanilang pagkakasala. Kung sabagay, dumarating naman talaga ang mga ito, ngunit mas nakakaawa ang taong nagiging dahilan ng pagkakasala ng kanyang kapwa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>“Kaya nga, kung ang kamay o paa mo ang dahilan ng iyong pagkakasala, putulin mo ito at itapon. Mas mabuti pang isa lang ang kamay o paa mo pero may buhay na walang hanggan ka, kaysa sa dalawa ang kamay o paa mo pero itatapon ka naman sa walang hanggang apoy. <verse number="9" style="v"/>At kung ang mata mo ang dahilan ng iyong pagkakasala, dukitin mo ito at itapon! Mas mabuti pang isa lang ang mata mo pero may buhay na walang hanggan ka, kaysa sa dalawa nga ang mata mo pero itatapon ka naman sa apoy ng impyerno.”</para>
  <para style="s1">Ang Nawawalang Tupa</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 15:3-7">Luc. 15:3-7</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>“Tiyakin ninyo na hindi nʼyo hahamakin ang kahit isa sa maliliit na batang ito, dahil tandaan nʼyo: ang mga anghel na nagbabantay sa kanila ay laging nasa harapan ng aking Ama sa langit. [<verse number="11" style="v"/>Sapagkat <char style="add">ako, na</char> Anak ng Tao, ay naparito sa mundo upang iligtas ang mga nawawala.]</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“Ano sa palagay ninyo ang gagawin ng taong may 100 tupa kung mawala ang isa? Hindi baʼt iiwan niya ang 99 sa burol at hahanapin ang nawawala? <verse number="13" style="v"/>At kapag nakita na niya ang nawalang tupa, mas matutuwa pa siya rito kaysa sa 99 na hindi nawala. <verse number="14" style="v"/>Ganito rin naman ang nararamdaman ng inyong Amang nasa langit. Ayaw niyang mawala ang kahit isa sa maliliit na batang ito.”</para>
  <para style="s1">Kung Magkasala ang Isang Kapatid</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>“Kung magkasala sa iyo ang iyong kapatid, puntahan mo siya at kausapin nang sarilinan. Pagsabihan mo siya tungkol sa ginawa niya. Kung makikinig siya sa iyo, magkakaayos kayong muli at mapapanumbalik mo siya sa Dios. <verse number="16" style="v"/>Pero kung ayaw niyang makinig sa iyo, magsama ka ng isa o dalawa pang <char style="add">kapatid sa pananampalataya</char> ‘para ang lahat ng pag-uusapan ninyo ay mapapatotohanan ng dalawa o tatlong saksi,’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:16 </char><char style="ft" closed="false">Deu. 19:15.</char></note> <char style="add">ayon sa Kasulatan.</char> <verse number="17" style="v"/>Kung ayaw niyang makinig sa kanila, ipaalam ito sa iglesya, at kung pati sa iglesya ay ayaw niyang makinig, ituring ninyo siya bilang isang taong hindi kumikilala sa Dios o isang maniningil ng buwis.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:17 </char><char style="fq" closed="false">maniningil ng buwis</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Silaʼy itinuturing ng mga Judio na masasamang tao.</char></note></para>
  <para style="s1">Kapangyarihang Magbawal at Magpahintulot</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>“Sinasabi ko sa inyo ang totoo, anuman ang ipagbawal ninyo sa lupa ay ipagbabawal din sa langit, at anuman ang ipahintulot ninyo sa lupa ay ipapahintulot din sa langit.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>“Sinasabi ko rin sa inyo na kung magkasundo ang dalawa sa inyo rito sa mundo na ipanalangin ang anumang bagay, ipagkakaloob ito ng aking Amang nasa langit. <verse number="20" style="v"/>Sapagkat kung saan may dalawa o tatlong nagkakatipon dahil sa akin, kasama nila ako.”</para>
  <para style="s1">Ang Talinghaga tungkol sa Utusan na Ayaw Magpatawad</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Lumapit si Pedro kay Jesus at nagtanong, “Panginoon, ilang beses ko po bang patatawarin ang kapatid na laging nagkakasala sa akin? Pitong beses po ba?” <verse number="22" style="v"/>Sumagot si Jesus, “Hindi lang pitong beses kundi 77 beses. <verse number="23" style="v"/>Sapagkat ang paghahari ng Dios ay maitutulad sa <char style="add">kwentong ito: May</char> isang hari na nagpatawag sa mga alipin niya para singilin sa kanilang mga utang. <verse number="24" style="v"/>Nang simulan na niya ang paniningil, dinala sa kanya ang isang alipin na nagkautang sa kanya ng milyon-milyon. <verse number="25" style="v"/>Dahil hindi siya makabayad, iniutos ng hari na ipagbili siya <char style="add">bilang alipin</char>, pati ang kanyang asawaʼt mga anak, at lahat ng ari-arian niya, para mabayaran ang kanyang utang. <verse number="26" style="v"/>Nagmamakaawang lumuhod ang aliping iyon sa hari, ‘Bigyan nʼyo pa po ako ng panahon, at babayaran kong lahat ang utang ko.’ <verse number="27" style="v"/>Naawa sa kanya ang hari, kaya pinatawad na lang siya sa kanyang utang at pinauwi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>“Pagkaalis ng aliping iyon, nakasalubong niya ang isang kapwa alipin na nagkakautang sa kanya ng kaunting halaga. Sinunggaban niya ito at sinakal, sabay sabi, ‘Bayaran mo ang utang mo sa akin.’ <verse number="29" style="v"/>Lumuhod ang kapwa niya alipin at nagmakaawa, ‘Bigyan mo pa ako ng panahon, at babayaran kita.’ <verse number="30" style="v"/>Pero hindi siya pumayag. Sa halip, ipinakulong niya ang kapwa niya alipin hanggang sa makabayad ito. <verse number="31" style="v"/>Nang makita ito ng iba pang utusan, sumama ang loob nila, kaya pumunta sila sa hari at isinumbong ang lahat ng nangyari. <verse number="32" style="v"/>Ipinatawag ng hari ang alipin at sinabi sa kanya, ‘Napakasama mong utusan! Pinatawad kita sa utang mo dahil nagmakaawa ka sa akin. <verse number="33" style="v"/>Hindi ba dapat naawa ka rin sa kapwa mo alipin gaya ng pagkaawa ko sa iyo?’ <verse number="34" style="v"/>Sa galit ng hari, ipinakulong niya ang alipin hanggang sa mabayaran nito ang lahat ng utang niya.” <verse number="35" style="v"/>At pagkatapos, sinabi ni Jesus sa kanila, “Ganyan din ang gagawin ng inyong Amang nasa langit kung hindi kayo magpapatawad nang buong puso sa inyong kapwa.”</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Turo ni Jesus tungkol sa Paghihiwalay</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 10:1-12">Mar. 10:1-12</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Pagkatapos ipangaral ni Jesus ang mga bagay na ito, umalis siya sa Galilea at pumunta sa lalawigan ng Judea sa kabila ng <char style="add">Ilog ng</char> Jordan. <verse number="2" style="v"/>Maraming tao ang sumunod sa kanya at pinagaling niya sila sa kanilang mga sakit.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>May mga Pariseong pumunta sa kanya para hanapan siya ng butas. Kaya nagtanong sila, “Pinahihintulutan ba ng Kautusan na hiwalayan ng lalaki ang asawa niya sa kahit anong dahilan?” <verse number="4" style="v"/>Sumagot si Jesus, “Hindi ba ninyo nabasa sa Kasulatan na sa simula pa lang, nang likhain ng Dios ang mundo, ‘ginawa niya ang tao na lalaki at babae?’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:4 </char><char style="ft" closed="false">Gen. 1:27; 5:2.</char></note> <verse number="5" style="v"/>‘Dahil dito, iiwan ng lalaki ang kanyang ama at ina, at magsasama sila ng kanyang asawa. At silang dalawa ay magiging isa.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:5 </char><char style="ft" closed="false">Gen. 2:24.</char></note> <verse number="6" style="v"/>Hindi na sila dalawa kundi isa na lang. Kaya hindi dapat paghiwalayin ng tao ang pinagsama ng Dios.” <verse number="7" style="v"/>Nagtanong <char style="add">uli</char> ang mga Pariseo, “Pero bakit sinabi ni Moises na pwedeng hiwalayan ng lalaki ang asawa niya, bastaʼt bigyan niya ito ng kasulatan ng paghihiwalay?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:7 </char><char style="ft" closed="false">Deu. 24:1.</char></note> <verse number="8" style="v"/>Sumagot si Jesus sa kanila, “Ipinahintulot ito ni Moises sa inyo dahil sa katigasan ng ulo ninyo. Ngunit hindi iyan ang layunin ng Dios mula sa simula. <verse number="9" style="v"/>Kaya sinasabi ko sa inyo, kung hiwalayan ng lalaki ang asawa niya sa anumang dahilan maliban sa sekswal na imoralidad, at pagkatapos ay mag-asawa ng iba, nagkasala siya ng pangangalunya. [At ang nag-asawa ng babaeng hiniwalayan ay nagkasala rin ng pangangalunya.]”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Sinabi ng mga tagasunod ni Jesus, “Kung ganyan po pala ang panuntunan sa pag-aasawa, mabuti pang huwag na lang mag-asawa.” <verse number="11" style="v"/>Sumagot si Jesus, “Hindi matatanggap ng lahat ang turong ito, maliban na lang sa mga taong pinagkalooban nito. <verse number="12" style="v"/>May ibaʼt ibang dahilan kung bakit ang ilan ay hindi nag-aasawa. May iba na ipinanganak na sadyang baog. Ang ibaʼy hindi makakapag-asawa dahil sinadyang kapunin. At may iba naman ay ayaw mag-asawa dahil sa pagpapahalaga nila sa kaharian ng Dios. Kung kaya ng sinuman na hindi mag-asawa, huwag na siyang mag-asawa.”</para>
  <para style="s1">Pinagpala ni Jesus ang Maliliit na Bata</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 10:13-16">Mar. 10:13-16</ref>; <ref loc="LUK 18:15-17">Luc. 18:15-17</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>May mga taong nagdala ng maliliit na bata kay Jesus upang ipatong niya sa mga ito ang kanyang kamay at ipanalangin. Pero sinaway sila ng mga tagasunod ni Jesus. <verse number="14" style="v"/>Sinabi ni Jesus sa mga tagasunod niya, “Hayaan ninyong lumapit sa akin ang mga bata. Huwag ninyo silang pigilan, dahil ang mga katulad nila ay kabilang sa kaharian ng Dios.” <verse number="15" style="v"/>Ipinatong nga niya ang kanyang kamay sa mga bata at pinagpala niya sila, at pagkatapos nito ay umalis siya.</para>
  <para style="s1">Ang Lalaking Mayaman</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 10:17-31">Mar. 10:17-31</ref>; <ref loc="LUK 18:18-30">Luc. 18:18-30</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>May isang lalaki naman na lumapit kay Jesus at nagtanong, “Guro, ano po ba ang mabuti kong gawin upang magkaroon ng buhay na walang hanggan?” <verse number="17" style="v"/>Sumagot si Jesus, “Bakit itinatanong mo sa akin kung ano ang mabuti? Isa lang ang mabuti, at walang iba kundi ang Dios. Kung gusto mong magkaroon ng buhay na walang hanggan, sundin mo ang mga utos.” <verse number="18" style="v"/>“Alin po sa mga ito?” tanong ng lalaki. Sumagot si Jesus, “Huwag kang papatay, huwag kang mangangalunya, huwag kang magnanakaw, huwag kang sasaksi ng kasinungalingan, <verse number="19" style="v"/>igalang mo ang iyong ama at ina,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:19 </char><char style="ft" closed="false">Exo. 20:12-16; Deu. 5:16-20.</char></note> at mahalin mo ang kapwa mo tulad ng pagmamahal mo sa iyong sarili.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:19 </char><char style="ft" closed="false">Lev. 19:18.</char></note> <verse number="20" style="v"/>Sinabi ng binata, “Sinusunod ko po ang lahat ng iyan. Ano pa po ba ang kulang sa akin?” <verse number="21" style="v"/>Sumagot si Jesus, “Kung nais mong maging ganap <char style="add">sa harap ng Dios</char>, umuwi ka at ipagbili ang iyong mga ari-arian at ipamigay mo <char style="add">ang pera</char> sa mga mahihirap. At magkakaroon ka ng kayamanan sa langit. Pagkatapos, bumalik ka at sumunod sa akin.” <verse number="22" style="v"/>Nang marinig iyon ng binata, umalis siyang malungkot, dahil napakayaman niya. <verse number="23" style="v"/>Kaya sinabi ni Jesus sa mga tagasunod niya, “Sinasabi ko sa inyo ang totoo, napakahirap para sa isang mayaman ang mapabilang sa kaharian ng Dios. <verse number="24" style="v"/>Mas madali pang makapasok ang kamelyo sa butas ng karayom kaysa sa mapabilang ang isang mayaman sa kaharian ng Dios.” <verse number="25" style="v"/>Nabigla ang mga tagasunod nang marinig nila ito, kaya nagtanong sila, “Kung ganoon po, sino na lang ang maliligtas?” <verse number="26" style="v"/>Tiningnan sila ni Jesus at sinabi, “Imposible ito sa tao; pero sa Dios, ang lahat ay posible.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Nagsalita si Pedro, “Paano naman po kami? Iniwan namin ang lahat para sumunod sa inyo. Ano po ang mapapala namin?” <verse number="28" style="v"/>Sumagot si Jesus, “Sinasabi ko sa inyo ang totoo, darating ang araw na babaguhin ng Dios ang mundo, at <char style="add">ako na</char> Anak ng Tao ay uupo sa aking trono. At kayong mga tagasunod ko ay uupo rin sa 12 trono upang husgahan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:28 </char><char style="fq" closed="false">husgahan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">pamumunuan.</char></note> ang 12 lahi ng Israel. <verse number="29" style="v"/>At ang sinumang nag-iwan ng kanyang bahay, mga kapatid, mga magulang, mga anak, o mga lupa dahil sa akin ay tatanggap ng mas marami pa kaysa sa kanyang iniwan, at tatanggap din siya ng buhay na walang hanggan. <verse number="30" style="v"/>Maraming dakila ngayon na magiging hamak, at maraming hamak ngayon na magiging dakila.”</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">Ang mga Manggagawa sa Ubasan</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="add">Sinabi pa ni Jesus sa kanila,</char> “Ang paghahari ng Dios ay maitutulad sa <char style="add">kwentong ito: Isang araw,</char> maagang lumabas ang isang may-ari ng ubasan para humanap ng mga manggagawa. <verse number="2" style="v"/><char style="add">Nang makakita siya ng mga manggagawa,</char> nakipagkasundo siya sa kanila na makakatanggap sila ng karampatang sahod para sa isang araw na trabaho, at pagkatapos ay pinapunta ang mga ito sa ubasan niya. <verse number="3" style="v"/>Nang mga alas nuwebe na ng umaga, lumabas siyang muli at may nakita siyang mga taong walang trabaho at nakatambay lang sa may pamilihan. <verse number="4" style="v"/>Sinabi niya sa kanila, ‘Pumunta kayo sa ubasan ko at magtrabaho. Babayaran ko kayo nang nararapat.’ <verse number="5" style="v"/>Kaya pumunta ang mga ito sa ubasan. Nang bandang tanghali, muli siyang lumabas at may nakita pang ilang mga tao. Pinagtrabaho rin niya ang mga ito. Ito rin ang ginawa niya nang mga alas tres na ng hapon. <verse number="6" style="v"/>Nang mag-aalas singko na ng hapon, muli na naman siyang lumabas at nakakita pa ng mga ilan na nakatambay lang. Sinabi niya sa kanila, ‘Bakit maghapon kayong nakatayo riyan at walang ginagawa?’ <verse number="7" style="v"/>Sumagot sila, ‘Dahil wala naman pong nagbigay sa amin ng trabaho.’ Sinabi niya sa kanila, ‘Pumunta kayo sa ubasan ko at magtrabaho.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>“Nang magtatakip-silim na, sinabi ng may-ari sa kanyang katiwala, ‘Tawagin mo na ang mga manggagawa at bigyan ng sahod. Unahin mo ang mga huling nagtrabaho, hanggang sa mga unang nagtrabaho.’ <verse number="9" style="v"/>Dumating ang mga nagsimula nang alas singko ng hapon, at tumanggap sila ng sahod para sa isang araw na trabaho. <verse number="10" style="v"/>Nang dumating na ang mga naunang nagtrabaho, inakala nilang tatanggap sila ng higit kaysa sa mga huling nagtrabaho. Pero tumanggap din sila ng ganoon ding halaga. <verse number="11" style="v"/>Pagkatanggap nila ng sahod, nagreklamo sila sa may-ari ng ubasan. <verse number="12" style="v"/>Sinabi nila, ‘Ang mga huling dumating ay isang oras lang nagtrabaho, samantalang kami ay nagtrabaho ng buong araw at nagtiis ng init, pero pareho lang ang sahod namin!’ <verse number="13" style="v"/>Sinagot ng may-ari ang isa sa kanila, ‘Kaibigan, hindi kita dinadaya. Hindi baʼt nagkasundo tayo na bibigyan kita ng sahod para sa isang araw na trabaho? <verse number="14" style="v"/>Kaya tanggapin mo na ang sahod mo, at umuwi ka na. Desisyon ko na bigyan ng parehong sahod ang mga huling nagtrabaho. <verse number="15" style="v"/>Hindi baʼt may karapatan akong gawin ang gusto ko sa pera ko? O naiinggit lang kayo dahil mabuti ako sa kanila?’ ” <verse number="16" style="v"/><char style="add">Pagkatapos, sinabi ni Jesus,</char> “Ganyan din <char style="add">ang mangyayari sa huling araw</char>. May mga hamak ngayon na magiging dakila, at may mga dakila ngayon na magiging hamak.”</para>
  <para style="s1">Ang Ikatlong Pagpapahayag ni Jesus tungkol sa Kanyang Kamatayan</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 10:32-34">Mar. 10:32-34</ref>; <ref loc="LUK 18:31-34">Luc. 18:31-34</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Habang naglalakad sina Jesus papuntang Jerusalem, inihiwalay niya ang 12 tagasunod sa mga tao. Sinabi niya sa kanila, <verse number="18" style="v"/>“Pupunta na tayo sa Jerusalem, at <char style="add">ako na</char> Anak ng Tao ay ipagkakanulo sa mga namamahalang pari at mga tagapagturo ng Kautusan. Hahatulan nila ako ng kamatayan <verse number="19" style="v"/>at ibibigay sa mga hindi Judio para insultuhin, hagupitin at ipako sa krus. Ngunit mabubuhay akong muli sa ikatlong araw.”</para>
  <para style="s1">Ang Kahilingan ng Ina nina Santiago at Juan</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 10:35-45">Mar. 10:35-45</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Lumapit kay Jesus ang asawa ni Zebedee, kasama ang dalawang anak niyang lalaki. Lumuhod siya kay Jesus dahil may gusto siyang hilingin. <verse number="21" style="v"/>Tinanong siya ni Jesus, “Ano ang gusto mo?” Sumagot siya, “Kung maaari po sana, kapag naghahari na kayo, paupuin nʼyo ang dalawa kong anak sa tabi nʼyo; isa sa kanan at isa sa kaliwa.” <verse number="22" style="v"/>Pero sinagot sila ni Jesus, “Hindi ninyo alam kung ano ang hinihingi ninyo. Kaya ba ninyong tiisin ang mga pagdurusang titiisin ko?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:22 </char><char style="fq" closed="false">Kaya ba … titiisin ko</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Maiinom ba ninyo ang kopa na iinumin ko?</char></note> Sumagot sila, “Opo, kaya namin.” <verse number="23" style="v"/>Sinabi ni Jesus, “Maaaring kaya nga ninyong tiisin. Ngunit hindi ako ang pumipili kung sino ang uupo sa kanan o sa kaliwa ko. Ang mga lugar na iyon ay para lang sa mga pinaglaanan ng aking Ama.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Nang malaman ng sampung tagasunod kung ano ang hiningi ng magkapatid, nagalit sila sa kanila. <verse number="25" style="v"/>Kaya tinawag silang lahat ni Jesus at sinabi, “Alam ninyong ang mga pinuno ng mga bansa ay may kapangyarihan sa mga taong nasasakupan nila, at kahit anong gustuhin nila ay nasusunod. <verse number="26" style="v"/>Ngunit hindi dapat ganyan ang umiral sa inyo. Sa halip, ang sinuman sa inyo na gustong maging dakila ay dapat maging lingkod ninyo. <verse number="27" style="v"/>At ang sinuman sa inyo na gustong maging pinuno ay dapat maging alipin ninyo. <verse number="28" style="v"/>Maging <char style="add">ako na</char> Anak ng Tao ay naparito <char style="add">sa mundo</char>, hindi upang paglingkuran kundi upang maglingkod at magbigay ng aking buhay para maligtas ang maraming tao.”</para>
  <para style="s1">Pinagaling ni Jesus ang Dalawang Bulag</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 10:46-52">Mar. 10:46-52</ref>; <ref loc="LUK 18:35-43">Luc. 18:35-43</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Nang papaalis na sa Jerico si Jesus at ang mga tagasunod niya, sinundan sila ng napakaraming tao. <verse number="30" style="v"/>Samantala, may dalawang bulag doon na nakaupo sa tabi ng daan. Nang marinig nilang dumaraan si Jesus, sumigaw sila, “Panginoon, Anak ni David,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:30 </char><char style="fq" closed="false">Anak ni David</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ito ang tawag ng mga Judio sa Mesias o Cristo dahil sa paniniwalang siyaʼy mula sa angkan ni David.</char></note> maawa po kayo sa amin!” <verse number="31" style="v"/>Pero sinaway sila ng mga tao at pinagsabihang manahimik. Ngunit lalo pa nilang nilakasan ang kanilang pagsigaw, “Panginoon, Anak ni David, maawa po kayo sa amin!” <verse number="32" style="v"/>Tumigil si Jesus, tinawag sila, at tinanong, “Ano ang gusto ninyong gawin ko sa inyo?” <verse number="33" style="v"/>Sumagot sila, “Panginoon, gusto po naming makakita.” <verse number="34" style="v"/>Naawa si Jesus sa kanila, kaya hinipo niya ang kanilang mga mata. Agad silang nakakita at sumunod kay Jesus.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Matagumpay na Pagpasok ni Jesus sa Jerusalem</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 11:1-11">Mar. 11:1-11</ref>; <ref loc="LUK 19:28-40">Luc. 19:28-40</ref>; <ref loc="JHN 12:12-19">Juan 12:12-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Malapit na sina Jesus sa Jerusalem. Pagdating nila sa nayon ng Betfage na nasa Bundok ng mga Olibo, pinauna ni Jesus ang dalawa niyang tagasunod <verse number="2" style="v"/>at sinabi, “Pumunta kayo sa susunod na nayon. Makikita ninyo roon ang isang asno na nakatali, kasama ang bisiro nito. Kalagan ninyo ang mga ito at dalhin dito sa akin. <verse number="3" style="v"/>Kapag may sumita sa inyo, sabihin ninyong kailangan ng Panginoon, at hahayaan na niya kayo.” <verse number="4" style="v"/>Nangyari ito upang matupad ang sinabi ng propeta:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>“Sabihin ninyo sa mga naninirahan sa Zion na paparating na ang kanilang hari!</para>
  <para style="q1">Mapagpakumbaba siya, at nakasakay sa asno, sa isang bisirong asno.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:5 </char><char style="ft" closed="false">Zac. 9:9.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Lumakad nga ang mga tagasunod at ginawa ang iniutos ni Jesus. <verse number="7" style="v"/>Dinala nila ang asno at ang bisiro nito kay Jesus. Sinapinan nila ang mga ito ng kanilang mga balabal at sumakay si Jesus. <verse number="8" style="v"/>Maraming tao ang naglatag ng kanilang mga balabal sa daan. Ang iba naman ay pumutol ng mga sanga ng kahoy at inilatag din sa daan. <verse number="9" style="v"/>Ang mga tao sa unahan ni Jesus at ang mga nasa hulihan ay sumisigaw, “Purihin ang Anak ni David!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:9 </char><char style="fq" closed="false">Anak ni David</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ito ang tawag ng mga Judio sa Mesias o Cristo dahil sa paniniwalang siyaʼy mula sa angkan ni David.</char></note> Pagpalain ang dumarating sa pangalan ng Panginoon! Purihin ang Dios!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:9 </char><char style="ft" closed="false">Salmo 118:26.</char></note> <verse number="10" style="v"/>Nang pumasok si Jesus sa Jerusalem, nagkagulo ang buong lungsod, at nagtanungan ang mga tao, “Sino ang taong iyan?” <verse number="11" style="v"/>Sumagot ang mga kasama ni Jesus, “Siya ang propetang si Jesus na taga-Nazaret, na sakop ng Galilea.”</para>
  <para style="s1">Ang Pagmamalasakit ni Jesus sa Templo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 11:15-19">Mar. 11:15-19</ref>; <ref loc="LUK 19:45-48">Luc. 19:45-48</ref>; <ref loc="JHN 2:13-22">Juan 2:13-22</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Pumunta si Jesus sa templo at itinaboy niya ang mga nagtitinda at namimili roon. Itinaob niya ang mga mesa ng mga nagpapalit ng pera at ang mga upuan ng mga nagtitinda ng mga kalapating <char style="add">inihahandog sa templo</char>. <verse number="13" style="v"/>Sinabi niya sa kanila, “Sinasabi <char style="add">ng Dios</char> sa Kasulatan, ‘Ang bahay ko ay bahay-panalanginan.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:13 </char><char style="ft" closed="false">Isa. 56:7.</char></note> Pero ginawa ninyong pugad ng mga tulisan!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:13 </char><char style="ft" closed="false">Jer. 7:11.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>May mga bulag at pilay na lumapit kay Jesus doon sa templo, at pinagaling niya silang lahat. <verse number="15" style="v"/>Nagalit ang mga namamahalang pari at mga tagapagturo ng Kautusan nang makita nila ang mga himalang ginawa ni Jesus, at nang marinig nila ang mga batang sumisigaw doon sa templo ng “Purihin ang Anak ni David!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:15 </char><char style="fq" closed="false">Anak ni David</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ito ang tawag ng mga Judio sa Mesias o Cristo dahil sa paniniwalang siyaʼy mula sa angkan ni David.</char></note> <verse number="16" style="v"/>Sinabi nila kay Jesus, “Naririnig mo ba ang sinasabi nila?” Sumagot si Jesus, “Oo. Hindi ba ninyo nabasa <char style="add">ang sinabi sa Kasulatan</char> na kahit ang maliliit na bata ay tinuruan ng Dios na magpuri sa kanya?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:16 </char><char style="ft" closed="false">Salmo 8:2.</char></note> <verse number="17" style="v"/>Pagkatapos, iniwan sila ni Jesus. Lumabas siya ng lungsod at nagpunta sa Betania, at doon siya nagpalipas ng gabi.</para>
  <para style="s1">Isinumpa ni Jesus ang Puno ng Igos</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 11:12-14">Mar. 11:12-14</ref>, <ref loc="MRK 11:20-24">20-24</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Kinaumagahan, nang pabalik na sina Jesus sa lungsod ng Jerusalem, nagutom siya. <verse number="19" style="v"/>May nakita siyang puno ng igos sa tabi ng daan, kaya nilapitan niya ito. Pero wala siyang nakitang <char style="add">bunga</char> kundi puro mga dahon. Kaya sinabi niya sa puno, “Hindi ka na mamumunga pang muli!” At agad na natuyo ang puno. <verse number="20" style="v"/>Namangha ang mga tagasunod ni Jesus nang makita nila iyon. Sinabi nila, “Paanong natuyo kaagad ang puno?” <verse number="21" style="v"/>Sumagot si Jesus, “Sinasabi ko sa inyo ang totoo, kung may pananampalataya kayo at walang pag-aalinlangan, magagawa rin ninyo ang ginawa ko sa puno ng igos. At hindi lang iyan, maaari rin ninyong sabihin sa bundok, ‘Lumipat ka sa dagat!’ at lilipat nga ito. <verse number="22" style="v"/>Anumang hilingin ninyo <char style="add">sa Dios</char> sa panalangin ay matatanggap ninyo kung sumasampalataya kayo.”</para>
  <para style="s1">Ang Tanong tungkol sa Awtoridad ni Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 11:27-33">Mar. 11:27-33</ref>; <ref loc="LUK 20:1-8">Luc. 20:1-8</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Bumalik sa templo si Jesus, at habang nagtuturo siya, nilapitan siya ng mga namamahalang pari at ng mga pinuno ng mga Judio at tinanong, “Ano ang awtoridad mong gumawa ng mga bagay na ginagawa mo? Sino ang nagbigay sa iyo ng awtoridad na iyan?” <verse number="24" style="v"/>Sumagot si Jesus, “Tatanungin ko rin kayo. At kapag sinagot ninyo, sasabihin ko kung ano ang awtoridad ko na gumawa ng mga bagay na ito. <verse number="25" style="v"/>Kanino galing ang awtoridad ni Juan para magbautismo, sa Dios<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:25 </char><char style="fq" closed="false">sa Dios</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">sa langit.</char></note> o sa tao?” Nag-usap-usap sila, “Kung sasabihin nating mula sa Dios, sasabihin niya, ‘Bakit hindi kayo naniwala kay Juan?’ <verse number="26" style="v"/>Pero kung sasabihin nating mula sa tao, magagalit sa atin ang mga tao, dahil naniniwala silang si Juan ay propeta <char style="add">ng Dios</char>.” <verse number="27" style="v"/>Kaya sumagot sila, “Hindi namin alam.” At sinabi ni Jesus sa kanila, “Kung ganoon, hindi ko rin sasabihin sa inyo kung saan nagmula ang awtoridad ko na gumawa ng mga bagay na ito.”</para>
  <para style="s1">Ang Talinghaga tungkol sa Dalawang Anak</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>
    <char style="add">Sinabi pa ni Jesus sa kanila,</char> “Ano sa palagay ninyo ang kahulugan ng talinghagang ito? May isang tao na may dalawang anak na lalaki. Lumapit siya sa panganay at sinabi, ‘Anak, pumunta ka ngayon sa ating ubasan at magtrabaho.’ <verse number="29" style="v"/>Sumagot siya, ‘Ayaw ko po.’ Pero maya-maya ay nagbago ang isip niya at pumunta rin. <verse number="30" style="v"/>Lumapit din ang ama sa bunso at ganoon din ang sinabi. Sumagot ang bunso, ‘Opo,’ pero hindi naman siya pumunta. <verse number="31" style="v"/>Sino ngayon sa dalawa ang sumunod sa kalooban ng kanilang ama?” Sumagot sila, “Ang panganay.” Sinabi ni Jesus sa kanila, “Sinasabi ko sa inyo ang totoo, ang mga maniningil ng buwis at ang mga babaeng bayaran ay nauuna pa sa inyo na mapabilang sa kaharian ng Dios. <verse number="32" style="v"/>Sapagkat dumating sa inyo si Juan <char style="add">na tagapagbautismo</char>, at itinuro sa inyo ang tamang daan sa matuwid na pamumuhay, pero hindi kayo naniwala. Pero ang mga maniningil ng buwis at ang mga babaeng bayaran ay naniwala sa kanya. At kahit na nakita ninyo ito, hindi pa rin kayo nagsisi sa mga kasalanan ninyo at naniwala sa kanya.”</para>
  <para style="s1">Ang Talinghaga tungkol sa Masasamang Magsasaka</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 12:1-12">Mar. 12:1-12</ref>; <ref loc="LUK 20:9-19">Luc. 20:9-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>
    <char style="add">Muling nagsalita si Jesus sa kanila,</char> “Makinig kayo sa isa pang talinghaga: May isang taong may bukid na pinataniman niya ng ubas. Pinabakuran niya ito at nagpagawa ng pisaan ng ubas. Nagtayo rin siya ng isang bantayang tore. At pagkatapos ay pinaupahan niya ang kanyang ubasan sa mga magsasaka at pumunta sa malayong lugar. <verse number="34" style="v"/>Nang panahon na ng pamimitas ng ubas, pinapunta niya ang kanyang mga alipin sa mga magsasakang umuupa sa ubasan niya para kunin ang kanyang parte. <verse number="35" style="v"/>Pero sinunggaban ng mga magsasaka ang mga alipin. Binugbog nila ang isa, pinatay ang isa at binato naman ang isa pa. <verse number="36" style="v"/>Nagsugo ulit ang may-ari ng mas maraming alipin, at ganoon din ang ginawa ng mga magsasaka sa kanila. <verse number="37" style="v"/>Nang bandang huli, pinapunta ng may-ari ang kanyang anak. Ang akala niyaʼy igagalang nila ito. <verse number="38" style="v"/>Pero nang makita ng mga magsasaka ang anak <char style="add">ng may-ari</char>, sinabi nila, ‘Narito na ang tagapagmana. Halikayo, patayin natin siya para mapasaatin ang lupang mamanahin niya.’ <verse number="39" style="v"/>Kaya sinunggaban nila ang anak, dinala sa labas ng ubasan at pinatay.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>
    <char style="add">Pagkatapos, nagtanong si Jesus,</char> “Ano kaya ang gagawin ng may-ari sa mga magsasakang iyon sa kanyang pagbabalik?” <verse number="41" style="v"/>Sumagot ang mga tao, “Tiyak na papatayin niya ang masasamang taong iyon, at pauupahan niya ang kanyang ubasan sa ibang magsasakang magbibigay sa kanya ng parte niya sa bawat panahon ng pamimitas.” <verse number="42" style="v"/>Sinabi sa kanila ni Jesus, “Hindi ba ninyo nabasa <char style="add">ang talatang ito</char> sa Kasulatan?</para>
  <para style="q2">‘Ang batong tinanggihan ng mga tagapagtayo ng bahay</para>
  <para style="q2">ang siyang naging batong pundasyon.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:42 </char><char style="fq" closed="false">batong pundasyon</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">batong panulukan.</char></note></para>
  <para style="q2">Gawa ito ng Panginoon</para>
  <para style="q2">at kahanga-hanga ito sa atin!’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:42 </char><char style="ft" closed="false">Salmo 118:22-23.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>“Kaya tandaan ninyo: hindi na kayo ang paghaharian ng Dios kundi ang mga taong sumusunod sa kanyang kalooban. [<verse number="44" style="v"/>Ang sinumang mahulog sa batong ito ay magkakabali-bali, ngunit ang mahulugan nito ay madudurog.]”</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Nang marinig ng mga namamahalang pari at ng mga Pariseo ang talinghagang iyon, alam nilang sila ang tinutukoy ni Jesus. <verse number="46" style="v"/>Kaya gusto nilang dakpin si Jesus, pero natatakot sila sa mga tao na naniniwalang si Jesus ay isang propeta.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Talinghaga tungkol sa Handaan sa Kasal</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 14:15-24">Luc. 14:15-24</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Muling nagsalita sa kanila si Jesus sa pamamagitan ng talinghaga. Sinabi niya, <verse number="2" style="v"/>“Ang paghahari ng Dios ay maitutulad sa <char style="add">kwentong ito: May</char> isang hari na naghanda ng salo-salo para sa kasal ng anak niyang lalaki. <verse number="3" style="v"/>Sinugo niya ang kanyang mga alipin upang tawagin ang mga inimbitahan sa kasalan, pero ayaw nilang dumalo. <verse number="4" style="v"/>Sinugo niya ang iba pang mga alipin upang sabihin sa mga inimbitahan, ‘Handa na ang lahat; nakatay na ang aking mga baka at iba pang pinatabang hayop. Nakahanda na ang pagkain kaya pumunta na kayo rito!’ <verse number="5" style="v"/>Pero hindi ito pinansin ng mga inimbitahan. Ang ibaʼy pumunta sa bukid nila, at ang ibaʼy sa negosyo nila. <verse number="6" style="v"/>Ang iba namaʼy sinunggaban ang mga alipin ng hari, hiniya, at pinatay. <verse number="7" style="v"/>Kaya galit na galit ang hari sa ginawa ng mga ito. Inutusan niya ang kanyang mga sundalo na patayin ang mga pumatay sa kanyang mga alipin at sunugin ang lungsod ng mga ito. <verse number="8" style="v"/>Pagkatapos, sinabi ng hari sa kanyang mga utusan, ‘Handa na ang salo-salo para sa kasal <char style="add">ng aking anak</char>, pero hindi karapat-dapat ang mga inimbitahan. <verse number="9" style="v"/>Pumunta na lang kayo sa mga mataong lansangan, at imbitahan ninyo ang lahat ng inyong makita.’ <verse number="10" style="v"/>Pumunta nga sa mga lansangan ang mga alipin at inimbitahan ang lahat ng nakita nila, masama man o mabuti. Kaya napuno ng bisita ang pinagdarausan ng handaan. <verse number="11" style="v"/>Nang pumasok ang hari upang tingnan ang mga bisita, nakita niya ang isang lalaking hindi nakasuot ng damit na para sa kasalan. <verse number="12" style="v"/>Kaya tinanong niya ang lalaki, ‘Kaibigan, bakit pumasok ka rito nang hindi nakasuot ng damit na para sa kasalan?’ Hindi nakasagot ang lalaki. <verse number="13" style="v"/>Kaya sinabi ng hari sa kanyang mga utusan, ‘Talian ninyo ang mga kamay at paa niya at itapon sa dilim, doon sa labas. Doon ay iiyak siya at magngangalit ang kanyang ngipin.’ ” <verse number="14" style="v"/><char style="add">Pagkatapos, sinabi ni Jesus,</char> “Marami ang tinatawag ng Dios <char style="add">na mapabilang sa kanyang kaharian</char>, ngunit kakaunti ang pinili.”</para>
  <para style="s1">Ang Tanong tungkol sa Pagbabayad ng Buwis</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 12:13-17">Mar. 12:13-17</ref>; <ref loc="LUK 20:20-26">Luc. 20:20-26</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Umalis ang mga Pariseo at nagplano kung paano nila mahuhuli si Jesus sa kanyang mga pananalita. <verse number="16" style="v"/>Kaya pinapunta nila kay Jesus ang ilan sa kanilang mga kasamahan at ang ilan sa mga tauhan ni Herodes. Sinabi ng mga ito, “Guro, alam po namin na totoo ang mga sinasabi ninyo. Itinuturo nʼyo ang katotohanan tungkol sa kalooban ng Dios. Wala kayong pinapaboran, dahil hindi kayo tumitingin sa katayuan ng tao. <verse number="17" style="v"/>Ano sa palagay nʼyo? Tama po ba na <char style="add">tayong mga Judio ay</char> magbayad ng buwis sa Emperador ng Roma<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:17 </char><char style="fq" closed="false">Emperador ng Roma</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Cesar.</char></note> o hindi?” <verse number="18" style="v"/>Pero alam ni Jesus ang masama nilang balak, kaya sinabi niya, “Mga pakitang-tao! Bakit ninyo ako sinusubukang hulihin <char style="add">sa tanong na iyan</char>? <verse number="19" style="v"/>Patingin nga ng perang ipinambabayad ng buwis.” Iniabot nila sa kanya ang pera.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:19 </char><char style="fq" closed="false">pera</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">denarius, </char><char style="ft" closed="false">na pera ng mga Romano.</char></note> <verse number="20" style="v"/>Tinanong sila ni Jesus, “Kaninong mukha at pangalan ang nakaukit sa pera?” <verse number="21" style="v"/>Sumagot sila, “Sa Emperador.” Kaya sinabi ni Jesus sa kanila, “Kung ganoon, ibigay ninyo sa Emperador ang para sa Emperador, at sa Dios ang para sa Dios.” <verse number="22" style="v"/>Namangha sila nang marinig ang sagot ni Jesus, kaya iniwan nila siya.</para>
  <para style="s1">Ang Tanong tungkol sa Muling Pagkabuhay</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 12:18-27">Mar. 12:18-27</ref>; <ref loc="LUK 20:27-40">Luc. 20:27-40</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Nang araw ding iyon, lumapit at nagtanong kay Jesus ang ilang mga Saduceo – mga taong hindi naniniwala sa muling pagkabuhay. <verse number="24" style="v"/>Sinabi nila, “Guro, sinabi ni Moises na kapag ang isang lalaki ay namatay na walang anak sa asawa niya, dapat pakasalan ng kanyang kapatid ang naiwan niyang asawa para magkaanak sila para sa kanya.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:24 </char><char style="ft" closed="false">Deu. 25:5.</char></note> <verse number="25" style="v"/>Noon ay may pitong magkakapatid na lalaki rito sa amin. Nag-asawa ang panganay, at namatay na walang anak. Kaya ang biyuda ay napangasawa ng <char style="add">ikalawang</char> kapatid. <verse number="26" style="v"/>Pero namatay din siya na wala silang anak. Ganoon din ang nangyari sa ikatlo hanggang sa ikapitong kapatid. <verse number="27" style="v"/>At kinalaunan, namatay din ang babae. <verse number="28" style="v"/>Ngayon, sa araw ng muling pagkabuhay ng mga patay, sino po ba sa pito ang magiging asawa ng babaeng iyon dahil silang lahat ay napangasawa niya?” <verse number="29" style="v"/>Sumagot si Jesus, “Maling-mali kayo, dahil hindi ninyo nauunawaan ang Kasulatan at ang kapangyarihan ng Dios. <verse number="30" style="v"/>Sapagkat sa muling pagkabuhay hindi na sila mag-aasawa. Magiging tulad sila ng mga anghel sa langit. <verse number="31" style="v"/>Tungkol naman sa muling pagkabuhay, hindi ba ninyo nabasa <char style="add">sa Kasulatan</char> ang sinabi ng Dios sa inyo? Sinabi niya, <verse number="32" style="v"/>‘Ako ang Dios nila Abraham, Isaac, at Jacob.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:32 </char><char style="ft" closed="false">Exo. 3:6.</char></note> Hindi siya Dios ng mga patay kundi ng mga buhay.” <verse number="33" style="v"/>Nang marinig ito ng mga tao, namangha sila sa kanyang pagtuturo.</para>
  <para style="s1">Ang Pinakamahalagang Utos</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 12:28-34">Mar. 12:28-34</ref>; <ref loc="LUK 10:25-28">Luc. 10:25-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Nang mabalitaan ng mga Pariseo na walang magawa ang mga Saduceo kay Jesus, nagtipon silang muli <char style="add">at lumapit sa kanya</char>. <verse number="35" style="v"/>Isa sa kanila, na tagapagturo ng Kautusan, ang nagtanong kay Jesus upang subukin siya, <verse number="36" style="v"/>“Guro, ano po ba ang pinakamahalagang utos sa Kautusan?” <verse number="37" style="v"/>Sumagot si Jesus, “ ‘Mahalin mo ang Panginoon mong Dios nang buong puso, nang buong kaluluwa, at nang buong pag-iisip.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:37 </char><char style="ft" closed="false">Deu. 6:5.</char></note> <verse number="38" style="v"/>Ito ang pinakamahalagang utos sa lahat. <verse number="39" style="v"/>At ang ikalawang pinakamahalagang utos ay katulad din nito: ‘Mahalin mo ang iyong kapwa katulad ng pagmamahal mo sa iyong sarili.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:39 </char><char style="ft" closed="false">Lev. 19:18.</char></note> <verse number="40" style="v"/>Ang buong Kautusan ni Moises at ang mga isinulat ng mga propeta ay nakasalalay sa dalawang utos na ito.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:40 </char><char style="ft" closed="false">Lev. 19:18.</char></note></para>
  <para style="s1">Ang Tanong tungkol sa Cristo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 12:35-37">Mar. 12:35-37</ref>; <ref loc="LUK 20:41-44">Luc. 20:41-44</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Habang nagkakatipon pa ang mga Pariseo, tinanong sila ni Jesus, <verse number="42" style="v"/>“Ano ba ang pagkakakilala ninyo sa Cristo? Kaninong angkan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:42 </char><char style="fq" closed="false">angkan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">anak.</char></note> siya <char style="add">nagmula</char>?” Sumagot sila, “Kay David.” <verse number="43" style="v"/>Sinabi ni Jesus sa kanila, “Kung angkan <char style="add">lang</char> siya ni David, bakit tinawag siya ni David na ‘Panginoon,’ sa patnubay ng <char style="add">Banal na</char> Espiritu? Ito ang sinabi niya,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="44" style="v"/>‘Sinabi ng Panginoon sa aking Panginoon,</para>
  <para style="q2">Maupo ka sa aking kanan hanggang sa mapasuko ko sa iyo ang iyong mga kaaway.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:44 </char><char style="ft" closed="false">Salmo 110:1.</char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v"/>Kung tinawag siya ni David na Panginoon, paano siya naging angkan <char style="add">lang</char> ni David?” <verse number="46" style="v"/>Wala ni isa mang nakasagot sa tanong ni Jesus. Mula noon, wala nang nangahas na magtanong sa kanya.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="s1">Babala Laban sa mga Tagapagturo ng Kautusan at sa mga Pariseo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 12:38-39">Mar. 12:38-39</ref>; <ref loc="LUK 11:43">Luc. 11:43</ref>, <ref loc="LUK 11:46">46</ref>; <ref loc="LUK 20:45-46">20:45-46</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Pagkatapos, nagsalita si Jesus sa mga tao at sa mga tagasunod niya. <verse number="2" style="v"/>Sinabi niya, “Ang mga tagapagturo ng Kautusan at ang mga Pariseo ang kinikilalang tagapagpaliwanag ng Kautusan ni Moises. <verse number="3" style="v"/>Kaya dapat ninyong pakinggan at sundin ang lahat ng itinuturo nila sa inyo. Pero huwag ninyong gayahin ang mga ginagawa nila dahil hindi nila ginagawa ang mga itinuturo nila. <verse number="4" style="v"/>Ipinapatupad nila sa inyo ang mahihirap nilang kautusan, pero sila mismo ay hindi sumusunod sa mga ito. <verse number="5" style="v"/>Ang lahat ng ginagawa nila ay pakitang-tao lang. <char style="add">At upang ipakita na napakarelihiyoso nila</char>, nilalakihan nila ang kanilang mga pilakterya<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:5 </char><char style="fq" closed="false">pilakterya</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Maliit na kahon na nakabigkis sa kanilang mga noo at braso, na naglalaman ng mga talata mula sa Kasulatan.</char></note> at hinahabaan ang laylayan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:5 </char><char style="fq" closed="false">laylayan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Ingles, </char><char style="fqa" closed="false">“tassel.” </char><char style="ft" closed="false">Tingnan sa Bil. 15:37-39 at Deu. 22:12.</char></note> <char style="add">ng kanilang mga damit</char>. <verse number="6" style="v"/>Mahilig silang umupo sa mga upuang pandangal sa mga handaan at mga sambahan. <verse number="7" style="v"/>At gustong-gusto nilang batiin silaʼt igalang sa mga mataong lugar at tawaging ‘Guro.’ <verse number="8" style="v"/>Ngunit huwag kayong magpatawag na ‘Guro,’ dahil lahat kayoʼy magkakapatid at iisa lang ang inyong Guro. <verse number="9" style="v"/>At huwag ninyong tawaging ‘Ama’ ang sinuman dito sa lupa, dahil iisa lang ang inyong Ama, ang Amang nasa langit. <verse number="10" style="v"/>Huwag din kayong magpatawag na ‘Amo,’ dahil iisa lang ang inyong amo, walang iba kundi ang Cristo. <verse number="11" style="v"/>Ang pinakadakila sa inyo ay dapat maging lingkod ninyo. <verse number="12" style="v"/>Ang nagpapakataas ng kanyang sarili ay ibababa <char style="add">ng Dios</char>, at ang nagpapakababa ay itataas <char style="add">ng Dios</char>.”</para>
  <para style="s1">Tinuligsa ni Jesus ang mga Tagapagturo ng Kautusan at mga Pariseo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 12:40">Mar. 12:40</ref>; <ref loc="LUK 11:39-42">Luc. 11:39-42</ref>, <ref loc="LUK 11:44">44</ref>, <ref loc="LUK 11:52">52</ref>; <ref loc="LUK 20:47">20:47</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>“Nakakaawa kayong mga tagapagturo ng Kautusan at mga Pariseo, kayong mga mapagkunwari! Hinahadlangan ninyo ang mga tao na mapabilang sa kaharian ng Dios. Kayo mismo ay ayaw mapabilang at pinipigilan pa ninyo ang mga gustong mapabilang! <verse number="14" style="v"/>[Nakakaawa kayong mga tagapagturo ng Kautusan at mga Pariseo, kayong mga mapagkunwari. Dinadaya ninyo ang mga biyuda para makuha ang kanilang mga ari-arian, at pinagtatakpan ninyo ang inyong mga ginagawa sa pamamagitan ng mahabang pagdarasal. Dahil dito, tatanggap kayo ng mas mabigat na parusa!] <verse number="15" style="v"/>Nakakaawa kayong mga tagapagturo ng Kautusan at mga Pariseo, kayong mga mapagkunwari! Nilalakbay ninyo ang dagat at lupa, mahikayat lang ang isang tao sa inyong pananampalataya. At kapag may nahikayat na kayo, ginagawa ninyo siyang mas masahol pa sa inyo at mas karapat-dapat pang parusahan sa impyerno! <verse number="16" style="v"/>Kaawa-awa kayong mga bulag na tagaakay! Itinuturo ninyo na kung manunumpa ang isang tao sa templo, hindi niya ito kailangang tuparin. Ngunit kung manunumpa siya sa gintong nasa templo, dapat niya itong tuparin. <verse number="17" style="v"/>Mga bulag! Mga hangal! Alin ba ang mas mahalaga, ang ginto o ang templo na nagpapabanal sa ginto? <verse number="18" style="v"/>Itinuturo rin ninyo na kung manunumpa ang isang tao sa altar, hindi niya ito kailangang tuparin. Ngunit kung manunumpa siya sa handog na nasa altar, dapat niya itong tuparin. <verse number="19" style="v"/>Mga bulag! Alin ba ang mas mahalaga, ang handog o ang altar na nagpapabanal sa handog? <verse number="20" style="v"/>Kaya nga, kapag nanumpa ang isang tao sa altar, nanunumpa rin siya pati sa handog na nasa altar. <verse number="21" style="v"/>Kapag nanumpa siya sa templo, nanunumpa rin siya pati sa Dios na naninirahan doon. <verse number="22" style="v"/>At kapag nanumpa siya sa langit, nanunumpa rin siya pati sa trono ng Dios at sa Dios mismo na nakaupo roon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>“Nakakaawa kayong mga tagapagturo ng Kautusan at mga Pariseo, kayong mga mapagkunwari! Ibinibigay nga ninyo kahit ang ikapu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:23 </char><char style="fq" closed="false">ikapu</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Ingles, </char><char style="fqa" closed="false">tenth o tithe.</char></note> ng inyong mga pampalasa,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:23 </char><char style="fq" closed="false">pampalasa</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang tatlong salitang ginamit sa Griego ay tumutukoy sa tatlong uri ng tanim na pampalasa sa pagkain.</char></note> ngunit hindi naman ninyo sinusunod ang mga mas mahalagang utos tungkol sa pagiging makatarungan, mahabagin, at pagiging tapat. Dapat ngang magbigay kayo ng inyong mga ikapu, pero huwag naman ninyong kaligtaang gawin ang mga mas mahalagang utos. <verse number="24" style="v"/>Mga bulag na tagaakay! Sinasala ninyo ang maliliit na insekto <char style="add">sa inyong inumin</char>, pero lumululon naman kayo ng kamelyo!</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>“Nakakaawa kayong mga tagapagturo ng Kautusan at mga Pariseo, kayong mga mapagkunwari! Nililinis ninyo ang labas ng tasa at pinggan <char style="add">ayon sa inyong seremonya</char>, ngunit ang loob ng puso ninyoʼy puno naman ng kasakiman at katakawan.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:25 </char><char style="fq" closed="false">ngunit … katakawan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">ngunit ang laman ng mga ito ay galing naman sa inyong kasakiman at katakawan.</char></note> <verse number="26" style="v"/>Mga bulag na Pariseo! Linisin muna ninyo ang loob ng tasa at baso, at magiging malinis din ang labas nito.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:26 </char><char style="fq" closed="false">Linisin … labas nito</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang ibig sabihin, </char><char style="fqa" closed="false">Dapat maging malinis ang kalooban ninyo, at magiging malinis din ang inyong mga iniisip at ginagawa.</char></note> <verse number="27" style="v"/>Nakakaawa kayong mga tagapagturo ng Kautusan at mga Pariseo, kayong mga mapagkunwari! Katulad kayo ng mga libingang pininturahan ng puti at magandang tingnan sa labas, pero ang nasa loob ay puro kalansay at iba pang maruruming bagay. <verse number="28" style="v"/>Ganyang-ganyan kayo, dahil kung masdan kayo ng mga taoʼy parang tama ang ginagawa ninyo, pero sa loob ninyoʼy puno kayo ng pagkukunwari at kasalanan.”</para>
  <para style="s1">Sinabi ni Jesus ang Kanilang Kaparusahan</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 11:47-51">Luc. 11:47-51</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>“Nakakaawa kayong mga tagapagturo ng Kautusan at mga Pariseo, kayong mga mapagkunwari! Ipinapaayos ninyo ang mga libingan ng mga propeta at ng mga taong matuwid, at pinagaganda ninyo ang mga ito. <verse number="30" style="v"/>At sinasabi ninyo na kung buhay sana kayo sa panahon ng inyong mga ninuno, hindi ninyo papatayin ang mga propeta tulad ng ginawa nila. <verse number="31" style="v"/>Kung ganoon, inaamin nga ninyo na lahi kayo ng mga taong pumatay sa mga propeta! <verse number="32" style="v"/>Sige, tapusin nʼyo ang sinimulan ng inyong mga ninuno! <verse number="33" style="v"/>Mga ahas! Lahi kayo ng mga ulupong! Hindi nʼyo matatakasan ang kaparusahan sa impyerno! <verse number="34" style="v"/>Kaya makinig kayo! Magpapadala ako sa inyo ng mga propeta, marurunong na tao at mga guro. Papatayin ninyo ang ilan sa kanila, at ang ibaʼy ipapako sa krus. Ang ibaʼy hahagupitin ninyo sa inyong sambahan, at uusigin ninyo sila saang lugar man sila pumunta. <verse number="35" style="v"/>Dahil dito, mananagot kayo sa pagpatay sa lahat ng taong matuwid mula kay Abel hanggang kay Zacarias na anak ni Berekia, na pinatay ninyo sa pagitan ng templo at ng altar. <verse number="36" style="v"/>Talagang kayong mga nabubuhay sa panahong ito ang mananagot sa lahat ng mga kasalanang ito.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>“Kayong mga taga-Jerusalem, binabato ninyo at pinapatay ang mga propeta na sinugo <char style="add">ng Dios</char> sa inyo. Maraming beses ko na kayong gustong tipunin <char style="add">at alagaan</char> gaya ng isang inahing manok na nagtitipon <char style="add">at nagkakanlong</char> ng kanyang mga sisiw sa ilalim ng kanyang mga pakpak, pero ayaw ninyo. <verse number="38" style="v"/>Kaya bahala na kayo sa sarili ninyo. <verse number="39" style="v"/>Sapagkat hindi nʼyo na ako makikita hanggang sa dumating ang panahon na sabihin ninyo, ‘Pagpalain ang dumarating sa pangalan ng Panginoon.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:39 </char><char style="ft" closed="false">Salmo 118:26.</char></note></para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="s1">Sinabi ni Jesus ang Tungkol sa Pagkawasak ng Templo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 13:1-2">Mar. 13:1-2</ref>; <ref loc="LUK 21:5-6">Luc. 21:5-6</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Lumabas si Jesus sa templo, at habang naglalakad, nilapitan siya ng mga tagasunod niya at itinuro sa kanya ang mga gusali ng templo. <verse number="2" style="v"/>Sinabi ni Jesus, “Tingnan ninyo ang lahat ng iyan. Sinasabi ko sa inyo ang totoo, magigiba ang lahat ng iyan at walang maiiwang magkapatong na bato.”</para>
  <para style="s1">Mga Paghihirap at Pag-uusig na Darating</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 13:3-13">Mar. 13:3-13</ref>; <ref loc="LUK 21:7-19">Luc. 21:7-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Habang nakaupo si Jesus sa isang lugar sa Bundok ng mga Olibo, lumapit sa kanya ang mga tagasunod niya <char style="add">at nakipag-usap</char> nang sarilinan. Sinabi nila, “Sabihin nʼyo po sa amin kung kailan mangyayari ang sinabi nʼyo? At ano po ang mga palatandaan ng muli nʼyong pagparito at ng katapusan ng mundo?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Sumagot si Jesus, “Mag-ingat kayo upang hindi kayo madaya ninuman. <verse number="5" style="v"/>Sapagkat marami ang darating sa aking pangalan at sasabihing sila ang Cristo, at marami ang kanilang ililigaw. <verse number="6" style="v"/>Makakarinig kayo ng mga digmaang <char style="add">malapit sa inyo</char>, at mababalitaan ninyo na may mga digmaan <char style="add">din sa malayo</char>. Ngunit huwag kayong matakot. Kinakailangang mangyari ang mga ito, ngunit hindi pa ito ang katapusan. <verse number="7" style="v"/>Sapagkat magdidigmaan ang mga bansa at mga kaharian. Magkakaroon ng taggutom at paglindol sa ibaʼt ibang lugar. <verse number="8" style="v"/>Ang lahat ng itoʼy pasimula pa lang ng mga paghihirap na darating.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>“Sa panahong iyon, kamumuhian kayo dahil sa pagsunod ninyo sa akin. Dadakpin kayo upang parusahan at patayin. <verse number="10" style="v"/>Marami ang tatalikod sa kanilang pananampalataya. Kapopootan at ipapahuli nila ang kapwa nila <char style="add">mananampalataya</char>. <verse number="11" style="v"/>Lilitaw ang maraming huwad na propeta at marami ang maililigaw nila. <verse number="12" style="v"/>Lalaganap ang kasamaan, at dahil dito, manlalamig ang pag-ibig ng maraming <char style="add">mananampalataya</char>. <verse number="13" style="v"/>Ngunit ang mananatiling tapat hanggang sa wakas ay maliligtas. <verse number="14" style="v"/>Ipangangaral sa buong mundo ang Magandang Balita tungkol sa paghahari ng Dios upang malaman ito ng lahat ng tao, at saka darating ang katapusan.”</para>
  <para style="s1">Ang Kasuklam-suklam na Darating</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 13:14-23">Mar. 13:14-23</ref>; <ref loc="LUK 21:20-24">Luc. 21:20-24</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>“Nagsalita si Propeta Daniel tungkol sa kasuklam-suklam <char style="add">na darating na magiging dahilan</char> ng pag-iwan sa templo. (Kayong mga bumabasa, unawain ninyo itong mabuti!) Kapag nakita na ninyong nasa loob na ito ng templo,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:15 </char><char style="fq" closed="false">templo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">banal na lugar.</char></note> <verse number="16" style="v"/>ang mga nasa Judea ay dapat nang tumakas papunta sa kabundukan. <verse number="17" style="v"/>Ang nasa labas ng bahay<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:17 </char><char style="fq" closed="false">labas ng bahay</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">bubungan.</char></note> ay huwag nang pumasok para kumuha ng anumang gamit. <verse number="18" style="v"/>Ang nasa bukid ay huwag nang umuwi para kumuha ng damit. <verse number="19" style="v"/>Kawawa ang mga buntis at ang mga nagpapasuso sa mga araw na iyon <char style="add">dahil mahihirapan silang tumakas</char>. <verse number="20" style="v"/>Idalangin ninyo na ang pagtakas nʼyo ay hindi mataon sa taglamig o sa Araw ng Pamamahinga. <verse number="21" style="v"/>Sapagkat sa mga panahong iyon, makakaranas ang mga tao ng napakatinding kapighatian na hindi pa nararanasan mula nang likhain ang mundo hanggang ngayon, at wala nang mangyayari pang ganoon kahit kailan. <verse number="22" style="v"/>Kung hindi paiikliin<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:22 </char><char style="fq" closed="false">paiikliin</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">pinaikli.</char></note> <char style="add">ng Dios</char> ang panahong iyon, walang matitirang buhay. Ngunit alang-alang sa kanyang mga pinili, paiikliin niya ang panahong iyon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>“Kapag may nagsabi sa inyo, ‘Narito ang Cristo!’ o ‘Naroon siya!’ huwag kayong maniniwala. <verse number="24" style="v"/>Sapagkat lilitaw ang mga di tunay na Cristo at mga huwad na propeta. Magpapakita sila ng mga kagila-gilalas na himala at kababalaghan upang malinlang, kung maaari, pati ang mga pinili ng Dios. <verse number="25" style="v"/>Tandaan ninyo ang mga ito! Binibigyan ko na kayo ng babala habang hindi pa nangyayari ang mga ito.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>“Kaya kung may magsabi sa inyo, ‘Naroon ang Cristo sa ilang!’ huwag kayong pupunta roon. At kung may magsabing, ‘Nariyan siya sa silid!’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:26 </char><char style="fq" closed="false">Nariyan siya sa silid</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Maaaring ang ibig sabihin, nandoon siya kasama ng kanyang sekretong grupo.</char></note> huwag kayong maniniwala. <verse number="27" style="v"/>Sapagkat <char style="add">ako na</char> Anak ng Tao ay babalik na tulad ng kidlat na nagliliwanag mula sa silangan hanggang sa kanluran <char style="add">na makikita ng lahat</char>. <verse number="28" style="v"/>May kasabihan na, ‘Kung saan may bangkay, doon nag-uumpukan ang mga buwitre.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:28 </char><char style="fq" closed="false">buwitre</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Ingles </char><char style="fqa" closed="false">vulture, </char><char style="ft" closed="false">isang malaking ibon na kumakain ng bangkay.</char></note></para>
  <para style="s1">Ang Pagbabalik ni Jesus sa Mundo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 13:24-27">Mar. 13:24-27</ref>; <ref loc="LUK 21:25-28">Luc. 21:25-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>“Pagkatapos ng mga araw na iyon ng matinding kahirapan, magdidilim ang araw, hindi na magliliwanag ang buwan, at mahuhulog ang mga bituin mula sa langit. Ang mga bagay<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:29 </char><char style="fq" closed="false">mga bagay</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">mga kapangyarihan.</char></note> sa kalawakan ay mayayanig at mawawala sa kani-kanilang landas. <verse number="30" style="v"/>Pagkatapos, makikita sa langit ang tanda ng aking pagbabalik, at maghihinagpis ang lahat ng tao sa mundo dahil dito. At makikita nila <char style="add">ako na</char> Anak ng Tao na dumarating na mula sa ulap na taglay ang kapangyarihan at kaluwalhatian.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:30 </char><char style="fq" closed="false">kaluwalhatian</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">kapangyarihang nagniningning.</char></note> <verse number="31" style="v"/>Sa malakas na tunog ng trumpeta ay ipapadala ko ang aking mga anghel sa lahat ng lugar sa mundo upang tipunin ang aking mga pinili.”</para>
  <para style="s1">Ang Aral Mula sa Puno ng Igos</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 13:28-31">Mar. 13:28-31</ref>; <ref loc="LUK 21:29-33">Luc. 21:29-33</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>“Unawain ninyo ang aral na ito mula sa puno ng igos: Kapag nagkakadahon na ang mga sanga nito, alam ninyong malapit na ang tag-init. <verse number="33" style="v"/>Ganoon din naman, kapag nakita ninyong nangyayari na ang lahat ng sinasabi kong ito sa inyo, malalaman ninyong malapit na akong dumating. <verse number="34" style="v"/>Sinasabi ko sa inyo ang totoo, matutupad ang lahat ng ito bago mawala ang henerasyong ito. <verse number="35" style="v"/>Ang langit at ang lupa ay maglalaho, ngunit ang mga salita ko ay mananatili magpakailanman.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:35 </char><char style="fq" closed="false">mananatili magpakailanman</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang ibig sabihin, </char><char style="fqa" closed="false">tiyak na matutupad.</char></note></para>
  <para style="s1">Walang Taong Nakakaalam Kung Kailan Babalik si Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 13:32-37">Mar. 13:32-37</ref>; <ref loc="LUK 17:26-30">Luc. 17:26-30</ref>, <ref loc="LUK 17:34-36">34-36</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>“Tungkol sa araw o oras ng aking pagbabalik, walang nakakaalam nito, kahit ang mga anghel sa langit o <char style="add">ako mismo na</char> Anak <char style="add">ng Dios</char>. Ang Ama lang ang nakakaalam nito. <verse number="37" style="v"/>Kung ano ang mga ginawa ng mga tao noong kapanahunan ni Noe ay ganoon din ang gagawin ng mga tao sa pagdating ko na Anak ng Tao. <verse number="38" style="v"/>Nang mga araw na iyon, bago bumaha, ang mga taoʼy nagsisikain, nag-iinuman, at nagsisipag-asawa, hanggang sa araw na pumasok si Noe sa barko. <verse number="39" style="v"/>Wala silang kaalam-alam sa mangyayari hanggang sa dumating ang baha at nalunod silang lahat. Ganyan din ang mangyayari sa pagdating <char style="add">ko</char> na Anak ng Tao. <verse number="40" style="v"/>Sa araw na iyon, kung may dalawang lalaking nagtatrabaho sa bukid; maaaring kukunin ang isa at iiwan ang isa. <verse number="41" style="v"/>At kung may dalawang babaeng nagtatrabaho sa gilingan, maaaring kukunin ang isa at iiwan ang isa. <verse number="42" style="v"/>Kaya maging handa kayong lagi, dahil hindi ninyo alam ang araw o oras ng pagdating ng inyong Panginoon. <verse number="43" style="v"/>Tandaan ninyo ito: kung alam ng isang tao kung anong oras sa gabi darating ang magnanakaw, magbabantay siya at hindi niya hahayaang pasukin ng magnanakaw ang kanyang bahay. <verse number="44" style="v"/>Kaya maging handa rin kayo, dahil <char style="add">ako na</char> Anak ng Tao ay darating sa oras na hindi ninyo inaasahan.”</para>
  <para style="s1">Ang Tapat at ang Hindi Tapat na Utusan</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 12:41-48">Luc. 12:41-48</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>“Ang tapat at matalinong alipin ang siyang pinamamahala ng kanyang amo sa mga kapwa niya alipin. Siya ang nagbibigay sa kanila ng pagkain nila sa tamang oras. <verse number="46" style="v"/>Mapalad ang aliping iyon kapag nadatnan siya ng amo niya na gumagawa ng kanyang tungkulin. <verse number="47" style="v"/>Sinasabi ko sa inyo ang totoo, pamamahalain siya ng kanyang amo sa lahat ng mga ari-arian nito. <verse number="48" style="v"/>Ngunit kawawa ang masamang alipin na nag-aakalang matatagalan pa ang pagbabalik ng kanyang amo, <verse number="49" style="v"/>kaya habang wala ang kanyang amo ay pagmamalupitan niya ang ibang mga utusan, makikisalo at makikipag-inuman sa mga lasenggo. <verse number="50" style="v"/>Darating ang kanyang amo sa araw o oras na hindi niya inaasahan, <verse number="51" style="v"/>at parurusahan siya nang matindi. Isasama siya sa mga mapagkunwari, at doon ay iiyak siya at magngangalit ang kanyang ngipin.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:51 </char><char style="fq" closed="false">magngangalit ang kanyang ngipin</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Maaaring dahil sa galit o hinagpis.</char></note></para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Talinghaga tungkol sa Sampung Dalaga</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Ang paghahari ng Dios sa araw na iyon ay maitutulad sa <char style="add">kwentong ito: May</char> sampung dalagang lumabas na may dalang ilawan upang salubungin ang lalaking ikakasal. <verse number="2" style="v"/>Ang lima sa kanilaʼy mangmang, at ang limaʼy marurunong. <verse number="3" style="v"/>Ang mga mangmang ay nagdala ng ilawan pero hindi nagdala ng reserbang langis, <verse number="4" style="v"/>habang ang marurunong naman ay nagdala ng reserbang langis para sa kanilang mga ilawan. <verse number="5" style="v"/>Natagalan ang pagdating ng lalaking ikakasal kaya ang mga dalaga ay nakatulog sa paghihintay.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>“Nang hatinggabi na, biglang may sumigaw, ‘Nariyan na ang ikakasal! Halikayoʼt salubungin ninyo!’ <verse number="7" style="v"/>Nagising ang sampung dalaga at inihanda ang kani-kanilang ilawan. <verse number="8" style="v"/>Sinabi ng mga mangmang sa marurunong, ‘Pahingi naman ng kaunting langis; malapit na kasing mamatay ang mga ilawan namin.’ <verse number="9" style="v"/>Sumagot sila, ‘Hindi pwede, dahil hindi magkakasya sa atin ang langis. Pumunta na lang kayo sa tindahan at bumili ng para sa inyo.’ <verse number="10" style="v"/>Kaya umalis ang mga mangmang na dalaga para bumili ng kanilang langis. Habang wala sila, dumating ang lalaking ikakasal. Ang limang nakahanda ay sumama sa kanya sa handaan. Pagpasok nila, isinara ang pintuan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>“Maya-mayaʼy dumating na ang limang mangmang na dalaga at nagsisigaw, ‘Papasukin nʼyo po kami.’ <verse number="12" style="v"/>Pero sumagot ang lalaki, ‘Hindi ko kayo kilala.’ ” <verse number="13" style="v"/><char style="add">At sinabi ni Jesus,</char> “Kaya magbantay kayo, dahil hindi ninyo alam ang araw o oras ng aking pagbabalik.”</para>
  <para style="s1">Ang Talinghaga tungkol sa Tatlong Alipin</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 19:11-27">Luc. 19:11-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>
    <char style="add">Sinabi pa ni Jesus, “Ang paghahari ng Dios ay</char> maitutulad sa <char style="add">kwentong ito: May</char> isang taong papunta sa malayong lugar. Kaya tinawag niya ang kanyang mga alipin at ipinagkatiwala sa kanila ang pera niya.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25:14 </char><char style="fq" closed="false">pera</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">ari-arian.</char></note> <verse number="15" style="v"/>Binigyan niya ang bawat isa ayon sa kani-kanilang kakayahang magnegosyo. Binigyan niya ang isa ng 5,000, ang isa naman ay 2,000, at sa isa pa ay 1,000. Pagkatapos ay umalis na siya. <verse number="16" style="v"/>Ang alipin na binigyan ng 5,000 ay kaagad na umalis at ginamit sa negosyo ang pera. At tumubo siya ng 5,000. <verse number="17" style="v"/>Ganoon din ang ginawa ng alipin na binigyan ng 2,000. At tumubo siya ng 2,000. <verse number="18" style="v"/>Pero ang alipin na binigyan ng 1,000 ay naghukay sa lupa at itinago roon ang pera.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>“Pagkalipas ng mahabang panahon, bumalik ang amo nila at ipinatawag sila upang magbalita tungkol sa perang ipinagkatiwala sa kanila. <verse number="20" style="v"/>Lumapit ang alipin na nakatanggap ng 5,000 at sinabi, ‘Heto po ang 5,000 na ibinigay nʼyo sa akin, at ang karagdagang 5,000 na tinubo ko.’ <verse number="21" style="v"/>Sumagot ang amo niya, ‘Magaling! Isa kang mabuti at tapat na alipin! At dahil naging matapat ka sa kakaunting ipinagkatiwala sa iyo, ipapamahala ko sa iyo ang mas malaki pang halaga. Halikaʼt makibahagi sa aking kaligayahan!’ <verse number="22" style="v"/>Pagkatapos, lumapit naman ang alipin na binigyan ng 2,000 at sinabi niya, ‘Heto po ang 2,000 na ibinigay nʼyo sa akin, at ang karagdagang 2,000 na tinubo ko.’ <verse number="23" style="v"/>Sumagot ang kanyang amo: ‘Magaling! Isa kang mabuti at tapat na alipin! At dahil naging matapat ka sa kakaunting ipinagkatiwala sa iyo, ipapamahala ko sa iyo ang mas malaki pang halaga. Halikaʼt makibahagi rin sa aking kaligayahan!’ <verse number="24" style="v"/>Lumapit din ang alipin na binigyan ng 1,000 at sinabi sa kanyang amo, ‘Alam ko pong mabagsik kayo at walang awa. Inaani ninyo ang hindi ninyo itinanim, at kinukuha ninyo ang pinaghirapan ng iba. <verse number="25" style="v"/>Natakot po ako kaya ibinaon ko ang pera nʼyo sa lupa. Heto po ang 1,000 na ibinigay nʼyo sa akin.’ <verse number="26" style="v"/>Sumagot ang kanyang amo, ‘Masama at tamad na alipin! Alam mo palang inaani ko ang hindi ko itinanim, at kinukuha ko ang pinaghirapan ng iba. <verse number="27" style="v"/>Bakit hindi mo na lang idineposito sa bangko ang pera ko para sa pagbalik ko ay may makuha akong interes?’ <verse number="28" style="v"/><char style="add">Kaya sinabi niya sa iba pang mga utusan,</char> ‘Kunin ninyo sa kanya ang 1,000 at ibigay sa mayroong 10,000. <verse number="29" style="v"/>Sapagkat ang mayroon ay bibigyan pa ng mas marami, ngunit ang wala, kahit ang kaunting nasa kanya ay kukunin pa. <verse number="30" style="v"/>Itapon ninyo ang walang silbing alipin na iyan sa kadiliman sa labas. Doon ay iiyak siya at magngangalit ang kanyang ngipin.’ ”</para>
  <para style="s1">Ang Huling Paghuhukom</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>“Kapag <char style="add">ako na</char> Anak ng Tao ay dumating na bilang Hari,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25:31 </char><char style="fq" closed="false">bilang Hari</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">taglay ang aking kaluwalhatian.</char></note> kasama ang lahat ng anghel, uupo ako sa aking dakilang trono. <verse number="32" style="v"/>Titipunin ko sa aking harapan ang lahat ng lahi sa mundo. Pagbubukud-bukurin ko sila, tulad ng ginagawa ng pastol sa mga tupa at kambing. <verse number="33" style="v"/>Ang mga tupa, <char style="add">na walang iba kundi ang matutuwid,</char> ay ilalagay ko sa aking kanan, at ang mga kambing, <char style="add">na walang iba kundi ang masasama,</char> ay ilalagay ko sa aking kaliwa. <verse number="34" style="v"/>Pagkatapos, bilang Hari ay sasabihin ko sa mga tao sa aking kanan, ‘Halikayo, kayong mga pinagpala ng aking Ama. Manahin ninyo ang kahariang inihanda para sa inyo mula pa nang likhain ang mundo. <verse number="35" style="v"/>Sapagkat nang nagutom ako ay pinakain ninyo ako, at nang nauhaw ako ay pinainom ninyo. Nang naging dayuhan ako ay pinatuloy ninyo ako sa inyong tahanan, <verse number="36" style="v"/>at nang wala akong maisuot ay binihisan ninyo. Nang may sakit ako ay inalagaan ninyo, at nang nasa kulungan ako ay binisita ninyo.’ <verse number="37" style="v"/>Sasagot ang mga matuwid, ‘Panginoon, kailan po namin kayo nakitang nagutom at aming pinakain, o nauhaw at aming pinainom? <verse number="38" style="v"/>Kailan namin kayo nakitang naging dayuhan at aming pinatuloy o walang maisuot at aming binihisan? <verse number="39" style="v"/>Kailan namin kayo nakitang may sakit o nasa kulungan at aming binisita?’ <verse number="40" style="v"/>At sasagot ako bilang Hari, ‘Sinasabi ko sa inyo ang totoo, nang ginawa nʼyo ito sa pinakahamak kong mga kapatid, <char style="add">para na rin</char> nʼyo itong ginawa sa akin.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>“Pagkatapos, sasabihin ko naman sa mga tao sa aking kaliwa, ‘Lumayo kayo sa akin, kayong mga isinumpa ng Dios! Doon kayo sa walang katapusang apoy na inihanda para sa diyablo at sa kanyang mga kampon. <verse number="42" style="v"/>Sapagkat nang nagutom ako ay hindi nʼyo ako pinakain, at nang nauhaw ako ay hindi nʼyo pinainom. <verse number="43" style="v"/>Nang naging dayuhan ako ay hindi nʼyo ako pinatuloy sa inyong tahanan, at nang wala akong maisuot ay hindi nʼyo binihisan. Nang may sakit ako at nasa kulungan ay hindi nʼyo ako inalagaan.’ <verse number="44" style="v"/>Tatanungin nila ako, ‘Panginoon, kailan po namin kayo nakitang nagutom, nauhaw, naging dayuhan, walang maisuot, may sakit o nasa kulungan at hindi namin kayo tinulungan?’ <verse number="45" style="v"/>At sasagot ako bilang Hari, ‘Sinasabi ko sa inyo ang totoo, nang hindi ninyo tinulungan ang pinakahamak kong mga kapatid, ako ang hindi ninyo tinulungan.’ <verse number="46" style="v"/>Itataboy ko ang mga taong ito sa walang hanggang kaparusahan, ngunit bibigyan ko ang mga matuwid ng buhay na walang hanggan.”</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Planong Pagpatay kay Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 14:1-2">Mar. 14:1-2</ref>; <ref loc="LUK 22:1-2">Luc. 22:1-2</ref>; <ref loc="JHN 11:45-53">Juan 11:45-53</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Pagkatapos ipangaral ni Jesus ang lahat ng ito, sinabi niya sa mga tagasunod niya, <verse number="2" style="v"/>“Alam nʼyo na dalawang araw na lang at sasapit na ang Pista ng Paglampas ng Anghel,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26:2 </char><char style="fq" closed="false">Pista ng Paglampas ng Anghel</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Tingnan sa Exo. 12:1-30 kung paano nagsimula ang pistang ito.</char></note> at <char style="add">ako na</char> Anak ng Tao ay ibibigay <char style="add">sa mga taong kumokontra sa akin</char> upang ipako sa krus.” <verse number="3" style="v"/>Nang mga oras na iyon, ang mga namamahalang pari at ang mga pinuno ng mga Judio ay nagpupulong sa palasyo ni Caifas na punong pari. <verse number="4" style="v"/>Pinagplanuhan nila kung paano dadakpin si Jesus nang hindi nalalaman ng mga tao, at pagkatapos ay ipapapatay. <verse number="5" style="v"/>Sinabi nila, “Huwag nating gawin sa pista dahil baka magkagulo ang mga tao.”</para>
  <para style="s1">Binuhusan ng Pabango si Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 14:3-9">Mar. 14:3-9</ref>; <ref loc="JHN 12:1-8">Juan 12:1-8</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Nang si Jesus ay nasa Betania, sa bahay ni Simon na <char style="add">dating</char> may malubhang sakit sa balat, <verse number="7" style="v"/>lumapit sa kanya ang isang babae. May dala itong mamahaling pabango sa isang sisidlang <char style="add">yari sa batong</char> alabastro. At habang kumakain si Jesus, ibinuhos ng babae ang pabango sa ulo ni Jesus. <verse number="8" style="v"/>Nagalit ang mga tagasunod ni Jesus nang makita ito. Sinabi nila, “Bakit niya sinasayang ang pabangong iyan? <verse number="9" style="v"/>Maipagbibili sana iyan sa malaking halaga, at maibibigay ang pera sa mga mahihirap.” <verse number="10" style="v"/>Alam ni Jesus ang pinag-uusapan nila, kaya sinabi niya sa kanila, “Bakit ninyo ginugulo ang babae? Mabuti ang ginawa niyang ito sa akin. <verse number="11" style="v"/>Ang mga mahihirap ay lagi ninyong makakasama, pero ako ay hindi. <verse number="12" style="v"/>Binuhusan niya ako ng pabango para ihanda ang aking katawan sa libing. <verse number="13" style="v"/>Sinasabi ko sa inyo ang totoo, kahit saan man ipapangaral ang Magandang Balita sa buong mundo, ipapahayag din ang ginawa niyang ito sa akin bilang pag-alaala sa kanya.”</para>
  <para style="s1">Nakipagkasundo si Judas sa mga Kaaway ni Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 14:10-11">Mar. 14:10-11</ref>; <ref loc="LUK 22:3-6">Luc. 22:3-6</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Si Judas Iscariote na isa sa 12 <char style="add">tagasunod</char> ay pumunta sa mga namamahalang pari. <verse number="15" style="v"/>Sinabi niya sa kanila, “Ano po ang ibabayad ninyo sa akin kung tutulungan ko kayong madakip si Jesus?” Noon din ay binigyan nila si Judas ng 30 pirasong pilak. <verse number="16" style="v"/>Mula noon, humanap na si Judas ng pagkakataon upang traydurin si Jesus.</para>
  <para style="s1">Sinabi ni Jesus na Tatraydurin Siya</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 14:12-22">Mar. 14:12-22</ref>; <ref loc="LUK 22:7-14">Luc. 22:7-14</ref>, <ref loc="LUK 22:21-23">21-23</ref>; <ref loc="JHN 13:21-30">Juan 13:21-30</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Nang dumating ang unang araw ng Pista ng Tinapay na Walang Pampaalsa, lumapit ang mga tagasunod ni Jesus at nagtanong, “Saan nʼyo po gustong maghanda kami ng hapunan para sa Pista ng Paglampas ng Anghel?” <verse number="18" style="v"/>Sumagot si Jesus, “Pumunta kayo sa lungsod <char style="add">ng Jerusalem</char>, doon sa taong binanggit ko sa inyo, at sabihin ninyo sa kanya, ‘Ipinapasabi ng Guro na malapit na ang kanyang oras, at gusto niyang ipagdiwang ang Pista ng Paglampas ng Anghel sa iyong bahay, kasama ang mga tagasunod niya.’ ” <verse number="19" style="v"/>Sinunod nila ang utos ni Jesus, at inihanda nila roon ang hapunan para sa pista.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Kinagabihan, naghapunan si Jesus at ang 12 tagasunod. <verse number="21" style="v"/>Habang kumakain sila, sinabi ni Jesus sa kanila, “Sinasabi ko sa inyo ang totoo, ang isa sa inyo ay magtatraydor sa akin.” <verse number="22" style="v"/>Nalungkot sila nang marinig iyon, at isa-isa silang nagtanong sa kanya, “Panginoon, hindi po ako iyon, di po ba?” <verse number="23" style="v"/>Sumagot siya, “Ang kasabay kong sumawsaw <char style="add">ng tinapay</char> sa mangkok ang siyang magtatraydor sa akin. <verse number="24" style="v"/><char style="add">Ako na</char> Anak ng Tao ay papatayin ayon sa sinasabi ng Kasulatan, ngunit nakakaawa ang taong magtatraydor sa akin! Mabuti pang hindi na siya ipinanganak.” <verse number="25" style="v"/>Nagtanong din si Judas na siyang magtatraydor sa kanya, “Guro, ako po ba iyon?” Sumagot si Jesus, “Ikaw na ang nagsabi.”</para>
  <para style="s1">Huling Hapunan ni Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 14:22-26">Mar. 14:22-26</ref>; <ref loc="LUK 22:14-20">Luc. 22:14-20</ref>; <ref loc="1CO 11:23-25">1 Cor. 11:23-25</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Habang kumakain sila, kumuha si Jesus ng tinapay. Nagpasalamat siya <char style="add">sa Dios</char> at pagkatapos ay hinati-hati niya ito at ibinigay sa mga tagasunod niya. Sinabi niya, “Kunin ninyo at kainin; ito ang aking katawan.” <verse number="27" style="v"/>Pagkatapos, kumuha siya ng inumin,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26:27 </char><char style="fq" closed="false">inumin</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">baso </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">kopa.</char></note> nagpasalamat <char style="add">sa Dios</char>, at ibinigay sa kanila. Sinabi niya, “Uminom kayong lahat nito, <verse number="28" style="v"/>dahil ito ang aking dugo na ibubuhos para sa kapatawaran ng kasalanan ng maraming tao. Katibayan ito ng bagong<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26:28 </char><char style="ft" closed="false">Hindi makikita ang salitang “bago” sa ibang tekstong Griego.</char></note> kasunduan ng Dios sa mga tao. <verse number="29" style="v"/>Sinasabi ko sa inyo na hindi na ako muling iinom ng inuming mula sa ubas hanggang sa araw ng paghahari ng aking Ama. At sa araw na iyon, iinom ako ng bagong <char style="add">klase ng inumin</char> kasama ninyo sa kaharian ng aking Ama.” <verse number="30" style="v"/>Umawit sila ng papuri <char style="add">sa Dios</char>, at pagkatapos ay pumunta sila sa Bundok ng mga Olibo.</para>
  <para style="s1">Sinabi ni Jesus na Ikakaila Siya ni Pedro</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 14:27-31">Mar. 14:27-31</ref>; <ref loc="LUK 22:31-34">Luc. 22:31-34</ref>; <ref loc="JHN 13:36-38">Juan 13:36-38</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Sinabi ni Jesus sa mga tagasunod niya, “Iiwan ninyo akong lahat ngayong gabi, dahil sinabi <char style="add">ng Dios</char> sa Kasulatan, ‘Papatayin ko ang pastol at magsisipangalat ang mga tupa.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26:31 </char><char style="ft" closed="false">Zac. 13:7.</char></note> <verse number="32" style="v"/>Ngunit pagkatapos na mabuhay akong muli, mauuna ako sa inyo sa Galilea.” <verse number="33" style="v"/>Sinabi ni Pedro kay Jesus, “Kahit iwanan kayo ng lahat, hinding-hindi ko po kayo iiwan.” <verse number="34" style="v"/>Sinagot siya ni Jesus, “Sinasabi ko sa iyo ang totoo, bago tumilaok ang manok ngayong gabi, tatlong beses mong ikakaila na kilala mo ako.” <verse number="35" style="v"/>Sinabi ni Pedro, “Hinding-hindi ko po kayo ikakaila, kahit na patayin pa akong kasama ninyo.” At ganoon din ang sinabi ng iba pang mga tagasunod.</para>
  <para style="s1">Nanalangin si Jesus sa Getsemane</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 14:32-42">Mar. 14:32-42</ref>; <ref loc="LUK 22:39-46">Luc. 22:39-46</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Pagkatapos, pumunta si Jesus kasama ang mga tagasunod niya sa lugar na kung tawagin ay Getsemane. Pagdating nila roon, sinabi niya sa kanila, “Maupo muna kayo rito. Pupunta ako sa banda roon upang manalangin.” <verse number="37" style="v"/>Isinama niya si Pedro at ang dalawang anak ni Zebedee. Nagsimulang mabagabag at maghinagpis nang lubos si Jesus, <verse number="38" style="v"/>at sinabi niya sa kanila, “Para akong mamamatay sa labis na kalungkutan. Dito lang kayo at magpuyat.” <verse number="39" style="v"/>Lumayo siya nang kaunti, lumuhod at nanalangin, “Ama ko, kung maaari po ay ilayo nʼyo sana sa akin ang mga paghihirap na darating.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26:39 </char><char style="fq" closed="false">ang mga paghihirap na darating</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">ang kopang ito.</char></note> Ngunit hindi ang kalooban ko ang masunod kundi ang kalooban ninyo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Binalikan ni Jesus ang <char style="add">tatlo niyang</char> tagasunod at dinatnan niya silang natutulog. Sinabi niya kay Pedro, “Hindi ba talaga kayo makapagpuyat na kasama ko kahit isang oras lang? <verse number="41" style="v"/>Magpuyat kayo at manalangin upang hindi kayo madaig ng tukso. Ang espirituʼy handang sumunod, ngunit mahina ang laman.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26:41 </char><char style="fq" closed="false">Ang espirituʼy handang sumunod, ngunit mahina ang laman</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Maaaring ang ibig sabihin nito ay gusto ng kanilang espiritu na magpuyat at manalangin, kaya lang hindi kaya ng kanilang katawan.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Lumayong muli si Jesus at nanalangin, “Ama ko, kung kinakailangang daanan ko ang paghihirap na ito, nawaʼy mangyari ang kalooban ninyo.” <verse number="43" style="v"/>Pagkatapos, muli niyang binalikan ang mga tagasunod niya at nadatnan na naman niya silang natutulog, dahil antok na antok na sila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Lumayo ulit si Jesus sa ikatlong pagkakataon at nanalangin tulad ng nauna niyang panalangin. <verse number="45" style="v"/>Binalikan niya ang mga tagasunod niya at sinabi, “Natutulog pa rin ba kayo at nagpapahinga? Tingnan ninyo! Dumating na ang oras na <char style="add">ako na</char> Anak ng Tao ay ibibigay sa mga makasalanan. <verse number="46" style="v"/>Tayo na! Narito na ang taong nagtatraydor sa akin.”</para>
  <para style="s1">Ang Pagdakip kay Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 14:43-50">Mar. 14:43-50</ref>; <ref loc="LUK 22:47-53">Luc. 22:47-53</ref>; <ref loc="JHN 18:3-12">Juan 18:3-12</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Nagsasalita pa si Jesus nang dumating si Judas na isa sa 12 <char style="add">tagasunod</char>. Marami siyang kasama na armado ng mga espada at pamalo. Isinugo sila ng mga namamahalang pari at ng mga pinuno ng mga Judio. <verse number="48" style="v"/>Ganito ang palatandaan na ibinigay ng traydor <char style="add">na si Judas</char> sa mga huhuli kay Jesus: “Ang babatiin ko sa pamamagitan ng isang halik ang siyang pakay ninyo. Dakpin ninyo siya.” <verse number="49" style="v"/>Lumapit si Judas kay Jesus at bumati, “Magandang gabi sa iyo, Guro!” saka hinalikan siya. <verse number="50" style="v"/>Sinabi ni Jesus sa kanya, “Kaibigan, gawin mo na ang sadya mo rito.” Kaya lumapit ang mga tao at dinakip si Jesus. <verse number="51" style="v"/>Bumunot ng espada ang isa sa mga tagasunod ni Jesus at tinaga ang alipin ng punong pari, at naputol ang tainga nito. <verse number="52" style="v"/>Sinabi ni Jesus sa kanya, “Ibalik mo ang iyong espada sa lalagyan nito! Ang gumagamit ng espada ay sa espada rin mamamatay. <verse number="53" style="v"/>Hindi mo ba alam na pwede akong humingi ng tulong sa aking Ama, at kaagad niya akong padadalhan ng 12 batalyon ng mga anghel? <verse number="54" style="v"/>Ngunit kung gagawin ko iyon, paano matutupad ang Kasulatan na nagsasabing ito ang dapat mangyari?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v"/>Pagkatapos, sinabi ni Jesus sa mga tao, “Isa ba akong tulisan? Bakit kailangan pa ninyong magdala ng mga espada at mga pamalo upang dakpin ako? Araw-araw akong nasa templo at nagtuturo. Bakit hindi ninyo ako dinakip? <verse number="56" style="v"/>Ngunit nangyari ang lahat ng ito upang matupad ang isinulat ng mga propeta.” Iniwan siya noon din ng mga tagasunod niya at nagsitakas sila.</para>
  <para style="s1">Dinala si Jesus sa Korte ng mga Judio</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 14:53-63">Mar. 14:53-63</ref>; <ref loc="LUK 22:54-55">Luc. 22:54-55</ref>, <ref loc="LUK 22:63-71">63-71</ref>; <ref loc="JHN 18:13-14">Juan 18:13-14</ref>, <ref loc="JHN 18:19-24">19-24</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v"/>Dinala si Jesus ng mga dumakip sa kanya sa bahay ng punong pari na si Caifas. Doon ay nagkakatipon ang mga tagapagturo ng Kautusan at ang mga pinuno ng mga Judio. <verse number="58" style="v"/>Sumunod din si Pedro roon, pero malayu-layo siya kay Jesus. Pumasok siya sa bakuran ng punong pari at nakiupo sa mga guwardya upang malaman kung ano ang mangyayari kay Jesus. <verse number="59" style="v"/>Doon sa loob, ang mga namamahalang pari at ang lahat ng miyembro ng Korte ng mga Judio ay nagsisikap na makakuha ng mga ebidensya laban kay Jesus upang mahatulan siya ng kamatayan. <verse number="60" style="v"/>Pero wala silang nakuha, kahit marami pa ang lumapit at sumaksi ng kasinungalingan. Nang bandang huli, may dalawang lalaking lumapit <verse number="61" style="v"/>at nagsabi, “Sinabi ng taong ito na kaya niyang gibain ang templo ng Dios at sa loob ng tatlong araw ay itatayo niya itong muli.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="62" style="v"/>Tumayo ang punong pari at tinanong si Jesus, “Wala ka bang maisasagot sa mga paratang na iyan laban sa iyo?” <verse number="63" style="v"/>Hindi sumagot si Jesus. Kaya tinanong siyang muli ng punong pari, “Sa ngalan ng buhay na Dios, sabihin mo sa amin ngayon: Ikaw ba ang Cristo na Anak ng Dios?” <verse number="64" style="v"/>Sumagot si Jesus, “Ikaw na mismo ang nagsabi. At nais kong sabihin sa inyong lahat na mula ngayon ay makikita ninyo <char style="add">ako na</char> Anak ng Tao na nakaupo sa kanan ng makapangyarihan <char style="add">na Dios</char>. At makikita rin ninyo ako na dumarating mula sa ulap <char style="add">dito sa mundo</char>.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="65" style="v"/>Nang marinig iyon ng punong pari, pinunit niya ang kanyang damit <char style="add">sa galit</char> at sinabi, “Nilalapastangan niya ang Dios! Kailangan pa ba natin ng mga saksi? Narinig ninyo ang paglapastangan niya sa Dios! <verse number="66" style="v"/>Ano ngayon ang hatol ninyo?” Sumagot sila, “Dapat siyang mamatay.” <verse number="67" style="v"/>Dinuraan nila si Jesus sa mukha at binugbog. Sinampal naman siya ng iba, <verse number="68" style="v"/>at sinabi, “Kung ikaw ang Cristo, hulaan mo nga kung sino ang sumampal sa iyo!”</para>
  <para style="s1">Ipinagkaila ni Pedro na Kilala Niya si Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 14:66-72">Mar. 14:66-72</ref>; <ref loc="LUK 22:56-62">Luc. 22:56-62</ref>; <ref loc="JHN 18:15-18">Juan 18:15-18</ref>, <ref loc="JHN 18:25-27">25-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="69" style="v"/>Samantala, habang nakaupo si Pedro sa loob ng bakuran, nilapitan siya ng isang utusang babae ng punong pari at sinabi, “Kasama ka ni Jesus na taga-Galilea, hindi ba?” <verse number="70" style="v"/>Pero itinanggi ito ni Pedro sa harap ng mga tao. Sinabi niya, “Hindi ko alam ang mga sinasabi mo.” <verse number="71" style="v"/>Kaya pumunta si Pedro sa may labasan, at isa pang utusang babae ang nakakita sa kanya at sinabi sa mga tao roon, “Ang taong iyan ay kasama ni Jesus na taga-Nazaret.” <verse number="72" style="v"/>Muli itong itinanggi ni Pedro at sinabi, “Sumpa man, hindi ko kilala ang taong iyan!” <verse number="73" style="v"/>Maya-maya, nilapitan si Pedro ng iba pang naroon at sinabi, “Isa ka nga sa mga kasamahan ni Jesus, dahil halata sa pagsasalita mo.” <verse number="74" style="v"/>Sumagot si Pedro, “Sumpa man at mamatay man ako! Hindi ko kilala ang taong iyan!” Noon din ay tumilaok ang manok, <verse number="75" style="v"/>at naalala ni Pedro ang sinabi sa kanya ni Jesus, “Bago tumilaok ang manok, tatlong beses mong ikakaila na kilala mo ako.” Kaya lumabas si Pedro at humagulgol.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="s1">Dinala si Jesus kay Pilato</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 15:1">Mar. 15:1</ref>; <ref loc="LUK 23:1-2">Luc. 23:1-2</ref>; <ref loc="JHN 18:28-32">Juan 18:28-32</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Kinaumagahan, nagplano ang lahat ng namamahalang pari at ang pinuno ng mga Judio kung ano ang gagawin nila para maipapatay si Jesus. <verse number="2" style="v"/>Ginapos nila si Jesus at dinala kay Gobernador Pilato.</para>
  <para style="s1">Ang Pagkamatay ni Judas</para>
  <para style="r">(<ref loc="ACT 1:18-19">Mga Gawa 1:18-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Nang malaman ng traydor na si Judas na hinatulan ng kamatayan si Jesus, nagsisi siya sa kanyang ginawa at isinauli ang 30 pirasong pilak sa mga namamahalang pari at mga pinuno ng mga Judio. <verse number="4" style="v"/>Sinabi niya sa kanila, “Nagkasala ako dahil ibinigay ko sa inyo ang isang taong walang kasalanan.” Pero sumagot sila, “Ano ang pakialam namin diyan? Problema mo na iyan.” <verse number="5" style="v"/>Itinapon ni Judas sa templo ang salapi. Pagkatapos ay umalis siya at nagbigti.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Pinulot ng mga namamahalang pari ang salapi at sinabi, “Hindi natin maaaring ilagay ang salaping ito sa kabang-yaman ng templo, dahil ibinayad ito upang maipapatay ang isang tao. Labag ito sa ating Kautusan.” <verse number="7" style="v"/>Kaya napagkasunduan nilang gamitin ang salapi para bilhin ang bukid ng magpapalayok at gawing libingan ng mga dayuhan. <verse number="8" style="v"/>Ito ang dahilan kung bakit hanggang ngayon ay tinatawag pa rin ang lugar na iyon na “Bukid ng Dugo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Sa pangyayaring iyon, natupad ang ipinahayag ni Propeta Jeremias nang sabihin niya, “Kinuha nila ang 30 pirasong pilak, ang halagang napagkasunduan ng mga taga-Israel na ipambili sa kanya, <verse number="10" style="v"/>at ginamit nila ang pera bilang pambili ng bukid ng magpapalayok, ayon sa iniutos sa akin ng Panginoon.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:10 </char><char style="ft" closed="false">Zac. 11:12-13.</char></note></para>
  <para style="s1">Inimbestigahan ni Pilato si Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 15:2-5">Mar. 15:2-5</ref>; <ref loc="LUK 23:3-5">Luc. 23:3-5</ref>; <ref loc="JHN 18:33-38">Juan 18:33-38</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Nang madala na si Jesus kay Pilato, tinanong siya nito, “Ikaw nga ba ang hari ng mga Judio?” Sumagot si Jesus, “Ikaw na ang nagsabi.” <verse number="12" style="v"/>Pero hindi sumagot si Jesus sa mga paratang ng mga namamahalang pari at ng mga pinuno ng mga Judio. <verse number="13" style="v"/>Kaya tinanong siyang muli ni Pilato, “Bakit ayaw mong sagutin ang mga paratang nila sa iyo?” <verse number="14" style="v"/>Pero hindi pa rin sumagot si Jesus, kaya nagtaka ang gobernador.</para>
  <para style="s1">Hinatulan si Jesus ng Kamatayan</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 15:6-15">Mar. 15:6-15</ref>; <ref loc="LUK 23:13-25">Luc. 23:13-25</ref>; <ref loc="JHN 18:39-19:16">Juan 18:39–19:16</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Tuwing Pista <char style="add">ng Paglampas ng Anghel</char>, nakaugalian na ng Gobernador na magpalaya ng isang bilanggo na gustong palayain ng mga tao. <verse number="16" style="v"/>Nang panahong iyon, may isang kilalang bilanggo na ang pangalan ay Barabas. <verse number="17" style="v"/>Nang magtipon ang mga tao, tinanong sila ni Pilato, “Sino ang gusto ninyong palayain ko? Si Barabas o si Jesus na tinatawag na Cristo?” <verse number="18" style="v"/>Alam ni Pilato na pagkainggit ang nagtulak sa pamunuan ng mga Judio na dalhin sa kanya si Jesus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Habang nakaupo si Pilato sa hukuman, nagpadala ang kanyang asawa ng ganitong mensahe: “Huwag mong pakialaman ang taong iyan na walang kasalanan, sapagkat nabagabag ako nang husto dahil sa panaginip ko tungkol sa kanya.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Pero sinulsulan ng mga namamahalang pari at ng mga pinuno ng mga Judio ang mga tao na hilingin kay Pilato na si Barabas ang palayain, at si Jesus ang ipapatay. <verse number="21" style="v"/>Kaya nagtanong ulit si Pilato sa mga tao, “Sino sa dalawa ang gusto ninyong palayain ko?” Sumigaw sila, “Si Barabas!” <verse number="22" style="v"/>Nagtanong pa ulit si Pilato, “Ano ngayon ang gagawin ko kay Jesus na tinatawag na Cristo?” Sumagot ang mga tao, “Ipako siya sa krus!” <verse number="23" style="v"/>Tinanong sila ni Pilato, “Bakit, ano ba ang ginawa niyang kasalanan?” Pero lalo pang sumigaw ang mga tao, “Ipako siya sa krus!” <verse number="24" style="v"/>Nang makita ni Pilato na wala siyang magagawa dahil nagsisimula nang magkagulo ang mga tao, nagpakuha siya ng tubig at naghugas ng kamay sa harap ng mga tao at sinabi, “Wala akong pananagutan sa kamatayan ng taong ito. Kayo ang dapat managot. Malinis ang kamay ko sa bagay na ito.” <verse number="25" style="v"/>Sumagot ang mga tao, “Kami at ang mga anak namin ang mananagot sa kanyang kamatayan!” <verse number="26" style="v"/>Pagkatapos, pinalaya ni Pilato si Barabas. Pero si Jesus ay ipinahagupit niya at saka ibinigay <char style="add">sa mga sundalo</char> upang ipako sa krus.</para>
  <para style="s1">Pinahirapan ng mga Sundalo si Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 15:16-20">Mar. 15:16-20</ref>; <ref loc="JHN 19:2-3">Juan 19:2-3</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Dinala ng mga sundalo si Jesus sa loob ng palasyo ng gobernador, at nagtipon ang buong batalyon ng mga sundalo sa paligid niya. <verse number="28" style="v"/>Hinubaran nila siya at sinuotan ng pulang kapa. <verse number="29" style="v"/>Gumawa sila ng koronang tinik at ipinutong sa kanya, at ipinahawak ang tungkod sa kanyang kanang kamay <char style="add">bilang setro</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:29 </char><char style="fq" closed="false">setro</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Ingles, </char><char style="fqa" closed="false">“scepter,” </char><char style="ft" closed="false">na sumisimbolo ng kapangyarihan ng isang hari.</char></note> <char style="add">niya.</char> Lumuhod sila sa harap niya at pakutyang sinabi, “Mabuhay ang Hari ng mga Judio!” <verse number="30" style="v"/>Dinuraan nila si Jesus at kinuha ang tungkod <char style="add">sa kanyang kamay</char> at paulit-ulit nilang inihampas sa kanyang ulo. <verse number="31" style="v"/>Matapos nilang kutyain si Jesus, hinubad nila sa kanya ang kapa at isinuot muli sa kanya ang damit niya. Pagkatapos, dinala nila siya <char style="add">sa labas ng lungsod</char> upang ipako sa krus.</para>
  <para style="s1">Ipinako sa Krus si Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 15:21-32">Mar. 15:21-32</ref>; <ref loc="LUK 23:26-43">Luc. 23:26-43</ref>; <ref loc="JHN 19:17-27">Juan 19:17-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Nang nasa labas na sila ng lungsod, nakita nila ang isang lalaking taga-Cyrene na ang pangalan ay Simon. Sapilitan nilang ipinapasan sa kanya ang krus ni Jesus. <verse number="33" style="v"/>Pagdating nila sa lugar na tinatawag na Golgota, na ang ibig sabihin ay “lugar ng bungo,” <verse number="34" style="v"/>pinainom nila si Jesus ng alak na hinaluan ng apdo, pero nang matikman ito ni Jesus ay hindi niya ininom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Ipinako nila si Jesus sa krus, at pinaghati-hatian nila ang kanyang mga damit sa pamamagitan ng palabunutan. <verse number="36" style="v"/>Pagkatapos, naupo sila at binantayan si Jesus. <verse number="37" style="v"/>Naglagay sila ng karatula sa ulunan ni Jesus, at ganito ang nakasulat na paratang laban sa kanya: “Ito si Jesus, ang Hari ng mga Judio.” <verse number="38" style="v"/>May dalawa ring tulisan na ipinako sa krus kasabay ni Jesus, isa sa kanan at isa sa kaliwa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Ininsulto si Jesus ng mga taong napapadaan doon. Napapailing sila <verse number="40" style="v"/>at sinasabi, “Hindi baʼt sinasabi mong gigibain mo ang templo at muli mong itatayo sa loob ng tatlong araw? Bakit hindi mo iligtas ang iyong sarili? Kung ikaw nga ang Anak ng Dios, bumaba ka sa krus!” <verse number="41" style="v"/>Ganoon din ang pangungutya ng mga namamahalang pari, ng mga tagapagturo ng Kautusan at ng mga pinuno ng mga Judio. Sinabi nila, <verse number="42" style="v"/>“Iniligtas niya ang iba, pero hindi niya mailigtas ang kanyang sarili. Hindi baʼt siya ang Hari ng Israel? Kung bababa siya sa krus, maniniwala na kami sa kanya. <verse number="43" style="v"/>Nagtitiwala siya sa Dios at sinasabi niyang siya ang Anak ng Dios. Ngayon, tingnan natin kung talagang ililigtas siya ng Dios!” <verse number="44" style="v"/>Maging ang mga tulisang ipinakong kasama niya ay nang-insulto rin sa kanya.</para>
  <para style="s1">Ang Pagkamatay ni Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 15:33-41">Mar. 15:33-41</ref>; <ref loc="LUK 23:44-49">Luc. 23:44-49</ref>; <ref loc="JHN 19:28-30">Juan 19:28-30</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Nang mag-alas dose na ng tanghali, dumilim ang buong lupain sa loob ng tatlong oras. <verse number="46" style="v"/>Nang mag-alas tres na ng hapon, sumigaw si Jesus nang malakas, “Eloi, Eloi, lema sabachtani?” na ang ibig sabihin ay “Dios ko, Dios ko, bakit mo ako pinabayaan?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:46 </char><char style="ft" closed="false">Salmo 22:1.</char></note> <verse number="47" style="v"/>Nang marinig iyon ng mga nakatayo roon, sinabi nila, “Tinatawag niya si Elias.” <verse number="48" style="v"/>Agad namang tumakbo ang isang tao at kumuha ng espongha at isinawsaw sa maasim na alak. Ikinabit niya ito sa dulo ng isang patpat at idinampi sa bibig ni Jesus upang sipsipin niya. <verse number="49" style="v"/>Pero sinabi naman ng iba, “Hayaan mo siya. Tingnan natin kung darating nga si Elias para iligtas siya.” <verse number="50" style="v"/>Muling sumigaw nang malakas si Jesus at nalagutan ng hininga.</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>Nang sandali ring iyon, nahati mula sa itaas hanggang sa ibaba ang kurtina sa loob ng templo. Lumindol sa buong lupain at nagkabitak-bitak ang mga bato. <verse number="52" style="v"/>Nabuksan ang mga libingan at maraming banal<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:52 </char><char style="fq" closed="false">banal</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Griego, </char><char style="fqa" closed="false">hagios, </char><char style="ft" closed="false">na ang ibig sabihin ay itinuring ng Dios na sa kanya.</char></note> ang muling nabuhay. <verse number="53" style="v"/>Lumabas sila ng libingan, at nang muling mabuhay si Jesus, pumunta sila sa Jerusalem<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:53 </char><char style="fq" closed="false">Jerusalem</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">banal na lungsod.</char></note> at marami ang nakakita sa kanila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v"/>Ang kapitan at ang kanyang mga sundalo na nagbabantay kay Jesus ay nasindak nang mayanig ang lupa at nang makita ang mga pangyayari. Sinabi nila, “Totoo ngang siya ang Anak ng Dios!” <verse number="55" style="v"/>Sa di-kalayuan ay maraming babae na nanonood sa mga pangyayari. Noong umalis si Jesus sa Galilea, sumunod ang mga babaeng ito sa kanya at tinulungan siya sa kanyang mga pangangailangan. <verse number="56" style="v"/>Kabilang sa kanila si Maria na taga-Magdala,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:56 </char><char style="fq" closed="false">Maria na taga-Magdala</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Sa ibang salin ng Biblia, </char><char style="fqa" closed="false">Maria Magdalena.</char></note> si Maria na ina nina Santiago at Jose, at ang asawa ni Zebedee.</para>
  <para style="s1">Ang Paglilibing kay Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 15:42-47">Mar. 15:42-47</ref>; <ref loc="LUK 23:50-56">Luc. 23:50-56</ref>; <ref loc="JHN 19:38-42">Juan 19:38-42</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v"/>Nang magtakip-silim, isang mayamang lalaki na taga-Arimatea ang dumating. Siya ay si Jose na isa ring tagasunod ni Jesus. <verse number="58" style="v"/>Pumunta siya kay Pilato at hiningi ang bangkay ni Jesus. At iniutos naman ni Pilato na ibigay ito sa kanya. <verse number="59" style="v"/>Kaya kinuha ni Jose ang bangkay at binalot ng malinis na <char style="add">telang</char> linen. <verse number="60" style="v"/>Inilagay niya ito sa bagong libingang hinukay sa gilid ng burol, na ipinagawa niya para sana sa sarili. Pagkatapos, pinagulong niya ang isang malaking bato upang takpan ang pintuan ng libingan, at saka siya umalis. <verse number="61" style="v"/>Si Maria na taga-Magdala at ang isa pang Maria ay naroong nakaupo sa harap ng libingan.</para>
  <para style="s1">Naglagay ng mga Guwardya sa Libingan</para>
  <para style="p">
    <verse number="62" style="v"/>Kinabukasan, Araw ng Pamamahinga, pumunta ang mga namamahalang pari at ang mga Pariseo kay Pilato. <verse number="63" style="v"/>Sinabi nila, “Natatandaan po namin na noong buhay pa ang mapagpanggap na iyon, sinabi niya na mabubuhay daw siyang muli pagkatapos ng tatlong araw. <verse number="64" style="v"/>Kaya mabuti sigurong pabantayan po ninyo ang kanyang libingan sa mga susunod na araw, dahil baka nakawin ng mga tagasunod niya ang kanyang bangkay at ipamalitang nabuhay siya. Kapag nangyari ito, mas magiging masahol pa ang pandarayang ito kaysa sa noong una.” <verse number="65" style="v"/>Sumagot si Pilato sa kanila, “May mga guwardya kayo. Kayo na ang magpabantay ayon sa nalalaman ninyo.” <verse number="66" style="v"/>Kaya pumunta sila sa libingan, at tinatakan nila ang bato <char style="add">na nakatakip sa libingan</char> upang malaman nila kung may nagbukas, at nag-iwan sila roon ng ilang mga bantay.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="s1">Muling Nabuhay si Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 16:1-10">Mar. 16:1-10</ref>; <ref loc="LUK 24:1-12">Luc. 24:1-12</ref>; <ref loc="JHN 20:1-10">Juan 20:1-10</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Madaling-araw ng Linggo, makalipas ang Araw ng Pamamahinga, pumunta sa libingan si Maria na taga-Magdala kasama ang isa pang Maria upang tingnan ito. <verse number="2" style="v"/>Biglang lumindol nang malakas, at isang anghel ng Panginoon ang bumaba mula sa langit at iginulong ang bato <char style="add">na nakatakip sa libingan</char> at inupuan ito. <verse number="3" style="v"/>Nakakasilaw na parang kidlat ang kanyang anyo at puting-puti ang kanyang damit. <verse number="4" style="v"/>Nanginig sa takot ang mga sundalong nagbabantay <char style="add">sa libingan</char> at hinimatay.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Sinabi ng anghel sa mga babae, “Huwag kayong matakot! Alam kong hinahanap ninyo si Jesus na ipinako sa krus. <verse number="6" style="v"/>Wala na siya rito, dahil nabuhay siyang muli tulad ng sinabi niya <char style="add">sa inyo</char>. Halikayo, tingnan ninyo ang pinaglagyan ng kanyang bangkay.” <verse number="7" style="v"/><char style="add">Pagkatapos, sinabi ng anghel sa kanila,</char> “Puntahan nʼyo agad ang mga tagasunod niya, at sabihin ninyo sa kanila na nabuhay siyang muli at mauuna siya sa inyo sa Galilea. Doon ninyo siya makikita. Tandaan ninyo ang sinabi ko sa inyo!” <verse number="8" style="v"/>Kaya dali-dali silang umalis sa libingan. At kahit natatakot sila, masaya pa rin sila <char style="add">sa ibinalita sa kanila ng anghel</char>. Patakbo nilang pinuntahan ang mga tagasunod ni Jesus upang ibalita ang pangyayari.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Pero maya-maya, sinalubong sila ni Jesus sa daan at binati. Lumapit sila kay Jesus, niyakap ang kanyang mga paa at sinamba siya. <verse number="10" style="v"/>Sinabi sa kanila ni Jesus, “Huwag kayong matakot. Puntahan ninyo ang aking mga kapatid at sabihin sa kanila na pumunta sila sa Galilea. Doon nila ako makikita.”</para>
  <para style="s1">Ang Ulat ng Mga Guwardya</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Pagkaalis ng mga babae <char style="add">sa libingan</char>, pumunta naman sa lungsod ang ilan sa mga guwardya upang ibalita sa mga namamahalang pari ang nangyari. <verse number="12" style="v"/>Matapos makipagpulong ng mga namamahalang pari sa mga pinuno ng mga Judio, sinuhulan nila ng malaking halaga ang mga bantay. <verse number="13" style="v"/>Sinabi nila sa mga bantay, “Ipamalita ninyo na habang natutulog kayo kagabi, dumating ang mga tagasunod ni Jesus at ninakaw ang kanyang bangkay. <verse number="14" style="v"/>Kapag narinig ito ng gobernador, kami na ang bahalang magpaliwanag sa kanya, para hindi kayo mapahamak.” <verse number="15" style="v"/>Tinanggap ng mga guwardya ang pera at ginawa ang sinabi sa kanila. Kaya hanggang ngayon, ito pa rin ang kwentong ikinakalat ng mga Judio.</para>
  <para style="s1">Nagpakita si Jesus sa mga Tagasunod Niya</para>
  <para style="r">(<ref loc="MRK 16:14-18">Mar. 16:14-18</ref>; <ref loc="LUK 24:36-49">Luc. 24:36-49</ref>; <ref loc="JHN 20:19-23">Juan 20:19-23</ref>; <ref loc="ACT 1:6-8">Mga Gawa 1:6-8</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Pumunta ang 11 tagasunod <char style="add">ni Jesus</char> sa Galilea, doon sa isang bundok na sinabi sa kanila ni Jesus. <verse number="17" style="v"/>Nang makita nila si Jesus, sumamba sila sa kanya, kahit na ang ilan ay may pagdududa. <verse number="18" style="v"/>Lumapit sa kanila si Jesus at sinabi, “Ibinigay sa akin ang lahat ng kapangyarihan sa langit at sa lupa. <verse number="19" style="v"/>Kaya puntahan ninyo ang lahat ng mga lahi at gawin silang mga tagasunod ko. Bautismuhan ninyo sila sa pangalan ng Ama at ng Anak at ng Banal na Espiritu. <verse number="20" style="v"/>Turuan ninyo silang sumunod sa lahat ng iniutos ko sa inyo. At tandaan ninyo: lagi ninyo akong kasama hanggang sa katapusan ng mundo.”</para>
</usx>
