<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="NEH" style="id">- Ang Salita ng Dios (Tagalog Contemporary Bible)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2009, 2011, 2014, 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Nehemias</para>
  <para style="toc1">Nehemias</para>
  <para style="toc2">Nehemias</para>
  <para style="toc3">Neh.</para>
  <para style="mt1">Nehemias</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ito ang salaysay tungkol sa mga ginawa ni Nehemias na anak ni Hacalia.</para>
  <para style="s1">Ang Pananalangin ni Nehemias para sa Jerusalem</para>
  <para style="p">Noong <char style="add">ikasiyam na buwan, ang</char> buwan ng Kislev, nang ika-20 taon <char style="add">ng paghahari ni Artaserses sa Persia,</char> naroon ako sa palasyo sa Susa. <verse number="2" style="v"/>Doon ay pumunta sa akin ang isa sa mga kapatid ko na si Hanani. Galing siya sa Juda kasama ang ilang kalalakihan. Tinanong ko sila tungkol sa Jerusalem at sa mga Judio na nagsibalik mula sa pagkakabihag<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:2 </char><char style="fq" closed="false">na nagsibalik mula sa pagkakabihag</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">na nakaligtas sa pagkakabihag.</char></note> <char style="add">sa Babilonia</char>. <verse number="3" style="v"/>Sumagot sila, “Labis na nahihirapan ang mga nagsibalik sa Juda, tinutuya sila <char style="add">ng mga tao sa paligid</char> nila. Hanggang ngayon, sira pa rin ang pader ng Jerusalem at sunog ang mga pintuan nito.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Nang marinig ko iyon, umupo ako at umiyak. Ilang araw akong nagdalamhati, nag-ayuno, at nanalangin sa presensya ng Dios ng kalangitan. <verse number="5" style="v"/>Sinabi ko, “<char style="nd">Panginoon</char>, Dios ng kalangitan, makapangyarihan po kayo at kamangha-manghang Dios. Tinutupad nʼyo ang <char style="add">inyong</char> kasunduan nang may pag-ibig sa mga umiibig sa inyo at tumutupad sa inyong mga utos. <verse number="6" style="v"/>Akong lingkod nʼyo ay nananalangin araw at gabi para sa bayan ng Israel na mga lingkod ninyo. Pakinggan nʼyo po ako at tugunin ang dalangin ko. Ipinapahayag ko sa inyo ang mga kasalanan naming mga Israelita, pati ang mga kasalanan ko at ng aking mga ninuno. <verse number="7" style="v"/>Lubha pong napakasama ng ginawa namin sa inyo. Hindi namin tinutupad ang mga utos ninyo at mga tuntuning ibinigay sa amin sa pamamagitan ni Moises na inyong lingkod.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>“Alalahanin po ninyo ang sinabi nʼyo noon kay Moises: ‘Kung kayong mga Israelita ay hindi maging matapat sa akin, pangangalatin ko kayo sa ibang mga bansa. <verse number="9" style="v"/>Ngunit kung manunumbalik kayo sa akin at tutupad sa mga utos ko, kahit mangalat pa kayo sa pinakamalayong lugar, titipunin ko kayong muli sa lugar na pinili ko upang akoʼy parangalan.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>“Kami po ay mga lingkod nʼyo at mga mamamayang iniligtas ninyo sa pamamagitan ng inyong kapangyarihan at lakas. <verse number="11" style="v"/>Panginoon, dinggin nʼyo po ang dalangin ko, na inyong lingkod, at ang dalangin ng iba pa ninyong mga lingkod na nasisiyahang igalang kayo. Bigyan nʼyo po ako ngayon ng tagumpay sa paghiling ko sa hari. At nawaʼy kabutihan ang maipakita niya sa akin.”</para>
  <para style="p">Nang panahong iyon, tagapagsilbi ako ng inumin ng hari.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Pumunta si Nehemias sa Jerusalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Noong <char style="add">unang buwan, na siyang</char> buwan ng Nisan, nang ika-20 taon ng paghahari ni Artaserses, sinilbihan ko ng inumin ang hari. Noon lang niya ako nakitang malungkot. <verse number="2" style="v"/>Kaya tinanong niya ako, “Bakit ka nalulungkot, mukha ka namang walang sakit? Parang may problema ka.” Labis akong kinabahan, <verse number="3" style="v"/>pero sumagot ako sa hari, “Humaba po nawa ang buhay ng Mahal na Hari! Nalulungkot po ako dahil ang lungsod na pinaglibingan ng aking mga ninuno ay nagiba at ang mga pintuan nito ay nasunog.” <verse number="4" style="v"/>Nagtanong ang hari, “Ano ang gusto mo?” Nanalangin ako sa Dios ng kalangitan, <verse number="5" style="v"/>at pagkatapos, sumagot ako sa hari, “Kung maaari po, Mahal na Hari, at kung nalulugod po kayo sa akin, gusto ko sanang umuwi sa Juda, para muling ipatayo ang lungsod kung saan inilibing ang aking mga ninuno.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Tinanong ako ng hari habang nakaupo ang reyna sa tabi niya, “Gaano ka katagal doon at kailan ka babalik?” Sinabi ko kung kailan ako babalik, at pinayagan niya ako. <verse number="7" style="v"/>Humiling din ako sa hari, “Kung maaari po, Mahal na Hari, bigyan nʼyo po ako ng mga sulat para sa mga gobernador ng probinsya sa kanlurang Eufrates, na payagan nila akong dumaan sa nasasakupan nila sa pag-uwi ko sa Juda. <verse number="8" style="v"/>At kung maaari, bigyan nʼyo rin po ako ng sulat para kay Asaf na tagapagbantay ng mga halamanan ninyo, para bigyan ako ng mga kahoy na gagamitin sa paggawa ng pintuan ng matatag na kuta malapit sa templo, at sa pagpapatayo ng pader ng lungsod at ng bahay na titirhan ko.” Pinagbigyan ng hari ang mga kahilingan ko sa kanya dahil sa kabutihan ng Dios sa akin.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Sa pag-alis ko, pinasamahan pa ako ng hari sa mga opisyal ng sundalo at sa mga mangangabayo. Pagdating ko sa kanluran ng Eufrates, ibinigay ko sa mga gobernador ang sulat ng hari. <verse number="10" style="v"/>Ngunit nang marinig nina Sanbalat na taga-Horon at Tobia na isang opisyal ng Ammonita na dumating ako para tulungan ang mga Israelita, labis silang nagalit.</para>
  <para style="s1">Tiningnan ni Nehemias ang Pader ng Jerusalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Pagkalipas ng tatlong araw mula nang dumating ako sa Jerusalem, <verse number="12" style="v"/>umalis ako nang hatinggabi na may ilang kasama. Hindi ko sinabi kahit kanino ang gustong ipagawa sa akin ng Dios tungkol sa Jerusalem. Wala kaming dalang ibang hayop maliban sa sinasakyan kong asno. <verse number="13" style="v"/>Lumabas kami sa pintuang nakaharap sa lambak at pumunta sa Balon ng Dragon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:13 </char><char style="fq" closed="false">Dragon</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">ahas; </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">asong-gubat.</char></note> hanggang sa may pintuan ng pinagtatapunan ng basura. Pinagmasdan kong mabuti ang mga nagibang pader ng Jerusalem at ang mga pintuan nitong nasunog. <verse number="14" style="v"/>Nagpatuloy ako sa Pintuan ng Bukal hanggang sa paliguan ng hari, pero hindi makaraan doon ang asno ko. <verse number="15" style="v"/>Kaya tumuloy na lang ako sa Lambak <char style="add">ng Kidron</char>, at siniyasat ang mga pader nang gabing iyon. Pagkatapos, bumalik ako at muling dumaan sa pintuang nakaharap sa lambak.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Hindi alam ng mga opisyal <char style="add">ng lungsod</char> kung saan ako nanggaling at kung ano ang ginawa ko. Sapagkat wala pa akong pinagsabihang Judio tungkol sa balak ko, kahit ang mga pari, mga pinuno, mga opisyal, at ang iba pang nasa pamahalaan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Ngunit ngayon ay sinabi ko sa kanila, “Nakita nʼyo ang nakakaawang kalagayan ng lungsod natin. Giba ang Jerusalem at sunog ang mga pintuan nito. Muli nating itayo ang pader ng Jerusalem para hindi na tayo mapahiya.” <verse number="18" style="v"/>Sinabi ko rin sa kanila kung gaano kabuti ang Dios sa akin at kung ano ang sinabi ng hari sa akin. Sumagot sila, “Sige, muli nating itayo ang pader.” Kaya naghanda sila para simulan ang mabuting gawaing ito. <verse number="19" style="v"/>Ngunit nang mabalitaan ito ni Sanbalat na taga-Horon, ni Tobia na isang opisyal na Ammonita, at ni Geshem na isang Arabo, nilait nila kami at pinagtawanan. Sinabi nila, “Ano ang ginagawa nʼyong ito? Nagbabalak ba kayong maghimagsik laban sa hari?” <verse number="20" style="v"/>Sinagot ko sila, “Magtatagumpay kami sa pamamagitan ng tulong ng Dios sa langit. Kami na mga lingkod niya ay magsisimula na sa pagpapatayo <char style="add">ng pader ng Jerusalem</char>. Pero kayo ay hindi kabilang at walang karapatan sa Jerusalem, at hindi kayo bahagi ng kasaysayan nito.”</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Muling Itinayo ang Pader ng Jerusalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Itinayo ni Eliashib na punong pari at ng mga kasamahan niyang pari ang pintuan na tinatawag na Tupa. Matapos nilang ikabit ang pintuan, itinalaga nila ito <char style="add">sa Dios</char>. Itinayo rin nila at itinalaga ang mga pader hanggang sa Tore ng Isang Daan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:1 </char><char style="fq" closed="false">Tore ng Isang Daan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Maaaring ang “isang daan” ay ang taas o lalim ng baitang ng hagdan nito.</char></note> at sa Tore ni Hananel. <verse number="2" style="v"/>Ang nagtayo ng sumunod na bahagi ng pader ay ang mga taga-Jerico, at sumunod sa kanila ay si Zacur na anak ni Imri.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Itinayo ng mga anak ni Hasena ang pintuan na tinatawag na Isda.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:3 </char><char style="fq" closed="false">pintuan na tinatawag na Isda</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Maaaring dito pinararaan ang mga isda na dinadala sa lungsod.</char></note> Nilagyan nila ito ng mga hamba, ikinabit ang mga pinto, at ginawan ng mga trangka.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Ang nagtayo ng sumunod na bahagi ng pader ay si Meremot na anak ni Uria at apo ni Hakoz. Ang kasunod na bahagi namaʼy itinayo ni Meshulam na anak ni Berekia at apo ni Meshezabel. Sumunod naman ay si Zadok na anak ni Baana. <verse number="5" style="v"/>At ang sumunod sa kanya ay mga taga-Tekoa. Ngunit ang mga pinuno nila ay hindi sumunod sa ipinapagawa ng mga namumuno sa kanila sa gawain.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Ang nagtayo ng Lumang Pintuan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:6 </char><char style="fq" closed="false">Lumang Pintuan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Pintuan ni Jeshana.</char></note> ay si Joyada na anak ni Pasea at si Meshulam na anak ni Besodeya. Nilagyan nila ito ng mga hamba, ikinabit ang mga pinto, at ginawan ng mga trangka.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Ang nagtayo ng sumunod na bahagi ng pader ay sina Melatia na taga-Gibeon, Jadon na taga-Meronot at ang mga lalaking taga-Gibeon at taga-Mizpa. Ang mga lugar na ito ay sakop ng gobernador ng probinsya sa kanlurang Eufrates. <verse number="8" style="v"/>Ang nagtayo ng sumunod na bahagi ng pader ay si Uziel na platero, na anak ni Harhaya. Ang sumunod naman sa kanya ay si Hanania na manggagawa ng pabango. Itinayo nila ang bahaging ito ng pader ng Jerusalem hanggang sa Malawak na Pader. <verse number="9" style="v"/>Ang sumunod na nagtayo sa kanila ay ang anak ni Hur na si Refaya, na pinuno ng kalahating distrito ng Jerusalem. <verse number="10" style="v"/>Ang sumunod sa kanya ay si Jedaya na anak ni Harumaf. Itinayo niya ang bahagi ng pader malapit sa kanyang bahay. Ang sumunod sa kanya ay si Hatush na anak ni Hashabneya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Ang nagtayo ng sumunod pang bahagi ng pader at ng tore na may mga hurno ay sina Malkia na anak ni Harim, at Hashub na anak ni Pahat Moab. <verse number="12" style="v"/>Ang sumunod na nagtayo ay ang anak ni Halohes na si Shalum, na pinuno ng kalahating distrito ng Jerusalem. Tinulungan siya ng mga anak niyang babae.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ang nagtayo ng pintuang nakaharap sa lambak ay si Hanun at ang mga taga-Zanoa. Ikinabit nila ang mga pinto nito, at ginawan ng mga trangka. Ipinatayo rin nila ang 450 metro na pader sa pintuan ng pinagtatapunan ng basura.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Ang nagtayo ng pintuan ng pinagtatapunan ng basura ay ang anak ni Recab na si Malkia, na pinuno ng distrito ng Bet Hakerem. Ikinabit niya ang mga pinto nito, at ginawan ng mga trangka.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Ang nagtayo ng Pintuan ng Bukal ay ang anak ni Col Hoze na si Shalum, na pinuno ng distrito ng Mizpa. Binubungan niya ito, ikinabit ang mga pinto at ginawan ng mga trangka. Itinayo rin niya ang pader ng paliguan sa Siloam, malapit sa hardin ng hari, hanggang sa hagdanang pababa mula sa Lungsod ni David. <verse number="16" style="v"/>Ang sumunod sa kanya ay ang anak ni Azbuk na si Nehemias, na pinuno ng kalahating distrito ng Bet Zur. Itinayo niya ang pader na nakaharap sa libingan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:16 </char><char style="fq" closed="false">libingan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ganito ang nasa tekstong Septuagint at Syriac. Sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">mga libingan.</char></note> ni David hanggang sa pinag-iimbakan ng tubig at sa kampo ng mga sundalo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Ang nagtayo ng sumunod na bahagi ng pader ay ang mga Levita na pinamumunuan ni Rehum na anak ni Bani. Ang sumunod sa kanya ay si Hashabia na pinuno ng kalahating distrito ng Keila. <verse number="18" style="v"/>Ang sumunod sa kanya ay ang mga kababayan niya na pinamumunuan ng anak ni Henadad na si Binui,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:18 </char><char style="fq" closed="false">Binui</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ito ang nasa dalawang kopya ng tekstong Hebreo, sa Septuagint at Syriac. Karamihan sa kopyang Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Bavai.</char></note> na pinuno ng kalahating distrito ng Keila. <verse number="19" style="v"/>Ang sumunod ay ang anak ni Jeshua na si Ezer na pinuno ng Mizpa. Itinayo niya ang bahagi ng pader na nakaharap sa bodega ng mga sandata hanggang sa sulok ng pader. <verse number="20" style="v"/>Ang sumunod naman ay si Baruc na anak ni Zabai. Buong sipag niyang itinayo ang bahagi ng pader mula sa sulok nito hanggang sa bandang pintuan ng bahay ni Eliashib na punong pari. <verse number="21" style="v"/>Ang sumunod sa kanya ay si Meremot na anak ni Uria at apo ni Hakoz. Itinayo niya ang bahagi ng pader mula sa bandang pintuan ng bahay ni Eliashib hanggang sa dulo ng bahay nito.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Ang sumunod na nagtayo ng bahagi ng pader ay ang mga pari sa paligid ng Jerusalem. <verse number="23" style="v"/>Ang sumunod sa kanila ay sina Benjamin at Hashub. Itinayo nila ang bahagi ng pader na nakaharap sa bahay nila. Ang sumunod sa kanila ay si Azaria na anak ni Maaseya at apo ni Anania. Itinayo niya ang bahagi ng pader sa bandang gilid ng bahay niya. <verse number="24" style="v"/>Ang sumunod ay si Binui na anak ni Henadad. Itinayo niya ang bahagi ng pader mula sa bahay ni Azaria hanggang sa sulok ng pader. Isa pang bahagi ng pader na ito ang kanyang ipinatayo. <verse number="25" style="v"/>Ang sumunod naman ay si Palal na anak ni Uzai. Itinayo niya ang bahagi ng pader mula sa sulok ng pader at ng nakausling tore sa palasyo, malapit sa pinagpupwestuhan ng mga guwardya. Ang sumunod sa kanya ay si Pedaya na anak ni Paros, <verse number="26" style="v"/>at ang mga utusan sa templo na nakatira sa may <char style="add">bulubundukin ng</char> Ofel. Itinayo nila ang bahagi ng pader pasilangan, hanggang sa Pintuan ng Tubig at sa nakausling tore. <verse number="27" style="v"/>Ang sumunod sa kanila ay ang mga taga-Tekoa. Itinayo nila ang bahagi ng pader mula sa malalaking toreng nakausli hanggang sa pader ng Ofel. Pangalawang bahagi na ito ng pader <char style="add">na kanilang itinayo</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Ang nagtayo ng bahagi ng pader na paahon mula sa Pintuan ng mga Kabayo ay ang mga pari. Itinayo ng bawat isa sa kanila ang bahagi na nakaharap sa bahay nila. <verse number="29" style="v"/>Ang sumunod sa kanila ay si Zadok na anak ni Imer. Itinayo niya ang bahagi ng pader na nakaharap sa bahay niya. Ang sumunod sa kanya ay ang anak ni Shecania na si Shemaya, na guwardya ng Pintuan sa Silangan. <verse number="30" style="v"/>Ang sumunod sa kanya ay si Hanania na anak ni Shelemia at si Hanun na ikaanim na anak ni Salaf. Pangalawang bahagi na ito ng pader <char style="add">na kanilang itinayo</char>. Ang sumunod sa kanila ay si Meshulam na anak ni Berekia. Itinayo niya ang bahagi ng pader na nakaharap sa bahay niya. <verse number="31" style="v"/>Ang sumunod naman ay si Malkia na isang platero. Itinayo niya ang bahagi ng pader hanggang sa tinitirhan ng mga utusan sa templo at ng mga mangangalakal, na nakaharap sa Pintuan ng Pinagtitipunan, at hanggang sa kwarto sa sulok na nasa itaas ng pader. <verse number="32" style="v"/>Ang nagtayo ng bahagi ng pader mula sa kwartong iyon hanggang sa pintuan na tinatawag na Tupa ay ang mga platero at mga mangangalakal.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Hinadlangan ang Pagpapatayo ng Pader</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nang mabalitaan ni Sanbalat na itinatayo naming muli ang pader, nagalit siya ng husto at hinamak kaming mga Judio. <verse number="2" style="v"/>Sa harap ng mga kasama niya at ng mga sundalo ng Samaria, sinabi niya, “Ano ba ang ginagawa ng mga kawawang Judiong ito? Akala ba nila, maitatayo nila ulit ang pader ng Jerusalem sa <char style="add">loob</char> lang ng isang araw at makapaghahandog uliʼt sila? Akala siguro nila, magagamit pa nila ang mga nasunog at nadurog na mga bato <char style="add">ng pader</char>!” <verse number="3" style="v"/>Sinabi pa ng Ammonitang si Tobia na nasa tabi ni Sanbalat, “Kahit asong-gubat<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:3 </char><char style="fq" closed="false">asong-gubat</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Ingles, </char><char style="fqa" closed="false">“fox.”</char></note> lang ang sumampa sa pader na iyan, mawawasak na iyan!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>
    <char style="add">Agad akong nanalangin,</char> “O aming Dios, pakinggan nʼyo po kami dahil hinahamak kami. Sa kanila po sana mangyari ang mga panunuya nilang ito sa amin. Madala sana sila sa ibang lugar bilang bihag. <verse number="5" style="v"/>Huwag nʼyo po silang patawarin dahil sa panghahamak<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:5 </char><char style="fq" closed="false">panghahamak</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">pagpapagalit.</char></note> nila sa inyo sa harap naming mga gumagawa <char style="add">ng pader</char>.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Patuloy ang aming pagtatayo ng pader at nangangalahati na ang taas nito dahil ang mga tao ay talagang masigasig na gumagawa. <verse number="7" style="v"/>Ngunit nang mabalitaan nina Sanbalat, Tobia, at ng mga taga-Arabia, taga-Ammon, at mga taga-Ashdod na patuloy ang pagtatayo ng pader ng Jerusalem at natakpan na ang mga butas nito, galit na galit sila. <verse number="8" style="v"/>Binalak nilang lahat na salakayin ang Jerusalem para guluhin kami. <verse number="9" style="v"/>Subalit nanalangin kami sa aming Dios at naglagay ng mga guwardya araw at gabi para maprotektahan ang mga sarili namin.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Sinabi ng mga taga-Juda, “Pagod na kami sa pagtatrabaho. Napakarami pang guho na dapat hakutin, hindi namin ito makakayang tapusin.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Samantala, sinabi ng mga kalaban namin, “Biglain natin sila, bago nila mapansin, napasok na natin ang lugar nila. Pagpapatayin natin sila, at mahihinto na ang pagtatrabaho nila.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ang mga Judio na nakatira malapit sa kanila ay palaging nagbabalita sa amin ng balak nilang pagsalakay. <verse number="13" style="v"/>Kaya naglagay ako ng mga tao para magbantay sa pinakamababang bahagi ng pader na madaling pasukin. Pinagbantay ko sila roon na magkakagrupo sa bawat pamilya, at may mga armas silang mga espada, sibat at palaso. <verse number="14" style="v"/>Habang pinag-iisipan ko ang kalagayan namin, ipinatawag ko ang mga pinuno, mga opisyal at ang mga mamamayan, at sinabi ko sa kanila, “Huwag kayong matakot sa mga kalaban. Alalahanin natin ang makapangyarihan at kamangha-manghang Panginoon. Makipaglaban tayo para mailigtas natin ang ating mga kamag-anak, mga anak, mga asawa, pati ang ating mga bahay.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Nang mabalitaan ng aming mga kalaban na nalaman namin ang balak nilang pagsalakay at naisip nilang sinira ng Dios ang balak nila, bumalik kaming lahat sa ginagawa naming pader. <verse number="16" style="v"/>Ngunit mula nang araw na iyon, kalahati lang sa mga tauhan ko ang gumagawa ng pader, dahil ang kalahati ay nagbabantay na may mga sibat, pananggalang, palaso, at panangga sa dibdib. Ang mga opisyal ay nakatayo sa likod ng mga mamamayan ng Juda <verse number="17" style="v"/>na gumagawa ng pader. Ang isang kamay ng mga nagtatrabaho ay may hawak na mga gamit sa paggawa at ang isa namang kamay ay may hawak na sandata, <verse number="18" style="v"/>at nakasukbit sa baywang nila ang espada. Ang tagapagpatunog ng trumpeta ay nasa tabi ko.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Sinabi ko sa mga pinuno, mga opisyal, at sa mga mamamayan, “Malawak ang ginagawa nating pader at malalayo ang ating pagitan <char style="add">habang nagtatrabaho,</char> <verse number="20" style="v"/>kaya kapag narinig nʼyo ang tunog ng trumpeta, pumunta kayo agad dito sa akin. Ang Dios natin ang siyang makikipaglaban para sa atin.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Kaya patuloy ang paggawa namin mula madaling-araw hanggang magtakip-silim, at ang kalahati ng mga tao ay nagbabantay na may dalang sandata. <verse number="22" style="v"/>Nang panahong iyon, sinabi ko rin sa mga taong naninirahan sa labas ng Jerusalem na sila at ang mga alipin nila ay papasok sa lungsod kapag gabi para magbantay, at kinabukasan naman ay magtatrabaho sila. <verse number="23" style="v"/><char style="add">Dahil palagi kaming nagbabantay,</char> ako at ang mga kamag-anak ko, mga tauhan, at mga guwardya ay hindi na nakapagpalit ng damit. At kahit <char style="add">pumunta</char> sa tubig ay dala-dala namin ang aming mga sandata.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Tinulungan ni Nehemias ang mga Dukha</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Dumaing ang ibang mga lalaki at ang mga asawa nila sa kapwa nila mga Judio. <verse number="2" style="v"/>Sinabi nila, “Malaki ang pamilya namin at kailangan namin ng pagkain para mabuhay.” <verse number="3" style="v"/>May iba rin sa kanila na nagsabi, “Isinanla na lang namin ang mga bukirin namin, mga ubasan, at ang mga bahay namin para may makain kami sa panahon ng taggutom.” <verse number="4" style="v"/>May iba pa sa kanila na nagsabi, “Nanghiram kami ng pera para makapagbayad ng buwis sa hari para sa aming mga bukirin at ubasan. <verse number="5" style="v"/>Kahit kami at ang mga anak namin ay kapwa nila Judio, kinailangang ipaalipin namin sa kanila ang aming mga anak para magkapera. Sa totoo lang, ang iba naming mga anak na babae ay ipinagbili na namin bilang alipin. Wala kaming magawa dahil ang aming mga bukirin at mga ubasan ay pagmamay-ari na ng iba.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Labis akong nagalit nang marinig ko ang mga hinaing nila. <verse number="7" style="v"/>Pinag-isipan kong mabuti ang kalagayan nila, at pinuntahan agad ang mga pinuno at mga opisyal, at pinaratangan sila. Sinabi ko, “Ginigipit nʼyo ang mga kababayan ninyo! Sapagkat tinutubuan nʼyo pa sila kapag nanghihiram sila sa inyo ng pera.” Pagkatapos, pinatipon ko agad ang mga tao para sa isang pulong. <verse number="8" style="v"/>Sinabi ko, “Sinisikap nating matubos ang mga kapwa natin Judio na nagbenta ng sarili nila bilang alipin sa mga dayuhan. Pero ngayon, dahil sa ginagawa nʼyo, napipilitan na din silang ibenta ang sarili nila bilang mga alipin. Palagi na lang ba natin silang tutubusin?” Tumahimik na lang sila dahil wala silang maidahilan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Nagpatuloy ako sa pagsasalita, “Hindi maganda ang ginagawa ninyo. Dapat sanaʼy mamuhay kayo nang may takot sa Dios para hindi tayo tuyain ng ibang mga bansang kalaban natin. <verse number="10" style="v"/>Ako mismo at ang aking mga kamag-anak, pati ang mga tauhan ko ay nagpahiram ng pera at trigo sa mga kababayan nating nangangailangan. Pero huwag na natin silang pagbayarin sa mga utang nila!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:10 </char><char style="fq" closed="false">huwag … utang</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">huwag na nating patutubuan ang mga inutang nila.</char></note> <verse number="11" style="v"/>Ngayon din ibalik nʼyo ang mga bukirin, mga ubasan, mga taniman ng olibo, at mga bahay ng may utang sa inyo. Ibalik nʼyo rin ang tubo ng mga pinahiram ninyong pera, trigo, bagong katas ng ubas at langis.” <verse number="12" style="v"/>Sumagot sila, “Ibabalik namin ang lahat ng iyon sa kanila. Hindi na namin sila sisingilin. Gagawin namin ang sinasabi mo.”</para>
  <para style="p">Ipinatawag ko ang mga pari at pinasumpa sa harapan nila ang mga pinuno at ang mga opisyal na tutuparin nila ang pangako nila. <verse number="13" style="v"/>Ipinagpag ko ang balabal<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:13 </char><char style="fq" closed="false">balabal</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang mga damit noon ay walang bulsa, kaya ang ginagawa nilang bulsa ay ang balabal sa kanilang baywang. Ang pagpagpag nito ay nagsisimbolo ng pagkawala ng lahat.</char></note> ko sa baywang ko at sinabi, “Ganito nawa ang gawin ng Dios sa mga bahay at ari-arian ninyo kapag hindi ninyo tinupad ang pangako ninyo. Kunin nawa niya ang lahat ng ito sa inyo.”</para>
  <para style="p">Ang lahat ng tao roon ay sumagot, “Siya nawa,” at pinuri nila ang <char style="nd">Panginoon</char>. At tinupad ng mga pinuno at ng mga opisyal ang pangako nila.</para>
  <para style="s1">Ang Pagiging Mapagbigay ni Nehemias</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Sa loob ng 12 taon na naglingkod ako bilang gobernador ng Juda, mula nang ika-20 taon hanggang ika-32 taon ng paghahari ni Artaserses, ako at ang mga kamag-anak ko ay hindi tumanggap ng pagkaing para sa gobernador. <verse number="15" style="v"/>Ngunit ang mga gobernador na nauna sa akin ay naging pasanin ng mga tao, dahil humihingi sila ng pang-araw-araw nilang pagkain at inumin maliban pa sa 40 pirasong pilak. Pati ang mga opisyal nila ay nang-abuso ng mga tao. Pero hindi ko ito ginawa, dahil may takot ako sa Dios. <verse number="16" style="v"/>Sa halip, ginawa ko ang lahat para maitayong muli ang pader sa tulong ng mga tauhan ko. At hindi ako<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:16 </char><char style="fq" closed="false">ako</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ito ang nasa ibang tekstong Hebreo, sa Syriac, at sa Septuagint. Karamihan ng tekstong Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">kami.</char></note> nang-angkin ng lupa. <verse number="17" style="v"/>Palagi kong pinapakain ang 150 Judiong opisyal bukod pa sa mga bisitang mula sa paligid na mga bansa. <verse number="18" style="v"/>Araw-araw akong nagpapakatay ng isang baka, anim na matatabang tupa, at mga manok. At tuwing ikasampung araw ay naglalabas ako ng marami at ibaʼt ibang klaseng inumin. Sa kabila nito, hindi ako tumanggap ng pagkaing para sa gobernador, dahil nalaman kong nabibigatan na ang mga tao.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>
    <char style="add">Nanalangin ako,</char> “O aking Dios, nawaʼy pagpalain po ninyo ako sa lahat ng ginagawa ko para sa sambayanang ito.”</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Patuloy na Paghadlang ng Pagpapatayo ng Pader</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Samantala, nabalitaan nina Sanbalat, Tobia, Geshem na taga-Arabia, at ng iba pa naming mga kalaban na natapos na namin ang pagpapatayo ng pader at wala na itong mga butas, maliban na lamang sa mga pinto nito na hindi pa naikakabit. <verse number="2" style="v"/>Kaya nagpadala sina Sanbalat at Geshem ng ganitong mensahe sa akin: “Gusto naming makipagkita sa iyo sa isang nayon ng kapatagan ng Ono.”</para>
  <para style="p">Ngunit nalaman ko na may balak silang masama sa akin. <verse number="3" style="v"/>Kaya nagsugo ako ng mga mensahero para sabihin ito sa kanila, “Mahalaga ang ginagawa ko ngayon, kaya hindi ako makakapunta riyan. Hindi ko maaaring itigil ang paggawa para lang pumunta riyan.” <verse number="4" style="v"/>Apat na beses nila akong pinadalhan ng ganoong mensahe at apat na beses ko rin silang pinadalhan ng parehong sagot.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Sa panglimang beses pinapunta ni Sanbalat sa akin ang alipin niya na may dalang sulat na nakabukas na. <verse number="6" style="v"/>At ito ang nakasulat: “Ipinagtapat sa akin ni Geshem<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:6 </char><char style="fq" closed="false">Geshem</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Gashmu.</char></note> na kahit saan siya pumunta ay naririnig niyang ikaw at ang mga Judio ay nagbabalak mag-alsa, at iyan ang dahilan kung bakit muli ninyong ipinapatayo ang pader. At ayon sa narinig niya, gusto mong maging hari ng mga Judio, <verse number="7" style="v"/>at pumili ka pa ng mga propeta na magpoproklama sa iyo sa Jerusalem na ikaw na ang hari ng Juda. Tiyak na malalaman ito ng hari, kaya pumarito ka para pag-usapan natin ang mga bagay na ito.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ito ang sagot ko sa kanya: “Hindi totoo ang mga sinasabi mo. Gawa-gawa mo lang iyan.” <verse number="9" style="v"/>Alam kong tinatakot lang nila kami para mahinto ang paggawa namin. Pero nanalangin ako sa Dios na palakasin pa niya ako.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Isang araw, pumunta ako kay Shemaya na anak ni Delaya at apo ni Mehetabel, dahil hindi siya makaalis sa bahay niya. Sinabi niya sa akin, “Magkita tayo sa loob ng templo ng Dios, at ikandado natin ang mga pintuan. Dahil darating ang mga kalaban mo ngayong gabi para patayin ka.” <verse number="11" style="v"/>Ngunit sumagot ako, “Gobernador ako, bakit ako lalayo at magtatago sa loob ng templo para iligtas ang buhay ko? Hindi ako magtatago!” <verse number="12" style="v"/>Naisip kong hindi nangusap ang Dios sa kanya, kundi inupahan lamang siya nina Sanbalat at Tobia para sabihin iyon sa akin. <verse number="13" style="v"/>Gusto lamang nila akong takutin at magkasala sa pamamagitan ng pagsunod sa sinasabi ni Shemaya, para hamakin nila ako at pintasan ng mga tao.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>
    <char style="add">Kaya nanalangin ako,</char> “O aking Dios, huwag nʼyo pong kalimutan <char style="add">na parusahan</char> si Tobia at si Sanbalat sa kanilang <char style="add">masamang</char> ginawa, pati na ang babaeng propeta na si Noadias at ang iba pang mga propeta na naghahangad na takutin ako.”</para>
  <para style="s1">Natapos ang Pagpapatayo ng Pader</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Natapos ang pader noong ika-25 araw ng <char style="add">ikaanim na buwan, na siyang</char> buwan ng Elul. Natapos ito sa loob ng 52 araw. <verse number="16" style="v"/>Nang mabalitaan ito ng aming mga kalaban sa kalapit na mga bansa, natakot sila at napahiya. Napag-isip-isip nila na natapos ang gawaing iyon sa pamamagitan ng tulong ng Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Nang panahong iyon, nagsusulatan sina Tobia at ang mga pinuno ng Juda. <verse number="18" style="v"/>Maraming taga-Juda ang sumumpa ng katapatan kay Tobia dahil manugang siya ni Shecania na anak ni Ara. At isa pa, napangasawa ng anak niyang si Jehohanan ang anak ni Meshulam na anak ni Berekia. <verse number="19" style="v"/>Palaging sinasabi sa akin ng mga tao ang tungkol sa mabubuting ginawa ni Tobia, at palagi ring nakakarating sa kanya ang mga sinasabi ko. At patuloy na sumusulat si Tobia sa akin para takutin ako.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">Naglagay ng mga Opisyal sa Jerusalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nang matapos na ang pader ng lungsod at naikabit na ang mga pinto nito, itinalaga sa tungkulin nila ang mga guwardya ng mga pintuan ng lungsod, ang mga mang-aawit, at ang mga Levita. <verse number="2" style="v"/>Ibinigay ko ang tungkulin ng pamamahala sa Jerusalem sa kapatid kong si Hanani kasama si Hanania na kumander ng <char style="add">mga guwardya sa</char> buong palasyo. Pinili ko si Hanania dahil mapagkakatiwalaan siya at may takot sa Dios higit sa karamihan. <verse number="3" style="v"/>Sinabi ko sa kanila, “Huwag nʼyong pabayaang nakabukas ang mga pintuan ng lungsod kapag tanghaling-tapat,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:3 </char><char style="fq" closed="false">tanghaling-tapat</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">oras ito ng pamamahinga, kaya maaaring ang mga kalaban ay bigla na lang sumalakay.</char></note> kahit may mga guwardya pa na nagbabantay. Dapat nakasara ito at nakakandado. Maglagay din kayo ng mga guwardya mula sa mga mamamayan ng Jerusalem. Ang iba sa kanila ay ilagay <char style="add">sa pader na</char> malapit sa mga bahay nila, at ang iba naman ay ilagay sa ibang bahagi ng pader.”</para>
  <para style="s1">Ang Talaan ng mga Tao na Bumalik mula sa Pagkabihag.</para>
  <para style="r">(<ref loc="EZR 2:1-7">Ezra 2:1-7</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Napakalawak noon ng lungsod <char style="add">ng Jerusalem</char> pero kakaunti lang ang mga naninirahan doon at kakaunti rin ang mga bahay. <verse number="5" style="v"/>Kaya ipinaisip ng aking Dios sa akin na tipunin ang mga pinuno, mga opisyal, at iba pang mga naninirahan para maitala sila ayon sa bawat pamilya. Nakita ko ang listahan ng mga pamilya na unang bumalik mula sa pagkabihag. Ito ang nakatala roon:</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Ang mga sumusunod ay ang mga Israelita sa probinsya ng Juda na binihag noon ni Haring Nebucadnezar at dinala sa Babilonia. Ngayon, umalis na sila sa lugar na iyon at bumalik na sa Jerusalem at sa sarili nilang mga bayan sa Juda. <verse number="7" style="v"/>Ang namuno sa pagbalik nila sa Jerusalem ay sina Zerubabel, Jeshua, Nehemias, Azaria, Raamias, Nahamani, Mordecai, Bilshan, Misperet, Bigvai, Nehum, at Baana.</para>
  <para style="p">Ito ang talaan ng mga mamamayan ng Israel <char style="add">na bumalik mula sa pagkabihag</char>:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="8-25" style="v"/>Mga angkan nina:</para>
  <table>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">Paros </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">2,172</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">Shefatia </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">372</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">Ara </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">652</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">Pahat Moab (mula sa mga pamilya ni Jeshua at ni Joab) </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">2,818</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">Elam </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">1,254</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">Zatu </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">845</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">Zacai </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">760</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">Binui </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">648</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">Bebai </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">628</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">Azgad </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">2,322</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">Adonikam </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">667</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">Bigvai </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">2,067</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">Adin </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">655</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">Ater (na tinatawag din na Hezekia)<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:8-25 </char><char style="fq" closed="false">na tinatawag din na Hezekia</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">na mga angkan ni Hezekia.</char></note> </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">98</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">Hashum </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">328</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">Bezai </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">324</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">Harif<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:8-25 </char><char style="fq" closed="false">Harif</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Jora.</char></note> </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">112</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">Gibeon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:8-25 </char><char style="fq" closed="false">Gibeon</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Gibar.</char></note> </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">95</cell>
    </row>
  </table>
  <para style="p">
    <verse number="26-38" style="v"/>
    <char style="add">Ito ang bilang ng mga tao na bumalik mula sa pagkabihag, na ang mga ninuno ay nakatira sa mga sumusunod na bayan</char>:</para>
  <table>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">Betlehem at Netofa </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">188</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">Anatot </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">128</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">Bet Azmavet </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">42</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">Kiriat Jearim, Kefira, at Beerot </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">743</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">Rama at Geba </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">621</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">Micmash </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">122</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">Betel at Ai </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">123</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">Nebo </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">52</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">Elam </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">1,254</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">Harim </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">320</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">Jerico </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">345</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">Lod, Hadid, at Ono </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">721</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">Senaa </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">3,930</cell>
    </row>
  </table>
  <para style="p">
    <verse number="39-42" style="v"/>
    <char style="add">Ito ang mga angkan ng</char> mga pari <char style="add">na bumalik mula sa pagkabihag</char>:</para>
  <para style="p">Mga angkan nina:</para>
  <table>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">Jedaya (mula sa pamilya ni Jeshua) </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">973</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">Imer </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">1,052</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">Pashur </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">1,247</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">Harim </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">1,017</cell>
    </row>
  </table>
  <para style="p">
    <verse number="43-45" style="v"/>
    <char style="add">Ito ang mga lahi ng</char> mga Levita <char style="add">na bumalik din mula sa pagkabihag</char>:</para>
  <table>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">Mga angkan nina Jeshua at Kadmiel (mula sa pamilya ni Hodavia) </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">74</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">Mga mang-aawit sa templo na mga angkan ni Asaf </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">148</cell>
    </row>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">Mga guwardya ng pintuan <char style="add">ng templo</char> na mga angkan nina Shalum, Ater, Talmon, Akub, Hatita, at Shobai </cell>
      <cell style="tcr2" align="end">138</cell>
    </row>
  </table>
  <para style="p">
    <verse number="46-56" style="v"/>
    <char style="add">Ito ang mga angkan ng</char> mga utusan sa templo <char style="add">na bumalik din mula sa pagkabihag</char>: Ziha, Hasufa, Tabaot, Keros, Sia, Padon, Lebana, Hagaba, Shalmai, Hanan, Gidel, Gahar, Reaya, Rezin, Nekoda, Gazam, Uza, Pasea, Besai, Meunim, Nefusim, Bakbuk, Hakufa, Harhur, Bazlut, Mehida, Harsha, Barkos, Sisera, Tema, Nezia, at Hatifa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="57-59" style="v"/>Bumalik din mula sa pagkabihag ang mga angkan ng mga alipin ni Solomon: Ang mga angkan nina Sotai, Soferet, Perida, Jaala, Darkon, Gidel, Shefatia, Hatil, Pokeret Hazebaim, at Ammon.</para>
  <table>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse number="60" style="v"/>Ang kabuuang bilang ng mga angkan ng mga utusan sa templo at mga angkan ng mga alipin ni Solomon ay </cell>
      <cell style="tc2" align="start">392.</cell>
    </row>
  </table>
  <para style="p">
    <verse number="61" style="v"/>Mayroon ding bumalik <char style="add">sa Jerusalem</char> mula sa mga bayan ng Tel Mela, Tel Harsha, Kerub, Adon, at Imer. Pero hindi nila mapatunayan na silaʼy talagang mga Israelita:</para>
  <table>
    <row style="tr">
      <cell style="tc1" align="start">
        <verse number="62" style="v"/>Sila ang mga angkan nina Delaya, Tobia, at Nekoda </cell>
      <cell style="tc2" align="start">642</cell>
    </row>
  </table>
  <para style="p">
    <verse number="63" style="v"/>Hindi rin mapatunayan ng mga angkan nina Hobaya, Hakoz, at Barzilai na mga pari sila. (Nang nag-asawa si Barzilai, dinala niya ang pangalan ng biyenan niyang si Barzilai na taga-Gilead.) <verse number="64" style="v"/>Dahil nga hindi nila makita ang talaan ng kanilang mga ninuno, hindi sila tinanggap bilang mga pari. <verse number="65" style="v"/>Sinabihan sila ng gobernador <char style="add">ng Juda</char> na hindi sila maaaring kumain ng mga pagkain na inihandog sa Dios hanggaʼt walang pari na sasangguni sa <char style="nd">Panginoon</char> tungkol sa kanilang pagkapari sa pamamagitan ng “Urim” at “Thummim”.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:65 </char><char style="fq" closed="false">“Urim” at “Thummim”</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">dalawang bagay na ginagamit para malaman ang kalooban ng <char style="nd">Panginoon</char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="66-69" style="v"/>Ang kabuuang bilang ng mga lalaki mula sa pagkabihag ay 42,360, hindi pa kabilang dito ang mga alipin nilang lalaki at babae na 7, 337 at mga mang-aawit na lalaki at babae na 245. May dala silang 736 na kabayo, 245 mola,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:66-69 </char><char style="fq" closed="false">mola</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Ingles, </char><char style="fqa" closed="false">“mule.” </char><char style="ft" closed="false">Hayop na parang kabayo.</char></note> 435 kamelyo, at 6,720 asno.</para>
  <para style="p">
    <verse number="70" style="v"/>Ang ibang mga pinuno ng mga pamilya ay nag-ambag para sa muling pagpapatayo ng templo. Ang gobernador ay nagbigay ng walong kilong ginto, 50 mangkok <char style="add">na gagamitin sa templo</char>, at 530 pirasong damit para sa mga pari. <verse number="71" style="v"/>Ang ibang mga pinuno ng mga pamilya ay nagbigay para sa ganitong gawain ng 168 kilong ginto at 1,200 kilong pilak. <verse number="72" style="v"/>Ang kabuuang ibinigay ng iba pang mga tao ay 168 kilong ginto, 1,100 kilong pilak, at 67 pirasong damit para sa mga pari.</para>
  <para style="p">
    <verse number="73" style="v"/>Ang bawat isa sa kanila ay bumalik sa mga bayan na kung saan nagmula ang kanilang pamilya, pati na ang mga pari, ang mga Levita, ang mga guwardya ng mga pintuan <char style="add">ng templo</char>, ang mga mang-aawit, at ang mga utusan sa templo.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Binasa ni Ezra ang Kautusan</para>
  <para style="p">Nang dumating ang ikapitong buwan, nang nakatira na ang mga Israelita sa mga bayan nila, <verse number="1" style="v"/>nagtipon silang lahat <char style="add">sa Jerusalem</char> nang may pagkakaisa, doon sa plasa na nasa harapan ng Pintuan ng Tubig. Hiniling nila kay Ezra na tagapagturo ng kautusan na kunin niya <char style="add">at basahin</char> ang Aklat ng Kautusan ni Moises na iniutos ng <char style="nd">Panginoon</char> sa mga Israelita.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2-3" style="v"/>Kaya <char style="add">nang araw na iyon</char>, ang unang araw ng ikapitong buwan, dinala ng paring si Ezra ang Kautusan sa harap ng mga tao – mga lalaki, babae, at mga <char style="add">batang</char> nakakaunawa na. Binasa niya ito sa kanila nang malakas mula sa pagsikat ng araw hanggang tanghali, doon sa plasa na nasa harapan ng Pintuan ng Tubig. At pinakinggang mabuti ng lahat ang Aklat ng Kautusan. <verse number="4" style="v"/>Tumayo si Ezra sa mataas na entabladong kahoy na ginawa para sa okasyong iyon. Sa bandang kanan niya ay nakatayo sina Matitia, Shema, Anaya, Uria, Hilkia, at Maaseya. At sa bandang kaliwa ay nakatayo sina Pedaya, Mishael, Malkia, Hashum, Hasbadana, Zacarias, at Meshulam.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Nakikita si Ezra ng lahat dahil mataas ang kinatatayuan niya. At nang binuksan niya ang aklat, tumayo ang lahat ng tao. <verse number="6" style="v"/>Pinapurihan ni Ezra ang <char style="nd">Panginoon</char>, ang makapangyarihang Dios! At sumagot ang mga tao, “Amen! Amen!” habang itinataas nila ang kanilang mga kamay. Pagkatapos, nagpatirapa sila at sumamba sa <char style="nd">Panginoon</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Nang tumayo na ang mga tao, ipinaliwanag sa kanila ang Kautusan. Ang nagpaliwanag sa kanila ay ang mga Levita na sina Jeshua, Bani, Sherebia, Jamin, Akub, Shabetai, Hodia, Maaseya, Kelita, Azaria, Jozabad, Hanan, at Pelaya. <verse number="8" style="v"/>Bumasa sila mula sa Aklat ng Kautusan ng Dios at ipinaliwanag ang kahulugan nito,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:8 </char><char style="fq" closed="false">ipinaliwanag ang kahulugan nito</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Maaaring pati ang pagpapaliwanag ng Kautusan sa wikang Aramico dahil itoʼy nakasulat wikang Hebreo.</char></note> para maunawaan ng mga tao.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Habang nakikinig ang mga tao sa sinasabi ng Kautusan ay umiiyak sila. Sinabi sa kanila nina Nehemias na gobernador, Ezra na pari at tagapagturo ng kautusan, at ng mga Levita na nagpapaliwanag sa kanila ng Kautusan, “Ang araw na ito ay banal sa <char style="nd">Panginoon</char> na inyong Dios, kaya huwag kayong umiyak.” <verse number="10" style="v"/>Sinabi pa ni Nehemias, “Magdiwang kayo, kumain ng masasarap na pagkain at uminom ng masasarap na inumin. Bigyan nʼyo ang mga walang pagkain, dahil ang araw na ito ay banal sa Panginoon. At huwag kayong mabalisa, dahil ang kagalakang ibinigay ng <char style="nd">Panginoon</char> ay magpapatatag sa inyo.” <verse number="11" style="v"/>Sinabi rin ng mga Levita, “Tumahimik kayo! Huwag kayong mabalisa! Sapagkat banal ang araw na ito.” <verse number="12" style="v"/>Kaya umuwi ang lahat ng tao para kumain at uminom at magbigay ng pagkain sa iba. Nagdiwang sila nang may lubos na kagalakan dahil naunawaan nila ang mga mensahe <char style="add">ng Dios</char> na binasa sa kanila.</para>
  <para style="s1">Ang Pista ng Pagtatayo ng mga Kubol</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Nang ikalawang araw ng buwang iyon, nagtipon sa harapan ni Ezra ang mga pinuno ng mga pamilya, ang mga pari at ang mga Levita para mag-aral pa tungkol sa Kautusan. <verse number="14" style="v"/>Natuklasan nila sa Kautusan na iniutos ng <char style="nd">Panginoon</char> sa pamamagitan ni Moises na ang mga Israelita ay dapat tumira sa mga kubol sa oras ng pista na ginaganap tuwing ikapitong buwan. <verse number="15" style="v"/>At dapat nilang ipaalam sa Jerusalem at sa iba pa nilang mga bayan ang utos <char style="add">ng <char style="nd">Panginoon</char></char> na pumunta sila sa mga kaburulan at kumuha ng mga sanga ng olibo, mirto, palma, at ng iba pang mga kahoy na malago para gawing mga kubol, ayon sa nakasulat <char style="add">sa Kautusan</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Kaya kumuha ang mga tao ng mga sanga at gumawa ng kubol sa <char style="add">patag na</char> bubong ng mga bahay nila, sa bakuran ng mga bahay nila, sa bakuran ng templo ng Dios, sa plasa na nasa harapan ng Pintuan ng Tubig, at sa Pintuan ni Efraim. <verse number="17" style="v"/>Lahat sila na bumalik mula sa pagkabihag ay gumawa ng mga kubol at doon tumira. Hindi pa nila nagawa ang ganito simula noong panahon ni Josue na anak ni Nun; at labis ang kasiyahan nila. <verse number="18" style="v"/>Araw-araw ay binabasa ni Ezra <char style="add">sa mga tao</char> ang Aklat ng Kautusan ng Dios, mula sa una hanggang sa huling araw <char style="add">ng pista</char>. Ipinagdiwang nila ang pista ng pitong araw, at nang ikawalong araw, nagtipon sila <char style="add">para sumamba sa <char style="nd">Panginoon</char>,</char> ayon sa Kautusan.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Ipinahayag ng mga Israelita ang Kanilang mga Kasalanan</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nang ika-24 na araw ng buwan ding iyon, nagtipon ang mga Israelita para mag-ayuno. Nagdamit sila ng sako at naglagay ng alikabok sa kanilang ulo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:1 </char><char style="fq" closed="false">Nagdamit … ulo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Upang ipakita ang kanilang pagsisisi.</char></note> <verse number="2" style="v"/>Hindi nila isinama <char style="add">sa pag-aayuno</char> ang mga dayuhan. Tumayo sila at ipinahayag ang kanilang mga kasalanan at ang mga kasalanan ng kanilang mga ninuno. <verse number="3" style="v"/>Nakatayo sila sa loob ng tatlong oras habang binabasa sa kanila ang Kautusan ng <char style="nd">Panginoon</char> na kanilang Dios. At sa loob din ng tatlong oras, ipinahayag nila ang kanilang mga kasalanan at sumamba sa <char style="nd">Panginoon</char> na kanilang Dios. <verse number="4" style="v"/>Ang ibang mga Levita ay nakatayo sa hagdanan, at malakas na nananalangin sa <char style="nd">Panginoon</char> na kanilang Dios. Sila ay sina Jeshua, Bani, Kadmiel, Shebania, Buni, Sherebia, Bani, at Kenani. <verse number="5" style="v"/>At ang mga Levita <char style="add">na tumawag sa mga tao para sumamba</char> ay sina: Jeshua, Kadmiel, Bani, Hashabneya, Sherebia, Hodia, Shebania, at Petahia. Sabi nila, “Tumayo kayo at purihin ang <char style="nd">Panginoon</char> na inyong Dios na walang hanggan!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:5 </char><char style="fq" closed="false">na walang hanggan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">na nabubuhay mula noon magpakailanman.</char></note></para>
  <para style="p">
    <char style="add">Pagkatapos, sinabi nila,</char> “<char style="add">O <char style="nd">Panginoon</char>,</char> kapuri-puri po ang inyong pagiging makapangyarihan! Hindi ito mapapantayan ng aming pagpupuri. <verse number="6" style="v"/>Ikaw lang po ang <char style="nd">Panginoon</char>. Ginawa nʼyo ang kalangitan, ang lupa, ang dagat, at ang lahat ng mga naroroon. Binigyan nʼyo po ng buhay ang lahat ng inyong nilikha, at sinasamba kayo ng mga anghel sa langit.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>“Kayo ang <char style="nd">Panginoong</char> Dios na pumili kay Abram at naglabas sa kanya sa Ur, na sakop ng mga Caldeo. At pinangalanan nʼyo siyang Abraham. <verse number="8" style="v"/>Nakita nʼyong tapat siya sa inyo, at gumawa kayo ng kasunduan sa kanya na ibibigay nʼyo sa mga lahi niya ang lupain ng mga Cananeo, Heteo, Amoreo, Perezeo, Jebuseo, at ng mga Gergaseo. At tinupad po ninyo ang pangako nʼyo, dahil matuwid kayo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>“Nakita nʼyo po ang pagtitiis ng aming mga ninuno sa Egipto. Narinig nʼyo ang paghingi nila ng tulong sa inyo noong naroon sila sa Dagat na Pula. <verse number="10" style="v"/>Gumawa kayo ng mga himala at kamangha-manghang bagay laban sa Faraon, at sa lahat ng mga opisyal niya at tauhan, dahil nalalaman nʼyo kung paano nila inapi ang aming mga ninuno. At ang inyong pangalan ay tanyag hanggang ngayon. <verse number="11" style="v"/>Sa harap ng inyong mga mamamayan ay hinati ninyo ang dagat at sa gitna nitoʼy dumaan sila sa tuyong lupa. Ngunit nilunod nʼyo ang mga kalaban nilang humahabol sa kanila. Para silang bato na lumubog sa nagngangalit na dagat. <verse number="12" style="v"/>Sa araw, ginagabayan nʼyo ang inyong mga mamamayan sa pamamagitan ng ulap na parang haligi, at sa gabiʼy sa pamamagitan ng apoy na parang haligi, para bigyan sila ng liwanag sa kanilang nilalakaran.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>“Bumaba kayo sa Bundok ng Sinai mula sa langit at nakipag-usap kayo sa kanila. Binigyan nʼyo sila ng mga tamang katuruan, mabubuting utos at ng mga tuntunin. <verse number="14" style="v"/>Itinuro nʼyo sa kanila ang tungkol sa dapat nilang gawin sa Araw ng Pamamahinga. At inutusan nʼyo sila sa pamamagitan ng inyong lingkod na si Moises, na tuparin ang mga utos nʼyo, mga tuntunin, at mga katuruan. <verse number="15" style="v"/>Nang magutom sila, binigyan nʼyo sila ng pagkain mula sa langit, at nang mauhaw ay pinainom nʼyo ng tubig mula sa bato. Sinabihan nʼyo silang pasukin at angkinin ang lupaing pangako na ibinigay ninyo sa kanila. <verse number="16" style="v"/>Ngunit sila na aming mga ninuno ay naging mapagmataas, matigas ang ulo, at masuwayin sa inyong mga utos. <verse number="17" style="v"/>Ayaw nilang makinig <char style="add">sa mga sinasabi nʼyo</char>, at kinalimutan lang ang mga himalang ginawa ninyo sa kanila. Naging matigas ang kanilang ulo, at sumalungat sila sa inyong pamamaraan sa pamamagitan ng pagpili ng pinuno na magdadala sa kanila pabalik sa pagkaalipin <char style="add">sa Egipto</char>. Ngunit kayo ay mapagpatawad na Dios, mahabagin, maalalahanin, hindi madaling magalit, at mapagmahal. Kaya hindi nʼyo po sila pinabayaan, <verse number="18" style="v"/>kahit gumawa sila ng imaheng baka, at nagsabi, ‘Ito ang dios nating nagpalaya at nagpalabas sa atin sa Egipto.’ Lubos ang paglapastangan nila sa inyo! <verse number="19" style="v"/>Ngunit dahil sa dakilang habag ninyo sa kanila, hindi nʼyo po sila pinabayaan sa ilang. Hindi nʼyo kinuha ang makapal na ulap na gumagabay sa kanila kapag araw, at ang naglalagablab na apoy na nagbibigay liwanag sa nilalakaran nila kapag gabi. <verse number="20" style="v"/>Ibinigay nʼyo po ang mabuting Espiritu ninyo sa pagtuturo sa kanila. Patuloy nʼyo silang pinakain ng ‘manna,’ at binigyan ng tubig kapag nauuhaw sila. <verse number="21" style="v"/>Ibinibigay nʼyo po sa kanila ang mga pangangailangan nila sa loob ng 40 taon sa ilang, kaya hindi sila nagkulang ng anuman. Hindi naluma ang mga damit nila at hindi rin namaga ang mga paa nila sa paglalakad.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>“Pinagtagumpay nʼyo sila laban sa mga kaharian, mga bansa, at ang mga lupain sa paligid nila. Sinakop nila ang lupain ng Heshbon na pinamamahalaan ni Haring Sihon, at ang lupain ng Bashan na pinamamahalaan ni Haring Og. <verse number="23" style="v"/>Pinarami nʼyo ang kanilang mga lahi, katulad ng mga bituin sa langit. Dinala nʼyo sila sa lupaing ipinangako nʼyo sa kanilang mga ninuno para pasukin at angkinin. <verse number="24" style="v"/>Talagang pinasok nila ito at inangkin. Pinagtagumpay nʼyo po sila laban sa mga Cananeo na nakatira sa lupaing iyon. Ipinaubaya nʼyo sa kanila ang mga Cananeo pati ang mga hari nila para magawa ng inyong mga mamamayan ang gusto nilang gawin sa mga ito. <verse number="25" style="v"/>Sinakop po ng mga mamamayan ninyo ang mga napapaderang lungsod at ang matatabang lupain. Inangkin din po nila ang mga bahay na punong-puno ng magagandang bagay, mga balon, mga ubasan, mga taniman ng olibo at napakarami pang ibang punongkahoy na namumunga. Kumain sila hanggang sa mabusog sila at naging malusog ang kanilang katawan. Nagalak sila sa napakabuting ginawa ninyo sa kanila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>“Pero sa kabila ng lahat, sumuway at lumabag po sila sa inyo. Tinalikuran nila ang inyong Kautusan, pinatay nila ang inyong mga propeta na nanghikayat sa kanilang magbalik sa inyo. Labis ang paglapastangan nila sa inyo! <verse number="27" style="v"/>Kaya ipinaubaya nʼyo po sila sa kanilang mga kalaban na nagpahirap sa kanila. Pero nang nahihirapan na sila, humingi sila ng tulong sa inyo at pinakinggan nʼyo pa rin sila riyan sa langit. At sa laki ng inyong habag, binigyan nʼyo sila ng mga pinuno na magliligtas sa kanila sa kamay ng kanilang kalaban.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>“Pero kapag mabuti na ang kalagayan nila, gumagawa na naman sila ng masama sa inyong harapan. At ipapaubaya nʼyo sila sa kamay ng mga kalaban nila para pamunuan sila. At kapag nanalangin na naman sila para humingi ng tulong nʼyo, pinapakinggan nʼyo sila riyan sa langit. At sa inyong habag, palagi nʼyo silang inililigtas. <verse number="29" style="v"/>Pinaalalahanan nʼyo po sila na tumupad muli sa inyong Kautusan, pero naging mapagmataas sila at hindi nila tinupad ang inyong mga utos. Nagkasala sila laban sa inyong mga utos na nagbibigay <char style="add">ng totoong</char> buhay sa tumutupad nito. Sa katigasan ng kanilang mga ulo tumalikod sila sa inyo, at ayaw nilang makinig sa inyo. <verse number="30" style="v"/>Sa napakaraming taon, tiniis ninyo sila at pinaalalahanan ng Espiritu ninyo sa pamamagitan ng mga propeta. Pero hindi nila ito pinansin, kaya ipinaubaya nʼyo sila sa mga mamamayang nasa paligid nila. <verse number="31" style="v"/>Ngunit dahil sa laki ng inyong habag, hindi nʼyo sila pinabayaan o lubos na ipinahamak, dahil mahabagin at maalalahanin kayo, O Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>“Kayo na aming Dios ay makapangyarihan at tunay na kamangha-mangha. Tinutupad po ninyo ang inyong kasunduan at ipinapakita ang inyong pag-ibig. Ngayon, huwag po ninyong balewalain ang aming mga pagtitiis. Nagtiis kaming lahat na inyong mamamayan, pati ang aming mga hari, mga pinuno, mga pari, mga propeta, at mga ninuno, mula pa ng panahong pinahirapan kami ng mga hari ng Asiria hanggang ngayon. <verse number="33" style="v"/>Matuwid ang ginawa nʼyong paghatol sa amin. Matapat kayo sa amin, pero kami ay mga makasalanan. <verse number="34" style="v"/>Ang aming mga hari, mga pinuno, mga pari, at mga ninuno ay hindi tumupad sa inyong Kautusan. Hindi pinansin ang inyong mga utos at mga babala. <verse number="35" style="v"/>Kahit mayroon silang sariling kaharian, at nakakaranas ng labis ninyong kabutihan, at kahit binigyan nʼyo sila ng malawak at matabang lupain, hindi pa rin sila naglingkod sa inyo at hindi tumalikod sa masama nilang pag-uugali. <verse number="36" style="v"/>Ito po ang dahilan kaya kamiʼy mga alipin ngayon sa lupaing ito na ibinigay nʼyo sa aming mga ninuno, kung saan makakakain sila ng mga ani nito at ng iba pang mabubuting produkto nito. <verse number="37" style="v"/>Ang masaganang ani ng mga lupain ay napupunta sa mga hari na pinaghari nʼyo sa amin dahil sa aming mga kasalanan. Ginagawa nila ang gusto nilang gawin sa amin at sa mga alaga naming hayop, at sobra-sobra ang aming pagtitiis.”</para>
  <para style="s1">Gumawa ng Kasunduan ang mga Tao</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>“Dahil dito, kami pong mga Judio ay gumawa ng isang matibay na kasunduan. Isinulat ito at pinirmahan ng aming mga pinuno, mga pari, at mga Levita.”</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ang unang pumirma ay si Gobernador Nehemias na anak ni Hakalias, at si Zedekia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2-8" style="v"/>
    <char style="add">Ang mga paring pumirma ay sina</char> Seraya, Azaria, Jeremias, Pashur, Amaria, Malkia, Hatush, Shebania, Maluc, Harim, Meremot, Obadias, Daniel, Gineton, Baruc, Meshulam, Abijah, Mijamin, Maazia, Bilgai, at Shemaya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9-13" style="v"/>Ang mga Levita na pumirma ay sina Jeshua na anak ni Azania, Binui na mula sa pamilya ni Henadad, Kadmiel, Shebania, Kelita, Pelaya, Hanan, Mica, Rehob, Hashabia, Zacur, Sherebia, Shebania, Hodia, Bani, at Beninu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14-27" style="v"/>Ang mga pinuno na pumirma ay sina Paros, Pahat Moab, Elam, Zatu, Bani, Buni, Azgad, Bebai, Adonia, Bigvai, Adin, Ater, Hezekia, Azur, Hodia, Hashum, Bezai, Harif, Anatot, Nebai, Magpias, Meshulam, Hezir, Meshezabel, Zadok, Jadua, Palatia, Hanan, Anaya, Hoshea, Hanania, Hashub, Halohes, Pilha, Shobek, Rehum, Hashabna, Maaseya, Ahia, Hanan, Anan, Maluc, Harim, at Baana.</para>
  <para style="s1">Ang Kasunduan</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Ang iba pang mamamayan ng Israel, pati na ang mga pari, mga Levita, mga guwardya ng mga pintuan <char style="add">ng templo</char>, mga mang-aawit, mga utusan sa templo, at ang lahat ng nakahiwalay sa mga dayuhang nakatira sa lupain namin para sumunod sa Kautusan ng Dios, maging ang mga asawa nila at ang mga batang nakakaunawa na <verse number="29" style="v"/>ay nanumpa kasama ng aming mga pinuno, na aming tutuparin ang Kautusan na ibinigay ng Dios sa pamamagitan ng lingkod niyang si Moises. Nanumpa rin kami na tatanggapin namin ang sumpa ng Dios kung hindi namin matutupad ang pangakong susundin namin ang lahat ng utos at tuntunin ng <char style="nd">Panginoon</char> na aming Dios. <verse number="30" style="v"/>Nangako kami na hindi namin papayagang makapag-asawa ang mga anak namin ng mga dayuhang naninirahan sa aming lupain. <verse number="31" style="v"/><char style="add">Nangako rin kami na</char> hindi kami bibili kung ipagbibili ng mga dayuhan ang trigo nila o kahit anong ipinagbibili sa Araw ng Pamamahinga o sa ibang banal na araw. At tuwing ikapitong taon, hindi kami magtatanim sa aming lupain, at hindi na namin sisingilin ang mga may utang sa amin.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Nangako pa kami na tutuparin namin ang utos na magbibigay kami bawat taon ng apat na gramong pilak para sa gawain sa templo ng aming Dios. <verse number="33" style="v"/>Nakalaan ito para sa tinapay na inihahandog sa presensya ng Dios, sa mga handog na sinusunog at mga handog bilang pagpaparangal sa <char style="nd">Panginoon</char> na inihahandog araw-araw, sa mga handog para sa Araw ng Pamamahinga, para sa Pista ng Pagsisimula ng Buwan,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:33 </char><char style="fq" closed="false">Pista ng Pagsisimula ng Buwan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Tingnan sa Talaan ng mga Salita sa likod.</char></note> at sa iba pang mga pista; maging sa iba pang mga banal na handog tulad ng handog sa paglilinis na inihahandog upang matubos ang mga mamamayan ng Israel sa kanilang mga kasalanan. Ginagamit din ang perang ito sa iba pang mga pangangailangan sa templo ng aming Dios. <verse number="34" style="v"/>Nagpalabunutan kaming lahat, pati ang mga pari namin at mga Levita, para malaman kung kailan magdadala ng panggatong ang bawat pamilya bawat taon para gamitin sa mga handog sa altar ng <char style="nd">Panginoon</char> na aming Dios, ayon sa nasusulat sa Kautusan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Nangako rin kami na dadalhin namin bawat taon sa templo ng <char style="nd">Panginoon</char> ang unang ani ng aming bukirin at ang unang bunga ng aming mga tanim. <verse number="36" style="v"/>Dadalhin din namin sa mga pari na naglilingkod sa templo ng aming Dios ang aming panganay na anak na lalaki, pati ang unang anak ng aming mga baka, tupa, at kambing, ayon sa nasusulat sa Kautusan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>
    <char style="add">Nangako pa kami na</char> dadalhin namin sa mga pari ang pinakamagandang klase ng aming harina at ang iba pang mga handog bilang pagpaparangal sa <char style="nd">Panginoon</char>, para ilagay sa bodega ng templo ng Dios. Dadalhin din namin ang pinakamabuti naming mga prutas, at ang bagong katas ng ubas at langis ng olibo. Dadalhin din namin sa mga Levita ang ikapu ng aming mga ani, dahil sila ang nangongolekta ng mga ikapu sa lahat ng baryo na may mga sakahan. Kapag mangongolekta ng ikapu ang mga Levita, <verse number="38" style="v"/>sinasamahan sila ng mga pari mula sa angkan ni Aaron. At ang ikapu ng nakolekta ay dadalhin ng mga Levita sa bodega ng templo ng aming Dios. <verse number="39" style="v"/>Ang mga Israelita, pati na ang mga Levita ay dapat magdala ng mga handog na trigo, bagong katas ng ubas at langis sa bodega kung saan nakalagay ang mga kagamitan ng templo at kung saan nakatira ang mga pari na naglilingkod, ang mga guwardya ng mga pintuan <char style="add">ng templo</char>, at ang mga mang-aawit.</para>
  <para style="p">Kaya nangako kami na hindi namin pababayaan ang templo ng aming Dios.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Ang mga Naninirahan sa Jerusalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nang panahong iyon, ang mga pinuno ng mga mamamayan <char style="add">ng Israel</char> ay nakatira sa Jerusalem, ang banal na lungsod. Nagpalabunutan ang mga tao para sa bawat sampung pamilya ay may isang pamilyang maninirahan sa Jerusalem, habang ang ibaʼy mananatili sa mga bayan nila. <verse number="2" style="v"/>Pinuri ng mga tao ang lahat ng nagpasyang tumira sa Jerusalem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3-4" style="v"/>Ang ibang Israelita, pati mga pari, mga Levita, mga utusan sa templo, at ang mga angkan ng mga alipin ni Solomon ay patuloy na nakatira sa kanilang sariling mga lupain sa ibaʼt ibang mga bayan ng Juda. Ang ibang mga mamamayan ng Juda at Benjamin ay nakatira sa Jerusalem.</para>
  <para style="p">Ito ang mga pinuno ng mga probinsya <char style="add">ng Juda at Benjamin</char> na nakatira sa Jerusalem.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">Mula sa lahi ni Juda:</para>
  <para style="li2">Si Ataya na anak ni Uzia. (Si Uzia ay anak ni Zacarias. Si Zacarias ay anak ni Amaria. Si Amaria ay anak ni Shefatia. At si Shefatia ay anak ni Mahalalel na mula sa angkan ni Perez.)</para>
  <para style="li1">
    <verse number="5" style="v"/>Si Maaseya na anak ni Baruc. (Si Baruc ay anak ni Col Hoze. Si Col Hoze ay anak ni Hazaya. Si Hazaya ay anak ni Adaya. Si Adaya ay anak ni Joyarib. At si Joyarib ay anak ni Zacarias na mula sa angkan ni Shela.) <verse number="6" style="v"/>(Sa mga angkan ni Perez, 468 matatapang na lalaki na nakatira rin sa Jerusalem.)</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v"/>Mula sa lahi ni Benjamin:</para>
  <para style="li2">Si Salu na anak ni Meshulam (si Meshulam ay anak ni Joed; si Joed ay anak ni Pedaya; si Pedaya ay anak ni Kolaya; si Kolaya ay anak ni Maaseya; si Maaseya ay anak ni Itiel; at si Itiel ay anak ni Jeshaya);</para>
  <para style="li2">
    <verse number="8" style="v"/>ang sumunod kay Salu ay sina Gabai at Salai, at ang 928 kamag-anak nila.</para>
  <para style="li2">
    <verse number="9" style="v"/>Si Joel na anak ni Zicri ang pinakapinuno nila at ang ikalawa sa kanya ay si Juda na anak ni Hasenua.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="10" style="v"/>Mula sa mga Pari:</para>
  <para style="li2">Si Jedaya na anak ni Joyarib, si Jakin, <verse number="11" style="v"/>at si Seraya na anak ni Hilkia (Si Hilkia ay anak ni Meshulam, Si Meshulam ay anak ni Zadok, si Zadok ay anak ni Merayot. At si Merayot ay anak ni Ahitub na namamahala sa templo ng Dios); <verse number="12" style="v"/>ang 822 lalaking kasama nilang nagpapagal sa templo:</para>
  <para style="li2">Si Adaya na anak ni Jeroham. (Si Jeroham ay anak ni Pelalia. Si Pelalia ay anak ni Amzi. Si Amzi ay anak ni Zacarias. Si Zacarias ay anak ni Pashur. At si Pashur ay anak ni Malkia); <verse number="13" style="v"/>ang mga kasama ni Adaya na 242 lalaki na mga pinuno ng mga pamilya:</para>
  <para style="li2">Si Amasai ay anak ni Azarel. (Si Azarel ay anak ni Azai. Si Azai ay anak ni Meshilemot. At si Meshilemot ay anak ni Imer); <verse number="14" style="v"/>ang mga kasama ni Amasai na 128 matatapang na lalaki:</para>
  <para style="li2">Si Zabdiel na anak ni Hagedolim ang pinakapinuno nila.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v"/>Mula sa mga Levita:</para>
  <para style="li2">Si Shemaya na anak ni Hashub. (Si Hashub ay anak ni Azrikam; si Azrikam ay anak ni Hashabia; at si Hashabia ay anak ni Buni.)</para>
  <para style="li1">
    <verse number="16" style="v"/>Si Shabetai at si Jozabad na dalawang pinuno ng mga Levita. Sila ang mga katiwalang namamahala sa mga gawain sa labas ng templo.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="17" style="v"/>Si Matania ay anak ni Mica. (Si Mica ay anak ni Zabdi at si Zabdi ay anak ni Asaf.) Si Matania ang nangunguna sa mga mang-aawit na umaawit ng pananalangin at pasasalamat.</para>
  <para style="li1">Si Bakbukia na kasama ni Matania.</para>
  <para style="li1">Si Abda na anak ni Shamua. (Si Shamua ay anak ni Galal, at si Galal ay anak ni Jedutun.)</para>
  <para style="li1">
    <verse number="18" style="v"/>May 248 lahat ang mga Levita na nakatira sa <char style="add">Jerusalem, ang</char> banal na lungsod.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Mula sa mga guwardya ng mga pintuan <char style="add">ng templo</char>:</para>
  <para style="li1">Si Akub at si Talmon, at ang mga kasama nilang 172 lalaking guwardya ng pintuan ng templo.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Ang ibang mga Israelita, pati mga pari at mga Levita ay nakatira sa mga lupaing minana nila sa kanilang mga ninuno sa ibaʼt ibang mga bayan ng Juda. <verse number="21" style="v"/>Ngunit ang mga utusan sa templo na pinangungunahan nina Ziha at Gishpa ay doon tumira sa bulubundukin ng Ofel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Ang pinakapinuno ng mga Levita sa Jerusalem ay si Uzi na anak ni Bani (si Bani ay anak ni Hashabia; si Hashabia ay anak ni Matania; at si Matania ay anak ni Mica). Si Uzi ay isa sa mga angkan ni Asaf, na mang-aawit sa templo ng Dios. <verse number="23" style="v"/>Ang hari ang nag-uutos sa kanila tungkol sa mga gagawin nila sa bawat araw.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Si Petahia na anak ni Meshezabel, na isa sa mga angkan ni Zera na anak ni Juda, ang kinatawan ng bayan <char style="add">ng Israel</char> sa hari <char style="add">ng Persia</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Ang ibang mga mamamayan ng Juda ay nakatira sa mga bayan na malapit sa mga lupain nila. Ang iba sa kanila ay nakatira sa Kiriat Arba, Dibon, Jekabzeel, at sa mga baryo sa paligid ng mga bayang ito. <verse number="26" style="v"/>Ang iba sa kanila ay nakatira sa Jeshua, Molada, Bet Pelet, <verse number="27" style="v"/>Hazar Shual, Beersheba, at sa mga baryo sa palibot nito. <verse number="28" style="v"/><char style="add">Mayroon ding nakatira sa kanila</char> sa Ziklag, sa Mecona, at sa mga baryo sa paligid nito, <verse number="29" style="v"/>sa En Rimon, Zora, Jarmut, <verse number="30" style="v"/>Zanoa, Adulam, at sa mga baryo sa paligid ng mga bayang ito. <char style="add">Ang iba pa sa kanila ay nakatira</char> sa Lakish at sa malalapit na mga sakahan, at sa Azeka at sa mga baryo sa paligid nito. Kaya nakatira ang tao sa Juda mula sa Beersheba hanggang sa Lambak ng <char style="add">Ben</char> Hinom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Ang ibang mga mamamayan ng Benjamin ay nakatira sa Geba, Micmash, Aya, Betel, at sa mga baryo sa paligid nito. <verse number="32" style="v"/><char style="add">Ang iba sa kanila ay nakatira</char> sa Anatot, Nob, Anania, <verse number="33" style="v"/>Hazor, Rama, Gitaim, <verse number="34" style="v"/>Hadid, Zeboim, Nebalat, <verse number="35" style="v"/>Lod, Ono, at sa Lambak ng mga Manggagawa. <verse number="36" style="v"/>Ang iba pang mga Levita na nakatira sa Juda ay pinatira kasama ng mga mamamayan ng Benjamin.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Ang mga Pari at ang mga Levita</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-7" style="v"/>Ito ang talaan ng mga pari at ng mga Levita na bumalik mula sa pagkabihag kasama ni Zerubabel na anak ni Shealtiel at ni Jeshua <char style="add">na punong pari</char>. Ang mga pari ay sina Seraya, Jeremias, Ezra, Amaria, Maluc, Hatush, Shecania, Rehum, Meremot, Iddo, Gineton, Abijah, Mijamin, Moadia, Bilga, Shemaya, Joyarib, Jedaya, Salu, Amok, Hilkia, at Jedaya. Sila ang mga pinuno ng mga kapwa nila pari at ng kanilang mga kasama noong panahon ni Jeshua.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ang mga Levita ay sina Jeshua, Binui, Kadmiel, Sherebia, Juda at Matania. Si Matania at ang mga kasama niya ang katiwala sa pag-awit ng mga awit ng pasasalamat. <verse number="9" style="v"/>At sina Bakbukia, Uni, at ang mga kasama nila, ang katiwala sa pagsagot sa awit na iyon.</para>
  <para style="s1">Ang mga Lahi ng Punong Pari na si Jeshua</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Si Jeshua ay ama ni Joyakim. Si Joyakim ay ama ni Eliashib. Si Eliashib ay ama ni Joyada. <verse number="11" style="v"/>Si Joyada ay ama ni Jonatan. At si Jonatan ay ama ni Jadua.</para>
  <para style="s1">Ang Pinuno ng mga Pamilya ng mga Pari</para>
  <para style="p">
    <verse number="12-13" style="v"/>Ito ang mga pinuno ng mga pamilya ng mga pari noong si Joyakim ang punong pari:</para>
  <para style="li1">Si Meraya ang pinuno ng pamilya ni Seraya.</para>
  <para style="li1">Si Hanania ang pinuno ng pamilya ni Jeremias.</para>
  <para style="li1">Si Meshulam ang pinuno ng pamilya ni Ezra.</para>
  <para style="li1">Si Jehohanan ang pinuno ng pamilya ni Amaria.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v"/>Si Jonatan ang pinuno ng pamilya ni Maluc.</para>
  <para style="li1">Si Jose ang pinuno ng pamilya ni Shebania.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:14 </char><char style="fq" closed="false">Shebania</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Shecania.</char></note></para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v"/>Si Adna ang pinuno ng pamilya ni Harim.</para>
  <para style="li1">Si Helkai ang pinuno ng pamilya ni Merayot</para>
  <para style="li1">
    <verse number="16" style="v"/>Si Zacarias ang pinuno ng pamilya ni Iddo.</para>
  <para style="li1">Si Meshulam ang pinuno ng pamilya ni Gineton.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="17" style="v"/>Si Zicri ang pinuno ng pamilya ni Abijah.</para>
  <para style="li1">Si Piltai ang pinuno ng pamilya nina Miniamin at Moadia.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="18" style="v"/>Si Shamua ang pinuno ng pamilya ni Bilga.</para>
  <para style="li1">Si Jehonatan ang pinuno ng pamilya ni Shemaya.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="19" style="v"/>Si Matenai ang pinuno ng pamilya ni Joyarib.</para>
  <para style="li1">Si Uzi ang pinuno ng pamilya ni Jedaya.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="20" style="v"/>Si Kalai ang pinuno ng pamilya ni Salu.</para>
  <para style="li1">Si Eber ang pinuno ng pamilya ni Amok.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="21" style="v"/>Si Hashabia ang pinuno ng pamilya ni Hilkia.</para>
  <para style="li1">At si Netanel ang pinuno ng pamilya ni Jedaya.</para>
  <para style="s1">Ang mga Pinuno ng mga Pamilya ng mga Levita</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Noong panahon ng paghahari ni Darius sa Persia, inilista ang mga pangalan ng mga pinuno sa mga pamilya ng mga pari at mga Levita. Nang panahon ng <char style="add">mga punong pari</char> na sina Eliashib, Joyada, Johanan, at Jadua. <verse number="23" style="v"/>Ang mga pinuno ng mga pamilya ng mga Levita hanggang sa panahon ni Johanan na apo ni Eliashib ay nakalista sa Aklat ng Kasaysayan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Ito ang mga pinuno ng mga pamilya ng mga Levita: si Hashabia, Sherebia, Jeshua, Binui, Kadmiel,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:24 </char><char style="fq" closed="false">Jeshua, Binui, Kadmiel</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Jeshua na anak ni Kadmiel.</char></note> at ang iba pa nilang mga kasama na nakatayo sa kabilang bahagi nila sa oras ng pag-awit sa templo ng mga papuri at pasasalamat sa Dios. Sila ang sumasagot sa awit ng kabilang grupo, ayon sa utos ni David na lingkod ng Dios. <verse number="25" style="v"/>Ang mga guwardya ng pintuan ng templo na nagbabantay ng mga bodega na malapit sa pintuan ay sina Matania, Bakbukia, Obadias, Meshulam, Talmon at Akub. <verse number="26" style="v"/>Sila ang naglilingkod sa panahon ni Joyakim na anak ni Jeshua at apo ni Jozadak, at sa panahon ni Nehemias na gobernador at ni Ezra na pari at tagapagturo ng Kautusan.</para>
  <para style="s1">Itinalaga sa Dios ang Pader ng Lungsod</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Noong panahong itinalaga ang pader ng Jerusalem, ipinatawag ang mga Levita mula sa tinitirhan nila. Pinapunta sila sa Jerusalem upang makalahok sa masayang pagdiriwang ng pagtatalaga ng templo sa pamamagitan ng pag-awit ng mga awit ng pasasalamat at pagtugtog ng mga pompyang, alpa, at lira. <verse number="28" style="v"/>Pinapunta rin ang mga mang-aawit mula sa mga baryo sa paligid ng Jerusalem at mula sa baryo ng Netofa. <verse number="29" style="v"/>May mga nagmula sa bayan ng Bet Gilgal, at sa lugar ng Geba at Azmavet. Sapagkat ang mga mang-aawit ay nagtayo ng sarili nilang mga baryo sa paligid ng Jerusalem. <verse number="30" style="v"/>Gumawa ng seremonya sa paglilinis ang mga pari at mga Levita, para maging malinis sila, at ganoon din ang ginawa nila sa mga tao, sa mga pintuan ng lungsod at sa pader nito.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Dinala ko ang mga pinuno ng Juda sa itaas ng pader, at tinipon ko roon ang dalawang malalaking grupo ng mga mang-aawit para magpasalamat <char style="add">sa Dios</char>. Ang isang grupo naman ay nagmartsa roon sa itaas papunta sa pintuan ng pinagtatapunan ng basura. <verse number="32" style="v"/>Sumusunod sa kanila sina Hosaya at ang kalahati ng mga pinuno ng Juda, <verse number="33" style="v"/>kasama rin sina Azaria, Ezra, Meshulam, <verse number="34" style="v"/>Juda, Benjamin, Shemaya, Jeremias, <verse number="35" style="v"/>at ilang mga pari na nagpapatunog ng trumpeta. Sumusunod din si Zacarias na anak ni Jonatan. (Si Jonatan ay anak ni Shemaya. Si Shemaya ay anak ni Matania. Si Matania ay anak ni Micaya. At si Micaya ay anak ni Zacur na angkan ni Asaf.) <verse number="36" style="v"/>Sumusunod naman kay Zacarias ang mga kasama niyang sina Shemaya, Azarel, Milai, Gilalai, Maai, Netanel, Juda at Hanani. May dala silang mga instrumento katulad ng mga tinutugtog noon ni Haring David na lingkod ng Dios. Ang grupong ito ay pinapangunahan ni Ezra na tagapagturo ng kautusan. <verse number="37" style="v"/>Pagdating nila sa Pintuan ng Bukal, umakyat sila sa daang parang hagdan na papuntang Lungsod ni David. Dumaan sila sa palasyo ni David hanggang makarating sila sa Pintuan ng Tubig, sa gawing silangan ng lungsod.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Ang ikalawang grupo ay nagmartsa pakaliwa sa itaas ng pader. Sumunod ako sa grupong ito kasama ang kalahati ng mamamayan.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:38 </char><char style="fq" closed="false">mamamayan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">pinuno.</char></note> Dumaan kami sa gilid ng Tore na May Hurno papunta sa Malapad na Pader. <verse number="39" style="v"/>Mula roon dumaan kami sa Pintuan ni Efraim, sa Lumang Pintuan,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:39 </char><char style="fq" closed="false">Lumang Pintuan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Pintuan ni Jeshana.</char></note> sa pintuan na tinatawag na Isda, sa Tore ni Hananel, at sa Tore ng Isang Daan.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:39 </char><char style="fq" closed="false">Tore ng Isang Daan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Maaaring ang “isang daan” ay ang taas o lalim ng baitang ng hagdan nito.</char></note> Pagkatapos, dumaan kami sa pintuan na tinatawag na Tupa at huminto sa may Pintuan ng Guwardya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Ang dalawang grupo na nagpapasalamat sa Dios habang nagmamartsa ay dumiretso sa templo ng Dios. Dumiretso rin ako roon at ang kalahati ng mga opisyal na kasama ko. <verse number="41" style="v"/>Naroon din ang mga pari na nagpapatunog ng trumpeta na sina Eliakim, Maaseya, Mijamin, Micaya, Elyoenai, Zacarias, at Hanania, <verse number="42" style="v"/>at <char style="add">ang mga mang-aawit na</char> sina Maaseya, Shemaya, Eleazar, Uzi, Jehohanan, Malkia, Elam, at Ezer. Sila ang mga mang-aawit na pinamumunuan ni Jezrahia. <verse number="43" style="v"/>Nang araw na iyon, nag-alay sila ng maraming handog at nagsaya, dahil lubos silang pinagalak ng Dios. Pati ang mga babae at mga bata ay naging masaya rin. Kaya ang ingay ng pagsasaya nila ay naririnig kahit sa malayo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Nang araw ding iyon, naglagay sila ng mga lalaki na mamamahala sa mga bodega na pinaglalagyan ng mga kaloob, ng unang ani, at ng ikapu. Sila ang mangongolekta ng mga handog mula sa mga sakahan sa paligid ng mga bayan para sa mga pari at sa mga Levita, ayon sa Kautusan. Sapagkat natutuwa ang mga mamamayan ng Juda sa mga gawain ng mga pari at ng mga Levita. <verse number="45" style="v"/>Ginawa nila ang seremonya sa paglilinis at ang iba pang mga gawain na ipinapatupad sa kanila ng Dios. Ginawa rin ng mga mang-aawit at ng mga guwardya ng mga pintuan <char style="add">ng templo</char> ang mga gawain nila ayon sa mga utos ni Haring David at ng anak niyang si Solomon. <verse number="46" style="v"/>Mula pa ng panahon ni Haring David at ni Asaf, mayroon nang mga namumuno sa mga umaawit ng papuri at pasasalamat sa Dios. <verse number="47" style="v"/>Kaya noong panahon ni Zerubabel at ni Nehemias, ang lahat ng mga Israelita ay nagbibigay ng mga handog nila para sa mga mang-aawit at mga guwardya ng mga pintuan <char style="add">ng templo</char>, maging sa mga Levita. At mula sa mga natatanggap nila binahaginan din ng mga Levita ang mga <char style="add">paring mula sa</char> angkan ni Aaron.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">Ang mga Pagbabago na Ginawa ni Nehemias</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nang araw na iyon binasa ang Kautusan ni Moises sa mga tao, nalaman nilang ipinagbabawal ang mga Ammonita at mga Moabita na makihalubilo sa mga mamamayan ng Dios. <verse number="2" style="v"/>Dahil hindi nila binigyan ng pagkain at inumin ang mga Israelita <char style="add">nang lumabas sila sa Egipto</char>. Sa halip, inupahan nila si Balaam na isumpa ang mga Israelita. Ngunit sa halip na sumpa, ginawa ito ng Dios na pagpapala. <verse number="3" style="v"/>Nang marinig ng mga tao ang kautusang iyon, hindi na nila isinama ang mga hindi tunay na Israelita.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Bago ito nangyari, si Eliashib na pari, na namamahala ng mga bodega sa templo ng aming Dios at kamag-anak ni Tobia, <verse number="5" style="v"/>ay nagpahintulot kay Tobia na gamitin ang malaking kwarto sa templo. Ang kwartong ito ay ginagamit noon na bodega para sa mga handog na pagkain, insenso, mga kagamitan sa templo, mga handog sa mga pari, mga ikapu ng mga trigo, bagong katas ng ubas, at langis, na ayon sa Kautusan ay para sa mga Levita, sa mga mang-aawit, at sa mga guwardya ng mga pintuan <char style="add">ng templo</char>. <verse number="6" style="v"/>Wala pa ako sa Jerusalem nang mangyari ito, dahil noong ika-32 taon ng paghahari ni Artaserses sa Babilonia, pumunta ako sa kanya. Kinalaunan, pinayagan din niya ako <verse number="7" style="v"/>na makabalik sa Jerusalem. At pagdating ko, nalaman ko ang masamang ginawa ni Eliashib na nagpatira kay Tobia sa kwarto na nasa harapan ng templo ng Dios. <verse number="8" style="v"/>Sa tindi ng galit ko, pinagtatapon ko ang lahat ng kagamitan ni Tobia palabas ng kwarto. <verse number="9" style="v"/>Agad kong iniutos na linisin ang kwarto. At pagkatapos, pinabalik ko roon ang mga kagamitan ng templo pati ang mga handog na pagkain at ang insenso.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Nalaman ko rin na ang mga Levita ay hindi na nabigyan ng bahagi na para sa kanila, kaya sila at ang mga mang-aawit na pinagkatiwalaan ng mga gawain sa templo ay nagsiuwi para magsaka. <verse number="11" style="v"/>Kaya pinagsabihan ko ang mga opisyal, “Bakit pinapabayaan nʼyo ang templo ng Dios?” Ipinatawag ko agad ang mga Levita at ang mga mang-aawit at pinabalik sa mga gawain nila sa templo. <verse number="12" style="v"/>At muli ang lahat ng mamamayan ng Juda ay nagdala ng ikapu ng kanilang mga trigo, bagong katas ng ubas, at langis doon sa mga bodega. <verse number="13" style="v"/>Ang pinamahala ko sa mga bodega ay si Shelemia na pari, si Zadok na tagapagturo ng kautusan, at ang Levitang si Pedaya. Pinatulong ko rin sa kanila si Hanan na anak ni Zacur at apo ni Matania. <char style="add">Sila ang pinili ko</char> dahil maaasahan sila. Ipinagkatiwala ko rin sa kanila ang pamamahagi <char style="add">ng mga pangangailangan</char> ng kapwa nila manggagawa sa templo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>
    <char style="add">Pagkatapos ay nanalangin ako,</char> “O aking Dios, alalahanin po ninyo ako at huwag kalimutan ang tapat kong paglilingkod para sa inyong templo at sa mga gawain dito.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Nang oras na iyon, may nakita akong mga taga-Juda na pumipisa ng mga ubas sa Araw ng Pamamahinga. Ang iba sa kanila ay nagkakarga ng mga trigo, alak, ubas, igos, at iba pang mga bagay sa mga asno para dalhin sa Jerusalem <char style="add">at ipagbili</char>. Kaya pinagsabihan ko sila na huwag ipagbili ang mga produkto nila sa Araw ng Pamamahinga. <verse number="16" style="v"/>Mayroon ding mga taga-Tyre na nakatira sa Jerusalem na nagdala ng mga isda at iba pang mga kalakal. Ipinagbili nila ito sa mga taga-Juda na nasa Jerusalem sa <char style="add">araw ding iyon ng</char> Araw ng Pamamahinga. <verse number="17" style="v"/>Kaya sinaway ko ang mga pinuno ng Juda at sinabihan, “Ano ba itong ginagawa ninyong kasamaan? Hindi ba ninyo itinuturing na banal ang Araw ng Pamamahinga? <verse number="18" style="v"/>Hindi ba ganito rin ang ginawa ng inyong mga ninuno, kaya tayo at ang lungsod na ito ay pinarusahan ng ating Dios? Ngayon, ginalit pa ninyo nang lubos ang Dios dahil sa ginagawa ninyo, dahil hindi ninyo itinuturing na banal ang Araw ng Pamamahinga.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Kaya nag-utos ako na isara ang pintuan ng lungsod tuwing Biyernes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:19 </char><char style="fq" closed="false">Biyernes</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">bago ang Araw ng Pamamahinga.</char></note> habang papalubog ang araw, at huwag itong bubuksan hanggaʼt hindi pa natatapos ang Araw ng Pamamahinga. Pinabantayan ko sa mga tauhan ko ang mga pintuan para walang makapasok na kahit anong tinda sa lungsod sa Araw ng Pamamahinga. <verse number="20" style="v"/>Kung minsan, ang mga mangangalakal ay natutulog sa labas ng Jerusalem kapag Biyernes ng gabi. <verse number="21" style="v"/>Pero binalaan ko sila. Sinabi ko, “Bakit dito kayo natutulog sa pader ng lungsod? Kapag inulit nʼyo pa ito, parurusahan ko kayo.” Kaya mula noon, hindi na sila bumalik sa Araw ng Pamamahinga. <verse number="22" style="v"/>Pagkatapos, inutusan ko ang mga Levita na maging malinis at magbantay sa mga pintuan upang ituring na banal ng mga tao ang Araw ng Pamamahinga.</para>
  <para style="p">
    <char style="add">At saka ako nanalangin,</char> “O aking Dios, alalahanin po ninyo ang mga ginawa kong ito, at kaawaan nʼyo ako ayon sa dakila nʼyong pag-ibig.” <verse number="23" style="v"/>Nang mga panahon ding iyon, nakita ko na may mga taga-Juda na nakapag-asawa ng mga babaeng taga-Ashdod, taga-Ammon, at taga-Moab. <verse number="24" style="v"/>Kalahati sa mga anak nila ay nagsasalita ng wikang Ashdod o sa wika ng ibang tao, at hindi sila makapagsalita ng wika ng Juda. <verse number="25" style="v"/>Kaya sinaway ko at sinumpa ang mga taga-Juda. Pinalo ko ang iba sa kanila at hinila ang mga buhok nila. Ipinasumpa ko sila at ang mga anak nila sa pangalan ng Dios na hinding-hindi na sila mag-aasawa ng mga dayuhan. <verse number="26" style="v"/>At sinabi ko sa kanila, “Hindi ba ito ang dahilan ng pagkakasala ni Haring Solomon ng Israel? Walang haring katulad niya, saan mang bansa. Minamahal siya ng kanyang Dios, at ginawa siya ng Dios na hari sa buong Israel. Pero sa kabila ng lahat, nagkasala siya dahil sa udyok ng mga asawa niyang dayuhan. <verse number="27" style="v"/>At ano, pababayaan na lang ba namin ang kasamaang ito na ginawa nʼyo – ang pagiging di-tapat sa ating Dios sa pamamagitan ng pag-aasawa ng dayuhan?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Si Joyada na anak ng punong pari na si Eliashib ay may anak na nakipag-asawa sa anak ni Sanbalat na taga-Horon, kaya pinaalis ko siya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>
    <char style="add">Pagkatapos ay nanalangin ako,</char> “O aking Dios, huwag nʼyo pong kalilimutan na binalewala nila ang kanilang pagkapari at ang sinumpaan nila bilang mga pari at mga Levita.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Kaya tiniyak ko na ang mga mamamayan ng Israel ay malaya na sa kahit anong impluwensya ng mga dayuhan. At binigyan ko ng trabaho ang mga pari at ang mga Levita ayon sa bawat gawain nila. <verse number="31" style="v"/>Tiniyak ko rin na ang mga panggatong <char style="add">na gagamitin sa paghahandog</char> ay madadala sa tamang panahon, pati ang mga unang ani.</para>
  <para style="p">
    <char style="add">At nanalangin ako,</char> “O aking Dios, alalahanin po ninyo ako at pagpalain.”</para>
</usx>
