<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="ROM" style="id">- Ang Salita ng Dios (Tagalog Contemporary Bible)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2009, 2011, 2014, 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Roma</para>
  <para style="toc1">Ang Sulat ni Pablo sa mga Taga-Roma</para>
  <para style="toc2">Roma</para>
  <para style="toc3">Roma</para>
  <para style="mt2">Ang Sulat ni Pablo sa mga</para>
  <para style="mt1">Taga-Roma</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="add">Mula kay</char> Pablo na lingkod<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="fq" closed="false">lingkod</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">alipin.</char></note> ni Cristo Jesus.</para>
  <para style="p">Pinili at tinawag ako ng Dios na maging apostol upang ipangaral ang kanyang Magandang Balita. <verse number="2" style="v"/>Ang Magandang Balitang itoʼy ipinangako ng Dios noon sa pamamagitan ng mga propeta at nakasulat sa Banal na Kasulatan. <verse number="3-4" style="v"/>Ang balitang itoʼy tungkol sa kanyang Anak, ang ating Panginoong Jesu-Cristo. Sa kanyang pagkatao, isinilang siya sa lahi ni <char style="add">Haring</char> David, at sa kanyang banal na espiritu,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:3-4 </char><char style="fq" closed="false">sa kanyang banal na espiritu</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">sa pamamagitan ng banal na Espiritu.</char></note> napatunayang siya ang makapangyarihang Anak ng Dios, nang siyaʼy nabuhay mula sa mga patay. <verse number="5" style="v"/>Sa pamamagitan ni Cristo, tinanggap namin ang kaloob na maging apostol para madala namin sa pananampalataya at pagsunod sa kanya ang mga tao sa lahat ng bansa. Ginagawa namin ito para sa kanya. <verse number="6" style="v"/>At kayong <char style="add">mga mananampalataya riyan sa Roma</char> ay kabilang din sa kanyang mga tinawag na maging tagasunod ni Jesu-Cristo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Sa inyong lahat diyan sa Roma na minamahal ng Dios at tinawag na maging banal,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:7 </char><char style="fq" closed="false">banal</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Griego, </char><char style="fqa" closed="false">hagios, </char><char style="ft" closed="false">na ang ibig sabihin ay itinuring ng Dios na sa kanya.</char></note> sumainyo nawa ang biyaya at kapayapaang galing sa Dios na ating Ama at sa Panginoong Jesu-Cristo.</para>
  <para style="s1">Ang Dahilan ng Pagpunta ni Pablo sa Roma</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Una sa lahat, nagpapasalamat ako sa Dios sa pamamagitan ni Jesu-Cristo dahil sa inyong lahat, dahil balitang-balita ang inyong pananampalataya sa buong mundo. <verse number="9" style="v"/>Palagi ko kayong idinadalangin, at alam ito ng Dios na buong puso kong pinaglilingkuran sa aking pangangaral ng Magandang Balita tungkol sa kanyang Anak. <verse number="10" style="v"/>Lagi ko ring idinadalangin na loobin sana ng Dios na makapunta ako riyan sa inyo. <verse number="11" style="v"/>Nananabik akong makita kayo para maipamahagi sa inyo ang mga espiritwal na kaloob na makakapagpatatag sa inyo. <verse number="12" style="v"/>Sa ganoon, magkakatulungan tayo sa pagpapalakas ng pananampalataya ng isaʼt isa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Mga kapatid, nais kong malaman ninyo na ilang ulit ko nang binalak na pumunta riyan, pero laging may humahadlang. <char style="add">Nais kong pumunta riyan</char> para mayroon din akong maakay sa pananampalataya kay Cristo, tulad ng ginawa ko sa mga hindi Judio <char style="add">sa mga napuntahan kong lugar</char>. <verse number="14" style="v"/>Sapagkat may pananagutan ako <char style="add">na mangaral sa lahat ng tao</char>: sa mga may pinag-aralan man o wala, sa marurunong o hangal. <verse number="15" style="v"/>Iyan ang dahilan kung bakit nais ko ring maipangaral ang Magandang Balita riyan sa inyo sa Roma.</para>
  <para style="s1">Ang Kapangyarihan ng Magandang Balita</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Hindi ko ikinakahiya ang Magandang Balita <char style="add">tungkol kay Cristo</char>, dahil ito ang kapangyarihan ng Dios sa ikaliligtas ng lahat ng sumasampalataya – una ang mga Judio at gayon din ang mga hindi Judio. <verse number="17" style="v"/>Sapagkat ipinapahayag <char style="add">sa Magandang Balita</char> kung paano itinuturing ng Dios na matuwid ang tao,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:17 </char><char style="fq" closed="false">itinuturing ng Dios na matuwid</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">pinapawalang-sala ng Dios.</char></note> at itoʼy sa pamamagitan lang ng pananampalataya. Ayon nga sa Kasulatan, “Sa pananampalataya mabubuhay ang matuwid.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:17 </char><char style="ft" closed="false">Hab. 2:4.</char></note></para>
  <para style="s1">Ang Galit ng Dios sa Lahat ng Kasamaan</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Ipinapahayag ng Dios mula sa langit ang kanyang poot sa lahat ng kasamaan at kalapastanganang ginagawa ng mga tao, na siyang pumipigil sa kanila para malaman ang katotohanan tungkol sa Dios. <verse number="19" style="v"/>Sapagkat ang katotohanan tungkol sa Dios ay malinaw sa kanila dahil inihayag ito sa kanila ng Dios. <verse number="20" style="v"/>Totoong hindi nakikita ang Dios, pero mula pa nang likhain niya ang mundo, ang kanyang walang hanggang kapangyarihan at pagka-Dios ay naipahayag sa mga bagay na ginawa niya; kaya wala silang maidadahilan. <verse number="21" style="v"/>At kahit alam nilang may Dios, hindi nila siya pinarangalan o pinasalamatan man lang. Sa halip, ibinaling nila ang kanilang pag-iisip sa mga bagay na walang kabuluhan, kaya napuno ng kadiliman ang mga hangal nilang pag-iisip. <verse number="22" style="v"/>Nagmamarunong sila, pero lumilitaw na silaʼy mga mangmang. <verse number="23" style="v"/>Sapagkat ipinagpalit nila ang dakila at walang kamatayang Dios sa mga dios-diosang anyong tao na may kamatayan, mga ibon, mga hayop na may apat na paa, at mga hayop na nagsisigapang.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Kaya hinayaan na lang sila ng Dios sa maruruming hangarin ng kanilang puso, hanggang sa gumawa sila ng kahalayan at kahiya-hiyang mga bagay sa isaʼt isa. <verse number="25" style="v"/>Ipinagpalit nila sa kasinungalingan ang katotohanan tungkol sa Dios. Sinamba nila at pinaglingkuran ang mga nilikha sa halip na ang Manlilikha na siyang dapat papurihan magpakailanman. Amen!</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Dahil ayaw nilang kilalanin ang Dios, hinayaan na lang sila ng Dios na gawin ang kanilang malalaswang pagnanasa. Ipinagpalit ng mga babae ang natural na pakikipagrelasyon nila sa lalaki sa pamamagitan ng pakikipagrelasyon sa kapwa babae. <verse number="27" style="v"/>Ganoon din ang mga lalaki. Tinalikuran nila ang natural na pakikipagrelasyon sa babae, at sa halip ay pinagnasahan ang kapwa lalaki. Kahiya-hiya ang ginagawa nila sa isaʼt isa. Dahil dito, pinarusahan sila ng Dios nang nararapat sa kanila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>At dahil sa ayaw talaga nilang kilalanin ang Dios, hinayaan niya sila sa kanilang kaisipang hindi makapili ng tama. Kaya ginagawa nila ang mga bagay na hindi nararapat. <verse number="29" style="v"/>Naging alipin sila ng lahat ng uri ng kasamaan, kalikuan, kasakiman at masasamang hangarin. Silaʼy mainggitin, mamamatay-tao, mapanggulo, mandaraya, at laging nag-iisip ng masama sa kanilang kapwa. Silaʼy mga tsismosoʼt tsismosa <verse number="30" style="v"/>at mapanirang-puri. Napopoot sila sa Dios, mga walang galang at mapagmataas. Naghahanap sila ng magagawang masama, at suwail sa mga magulang nila. <verse number="31" style="v"/>Silaʼy mga hangal, mga traydor, at walang awa. <verse number="32" style="v"/>Alam nila ang utos ng Dios na dapat parusahan ng kamatayan ang mga taong gumagawa ng mga kasalanang ito, pero patuloy pa rin silang gumagawa nito, at natutuwa pa sila na ginagawa rin ito ng iba.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Hatol ng Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ngayon, masasabi mong dapat lang hatulan ang mga taong ito dahil sa kanilang kasamaan. Pero maging ikaw na humahatol ay walang maidadahilan. Sapagkat sa iyong paghatol sa iba ay hinahatulan mo rin ang iyong sarili, dahil ginagawa mo rin ang mga bagay na iyon. <verse number="2" style="v"/>Alam nating makatarungan ang hatol ng Dios sa mga taong gumagawa ng kasamaan. <verse number="3-4" style="v"/>Pero sino ka para humatol sa iba kung ikaw mismo ay gumagawa rin ng mga iyon? Ang akala mo baʼy makakaligtas ka sa hatol ng Dios dahil alam mong siyaʼy mabuti, matiyaga at mapagtimpi? Dapat mong malaman na ang Dios ay mabuti sa iyo dahil binibigyan ka niya ng pagkakataong magsisi sa mga kasalanan mo. <verse number="5" style="v"/>Pero dahil sa matigas ang ulo mo at ayaw mong magsisi, pinabibigat mo ang parusa ng Dios sa iyo sa araw na ihahayag niya ang kanyang poot at makatarungang paghatol. <verse number="6" style="v"/>Sapagkat ibibigay ng Dios sa bawat isa ang nararapat ayon sa kanyang mga gawa.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:6 </char><char style="ft" closed="false">Salmo 62:12; Kaw. 24:12.</char></note> <verse number="7" style="v"/>Bibigyan niya ng buhay na walang hanggan ang mga taong nagpapatuloy sa paggawa ng mabuti, na ang hangad ay makamtan ang karangalan, papuri <char style="add">mula sa Dios</char>, at buhay na walang kamatayan. <verse number="8" style="v"/>Sa iba naman na walang iniisip kundi ang sarili at ayaw sumunod sa katotohanan kundi sa kasamaan, ibubuhos sa kanila ng Dios ang kanyang matinding galit. <verse number="9" style="v"/>Lahat ng taong gumagawa ng masama ay parurusahan ng Dios, ang mga Judio muna bago ang mga hindi Judio. <verse number="10" style="v"/>Ngunit bibigyan <char style="add">ng Dios</char> ng papuri, karangalan at kapayapaan ang lahat ng gumagawa ng kabutihan, una ang mga Judio bago ang mga hindi Judio. <verse number="11" style="v"/>Sapagkat pantay-pantay ang pagtingin ng Dios sa lahat ng tao.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ang mga taong nagkakasala na walang alam sa Kautusan <char style="add">ni Moises</char> ay mapapahamak,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:12 </char><char style="fq" closed="false">mapapahamak</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Ingles, </char><char style="fqa" closed="false">will perish.</char></note> at ang kaparusahan nila ay hindi ibabatay sa Kautusan. Ang mga nakakaalam naman ng Kautusan <char style="add">ni Moises</char>, pero patuloy na gumagawa ng kasamaan ay parurusahan na batay sa Kautusan. <verse number="13" style="v"/>Sapagkat hindi ang nakikinig sa Kautusan ang itinuturing ng Dios na matuwid kundi ang tumutupad nito. <verse number="14" style="v"/>Ang mga hindi Judio ay walang kaalaman tungkol sa Kautusan <char style="add">ni Moises</char>. Pero kung gumagawa sila nang naaayon sa sinasabi ng Kautusan, ipinapakita nila na kahit wala silang alam tungkol dito ay alam nila ang nararapat gawin. <verse number="15" style="v"/>Ang <char style="add">mabubuting</char> gawa nila ay nagpapakita na ang iniuutos ng Kautusan ay nakaukit sa kanilang puso. Pinatutunayan ito ng kanilang konsensya, dahil kung minsaʼy inuusig sila nito at kung minsan namaʼy ipinagtatanggol. <verse number="16" style="v"/>At ayon sa Magandang Balita na itinuturo ko, ang konsensya ay pagbabatayan din sa araw na hahatulan ng Dios, sa pamamagitan ni Jesu-Cristo, ang lahat ng lihim ng mga tao.</para>
  <para style="s1">Ang mga Judio at ang Kautusan</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Sinasabi ninyo na mga Judio kayo, nagtitiwala kayo sa Kautusan at ipinagmamalaki ang inyong kaugnayan sa Dios. <verse number="18" style="v"/>Alam ninyo kung ano ang kalooban ng Dios at alam din ninyo kung ano ang dapat gawin, dahil itinuro ito sa inyo sa Kautusan. <verse number="19" style="v"/>Ipinapalagay ninyong tagaakay kayo ng mga bulag <char style="add">sa katotohanan</char>, ilaw sa mga taong nasa kadiliman, <verse number="20" style="v"/>at tagapagturo sa mga kulang ng pang-unawa at mga bata pa <char style="add">sa mga bagay tungkol sa Dios</char>. Ganito nga ang palagay ninyo sa inyong sarili, dahil naniniwala kayo na sa pamamagitan ng Kautusan ay nakamit na ninyo ang lahat ng kaalaman at katotohanan. <verse number="21" style="v"/>Tinuturuan ninyo ang iba, pero bakit hindi ninyo maturuan ang inyong sarili? Nangangaral kayong huwag magnakaw, pero kayo mismoʼy nagnanakaw. <verse number="22" style="v"/>Sinasabi ninyong huwag mangalunya, pero kayo mismo ay nangangalunya. Kinasusuklaman ninyo ang mga dios-diosang <char style="add">sinasamba ng mga hindi Judio</char>, pero ninanakawan naman ninyo ang <char style="add">kanilang</char> mga templo. <verse number="23" style="v"/>Nagmamalaki kayo na nasa inyo ang Kautusan <char style="add">ng Dios</char>, pero ginagawa ninyong kahiya-hiya ang Dios dahil sa paglabag ninyo sa Kautusan. <verse number="24" style="v"/>Sinasabi sa Kasulatan, “Dahil sa inyo, nilalapastangan ng mga hindi Judio ang pangalan ng Dios.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:24 </char><char style="ft" closed="false">Isa. 52:5.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>
    <char style="add">Nagtitiwala kayo na kayo ang mga taong pinili ng Dios dahil kayoʼy tuli</char>. May halaga lang ang pagiging tuli kung sinusunod ninyo ang Kautusan. Pero kung nilalabag naman ninyo ang Kautusan, para na rin kayong mga hindi tuli. <verse number="26" style="v"/>At kung sinusunod naman ng isang hindi tuli ang Kautusan, ituturing siya ng Dios na para na ring tuli. <verse number="27" style="v"/>Kahit na kayo ay mga Judio at tuli, papatunayan ng mga hindi Judio na dapat kayong parusahan. Sapagkat kahit na hindi sila tuli at wala sa kanila ang Kautusan, sinusunod naman nila ito, samantalang kayong mga may hawak ng Kautusan ay lumalabag dito. <verse number="28" style="v"/>Ang pagka-Judio ng isang tao ay hindi dahil sa Judio ang kanyang mga magulang at tuli siya sa laman. <verse number="29" style="v"/>Ang tunay na Judio ay ang taong nabago<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:29 </char><char style="fq" closed="false">nabago</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">natuli.</char></note> ang puso sa pamamagitan ng Espiritu, at hindi dahil tuli siya ayon sa Kautusan. Ang ganyang tao ay pinupuri ng Dios kahit hindi pinupuri ng tao.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Kung ganoon, ano ang kalamangan ng pagiging isang Judio? At ano ang kahalagahan ng pagiging tuli? <verse number="2" style="v"/>Totoong nakakahigit ang mga Judio sa maraming bagay. Una sa lahat, ipinagkatiwala sa kanila ang salita ng Dios. <verse number="3" style="v"/>Kung hindi naging tapat ang ilan sa pagsunod sa Dios, nangangahulugan bang hindi na rin magiging tapat ang Dios sa pagtupad sa kanyang mga pangako? <verse number="4" style="v"/>Aba hindi! Sapagkat tapat ang Dios sa kanyang mga salita, maging sinungaling man ang lahat ng tao. Gaya nga ng sinasabi sa Kasulatan, “Mapapatunayang tapat ka sa iyong salita, at laging tama sa iyong paghatol.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:4 </char><char style="ft" closed="false">Salmo 51:4.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <char style="add">Baka naman may magsabi,</char> “Kung sa pamamagitan ng mga ginagawa naming masama ay makikita ang kabutihan ng Dios, hindi makatarungan ang Dios kung parusahan niya kami.” (Ganyan ang pangangatwiran ng tao.) <verse number="6" style="v"/>Aba, hindi maaari iyan. Sapagkat kung ganyan, paano niya hahatulan ang mga tao sa mundo?</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <char style="add">Baka naman mayroon ding magsabi,</char> “Kung sa aking pagsisinungaling ay lumalabas na hindi sinungaling ang Dios, at dahil dito papupurihan pa siya, bakit niya ako parurusahan bilang isang makasalanan?” <verse number="8" style="v"/>Kung ganito ang iyong pangangatwiran, para mo na ring sinasabi na gumawa tayo ng masama para lumabas ang mabuti. At ayon sa mga taong naninira sa amin, ganyan daw ang aming itinuturo. Ang mga taong iyan ay nararapat lamang na parusahan <char style="add">ng Dios</char>.</para>
  <para style="s1">Ang Lahat ng Tao ay Makasalanan</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Ano ngayon ang masasabi natin? Na tayo bang mga Judio ay talagang nakakalamang sa mga hindi Judio? Hindi! Sapagkat ipinaliwanag ko na, na ang lahat ng tao ay makasalanan, Judio man o hindi. <verse number="10" style="v"/>Gaya nga ng sinasabi sa Kasulatan,</para>
  <para style="q2">“Walang matuwid <char style="add">sa paningin ng Dios</char>, wala kahit isa.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Walang nakakaunawa tungkol sa Dios, walang nagsisikap na makilala siya.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Ang lahat ay tumalikod <char style="add">sa Dios</char> at naging walang kabuluhan.</para>
  <para style="q2">Walang gumagawa ng mabuti, wala kahit isa.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:12 </char><char style="ft" closed="false">Salmo 14:1-3; 53:1-3.</char></note></para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>“Ang kanilang pananalitaʼy<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:13 </char><char style="fq" closed="false">pananalita</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">lalamunan.</char></note> <char style="add">hindi masikmura</char> tulad ng bukas na libingan.</para>
  <para style="q2">Ang kanilang sinasabiʼy<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:13 </char><char style="fq" closed="false">sinasabi</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">dila.</char></note> puro pandaraya.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:13 </char><char style="ft" closed="false">Salmo 5:9.</char></note></para>
  <para style="q2">Ang mga salita<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:13 </char><char style="fq" closed="false">salita</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">labi.</char></note> nilaʼy parang kamandag ng ahas.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:13 </char><char style="ft" closed="false">Salmo 140:3.</char></note></para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>Ang <char style="add">lumalabas sa</char> kanilang bibig ay panay pagmumura at masasakit na salita.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:14 </char><char style="ft" closed="false">Salmo 10:7.</char></note></para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>Sa kaunting dahilan lang pumapatay agad sila ng tao.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>Kapahamakan at hinagpis ang dala nila kahit saan.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>Hindi nila alam ang mamuhay nang mapayapa,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:17 </char><char style="ft" closed="false">Isa. 59:7-8.</char></note></para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>at wala silang takot sa Dios.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:18 </char><char style="ft" closed="false">Salmo 36:1.</char></note></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Ngayon, alam natin na ang lahat ng sinasabi ng Kautusan ay para sa ating mga Judio na namumuhay sa ilalim ng Kautusan, para walang maidahilan ang sinuman na hindi siya dapat parusahan. Ang lahat ng tao sa mundo ay mananagot sa Dios. <verse number="20" style="v"/>Sapagkat walang sinuman ang ituturing ng Dios na matuwid sa pamamagitan ng pagsunod sa Kautusan. Sa halip, ipinapakita ng Kautusan sa tao na makasalanan siya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Pero ngayon, inihayag na kung paano itinuturing ng Dios na matuwid ang tao. Itoʼy hindi sa pamamagitan ng pagsunod sa Kautusan. Ang Kautusan na mismo at ang mga propeta ang nagpapatotoo rito. <verse number="22" style="v"/>Ang taoʼy itinuturing ng Dios na matuwid sa pamamagitan ng pananampalataya kay Jesu-Cristo. At walang pinapaboran ang Dios. Kaya ang sinumang sumasampalataya <char style="add">kay Jesu-Cristo ay itinuturing niyang matuwid</char>. <verse number="23" style="v"/>Sapagkat ang lahat ay nagkasala at hindi naging karapat-dapat sa paningin ng Dios. <verse number="24" style="v"/>Ngunit dahil sa biyaya ng Dios sa atin, itinuring niya tayong matuwid sa pamamagitan ni Cristo Jesus na siyang tumubos sa atin. Itoʼy regalo ng Dios. <verse number="25" style="v"/>Isinugo si Cristo Jesus sa mundo para ialay ang kanyang buhay, nang sa ganoon mawala ang galit ng Dios sa atin, at sa pamamagitan ng kanyang dugo ay mapatawad ang ating mga kasalanan kung sasampalataya tayo sa kanya. Ginawa iyon ng Dios para ipakita na matuwid siya. Noong unaʼy nagtimpi siya at pinalampas ang mga kasalanang ginawa ng mga tao, kahit na dapat sanaʼy pinarusahan na sila. <verse number="26" style="v"/><char style="add">Isinugo niya si Cristo</char> para ipakita sa kasalukuyang panahon na matuwid siya. Dahil sa ginawa ng Dios, pinatunayan niyang matuwid siya maging sa pagturing niyang matuwid sa mga <char style="add">makasalanang</char> sumasampalataya kay Jesus. <verse number="27" style="v"/>Kaya wala tayong maipagmamalaki, dahil ang pagturing sa atin na matuwid ay hindi sa pamamagitan ng ating pagsunod sa Kautusan, kundi sa ating pananampalataya kay Jesus. <verse number="28" style="v"/>Sapagkat naniniwala tayo na itinuturing ng Dios na matuwid ang tao sa pamamagitan ng kanyang pananampalataya <char style="add">kay Cristo</char> at hindi sa pagsunod sa Kautusan. <verse number="29" style="v"/>Ang Dios ay hindi lamang Dios ng mga Judio, kundi Dios din ng mga hindi Judio, dahil siyaʼy Dios ng lahat. <verse number="30" style="v"/>Iisa lamang ang Dios para sa mga Judio at hindi Judio, at ituturing silang matuwid ng Dios dahil sa kanilang pananampalataya <char style="add">kay Cristo</char>. <verse number="31" style="v"/>Nangangahulugan bang binabalewala namin ang Kautusan sa pamamagitan ng pananampalataya? Hindi! Sa halip, lalo pa nga naming tinutupad ang layunin ng Kautusan.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Ginawang Halimbawa si Abraham</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Bilang halimbawa kung paano itinuturing ng Dios na matuwid ang tao, isipin ninyo si Abraham na Ama ng mga Judio sa laman. <verse number="2" style="v"/>Kung itinuring siya <char style="add">ng Dios</char> na matuwid dahil sa mga nagawa niya, sanaʼy may maipagmamalaki siya. Pero wala siyang maipagmamalaki sa Dios, <verse number="3" style="v"/>dahil sinasabi sa Kasulatan, “Sumampalataya si Abraham sa Dios, at dahil ditoʼy itinuring siyang matuwid <char style="add">ng Dios</char>.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:3 </char><char style="ft" closed="false">Gen. 15:6.</char></note> <verse number="4" style="v"/>Ang ibinibigay sa isang taong nagtatrabaho ay hindi kaloob kundi bayad. <verse number="5" style="v"/>Pero itinuring tayong matuwid ng Dios sa kabila ng ating mga kasalanan hindi dahil sa ating mabubuting gawa kundi dahil sa pananampalataya natin sa kanya. <verse number="6" style="v"/>Ito ang ibig sabihin ni Haring David nang banggitin niya ang pagiging mapalad ng mga taong itinuring na matuwid ng Dios hindi dahil sa <char style="add">kanilang mabubuting</char> gawa. <verse number="7" style="v"/><char style="add">Ang sinabi niya,</char></para>
  <para style="q2">“Mapalad ang taong pinatawad at kinalimutan na ng Dios ang kanyang kasalanan.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Mapalad ang tao kapag hindi na ibibilang ng Panginoon laban sa kanya ang kanyang mga kasalanan.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:8 </char><char style="ft" closed="false">Salmo 32:1-2.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Ang mga sinabing ito ni Haring David ay hindi lang para sa mga Judio, kundi pati na rin sa mga hindi Judio. Alam natin ito dahil binanggit na namin na, “itinuring ng Dios na matuwid si Abraham dahil sa kanyang pananampalataya.” <verse number="10" style="v"/>Kailan ba siya itinuring na matuwid? Hindi baʼt noong hindi pa siya tuli? <verse number="11" style="v"/>Tinuli siya bilang tanda na itinuring na siyang matuwid dahil sa kanyang pananampalataya. Kaya si Abraham ay naging ama<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:11 </char><char style="fq" closed="false">ama</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang ibig sabihin, </char><char style="fqa" closed="false">ama sa pananampalataya.</char></note> ng lahat ng mga mananampalatayang hindi tuli. At dahil nga sa kanilang pananampalataya, itinuring silang matuwid <char style="add">ng Dios</char>. <verse number="12" style="v"/>Siya rin ang ama ng mga Judiong tuli, hindi lang dahil silaʼy tuli <char style="add">sa laman</char>, kundi dahil sumasampalataya rin sila tulad ng ating ninunong si Abraham noong hindi pa siya tuli.</para>
  <para style="s1">Natatanggap ang Pangako ng Dios sa Pamamagitan ng Pananampalataya</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ipinangako ng Dios kay Abraham at sa kanyang lahi na mamanahin nila ang mundo. Ang pangakong ito ay ibinigay ng Dios kay Abraham hindi dahil sa pagsunod niya sa Kautusan, kundi dahil itinuring siya ng Dios na matuwid sa pamamagitan ng <char style="add">kanyang</char> pananampalataya. <verse number="14" style="v"/>Kung ang mga nasasakop lamang ng Kautusan ang magiging tagapagmana, walang kabuluhan ang pananampalataya at ganoon din naman ang pangako ng Dios. <verse number="15" style="v"/>Ang Kautusan ang siyang naging dahilan kung bakit may parusa <char style="add">mula sa Dios</char>. Kung walang Kautusan, wala ring paglabag.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Kaya nakabatay ang pangako ng Dios sa pananampalataya, para itoʼy maging biyaya ng Dios at tiyak na matatanggap ng lahat ng lahi ni Abraham – hindi lamang ng mga <char style="add">Judio na</char> sakop ng Kautusan, kundi maging ng mga <char style="add">hindi Judio na</char> sumasampalataya ring tulad ni Abraham na ama nating lahat. <verse number="17" style="v"/>Gaya nga ng sinasabi sa Kasulatan, “Ginawa kitang ama ng maraming bansa.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:17 </char><char style="ft" closed="false">Gen. 17:5.</char></note> Kaya sa paningin ng Dios, si Abraham ang ating ama. At ang Dios na pinaniwalaan ni Abraham, ang siya ring Dios na bumubuhay sa mga patay at lumilikha ng mga bagay na wala pa. <verse number="18" style="v"/>Kahit na wala nang pag-asang <char style="add">maging ama</char> si Abraham, nanalig pa rin siyang magiging ama siya ng maraming bansa; gaya nga ng sinabi ng Dios sa kanya, “Magiging kasindami ng bituin ang bilang ng mga anak mo.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:18 </char><char style="ft" closed="false">Gen. 15:5.</char></note> <verse number="19" style="v"/>Mag-iisang daang taong gulang na siya noon. Alam niyang matanda na siya at mahina na ang katawan. Alam din niyang si Sara ay baog at hindi maaaring magkaanak. Ganoon pa man, hindi nanghina ang kanyang pananampalataya. <verse number="20" style="v"/>Hindi siya nag-alinlangan sa pangako ng Dios, kundi lalo pang tumibay ang kanyang pananampalataya. Pinapurihan niya ang Dios <verse number="21" style="v"/>dahil lubos siyang umasa na tutuparin ng Dios ang kanyang pangako. <verse number="22" style="v"/>Kaya nga, itinuring <char style="add">ng Dios</char> na matuwid si Abraham dahil sa kanyang pananampalataya. <verse number="23" style="v"/>Pero ang katagang, “itinuring na matuwid,” ay hindi lamang para kay Abraham, <verse number="24" style="v"/>kundi para rin sa atin. Tayo rin ay itinuturing <char style="add">ng Dios</char> na matuwid kung sumasampalataya tayo sa kanya na muling bumuhay sa ating Panginoong Jesus. <verse number="25" style="v"/>Pinatay si Jesus dahil sa ating mga kasalanan, at muling binuhay para tayoʼy maituring na matuwid.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Mayroon na Tayong Magandang Relasyon sa Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Kaya ngayong itinuturing na tayong matuwid dahil sa pananampalataya natin sa ating Panginoong Jesu-Cristo, mayroon na tayong magandang relasyon sa Dios. <verse number="2" style="v"/>Sa pamamagitan ni Jesus at dahil sa ating pananampalataya, tinatamasa natin ngayon ang biyaya ng Dios at nagagalak tayo dahil sa ating pag-asa na makakabahagi tayo sa kadakilaan ng Dios. <verse number="3" style="v"/>At nagagalak din tayo kahit na dumaranas tayo ng mga paghihirap, dahil natututo tayong magtiis. <verse number="4" style="v"/>Alam natin na ang pagtitiis ay nagpapabuti sa ating pagkatao.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:4 </char><char style="fq" closed="false">nagpapabuti sa ating pagkatao</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">nagbibigay-lugod sa Dios.</char></note> At kung mabuti ang ating pagkatao,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:4 </char><char style="fq" closed="false">kung mabuti ang ating pagkatao</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">kung nalulugod ang Dios sa atin.</char></note> may pag-asa tayo <char style="add">na makakabahagi tayo sa kadakilaan ng Dios</char>. <verse number="5" style="v"/>At hindi tayo mabibigo sa ating pag-asa dahil ipinadama ng Dios sa atin ang kanyang pagmamahal sa pamamagitan ng Banal na Espiritu na ibinigay niya sa atin.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Nang wala tayong kakayahang <char style="add">makaligtas sa kaparusahan</char>, namatay si Cristo para sa ating mga kasalanan sa panahong itinakda ng Dios. <verse number="7" style="v"/>Bihira ang taong mag-aalay ng kanyang buhay para sa isang taong matuwid, bagamaʼt maaaring mayroong maglakas-loob na ibigay ang kanyang buhay para sa isang mabuting tao. <verse number="8" style="v"/>Pero ipinakita ng Dios sa atin ang kanyang pag-ibig sa ganitong paraan: Kahit noong tayoʼy makasalanan pa, namatay si Cristo para sa atin. <verse number="9" style="v"/>At ngayong itinuring na tayong matuwid sa pamamagitan ng dugo ni Cristo, tiyak na maliligtas tayo sa parusa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:9 </char><char style="fq" closed="false">parusa</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">poot.</char></note> <char style="add">ng Dios</char> dahil kay Cristo. <verse number="10" style="v"/>Datiʼy kaaway tayo ng Dios, pero ngayon, tinanggap na niya tayong mga kaibigan sa pamamagitan ng pagkamatay ng kanyang Anak. At ngayong mayroon na tayong magandang relasyon sa Dios, tiyak na ililigtas niya tayo <char style="add">sa kaparusahan</char> sa pamamagitan ng buhay ni Cristo. <verse number="11" style="v"/>Hindi lang iyan, nagagalak tayo sa relasyon natin sa Dios ngayon dahil sa ginawa ng ating Panginoong Jesu-Cristo. Naibalik na ang magandang relasyon natin sa Dios dahil sa kanya.</para>
  <para style="s1">Si Adan at si Cristo</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Dumating ang kasalanan sa mundo dahil sa paglabag ni Adan sa utos ng Dios. At dahil sa kasalanan, dumating din ang kamatayan. Kaya lumaganap ang kamatayan sa lahat ng tao, dahil nagkasala ang lahat. <verse number="13" style="v"/>Nasa mundo na ang kasalanan bago pa man ibigay <char style="add">ng Dios</char> ang Kautusan. Pero hindi pinapanagot ang mga tao sa kanilang mga kasalanan kung wala namang Kautusan. <verse number="14" style="v"/>Ganoon pa man, naghari pa rin ang kamatayan mula kay Adan hanggang kay Moises, kahit sa mga taong hindi naman nagkasala nang tulad ni Adan na lumabag sa utos ng Dios.</para>
  <para style="p">Si Adan ay larawan ng Cristo na <char style="add">nooʼy</char> inaasahang darating. <verse number="15" style="v"/>Pero <char style="add">magkaiba ang dalawang ito, dahil</char> ang kaloob ng Dios ay hindi katulad sa kasalanan ni Adan. Totoo ngang nagdala ng kamatayan sa maraming tao ang kasalanan ni Adan, pero mas nakakahigit ang biyaya at kaloob ng Dios na dumating sa maraming tao sa pamamagitan ng isang tao na walang iba kundi si Jesu-Cristo. <verse number="16" style="v"/>Ibang-iba ang idinulot ng kaloob ng Dios sa idinulot ng kasalanan ni Adan. Ang kasalanan ni Adan ay nagdulot ng kaparusahan, pero ang kaloob na ibinigay ng Dios sa kabila ng maraming kasalanan ay nagdulot ng kapatawaran. <verse number="17" style="v"/>Dahil sa kasalanan ng isang tao, naghari ang kamatayan, pero dahil sa ginawa ng isa pang tao na si Jesu-Cristo ang mga taong tumanggap ng masaganang biyaya at kaloob ng Dios ay itinuring niyang matuwid, at maghahari sila sa buhay <char style="add">na walang hanggan</char>. <verse number="18" style="v"/>Kaya dahil sa kasalanan ng isang tao, ang lahat ay nahatulang maparusahan. Ganoon din naman, dahil sa matuwid na ginawa ng isang tao, ang lahat ay maituturing na matuwid at mabibigyan ng <char style="add">bagong</char> buhay. <verse number="19" style="v"/>Kung sa pagsuway ng isang tao, marami ang naging makasalanan, ganoon din naman, dahil sa pagsunod ng isang tao marami ang itinuring <char style="add">ng Dios</char> na matuwid. <verse number="20" style="v"/>Ibinigay ng Dios ang Kautusan para ipakita sa mga tao na marami ang kanilang pagsuway, at nadadagdagan pa nga dahil sa Kautusan. Pero kung nadadagdagan ang pagsuway, higit na nadadagdagan ang biyaya ng Dios. <verse number="21" style="v"/>Kaya kung paanong naghari ang kasalanan at nagdulot ng kamatayan, ganoon din naman, naghahari ang biyaya <char style="add">ng Dios</char> at nagdudulot ng buhay na walang hanggan. At dahil sa ginawa ng ating Panginoong Jesu-Cristo, itinuring tayong matuwid <char style="add">ng Dios</char>.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Bagong Buhay kay Cristo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ano ngayon ang masasabi natin? Magpapatuloy ba tayo sa kasalanan para lalong madagdagan ang biyaya ng Dios sa atin? <verse number="2" style="v"/>Aba, hindi maaari! Hindi maaari na magpatuloy pa tayo sa pagkakasala dahil ang kasalanan ay wala ng kapangyarihan sa atin. <verse number="3" style="v"/>Hindi ba ninyo alam na noong binautismuhan tayo kay Jesu-Cristo, nangangahulugan ito na kasama tayo sa kanyang kamatayan? <verse number="4" style="v"/>Kaya noong binautismuhan tayo, namatay tayo at inilibing na kasama niya. Kung paanong binuhay muli si Cristo sa pamamagitan ng dakilang kapangyarihan ng Ama, tayo rin ay mamuhay sa bagong buhay.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>At kung nakasama tayo sa kanyang kamatayan, tiyak na mabubuhay tayong muli<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:5 </char><char style="fq" closed="false">mabubuhay tayong muli</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">magkakaroon tayo ng bagong buhay.</char></note> tulad ng muli niyang pagkabuhay. <verse number="6" style="v"/>Alam natin na ang dati nating pagkatao ay ipinako na sa krus kasama ni Cristo para mamatay, kaya hindi na tayo dapat alipinin pa ng kasalanan. <verse number="7" style="v"/>Sapagkat ang taong patay na ay malaya na sa kasalanan. <verse number="8" style="v"/>At kung namatay tayong kasama ni Cristo, naniniwala tayong mabubuhay din tayong kasama niya. <verse number="9" style="v"/>Sapagkat alam nating si Cristoʼy muling nabuhay at hindi na muling mamamatay. Wala nang kapangyarihan sa kanya ang kamatayan. <verse number="10" style="v"/>Minsan lang siyang namatay para sa kasalanan <char style="add">ng mga tao</char>; at nabubuhay siya ngayon para sa Dios. <verse number="11" style="v"/>At dahil nakay Cristo Jesus na kayo, ituring ninyo ang inyong mga sarili na patay na sa kasalanan at nabubuhay na para sa Dios. <verse number="12" style="v"/>Huwag na ninyong paghariin ang kasalanan sa inyong katawang may kamatayan, para hindi na ninyo sundin ang masasamang hilig nito. <verse number="13" style="v"/>Huwag na ninyong gamitin ang alin mang bahagi ng inyong katawan sa paggawa ng kasalanan. Sa halip, ialay ninyo ang inyong sarili sa Dios bilang mga taong binigyan ng <char style="add">bagong</char> buhay. Ilaan ninyo sa Dios ang inyong katawan sa paggawa ng kabutihan. <verse number="14" style="v"/>Sapagkat hindi na dapat maghari pa sa inyo ang kasalanan, dahil wala na kayo sa ilalim ng Kautusan kundi sa ilalim na ng biyaya <char style="add">ng Dios</char>.</para>
  <para style="s1">Mga Alipin ng Katuwiran</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Ngayon, dahil wala na tayo sa ilalim ng Kautusan kundi sa biyaya na <char style="add">ng Dios</char>, nangangahulugan bang magpapatuloy pa rin tayo sa paggawa ng kasalanan? Aba, hindi! <verse number="16" style="v"/>Hindi nʼyo ba alam na alipin tayo ng anumang sinusunod natin? Kaya kung sinusunod natin ang kasalanan, alipin tayo ng kasalanan at ang dulot nitoʼy kamatayan. Pero kung sumusunod tayo sa Dios, mga alipin tayo ng Dios at ang dulot nitoʼy katuwiran. <verse number="17" style="v"/>Noong una, alipin kayo ng kasalanan. Pero salamat sa Dios dahil ngayon, buong puso ninyong sinusunod ang mga aral na itinuro sa inyo. <verse number="18" style="v"/>Pinalaya na kayo sa kasalanan at ngayoʼy mga alipin na kayo ng katuwiran.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Ginagamit ko bilang halimbawa ang tungkol sa mga alipin para madali ninyong maunawaan ang ibig kong sabihin. Noong unaʼy nagpaalipin kayo sa karumihan at kasamaan, at naging masama nga kayo. Ngayon namaʼy magpaalipin kayo sa kabutihan para maging banal kayo. <verse number="20" style="v"/>Noong alipin pa kayo ng kasalanan, wala kayong pakialam sa matuwid na pamumuhay. <verse number="21" style="v"/>Ano nga ba ang napala ninyo sa dati ninyong pamumuhay na ikinakahiya na ninyo ngayon? Ang dulot ng mga iyon ay kamatayan. <verse number="22" style="v"/>Pero pinalaya na kayo sa kasalanan at alipin na kayo ng Dios. At ang dulot nitoʼy kabanalan at buhay na walang hanggan. <verse number="23" style="v"/>Sapagkat ang kabayaran ng kasalanan ay kamatayan, ngunit ang kaloob ng Dios ay buhay na walang hanggan sa pamamagitan ni Cristo Jesus na ating Panginoon.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">Malaya na Tayo sa Kautusan</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Mga kapatid, alam naman ninyo ang tungkol sa batas. Kaya nauunawaan ninyo na ang taoʼy nasasakop lamang ng batas habang nabubuhay siya. <verse number="2" style="v"/>Halimbawa, ayon sa batas, ang isang babaeng may asawa ay nakatali sa kanyang asawa habang nabubuhay ito. Pero kung namatay na ang kanyang asawa, malaya na siya sa batas tungkol sa mga mag-asawa. <verse number="3" style="v"/>Kaya kung makikisama siya sa ibang lalaki habang buhay pa ang kanyang asawa, nagkakasala siya ng pangangalunya. Pero kung patay na ang kanyang asawa, malaya na siya sa batas tungkol sa mga mag-asawa. At kung mag-asawa man siyang muli, hindi siya nagkakasala ng pangangalunya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Ganyan din ang nangyari sa inyo, mga kapatid. Malaya na kayo sa Kautusan sa pamamagitan ng pagkamatay ni Cristo. Muli siyang nabuhay at kayoʼy pinag-isa sa kanya para maging kapaki-pakinabang sa paglilingkod sa Dios. <verse number="5" style="v"/>Noong namumuhay pa tayo sa dati nating pagkatao, ang masamang pagnanasa ang naghahari sa ating katawan, at pinukaw pa ng Kautusan, kaya gumawa tayo ng mga bagay na nakapagdudulot ng kamatayan. <verse number="6" style="v"/>Pero ngayon ay malaya na tayo sa Kautusan, dahil namatay na tayo sa <char style="add">Kautusang ito na</char> dating umalipin sa atin. Ang ating paglilingkod ngayon sa Dios ay hindi na ayon sa dating buhay na dulot ng Kautusan kundi sa bagong buhay na dulot ng <char style="add">Banal na</char> Espiritu.</para>
  <para style="s1">Ang Kautusan at ang Kasalanan</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Ang ibig ko bang sabihin ay masama ang Kautusan? Aba, hindi! Sapagkat kung walang Kautusan hindi ko malalaman kung ano ang kasalanan. Halimbawa, kung hindi sinabi ng Kautusang, “Huwag kang maging sakim,”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:7 </char><char style="ft" closed="false">Exo. 20:17; Deu. 5:21.</char></note> hindi ko sana nalaman na masama pala ang pagiging sakim. <verse number="8" style="v"/>Ngunit ginamit ng kasalanan ang kautusang ito para pukawin sa akin ang lahat ng uri ng kasakiman. Sapagkat kung walang Kautusan, walang kapangyarihan ang kasalanan. <verse number="9" style="v"/>Noong una, nabuhay ako nang walang Kautusan. Pero nang malaman ko ang Kautusan, nalaman kong ako palaʼy makasalanan at nahatulan na ng kamatayan. <verse number="10" style="v"/>Kaya ang Kautusan na dapat sanaʼy magbibigay ng buhay ang siya pang nagdulot sa akin ng kamatayan. <verse number="11" style="v"/>Sapagkat ginamit ng kasalanan ang Kautusan para dayain ako, at dahil dito nahatulan ako ng kamatayan <char style="add">dahil hindi ko masunod ang Kautusan</char>. <verse number="12" style="v"/>Pero sa kabila nito, banal pa rin ang Kautusan; ang bawat utos nito ay banal, matuwid at mabuti. <verse number="13" style="v"/>Nangangahulugan ba na ang mabuting bagay pa ang siyang nagdulot sa akin ng kamatayan? Aba, hindi! Ang kasalanan ang siyang nagdulot nito. Ginamit ng kasalanan ang Kautusan, na isang mabuting bagay, para akoʼy mahatulan ng kamatayan. At dahil dito, nalaman ko kung gaano talaga kasama ang kasalanan.</para>
  <para style="s1">Ang Kaguluhan sa Puso ng Tao</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Alam natin na ang Kautusan ay mula sa <char style="add">Banal na</char> Espiritu. Pero makamundo ako, at alipin ng kasalanan. <verse number="15" style="v"/>Hindi ko maintindihan ang aking sarili. Dahil ang <char style="add">mabubuting</char> bagay na gusto kong gawin ay hindi ko magawa, pero ang mga bagay na ayaw kong gawin ang siya kong ginagawa. <verse number="16" style="v"/>At kung ayaw ko ang mga ginagawa kong masama, ibig sabihin nitoʼy sumasang-ayon ako na tama nga ang sinasabi ng Kautusan. <verse number="17" style="v"/>Kaya hindi talaga ako ang gumagawa ng masama, kundi ang kasalanang likas sa akin. <verse number="18" style="v"/>Alam kong walang mabuti sa akin; ang tinutukoy ko ay ang makasalanan kong pagkatao, dahil kahit gusto kong gumawa ng mabuti, hindi ko ito magawa. <verse number="19" style="v"/>Dahil dito, ang mabubuting bagay na gusto kong gawin ay hindi ko magawa, pero ang mga bagay na kinasusuklaman kong gawin ang siya kong ginagawa. <verse number="20" style="v"/>Kung ginagawa ko man ang ayaw kong gawin, hindi na ako ang talagang gumagawa nito kundi ang kasalanang likas sa akin.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Ito ang natuklasan ko tungkol sa aking sarili: Kung ibig kong gumawa ng mabuti, hinahadlangan ako ng kasamaang likas sa akin. <verse number="22" style="v"/>Sa kaibuturan ng aking puso, nalulugod ako sa Kautusan ng Dios, <verse number="23" style="v"/>pero may napapansin akong ibang kapangyarihan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:23 </char><char style="fq" closed="false">kapangyarihan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">kautusan. </char><char style="ft" closed="false">Ganito rin sa talatang 25.</char></note> na kumikilos sa aking pagkatao, na sumasalungat sa pagsunod ko sa Kautusan na alam ko. Dahil dito, naging alipin ako ng kapangyarihan ng kasalanang likas sa aking pagkatao. <verse number="24" style="v"/>Kawawa naman ako! Sino ang magliligtas sa akin <char style="add">sa makasalanan</char> kong pagkatao na nagdudulot sa akin ng kamatayan? <verse number="25" style="v"/>Salamat sa Dios, <char style="add">siya ang magliligtas sa akin</char> sa pamamagitan ni Jesu-Cristo na ating Panginoon!</para>
  <para style="p">Ito ang aking kalagayan: Ang kaisipan ko ay nagpapasakop sa Kautusan ng Dios, pero ang aking makasalanang pagkatao ay nagpapasakop sa kapangyarihan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:25 </char><char style="fq" closed="false">kapangyarihan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">kautusan.</char></note> ng kasalanan.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Pamumuhay na Ayon sa Banal na Espiritu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Kaya ngayon, hindi na hahatulan ng kaparusahan ang mga nakay Cristo Jesus. <verse number="2" style="v"/>Sapagkat sa pakikipag-isa natin kay Cristo Jesus, pinalaya na tayo sa kapangyarihan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:2 </char><char style="fq" closed="false">kapangyarihan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">kautusan.</char></note> ng kasalanan at kamatayan sa pamamagitan ng kapangyarihan ng <char style="add">Banal na</char> Espiritu na nagbibigay-buhay. <verse number="3" style="v"/>Ang Kautusan ay hindi makapag-aalis ng kapangyarihan ng kasalanan sa ating buhay dahil sa kahinaan ng ating makasalanang pagkatao. Ang Dios ang nag-alis nito nang isinugo niya ang sarili niyang Anak sa anyo ng isang taong makasalanan upang handog para sa ating mga kasalanan. At sa kanyang pagiging tao, tinapos na ng Dios ang kapangyarihan ng kasalanan. <verse number="4" style="v"/>Ginawa ito ng Dios para ang ipinatutupad ng Kautusan ay matupad nating mga namumuhay sa patnubay ng <char style="add">Banal na</char> Espiritu at hindi ayon sa ating makasalanang pagkatao. <verse number="5" style="v"/>Sapagkat ang mga taong namumuhay ayon sa kanilang makasalanang pagkatao ay walang ibang iniisip kundi ang nais ng kanilang pagkatao. Pero ang tao namang namumuhay ayon sa <char style="add">Banal na</char> Espiritu ay walang ibang iniisip kundi ang nais ng <char style="add">Banal na</char> Espiritu. <verse number="6" style="v"/>Ang kahihinatnan ng pagsunod sa nais ng makasalanang pagkatao ay kamatayan, pero ang kahihinatnan ng pagsunod sa nais ng <char style="add">Banal na</char> Espiritu ay kapayapaan at buhay <char style="add">na walang hanggan</char>. <verse number="7" style="v"/>Kalaban ng Dios ang sinumang sumusunod sa nais ng makasalanan niyang pagkatao, dahil ayaw niyang sumunod sa Kautusan ng Dios, at talagang hindi niya magagawang sumunod. <verse number="8" style="v"/>Kaya ang mga taong nabubuhay ayon sa kanilang makasalanang pagkatao ay hindi maaaring kalugdan ng Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Pero hindi na kayo nabubuhay ayon sa makasalanang pagkatao kundi ayon sa patnubay ng Espiritu, kung totoong nasa inyo na nga ang Espiritu ng Dios. Kung wala sa isang tao ang Espiritu ni Cristo, siyaʼy hindi kay Cristo. <verse number="10" style="v"/>Pero dahil nasa inyo na si Cristo, mamatay man ang katawan nʼyo dahil sa kasalanan, buhay naman ang inyong espiritu dahil itinuring na kayong matuwid ng Dios. <verse number="11" style="v"/>At dahil nasa inyo na ang Espiritu <char style="add">ng Dios</char> na muling bumuhay kay Jesu-Cristo, siya rin ang magbibigay ng buhay sa inyong mga katawang may kamatayan. Gagawin niya ito sa pamamagitan ng kanyang Espiritung nananahan sa inyo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Kaya nga mga kapatid, hindi tayo dapat mamuhay ayon sa ating makasalanang pagkatao. <verse number="13" style="v"/>Sapagkat mamamatay kayo kapag namuhay kayo ayon sa inyong makasalanang pagkatao. Pero mabubuhay kayo kung susupilin ninyo ang inyong makasalanang pagkatao sa pamamagitan ng <char style="add">Banal na</char> Espiritu. <verse number="14" style="v"/>Ang mga taong pinapatnubayan ng Espiritu ng Dios ay mga anak ng Dios. <verse number="15" style="v"/>At ang Espiritu na tinanggap ninyo ay hindi kayo inalipin upang muling matakot, sa halip ginawa kayong mga anak ng Dios. Ngayon, sa pamamagitan ng Banal na Espiritu, matatawag na ninyong “Ama” ang Dios. <verse number="16" style="v"/>Ang <char style="add">Banal na</char> Espiritu at ang ating espiritu ay parehong nagpapatunay na tayoʼy mga anak ng Dios. <verse number="17" style="v"/>At bilang mga anak, mga tagapagmana tayo ng Dios at kasama ni Cristo na magmamana <char style="add">ng mga pagpapalang inilaan niya</char>. Sapagkat kung magtitiis tayo kagaya ni Cristo noon, darating ang araw na pararangalan din tayong kasama niya.</para>
  <para style="s1">Ang Napakagandang Kalagayan sa Hinaharap</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Para sa akin, ang mga paghihirap sa buhay na ito ay hindi maihahambing sa napakagandang kalagayan na mapapasaatin balang araw. <verse number="19" style="v"/>Maging ang buong nilikha ay sabik na naghihintay na ihayag ng Dios ang mga anak niya. <verse number="20" style="v"/>Sapagkat ang lahat ng nilikha ng Dios ay hindi nakaabot sa layuning para sa kanila. Nangyari ito hindi dahil sa gusto nila, kundi dahil ito ang gusto ng Dios. Pero may pag-asa pa, <verse number="21" style="v"/>dahil palalayain din niya ang buong nilikha mula sa kabulukang umaalipin dito, at makakasama rin sa napakagandang kalagayan ng mga anak ng Dios. <verse number="22" style="v"/>Alam natin na hanggang ngayon, ang buong nilikha ay naghihirap at dumaraing tulad ng isang babaeng manganganak na. <verse number="23" style="v"/>At hindi lamang ang buong nilikha, kundi pati tayong mga tumanggap ng <char style="add">Banal na</char> Espiritu na siyang unang kaloob ng Dios ay dumaraing din habang naghihintay tayo na matubos ang ating mga katawan at mahayag ang ganap na katayuan natin bilang mga anak ng Dios. <verse number="24" style="v"/>Ligtas na tayo at naghihintay na lang na maging ganap ang kaligtasang ito. Umaasa tayo dahil wala pa ang inaasahan natin. Aasa pa ba tayo kung nariyan na ang ating inaasahan? <verse number="25" style="v"/>Pero kung ang inaasahan natiʼy wala pa, maghihintay tayo nang may pagtitiyaga.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Tinutulungan tayo ng <char style="add">Banal na</char> Espiritu sa kahinaan natin. Hindi natin alam kung ano ang dapat nating ipanalangin, kaya ang Espiritu na rin ang namamagitan sa Dios para sa atin sa pamamagitan ng mga daing na hindi natin kayang sabihin. <verse number="27" style="v"/>At ang anumang nais sabihin ng <char style="add">Banal na</char> Espiritu ay alam ng Dios na siyang sumisiyasat sa puso ng mga tao. Sapagkat namamagitan ang <char style="add">Banal na</char> Espiritu para sa mga mananampalataya,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:27 </char><char style="fq" closed="false">mananampalataya</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Griego, </char><char style="fqa" closed="false">hagios, </char><char style="ft" closed="false">na ang ibig sabihin ay itinuring ng Dios na sa kanya.</char></note> kung ano ang ayon sa kalooban ng Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Alam natin na sa lahat ng bagay, gumagawa ang Dios para sa ikabubuti ng mga umiibig sa kanya, na kanyang tinawag ayon sa kanyang layunin. <verse number="29" style="v"/>Sapagkat alam na ng Dios noon pa man kung sinu-sino ang kanyang magiging mga anak. At silaʼy itinalaga niyang matulad sa kanyang Anak na si Jesus para siya ang maging panganay sa maraming magkakapatid. <verse number="30" style="v"/>Kaya nga, ang mga taong pinili ng Dios noong una pa ay tinawag niya <char style="add">para maging kanyang mga anak</char>, at ang mga tinawag niya ay itinuring niyang matuwid, at ang itinuring niyang matuwid ay binigyan niya ng karangalan.</para>
  <para style="s1">Ang Pag-ibig ng Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Ngayon, kung iisipin natin ang mga bagay na ito, masasabi nating panig sa atin ang Dios, at dahil dito, walang magtatagumpay laban sa atin. <verse number="32" style="v"/>Kung ang sarili niyang Anak ay hindi niya ipinagkait sa halip ay ibinigay para sa atin, tiyak na ibibigay din niya sa atin ang lahat ng bagay. <verse number="33" style="v"/>Sino ang maaaring mag-akusa sa mga pinili ng Dios? Ang Dios na mismo ang nagturing sa atin na matuwid. <verse number="34" style="v"/>Wala ring makakahatol sa atin ng kaparusahan, dahil si Cristo Jesus na mismo ang <char style="add">hinatulang</char> mamatay <char style="add">para sa atin</char>. At hindi lang iyan, muli siyang binuhay at nasa kanang kamay na ngayon ng Dios at namamagitan para sa atin. <verse number="35" style="v"/>Walang makapaghihiwalay sa atin sa pag-ibig ni Cristo, kahit dumanas pa tayo ng mga pagsubok, paghihirap, pag-uusig, gutom, kawalan,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:35 </char><char style="fq" closed="false">kawalan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">kahubaran.</char></note> panganib, o maging kamatayan. <verse number="36" style="v"/>Gaya nga ng sinasabi sa Kasulatan,</para>
  <para style="q2">“Alang-alang sa iyo, palaging nasa panganib ang aming buhay. Para kaming mga tupang kakatayin.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:36 </char><char style="ft" closed="false">Salmo 44:22.</char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v"/>Pero kahit ganito ang kalagayan natin, kayang-kaya nating pagtagumpayan ito sa tulong ni Cristo na nagmamahal sa atin. <verse number="38-39" style="v"/>Sapagkat natitiyak ko na walang makakapaghiwalay sa atin sa pag-ibig ng Dios na ipinakita sa atin sa pamamagitan ni Cristo Jesus na ating Panginoon. Maging kamatayan o buhay, mga anghel o anumang makapangyarihang espiritu, ang kasalukuyang panahon o ang hinaharap, ang mga kapangyarihan, ang mga nasa itaas o mga nasa ibaba, o kahit ano pang mga bagay sa buong mundo ay hindi makapaghihiwalay sa atin sa pag-ibig ng Dios.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Dios at ang mga Israelita</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ngayon, ako na mananampalataya ni Cristo ay may sasabihin sa inyo. Totoo ito at hindi ako nagsisinungaling. At pinapatunayan ng <char style="add">Banal na</char> Espiritu sa aking konsensya na totoo ang sasabihin ko: <verse number="2" style="v"/>Labis akong nalulungkot at nababalisa <verse number="3" style="v"/>para sa aking mga kalahi at kababayang Judio. Kung maaari lang sana, ako na lang ang sumpain ng Dios at mahiwalay kay Cristo, maligtas lang sila. <verse number="4" style="v"/>Bilang mga Israelita itinuring sila ng Dios na kanyang mga anak; ipinakita niya sa kanila ang kanyang kadakilaan; gumawa ang Dios ng mga kasunduan sa kanila; ibinigay sa kanila ang Kautusan; tinuruan sila ng tunay na pagsamba; maraming ipinangako ang Dios sa kanila; <verse number="5" style="v"/>ang kanilang mga ninunoʼy mga pinili ng Dios; at nagmula sa kanilang lahi si Cristo nang siyaʼy maging tao – ang Dios na makapangyarihan sa lahat na dapat purihin magpakailanman! Amen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Hindi ito nangangahulugan na hindi natupad ang mga pangako ng Dios <char style="add">dahil hindi sila sumampalataya</char>, sapagkat hindi naman lahat ng nagmula kay Israel ay maituturing na pinili ng Dios. <verse number="7" style="v"/>At hindi rin naman lahat ng nagmula kay Abraham ay maituturing na mga anak ni Abraham. Sapagkat sinabi ng Dios kay Abraham, “Ang mga anak lang na magmumula kay Isaac ang mga lahi <char style="add">na aking ipinangako</char>.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:7 </char><char style="ft" closed="false">Gen. 21:12.</char></note> <verse number="8" style="v"/>Ang ibig sabihin, hindi lahat ng anak ni Abraham ay itinuturing na anak ng Dios, kundi ang mga anak lamang na ipinanganak ayon sa ipinangako. <verse number="9" style="v"/>Sapagkat ganito ang ipinangako ng Dios sa kanya, “Babalik ako rito sa ganito ring panahon sa susunod na taon at magkakaroon ng anak na lalaki si Sara.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:9 </char><char style="ft" closed="false">Gen. 18:10, 14.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Hindi lang iyon, kundi nangyari rin ang ganoon sa dalawang anak ni Rebeka sa ating ninunong si Isaac, <char style="add">ipinakita rin ng Dios na hindi lahat ng nagmula kay Abraham ay itinuturing na mga anak niya.</char> <verse number="11-12" style="v"/>Bago pa man ipanganak ang kambal, sinabi na ng Dios kay Rebeka, “Maglilingkod ang nakatatanda sa nakababatang kapatid.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:11-12 </char><char style="ft" closed="false">Gen. 25:23.</char></note> Sinabi ito ng Dios noong wala pa silang nagagawang mabuti o masama, para patunayan na ang pagpili niya ay batay sa sarili niyang pasya at hindi sa <char style="add">mabubuting</char> gawa ng tao. <verse number="13" style="v"/>Gaya nga ng sinabi ng Dios sa Kasulatan,</para>
  <para style="q2">“Minamahal ko si Jacob, pero si Esau ay hindi.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:13 </char><char style="ft" closed="false">Mal. 1:2-3.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Baka naman sabihin ng iba na hindi makatarungan ang Dios. Aba, hindi! <verse number="15" style="v"/>Sapagkat sinabi niya kay Moises, “Mahahabag ako sa gusto kong kahabagan; maaawa ako sa gusto kong kaawaan.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:15 </char><char style="ft" closed="false">Exo. 33:19.</char></note> <verse number="16" style="v"/>Kung ganoon, ang pagpili ng Dios ay hindi batay sa kagustuhan ng tao o sa paggawa niya ng mabuti, kundi sa awa ng Dios. <verse number="17" style="v"/>Sapagkat ayon sa Kasulatan, sinabi ng Dios sa Faraon, “Pinayagan kitang mabuhay dahil dito: para maipakita ko ang kapangyarihan ko sa pamamagitan mo at makilala ang pangalan ko sa buong mundo.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:17 </char><char style="ft" closed="false">Exo. 9:16.</char></note> <verse number="18" style="v"/>Kaya nga, kinaaawaan ng Dios ang ibig niyang kaawaan, at pinatitigas niya ang ulo ng ibig niyang patigasin.</para>
  <para style="s1">Ang Galit at Awa ng Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Maaaring may magsabi sa akin, “Kung ganoon, bakit pa niya pinapanagot ang mga tao <char style="add">sa kanilang mga kasalanan</char>? At sino ang makakasalungat sa kanyang kalooban?” <verse number="20" style="v"/>Pero sino ka para magreklamo sa Dios ng ganyan? Tayoʼy mga nilikha lang ng Dios, kaya hindi tayo makakapagreklamo kung bakit niya tayo ginawang ganito. <verse number="21" style="v"/>Tulad sa isang gumagawa ng palayok, may karapatan siyang gawin ang putik ayon sa gusto niya. May karapatan siyang gumawa ng dalawang uri ng sisidlan mula sa iisang tumpok ng putik: ang isa ay pang-espesyal, at ang isa naman ay pangkaraniwan lang.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Ganoon din naman ang Dios. Nais niyang ipakita ang kanyang kapangyarihan at matinding galit sa mga makasalanan, pero minabuti niyang tiisin muna nang buong tiyaga ang mga taong dapat sanang lipulin na. <verse number="23" style="v"/>Ginawa niya ito para ipakita kung gaano siya kadakila sa mga taong kinaaawaan niya, na inihanda na niya noon pa para parangalan. <verse number="24" style="v"/>Itoʼy walang iba kundi tayo na mga tinawag niya, hindi lang mula sa mga Judio kundi mula rin sa mga hindi Judio. <verse number="25" style="v"/>Ito ang sinabi ng Dios sa aklat ni Hoseas:</para>
  <para style="q2">“Ang dating hindi ko mga tao ay tatawagin kong, ‘Mga tao ko.’</para>
  <para style="q2">At ang dating hindi ko mahal ay mamahalin ko.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:25 </char><char style="ft" closed="false">Hos. 2:23.</char></note></para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v"/>At sa mga sinabihang, ‘Kayoʼy hindi ko mga mamamayan,’</para>
  <para style="q2">silaʼy tatawaging, ‘Mga anak ng Dios na buhay.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:26 </char><char style="ft" closed="false">Hos. 1:10.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Tungkol naman sa mga Israelita, sinabi ni <char style="add">Propeta</char> Isaias: “Kahit na maging kasindami pa ng buhangin sa tabing-dagat ang lahi ni Israel, kakaunti lang sa kanila ang maliligtas, <verse number="28" style="v"/>dahil mabilis at matindi ang gagawing paghatol ng Panginoon sa <char style="add">mga tao sa</char> mundo.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:28 </char><char style="ft" closed="false">Isa. 10:22-23.</char></note> <verse number="29" style="v"/>Sinabi rin ni Isaias,</para>
  <para style="q2">“Kung ang Panginoong Makapangyarihan ay walang itinira sa ating lahi, natulad na sana tayo sa Sodom at Gomora.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:29 </char><char style="ft" closed="false">Isa. 1:9.</char></note></para>
  <para style="s1">Ang Israel at ang Magandang Balita</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Ano ngayon ang masasabi natin tungkol dito? Ang mga hindi Judio na hindi nagsikap na maging matuwid ay itinuring ng Dios na matuwid nang dahil sa kanilang pananampalataya. <verse number="31" style="v"/>Pero ang mga Judio na nagsikap na maituring na matuwid sa pamamagitan ng pagsunod nila sa Kautusan ay nabigo. <verse number="32" style="v"/>Bakit sila nabigo? Sapagkat nagtiwala sila sa kanilang mga gawa at hindi sila sumampalataya <char style="add">kay Jesu-Cristo</char>. Natisod sila sa “batong nakakatisod.” <verse number="33" style="v"/>Gaya nga ng sinabi <char style="add">ng Dios</char> sa Kasulatan,</para>
  <para style="q2">“Maglalagay ako sa Zion ng batong naging katitisuran sa mga tao, at nakakapagpadapa sa kanila.</para>
  <para style="q2">Pero hindi mapapahiya ang mga sumasampalataya sa kanya.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:33 </char><char style="ft" closed="false">Isa. 8:14; 28:16.</char></note></para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Mga kapatid, ang nais ng aking puso at dalangin sa Dios ay ang kaligtasan ng aking mga kalahing Judio. <verse number="2" style="v"/>Ako na rin ang makakapagpatunay na masigasig sila sa kanilang paglilingkod sa Dios, kaya nga lang ay hindi ayon sa katotohanan. <verse number="3" style="v"/>Itoʼy sa dahilang hindi nila alam kung paano itinuturing ng Dios na matuwid ang isang tao. Nagsikap silang gumawa ng sariling pamamaraan sa halip na sundin nila ang pamamaraan ng Dios. <verse number="4" style="v"/>Sapagkat <char style="add">hindi nila alam na</char> si Cristo ang hangganan ng Kautusan. Dahil sa kanyang ginawa, ang lahat ng sumasampalataya sa kanya ay itinuturing ng Dios na matuwid.</para>
  <para style="s1">Ang Kaligtasan ay para sa Lahat</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ganito ang isinulat ni Moises tungkol sa taong itinuturing ng Dios na matuwid batay sa Kautusan: “Ang taong sumusunod sa Kautusan ay mabubuhay nang ayon sa Kautusan.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:5 </char><char style="ft" closed="false">Lev. 18:5.</char></note> <verse number="6" style="v"/>Pero ganito naman ang sinasabi ng Kasulatan tungkol sa pagiging matuwid sa pamamagitan ng pananampalataya: “Huwag mong sabihin sa iyong sarili, ‘Sino ba ang aakyat sa langit?’ ” (para ibaba si Cristo). <verse number="7" style="v"/>“O di kayaʼy, ‘Sino ang bababa sa lugar ng mga patay?’ ” (para ibangon si Cristo mula sa mga patay). <verse number="8" style="v"/>Sa halip, sinasabi ng Kasulatan,</para>
  <para style="q2">“Ang salita <char style="add">ng Dios</char> ay malapit sa iyo; nasa bibig at puso mo.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:8 </char><char style="ft" closed="false">Deu. 30:12-14.</char></note></para>
  <para style="m">Itoʼy <char style="add">walang iba kundi</char> ang pananampalataya na ipinangangaral namin: <verse number="9" style="v"/>na kung ipapahayag mo na si Jesus ay Panginoon at sasampalataya ka nang buong puso na muli siyang binuhay ng Dios, maliligtas ka. <verse number="10" style="v"/>Sapagkat itinuring <char style="add">ng Dios</char> na matuwid ang taong sumasampalataya sa kanya nang buong puso. At kung ipapahayag niya <char style="add">na siyaʼy sumasampalataya</char>, maliligtas siya. <verse number="11" style="v"/>Sapagkat sinasabi sa Kasulatan, “Hindi mabibigo ang sinumang sumasampalataya sa kanya.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:11 </char><char style="ft" closed="false">Isa. 28:16.</char></note> <verse number="12" style="v"/><char style="add">At ang pangakong itoʼy para sa lahat</char> dahil walang pagkakaiba ang Judio sa hindi Judio.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:12 </char><char style="fq" closed="false">hindi Judio</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Griego.</char></note> Ang Panginoon ay Panginoon ng lahat, at pinagpapala niya nang masagana ang lahat ng tumatawag sa kanya. <verse number="13" style="v"/>Sapagkat <char style="add">sinasabi sa Kasulatan</char>, “Maliligtas ang lahat ng tumatawag sa Panginoon.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:13 </char><char style="ft" closed="false">Joel 2:32.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Pero paano sila tatawag kung hindi naman sila sumasampalataya sa kanya? At paano sila sasampalataya kung hindi pa sila nakakarinig ng tungkol sa kanya? At paano sila makakarinig kung walang nangangaral? <verse number="15" style="v"/>At paano makakapangaral ang sinuman kung hindi naman siya isinugo? Ayon sa Kasulatan, “Napakagandang pagmasdan ang pagdating ng mga nagdadala ng magandang balita.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:15 </char><char style="ft" closed="false">Isa. 52:7.</char></note> <verse number="16" style="v"/>Pero hindi naman tinatanggap ng lahat ang Magandang Balita. Sinabi nga ni Isaias, “Panginoon, sino po ba ang naniwala sa sinabi namin?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:16 </char><char style="ft" closed="false">Isa. 53:1.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Sasampalataya lang ang tao kung maririnig niya ang mensahe tungkol kay Cristo, at maririnig lang niya ito kung may mangangaral sa kanya. <verse number="18" style="v"/>Ito ngayon ang tanong ko: Hindi ba nakarinig ang mga Israelita? Nakarinig sila, dahil <char style="add">sinasabi sa Kasulatan</char>, “Narinig sa lahat ng dako ang kanilang tinig, at ang sinabi nila ay nakarating sa buong mundo.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:18 </char><char style="ft" closed="false">Salmo 19:4.</char></note> <verse number="19" style="v"/>Kung ganoon, hindi ba nila ito naunawaan? Naunawaan nila, dahil ayon sa isinulat ni Moises, <char style="add">sinabi ng Dios sa kanila,</char> “Iinggitin ko kayo sa pamamagitan ng ibang bansa. Iinisin ko kayo dahil ipapakita ko ang aking awa sa mga taong hindi nakakakilala sa akin.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:19 </char><char style="ft" closed="false">Deu. 32:21.</char></note> <verse number="20" style="v"/>At buong tapang naman na sinabi ni Isaias <char style="add">ang sinabing ito ng Dios</char>:</para>
  <para style="q2">“Natagpuan ako ng mga taong hindi naghahanap sa akin. Ipinakilala ko ang aking sarili sa mga hindi nagtatanong tungkol sa akin.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:20 </char><char style="ft" closed="false">Isa. 65:1.</char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v"/>Pero tungkol naman sa Israel, ito ang sinabi ng Dios: “Matagal akong nanawagan at naghintay sa isang bansang matigas ang ulo at suwail.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:21 </char><char style="ft" closed="false">Isa. 65:2.</char></note></para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Awa ng Dios sa Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ang tanong ko ngayon, itinakwil na ba ng Dios ang mga taong pinili niya? Aba, hindi! Ako mismo ay isang Israelita, mula sa lahi ni Abraham at kabilang sa lahi ni Benjamin. <verse number="2" style="v"/>Hindi itinakwil ng Dios ang kanyang mga mamamayan na sa simula paʼy pinili na niya. Hindi nʼyo ba natatandaan ang sinasabi sa Kasulatan nang ireklamo ni <char style="add">Propeta</char> Elias sa Dios ang mga Israelita? <verse number="3" style="v"/><char style="add">Ang sabi ni Elias,</char> “Panginoon, pinatay po nila ang inyong mga propeta at winasak ang inyong mga altar. Ako na lang po ang natitira at gusto pa nila akong patayin.” <verse number="4" style="v"/>Pero ano ang isinagot sa kanya ng Dios? “Nagtira ako ng 7,000 <char style="add">Israelitang</char> hindi sumasamba sa <char style="add">dios-diosang si</char> Baal.” <verse number="5" style="v"/>Ganyan din ngayon, may mga natitira pang <char style="add">mga Israelita na tapat sa Dios, na</char> pinili niya dahil sa kanyang biyaya. <verse number="6" style="v"/>Ngayon, kung ang pagkapili sa kanila ay dahil sa kanyang biyaya, hindi na ito nakasalalay sa kanilang <char style="add">mabubuting</char> gawa. Sapagkat kung nakasalalay sa <char style="add">mabubuting</char> gawa, hindi na ito biyaya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Ngayon, masasabi natin na hindi nakamtan ng mga Israelita ang kanilang ninanais <char style="add">na maituring silang matuwid ng Dios</char>. Ang mga pinili ng Dios ang siyang nagkamit nito, pero ang karamihan ay pinatigas ang ulo. <verse number="8" style="v"/>Gaya nga ng sinasabi sa Kasulatan, “Ginawa silang manhid ng Dios at hanggang ngayon ay para silang mga bulag o bingi <char style="add">sa katotohanan</char>.” <verse number="9" style="v"/>Sinabi rin ni David <char style="add">tungkol sa kanila</char>: “Ang kanilang mga handog<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:9 </char><char style="fq" closed="false">handog</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">kapistahan. </char><char style="ft" closed="false">Sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">mesa.</char></note> sana ang magdala sa kanila ng kapahamakan, kasiraan, at kaparusahan. <verse number="10" style="v"/>Mabulag sana sila at magkandakuba <char style="add">sa bigat ng kanilang mga papasanin</char>.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Natisod ang mga Judio <char style="add">dahil hindi sila sumampalataya kay Cristo</char>. Ibig bang sabihin, tuluyan na silang mapapahamak? Hindi! Pero dahil sa paglabag nila, nabigyan ng pagkakataon ang mga hindi Judio na maligtas. At dahil dito, maiinggit ang mga Judio. <verse number="12" style="v"/>Ngayon, kung ang paglabag at pagkabigong ito ng mga Judio ay nagdulot ng malaking pagpapala sa mga hindi Judio sa buong mundo, gaano pa kaya kalaki ang pagpapalang maidudulot kung makumpleto na ang buong bilang ng mga Judio <char style="add">na sasampalataya kay Cristo</char>.</para>
  <para style="s1">Ang Kaligtasan ng mga Hindi Judio</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ngayon, ito naman ang sasabihin ko sa inyong mga hindi Judio: Ginawa akong apostol ng Dios para sa inyo, at ikinararangal ko ang tungkuling ito. <verse number="14" style="v"/>Baka sakaling sa pamamagitan nito ay magawa kong inggitin ang mga kapwa ko Judio para <char style="add">sumampalataya</char> ang ilan sa kanila at maligtas. <verse number="15" style="v"/>Kung ang pagtakwil ng Dios sa mga Judio ang naging daan para makalapit sa kanya ang <char style="add">ibang mga tao sa</char> mundo, hindi baʼt lalo pang malaking kabutihan ang maidudulot kung ang mga Judio ay muling tanggapin ng Dios? Sila ay para na ring muling binuhay.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>
    <char style="add">Maihahambing natin ang mga Judio sa isang tinapay.</char> Kung inihandog sa Dios ang bahagi ng tinapay, ganoon na rin ang buong tinapay. At kung inihandog sa Dios ang ugat ng isang puno, ganoon na rin ang mga sanga nito. <verse number="17" style="v"/>Ang mga Judio ay tulad sa isang puno ng olibo na pinutol ang ilang mga sanga. At kayong mga hindi Judio ay tulad sa mga sanga ng ligaw na olibo na ikinabit bilang kapalit sa pinutol na mga sanga. Kaya nakabahagi kayo sa mga pagpapala ng Dios para sa mga Judio. <verse number="18" style="v"/>Pero huwag kayong magmalaki na mas mabuti kayo sa mga sangang pinutol. Alalahanin ninyong <char style="add">mga sanga lang kayo</char>; hindi kayo ang bumubuhay sa ugat kundi ang ugat ang bumubuhay sa inyo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Maaaring sabihin ninyo, “Pinutol sila para maikabit kami.” <verse number="20" style="v"/>Totoo iyan. Pinutol sila dahil hindi sila sumampalataya <char style="add">kay Cristo</char>, at kayo naman ay ikinabit dahil sumampalataya kayo. Kaya huwag kayong magmataas, sa halip ay magkaroon kayo ng takot. <verse number="21" style="v"/>Sapagkat kung nagawang putulin ng Dios ang mga likas na sanga, magagawa rin niya kayong putulin. <verse number="22" style="v"/>Ditoʼy makikita natin ang kabutihan at kabagsikan ng Dios. Mabagsik siya sa mga nagkakasala, pero mabuti siya sa inyo kung mananatili kayo sa kanyang kabutihan. Pero kung hindi, kayo man ay puputulin din. <verse number="23" style="v"/>At kung hindi na magmamatigas ang mga Judio kundi sasampalataya, ikakabit din silang muli sa puno, dahil kaya itong gawin ng Dios. <verse number="24" style="v"/>Sapagkat kung kayong mga sanga ng olibong ligaw ay naidugtong niya sa olibong inalagaan kahit na hindi ito kadalasang ginagawa, mas madaling idugtong muli ng Dios ang mga sangang pinutol mula sa dating puno.</para>
  <para style="s1">Ang Dios ay Maawain sa Lahat</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Mga kapatid, nais kong malaman ninyo ang isang katotohanan na ngayon ko lang ihahayag sa inyo, para hindi maging mataas ang tingin nʼyo sa inyong sarili. Ang pagmamatigas ng mga Judio ay hindi panghabang panahon. Itoʼy hanggang makumpleto lang ang kabuuang bilang ng mga hindi Judio <char style="add">na sasampalataya kay Cristo</char>. <verse number="26" style="v"/>Pagkatapos niyan, maliligtas ang buong Israel,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:26 </char><char style="fq" closed="false">buong Israel</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">lahat ng </char><char style="ft" closed="false">mananampalatayang </char><char style="fqa" closed="false">Israelita.</char></note> gaya ng sinasabi sa Kasulatan,</para>
  <para style="q2">“Magmumula sa Zion ang Tagapagligtas;</para>
  <para style="q2">aalisin niya ang kasamaan sa lahi ni Jacob.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v"/>Gagawin ko ang kasunduang ito sa kanila sa araw na aalisin ko ang kanilang kasalanan.”</para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v"/>Dahil tinanggihan ng mga Judio ang Magandang Balita, naging kaaway sila ng Dios para kayong mga hindi Judio ay mabigyan ng pagkakataong maligtas. Pero kung ang pagpili ng Dios ang pag-uusapan, mahal pa rin sila ng Dios dahil sa kanilang mga ninuno. <verse number="29" style="v"/>Sapagkat ang Dios ay hindi nagbabago ng isip sa kanyang pagpili at pagpapala. <verse number="30" style="v"/>Dati, kayong mga hindi Judio ay suwail sa Dios, pero kinaawaan niya kayo dahil sa pagsuway ng mga Judio. <verse number="31" style="v"/>Ganoon din naman, kaaawaan niya ang mga Judio sa kabila ng pagkasuwail nila, tulad ng ginawa niya sa inyo. <verse number="32" style="v"/>Sapagkat hinayaan ng Dios na ang lahat ng tao ay maging alipin ng kasalanan para maipakita sa kanila ang kanyang awa.</para>
  <para style="s1">Papuri sa Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Napakadakila ng kabutihan ng Dios! Napakalalim ng kanyang karunungan at kaalaman! Hindi natin kayang unawain ang kanyang mga pasya at pamamaraan! <verse number="34" style="v"/><char style="add">Gaya nga ng sinasabi sa Kasulatan:</char></para>
  <para style="q2">“Sino kaya ang makakaunawa sa kaisipan ng Panginoon?</para>
  <para style="q2">Sino kaya ang makakapagpayo sa kanya?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:34 </char><char style="ft" closed="false">Isa. 40:13.</char></note></para>
  <para style="q1">
    <verse number="35" style="v"/>Sino kaya ang makakapagbigay ng anuman sa kanya</para>
  <para style="q2">para tumanaw siya ng utang na loob?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:35 </char><char style="ft" closed="false">Job 41:11.</char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v"/>Sapagkat ang lahat ng bagay ay nanggaling sa kanya, at nilikha ang mga ito sa pamamagitan niya at para sa kanya. Purihin ang Dios magpakailanman! Amen.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Pamumuhay Bilang Cristiano</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Kaya nga mga kapatid, nakikiusap ako sa inyo alang-alang sa maraming pagkakataong kinaawaan tayo ng Dios, ibigay ninyo sa kanya ang inyong mga sarili bilang mga handog na buhay, banal at kalugod-lugod sa kanya. Ito ang tunay na pagsamba sa kanya. <verse number="2" style="v"/>Huwag ninyong tularan ang mga pag-uugali ng mga tao sa mundong ito. Hayaan ninyong baguhin kayo <char style="add">ng Dios</char> sa pamamagitan ng pagbabago ng inyong mga isip, para malaman ninyo ang kalooban ng Dios – kung ano ang mabuti, ganap, at kalugod-lugod sa kanyang paningin.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Sa biyayang ipinagkaloob ng Dios sa akin, sinasabi ko sa inyo na huwag ninyong pahalagahan ang inyong sarili ng higit sa nararapat. Sa halip, suriin ninyong mabuti ang inyong kakayahan ayon sa pananampalatayang ibinigay ng Dios sa inyo. <verse number="4" style="v"/>Kung paanong ang katawan ay binubuo ng maraming bahagi at ang bawat bahagi ay may kanya-kanyang gawain, <verse number="5" style="v"/>ganoon din tayong mga mananampalataya. Kahit na marami tayo, iisang katawan lang tayo kay Cristo, at magkakaugnay tayo sa isaʼt isa. <verse number="6" style="v"/>Ibaʼt iba ang kakayahang ibinigay sa atin ng Dios ayon sa kanyang biyaya, kaya gamitin natin ang mga kaloob na iyan. Kung ang kaloob ng isang tao ay pagpapahayag ng salita ng Dios, kailangang ipahayag niya ito ayon sa kanyang pananampalataya. <verse number="7" style="v"/>Kung ang kaloob niya ay paglilingkod <char style="add">sa kapwa</char>, maglingkod siya. Kung pagtuturo, magturo siya; <verse number="8" style="v"/>kung pagpapayo, magpayo siya <char style="add">nang mabuti</char>; kung pagbibigay, magbigay siya nang maluwag; kung pamumuno, mamuno siya nang buong sikap; at kung pagtulong sa nangangailangan, tumulong siya nang may kagalakan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Magmahalan kayo nang tapat. Iwasan ninyo ang masama at laging gawin ang mabuti. <verse number="10" style="v"/>Magmahalan kayo bilang magkakapatid <char style="add">kay Cristo</char> at maging magalang sa isaʼt isa. <verse number="11" style="v"/>Huwag kayong maging tamad kundi magpakasipag at buong pusong maglingkod sa Panginoon. <verse number="12" style="v"/>At dahil may pag-asa kayo sa buhay, magalak kayo. Magtiis kayo sa mga paghihirap at laging manalangin. <verse number="13" style="v"/>Tulungan ninyo ang mga pinabanal<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:13 </char><char style="fq" closed="false">pinabanal</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Griego, </char><char style="fqa" closed="false">hagios, </char><char style="ft" closed="false">na ang ibig sabihin ay itinuring ng Dios na sa kanya.</char></note> <char style="add">ng Dios</char> na nangangailangan, at patuluyin ninyo sa inyong mga tahanan ang walang matutuluyan. <verse number="14" style="v"/>Idalangin ninyo sa Dios na pagpalain ang mga taong umuusig sa inyo. Pagpalain ninyo sila sa halip na sumpain. <verse number="15" style="v"/>Makigalak kayo sa mga nagagalak, at makiramay kayo sa mga naghihinagpis. <verse number="16" style="v"/>Mamuhay kayo nang mapayapa sa isaʼt isa.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:16 </char><char style="fq" closed="false">Mamuhay kayo nang mapayapa sa isaʼt isa</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Ituring ninyo nang pantay-pantay ang bawat isa.</char></note> Huwag kayong magmataas, sa halip ay makipagkaibigan kayo sa mga taong mababa ang kalagayan. Huwag kayong magmarunong.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Huwag ninyong gantihan ng masama ang mga gumagawa sa inyo ng masama. Gawin ninyo ang mabuti sa paningin ng lahat. <verse number="18" style="v"/>Hanggaʼt maaari, mamuhay kayo nang mapayapa sa lahat ng tao. <verse number="19" style="v"/>Mga minamahal, huwag kayong maghihiganti. Ipaubaya ninyo iyan <char style="add">sa Dios</char>. Sapagkat sinabi ng Panginoon sa Kasulatan, “Ako ang maghihiganti; ako ang magpaparusa.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:19 </char><char style="ft" closed="false">Deu. 32:35.</char></note> <verse number="20" style="v"/>Kaya, “Kung nagugutom ang iyong kaaway, pakainin mo. Kung siyaʼy nauuhaw, painumin mo. Dahil kapag ginawa mo ang mga ito, mapapahiya siya sa kanyang sarili.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:20 </char><char style="fq" closed="false">mapapahiya siya sa kanyang sarili</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">nilalagyan mo siya ng baga sa ulo.</char></note> <verse number="21" style="v"/>Huwag kayong patatalo sa masama kundi talunin ninyo ang masama sa pamamagitan ng paggawa ng mabuti.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">Tungkulin sa mga Pinuno ng Bayan</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Magpasakop kayong lahat sa mga namumuno sa pamahalaan. Sapagkat ang lahat ng pamahalaan ay nagmula sa Dios, at siya ang naglagay sa mga namumuno sa kanilang pwesto. <verse number="2" style="v"/>Kaya ang mga lumalaban sa pamahalaan ay lumalaban sa itinalaga ng Dios, at dahil dito parurusahan niya sila. <verse number="3" style="v"/>Ang mga namumuno ay hindi dapat katakutan ng mga gumagawa ng mabuti. Ang dapat matakot sa kanila ay ang mga gumagawa ng masama. Kaya kung nais mo na wala kang ikatakot sa mga namumuno, gawin mo ang mabuti at pupurihin ka pa nila. <verse number="4" style="v"/>Sapagkat ang mga namumuno sa bayan ay mga lingkod ng Dios para sa ating ikabubuti. Pero kung gagawa ka ng masama, dapat kang matakot dahil may kapangyarihan silang parusahan ka. Silaʼy mga lingkod ng Dios na nagpaparusa sa mga gumagawa ng masama. <verse number="5" style="v"/>Kaya magpasakop kayo <char style="add">sa pamahalaan</char>, hindi lang para maiwasan ang parusa kundi dahil ito ang nararapat gawin.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Iyan din ang dahilan kung bakit tayo nagbabayad ng buwis. Sapagkat ang mga namumuno ay lingkod ng Dios at inilalaan nila ang kanilang buong panahon sa pagtupad ng kanilang tungkulin. <verse number="7" style="v"/>Kaya ibigay ninyo ang nararapat ibigay. Bayaran ninyo ang inyong mga buwis, igalang ang dapat igalang, at parangalan ang dapat parangalan.</para>
  <para style="s1">Tungkulin sa Isaʼt Isa</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Huwag kayong mananatiling may utang kaninuman, maliban sa utang ng pagmamahalan. Sapagkat ang nagmamahal sa kapwa ay tumutupad sa Kautusan. <verse number="9" style="v"/>Ang mga kautusang, “Huwag kang mangangalunya, huwag kang papatay, huwag kang magnanakaw, huwag kang mag-iimbot,” at ang iba pang mga utos ay napapaloob sa iisang utos: “Mahalin mo ang iyong kapwa gaya ng pagmamahal mo sa iyong sarili.” <verse number="10" style="v"/>Ang taong nagmamahal ay hindi gumagawa ng masama sa kanyang kapwa. Kaya kung nagmamahalan tayo, tinutupad natin ang buong Kautusan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Dapat ninyong gawin ito dahil alam ninyong panahon na para gumising kayo. Sapagkat mas malapit na ngayon ang oras ng ating kaligtasan kaysa noong una, nang tayoʼy sumampalataya <char style="add">kay Jesu-Cristo</char>. <verse number="12" style="v"/>Mag-uumaga na, kaya iwanan na natin ang mga gawain ng kadiliman at isuot na ang kabutihan bilang panlaban nating mga nasa liwanag. <verse number="13" style="v"/>Mamuhay tayo nang marangal dahil tayo ay nasa liwanag na. Huwag nating gawin ang paglalasing, magugulong kasiyahan, sekswal na imoralidad, kalaswaan, ang pag-aaway, at inggitan. <verse number="14" style="v"/>Sa halip, paghariin ninyo sa inyong buhay ang Panginoong Jesu-Cristo, at huwag ninyong pagbigyan ang inyong makamundong pagnanasa.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">Huwag Humatol sa Kapatid</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tanggapin ninyo ang kapatid na mahina ang pananampalataya at huwag makipagtalo sa kanyang mga paniniwala. <verse number="2" style="v"/>Halimbawa, may kapatid na naniniwala na lahat ng pagkain ay maaaring kainin. Mayroon namang mahina <char style="add">ang pananampalataya</char> at para sa kanya, gulay lamang ang dapat kainin. <verse number="3" style="v"/>Hindi dapat hamakin ng taong kumakain ng kahit ano ang tao na ang kinakain ay gulay lamang. At huwag hatulan ng tao na ang kinakain ay gulay lamang ang taong kumakain ng kahit ano. Sapagkat pareho silang tinatanggap ng Dios, <verse number="4" style="v"/>at sa Dios lang din sila mananagot. Kaya, sino ka para humatol sa utusan ng iba? Ang Amo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:4 </char><char style="fq" closed="false">Amo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">panginoon.</char></note> lang niya ang makapagsasabi kung mabuti o masama ang ginagawa niya. At talagang magagawa niya ang tama, dahil ang Panginoon ang tutulong sa kanya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>May mga taong naniniwala na mas mahalaga ang isang araw kaysa sa ibang mga araw. May tao namang pare-pareho lang para sa kanya ang lahat ng araw. Ang bawat tao ang bahalang magpasya para sa kanyang sarili <char style="add">tungkol sa bagay na iyan</char>. <verse number="6" style="v"/>Ang taong may pinapahalagahang araw ay gumagawa nito para sa Panginoon. At ang tao namang kumakain ng kahit anong pagkain ay gumagawa rin nito para sa Panginoon, dahil pinapasalamatan niya ang Dios para sa kanyang pagkain. Ang hindi naman kumakain ng ilang klase ng pagkain ay gumagawa nito para sa Panginoon at nagpapasalamat din siya sa Dios. <verse number="7" style="v"/>Wala ni isa man sa atin ang nabubuhay o namamatay para sa sarili lamang. <verse number="8" style="v"/>Kung tayoʼy nabubuhay, nabubuhay tayo para sa Panginoon, at kung tayoʼy mamamatay, mamamatay tayo para sa Panginoon. Kaya mabuhay man tayo o mamatay, tayoʼy sa Panginoon. <verse number="9" style="v"/>Ito ang dahilan kung bakit namatay at muling nabuhay si Cristo, para maging Panginoon siya ng mga buhay at mga patay. <verse number="10" style="v"/>Kaya huwag ninyong hahatulan o hahamakin ang inyong kapatid <char style="add">kay Cristo</char>. Sapagkat tayong lahat ay haharap sa Dios, at siya ang hahatol <char style="add">kung ang ginawa natin ay mabuti o masama</char>. <verse number="11" style="v"/>Sapagkat sinasabi sa Kasulatan, “Ako, ang Panginoon na buhay ay sumusumpa na darating ang araw na luluhod ang lahat ng tao sa akin at kikilalanin akong Dios.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:11 </char><char style="ft" closed="false">Isa. 45:23.</char></note> <verse number="12" style="v"/>Kaya lahat tayoʼy mananagot sa Dios sa lahat ng ating mga ginawa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Kaya nga huwag na tayong maghatulan. Sa halip, iwasan na nating gumawa ng mga bagay na magiging dahilan ng pagkakasala ng ating kapatid. <verse number="14" style="v"/>Dahil nakipag-isa na ako sa Panginoong Jesus, alam ko na wala talagang bawal na pagkain. Pero kung inaakala ng isang tao na bawal ang isang pagkain, dapat huwag niyang kainin. <verse number="15" style="v"/>Kung nasasaktan ang iyong kapatid dahil sa kinakain mo, hindi na naaayon sa pag-ibig ang ginagawa mo. Huwag mong ipapahamak ang kapatid mo kay Cristo dahil lang sa pagkain, dahil namatay din si Cristo para sa kanya. <verse number="16" style="v"/>Huwag mong gawin ang anumang bagay na itinuturing ng iba na masama kahit na para sa iyo ito ay mabuti. <verse number="17" style="v"/>Sapagkat ang kaharian ng Dios ay hindi tungkol sa pagkain o inumin, kundi tungkol sa matuwid na pamumuhay, magandang relasyon sa isaʼt isa, at kagalakan na mula sa Banal na Espiritu. <verse number="18" style="v"/>Ang naglilingkod kay Cristo sa ganitong paraan ay kalugod-lugod sa Dios at iginagalang ng kapwa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Kaya pagsikapan nating gawin lagi ang mga bagay na magbibigay ng kapayapaan at makakapagpatibay sa isaʼt isa. <verse number="20" style="v"/>Huwag mong sirain ang pananampalataya ng isang iniligtas ng Dios nang dahil lang sa pagkain. Lahat ng pagkain ay maaaring kainin, pero ang pagkain nito ay masama kapag naging dahilan ito ng pagkakasala ng iba. <verse number="21" style="v"/>Mas mabuti pang huwag nang kumain ng karne o uminom ng alak o gawin ang isang bagay kung iyon ang magiging dahilan ng pagkakasala ng iyong kapatid. <verse number="22" style="v"/>Kaya anuman ang iyong paniniwala sa mga bagay na ito, ikaw na lang at ang Dios ang dapat makaalam. Mapalad ang taong hindi inuusig ng kanyang konsensya dahil sa paggawa ng mga bagay na alam niyang tama. <verse number="23" style="v"/>Pero ang sinumang kumakain nang may pag-aalinlangan ay nagkakasala<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:23 </char><char style="fq" closed="false">nagkakasala</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">hinahatulan ng Dios.</char></note> dahil hindi na ito ayon sa kanyang paniniwala. Sapagkat kasalanan ang anumang bagay na ginagawa natin na hindi ayon sa ating paniniwala.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">Mamuhay Tayo para sa Ikabubuti ng Iba</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tayong malalakas <char style="add">sa pananampalataya</char> ay dapat tumulong sa mga kapatid nating mahihina <char style="add">sa pananampalataya</char>. Hindi lang ang sarili nating kapakanan ang dapat nating isipin, <verse number="2" style="v"/>kundi ang kapakanan din ng iba, para mapalakas ang kanilang pananampalataya. <verse number="3" style="v"/>Maging si Cristo ay hindi hinangad ang sariling kapakanan, kundi ayon sa Kasulatan, “Nasaktan din ako sa mga pang-iinsultong ginawa sa inyo.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:3 </char><char style="ft" closed="false">Salmo 69:9.</char></note> <verse number="4" style="v"/>Ang lahat ng nakasulat sa Kasulatan noong unang panahon ay isinulat para turuan tayo. At sa pamamagitan ng Kasulatan, tayoʼy magiging matatag at malakas ang loob, at magkakaroon ng pag-asa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Nawa ang Dios na nagpapalakas at nagbibigay sa atin ng pag-asa ay tulungan kayong mamuhay nang may pagkakaisa bilang mga tagasunod ni Cristo Jesus. <verse number="6" style="v"/>Sa ganoon, sama-sama kayong magpupuri sa Dios at Ama ng ating Panginoong Jesu-Cristo.</para>
  <para style="s1">Ang Magandang Balita para sa mga Hindi Judio</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Kaya tanggapin ninyo ang isaʼt isa gaya nang pagtanggap ni Cristo sa inyo para mapapurihan ang Dios. <verse number="8" style="v"/>Sapagkat sinasabi ko sa inyo na isinugo ng Dios si Cristo para maglingkod sa mga Judio at para ipakita na ang Dios ay tapat sa pagtupad ng kanyang mga pangako sa kanilang mga ninuno. <verse number="9" style="v"/><char style="add">Sinugo rin si Cristo</char> para ipakita ang awa ng Dios sa mga hindi Judio, nang sa ganoon ay papurihan din nila ang Dios. Ayon nga sa Kasulatan,</para>
  <para style="q2">“Pasasalamatan kita sa piling ng mga hindi Judio,</para>
  <para style="q2">at aawit ako ng mga papuri sa iyo.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:9 </char><char style="ft" closed="false">2 Sam. 22:50; Salmo 18:49.</char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v"/>At sinabi pa sa Kasulatan,</para>
  <para style="q2">“Kayong mga hindi Judio, makigalak kayo sa mga taong sakop ng Dios.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:10 </char><char style="ft" closed="false">Deu. 32:43.</char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v"/>At sinabi pa,</para>
  <para style="q2">“Kayong lahat na mga hindi Judio, purihin ninyo ang Panginoon.</para>
  <para style="q2">Kayong lahat, purihin siya.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:11 </char><char style="ft" closed="false">Salmo 117:1.</char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v"/>Sinabi naman ni Isaias,</para>
  <para style="q2">“Magmumula sa lahi ni Jesse ang isang mamumuno sa mga hindi Judio,</para>
  <para style="q2">at aasa sila sa kanya.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:12 </char><char style="ft" closed="false">Isa. 11:10.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Nawa ang Dios na nagbibigay sa atin ng pag-asa ang siya ring magbigay sa inyo ng buong kagalakan at kapayapaan dahil sa inyong pananampalataya sa kanya, para patuloy na lumago ang inyong pag-asa sa pamamagitan ng Banal na Espiritu.</para>
  <para style="s1">Ang Dahilan ng Pagsulat ni Pablo</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Mga kapatid, lubos akong naniniwala na puno kayo ng kabutihan, may sapat na kaalaman, at marunong magpaalala sa isaʼt isa. <verse number="15" style="v"/>Ganoon pa man, sumulat pa rin ako ng walang pag-aalinlangan tungkol sa mga bagay na dapat ipaalala sa inyo, dahil ipinagkaloob ng Dios sa akin <verse number="16" style="v"/>na maging lingkod ni Cristo Jesus para sa mga hindi Judio. Naglilingkod ako sa kanila na tulad ng isang pari at ipinangangaral ko ang Magandang Balita ng Dios. <char style="add">Ginagawa ko ito</char> para maging handog sila na katanggap-tanggap sa Dios, na itinalaga sa kanya sa pamamagitan ng Banal na Espiritu. <verse number="17" style="v"/>At dahil akoʼy nakay Cristo Jesus, maipagmamalaki ko ang aking mga nagawa para sa Dios. <verse number="18" style="v"/>At wala akong ibang ipinagmamalaki kundi ang mga ginawa ni Cristo sa pamamagitan ko, na nahikayat ko ang mga hindi Judio na sumunod sa Dios sa pamamagitan ng aking mga aral at mga gawa, <verse number="19" style="v"/>sa tulong ng mga himala at kamangha-manghang mga bagay na gawa ng kapangyarihan ng <char style="add">Banal na</char> Espiritu. Kaya naipangaral ko ang Magandang Balita tungkol kay Cristo mula sa Jerusalem hanggang Iliricum. <verse number="20" style="v"/>Ang tanging nais koʼy maipangaral ang Magandang Balita sa mga lugar na hindi pa naipapangaral si Cristo para hindi ako makapangaral sa lugar na may gawaing pinasimulan na ng iba. <verse number="21" style="v"/>Sinasabi sa Kasulatan,</para>
  <para style="q2">“Makikilala siya ng mga hindi pa nasasabihan ng tungkol sa kanya.</para>
  <para style="q2">Makakaunawa ang mga hindi pa nakakarinig.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:21 </char><char style="ft" closed="false">Isa. 52:15.</char></note></para>
  <para style="s1">Ang Plano ni Pablo na Pagpunta sa Roma</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>
    <char style="add">Ang pangangaral ko sa mga lugar dito</char> ang dahilan kung bakit hanggang ngayon ay hindi pa ako nakakarating diyan sa inyo. <verse number="23" style="v"/>Pero ngayong natapos ko na ang mga gawain ko rito, at dahil matagal ko nang gustong pumunta riyan, <verse number="24" style="v"/>inaasahan kong magkikita-kita na tayo ngayon. Dadaan ako riyan sa pagpunta ko sa España. At alam kong magiging masaya ako sa ating pagkikita kahit saglit lang. Inaasahan ko rin na matutulungan ninyo ako sa pagpunta ko sa España mula riyan. <verse number="25" style="v"/>Pero sa ngayon, kailangan ko munang pumunta sa Jerusalem para ihatid ang tulong sa mga pinabanal<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:25 </char><char style="fq" closed="false">pinabanal</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Griego, </char><char style="fqa" closed="false">hagios, </char><char style="ft" closed="false">na ang ibig sabihin ay itinuring ng Dios na sa kanya. Ganito rin sa mga talatang 26 at 31.</char></note> <char style="add">ng Dios</char>. <verse number="26" style="v"/>Sapagkat minabuti ng mga <char style="add">kapatid sa</char> Macedonia at Acaya na magbigay ng tulong para sa mga mahihirap na pinabanal <char style="add">ng Dios</char> doon sa Jerusalem. <verse number="27" style="v"/>Masaya nilang ginagawa ito, at ito ang nararapat, dahil may utang na loob sila sa mga kapatid sa Jerusalem. Kung ang mga hindi Judio ay nakabahagi sa pagpapalang espiritwal ng mga Judio, dapat lang na tulungan nila ang mga Judio sa mga pagpapalang materyal. <verse number="28" style="v"/>Pagkatapos kong maihatid ang nakolektang tulong sa mga kapatid sa Jerusalem, dadaan ako riyan sa inyo bago ako pumunta sa España. <verse number="29" style="v"/>Naniniwala ako na pagdating ko riyan, dala ko ang maraming pagpapala para sa inyo mula kay Cristo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Kaya nakikiusap ako sa inyo, mga kapatid, alang-alang sa Panginoong Jesu-Cristo at sa pag-ibig na bigay ng <char style="add">Banal na</char> Espiritu, tulungan ninyo ako sa pamamagitan ng inyong taimtim na panalangin sa Dios para sa akin. <verse number="31" style="v"/>Ipanalangin ninyo na maligtas ako sa mga di-mananampalataya sa Judea, at malugod na tanggapin ng mga pinabanal <char style="add">ng Dios</char> sa Jerusalem ang dala kong tulong para sa kanila. <verse number="32" style="v"/>Sa ganoon, masaya akong darating diyan sa inyo kung loloobin ng Dios, at makakapagpahinga sa piling ninyo. <verse number="33" style="v"/>Patnubayan nawa kayo ng Dios na nagbibigay ng kapayapaan. Amen.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">Mga Pangangamusta</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ngayon, nais kong ipakilala sa inyo ang kapatid nating si Febe. Naglilingkod siya sa iglesya sa Cencrea. <verse number="2" style="v"/>Tanggapin ninyo siya <char style="add">bilang kapatid</char> sa Panginoon gaya ng nararapat gawin ng mga pinabanal<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:2 </char><char style="fq" closed="false">pinabanal</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Tingnan ang “footnote” sa 15:25.</char></note> <char style="add">ng Dios.</char> Tulungan ninyo siya sa anumang kakailanganin niya dahil marami siyang natulungan at isa na ako roon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Ikumusta ninyo ako kina Priscila at Aquila. Silaʼy kapwa ko manggagawa kay Cristo Jesus. <verse number="4" style="v"/>Itinaya nila ang kanilang buhay alang-alang sa akin. Malaki ang utang na loob ko sa kanila, at hindi lang ako kundi pati na rin ang lahat ng iglesyang hindi Judio. <verse number="5" style="v"/>Ikumusta rin ninyo ako sa mga mananampalatayang<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:5 </char><char style="fq" closed="false">mga mananampalataya</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">iglesya.</char></note> nagtitipon sa kanilang tahanan.</para>
  <para style="p">Ipaabot din ninyo ang pangangamusta ko sa minamahal kong kaibigan na si Epenetus. Siya ang unang sumampalataya kay Cristo Jesus sa <char style="add">probinsya ng</char> Asia. <verse number="6" style="v"/>Ikumusta nʼyo rin ako kay Maria, na nagsikap nang husto para sa inyo. <verse number="7" style="v"/>Kumusta rin kina Andronicus at Junias, mga kapwa kong Judio at nakasama ko sa bilangguan. Nauna silang naging Cristiano kaysa sa akin, at kilalang-kilala sila ng mga apostol.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ikumusta nʼyo rin ako sa minamahal kong kaibigan sa Panginoon na si Ampliatus. <verse number="9" style="v"/>Kumusta rin kay Urbanus na kapwa ko manggagawa kay Cristo, at ganoon din sa minamahal kong <char style="add">kaibigan na</char> si Stakis. <verse number="10" style="v"/>Kumusta rin kay Apeles na isang subok at tapat na lingkod ni Cristo. Kumusta rin sa pamilya ni Aristobulus, <verse number="11" style="v"/>sa kapwa ko Judio na si Herodion, at sa mga kapatid sa Panginoon sa pamilya ni Narcisus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ikumusta nʼyo rin ako kina Trifena at Trifosa, na masisipag na manggagawa ng Panginoon. Kumusta rin sa minamahal kong <char style="add">kaibigan na</char> si Persis. Malaki ang naitulong niya sa gawain ng Panginoon. <verse number="13" style="v"/>Kumusta rin kay Rufus, na isang mahusay na lingkod ng Panginoon. Kumusta rin sa kanyang ina, na para ko na ring ina.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Ikumusta rin ninyo ako kina Asyncritus, Flegon, Hermes, Patrobas, Hermas at sa mga kapatid na kasama nila. <verse number="15" style="v"/>Kumusta rin kina Filologus, Julia, Nereus at sa kapatid niyang babae na si Olimpas, at sa <char style="add">lahat ng</char> pinabanal <char style="add">ng Dios</char> na kasama nila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Magbatian kayo bilang mga magkakapatid kay Cristo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:16 </char><char style="fq" closed="false">bilang mga magkakapatid kay Cristo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">sa pamamagitan ng banal na halik.</char></note> Kinukumusta kayo ng lahat ng iglesya ni Cristo rito.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Mga kapatid, mag-ingat kayo sa mga taong lumilikha ng pagkakahati-hati at gumugulo sa pananampalataya ninyo. Nangangaral sila laban sa mga aral na natanggap ninyo sa amin. Kaya iwasan ninyo sila. <verse number="18" style="v"/>Ang mga taong ganyan ay hindi naglilingkod sa Panginoong Jesu-Cristo, kundi sa sarili nilang hangarin<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:18 </char><char style="fq" closed="false">sarili nilang hangarin</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">ang kanilang tiyan.</char></note> <char style="add">sila sumusunod</char>. Dinadaya nila ang mga kulang sa kaalaman sa pamamagitan ng mahuhusay at magaganda nilang pananalita. <verse number="19" style="v"/>Balitang-balita sa lahat ang inyong katapatan sa pagsunod sa Panginoon, at nagagalak ako dahil diyan. Pero gusto kong maging matalino kayo sa mga bagay na mabuti, at walang alam sa paggawa ng kasamaan. <verse number="20" style="v"/>Ang Dios ang nagbibigay ng kapayapaan, at malapit na niyang puksain <char style="add">ang kapangyarihan</char> ni Satanas sa pamamagitan ninyo. Pagpalain kayo ng Panginoong Jesus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Kinukumusta kayo ni Timoteo na kapwa ko manggagawa sa Panginoon, at nina Lucius, Jason at Sosipater na mga kapwa ko Judio.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>(Kinukumusta ko rin kayo. Ako si Tertius na nasa Panginoon din na siyang sumulat ng liham na ito <char style="add">ni Pablo</char>.)</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Kinukumusta rin kayo ni Gaius. Akong si Pablo ay nakikituloy dito sa bahay niya, at dito rin nagtitipon ang mga mananampalataya<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:23 </char><char style="fq" closed="false">mga mananampalataya</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">iglesya.</char></note> <char style="add">sa lugar na ito</char>. Kinukumusta rin kayo ni Erastus na tresurero ng lungsod at ng ating kapatid na si Quartus. [<verse number="24" style="v"/>Pagpalain kayong lahat ng ating Panginoong Jesu-Cristo. Amen.]</para>
  <para style="s1">Papuri sa Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Purihin natin ang Dios na siyang makakapagpatibay sa <char style="add">pananampalataya</char> ninyo ayon sa Magandang Balita na ipinangaral ko sa inyo. Ang Magandang Balita tungkol kay Jesu-Cristo ay inilihim nang matagal na panahon, <verse number="26" style="v"/>pero ipinahayag na ngayon sa pamamagitan ng mga isinulat ng mga propeta. Itoʼy ayon sa utos ng walang kamatayang Dios, para ang lahat ng tao ay sumampalataya at sumunod sa kanya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>
    <char style="add">Purihin natin</char> ang Dios na tanging nakakaalam ng lahat. Purihin natin siya magpakailanman sa pamamagitan ni Jesu-Cristo! Amen.</para>
</usx>
