<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="TIT" style="id">- Ang Salita ng Dios (Tagalog Contemporary Bible)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2009, 2011, 2014, 2015 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Tito</para>
  <para style="toc1">Ang Sulat ni Pablo kay Tito</para>
  <para style="toc2">Tito</para>
  <para style="toc3">Tito</para>
  <para style="mt2">Ang Sulat ni Pablo kay</para>
  <para style="mt1">Tito</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="add">Mula kay</char> Pablo, na lingkod<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="fq" closed="false">lingkod</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">alipin.</char></note> ng Dios at apostol ni Jesu-Cristo. Sinugo ako ng Dios upang patibayin ang pananampalataya ng kanyang mga pinili, at ipaunawa sa kanila ang katotohanan tungkol sa uri ng buhay na katanggap-tanggap sa kanya. <verse number="2" style="v"/><char style="add">Ang pananampalataya at pang-unawang ito</char> ang siyang nagbibigay sa atin ng pag-asa na makakamtan natin ang buhay na walang hanggan. Ang buhay na itoʼy ipinangako na ng Dios bago pa man niya likhain ang mundo, at hindi siya nagsisinungaling. <verse number="3" style="v"/>At ngayon na ang panahon na itinakda niya upang maihayag ang kanyang salita tungkol sa buhay na ito. At sa akin ipinagkatiwala ng Dios na ating Tagapagligtas ang pangangaral ng salitang ito.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>
    <char style="add">Mahal kong</char> Tito, <char style="add">aking</char> tunay na anak sa iisang pananampalataya:</para>
  <para style="p">Sumaiyo nawa ang biyaya at kapayapaang galing sa Dios Ama at sa ating Tagapagligtas na si Cristo Jesus.</para>
  <para style="s1">Ang mga Gawain ni Tito sa Crete</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Iniwan kita sa Crete upang tapusin ang mga gawaing hindi ko natapos, gaya ng bilin ko sa iyo na pumili ng mga mamumuno sa iglesya sa bawat bayan. <verse number="6" style="v"/><char style="add">Piliin mo</char> ang may magandang reputasyon,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:6 </char><char style="fq" closed="false">may magandang reputasyon</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">walang kapintasan.</char></note> isa lang ang asawa, ang mga anak ay mananampalataya at hindi napaparatangang magulo o matigas ang ulo. <verse number="7" style="v"/>Sapagkat kailangang maganda ang reputasyon ng isang namumuno bilang tagapangasiwa sa gawain ng Dios. Dapat ay hindi siya mayabang, hindi mainitin ang ulo, hindi lasenggo, hindi basagulero, at hindi gahaman sa pera. <verse number="8" style="v"/>Sa halip ay dapat bukas ang kanyang tahanan sa kapwa, maibigin sa kabutihan, marunong magpasya kung ano ang nararapat,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:8 </char><char style="fq" closed="false">marunong magpasya kung ano ang nararapat</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">mapagpigil sa sarili.</char></note> matuwid, banal at marunong magpigil sa sarili. <verse number="9" style="v"/>Dapat ay pinanghahawakan niyang mabuti ang mapagkakatiwalaang mensahe na itinuro sa kanya, upang maituro rin niya sa iba at maituwid ang mga sumasalungat dito. <verse number="10" style="v"/>Sapagkat marami ang hindi naniniwala sa aral na ito, lalo na ang grupong ipinipilit na magpatuli ang mga mananampalataya. Walang kabuluhan ang kanilang mga sinasabi at mga mandaraya sila. <verse number="11" style="v"/>Kinakailangang pigilan sila, dahil nanggugulo sila sa mga sambahayan sa pangangaral ng mga bagay na hindi naman dapat ituro, para lang kumita ng salapi. <verse number="12" style="v"/>Isa mismo sa kanilang mga propeta ang nagsabi: “Ang mga taga-Crete ay sinungaling, asal-hayop, at mga batugang matatakaw.” <verse number="13" style="v"/>Tama ang kanyang sinabi. Kaya mahigpit mo silang pagsabihan upang maging wasto ang kanilang pananampalataya <verse number="14" style="v"/>at huwag nang pansinin ang mga kathang-isip ng mga Judio o mga kautusang gawa-gawa lamang ng mga taong tumalikod sa katotohanan. <verse number="15" style="v"/>Sa mga malilinis <char style="add">ang isip</char>, lahat ng bagay ay malinis. Ngunit sa mga marurumi <char style="add">ang isip</char> at hindi sumasampalataya ay walang anumang malinis. Ang totoo, narumihan ang kanilang isipan at budhi. <verse number="16" style="v"/>Sinasabi nilang kilala nila ang Dios, ngunit hindi naman nakikita sa kanilang mga gawa. Silaʼy kasuklam-suklam, masuwayin at walang mabuting ginagawa.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Wastong Pagtuturo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ngunit ikaw, <char style="add">Tito,</char> ituro mo ang naaayon sa wastong aral. <verse number="2" style="v"/>Ang mga nakatatandang lalaki ay turuan mong maging mahinahon, marangal, marunong magpasya kung ano ang nararapat,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:2 </char><char style="fq" closed="false">marunong magpasya kung ano ang nararapat</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">mapagpigil sa sarili.</char></note> at matatag sa pananampalataya, sa pag-ibig at sa pagtitiis. <verse number="3" style="v"/>Ganoon din sa mga nakatatandang babae: turuan mo silang mamuhay nang maayos bilang mga mananampalataya. Huwag silang mapanira sa kapwa, at huwag maging mahilig sa alak. Dapat ay ituro nila ang mabuti, <verse number="4" style="v"/>upang maturuan nila ang mga nakababatang babae na mahalin ang kanilang asawa at mga anak, <verse number="5" style="v"/>marunong magpasya kung ano ang nararapat, malinis ang isipan, masipag sa tahanan, mabait, at nagpapasakop sa asawa, upang hindi mapintasan ang salita ng Dios <char style="add">na ating itinuturo</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Ganoon din, hikayatin mo ang mga nakababatang lalaki na magpasya kung ano ang nararapat. <verse number="7" style="v"/>Magpakita ka ng mabuting halimbawa sa lahat ng bagay. Maging tapat ka at taos-puso sa iyong pagtuturo. <verse number="8" style="v"/>Tiyakin mong tama ang iyong pananalita at walang maipipintas dito, upang ang mga sumasalungat sa atin ay mapahiya dahil wala silang masabing masama laban sa atin.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Turuan mo rin ang mga alipin na maging masunurin sa kanilang mga amo sa lahat ng bagay, upang masiyahan ang mga ito. At huwag silang maging palasagot. <verse number="10" style="v"/>Huwag din silang mangungupit <char style="add">sa kanilang amo</char>, kundi ipakita nilang silaʼy tapat at mapagkakatiwalaan. Nang sa ganoon, maipapakita nila sa lahat <char style="add">ng kanilang ginagawa</char> ang kagandahan ng ating mga itinuturo tungkol sa Dios na ating Tagapagligtas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Sapagkat ang biyaya ng Dios na nagbibigay ng kaligtasan ay inihayag na sa lahat ng tao. <verse number="12" style="v"/>Ito ang nagtuturo sa atin na talikuran ang kasamaan at makamundong pagnanasa. Kaya mamuhay tayo sa mundong ito nang maayos, matuwid at makadios <verse number="13" style="v"/>habang hinihintay natin ang napakagandang pag-asa, na walang iba kundi ang maluwalhating pagbabalik ng ating dakilang Dios at Tagapagligtas na si Jesu-Cristo. <verse number="14" style="v"/>Ibinigay niya ang kanyang sarili para sa atin upang tubusin tayo sa lahat ng kasamaan, at upang tayoʼy maging mamamayan niya na malinis at handang gumawa ng mabuti.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Ituro mo sa kanila ang mga bagay na ito. Gamitin mo ang iyong kapangyarihan sa paghimok at pagsaway. At huwag mong hayaang hamakin ka ninuman.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Ugaling Cristiano</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Paalalahanan mo ang mga mananampalataya na magpasakop at sumunod sa mga may kapangyarihan. Kinakailangang lagi silang handa sa paggawa ng anumang mabuti. <verse number="2" style="v"/>Huwag nilang siraan ang sinuman, at huwag silang maging palaaway, sa halip, dapat silang maging maunawain at mapagpakumbaba sa lahat. <verse number="3" style="v"/>Sapagkat noong una, tayo rin ay kulang sa pang-unawa tungkol sa katotohanan at mga masuwayin. Nilinlang at inalipin tayo ng lahat ng uri ng kahalayan at kalayawan. Naghari sa atin ang masamang isipan at pagkainggit. Kinapootan tayo ng iba, at kinapootan din natin sila. <verse number="4" style="v"/>Ngunit nang mahayag ang biyaya at pag-ibig ng Dios na ating Tagapagligtas, <verse number="5" style="v"/>iniligtas niya tayo, hindi dahil sa ating mabubuting gawa, kundi dahil sa kanyang awa. Iniligtas niya tayo sa pamamagitan ng Banal na Espiritu na naghugas sa atin at nagbigay ng bagong buhay. <verse number="6" style="v"/>Masaganang ibinigay sa atin ng Dios ang Banal na Espiritu sa pamamagitan ni Jesu-Cristo na ating Tagapagligtas, <verse number="7" style="v"/>upang sa kanyang biyayaʼy maituring tayong matuwid at makamtan natin ang buhay na walang hanggan na ating inaasahan. <verse number="8" style="v"/>Ang mga aral na itoʼy totoo at mapagkakatiwalaan. Kaya gusto kong ituro mo ang mga bagay na ito upang ang mga sumasampalataya sa Dios ay maging masigasig sa paggawa ng mabuti. Ang mga itoʼy mabuti at kapaki-pakinabang sa lahat. <verse number="9" style="v"/>Ngunit iwasan mo ang mga walang kwentang pagtatalo-talo, ang pagsusuri kung sinu-sino ang mga ninuno, at ang mga diskusyon at debate tungkol sa Kautusan, dahil wala itong naidudulot na mabuti. <verse number="10" style="v"/>Pagsabihan mo ang taong sumisira sa inyong pagkakaisa. Itakwil mo siya kung pagkatapos ng dalawang babalaʼy hindi pa rin siya nagbabago. <verse number="11" style="v"/>Alam nʼyo na masama ang ganyang tao, at ang kanyang mga kasalanan mismo ang nagpapatunay na parurusahan siya.</para>
  <para style="s1">Mga Huling Bilin</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Papupuntahin ko riyan si Artemas o si Tykicus. Kapag dumating na ang sinuman sa kanila, sikapin mong makapunta agad sa akin sa Nicopolis, dahil napagpasyahan kong doon magpalipas ng taglamig. <verse number="13" style="v"/>Gawin mo ang iyong magagawa para matulungan sina Zenas na abogado at Apolos sa kanilang paglalakbay, at <char style="add">tiyakin mo na</char> hindi sila kukulangin <char style="add">sa kanilang mga pangangailangan</char>. <verse number="14" style="v"/>At turuan mo ang ating mga kapatid na maging masigasig sa paggawa ng mabuti, para makatulong sila sa mga nangangailangan. Sa ganitong paraan, magiging kapaki-pakinabang ang kanilang buhay.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Kinukumusta ka ng mga kasama ko rito. Ikumusta mo rin kami sa mga kapatid diyan na nagmamahal sa amin.</para>
  <para style="p">Pagpalain nawa kayong lahat <char style="add">ng Dios</char>.</para>
</usx>
