<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="NUM" style="id">- Shona Contemporary Bible (Bhaibheri Dzvene MuChiShona Chanhasi)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2005, 2018 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Numeri</para>
  <para style="toc1">Numeri</para>
  <para style="toc2">Numeri</para>
  <para style="toc3">Nu</para>
  <para style="mt1">NUMERI</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Kuverengwa kwaVanhu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Jehovha akataura naMozisi muTende Rokusangana, vari murenje reSinai, nezuva rokutanga romwedzi wechipiri, mugore rechipiri shure kwokubuda kwavaIsraeri muIjipiti, achiti, <verse number="2" style="v"/>“Verenga ungano yose yavaIsraeri nedzimba dzavo uye nemhuri dzavo, uchinyora murume wose wose nezita rake, mumwe nomumwe. <verse number="3" style="v"/>Iwe naAroni munofanira kuverenga varume vose vari muIsraeri namapoka avo vane makore makumi maviri kana anodarika vanogona kurwa muhondo. <verse number="4" style="v"/>Murume mumwe chete kubva kurudzi rumwe norumwe, mumwe nomumwe ari mukuru wemhuri yake achakubatsira.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="5" style="v"/>“Aya ndiwo mazita avarume vanofanira kukubatsira:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">“kubva kwaRubheni, Erizuri mwanakomana waShedheuri;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="6" style="v"/>kubva kwaSimeoni, Sherumieri mwanakomana waZurishadhai;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v"/>kubva kwaJudha, Nashoni mwanakomana waAminadhabhi;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="8" style="v"/>kubva kwaIsakari, Netaneri mwanakomana waZuari;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="9" style="v"/>kubva kwaZebhuruni, Eriabhi mwanakomana waHeroni;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="10" style="v"/>kubva kuvanakomana vaJosefa:</para>
  <para style="li2">kubva kuna Efuremu, Erishama mwanakomana waAmihudhi;</para>
  <para style="li2">kubva kuna Manase, Gamarieri mwanakomana waPedhazuri;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="11" style="v"/>kubva kwaBhenjamini, Abhidhani mwanakomana waGidheoni;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="12" style="v"/>kubva kwaDhani, Ahiezeri mwanakomana waAmishadhai;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="13" style="v"/>kubva kwaAsheri, Pagieri mwanakomana waOkirani;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v"/>kubva kwaGadhi, Eriasafi mwanakomana waDheueri;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v"/>kubva kwaNafutari, Ahira mwanakomana waEnani.”</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="16" style="v"/>Ava ndivo varume vakatsaurwa kubva paungano, vatungamiri vamarudzi amadzibaba avo. Ndivo vaiva vakuru vedzimba dzavaIsraeri.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Mozisi naAroni vakatora varume ava vane mazita avakanga vapiwa, <verse number="18" style="v"/>vakaunganidza ungano yose pamwe chete pazuva rokutanga romwedzi wechipiri. Vanhu vakaratidza madzitateguru avo, dzimba dzavo nemhuri dzavo, uye varume vaiva namakore makumi maviri kana anodarika vakanyorwa mazita avo mumwe nomumwe, <verse number="19" style="v"/>sezvakanga zvarayirwa Mozisi naJehovha. Nokudaro akavaverenga muRenje reSinai:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="20" style="v"/>Kubva kuzvizvarwa zvaRubheni mwanakomana wedangwe waIsraeri:</para>
  <para style="li2">Varume vose vaiva namakore makumi maviri kana anodarika vaigona kurwa muhondo vakaverengwa uye vakanyorwa mazita, mumwe nomumwe, maererano nezvinyorwa zvedzimba dzavo nezvemhuri dzavo. <verse number="21" style="v"/>Vakaverengwa kubva kurudzi rwaRubheni vaiva zviuru makumi mana nezvitanhatu, namazana mashanu.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="22" style="v"/>Kubva kuzvizvarwa zvaSimeoni:</para>
  <para style="li2">Varume vose vaiva namakore makumi maviri kana anodarika vaigona kurwa muhondo vakaverengwa uye vakanyorwa mazita, mumwe nomumwe, maererano nezvinyorwa zvedzimba dzavo nezvemhuri dzavo. <verse number="23" style="v"/>Vakaverengwa vaibva kurudzi rwaSimeoni vaisvika zviuru makumi mashanu nezvipfumbamwe, namazana matatu.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="24" style="v"/>Kubva kuzvizvarwa zvaGadhi:</para>
  <para style="li2">Varume vose vaiva namakore makumi maviri kana anodarika, vaigona kurwa muhondo, vakanyorwa mazita maererano nezvinyorwa zvedzimba dzavo nezvemhuri dzavo. <verse number="25" style="v"/>Vakaverengwa kubva kurudzi rwaGadhi vaisvika zviuru makumi mana nezvishanu, namazana matanhatu namakumi mashanu.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="26" style="v"/>Kubva kuzvizvarwa zvaJudha:</para>
  <para style="li2">Varume vose vaiva namakore makumi maviri kana anodarika vaigona kurwa muhondo vakanyorwa mazita, maererano nezvinyorwa zvedzimba dzavo nezvemhuri dzavo. <verse number="27" style="v"/>Vakaverengwa kubva kurudzi rwaJudha vaisvika zviuru makumi manomwe nezvina, namazana matanhatu.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="28" style="v"/>Kubva kuzvizvarwa zvaIsakari:</para>
  <para style="li2">Varume vose vaiva namakore makumi maviri kana anodarika vaigona kurwa muhondo vakanyorwa mazita, maererano nezvinyorwa zvedzimba dzavo nezvemhuri dzavo. <verse number="29" style="v"/>Vakaverengwa kubva kurudzi rwaIsakari vaisvika zviuru makumi mashanu nezvina, namazana mana.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="30" style="v"/>Kubva kuzvizvarwa zvaZebhuruni:</para>
  <para style="li2">Varume vose vaiva namakore makumi maviri kana anodarika vaigona kurwa muhondo vakanyorwa mazita, maererano nezvinyorwa zvedzimba dzavo nezvemhuri dzavo. <verse number="31" style="v"/>Vakaverengwa kubva kurudzi rwaZebhuruni vaisvika zviuru makumi mashanu nezvinomwe, namazana mana.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="32" style="v"/>Kubva kuvanakomana vaJosefa:</para>
  <para style="li1">Kubva kuzvizvarwa zvaEfuremu:</para>
  <para style="li2">Varume vose vaiva namakore makumi maviri kana anodarika vaigona kurwa muhondo vakanyorwa mazita, maererano nezvinyorwa zvedzimba dzavo nezvemhuri dzavo. <verse number="33" style="v"/>Vakaverengwa kubva kurudzi rwaEfuremu vaisvika zviuru makumi mana, namazana mashanu.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="34" style="v"/>Kubva kuzvizvarwa zvaManase:</para>
  <para style="li2">Varume vose vaiva namakore makumi maviri kana anodarika vaigona kurwa muhondo vakanyorwa mazita, maererano nezvinyorwa zvedzimba dzavo nezvemhuri dzavo. <verse number="35" style="v"/>Vakaverengwa kubva kurudzi rwaManase vaisvika zviuru makumi matatu nezviviri, namazana maviri.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="36" style="v"/>Kubva kuzvizvarwa zvaBhenjamini:</para>
  <para style="li2">Varume vose vaiva namakore makumi maviri kana anodarika vaigona kurwa muhondo vakanyorwa mazita, maererano nezvinyorwa zvedzimba nezvemhuri dzavo. <verse number="37" style="v"/>Vakaverengwa kubva kurudzi rwaBhenjamini vaisvika zviuru makumi matatu nezvishanu, namazana mana.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="38" style="v"/>Kubva kuzvizvarwa zvaDhani:</para>
  <para style="li2">Varume vose vaiva namakore makumi maviri kana anodarika, vaigona kurwa muhondo vakanyorwa mazita, maererano nezvinyorwa zvedzimba dzavo nezvemhuri dzavo. <verse number="39" style="v"/>Vakaverengwa kubva kurudzi rwaDhani vaisvika zviuru makumi matanhatu nezviviri, namazana manomwe.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="40" style="v"/>Kubva kuzvizvarwa zvaAsheri:</para>
  <para style="li2">Varume vose vaiva namakore makumi maviri kana anodarika vaigona kurwa muhondo vakanyorwa mazita, maererano nezvinyorwa zvedzimba dzavo uye nezvemhuri dzavo. <verse number="41" style="v"/>Vakaverengwa kubva kurudzi rwaAsheri vaisvika zviuru makumi mana nechimwe chete, namazana mashanu.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="42" style="v"/>Kubva kuzvizvarwa zvaNafutari:</para>
  <para style="li2">Varume vose vaiva namakore makumi maviri kana anodarika vaigona kurwa muhondo vakanyorwa mazita, maererano nezvinyorwa zvedzimba dzavo nezvemhuri dzavo. <verse number="43" style="v"/>Vakaverengwa kubva kurudzi rwaNafutari vaisvika zviuru makumi mashanu nezvitatu, namazana mana.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="44" style="v"/>Ava ndivo varume vakaverengwa naMozisi naAroni navatungamiri veIsraeri gumi nevaviri, mumwe nomumwe achimiririra mhuri yake. <verse number="45" style="v"/>VaIsraeri vose vaiva namakore makumi maviri kana anodarika vaigona kurwa muhondo yeIsraeri vakaverengwa maererano nemhuri dzavo. <verse number="46" style="v"/>Vose vakaverengwa vakasvika zviuru mazana matanhatu nezvitatu, namazana mashanu ana makumi mashanu.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Kunyange zvakadaro, mhuri dzavaRevhi hadzina kuverengwa pamwe chete navamwe. <verse number="48" style="v"/>Jehovha akanga ati kuna Mozisi: <verse number="49" style="v"/>“Haufaniri kuverenga rudzi rwaRevhi kana kuvabatanidzira pakuverengwa kwavamwe vaIsraeri. <verse number="50" style="v"/>Asi ugadze vaRevhi kuti vave vatariri vetabhenakeri yeChipupuriro, napamusoro pemidziyo yayo yose; vanofanira kutakura tabhenakeri nemidziyo yayo yose; vanofanira kuichengeta nokuikomberedza nemisasa yavo. <verse number="51" style="v"/>Panguva yose inobviswa tabhenakeri, vaRevhi ndivo vanofanira kuidzikisa pasi, uye panguva yose yainomiswa, vaRevhi ndivo vanofanira kuita izvozvo. Ani zvake mumwewo anoswedera kwairi achaurayiwa. <verse number="52" style="v"/>VaIsraeri vanofanira kudzika matende avo namapoka avo, murume mumwe nomumwe mumusasa wake pasi pomureza wokwake. <verse number="53" style="v"/>Zvakadaro hazvo, vaRevhi, vanofanira kudzika matende avo vakapoteredza tabhenakeri yeChipupuriro kuitira kuti hasha dzirege kuwira pamusoro peungano yavaIsraeri. VaRevhi ndivo vane basa rokuchengeta tabhenakeri yeChipupuriro.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v"/>VaIsraeri vakaita izvi zvose sezvakanga zvarayirwa Mozisi naJehovha.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Urongwa hweMisasa yaMarudzi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Jehovha akati kuna Mozisi naAroni: <verse number="2" style="v"/>“VaIsraeri vanofanira kuvaka musasa vakapoteredza Tende Rokusangana nechokure, mumwe nomumwe pasi pomureza wokwake nezviratidzo zvedzimba dzamadzibaba ake.”</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="3" style="v"/>Kumabvazuva, kwakanangana nokunobuda nezuva, mapoka okwaJudha anofanira kuvaka misasa yawo pasi pomureza wavo. Mutungamiri wavanhu vaJudha ndiNashani mwanakomana waAminadhabhi. <verse number="4" style="v"/>Boka rake rina vanhu vanosvika zviuru makumi manomwe nezvina, namazana matanhatu.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="5" style="v"/>Rudzi rwaIsakari ruchavaka misasa pedyo navo. Mutungamiri wavanhu vaIsakari ndiNetaneri mwanakomana waZuari. <verse number="6" style="v"/>Boka rake rina vanhu vanosvika zviuru makumi mashanu nezvina, namazana mana.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v"/>Rudzi rwaZebhuruni ndirwo ruchatevera. Mutungamiri wavanhu vaZebhuruni ndiEriabhi mwanakomana waHeroni. <verse number="8" style="v"/>Boka rake rina vanhu vanosvika zviuru makumi mashanu nezvinomwe, namazana mana.</para>
  <para style="li4">
    <verse number="9" style="v"/>Varume vose vanodiwa kumusasa waJudha maererano namapoka avo, vanokwana zviuru zana namakumi masere nezvitanhatu, namazana mana. Ava ndivo vachatanga kusimuka.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="10" style="v"/>Kurutivi rwezasi kuchava namapoka emisasa yaRubheni ichange iri pasi pomureza wavo. Mutungamiri wavanhu vokwaRubheni ndiErizuri mwanakomana waShedheuri. <verse number="11" style="v"/>Boka rake rina vanhu vanosvika zviuru makumi mana nezvitanhatu, namazana mashanu.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="12" style="v"/>Rudzi rwaSimeoni ruchavaka misasa pedyo navo. Mutungamiri wavanhu vokwaSimeoni ndiSharumiri mwanakomana waZurishadhai. <verse number="13" style="v"/>Boka rake rina vanhu vanosvika zviuru makumi mashanu nezvipfumbamwe, namazana matatu.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v"/>Rudzi rwaGadhi ndirwo ruchatevera. Eriasafi mwanakomana waDheueri ndiye mutungamiri wavanhu vokwaGadhi. <verse number="15" style="v"/>Boka rake rina vanhu vanosvika zviuru makumi mana nezvishanu, namazana matanhatu namakumi mashanu.</para>
  <para style="li4">
    <verse number="16" style="v"/>Varume vose vakadanwa kumusasa waRubheni maererano namapoka avo, vaisvika zviuru zana namakumi mashanu nerimwe chete, namazana mana namakumi mashanu. Ndivo vachava vechipiri pakusimuka.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="17" style="v"/>Ipapo Tende Rokusangana nomusasa wavaRevhi zvichasimuka pakati pemisasa. Vachasimuka zvimwe chetezvo zvavanoita pakumisa misasa, mumwe nomumwe panzvimbo yake, pasi pomureza wake.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="18" style="v"/>Nechokumavirira kuchava namapoka emisasa yaEfuremu ari pasi pemireza yawo. Mutungamiri wavanhu vokwaEfuremu ndiErishama mwanakomana waAmihudhi. <verse number="19" style="v"/>Boka rake rina vanhu vanosvika zviuru makumi mana, namazana mashanu.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="20" style="v"/>Rudzi rwaManase ndirwo ruchavatevera. Mutungamiri wavanhu vokwaManase ndiGamarieri mwanakomana waPedhazuri. <verse number="21" style="v"/>Boka rake rina vanhu vanosvika zviuru makumi matatu nezviviri, namazana maviri.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="22" style="v"/>Rudzi rwaBhenjamini ndirwo ruchatevera. Mutungamiri wavanhu vokwaBhenjamini ndiAbhidhani mwanakomana waGidheoni. <verse number="23" style="v"/>Boka rake rina vanhu vanosvika zviuru makumi matatu nezvishanu, namazana mana.</para>
  <para style="li4">
    <verse number="24" style="v"/>Varume vose vakadanwa kumusasa waEfuremu, maererano namapoka avo, vanosvika zviuru zana nezvisere, nezana rimwe chete. Vachava vechitatu pakusimuka.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="25" style="v"/>Nechokumusoro kuchava namapoka emisasa yaDhani, pasi pomureza wavo. Mutungamiri wavanhu vokwaDhani ndiAhiezeri mwanakomana waAmishadhai. <verse number="26" style="v"/>Boka rake rina vanhu vanosvika zviuru makumi matanhatu nezviviri, namazana manomwe.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="27" style="v"/>Rudzi rwaAsheri ruchadzika misasa pedyo navo. Mutungamiri wavanhu vokwaAsheri ndiPagieri mwanakomana waOkerani. <verse number="28" style="v"/>Boka rake rina vanhu vanosvika zviuru makumi mana nechimwe chete namazana mashanu.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="29" style="v"/>Rudzi rwaNafutari ndirwo ruchatevera. Mutungamiri wavanhu vokwaNafutari ndiAhira mwanakomana waEnani. <verse number="30" style="v"/>Boka rake rina vanhu vanosvika zviuru makumi mashanu nezvitatu, namazana mana.</para>
  <para style="li4">
    <verse number="31" style="v"/>Varume vose vakadanwa kumusasa waDhani vanosvika zviuru zana namakumi mashanu nezvinomwe, namazana matanhatu. Ndivo vachava vokupedzisira pakusimuka, vari pasi pemireza yavo.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="32" style="v"/>Ava ndivo vaIsraeri vakaverengwa maererano nemhuri dzavo. Vose vakanga vari mumisasa, namapoka avo vanosvika zviuru mazana matanhatu nezvitatu, namazana mashanu ana makumi mashanu. <verse number="33" style="v"/>Kunyange zvakadaro, vaRevhi havana kuverengwa pamwe chete navamwe vaIsraeri, sokurayirwa kwakanga kwaitwa Mozisi naJehovha.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Saizvozvo vaIsraeri vakaita zvose zvakarayirwa Mozisi naJehovha; ndiyo nzira yavakamisa nayo misasa yavo pasi pemireza yavo, uye ndiyo nzira yavakasimuka nayo, mumwe nomumwe neimba yake nemhuri yake.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">VaRevhi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Iyi ndiyo nhoroondo yemhuri yaAroni naMozisi panguva iyo Jehovha akataura naMozisi paGomo reSinai.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Mazita avanakomana vaAroni aiva Nadhabhi dangwe rake, naAbhihu, naEreazari naItamari. <verse number="3" style="v"/>Ndiwo akanga ari mazita avanakomana vaAroni, ivo vaprista vakazodzwa, vakanga vagadzwa kuti vashumire savaprista. <verse number="4" style="v"/>Kunyange zvakadaro, Nadhabhi naAbhihu, vakafa pamberi paJehovha panguva yavakaita chipiriso nomoto wakanga usingabvumirwi pamberi pake muRenje reSinai. Vakanga vasina vanakomana; saka Ereazari naItamari chete ndivo vakashumira sevaprista, Aroni baba vavo vachiri vapenyu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Jehovha akati kuna Mozisi, <verse number="6" style="v"/>“Uyisa rudzi rwaRevhi ugovaisa pamberi paAroni muprista kuti vagomubatsira. <verse number="7" style="v"/>Vanofanira kuita mabasa ake uye vagoshandira ungano yose paTende Rokusangana nokubata basa retabhenakeri. <verse number="8" style="v"/>Vanofanira kuchengeta midziyo yose yeTende roKusangana, vazadzise mabasa avaIsraeri pakuita kwavo basa retabhenakeri. <verse number="9" style="v"/>VaRevhi uvape kuna Aroni navanakomana vake; ndivo vaIsraeri vanofanira kupiwa kwaari zvachose. <verse number="10" style="v"/>Ugadze Aroni navanakomana vake kuti vagoshumira savaprista; ani zvake mumwewo anoswedera panzvimbo tsvene anofanira kuurayiwa.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Jehovha akatizve kuna Mozisi, <verse number="12" style="v"/>“Ndakatora vaRevhi kubva pakati pavaIsraeri pachinzvimbo chedangwe romukomana rinoberekwa nomukadzi wose weIsraeri. VaRevhi ndevangu, <verse number="13" style="v"/>nokuti matangwe ose ndeangu. Pandakauraya matangwe muIjipiti, ndakazvitsaurira dangwe rimwe nerimwe muIsraeri, angava munhu kana mhuka. Zvinofanira kuva zvangu. Ndini Jehovha.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Jehovha akati kuna Mozisi ari murenje reSinai, <verse number="15" style="v"/>“Verenga vaRevhi nemhuri dzavo uye nedzimba dzavo. Uverenge vanhurume vose vane mwedzi mumwe chete kana kupfuura pakuberekwa.” <verse number="16" style="v"/>Saka Mozisi akavaverenga. Sezvaakanga arayirwa neshoko raJehovha.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="17" style="v"/>Aya ndiwo mazita avanakomana vaRevhi:</para>
  <para style="li2">Gerishoni, Kohati naMerari.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="18" style="v"/>Aya ndiwo aiva mazita edzimba dzavaGerishoni:</para>
  <para style="li2">Ribhini naShimei.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="19" style="v"/>Dzimba dzavaKohati:</para>
  <para style="li2">Amurami, Izhari, Hebhuroni naUzieri.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="20" style="v"/>Dzimba dzavaMerari:</para>
  <para style="li2">Mari naMushi.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">Idzi ndidzo dzaiva dzimba dzavaRevhi maererano nemhuri dzavo.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="21" style="v"/>Kuna Gerishoni ndiko kwaiva nedzimba dzavaRibhini navaShimei; ndivo vakanga vari vedzimba dzavaGerishoni.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="22" style="v"/>Kuwanda kwavanhurume vose vaiva nomwedzi mumwe chete kana kupfuura pakuberekwa kwaisvika zviuru zvinomwe, namazana mashanu.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="23" style="v"/>Vedzimba dzavaGerishoni vaifanira kuvaka misasa nechokumavirira, shure kwetabhenakeri.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="24" style="v"/>Mutungamiri wemhuri yavaGerishoni akanga ari Eriasafi mwanakomana waRaeri.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="25" style="v"/>VaGerishoni ndivo vaifanira kuchengeta tabhenakeri netende, zvifukidzo zvaro, chidzitiro chapamukova wokuTende Rokusangana, <verse number="26" style="v"/>zvidzitiro zvaparuvazhe, chidzitiro chapamukova wokupinda paruvazhe runopoteredza tabhenakeri nearitari, uye netambo, nezvinhu zvose zvaishandiswapo.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="27" style="v"/>Kuna Kohati ndiko kwaiva nedzimba dzavaAmiramu, vaIsraeri, vaHebhuroni navaIzhari; ava ndivo vakanga vari vedzimba dzavaKohati.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="28" style="v"/>Kuwanda kwavanhu vose vaiva nomwedzi mumwe chete kana kupfuura pakuberekwa kwaisvika zviuru zvisere namazana matanhatu.</para>
  <para style="li1">VaKohati ndivo vaiva nebasa rokuchengeta nzvimbo tsvene.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="29" style="v"/>VaKohati vaifanira kudzika matende avo nechezasi kwetabhenakeri.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="30" style="v"/>Mutungamiri wemhuri yedzimba dzavaKohati akanga ari Erizafani mwanakomana waUzieri.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="31" style="v"/>Ndivo vaiva nebasa rokuchengeta areka, tafura, chigadziko chomwenje, aritari, midziyo yomunzvimbo tsvene yaishandiswa pakushumira, chidzitiro, nezvose zvaidiwa pakuzvishandisa.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="32" style="v"/>Mutungamiri mukuru wavaRevhi akanga ari Ereazari mwanakomana waAroni, muprista. Ndiye akagadzwa kuti ave pamusoro paavo vaiva nebasa rokuchengeta nzvimbo tsvene.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="33" style="v"/>Kuna Merari ndiko kwaiva nedzimba dzavaMari navaMushi; ava ndivo vakanga vari vedzimba dzavaMerari.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="34" style="v"/>Kuwanda kwavanhurume vose vaiva nomwedzi mumwe chete, kana kupfuura, pakuberekwa avo vakaverengwa, vakanga vachisvika zviuru zvitanhatu, namazana maviri.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="35" style="v"/>Mutungamiri wemhuri yedzimba dzavaMerari akanga ari Zurieri mwanakomana waAbhihairi; uye ndivo vaifanira kuvaka misasa yavo nechokumusoro kwetabhenakeri.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="36" style="v"/>VaMerari vakanga vagadzwa kuti vave vachengeti vamatende etabhenakeri, mbariro dzayo, mbiru, hwaro, nhumbi dzayo dzose, nezvinhu zvose zvaishandiswa pamwe chete nazvo, <verse number="37" style="v"/>pamwe chete nembiru dzinopoteredza ruvazhe nehwaro hwadzo, mbambo dzetende netambo dzadzo.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="38" style="v"/>Mozisi naAroni navanakomana vake vaifanira kudzika misasa yavo nechokumabvazuva kwetabhenakeri, kwakatarisana nokumabudazuva, mberi kweTende Rokusangana.</para>
  <para style="li1">Ndivo vaiva nebasa rokuchengeta nzvimbo tsvene vakamirira vaIsraeri.</para>
  <para style="li1">Ani zvake mumwewo aiswedera panzvimbo tsvene aifanira kuurayiwa.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="39" style="v"/>Kuwanda kwavaRevhi vakaverengwa pakurayira kwaJehovha kubudikidza naMozisi naAroni maererano nedzimba dzavo, zvichisanganisira vanhurume vose vaiva nomwedzi mumwe chete kana kupfuura pakuberekwa, kwaisvika zviuru makumi maviri nezviviri.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Jehovha akati kuna Mozisi, “Verenga matangwe ose avanhurume avaIsraeri ano mwedzi mumwe chete kana kupfuura pakuberekwa ugonyora mazita avo. <verse number="41" style="v"/>Unditorere vaRevhi pachinzvimbo chamatangwe ose avaIsraeri, uye nezvipfuwo zvavaRevhi pachinzvimbo chezvibereko zvokutanga zvose zvezvipfuwo zvavana vavaIsraeri. Ndini Jehovha.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Saka Mozisi akaverenga matangwe ose avaIsraeri, sezvaakarayirwa naJehovha. <verse number="43" style="v"/>Kuwanda kwamatangwe avanhurume vaiva nomwedzi mumwe kana kupfuura pakuberekwa vakanyorwa mazita avo, kwaisvika zviuru makumi maviri nezviviri, namazana maviri namakumi manomwe navatatu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Jehovha akatizve kuna Mozisi, <verse number="45" style="v"/>“Tora vaRevhi pachinzvimbo chamatangwe ose eIsraeri, uye zvipfuwo zvavaRevhi pachinzvimbo chezvipfuwo zvavo. VaRevhi vanofanira kuva vangu. Ndini Jehovha. <verse number="46" style="v"/>Kuti udzikinure mazana maviri namakumi manomwe navatatu vamatangwe avaIsraeri, <verse number="47" style="v"/>unofanira kutora mashekeri mashanu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:47 </char><char style="ft" closed="false">magiramu angaita 55 </char></note> kubva kuno mumwe nomumwe wavo maererano namashekeri enzvimbo tsvene, anorema magera makumi maviri. <verse number="48" style="v"/>Upe mari yokudzikinurwa kwavaIsraeri vanopfuura uwandu hunodiwa kuna Aroni navanakomana vake.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>Saka Mozisi akatora mari yedzikinuro kubva kuna vakanga vapfuurira uwandu hwavaya vakanga vadzikinurwa navaRevhi. <verse number="50" style="v"/>Kubva kumatangwe eIsraeri akatora sirivha yairema chiuru chimwe, namazana matatu namakumi matanhatu namashanu amashekeri<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:50 </char><char style="ft" closed="false">makirogiramu angaita 15.5</char></note>, maererano neshekeri renzvimbo tsvene. <verse number="51" style="v"/>Mozisi akapa mari yedzikinuro kuna Aroni navanakomana vake, sezvaakanga arayirwa neshoko raJehovha.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">VaKohati</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Jehovha akati kuna Mozisi naAroni: <verse number="2" style="v"/>“Verenga vaKohati ivo bazi ravaRevhi nedzimba dzavo nemhuri dzavo. <verse number="3" style="v"/>Uverenge varume vose kubvira pane vane makore makumi matatu kusvikira pane vane makore makumi mashanu vanouya kuzoshanda basa romuTende Rokusangana.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>“Iri ndiro basa ravaKohati muTende Rokusangana: kuchengetedza zvinhu zvitsvene-tsvene. <verse number="5" style="v"/>Kana ungano yosimuka Aroni navanakomana vake vanofanira kupinda vagobvisa chidzitiro vagofukidza areka yeChipupuriro nacho. <verse number="6" style="v"/>Ipapo vanofanira kuchifukidza namatehwe emhou dzomugungwa, vagowarira mucheka webhuruu pamusoro pacho uye vagoisa matanda panzvimbo yawo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>“Pamusoro petafura yoKuvapo, vanofanira kuwarira mucheka webhuruu vagoisa pamusoro pawo ndiro, madhishi uye mbiya, nemikombe yezvipiriso zvinonwiwa; chingwa chamazuva ose chinofanira kuramba chiri pamusoro payo. <verse number="8" style="v"/>Pamusoro pezvinhu izvi, vanofanira kuwarira mucheka mutsvuku, vagoifukidza namatehwe emhou dzomugungwa, vagoisa matanda acho panzvimbo yawo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>“Vanofanira kutora mucheka webhuruu vagofukidza chigadziko chomwenje wokuvhenekesa, pamwe chete nemwenje yacho netambo netireya dzacho nemidziyo yacho yose yamafuta anoshandiswa pakuvhenekesa. <verse number="10" style="v"/>Ipapo vanofanira kuchiputira pamwe chete nezvimwe zvacho muchifukidzo chamatehwe emhou dzomugungwa vagochiisa pamatanda okutakurisa nawo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>“Pamusoro pearitari yegoridhe, vanofanira kuwarira mucheka webhuruu vagoufukidza namatehwe emhou dzomugungwa vagopinza matanda panzvimbo yawo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“Vanofanira kutora midziyo yose inoshandiswa pakushumira munzvimbo tsvene, vagoiputira mumucheka webhuruu, vagofukidza izvozvo namatehwe emhou dzegungwa uye vagozviisa pamatanda okutakurisa nawo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>“Vanofanira kubvisa madota paaritari yendarira vagowarira mucheka wepepuru pamusoro payo. <verse number="14" style="v"/>Ipapo vanofanira kuisa pamusoro payo midziyo yose inoshandiswa pakushumira paaritari kusanganisira namakango, forogo dzenyama, foshoro nembiya dzokusasa. Vanofanira kuwarira chifukidzo chamatehwe emhou dzegungwa pamusoro payo, vagopinza matanda ayo panzvimbo yawo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>“Mushure mokunge Aroni navanakomana vake vapedza kufukidza midziyo yose mitsvene, uye kana vava kusimuka, vaKohati ndivo vanofanira kuuya kuzotakura. Asi havafaniri kubata zvinhu zvitsvene, kuti varege kufa. VaKohati ndivo vanofanira kutakura zvinhu zviri muTende Rokusangana.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“Ereazari mwanakomana waAroni, muprista, anofanira kuva mutariri wamafuta emwenje, zvinonhuhwira, chipiriso chezviyo chamazuva ose uye namafuta okuzodza. Anofanira kuva mutariri wetabhenakeri yose nezvinhu zvose zviri mairi, kusanganisira nemidziyo yayo mitsvene.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Jehovha akati kuna Mozisi naAroni, <verse number="18" style="v"/>“Uone kuti rudzi rwavaKohati haruna kuparadzwa kubva pakati pavaRevhi. <verse number="19" style="v"/>Kuti vararame uye varege kufa pavanoswedera pedyo nezvinhu zvitsvene, uvaitire izvi: Aroni navanakomana vake vanofanira kupinda munzvimbo tsvene vagorayira murume mumwe nomumwe basa rake nezvaanofanira kuita. <verse number="20" style="v"/>Asi vaKohati havafaniri kupinda kundotarisa zvinhu zvitsvene, kana kwechinguva, kuti varege kufa.”</para>
  <para style="s1">VaGerishoni</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Jehovha akati kuna Mozisi, <verse number="22" style="v"/>“Verengawo vaGerishoni nemhuri dzavo uye nedzimba dzavo. <verse number="23" style="v"/>Uverenge varume vose kubvira pane vane makore makumi matatu kusvikira pane vane makore makumi mashanu vanouya kuzoshanda basa romuTende Rokusangana.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>“Ndiro basa redzimba dzavaGerishoni pavanoshanda vachitakura mitoro. <verse number="25" style="v"/>Vanofanira kutakura zvidzitiro zvetabhenakeri, Tende Rokusangana, zvifukidzo zvaro uye zvifukidzo zvokunze zvamatehwe emhou dzegungwa, zvidzitiro zvapamukova wokupinda kuTende Rokusangana, <verse number="26" style="v"/>zvidzitiro zvaparuvazhe runopoteredza tabhenakeri nearitari, chidzitiro chapamukova, tambo nemidziyo yose inoshandiswa pakushumira. VaGerishoni vanofanira kuita zvose zvinofanira kuitwa pakushandisa zvinhu izvi. <verse number="27" style="v"/>Mabasa avo ose kungava kutakura kana kuita rimwe basa, zvinofanira kuitwa nokurayira kwaAroni navanakomana vake. Muchavatuma sebasa ravo zvose zvavanofanira kutakura. <verse number="28" style="v"/>Ndiro basa redzimba dzavaGerishoni paTende Rokusangana. Vanofanira kurayirwa pamabasa avo naItamari mwanakomana waAroni muprista.</para>
  <para style="s1">VaMerari</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>“Verenga vaMerari nedzimba dzavo nemhuri dzavo. <verse number="30" style="v"/>Verenga varume vose kubvira pane vane makore makumi matatu kusvikira pane vane makore makumi mashanu vanouya kuzoshanda basa muTende Rokusangana. <verse number="31" style="v"/>Iri ndiro basa ravo pavanoshanda paTende Rokusangana: kutakura matanda etabhenakeri, mbariro dzayo, mbiru nehwaro, <verse number="32" style="v"/>pamwe chete nembiru dzinopoteredza ruvazhe nehwaro hwadzo, mbambo dzetende, tambo, midziyo yavo yose uye nezvose zvinoshandiswa pamwe chete nazvo. Govera murume mumwe nomumwe zvinhu zvaanofanira kutakura. <verse number="33" style="v"/>Uhu ndihwo ushumiri hwedzimba dzavaMerari pakushanda kwavo paTende Rokusangana vachitungamirirwa naItamari mwanakomana waAroni, muprista.”</para>
  <para style="s1">Kuverengwa kwedzimba dzavaRevhi</para>
  <para style="li1">
    <verse number="34" style="v"/>Mozisi, Aroni navatungamiri veungano vakaverenga vaKohati nedzimba dzavo uye nemhuri dzavo.</para>
  <para style="li2">
    <verse number="35" style="v"/>Varume vose kubvira pane vane makore makumi matatu kusvikira pane vane makore makumi mashanu vakauya kuzoshanda basa romuTende Rokusangana, <verse number="36" style="v"/>vachiverengwa nedzimba dzavo, vaisvika zviuru zviviri, namazana manomwe namakumi mashanu. <verse number="37" style="v"/>Uku ndiko kwaiva kuwanda kwavose vedzimba dzavaKohati vaishanda muTende Rokusangana. Mozisi naAroni vakavaverenga maererano nokurayira kwaJehovha kubudikidza naMozisi.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="38" style="v"/>VaGerishoni vakaverengwa nedzimba dzavo nemhuri dzavo.</para>
  <para style="li2">
    <verse number="39" style="v"/>Varume vose kubvira pane vane makore makumi matatu kusvikira pane vane makore makumi mashanu, vakauya kuzoshanda pabasa romuTende Rokusangana, <verse number="40" style="v"/>vachiverengwa nedzimba dzavo nemhuri dzavo, vaisvika zviuru zviviri, namazana matanhatu namakumi matatu. <verse number="41" style="v"/>Ndiko kwakanga kuri kuwanda kwaavo vakanga vari vedzimba dzavaGerishoni vaishanda muTende Rokusangana. Mozisi naAroni vakavaverenga maererano nokurayira kwaJehovha.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="42" style="v"/>VaMerari vakaverengwa nedzimba dzavo uye nemhuri dzavo.</para>
  <para style="li2">
    <verse number="43" style="v"/>Varume vose kubvira pane vane makore makumi matatu kusvikira pane vane makore makumi mashanu vakauya kuzoshanda basa muTende Rokusangana, <verse number="44" style="v"/>vachiverengwa nedzimba dzavo, vaisvika zviuru zvitatu, namazana maviri. <verse number="45" style="v"/>Uku ndiko kwakanga kuri kuwanda kwaavo vaiva mudzimba dzavaMerari. Mozisi naAroni vakavaverenga maererano nokurayira kwaJehovha kubudikidza naMozisi.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="46" style="v"/>Saka Mozisi, Aroni navatungamiri veIsraeri vakaverenga vaRevhi vose nedzimba dzavo uye nemhuri dzavo. <verse number="47" style="v"/>Varume vose kubvira pane vane makore makumi matatu kusvikira pane vane makore makumi mashanu vakauya kuzoshanda basa uye vachitakura Tende Rokusangana, <verse number="48" style="v"/>vakasvika zviuru zvisere, mazana mashanu namakumi masere. <verse number="49" style="v"/>Mumwe nomumwe akagoverwa basa rake akaudzwa zvokuita sokurayira kwaJehovha kubudikidza naMozisi.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">Saizvozvo vakaverengwa, sokurayirwa kwakaitwa Mozisi naJehovha.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Kunatswa kwoMusasa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Jehovha akati kuna Mozisi, <verse number="2" style="v"/>“Rayira vaIsraeri kuti vabudise mumusasa ani zvake ane chirwere cheganda romuviri kana kuerera kupi zvako, kana akasvibiswa nokuda kwechitunha. <verse number="3" style="v"/>Uvabudise vose varume navakadzi zvimwe chetezvo; uvabudise kunze kwomusasa kuitira kuti varege kusvibisa musasa wavo, wandigere pakati pavo.” <verse number="4" style="v"/>VaIsraeri vakaita saizvozvo, vakavabudisa kunze kwomusasa. Vakaita sezvakarayirwa Mozisi naJehovha.</para>
  <para style="s1">Kuripira zvinenge zvakanganiswa</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Jehovha akati kuna Mozisi, <verse number="6" style="v"/>“Uti kuvaIsraeri: ‘Kana murume kana mukadzi akakanganisira mumwe nenzira ipi zvayo uye saizvozvo akasava akatendeka kuna Jehovha, munhu uyo ane mhosva, <verse number="7" style="v"/>uye anofanira kureurura chivi chaakaita. Anofanira kuripira zvizere mhosva yake, achiwedzera chikamu chimwe chete muzvishanu chayo agozvipa zvose kumunhu waakatadzira. <verse number="8" style="v"/>Asi kana munhu uyo asina hama yepedyo uyo angapiwa zviri kuripirwa mhosva, muripo uyu ndowaJehovha uye unofanira kupiwa kumuprista, pamwe chete negondobwe rokumuyananisira. <verse number="9" style="v"/>Zvinotsaurwa zvose zvinopiwa navaIsraeri kumuprista zvichava zvake. <verse number="10" style="v"/>Zvipo zvakatsaurwa zvomunhu mumwe nomumwe ndezvake iye pachake, asi zvaanopa kumuprista zvichava zvomuprista.’ ”</para>
  <para style="s1">Kuongororwa kwomukadzi asina kutendeka</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Ipapo Jehovha akati kuna Mozisi, <verse number="12" style="v"/>“Taura kuvaIsraeri uti kwavari: ‘Kana mukadzi womunhu akatsauka, akasava akatendeka kwaari, <verse number="13" style="v"/>akavata nomumwe murume, uye izvi zvikavanzwa kumurume wake uye kusvibiswa kwake kusati kwabatwa (sezvo pasina chapupu pamusoro pake uye asati abatwa achiita izvozvo), <verse number="14" style="v"/>uye murume wake akava neshanje mukati make uye akafungira mukadzi wake, uye iye mukadzi achinge akasvibiswa, kana dai akava neshanje uye achimufungira kunyange zvake iye asina kusvibiswa, <verse number="15" style="v"/>ipapo anofanira kutora mukadzi wake agoenda naye kumuprista. Anofanira kuendawo nechipiriso chechegumi cheefa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:15 </char><char style="ft" closed="false">marita angaita 2</char></note> youpfu hwebhari pachinzvimbo chake. Haafaniri kudira mafuta pamusoro pacho kana zvinonhuhwira pachiri, nokuti chipiriso chezviyo cheshanje, chipiriso chechiyeuchidzo chokurangaridza mhosva.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“ ‘Muprista achamuuyisa agoita kuti amire pamberi paJehovha. <verse number="17" style="v"/>Ipapo anofanira kutora mvura tsvene mumudziyo wevhu agoisa guruva rinobva pauriri hwetabhenakeri mumvura. <verse number="18" style="v"/>Shure kwokunge muprista amisa mukadzi uyu pamberi paJehovha, achasunungura vhudzi rake agoisa mumaoko ake chipiriso chokuyeuchidza, chipiriso chezviyo cheshanje, muprista pachake akabata mvura inovava inouyisa chituko. <verse number="19" style="v"/>Ipapo muprista anofanira kuita kuti mukadzi uyu apike uye agoti kwaari, “Kana kusina mumwe murume akavata newe uye usina kumbotsauka ukava wakasvibiswa panguva yokuwanikwa kwako nomurume wako, mvura inovava iyi, iyo inouyisa kutukwa, ngairege kukukuvadza. <verse number="20" style="v"/>Asi kana wakatsauka iwe wakawanikwa nomurume wako uye ukazvisvibisa nokuvata nomumwe murume pachinzvimbo chomurume wako,” <verse number="21" style="v"/>ipapo muprista anofanira kuisa mukadzi uyu pachituko ichi chemhiko achiti, “Jehovha ngaaite kuti vanhu vako vakutuke uye vakurambe paanoita kuti chidya chako chionde uye kuti dumbu rako rizvimbe. <verse number="22" style="v"/>Mvura iyi inouyisa kutuka ngaipinde mumuviri wako kuitira kuti dumbu rako rizvimbe uye chidya chako chionde.”</para>
  <para style="p">“ ‘Ipapo mukadzi anofanira kuti, “Ameni. Ngazviite saizvozvo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>“ ‘Muprista anofanira kunyora zvituko izvi papepa ipapo agozvisuka mumvura inovava. <verse number="24" style="v"/>Anofanira kunwisa mukadzi uyu mvura inovava, inouyisa kutukwa, uye mvura iyi ichapinda maari igouyisa kutambudzika nokuvaviwa. <verse number="25" style="v"/>Muprista anofanira kutora kubva mumaoko omukadzi chipiriso chezviyo cheshanje, agochininira pamberi paJehovha nokuchiuyisa kuaritari. <verse number="26" style="v"/>Ipapo muprista anofanira kutora tsama yechipiriso chezviyo sechipiriso chokurangaridza agochipisa paaritari; shure kwaizvozvo, anofanira kunwisa mukadzi uyu mvura. <verse number="27" style="v"/>Kana akazvisvibisa uye anga asina kutendeka kumurume wake, ipapo kana zvaitwa kuti anwe mvura inouyisa kutukwa, ichapinda maari igoita kuti arwadziwe zvikuru; dumbu rake richazvimba uye chidya chake chichaonda, uye achava akatukwa pakati pavanhu vokwake. <verse number="28" style="v"/>Kunyange zvakadaro hazvo, kana mukadzi uyo asina kuzvisvibisa uye akachena achasunungurwa pamhosva iyo uye achagona kubereka vana.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>“ ‘Uyu, zvino ndiwo murayiro weshanje kana mukadzi atsauka, akazvisvibisa iye ari mukadzi womunhu, <verse number="30" style="v"/>uye kana murume akava neshanje nokuda kwokufungira mukadzi wake. Muprista anofanira kumumisa pamberi paJehovha agotevedza murayiro uyu wose kwaari. <verse number="31" style="v"/>Murume achange asina mhosva pakukanganisa kupi zvako, asi mukadzi achava nemhosva yechivi chake.’ ”</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">MuNaziri</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Jehovha akati kuna Mozisi, <verse number="2" style="v"/>“Taura kuvaIsraeri uti kwavari: ‘Kana murume kana mukadzi akada kuita mhiko yakasarudzika, iyo mhiko yokuzvitsaurira kuna Jehovha somuNaziri, <verse number="3" style="v"/>anofanira kusanwa waini nezvimwe zvinodhaka uye haafaniri kunwa vhiniga yakaitwa newaini kana nezvimwe zvinonwiwa zvinodhaka. Haafaniri kunwa muto wamazambiringa, kana kudya mazambiringa, kana akaomeswa. <verse number="4" style="v"/>Panguva yose youNaziri hwake, haafaniri kudya chinhu chipi zvacho chinobva pamuti womuzambiringa, dzingava mhodzi kana mateko zvawo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>“ ‘Mazuva ose okupika kwake kwokuzvitsaura hapana chisvo chichashandiswa kuveura musoro wake. Anofanira kuva mutsvene kusvikira nguva yokutsaurirwa kwake kuna Jehovha yapera; anofanira kurega bvudzi romusoro wake rirebe. <verse number="6" style="v"/>Haafaniri kuswedera pachitunha mazuva ose aakazvitsaurira kuna Jehovha. <verse number="7" style="v"/>Kunyange kana baba vake chaivo, kana mai vake, kana mununʼuna kana hanzvadzi vafa, haafaniri kuzvisvibisa nokuda kwavo, nokuti chiratidzo chokuzvitsaurira kuna Mwari chiri pamusoro wake. <verse number="8" style="v"/>Mutsvene kuna Jehovha pamazuva ake ose aakazvitsaura.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>“ ‘Kana mumwe munhu akafa pakarepo iye ari ipapo, nokudaro akasvibisa bvudzi raakakumikidza, anofanira kuveura musoro wake nezuva rokunatswa kwake, iro zuva rechinomwe. <verse number="10" style="v"/>Ipapo nezuva rorusere anofanira kuuya nenjiva mbiri kana twana tuviri twenjiva kumuprista ari pamusuo weTende Rokusangana. <verse number="11" style="v"/>Muprista anofanira kupa imwe yacho sechipiriso chechivi uye imwe yacho sechipiriso chinopiswa kuti amuyananisire nokuti iye akatadza paakava pedyo nechitunha. Anofanira kunatsa musoro wake nezuva iroro. <verse number="12" style="v"/>Anofanira kuzvikumikidza kuna Jehovha panguva yokuzvitsaura kwake uye anofanira kuuya nomukono wegwayana regore rimwe chete sechipiriso chemhosva.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>“ ‘Zvino uyu ndiwo murayiro womuNaziri panopera nguva yokuzvitsaura kwake. Anofanira kuuyiswa kumusuo weTende Rokusangana. <verse number="14" style="v"/>Anofanira kupa kuna Jehovha chipiriso chake ipapo: mukono wegore rimwe chete wegwayana risina charingapomerwa kuti rive chipiriso chinopiswa, sheshe yegwayana regore rimwe chete isina kuremara kuti chive chipiriso chokuwadzana, <verse number="15" style="v"/>pamwe chete nechipiriso chezviyo nechipiriso chokunwa, uye dengu rechingwa chisina mbiriso, keke rakaitwa noupfu hwakatsetseka hwakavhenganiswa namafuta, nezvingwa zvitete zvakazorwa mafuta.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“ ‘Muprista anofanira kuuya nazvo pamberi paJehovha agoita chipiriso chechivi nechipiriso chinopiswa. <verse number="17" style="v"/>Anofanira kuuyisa dengu rechingwa chisina mbiriso uye agobayira gondobwe sechipiriso chokuwadzana kuna Jehovha, pamwe chete nechipiriso chezviyo nechipiriso chinonwiwa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>“ ‘Zvino pamusuo weTende Rokusangana, muNaziri anofanira kuveura bvudzi riya raakakumikidza. Anofanira kutora bvudzi iro agoriisa mumoto uri pasi pechibayiro chokuwadzana.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>“ ‘Shure kwokunge muNaziri aveura bvudzi rokuzvikumikidza kwake, muprista anofanira kuisa mumaoko ake bandauko rakabikwa regondobwe, uye keke nechingwa chitete kubva mudengu, zvose zvakabikwa zvisina mbiriso. <verse number="20" style="v"/>Ipapo muprista achazvininira pamberi paJehovha sechipiriso chokuninira; izvi zvitsvene uye ndezvomuprista, pamwe chete nechipfuva chakaninirwa uye chidya chakakumikidzwa. Shure kwaizvozvo, muNaziri anganwa hake waini.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>“ ‘Uyu ndiwo murayiro womuNaziri anenge apikira chipiriso kuna Jehovha maererano nokuzvitsaura kwake pamusoro pezvimwe zvose zvaanenge achigona kupa. Anofanira kuzadzisa mhiko yaakaita, zviri maererano nomurayiro womuNaziri.’ ”</para>
  <para style="s1">Kuropafadza kwoMuprista</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Jehovha akati kuna Mozisi, <verse number="23" style="v"/>“Udza Aroni navanakomana vake uti, ‘Munofanira kuropafadza vaIsraeri nomutoo uyu. Muti kwavari:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v"/>“ ‘Jehovha akuropafadzei</para>
  <para style="q2">uye akuchengetei;</para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v"/>Jehovha ngaapenyese chiso chake pamusoro penyu</para>
  <para style="q2">uye akunzwirei tsitsi;</para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v"/>Jehovha ngaarinzire chiso chake kwamuri</para>
  <para style="q2">uye akupei rugare.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>“Saka vachaisa zita rangu pamusoro pavaIsraeri, uye ndichavaropafadza.”</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">Zvipiriso zvokukumikidzwa kweTabhenakeri</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Mozisi akati apedza kumisa tabhenakeri, akaizodza akaitsaura pamwe chete nemidziyo yayo yose. Akazodzawo nokutsaura aritari nemidziyo yayo yose. <verse number="2" style="v"/>Ipapo vatungamiri veIsraeri, vakuru vedzimba avo vakanga vari vatungamiri vamarudzi vari vatariri vavaya vakanga vaverengwa, vakapa zvipiriso. <verse number="3" style="v"/>Vakauyisa sezvipiriso zvavo pamberi paJehovha, ngoro nhanhatu dzakafukidzirwa nenzombe gumi nembiri, nzombe kubva kumutungamiri mumwe nomumwe uye ngoro kubva kuvaviri vaviri. Izvi zvakaiswa pamberi petabhenakeri.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Jehovha akati kuna Mozisi, <verse number="5" style="v"/>“Gamuchira izvi kubva kwavari kuti zvigoshandiswa mubasa paTende Rokusangana. Uzvipe kuvaRevhi maererano nebasa romunhu mumwe nomumwe.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Saka Mozisi akatora ngoro nenzombe akazvipa kuvaRevhi. <verse number="7" style="v"/>Akapa kuvaGerishoni ngoro mbiri nenzombe ina, maererano nezvaidiwa pabasa ravo, <verse number="8" style="v"/>uye akapa ngoro ina nenzombe tsere kuvaMerari, maererano nezvaidiwa pabasa ravo. Vose vakanga vachirayirwa naItamari mwanakomana waAroni, muprista. <verse number="9" style="v"/>Asi Mozisi haana kupa chinhu kuvanakomana vaKohati, nokuti vaifanira kutakura zvinhu zvitsvene pamapfudzi avo, iri ndiro raiva basa ravo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Aritari yakati yazodzwa, vatungamiri vakauya nezvipiriso zvavo zvokukumikidzwa kwayo vakazviisa pamberi pearitari. <verse number="11" style="v"/>Nokuti Jehovha akanga ati kuna Mozisi, “Zuva rimwe nerimwe, mutungamiri mumwe chete anofanira kuuya nechipiriso chake chokukumikidza aritari.”</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="12" style="v"/>Nashoni mwanakomana waAminadhabhi worudzi rwaJudha, ndiye akauya nechipiriso chake pazuva rokutanga.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="13" style="v"/>Chipiriso chake chakanga chiri chendiro yesirivha yairema mashekeri zana namakumi matatu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:13 </char><char style="ft" closed="false">zvichienda mberi muchitsauku chino, makirogiramu angaita 1.5 </char></note>, uye mbiya imwe chete yokusasa yesirivha yairema mashekeri makumi manomwe<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:13 </char><char style="ft" closed="false">zvichienda mberi muchitsauku chino, 0.8 yekirogiramu </char></note>, zvose zviri zviviri maererano neshekeri renzvimbo tsvene, rimwe nerimwe rizere noupfu hwakatsetseka hwakavhenganiswa namafuta sechipiriso chezviyo;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="14" style="v"/>dhishi rimwe chete regoridhe rairema mashekeri gumi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:14 </char><char style="ft" closed="false">zvichienda mberi muchitsauku chino, magiramu angaita 115</char></note>, rizere nezvinonhuhwira;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="15" style="v"/>hando duku imwe chete, gondobwe rimwe chete negwayana rimwe chete romukono wegore rimwe chete, zvechipiriso chinopiswa;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="16" style="v"/>nhongo imwe chete yembudzi yechipiriso chechivi;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="17" style="v"/>uye nzombe mbiri, makondobwe mashanu, nhongo shanu dzembudzi uye makwayana makono mashanu egore rimwe chete, kuti zvizobayirwa sechipiriso chokuwadzana.</para>
  <para style="li4">Ichi ndicho chaiva chipiriso chaNashoni mwanakomana waAminadhabhi.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="18" style="v"/>Pazuva rechipiri, Netaneri mwanakomana waZuari, mutungamiri waIsakari, akauya nechipiriso chake.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="19" style="v"/>Chipiriso chaakauya nacho chakanga chiri chendiro yesirivha yairema mashekeri zana namakumi matatu, uye mbiya imwe chete yokusasa yesirivha yairema makumi manomwe amashekeri, zvose zviri zviviri zvaiva zvizere noupfu hwakatsetseka hwakavhenganiswa namafuta sechipiriso chezviyo, maererano neshekeri renzvimbo tsvene;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="20" style="v"/>dhishi rimwe chete regoridhe rairema mashekeri gumi, rizere nezvinonhuhwira;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="21" style="v"/>hando duku imwe chete, gondobwe rimwe chete nomukono wegwayana regore rimwe chete, zvechipiriso chinopiswa;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="22" style="v"/>nhongo imwe chete yembudzi yechipiriso chechivi;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="23" style="v"/>uye nzombe mbiri, makondobwe mashanu, nhongo shanu dzembudzi uye makwayana makono mashanu egore rimwe chete kuti zvizobayirwa sechipiriso chokuwadzana.</para>
  <para style="li4">Ichi ndicho chaiva chipiriso chaNetaneri mwanakomana waZuari.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="24" style="v"/>Pazuva rechitatu, Eriabhi mwanakomana waHeroni, mutungamiri wavanhu vokwaZebhuruni, akauya nechipiriso chake.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="25" style="v"/>Chipiriso chake chakanga chiri chendiro yesirivha yairema mashekeri zana namakumi matatu, uye mbiya imwe chete yokusasa yesirivha yairema mashekeri makumi manomwe, zvose zviri zviviri maererano neshekeri renzvimbo tsvene, zvose zviri zviviri zvakanga zvizere noupfu hwakatsetseka hwakavhenganiswa namafuta sechipiriso chechivi;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="26" style="v"/>dhishi rimwe chete regoridhe rairema mashekeri gumi, rizere nezvinonhuhwira;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="27" style="v"/>hando duku imwe chete, gondobwe rimwe chete nomukono wegwayana regore rimwe chete zvechipiriso chinopiswa;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="28" style="v"/>nhongo imwe chete yembudzi yechipiriso chechivi;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="29" style="v"/>uye nzombe mbiri, makondobwe mashanu, nhongo shanu dzembudzi uye makwayana makono mashanu egore rimwe chete, kuti zvizobayirwa sechipiriso chokuwadzana.</para>
  <para style="li4">Ichi ndicho chaiva chipiriso chaEriabhi mwanakomana waHeroni.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="30" style="v"/>Pazuva rechina, Erizuri mwanakomana waShedheuri, mutungamiri wavanhu vokwaRubheni, akauya nechipiriso chake.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="31" style="v"/>Chipiriso chake chakanga chiri chendiro yesirivha yairema mashekeri zana namakumi matatu, nembiya imwe chete yokusasa yairema mashekeri makumi manomwe, zvose zviri zviviri maererano neshekeri renzvimbo tsvene, zvose zviri zviviri zvakanga zvizere noupfu hwakatsetseka hwakavhenganiswa namafuta sechipiriso chezviyo;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="32" style="v"/>dhishi rimwe chete regoridhe rairema mashekeri gumi, rizere nezvinonhuhwira;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="33" style="v"/>hando duku imwe chete, gondobwe rimwe chete nomukono mumwe chete wegwayana regore rimwe chete zvechipiriso chinopiswa;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="34" style="v"/>nhongo yembudzi imwe chete yechipiriso chechivi;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="35" style="v"/>uye nzombe mbiri, makondobwe mashanu, nhongo shanu dzembudzi uye makwayana makono mashanu egore rimwe chete, kuti zvizobayirwa sechipiriso chokuwadzana.</para>
  <para style="li4">Ichi ndicho chaiva chipiriso chaErizuri mwanakomana waShedheuri.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="36" style="v"/>Pazuva rechishanu, Sherumieri mwanakomana waZurishadhai, mutungamiri wavanhu vokwaSimeoni akauya nechipiriso chake.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="37" style="v"/>Chipiriso chake chakanga chiri chendiro yesirivha yakanga ichirema mashekeri zana namakumi matatu, nembiya yesirivha yokusasa imwe chete yairema mashekeri makumi manomwe, zvose zviri zviviri maererano neshekeri renzvimbo tsvene, zvose zviri zviviri zvakanga zvizere noupfu hwakatsetseka hwakavhenganiswa namafuta sechipiriso chezviyo;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="38" style="v"/>dhishi rimwe chete regoridhe rairema mashekeri gumi, rizere nezvinonhuhwira;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="39" style="v"/>hando duku imwe chete, gondobwe rimwe chete uye mukono wegwayana mumwe chete wegore rimwe chete zvechipiriso chinopiswa;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="40" style="v"/>nhongo imwe chete yechipiriso chechivi;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="41" style="v"/>uye nzombe mbiri, makondobwe mashanu, nhongo shanu dzembudzi uye makwayana makono mashanu egore rimwe chete, kuti zvizobayirwa sechipiriso chokuwadzana.</para>
  <para style="li4">Ichi ndicho chaiva chipiriso chaSherumieri mwanakomana waZurishadhai.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="42" style="v"/>Pazuva rechitanhatu, Eriasafi mwanakomana waDheueri, mutungamiri wavanhu vokwaGadhi, akauya nechipiriso chake.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="43" style="v"/>Chipiriso chake chakanga chiri ndiro yesirivha yairema mashekeri zana namakumi matatu, nembiya yesirivha yokusasa yairema mashekeri makumi manomwe, zvose zviri zviviri maererano neshekeri renzvimbo tsvene, zvose zviri zviviri zvakanga zvizere noupfu hwakatsetseka hwakavhenganiswa namafuta sechipiriso chezviyo;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="44" style="v"/>dhishi rimwe chete regoridhe rairema mashekeri gumi, rizere nezvinonhuhwira;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="45" style="v"/>hando duku imwe chete, gondobwe rimwe chete uye mukono mumwe chete wegwayana regore rimwe chete, zvechipiriso chinopiswa;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="46" style="v"/>nhongo imwe chete yembudzi yechipiriso chechivi;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="47" style="v"/>nenzombe mbiri, makondobwe mashanu, nhongo shanu dzembudzi uye makwayana makono mashanu egore rimwe chete kuti zvizobayirwa sechipiriso chokuwadzana.</para>
  <para style="li4">Ichi ndicho chakanga chiri chipiriso chaEriasafi mwanakomana waDheueri.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="48" style="v"/>Pazuva rechinomwe, Erishama mwanakomana waAmihudhi, mutungamiri wavanhu vokwaEfuremu, akauya nechipiriso chake.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="49" style="v"/>Chipiriso chake chakanga chiri chendiro yesirivha yairema mashekeri zana namakumi matatu, uye mbiya yesirivha yokusasa imwe chete yairema mashekeri makumi manomwe zvose zviri zviviri maererano neshekeri renzvimbo tsvene, zvose zviri zviviri zvakanga zvizere noupfu hwakatsetseka hwakavhenganiswa namafuta sechipiriso chezviyo,</para>
  <para style="li2">
    <verse number="50" style="v"/>dhishi rimwe chete regoridhe rairema mashekeri gumi, rizere nezvinonhuhwira;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="51" style="v"/>hando duku imwe chete, gondobwe rimwe chete uye mukono wegwayana wegore rimwe chete, kuti zvive chipiriso chinopiswa;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="52" style="v"/>nhongo yembudzi imwe chete yechipiriso chechivi;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="53" style="v"/>uye nzombe mbiri, makondobwe mashanu, nhongo shanu dzembudzi uye makwayana makono mashanu egore rimwe chete, kuti zvizobayirwa sechipiriso chokuwadzana.</para>
  <para style="li4">Ichi ndicho chakanga chiri chipiriso chaErishama mwanakomana waAmihudhi.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="54" style="v"/>Pazuva rorusere Gamarieri mwanakomana waPedhazuri, mutungamiri wavanhu vokwaManase akauya nechipiriso chake.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="55" style="v"/>Chipiriso chake chakanga chiri chendiro yesirivha yairema mashekeri zana namakumi matatu, nembiya yesirivha yokusasa imwe chete yairema mashekeri makumi manomwe, zvose zviri zviviri maererano neshekeri renzvimbo tsvene, zvose zviri zviviri zvakanga zvizere noupfu hwakatsetseka hwakavhenganiswa namafuta sechipiriso chezviyo;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="56" style="v"/>dhishi rimwe chete regoridhe rairema mashekeri gumi, rizere nezvinonhuhwira;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="57" style="v"/>hando duku imwe chete, gondobwe rimwe chete uye mukono mumwe chete wegwayana regore rimwe chete, sechipiriso chinopiswa;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="58" style="v"/>nhongo yembudzi imwe chete yechipiriso chechivi;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="59" style="v"/>uye nzombe mbiri, makondobwe mashanu, nhongo shanu uye makwayana makono mashanu egore rimwe chete, kuti zvizobayirwa sechipiriso chokuwadzana.</para>
  <para style="li4">Ichi ndicho chakanga chiri chipiriso chaGamarieri mwanakomana waPedhazuri.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="60" style="v"/>Pazuva repfumbamwe, Abhidhani mwanakomana waGidheoni mutungamiri wavanhu vokwaBhenjamini, akauya nechipiriso chake.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="61" style="v"/>Chipiriso chake chakanga chiri chendiro yesirivha yairema mashekeri zana namakumi matatu, uye nembiya yesirivha yokusasa yairema mashekeri makumi manomwe, zvose zviri zviviri maererano neshekeri renzvimbo tsvene, zvose zviri zviviri zvakanga zvizere noupfu hwakatsetseka hwakavhenganiswa namafuta sechipiriso chezviyo.</para>
  <para style="li2">
    <verse number="62" style="v"/>Ndiro yegoridhe imwe chete yairema mashekeri gumi, izere nezvinonhuhwira;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="63" style="v"/>hando duku imwe chete, gondobwe rimwe chete uye mukono mumwe chete wegwayana regore rimwe chete, sechipiriso chinopiswa;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="64" style="v"/>nhongo yembudzi imwe chete yechipiriso chechivi;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="65" style="v"/>uye nzombe mbiri makondobwe mashanu, nhongo dzembudzi shanu namakwayana makono mashanu egore rimwe chete, kuti zvizobayirwa sechipiriso chokuwadzana.</para>
  <para style="li4">Ichi ndicho chakanga chiri chipiriso chaAbhidhani mwanakomana waGidheoni.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="66" style="v"/>Pazuva regumi, Ahiezeri mwanakomana waAmishadhai, mutungamiri wavanhu vokwaDhani, akauya nechipiriso.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="67" style="v"/>Chipiriso chake chakanga chiri chendiro yesirivha yairema mashekeri zana namakumi matatu, nembiya yesirivha yokusasa imwe chete yairema mashekeri makumi manomwe, zvose zviri maererano neshekeri renzvimbo tsvene, zvose zviri zviviri zvakanga zvizere noupfu hwakatsetseka hwakavhenganiswa namafuta sechipiriso chezviyo;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="68" style="v"/>dhishi rimwe chete regoridhe rairema mashekeri gumi rizere nezvinonhuhwira;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="69" style="v"/>hando duku imwe chete, gondobwe rimwe chete nomukono mumwe chete wegwayana wegore rimwe chete, sechipiriso chinopiswa;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="70" style="v"/>nhongo yembudzi imwe chete yechipiriso chechivi;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="71" style="v"/>uye nzombe mbiri, makondobwe mashanu, nhongo shanu dzembudzi namakwayana makono mashanu egore rimwe chete, kuti zvizobayirwa sechipiriso chokuwadzana.</para>
  <para style="li4">Ichi ndicho chakanga chiri chipiriso chaAhiezeri mwanakomana waAmishadhai.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="72" style="v"/>Pazuva regumi nerimwe, Pagieri mwanakomana waOkirani, mutungamiri wavanhu vokwaAsheri, akauya nechipiriso chake.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="73" style="v"/>Chipiriso chake chakanga chiri chendiro imwe chete yesirivha yairema mashekeri zana namakumi matatu, nembiya yesirivha yokusasa imwe chete yairema mashekeri makumi manomwe, zvose zviri zviviri maererano neshekeri renzvimbo tsvene, zvose zviviri zvakanga zvizere noupfu hwakatsetseka hwakavhenganiswa namafuta sechipiriso chezviyo;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="74" style="v"/>dhishi rimwe chete regoridhe rairema mashekeri gumi, rizere nezvinonhuhwira;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="75" style="v"/>hando duku imwe chete, gondobwe rimwe chete nomukono wegwayana wegore rimwe chete, kuti zvive chipiriso chinopiswa;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="76" style="v"/>nhongo yembudzi imwe chete yechipiriso chechivi;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="77" style="v"/>uye nzombe mbiri, makondobwe mashanu, nhongo shanu dzembudzi namakwayana makono mashanu egore rimwe chete, kuti zvizobayirwa sechipiriso chokuwadzana.</para>
  <para style="li4">Ichi ndicho chakanga chiri chipiriso chaPagieri mwanakomana waOkirani.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="78" style="v"/>Pazuva regumi namaviri, Ahira mwanakomana waEnani, mutungamiri wavanhu vokwaNafutari, akauya nechipiriso chake.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="79" style="v"/>Chipiriso chake chakanga chiri chendiro imwe chete yesirivha yairema mashekeri zana namakumi matatu, nembiya yesirivha yokusasa imwe chete yairema mashekeri makumi manomwe zvose zviri zviviri zvizere noupfu hwakatsetseka hwakavhenganiswa namafuta sechipiriso chezviyo;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="80" style="v"/>dhishi rimwe chete regoridhe rairema mashekeri gumi, rizere nezvinonhuhwira;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="81" style="v"/>hando duku imwe chete, gondobwe rimwe chete uye nomukono wegwayana wegore rimwe chete, kuti zvive chipiriso chinopiswa;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="82" style="v"/>nhongo yembudzi imwe chete yechipiriso chechivi;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="83" style="v"/>uye nzombe mbiri, makondobwe mashanu, nhongo shanu dzembudzi namakwayana makono mashanu egore rimwe chete kuti zvizobayirwa sechipiriso chokuwadzana.</para>
  <para style="li4">Ichi ndicho chakanga chiri chipiriso chaAhira mwanakomana waEnani.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="84" style="v"/>Izvi ndizvo zvakanga zviri zvipiriso zvavatungamiri veIsraeri pakukumikidzwa kwearitari payakazodzwa;</para>
  <para style="li2">ndiro dzesirivha gumi nembiri, mbiya dzesirivha dzokusasa gumi nembiri namadhishi egoridhe gumi namaviri. <verse number="85" style="v"/>Ndiro imwe neimwe yesirivha yairema mashekeri zana namakumi matatu uye mbiya imwe neimwe yokusasa yairema mashekeri makumi manomwe. Pamwe chete madhishi esirivha airema zviuru zviviri namazana mana amashekeri<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:85 </char><char style="ft" closed="false">makirogiramu angaita 28</char></note>, maererano neshekeri renzvimbo tsvene. <verse number="86" style="v"/>Madhishi egoridhe gumi namaviri akanga azere nezvinonhuhwira airema mashekeri zana namakumi maviri<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:86 </char><char style="ft" closed="false">makirogiramu angaita 1.4</char></note>.</para>
  <para style="li2">
    <verse number="87" style="v"/>Uwandu hwezvipfuwo zvechipiriso chinopiswa pamwe chete hwaiti hando duku gumi nembiri, makondobwe gumi namaviri namakondobwe maduku egore rimwe chete gumi namaviri, pamwe chete nechipiriso chadzo chezviyo. Nhongo dzembudzi gumi nembiri dzakashandiswa pachipiriso chechivi.</para>
  <para style="li2">
    <verse number="88" style="v"/>Uwandu hwezvipfuwo zvechibayiro chokuwadzana pamwe chete hwaiti nzombe makumi maviri neina, makondobwe makumi matanhatu, nhongo dzembudzi makumi matanhatu namakondobwe maduku egore rimwe chete makumi matanhatu.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">Izvi ndizvo zvakanga zviri zvipiriso zvokukumikidzwa kwearitari shure kwokuzodzwa kwayo.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="89" style="v"/>Mozisi akati apinda muTende Rokusangana kundotaura naJehovha, akanzwa inzwi richitaura naye richibva napakati pamakerubhi maviri pamusoro pechifukidzo cheareka yeChipupuriro. Uye akataura naye.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Mwenje inotungidzwa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Jehovha akati kuna Mozisi, <verse number="2" style="v"/>“Taura naAroni uti kwaari, ‘Kana uchimisa mwenje minonwe, inofanira kuvhenekera nzvimbo iri mberi kwechigadziko chomwenje.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Aroni akaita saizvozvo; akamisa mwenje yakatarisa mberi kuchigadziko chomwenje, sezvakanga zvarayirwa Mozisi naJehovha. <verse number="4" style="v"/>Aya ndiwo magadzirirwo akanga akaitwa chigadziko chomwenje: Chakanga chakaitwa negoridhe rakapambadzirwa kubva pahwaro hwacho kusvikira pamaruva acho. Chigadziko chomwenje chakanga chakagadzirwa zvakanyatsofanana nomufananidzo wakanga waratidzwa Mozisi naJehovha.</para>
  <para style="s1">Kutsaurwa kwavaRevhi</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Jehovha akati kuna Mozisi: <verse number="6" style="v"/>“Bvisa vaRevhi pakati pavamwe vaIsraeri ugovanatsa. <verse number="7" style="v"/>Pakuvanatsa, unofanira kuita izvi: Sasa pamusoro pavo mvura yokuvachenesa; ipapo ugoita kuti vaveure miviri yavo yose vagosuka nguo dzavo, kuitira kuti vazvinatse. <verse number="8" style="v"/>Uite kuti vatore hando duku nechipiriso chayo chezviyo choupfu hwakatsetseka hwakavhenganiswa namafuta, ipapo munofanira kutorazve imwe hando duku yechipiriso chechivi. <verse number="9" style="v"/>Uuye navaRevhi mberi kweTende Rokusangana ugounganidza ungano yose yavaIsraeri. <verse number="10" style="v"/>Unofanira kuuya navaRevhi pamberi paJehovha, uye vaIsraeri vanofanira kuisa maoko avo pamusoro pavo. <verse number="11" style="v"/>Aroni anofanira kuisa vaRevhi pamberi paJehovha sechipiriso chokuninira chinobva kuvaIsraeri, kuitira kuti vagadzirire kuita basa raJehovha.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“Mushure mokunge vaRevhi vaisa maoko avo pamisoro yehando, ushandise imwe yacho sechipiriso chechivi kuna Jehovha uye imwe yacho sechipiriso chinopiswa, kuti uyananisire vaRevhi. <verse number="13" style="v"/>Uite kuti vaRevhi vamire pamberi paAroni navanakomana vake ipapo ugovakumikidza sechipiriso chokuninira kuna Jehovha. <verse number="14" style="v"/>Nenzira iyi unofanira kutsaura vaRevhi pakati pavamwe vaIsraeri, uye vaRevhi vachava vangu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>“Mushure mokunge wanatsa vaRevhi nokuvakumikidza sechipiriso chokuninira, vanofanira kuuya kuzoita basa ravo paTende Rokusangana. <verse number="16" style="v"/>Ivo ndivo vaIsraeri vachapiwa zvachose kwandiri. Ndakavatora kuti vave vangu pachinzvimbo chamatangwe, vanakomana vokutanga vomukadzi mumwe nomumwe womuIsraeri. <verse number="17" style="v"/>Chibereko chose chokutanga chechikono muIsraeri, angava munhu kana chipfuwo, ndechangu. Pandakauraya matangwe ose muIjipiti, ndakazvitsaurira ivo kwandiri. <verse number="18" style="v"/>Uye ndakatora vaRevhi panzvimbo yavanakomana veIsraeri vamatangwe. <verse number="19" style="v"/>PavaIsraeri vose, ndakapa vaRevhi sezvipo kuna Aroni navanakomana vake kuti vaite basa paTende Rokusangana vakamirira vaIsraeri uye kuti vayananisire vaIsraeri kuti varege kuurayiwa nedenda pavanenge vaswedera kunzvimbo tsvene.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Mozisi, Aroni neungano yose yeIsraeri vakaitira vaRevhi sezvakanga zvarayirwa Mozisi naJehovha. <verse number="21" style="v"/>VaRevhi vakazvinatsa vakasuka nguo dzavo. Ipapo Aroni akavaisa pamberi paJehovha sechipiriso chokuninira akavayananisira kuti vanatswe. <verse number="22" style="v"/>Shure kwaizvozvo, vaRevhi vakauya kuzoshanda basa ravo paTende Rokusangana vachitungamirirwa naAroni navanakomana vake. Vakaitira vaRevhi sezvakanga zvarayirwa Mozisi naJehovha.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Jehovha akati kuna Mozisi, <verse number="24" style="v"/>“Izvi ndizvo zvichaitwa navaRevhi: Vamwe vana makore makumi maviri namashanu kana anopfuura vachauya kuzoshanda basa paTende Rokusangana, <verse number="25" style="v"/>asi kana vasvika makore makumi mashanu, vanofanira kuregedza basa ravo uye varege kuzoshandazve. <verse number="26" style="v"/>Vangabatsira havo hama dzavo kuita mabasa apaTende Rokusangana, asi ivo pachavo havafaniri kushanda basa. Zvino, izvi ndizvo zvaunofanira kurayira vaRevhi kuti vaite.”</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Pasika</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Jehovha akataura kuna Mozisi murenje reSinai mumwedzi wokutanga wegore rechipiri shure kwokubuda kwavo muIjipiti. Akati kwaari, <verse number="2" style="v"/>“Ita kuti vaIsraeri vapemberere Pasika panguva yakatarwa. <verse number="3" style="v"/>Muipemberere panguva yakatarwa, panguva yorubvunzavaeni pazuva regumi namana romwedzi, maererano nemitemo yayo nemirayiro yayo yose.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Saka Mozisi akataurira vaIsraeri kuti vapemberere Pasika, <verse number="5" style="v"/>ivo vakaita saizvozvo murenje reSinai panguva yorubvunzavaeni nezuva regumi namana romwedzi wokutanga. VaIsraeri vakaita zvose sezvakanga zvarayirwa Mozisi naJehovha.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Asi vamwe vavo havana kupemberera Pasika nomusi iwoyo nokuti vakanga vasina kuchena nokuda kwechitunha. Saka vakauya kuna Mozisi naAroni musi iwoyo uye, <verse number="7" style="v"/>vakati kuna Mozisi, “Isu tava vasina kuchena nokuda kwechitunha, asi tinodzivisirweiko kuvigira Jehovha chipiriso pamwe chete navamwe vaIsraeri panguva yakatarwa?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Mozisi akavapindura akati, “Mirai kusvikira ndanzwa zvinorayirwa naJehovha pamusoro penyu.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Ipapo Jehovha akati kuna Mozisi, <verse number="10" style="v"/>“Taurira vaIsraeri kuti: ‘Mumwe wenyu kana zvizvarwa zvenyu kana vasvibiswa nokuda kwechitunha uye kana kuti vari parwendo, naivowo vangapemberera Pasika yaJehovha. <verse number="11" style="v"/>Vanofanira kuipemberera nezuva regumi namana romwedzi wechipiri panguva dzorubvunzavaeni. Vanofanira kudya gwayana, pamwe chete nechingwa chisina mbiriso nomuriwo unovava. <verse number="12" style="v"/>Havafaniri kusiya chinhu kusvikira mangwanani kana kuvhuna mapfupa aro. Pavanopemberera Pasika, vanofanira kutevedza mitemo yose. <verse number="13" style="v"/>Asi kana munhu akachena uye asiri parwendo akakundikana kupemberera Pasika, munhu uyo anofanira kubviswa pakati pavanhu vokwake nokuti haana kuvigira Jehovha chipiriso panguva yakatarwa. Munhu uyo achatakura zvivi zvake.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>“ ‘Mutorwa agere pakati penyu anoda kupemberera Pasika yaJehovha anofanira kuita izvozvo maererano nemitemo nemirayiro yayo. Munofanira kuva nomutemo mumwe chete kumutorwa nokuna akaberekerwa munyika.’ ”</para>
  <para style="s1">Gore pamusoro peTabhenakeri</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Pazuva rakamiswa tabhenakeri, iyo Tende yeChipupuriro, gore rakaifukidza. Kubva panguva dzamadekwana kusvikira mangwanani, gore rakanga riri pamusoro petabhenakeri rakanga rakaita somoto. <verse number="16" style="v"/>Ndizvo zvarakaramba rakaita; gore rakaifukidza, uye usiku rairatidzika somoto. <verse number="17" style="v"/>Gore raiti kana rasimudzwa kubva pamusoro peTende, vaIsraeri vaifamba; pose paimira gore, vaIsraeri vaidzika musasa ipapo. <verse number="18" style="v"/>Pakurayira kwaJehovha, vaIsraeri vaifamba, uye pakurayira kwake, vaibva vadzika musasa. <verse number="19" style="v"/>Gore paraimira pamusoro petabhenakeri, ivo vairamba vakadzika musasa. <verse number="20" style="v"/>Dzimwe nguva gore raigara pamusoro petabhenakeri kwamazuva mashomanana chete; vaidzika musasa wavo sokurayira kwaJehovha uye pakurayira kwake, vaibva vafamba. <verse number="21" style="v"/>Dzimwe nguva gore raingogara kubva panguva dzamadekwana kusvikira mangwanani, uye paraingosimuka mangwanani vaibva vafamba. Paingosimuka gore, angava masikati kana usiku, vaibva vafamba. <verse number="22" style="v"/>Kana gore rikagara pamusoro petabhenakeri kwamazuva maviri kana mwedzi, kana gore rimwe chete, vaIsraeri vairamba vari mumusasa uye vasingafambi; asi kana rikasimuka ivo vaibva vafamba. <verse number="23" style="v"/>Sokurayira kwaJehovha, vaidzika musasa, uye sokurayira kwaJehovha, vaifamba. Vakateerera kurayira kwaJehovha, maererano nokurayira kwake kubudikidza naMozisi.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Hwamanda dzeSirivha</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Jehovha akati kuna Mozisi, <verse number="2" style="v"/>“Ita hwamanda mbiri dzesirivha yakapambadzirwa, ugodzishandisa kudana ungano pamwe chete uye kuti mapoka afambe. <verse number="3" style="v"/>Dzikaridzwa dzose dziri mbiri, ungano yose inofanira kuungana pamberi pako pamukova weTende Rokusangana. <verse number="4" style="v"/>Kana imwe chete ikaridzwa, vatungamiri, vakuru vedzimba dzaIsraeri, vanofanira kuungana pamberi pako. <verse number="5" style="v"/>Hwamanda yeyambiro painoridzwa marudzi akavaka kumabvazuva anofanira kutanga kufamba. <verse number="6" style="v"/>Paunoridza hwamanda yechipiri, misasa yezasi inofanira kufamba. Kurira kwehwamanda kuchava chiratidzo chokuti mufambe. <verse number="7" style="v"/>Kuti ungano iungane, muridze hwamanda, asi kwete namaridziro mamwe chetewo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>“Vanakomana vaAroni, vaprista ndivo vanofanira kuridza hwamanda. Uyu unofanira kuva mitemo usingaperi kwamuri nokuzvizvarwa zvinotevera. <verse number="9" style="v"/>Kana muchindorwa munyika yenyu nomuvengi anokumanikidzai, muridze hwamanda. Ipapo mucharangarirwa naJehovha Mwari wenyu uye muchanunurwa kubva kuvavengi venyu. <verse number="10" style="v"/>Uyezve, panguva dzenyu dzokufara, pamitambo yenyu yakatarwa uye nemitambo yoKugara kwoMwedzi, munofanira kuridza hwamanda pamusoro pezvipiriso zvenyu zvinopiswa nezvipiriso zvokuwadzana, uye zvichava chirangaridzo kwamuri pamberi paMwari wenyu. Ndini Jehovha Mwari wenyu.”</para>
  <para style="s1">VaIsraeri vanobva paSinai</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Pazuva ramakumi maviri romwedzi wechipiri, wegore rechipiri, gore rakasimuka kubva pamusoro petabhenakeri yeChipupuriro. <verse number="12" style="v"/>Ipapo vaIsraeri vakasimuka kubva murenje reSinai, vakafamba vachienda kunzvimbo nenzvimbo kusvikira gore randomira murenje reParani. <verse number="13" style="v"/>Nguva ino, kwokutanga, vakafamba sezvavakanga varayirwa naJehovha kubudikidza naMozisi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Mapoka omusasa waJudha ndiwo akatanga kuenda, pasi pomureza wavo. Nashoni mwanakomana waAminadhabhi akanga achivatungamirira. <verse number="15" style="v"/>Netaneri mwanakomana waZuari akanga ari mukuru weboka rorudzi rwaIsakari. <verse number="16" style="v"/>Uye Eriabhi mwanakomana waHeroni akanga ari mukuru weboka rorudzi rwaZebhuruni. <verse number="17" style="v"/>Ipapo tabhenakeri yakabviswa, uye vaGerishoni navaMerari, vakanga vachiitakura, vakatanga kufamba.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Mapoka omusasa waRubheni akatevera, vari pasi pomureza wavo. Erizuri mwanakomana waShedheuri ndiye akanga achivatungamirira. <verse number="19" style="v"/>Sherumieri mwanakomana waZurishadhai akanga ari mukuru weboka rorudzi rwaSimeoni, <verse number="20" style="v"/>uye Eriasafi mwanakomana waDheueri akanga ari mukuru weboka rorudzi rwaGadhi. <verse number="21" style="v"/>Ipapo vaKohati vakasimuka, vakatakura zvinhu zvitsvene. Tabhenakeri yaifanira kumiswa vasati vasvika.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Mapoka omusasa waEfuremu akatevera; vari pasi pomureza wavo. Erishama mwanakomana waAmihudhi akanga achivatungamirira. <verse number="23" style="v"/>Gamarieri mwanakomana waPedhazuri akanga ari mukuru weboka rorudzi rwaManase. <verse number="24" style="v"/>Uye Abhidhani mwanakomana waGidheoni akanga ari mukuru weboka rorudzi rwaBhenjamini.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Pakupedzisira, samapoka aichengetedza kumashure kwamapoka ose, mapoka omusasa waDhani akasimuka, ari pasi pomureza wavo. Ahiezeri mwanakomana waAmishadhai ndiye akanga achivatungamirira. <verse number="26" style="v"/>Pagieri mwanakomana waOkirani akanga ari mukuru weboka rorudzi rwaAsheri; <verse number="27" style="v"/>uye Ahira mwanakomana waEnani akanga ari mukuru weboka rorudzi rwaNafutari. <verse number="28" style="v"/>Aya ndiwo akanga ari mafambiro amapoka avaIsraeri pakusimuka kwavo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Zvino Mozisi akati kuna Hobhabhi mwanakomana waReueri muMidhiani, tezvara waMozisi, “Tava kuenda kunzvimbo yatakanzi naJehovha, ‘Ndichakupai imi.’ Handei tose tigokuitirai zvakanaka, nokuti Jehovha avimbisa zvinhu zvakanaka kuna Israeri.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Iye akapindura akati, “Kwete, handingaendi; ndiri kudzokera kunyika yangu nokuvanhu vokwangu.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Asi Mozisi akati kwaari, “Ndapota hangu regai kutisiya. Munoziva patinofanira kuvaka musasa wedu murenje, uye imi mungava meso edu. <verse number="32" style="v"/>Kana mukaenda nesu, tichagovana nemi chinhu chipi nechipi chatichapiwa naJehovha.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Saka vakasimuka kubva pagomo raJehovha vakafamba kwamazuva matatu. Areka yaJehovha yesungano yakavatungamirira pamazuva matatu iwayo kuti vatsvakirwe nzvimbo yokuzororera. <verse number="34" style="v"/>Gore raJehovha rakanga riri pamusoro pavo masikati pavakasimuka kubva pamusasa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Paingosimuka areka, Mozisi aiti,</para>
  <para style="q1">“Haiwa Jehovha, simukai!</para>
  <para style="q2">Vavengi venyu ngavaparadzirwe,</para>
  <para style="q2">vavengi venyu ngavatize pamberi penyu.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Payaigadzikwa pasi, iye aiti,</para>
  <para style="q1">“Haiwa Jehovha, dzokai</para>
  <para style="q2">kuzviuru nezviuru zvavaIsraeri.”</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Moto wakabva kuna Jehovha</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Zvino vanhu vakanyunyuta, Jehovha achizvinzwa, pamusoro pokuomerwa kwavo, uye paakavanzwa hasha dzake dzakamutswa. Ipapo moto wakabva kuna Jehovha ukapisa pakati pavo uye ukaparadza vamwe kumucheto womusasa. <verse number="2" style="v"/>Vanhu vakati vachema kuna Mozisi, akanyengetera kuna Jehovha moto ukadzima. <verse number="3" style="v"/>Saka nzvimbo iyo yakanzi Tabhera, nokuti moto wakabva kuna Jehovha ukapisa pakati pavo.</para>
  <para style="s1">Zvihuta zvakabva kuna Jehovha</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Vatorwa vakanga vari pakati pavo vakatanga kupanga zvimwewo zvokudya, uyezve vaIsraeri vakatanga kuungudza vachiti, “Ndianiko achatipa nyama kuti tidye? <verse number="5" style="v"/>Tinorangarira hove dzataidya muIjipiti tisingatengi; magaka, manwiwa, hanyanisi huru, hanyanisi diki nemhiripiri. <verse number="6" style="v"/>Asi zvino tafinhwa; hapana chimwe chinhu chatiri kuwana kunze kwemana iyi.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Mana yakanga yakaita semhodzi yekorianda uye ichiratidzika samazambiringa akaoma. Vanhu vaitenderera vachiinhonga, uye, vaizoikuya paguyo kana kuidzvura muduri. <verse number="8" style="v"/>Vaiibika muhari kana kuita makeke. Uye yainaka kunge chinhu chakabikwa namafuta omuorivhi. <verse number="9" style="v"/>Dova raiti rawira pamusoro pomusasa usiku, mana yaiwawo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Mozisi akanzwa vanhu vemhuri dzose vachiungudza, mumwe nomumwe pamukova wetende rake. Jehovha akatsamwa kwazvo, uye Mozisi akatambudzika. <verse number="11" style="v"/>Akabvunza Jehovha akati, “Seiko makauyisa dambudziko iri pamuranda wenyu? Chiiko chandakaita chisingakufadzei zvokuti makaisa mutoro wavanhu ava vose pamusoro pangu? <verse number="12" style="v"/>Ko, ndini ndakaita kuti vanhu vose ava vaumbwe here? Ko, ndini ndakavabereka here? Seiko muchindiita kuti ndivatakure mumaoko angu, somureri anotakura mwana mucheche kuti ndiende navo kunyika yamakavimbisa nemhiko kumadzitateguru avo? <verse number="13" style="v"/>Ndingawanepiko nyama yandingapa vanhu vose ava? Vanoramba vachingondichemera vachiti, ‘Tipe nyama yokudya.’ <verse number="14" style="v"/>Handingatakuri vanhu ava vose ndoga; mutoro unondiremera kwazvo. <verse number="15" style="v"/>Kana muchida kundiitira saizvozvo, ndiurayei henyu iye zvino, kana ndawana hangu nyasha pamberi penyu, uye musandirega ndichiona kuparara kwangu.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Jehovha akati kuna Mozisi, uya navakuru vavaIsraeri makumi manomwe vaunoziva savatungamiri namachinda pakati pavanhu. Uite kuti vauye kuTende Rokusangana, kuti vamire newe ipapo. <verse number="17" style="v"/>Ini ndichaburuka ndigozotaura newe ipapo, uye ndichatora Mweya uri pamusoro pako ndigoisa Mweya iwoyo pamusoro pavo. Ivo vachakubatsira kutakura mutoro wavanhu kuitira kuti iwe urege kuutakura woga.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>“Udza vanhu kuti: ‘Zvinatsei mugadzirire zvamangwana, pamuchadya nyama. Jehovha akakunzwai pamakaungudza muchiti, “Dai bedzi taiva nenyama yokudya! Takanga tiri nani muIjipiti!” Zvino Jehovha achakupai nyama, uye muchaidya. <verse number="19" style="v"/>Hamungaidyi kwezuva rimwe chete, kana mazuva maviri kana mashanu, gumi kana makumi maviri, <verse number="20" style="v"/>asi kwomwedzi wose, kusvikira yabuda nomumhino dzenyu uye mukaisema, nokuti makaramba Jehovha, ari pakati penyu, uye maichema pamberi pake muchiti, “Takambobvireiko kuIjipiti?” ’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Asi Mozisi akati, “Hezvi ndiri pakati pavanhu mazana matanhatu ezviuru vanofamba netsoka, zvino imi munoti, ‘Ini ndichavapa nyama kuti vadye kwomwedzi wose!’ <verse number="22" style="v"/>Zvichavaringana here kana dai vakaurayirwa makwai nemombe? Zvichavaringana here kana dai vakabatirwa hove dzose dziri mugungwa?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Jehovha akapindura Mozisi achiti, “Ko, ruoko rwaJehovha rwakapfupiswa here? Zvino uchaona kuti zvandinoreva zvichaitika here kana kuti kwete.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Saka Mozisi akabuda akandoudza vanhu zvakanga zvataurwa naJehovha. Akaunganidza vakuru vavo makumi manomwe akavaita kuti vamire vakapoteredza Tende. <verse number="25" style="v"/>Ipapo Jehovha akaburuka ari mugore akataura navo uye akatora Mweya wakanga uri pamusoro pake akaisa Mweya uyu pamusoro pavakuru makumi manomwe. Mweya wakati wagara pamusoro pavo vakaprofita, asi havana kuzopamhazve.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Kunyange zvakadaro, varume vaviri, vainzi Eridhadhi naMedhadhi, vakanga vasara mumusasa. Ivo vakanga vaverengwa pakati pavakuru, asi havana kubuda kuti vaende kuTende. Asi Mweya wakagarawo pamusoro pavo uye, vakaprofita vari mumusasa. <verse number="27" style="v"/>Mumwe mujaya akamhanya akandoudza Mozisi akati, “Eridhadhi naMedhadhi vari kuprofita vari mumusasa.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Joshua mwanakomana waNuni, uyo akanga ari mubatsiri waMozisi kubva paujaya hwake, akataura nesimba akati, “Mozisi, ishe wangu, vadzivisei!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Asi Mozisi akapindura akati, “Ko, iwe une godo nokuda kwangu here? Ndinoshuva kuti dai vanhu vaJehovha vose vava vaprofita uye kuti dai Jehovha aisa Mweya wake pamusoro pavo!” <verse number="30" style="v"/>Ipapo Mozisi navakuru vavaIsraeri vakadzokera kumusasa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Zvino mhepo yakabuda ichibva kuna Jehovha ikasunda zvihuta zvichibva kugungwa. Yakazvikanda pasi kumativi ose omusasa zvikaita murwi ungada kuita makubhiti maviri<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:31 </char><char style="ft" closed="false">0.9 yemita</char></note> kubva pasi, kusvika pangafambwa rwendo rwezuva rimwe chete kumativi ose. <verse number="32" style="v"/>Zuva rose iroro nousiku hwose uye nezuva rose rakatevera vanhu vakabuda kundounganidza zvihuta. Hakuna akaunganidza zvaiva pasi pamahomeri gumi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:32 </char><char style="ft" closed="false">makirorita angaita 1.4</char></note>. Ipapo vakazviyanika vakapoteredza musasa. <verse number="33" style="v"/>Asi nyama ichiri pakati pamazino avo uye isati yatsengwa, kutsamwa kwaJehovha kwakapfuta pamusoro pavanhu, akavarova nehosha yakaipisisa. <verse number="34" style="v"/>Naizvozvo nzvimbo iyo yakatumidzwa kunzi Kibhuroti Hataavha, nokuti vakaviga vanhu vakanga vakarira zvimwewo zvokudya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Vanhu vakabva paKibhuroti Hataavha vakaenda kuHazeroti vakandogara ikoko.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Miriamu naAroni vanopikisana naMozisi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Miriamu naAroni vakatanga kupopotera Mozisi nokuda kwomukadzi wake aiva muEtiopia, nokuti akanga awana muEtiopia. <verse number="2" style="v"/>“Ko, Jehovha akangotaura naMozisi oga here? Ko, haana kutaura kubudikidza nesuwo here?” Uye Jehovha akazvinzwa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Zvino Mozisi akanga ari munhu akazvininipisa kwazvo, akazvininipisa kupfuura ani zvake pamusoro penyika.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Pakarepo Jehovha akati kuna Mozisi, Aroni naMiriamu, “Budai muuye kuTende Rokusangana, mose muri vatatu.” Saka vakabuda ivo vari vatatu. <verse number="5" style="v"/>Ipapo Jehovha akaburuka ari mushongwe yegore; akamira pamukova wokupinda kuTende akadana Aroni naMiriamu. Vakati vachibuda vari vaviri, <verse number="6" style="v"/>akati kwavari, “Teererai mashoko angu:</para>
  <para style="q1">“Kana pano muprofita pakati penyu, ndinozviratidza kwaari nezviratidzo,</para>
  <para style="q2">ndinotaura naye muzviratidzo,</para>
  <para style="q2">ndinotaura naye muzviroto.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Asi hazvina kudaro kuna Mozisi muranda wangu;</para>
  <para style="q2">iye akatendeka muimba yangu yose.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Ndinotaura naye takatarisana,</para>
  <para style="q2">pachena kwete nezvirahwe;</para>
  <para style="q2">iye anoona chimiro chaJehovha.</para>
  <para style="q1">Zvino makarega seiko kutya</para>
  <para style="q2">kutaura muchipopotera muranda wangu Mozisi?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Kutsamwa kwaJehovha kwakapfuta pamusoro pavo, uye akavasiya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Gore rakati rabva pamusoro peTende, onei Miriamu amirepo ava namaperembudzi, akachena sechando. Aroni akatendeukira kwaari akaona kuti akanga ava namaperembudzi. <verse number="11" style="v"/>Ipapo akati kuna Mozisi, “Ndapota, ishe wangu, regai kuisa pamusoro pedu chivi chataita noupenzi. <verse number="12" style="v"/>Musarega achifanana nomwana akazvarwa akafa mudumbu ramai vake hafu yenyama yake yakadyiwa.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Saka Mozisi akachema kuna Jehovha akati, “Haiwa Mwari, ndapota hangu muporesei!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Jehovha akapindura Mozisi achiti, “Dai baba vake vanga vamupfira kumeso kwake, haazainyara kwamazuva manomwe here? Mubudise kunze kwomusasa kwamazuva manomwe; mugomudzosa henyu pashure.” <verse number="15" style="v"/>Saka Miriamu akabudiswa kunze kwomusasa kwamazuva manomwe, uye vanhu havana kupfuurira mberi kusvikira adzoswa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Shure kwaizvozvo, vanhu vakabva paHazeroti vakandodzika musasa muRenje reParani.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">Vasori vanoona nyika yeKenani</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Jehovha akati kuna Mozisi, <verse number="2" style="v"/>“Tuma vamwe varume kuti vandosora nyika yeKenani, yandiri kupa kuvaIsraeri. Tuma mutungamiri mumwe kubva kurudzi rumwe norumwe rwamadzitateguru avo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Saka, sokurayira kwaJehovha, Mozisi akavatuma vachibva nokurenje reParani. Vose vakanga vari vatungamiri vavaIsraeri.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="4" style="v"/>Haano mazita avo:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">kubva kurudzi rwaRubheni, Shamua mwanakomana waZakuri;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="5" style="v"/>kubva kurudzi rwaSimeoni, Shafati mwanakomana waHori;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="6" style="v"/>kubva kurudzi rwaJudha, Karebhu mwanakomana waJefune;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v"/>kubva kurudzi rwaIsakari, Igari mwanakomana waJosefa;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="8" style="v"/>kubva kurudzi rwaEfuremu, Hoshea mwanakomana waNuni;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="9" style="v"/>kubva kurudzi rwaBhenjamini, Pareti mwanakomana waRafu;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="10" style="v"/>kubva kurudzi rwaZebhuruni, Gadhieri mwanakomana waSodhi;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="11" style="v"/>kubva kurudzi rwaManase (rudzi rwaJosefa), Gadhi mwanakomana waSusi;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="12" style="v"/>kubva kurudzi rwaDhani, Amieri mwanakomana waGemari;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="13" style="v"/>kubva kurudzi rwaAsheri, Seturi mwanakomana waMikaeri;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v"/>kubva kurudzi rwaNafutari, Nabhi mwanakomana waVhofisi;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v"/>kubva kurudzi rwaGadhi, Generi mwanakomana waMaki.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="16" style="v"/>Aya ndiwo mazita avarume vakatumwa naMozisi kundosora nyika. (Mozisi akatumidza Hoshea mwanakomana waNuni zita rokuti Joshua).</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Mozisi akati avatuma kundosora nyika yeKenani, akati kwavari, “Kwidzai mupinde nechokuNegevhi uye nomunyika yamakomo. <verse number="18" style="v"/>Mundoona kuti nyika yakadini uye kuti vanhu vanogarako vakasimba here kana kuti havana, vashoma here kana kuti vazhinji. <verse number="19" style="v"/>Nyika yavanogara yakadini? Yakanaka here kana kuti yakaipa? Maguta avagere maari akadiniko? Haana masvingo here kana kuti akakomberedzwa? <verse number="20" style="v"/>Ko, ivhu racho rakadini? Rakaorera here kana kuti kwete? Mune miti here kana kuti hamuna? Muedze kwazvo kuti muuye nezvimwe zvezvibereko zvenyika iyo.” (Yakanga iri nguva yokutanga kuibva kwamazambiringa).</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Naizvozvo vakakwidza vakandosora nyika kubva kurenje reZini kusvikira kuRehobhi, kwakanangana neRebho Hamati. <verse number="22" style="v"/>Vakakwidza vachipinda nechokuNegevhi vakasvika kuHebhuroni paigara Ahimeni, Sheshai naTarimai, zvizvarwa zvaAnaki. (Hebhuroni rakanga ravakwa makore manomwe Zoani risati ravakwa muIjipiti). <verse number="23" style="v"/>Vakati vasvika paMupata weEshikori, vakatema davi rimwe raiva nesumbu ramazambiringa. Vaviri vavo vakaritakura nedanda pakati pavo pamwe chete namatamba uye namaonde. <verse number="24" style="v"/>Nzvimbo iyo yakanzi Mupata weEshikori nokuda kwesumbu ramazambiringa rakatemwa ipapo navaIsraeri. <verse number="25" style="v"/>Mazuva makumi mana akati apera, vakadzoka kubva kundosora nyika.</para>
  <para style="s1">Vanozivisa zvokusora kwavo</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Vakadzokera kuna Mozisi naAroni nokuungano yose yavaIsraeri paKadheshi murenje reParani. Ipapo vakazivisa kwavari nokuungano yose uye vakavaratidza zvibereko zvenyika. <verse number="27" style="v"/>Vakapa nhoroondo iyi kuna Mozisi: “Takaenda kunyika yamakatituma, uye inoerera mukaka nouchi! Hezvi zvibereko zvayo. <verse number="28" style="v"/>Asi vanhu vanogarako vane simba kwazvo, uye maguta akakomberedzwa uye makuru kwazvo. Takaona kunyange zvizvarwa zvaAnaki ikoko. <verse number="29" style="v"/>VaAmareki vanogara nechokuNegevhi; vaHiti, vaJebhusi navaAmori vanogara munyika yamakomo; uye vaKenani vanogara pedyo negungwa uye nomunzvimbo inotevedza Jorodhani.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Ipapo Karebhu akanyaradza vanhu pamberi paMozisi akati, “Tinofanira kukwidza tindotora nyika nokuti zvirokwazvo tinogona kuitora.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Asi varume vakanga vaenda naye vakati, “Hatigoni kurwisa vanhu ava; vakasimba kutipfuura isu.” <verse number="32" style="v"/>Saka vakaparadzira mashoko akaipa pakati pavaIsraeri pamusoro penyika yavakanga vandosora. Vakati, “Nyika yatakandosora inodya vaya vanogaramo. Vanhu vose vatakaona ikoko vakakura kwazvo. <verse number="33" style="v"/>Takaona vaNefirimi (izvo zvizvarwa zvavaAnaki vanobva kuvaNefirimi) ikoko. Isu tainge mhashu pakuona kwedu, uye tainge takadarowo pakuona kwavo.”</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">Vanhu vanomukira Mozisi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Usiku ihwohwo vanhu vose veungano vakasimudza manzwi avo vakachema zvikuru. <verse number="2" style="v"/>VaIsraeri vose vakapopotera Mozisi naAroni uye ungano yose yakati kwavari, “Dai bedzi takanga tafira muIjipiti! Kana murenje rino! <verse number="3" style="v"/>Ko, Jehovha ari kuuyireiko nesu kunyika ino zvoongotirega tichindourayiwa nomunondo? Vakadzi navana vedu vachatorwa senhapwa. Hazvaiva nani here kuti tidzokere kuIjipiti?” <verse number="4" style="v"/>Zvino vakataurirana vachiti, “Tinofanira kusarudza mutungamiri tidzokere kuIjipiti.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ipapo Mozisi naAroni vakawira pasi nezviso zvavo pamberi peungano yose yavaIsraeri yakanga iri ipapo. <verse number="6" style="v"/>Joshua mwanakomana waNuni naKarebhu mwanakomana waJefune, avo vakanga vari pakati pavaya vakanga vandosora nyika, vakabvarura nguo dzavo. <verse number="7" style="v"/>Vakati kuungano yose yavaIsraeri, “Nyika yatakapfuura napakati payo tikaisora yakanaka kwazvo. <verse number="8" style="v"/>Kana Jehovha achifadzwa nesu, achatitungamirira kuti tipinde munyika iyoyo, nyika inoyerera mukaka nouchi, agoipa kwatiri. <verse number="9" style="v"/>Chete imi regai kumukira Jehovha. Uye musatya vanhu venyika iyo, nokuti tichavamedza. Kudzivirirwa kwavo kwabviswa, asi Jehovha anesu. Musavatya.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Asi ungano yose yakataura nezvokuti vatakwe namabwe. Ipapo kubwinya kwaJehovha kwakaonekwa paTende Rokusangana navaIsraeri vose. <verse number="11" style="v"/>Jehovha akati kuna Mozisi, “Vanhu ava vachasvika riniko vachingondizvidza? Vacharamba kunditenda kusvikira riniko, kunyange ndakaita zviratidzo nezvishamiso zvose pakati pavo? <verse number="12" style="v"/>Ndichavarova nedenda ndigovaparadza, asi iwe ndichakuita rudzi rukuru kwazvo uye rwakasimba kukunda ivo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Mozisi akati kuna Jehovha, “Ipapo vaIjipita vachanzwa pamusoro pazvo! Kuti makabudisa vanhu ava kubva pakati pavo nesimba renyu. <verse number="14" style="v"/>Uye vachaudza vanhu vanogara munyika ino pamusoro pazvo. Vakatozvinzwa kare kuti imi, Jehovha, mugere navanhu ava uye kuti imi, Jehovha, makaonekwa chiso nechiso, uye kuti gore renyu rinogara pamusoro pavo, uye kuti munovatungamirira neshongwe yegore masikati uye neshongwe yomoto usiku. <verse number="15" style="v"/>Kana mukauraya vanhu vose ava panguva imwe chete, ndudzi dzakanzwa mukurumbira uyu pamusoro penyu dzichati, <verse number="16" style="v"/>‘Jehovha akanga asingagoni kuisa vanhu ava kunyika yaakanga avavimbisa nemhiko; saka akavauraya murenje.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>“Zvino simba raJehovha ngariratidzwe, sezvamakataura muchiti: <verse number="18" style="v"/>‘Jehovha anononoka kutsamwa, azere norudo uye anoregerera zvivi nokumukira. Kunyange zvakadaro haangaregi kuranga ane mhosva, anoranga vana nokuda kwechivi chamadzibaba kusvikira kuchizvarwa chechitatu nechechina.’ <verse number="19" style="v"/>Zvichienderana norudo rwenyu rukuru, regererai chivi chavanhu ava, sezvamakavaregerera kubva panguva yavakabva kuIjipiti kusvikira zvino.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Jehovha akapindura akati, “Ndavaregerera sezvawakumbira iwe. <verse number="21" style="v"/>Asi hazvo, noupenyu hwangu zvirokwazvo, uye zvirokwazvo sokuzara kunoita nyika yose nokubwinya kwaJehovha, <verse number="22" style="v"/>hakuna mumwe wavarume vakaona kubwinya kwangu nezvishamiso zvandakaita muIjipiti nomurenje asi vakasanditeerera, uye vakandiedza kanokwana kagumi, <verse number="23" style="v"/>hakuna mumwe wavo achazoona nyika yandakavimbisa madzitateguru avo nemhiko. Hakuna kana mumwe akandizvidza achazofa akaona nyika yandakavimbisa madzitateguru avo nemhiko. Hakuna kana mumwe akandizvidza achazofa akaiona. <verse number="24" style="v"/>Asi nokuda kwokuti muranda wangu Karebhu ano mweya wakasiyana navamwe uye anonditevera nomwoyo wose, ndichamupinza munyika yaakaenda kwairi, uye ichava nhaka yezvizvarwa zvake. <verse number="25" style="v"/>Sezvo vaAmareki navaKenani vachigara mumipata, dzokai mangwana mufambe makananga kurenje muchitevedza nzira inoenda nokuGungwa Dzvuku.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Jehovha akati kuna Mozisi naAroni, <verse number="27" style="v"/>“Ungano iyi icharamba ichindipopotera kusvikira riniko? Ndanzwa kunyunyuta kwavaIsraeri vokungopopota havo ava. <verse number="28" style="v"/>Saka vaudze kuti, ‘Zvirokwazvo noupenyu hwangu, ndizvo zvinotaura Jehovha, ndichakuitirai zvinhu zvacho zvandakanzwa muchireva muchiti: <verse number="29" style="v"/>Zvitunha zvenyu zvichawira murenje rino, imi mose muna makore makumi maviri kana makumi maviri neanoraudza makaverengwa pakuverengwa uye mukandipopotera. <verse number="30" style="v"/>Hakuna mumwe wenyu achapinda munyika yandakakupikirai noruoko rwakasimudzwa kuti uve musha wenyu, kunze kwaKarebhu mwanakomana waJefune naJoshua mwanakomana waNuni. <verse number="31" style="v"/>Asi kana vari vana venyu vamakati vachatapwa, ndichavapinza kuti vafare munyika yamaramba imi. <verse number="32" style="v"/>Asi imi zvitunha zvenyu zvichawira murenje rino. <verse number="33" style="v"/>Vana venyu vachava vafudzi muno kwamakore makumi mana, vachitambudzika nokuda kwokusatendeka kwenyu, kusvikira chitunha chenyu chokupedzisira chavata murenje rino. <verse number="34" style="v"/>Kwamakore makumi mana, gore richimirira zuva rimwe nerimwe ramazuva makumi mana amakasora nyika, muchatambudzika nokuda kwezvivi zvenyu uye muchaziva kuti zvinoita sei kuti ini ndirwe nemi.’ <verse number="35" style="v"/>Ini, Jehovha, ndazvitaura, uye zvirokwazvo ndichaita zvinhu izvi kuungano yose iyi yakaipa, yakabatana pamwe chete kuti indirwise. Vachaperera murenje muno; vachafira muno.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Saka varume vakanga vatumwa naMozisi kundosora nyika, vaya vakadzoka vakaita kuti ungano yose ipopotere Mozisi nemhaka yokuparadzira mashoko akaipa pamusoro payo: <verse number="37" style="v"/>varume ava vakanga vaparadzira mashoko akaipa pamusoro penyika, vakarohwa vakaurayiwa nedenda pamberi paJehovha. <verse number="38" style="v"/>Pavarume vakaenda kundosora nyika, Joshua mwanakomana waNuni naKarebhu mwanakomana waJefune ndivo bedzi vakararama.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Mozisi akati azivisa izvi kuvaIsraeri vose, vakachema zvikuru. <verse number="40" style="v"/>Mangwana acho mangwanani, vakakwidza vakananga kumusoro kunyika yamakomo marefu. Vakati, “Takatadza hedu. Tichakwidza tiende kunyika yatakavimbiswa naJehovha.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Asi Mozisi akati kwavari, “Sei musingateereri kurayira kwaJehovha? Izvi hazvibudiriri! <verse number="42" style="v"/>Musakwidza kumusoro nokuti Jehovha haazi pakati penyu. Muchakundwa navavengi venyu, <verse number="43" style="v"/>nokuti vaAmareki navaKenani vachasangana nemi ikoko. Nokuti makafuratira Jehovha, iye haangavi nemi uye muchaurayiwa nomunondo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Kunyange zvakadaro, nepfungwa dzavo, vakaenda vakananga kunyika yamakomo marefu, kunyange Mozisi asina kuenda uye areka yaJehovha yesungano isina kubviswawo pamusasa. <verse number="45" style="v"/>Ipapo vaAmareki navaKenani vaigara munyika yamakomo vakaburuka vakavarwisa vakavadzingirira kusvikira kuHoma.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">Zvimwe Zvipiriso</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Jehovha akati kuna Mozisi, <verse number="2" style="v"/>“Taura kuvaIsraeri uti kwavari: ‘Kana mapinda munyika yandinokupai kuti mugare, <verse number="3" style="v"/>uye mukauya nezvipiriso zvinopiswa kuna Jehovha, kubva kumombe kana makwai, kuti muite zvinonhuhwira zvinofadza Jehovha, zvingava zvinopiswa kana zvibayiro, zvemhiko dzakasarudzika kana zvipo zvokupa nokuzvisarudzira kana zvipiriso zvemitambo, <verse number="4" style="v"/>ipapo munhu anouya nechipiriso chake achapa kuna Jehovha chipiriso chezvipo chiri chegumi cheefa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:4 </char><char style="ft" closed="false">marita angaita 2</char></note> youpfu hwakatsetseka hwakavhenganiswa nechikamu chimwe chete muzvina chehini<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:4 </char><char style="ft" closed="false">rita uyewo nomundima 5</char></note> yamafuta. <verse number="5" style="v"/>Pagwayana rimwe nerimwe rechipiriso chinopiswa kana rechibayiro, munofanira kugadzira chikamu chimwe chete muzvina chehini yewaini chive chipiriso chokunwa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>“ ‘Munofanira kugadzira negondobwe chipiriso chezviyo chezvikamu zviviri mugumi zveefa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:6 </char><char style="ft" closed="false">marita angaita 4.5</char></note> youpfu hwakatsetseka hwakavhenganiswa nechikamu chimwe chete kubva muzvitatu chehini<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:6 </char><char style="ft" closed="false">marita angaita 1.2, uyewo nomundima 7</char></note> yamafuta, <verse number="7" style="v"/>uye nechikamu chimwe chete kubva muzvitatu chehini yewaini chive chipiriso chokunwa. Muchipe sechinonhuhwira chinofadza kuna Jehovha.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>“ ‘Pamunogadzirira Jehovha nzombe duku sechipiriso chinopiswa kana sechibayiro, chemhiko yakasarudzika kana chipiriso chokuwadzana, <verse number="9" style="v"/>munofanira kuuya nechipiriso chezviyo chezvikamu zvitatu kubva mugumi cheefa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:9 </char><char style="ft" closed="false">marita angaita 6.5</char></note> youpfu hwakatsetseka hwakavhenganiswa nehafu yehini<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:9 </char><char style="ft" closed="false">marita angaita 2, uyewo nomundima 10 </char></note> yamafuta pamwe chete nehando. <verse number="10" style="v"/>Uyezve muuye nehafu yehini yewaini sechipiriso chokunwa. Chichava chipiriso chinoitwa nomoto, chinonhuhwira chinofadza Jehovha. <verse number="11" style="v"/>Hando imwe neimwe kana gondobwe, gwayana rimwe nerimwe kana mbudzana, zvinofanira kugadzirwa nenzira iyoyi. <verse number="12" style="v"/>Munofanira kuita izvi pane chimwe nechimwe chazvo, sokuwanda kwezvamunenge magadzira.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>“ ‘Munhu wose anoberekwa munyika yenyu, anofanira kuita zvinhu izvi nenzira iyi paanenge achiuya nechipiriso chinoitwa nomoto, chive chinonhuhwira zvinofadza kuna Jehovha. <verse number="14" style="v"/>Kuzvizvarwa zvinotevera kana mutorwa kana mumwe munhuwo zvake agere pakati penyu akapa chipiriso chinoitwa nomoto, chinonhuhwira zvinofadza Jehovha, anofanira kuita zvakangofanana nezvamunoita imi. <verse number="15" style="v"/>Ungano inofanira kuva nomutemo mumwe chete kumutorwa agere pakati penyu; uyu murayiro usingaperi kusvikira kuzvizvarwa zvinotevera. Muchafanana pamberi paJehovha imi nomutorwa. <verse number="16" style="v"/>Mirayiro mimwe cheteyo ichashanda kwamuri mose, imi nomutorwa agere pakati penyu.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Jehovha akati kuna Mozisi, <verse number="18" style="v"/>“Taura kuvaIsraeri uti kwavari: ‘Kana mopinda munyika yandinokuendesai <verse number="19" style="v"/>uye mukadya zvokudya zvenyika iyo, munofanira kupa chikamu kuna Jehovha sechipiriso. <verse number="20" style="v"/>Munofanira kupa keke rinoitwa noupfu hwenyu hwokutanga mugoripa sechipiriso chinobva paburiro. <verse number="21" style="v"/>Kusvikira kuzvizvarwa zvinotevera munofanira kupa chipiriso ichi kuna Jehovha kubva paupfu hwenyu hwokutanga.</para>
  <para style="s1">Zvipiriso zvezvivi zvisina kuitwa nobwoni</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>“ ‘Zvino kana musingatadzi nobwoni kuchengeta mirayiro iyi yakapiwa kuna Mozisi naJehovha, <verse number="23" style="v"/>zvipi zvazvo zvakarayirwa naJehovha kubudikidza naMozisi, kubva nezuva razvakapiwa naJehovha uye zvichienda mberi kusvikira kuzvizvarwa zvinotevera, <verse number="24" style="v"/>uye kana izvi zvikaitwa kwete nobwoni zvisina kuzivikanwa neungano, ungano yose inofanira kupa hando duku sechipiriso chinopiswa, sezvinonhuhwira zvinofadza kuna Jehovha, nenhongo yembudzi kuti ive chipiriso chechivi. <verse number="25" style="v"/>Muprista anofanira kuyananisira ungano yose yavaIsraeri, uye vachakanganwirwa, nokuti zvakanga zvisina kuitwa nobwoni, uye, nokuda kwokukanganisa kwavo, vakavigira Jehovha chipiriso chinopiswa uye nechipiriso chechivi. <verse number="26" style="v"/>Ungano yose yavaIsraeri navatorwa vagere pakati pavo vachakanganwirwa, nokuti vanhu vose vakatadza vasingazivi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>“ ‘Asi kana munhu mumwe chete akatadza nokusaziva, anofanira kuuya nembudzana hadzi yegore rimwe chete kuti chive chipiriso chechivi. <verse number="28" style="v"/>Muprista anofanira kuyananisira uyo akatadza pamberi paJehovha nokutadza nokusaziva, uye kana ayananisirwa, achakanganwirwa. <verse number="29" style="v"/>Murayiro mumwe chete iwoyu unoshanda kuna vose vanotadza vasingazivi, angava akaberekerwa muIsraeri kana mutorwa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>“ ‘Asi ani naani anotadza nokuzvikudza, angava akaberekwa muIsraeri kana mutorwa, anomhura Jehovha, munhu uyo anofanira kubviswa pakati pavanhu vokwake. <verse number="31" style="v"/>Nokuti akazvidza shoko raJehovha uye akaputsa mirayiro yake, munhu uyo anofanira kubviswa zvachose; mhosva yake inogara pamusoro pake.’ ”</para>
  <para style="s1">Munhu akaputsa murayiro weSabata anourayiwa</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>VaIsraeri vachiri murenje, mumwe murume akawanikwa achiunganidza huni nezuva reSabata. <verse number="33" style="v"/>Avo vakamuwana achiunganidza huni vakauya naye kuna Mozisi naAroni nokuungano yose, <verse number="34" style="v"/>uye vakamuchengeta mutorongo, nokuti vakanga vasingazivi zvaifanira kuitwa kwaari. <verse number="35" style="v"/>Ipapo Jehovha akati kuna Mozisi, “Murume uyo anofanira kufa. Ungano yose inofanira kumutaka namabwe kunze kwomusasa.” <verse number="36" style="v"/>Saka ungano yakamubudisa kunze kwomusasa vakamutaka namabwe kusvikira afa, sezvakanga zvarayirwa Mozisi naJehovha.</para>
  <para style="s1">Pfunha paNguo</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Jehovha akati kuna Mozisi, <verse number="38" style="v"/>“Taura kuvaIsraeri uti kwavari: ‘Kusvikira kuzvizvarwa zvichatevera, munofanira kugadzira pfunha pamakona enguo dzenyu, dzinenge dzine tambo yebhuruu papfunha imwe neimwe. <verse number="39" style="v"/>Muchava nepfunha idzi kuti mudzitarire uye naizvozvo mucharangarira zvakarayirwa naJehovha zvose, kuti muzviteerere mugorega kuita ufeve muchitevera kuchiva kwemwoyo yenyu nameso enyu. <verse number="40" style="v"/>Ipapo mucharangarira kuteerera mirayiro yangu yose uye muchazvitsaura kuti muve vanhu vaMwari wenyu. <verse number="41" style="v"/>Ndini Jehovha Mwari wenyu, akakubudisai kubva muIjipiti kuti ndive Mwari wenyu. Ndini Jehovha Mwari wenyu.’ ”</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">Kora, Dhatani naAbhiramu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Kora mwanakomana waIzhari, mwanakomana waKohati, mwanakomana waRevhi, navamwe vaRubheni, Dhatani naAbhiramu, vanakomana vaEriabhi, naOni mwanakomana waPoreti, vakazvikudza <verse number="2" style="v"/>uye vakamukira Mozisi. Vakanga vane varume mazana maviri namakumi mashanu avaIsraeri, vatungamiri vaizivikanwa kwazvo muungano vakanga vagadzwa kuti vave nhengo dzamakurukota. <verse number="3" style="v"/>Vakauya vari chikwata kuti vazopikisa Mozisi naAroni vakati kwavari, “Mazonyanya zvino! Ungano yose itsvene, mumwe nomumwe wavo zvake, uye Jehovha ari pakati pavo. Zvino munozviisireiko pamusoro peungano yaJehovha?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Mozisi akati anzwa izvozvo, akawira pasi nechiso. <verse number="5" style="v"/>Ipapo akati kuna Kora navateveri vake vose, “Mangwanani Jehovha acharatidza kuti vanhu vake ndavapi uye kuti mutsvene ndiani, uye achaita kuti munhu uyo aswedere kwaari. Munhu waachasarudza ndiye waachaswededza kwaari. <verse number="6" style="v"/>Iwe Kora, navateveri vako vose munofanira kuita izvi: Torai hadyana dzezvinonhuhwira <verse number="7" style="v"/>uye mangwana muise moto nezvinonhuhwira madziri mugoenda nadzo pamberi paJehovha. Munhu achasarudzwa naJehovha ndiye achava mutsvene. Imi vaRevhi mazonyanya zvino!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Mozisi akatizve kuna Kora, “Chinzwai zvino, imi vaRevhi! <verse number="9" style="v"/>Ko, hazvina kukwana kwamuri here kuti Mwari wavaIsraeri akakutsaurai pakati peungano yavaIsraeri vose akakuswededzai pedyo naye kuti muite basa patabhenakeri yaJehovha uye kuti mumire pamberi peungano mugovashandira? <verse number="10" style="v"/>Akakuswededzai imi nehama dzenyu ivo vaRevhi, asi zvino mava kuedza kubvuta upristawo. <verse number="11" style="v"/>Uku kurwa naJehovha zvamadai kusungana pamwe chete iyemi navose vanokuteverai. Aroni ndianiko wamunopopotera?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ipapo Mozisi akadana Dhatani naAbhiramu, vanakomana vaEriabhi. Asi ivo vakati, “Hatiuyiko! <verse number="13" style="v"/>Hazvina kukwana here kuti makatibudisa munyika inoyerera mukaka nouchi kuti muzotiurayira murenje? Uye iye zvino munoda kubata ushe pamusoro pedu here? <verse number="14" style="v"/>Pamusoro pezvo, hamuna kutisvitsa kunyika inoyerera mukaka nouchi kana kutipa nhaka yeminda neminda yemizambiringa. Muchada kutumbura meso avanhu ava here? Haiwa, isu hatiuyiko!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Ipapo Mozisi akatsamwa zvikuru akati kuna Jehovha, “Musagamuchira chipiriso chavo. Handina kutovatorera kana mbongoro, uye handina kutadzira kana mumwe wavo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Mozisi akati kuna Kora, “Iwe navose vanokutevera munofanira kumira pamberi paJehovha mangwana, iwe, naivo naAroni. <verse number="17" style="v"/>Murume mumwe nomumwe ngaatore hadyana yake aise zvinonhuhwira mairi, hadyana mazana maviri namakumi mashanu pamwe chete mugodziisa pamberi paJehovha. Iwe naAroni munofanira kuuyawo nehadyana dzenyu.” <verse number="18" style="v"/>Saka murume mumwe nomumwe akatora hadyana yake, akaisa moto nezvinonhuhwira mairi, uye vakamira naMozisi naAroni pamukova wokupinda muTende Rokusangana. <verse number="19" style="v"/>Kora akati aunganidza vateveri vake vose vaipikisana navo pamukova wokupinda muTende Rokusangana, kubwinya kwaJehovha kwakaonekwa neungano yose. <verse number="20" style="v"/>Jehovha akati kuna Mozisi naAroni, <verse number="21" style="v"/>“Zvitsaurei imi paungano iyi kuitira kuti ndivaparadze izvozvi.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Asi Mozisi naAroni vakawira pasi nezviso zvavo vakadanidzira zvikuru vachiti, “Haiwa Mwari, Mwari wemweya yavanhu vose, mungatsamwira ungano yose here munhu mumwe chete angotadza?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Ipapo Jehovha akati kuna Mozisi, <verse number="24" style="v"/>“Uti kuungano, ‘Sudurukai mubve pamatende aKora, Dhatani naAbhiramu.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Mozisi akasimuka akaenda kuna Dhatani naAbhiramu uye vakuru veIsraeri vakamutevera. <verse number="26" style="v"/>Akayambira ungano akati, “Sudurukai mubve pamatende avanhu vakaipa ava! Musabata chinhu chipi zvacho chinenge chiri chavo, kuti murege kuparadzwa nokuda kwezvivi zvavo zvose.” <verse number="27" style="v"/>Saka vakasuduruka vakabva pamatende aKora, Dhatani naAbhiramu. Dhatani naAbhiramu vakanga vabuda kunze uye vakanga vakamira navakadzi vavo, vana navacheche vari pamukova pamatende avo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Ipapo Mozisi akati, “Muchaziva nezvizvi kuti Jehovha akandituma kuti ndiite zvinhu izvi zvose uye kuti dzakanga dzisiri pfungwa dzangu: <verse number="29" style="v"/>Kana varume ava vakafa savamwe vanhu uye vakasangana nezvinongoitika kuvanhu vose, ipapo Jehovha anenge asina kundituma. <verse number="30" style="v"/>Asi kana Jehovha akauyisa chimwe chinhu chitsva, uye nyika ikashamisa muromo wayo ikavamedza, nezvose zvavo, uye vakaburukira muguva vari vapenyu, ipapo muchaziva kuti varume ava vazvidza Jehovha.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Akati achangopedza kutaura zvose izvi, pasi pavo pakatsemuka <verse number="32" style="v"/>uye nyika ikashamisa muromo wayo ikavamedza, nenhumbi dzavo navanhu vose vaKora nezvinhu zvavo zvose. <verse number="33" style="v"/>Vakaburukira muguva vari vapenyu, nezvinhu zvavo zvose; nyika ikavafukidza, vakaparara vakabva pakati peungano. <verse number="34" style="v"/>Pavakachema, vaIsraeri vose vakanga vakavakomba vakatiza, vachidanidzira vachiti, “Nyika ichatimedza nesuwo!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Ipapo moto wakabuda uchibva kuna Jehovha ukaparadza varume mazana maviri namakumi mashanu vakanga vachipisira zvinonhuhwira.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Jehovha akati kuna Mozisi, <verse number="37" style="v"/>“Taurira Ereazari mwanakomana waAroni, muprista, kuti abvise hadyana parufuse agoparadzira mazimbe kure nokuti hadyana itsvene, <verse number="38" style="v"/>idzo hadyana dzavarume vaye vakatadza vakaurayiwa. Pwanyai hadyana mugoita chifukidziro chearitari nadzo, nokuti dzakauyiswa pamberi paJehovha dzikava tsvene. Ngadzive chiratidzo kuvaIsraeri.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Saka Ereazari muprista akaunganidza hadyana dzendarira dzakauya navaya vakanga vapiswa, akaita kuti dzipwanyiwe kuti dzigova chifukidzo chearitari, <verse number="40" style="v"/>sezvaakarayirwa naJehovha kubudikidza naMozisi. Ichi chaiva chirangaridzo kuvaIsraeri chokuti hakuna munhu anofanira kupisira zvinonhuhwira pamberi paJehovha kunze kwechizvarwa chaAroni kuti aregere kuzofanana naKora navateveri vake.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Fume mangwana, ungano yose yavaIsraeri yakapopotera Mozisi naAroni. Vakati, “Imi makauraya vanhu vaJehovha.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Asi ungano yakati yaungana pamwe chete ichipikisana naMozisi naAroni vakatarira kuTende Rokusangana, pakarepo gore rikaifukidza uye kubwinya kwaJehovha kukaonekwa. <verse number="43" style="v"/>Ipapo Mozisi naAroni vakaenda mberi kweTende Rokusangana, <verse number="44" style="v"/>uye Jehovha akati kuna Mozisi, <verse number="45" style="v"/>“Ibva paungano iyi kuti ndivaparadze iye zvino.” Ipapo vakawira pasi nezviso zvavo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Zvino Mozisi akati kuna Aroni, “Tora hadyana yako ugoisa zvinonhuhwira mairi pamwe chete nomoto unobva paaritari, uchimbidze kuenda kuungano undovayananisira. Hasha dzabuda dzichibva kuna Jehovha; denda ratotanga.” <verse number="47" style="v"/>Saka Aroni akaita sezvakarehwa naMozisi, akamhanyira pakati peungano. Denda rakanga ratotanga pakati pavanhu, asi Aroni akapisira zvinonhuhwira akavayananisira. <verse number="48" style="v"/>Akamira pakati pavapenyu navakafa, denda rikamirawo. <verse number="49" style="v"/>Asi vanhu zviuru gumi nezvina namazana manomwe vakafa nedenda, vachiwedzera pane vaya vakanga vafa nokuda kwaKora. <verse number="50" style="v"/>Ipapo Aroni akadzokera kuna Mozisi pamukova wokupinda muTende Rokusangana, nokuti denda rakanga rapera.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s1">Tsvimbo yaAroni inobukira mashizha</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Jehovha akati kuna Mozisi, <verse number="2" style="v"/>“Taura kuvaIsraeri utore tsvimbo gumi nembiri kubva kwavari, imwe chete kubva kuno mumwe nomumwe wavatungamiri vamarudzi amadzitateguru avo. Unyore zita romurume mumwe nomumwe patsvimbo yake. <verse number="3" style="v"/>Patsvimbo yaRevhi unyore zita raAroni, nokuti panofanira kuva netsvimbo imwe chete yomukuru mumwe nomumwe worudzi rwamadzitateguru avo. <verse number="4" style="v"/>Udziise muTende Rokusangana pamberi peChipupuriro, pandinosangana nemi. <verse number="5" style="v"/>Tsvimbo yomunhu wandichasarudza ichabukira mashizha, uye ndichagumisa kupopota uku kwavaIsraeri kuri kuramba kuripo pamusoro pako.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Saka Mozisi akataura navaIsraeri, uye vatungamiri vavo vakamupa tsvimbo gumi nembiri, imwe chete iri yomutungamiri mumwe nomumwe wamarudzi amadzitateguru avo, uye tsvimbo yaAroni yakanga iri pakati padzo. <verse number="7" style="v"/>Mozisi akaisa tsvimbo idzi pamberi paJehovha muTende reChipupuriro.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Fume mangwana Mozisi akapinda muTende reChipupuriro uye akaona kuti tsvimbo yaAroni, iyo yaiva yakamirira imba yaRevhi, yakanga isina kungobukira bedzi asi yakanga yatungira, yava namaruva uye yabereka maarimondi. <verse number="9" style="v"/>Ipapo Mozisi akatora tsvimbo dzose kubva pamberi paJehovha akaenda nadzo kuvaIsraeri vose. Vakadzitarisa, ipapo murume mumwe nomumwe akatora tsvimbo yake.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Jehovha akati kuna Mozisi, “Dzorera tsvimbo yaAroni pamberi peTende reChipupuriro, kuti ichengetwe sechiratidzo kuvanhu vanondimukira. Izvozvi zvichagumisa kundipopotera kwavo, kuti varege kufa.” <verse number="11" style="v"/>Mozisi akaita sezvaakarayirwa naJehovha, izvozvo ndizvo zvaakaita.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>VaIsraeri vakati kuna Mozisi, “Isu tichafa hedu! Takarasika, takarasika isu tose! <verse number="13" style="v"/>Ani naani achaswedera patabhenakeri yaJehovha achafa. Ko, isu tose tichafa here?”</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">Mabasa aVaprista navaRevhi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Jehovha akati kuna Aroni, “Iwe, navanakomana vako nemhuri yababa vako munofanira kuva nebasa rokutakura mhosva dzinotadzirwa nzvimbo tsvene, uye iwe navanakomana vako bedzi ndimi munofanira kuita basa rokutakura mhosva dzinotadzirwa basa rouprista. <verse number="2" style="v"/>Uya nehama dzako ivo vaRevhi vanobva kurudzi rwamadzitateguru ako kuti vazobatana newe uye vagokubatsira iwe navanakomana vako pamunoshumira pamberi peTende reChipupuriro. <verse number="3" style="v"/>Vanofanira kuva pasi pako uye vanofanira kuita mabasa ose eTende asi havafaniri kuswedera pedyo nemidziyo yenzvimbo tsvene kana aritari, kana kuti mose ivo newe muchafa. <verse number="4" style="v"/>Vanofanira kubatana newe vagoita basa rokuchengeta Tende Rokusangana, basa rose rapaTende uye hakuna mumwezve anofanira kuswedera pauri.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>“Munofanira kuva nebasa rokuchengeta nzvimbo tsvene nearitari, kuti hasha dzirege kuwira pavaIsraerizve. <verse number="6" style="v"/>Ini pachangu ndakasarudza hama dzako ivo vaRevhi pakati pavaIsraeri kuti vave sechipo kwauri, vakumikidzwe kuna Jehovha kuti vaite basa paTende Rokusangana. <verse number="7" style="v"/>Asi iwe chete navanakomana vako ndimi mungashanda savaprista pazvinhu zvose zviri paaritari nezviri mukati mechifukidziro. Ndiri kukupai basa rouprista sechipo. Ani naani anoswedera panzvimbo tsvene anofanira kuurayiwa.”</para>
  <para style="s1">Zvipiriso zvaVaprista navaRevhi</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ipapo Jehovha akati kuna Aroni, “Ini ndimene ndakugadza kuti uve muchengeti wezvipiriso zvinopiwa kwandiri; zvipiriso zvose zvitsvene zvinopiwa kwandiri navaIsraeri ndinozvipa kwauri iwe navanakomana vako somugove wako uye ugova mugove wako wamazuva ose. <verse number="9" style="v"/>Iwe unofanira kuva nomugove wezvipiriso zvitsvene-tsvene zvinosara pane zvinopiswa. Pazvipo zvose zvavanondivigira sezvipiriso zvitsvene-tsvene, zvingava zvezviyo kana zvechivi kana chipiriso chemhosva, chikamu ichocho ndechako iwe navanakomana vako. <verse number="10" style="v"/>Muchidye sechinhu chitsvene-tsvene; murume wose achachidya. Chinofanira kuva chitsvene kwamuri.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>“Izvi ndezvako zvakare: chimwe nechimwe chinotsaurwa kubva pazvipo zvose zvezvipiriso zvinoninirwa zvavaIsraeri. Ndinokupa izvi iwe navanakomana vako navanasikana vako somugove wako wamazuva ose. Munhu wose weimba yako anenge akachena angazvidya hake.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“Ndinokupa mafuta omuorivhi akaisvonaka uye waini yose yakaisvonaka nezviyo zvavanovigira Jehovha sezvibereko zvokutanga zvegohwo ravo. <verse number="13" style="v"/>Zvibereko zvose zvenyika zvavanovigira Jehovha zvichava zvako. Munhu wose weimba yako anenge akachena angazvidya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>“Zvinhu zvose zvakatsaurirwa Jehovha muIsraeri ndezvako. <verse number="15" style="v"/>Chibereko chinotanga kuzarura chizvaro, chingava chomunhu kana chechipfuwo, chinopiwa kuna Jehovha, ndechako. Asi unofanira kudzikinura mwanakomana wose wedangwe uye dangwe rose remhuka dzisina kunaka. <verse number="16" style="v"/>Kana zvava nomwedzi mumwe chete, unofanira kuzvidzikinura nomutengo wedzikinuro wakatarwa wamashekeri mashanu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:16 </char><char style="ft" closed="false">magiramu angaita 55 </char></note> esirivha, maererano neshekeri renzvimbo tsvene, rinorema magera makumi maviri.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>“Asi haufaniri kudzikinura mhuru nzombe yedangwe, gwai kana mbudzi, zvitsvene. Usase ropa razvo paaritari ugopisa mafuta azvo sechipiriso chinoitwa nomoto, chive chinonhuhwira zvinofadza kuna Jehovha. <verse number="18" style="v"/>Nyama yazvo ichava yako, sezvakangoita chityu chechipiriso chokuninira nechidya chokurudyi zvagara zviri zvako. <verse number="19" style="v"/>Ndinokupa zvose zvipiriso zvitsvene zvakatsaurirwa Jehovha navaIsraeri, iwe navanakomana navanasikana vako somugove wako wenguva yose. Isungano yemunyu nokusingaperi pamberi paJehovha kwamuri mose iwe nezvizvarwa zvako.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Jehovha akati kuna Aroni, “Iwe haungawani nhaka munyika mavo, uye haungavi nomugove nenhaka pakati pavaIsraeri.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>“VaRevhi ndinovapa zvegumi zvose zvavaIsraeri senhaka yavo kutsiva basa ravanoita pavanenge vachishumira paTende Rokusangana. <verse number="22" style="v"/>Kubva zvino zvichienda mberi, vaIsraeri havafaniri kuswedera kuTende Rokusangana, kuti varege kuva nemhosva yezvivi zvavo vakazofa. <verse number="23" style="v"/>VaRevhi ndivo vanofanira kuita basa paTende Rokusangana uye vagotakura zvakaipa zvavanhu. Uyu mutemo uchagara uripo kusvikira kuzvizvarwa zvinotevera. Ivo havangawani nhaka pakati pavaIsraeri. <verse number="24" style="v"/>Pachinzvimbo chaizvozvo ndinopa kuvaRevhi nhaka yezvegumi zvinopiwa kuna Jehovha navaIsraeri. Ndokusaka ndakati kwavari: ‘Havangavi nenhaka pakati pavaIsraeri.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Jehovha akati kuna Mozisi, <verse number="26" style="v"/>“Taura kuvaRevhi uti kwavari: ‘Pamunogamuchira zvegumi kubva kuvaIsraeri zvandinokupai senhaka yenyu, munofanira kupa chegumi chezvegumi sechipiriso chaJehovha. <verse number="27" style="v"/>Chipiriso chako chichaverengwa kwauri sechezviyo zvinobva paburiro kana muto wewaini unobva pachisviniro chewaini. <verse number="28" style="v"/>Nenzira iyi nemiwo munofanira kupa chipiriso kuna Jehovha kubva pazvegumi zvose zvamunogamuchira kubva kuvaIsraeri. Kubva pazvegumi izvi, munofanira kupa mugove waJehovha kuna Aroni muprista. <verse number="29" style="v"/>Munofanira kupa somugove waJehovha chakanakisisa uye chikamu chitsvene chezvinhu zvose zvamunenge mapiwa.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>“Uti kuvaRevhi: ‘Pamunouyisa chikamu chakanakisisa, chichagamuchirwa kubva kwamuri sechakabva paburiro kana pachisviniro chewaini, <verse number="31" style="v"/>iwe nemhuri yako mungadya henyu zvakasara zvose chero pamunenge muri, nokuti ndiwo mubayiro wenyu webasa renyu rapaTende Rokusangana. <verse number="32" style="v"/>Hamungazovi nemhosva pachinhu kana muchiuyisa chikamu chakanakisisa chacho; ipapo hamungazosvibisi zvitsvene zvavaIsraeri, uye hamuzofi.’ ”</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">Mvura yoKunatsa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Jehovha akati kuna Mozisi naAroni, <verse number="2" style="v"/>“Izvi ndizvo zvinodikanwa pamurayiro wakarayirwa naJehovha. Udza vaIsraeri kuti vakuvigire tsiru dzvuku risina kuremara, kana charingapomerwa uye risina kumbosungwa pajoko. <verse number="3" style="v"/>Uripe kuna Ereazari muprista; rinofanira kubudiswa kunze kwomusasa rigourayiwa pamberi pake. <verse number="4" style="v"/>Ipapo Ereazari muprista anofanira kutora rimwe reropa raro nomunwe agorisasa kanomwe akananga mberi kweTende Rokusangana. <verse number="5" style="v"/>Akatarisa, tsiru rinofanira kupiswa, dehwe raro, nyama yaro namazvizvi aro. <verse number="6" style="v"/>Muprista anofanira kutora huni dzomusidhari, hisopi newuru tsvuku agozvikanda pamusoro petsiru riri kutsva. <verse number="7" style="v"/>Shure kwaizvozvo, muprista anofanira kusuka nguo dzake uye azvishambidze nemvura. Ipapo angachipinda hake mumusasa, asi achange asina kunatswa kusvikira madekwana. <verse number="8" style="v"/>Munhu acharipisa naiyewo anofanira kusuka nguo dzake uye agoshamba nemvura uye iyewo achava asina kuchena kusvikira madekwana.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>“Munhu akachena achaunganidza madota etsiru agoaisa panzvimbo yakanaka iri kunze kwomusasa. Achachengetwa neungano yavaIsraeri kuti agoshandiswa pamvura yokunatsa; ndeyokunatswa kubva pachivi. <verse number="10" style="v"/>Munhu anounganidza madota etsiru anofanirawo kusuka nguo dzake, naiyewo achava asina kuchena kusvikira madekwana. Mutemo uyu uchagara uripo pakati pavaIsraeri navatorwa vagere pakati pavo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>“Ani naani anobata chitunha chaani zvake achava asina kuchena kwamazuva manomwe. <verse number="12" style="v"/>Anofanira kuzvinatsa nemvura nezuva retatu uye nezuva rechinomwe; ipapo achava akachena. <verse number="13" style="v"/>Ani naani anobata chitunha chaani zvake akasazvinatsa anosvibisa tabhenakeri yaJehovha. Munhu uyu anofanira kubviswa pakati pavaIsraeri. Nokuti mvura yokunatsa haina kumbosaswa pamusoro pake, haana kuchena; kusachena kwake kucharamba kuri paari.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>“Uyu ndiwo murayiro unobata pamunhu anofira mutende: Ani naani anopinda mutende uye ani zvake ari mariri achava asina kuchena kwamazuva manomwe, <verse number="15" style="v"/>uye midziyo yose yakazarurwa, isina kukwidibirwa, ichava isina kuchena.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“Ani naani ari musango anobata munhu akaurayiwa nomunondo kana mumwe munhu akangofawo zvake, kana munhu anobata bvupa romunhu kana guva, achava asina kuchena kwamazuva manomwe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>“Kana munhu asina kuchena, utore dota rinobva pachipiriso chokunatsa chakapiswa ugoriisa muchirongo ugoridira mvura yakachena. <verse number="18" style="v"/>Ipapo munhu akachena anofanira kutora hisopi, ainyike mumvura agosasa tende nemidziyo yose uye navanhu vanga varimo. Anofanira kusasawo ani zvake akabata bvupa romunhu kana guva kana mumwe munhu akaurayiwa kana munhu akangofawo zvake. <verse number="19" style="v"/>Munhu akachena anofanira kusasa munhu asina kuchena nezuva rechitatu uye nerechinomwe, uye pazuva rechinomwe anofanira kumunatsa. Munhu ari kunatswa anofanira kusuka nguo dzake agozvishambidza nemvura, uye manheru iwayo anofanira kuva akachena. <verse number="20" style="v"/>Asi kana munhu asina kuchena akasazvinatsa, anofanira kubviswa paungano, nokuti iye asvibisa nzvimbo tsvene yaJehovha. Mvura yokunatsa haina kumbosaswa paari, nokudaro haana kuchena. <verse number="21" style="v"/>Uyu mutemo uchagara uripo kwavari.</para>
  <para style="p">“Munhu anosasa mvura yokunatsa anofanirawo kusuka nguo dzake, uye ani naani anobata mvura yokunatsa achava asina kunaka kusvikira madekwana. <verse number="22" style="v"/>Chinhu chose chinobatwa nomunhu asina kuchena chinova chisina kuchena, uye ani naani anochibata anova asina kuchena kusvikira madekwana.”</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">Mvura yakabva padombo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Mumwedzi wokutanga, ungano yose yeIsraeri yakasvika murenje reZini, uye vakandogara paKadheshi. Ndipo pakafira Miriamu uye akavigwapo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Zvino pakanga pasisina mvura yeungano, uye vanhu vakaungana vakapopotera Mozisi naAroni. <verse number="3" style="v"/>Vakapopotera Mozisi vachiti, “Dai zvedu takafa pakafira hama dzedu pamberi paJehovha! <verse number="4" style="v"/>Seiko wakauya neungano yaJehovha murenje rino, kuti isu nezvipfuwo zvedu tifire muno. <verse number="5" style="v"/>Seiko wakatibudisa muIjipiti uchitiuyisa munzvimbo yakaipa kudai? Haina zviyo kana maonde, mazambiringa kana matamba. Uye mvura yokunwa hapana!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Mozisi naAroni vakabva paungano vakaenda kumukova weTende Rokusangana vakawira pasi nezviso zvavo, kubwinya kwaJehovha kukaratidzwa kwavari. <verse number="7" style="v"/>Jehovha akati kuna Mozisi, <verse number="8" style="v"/>“Tora tsvimbo uye iwe nomukoma wako Aroni muunganidze ungano pamwe chete. Utaure kudombo pamberi pavo rigobudisa mvura yaro. Iwe uchabudisa mvura kubva mudombo kuti vanwe ivo nezvipfuwo zvavo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Saka Mozisi akatora tsvimbo pamberi paJehovha, sezvaakanga amurayira. <verse number="10" style="v"/>Iye naAroni vakaunganidza ungano pamwe chete pamberi pedombo, Mozisi akati kwavari, “Teererai imi vokumukira, tinofanira kukubudisirai mvura padombo iri here?” <verse number="11" style="v"/>Ipapo Mozisi akasimudza ruoko rwake akarova dombo kaviri netsvimbo yake. Mvura yakabuda, ungano nezvipfuwo zvikanwa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Asi Jehovha akati kuna Mozisi naAroni, “Nokuti hamuna kuvimba neni zvakakwana kuti mundikudze somutsvene pamberi pavaIsraeri, imi hamuchapinzi ungano iyi munyika yandakavapa.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Iyi ndiyo mvura yeMeribha, apo vaIsraeri vakarwa naJehovha uye paakazviratidza kuti mutsvene pakati pavo.</para>
  <para style="s1">VaEdhomu vanorambidza vaIsraeri kupfuura</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Mozisi akatuma nhume ari kuKadheshi kuna mambo weEdhomu, achiti:</para>
  <para style="pm">“Zvanzi nomununʼuna wako Israeri: Iwe unoziva matambudziko ose akatiwira. <verse number="15" style="v"/>Madzibaba edu akaburuka achienda kuIjipiti, tikandogarako kwamakore mazhinji. VaIjipita vakatibata zvakaipa isu namadzibaba edu, <verse number="16" style="v"/>asi takati tadana kuna Jehovha, akatinzwa akatuma mutumwa akatibudisa muIjipiti.</para>
  <para style="pm">“Zvino tiri pano paKadheshi, guta riri kumucheto wenyika yenyu. <verse number="17" style="v"/>Tapota titendereiwo kupfuura nomunyika yenyu. Hatizopindi nomuminda ipi zvayo kana minda yemizambiringa kana kunwa zvako mvura mutsime ripi zvaro. Tichafamba hedu nomunzira huru yamambo uye hatingatsaukiri kurudyi kana kuruboshwe kusvikira tapfuura nomunyika yenyu.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Asi Edhomu akapindura akati:</para>
  <para style="pm">“Hamupfuuri napano; kana mukaedza, tichabuda tigokurwisai nomunondo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>VaIsraeri vakapindura vakati:</para>
  <para style="pm">“Tichaenda nenzira huru, uye kana isu kana zvipfuwo zvedu zvikanwa mvura yenyu, ticharipa. Tinongoda kupfuura tichifamba netsoka, hapanazve chimwe.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Vakapindurazve vachiti:</para>
  <para style="pm">“Hamungapfuuri.”</para>
  <para style="p">Ipapo Edhomu akauya kuzovarwisa nehondo huru uye ine simba. <verse number="21" style="v"/>Sezvo Edhomu akaramba kuvabvumira kupfuura nomunyika yavo, vaIsraeri vakatsauka havo kubva kwavari.</para>
  <para style="s1">Kufa kwaAroni</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Ungano yose yeIsraeri yakasimuka kubva kuKadheshi uye vakasvika paGomo reHori. <verse number="23" style="v"/>PaGomo reHori, pedyo nomuganhu weEdhomu, Jehovha akati kuna Mozisi naAroni, <verse number="24" style="v"/>“Aroni achachengetwa kuvanhu vokwake. Haangapindi munyika yandakapa vaIsraeri, nokuti mose muri vaviri makamukira murayiro wangu pamvura yepaMeribha. <verse number="25" style="v"/>Tora Aroni nomwanakomana wake Ereazari ukwire navo muGomo reHori. <verse number="26" style="v"/>Ubvise nguo dzaAroni udzipfekedze mwanakomana wake Ereazari nokuti Aroni achasanganiswa navanhu vokwake; achafira ipapo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Mozisi akaita sezvaakanga arayirwa naJehovha: Vakakwira muGomo reHori pamberi peungano yose. <verse number="28" style="v"/>Mozisi akabvisa nguo dzaAroni akadzipfekedza mwanakomana wake Ereazari. Uye Aroni akafira ipapo pamusoro pegomo. Ipapo Mozisi naEreazari vakaburuka kubva mugomo. <verse number="29" style="v"/>Uye ungano yose yakati yazvinzwa kuti Aroni akanga afa, imba yose yeIsraeri yakamuchema kwamazuva makumi matatu.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">Aradhi rinoparadzwa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Mambo weAradhi muKenani aigara kuNegevhi, akati anzwa kuti vaIsraeri vakanga vachiuya nenzira inoenda kuAtarimi, akarwisa vaIsraeri akatapa vamwe vavo. <verse number="2" style="v"/>Ipapo vaIsraeri vakaita mhiko iyi kuna Jehovha, vakati: “Kana mukaisa vanhu ava mumaoko edu, tichaparadza maguta avo zvachose.” <verse number="3" style="v"/>Jehovha akateerera chikumbiro chavaIsraeri akapa vaKenani kwavari. Vakavaparadza zvachose ivo namaguta avo; naizvozvo nzvimbo iyo ikatumidzwa kunzi Homa.</para>
  <para style="s1">Nyoka yeNdarira</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Vakafamba vachibva nokuGomo reHori vachitevedza nzira yaienda nokuGungwa Dzvuku, kuti vapoterere Edhomu. Asi vanhu vakaora mwoyo panzira; <verse number="5" style="v"/>vakapopotera Mwari naMozisi, vachiti, “Makatibudisireiko muIjipiti kuti tizofira murenje? Chingwa hapana! Mvura hapana! Uye hatidi zvokudya zvokungotamburira izvi!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Ipapo Jehovha akatuma nyoka dzino uturu pakati pavo, dzikaruma vanhu uye vaIsraeri vazhinji vakafa. <verse number="7" style="v"/>Vanhu vakauya kuna Mozisi vakati, “Takatadza, patakapopotera Jehovha nemi. Nyengeterai kuti Jehovha atibvisire nyoka idzi pakati pedu.” Saka Mozisi akanyengeterera vanhu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Jehovha akati kuna Mozisi, “Gadzira nyoka ino uturu ugoiturika padanda; ani naani anorumwa, akatarira kwairi achararama.” <verse number="9" style="v"/>Saka Mozisi akagadzira nyoka yendarira akaiturika padanda. Ipapo vaiti kana ani naani akange arumwa nenyoka, akatarisa panyoka yendarira, airarama.</para>
  <para style="s1">Rwendo rwokuenda kuMoabhu</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>VaIsraeri vakaramba vachifamba vakandodzika musasa paObhoti. <verse number="11" style="v"/>Ipapo vakasimuka kubva paObhoti vakandodzika musasa paIye Abharimi, mugwenga rakatarisana neMoabhu kwakanangana nokumabudazuva. <verse number="12" style="v"/>Kubva ipapo vakaenderera mberi vakandodzika musasa muMupata weZeredhi. <verse number="13" style="v"/>Vakasimuka vakabvapo vakandodzika musasa mujinga meAnoni, riri murenje rinosvika kunyika yavaAmori. Anoni ndiwo muganhu weMoabhu, pakati peMoabhu navaAmori. <verse number="14" style="v"/>Ndokusaka Bhuku reHondo dzaJehovha richiti:</para>
  <para style="q1">“Wahebhi muSufa nehova,</para>
  <para style="q2">Anoni <verse number="15" style="v"/>nemateru ehova</para>
  <para style="q1">dzinonanga kunzvimbo yeAri</para>
  <para style="q2">uye dzinowanikwa pamuganhu weMoabhu.”</para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v"/>Kubva ipapo vakapfuurira mberi vachienda vakasvika kuBheeri, patsime apo pakanzi naJehovha kuna Mozisi, “Unganidza vanhu pamwe chete uye ini ndichavapa mvura.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Ipapo vaIsraeri vakaimba rwiyo urwu:</para>
  <para style="q1">“Tubuka, iwe tsime!</para>
  <para style="q2">Imbai pamusoro paro,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>pamusoro petsime rakacherwa namachinda,</para>
  <para style="q2">rakacherwa namakurukota avanhu,</para>
  <para style="q2">makurukota akanga ane tsvimbo dzoushe nemidonzvo.”</para>
  <para style="m">Ipapo vakabva murenje vakaenda kuMatana, <verse number="19" style="v"/>vachibva kuMatana vakaenda kuNaharieri, vachibva kuNaharieri vakaenda kuBhamoti, <verse number="20" style="v"/>uye vachibva kuBhamoti vakaenda kumupata uri muMoabhu pamusoro pegomo rePisiga rinotarira pasi kurenje.</para>
  <para style="s1">Kukundwa kwaSihoni naOgi</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>VaIsraeri vakatuma nhume kundoti kuna Sihoni mambo wavaAmori:</para>
  <para style="pm">
    <verse number="22" style="v"/>“Titendereiwo kupfuura nomunyika yenyu. Hatingatsaukiri muminda yenyu kana minda yemizambiringa, kana kunwa mvura kubva patsime ripi zvaro. Tichangofamba hedu nomunzira huru yamambo kusvikira tapfuura munyika yenyu.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Asi Sihoni haana kutendera vaIsraeri kupfuura nomunyika yake. Akaunganidza hondo yake yose vakafamba vachienda kurenje kundorwisa vaIsraeri. Akati asvika paJahazi, vakarwa navaIsraeri. <verse number="24" style="v"/>Kunyange zvakadaro, vaIsraeri vakamukunda nomunondo vakamutorera nyika yake kubva paAnoni kusvikira kuJabhoki, asi kusvikira kuvaAmoni bedzi, nokuti muganhu wavo wakanga wakasimba. <verse number="25" style="v"/>VaIsraeri vakatapa maguta ose avaAmori vakagaramo, pamwe chete neHeshibhoni nenzvimbo dzaro dzose dzokugara. <verse number="26" style="v"/>Heshibhoni rakanga riri guta raSihoni mambo wavaAmori, akanga arwa namambo akanga ari weMoabhu kare akamutorera nyika yake yose kundosvika kuAnoni.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Ndokusaka vadetembi vachiti:</para>
  <para style="q1">“Uyai kuHeshibhoni uye ngarivakwezve;</para>
  <para style="q2">guta raSihoni ngaridzorerwezve.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v"/>“Moto wakabuda muHeshibhoni,</para>
  <para style="q2">iwo murazvo kubva muguta raSihoni.</para>
  <para style="q1">Wakaparadza Ari reMoabhu,</para>
  <para style="q2">ivo vagari vokwakakwirira kweAnoni.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v"/>Une nhamo, iwe Moabhu!</para>
  <para style="q2">Maparadzwa, imi vanhu veKemoshi!</para>
  <para style="q1">Akapa vanakomana vake savatizi</para>
  <para style="q2">navanasikana vake senhapwa</para>
  <para style="q2">kuna Sihoni mambo wavaAmori.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="30" style="v"/>“Asi takavakunda;</para>
  <para style="q2">Heshibhoni yakaparadzwa yose kusvikira kuDhibhoni.</para>
  <para style="q1">Takavaparadza kusvikira kuNofa,</para>
  <para style="q2">iyo inosvika kuMedhebha.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Saka vaIsraeri vakagara munyika yavaAmori.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Shure kwokunge Mozisi atuma vasori kuJazeri, vaIsraeri vakatapa nzvimbo dzaro dzakanga dzakaripoteredza uye vakadzinga vaAmori vakanga vageremo. <verse number="33" style="v"/>Ipapo vakadzoka vakakwidza nenzira inoenda nokuBhashani, uye Ogi mambo weBhashani nehondo yake yose akabuda kuti andosangana navo kuti arwe navo paEdhirei.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Jehovha akati kuna Mozisi, “Usamutya, nokuti ndamupa kwauri, nehondo yake yose uye nenyika yake. Umuitire zvawakaitira Sihoni mambo wavaAmori, uyo aitonga muHeshibhoni.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Saka vakamuuraya, pamwe chete navanakomana vake nehondo yake yose, vakasiya pasina kana mupenyu. Uye vakatora nyika yake.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s1">Bharaki anodana Bharamu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ipapo vaIsraeri vakafamba vachienda kumapani eMoabhu vakadzika misasa yavo vakatevedza Jorodhani nechemhiri kweJeriko.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Zvino Bharaki mwanakomana waZipori akaona zvose zvakanga zvaitwa navaIsraeri kuvaAmori, <verse number="3" style="v"/>Moabhu akatya nokuti pakanga pane vanhu vazhinji. Zvirokwazvo, Moabhu yakazara nokudedera nokuda kwavaIsraeri.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>VaMoabhu vakati kuvakuru veMidhiani, “Vanhu vazhinji ava vachananzva zvinhu zvose zvakatipoteredza, semombe inonanzva sora romusango.”</para>
  <para style="p">Saka Bharaki mwanakomana waZipori, uyo akanga ari Mambo weMoabhu panguva iyoyo, <verse number="5" style="v"/>akatuma nhume kundodana Bharamu mwanakomana waBheori, uyo akanga ari paPetori, pedyo noRwizi, munyika yaakaberekerwa. Bharaki akati:</para>
  <para style="pm">“Vanhu vakabva kuIjipiti, vakazadza nyika yose, uye vagara pedyo neni. <verse number="6" style="v"/>Zvino, uya utuke vanhu ava, nokuti simba ravo iguru kwazvo kwandiri. Zvichida ipapo ndingagona kuvakunda ndikavadzinga vabude munyika ino. Nokuti ndinoziva kuti avo vaunoropafadza vanoropafadzwa, uye vaunotuka vanotukwa.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Vakuru veMoabhu neveMidhiani vakabva, vakatora mari yokuripa kuvuka. Vakati vasvika kuna Bharamu vakamuudza zvakanga zvarehwa naBharaki.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Bharamu akati kwavari, “Chivatai pano, ndichauya nemhinduro yandichapiwa naJehovha.” Saka machinda eMoabhu akagara naye.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Mwari akauya kuna Bharamu akamubvunza akati, “Vanhu vaunavo ndivanaaniko?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Bharamu akati kuna Mwari, “Bharaki mwanakomana waZipori, mambo weMoabhu, akanditumira nhume idzi achiti, ‘Vanhu vakabuda kubva kuIjipiti vakazadza nyika yose. <verse number="11" style="v"/>Zvino uya unditukire vanhu ava. Zvichida izvozvi ndingagona kurwa navo ndikavadzingira kure.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Asi Mwari akati kuna Bharamu, “Usaenda navo. Haufaniri kutuka vanhu avo, nokuti vakaropafadzwa.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Fume mangwana, Bharamu akamuka akati kumachinda aBharaki, “Dzokerai kunyika yokwenyu, nokuti Jehovha aramba kuti ndiende nemi.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Saka machinda eMoabhu akadzokera kuna Bharaki akati, “Bharamu akaramba kuuya nesu.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Ipapo Bharaki akatumazve mamwe machinda, akawanda chose uye aikudzwa kupinda vokutanga. <verse number="16" style="v"/>Vakasvika kuna Bharamu vakati:</para>
  <para style="pm">“Zvanzi naBharaki mwanakomana waZipori: Usatendera chimwe chinhu kukukonesa kuuya kwandiri, <verse number="17" style="v"/>nokuti ndichakupa mubayiro wakanaka kwazvo uye ndichaita zvose zvaunoreva. Uya unditukire vanhu ava.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Asi Bharamu akavapindura akati, “Kunyange dai Bharaki akandipa muzinda wake uzere nesirivha negoridhe, handingagoni kuita chimwe chinhu chikuru kana chiduku kuti tiite zvinodarika murayiro waJehovha Mwari wangu. <verse number="19" style="v"/>Zvino chivatai pano manheru ano sezvakaita vamwe, ini ndichanzwa kana Jehovha ane zvimwe zvaangandiudza.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Usiku ihwohwo Mwari akauya kuna Bharamu akati kwaari, “Sezvo vanhu ava vauya kuzokudana, enda hako navo, asi uite chete zvandinokuudza.”</para>
  <para style="s1">Mbongoro yaBharamu</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Bharamu akamuka mangwanani, akaisa chigaro pambongoro yake akaenda namachinda eMoabhu. <verse number="22" style="v"/>Asi Mwari akamutsamwira zvikuru paakaenda, uye mutumwa waJehovha akamira munzira kuti amukonese. Bharamu akanga akatasva mbongoro yake, uye varanda vake vaviri vaiva naye. <verse number="23" style="v"/>Mbongoro yakati ichiona mutumwa waJehovha amire munzira ane munondo wakavhomorwa muruoko rwake, yakabuda munzira ikapinda mumunda. Bharamu akairova kuti idzokere munzira.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Ipapo mutumwa waJehovha akamira pakamanikana pakati peminda miviri yemizambiringa, paiva namasvingo kumativi ose. <verse number="25" style="v"/>Mbongoro yakati ichiona mutumwa waJehovha, yakazvimanikidzira kurusvingo ikatsimbirira rutsoka rwaBharamu parwuri. Saka akapamhazve kuirova.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Ipapo mutumwa waJehovha akapfuurira mberi akandomira panzvimbo yakamanikana pakanga pasina mukana wokutendeukira kurudyi kana kuruboshwe. <verse number="27" style="v"/>Mbongoro yakati ichiona mutumwa waJehovha, yakavata pasi paBharamu, iye akatsamwa zvikuru akairova netsvimbo yake. <verse number="28" style="v"/>Ipapo Jehovha akashamisa muromo wembongoro, ikati kuna Bharamu, “Ndaiteiko kwamuri zvaita kuti mundirove katatu kose aka?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Bharamu akapindura mbongoro akati, “Wandiita benzi iwe! Dai ndanga ndiine munondo muruoko rwangu ndingadai ndakuuraya izvozvi.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Mbongoro yakati kuna Bharamu, “Ko, handisi mbongoro yenyu, yamunogara muchitasva kusvikira zuva rino here? Ko, ndinogara ndichikuitirai zvakadai here?”</para>
  <para style="p">Iye akati, “Kwete.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Ipapo Jehovha akasvinudza meso aBharamu, iye akaona mutumwa waJehovha amire munzira ane munondo wake wakavhomorwa. Saka akakotama akawira pasi nechiso chake.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Mutumwa waJehovha akamubvunza achiti, “Warovereiko mbongoro yako rutatu rwose urwu? Ini ndauya pano kuzokudzivisa nokuti nzira yako haina kururama kwandiri. <verse number="33" style="v"/>Mbongoro yandiona ikatsauka ichibva pandiri katatu aka kose. Dai isina kutsauka, zvirokwazvo ndingadai ndakuuraya izvozvi, asi iyo ndairaramisa.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Bharamu akati kumutumwa waJehovha, “Ndatadza. Handina kuziva kuti manga mumire munzira kuti mundidzivise. Zvino kana musingafari, ndodzokera hangu.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Mutumwa waJehovha akati kuna Bharamu, “Chienda hako navarume ava, asi utaure zvandinokuudza zvoga.” Saka Bharamu akaenda namachinda aBharaki.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Bharaki akati anzwa kuti Bharamu akanga achiuya, akabuda kuti andosangana naye paguta ravaMoabhu pamuganhu weAnoni, kumagumo kwenyika yake. <verse number="37" style="v"/>Bharaki akati kuna Bharamu, “Handina kukudana nokukurumidza here? Seiko usina kuuya kwandiri? Ini handigoni kukupa mubayiro here?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Bharamu akapindura akati, “Zvakanaka, zvino ndauya kwauri. Asi ndingataura zvose zvose here? Ndinofanira kungotaura chete zvinenge zvaiswa mumuromo mangu naMwari.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Ipapo Bharamu akaenda naBharaki kuKiriati Huzoti. <verse number="40" style="v"/>Bharaki akabayira mombe namakwai, akapa zvimwe kuna Bharamu namachinda akanga anaye. <verse number="41" style="v"/>Fume mangwana, Bharaki akatora Bharamu akakwidza naye kuBhamoti Bhaari, uye ikoko akaona chikamu chavanhu.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="s1">Chirevo chaBharamu Chokutanga</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Bharamu akati, “Ndivakirei aritari nomwe pano, mugondigadzirira hando nomwe namakondobwe manomwe.” <verse number="2" style="v"/>Bharaki akaita sezvakataurwa naBharamu, uye vose vari vaviri vakabayira hando negondobwe paaritari imwe neimwe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Ipapo Bharamu akati kuna Bharaki, “Gara pano parutivi pechipiriso chako, ini ndimbotsaukira parutivi apa. Zvichida Jehovha angauya kuzosangana neni. Zvose zvaanondiratidza, ndichazokuudza.” Ipapo akabva akaenda pakakwirira, pakanga pasina chinhu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Mwari akasangana naye, Bharamu akati, “Ndagadzira aritari nomwe uye paaritari imwe neimwe ndabayira hando negondobwe.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Jehovha akaisa shoko mumuromo waBharamu akati, “Dzokera kuna Bharaki utaure kwaari shoko iri.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Saka akadzokera kwaari akamuwana amire parutivi rwechipiriso chake, ana machinda ose eMoabhu. <verse number="7" style="v"/>Ipapo Bharamu akataura chirevo chake akati:</para>
  <para style="q1">“Bharaki akanditora kubva kuAramu,</para>
  <para style="q2">iye mambo weMoabhu kubva kumakomo okumabvazuva. Akati,</para>
  <para style="q1">‘Uya unditukirewo Jakobho;</para>
  <para style="q2">uya, utsoropodze Israeri.’</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Ndingatuka seiko</para>
  <para style="q2">avo vasina kutukwa naMwari?</para>
  <para style="q1">Ndingatsoropodza seiko</para>
  <para style="q2">avo vasina kutsoropodzwa naJehovha?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Ndiri pamusoro pamatombo, ndinovaona,</para>
  <para style="q2">ndiri pakakwirira, ndinovaona.</para>
  <para style="q1">Ndinoona vanhu vanogara vari voga</para>
  <para style="q2">uye havazviverengi pakati pendudzi.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Ndianiko angaverenga guruva raJakobho</para>
  <para style="q2">kana kuverenga chikamu chechina chaIsraeri?</para>
  <para style="q1">Regai ndife rufu rwowakarurama,</para>
  <para style="q2">uye kuguma kwangu ngakuve sokwavo!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Bharaki akati kuna Bharamu, “Waiteiko kwandiri? Ndakakutora kuti uzotuka vavengi vangu, asi hauna chinhu chawaita asi kutovaropafadza!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Iye akapindura akati, “Ko, handifaniri kuti nditaure zvaiswa mumuromo mangu naJehovha here?”</para>
  <para style="s1">Chirevo chaBharamu Chechipiri</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ipapo Bharaki akati kwaari, “Uya uende neni kune imwe nzvimbo yaunogona kuvaona; uchangoona chikamu chavo asi kwete vose. Uye uri ipapo ugonditukira vanhu ava.” <verse number="14" style="v"/>Saka akamutora akaenda naye kumunda waZofimi pamusoro pePisiga, uye akavaka aritari nomwe ipapo akabayira hando negondobwe paaritari imwe neimwe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Bharamu akati kuna Bharaki, “Gara pano iwe parutivi rwechipiriso chako ini ndichindosangana naye uko.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Jehovha akasangana naBharamu akaisa shoko mumuromo make akati, “Dzokera kuna Bharaki undotaura mashoko aya.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Saka akadzokera kwaari akamuwana amire parutivi rwechipiriso chake, ana machinda eMoabhu. Bharaki akamubvunza akati, “Jehovha ati kudiniko?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Ipapo akataura chirevo chake akati:</para>
  <para style="q1">“Simuka, Bharaki, uye uteerere;</para>
  <para style="q2">ndinzwe, iwe mwanakomana waZipori.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>Mwari haasi munhu, kuti angareva nhema,</para>
  <para style="q2">uye mwanakomana womunhu kuti ashandure pfungwa dzake.</para>
  <para style="q1">Ko, anotaura akasazviita here?</para>
  <para style="q2">Anovimbisa akasazadzisa here?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v"/>Ndakagamuchira murayiro wokuti ndiropafadze;</para>
  <para style="q2">iye aropafadza, uye ini handigoni kuzvishandura.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v"/>“Haana kuona chakaipa kuna Jakobho,</para>
  <para style="q2">hapana chakashata chakaonekwa muIsraeri.</para>
  <para style="q1">Jehovha Mwari wavo anavo;</para>
  <para style="q2">kudanidzira kwaMambo kuri pakati pavo.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v"/>Mwari akavabudisa muIjipiti;</para>
  <para style="q2">vane simba renyati.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v"/>Hapana unʼanga hungarwa naJakobho,</para>
  <para style="q2">hapana kuvuka kunorwa naIsraeri.</para>
  <para style="q1">Zvino zvichanzi pamusoro paJakobho,</para>
  <para style="q2">napamusoro paIsraeri, ‘Tarirai zvaitwa naMwari!’</para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v"/>Vanhu vanosimuka seshumba hadzi;</para>
  <para style="q2">vanozvisimudza seshumba</para>
  <para style="q1">isingazorori kusvikira yadya chayauraya</para>
  <para style="q2">uye igonwa ropa rezvayabata.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Ipapo Bharaki akati kuna Bharamu, “Usatombovatuka kana kuvaropafadza napaduku!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Asi Bharamu akapindura akati, “Handina kukuudza here kuti ndinofanira kuita zvose zvinotaurwa naJehovha?”</para>
  <para style="s1">Chirevo chaBharamu Chechitatu</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Ipapo Bharaki akati kuna Bharamu, “Uya, ndiende newe kune imwe nzvimbo. Zvimwe Mwari achafara nazvo kuti unditukire vanhu ava ikoko.” <verse number="28" style="v"/>Saka Bharaki akatora Bharamu akakwira naye pamusoro pePeori pakatarisana nerenje.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Bharamu akati, “Ndivakire aritari nomwe pano, ugogadzira hando nomwe namakondobwe manomwe.” <verse number="30" style="v"/>Bharaki akaita sezvakanga zvataurwa naBharamu, akabayira hando negondobwe paaritari imwe neimwe.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Zvino Bharamu akati aona kuti zvinofadza Jehovha kuti aropafadze Israeri, haana kuzoita zvouroyi sepane dzimwe nguva, asi akaringisa chiso chake kurenje. <verse number="2" style="v"/>Bharamu akati atarisa kunze akaona vaIsraeri vagere pamusasa, rudzi norudzi, Mweya waMwari wakauya pamusoro pake <verse number="3" style="v"/>uye akataura chirevo chake achiti:</para>
  <para style="q1">“Chirevo chaBharamu mwanakomana waBheori,</para>
  <para style="q2">chirevo chaiye ana meso anonyatsoona,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>chirevo chaiye anonzwa mashoko aMwari,</para>
  <para style="q2">anoona chiratidzo chinobva kuna Wamasimba Ose,</para>
  <para style="q2">anowira pasi nedumbu rake, uye ana meso akasvinura.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>“Matende ako akanaka seiko, iwe Jakobho,</para>
  <para style="q2">nougaro hwako, iwe Israeri!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>“Semipata, vakaita fararira,</para>
  <para style="q2">samapindu pedyo norwizi,</para>
  <para style="q1">segavakava rakasimwa naJehovha, s</para>
  <para style="q2">semisidhari pedyo nemvura.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Mvura ichayerera ichibva muzvirongo zvavo;</para>
  <para style="q2">mbeu dzavo dzichawana mvura yakawanda.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">“Mambo wavo achava mukuru kupinda Agagi;</para>
  <para style="q2">umambo hwavo huchasimudzirwa.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>“Mwari akavabudisa muIjipiti;</para>
  <para style="q2">vane simba renyati.</para>
  <para style="q1">Vanomedza ndudzi dzine hasha</para>
  <para style="q2">uye vanovhuna-vhuna mapfupa adzo;</para>
  <para style="q2">Vanovabaya nemiseve yavo.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Seshumba vanoti vhumba vagovata pasi,</para>
  <para style="q2">seshumbakadzi, ndianiko angashinga kuvamutsa?</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">“Vose vanokuropafadza, ngavaropafadzwe</para>
  <para style="q2">uye vose vanokutuka, ngavatukwe!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Ipapo kutsamwa kwaBharaki kwakapfuta pamusoro paBharamu. Akarova maoko ake pamwe chete akati kwaari, “Ndakakudanira kuzotuka vavengi vangu, asi wavaropafadza katatu kose aka. <verse number="11" style="v"/>Zvino chibva izvozvi uende kwako! Ndakati ndichakupa mubayiro wakaisvonaka, asi Jehovha akudzivisa kuti upiwe mubayiro.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Bharamu akapindura Bharaki akati, “Ko, handina kutaurira nhume dzawakatuma kwandiri here kuti, <verse number="13" style="v"/>‘Kunyange dai Bharaki andipa muzinda wake wakazara nesirivha negoridhe, handaigona kuita chinhu nokuda kwangu, chakanaka kana chakaipa, kuti ndidarike murayiro waJehovha, uye kuti ndinofanira kutaura chete zvinenge zvataurwa naJehovha here’? <verse number="14" style="v"/>Zvino ndava kudzokera kuvanhu vokwangu, asi uya ndikuyambire zvichaitirwa vanhu vako navanhu ava pamazuva anouya.”</para>
  <para style="s1">Chirevo chaBharamu Chechina</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Ipapo akataura chirevo chake akati:</para>
  <para style="q1">“Chirevo chaBharamu mwanakomana waBheori,</para>
  <para style="q2">chirevo chaiye anoona zvakajeka,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>chirevo chaiye anonzwa mashoko aMwari,</para>
  <para style="q2">ano ruzivo runobva kuno Wokumusoro-soro,</para>
  <para style="q1">anoona chiratidzo chinobva kuna Wamasimba Ose,</para>
  <para style="q2">anowira pasi nedumbu rake, uye ana meso akasvinura:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>“Ndiri kumuoona, asi kwete iye zvino;</para>
  <para style="q2">ndinomuona, asi haasi pedyo.</para>
  <para style="q1">Nyeredzi ichabuda muna Jakobho;</para>
  <para style="q2">Tsvimbo youshe ichamera kubva muna Israeri.</para>
  <para style="q1">Achapwanya huma dzavaMoabhu,</para>
  <para style="q2">madehenya avanakomana vose vaSeti.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>Edhomu achakundwa;</para>
  <para style="q2">Seiri, muvengi wake, achakundwa,</para>
  <para style="q2">asi Israeri achasimba.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>Mutongi achabuda muna Jakobho</para>
  <para style="q2">uye achaparadza vakasara veguta.”</para>
  <para style="s1">Zvirevo zvaBharamu Zvokupedzisira</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Ipapo Bharamu akaona Amareki uye akataura chirevo chake achiti:</para>
  <para style="q1">“Amareki akanga ari wokutanga pakati pendudzi,</para>
  <para style="q2">asi pakupedzisira achaparadzwa.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Ipapo akaona vaKeni uye akataura chirevo chake achiti:</para>
  <para style="q1">“Ugaro hwako hwakachengetedzeka,</para>
  <para style="q2">dendere rako rakavakwa padombo;</para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v"/>asi imi vaKeni muchaparadzwa,</para>
  <para style="q2">Ashuri paachakutapai.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Ipapo akataura chirevo chake akati:</para>
  <para style="q1">“Haiwa, ndianiko angararama kana Mwari akaita izvi?</para>
  <para style="q2">
    <verse number="24" style="v"/>Zvikepe zvichauya zvichibva kumahombekombe eKitimu;</para>
  <para style="q1">zvichakunda Ashuri neEbheri,</para>
  <para style="q2">asi naizvowo zvichaparadzwa.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Ipapo Bharamu akasimuka akadzokera kunyika yake, uye Bharaki akaenda kwakewo.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="s1">Moabhu anonyengera Israeri</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Panguva yakanga igere Israeri paShitimu, varume vakatanga kuita upombwe navakadzi vokuMoabhu, <verse number="2" style="v"/>avo vakavakoka kuti vauye kuzvibayiro zvavamwari vavo. Vanhu vakadya, vakapfugamira vamwari ava. <verse number="3" style="v"/>Saka Israeri akabatana navo pakunamata Bhaari wePeori, uye kutsamwa kwaJehovha kukapfuta pamusoro pavo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Jehovha akati kuna Mozisi, “Tora vatungamiri vose vavanhu ava, uvauraye uvaise pachena masikati machena pamberi paJehovha, kuti kutsamwa kunotyisa kwaJehovha kudzorwe kubva pana Israeri.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Saka Mozisi akati kuvatongi veIsraeri, “Mumwe nomumwe wenyu anofanira kuuraya varume ava vari pakati penyu, avo vakazvibatanidza pakunamata Bhaari wePeori.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Ipapo mumwe murume muIsraeri akauyisa kumhuri yake mukadzi womuMidhiani pamberi paMozisi chaipo, ungano yose yaIsraeri pavakanga vachichema vari pamukova weTende Rokusangana. <verse number="7" style="v"/>Finehasi mwanakomana waEreazari, mwanakomana waAroni, muprista, akati achizviona, akabva paungano, akatora pfumo muruoko rwake; <verse number="8" style="v"/>uye akatevera muIsraeri uyo mutende. Akavabaya vose vari vaviri nepfumo kamwe chete, rikabaya muIsraeri rikapfuurira kundobaya muviri womuMidhiani. Ipapo denda rakanga riri pamusoro pavaIsraeri rakaguma; <verse number="9" style="v"/>asi vose vakanga vafa nedenda vakasvika zviuru makumi maviri nezvina.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Jehovha akati kuna Mozisi, <verse number="11" style="v"/>“Finehasi mwanakomana waEreazari, mwanakomana waAroni, muprista adzora kutsamwa kwangu kubva pavaIsraeri; nokuti akanga ane shungu sedzangu nokuda kwokusakudzwa kwangu pakati pavo, saka handina kuzovaparadza neshungu dzangu. <verse number="12" style="v"/>Naizvozvo umuudze kuti ndava kuita sungano yorugare naye. <verse number="13" style="v"/>Iye nezvizvarwa zvake vachava nesungano youprista husingaperi, nokuti akanga ane shungu nokukudzwa kwaMwari wake, akayananisira vaIsraeri.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Zita romuIsraeri akaurayiwa pamwe chete nomukadzi muMidhiani rainzi Zimuri mwanakomana waSaru, mutungamiri weimwe mhuri yaSimeoni. <verse number="15" style="v"/>Uye zita romukadzi muMidhiani akaurayiwa rakanga richinzi Kozibhi, mwanasikana waZuri, mukuru weimwe mhuri yavaMidhiani.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Jehovha akati kuna Mozisi, <verse number="17" style="v"/>“Muone vaMidhiani savavengi uye mugovauraya, <verse number="18" style="v"/>nokuti ivo vakakuonai savavengi pavakakunyengerai paPeori uye nehanzvadzi yavo Kozibhi, mwanasikana womutungamiri wavaMidhiani, iye mukadzi akaurayiwa pakauya denda nokuda kwePeori.”</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="s1">Kuverengwa kwechipiri</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Shure kwedenda Jehovha akati kuna Mozisi naEreazari mwanakomana waAroni, muprista, <verse number="2" style="v"/>“Verengai ungano yose yavaIsraeri nemhuri dzavo, vose vana makore makumi maviri kana anodarika vanogona kurwa muhondo yaIsraeri.” <verse number="3" style="v"/>Saka Mozisi naEreazari muprista vakataura navo pamapani eMoabhu paJorodhani nechokumhiri kweJeriko vakati, <verse number="4" style="v"/>“Verengai varume vana makore makumi maviri kana anodarika, sezvakarayirwa Mozisi naJehovha.”</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">Ava ndivo vaIsraeri vakabuda kubva muIjipiti:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="5" style="v"/>Zvizvarwa zvaRubheni mwanakomana wedangwe waIsraeri zvaiva:</para>
  <para style="li2">Hanoki, kwakabva mhuri yaHanoki;</para>
  <para style="li2">Paru, kwakabva mhuri yaParu;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="6" style="v"/>Hezironi, kwakabva mhuri yaHezironi;</para>
  <para style="li2">Kami, kwakabva mhuri yaKami.</para>
  <para style="li4">
    <verse number="7" style="v"/>Idzi ndidzo dzakanga dziri mhuri dzaRubheni; vakaverengwa vakanga vari zviuru makumi mana nezvitatu, namazana manomwe ana makumi matatu.</para>
  <para style="li2">
    <verse number="8" style="v"/>Mwanakomana waParu akanga ari Eriabhi, <verse number="9" style="v"/>uye vanakomana vaEriabhi vakanga vari Nemueri, Dhatani naAbhiramu. Dhatani naAbhiramu ndivo vatungamiri veungano vaya vakamukira Mozisi naAroni uye vakanga vari pakati pavateveri vaKora pavakamukira Jehovha. <verse number="10" style="v"/>Nyika yakashamisa muromo wayo ikavamedza pamwe chete naKora, boka iroro parakafa, moto pawakaparadza varume mazana maviri namakumi mashanu. Uye ivo vakava chiratidzo cheyambiro. <verse number="11" style="v"/>Kunyange zvakadaro, rudzi rwaKora haruna kuparara.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="12" style="v"/>Zvizvarwa zvaSimeoni nemhuri dzavo zvaiva:</para>
  <para style="li2">Nemueri kwakabva mhuri yavaNemueri;</para>
  <para style="li2">Jamini, kwakabva mhuri yavaJamini;</para>
  <para style="li2">Jakini, kwakabva mhuri yavaJakini;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="13" style="v"/>Zera, kwakabva mhuri yavaZera;</para>
  <para style="li2">Shauri kwakabva mhuri yavaShauri.</para>
  <para style="li4">
    <verse number="14" style="v"/>Idzi ndidzo dzakanga dziri mhuri dzaSimeoni; pakanga pane varume zviuru makumi maviri nezviviri namazana maviri.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v"/>Zvizvarwa zvaGadhi nemhuri dzavo zvaiva:</para>
  <para style="li2">Zofani, kwakabva mhuri yavaZofani;</para>
  <para style="li2">Hagi, kwakabva mhuri yavaHagi;</para>
  <para style="li2">Shumi, kwakabva mhuri yavaShumi;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="16" style="v"/>Ozini, kwakabva mhuri yavaOzini;</para>
  <para style="li2">Eri, kwakabva mhuri yavaEri;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="17" style="v"/>Arodhi, kwakabva mhuri yavaArodhi;</para>
  <para style="li2">Areri kwakabva mhuri yavaAreri.</para>
  <para style="li4">
    <verse number="18" style="v"/>Idzi ndidzo dzakanga dziri mhuri dzaGadhi; vakaverengwa vakanga vari zviuru makumi mana, namazana mashanu.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="19" style="v"/>Eri naOnani vakanga vari vanakomana vaJudha, asi vakafira muKenani.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="20" style="v"/>Zvizvarwa zvaJudha nemhuri dzavo zvaiva:</para>
  <para style="li2">Shera, kwakabva mhuri yavaSherani;</para>
  <para style="li2">Perezi, kwakabva mhuri yavaPerezi;</para>
  <para style="li2">Zera, kwakabva mhuri yavaZera;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="21" style="v"/>Zvizvarwa zvaPerezi zvaiva:</para>
  <para style="li3">Hezironi, kwakabva mhuri yavaHezironi;</para>
  <para style="li3">Hamuri, kwakabva mhuri yavaHamuri.</para>
  <para style="li4">
    <verse number="22" style="v"/>Idzi ndidzo dzakanga dziri mhuri dzaJudha; vakaverengwa vakanga vari zviuru makumi manomwe nezvitanhatu, namazana mashanu.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="23" style="v"/>Zvizvarwa zvaIsakari nemhuri dzavo zvaiva:</para>
  <para style="li2">Tora, kwakabva mhuri yavaTora;</para>
  <para style="li2">Pua kwakabva mhuri yavaPua;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="24" style="v"/>Jashubhi kwakabva mhuri yavaJashubhi;</para>
  <para style="li2">Shimironi kwakabva mhuri yavaShimironi.</para>
  <para style="li4">
    <verse number="25" style="v"/>Idzi ndidzo dzakanga dziri mhuri dzaIsakari; vakaverengwa vakanga vari zviuru makumi matanhatu nezvina, namazana matatu.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="26" style="v"/>Zvizvarwa zvaZebhuruni nemhuri dzavo zvaiva:</para>
  <para style="li2">Seredhi, kwakabva mhuri yavaSeredhi;</para>
  <para style="li2">Eroni, kwakabva mhuri yavaEroni;</para>
  <para style="li2">Jareeri, kwakabva mhuri yavaJareeri.</para>
  <para style="li4">
    <verse number="27" style="v"/>Idzi ndidzo dzakanga dziri mhuri dzaZebhuruni; vakaverengwa vakanga vari zviuru makumi matanhatu, namazana mashanu.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="28" style="v"/>Zvizvarwa zvaJosefa nemhuri dzavo kubudikidza naManase naEfuremu zvakanga zvakadai:</para>
  <para style="li1">
    <verse number="29" style="v"/>Zvizvarwa zvaManase:</para>
  <para style="li2">Makiri kwakabva mhuri yavaMakiri (Makiri akanga ari baba vaGireadhi);</para>
  <para style="li2">Gireadhi kwakabva mhuri yavaGireadhi.</para>
  <para style="li2">
    <verse number="30" style="v"/>Izvi ndizvo zvaiva zvizvarwa zvaGireadhi:</para>
  <para style="li3">Iezeri, kwakabva mhuri yaIezeri;</para>
  <para style="li3">Hereki, kwakabva mhuri yavaHereki;</para>
  <para style="li3">
    <verse number="31" style="v"/>Asirieri, kwakabva mhuri yavaAsirieri;</para>
  <para style="li3">Shekemu, kwakabva mhuri yavaShekemu;</para>
  <para style="li3">
    <verse number="32" style="v"/>Shemidha, kwakabva mhuri yavaShemidha;</para>
  <para style="li3">Heferi, kwakabva mhuri yavaHeferi.</para>
  <para style="li3">
    <verse number="33" style="v"/>(Zerofehadhi mwanakomana waHeferi akanga asina vanakomana; akanga achingova navanasikana bedzi, mazita avo aiva: Mara, Noa, Hogira, Mirika naTiriza.)</para>
  <para style="li4">
    <verse number="34" style="v"/>Idzi ndidzo dzakanga dziri mhuri dzaManase; vakaverengwa vakanga vari zviuru makumi mashanu nezviviri, namazana manomwe.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="35" style="v"/>Izvi ndizvo zvaiva zvizvarwa zvaEfuremu nemhuri dzavo:</para>
  <para style="li2">Shutera, kwakabva mhuri yaShutera;</para>
  <para style="li2">Bhekeri, kwakabva mhuri yaBhekeri;</para>
  <para style="li2">Tahani, kwakabva mhuri yaTahani.</para>
  <para style="li2">
    <verse number="36" style="v"/>Izvi ndizvo zvaiva zvizvarwa zvaShutera:</para>
  <para style="li3">Erani, kwakabva mhuri yaErani.</para>
  <para style="li4">
    <verse number="37" style="v"/>Idzi ndidzo dzakanga dziri mhuri dzaEfuremu; vakaverengwa vakanga vari zviuru makumi matatu nezviviri, namazana mashanu.</para>
  <para style="li4">Izvi ndizvo zvaiva zvizvarwa zvaJosefa nemhuri dzavo.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="38" style="v"/>Zvizvarwa zvaBhenjamini nemhuri dzavo zvaiva:</para>
  <para style="li2">Bhera, kwakabva mhuri yavaBhera;</para>
  <para style="li2">Ashibheri, kwakabva mhuri yavaAshibheri;</para>
  <para style="li2">Ahiramu, kwakabva mhuri yaAhiramu;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="39" style="v"/>Shufami, kwakabva mhuri yavaShufami;</para>
  <para style="li2">Hufami, kwakabva mhuri yavaHufami.</para>
  <para style="li2">
    <verse number="40" style="v"/>Zvizvarwa zvaBhera kubudikidza naAradhi naNaamani zvaiva:</para>
  <para style="li3">Aradhi, kwakabva mhuri yavaAradhi;</para>
  <para style="li3">Naamani, kwakabva mhuri yavaNaamani.</para>
  <para style="li4">
    <verse number="41" style="v"/>Idzi ndidzo dzakanga dziri mhuri dzaBhenjamini; vakaverengwa vakanga vari zviuru makumi mana nezvishanu, namazana matanhatu.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="42" style="v"/>Izvi ndizvo zvaiva zvizvarwa zvaDhani nemhuri dzavo:</para>
  <para style="li2">Shuhami, kwakabva mhuri yavaShuhami.</para>
  <para style="li4">Idzi ndidzo dzaiva mhuri dzaDhani: <verse number="43" style="v"/>Vose vakanga vari vemhuri yaShuhami; uye vakaverengwa vakanga vari zviuru makumi matanhatu nezvina, namazana mana.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="44" style="v"/>Zvizvarwa zvaAsheri nemhuri dzavo zvaiva:</para>
  <para style="li2">Imina, kwakabva mhuri yavaImina;</para>
  <para style="li2">Ishivhi, kwakabva mhuri yavaIshivhi;</para>
  <para style="li2">Bheria, kwakabva mhuri yavaBheria;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="45" style="v"/>uye kubudikidza nezvizvarwa zvavaBheria:</para>
  <para style="li3">Hebheri, kwakabva mhuri yavaHebheri;</para>
  <para style="li3">Marikieri, kwakabva mhuri yavaMarikieri.</para>
  <para style="li4">
    <verse number="46" style="v"/>Asheri akanga ane mwanasikana ainzi Sera.</para>
  <para style="li4">
    <verse number="47" style="v"/>Idzi ndidzo dzakanga dziri mhuri dzaAsheri; vakaverengwa vakanga vari zviuru makumi mashanu nezvitatu, namazana mana.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="48" style="v"/>Zvizvarwa zvaNafutari nemhuri dzavo zvaiva:</para>
  <para style="li2">Jazeeri, kwakabva mhuri yavaJazeeri;</para>
  <para style="li2">Guni, kwakabva mhuri yavaGuni;</para>
  <para style="li2">
    <verse number="49" style="v"/>Jezeri, kwakabva mhuri yavaJezeri;</para>
  <para style="li2">Shiremi, kwakabva mhuri yavaShiremi.</para>
  <para style="li4">
    <verse number="50" style="v"/>Idzi ndidzo dzakanga dziri mhuri dzaNafutari; vakaverengwa vakanga vari zviuru makumi mana nezvishanu, namazana mana.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="51" style="v"/>Uwandu hwavarume veIsraeri hwaisvika zviuru mazana matanhatu nechimwe, namazana manomwe ana makumi matatu.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v"/>Jehovha akati kuna Mozisi, <verse number="53" style="v"/>“Nyika inofanira kugoverwa kwavari senhaka zvichienderana namazita akaverengwa. <verse number="54" style="v"/>Kuna vaya vanenge vakawanda, unofanira kuvapa nhaka huru, vashoma unovapa nhaka duku; mhuri imwe neimwe inofanira kupiwa zvakaenzana nouwandu hwokuverengwa kwavo. <verse number="55" style="v"/>Unofanira kuona kuti nyika yagoverwa nemijenya. Nhaka ichagoverwa mhuri imwe neimwe ichange iri maererano namazita orudzi rwamadzitateguru avo. <verse number="56" style="v"/>Nhaka imwe neimwe inofanira kugoverwa nemijenya pakati pemhuri huru nemhuri duku.”</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="57" style="v"/>Ava ndivo vaRevhi vakaverengwa nemhuri dzavo:</para>
  <para style="li2">Gerishoni, kwakabva mhuri yavaGerishoni;</para>
  <para style="li2">Kohati, kwakabva mhuri yavaKohati;</para>
  <para style="li2">Merari, kwakabva mhuri yavaMerari.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="58" style="v"/>Ava ndivo vakanga vari mhuri dzaRevhi:</para>
  <para style="li2">mhuri yavaRibhini,</para>
  <para style="li2">mhuri yavaHebhuroni,</para>
  <para style="li2">mhuri yavaMari,</para>
  <para style="li2">mhuri yavaMushi,</para>
  <para style="li2">mhuri yavaKora.</para>
  <para style="li2">(Kohati akanga ari baba vaAmurami; <verse number="59" style="v"/>zita romukadzi waAmurami rainzi Jokebhedhi, chizvarwa chaRevhi, akaberekwa kuvaRevhi muIjipiti. Akaberekera Amurami Aroni, Mozisi nehanzvadzi yake Miriamu. <verse number="60" style="v"/>Aroni ndiye akanga ari baba vaNadhabhi naAbhihu, Ereazari naItamari. <verse number="61" style="v"/>Asi Nadhabhi naAbhihu vakafa pavakaita chipiriso nomoto usina kufanira pamberi paJehovha.)</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="62" style="v"/>Varume vose pakati pavaRevhi, vaiva nomwedzi mumwe chete kana kupfuura pakuberekwa vaisvika zviuru makumi maviri nezvitatu. Havana kuverengwa pamwe chete navamwe vaIsraeri nokuti havana kupiwa nhaka pakati pavo.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="63" style="v"/>Ava ndivo vakaverengwa naMozisi naEreazari muprista pavakaverenga vaIsraeri pamapani eMoabhu paJorodhani uchibva mhiri kuJeriko. <verse number="64" style="v"/>Hapana kana mumwe wavo akanga ari pakati pavaya vakaverengwa naMozisi naAroni muprista, pavakaverenga vaIsraeri murenje reSinai. <verse number="65" style="v"/>Nokuti Jehovha akanga audza vaIsraeri avo kuti zvirokwazvo vaizofira murenje, uye hakuna kana mumwe wavo akasara kunze kwaKarebhu mwanakomana waJefune naJoshua mwanakomana waNuni.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="s1">Vanasikana vaZerofehadhi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Vanasikana vaZerofehadhi, mwanakomana waHeferi, mwanakomana waGireadhi, mwanakomana waMakiri, mwanakomana waManase, vakanga vari vemhuri dzaManase mwanakomana waJosefa. Mazita avanasikana akanga ari: Mara, Noa, Hogira, Mirika naTiza. <verse number="2" style="v"/>Vakasvika pamukova weTende Rokusangana vakamira pamberi paMozisi, naEreazari muprista, vatungamiri, neungano yose, vakati, <verse number="3" style="v"/>“Baba vedu vakafira murenje. Vakanga vasiri pakati pavateveri vaKora, avo vakabatana pamwe chete kuti vamukire Jehovha, asi vakafira chivi chavowo vakasasiya vanakomana. <verse number="4" style="v"/>Ko, zita rababa vedu ragoshayikwa seiko pamhuri yavo, nokuti vakanga vasina mwanakomana here? Tipeiwo nhaka pakati pehama dzababa vedu.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Saka Mozisi akasvitsa nyaya yavo pamberi paJehovha <verse number="6" style="v"/>Uye Jehovha akati kwaari, <verse number="7" style="v"/>“Zvinorehwa navanasikana vaZerofehadhi ndezvechokwadi. Zvirokwazvo unofanira kuvapa nhaka pakati pehama dzababa vavo ugodzorera nhaka yababa vavo kwavari.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>“Uti kuvaIsraeri, ‘Kana murume akafa akasasiya mwanakomana, munofanira kudzorera nhaka yake kumwanasikana wake. <verse number="9" style="v"/>Kana asina mwanasikana, mupe nhaka yake kumadzikoma ake kana vanunʼuna vake. <verse number="10" style="v"/>Kana asina madzikoma kana vanunʼuna, mupe nhaka yake kuvanunʼuna kana madzikoma ababa vake. <verse number="11" style="v"/>Kana baba vake vasina madzikoma kana vanunʼuna, mupe nhaka yake kuhama yepedyo yomumhuri yake, kuti ive yake. Uyu unofanira kuva mutemo kuvaIsraeri, sezvakarayirwa Mozisi naJehovha.’ ”</para>
  <para style="s1">Joshua anotevera Mozisi pautungamiri</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ipapo Jehovha akati kuna Mozisi, “Kwira pamusoro pegomo iri romuAbharimi ugoona nyika yandakapa vaIsraeri. <verse number="13" style="v"/>Mushure mokunge waona, newewo uchasanganiswa navanhu vokwako, sezvakaita Aroni mukoma wako, <verse number="14" style="v"/>nokuti ungano payakandimukira pamvura yomuRenje reZini, mose muri vaviri hamuna kuteerera murayiro wangu kuti mundiremekedze somutsvene pamberi pavo.” (Iyi ndiyo mvura yapaMeribha Kadheshi, muRenje reZini.)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Mozisi akati kuna Jehovha, <verse number="16" style="v"/>“Jehovha, Mwari wemweya yamarudzi ose avanhu, ngaagadze murume pamusoro peungano iyi <verse number="17" style="v"/>kuti abude nokupinda pamberi pavo, uyo achavabudisa nokuvapinza, kuti vanhu vaJehovha varege kuva samakwai asina mufudzi.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Saka Jehovha akati kuna Mozisi, “Tora Joshua mwanakomana waNuni, murume ano mweya maari, ugoisa ruoko rwako pamusoro pake. <verse number="19" style="v"/>Unofanira kumumisa pamberi paEreazari muprista napamberi peungano yose ugomurayira pamberi pavo. <verse number="20" style="v"/>Umupe rimwe simba rako kuti ungano yose yavaIsraeri igomuteerera. <verse number="21" style="v"/>Anofanira kumira pamberi paEreazari muprista, uyo achamubvunzira pamberi paJehovha nokutonga kweUrimi. Pakurayira kwake, vanofanira kubuda iye neungano yose yavaIsraeri uye pakurayira kwake ivo vachapinda.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Mozisi akaita sezvaakarayirwa naJehovha. Akatora Joshua akamumisa pamberi paEreazari muprista napamberi peungano yose. <verse number="23" style="v"/>Ipapo akaisa maoko ake pamusoro pake akamurayira, sezvakanga zvarayirwa Mozisi naJehovha.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="s1">Zvipiriso zvamazuva ose</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Jehovha akati kuna Mozisi, <verse number="2" style="v"/>“Upe murayiro uyu kuvaIsraeri, uti kwavari, ‘Onai kuti maisa pamberi pangu panguva yakatarwa, zvokudya zvangu zvezvipiriso zvinoitwa nomoto, sezvinonhuhwira zvinondifadza.’ <verse number="3" style="v"/>Uti kwavari: ‘Ichi ndicho chipiriso chakaitwa nomoto chamunofanira kupa kuna Jehovha: makwayana maviri egore rimwe chete asina kuremara, sechipiriso chinopiswa chamazuva ose, zuva rimwe nerimwe. <verse number="4" style="v"/>Ugadzire gwayana rimwe chete mangwanani uye rimwe racho panguva yamadekwana, <verse number="5" style="v"/>pamwe chete nechipiriso chezviyo, chegumi cheefa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:5 </char><char style="ft" closed="false">marita angaita 2, uyewo nomundima 13, 21 ne29 </char></note> youpfu hwakatsetseka hwakavhenganiswa nechikamu chimwe chete muzvina chehini<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:5 </char><char style="ft" closed="false">rita uyewo nomundima 7 ne14 </char></note> yamafuta omuorivhi akasvinwa. <verse number="6" style="v"/>Ichi ndicho chipiriso chinopiswa chamazuva ose chakatarwa paGomo reSinai kuti chive munhuwi unonhuhwira zvinofadza, chipiriso chinoitirwa Jehovha nomoto. <verse number="7" style="v"/>Panobayirwa gwayana rimwe nerimwe, chipiriso chokunwa chinopiwa panguva imwe cheteyo chinofanira kuva chikamu chimwe chete muzvina chehini, chezvinonhuhwira zvakaviriswa. Udurure chipiriso chinonwiwa kuna Jehovha panzvimbo tsvene. <verse number="8" style="v"/>Ugadzire gwayana rechipiri panguva dzamadekwana, pamwe chete nechipiriso chezviyo nechipiriso chinonwiwa, zvakafanana nezvamangwanani. Ichi ndicho chipiriso chinoitwa nomoto, chinonhuhwira zvinofadza kuna Jehovha.</para>
  <para style="s1">Zvipiriso zveSabata</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>“ ‘Nomusi weSabata, muite chipiriso chamakwayana maviri egore rimwe chete asina kuremara, pamwe chete nechipiriso chacho chokunwa, uye nechipiriso chezviyo chezvegumi zviviri zveefa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:9 </char><char style="ft" closed="false">marita angaita 4.5, uyewo nomundima 12, 20, 28 </char></note> youpfu hwakatsetseka, hwakavhenganiswa namafuta. <verse number="10" style="v"/>Ichi ndicho chipiriso chinopiswa cheSabata rimwe nerimwe, pamusoro pechipiriso chinopiswa chamazuva ose uye nechipiriso chacho chinonwiwa.</para>
  <para style="s1">Zvipiriso zvomwedzi nomwedzi</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>“ ‘Nomusi wokutanga womwedzi woga woga, mupe kuna Jehovha chipiriso chehando duku mbiri, gondobwe rimwe chete namakwayana makono manomwe egore rimwe chete, ose asina kuremara. <verse number="12" style="v"/>Pamwe chete nehando imwe neimwe, panofanira kuva nechipiriso chezviyo chezvegumi zviviri zveefa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:12 </char><char style="ft" closed="false">marita angaita 6.5, uyewo nomundima 20 ne28 </char></note> yeupfu hwakatsetseka, hwakavhenganiswa namafuta; <verse number="13" style="v"/>uye negwayana rimwe nerimwe, chipiriso chezviyo chechegumi cheefa yeupfu hwakatsetseka, hwakavhenganiswa namafuta. Izvi ndizvo zvinoitwa pachipiriso chinopiswa, chinonhuhwira zvinofadza, chipiriso chinoitirwa Jehovha nomoto. <verse number="14" style="v"/>Pamwe chete nehando imwe neimwe, panofanira kuva nechipiriso chokunwa chehafu yehini yewaini; pamwe chete negondobwe, chikamu chimwe chete kubva muzvitatu chehini<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:14 </char><char style="ft" closed="false">marita angaita 2</char></note>; uye pamwe chete negwayana rimwe nerimwe, chikamu chimwe chete muzvina chehini<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:14 </char><char style="ft" closed="false">marita angaita 1.2</char></note>. Ichi ndicho chipiriso chinopiswa chomwedzi mumwe nomumwe chinofanira kupiwa pakugara kwomwedzi mumwe nomumwe pagore. <verse number="15" style="v"/>Pamusoro pechipiriso chinopiswa chamazuva ose nechipiriso chacho chokunwa, nhongo imwe chete inofanira kupiwa sechipiriso chechivi kuna Jehovha.</para>
  <para style="s1">Pasika</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“ ‘Pazuva regumi namana romwedzi wokutanga munofanira kuita Pasika yaJehovha. <verse number="17" style="v"/>Pazuva regumi namana romwedzi uyu, munofanira kuita mutambo; kwamazuva manomwe munofanira kudya chingwa chisina mbiriso. <verse number="18" style="v"/>Pazuva rokutanga munofanira kuita ungano tsvene uye murege kuita mabasa amazuva ose. <verse number="19" style="v"/>Mupe kuna Jehovha chipiriso chakaitwa nomoto, chipiriso chinopiswa chehando duku mbiri, gondobwe rimwe chete uye makwayana makono manomwe ane gore rimwe chete, ose asina kuremara. <verse number="20" style="v"/>Pamwe chete nehando imwe neimwe mugadzire chipiriso chezviyo, chezvikamu zvitatu mugumi zveefa yeupfu hwakatsetseka, hwakavhenganiswa namafuta; pamwe chete negondobwe, zvikamu zviviri mugumi; <verse number="21" style="v"/>uye pamwe chete nerimwe nerimwe ramakwayana manomwe, chikamu chimwe chete mugumi; <verse number="22" style="v"/>uisewo nhongo imwe chete yembudzi sechipiriso chechivi kuti iwe uzviyananisire. <verse number="23" style="v"/>Mugadzire izvi pamwe chete nezvipiriso zvinopiswa zvamangwanani zvamazuva ose. <verse number="24" style="v"/>Nenzira iyi mugadzire zvokudya zvezvipiriso zvinoitwa nomoto mazuva ose kwamazuva manomwe sezvinonhuhwira zvinofadza kuna Jehovha; zvinofanira kugadzirwa pamwe chete nezvipiriso zvinopiswa nechipiriso chacho chinonwiwa. <verse number="25" style="v"/>Pazuva rechinomwe muite ungano tsvene uye murege kuita basa ramazuva ose.</para>
  <para style="s1">Mutambo waMavhiki</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>“ ‘Pazuva rezvibereko zvokutanga, pamunopa zvipiriso zvenyu kuna Jehovha, zvezvitsva zvezviyo panguva yoMutambo weMavhiki, muite ungano tsvene uye murege kuita basa ramazuva ose. <verse number="27" style="v"/>Mupe chipiriso chinopiswa chehando duku mbiri, gondobwe rimwe chete uye makwayana manomwe makono egore rimwe chete, chive chipiriso chinofadza kuna Jehovha. <verse number="28" style="v"/>Pamwe chete nehando imwe neimwe, panofanira kuva nechipiriso chezviyo chezvikamu zvitatu mugumi zveefa yeupfu hwakatsetseka hwakavhenganiswa namafuta; pamwe chete negondobwe, zvikamu zviviri mugumi; <verse number="29" style="v"/>uye nerimwe nerimwe ramakwayana manomwe, chikamu chimwe chete mugumi. <verse number="30" style="v"/>Muisewo nhongo imwe chete kuti muzviyananisire. <verse number="31" style="v"/>Mugadzire izvi pamwe chete nezvipiriso zvazvo zvokunwa, pamusoro pezvipiriso zvinopiswa zvamazuva ose uye nechipiriso chacho chezviyo. Munofanira kuva nechokwadi kuti zvipfuwo zvacho hazvina kuremara.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="s1">Mutambo weHwamanda</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“ ‘Pazuva rokutanga romwedzi wechinomwe, muite ungano tsvene uye murege kubata basa ramazuva ose. Izuva rokuti muridze hwamanda. <verse number="2" style="v"/>Munofanira kugadzirira Jehovha chipiriso chinopiswa chehando imwe chete duku, gondobwe rimwe chete uye makwayana makono manomwe egore rimwe chete, ose asina kuremara, zvive zvinonhuhwira zvinofadza pamberi paJehovha. <verse number="3" style="v"/>Mugadzire pamwe chete nehando duku chipiriso chezviyo chezvikamu zvitatu mugumi zveefa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29:3 </char><char style="ft" closed="false">marita angaita 6.5, uyewo nomundima 9 ne29 </char></note> yeupfu hwakatsetseka hwakavhenganiswa pamwe chete namafuta, negondobwe, zvikamu zviviri mugumi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29:3 </char><char style="ft" closed="false">marita angaita 4.5, uyewo nomundima 9 ne14</char></note>; <verse number="4" style="v"/>pamwe chete nerimwe nerimwe ramakwayana manomwe, chikamu chimwe chete mugumi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29:4 </char><char style="ft" closed="false">marita angaita 2 uyewo nomundima 10 ne15 </char></note>. <verse number="5" style="v"/>Muisewo nhongo imwe chete yembudzi sechipiriso chechivi kuti muzviyananisire. <verse number="6" style="v"/>Izvi zviri kupamhidzirwa pamusoro pezvipiriso zvinopiswa zvomwedzi nomwedzi, nezvezuva nezuva uye nezvipiriso zvezviyo nezvipiriso zvokunwa sokurongwa kwazvo. Ndizvo zvipiriso zvinoitirwa Jehovha nomoto, zvinonhuhwira zvinofadza.</para>
  <para style="s1">Zuva Rokuyananisira</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>“ ‘Pazuva regumi romwedzi wechinomwe munofanira kuita ungano tsvene. Munofanira kuzviramba uye murege kubata basa. <verse number="8" style="v"/>Mupe chibayiro chinopiswa chehando duku yegore rimwe chete kuna Jehovha sezvinonhuhwira zvinofadza: hando imwe chete negondobwe rimwe chete uye namakwayana makono manomwe egore rimwe chete, zvisina kuremara. <verse number="9" style="v"/>Mugadzire pamwe chete nehando, chipiriso chezviyo chezvikamu zvitatu mugumi zveefa youpfu hwakatsetseka, hwakavhenganiswa namafuta; pamwe chete negondobwe, zvikamu zviviri mugumi; <verse number="10" style="v"/>uye parimwe nerimwe ramakwayana manomwe, chikamu chimwe chete mugumi. <verse number="11" style="v"/>Muisewo nhongo yembudzi sechipiriso chechivi, muchipamhidzira kuchipiriso chechivi chokuyananisira uye nechibayiro chinopiswa chamazuva ose nechipiriso chacho chezviyo, uye nezvipiriso zvazvo zvokunwa.</para>
  <para style="s1">Mutambo waMatumba</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“ ‘Pazuva regumi namashanu romwedzi wechinomwe, muite ungano tsvene uye musaita basa ramazuva ose. Muite mutambo wokupemberera Jehovha kwamazuva manomwe. <verse number="13" style="v"/>Muuye nechibayiro chinopiswa kuti chive chinonhuhwira zvinofadza kuna Jehovha, chibayiro chinopiswa chehando duku gumi nenhatu, makondobwe maviri namakwayana makono gumi namana egore rimwe chete, ose asina kuremara. <verse number="14" style="v"/>Mugadzire chipiriso chezvikamu zvitatu mugumi zveefa youpfu hwakatsetseka, hwakavhenganiswa namafuta pamwe chete neimwe neimwe yehando duku gumi nenhatu; pamwe chete nerimwe nerimwe ramakondobwe maviri, zvikamu zviviri mugumi, <verse number="15" style="v"/>uye pamwe chete nerimwe nerimwe ramakwayana gumi namana, chikamu chimwe chete mugumi. <verse number="16" style="v"/>Muisewo nhongo yembudzi imwe chete sechipiriso chechivi, pamusoro pechipiriso chinopiswa nechipiriso chacho chezviyo nechipiriso chokunwa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>“ ‘Pazuva rechipiri mugadzire hando duku gumi nembiri, makondobwe maviri uye makwayana makono gumi namana egore rimwe, zvose zvisina kuremara. <verse number="18" style="v"/>Mugadzire nehando, namakondobwe uye namakwayana, zvipiriso zvezviyo nezvipiriso zvinonwiwa maererano nouwandu hwakarayirwa. <verse number="19" style="v"/>Muisewo nhongo yembudzi imwe chete sechipiriso chechivi, muchipamhidzira kuchipiriso chamazuva ose pamwe chete nechipiriso chacho uye nezvipiriso zvazvo zvokunwa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>“ ‘Pazuva rechitatu, mugadzire hando gumi neimwe, makondobwe maviri uye namakwayana makono gumi namana egore rimwe chete, zvose zvisina kuremara. <verse number="21" style="v"/>Mugadzire pamwe chete nehando, makondobwe, uye namakwayana, zvipiriso zvazvo zvezviyo nezvipiriso zvokunwa maererano nouwandu hwakarayirwa. <verse number="22" style="v"/>Muisewo nhongo yembudzi imwe chete sechipiriso chechivi, muchipamhidzira kuchipiriso chinopiswa chamazuva ose pamwe chete nechipiriso chacho chezviyo uye nechipiriso chokunwa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>“ ‘Pazuva rechina, mugadzire hando gumi, makondobwe uye makwayana gumi namana egore rimwe chete, zvose zvisina kuremara. <verse number="24" style="v"/>Pamwe chete nehando, namakondobwe, namakwayana, mugadzire zvipiriso zvazvo nezvipiriso zvokunwa maererano nouwandu hwakarayirwa. <verse number="25" style="v"/>Muisewo nhongo yembudzi imwe chete sechipiriso chechivi, muchipamhidzira kuchipiriso chinopiswa chamazuva ose nechipiriso chacho chezviyo, uye nechipiriso chokunwa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>“ ‘Pazuva rechishanu, mugadzire hando pfumbamwe, makondobwe maviri uye namakwayana makono gumi namana egore rimwe chete, zvose zvisina kuremara. <verse number="27" style="v"/>Pamwe chete nehando, makondobwe namakwayana, mugadzire zvipiriso zvazvo zvezviyo nezvipiriso zvokunwa maererano nouwandu hwakarayirwa. <verse number="28" style="v"/>Muisewo nhongo yembudzi imwe chete sechipiriso chechivi muchipamhidzira kuchipiriso chinopiswa chamazuva ose nechipiriso chacho chezviyo uye nechipiriso chokunwa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>“ ‘Pazuva rechitanhatu, mugadzire hando sere, makondobwe maviri uye makwayana makono egore rimwe chete, gumi namana, zvose zvisina kuremara. <verse number="30" style="v"/>Pamwe chete nehando, namakondobwe uye namakwayana mugadzire zvipiriso zvazvo zvezviyo nezvipiriso zvokunwa maererano nouwandu hwakarayirwa. <verse number="31" style="v"/>Muisewo nhongo yembudzi imwe chete sechipiriso chechivi, muchipamhidzira kuchipiriso chinopiswa chamazuva ose pamwe chete nechipiriso chacho chezviyo uye nechipiriso chokunwa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>“ ‘Pazuva rechinomwe, mugadzire hando nomwe, makondobwe maviri uye makwayana makono gumi namana egore rimwe chete, zvose zvisina kuremara. <verse number="33" style="v"/>Pamwe chete nehando, makondobwe namakwayana mugadzire zvipiriso zvazvo zvezviyo nezvipiriso zvokunwa maererano nouwandu hwakarayirwa. <verse number="34" style="v"/>Muisewo nhongo yembudzi imwe chete sechipiriso chechivi, muchipamhidzira kuchipiriso chinopiswa chamazuva ose pamwe chete nechipiriso chacho chezviyo uye chipiriso chokunwa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>“ ‘Pazuva rorusere, unganai uye murege kuita basa ramazuva ose. <verse number="36" style="v"/>Mupe chibayiro chinopiswa nomoto chive chinonhuhwira zvinofadza kuna Jehovha, chibayiro chinopiswa chehando imwe chete, gondobwe rimwe chete namakwayana makono manomwe egore rimwe chete, zvose zvisina kuremara. <verse number="37" style="v"/>Mugadzire hando, gondobwe namakwayana, zvipiriso zvezviyo nezvipiriso zvinonwiwa, maererano nouwandu hwakarayirwa. <verse number="38" style="v"/>Muisewo nhongo imwe chete yembudzi sechipiriso chechivi, muchipamhidzira kuchipiriso chinopiswa chamazuva ose pamwe chete nechipiriso chacho chezviyo uye nechipiriso chokunwa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>“ ‘Kupamhidzira pamusoro pezvamakapika uye zvipo zvokupa nokuzvisarudzira, mugadzirire Jehovha izvi pamitambo yenyu yakatarwa: zvipiriso zvenyu zvinopiswa, zvipiriso zvezviyo, zvipiriso zvokunwa uye nezvipiriso zvokuwadzana.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Mozisi akataurira vaIsraeri zvose zvaakarayirwa naJehovha.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="s1">Mhiko</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Mozisi akati kuvakuru vamarudzi avaIsraeri, “Izvi ndizvo zvarayirwa naJehovha: <verse number="2" style="v"/>Kana munhu akaita mhiko kuna Jehovha kana kuzvisunga nokupika, haafaniri kuputsa shoko rake asi anofanira kuita zvose zvaakareva.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>“Kana musikana achiri kugara mumba mababa vake akaita mhiko kuna Jehovha kana kuti akazvisunga nokupika, <verse number="4" style="v"/>uye baba vake vakanzwa pamusoro pezvaapika, vakasataura chinhu kwaari, ipapo zvose zvaapika uye nezvose zvaazvisunga kupika zvichasimbiswa. <verse number="5" style="v"/>Asi kana baba vake vakamudzivisa pavanonzwa nezvazvo, zvaapika zvose nezvaazvisunga nazvo achipika hazvingavi nesimba; Jehovha achamusunungura nokuti baba vake vamudzivisa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>“Kana akawanikwa mushure mokunge aita mhiko, kana mushure mokunge muromo wake wakurumidza kutaura achivimbisa nokuzvisunga, <verse number="7" style="v"/>uye murume wake akazvinzwa asi akasataura chinhu kwaari, ipapo mhiko dzake kana zvaakazvisunga nazvo zvichasimbiswa. <verse number="8" style="v"/>Asi kana murume wake amudzivisa paanenge anzwa nezvazvo, anokonesa mhiko iya inomusunga, kana vimbiso yaangazvisunga nayo, uye ipapo Jehovha achamusunungura.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>“Mhiko ipi zvayo kana chisungo chaitwa nechirikadzi kana mukadzi akarambwa chichava nesimba kwaari.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>“Kana mukadzi agere nomurume wake akaita mhiko kana kuti akazvisunga nemhiko <verse number="11" style="v"/>uye murume wake akanzwa nezvazvo asi akasataura chinhu kwaari uye asingamudzivisi, ipapo mhiko dzake kana zvaakazvisunga pakupika zvichava nesimba. <verse number="12" style="v"/>Asi kana murume wake akazvikonesa paanenge anzwa nezvazvo, ipapo hapana chaakapika kana zvaakazvisunga nazvo nemhiko nezvaakataura nomuromo wake zvichava nesimba. Murume wake azvikonesa, uye Jehovha achamusunungura. <verse number="13" style="v"/>Murume wake anogona kutsigira kana kukonesa mhiko ipi zvayo yaanopika kuti azvininipise nayo. <verse number="14" style="v"/>Asi kana murume wake akashaya chaanotaura kwaari zuva nezuva, ipapo ari kusimbisa mhiko dzake uye zvaakapika zvinomusunga. Anozvisimbisa nokusataura kwake chinhu kwaari paanenge anzwa nezvazvo. <verse number="15" style="v"/>Kana zvakadaro, akazozvikonesa pane dzimwe nguva, mushure mokunge azvinzwa, ipapo iye achatakura mhosva yomukadzi wake.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Iyi ndiyo mitemo yakapiwa Mozisi naJehovha pamusoro poukama pakati pomurume nomukadzi wake, uye pakati pababa nomwanasikana wavo muduku agere mumba mavo.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="s1">Kutsiva pamusoro pavaMidhiani</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Jehovha akati kuna Mozisi, <verse number="2" style="v"/>“Tsiva kuvaMidhiani zvavakaitira vaIsraeri. Shure kwaizvozvo uchandosanganiswa navanhu vako.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Saka Mozisi akati kuvanhu, “Shongedzai vamwe varume vokwenyu nhumbi dzokurwa kuti vaende kundorwa navaMidhiani kuti vazadzise kutsiva kwaJehovha pamusoro pavo. <verse number="4" style="v"/>Endesai kuhondo varume chiuru kubva kurudzi rumwe norumwe rwavaIsraeri.” <verse number="5" style="v"/>Saka varume zviuru gumi nezviviri vakashongedzerwa kundorwa, chiuru chimwe kubva kurudzi rumwe norumwe, vakauyiswa vachibva kumhuri dzavaIsraeri. <verse number="6" style="v"/>Mozisi akavatuma kundorwa, chiuru kubva kurudzi rumwe norumwe, pamwe chete naFinehasi mwanakomana waEreazari muprista, uyo akatorawo nhumbi dzomunzvimbo tsvene nehwamanda dzokuridza pakutungamirira.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Vakarwisa vaMidhiani, sezvakanga zvarayirwa Mozisi naJehovha, vakauraya varume vose. <verse number="8" style="v"/>Vakaurayiwa pakati pavo ndiEvhi, Rekemu, Zuri, Huri naRebha, madzimambo mashanu avaMidhiani. Vakaurayawo nomunondo Bharamu mwanakomana waBheori. <verse number="9" style="v"/>VaIsraeri vakatapa vakadzi vavaMidhiani navana vavo uye vakatora mombe dzose dzavaMidhiani, makwai nepfuma sezvinhu zvavakapamba. <verse number="10" style="v"/>Vakapisa maguta ose avaMidhiani, pamwe chete nemisasa yavo yose. <verse number="11" style="v"/>Vakatora zvose zvavakapamba, nepfuma, pamwe chete navanhu uye nezvipfuwo, <verse number="12" style="v"/>vakauya nenhapwa, nepfuma uye nezvavakapamba kuna Mozisi naEreazari muprista, uye vaIsraeri vakaungana pamisasa yavo pamapani eMoabhu, paJorodhani uchibva mhiri kuJeriko.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Mozisi, Ereazari navatungamiri vose veungano vakabuda kuti vandosangana navo kunze kwomusasa. <verse number="14" style="v"/>Mozisi akatsamwira machinda ehondo, vatungamiri vezviuru navatungamiri vamazana, vakadzoka kuhondo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Akavabvunza akati, “Ko, makatendera vakadzi vose kuti vararame here? <verse number="16" style="v"/>Ndivo vakanga vachitevera zano raBharamu uye ndivo vakatsausa vaIsraeri kubva kuna Jehovha pane zvakaitika paPeori, naizvozvo denda rikauya pamusoro pavanhu vaJehovha. <verse number="17" style="v"/>Zvino chiurayai vakomana vose. Uye muuraye mukadzi mumwe nomumwe akavata nomurume, <verse number="18" style="v"/>asi muzvisiyire musikana mumwe nomumwe asina kuvata nomurume.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>“Imi mose makauraya ani zvake kana kubata ani zvake akaurayiwa, munofanira kugara kunze kwomusasa kwamazuva manomwe. Pazuva rechitanhatu nezuva rechinomwe, munofanira kuzvinatsa imi nenhapwa dzenyu. <verse number="20" style="v"/>Munatse nguo imwe neimwe pamwe chete nezvose zvakaitwa namatehwe, mvere dzembudzi kana makushe ehwai.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Ipapo Ereazari muprista akati kuvarwi vakanga vaenda kuhondo, “Hezvino zvinodikanwa <verse number="22" style="v"/>pamurayiro wakapiwa Mozisi naJehovha: goridhe, sirivha, ndarira, simbi, tini, mutobvu <verse number="23" style="v"/>nezvimwewo zvisingaparadzwi nomoto; zvinofanira kuiswa mumoto, ipapo zvichava zvakanaka. Asi zvinofanirawo kucheneswa nemvura yokunatsa. Uye zvose zvisingagoni kukunda moto zvinofanira kupinzwa nomumvura imomo. <verse number="24" style="v"/>Pazuva rechinomwe musuke nguo dzenyu, ipapo muchava vakachena. Ipapo mungazochipinda henyu mumusasa.”</para>
  <para style="s1">Kugova zvakapambwa</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Jehovha akati kuna Mozisi, <verse number="26" style="v"/>“Iwe naEreazari muprista navakuru vemhuri veungano munofanira kuverenga vanhu vose nezvipfuwo zvakapambwa. <verse number="27" style="v"/>Mugovere zvakapambwa pakati pavarwi vakaenda kuhondo uye navakasara muungano. <verse number="28" style="v"/>Kubva kuvarwi vakanga vandorwa kuhondo, utsaure somutero waJehovha chinhu chimwe chete pazvinhu mazana mashanu, vangava vanhu, mombe, mbongoro, makwai kana mbudzi. <verse number="29" style="v"/>Utore mutero uyu kubva pahafu yavo yomugove wavo ugopa kuna Ereazari muprista somugove waJehovha. <verse number="30" style="v"/>Kubva kuhafu inova yavaIsraeri, utsaure chinhu chimwe chete kubva pamakumi mashanu oga oga, vangava vanhu, mombe, mbongoro, makwai, mbudzi kana zvimwe zvipfuwo. Uzvipe kuvaRevhi, ivo vane basa rokuchengeta tabhenakeri yaJehovha.” <verse number="31" style="v"/>Saka Mozisi naEreazari muprista vakaita sezvakarayirwa Mozisi naJehovha.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Zvakatapwa zvakasara pane zvavakapamba zvakanga zvatorwa navarwi zvaisvika zviuru mazana matanhatu namakumi manomwe nezvishanu zvamakwai, <verse number="33" style="v"/>mombe zviuru makumi manomwe nezviviri, <verse number="34" style="v"/>mbongoro zviuru makumi matanhatu nechiuru chimwe chete <verse number="35" style="v"/>uye vakadzi zviuru makumi matatu nezviviri vakanga vasina kumbovata navarume.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="36" style="v"/>Hafu yomugove wavaya vakarwa muhondo yaiva:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">makwai zviuru mazana matatu namakumi matatu nezvinomwe, namazana mashanu, <verse number="37" style="v"/>mutero waJehovha paari wakanga uri makwai mazana matanhatu namakwai manomwe namashanu;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="38" style="v"/>mombe dzaisvika zviuru makumi matatu nezvitanhatu, mutero waJehovha padziri waiva mombe makumi manomwe nembiri;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="39" style="v"/>mbongoro dzaiva zviuru makumi matatu namazana mashanu, mutero waJehovha padziri wakanga uri mbongoro makumi matanhatu neimwe chete;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="40" style="v"/>vanhu vaisvika zviuru gumi nezvitanhatu, mutero waJehovha pavari waiva vanhu makumi matatu navaviri.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Mozisi akapa mutero kuna Ereazari muprista somugove waJehovha, sezvakarayirwa Mozisi naJehovha.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Hafu yakanga iri yavaIsraeri, yakatsaurwa naMozisi kubva kuvarume vehondo, <verse number="43" style="v"/>hafu yeungano yaiva makwai zviuru mazana matatu namakumi matatu namanomwe, namazana mashanu, <verse number="44" style="v"/>mombe zviuru makumi matatu, nezvitanhatu, <verse number="45" style="v"/>mbongoro dzaiva zviuru makumi matatu, namazana mashanu <verse number="46" style="v"/>uye vanhu vaiva zviuru gumi nezvitanhatu. <verse number="47" style="v"/>Kubva pahafu yaiva yavaIsraeri, Mozisi akatsaura munhu mumwe chete kubva pavanhu makumi mashanu, chipfuwo chimwe chete kubva pazvipfuwo makumi mashanu, sezvakarayirwa naJehovha, akazvipa kuvaRevhi, vakanga vane basa rokuchengeta tabhenakeri yaJehovha.</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>Ipapo machinda akanga ari vatariri vamapoka ehondo, vatungamiri vezviuru navatungamiri vamazana vakaenda kuna Mozisi <verse number="49" style="v"/>vakati kwaari, “Varanda venyu vaverenga varwi vari pasi pedu, hapana kana mumwe chete asipo. <verse number="50" style="v"/>Saka tauya nechipo kuna Jehovha chezvishongo zvegoridhe zvakawanikwa nomumwe nomumwe wedu, zvishongo zvegoridhe, mhete dzomumaoko, mhete dzomunzeve nouketani hwomumutsipa kuti tizviyananisire pamberi paJehovha.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>Mozisi naEreazari muprista vakagamuchira kubva kwavari goridhe, zvinhu zvose zvakanga zvakaitwa noumhizha. <verse number="52" style="v"/>Goridhe rose rakabva kuvatungamiri vezviuru navatungamiri vamazana rakapiwa kuna Jehovha naMozisi naEreazari muprista rairema mashekeri zviuru gumi nezvitanhatu, namazana manomwe namakumi mashanu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">31:52 </char><char style="ft" closed="false">makirogiramu angaita 190 </char></note>. <verse number="53" style="v"/>Murwi mumwe nomumwe akanga azvitorera zvake zvakapambwa. <verse number="54" style="v"/>Mozisi naEreazari muprista vakagamuchira goridhe rakabva kuvatungamiri vezviuru nokuvatungamiri vamazana vakariisa muTende Rokusangana kuti chive chirangaridzo chavaIsraeri pamberi paJehovha.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="s1">Marudzi emhiri kweJorodhani</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>VaRubheni navaGadhi, vakanga vane mombe zhinji uye namakwai akawanda kwazvo, vakaona nyika yaJazeri neGireadhi kuti yakanga yakanakira zvipfuwo. <verse number="2" style="v"/>Saka vakauya kuna Mozisi naEreazari muprista nokuvatungamiri veungano, vakati, <verse number="3" style="v"/>“Ataroti, Dhibhoni, Jazeri, Nimira, Heshibhoni, Ereare, Sebhami, Nebho neBheoni, <verse number="4" style="v"/>nyika yakakundwa naJehovha pamberi pavanhu vaIsraeri, yakanakira zvipfuwo, uye varanda venyu vane zvipfuwo.” <verse number="5" style="v"/>Vakati, “Kana tawana nyasha pamberi penyu, nyika iyi ngaipiwe kuvaranda venyu ive yedu. Musatiyambutsa Jorodhani.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Mozisi akati kuvaGadhi nokuvaRubheni, “Ko, vanhu venyika yokwenyu vangaenda kuhondo imi makagara henyu pano? <verse number="7" style="v"/>Ko, munoodzerei mwoyo yavaIsraeri kuti vasayambuka vachienda kunyika yavakapiwa naJehovha? <verse number="8" style="v"/>Izvi ndizvo zvakaitwa namadzibaba enyu pandakavatuma kubva paKadheshi Bharinea kuti vandosora nyika. <verse number="9" style="v"/>Shure kwokukwira kwavo kuMupata weEshikori vakandoona nyika, vakaodza mwoyo yavaIsraeri kuti varege kupinda munyika yavakanga vapiwa naJehovha. <verse number="10" style="v"/>Kutsamwa kwaJehovha kwakamutswa nomusi uyo uye akapika mhiko iyi: <verse number="11" style="v"/>‘Nokuda kwokuti havana kunditevera nomwoyo wose, hakuna mumwe wavo ane makore makumi maviri kana anodarika akabuda munyika yeIjipiti achaona nyika yandakanga ndavimbisa nemhiko kuna Abhurahama, Isaka naJakobho, <verse number="12" style="v"/>hakuna mumwe wavo kunze kwaKarebhu mwanakomana waJefune muKenizi naJoshua mwanakomana waNuni nokuti vakatevera Jehovha nomwoyo wose.’ <verse number="13" style="v"/>Kutsamwa kwaJehovha kwakapfuta pamusoro pavaIsraeri akavaita kuti vadzungaire murenje kwamakore makumi mana, kusvikira zera rose ravaya vakaita zvakaipa pamberi pake rapera.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>“Hezvino muri pano, imi chibereko chavatadzi, mumire panzvimbo yamadzibaba enyu muchiwedzera kutsamwa kwaJehovha kukuru pamusoro pavaIsraeri. <verse number="15" style="v"/>Kana mukatsauka pakumutevera, achasiyazve vanhu ava vose murenje, uye imi ndimi muchauyisa kuparadzwa kwavo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Ipapo vakakwira kwaari vakati, “Tinoda kuvaka matanga ezvipfuwo zvedu kuno namaguta avakadzi vedu navana. <verse number="17" style="v"/>Asi takagadzirira kurwa nokuenda mberi navaIsraeri kusvikira tavasvitsa kunzvimbo yavo. Pari zvino vakadzi vedu navana vedu vachagara mumaguta akakomberedzwa, kuti vadzivirirwe pavagari venyika ino. <verse number="18" style="v"/>Hatizodzokeri kumisha yedu kusvikira vaIsraeri vose vagamuchira nhaka yavo. <verse number="19" style="v"/>Hatizogamuchiri nhaka ipi zvayo pamwe chete navo mhiri kweJorodhani, nokuti nhaka yedu tava nayo kumabvazuva kweJorodhani.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Ipapo Mozisi akati kwavari, “Kana mukaita izvi, kana mukazvishongedza nhumbi dzokurwa pamberi paJehovha kuti mundorwa, <verse number="21" style="v"/>uye kana imi mose mukaenda makashonga nhumbi dzokurwa mhiri kwaJorodhani pamberi paJehovha kusvikira adzinga vavengi vake pamberi pake, <verse number="22" style="v"/>ipapo kana nyika ichinge yakundwa pamberi paJehovha, mungadzokera henyu uye musununguke pabasa renyu pamberi paJehovha napamberi pavaIsraeri. Uye nyika iyi ichava yenyu pamberi paJehovha.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>“Asi kana mukakoniwa kuita izvi, muchange matadzira Jehovha; uye zvirokwazvo chivi chenyu chichakuwanai. <verse number="24" style="v"/>Vakai maguta avakadzi navana venyu, uye matanga amakwai enyu, asi muite zvamakavimbisa.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>VaGadhi navaRubheni vakati kuna Mozisi, “Isu varanda venyu tichaita sezvarayirwa naishe wedu. <verse number="26" style="v"/>Vana vedu navakadzi vedu, makwai edu nemombe dzedu zvichasara kuno mumaguta eGireadhi. <verse number="27" style="v"/>Asi varanda venyu, varume vose vakazvigadzirira kundorwa, vachayambuka kundorwa pamberi paJehovha sezvataurwa naishe wedu.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Ipapo Mozisi akarayira pamusoro pavo kuna Ereazari muprista nokuna Joshua mwanakomana waNuni nokuvakuru vemhuri dzamarudzi avaIsraeri. <verse number="29" style="v"/>Akati kwavari, “Kana vaGadhi navaRubheni, murume mumwe nomumwe akazvigadzirira kundorwa, vakayambuka Jorodhani nemi pamberi paJehovha, ipapo kana nyika ikakundwa pamberi pako, uvape nyika yeGireadhi ive yavo. <verse number="30" style="v"/>Asi kana vakasayambuka nemi vakashonga zvokurwa, vanofanira kupiwa nhaka yavo pamwe chete nemi muKenani.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>VaGadhi navaRubheni vakapindura vakati, “Varanda venyu vachaita zvarehwa naJehovha. <verse number="32" style="v"/>Tichayambuka mhiri pamberi paJehovha tigopinda muKenani, takashonga nhumbi dzokurwa nadzo, asi nhaka yatichawana ichava kudivi rino reJorodhani.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Ipapo Mozisi akapa kuvaGadhi, navaRubheni nehafu yorudzi rwaManase, mwanakomana waJosefa, umambo hwaSihoni mambo wavaAmori noumambo hwaOgi mambo weBhashani, nyika yose namaguta ayo uye nenyika dzose dzakavapoteredza.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>VaGadhi vakavaka Dhibhoni, Ataroti, Aroeri, <verse number="35" style="v"/>Ataroti Shafani, Jazeri, Jogubheha, <verse number="36" style="v"/>Bheti Nimura neBheti Harani samaguta akakomberedzwa, uye vakavaka matanga amakwai avo. <verse number="37" style="v"/>Uye vaRubheni vakavakazve Heshibhoni, Ereare Kiriatihaimi, <verse number="38" style="v"/>pamwe chete neNebho neBhaari Meoni (mazita aya akashandurwa) neSibhima. Vakapa mazita kumaguta avakavaka.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Zvizvarwa zvaMakiri mwanakomana waManase zvakaenda kuGireadhi, zvikaritapa zvikadzinga vaAmori vakanga varimo. <verse number="40" style="v"/>Saka Mozisi akapa Gireadhi kuvaMakiri, zvizvarwa zvaManase, ivo vakagara ikoko. <verse number="41" style="v"/>Jairi, chizvarwa chaManase, akakunda misha yaro akaitumidza kuti Havhoti Jairi. <verse number="42" style="v"/>Uye Nobha akakunda Kenati nenzvimbo dzakaripoteredza akaritumidza kuti Nobha zita rake.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="s1">Zvinhanho zvoRwendo rwavaIsraeri</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Hezvino zvinhanho zvorwendo rwavaIsraeri pavakabuda muIjipiti namapoka avo vachitungamirirwa naMozisi naAroni. <verse number="2" style="v"/>Mozisi akanyora zvinhanho zvorwendo rwavo. Urwu ndirwo rwendo rwavo nezvinhanho zvarwo:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi1">
    <verse number="3" style="v"/>VaIsraeri vakasimuka kubva paRamesesi nezuva regumi namashanu romwedzi wokutanga, zuva rakatevera Pasika. Vakafamba vakabuda vasingatyi pamberi pavaIjipita vose, <verse number="4" style="v"/>avo vakanga vachiviga matangwe avo ose, akanga aurayiwa naJehovha pakati pavo; nokuti Jehovha akanga atonga vamwari vavo.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="5" style="v"/>VaIsraeri vakabva paRamesesi vakandodzika misasa yavo paSukoti.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="6" style="v"/>Vakabva paSukoti vakandodzika misasa yavo paEtamu, mujinga megwenga.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="7" style="v"/>Vakabva paEtamu, vakadzokera shure kuPi Hahiroti, nechokumabvazuva kweBhaari Zefoni, vakandodzika misasa yavo pedyo neMigidhori.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="8" style="v"/>Vakabva paPi Hahiroti vakapinda nomugungwa vakaenda murenje, uye vakati vafamba mazuva matatu murenje reEtami, vakadzika misasa paMara.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="9" style="v"/>Vakabva paMara vakaenda kuErimu, pakanga pane matsime gumi namaviri nemiti yemichindwe makumi manomwe, uye vakadzika misasa ipapo.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="10" style="v"/>Vakabva paErimu vakandodzika misasa paGungwa Dzvuku.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="11" style="v"/>Vakabva paGungwa Dzvuku vakandodzika misasa muGwenga reSini.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="12" style="v"/>Vakabva muGwenga reSini vakandodzika misasa paDhofika.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="13" style="v"/>Vakabva paDhofika vakandodzika misasa paArushi.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="14" style="v"/>Vakabva paArushi vakandodzika misasa paRefidhimu, apo pakanga pasina mvura yokuti vanhu vanwe.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="15" style="v"/>Vakabva paRefidhimu vakandodzika misasa muGwenga reSinai.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="16" style="v"/>Vakabva muGwenga reSinai vakandodzika misasa paKibhuroti Hataavha.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="17" style="v"/>Vakabva paKibhuroti Hataavha vakandodzika misasa paHazeroti.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="18" style="v"/>Vakabva paHazeroti vakandodzika misasa paRitima.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="19" style="v"/>Vakabva paRitima vakandodzika misasa paRimoni Perezi.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="20" style="v"/>Vakabva paRimoni Perezi vakandodzika misasa paRibhina.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="21" style="v"/>Vakabva paRibhina vakandodzika misasa paRisa.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="22" style="v"/>Vakabva paRisa vakandodzika misasa paKeherata.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="23" style="v"/>Vakabva paKeherata vakandodzika misasa paGomo reSheferi.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="24" style="v"/>Vakabva paGomo reSheferi vakandodzika misasa paHaradha.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="25" style="v"/>Vakabva paHaradha vakandodzika misasa paMakeroti.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="26" style="v"/>Vakabva paMakeroti vakandodzika misasa paTahati.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="27" style="v"/>Vakabva paTahati vakandodzika misasa paTera.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="28" style="v"/>Vakabva paTera vakandodzika misasa paMitika.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="29" style="v"/>Vakabva paMitika vakandodzika misasa paHashimona.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="30" style="v"/>Vakabva paHashimona vakandodzika misasa paMoseroti.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="31" style="v"/>Vakabva paMoseroti vakandodzika misasa paBhene Jaakani.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="32" style="v"/>Vakabva paBhene Jaakani vakandodzika misasa paHori Hagidhigadhi.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="33" style="v"/>Vakabva paHori Hagidhigadhi vakandodzika misasa paJotibhata.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="34" style="v"/>Vakabva paJotibhata vakandodzika misasa paAbhurona.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="35" style="v"/>Vakabva paAbhurona vakandodzika misasa paEzioni Gebheri.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="36" style="v"/>Vakabva paEzioni Gebheri vakandodzika misasa paKadheshi, murenje reZini.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="37" style="v"/>Vakabva paKadheshi vakandodzika misasa paGomo reHori, kumuganhu weEdhomu. <verse number="38" style="v"/>Aroni muprista akakwira muGomo reHori sezvakarayirwa naJehovha, akandofira imomo pazuva rokutanga romwedzi wechishanu wegore ramakumi mana shure kwokubuda kwavaIsraeri muIjipiti. <verse number="39" style="v"/>Aroni akanga ava namakore zana namakumi maviri namatatu pakufa kwake paGomo reHori.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="40" style="v"/>Mambo weAradhi muKenani, aigara kuNegevhi kweKenani, akanzwa kuti vaIsraeri vari kuuya.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="41" style="v"/>Vakabva kuGomo reHori vakandodzika misasa paZarimona.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="42" style="v"/>Vakabva paZarimona vakandodzika misasa paPunoni.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="43" style="v"/>Vakabva paPunoni vakandodzika misasa paObhoti.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="44" style="v"/>Vakabva paObhoti vakandodzika misasa paIye Abharimi, pamuganhu weMoabhu.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="45" style="v"/>Vakabva paIyimi vakandodzika misasa paDhibhoni Gadhi.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="46" style="v"/>Vakabva paDhibhoni Gadhi vakandodzika misasa paArimoni Dhibhurataimi.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="47" style="v"/>Vakabva paArimoni Dhibhurataimi vakandodzika misasa mumakomo eAbharimi, pedyo neNebho.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="48" style="v"/>Vakabva pamakomo eAbharimi vakandodzika misasa pamapani eMoabhu pedyo neJorodhani uchibva kuJeriko. <verse number="49" style="v"/>Pamapani eMoabhu ipapo vakadzika misasa vakatevedza Jorodhani kubva kuBheti Jeshimoti kusvikira kuAbheri Shitimu.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>Pamapani eMoabhu pedyo neJorodhani uchibva kuJeriko, Jehovha akati kuna Mozisi, <verse number="51" style="v"/>“Taura kuvaIsraeri uti kwavari: ‘Kana mayambuka Jorodhani mapinda muKenani, <verse number="52" style="v"/>mudzinge vose vanogara munyika imomo pamberi penyu. Muparadze zvifananidzo zvavo zvose zvakavezwa nezvifananidzo zvavo zvakaumbwa, uye muputse nzvimbo dzose dzakakwirira. <verse number="53" style="v"/>Mutore nyika iyo mugaremo, nokuti ndakupai nyika iyi kuti ive yenyu. <verse number="54" style="v"/>Mugovere nyika nomujenya, maererano nemhuri dzenyu. Mupe vakawanda nhaka huru, uye vashoma muvapewo nhaka duku. Zvose zvichawira kwavari nomujenya zvinofanira kuva zvavo. Muigove zviri maererano namarudzi amadzitateguru enyu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v"/>“ ‘Asi kana mukasadzinga vagere munyika iyi, vamunotendera kusara ivavo vachava rukato pamberi penyu neminzwa pamativi enyu. Vachakutambudzai munyika mamugere. <verse number="56" style="v"/>Ipapo ndichakuitirai imi zvandakaronga kuvaitira ivo.’ ”</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="s1">Miganhu yeKenani</para>
  <para style="li4">
    <verse number="1" style="v"/>Jehovha akati kuna Mozisi, <verse number="2" style="v"/>“Rayira vaIsraeri uti kwavari: ‘Kana mapinda muKenani, nyika ichagoverwa kwamuri senhaka, ichava nemiganhu iyi:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="3" style="v"/>“ ‘Rutivi rwenyu rwezasi ruchasanganisira chikamu cheGwenga reZini chinotevedzana nomuganhu weEdhomu. Muganhu wenyu wezasi, uchatangira kumagumo eGungwa roMunyu nechokumabvazuva, <verse number="4" style="v"/>uchiyambukira zasi kweAkirabhimu, uchipfuurira nokuZini uye uchienda nezasi kweKadheshi Bharinea. Ipapo uchazoenda nokuHazari Adhari uchindosvika kuAzimoni, <verse number="5" style="v"/>kwaunondopota, wobatana noRukova rweIjipiti uchindogumira paGungwa.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="6" style="v"/>Muganhu wenyu wokumavirira uchange uri mahombekombe eGungwa Guru. Ndiwo uchava muganhu wenyu nechokumavirira.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v"/>Pamuganhu wenyu wokumusoro, munofanira kutara mutaro unobva kuGungwa Guru uchisvika kuGomo reHori <verse number="8" style="v"/>uye kubva paGomo reHori uchisvika kuRebho Hamati. Ipapo muganhu uchaenda kuZedhadhi, <verse number="9" style="v"/>wopfuurira kuZifurani uchindogumira paHazari Enani. Ndiwo uchava muganhu wenyu nechokumusoro.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="10" style="v"/>Pamuganhu wenyu wokumabvazuva, munofanira kutara mutaro unobva kuHazari Enani uchisvika kuShefami. <verse number="11" style="v"/>Muganhu uchadzika uchibva nokuShefami uchisvika kuRibhura nechokumabvazuva kweZini ugopfuurira wakatevedza materu ari kumabvazuva kweGungwa reKinereti. <verse number="12" style="v"/>Ipapo muganhu uchadzika uchitevedza Jorodhani uchindoguma paGungwa roMunyu.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">“ ‘Iyi ndiyo ichava nyika yenyu, nemiganhu yayo kumativi ose.’ ”</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Mozisi akarayira vaIsraeri akati, “Goverai nyika iyi nomujenya wenhaka yenyu. Jehovha akarayira kuti ipiwe kumarudzi mapfumbamwe nehafu, <verse number="14" style="v"/>nokuti mhuri dzorudzi rwaRubheni, norudzi rwaGadhi uye nehafu yorudzi rwaManase vakagamuchira nhaka yavo. <verse number="15" style="v"/>Marudzi maviri aya nehafu vakagamuchira nhaka yavo kumabvazuva kweJorodhani reJeriko, kwakatarisana nokumabudazuva.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Jehovha akati kuna Mozisi, <verse number="17" style="v"/>“Aya ndiwo mazita avarume vanofanira kukugoverai nyika senhaka yenyu: Ereazari muprista naJoshua mwanakomana waNuni. <verse number="18" style="v"/>Uye ugadze mutungamiri mumwe chete kubva kurudzi rumwe norumwe kuti vabatsire pakugova nyika.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="19" style="v"/>“Aya ndiwo mazita avo:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">“Karebhu mwanakomana waJefune, kubva kurudzi rwaJudha;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="20" style="v"/>Kubva kurudzi rwaSimeoni, Shemueri mwanakomana waAmihudhi;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="21" style="v"/>Kubva kurudzi rwaBhenjamini, Eridhadhi mwanakomana waKisironi;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="22" style="v"/>Kubva kurudzi rwaDhani mutungamiri Bhuki mwanakomana waJogiri;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="23" style="v"/>Mutungamiri kubva kurudzi rwaManase mwanakomana waJosefa, Hanieri mwanakomana waEfodhi;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="24" style="v"/>Mutungamiri kubva kurudzi rwaEfuremu mwanakomana waJosefa, Kemueri mwanakomana waShifutani;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="25" style="v"/>Mutungamiri kubva kurudzi rwaZebhuruni, Erizafani mwanakomana waParanaki;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="26" style="v"/>Mutungamiri kubva kurudzi rwaIsakari, Paritieri mwanakomana waAzani;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="27" style="v"/>Mutungamiri kubva kurudzi rwaAsheri, Ahihudhi mwanakomana waSheromi;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="28" style="v"/>Mutungamiri kubva kurudzi rwaNafutari, Pedhaheri mwanakomana waAmihudhi.”</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="29" style="v"/>Ava ndivo varume vakarayirwa naJehovha kuti vagovere nhaka kuvaIsraeri munyika yeKenani.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="s1">Maguta avaRevhi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Pamapani eMoabhu pedyo neJorodhani uchibva mhiri kuJeriko, Jehovha akati kuna Mozisi, <verse number="2" style="v"/>“Rayira vaIsraeri kuti vape vaRevhi maguta okuti vagare kubva panhaka ichatorwa navaIsraeri. Uye muvape mafuro akapoteredza maguta avo. <verse number="3" style="v"/>Ipapo vachava namaguta okugara uye namafuro emombe dzavo, makwai nezvimwe zvipfuwo zvavo zvose.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>“Mafuro akapoteredza maguta amunopa vaRevhi achasvitsa makubhiti chiuru chimwe chete<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">35:4 </char><char style="ft" closed="false">mamita angaita 450 </char></note> kubva pamasvingo eguta. <verse number="5" style="v"/>Uyere makubhiti zviuru zviviri<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">35:5 </char><char style="ft" closed="false">mamita angaita 900 </char></note> nechokunze kweguta, kurutivi rwokumabvazuva, kurutivi rwezasi uyere makubhiti zviuru zviviri, uye kurutivi rwokumavirira makubhiti zviuru zviviri, uye nechokumusoro, makubhiti zviuru zviviri, guta riri pakati. Nzvimbo iyi ichava mafuro amaguta.</para>
  <para style="s1">Maguta oUtiziro</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>“Maguta matanhatu pane auchapa vaRevhi achava outiziro, kuti munhu anenge auraya mumwe atizireko. Pamusoro paiwayo, muvape mamwe maguta makumi mana namaviri. <verse number="7" style="v"/>Maguta ose amunopa vaRevhi anofanira kuva makumi mana namasere, pamwe chete namafuro avo. <verse number="8" style="v"/>Maguta amunopa vaRevhi kubva munyika inotorwa navaIsraeri anofanira kupiwa zvakaenzanirana nenhaka yorudzi rumwe norumwe: Utore maguta akawanda kubva kurudzi rune akawanda, asi utore mashoma kubva kurudzi rune mashoma.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Ipapo Jehovha akati kuna Mozisi, <verse number="10" style="v"/>“Taura kuvaIsraeri uti kwavari: ‘Kana mayambuka Jorodhani mapinda muKenani, <verse number="11" style="v"/>musarudze mamwe maguta kuti ave outiziro, okuti munhu anenge auraya mumwe asingaiti nobwoni atizireko. <verse number="12" style="v"/>Achava nzvimbo dzoutiziro kubva kumutsivi, kuitira kuti munhu anopomerwa mhosva youmhondi arege kufa asati atongwa pamberi peungano. <verse number="13" style="v"/>Maguta matanhatu amunopa aya achava maguta enyu outiziro. <verse number="14" style="v"/>Mupe maguta matatu mhiri kwaJorodhani uye mamwe matatu muKenani kuti ave maguta outiziro. <verse number="15" style="v"/>Maguta matanhatu aya achava nzvimbo youtiziro yavaIsraeri, vatorwa kana vamwe vanhu vagere pakati pavo, kuitira kuti ani naani anenge auraya mumwe asingaiti nobwoni atizireko.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“ ‘Kana munhu akarova mumwe nesimbi akafa, iye imhondi; mhondi ichafanira kuurayiwa. <verse number="17" style="v"/>Uye kana ani naani aine dombo muruoko rwake rinogona kuuraya, akarova mumwe munhu naro akafa, iye imhondi; mhondi inofanira kuurayiwa. <verse number="18" style="v"/>Uye kana ani naani akange ane danda muruoko rwake rinogona kuuraya, uye akarova mumwe munhu akafa, iye imhondi; mhondi ichaurayiwa. <verse number="19" style="v"/>Mutsivi weropa achauraya mhondi iyo; paanosangana naye, achamuuraya. <verse number="20" style="v"/>Kana ani zvake anga ane ruvengo kare akasundidzira mumwe kana kupotsera chimwe chinhu kwaari nobwoni iye akafa, <verse number="21" style="v"/>uye kana akamurova nechibhakera achimuvenga munhu uyo akafa, munhu iyeye anofanira kuurayiwa; munhu iyeye imhondi. Mutsivi weropa achauraya mhondi iyo paanosangana naye.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>“ ‘Asi kana panga pasina ruvengo mumwe akakaruka asundidzira mumwe kana kupotsera chimwe chinhu kwaari asingaiti nobwoni, <verse number="23" style="v"/>kana anga asingamuoni, akapotsera dombo kwaari rinogona kumuuraya, uye iye akafa, ipapo sezvo anga asiri muvengi wake uye anga asingafungi kumukuvadza, <verse number="24" style="v"/>ungano inofanira kutonga pakati pake nomutsivi weropa maererano nemitemo iyi. <verse number="25" style="v"/>Ungano inofanira kudzivirira munhu anopomerwa umhondi kubva pamutsivi weropa uye vachamudzosera kuguta routiziro uko kwaakanga atizira. Anofanira kugara ikoko kusvikira muprista mukuru afa, uyo akanga akazodzwa namafuta matsvene.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>“ ‘Asi kana uyo anopomerwa akangobuda kunze akadarika muganhu weguta routiziro, uko kwaakatizira, <verse number="27" style="v"/>uye mutsivi weropa akamuwana ari kunze kweguta, mutsivi weropa achauraya muurayi uyu akasapiwa mhosva youmhondi. <verse number="28" style="v"/>Muurayi anofanira kugara muguta rake routiziro kusvikira pakufa kwomuprista mukuru; anofanira kudzokera chete kunzvimbo yake kana muprista mukuru afa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>“ ‘Izvi zvinofanira kuva murayiro wokutonga nawo kusvikira kumarudzi enyu ose anotevera, kwose kwamunogara.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>“ ‘Ani naani anouraya munhu anofanira kuurayiwa semhondi kana chete pane zvapupu. Asi hapafaniri kuva nomunhu anourayiwa kana pachingova nechapupu chimwe chete.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>“ ‘Murege kugamuchira dzikinuro youpenyu hwemhondi, inofanira kufa. Anofanira kufa zvirokwazvo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>“ ‘Murege kugamuchira dzikinuro yomunhu upi zvake akatiza kuguta routiziro nokudaro muchimutendera kudzokera kuti andogarazve munyika yake muprista mukuru asati afa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>“ ‘Murege kusvibisa nyika yamunogara. Kuteura ropa kunosvibisa nyika, uye nyika haingayananisirwi pamusoro peropa rakateurirwamo, asi chete neropa romunhu akariteura. <verse number="34" style="v"/>Musasvibisa nyika yamugere uye yandinogara, nokuti ini Jehovha, ndigere pakati pavaIsraeri.’ ”</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="s1">Nhaka yaVanasikana vaZerofehadhi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Vakuru vemhuri yeimba yaGireadhi mwanakomana waMakiri, mwanakomana waManase, vaibva kudzimba dzezvizvarwa zvaJosefa, vakauya vakataura pamberi paMozisi navatungamiri, ivo vakuru vemhuri dzavaIsraeri. <verse number="2" style="v"/>Vakati, “Jehovha paakarayira ishe wangu kuti ape nyika kuvaIsraeri nomujenya ive nhaka yavo, akakurayirai kuti mupe nhaka yehama yedu Zerofehadhi kuvanasikana vake. <verse number="3" style="v"/>Zvino ivo kana vakawanikwa navarume vanobva kuna mamwe marudzi aIsraeri, ipapo nhaka yavo ichabviswa panhaka yamadzitateguru edu ikawedzerwa kurudzi urwo rwavawanikwa narwo. Nokudaro chikamu chenhaka yakagoverwa kwatiri nemijenya chichabviswa. <verse number="4" style="v"/>Gore reJubhiri ravaIsraeri parinosvika, nhaka yavo ichawedzerwa kunhaka yorudzi urwo rwavakawanikwa kwarwuri, uye pfuma yavo ichatorwa kubva kunhaka yorudzi rwamadzibaba edu.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ipapo Mozisi akarayira murayiro uyu kuvaIsraeri sezvaakarayirwa naJehovha achiti, “Zvinotaurwa norudzi rwezvizvarwa zvaJosefa ndizvozvo. <verse number="6" style="v"/>Uku ndiko kurayira kwaJehovha kuvanasikana vaZerofehadhi: Vangawanikwa havo naani zvake anovafadza kana chete ari worudzi rweimba yamadzibaba avo. <verse number="7" style="v"/>Hakuna nhaka muvaIsraeri inofanira kubva kuno rumwe rudzi ichienda kuno rumwe rudzi, nokuti muIsraeri wose anofanira kuchengeta nyika yorudzi rwake iri nhaka inobva kumadzibaba avo. <verse number="8" style="v"/>Mwanasikana mumwe nomumwe anogara nhaka yenyika murudzi rupi zvarwo rwavaIsraeri anofanira kuwanikwa nomunhu anobva muimba yorudzi rwababa vake, kuitira kuti muIsraeri wose awane nhaka yamadzibaba ake. <verse number="9" style="v"/>Hakuna nhaka inobva kuno rumwe rudzi ichienda kuno rumwe rudzi, nokuti rudzi rwose rwavaIsraeri runofanira kuchengeta nyika yavakapiwa senhaka.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Saka vanasikana vaZerofehadhi vakaita sezvakarayirwa Mozisi naJehovha. <verse number="11" style="v"/>Vanasikana vaZerofehadhi, Mara, Tiza, Hogira, Mirika naNoa vakawanikwa navanakomana vababamunini vavo. <verse number="12" style="v"/>Vakawanikwa mukati medzimba dzezvizvarwa zvaManase mwanakomana waJosefa, uye nhaka yavo yakaramba iri mumba yorudzi rwababa vavo.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Iyi ndiyo mirayiro nemitemo yakapiwa kuvaIsraeri naJehovha kubudikidza naMozisi pamapani eMoabhu pedyo neJorodhani uchibva mhiri kuJeriko.</para>
</usx>
