<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="3JN" style="id">- Chhattisgarhi NT 2012</book>
  <para style="ide">65001 - Unicode (UTF-8)</para>
  <para style="rem">Copyright Information: ©2014 Biblica</para>
  <para style="h">3 यूहन्ना</para>
  <para style="toc1">यूहन्ना के लिखे तीसरा चिट्ठी</para>
  <para style="toc2">3 यूहन्ना</para>
  <para style="toc3">3यूहन्ना</para>
  <para style="mt1">यूहन्ना के लिखे तीसरा चिट्ठी</para>
  <para style="ip">यूहन्ना ह ए तीसरा चिट्ठी गयुस नांव के कलीसिया के एक अगुवा ला लिखे हवय। लिखइया ह गयुस के बड़ई करथे, काबरकि ओह आने मसीहीमन के मदद करे रिहिस। यूहन्ना ह ए चिट्ठी के पढ़इयामन ला दियुत्रिफेस नांव के मनखे ले सचेत रहे बर घलो कहिथे।</para>
  <para style="iot">ए चिट्ठी ला खाल्‍हे लिखे भाग म बांटे जा सकथे।</para>
  <para style="io1">जोहार <char style="ior"><ref loc="3JN 1:1-4">1-4</ref></char></para>
  <para style="io1">गयुस के बड़ई <char style="ior"><ref loc="3JN 1:5-8">5-8</ref></char></para>
  <para style="io1">दियुत्रिफेस के गलत काम <char style="ior"><ref loc="3JN 1:9-10">9-10</ref></char></para>
  <para style="io1">देमेतिरियुस के बारे म बने बात <char style="ior"><ref loc="3JN 1:11-12">11-12</ref></char></para>
  <para style="io1">सार <char style="ior"><ref loc="3JN 1:13-15">13-15</ref></char></para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>में कलीसिया के अगुवा, अपन मयारू संगवारी गयुस ला ए चिट्ठी लिखत हंव, जऊन ला मेंह सच्‍चा मया करथंव।</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>हे मयारू संगी, मेंह पराथना करत हंव कि तेंह भला चंगा रह अऊ हर एक बात म तोर भलई होवय, जइसने कि तेंह आतमा म सही अस। <verse number="3" style="v"/>मेंह आनंद ले भर गेंव, जब कुछू भाईमन आईन अऊ ए गवाही दीन कि तेंह परमेसर के सत बचन म चलत हवस। ओमन बताईन कि तेंह कइसने परमेसर के सत बचन के मुताबिक जिनगी बितावत हस। <verse number="4" style="v"/>एकर ले बड़के मोर करा अऊ कोनो आनंद के बात नइं हो सकय कि मेंह ए सुनंव कि मोर लइकामन परमेसर के सत बचन के मुताबिक चलत हवंय।</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>हे मयारू संगी, तेंह ओ काम म बिसवास लइक ठहिरे हस, जऊन ला तेंह भाईमन बर करत हवस, खास करके जब ओमन तोर बर अनजान अंय। <verse number="6" style="v"/>ओमन कलीसिया ला तोर मया के बारे म बताय हवंय। तेंह अइसने कर: ओमन के आघू के यातरा के अइसने परबंध कर कि परमेसर ह खुस होवय। <verse number="7" style="v"/>काबरकि ओमन मसीह के सेवा म निकरे हवंय अऊ मसीह ऊपर बिसवास नइं करइयामन ले एमन कुछू नइं लेवंय। <verse number="8" style="v"/>एकरसेति हमन ला अइसने मनखेमन के सेवा-सतकार करना चाही, ताकि हमन परमेसर के सत बचन खातिर एक संग काम कर सकन।</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>मेंह कलीसिया ला लिखे हवंव, पर दियुत्रिफेस, जऊन ह ओमन के मुखिया बने चाहत हवय, मोर बात ला नइं मानय। <verse number="10" style="v"/>एकरसेति जब मेंह आहूं, त ओ बातमन ला बताहूं जेला ओह करत हवय। ओह हमर बदनामी करत हवय। ओला एकर ले संतोस नइं होईस, त ओह भाईमन ला गरहन घलो नइं करय, अऊ जऊन मन भाईमन ला गरहन करे चाहथें, ओह ओमन ला मना करथे अऊ ओमन ला कलीसिया ले निकार देथे।</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>हे मयारू संगी, बुरई के नइं पर भलई के नकल कर। जऊन ह भलई के काम करथे, ओह परमेसर के अय, अऊ जऊन ह बुरई के काम करथे, ओह परमेसर ला नइं जानय। <verse number="12" style="v"/>देमेतिरियुस के बारे म जम्मो झन बने बात कहिथें – अऊ त अऊ सत ह खुद एही कहिथे। हमन घलो ओकर बारे म बने बात कहिथन, अऊ तेंह जानथस कि हमर गवाही ह सही ए।</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>मोर करा तोला लिखे बर कतको बात हवय, पर मेंह कलम अऊ सियाही ले लिखे नइं चाहत हंव। <verse number="14" style="v"/>मोला आसा हवय कि तोर संग जल्दी भेंट होही अऊ तब हमन एक संग बईठके गोठियाबो।</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>तोला सांति मिलय। इहां के संगवारीमन तोला जोहार कहत हवंय। उहां संगवारीमन ला नांव ले-लेके मोर जोहार कहि देबे।</para>
</usx>
