<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="1TI" style="id">- Hausa Contemporary Bible (Littafi Mai Tsarki Sabon Rai Don Kowa)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2009 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">1 Timoti</para>
  <para style="toc1">1 Timoti</para>
  <para style="toc2">1 Timoti</para>
  <para style="toc3">1 Tim</para>
  <para style="mt1">1 Timoti</para>
  <para style="imt1">Gabatarwa</para>
  <para style="im">Manzo Bulus ne ya rubuta wannan <char style="bk">Wasiƙa zuwa ga Timoti</char> wanda shi Bulus ya yi renonsa cikin hanyar Ubangiji. Ana zato an rubuta wasiƙan nan tsakanin shekara ta A.D. 65-67 a yankin Makidoniya. Wasiƙar Timoti ta Fari da ta Biyu da kuma wasiƙar Titus, sau da dama akan ce da su “Wasiƙun Hidimar Waʼazi,” domin sun magance batuttuwan da suka fuskanci yawancin ikkilisiyoyin Kirista na farko. Domin 1 Timoti ta tanada tsari don zaɓan shugabannin ikkilisiya da kuma shirya sababbin alʼumman bangaskiya, sai ta zama kamar ɗan littafin jagora a ikkilisiyar Kirista ta farko. Timoti ne aka rubuta wa wannan wasiƙa, shi da ya yi tafiye tafiye da Bulus ya kuma taimake shi a cikin aikinsa. Muhimmiyar damuwar wasiƙar ita ce a yaɗa labari mai daɗi game da Yesu, marubucin kuma ya nemi yǎ yi wannan a hanyoyi biyu. Da fari, ya yi gargaɗi a kan koyarwar ƙaryar da za ta jawo gardandami da tsattsaguwa a cikin Kirista. Na biyu, ya ba da umarnan gina alʼumma tsayayyiya da kuma kafaffe ta wurin tanadar da dokokin sujada, yadda za a yi sutura, halin Kirista, nauyi zamanta kewar da ya rataya a kan alʼummar Kirista, da kuma zaɓan shugabannin ikkilisiyar da suka dace.</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="1TI 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1TI 1:1"/>Wasiƙa daga Bulus, manzon Kiristi Yesu ta wurin umarnin Allah Mai Cetonmu da kuma na Yesu Kiristi begenmu,<verse eid="1TI 1:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="1TI 1:2"/>zuwa ga Timoti ɗana na gaske cikin bangaskiya:</para>
  <para style="p" vid="1TI 1:2">Alheri, jinƙai da kuma salama daga Allah Uba da Kiristi Yesu Ubangijinmu.<verse eid="1TI 1:2"/></para>
  <para style="s1">Gargaɗi game da Malaman Ƙarya na Doka</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1TI 1:3"/>Kamar yadda na gargaɗe ka saʼad da zan je Makidoniya, ka zauna can Afisa domin ka umarci waɗansu mutane kada su koyar da ƙaʼidodin ƙarya nan gaba <verse eid="1TI 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="1TI 1:4"/>ko su ba da kansu ga tatsuniyoyi da ƙididdigar asali marar iyaka. Waɗannan suna kawo faɗa a maimakon aikin Allah-wanda yake ta wurin bangaskiya. <verse eid="1TI 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="1TI 1:5"/>Makasuɗin wannan umarnin dai ƙauna ce, wadda take zuwa daga zuciya mai tsabta da lamiri mai kyau da kuma sahihiyar bangaskiya. <verse eid="1TI 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="1TI 1:6"/>Waɗansu sun bauɗe daga waɗannan alʼamura, suka koma ga maganganu marasa maʼana. <verse eid="1TI 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TI 1:7"/>So suke su zama malaman doka, ba tare da fahimtar abin da suke faɗa ba, balle abubuwan da suke ta nacewa a kai.<verse eid="1TI 1:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1TI 1:8"/>Mun san cewa doka tana da kyau in an yi amfani da ita yadda ya kamata. <verse eid="1TI 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="1TI 1:9"/>Mun kuma san cewa an yi doka ba domin masu adalci ba sai dai masu tawaye, da marasa biyayya, da marasa bin Allah, da masu zunubi, da marasa tsarkaka, da masu saɓon Allah, da masu kashe iyaye maza da mata, da masu kisankai, <verse eid="1TI 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TI 1:10"/>da masu zina da kuma da maza masu kwana da maza, ko mata masu kwana da mata, da masu cinikin bayi da masu ƙarya da kuma masu shaidar ƙarya-da kuma duk wani abin da ya saɓa wa sahihiyar koyarwa, <verse eid="1TI 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="1TI 1:11"/>da take bisa ga bishara mai ɗaukaka ta Allah mai albarka, wadda ya danƙa mini.<verse eid="1TI 1:11"/></para>
  <para style="s1">Alherin Ubangiji ga Bulus</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1TI 1:12"/>Na gode wa Kiristi Yesu Ubangijinmu, wanda ya ba ni ƙarfi, saboda ya amince da ni, har ya sa ni aikinsa. <verse eid="1TI 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="1TI 1:13"/>Ko da yake a dā ni mai saɓo da mai tsanantawa da kuma mai rikici ne, aka nuna mini jinƙai saboda na yi haka cikin jahilci ne da kuma rashin bangaskiya. <verse eid="1TI 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="1TI 1:14"/>An zubo mini alherin Ubangijinmu a yalwace, tare da bangaskiya da ƙaunar da take cikin Kiristi Yesu.<verse eid="1TI 1:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1TI 1:15"/>Ga wata magana tabbatacciya wadda ta cancanci cikakkiyar karɓa: Kiristi Yesu ya zo duniya domin ceton masu zunubi-wanda nake mafi muni a cikinsu. <verse eid="1TI 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="1TI 1:16"/>Amma saboda wannan dalilin ne aka nuna mini jinƙai domin ta wurina, mafi zunubi duka, Kiristi Yesu yǎ iya bayyana matuƙar haƙurinsa a matsayin misali ga waɗanda za su gaskata shi su kuma sami rai madawwami. <verse eid="1TI 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="1TI 1:17"/>Bari girma da ɗaukaka su tabbata har abada abadin ga Sarki madawwami, wanda ba ya mutuwa, wanda ba a ganinsa, wanda kuma shi ne kaɗai Allah! Amin.<verse eid="1TI 1:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1TI 1:18"/>Timoti, ɗana, na ba ka wannan umarni bisa ga annabce-annabcen da aka yi a dā game da kai, domin ta wurin bin su ka iya yin yaƙi mai kyau, <verse eid="1TI 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="1TI 1:19"/>kana riƙe da bangaskiya da kuma lamiri mai kyau. Gama waɗansu mutane, saboda ƙin kasa kunne ga lamirinsu, suka lalatar da bangaskiyarsu. <verse eid="1TI 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="1TI 1:20"/>Cikinsu kuwa akwai Himenayus da Alekzanda, waɗanda na miƙa ga Shaiɗan don su horo su bar yin saɓo.<verse eid="1TI 1:20"/></para>
  <chapter eid="1TI 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="1TI 2"/>
  <para style="s1">Umarnai A kan Sujada</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1TI 2:1"/>Da farko dai, ina gargaɗe ku cewa a yi roƙe-roƙe, ana adduʼoʼi, ana yin adduʼa a madadin waɗansu da kuma a yi godiya saboda kowane mutum—  <verse eid="1TI 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="1TI 2:2"/>da sarakuna da dukan masu mulki, domin mu zauna lafiya, rai kuma kwance, muna bin Allah sosai a cikin natsuwa. <verse eid="1TI 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="1TI 2:3"/>Wannan yana da kyau, yakan kuma gamshi Allah Mai Cetonmu, <verse eid="1TI 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="1TI 2:4"/>wanda yake so dukan mutane su sami ceto su kuma zo ga sanin gaskiya. <verse eid="1TI 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="1TI 2:5"/>Gama Allah ɗaya ne, matsakanci kuma ɗaya tsakanin Allah da mutane, shi ne kuwa Kiristi Yesu, <verse eid="1TI 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="1TI 2:6"/>wanda ya ba da kansa fansa domin dukan mutane-shaidar da aka bayar a daidai lokaci. <verse eid="1TI 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TI 2:7"/>Don haka ne aka sa ni mai waʼazi, da manzo kuma -gaskiya nake faɗa, ba ƙarya ba-na kuma zama malami mai koya wa alʼummai alʼamarin bangaskiya da kuma na gaskiya.<verse eid="1TI 2:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1TI 2:8"/>Ina so maza a koʼina su ɗaga hannuwansu masu tsarki cikin adduʼa, ba tare da fushi ko faɗa ba.<verse eid="1TI 2:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1TI 2:9"/>Ina kuma so mata su lura su yi wa kansu adon da ya cancanta, da rigunan da suka dace, ba da adon kitso ko sa kayan zinariya ko luʼuluʼu ko kuma tufafi masu tsada ba, <verse eid="1TI 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TI 2:10"/>sai dai su yi ayyuka masu kyan da suka dace da matan da suke masu bauta wa Allah.<verse eid="1TI 2:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1TI 2:11"/>Ya kamata mace ta riƙa koyo cikin natsuwa da cikakkiyar biyayya. <verse eid="1TI 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="1TI 2:12"/>Ban ba mace izini ta koyar ko ta yi mulki a kan namiji ba; sai dai ta zauna shiru. <verse eid="1TI 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="1TI 2:13"/>Gama Adamu ne aka fara halitta, saʼan nan Hawwaʼu. <verse eid="1TI 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="1TI 2:14"/>Ba kuma Adamu ne aka yaudara ba; macen ce aka yaudara ta kuma zama mai zunubi. <verse eid="1TI 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="1TI 2:15"/>Amma mata<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.15 </char><char style="ft" closed="false">Da Girik </char><char style="fqa" closed="false">ita</char></note> Za ta sami ceto<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.15 </char><char style="ft" closed="false">Ko kuwa </char><char style="fqa" closed="false">maido</char></note> za su sami ceto ta wurin haihuwa-in suka ci gaba cikin bangaskiya, ƙauna da kuma tsarki tare da halin sanin ya kamata.<verse eid="1TI 2:15"/></para>
  <chapter eid="1TI 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="1TI 3"/>
  <para style="s1">Masu Kula da Ikkilisiya da Masu Hidimar Ikkilisiya</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1TI 3:1"/>Ga wata tabbatacciyar magana: In wani ya sa zuciyarsa a kan zama mai kula da ikkilisiya,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.1 </char><char style="ft" closed="false">A alʼadance </char><char style="fqa" closed="false">bishob</char><char style="ft" closed="false">; haka ma a aya 2</char></note> yana marmarin yin aiki mai daraja ne. <verse eid="1TI 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="1TI 3:2"/>To, dole mai kula da Ikkilisiya yǎ kasance marar abin zargi, mijin mace guda, mai sauƙinkai, mai kamunkai, wanda ake girmama, mai karɓan baƙi, mai iya koyarwa, <verse eid="1TI 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="1TI 3:3"/>ba mai buguwa ba, ba mai rikici ba sai dai mai hankali, ba mai yawan faɗa ba, ba kuma mai yawan son kuɗi ba. <verse eid="1TI 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="1TI 3:4"/>Dole yǎ iya tafiyar da iyalinsa da kyau, yǎ kuma tabbata cewa ʼyaʼyansa suna yin masa biyayya da ladabin da ya dace. <verse eid="1TI 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="1TI 3:5"/>(In mutum bai san yadda zai tafiyar da iyalinsa ba, yaya zai iya kula da ikkilisiyar Allah?) <verse eid="1TI 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="1TI 3:6"/>Kada yǎ zama sabon tuba, in ba haka zai zama mai girmankai yǎ kuma fāɗa cikin irin hukuncin da ya fāɗo wa Iblis. <verse eid="1TI 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TI 3:7"/>Dole kuma yǎ kasance da shaida mai kyau ga waɗanda suke na waje, don kada yǎ zama abin kunya yǎ kuma fāɗa cikin tarkon Iblis.<verse eid="1TI 3:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1TI 3:8"/>Haka masu hidima a cikin ikkilisiya; su ma, su zama maza da sun cancanci girmamawa, masu gaskiya, ba masu yawan shan ruwan inabi ba, ba masu kwaɗayin ƙazamar riba ba. <verse eid="1TI 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="1TI 3:9"/>Dole su riƙe asirin bangaskiya su kuma kasance da lamiri mai tsabta. <verse eid="1TI 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TI 3:10"/>Dole a fara gwada su tukuna; saʼan nan in ba a sami wani abin zargi game da su ba, sai su shiga aikin masu hidima.<verse eid="1TI 3:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1TI 3:11"/>A haka kuma, dole matansu su zama matan da suka cancanci girmamawa, ba masu gulma ba, sai dai masu sauƙinkai da kuma masu aminci a cikin kome.<verse eid="1TI 3:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1TI 3:12"/>Dole mai hidimar ikkilisiya yǎ zama mijin mace guda dole kuma yǎ iya tafiyar da ʼyaʼyansa da kuma iyalinsa da kyau. <verse eid="1TI 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="1TI 3:13"/>Waɗanda suke hidima da kyau suna samar wa kansu kyakkyawan suna da kuma cikakken tabbatarwa a cikin bangaskiyarsu cikin Kiristi Yesu.<verse eid="1TI 3:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1TI 3:14"/>Ko da yake ina sa zuciya zo wurinka nan ba da daɗewa ba, ina rubuta muka waɗannan umarnai domin, <verse eid="1TI 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="1TI 3:15"/>in na yi jinkiri, za ka san yadda ya kamata mutane su tafiyar da halayensu a cikin jamaʼar Allah, wadda take ikkilisiyar Allah rayayye, ginshiƙi da kuma tushen gaskiya. <verse eid="1TI 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="1TI 3:16"/>Ba shakka, asirin addini da girma yake:</para>
  <para style="q1" vid="1TI 3:16">Ya<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.16 </char><char style="ft" closed="false">Waɗansu rubuce rubucen hannu na dā suna da </char><char style="fqa" closed="false">Allah</char></note> bayyana cikin jiki,</para>
  <para style="q2" vid="1TI 3:16">Ruhu ya nuna shi adali ne,</para>
  <para style="q1" vid="1TI 3:16">malaʼiku suka gan shi,</para>
  <para style="q2" vid="1TI 3:16">aka yi waʼazinsa cikin alʼummai,</para>
  <para style="q1" vid="1TI 3:16">aka gaskata shi a duniya,</para>
  <para style="q2" vid="1TI 3:16">aka ɗauke shi sama cikin ɗaukaka.<verse eid="1TI 3:16"/></para>
  <chapter eid="1TI 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="1TI 4"/>
  <para style="s1">Umarnai ga Timoti</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1TI 4:1"/>Ruhu a sarari ya faɗa cewa a kwanakin ƙarshe waɗansu za su watsar da bangaskiya su bi ruhohi masu ruɗu da kuma abubuwan da aljanu suke koyarwa. <verse eid="1TI 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="1TI 4:2"/>Irin koyarwan nan tana zuwa ne daga waɗansu munafukai maƙaryata, waɗanda aka yi wa lamirinsu kaca-kaca. <verse eid="1TI 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="1TI 4:3"/>Suna hana mutane yin aure suna kuma umarce su kada su ci waɗansu irin abinci, waɗanda Allah ya halitta don waɗanda suka gaskata suka kuma san gaskiya, su karɓa da godiya. <verse eid="1TI 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="1TI 4:4"/>Gama duk abin da Allah ya halitta yana da kyau, kada kuma a ƙi kome in dai an karɓe shi da godiya, <verse eid="1TI 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="1TI 4:5"/>domin an tsarkake shi ta wurin maganar Allah da kuma adduʼa.<verse eid="1TI 4:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1TI 4:6"/>In ka nuna wa ʼyanʼuwa waɗannan abubuwa, za ka zama mai hidima mai kyau na Kiristi Yesu, wanda aka goya cikin gaskiyar bangaskiya da kuma koyarwa mai kyau wadda ka bi. <verse eid="1TI 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TI 4:7"/>Ka kiyaye kanka daga tatsuniyoyi na rashin tsoron Allah da labarai banza na tsofaffin mata; a maimako, ka hori kanka ga zama mai tsoron Allah. <verse eid="1TI 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="1TI 4:8"/>Gama horon jiki yana da amfani, amma tsoron Allah yana da amfani ga kowane abu, yana da albarka ga rai na yanzu da kuma rai mai zuwa.<verse eid="1TI 4:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1TI 4:9"/>Wannan magana tabbatacciya ce wadda ta cancanci cikakkiyar karɓa <verse eid="1TI 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TI 4:10"/>(saboda wannan kuwa muke wahala da kuma fama), domin mun sa begenmu ga Allah mai rai, wanda yake Mai Ceton dukan mutane, musamman na waɗanda suka ba da gaskiya.<verse eid="1TI 4:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1TI 4:11"/>Ka umarta ka kuma koyar da waɗannan abubuwa. <verse eid="1TI 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="1TI 4:12"/>Kada ka bar wani yǎ rena ka domin kai matashi ne, sai dai ka zama gurbi ga masu bi cikin magana, cikin rayuwa, cikin ƙauna, cikin bangaskiya da kuma cikin zaman tsarki. <verse eid="1TI 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="1TI 4:13"/>Kafin in zo, ka ci gaba da karanta wa mutane Nassi, da yin waʼazi, da kuma koyarwa. <verse eid="1TI 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="1TI 4:14"/>Kada ka yi sakaci da baiwarka, wadda aka ba ka ta wurin saƙon annabci saʼad da ƙungiyar dattawa suka ɗibiya hannuwa a kanka.<verse eid="1TI 4:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1TI 4:15"/>Ka yi ƙwazo cikin waɗannan batuttuwa; ka ba da kanka gaba ɗaya gare su, don kowa yǎ ga ci gabanka. <verse eid="1TI 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="1TI 4:16"/>Ka kula da rayuwarka da kuma koyarwarka da kyau. Ka ɗaure a cikinsu, domin in ka yi, za ka ceci kanka da kuma masu sauraronka.<verse eid="1TI 4:16"/></para>
  <chapter eid="1TI 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="1TI 5"/>
  <para style="s1">Shawara game da Gwauraye, Dattawa da kuma Bayi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1TI 5:1"/>Kada ka tsauta wa dattijo, sai dai ka gargaɗe shi a matsayinka. Ka ɗauki samari a matsayin ʼyanʼuwanka, <verse eid="1TI 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="1TI 5:2"/>tsofaffin mata kuwa sai ka ce uwaye, ʼyan mata kuma a matsayin ʼyanʼuwa da matuƙar tsarki.<verse eid="1TI 5:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1TI 5:3"/>Ka girmama gwauraye waɗanda suke cikin bukata ta ainihi. <verse eid="1TI 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="1TI 5:4"/>Amma in gwauruwa tana da ʼyaʼya ko jikoki, to, sai su fara koyon yin ayyukan addininsu ga danginsu, ta haka za su sāka wa iyayensu da kakanninsu, gama wannan yakan gamshi Allah. <verse eid="1TI 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="1TI 5:5"/>Gwauruwa wadda ba ta da kowa da zai taimake ta, za ta sa zuciyarta ga Allah, tana roƙo da adduʼoʼi dare da rana gare shi don taimako. <verse eid="1TI 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="1TI 5:6"/>Amma gwauruwar da take zaman jin daɗi, matacciya ce tun tana da rai. <verse eid="1TI 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TI 5:7"/>Ka umarce su game da waɗannan abubuwa, don su kasance marasa abin zargi. <verse eid="1TI 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="1TI 5:8"/>In wani bai kula da danginsa ba, musamman iyalinsa na kurkusa, ya mūsunta bangaskiya ke nan, ya kuma fi marar ba da gaskiya muni.<verse eid="1TI 5:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1TI 5:9"/>Kada a lasafta gwauruwa cikin jerin gwauraye sai ta wuce shekara sittin, ta kuma yi zaman aminci ga mijinta,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.9 </char><char style="ft" closed="false">Ko kuwa </char><char style="fqa" closed="false">ta auri miji guda kawai</char></note> <verse eid="1TI 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TI 5:10"/>aka kuma san ta sosai saboda ayyuka masu kyau, kamar renon ʼyaʼya, da karɓan baƙi, tana yi wa tsarkaka hidima, tana taimakon waɗanda suke cikin wahala tana kuma ba da kanta ga yin kowane aikin mai kyau.<verse eid="1TI 5:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1TI 5:11"/>Game da gwauraye masu ƙuruciya kuwa, kada ka sa su cikin wannan lissafi. Gama saʼad da shaʼawar jikinsu ta kāsa ɗaurewa game da waʼadin da suka yi da Kiristi, sai su so yin aure. <verse eid="1TI 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="1TI 5:12"/>Ta haka suna jawo wa kansu hukunci, saboda sun karya alkawarinsu na farko. <verse eid="1TI 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="1TI 5:13"/>Ban da haka, sukan koyi zaman banza, suna zirga zirga gida gida. Ba kawai sun zama masu zaman banza ba, har ma sun zama masu gulma da masu shisshigi, suna faɗin abubuwan da bai kamata su faɗa ba. <verse eid="1TI 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="1TI 5:14"/>Saboda haka ina ba wa gwauraye masu ƙuruciya shawara su yi aure, su sami ʼyaʼya, su lura da gidajensu kada kuwa su ba abokin gāba zarafin ɓata suna. <verse eid="1TI 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="1TI 5:15"/>Waɗansu dai sun riga sun ɓaude sun bi Shaiɗan.<verse eid="1TI 5:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="1TI 5:16"/>In mace mai bi tana da gwauraye a iyalinta, ya kamata ta taimake su, kada ta bar wa ikkilisiya wannan nauyi, domin ikkilisiya ta sami zarafin taimakon gwaurayen da suke da bukata ta ainihi.<verse eid="1TI 5:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1TI 5:17"/>Dattawan da suka bi da alʼamuran ikkilisiya da kyau sun cancanci girmamawa ninki biyu, musamman waɗanda aikinsu waʼazi ne da kuma koyarwa. <verse eid="1TI 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="1TI 5:18"/>Gama Nassi ya ce, “Kada ka sa wa bijimi takunkumi yayinda yake sussukar hatsi.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.18 </char><char style="ft" closed="false">M Sh 25.4</char></note> da kuma, “Maʼaikaci ya cancanci hakkinsa.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.18 </char><char style="ft" closed="false">Luk 10.7</char></note> <verse eid="1TI 5:18"/><verse number="19" style="v" sid="1TI 5:19"/>Kada ka saurari ƙara game da dattijo sai da shaidu biyu ko uku. <verse eid="1TI 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="1TI 5:20"/>Waɗanda suka yi zunubi kuwa a kwaɓe su a fili, don saura su ji tsoro.<verse eid="1TI 5:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="1TI 5:21"/>Na gama ka da Allah, da Kiristi Yesu, da kuma zaɓaɓɓun malaʼiku, ka kiyaye waɗannan abubuwa ƙwarai da gaske, kada ka nuna bambanci.<verse eid="1TI 5:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1TI 5:22"/>Kada ka yi garajen ɗibiya hannuwa, kada kuma ka yi tarayya a cikin zunuban waɗansu. Ka kiyaye kanka da tsarki.<verse eid="1TI 5:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1TI 5:23"/>Ka daina shan ruwa kaɗai, yi amfani da ruwan inabi kaɗan saboda cikinka da kuma yawan rashin lafiyarka.<verse eid="1TI 5:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="1TI 5:24"/>Zunuban waɗansu mutane a fili suke, suna shan gabansu zuwa hukunci; zunuban waɗansu kuwa sukan bi su a baya. <verse eid="1TI 5:24"/><verse number="25" style="v" sid="1TI 5:25"/>Haka ma ayyuka nagari a fili suke, ko ba ma a fili suke ba, ba a iya ɓoye su.<verse eid="1TI 5:25"/></para>
  <chapter eid="1TI 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="1TI 6"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1TI 6:1"/>Duk waɗanda suke ƙarƙashin bauta, ya kamata su ɗauki iyayengijinsu a kan sun cancanci girmamawa matuƙa, don kada a ɓata sunan Allah da kuma koyarwarmu. <verse eid="1TI 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="1TI 6:2"/>Waɗanda suke da iyayengiji masu bi, to, kada su yi musu reni domin su ʼyanʼuwa ne. A maimako, sai ma su fi bauta musu, saboda waɗanda suke cin moriyar hidimarsu masu bi ne, ƙaunatattu ne kuma a gare su. Waɗannan su ne abubuwan da za ka koya musu ka kuma gargaɗe su.<verse eid="1TI 6:2"/></para>
  <para style="s1">Ƙaunar Kuɗi</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1TI 6:3"/>In wani yana koyarwar ƙarya bai kuma yarda da sahihiyar koyarwar Ubangijinmu Yesu Kiristi da kuma koyarwa ta tsoron Allah ba, <verse eid="1TI 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="1TI 6:4"/>yana cike da girmankai bai kuma san kome ba. Yana da mugun halin son gardama da muhawwara game da kalmomin da suke kawo kishi, rikici, maganar ƙeta, da mugayen zace zace <verse eid="1TI 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="1TI 6:5"/>da yawan tankiya tsakanin mutane masu mugun hali, waɗanda aka raba su da gaskiya, suke kuma tsammani cewa bin Allah wata hanya ce ta samun kuɗi.<verse eid="1TI 6:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1TI 6:6"/>Amma bin Allah da gamsuwa riba ce mai yawa. <verse eid="1TI 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TI 6:7"/>Gama ba mu zo duniya da kome ba, ba kuwa za mu fita daga cikinta da kome ba. <verse eid="1TI 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="1TI 6:8"/>In dai muna da abinci da sutura, ai, sai mu gamsu da su. <verse eid="1TI 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="1TI 6:9"/>Mutanen da suke son yin arziki sukan zarme daga jaraba, su fāɗa a cikin tarko, suna mugayen shaʼawace-shaʼawace iri iri na wauta da cutarwa, irin waɗanda suke dulmuyar da mutane, su kai ga lalacewa da hallaka. <verse eid="1TI 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TI 6:10"/>Gama son kuɗi shi ne tushen kowane irin mugun abu. Waɗansu mutane, don tsananin son kuɗi, sun bauɗe daga bangaskiya suka kuma jawo wa kansu da baƙin ciki iri iri.<verse eid="1TI 6:10"/></para>
  <para style="s1">Umarnin Bulus ga Timoti</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1TI 6:11"/>Amma kai, mutumin Allah, ka guji duk wannan, ka kuma nemi adalci, tsoron Allah, bangaskiya, ƙauna, jimrewa da kuma hankali. <verse eid="1TI 6:11"/><verse number="12" style="v" sid="1TI 6:12"/>Ka yi fama, kyakkyawar fama ta bangaskiya. Ka riƙi rai madawwamin nan, wanda aka kira saboda shi, saʼad da ka yi kyakkyawar shaida a gaban shaidu masu yawa. <verse eid="1TI 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="1TI 6:13"/>Na umarce ka, a gaban Allah mai ba da rai ga kome, da kuma Kiristi Yesu wanda yayinda yake ba da shaida a gaban Buntus Bilatus ya yi kyakkyawar shaida, <verse eid="1TI 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="1TI 6:14"/>ka kiyaye wannan umarni ba tare da wani aibi ko abin zargi ba har yǎ bayyanuwar Ubangijinmu Yesu Kiristi, <verse eid="1TI 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="1TI 6:15"/>wanda Allah zai kawo a daidai lokaci-Allah, mai albarka wanda yake kaɗai Mai Mulki, Sarkin sarakuna da Ubangijin iyayengiji, <verse eid="1TI 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="1TI 6:16"/>wanda shi kaɗai ne marar mutuwa wanda kuma yake zaune cikin hasken da ba ya kusatuwa, wanda babu wanda ya taɓa gani ko zai iya gani. A gare shi girma da iko su tabbata har abada. Amin.<verse eid="1TI 6:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1TI 6:17"/>Ka umarci waɗanda suke da arziki a wannan duniya kada su ɗaga kai ko su sa begensu a kan dukiyar da ba ta da tabbaci, sai dai su sa begensu ga Allah, wanda yake ba mu kome a yalwace don jin daɗinmu. <verse eid="1TI 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="1TI 6:18"/>Ka umarce su su yi nagarta, su wadatu cikin ayyuka nagari, su kuma zama masu bayarwa hannu sake da kuma masu niyyar yin taimako. <verse eid="1TI 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="1TI 6:19"/>Ta haka za su ajiye wa kansu dukiya a matsayin tushen mai ƙarfi don tsara mai zuwa, don su riƙi rai wanda yake na hakika.<verse eid="1TI 6:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1TI 6:20"/>Timoti, ka lura da abin da aka danƙa maka amana. Ka yi nesa da masu maganganun rashin tsoron Allah da kuma yawan mūsu da ake ƙarya, ake ce da shi ilimi, <verse eid="1TI 6:20"/><verse number="21" style="v" sid="1TI 6:21"/>wanda waɗansu suka furta kuma ta yin haka suka bauɗe daga bangaskiya.</para>
  <para style="p" vid="1TI 6:21">Alheri yǎ kasance tare da ku.<verse eid="1TI 6:21"/></para>
  <chapter eid="1TI 6"/>
</usx>
