<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="2CO" style="id">- Hausa Contemporary Bible (Littafi Mai Tsarki Sabon Rai Don Kowa)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2009 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">2 Korintiyawa</para>
  <para style="toc1">2 Korintiyawa</para>
  <para style="toc2">2 Korintiyawa</para>
  <para style="toc3">2 Kor</para>
  <para style="mt1">2 Korintiyawa</para>
  <para style="imt1">Gabatarwa</para>
  <para style="im">Ana zato Manzo Bulus ya yi wannan rubutu a A.D. 55 ne. Wasiƙar Korintiyawa ta Biyu tana cikin wasiƙun da Bulus ya nuna damuwa ƙwarai. Kamar dai ta 1 Korintiyawa, an rubuta ta biyu ne don a yi wa ikkilisiyar Kirista a birnin tashar jirgin ruwan Giris na Korint jawabi. Ba a dai sani ba ko Bulus ya rubuta wannan wasiƙa cikin lokaci guda ne ko kuwa ya rubuta waɗansu sassa na 2 Korintiyawa a lokatai dabam dabam sai mutanen da suka tattara dukan rubuce rubucen da ake tsammani Bulus ne ya rubuta suka haɗa su wuri ɗaya. Wannan mai yiwuwa shi ya sa salon magana da kuma kan maganar sukan canja kai tsaye. Ko da yake tarihin abubuwan da sassa na 2 Korintiyawa ta kunsa, suna da wuya, a fili yake cewa an rubuta da yawa daga cikin wasiƙar bayan ta 1 Korintiywa ne. A wannan lokaci, dangantakar Bulus da ikkilisiya Korintiyawa ta yi tsami domin waɗansu “manzanni ƙarya” suna tuhumar izininsa na neman kiran kansa manzo. Duk da wannan rikici, 2 Korintiyawa ta kunshi waɗansu koyarwar Bulus mafi muhimmanci— a kan gafartawa, samun ƙarfi cikin kāsawa, muhimmancin bayarwa hannu sake, da kuma sabon rai da yake samuwa ga kowa saboda abin da Kiristi ya yi.</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="2CO 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 1:1"/>Wasiƙa daga Bulus, manzon Kiristi Yesu ta wurin nufin Allah, da kuma daga Timoti, ɗanʼuwanmu,</para>
  <para style="p" vid="2CO 1:1">Zuwa ga ikkilisiyar Allah da take a Korinti, tare da dukan tsarkaka a koʼina a Akayya:<verse eid="2CO 1:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2CO 1:2"/>Alheri da salama gare ku, daga Allah Ubanmu da kuma Ubangiji Yesu Kiristi.<verse eid="2CO 1:2"/></para>
  <para style="s1">Allah na Dukan Taʼaziyya</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2CO 1:3"/>Yabo ya tabbata ga Allah, da Uban Ubangijinmu Yesu Kiristi, Uba mai tausayi, da kuma Allah na dukan taʼaziyya, <verse eid="2CO 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 1:4"/>wanda yakan yi mana taʼaziyya a cikin dukan wahalolinmu, domin mu kuma mu iya taʼazantar da waɗanda suke cikin kowace irin wahala, da taʼaziyyar da mu kanmu muka samu daga Allah. <verse eid="2CO 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CO 1:5"/>Gama kamar yadda wahalar Kiristi ta cika har tana zuba a cikin rayuwarmu, haka nan kuma ta wurin Kiristi taʼaziyyarmu ta cika har tana zuba. <verse eid="2CO 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 1:6"/>In muna shan wahala, ai, muna shanta domin taʼaziyyarku, da cetonku ne, in mun sami taʼaziyya, ai, mun same ta domin taʼaziyyarku ce, wadda take sa ku jure wa irin wahalan nan, da muke sha. <verse eid="2CO 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CO 1:7"/>Begen da muke da shi dominku kuwa, tabbatacce ne, domin mun san cewa kamar yadda kuke tarayya da mu a cikin wahalolinmu, haka kuma kuke tarayya da mu a cikin taʼaziyyarmu.<verse eid="2CO 1:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2CO 1:8"/>ʼYanʼuwa, ba ma so ku zama da rashin sani, a kan wahalolin da muka sha a lardin Asiya. Mun sha wahaloli sosai, har abin ya fi ƙarfinmu, ya sa muka fid da tsammanin rayuwa. <verse eid="2CO 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 1:9"/>Ba shakka, a zuciyarmu mun ji kamar hukuncin kisa ne aka yi mana. Wannan kuwa ya faru ne domin kada mu dogara da kanmu, sai dai ga Allah, wanda yake ta da matattu. <verse eid="2CO 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 1:10"/>Shi ya cece mu daga irin wannan hatsari na mutuwa, zai kuwa cece mu. A kansa muka kafa bege cewa zai ci gaba da cetonmu, <verse eid="2CO 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CO 1:11"/>yayinda kuke taimakonmu ta wurin adduʼoʼinku. Mutane da yawa kuwa za su yi godiya ta dalilinmu, saboda albarkar da aka yi mana, ta amsa adduʼoʼi masu yawa.<verse eid="2CO 1:11"/></para>
  <para style="s1">Canja Shirye-shiryen Bulus</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2CO 1:12"/>Wannan shi ne taƙamarmu: Lamirinmu yana ba da shaida cewa mun yi zamanmu a duniya, musamman a dangantakarmu da ku cikin tsarki, tsakani da Allah. Mun yi haka ta wurin bishewar alherin Allah, ba bisa ga hikimar duniya ba. <verse eid="2CO 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CO 1:13"/>Gama ba mu rubuta muku abin da ba za ku iya karatu ko ku kāsa fahimta ba. Ina kuma fata cewa, <verse eid="2CO 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CO 1:14"/>kamar yadda kuka ɗan fahimce mu, za ku kai ga cikakkiyar fahimta cewa za ku iya yin taƙama da mu, kamar yadda mu ma za mu yi taƙama da ku a ranar da Ubangiji Yesu zai dawo.<verse eid="2CO 1:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2CO 1:15"/>Saboda na amince da haka, shi ya sa na so zuwa wurinku da fari, domin ku sami albarka riɓi biyu. <verse eid="2CO 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="2CO 1:16"/>Na yi shiri in ziyarce ku a kan hanyata zuwa Makidoniya, in kuma sāke dawo wurinku a kan hanyata daga Makidoniya, saʼan nan ku yi mini rakiya a hanyata zuwa Yahudiya. <verse eid="2CO 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CO 1:17"/>Kuna gani na yi wannan shirin ba da sanin abin da nake yi ba ne? Ko kuwa, kuna gani na yi shirin nan da halin mutuntaka ne, don in ce, “I” in koma in ce, “Aʼa”?<verse eid="2CO 1:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2CO 1:18"/>Kamar dai yadda ba shakka Allah yake mai aminci, haka ma maganar da muka yi muku, ba “I” da kuma “Aʼa” ba ce. <verse eid="2CO 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="2CO 1:19"/>Gama Ɗan Allah, Yesu Kiristi, wanda ni da Sila da Timoti muka yi muku waʼazinsa, ai, ba “I” da “Aʼa” ba ne, amma a cikin Kiristi, “I” ne kullum. <verse eid="2CO 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="2CO 1:20"/>Domin dukan alkawaran Allah cikarsu a gare shi suke, ta wurinsa ne kuma muke faɗar “Amin”, domin a ɗaukaka Allah. <verse eid="2CO 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="2CO 1:21"/>Allah ne fa yake sa mu da ku mu tsaya daram cikin Kiristi. Shi ne ya shafe mu, <verse eid="2CO 1:21"/><verse number="22" style="v" sid="2CO 1:22"/>ya buga mana hatiminsa a kan mu nasa ne, ya kuma sa mana Ruhunsa a cikin zukatanmu, domin yǎ tabbatar da abin da yake zuwa nan gaba.<verse eid="2CO 1:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2CO 1:23"/>Labudda, Allah shi ne shaidata cewa don kada in ƙara muku wahala ne ya sa ban koma Korinti ba. <verse eid="2CO 1:23"/><verse number="24" style="v" sid="2CO 1:24"/>Ba nuna muku iko a kan bangaskiyarku muke yi ba, sai dai muna aiki tare da ku ne saboda farin cikinku, domin bisa ga bangaskiya ce kuke tsaye da ƙarfi.<verse eid="2CO 1:24"/></para>
  <chapter eid="2CO 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="2CO 2"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 2:1"/>Saboda haka na yanke shawara ba zan sāke kawo muku ziyara ta ɓacin rai ba. <verse eid="2CO 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 2:2"/>Gama in na sa ku baƙin ciki, wa ya rage yǎ faranta mini zuciya, in ba ku waɗanda na sa baƙin cikin ba? <verse eid="2CO 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CO 2:3"/>Na rubuta yadda na yi ne saboda saʼad da na iso kada waɗanda ya kamata su faranta mini rai, su sa ni baƙin ciki. Na amince da ku duka a kan farin cikina naku ne ku duka. <verse eid="2CO 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 2:4"/>Gama na rubuta muku ne cikin baƙin ciki mai yawa da ɓacin zuciya har ma da hawaye mai yawa, ba don in sa ku baƙin ciki ba ne, aʼa, sai dai domin in nuna muku zurfin ƙaunar da nake yi muku.<verse eid="2CO 2:4"/></para>
  <para style="s1">Gafara don Mai Zunubi</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2CO 2:5"/>In wani ya jawo baƙin ciki, ba ni kaɗai ya jawo wa ba, amma a wani fanni, sai in ce dukanku ne ya jawo wa, ba na faɗa haka don in matsa muku lamba ba ne. <verse eid="2CO 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 2:6"/>Irin wannan mutum, horon da yawancin mutane suka yi masa ya isa haka. <verse eid="2CO 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CO 2:7"/>Yanzu fa, a maimako, gara ku yafe masa, ku kuma taʼazantar da shi, don kada baƙin ciki mai yawa yǎ sha kansa. <verse eid="2CO 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CO 2:8"/>Saboda haka, ina roƙonku, ku sāke nuna masa ƙaunarku. <verse eid="2CO 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 2:9"/>Abin da ya sa na rubuta muku shi ne don in ga ko za ku jimre da gwajin nan, kuna kuma yin biyayya ta kowace hanya. <verse eid="2CO 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 2:10"/>In kuka gafarta wa wani, ni ma na gafarta masa. Abin da na gafarta kuwa-in har ma da abin gafartawa-saboda ku ne na gafarta masa, albarkacin Kiristi, <verse eid="2CO 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CO 2:11"/>don kada Shaiɗan yǎ rinjaye mu. Da yake muna sane da dabarunsa.<verse eid="2CO 2:11"/></para>
  <para style="s1">Masu Hidimar Sabon Alkawari</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2CO 2:12"/>To, saʼad da na tafi Toruwas don in yi waʼazin bisharar Kiristi, ko da yake na tarar cewa Ubangiji ya buɗe mini ƙofa, <verse eid="2CO 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CO 2:13"/>duk da haka, ban sami salama a zuciyata ba domin ban sami ɗanʼuwana Titus a can ba. Sai na yi bankwana da su na wuce zuwa Makidoniya.<verse eid="2CO 2:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2CO 2:14"/>Amma godiya ga Allah, wanda kullum yake bi da mu da nasara cikin Kiristi, kuma ta wurinmu, yana baza ƙanshin nan na sanin Kiristi a koʼina. <verse eid="2CO 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 2:15"/>Don kuwa, a wurin Allah mu ƙanshin Kiristi ne cikin waɗanda ake ceto, da kuma waɗanda suke hanyar hallaka. <verse eid="2CO 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="2CO 2:16"/>Ga wani, mu wārin mutuwa ne, amma ga wani kuwa, mu ƙanshin rai ne. Wa ya isa yǎ yi irin wannan aikin? <verse eid="2CO 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CO 2:17"/>Ba ma tallar maganar Allah don riba yadda waɗansu mutane da yawa suke yi. A maimakon haka, muna magana cikin Kiristi a gaban Allah da gaskiya, kamar mutanen da aka aika daga Allah.<verse eid="2CO 2:17"/></para>
  <chapter eid="2CO 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="2CO 3"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 3:1"/>Yabon kanmu ne kuma muka fara yi? Ko kuwa muna bukatar wasiƙun yabo ne zuwa gare ku, ko daga gare ku, kamar yadda waɗansu suke yi? <verse eid="2CO 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 3:2"/>Ai, ku kanku ku ne wasiƙarmu, wadda aka rubuta a zukatanku, domin kowa yǎ san ta, yǎ kuma karanta ta. <verse eid="2CO 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CO 3:3"/>Kun nuna cewa ku wasiƙa ce daga Kiristi, sakamakon hidimarmu, ba wadda aka rubuta da inki ba, sai dai da Ruhun Allah mai rai. Ba kuma a kan allunan dutse ba, sai dai a kan allunan zukatan mutane.<verse eid="2CO 3:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2CO 3:4"/>Amincewa kamar wannan shi ne namu ta wurin Kiristi a gaban Allah. <verse eid="2CO 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CO 3:5"/>Ba mu da wani abin da za mu nuna cewa da iyawarmu ne muke aikin nan. Iyawarmu daga wurin Allah ne. <verse eid="2CO 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 3:6"/>Shi ya sa muka gwaninta a matsayinmu na masu hidimar sabon alkawari-ba ta rubutacciyar Dokar ba, amma ta Ruhu; don Dokar, kisa take yi, Ruhu kuwa yana ba da rai.<verse eid="2CO 3:6"/></para>
  <para style="s1">Ɗaukakar Sabon Alkawari</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2CO 3:7"/>To, in hidimar da ta kawo mutuwa, wadda an rubuta a kan allon dutse, ta zo da ɗaukaka har Israʼilawa suka kāsa duban fuskar Musa saboda tsananin haskenta, ko da yake mai shuɗewa ce, <verse eid="2CO 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CO 3:8"/>ashe, hidimar Ruhu ba za ta fi wannan ɗaukaka ba? <verse eid="2CO 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 3:9"/>In hidimar da take jawo wa mutane hukunci tana da ɗaukaka haka, to, lalle, hidimar da take kawo adalci za ta fi ta ɗaukaka nesa! <verse eid="2CO 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 3:10"/>Gama abin da dā take da ɗaukaka, ba ta da ɗaukaka a yanzu, in aka kwatantata da mafificiyar ɗaukaka ta yanzu. <verse eid="2CO 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CO 3:11"/>In kuma aba mai shuɗewa ta zo da ɗaukaka, ashe, abin da yake dawwamamme, lalle ne yǎ kasance da ɗaukakar da ta fi haka nesa!<verse eid="2CO 3:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2CO 3:12"/>Da yake muna da bege irin wannan, to, muna da ƙarfin zuciya sosai ke nan. <verse eid="2CO 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CO 3:13"/>Mu ba kamar Musa ba ne, wanda ya rufe fuskarsa da lulluɓi, don kada Israʼilawa su ga ƙarewar ɗaukakan nan mai shuɗewa. <verse eid="2CO 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CO 3:14"/>Amma aka sa hankulansu suka dushe, gama har yǎ zuwa yau akwai lulluɓin nan a duk saʼad da ake karatun tsohon alkawari. Ba a kawar da shi ba, sai a cikin Kiristi ne kaɗai ake kawar da shi. <verse eid="2CO 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 3:15"/>Har yǎ zuwa yau, duk saʼad da ake karatun littattafan Musa, lulluɓin nan yakan rufe zukatansu. <verse eid="2CO 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="2CO 3:16"/>Amma duk saʼad da wani ya juyo ga Ubangiji, akan kawar da lulluɓin. <verse eid="2CO 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CO 3:17"/>Ubangiji fa, shi ne Ruhu, kuma duk inda Ruhun Ubangiji yake, a nan ʼyanci yake. <verse eid="2CO 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="2CO 3:18"/>Mu da ba mu da lulluɓi a fuskokinmu duk muna nuna ɗaukakar Ubangiji, ana sauya mu mu ɗauki kamanninsa cikin ɗaukaka mai hauhawa. Ubangiji wanda yake ruhu kuwa shi ne mai zartar da haka.<verse eid="2CO 3:18"/></para>
  <chapter eid="2CO 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="2CO 4"/>
  <para style="s1">Dukiya cikin Tulunan Yumɓu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 4:1"/>Saboda haka, da yake ta wurin jinƙan Allah ne muke da wannan hidima, ba za mu fid da zuciya ba. <verse eid="2CO 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 4:2"/>Ba ruwanmu da ɓoye-ɓoye na munafuncin da suke abubuwan kunya. Ba ruwanmu da ruɗu, ko yin ƙarya da kalmar Allah. Sai dai muna faɗin gaskiya a fili. Ta haka ne kowa zai yi shaidar gaskiyarmu a gaban Allah cikin zuciyarsa. <verse eid="2CO 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CO 4:3"/>Ko da bishararmu a rufe take, tana a rufe ne ga waɗanda suke hallaka. <verse eid="2CO 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 4:4"/>Allahn zamanin nan ya makanta hankulan marasa ba da gaskiya, yadda har ba za su iya ganin hasken bishara ta ɗaukakar Kiristi ba, wanda yake kamannin Allah. <verse eid="2CO 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CO 4:5"/>Gama ba waʼazin kanmu muke yi ba, sai dai na Yesu Kiristi, a kan shi ne Ubangiji, mu kuma bayinku saboda Yesu. <verse eid="2CO 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 4:6"/>Domin shi Allah wanda ya ce, “Bari haske yǎ haskaka daga duhu,”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.6 </char><char style="ft" closed="false">Far 1.3</char></note> ya sa haskensa ya haskaka a cikin zukatanmu, don yǎ ba mu hasken sanin ɗaukakar Allah a fuskar Kiristi.<verse eid="2CO 4:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2CO 4:7"/>Amma muna da wannan dukiya a cikin tulunan yumɓu, don a nuna wannan mafificin ikon nan daga Allah ne, ba daga gare mu ba. <verse eid="2CO 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CO 4:8"/>A matse muke a kowane gefe, sai dai ba a gurgunta mu ba. An rikitar da mu, amma ba mu fid da zuciya ba. <verse eid="2CO 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 4:9"/>An tsananta mana, amma ba a yashe mu ba, an fyaɗe mu a ƙasa, amma ba a hallaka mu ba. <verse eid="2CO 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 4:10"/>Kullum muna ɗauke da mutuwar Yesu a jikinmu, domin ran Yesu yǎ bayyana a jikinmu. <verse eid="2CO 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CO 4:11"/>Muddin muna a raye, kullum zaman mutuwa muke yi saboda Yesu, don a bayyana ran Yesu ta wurin jikin nan namu mai mutuwa. <verse eid="2CO 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="2CO 4:12"/>Ta haka, mutuwa tana aiki a cikinmu, ku kuwa rai a cikinku.<verse eid="2CO 4:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2CO 4:13"/>A rubuce yake cewa: “Na gaskata; saboda haka na yi magana.” Da wannan ruhun bangaskiya ne mu ma muka gaskata, saboda haka muke magana. <verse eid="2CO 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CO 4:14"/>Domin mun san cewa shi da ya ta da Ubangiji Yesu daga matattu, zai tashe mu mu ma tare da Kiristi, yǎ kuma miƙa mu a gabansa tare da ku. <verse eid="2CO 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 4:15"/>Duk wannan fa don amfaninku ne, domin alherin nan da yake bazuwa zuwa ga mutane masu yawa, yǎ zama dalilin godiya mai yawa ga ɗaukakar Allah.<verse eid="2CO 4:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2CO 4:16"/>Saboda haka, ba mu fid da zuciya ba. Ko da yake a waje, jikinmu mai mutuwa yana lalacewa, amma can ciki, ana sabunta mu kowace rana. <verse eid="2CO 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CO 4:17"/>Don wannan ʼyar wahalar tamu mai saurin wucewa, ita take tanadar mana madawwamiyar ɗaukaka mai yawa, fiye da kwatanci. <verse eid="2CO 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="2CO 4:18"/>Domin ba abubuwan da ido yake gani ne muke dubawa ba, sai dai marasa ganuwa. Gama abubuwan da ake gani masu saurin wucewa ne, marasa ganuwa kuwa, madawwama ne.<verse eid="2CO 4:18"/></para>
  <chapter eid="2CO 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="2CO 5"/>
  <para style="s1">Wurin Zamanmu a Sama</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 5:1"/>Yanzu mun san cewa in an hallaka tentin duniyan nan da muke ciki, muna da wani gini daga Allah, madawwamin gida a sama, wanda ba da hannuwan mutum ne suka gina shi ba. <verse eid="2CO 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 5:2"/>Kafin nan muna nishi, da marmari a yi mana sutura da gidanmu na sama, <verse eid="2CO 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CO 5:3"/>don saʼad da aka yi mana sutura, ba za a same mu tsirara ba. <verse eid="2CO 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 5:4"/>Saʼad da muke zaune a cikin jikin nan na duniya, nishi muke domin matsuwar da muke sha, ba domin muna so mu rabu da jikinmu na wannan duniya ba ne, sai dai don so muke yi a suturta mu da na Sama, domin mai rai ya shafe mai mutuwa. <verse eid="2CO 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CO 5:5"/>Allah ne ya yi mu domin wannan, ya kuma ba mu Ruhu a matsayin abin ajiya, yana kuma tabbatar da abin da zai zo nan gaba.<verse eid="2CO 5:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2CO 5:6"/>Saboda haka, kullum muna da tabbaci mun kuma san cewa, muddin muna a duniya cikin jikin nan, ana raba mu da Ubangiji. <verse eid="2CO 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CO 5:7"/>Rayuwa bangaskiya muke, ba ta ganin ido ba. <verse eid="2CO 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CO 5:8"/>Ina cewa muna da tabbaci, za mu fi so mu rabu da jikin nan, mu kuma kasance a sama tare da Ubangiji. <verse eid="2CO 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 5:9"/>Saboda haka, niyyar mu ita ce, mu gamshe shi, ko muna a duniya cikin jikin nan, ko ba mu nan. <verse eid="2CO 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 5:10"/>Gama dole dukanmu mu bayyana a gaban kujerar shariʼar Kiristi, domin kowannenmu yǎ karɓi ladan aikin da ya yi a wannan jiki, ko mai kyau ne ko marar kyau.<verse eid="2CO 5:10"/></para>
  <para style="s1">Hidimar Sulhuntawa</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2CO 5:11"/>To, da yake mun san ko mene tsoron Ubangiji yake, muna ƙoƙari mu rinjaye mutane. Yadda muke kuwa, yana sane a sarari ga Allah, ina kuma fata yana nan a sarari a lamirinku. <verse eid="2CO 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="2CO 5:12"/>Ba ƙoƙari muke mu yabe kanmu a gare ku ba ne, sai dai muna ba ku damar yin taƙama da mu ne, don ku sami amsar da za ku ba wa waɗanda suke taƙama da abin da ake gani ne, a maimakon abin da yake cikin zuciya. <verse eid="2CO 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CO 5:13"/>In hankalinmu a taɓe yake, ai, saboda Allah ne, in kuwa cikin hankalinmu muke, ai, saboda ku ne. <verse eid="2CO 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CO 5:14"/>Ƙaunar Kiristi a gare mu, ita take mallakarmu, saboda haka mun tabbata, da yake wani ya mutu saboda dukan mutane, ashe kuwa, mutuwarsu ce dukansu. <verse eid="2CO 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 5:15"/>Ya kuwa mutu ne saboda dukan mutane, domin kada waɗanda suke rayuwa kada su yi zaman ganin dama a nan gaba, sai dai su yi zaman wannan da ya mutu saboda su, aka kuma tashe shi saboda su.<verse eid="2CO 5:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2CO 5:16"/>Saboda haka, daga yanzu zuwa nan gaba, ba mu ƙara ɗaukan wani mutum bisa ga ganin duniya ba. Ko da yake a dā, mun ɗauki Kiristi haka, amma yanzu mun daina yin haka. <verse eid="2CO 5:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CO 5:17"/>Saboda haka, duk wanda yake cikin Kiristi, sabuwar halitta ce, tsohon alʼamari ya shuɗe, sabon ya zo! <verse eid="2CO 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="2CO 5:18"/>Duk wannan kuwa daga Allah ne, wanda ya sulhunta mu da kansa ta wurin Kiristi, ya kuma ba mu hidimar sulhu: <verse eid="2CO 5:18"/><verse number="19" style="v" sid="2CO 5:19"/>wato, Allah ya sulhunta duniya zuwa kansa ta wurin Kiristi, ba ya lissafta zunuban mutane a kansu. Ya kuma danƙa mana saƙon sulhu. <verse eid="2CO 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="2CO 5:20"/>Saboda haka, mu jakadu ne na Kiristi, sai ka ce Allah kansa yake magana ta wurinmu. Muna roƙonku a madadin Kiristi: Ku sulhuntu da Allah. <verse eid="2CO 5:20"/><verse number="21" style="v" sid="2CO 5:21"/>Shi da bai san zunubi ba, Allah ya mai da shi kamar hadayar zunubi saboda mu, domin mu sami adalcin Allah ta wurinsa.<verse eid="2CO 5:21"/></para>
  <chapter eid="2CO 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="2CO 6"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 6:1"/>A matsayinmu na abokan aikin Allah muna roƙonku kada ku karɓi alherin Allah a banza. <verse eid="2CO 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 6:2"/>Gama ya ce,</para>
  <para style="q1" vid="2CO 6:2">“A lokacin samun alherina, na ji ka,</para>
  <para style="q2" vid="2CO 6:2">a ranar samun ceto kuma, na taimake ka.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.2 </char><char style="ft" closed="false">Ish 49.8</char></note></para>
  <para style="m" vid="2CO 6:2">Ina gaya muku, yanzu ne lokacin samun alherin Allah, yanzu ne ranar samun ceto.<verse eid="2CO 6:2"/></para>
  <para style="s1">Wahalolin Bulus</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2CO 6:3"/>Ba ma sa abin tuntuɓe wa kowa, domin kada hidimarmu ta zama abin zargi. <verse eid="2CO 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 6:4"/>A maimakon haka, duk abin da muke yi, muna yin shi ne don mu nuna cewa mu masu hidimar Allah ne. Muna yin haka cikin jimrewa, da shan wahala, da shan wuya, har da masifu, <verse eid="2CO 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CO 6:5"/>da shan dūka, da cikin ɗauri, da yawan hargitsi, da yawan fama, da rashin barci, da kuma yunwa, <verse eid="2CO 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 6:6"/>da cikin tsarki, da fahimta, da haƙuri, da kirki, da cikin Ruhu Mai Tsarki, da cikin ƙauna mai gaskiya, <verse eid="2CO 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CO 6:7"/>da cikin magana mai gaskiya, da kuma cikin ikon Allah, muna riƙe da makaman adalci dama da hagu, <verse eid="2CO 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CO 6:8"/>ta wurin ɗaukaka da ƙasƙanci, da cikin ɓata suna, da kuma cikin yabo; cikin faɗin gaskiya, an ɗauke mu masu ƙarya, <verse eid="2CO 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 6:9"/>mu da muke sanannu, sai aka ɗauke mu kamar ba a ma san mu ba, kamar a bakin mutuwa muke, ga shi kuwa a raye muke, ana ta horonmu, duk da haka ba a kashe mu ba, <verse eid="2CO 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 6:10"/>kamar muna baƙin ciki, duk da haka kullum cikin murna muke, kamar matalauta, duk da haka muna sa mutane da yawa su azurta, kamar ba mu da kome, alhali kuwa kome namu ne.<verse eid="2CO 6:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2CO 6:11"/>Ya ku Korintiyawa, mun yi muku magana a sake, muka kuma saki zuciya da ku ƙwarai. <verse eid="2CO 6:11"/><verse number="12" style="v" sid="2CO 6:12"/>Ba mu ƙi nuna muku ƙaunarmu ba, sai dai ku kuka ƙi nuna mana. <verse eid="2CO 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CO 6:13"/>A wannan zance kam, ina magana da ku kamar ʼyaʼyana, ku ma ku saki zuciya da mu.<verse eid="2CO 6:13"/></para>
  <para style="s1">Kada Ku Haɗa Kai da Marasa Bi</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2CO 6:14"/>Kada ku haɗa kai da marasa bi. Gama me ya haɗa adalci da mugunta? Ko kuwa me ya haɗa haske da duhu? <verse eid="2CO 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 6:15"/>Wace daidaituwa ce tsakanin Kiristi da Iblis? Me ya haɗa mai bi da marar bi? <verse eid="2CO 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="2CO 6:16"/>Wane alkawari ne tsakanin haikalin Allah da na gumaka? Gama mu haikalin Allah mai rai ne. Kamar yadda Allah ya ce: “Zan zauna tare da su, in yi tafiya a cikinsu, zan zama Allahnsu, su kuma su zama mutanena.” <note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.16 </char><char style="ft" closed="false">L Fir 26.12; Irm 32.38; Ezk 37.27</char></note><verse eid="2CO 6:16"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="2CO 6:17"/>“Saboda haka, sai ku fito daga cikinsu,</para>
  <para style="q2" vid="2CO 6:17">ku keɓe kanku,</para>
  <para style="q4" vid="2CO 6:17">in ji Ubangiji.</para>
  <para style="q1" vid="2CO 6:17">Kada ku taɓa wani abu marar tsabta,</para>
  <para style="q2" vid="2CO 6:17">zan kuma karɓe ku.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.17 </char><char style="ft" closed="false">Ish 52.11; Eze 20.34,41</char></note><verse eid="2CO 6:17"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" sid="2CO 6:18"/>“Zan zama Uba a gare ku, ku kuma za ku zama ʼyaʼyana, maza da mata,</para>
  <para style="q4" vid="2CO 6:18">in ji Ubangiji Maɗaukaki.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.18 </char><char style="ft" closed="false">2 Sam 7.14; 2 Sam 7.8</char></note><verse eid="2CO 6:18"/></para>
  <chapter eid="2CO 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="2CO 7"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 7:1"/>Da yake muna da waɗannan alkawarai, ya ku ƙaunatattu, sai mu tsarkake kanmu daga kowane abu da yake ƙazantar da jiki, da ruhu, mu zama da cikakken tsarki, saboda bangirma ga Allah.<verse eid="2CO 7:1"/></para>
  <para style="s1">Farin cikin Bulus</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2CO 7:2"/>Ku saki zuciya da mu. Ba mu yi wa kowa laifi ba, ba mu ɓata kowa ba, ba mu cuci kowa ba. <verse eid="2CO 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CO 7:3"/>Ba na faɗin wannan don in sa muku laifi. Na riga na gaya muku yadda muke ƙaunarku ƙwarai cikin zukatanmu, har babu abin da zai iya raba ku da ƙaunarmu, ko a mutuwa ko a rayuwa. <verse eid="2CO 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 7:4"/>Na amince da ku gaya, ina kuma taƙama da ku ƙwarai. Na ƙarfafa sosai. Duk da wahalce wahalcenmu dai ina farin ciki ƙwarai da gaske.<verse eid="2CO 7:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2CO 7:5"/>Gama saʼad da muka zo Makidoniya, jikin nan namu bai sami hutu ba, sai ma aka matsa mana a ta kowane gefe-a waje ga rikici, a zukatanmu kuma ga tsoro. <verse eid="2CO 7:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 7:6"/>Amma Allah, wanda yakan yi wa masu ɓacin rai taʼaziyya ya yi mana taʼaziyya da zuwan Titus, <verse eid="2CO 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CO 7:7"/>ba ma don zuwansa kaɗai ba, har ma a game da ƙarfafa zuciyan nan da ya samu a wurinku. Ya gaya mana yadda kuke so ku gan ni sosai, da kuma yadda kuka yi baƙin ciki game da abin da ya faru, da niyyar da kuka yi na goyon bayana. Wannan ne ya sa na ji daɗi ƙwarai.<verse eid="2CO 7:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2CO 7:8"/>Ko da na ɓata muku rai ta wurin wasiƙata, ba na baƙin ciki da haka. Ko da yake dā kam na yi baƙin ciki, don na lura wasiƙata ta ɓata muku rai, amma na ɗan lokaci ne kawai. <verse eid="2CO 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 7:9"/>Duk da haka, yanzu ina farin ciki, ba don na sa ku baƙin ciki ba, sai dai domin baƙin cikinku ya kai ku ga tuba. Gama kun yi baƙin ciki kamar yadda Allah ya so, saboda haka, ba ku yi hasarar kome a sanadinmu ba. <verse eid="2CO 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 7:10"/>Baƙin ciki irin na tsoron Allah yana kai ga tuban da yake kawo ceto, ba ya kuma kawo baƙin ciki, amma baƙin ciki irin na duniya yakan kawo mutuwa. <verse eid="2CO 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CO 7:11"/>Ku dubi abin da wannan baƙin ciki irin na tsoron Allah ya kawo muku mana: ya sa ku marmarin aikatawa, da nuna cewa kun yi kuskure, ya sa kuka yi fushi, kuka kuma ji tsoro, ya sa kuka sa zuciya, kuka kuma sa aniya, ya sa kuna a shirye ku ga an yi horon da ya dace. Game da wannan shaʼani kam, lalle ta kowace hanya kun nuna cewa ba ku da laifi. <verse eid="2CO 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="2CO 7:12"/>To, ko da yake na rubuto muku, ba musamman a kan wanda ya yi laifin ba ne, ba kuwa a kan wanda aka cutar ba, sai dai domin a bayyana muku a gaban Allah tsananin kula da kuke yi mana. <verse eid="2CO 7:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CO 7:13"/>Ta wurin wannan duka, muka sami ƙarfafawa.</para>
  <para style="p" vid="2CO 7:13">Ban da ƙarfafawar da muka samu, mun ji daɗi ƙwarai saboda yadda muka ga farin cikin Titus, domin ruhunsa ya sami wartsakewa daga gare ku duka. <verse eid="2CO 7:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CO 7:14"/>Na yi taƙama da ku a wurinsa, ba ku kuwa ba ni kunya ba. Kamar dai yadda dukan abin da muka gaya muku gaskiya ne, haka ma taƙamarmu a kanku a gaban Titus ya zama gaskiya. <verse eid="2CO 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 7:15"/>Ƙaunar da yake yi muku ya ƙaru ƙwarai, duk saʼad da yake tunawa da biyayyarku duka, da kuma irin yawan bangirman da kuka nuna masa lokacin da kuka karɓe shi. <verse eid="2CO 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="2CO 7:16"/>Ina farin ciki ne don na amince da ku ƙwarai da gaske.<verse eid="2CO 7:16"/></para>
  <chapter eid="2CO 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="2CO 8"/>
  <para style="s1">An Ƙarfafa Bayarwa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 8:1"/>To, ʼyanʼuwa, muna so ku san abin da alherin Allah ya ba wa ikkilisiyoyin Makidoniya. <verse eid="2CO 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 8:2"/>Gama sun sha wuya sosai saboda tsananin wahalar da suka shiga, har yawan farin cikinsu ya kai su ga yin alheri ta bayarwa ga waɗansu, ko da yake suna cikin tsananin talauci. <verse eid="2CO 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CO 8:3"/>Gama ina shaida cewa sun bayar daidai gwargwadon iyawarsu, har ma fiye da ƙarfinsu. Su kansu, <verse eid="2CO 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 8:4"/>sun roƙe mu sosai don su sami damar yin bayarwa a wannan hidima ga tsarkaka. <verse eid="2CO 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CO 8:5"/>Ba su yi yadda muka zata ba, sai ma suka fara ba da kansu ga Ubangiji, saʼan nan sai suka ba da kansu gare mu bisa ga nufin Allah. <verse eid="2CO 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 8:6"/>Ganin haka sai muka roƙi Titus, da yake shi ne ya riga ya tsiro da wannan aikin alheri a cikinku, sai yǎ ƙarasa shi. <verse eid="2CO 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CO 8:7"/>To, da yake kun fiffita a kowane abu-cikin bangaskiya, cikin magana, cikin sani, cikin dukan ƙwazo, da kuma cikin ƙaunarku dominmu-sai ku fiffita a wannan aikin alheri ma.<verse eid="2CO 8:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2CO 8:8"/>Ba umarni nake ba ku ba, sai dai ina so in gwada gaskiyar ƙaunarku ne, ta wurin kwatanta ta da aniyar waɗansu. <verse eid="2CO 8:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 8:9"/>Gama kun san alherin Ubangijinmu Yesu Kiristi cewa ko da yake shi mawadaci ne, duk da haka, ya zama matalauci saboda ku, domin ta wurin talaucinsa, ku zama mawadata.<verse eid="2CO 8:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2CO 8:10"/>Ga shawarata a kan abin da ya fi muku kyau a wannan alʼamari: Bara ku kuka fara bayarwa, kuka kuma zama na farko wajen niyyar yin haka. <verse eid="2CO 8:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CO 8:11"/>Yanzu sai ku ƙarasa aikin da irin niyyar da kuka fara, daidai da ƙarfinku. <verse eid="2CO 8:11"/><verse number="12" style="v" sid="2CO 8:12"/>Gama in da niyyar bayarwa, za a karɓi bayarwa bisa ga abin da mutum yake da shi, ba bisa ga abin da ba shi da shi ba.<verse eid="2CO 8:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2CO 8:13"/>Ba nufi nake yi a sawwaƙe wa waɗansu, ku kuwa a jibga muku nauyin ba. Amma ya yi kyau dai <verse eid="2CO 8:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CO 8:14"/>a raba daidai wa daida, sai ku taimake su a yanzu da yalwarku saboda rashinsu. Wata rana su ma su taimake ku da yalwarsu saboda rashinku, don a daidaita alʼamari, <verse eid="2CO 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 8:15"/>kamar yadda yake a rubuce cewa: “Wanda ya tara da yawa, bai tara fiye da bukatarsa ba, wanda kuma ya tara kaɗan, bai kāsa masa ba.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.15 </char><char style="ft" closed="false">Fit 16.18</char></note><verse eid="2CO 8:15"/></para>
  <para style="s1">An Aika Titus Zuwa Korinti</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2CO 8:16"/>Ina gode wa Allah, wanda ya sa a zuciyar Titus, irin kula da nake da shi dominku. <verse eid="2CO 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CO 8:17"/>Ba kawai ya yarda yǎ je wurinku kamar yadda muka roƙe shi yǎ yi ba, amma ya so yǎ zo kamar yadda ya riga ya yi niyya. <verse eid="2CO 8:17"/><verse number="18" style="v" sid="2CO 8:18"/>Ga shi mun aiko ɗanʼuwanmu nan tare da shi, wanda ikkilisiyoyi duka suna yabo saboda hidimarsa ga bishara. <verse eid="2CO 8:18"/><verse number="19" style="v" sid="2CO 8:19"/>Ba kuwa haka kaɗai ba, har ma ikkilisiyoyi sun zaɓe shi yǎ riƙa tafiya tare da mu kan wannan aikin alheri da muke yi saboda ɗaukakar Ubangiji, da kuma nuna kyakkyawar niyyarmu. <verse eid="2CO 8:19"/><verse number="20" style="v" sid="2CO 8:20"/>Muna gudu kada wani yǎ zarge mu, a kan yadda muke gudanar da wannan kyautar da aka bayar hannu sake. <verse eid="2CO 8:20"/><verse number="21" style="v" sid="2CO 8:21"/>Gama muna iya ƙoƙari mu yi abin da yake daidai, ba a gaban Ubangiji kaɗai ba, amma a gaban mutane ma.<verse eid="2CO 8:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2CO 8:22"/>Ban da wannan kuma, mun aiko da ɗanʼuwanmu tare da su, wanda ya sha tabbatar mana da ƙwazonsa ta hanyoyi iri-iri, musamman yanzu, domin ya amince da ku da gaske. <verse eid="2CO 8:22"/><verse number="23" style="v" sid="2CO 8:23"/>Game da Titus kuma, shi abokin tarayyata ne, da kuma abokin aikina a cikinku; game da ʼyanʼuwanmu kuwa, su wakilai ne na ikkilisiyoyi, kuma su masu ɗaukaka Kiristi ne. <verse eid="2CO 8:23"/><verse number="24" style="v" sid="2CO 8:24"/>Saboda haka, ku nuna wa waɗannan mutane shaidar ƙaunarku, da kuma dalilin taƙamarmu da ku, domin ikkilisiyoyi su gani.<verse eid="2CO 8:24"/></para>
  <chapter eid="2CO 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="2CO 9"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 9:1"/>Babu wata bukata in rubuta muku game da hidiman nan ga tsarkaka. <verse eid="2CO 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 9:2"/>Gama na san aniyarku na yin taimako, ina kuma taƙama a kan wannan ga Makidoniyawa, ina faɗin musu cewa tun bara, ku da kuke a Akayya a shirye kuke ku bayar. Ƙoƙarinku kuwa ya zuga yawancinsu ga aiki. <verse eid="2CO 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CO 9:3"/>Amma ina aika ʼyanʼuwan nan don kada taƙamar da muke yi da ku, a kan wannan alʼamari ta zama a banza, sai dai domin yǎ zama kuna nan a shirye, kamar yadda na faɗa za ku kasance. <verse eid="2CO 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 9:4"/>Gama in waɗansu mutanen Makidoniya sun zo tare da ni, suka tarar ba a shirye kuke ba—kunya ta ishe mu, balle fa ku, saboda amincewa da muke yi da ku. <verse eid="2CO 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CO 9:5"/>Saboda haka, na ga ya dace in roƙi ʼyanʼuwan nan su ziyarce ku kafin lokacin, su kuma gama shirye-shirye saboda bayarwa ta yardar ran da kuka yi alkawari. Ta haka bayarwar za ta zama a shirye, ta yardar rai ba ta dole ba.<verse eid="2CO 9:5"/></para>
  <para style="s1">Shukin Yardar Rai</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2CO 9:6"/>Ku tuna fa: Duk wanda ya yi shuki kaɗan zai girbe kaɗan, kuma duk wanda ya yi shuki da yawa, zai girbe a yalwace. <verse eid="2CO 9:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CO 9:7"/>Ya kamata kowa yǎ bayar bisa ga abin da ya yi shawara a zuciyarsa, ba tare da jin nauyi ko don dole ba: gama Allah yana son mai bayarwa da daɗin rai. <verse eid="2CO 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CO 9:8"/>Allah kuwa yana da iko yǎ ba ku fiye da bukatarku, domin kullum ku wadata da kome ta kowace hanya, kuna ta bayarwa hannu sake, kowane irin kyakkyawan aiki. <verse eid="2CO 9:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 9:9"/>Kamar yadda yake a rubuce cewa:</para>
  <para style="q1" vid="2CO 9:9">“Ya ba gajiyayyu hannu sake,</para>
  <para style="q2" vid="2CO 9:9">ayyukansa na alheri madawwama ne.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.9 </char><char style="ft" closed="false">Zab 112.9</char></note><verse eid="2CO 9:9"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="2CO 9:10"/>To, shi da yake ba mai shuka iri, yake kuma ba da abinci a ci, shi ne zai ba ku irin shukawa, yǎ riɓanya shi, yǎ kuma yawaita albarkar ayyukanku na alheri. <verse eid="2CO 9:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CO 9:11"/>Za a wadatar da ku ta kowace hanya, domin ku riƙa bayarwa hannu sake a kowane lokaci. Ta wurinmu kuma bayarwarku hannu sake za ta zama sanadin godiya ga Allah.<verse eid="2CO 9:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2CO 9:12"/>Wannan hidimar da kuke yi, ba bukatun mutanen Allah kaɗai take biya ba, amma tana cike da hanyoyin nuna godiya masu yawa ga Allah. <verse eid="2CO 9:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CO 9:13"/>Aikin nan naku na alheri tabbatar bangaskiyarku ne, za a kuwa ɗaukaka Allah saboda kun bayyana yarda, cewa kun yi naʼam da bisharar Kiristi, saboda kuma gudunmawa da kuka yi musu da saura duka, hannu sake. <verse eid="2CO 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CO 9:14"/>A cikin adduʼarsu dominku kuwa, zukatansu za su koma gare ku, saboda mafificin alherin da Allah ya ba ku. <verse eid="2CO 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 9:15"/>Godiya ga Allah, saboda kyautarsa da ta wuce misali!<verse eid="2CO 9:15"/></para>
  <chapter eid="2CO 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="2CO 10"/>
  <para style="s1">Bulus Ya Kāre Aikinsa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 10:1"/>Ni Bulus da kaina, ina roƙonku albarkacin tawaliʼu da sanyin hali na Kiristi, ni da ake yi wa kirari “marar tsanani” a cikinku, amma “mai matsawa” saʼad da nake rabe da ku! <verse eid="2CO 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 10:2"/>Ina roƙonku cewa saʼad da na zo kada ku tilasta ni in matsa muku, gama na tabbata zan iya tsaya wa waɗanda suka ce abin da muke yi shaʼanin duniya ne. <verse eid="2CO 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CO 10:3"/>Ko da yake muna cikin duniya, ba ma yaƙi kamar yadda duniya take yi. <verse eid="2CO 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 10:4"/>Makaman da muke yaƙi da su, ba makamai na duniya ba ne. Sai dai na ikon Allah ne, masu rushe wuraren mafaka masu ƙarfi. <verse eid="2CO 10:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CO 10:5"/>Muna ka da masu gardama da kowane tunanin ɗaga kai da yake kafa kansa gāba da sanin Allah, muna kuma jan hankalin kowa ga bautar Kiristi. <verse eid="2CO 10:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 10:6"/>A shirye muke mu hori kowane rashin biyayya, saʼad da biyayyarku ta cika.<verse eid="2CO 10:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2CO 10:7"/>Kuna duban abubuwa bisa-bisa ne kawai. In wani ya ganin cewa shi na Kiristi ne, ya kamata ya sāke lura cewa kamar yadda yake na Kiristi, haka mu ma muke. <verse eid="2CO 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CO 10:8"/>Ko da zan yi gadara fiye da kima a game da izinin nan namu, wanda Ubangiji ya bayar saboda inganta ku, ba don rushe ku ba, ba ni da abin jin kunya a ciki. <verse eid="2CO 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 10:9"/>Ba na so yǎ zama kamar ina ƙoƙari in tsorata ku ne da wasiƙuna. <verse eid="2CO 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 10:10"/>Gama waɗansu suna cewa, “Wasiƙunsa suna da nauyi da kuma ƙarfi, amma kuwa in ka gan shi, ba shi da wani kwarjini, maganarsa kuma ba kome ba ce.” <verse eid="2CO 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CO 10:11"/>Ya kamata irin waɗannan mutane su gane cewa abin da muke faɗa a cikin wasiƙunmu saʼad da ba ma nan tare da ku, shi muke aikatawa saʼad da muke nan.<verse eid="2CO 10:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2CO 10:12"/>Ba za mu yi ƙarfin halin lissafta kanmu, ko mu kwatanta kanmu da waɗansu masu yabon kansu ba. Saʼad da suke gwada kansu da kansu, da kuma kwatanta kansu da kansu, ba su da hikima. <verse eid="2CO 10:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CO 10:13"/>Amma mu kam, ba za mu yi taƙama mu zarce iyakarmu ba, sai dai za mu yi taƙama cikin filin da Allah ya ƙayyade mana, filin kuwa ya kai har zuwa wurinku. <verse eid="2CO 10:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CO 10:14"/>Ba mu wuce gona da iri a taƙamarmu ba, kamar yadda zai zama, da a ce ba mu zo wurinku ba, gama mun kai har wurinku da bisharar Kiristi. <verse eid="2CO 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 10:15"/>Fahariyarmu ba fiye da yadda ya kamata take ba, ba ta kuma shafi aikin waɗansu ba. Sai dai muna sa zuciya bangaskiyarku ta riƙa ƙaruwa, ta haka kuma fagen aikinmu a cikinku yǎ riƙa ƙaruwa ƙwarai da gaske. <verse eid="2CO 10:15"/><verse number="16" style="v" sid="2CO 10:16"/>Saboda mu iya yin waʼazin bishara a yankunan da suke gaba da ku. Gama ba ma so mu yi taƙama game da aikin da aka riga aka yi a sashen wani. <verse eid="2CO 10:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CO 10:17"/>Amma, “Duk mai yin taƙama, sai ya yi taƙama da Ubangiji.” <verse eid="2CO 10:17"/><verse number="18" style="v" sid="2CO 10:18"/>Ai, ba mai yabon kansa ake amincewa da shi ba, sai dai wanda Ubangiji ya yaba wa.<verse eid="2CO 10:18"/></para>
  <chapter eid="2CO 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="2CO 11"/>
  <para style="s1">Bulus da Manzannin Ƙarya</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 11:1"/>Ina fata za ku yi haƙuri da ʼyar wautata. Amma, ai, kun riga kun yi haƙuri. <verse eid="2CO 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 11:2"/>Ina kishinku da kishi irin na Allah. Na yi muku alkawarin aure ga miji ɗaya, Kiristi, domin in miƙa ku a gare shi kamar budurwa tsantsa. <verse eid="2CO 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CO 11:3"/>Sai dai ina tsoro kada yǎ zama, kamar yadda maciji ya yaudari Hawwaʼu da makircinsa, ku ma a bauɗar da hankalinku daga sahihiyar biyayya amintacciya ga Kiristi. <verse eid="2CO 11:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 11:4"/>Gama in wani ya zo wurinku yana waʼazin wani Yesu dabam da wanda muka yi waʼazinsa, ko kuma in kun karɓi wani ruhu dabam da wanda kuka karɓa, ko wata bishara dabam da wadda kuka karɓa, ya nuna kun yarda da su ke nan cikin sauƙinkai. <verse eid="2CO 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CO 11:5"/>Amma a ganina waɗancan da kuke ce da su “manyan manzanni” ba su fi ni da wani abu ba. <verse eid="2CO 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 11:6"/>Mai yiwuwa ni ba horarre ba ne a magana, amma ina da sani. Mun kuwa bayyana muku wannan a sarari, ta kowace hanya.<verse eid="2CO 11:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2CO 11:7"/>Laifi ke nan ne na yi da na ƙasƙantar da kaina, don a ɗaga ku zuwa babban matsayi ta wurin yin muku waʼazin bisharar Allah kyauta? <verse eid="2CO 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CO 11:8"/>Na yi wa waɗansu ikkilisiyoyi ƙwace ta wurin karɓar taimako daga wurinsu, domin in yi muku hidima. <verse eid="2CO 11:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 11:9"/>Saʼad da nake tare da ku kuma nake zaman rashi, ban nawaita wa kowa ba, gama ʼyanʼuwan da suka zo daga Makidoniya sun biya bukata. Na kiyaye kaina daga nawaita muku ta kowace hanya, zan kuma ci gaba da yin haka. <verse eid="2CO 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 11:10"/>Ba shakka, kamar yadda gaskiyar Kiristi take a cikina, babu wani a yankunan Akayya da zai iya hana yin taƙaman nan tawa. <verse eid="2CO 11:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CO 11:11"/>Don me? Don ba na ƙaunar ku ne? Allah dai ya sani ina ƙaunarku! <verse eid="2CO 11:11"/><verse number="12" style="v" sid="2CO 11:12"/>Zan kuma ci gaba da yin abin da nake yi, domin in toshe kafar mutanen nan da suke fariya, suna nema mu daidaita da su. <verse eid="2CO 11:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CO 11:13"/>Gama irin waɗannan mutane manzannin ƙarya ne, maʼaikata ne masu ruɗi, sun ɓad da kamanni kamar su manzannin Kiristi ne. <verse eid="2CO 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CO 11:14"/>Ba abin mamaki ba ne, gama Shaiɗan kansa ma yana ɓad da kamanni kamar shi malaʼikan haske ne. <verse eid="2CO 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 11:15"/>Don haka, ba abin mamaki ba ne, in bayin Shaiɗan sun ɓad da kamanni kamar su bayin adalci ne. A ƙarshe, za a sāka musu gwargwadon ayyukansu.<verse eid="2CO 11:15"/></para>
  <para style="s1">Bulus Ya Yi Taƙama Game da Wahalarsa</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2CO 11:16"/>Ina sāke faɗa: Kada wani yǎ ɗauka ni wawa ne. Amma in kun ɗauke ni haka, to, sai ku karɓe ni kamar yadda kuke karɓan wawa, domin in ɗan in yi taƙama. <verse eid="2CO 11:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CO 11:17"/>A wannan taƙamata ba na magana yadda Ubangiji zai yi ba ne, sai dai magana ce irin ta wawa. <verse eid="2CO 11:17"/><verse number="18" style="v" sid="2CO 11:18"/>Da yake mutane da yawa suna taƙama irin ta duniya, ni ma haka zan yi. <verse eid="2CO 11:18"/><verse number="19" style="v" sid="2CO 11:19"/>Ku kam kuna da wayo sosai, har kuna jimre wa wawaye da murna! <verse eid="2CO 11:19"/><verse number="20" style="v" sid="2CO 11:20"/>Gaskiyar ita ce, kuna haƙuri da duk wanda ya sa ku bauta ko ya cuce ku ko ya more ku ko ya nuna muku isa ko kuma ya mare ku a fuska. <verse eid="2CO 11:20"/><verse number="21" style="v" sid="2CO 11:21"/>Ina jin kunya in ce mun nuna kāsawa da ba mu yi waɗannan abubuwan ba!</para>
  <para style="p" vid="2CO 11:21">Abin da wani yake da ƙarfin hali yin taƙama a kai, shi ne ni ma nake ƙarfin hali yin taƙama a kai. Ina magana kamar wawa ne. <verse eid="2CO 11:21"/><verse number="22" style="v" sid="2CO 11:22"/>In su Ibraniyawa ne, ni ma haka. In su Israʼilawa ne, ni ma haka. In su zuriyar Ibrahim ne, ni ma haka. <verse eid="2CO 11:22"/><verse number="23" style="v" sid="2CO 11:23"/>In su bayin Kiristi ne, ni na fi su ma, ina magana kamar ruɗaɗɗe ne fa! Ai, na fi su shan fama ƙwarai da gaske, da shan ɗauri, na sha dūka marar iyaka, na sha hatsarin mutuwa iri iri. <verse eid="2CO 11:23"/><verse number="24" style="v" sid="2CO 11:24"/>Sau biyar Yahudawa suka yi mini bulala arbaʼin ɗaya babu. <verse eid="2CO 11:24"/><verse number="25" style="v" sid="2CO 11:25"/>Sau uku aka bulale ni da bulalar ƙarfe, sau ɗaya aka jajjefe ni da duwatsu, sau uku jirgin ruwa ya ragargaje ina ciki, na kwana na kuma yini ruwan teku yana tafiya da ni. <verse eid="2CO 11:25"/><verse number="26" style="v" sid="2CO 11:26"/>Na yi tafiye tafiye da yawa, na sha hatsari a koguna, na sha hatsarin ʼyan fashi, na sha hatsari a hannun kabilarmu, na sha hatsari a hannun alʼummai, na sha hatsari a birane, na sha hatsari a jeji, na sha hatsari a teku, na kuma sha hatsarin ʼyanʼuwa na ƙarya. <verse eid="2CO 11:26"/><verse number="27" style="v" sid="2CO 11:27"/>Na yi fama, na shan wuya, ga kuma rashin barci sau da yawa. Na san abin da ake nufin da jin yunwa da ƙishirwa, sau da yawa kuwa na kasance da rashin abinci, na sha sanyi da zaman tsirara. <verse eid="2CO 11:27"/><verse number="28" style="v" sid="2CO 11:28"/>Ban da waɗannan abubuwa, kowace rana ina ɗauke da nauyin kula da dukan ikkilisiyoyi. <verse eid="2CO 11:28"/><verse number="29" style="v" sid="2CO 11:29"/>Wane ne ya rasa ƙarfi, da ban ji shi a jikina ba? Wane ne ya fāɗi cikin zunubi, da ban ji zafin wannan ba?<verse eid="2CO 11:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="2CO 11:30"/>In ma lalle ne in yi taƙama, to, sai in yi taƙama da abubuwan da suka nuna rashin ƙarfina. <verse eid="2CO 11:30"/><verse number="31" style="v" sid="2CO 11:31"/>Allah Uban Ubangiji Yesu Kiristi, wanda yabo ta tabbata a gare shi har abada, ya san cewa ba ƙarya nake yi ba. <verse eid="2CO 11:31"/><verse number="32" style="v" sid="2CO 11:32"/>A Damaskus, gwamnan da yake ƙarƙashin Sarki Aretas, ya sa tsare ƙofofin birnin Damaskus, don yǎ kama ni. <verse eid="2CO 11:32"/><verse number="33" style="v" sid="2CO 11:33"/>Amma aka saukar da ni cikin kwando ta tagar katanga, na kuɓuce masa.<verse eid="2CO 11:33"/></para>
  <chapter eid="2CO 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="2CO 12"/>
  <para style="s1">Wahayin Bulus da Ƙayarsa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 12:1"/>Dole in ci gaba da yin taƙama. Ko da yake ba za ta amfane ni ba, zan yi magana a kan ruʼuyoyi da wahayoyi waɗanda na karɓa daga Ubangiji. <verse eid="2CO 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 12:2"/>Na san wani a cikin Kiristi wanda shekaru goma sha huɗu da suka wuce an ɗauke zuwa sama ta uku. Ko a cikin jiki ne, ko kuwa ba a cikin jiki ba, ni dai ban sani ba, Allah ne ya sani. <verse eid="2CO 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CO 12:3"/>Na kuma san cewa wannan mutum, ko a cikin jiki ne, ko kuma ba a cikin jiki ba, ni dai ban sani ba, amma Allah ne ya sani, <verse eid="2CO 12:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 12:4"/>an ɗauke shi ne zuwa aljanna. Ya ji waɗansu abubuwa waɗanda ba zai iya faɗarsu da kalmomi ba, abubuwan da ba a ba wa mutum damar faɗi. <verse eid="2CO 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CO 12:5"/>Zan yi taƙama game da mutum irin wannan, sai dai ni ba zan yi taƙama da kaina ba, sai dai a kan rashin ƙarfina. <verse eid="2CO 12:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 12:6"/>Ko da zan so yin gadara ma, ba zan zama wawa ba, gama gaskiya zan faɗa. Amma na bar zancen haka, don kada wani ya ɗauke ni fiye da yadda yake ganina, ko yadda yake jin maganata.<verse eid="2CO 12:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2CO 12:7"/>Don kada in cika da girmankai saboda waɗannan mafiffitan manyan wahayoyi, sai aka sa mini wata ƙaya a jikina wadda ta zama ɗan saƙon Shaiɗan, don ta wahalshe ni. <verse eid="2CO 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CO 12:8"/>Sau uku na roƙi Ubangiji yǎ raba ni da wannan abu. <verse eid="2CO 12:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 12:9"/>Amma ya ce mini, “Alherina ya ishe ka, domin a cikin rashin ƙarfi ne ake ganin cikar ikona.” Saboda haka, zan ƙara yin taƙama da farin ciki game da rashin ƙarfina, domin ikon Yesu Kiristi yǎ zauna tare da ni. <verse eid="2CO 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 12:10"/>Shi ya sa nake murna cikin rashin ƙarfi, da zagi, da shan wahaloli, da tsanantawa, da matsaloli, saboda Kiristi. Don a saʼad da nake marar ƙarfi a nan ne nake da ƙarfi.<verse eid="2CO 12:10"/></para>
  <para style="s1">Damuwar Bulus domin Korintiyawa</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2CO 12:11"/>Na yi wauta kam, amma ku ne kuke tilasta mini, ku ne kuwa ya kamata ku yaba mini, domin ba inda na kāsa waɗannan mafiffitan manzanni, ko da yake ni ba kome ba ne. <verse eid="2CO 12:11"/><verse number="12" style="v" sid="2CO 12:12"/>Abubuwan da suke tabbatar da manzo-alamu, abubuwa da kuma ayyukan banmamaki-an aikata su a cikinku da matuƙar nacewa. <verse eid="2CO 12:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CO 12:13"/>Ta yaya ne darajarku ba ta kai ta sauran ikkilisiyoyi ba, ko kuwa don dai ban nawaita muku ba ne? Ku gafarta mini wannan laifi!<verse eid="2CO 12:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2CO 12:14"/>Yanzu a shirye nake in ziyarce ku sau na uku, ba zan kuma nawaita muku ba, don ba kayanku nake so ba, ku nake so. Gama ba yara ne da ɗaukar nauyin iyayensu ba, sai dai iyaye ne da ɗaukar nauyin yaran. <verse eid="2CO 12:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CO 12:15"/>Don haka ina farin ciki in kashe dukan abin da nake da shi a kanku, har in ba da kaina ma dominku. In na ƙaunace ku fiye da haka, za ku rage ƙaunarku gare ni ne? <verse eid="2CO 12:15"/><verse number="16" style="v" sid="2CO 12:16"/>To, shi ke nan, ban nawaita muku ba. Ashe, sai ku ce dabara na yi muku, na shawo kanku ta hanyar yaudara! <verse eid="2CO 12:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CO 12:17"/>Na cuce ku ne ta wurin wani daga cikin waɗanda na aiko a gare ku? <verse eid="2CO 12:17"/><verse number="18" style="v" sid="2CO 12:18"/>Na roƙi Titus ya zo wurinku. Na kuma aiki ɗanʼuwanmu tare da shi. Ko Titus ya cuce ku ne? Ba ruhu ɗaya yake bi da mu ba? Ba kuma hanya guda muka bi ba?<verse eid="2CO 12:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2CO 12:19"/>Ko tun dā can, kuna tsammani muna kāre kanmu a gare ku ne? A gaban Allah muke magana, kamar waɗanda suke cikin Kiristi. Ƙaunatattuna, kome da muke yi, muna yi ne don inganta ku ne. <verse eid="2CO 12:19"/><verse number="20" style="v" sid="2CO 12:20"/>Gama ina tsoro, in na zo, in tarar da ku dabam da yadda nake so, ku ma ku tarar da ni dabam da yadda kuke so. Ina tsoro kada yǎ zama akwai faɗa, da kishi, da fushi mai zafi, da tsattsaguwa, da ɓata suna, da gulma, da girmankai, da hargitsi. <verse eid="2CO 12:20"/><verse number="21" style="v" sid="2CO 12:21"/>Ina tsoro kada saʼad da na sāke zuwa, Allahna zai ƙasƙantar da ni a gabanku, kuma in yi baƙin ciki saboda waɗanda suka yi zunubi a dā, ba su kuma tuba daga aikin ƙazanta, da na fasikanci, da kuma lalata da suka sa kansu a ciki ba.<verse eid="2CO 12:21"/></para>
  <chapter eid="2CO 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="2CO 13"/>
  <para style="s1">Gargaɗin Ƙarshe</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CO 13:1"/>Wannan zata zama ziyarata ta uku a wurinku ke nan. “Dole a tabbatar da kowace magana ta bakin shaidu biyu ko uku.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.1 </char><char style="ft" closed="false">M Sh 19.15</char></note> <verse eid="2CO 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CO 13:2"/>Na riga na yi muku gargaɗi saʼad da nake tare da ku a zuwana na biyu. Yanzu da ba na nan tare da ku, ina maimaita irin gargaɗin nan domin in na zo ba wanda zai kuɓuce wa horon nan, <verse eid="2CO 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CO 13:3"/>da yake kuna neman tabbaci cewa Kiristi yana magana ta wurina ne. To, ai, shi ba rarrauna ba ne a gare ku, amma ƙaƙƙarfa ne a cikinku. <verse eid="2CO 13:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CO 13:4"/>Ko da yake tabbatacce an gicciye shi cikin rashin ƙarfi, duk da haka, yana rayuwa bisa ga ikon Allah. Haka mu ma marasa ƙarfi ne a cikinsa, amma ta wurin ikon Allah za mu rayu tare da shi don mu yi muku hidima.<verse eid="2CO 13:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2CO 13:5"/>Ku gwada kanku ku gani ko kuna cikin bangaskiya; ku auna kanku. Ashe, ba ku san cewa Kiristi Yesu yana cikinku ba? Sai ko in kun fāɗi gwajin. <verse eid="2CO 13:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CO 13:6"/>Ina fata za ku gane cewa ba mu fāɗi gwajin ba. <verse eid="2CO 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CO 13:7"/>Muna adduʼa ga Allah kada ku aikata wani laifi: Ba don mutane su gani cewa mun ci gwajin ba ne, aʼa, sai dai don ku yi abin da yake daidai, ko da yake zai zama kamar mun fāɗi gwajin ne. <verse eid="2CO 13:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CO 13:8"/>Kai, ba dama mu saɓa wa gaskiya, sai dai mu bi bayan gaskiyar. <verse eid="2CO 13:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CO 13:9"/>Murna muke saʼad da ba mu da ƙarfi, ku kuwa kuna da ƙarfi. Adduʼar mu ita ce, ku zama cikakku. <verse eid="2CO 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CO 13:10"/>Shi ya sa nake rubuta waɗannan abubuwa, saʼad da ba na nan tare da ku, domin saʼad da na zo, kada yǎ zama mini tilas in yi muku tsanani a game da nuna ikon nan da Ubangiji ya ba ni saboda ingantawa, ba saboda rushewa ba.<verse eid="2CO 13:10"/></para>
  <para style="s1">Gaisuwa ta Ƙarshe</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2CO 13:11"/>A ƙarshe ʼyanʼuwa, sai wata rana. Ku yi ƙoƙari ku zama cikakku. Ku saurari roƙona, ku zama da tunani ɗaya, ku yi zaman salama. Allah na ƙauna da salama kuwa zai kasance tare da ku.<verse eid="2CO 13:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2CO 13:12"/>Ku gaggai da juna da sumba mai tsarki. <verse eid="2CO 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CO 13:13"/>Dukan tsarkaka suna gaishe ku.<verse eid="2CO 13:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2CO 13:14"/>Alherin Ubangiji Yesu Kiristi, da ƙaunar Allah, da zumuntar Ruhu Mai Tsarki su kasance tare da ku duka.<verse eid="2CO 13:14"/></para>
  <chapter eid="2CO 13"/>
</usx>
