<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="3JN" style="id">- Hausa Contemporary Bible (Littafi Mai Tsarki Sabon Rai Don Kowa)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2009 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">3 Yohanna</para>
  <para style="toc1">3 Yohanna</para>
  <para style="toc2">3 Yohanna</para>
  <para style="toc3">3 Yoh</para>
  <para style="mt1">3 Yohanna</para>
  <para style="imt1">Gabatarwa</para>
  <para style="im">Yohanna ya rubuta wasiƙan nan a tsakanin shekara ta A.D. 85 da 95. Wannan wasiƙa, wasiƙa ce ta roƙo na mutum kansa daga wani shugaban ikkilisiya zuwa ga Gayus, aboki da kuma shugaban ikkilisiya da yake ɗanʼuwa. Marubucin ya yabi Gayus saboda ƙarfinsa a cikin bangaskiya da kuma halinsa na karɓan baƙin da ya yi wa ƙungiyar Kirista waɗanda suke tafiya suna shelar labari mai daɗi ga sauran mutane. Marubucin ya kuma gargaɗe shi game da Diyotirefes, wani da ya naɗa kansa shugaban ikkilisiya wanda yana gulma, ba ya karɓan baƙi, yana kuma kawo rarrabuwa a cikin ikkikisiya. An ƙarfafa Gayus yǎ yi ayyukan alheri yǎ kuma ɗauki mutumin mai suna Demetiriyus a matsayin wanda yake koyar da abin da yake gaskiya.</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="3JN 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="3JN 1:1"/>Wasiƙa daga Dattijon nan,</para>
  <para style="p" vid="3JN 1:1">Zuwa ga ƙaunataccen abokina Gayus, wanda nake ƙauna da gaske.<verse eid="3JN 1:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="3JN 1:2"/>Abokina ƙaunatacce, ina adduʼa ka sami zaman lafiya domin kome yǎ yi maka daidai, kamar yadda ruhunka yake zaune lafiya. <verse eid="3JN 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="3JN 1:3"/>Na yi farin ciki ƙwarai saʼad da waɗansu ʼyanʼuwa suka zo suka kuma yi zance game da yadda kake da aminci ga gaskiyan nan da kuma yadda kake cin gaba cikin gaskiyan nan. <verse eid="3JN 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="3JN 1:4"/>Ba abin da ya fi sa ni farin ciki fiye da in ji cewa ʼyaʼyana suna cikin gaskiyan nan.<verse eid="3JN 1:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="3JN 1:5"/>Abokina ƙaunatacce, kana da aminci cikin abin da kake yi wa ʼyanʼuwa, ko da yake su baƙi ne a gare ka. <verse eid="3JN 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="3JN 1:6"/>Sun faɗa wa ikkilisiya game da ƙaunarka. Za ka kyauta in ka sallame su a hanyar da ta cancanci Allah. <verse eid="3JN 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="3JN 1:7"/>Saboda Sunan nan ne suka fito, ba sa karɓan wani taimako daga waɗanda ba masu bi ba. <verse eid="3JN 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="3JN 1:8"/>Saboda haka ya kamata mu nuna halin karɓan baƙi ga irin mutanen nan domin mu yi aiki tare saboda gaskiyan nan.<verse eid="3JN 1:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="3JN 1:9"/>Na rubuta wa ikkilisiya, amma Diyotarifes, wanda yake son zama na farko, ya ƙi yǎ yi hulda da mu. <verse eid="3JN 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="3JN 1:10"/>Saboda haka in na zo, zan tone abin da yake yi, yana gulmar ƙeta game da mu. Wannan ma bai ishe shi ba, har yana ƙin marabtar ʼyanʼuwa. Yana kuma hana waɗanda suke so yin haka yana ma korinsu daga ikkilisiya.<verse eid="3JN 1:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="3JN 1:11"/>Abokina ƙaunatacce, kada ka yi koyi da abin da yake mugu sai dai abin da yake nagari. Duk mai yin abin da yake nagari daga Allah yake. Duk mai yin abin da yake mugu bai taɓa ganin Allah ba. <verse eid="3JN 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="3JN 1:12"/>Demetiriyus yana da shaida mai kyau daga wurin kowa-har gaskiya kanta ma ta shaide shi. Mu ma muna ba da shaida mai kyau a kansa, ka kuma san cewa shaidarmu gaskiya ce.<verse eid="3JN 1:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="3JN 1:13"/>Ina da abubuwa da dama da zan rubuta maka, sai dai ba na so in yi amfani da alƙalami da inki in rubuta su. <verse eid="3JN 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="3JN 1:14"/>Ina fata in ganka nan ba da daɗewa ba, za mu kuwa yi magana fuska da fuska.<verse eid="3JN 1:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="3JN 1:15"/>Salama gare ka. Abokai a nan suna gaishe ka. Ka gai da abokai a can da sunansu.<verse eid="3JN 1:15"/></para>
  <chapter eid="3JN 1"/>
</usx>
