<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="JHN" style="id">- Hausa Contemporary Bible (Littafi Mai Tsarki Sabon Rai Don Kowa)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2009 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Yohanna</para>
  <para style="toc1">Yohanna</para>
  <para style="toc2">Yohanna</para>
  <para style="toc3">Yoh</para>
  <para style="mt1">Yohanna</para>
  <para style="imt1">Gabatarwa</para>
  <para style="im">Yohanna, Bishara ta huɗu, ta mai da hankali a kan matsayin Yesu kamar Almasihu da kuma kamar madawwamin Kalman Allah wanda yake tare da Allah a farkon halitta. Wannan ya bambanta Yohanna daga bisharu uku na farko—Mattiyu, Markus, da Luka— waɗanda suka mai da hankali a ba da tarihin don nuna cewa Yesu shi ne cikar alkawarin Allah ga Israʼila. Saboda wannan dalili, masana da yawa sun ba da gaskiya an rubuta Yohanna don a amsa wa waɗanda suka yi shakka cewa Yesu shi ne Almasihu. Yohanna ya bayyana muʼujizai bakwai (alamu) na Yesu ya kuma yi amfani da waɗannan muʼujizai don yǎ nuna koyarwar Yesu yǎ kuma nuna shi a matsayin Ɗan Allah. Ta wurin yi amfani da misalai don yǎ nuna Yesu— kamar ruwa, haske, ƙofa, da kuma burodi— Yohanna ya yi ƙoƙari yǎ bi da masu karatu zuwa cikin mulkin Allahn da Yesu ya shirya dominsu.</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="JHN 1"/>
  <para style="s1">Kalman Ya Zama Mutum</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 1:1"/>Tun fara farawa akwai Kalma, Kalman kuwa yana nan tare da Allah, Kalman kuwa Allah ne. <verse eid="JHN 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 1:2"/>Yana nan tare da Allah tun fara farawa.<verse eid="JHN 1:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JHN 1:3"/>Ta wurinsa ne aka halicci dukan abubuwa; in ba tare da shi ba, babu abin da aka yi wanda aka yi. <verse eid="JHN 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 1:4"/>A cikinsa rai ya kasance, wannan rai kuwa shi ne hasken mutane. <verse eid="JHN 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 1:5"/>Hasken yana haskakawa cikin duhu, amma duhun bai rinjaye shi ba.<verse eid="JHN 1:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 1:6"/>Akwai wani mutumin da aka aiko daga Allah; mai suna Yohanna. <verse eid="JHN 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 1:7"/>Ya zo a matsayin mai shaida domin yǎ ba da shaida game da wannan haske, don ta wurinsa dukan mutane su ba da gaskiya. <verse eid="JHN 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 1:8"/>Shi kansa ba shi ne hasken ba; sai dai ya zo a matsayin shaida ne kaɗai ga hasken. <verse eid="JHN 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 1:9"/>Haske na gaskiya da yake ba da haske ga kowane mutum mai shigowa duniya.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.9 </char><char style="ft" closed="false">Ko kuwa </char><char style="fqa" closed="false">Wannan ne haske na gaskiya da yake ba da haske ga kowane mutumin da yake shigowa duniya</char></note> <verse eid="JHN 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 1:10"/>Yana a duniya, kuma ko da yake an yi duniya ta wurinsa ne, duniya ba ta gane shi ba. <verse eid="JHN 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 1:11"/>Ya zo wurin abin da yake nasa, amma nasa ɗin ba su karɓe shi ba. <verse eid="JHN 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 1:12"/>Duk da haka dukan waɗanda suka karɓe shi, ga waɗanda suka gaskata a sunansa, ya ba su iko su zama ʼyaʼyan Allah—  <verse eid="JHN 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 1:13"/>ʼyaʼyan da aka haifa ba bisa hanyar ʼyan adam,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.13 </char><char style="ft" closed="false">Girik </char><char style="fqa" closed="false">na jini</char></note> ko shawarar mutum ko nufin namiji ba, sai dai haifaffu bisa ga nufin Allah.<verse eid="JHN 1:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 1:14"/>Kalman ya zama mutum, ya kuwa zauna a cikinmu. Muka ga ɗaukakarsa, ɗaukaka ta wanda yake Ɗaya kuma Makaɗaici, wanda ya zo daga wurin Uba, cike da alheri da gaskiya. <verse eid="JHN 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 1:15"/>Yohanna ya ba da shaida game da shi. Ya ɗaga murya yana cewa, “Wannan shi ne wanda na ce, ‘Mai zuwa bayana ya fi ni girma domin yana nan kafin ni.’ ”<verse eid="JHN 1:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 1:16"/>Daga yalwar alherinsa dukanmu muka sami albarka bisa albarka. <verse eid="JHN 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 1:17"/>Gama an ba da doka ta wurin Musa; alheri da gaskiya kuwa sun zo ne ta wurin Yesu Kiristi. <verse eid="JHN 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 1:18"/>Ba wanda ya taɓa ganin Allah, sai dai Allah da yake Ɗaya da kuma Makaɗaici wanda yake a gefen Uba, shi ne ya bayyana shi.<verse eid="JHN 1:18"/></para>
  <para style="s1">Yohanna Mai Baftisma Ya Ce ba Shi ne Kiristi Ba</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 1:19"/>To, ga shaidar Yohanna saʼad da Yahudawan Urushalima suka aiki firistoci da Lawiyawa su tambaye shi ko shi wane ne. <verse eid="JHN 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 1:20"/>Bai yi mūsu ba, amma ya shaida a fili cewa, “Ba ni ne Kiristi ba.”<verse eid="JHN 1:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 1:21"/>Sai suka tambaye shi suka ce, “To, wane ne kai? Kai ne Eliya?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 1:21">Ya ce, “Aʼa, ni ba shi ba ne.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 1:21">“Kai ne Annabin nan?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 1:21">Ya amsa ya ce, “Aʼa.”<verse eid="JHN 1:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 1:22"/>A ƙarshe suka ce, “Wane ne kai? Ka ba mu amsa don mu mayar wa waɗanda suka aike mu. Me kake ce da kanka?”<verse eid="JHN 1:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 1:23"/>Yohanna ya amsa da kalmomin annabi Ishaya, “Ni murya ne mai kira a hamada, ‘Ku miƙe hanya domin Ubangiji.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.23 </char><char style="ft" closed="false">Ish 40.3</char></note><verse eid="JHN 1:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 1:24"/>To, waɗansu Farisiyawan da aka aika <verse eid="JHN 1:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 1:25"/>suka tambaye shi suka ce, “Don me kake yin baftisma in kai ba Kiristi ba ne, ba kuwa Eliya ba, ba kuma annabin nan ba?” <verse eid="JHN 1:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 1:26"/>Yohanna ya amsa, ya ce, “Ni dai ina baftisma da ruwa ne, amma a cikinku akwai wani tsaye da ba ku sani ba. <verse eid="JHN 1:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 1:27"/>Shi ne mai zuwa bayana, wanda ko igiyar takalmansa ma ban isa in kunce ba.” <verse eid="JHN 1:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 1:28"/>Wannan duk ya faru ne a Betani a ƙetaren Urdun, inda Yohanna yake yin baftisma.<verse eid="JHN 1:28"/></para>
  <para style="s1">Yesu Ɗan Rago na Allah</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="JHN 1:29"/>Washegari Yohanna ya ga Yesu yana zuwa wajensa sai ya ce, “Ku ga, ga Ɗan Rago na Allah mai ɗauke zunubin duniya! <verse eid="JHN 1:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 1:30"/>Wannan shi ne wanda nake nufi saʼad da na ce, ‘Wani mai zuwa bayana ya fi ni girma, domin yana nan kafin ni.’ <verse eid="JHN 1:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 1:31"/>Ko ni ma dā ban san shi ba, sai dai abin da ya sa na zo ina baftisma da ruwa shi ne domin a bayyana shi ga Israʼila.”<verse eid="JHN 1:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="JHN 1:32"/>Sai Yohanna ya ba da wannan shaida: “Na ga Ruhu ya sauko kamar kurciya daga sama ya zauna a kansa. <verse eid="JHN 1:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 1:33"/>Dā ban san shi ba, sai dai wanda ya aiko ni in yi baftisma da ruwa ya gaya mini cewa, ‘Mutumin da ka ga Ruhu ya sauko ya kuma zauna a kansa shi ne wanda zai yi baftisma da Ruhu Mai Tsarki.’ <verse eid="JHN 1:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 1:34"/>Na gani na kuma shaida cewa wannan Ɗan Allah ne.”<verse eid="JHN 1:34"/></para>
  <para style="s1">Almajiran Yesu na Farko</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="JHN 1:35"/>Washegari kuma Yohanna yana can tare da biyu daga cikin almajiransa. <verse eid="JHN 1:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 1:36"/>Da ya ga Yesu yana wucewa, sai ya ce, “Ku ga, ga Ɗan Rago na Allah!”<verse eid="JHN 1:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="JHN 1:37"/>Da almajiran nan biyu suka ji ya faɗi haka, sai suka bi Yesu. <verse eid="JHN 1:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 1:38"/>Da juyewa, sai Yesu ya ga suna binsa, sai ya tambaye, su ya ce, “Me kuke nema?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 1:38">Suka ce, “Rabbi,” (wato, Malam), “ina kake da zama?”<verse eid="JHN 1:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="JHN 1:39"/>Ya amsa musu ya ce, “Ku zo, za ku kuma gani.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 1:39">Saboda haka suka je suka ga inda yake da zama, suka kuma zauna a can tare da shi. Wajen saʼa ta goma ce kuwa.<verse eid="JHN 1:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="JHN 1:40"/>Andarawus ɗanʼuwan Siman Bitrus, yana ɗaya daga cikin biyun da suka ji abin da Yohanna ya faɗa wanda kuma ya bi Yesu. <verse eid="JHN 1:40"/><verse number="41" style="v" sid="JHN 1:41"/>Abu na fari da Andarawus ya yi shi ne ya sami ɗanʼuwansa Siman ya gaya masa cewa, “Mun sami Almasihu” (wato, Kiristi). <verse eid="JHN 1:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 1:42"/>Ya kuma kawo shi wurin Yesu.</para>
  <para style="p" vid="JHN 1:42">Yesu ya dube shi ya ce, “Kai ne Siman ɗan Yohanna. Za a ce da kai Kefas” (in an fassara, Bitrus ke nan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.42 </char><char style="ft" closed="false">Da </char><char style="fq" closed="false">Kefas </char><char style="ft" closed="false">(Aramayik) da kuma </char><char style="fq" closed="false">Bitrus </char><char style="ft" closed="false">(Girik) na nufin </char><char style="fqa" closed="false">dutse</char></note> ).<verse eid="JHN 1:42"/></para>
  <para style="s1">Yesu Ya Kira Filibus da Natanayel</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="JHN 1:43"/>Washegari Yesu ya yanke shawara yǎ tafi Galili. Da ya sami Filibus sai ya ce masa, “Bi ni.”<verse eid="JHN 1:43"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="JHN 1:44"/>Filibus, kamar Andarawus da Bitrus shi ma daga garin Betsaida ne. <verse eid="JHN 1:44"/><verse number="45" style="v" sid="JHN 1:45"/>Filibus ya sami Natanayel ya kuma gaya masa, “Mun sami wanda Musa ya rubuta game da shi a cikin Doka, kuma wanda annabawa suka rubuta a kansa-Yesu Banazare, ɗan Yusuf.”<verse eid="JHN 1:45"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="JHN 1:46"/>Natanayel ya ce, “A Nazaret! Wani abin kirki zai iya fito daga can?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 1:46">Filibus ya ce, “Zo ka gani.”<verse eid="JHN 1:46"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" sid="JHN 1:47"/>Da Yesu ya ga Natanayel yana zuwa, sai ya yi magana game da shi cewa, “Ga mutumin Israʼila na gaske wanda ba shi da haʼinci.”<verse eid="JHN 1:47"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="JHN 1:48"/>Natanayel ya yi tambaya, ya ce, “A ina ka san ni?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 1:48">Yesu ya amsa, ya ce, “Na gan ka yayinda kake a gindin itacen ɓaure, kafin Filibus yǎ kira ka.”<verse eid="JHN 1:48"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="JHN 1:49"/>Sai Natanayel ya ce, “Rabbi, kai Ɗan Allah ne. Kai ne Sarkin Israʼila.”<verse eid="JHN 1:49"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" sid="JHN 1:50"/>Yesu ya ce, “Ka gaskata domin na ce maka na gan ka a gindin itacen ɓaure. Za ka ga abubuwan da suka fi haka.” <verse eid="JHN 1:50"/><verse number="51" style="v" sid="JHN 1:51"/>Sai ya ƙara da cewa, “Gaskiya nake gaya muku, za ku ga sama a buɗe, malaʼikun Allah kuma suna hawa suna kuma sauka a kan Ɗan Mutum.”<verse eid="JHN 1:51"/></para>
  <chapter eid="JHN 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="JHN 2"/>
  <para style="s1">Yesu Ya Mai da Ruwa Ya Zama Ruwan Inabi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 2:1"/>A rana ta uku sai aka yi bikin aure a Kana ta Galili. Mahaifiyar Yesu kuwa tana can, <verse eid="JHN 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 2:2"/>aka gayyaci Yesu da almajiransa su ma a auren. <verse eid="JHN 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 2:3"/>Da ruwan inabi ya ƙare, sai mahaifiyar Yesu ta ce masa, “Ba su da sauran ruwan inabi.”<verse eid="JHN 2:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 2:4"/>Yesu ya ce, “Mace, me ya sa kike haɗa ni a wannan? Lokacina bai yi ba tukuna.”<verse eid="JHN 2:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 2:5"/>Sai mahaifiyarsa ta ce wa bayin, “Ku yi duk abin da ya ce.”<verse eid="JHN 2:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 2:6"/>Nan kusa kuwa akwai randunan ruwa shida na dutse a ajiye, irin da Yahudawa suke amfani da su don tsarkakewa bisa ga alʼada, kowace kan ci gallon kusan ashirin zuwa talatin.<verse eid="JHN 2:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 2:7"/>Sai Yesu ya ce wa bayin, “Ku ciccika randunan da ruwa.” Suka kuwa ciccika su fal.<verse eid="JHN 2:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 2:8"/>Saʼan nan ya ce musu, “Yanzu ku ɗiba ku kai wa uban bikin.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 2:8">Suka yi haka. <verse eid="JHN 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 2:9"/>uban bikin kuwa ya ɗanɗana ruwan da aka juya ya zama ruwan inabi. Bai san daga ina ya fito ba, ko da yake bayin da suka ɗiba ruwan sun sani. Sai ya kira angon waje ɗaya <verse eid="JHN 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 2:10"/>ya ce, “Kowa yakan kawo ruwan inabi mafi kyau da fari, saʼan nan marar kyan bayan baƙin sun sha da yawa; amma ka ajiye ruwan inabi mafi kyau sai yanzu.”<verse eid="JHN 2:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 2:11"/>Wannan shi ne na fari cikin abubuwan banmamakin da Yesu ya yi a Kana ta Galili. Ta haka ya bayyana ɗaukakarsa, almajiransa kuwa suka ba da gaskiya gare shi.<verse eid="JHN 2:11"/></para>
  <para style="s1">Yesu Ya Tsabtace Haikali</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 2:12"/>Bayan wannan sai ya tafi Kafarnahum tare da mahaifiyarsa da ʼyanʼuwansa da kuma almajiransa. A can suka zauna ʼyan kwanaki.<verse eid="JHN 2:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 2:13"/>Da lokacin Bikin Ƙetarewa na Yahudawa ya yi kusa, sai Yesu ya haura zuwa Urushalima. <verse eid="JHN 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 2:14"/>A filin haikali ya sami mutane suna sayar da shanu, tumaki da tattabaru, waɗansu kuma zaune a tebur suna canjin kuɗi. <verse eid="JHN 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 2:15"/>Saboda haka ya tuƙa bulala ta igiyoyi, ya kori duka daga filin haikali, har da tumaki da shanu; ya watsar da kuɗin masu canjin, ya birkice teburansu. <verse eid="JHN 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 2:16"/>Ga masu sayar da tattabaru kuwa ya ce, “Ku kwashe waɗannan daga nan! Don me za ku mai da gidan Ubana kasuwa!”<verse eid="JHN 2:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 2:17"/>Sai almajiransa suka tuna cewa a rubuce yake, “Himma saboda gidanka zai cinye ni.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.17 </char><char style="ft" closed="false">Zab 69.9</char></note><verse eid="JHN 2:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JHN 2:18"/>Sai Yahudawa suka tambaye shi, “Wace abin banmamaki za ka nuna mana ka tabbatar mana ikonka na yin duk waɗannan?”<verse eid="JHN 2:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 2:19"/>Yesu ya amsa musu ya ce, “Ku rushe wannan haikali, zan kuwa sāke ta da shi cikin kwana uku.”<verse eid="JHN 2:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 2:20"/>Yahudawa suka ce, “Sai fa da aka shekara arbaʼin da shida ana ginin haikalin nan, kai kuwa a cikin kwana uku za ka ta da shi?” <verse eid="JHN 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 2:21"/>Amma haikalin da ya yi magana jikinsa ne. <verse eid="JHN 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 2:22"/>Bayan da ya tashi daga matattu, sai almajiransa suka tuna da abin da ya faɗa. Saʼan nan suka gaskata Nassi da kuma kalmomin da Yesu ya yi.<verse eid="JHN 2:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 2:23"/>To, yayinda yake a Urushalima a Bikin Ƙetarewa, mutane da yawa suka ga abubuwan banmamakin da yake aikata suka kuma gaskata da sunansa. <verse eid="JHN 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 2:24"/>Sai dai Yesu bai amince da su ba, don ya san dukan mutane. <verse eid="JHN 2:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 2:25"/>Ba ya bukatar shaidar mutum game da mutum, don ya san abin da yake cikin zuciyar mutum.<verse eid="JHN 2:25"/></para>
  <chapter eid="JHN 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="JHN 3"/>
  <para style="s1">Yesu Ya Koyar da Nikodimus</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 3:1"/>Akwai wani Bafarisiye mai suna Nikodimus, wani ɗan majalisar Yahudawa. <verse eid="JHN 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 3:2"/>Ya zo wurin Yesu da dad dare ya ce, “Rabbi, mun sani kai malami ne daga Allah. Gama ba wanda zai iya yin waɗannan abubuwan banmamaki da kake yi in Allah ba ya tare da shi.”<verse eid="JHN 3:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JHN 3:3"/>Yesu ya amsa, ya ce, “Gaskiya nake faɗa maka, ba wanda zai iya ganin mulkin Allah sai an sāke haihuwarsa.”<verse eid="JHN 3:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 3:4"/>Nikodimus ya yi tambaya, ya ce, “Yaya za a haifi mutum saʼad da ya tsufa? Hakika ba zai sāke koma sau na biyu cikin cikin mahaifiyarsa don a haife shi ba!”<verse eid="JHN 3:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 3:5"/>Yesu ya amsa, ya ce, “Gaskiya nake faɗa maka, ba wanda zai iya ganin mulkin Allah sai an haife shi ta wurin ruwa da kuma Ruhu. <verse eid="JHN 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 3:6"/>Jiki yakan haifi jiki, amma Ruhu yana haifi ruhu. <verse eid="JHN 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 3:7"/>Kada ka yi mamaki da na ce, ‘Dole ne a sāke haifarku.’ <verse eid="JHN 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 3:8"/>Iska takan hura zuwa inda take so. Kai kakan ji motsinta, sai dai ba ka iya sanin inda take fitowa ko kuwa inda za ta. Haka yake ga duk wanda aka haifa ta wurin Ruhu.”<verse eid="JHN 3:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 3:9"/>Nikodimus ya yi tambaya, ya ce, “Yaya wannan zai yiwu?”<verse eid="JHN 3:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 3:10"/>Yesu ya ce, “Kai ma da kake malami na Israʼila, ba ka fahimci waɗannan abubuwa ba? <verse eid="JHN 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 3:11"/>Gaskiya nake faɗa maka, muna magana a kan abin da muka sani, muka kuma shaida abin da muka gani ne, amma har yanzu kun ƙi ku karɓi shaidarmu. <verse eid="JHN 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 3:12"/>Na yi muku magana a kan abubuwan duniya amma ba ku gaskata ba; to, yaya za ku gaskata in na yi magana a kan abubuwan sama? <verse eid="JHN 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 3:13"/>Ba wanda ya taɓa hawa zuwa sama sai wanda ya sauka daga sama-Ɗan Mutum.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.13 </char><char style="ft" closed="false">Waɗansu rubuce rubucen hannu na dā suna da </char><char style="fqa" closed="false">Mutum, wanda yake cikin sama</char></note> <verse eid="JHN 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 3:14"/>Kamar dai yadda Musa ya ɗaga maciji a hamada, haka dole ne a ɗaga Ɗan Mutum, <verse eid="JHN 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 3:15"/>don duk mai gaskata da shi ya sami rai madawwami.<verse eid="JHN 3:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 3:16"/>“Gama Allah ya ƙaunaci duniya sosai har ya ba da wanda yake Ɗaya kuma Makaɗaicin Ɗansa domin duk wanda ya gaskata da shi kada yǎ hallaka sai dai yǎ sami rai madawwami. <verse eid="JHN 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 3:17"/>Gama Allah bai aiki Ɗansa duniya don yǎ yi wa duniya hukunci ba, sai dai domin yǎ ceci duniya ta wurinsa. <verse eid="JHN 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 3:18"/>Duk wanda ya gaskata da shi ba za a yi masa hukunci ba, amma duk wanda bai gaskata ba an riga an yi masa hukunci domin bai gaskata da sunan wanda yake Ɗaya kuma Makaɗaicin Ɗan Allah ba. <verse eid="JHN 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 3:19"/>Hukuncin shi ne: Haske ya zo cikin duniya, amma mutane suka so duhu a maimakon haske domin ayyukansu mugaye ne. <verse eid="JHN 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 3:20"/>Duk mai aikata mugunta yana ƙin haske, ba zai kuwa zo cikin haske ba don yana tsoro kada ayyukansa su tonu. <verse eid="JHN 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 3:21"/>Amma duk mai rayuwa bisa ga gaskiya yakan zo cikin haske, domin a gani a sarari cewa ayyukan da ya yi an yi su ne ta wurin Allah.”<verse eid="JHN 3:21"/></para>
  <para style="s1">Shaidar Yohanna Mai Baftisma a Kan Yesu</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 3:22"/>Bayan wannan, Yesu da almajiransa suka tafi ƙauyukan Yahudiya, inda ya ɗan jima da su, ya kuma yi baftisma. <verse eid="JHN 3:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 3:23"/>To, Yohanna ma yana yin baftisma a Ainon kusa da Salim, saboda akwai ruwa da yawa a can, mutane kuwa suka yi ta zuwa don a yi musu baftisma. <verse eid="JHN 3:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 3:24"/>(Wannan kuwa kafin a sa Yohanna a kurkuku.) <verse eid="JHN 3:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 3:25"/>Sai gardama ta tashi tsakanin waɗansu almajiran Yohanna da wani Bayahude<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.25 </char><char style="ft" closed="false">Waɗansu rubuce rubucen hannu na dā suna da </char><char style="fqa" closed="false">da waɗansu Yahudawa</char></note> a kan zancen alʼadar tsarkakewa. <verse eid="JHN 3:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 3:26"/>Sai suka zo wurin Yohanna suka ce masa, “Rabbi, wancan mutumin da yake tare da kai a ƙetaren Urdun-wannan da ka ba da shaida a kansa sosai nan, yana baftisma, kuma kowa yana zuwa wurinsa.”<verse eid="JHN 3:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JHN 3:27"/>Ga wannan zancen Yohanna ya amsa, ya ce, “Mutum yakan karɓi kawai abin da aka ba shi ne daga sama. <verse eid="JHN 3:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 3:28"/>Ku kanku za ku shaida cewa na ce, ‘Ba ni ne Kiristi ba, sai dai an aiko ni ne in sha gabansa.’ <verse eid="JHN 3:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 3:29"/>Ango ne mai amarya. Abokin da yake masa hidima yakan jira ya kuma saurara masa, yakan kuma cika da farin ciki saʼad da ya ji muryar ango. Wannan farin cikin kuwa nawa ne, ya kuma cika a yanzu. <verse eid="JHN 3:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 3:30"/>Dole ne yǎ yi ta ƙaruwa, ni kuma in yi ta raguwa.<verse eid="JHN 3:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 3:31"/>“Wannan da ya zo daga sama ya fi kowa; wannan da ya zo daga ƙasa na ƙasa ne, yana kuma magana kamar wanda ya zo daga ƙasa ne. Wannan da ya zo daga sama ya fi kowa. <verse eid="JHN 3:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 3:32"/>Yana ba da shaidar abin da ya gani da kuma ya ji, duk da haka ba wanda ya yarda da shaidarsa. <verse eid="JHN 3:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 3:33"/>Mutumin da ya yarda da ita ya tabbatar da cewa Allah mai gaskiya ne. <verse eid="JHN 3:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 3:34"/>Gama wannan da Allah ya aiko yakan faɗi kalmomin Allah ne, gama Allah yana ba da Ruhu babu iyaka. <verse eid="JHN 3:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 3:35"/>Uban yana ƙaunar Ɗan ya kuma danƙa kome a hannuwansa. <verse eid="JHN 3:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 3:36"/>Duk wanda ya gaskata da Ɗan yana da rai madawwami, amma duk wanda ya ƙi Ɗan ba zai sami rai ba, gama fushin Allah yana nan a bisansa.”<verse eid="JHN 3:36"/></para>
  <chapter eid="JHN 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="JHN 4"/>
  <para style="s1">Yesu Ya Yi Magana da Wata Basamariya</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 4:1"/>Sai Farisiyawa suka ji cewa Yesu yana samun yana kuma yi wa almajirai da yawa baftisma fiye da Yohanna, <verse eid="JHN 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 4:2"/>ko da yake ba Yesu ne yake baftismar ba, sai almajiransa.<verse eid="JHN 4:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JHN 4:3"/>Da Ubangiji ya sami wannan labari, sai ya bar Yahudiya ya sāke koma Galili.<verse eid="JHN 4:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 4:4"/>To, ya zama dole yǎ bi ta Samariya. <verse eid="JHN 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 4:5"/>Sai ya zo wani gari a Samariya da ake ce da shi Saikar, kurkusa da filin da Yaƙub ya ba wa ɗansa Yusuf. <verse eid="JHN 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 4:6"/>Rijiyar Yaƙub kuwa tana can, Yesu kuwa, saboda gajiyar tafiya, sai ya zauna a bakin rijiyar. Wajen saʼa ta shida ne.<verse eid="JHN 4:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 4:7"/>Saʼad da wata Basamariya ta zo ɗiban ruwa, sai Yesu ya ce mata, “Za ki ba ni ruwa in sha?” <verse eid="JHN 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 4:8"/>(Almajiransa kuwa sun shiga gari don sayi abinci.)<verse eid="JHN 4:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 4:9"/>Sai Basamariyar ta ce masa, “Kai Bayahude ne ni kuwa Basamariya ce. Yaya za ka roƙe ni ruwan sha?” (Don Yahudawa ba sa hulɗa da Samariyawa).<verse eid="JHN 4:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 4:10"/>Yesu ya amsa mata ya ce, “Da kin san kyautar Allah da kuma wanda yake roƙonki ruwan sha, da kin roƙe shi, da shi kuwa ya ba ki ruwan rai.”<verse eid="JHN 4:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 4:11"/>Sai macen ta ce, “Ranka yǎ daɗe, ba ka da guga rijiyar kuwa tana da zurfi. Ina za ka sami wannan ruwan rai? <verse eid="JHN 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 4:12"/>Ka fi mahaifinmu Yaƙub ne, wanda ya ba mu rijiyar ya kuma sha daga ciki da kansa, haka ma ʼyaʼyansa da kuma garkunan shanunsa da tumakinsa?”<verse eid="JHN 4:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 4:13"/>Yesu ya amsa, ya ce, “Kowa da ya sha wannan ruwa zai sāke jin ƙishirwa, <verse eid="JHN 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 4:14"/>amma duk wanda ya sha ruwan da zan ba shi ba zai ƙara jin ƙishirwa ba. Lalle, ruwan da zan ba shi zai zama maɓuɓɓugan ruwa a cikinsa da yake ɓuɓɓugowa har yǎ zuwa rai madawwami.”<verse eid="JHN 4:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 4:15"/>Sai macen ta ce masa, “Ranka yǎ daɗe, ka ba ni ruwan nan don kada in ƙara jin ƙishirwa in yi ta zuwa nan ɗiban ruwa.”<verse eid="JHN 4:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 4:16"/>Sai ya ce mata, “Je ki kira mijinki ki dawo.”<verse eid="JHN 4:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 4:17"/>Ta ce, “Ai, ba ni da miji.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 4:17">Sai Yesu ya ce mata, “Gaskiyarki da kika ce ba ki da miji. <verse eid="JHN 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 4:18"/>Gaskiyar ita ce, kin auri maza biyar, mutumin da kike da shi yanzu ba mijinki ba ne. Abin da kika faɗa yanzu gaskiya ne.”<verse eid="JHN 4:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 4:19"/>Sai macen ta ce, “Ranka yǎ daɗe, na gane kai annabi ne. <verse eid="JHN 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 4:20"/>Kakanninmu sun yi sujada a kan dutsen nan, amma ku Yahudawa ɗauka cewa inda ya kamata mu yi sujada shi ne Urushalima.”<verse eid="JHN 4:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 4:21"/>Sai Yesu ya ce, “Ina tabbatar miki, mace, lokaci yana zuwa da ba za ku yi wa Uba sujada ko a kan dutsen nan ko kuma a Urushalima ba. <verse eid="JHN 4:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 4:22"/>Ku Samariyawa kuna yi wa abin da ba ku sani ba sujada; mu kuwa muna yi wa abin da muka sani ne sujada, gama ceto daga Yahudawa yake. <verse eid="JHN 4:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 4:23"/>Duk da haka lokaci yana zuwa har ma ya riga ya yi da masu sujada na gaskiya za su yi wa Uba sujada cikin Ruhu da kuma gaskiya, domin irin waɗannan masu sujada ne Uba yake nema. <verse eid="JHN 4:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 4:24"/>Allah ruhu ne, masu yi masa sujada kuwa dole su yi masa sujada cikin ruhu da kuma cikin gaskiya.”<verse eid="JHN 4:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 4:25"/>Macen ta ce, “Na san cewa Almasihu, (da ake ce da shi Kiristi) yana zuwa. Saʼad da ya zo kuwa, zai bayyana mana kome.”<verse eid="JHN 4:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 4:26"/>Sai Yesu ya ce, “Ai, ni ɗin nan da yake magana da ke, Ni ne shi.”<verse eid="JHN 4:26"/></para>
  <para style="s1">Almajirai Sun Dawo Inda Suka Bar Yesu</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JHN 4:27"/>Nan take sai almajiransa suka dawo suka kuma yi mamakin ganinsa yana magana da mace. Amma ba wanda ya ce, “Me kake so?” Ko “Me ya sa kake magana da ita?”<verse eid="JHN 4:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 4:28"/>Sai macen ta bar tulunta na ruwa, ta koma cikin gari ta ce wa mutane, <verse eid="JHN 4:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 4:29"/>“Ku zo, ku ga mutumin da ya gaya mini duk abin da na taɓa yi. Shin, ko shi ne Kiristi?” <verse eid="JHN 4:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 4:30"/>Sai suka fito daga garin suka nufo inda yake.<verse eid="JHN 4:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 4:31"/>Ana cikin haka almajiransa kuwa suka roƙe shi suka ce, “Rabbi, ci wani abu.”<verse eid="JHN 4:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="JHN 4:32"/>Amma ya ce musu, “Ina da abincin da ba ku sani ba.”<verse eid="JHN 4:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JHN 4:33"/>Sai almajiran suka ce wa juna, “Shin, ko wani ya kawo masa abinci ne?”<verse eid="JHN 4:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JHN 4:34"/>Yesu ya ce, “Abincina shi ne, in aikata nufin wannan da ya aiko ni, in kuma gama aikinsa. <verse eid="JHN 4:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 4:35"/>Ba kukan ce, ‘Sauran wata huɗu a yi girbi ba?’ Ina gaya muku, ku buɗe idanunku ku dubi gonaki! Sun isa girbi. <verse eid="JHN 4:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 4:36"/>Ko yanzu ma mai girbi yana samun ladansa, ko yanzu ma yana girbin amfani domin rai madawwami, saboda mai shuka da mai girbi su yi farin ciki tare. <verse eid="JHN 4:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 4:37"/>Karin maganan nan gaskiya ne cewa, ‘Wani da shuka, wani kuma da girbi.’ <verse eid="JHN 4:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 4:38"/>Na aike ku girbin abin da ba ku yi aikinsa ba. Waɗansu sun yi aikin nan mai wahala, ku kuwa kun sami ladan aikinsu.”<verse eid="JHN 4:38"/></para>
  <para style="s1">Samariyawa da Yawa Sun ba da Gaskiya</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="JHN 4:39"/>Samariyawa da yawa daga wannan gari suka gaskata da shi saboda shaidar macen da ta ce, “Ya gaya mini duk abin da na taɓa yi.” <verse eid="JHN 4:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 4:40"/>To, da Samariyawa suka zo wurinsa, sai suka roƙe shi yǎ zauna da su, ya kuwa zauna kwana biyu. <verse eid="JHN 4:40"/><verse number="41" style="v" sid="JHN 4:41"/>Saboda kalmominsa kuwa da yawa suka gaskata.<verse eid="JHN 4:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="JHN 4:42"/>Sai suka ce wa macen, “Yanzu kam mun gaskata, ba don abin da kika faɗa kawai ba; yanzu mun ji da kanmu, mun kuwa san cewa wannan mutum tabbatacce shi ne Mai Ceton duniya.”<verse eid="JHN 4:42"/></para>
  <para style="s1">Yesu Ya Warkar da Ɗan Mai Mulki</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="JHN 4:43"/>Bayan kwana biyun nan sai ya bar can zuwa Galili. <verse eid="JHN 4:43"/><verse number="44" style="v" sid="JHN 4:44"/>(To, Yesu kansa ya taɓa faɗa cewa annabi ba shi da daraja a ƙasarsa). <verse eid="JHN 4:44"/><verse number="45" style="v" sid="JHN 4:45"/>Da ya isa Galili, sai mutanen Galili suka marabce shi. Sun ga duk abin da ya yi a Urushalima a lokacin Bikin Ƙetarewa, gama su ma sun kasance a can.<verse eid="JHN 4:45"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="JHN 4:46"/>Sai ya sāke ziyarci Kana ta Galili inda ya juya ruwa ya zama ruwan inabi. Akwai wani maʼaikacin hukuma a can wanda ɗansa yake kwance da rashin lafiya a Kafarnahum. <verse eid="JHN 4:46"/><verse number="47" style="v" sid="JHN 4:47"/>Da mutumin nan ya ji cewa Yesu ya isa Galili daga Yahudiya, sai ya je wurinsa ya roƙe shi yǎ zo yǎ warkar da ɗansa da yake bakin mutuwa.<verse eid="JHN 4:47"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="JHN 4:48"/>Yesu ya ce masa, “Ku mutane, in ba kun ga alamu da abubuwan banmamaki ba, ba yadda za a yi ku ba da gaskiya.”<verse eid="JHN 4:48"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="JHN 4:49"/>Maʼaikacin hukuman ya ce, “Ranka yǎ daɗe, ka zo kafin ɗana yǎ mutu.”<verse eid="JHN 4:49"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" sid="JHN 4:50"/>Sai Yesu ya amsa, ya ce, “Ka tafi. Ɗanka zai rayu.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 4:50">Mutumin kuwa ya amince da maganar da Yesu ya yi ya kuwa tafi. <verse eid="JHN 4:50"/><verse number="51" style="v" sid="JHN 4:51"/>Tun yana kan hanya, bayinsa suka tarye shi da labari cewa yaron yana warkewa. <verse eid="JHN 4:51"/><verse number="52" style="v" sid="JHN 4:52"/>Da ya tambayi lokacin da ɗansa ya sami sauƙi, sai suka ce masa, “Zazzaɓin ya sake shi jiya a saʼa ta bakwai.”<verse eid="JHN 4:52"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v" sid="JHN 4:53"/>Sai mahaifin ya gane a daidai wannan lokaci ne Yesu ya ce masa, “Ɗanka zai rayu.” Saboda haka shi da dukan iyalinsa suka gaskata.<verse eid="JHN 4:53"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" sid="JHN 4:54"/>Wannan ce abin banmamaki ta biyu da Yesu ya yi, bayan zuwansa daga Yahudiya zuwa Galili.<verse eid="JHN 4:54"/></para>
  <chapter eid="JHN 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="JHN 5"/>
  <para style="s1">Warkarwa a Tafki</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 5:1"/>Bayan an ɗan jima, sai Yesu ya haura zuwa Urushalima don wani bikin Yahudawa. <verse eid="JHN 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 5:2"/>To, a Urushalima akwai wani tafki kusa da Ƙofar Tumaki, wanda a yaren Aramayik ake kira Betesda<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.2 </char><char style="ft" closed="false">Waɗansu rubuce rubucen hannu na dā suna da </char><char style="fqa" closed="false">Betzata</char><char style="ft" closed="false">; waɗansu kuma suna da </char><char style="fqa" closed="false">Betsaida ne a nan</char></note> da Aramayik, an kuma kewaye shi da shirayi biyar. <verse eid="JHN 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 5:3"/>A nan naƙasassu da yawa sukan kwanta-makafi, guragu, shanyayyu. <note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.3 </char><char style="ft" closed="false">Waɗansu rubuce rubucen hannu marar muhimmanci sosai suna da </char><char style="fqa" closed="false">shanyayyu–suka kuma jira a motsa ruwaye. </char><char style="fv" closed="false">4 </char><char style="fqa" closed="false">Lokaci lokaci malaʼikan Ubangiji yakan sauko ya motsa ruwaye. Mutum na farko da ya shiga tafkin bayan motsawa zai warke daga kowace cutar da yake da ita.</char></note> <verse eid="JHN 5:3"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 5:5"/>Akwai wani da yake nan ba shi da amfani shekara talatin da takwas. <verse eid="JHN 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 5:6"/>Da Yesu ya gan shi kwance a can ya kuma sami labari cewa ya daɗe a wannan hali, sai ya tambaye shi, “Kana so ka warke?”<verse eid="JHN 5:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 5:7"/>Marar amfanin nan ya ce, “Ranka yǎ daɗe, ba ni da wanda zai taimaka yǎ sa ni a cikin tafkin saʼad da aka motsa ruwan. Yayinda nake ƙoƙarin shiga, sai wani yǎ riga ni.”<verse eid="JHN 5:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 5:8"/>Sai Yesu ya ce masa, “Tashi! Ɗauki tabarmarka ka yi tafiya.” <verse eid="JHN 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 5:9"/>Nan take mutumin ya warke; ya ɗauki tabarmarsa ya yi tafiya.</para>
  <para style="p" vid="JHN 5:9">A ranar da wannan ya faru ranar Asabbaci ce, <verse eid="JHN 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 5:10"/>saboda haka kuwa Yahudawa suka ce wa mutumin da aka warkar, “Yau Asabbaci ne; doka ta hana ka ɗauki tabarmarka.”<verse eid="JHN 5:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 5:11"/>Amma ya amsa, ya ce, “Mutumin da ya warkar da ni shi ya ce mini, ‘Ɗauki tabarmarka ka yi tafiya.’ ” <verse eid="JHN 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 5:12"/>Sai suka tambaye shi suka ce, “Wane ne wannan da ya ce maka ka ɗauke ta ka yi tafiya?”<verse eid="JHN 5:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 5:13"/>Mutumin da aka warkar kuwa bai ma san ko wane ne ba ne, gama Yesu ya ɓace cikin taron da yake can.<verse eid="JHN 5:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 5:14"/>Daga baya Yesu ya same shi a haikali ya ce masa, “Ga shi, ka warke. Ka daina yin zunubi, in da haka ba wani abin da ya fi wannan muni zai iya samunka.” <verse eid="JHN 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 5:15"/>Sai mutumin ya je ya gaya wa Yahudawa cewa Yesu ne ya warkar da shi.<verse eid="JHN 5:15"/></para>
  <para style="s1">Rai Ta wurin Ɗan</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 5:16"/>To, domin Yesu yana yin waɗannan abubuwa a ranar Asabbaci, sai Yahudawa suka tsananta masa. <verse eid="JHN 5:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 5:17"/>Yesu ya ce musu, “Ubana yana cikin aikinsa kullum har yǎ zuwa wannan rana, haka ni ma, ina kan aiki.” <verse eid="JHN 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 5:18"/>Don haka Yahudawa suka ƙara nema su kashe shi; ba don ya karya Asabbaci kawai ba, har ma yana ce Allah Ubansa ne, yana mai da kansa daidai da Allah.<verse eid="JHN 5:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 5:19"/>Sai Yesu ya ba su wannan amsa cewa, “Gaskiya nake gaya muku, Ɗan ba ya iya yin kome da kansa; yana yin abin da ya ga Ubansa yake yi ne kawai, gama duk abin da Uban yake yi shi ne Ɗan ma yake yi. <verse eid="JHN 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 5:20"/>Gama Uban yana ƙaunar Ɗan yana kuma nuna masa duk abin da yake yi. I, za ku kuwa yi mamaki, gama zai nuna masa abubuwan da suka fi waɗannan girma. <verse eid="JHN 5:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 5:21"/>Gama kamar yadda Uban yake ta da matattu yake kuma ba su rai, haka ma Ɗan yake ba da rai ga wanda ya ga dama. <verse eid="JHN 5:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 5:22"/>Bugu da ƙari, Uban ba ya hukunta kowa, sai dai ya danƙa dukan hukunci a hannun Ɗan, <verse eid="JHN 5:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 5:23"/>don kowa yǎ girmama Ɗan kamar yadda yake girmama Uban. Wanda ba ya girmama Ɗan ba ya girmama Uban, da ya aiko shi ke nan.<verse eid="JHN 5:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 5:24"/>“Gaskiya nake gaya muku, duk wanda ya ji maganata ya kuma gaskata da wanda ya aiko ni yana da rai madawwami ba za a kuma hukunta shi ba; ya riga ya ƙetare daga mutuwa zuwa rai. <verse eid="JHN 5:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 5:25"/>Gaskiya nake gaya muku, lokaci yana zuwa har ma ya riga ya zo saʼad da matattu za su ji muryar Ɗan Allah waɗanda kuwa suka ji za su rayu. <verse eid="JHN 5:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 5:26"/>Gama kamar yadda Uban yana da rai a cikinsa, haka ya sa Ɗan yǎ kasance da rai a cikin kansa. <verse eid="JHN 5:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 5:27"/>Ya kuma ba shi iko yǎ hukunta domin shi Ɗan Mutum ne.<verse eid="JHN 5:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 5:28"/>“Kada ku yi mamakin wannan, gama lokaci yana zuwa da duk waɗanda suke cikin kaburbura za su ji muryarsa <verse eid="JHN 5:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 5:29"/>su kuma fito-waɗanda suka aikata nagarta za su tashi zuwa ga rai, waɗanda kuma suka aikata mugunta za su tashi zuwa ga hukunci. <verse eid="JHN 5:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 5:30"/>Ni kaɗai dai ba na iya yin kome, ina shariʼa ne bisa ga abin da na ji. Shariʼata kuwa mai adalci ce. Gama ba na neman gamsar da kaina, sai dai in gamshi shi wanda ya aiko ni.<verse eid="JHN 5:30"/></para>
  <para style="s1">Shaidu Game da Yesu</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 5:31"/>“In na ba da shaida a kaina, shaidata ba gaskiya ba ce. <verse eid="JHN 5:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 5:32"/>Akwai wani mai ba da shaida mai kyau a kaina, na kuma san cewa shaidarsa game da ni gaskiya ce.<verse eid="JHN 5:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JHN 5:33"/>“Kun aika wajen Yohanna ya kuma yi shaida a kan gaskiya. <verse eid="JHN 5:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 5:34"/>Ba cewa ina neman shaidar mutum ba ne; sai dai na faɗi haka ne domin ku sami ceto. <verse eid="JHN 5:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 5:35"/>Yohanna fitila ne da ya ci ya kuma ba da haske, kun kuwa zaɓa ku ji daɗin haskensa na ɗan lokaci.<verse eid="JHN 5:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="JHN 5:36"/>“Ina da shaidar da ta fi ta Yohanna ƙarfi. Gama aikin nan da Uba ya ba ni in kammala, wanda kuwa nake yi, yana ba da shaida cewa Uba ne ya aiko ni. <verse eid="JHN 5:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 5:37"/>Uba da ya aiko ni kuwa kansa ya yi shaida game da ni. Ba ku taɓa jin muryarsa ko ganin siffarsa ba, <verse eid="JHN 5:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 5:38"/>maganarsa kuwa ba ta zama a cikinku, gama ba ku gaskata da wanda ya aiko ni ba. <verse eid="JHN 5:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 5:39"/>Kuna ta nazarin Nassosi da himma don kuna tsammani ta wurinsu ne kuna samun rai madawwami. Nassosin nan ne suke ba da shaida a kaina, <verse eid="JHN 5:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 5:40"/>duk da haka kun ƙi zuwa wurina domin ku sami rai.<verse eid="JHN 5:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="JHN 5:41"/>“Ni ba na neman yabon mutane, <verse eid="JHN 5:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 5:42"/>na fa san ku. Na san cewa ba ku da ƙaunar Allah a cikin zukatanku. <verse eid="JHN 5:42"/><verse number="43" style="v" sid="JHN 5:43"/>Na zo a cikin sunan Ubana, ba ku kuwa karɓe ni ba; amma a ce wani dabam ya zo a cikin sunan kansa, za ku karɓe shi. <verse eid="JHN 5:43"/><verse number="44" style="v" sid="JHN 5:44"/>Ta yaya za ku gaskata in kuna nemi yabon junanku, ba kwa kuwa yin ƙoƙarin neman yabon da yake zuwa daga Allah Makaɗaici ba?<verse eid="JHN 5:44"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="JHN 5:45"/>“Kada fa ku yi tsammani zan yi ƙararku wurin Uba. Akwai mai yin ƙararku, shi ne Musa, wanda kuke dogara da shi. <verse eid="JHN 5:45"/><verse number="46" style="v" sid="JHN 5:46"/>Da a ce kun gaskata da Musa, da kun gaskata ni, domin ya rubuta game da ni. <verse eid="JHN 5:46"/><verse number="47" style="v" sid="JHN 5:47"/>Amma da yake ba ku gaskata abin da ya rubuta ba, yaya za ku gaskata maganata?”<verse eid="JHN 5:47"/></para>
  <chapter eid="JHN 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="JHN 6"/>
  <para style="s1">Yesu Ya Ciyar da Dubu Biyar</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 6:1"/>Ɗan lokaci bayan wannan, sai Yesu ya ƙetare zuwa gaɓar mai nesa na Tekun Galili (wato, Tekun Tibariya), <verse eid="JHN 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 6:2"/>sai taro mai yawa na mutane suka bi shi domin sun ga abubuwan banmamakin da ya yi ga marasa lafiya. <verse eid="JHN 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 6:3"/>Saʼan nan Yesu ya hau gefen dutse ya zauna tare da almajiransa. <verse eid="JHN 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 6:4"/>Bikin Ƙetarewan Yahudawa ya yi kusa.<verse eid="JHN 6:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 6:5"/>Saʼad da Yesu ya ɗaga kai ya ga taro mai yawa suna zuwa wajensa, sai ya ce wa Filibus, “Ina za mu sayi burodi saboda mutanen nan su ci?” <verse eid="JHN 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 6:6"/>Ya yi wannan tambayar don yǎ gwada shi ne kawai, gama ya riga ya san abin da zai yi.<verse eid="JHN 6:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 6:7"/>Sai Filibus ya amsa, ya ce, “Kai, ko albashin wata takwas ba zai iya sayan isashen burodin da kowa zai ɗan samu kaɗan ba!”<verse eid="JHN 6:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 6:8"/>Sai wani daga cikin almajiransa Andarawus, ɗanʼuwan Bitrus, ya yi magana, <verse eid="JHN 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 6:9"/>“Ga wani yaro da ƙananan burodin shaʼir guda biyar da ƙananan kifi biyu, amma me wannan zai yi wa yawan mutanen nan.”<verse eid="JHN 6:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 6:10"/>Yesu ya ce, “Ku sa mutanen su zauna.” Wurin kuwa akwai ciyawa da sosai, sai maza suka zazzauna, sun kai wajen dubu biyar. <verse eid="JHN 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 6:11"/>Saʼan nan Yesu ya ɗauki burodin, ya yi godiya, ya kuma rarraba wa waɗanda suke zaune gwargwadon abin da ya ishe su. Haka kuma ya yi da kifin.<verse eid="JHN 6:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 6:12"/>Saʼad da duk suka ci suka ƙoshi, sai ya ce wa almajiransa, “Ku tattara gutsattsarin da suka rage. Kada kome yǎ lalace.” <verse eid="JHN 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 6:13"/>Saboda haka suka tattara su suka kuma cika kwanduna goma sha biyu na gutsattsarin burodin shaʼir biyar nan da suka ragu bayan kowa ya ci.<verse eid="JHN 6:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 6:14"/>Bayan mutanen suka ga abin banmamakin da Yesu ya yi, sai suka fara cewa, “Lalle, wannan shi ne Annabin nan mai zuwa duniya.” <verse eid="JHN 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 6:15"/>Da Yesu ya gane suna shirin su ɗauke shi ƙarfi da yaji su naɗa shi sarki, sai ya sāke komawa kan dutsen shi kaɗai.<verse eid="JHN 6:15"/></para>
  <para style="s1">Yesu Ya Yi Tafiya a kan Ruwa</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 6:16"/>Da yamma ta yi, sai almajiransa suka gangara zuwa tafki, <verse eid="JHN 6:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 6:17"/>inda suka shiga jirgin ruwa suka tasar wa haye tafkin zuwa Kafarnahum. A lokacin kuwa duhu ya yi, Yesu kuma bai riga ya zo wurinsu ba tukuna. <verse eid="JHN 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 6:18"/>Iska mai ƙarfi kuwa tana bugowa, ruwaye kuma suka fara hauka. <verse eid="JHN 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 6:19"/>Bayan sun yi tuƙi wajen mil uku ko uku da rabi, sai suka ga Yesu ya kusato jirgin ruwan, yana takawa a kan ruwan; sai suka tsorata. <verse eid="JHN 6:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 6:20"/>Amma ya ce musu, “Ni ne; kada ku ji tsoro.” <verse eid="JHN 6:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 6:21"/>Saʼan nan suka yarda suka karɓe shi a cikin jirgin ruwan, nan da nan kuwa jirgin ya kai gaɓar da za su.<verse eid="JHN 6:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 6:22"/>Washegari taron da suka tsaya a wancan ƙetaren tafkin suka lura cewa jirgin ruwa ɗaya ne yake a can dā ma, kuma sun lura cewa Yesu bai shiga ciki tare da almajiransa ba, gama sun tashi su kaɗai. <verse eid="JHN 6:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 6:23"/>Sai ga waɗansu jiragen ruwa daga Tibariya suka iso kusa da wurin da mutanen suka ci burodi bayan Ubangiji ya yi godiya. <verse eid="JHN 6:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 6:24"/>Da taron suka lura cewa Yesu da almajiransa ba sa can, sai suka shiga jiragen ruwa suka tafi Kafarnahum neman Yesu.<verse eid="JHN 6:24"/></para>
  <para style="s1">Yesu Burodin Rai</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 6:25"/>Da suka same shi a wancan ƙetaren tafkin, sai suka tambaye shi suka ce, “Rabbi, yaushe ka kai nan?”<verse eid="JHN 6:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 6:26"/>Yesu ya amsa, ya ce, “Gaskiya nake gaya muku, kuna nemana ne ba don kun ga abubuwan banmamaki ba, sai dai domin kun ci burodi kun ƙoshi. <verse eid="JHN 6:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 6:27"/>Kada ku yi aiki saboda abincin da yake lalacewa, sai dai saboda abinci mai dawwama har yǎ zuwa rai madawwami, wanda Ɗan Mutum zai ba ku. A kansa ne Allah Uba ya sa hatimin amincewarsa.”<verse eid="JHN 6:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 6:28"/>Sai suka tambaye shi suka ce, “Me za mu yi don mu aikata ayyukan da Allah yake so?”<verse eid="JHN 6:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="JHN 6:29"/>Yesu ya amsa, “Aikin Allah shi ne: a gaskata da wanda ya aiko.”<verse eid="JHN 6:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 6:30"/>Sai suka tambaye shi, “Wace abin banmamaki ce za ka yi don mu gani mu kuwa gaskata ka? Me za ka yi? <verse eid="JHN 6:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 6:31"/>Kakannin kakanninmu sun ci manna a hamada; kamar yadda yake a rubuce: ‘Ya ba su burodi daga sama su ci.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.31 </char><char style="ft" closed="false">Fit 16.4; Neh 9.15; Zab 78.24, 25</char></note>”<verse eid="JHN 6:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="JHN 6:32"/>Yesu ya ce musu, “Gaskiya nake gaya muku, ba Musa ne ya ba ku burodi daga sama ba, sai dai Ubana ne yake ba ku burodi na gaskiya daga sama. <verse eid="JHN 6:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 6:33"/>Gama burodin Allah shi ne wanda yake saukowa daga sama, yana kuma ba wa duniya rai.”<verse eid="JHN 6:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JHN 6:34"/>Sai suka ce, “Ranka yǎ daɗe, daga yanzu ka dinga ba mu wannan burodi.”<verse eid="JHN 6:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="JHN 6:35"/>Saʼan nan Yesu ya furta cewa, “Ni ne burodin rai. Wanda ya zo wurina ba zai taɓa jin yunwa ba, wanda kuma ya gaskata da ni ba zai taɓa jin ƙishirwa ba. <verse eid="JHN 6:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 6:36"/>Amma kamar yadda na faɗa muku, kun gan ni duk da haka ba ku gaskata ba. <verse eid="JHN 6:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 6:37"/>Duk waɗanda Uba ya ba ni za su zo wurina, kuma duk wanda ya zo wurina ba zan kore shi ba ko kaɗan. <verse eid="JHN 6:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 6:38"/>Gama na sauko daga sama ba don in cika nufin kaina ba sai dai don in cika nufin shi wanda ya aiko ni. <verse eid="JHN 6:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 6:39"/>Nufin wanda ya aiko ni kuwa shi ne, kada in yi yar da ko ɗaya daga cikin duk waɗanda ya ba ni, sai dai in tashe su a rana ta ƙarshe. <verse eid="JHN 6:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 6:40"/>Gama nufin Ubana shi ne, duk wanda yake duban Ɗan, ya kuma gaskata shi zai sami rai madawwami, ni kuwa zan tashe shi a rana ta ƙarshe.”<verse eid="JHN 6:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="JHN 6:41"/>Da jin haka, Yahudawa suka fara gunaguni a kansa, domin ya ce, “Ni ne burodin da ya sauka daga sama.” <verse eid="JHN 6:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 6:42"/>Suka ce, “Kai, wannan ba Yesu ba ne, ɗan Yusuf, wanda mahaifinsa da mahaifiyarsa duk mun san su? Yaya yanzu zai ce, ‘Na sauko daga sama?’ ”<verse eid="JHN 6:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="JHN 6:43"/>Sai Yesu ya amsa, ya ce, “Ku daina gunaguni a junanku. <verse eid="JHN 6:43"/><verse number="44" style="v" sid="JHN 6:44"/>Ba mai iya zuwa wurina, sai dai in Uban da ya aiko ni ya jawo shi, ni kuwa zan tashe shi a rana ta ƙarshe. <verse eid="JHN 6:44"/><verse number="45" style="v" sid="JHN 6:45"/>A rubuce yake a cikin Annabawa cewa: ‘Allah zai koyar da dukansu.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.45 </char><char style="ft" closed="false">Ish 54.13</char></note> Duk wanda ya saurari Uba, ya kuma koyi daga wurinsa, zai zo wurina. <verse eid="JHN 6:45"/><verse number="46" style="v" sid="JHN 6:46"/>Ba wanda ya taɓa ganin Uban, sai shi wanda ya zo daga Allah; shi ne kaɗai ya taɓa ganin Uban. <verse eid="JHN 6:46"/><verse number="47" style="v" sid="JHN 6:47"/>Gaskiya nake gaya muku, wanda ya gaskata yana da rai madawwami. <verse eid="JHN 6:47"/><verse number="48" style="v" sid="JHN 6:48"/>Ni ne burodin rai. <verse eid="JHN 6:48"/><verse number="49" style="v" sid="JHN 6:49"/>Kakannin kakanninku sun ci manna a hamada, duk da haka suka mutu. <verse eid="JHN 6:49"/><verse number="50" style="v" sid="JHN 6:50"/>Amma ga burodin da ya sauko daga sama, wanda mutum zai iya ci, ba zai kuma mutu ba. <verse eid="JHN 6:50"/><verse number="51" style="v" sid="JHN 6:51"/>Ni ne burodin rai mai saukowa daga sama. Duk wanda ya ci wannan burodi, shi zai rayu har abada. Wannan burodin shi ne jikina, da zan bayar don duniya ta sami rai.”<verse eid="JHN 6:51"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v" sid="JHN 6:52"/>Sai Yahudawa suka fara gardama mai tsanani a junansu suna cewa, “Yaya wannan mutum zai ba mu naman jikinsa mu ci?”<verse eid="JHN 6:52"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v" sid="JHN 6:53"/>Sai Yesu ya ce musu, “Gaskiya nake gaya muku, sai dai kun ci naman jikin Ɗan Mutum kuka kuma sha jininsa, ba za ku kasance da rai a cikinku ba. <verse eid="JHN 6:53"/><verse number="54" style="v" sid="JHN 6:54"/>Duk wanda ya ci naman jikina ya kuma sha jinina, yana da rai madawwami. Ni kuwa zan tashe shi a rana ta ƙarshe. <verse eid="JHN 6:54"/><verse number="55" style="v" sid="JHN 6:55"/>Gama naman jikina abinci ne na gaskiya jinina kuma abin sha ne na gaskiya. <verse eid="JHN 6:55"/><verse number="56" style="v" sid="JHN 6:56"/>Duk wanda ya ci naman jikina ya kuma sha jinina, yana cikina, ni kuma ina cikinsa. <verse eid="JHN 6:56"/><verse number="57" style="v" sid="JHN 6:57"/>Kamar dai yadda Uba mai rai ya aiko ni, ina kuma rayuwa ta saboda shi, haka ma wanda yake ni ne abincinsa zai rayu saboda ni. <verse eid="JHN 6:57"/><verse number="58" style="v" sid="JHN 6:58"/>Wannan shi ne burodin da ya sauko daga sama. Kakannin kakanninku sun ci manna suka kuma mutu, amma duk wanda yake cin wannan burodi zai rayu har abada.” <verse eid="JHN 6:58"/><verse number="59" style="v" sid="JHN 6:59"/>Ya faɗi wannan ne lokacin da yake koyarwa a cikin majamiʼa a Kafarnahum.<verse eid="JHN 6:59"/></para>
  <para style="s1">Almajirai Masu Yawa Sun Bar Bin Yesu</para>
  <para style="p">
    <verse number="60" style="v" sid="JHN 6:60"/>Da jin haka, da yawa daga cikin almajiransa suka ce, “Wannan koyarwa tana da wuya. Wa zai iya yarda da ita?”<verse eid="JHN 6:60"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="61" style="v" sid="JHN 6:61"/>Da yake ya san almajiransa suna gunaguni game da wannan, sai Yesu ya ce musu, “Wannan ya ɓata muku rai ne? <verse eid="JHN 6:61"/><verse number="62" style="v" sid="JHN 6:62"/>Me za ku ce ke nan, in kuka gan Ɗan Mutum yana hawa zuwa inda yake dā! <verse eid="JHN 6:62"/><verse number="63" style="v" sid="JHN 6:63"/>Ruhu ne yake ba da rai; jikin kam, ba ya amfana kome. Kalmomin da na faɗa muku, Ruhu ne, da kuma rai. <verse eid="JHN 6:63"/><verse number="64" style="v" sid="JHN 6:64"/>Duk da haka akwai waɗansunku da ba su gaskata ba.” Gama Yesu ya sani tun farko, waɗanda ba su gaskata ba, da kuma wanda zai bashe shi. <verse eid="JHN 6:64"/><verse number="65" style="v" sid="JHN 6:65"/>Ya ci gaba da cewa, “Shi ya sa na faɗa muku cewa ba mai iya zuwa wurina, sai dai Uba ya yardar masa.”<verse eid="JHN 6:65"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="66" style="v" sid="JHN 6:66"/>Daga wannan lokaci da yawa daga cikin almajiransa suka ja da baya, suka daina binsa.<verse eid="JHN 6:66"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="67" style="v" sid="JHN 6:67"/>Sai Yesu ya tambayi Sha Biyun, “Ku ma za ku tafi ne?”<verse eid="JHN 6:67"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="68" style="v" sid="JHN 6:68"/>Sai Siman Bitrus ya amsa, ya ce, “Ubangiji wajen wa za mu tafi? Kai ne da kalmomin rai madawwami. <verse eid="JHN 6:68"/><verse number="69" style="v" sid="JHN 6:69"/>Mun gaskata mun kuma san cewa kai ne Mai Tsarkin nan na Allah.”<verse eid="JHN 6:69"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="70" style="v" sid="JHN 6:70"/>Sai Yesu ya amsa, ya ce, “Ba ni na zaɓe ku Sha Biyu ba? Amma ɗayanku Iblis ne!” <verse eid="JHN 6:70"/><verse number="71" style="v" sid="JHN 6:71"/>(Yana nufin Yahuda, ɗan Siman Iskariyot, wanda, ko da yake ɗaya ne cikin Sha Biyun, zai bashe shi daga baya.)<verse eid="JHN 6:71"/></para>
  <chapter eid="JHN 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="JHN 7"/>
  <para style="s1">Yesu Ya Tafi Bikin Bukkoki</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 7:1"/>Bayan wannan, sai Yesu ya yi ta zagawa a cikin Galili, da ganga bai yarda yǎ je Yahudiya ba domin Yahudawa a can suna nema su kashe shi. <verse eid="JHN 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 7:2"/>Amma saʼad da Bikin Bukkokin Yahudawa ya yi kusa, <verse eid="JHN 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 7:3"/>sai ʼyanʼuwan Yesu suka ce masa, “Ya kamata ka bar nan ka tafi Yahudiya, don almajiranka su ga ayyukan banmamaki da kake yi. <verse eid="JHN 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 7:4"/>Ba wanda yake so a san shi da zai yi abu a ɓoye. Da yake kana yin waɗannan abubuwa, sai ka nuna kanka ga duniya.” <verse eid="JHN 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 7:5"/>Domin ko ʼyanʼuwansa ma ba su gaskata da shi ba.<verse eid="JHN 7:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 7:6"/>Saboda haka Yesu ya ce musu, “Lokacina bai yi ba tukuna; amma a gare ku kowane lokaci daidai ne. <verse eid="JHN 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 7:7"/>Duniya ba za ta iya ƙinku ba, amma ni take ƙi domin ina shaida cewa ayyukanta mugaye ne. <verse eid="JHN 7:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 7:8"/>Ku ku tafi Bikin, ba zan in haura zuwa wannan Bikin ba yanzu, domin lokacina bai yi ba tukuna.” <verse eid="JHN 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 7:9"/>Da ya faɗa haka, sai ya dakata a Galili.<verse eid="JHN 7:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 7:10"/>Amma fa, bayan ʼyanʼuwansa suka tafi Bikin, shi ma ya tafi, ba a fili ba, amma a ɓoye. <verse eid="JHN 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 7:11"/>A Bikin kuwa, Yahudawa suka yi ta nemansa, suna cewa, “Ina mutumin yake?”<verse eid="JHN 7:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 7:12"/>A cikin taron kuwa aka yi ta raɗe-raɗe game da shi. Waɗansu suka ce, “Shi mutumin kirki ne.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 7:12">Waɗansu kuwa suka ce, “Aʼa, ai, ruɗin mutane yake.” <verse eid="JHN 7:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 7:13"/>Amma ba wanda ya ce kome a fili game da shi don tsoron Yahudawa.<verse eid="JHN 7:13"/></para>
  <para style="s1">Yesu Ya Koyar a Bikin</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 7:14"/>Sai bayan da aka kai tsakiyar Bikin, saʼan nan Yesu ya haura zuwa filin haikali ya fara koyarwa. <verse eid="JHN 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 7:15"/>Yahudawa suka yi mamaki suna tambaya, “Yaya wannan mutum ya sami wannan sani haka ba tare da ya yi wani karatu ba?”<verse eid="JHN 7:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 7:16"/>Yesu ya amsa, ya ce, “Koyarwata ba tawa ba ce, ta fito ne daga wurin wanda ya aiko ni. <verse eid="JHN 7:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 7:17"/>Duk wanda ya zaɓi yin nufin Allah, zai gane ko koyarwata daga Allah ce, ko kuwa don kaina ne nake magana. <verse eid="JHN 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 7:18"/>Mai magana don kansa, neman ɗaukakar kansa yake yi. Amma mai neman ɗaukakar wanda ya aiko shi, shi ne mai gaskiya, ba kuwa rashin gaskiya a gare shi. <verse eid="JHN 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 7:19"/>Ashe, ba Musa ba ne ya ba ku Doka? Duk da haka ba ko ɗayanku da yake kiyaye Dokar. Me ya sa kuke nema ku kashe ni?”<verse eid="JHN 7:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 7:20"/>Taron suka amsa suka ce, “Kana da aljani, wane ne yake so yǎ kashe ka?”<verse eid="JHN 7:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 7:21"/>Yesu ya ce musu, “Na yi abin banmamaki ɗaya, dukanku kuwa kuka yi mamaki. <verse eid="JHN 7:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 7:22"/>Duk da haka, domin Musa ya bar muku kaciya (ko da yake a gaskiya, ba daga wurin Musa ne ya fito ba, sai dai daga wurin kakannin kakanninku), ga shi kuna yin wa yaro kaciya a ranar Asabbaci. <verse eid="JHN 7:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 7:23"/>To, in za a iya yin wa yaro kaciya a ranar Asabbaci don kada a karya dokar Musa, don me kuke fushi da ni saboda na warkar da mutum a ranar Asabbaci? <verse eid="JHN 7:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 7:24"/>Ku daina yin shariʼa bisa ga ganin ido, sai dai ku yi shariʼa bisa ga adalci.”<verse eid="JHN 7:24"/></para>
  <para style="s1">Shin, Yesu shi ne Kiristi?</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 7:25"/>A nan ne fa waɗansu mutane daga Urushalima suka fara tambaya suna cewa, “Ashe, ba wannan mutum ne suke nema su kashe ba? <verse eid="JHN 7:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 7:26"/>Ga shi nan yana magana a fili, su kuma ba su ce masa uffam ba. Ko hukumomi sun yarda cewa shi ne Kiristi? <verse eid="JHN 7:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 7:27"/>Mun dai san inda mutumin nan ya fito; amma saʼad da Kiristi ya zo ba wanda zai san inda ya fito.”<verse eid="JHN 7:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 7:28"/>Yesu yana cikin koyarwa a filin haikali ke nan, sai ya ɗaga murya ya ce, “I, kun san ni, kun kuma san inda na fito. Ban zo don kaina ba, sai dai shi da ya aiko ni mai gaskiya ne. Ba ku san shi ba, <verse eid="JHN 7:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 7:29"/>amma na san shi, domin ni daga wurinsa ne, kuma shi ya aiko ni.”<verse eid="JHN 7:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 7:30"/>Da jin haka, sai suka yi ƙoƙari su kama shi, sai dai ba wanda ya taɓa shi, don lokacinsa bai yi ba tukuna. <verse eid="JHN 7:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 7:31"/>Duk da haka, da yawa a cikin taron suka ba da gaskiya gare shi. Suka ce, “Saʼad da Kiristi ya zo, zai yi abubuwan banmamaki fiye da na wannan mutum ne?”<verse eid="JHN 7:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="JHN 7:32"/>Farisiyawa suka ji taron suna raɗe-raɗen waɗannan abubuwa game da shi. Sai manyan firistoci da Farisiyawa suka aiki masu gadin haikalin su kama shi.<verse eid="JHN 7:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JHN 7:33"/>Sai Yesu ya ce, “Ina tare da ku na ɗan ƙanƙanin lokaci ne kawai, saʼan nan zan koma wurin wanda ya aiko ni. <verse eid="JHN 7:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 7:34"/>Za ku neme ni, amma ba za ku same ni ba; inda nake kuwa, ba za ku iya zuwa ba.”<verse eid="JHN 7:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="JHN 7:35"/>Sai Yahudawa suka ce wa juna, “Ina mutumin nan yake niyyar tafiya da ba za mu iya samunsa ba? Zai je wurin mutanenmu da suke zaune warwatse a cikin Helenawa, yǎ kuma koya wa Helenawa ne?” <verse eid="JHN 7:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 7:36"/>Me yake nufi da ya ce, “Za ku neme ni, amma ba za ku same ni ba,” da kuma “Inda nake, ba za ku iya zuwa ba?”<verse eid="JHN 7:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="JHN 7:37"/>A rana ta ƙarshe kuma mafi girma ta Bikin, Yesu ya tsaya ya yi magana da babbar murya ya ce, “Duk mai jin ƙishirwa, yǎ zo wurina yǎ sha. <verse eid="JHN 7:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 7:38"/>Duk wanda ya gaskata da ni, kamar yadda Nassi ya ce, kogunan ruwa masu rai za su gudana daga cikinsa.” <verse eid="JHN 7:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 7:39"/>Da wannan yana nufin Ruhu ke nan, wanda waɗanda suka gaskata da shi za su karɓa daga baya. Har yǎ zuwa wannan lokaci ba a ba da Ruhu ba tukuna, da yake ba a riga an ɗaukaka Yesu ba.<verse eid="JHN 7:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="JHN 7:40"/>Da jin kalmominsa, waɗansu mutane suka ce, “Ba shakka, mutumin nan shi ne Annabin.”<verse eid="JHN 7:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="JHN 7:41"/>Waɗansu suka ce, “Shi ne Kiristi.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 7:41">Waɗansu har wa yau suka ce, “Yaya Kiristi zai fito daga Galili? <verse eid="JHN 7:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 7:42"/>Nassi bai ce Kiristi zai fito daga zuriyar Dawuda, daga kuma Betlehem garin da Dawuda ya zauna ba?” <verse eid="JHN 7:42"/><verse number="43" style="v" sid="JHN 7:43"/>Sai mutanen suka rabu saboda Yesu. <verse eid="JHN 7:43"/><verse number="44" style="v" sid="JHN 7:44"/>Waɗansu suka so su kama shi, sai dai ba wanda ya taɓa shi.<verse eid="JHN 7:44"/></para>
  <para style="s1">Rashin Bangaskiyar Shugabannin Yahudawa</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="JHN 7:45"/>A ƙarshe masu gadin haikali suka koma wurin manyan firistocin da Farisiyawa, waɗanda suka tambaye su cewa, “Don me ba ku kawo shi nan ba?”<verse eid="JHN 7:45"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="JHN 7:46"/>Sai masu gadin suka ce, “Kai, babu wanda ya taɓa magana kamar wannan mutum.”<verse eid="JHN 7:46"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" sid="JHN 7:47"/>Sai Farisiyawa suka amsa cikin fushi suka ce, “Af, kuna nufi har da ku ma ya ruɗe ku ke nan? <verse eid="JHN 7:47"/><verse number="48" style="v" sid="JHN 7:48"/>Akwai wani daga cikin masu mulki ko cikin Farisiyawan da ya gaskata da shi? <verse eid="JHN 7:48"/><verse number="49" style="v" sid="JHN 7:49"/>Aʼa! Sai dai wannan taron da ba su san kome game da Doka ba-laʼanannu ne.”<verse eid="JHN 7:49"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" sid="JHN 7:50"/>Nikodimus, wanda ya je wurin Yesu dā, wanda kuma yake ɗayansu ya ce, <verse eid="JHN 7:50"/><verse number="51" style="v" sid="JHN 7:51"/>“Ashe, dokarmu takan hukunta mutum ba tare da an fara ji daga bakinsa game da abin da yake yi ba?”<verse eid="JHN 7:51"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v" sid="JHN 7:52"/>Sai suka amsa suka ce, “Kai ma daga Galili ne? Bincika ka gani, za ka iske cewa ba annabin da zai fito daga Galili.”<verse eid="JHN 7:52"/></para>
  <para style="s2">[Rubuce rubucen farko farko da kuma mafi ingancin da aka fi dogara da su tare da waɗansu shaidu na dā ba su da Yohanna 7.53–8.11.]</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v" sid="JHN 7:53"/>Sai kowannensu ya koma gidansa.<verse eid="JHN 7:53"/></para>
  <chapter eid="JHN 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="JHN 8"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 8:1"/>Amma Yesu ya tafi Dutsen Zaitun. <verse eid="JHN 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 8:2"/>Da sassafe ya sāke bayyana a filin haikali, inda dukan mutane suka taru kewaye da shi, sai ya zauna don yǎ koya musu. <verse eid="JHN 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 8:3"/>Sai malaman dokoki da Farisiyawa suka kawo wata macen da aka kama a zina. Suka sa ta tsaya a gaban taron <verse eid="JHN 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 8:4"/>suka kuma ce wa Yesu, “Malam, an kama wannan mace tana zina. <verse eid="JHN 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 8:5"/>A cikin Doka Musa ya umarce mu, mu jajjefe irin waɗannan mata. To, me ka ce?” <verse eid="JHN 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 8:6"/>Sun yi wannan tambaya ce don su sa masa tarko, don su sami hanyar zarge shi.</para>
  <para style="p" vid="JHN 8:6">Amma Yesu ya sunkuya ya fara rubutu a ƙasa da yatsarsa. <verse eid="JHN 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 8:7"/>Da suka ci gaba da yin masa tambayoyi, sai ya miƙe tsaye ya ce musu, “In da wani a cikinku da ba shi da zunubi, sai yǎ fara jifanta da dutse.” <verse eid="JHN 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 8:8"/>Sai ya sāke sunkuyawa ya kuma yi rubutu a ƙasa.<verse eid="JHN 8:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 8:9"/>Da jin haka, waɗanda suka ji sai suka fara tashi daga wurin ɗaya-ɗaya. Manyan da farko, har sai da aka bar Yesu kaɗai, tare da macen tsaye a wurin. <verse eid="JHN 8:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 8:10"/>Sai Yesu ya miƙe tsaye ya tambaye ta, “Mace, ina suke? Ba wanda ya hukunta ki?”<verse eid="JHN 8:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 8:11"/>Ta ce, “Ba kowa, ranka yǎ daɗe.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 8:11">Sai Yesu ya ce, “Haka ni ma ban hukunta ki ba. Ki tafi, ki daina rayuwar zunubi.”<verse eid="JHN 8:11"/></para>
  <para style="s1">Gaskiyar Shaidar Yesu</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 8:12"/>Saʼad da Yesu ya sāke magana da mutanen, sai ya ce, “Ni ne hasken duniya. Duk wanda ya bi ni ba zai yi tafiya cikin duhu ba, sai dai yǎ sami hasken rayuwa.”<verse eid="JHN 8:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 8:13"/>Sai Farisiyawa suka tambaye shi suka ce, “Ga kai dai, kana yi wa kanka shaida, shaidarka kuwa ba tabbatacciya ba ce.”<verse eid="JHN 8:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 8:14"/>Sai Yesu ya amsa, ya ce, “Ko na shaidi kaina, ai, shaidata tabbatacciya ce, gama na san inda na fito da kuma inda za ni. Amma ku ba ku san inda na fito ko inda za ni ba. <verse eid="JHN 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 8:15"/>Kuna shariʼa bisa ga maʼaunin mutane; ni kuwa ba na yin wa kowa shariʼa. <verse eid="JHN 8:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 8:16"/>Amma ko da zan yi shariʼa, shariʼata daidai ce, don ba ni kaɗai ba ne. Ina tare da Uba da ya aiko ni. <verse eid="JHN 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 8:17"/>A cikin Dokarku a rubuce yake cewa shaidar mutum biyu tabbatacciya ce. <verse eid="JHN 8:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 8:18"/>Ni ne nake shaidar kaina, Uba da ya aiko ni kuma yana shaidata.”<verse eid="JHN 8:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 8:19"/>Suka tambaye shi suka ce, “Ina Uban nan naka?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 8:19">Sai Yesu ya ce, “Ba ku san ni ko Ubana ba. Da kun san ni, da za ku san Ubana ma.” <verse eid="JHN 8:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 8:20"/>Ya faɗi waɗannan kalmomi ne yayinda yake koyarwa a filin haikali, kusa da inda ake ajiye baye-baye. Duk da haka ba wanda ya kama shi, domin lokacinsa bai yi ba tukuna.<verse eid="JHN 8:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 8:21"/>Har wa yau Yesu ya sāke ce musu, “Zan tafi, za ku kuwa neme ni, za ku kuma mutu cikin zunubinku. Inda za ni, ba za ku iya zuwa ba.”<verse eid="JHN 8:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 8:22"/>Wannan ya sa Yahudawa suka yi tambaya suka ce, “Zai kashe kansa ne? Shi ya sa yake cewa, ‘Inda za ni, ba za ku iya zuwa ba’?”<verse eid="JHN 8:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 8:23"/>Amma ya ci gaba da cewa, “Ku daga ƙasa kuke; ni kuwa daga bisa ne. Ku na duniyan nan ne; ni kuwa ba na duniyan nan ba ne. <verse eid="JHN 8:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 8:24"/>Na gaya muku cewa za ku mutu cikin zunubanku; in ba ku gaskata cewa ni ne wanda na ce nake ba, lalle za ku mutu cikin zunubanku.”<verse eid="JHN 8:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 8:25"/>Suka ce, “Wane ne kai?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 8:25">Sai Yesu ya amsa, ya ce, “Ni ne wannan da na sha faɗi muku. <verse eid="JHN 8:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 8:26"/>Ina da abubuwa masu yawa da zan faɗa game ku in kuma yi muku shariʼa. Amma wanda ya aiko ni mai aminci ne, abin da kuma na ji daga gare shi, shi nake gaya wa duniya.”<verse eid="JHN 8:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JHN 8:27"/>Ba su gane cewa yana yin musu magana game da Ubansa ba ne. <verse eid="JHN 8:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 8:28"/>Saboda haka Yesu ya ce, “Saʼad da kuka ɗaga Ɗan Mutum, a saʼan nan ne za ku san cewa ni ne wannan da na ce nake. Ni kuwa ba na yin kome ni kaɗai, sai in dai faɗi abin da Uba ya koya mini. <verse eid="JHN 8:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 8:29"/>Wanda kuwa ya aiko ni yana tare da ni; bai bar ni ni kaɗai ba, domin kullum ina aikata abin da ya gamshe shi.” <verse eid="JHN 8:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 8:30"/>Saʼad da yake cikin magana, da yawa suka ba da gaskiya gare shi.<verse eid="JHN 8:30"/></para>
  <para style="s1">ʼYaʼyan Ibrahim</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 8:31"/>Sai Yesu ya ce wa Yahudawan da suka gaskata da shi, “In dai kun riƙe koyarwata, ku almajiraina ne da gaske. <verse eid="JHN 8:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 8:32"/>Saʼan nan za ku san gaskiya, gaskiyar kuwa za ta ʼyantar da ku.”<verse eid="JHN 8:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JHN 8:33"/>Sai suka amsa masa suka ce, “Ai, mu zuriyar Ibrahim ne kuma ba mu taɓa bauta wa kowa ba. Yaya za ka ce za a ʼyantar da mu?”<verse eid="JHN 8:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JHN 8:34"/>Yesu ya amsa, ya ce, “Gaskiya nake gaya muku, duk mai yin zunubi bawan zunubi ne. <verse eid="JHN 8:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 8:35"/>Bawa dai ba shi da wurin zama na ɗin ɗin ɗin a cikin iyali, amma ɗa na gida ne har abada. <verse eid="JHN 8:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 8:36"/>Saboda haka in Ɗan ya ʼyantar da ku, za ku ʼyantu da gaske. <verse eid="JHN 8:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 8:37"/>Na dai san ku zuriyar Ibrahim ne. Duk da haka kuna shiri ku kashe ni, don maganata ba ta da wurin zama a cikinku. <verse eid="JHN 8:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 8:38"/>Ina faɗi muku abin da na gani a wurin Ubana, ku kuwa kuna yin abin da kuka ji daga wurin ubanku.”<verse eid="JHN 8:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="JHN 8:39"/>Suka ce, “To, ai, Ibrahim ne mahaifinmu.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 8:39">Yesu ya ce, “Da ku ʼyaʼyan Ibrahim ne, da za ku aikata abubuwan da Ibrahim ya yi. <verse eid="JHN 8:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 8:40"/>Ga shi kun ƙudura, sai kun kashe ni, ni mutumin da ya faɗa muku gaskiyar da na ji daga Allah. Ibrahim bai yi irin waɗannan abubuwa ba. <verse eid="JHN 8:40"/><verse number="41" style="v" sid="JHN 8:41"/>Kuna yin abubuwan da ubanku yake yi ne.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 8:41">Suka ce, “Mu fa ba shegu ba ne. Uba guda kaɗai da muke da shi, shi ne Allah kansa.”<verse eid="JHN 8:41"/></para>
  <para style="s1">ʼYaʼyan Iblis</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="JHN 8:42"/>Yesu ya ce musu, “Da Allah ne Ubanku, da kun ƙaunace ni, gama daga Allah na fito yanzu kuma ga ni nan. Ban zo saboda kaina ba, amma shi ne ya aiko ni. <verse eid="JHN 8:42"/><verse number="43" style="v" sid="JHN 8:43"/>Me ya sa ba kwa gane da maganata? Don ba kwa iya jin abin da nake faɗi. <verse eid="JHN 8:43"/><verse number="44" style="v" sid="JHN 8:44"/>Ku na ubanku ne, Iblis, kuna kuwa so ku aikata abin da ubanku yake so. Shi mai kisankai ne tun farko. Ba ya ruwansa da gaskiya, gama gaskiya ba ta cikinsa. Yayinda yake ƙarya, yana yin halinsa ne, gama shi maƙaryaci ne, uban ƙarairayi kuma. <verse eid="JHN 8:44"/><verse number="45" style="v" sid="JHN 8:45"/>Amma domin ina faɗin gaskiya, ba kwa gaskata! <verse eid="JHN 8:45"/><verse number="46" style="v" sid="JHN 8:46"/>Akwai waninku da zai iya haƙaƙƙewa na taɓa yin zunubi? In kuwa gaskiya na faɗa, me ya sa ba kwa gaskata ni? <verse eid="JHN 8:46"/><verse number="47" style="v" sid="JHN 8:47"/>Wanda yake na Allah, yakan ji abin da Allah yake faɗi. Abin da ya sa ba kwa jinsa kuwa shi ne don ku ba na Allah ba ne.”<verse eid="JHN 8:47"/></para>
  <para style="s1">Shaidar Yesu Game da Kansa</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="JHN 8:48"/>Yahudawa suka amsa masa suka ce, “Aha, ai, gaskiyarmu da muka ce kai mutumin Samariya ne, kana kuma da aljani.”<verse eid="JHN 8:48"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="JHN 8:49"/>Yesu ya ce, “Ni ba mai aljani ba ne, ni dai ina girmama Ubana, ku kuwa ba kwa girmama ni. <verse eid="JHN 8:49"/><verse number="50" style="v" sid="JHN 8:50"/>Ba na nema wa kaina ɗaukaka, amma akwai wani wanda yake neman mini, shi ne kuma alƙali. <verse eid="JHN 8:50"/><verse number="51" style="v" sid="JHN 8:51"/>Gaskiya nake gaya muku, duk wanda ya kiyaye maganata, ba zai ɗanɗana mutuwa ba sam.”<verse eid="JHN 8:51"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v" sid="JHN 8:52"/>Da jin haka Yahudawa suka ce, “Tabɗi, yanzu kam mun san kana da aljani! Ibrahim ya mutu haka ma annabawa, ga shi kana cewa duk wanda ya kiyaye maganarka ba zai ɗanɗana mutuwa ba sam. <verse eid="JHN 8:52"/><verse number="53" style="v" sid="JHN 8:53"/>Ka fi Ibrahim mahaifinmu ne? Ya mutu, haka ma annabawa. Wa kake ɗauka kanka ne?”<verse eid="JHN 8:53"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" sid="JHN 8:54"/>Yesu ya amsa, ya ce, “In ma na ɗaukaka kaina, ɗaukakata ba kome ba ce. Ubana, wanda kuke cewa shi ne Allahnku, shi ne wanda yake ɗaukaka ni. <verse eid="JHN 8:54"/><verse number="55" style="v" sid="JHN 8:55"/>Ko da yake ba ku san shi ba, ni dai na san shi. In kuwa na ce ban san shi ba, na zama maƙaryaci kamarku ke nan, amma na san shi, kuma ina kiyaye maganarsa. <verse eid="JHN 8:55"/><verse number="56" style="v" sid="JHN 8:56"/>Mahaifinku Ibrahim ya yi farin ciki sosai yǎ sami ganin ranata; ya kuwa gan ta, ya yi murna.”<verse eid="JHN 8:56"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v" sid="JHN 8:57"/>Sai Yahudawa suka ce masa, “Kai, shekarunka har yanzu ba su kai hamsin ba tukuna, har ka ga Ibrahim!”<verse eid="JHN 8:57"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="58" style="v" sid="JHN 8:58"/>Yesu ya amsa, ya ce, “Gaskiya nake gaya muku, tun ba a haifi Ibrahim ba, Ni ne!” <verse eid="JHN 8:58"/><verse number="59" style="v" sid="JHN 8:59"/>Da jin haka sai suka ɗebo duwatsu don su jajjefe shi, amma Yesu ya ɓuya, ya fita daga filin haikali.<verse eid="JHN 8:59"/></para>
  <chapter eid="JHN 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="JHN 9"/>
  <para style="s1">Yesu Ya Warkar da Mutumin da aka Haifa Makaho</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 9:1"/>Da yana tafiya, sai ya ga wani mutum wanda aka haifa makaho. <verse eid="JHN 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 9:2"/>Sai almajiransa suka tambaye shi suka ce, “Rabbi, wane ne ya yi zunubi, mutumin ne, ko iyayensa, da ya sa aka haife shi makaho?”<verse eid="JHN 9:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JHN 9:3"/>Sai Yesu ya ce, “Ba don mutumin ko iyayensa sun yi zunubi ne ba, sai dai don a bayyana aikin Allah ne a rayuwarsa. <verse eid="JHN 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 9:4"/>Muddin da sauran rana, dole mu yi aikin wanda ya aiko ni. Dare yana zuwa, saʼad da ba wanda zai iya yin aiki. <verse eid="JHN 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 9:5"/>Yayinda ina a cikin duniya, ni ne hasken duniya.”<verse eid="JHN 9:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 9:6"/>Bayan ya faɗi haka, sai ya tofa miyau a ƙasa, ya kwaɓa laka da miyau ɗin, ya kuma shafa a idanun mutumin. <verse eid="JHN 9:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 9:7"/>Ya ce masa, “Je ka, ka wanke a Tafkin Silowam” (kalman nan tana nufin Aikakke). Saboda haka mutumin ya tafi ya wanke, ya kuma dawo gida yana gani.<verse eid="JHN 9:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 9:8"/>Maƙwabta da waɗanda suka saba ganinsa dā yana bara, suka ce, “Kai, ba wannan mutum ne ya saba zama yana bara ba?”<verse eid="JHN 9:8"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 9:9"/>Waɗansu suka ce shi mana.</para>
  <para style="p" vid="JHN 9:9">Waɗansu kuwa suka ce, “Aʼa, ya dai yi kama da shi.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 9:9">Amma shi ɗin ya ce, “Ƙwarai kuwa ni ne.”<verse eid="JHN 9:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 9:10"/>Sai suka ce, “To, yaya aka yi idanunka suka buɗe?”<verse eid="JHN 9:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 9:11"/>Ya amsa ya ce, “Mutumin da ake kira Yesu ne ya kwaɓa laka ya shafa mini a idanu. Ya ce mini in je Silowam in wanke. Na kuwa tafi, na wanke, sai na sami ganin gari.”<verse eid="JHN 9:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 9:12"/>Suka tambaye shi suka ce, “Ina mutumin yake?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 9:12">Ya ce, “Ban sani ba.”<verse eid="JHN 9:12"/></para>
  <para style="s1">Farisiyawa Sun Bincike Warkarwar</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 9:13"/>Sai suka kawo mutumin da dā yake makaho wurin Farisiyawa. <verse eid="JHN 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 9:14"/>To, a ranar da Yesu ya kwaɓa laka ya buɗe idanun mutumin ranar Asabbaci ce. <verse eid="JHN 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 9:15"/>Saboda haka Farisiyawa suka tambaye shi yadda ya sami ganin gari. Mutumin ya amsa, “Ya shafa laka a idanuna, sai na wanke, ina kuwa gani.”<verse eid="JHN 9:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 9:16"/>Sai waɗansu daga cikin Farisiyawa suka ce, “Mutumin nan ba daga Allah yake ba, don ba ya kiyaye ranar Asabbaci.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 9:16">Amma waɗansu suka yi tambaya suka ce, “Yaya mutum mai zunubi zai yi irin abubuwan banmamaki haka?” Sai raʼayinsu ya sha bamban.<verse eid="JHN 9:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 9:17"/>A ƙarshe suka sāke koma ga makahon suka ce, “Kai fa, me ka gani game da shi? Idanunka ne fa ya buɗe.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 9:17">Sai mutumin ya ce, “Tab, ai, shi annabi ne.”<verse eid="JHN 9:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JHN 9:18"/>Yahudawa dai ba su yarda cewa dā shi makaho ne ya kuma sami ganin gari ba, sai da suka kira iyayen mutumin. <verse eid="JHN 9:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 9:19"/>Suka tambaye su, “Wannan ɗanku ne? Shi ne wanda kuka ce an haife shi makaho? To, ta yaya yake gani yanzu?”<verse eid="JHN 9:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 9:20"/>Iyayen suka amsa suka ce, “Mun dai san shi ɗanmu ne, mun kuma san cewa an haife shi makaho. <verse eid="JHN 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 9:21"/>Sai dai yadda yake gani yanzu, ko kuma wa ya buɗe idanunsa, ba mu sani ba. Ku tambaye shi. Ai, shi ba yaro ba ne, zai faɗa da bakinsa.” <verse eid="JHN 9:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 9:22"/>Iyayensa sun faɗa haka ne saboda suna tsoron Yahudawa, gama Yahudawa sun riga sun yanke shawara cewa duk wanda ya yarda cewa Yesu shi ne Kiristi, za a kore da shi daga majamiʼa. <verse eid="JHN 9:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 9:23"/>Shi ya sa iyayensa suka ce, “Ai, shi ba yaro ba ne, ku tambaye shi.”<verse eid="JHN 9:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 9:24"/>Sai suka sāke kiran mutumin nan da yake makaho a dā, suka ce masa, “Ka ɗaukaka Allah, mu kam, mun san mutumin nan mai zunubi ne.”<verse eid="JHN 9:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 9:25"/>Sai ya amsa, ya ce, “Ko shi mai zunubi ne ko babu, ni dai ban sani ba. Abu ɗaya fa na sani, dā ni makaho ne, amma yanzu ina gani!”<verse eid="JHN 9:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 9:26"/>Sai suka tambaye suka ce, “Shin, me ya yi maka? Ta yaya ya buɗe idanunka?”<verse eid="JHN 9:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JHN 9:27"/>Ya amsa ya ce, “Na riga na gaya muku ba ku kuwa saurara ba. Don me kuke so ku sāke ji? Ko ku ma kuna so ku zama almajiransa ne?”<verse eid="JHN 9:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 9:28"/>Sai suka hau shi da zagi suna cewa, “Kai ne dai almajirin mutumin! Mu almajiran Musa ne! <verse eid="JHN 9:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 9:29"/>Mun dai san cewa Allah ya yi magana da Musa, amma wannan mutum ba mu san inda ya fito ba.”<verse eid="JHN 9:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 9:30"/>Sai mutumin ya ce, “Cab, yau ga abin mamaki! Ba ku san inda ya fito ba, ga shi kuwa ya buɗe idanuna. <verse eid="JHN 9:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 9:31"/>Mun san cewa Allah ba ya sauraron masu zunubi. Yakan saurari mai tsoronsa mai aikata nufinsa. <verse eid="JHN 9:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 9:32"/>Ba wanda ya taɓa ji cewa an buɗe idanun wanda aka haifa makaho. <verse eid="JHN 9:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 9:33"/>Da mutumin nan ba daga Allah ba ne, da ba abin da zai iya yi.”<verse eid="JHN 9:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JHN 9:34"/>Sai suka amsa suka ce, “Kai da aka haifa cike da zunubi; za ka yi karambanin koyarwar da mu!” Sai suka kore shi.<verse eid="JHN 9:34"/></para>
  <para style="s1">Makanta ta Ruhaniya</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="JHN 9:35"/>Yesu ya ji labari cewa sun kore shi, da ya same shi kuwa, sai ya ce, “Ka gaskata da Ɗan Mutum?”<verse eid="JHN 9:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="JHN 9:36"/>Sai mutumin ya amsa, ya ce, “Ranka yǎ daɗe, wane ne shi? Gaya mini, don in gaskata da shi.”<verse eid="JHN 9:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="JHN 9:37"/>Yesu ya ce, “Yanzu ka gan shi; tabbatacce ma, shi ne yake magana da kai.”<verse eid="JHN 9:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="JHN 9:38"/>Sai mutumin ya ce, “Ubangiji, na gaskata,” ya kuma yi masa sujada.<verse eid="JHN 9:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="JHN 9:39"/>Yesu ya ce, “Saboda shariʼa ce na zo duniya nan, saboda makafi su sami ganin gari, waɗanda suke gani kuma su makance.”<verse eid="JHN 9:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="JHN 9:40"/>Da Farisiyawan da suke tare da shi suka ji ya faɗi haka sai suka yi tambaya suka ce, “Mene? Mu ma makafi ne?”<verse eid="JHN 9:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="JHN 9:41"/>Yesu ya ce, “Ai, da ku makafi ne ma, da ba ku da zunubi, amma da yake kun ce, kuna gani, zunubanku suna nan daram.<verse eid="JHN 9:41"/></para>
  <chapter eid="JHN 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="JHN 10"/>
  <para style="s1">Makiyayi da Garkensa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 10:1"/>“Gaskiya nake gaya muku, mutumin da bai shiga wurin kwanan garken tumaki ta ƙofa ba, amma ya hau ta wata hanya dabam, ɓarawo ne ɗan fashi kuma. <verse eid="JHN 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 10:2"/>Mutumin da ya shiga ta ƙofa makiyayin tumakinsa ne. <verse eid="JHN 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 10:3"/>Mai gadin yakan buɗe masa ƙofa, tumakin kuma sukan saurari muryarsa. Yakan kira tumakinsa da suna yǎ kuma fid da su waje. <verse eid="JHN 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 10:4"/>Saʼad da ya fitar da dukan nasa a waje, sai ya ja gabansu, tumakinsa kuma sukan bi shi domin sun san muryarsa. <verse eid="JHN 10:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 10:5"/>Amma ba za su taɓa bin baƙo ba; sai dai su guje shi domin ba su san muryar baƙo ba.” <verse eid="JHN 10:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 10:6"/>Yesu ya yi wannan karin maganar, amma ba su fahimci abin da yake faɗa musu ba.<verse eid="JHN 10:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 10:7"/>Saboda haka Yesu ya sāke cewa, “Gaskiya nake gaya muku, ni ne ƙofar tumakin. <verse eid="JHN 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 10:8"/>Duk waɗanda suka riga ni zuwa ɓarayi ne, ʼyan fashi kuma, amma tumakin ba su saurare su ba. <verse eid="JHN 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 10:9"/>Ni ne ƙofar; duk wanda ya shiga ta wurina zai sami ceto. Zai riƙa shiga yǎ fita yǎ kuwa sami wurin kiwo. <verse eid="JHN 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 10:10"/>Ɓarawo yakan zo don yǎ yi sata ne kawai da kisa da kuma ɓarna. Ni kuwa na zo ne don su sami rai, su kuma same shi a yalwace.<verse eid="JHN 10:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 10:11"/>“Ni ne makiyayi mai kyau. Makiyayi mai kyau yakan ba da ransa domin tumakin. <verse eid="JHN 10:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 10:12"/>Wanda aka ɗauko haya ba shi ne makiyayi mai tumakin ba. Saboda haka saʼad da ya ga kyarkeci yana zuwa, sai yǎ sheƙa da gudu yǎ bar tumakin. Sai kyarkecin yǎ kai wa garken hari, yǎ kuma watsar da su. <verse eid="JHN 10:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 10:13"/>Mutumin yakan gudu don shi ɗan haya ne kawai, bai kuwa damu da tumakin ba.<verse eid="JHN 10:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 10:14"/>“Ni ne makiyayi mai kyau; na san tumakina, tumakina kuma sun san ni—  <verse eid="JHN 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 10:15"/>kamar yadda Uba ya san ni, ni kuma na san Uba-ina kuwa ba da raina domin tumakin. <verse eid="JHN 10:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 10:16"/>Ina kuma da waɗansu tumakin da ba na wannan garken ba ne. Dole ne in kawo su. Su ma za su saurari muryata, za su kasance garke guda ɗaya da kuma makiyayi guda. <verse eid="JHN 10:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 10:17"/>Abin da ya sa Ubana yake ƙaunata shi ne, domin ina ba da raina-in kuma ɗauko shi. <verse eid="JHN 10:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 10:18"/>Ba mai ƙwace mini shi, sai dai don kaina nake ba da shi. Ina da iko in ba da shi, ina da iko in ɗauko shi kuma. Wannan umarni kuwa daga wurin Ubana ne na karɓo.”<verse eid="JHN 10:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 10:19"/>Saboda waɗannan kalmomi fa, Yahudawa suka sāke samun baraka a cikinsu. <verse eid="JHN 10:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 10:20"/>Da yawa daga cikinsu suka ce, “Yana da aljani yana kuma hauka. Don me za ku saurare shi?”<verse eid="JHN 10:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 10:21"/>Amma waɗansu suka ce, “Kai, waɗannan kalmomi ba na mai aljani ba ne. Aljani yana iya buɗe idanun makaho?”<verse eid="JHN 10:21"/></para>
  <para style="s1">Rashin Bangaskiyar Yahudawa</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 10:22"/>Sai lokacin Bikin Miƙawa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.22 </char><char style="ft" closed="false">Wato, Hanukka</char></note> a Urushalima ya kewayo. Lokacin sanyin hunturu ne, <verse eid="JHN 10:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 10:23"/>Yesu kuwa yana a filin haikali yana zagawa a Shirayin Solomon. <verse eid="JHN 10:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 10:24"/>Yahudawa suka taru kewaye da shi, suna cewa, “Har yaushe za ka bar mu cikin shakka? In kai ne Kiristi ka faɗa mana a fili mana.”<verse eid="JHN 10:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 10:25"/>Yesu ya amsa, ya ce, “Na faɗa muku, amma ba ku gaskata ba. Ayyukan banmamakin da nake yi cikin sunan Ubana suna shaida ni, <verse eid="JHN 10:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 10:26"/>amma ba ku gaskata ba domin ku ba tumakina ba ne. <verse eid="JHN 10:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 10:27"/>Tumakina sukan saurari muryata; na sansu, suna kuma bi na. <verse eid="JHN 10:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 10:28"/>Ina ba su rai madawwami, ba za su taɓa hallaka ba; ba kuma mai ƙwace su daga hannuna. <verse eid="JHN 10:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 10:29"/>Ubana, wanda ya ba ni su, ya fi duka girma, ba mai ƙwace su daga hannun Ubana. <verse eid="JHN 10:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 10:30"/>Da ni da Uba ɗaya ne.”<verse eid="JHN 10:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 10:31"/>Sai Yahudawa suka sāke ɗebo duwatsu don su jajjefe shi, <verse eid="JHN 10:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 10:32"/>amma Yesu ya ce musu, “Na nuna muku manyan ayyukan banmamaki daga wurin Uba. A kan wanne a cikinsu kuke so ku jajjefe ni?” <verse eid="JHN 10:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 10:33"/>Sai Yahudawa suka ce, “Ba don wani daga cikin waɗannan muke so mu jajjefe ka ba, sai don saɓo, kai da kake mutum kawai, kana mai da kanka Allah.” <verse eid="JHN 10:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 10:34"/>Yesu ya amsa musu ya ce, “Ba a rubuce yake a cikin Dokarku ba cewa, ‘Na ce ku alloli ne’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.34 </char><char style="ft" closed="false">Zab 82.6</char></note>? <verse eid="JHN 10:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 10:35"/>In har ya kira su ‘alloli’, waɗanda maganar Allah ta zo musu-Nassi ba zai karyuwa ba—  <verse eid="JHN 10:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 10:36"/>me za ku ce game da wanda Allah ya keɓe wa kansa ya kuma aiko duniya? Don me kuke zargi na a kan saɓo, don na ce, ‘Ni Ɗan Allah ne?’ <verse eid="JHN 10:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 10:37"/>Kada ku gaskata da ni in ba abin da Ubana yake yi ne nake yi ba. <verse eid="JHN 10:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 10:38"/>Amma in ina yinsu, ko ba ku gaskata da ni ba, ku gaskata da ayyukan banmamakin, don ku sani ku kuma gane cewa, Uba yana a cikina, ni kuma ina a cikin Uba.” <verse eid="JHN 10:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 10:39"/>Sai suka sāke yin ƙoƙarin su kama shi, amma ya kuɓuce musu.<verse eid="JHN 10:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="JHN 10:40"/>Saʼan nan Yesu ya sāke koma ƙetaren Urdun inda dā Yohanna yake baftisma. A can ya zauna <verse eid="JHN 10:40"/><verse number="41" style="v" sid="JHN 10:41"/>mutane da yawa suka zo wurinsa. Suka ce, “Ko da yake Yohanna bai yi waata abin banmamaki ba, duk abubuwan da Yohanna ya faɗa game da mutumin nan gaskiya ne.” <verse eid="JHN 10:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 10:42"/>A nan kuwa mutane da yawa suka gaskata da Yesu.<verse eid="JHN 10:42"/></para>
  <chapter eid="JHN 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="JHN 11"/>
  <para style="s1">Mutuwar Lazarus</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 11:1"/>To, an yi wani mutum mai suna Lazarus wanda ya yi rashin lafiya. Shi daga Betani ne, ƙauyen su Maryamu da ʼyarʼuwarta Marta. <verse eid="JHN 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 11:2"/>Maryamun nan kuwa, wadda ɗanʼuwanta Lazarus yake rashin lafiya, ita ce ta zuba wa Ubangiji turare ta kuma goge ƙafafunsa da gashin kanta. <verse eid="JHN 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 11:3"/>Saboda haka ʼyanʼuwansa mata suka aika da saƙo wa Yesu cewa, “Ubangiji, ga wanda kake ƙauna yana rashin lafiya.”<verse eid="JHN 11:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 11:4"/>Saʼad da ya ji haka, sai Yesu ya ce, “Wannan rashin lafiya ba zai kai ga mutuwa ba. Aʼa, sai dai don a ɗaukaka Allah a kuma ɗaukaka Ɗan Allah ta wurin wannan.” <verse eid="JHN 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 11:5"/>Yesu kuwa yana ƙaunar Marta da ʼyarʼuwarta da kuma Lazarus. <verse eid="JHN 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 11:6"/>Duk da haka saʼad da ya ji Lazarus ba shi da lafiya, sai ya ƙara kwana biyu a inda yake.<verse eid="JHN 11:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 11:7"/>Sai ya ce wa almajiransa, “Mu koma Yahudiya.”<verse eid="JHN 11:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 11:8"/>Sai suka ce, “Rabbi, ba da daɗewa ba ne Yahudawa suka nemi su jajjefe ka, duk da haka za ka koma can?”<verse eid="JHN 11:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 11:9"/>Yesu ya amsa, ya ce, “Ba saʼa goma sha biyu ce yini guda ba? Mutumin da yake tafiya da rana ba zai yi tuntuɓe ba domin yana ganin hasken duniyan nan. <verse eid="JHN 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 11:10"/>Sai a saʼad da yake tafiya da dare ne zai yi tuntuɓe, don ba shi da haske.”<verse eid="JHN 11:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 11:11"/>Bayan ya faɗa haka, sai ya ƙara ce musu, “Abokinmu Lazarus ya yi barci, amma za ni in tashe shi.”<verse eid="JHN 11:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 11:12"/>Almajiransa suka ce, “Ubangiji, in barci ne yake, to, ai, zai sami sauƙi.” <verse eid="JHN 11:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 11:13"/>Yesu kuwa yana magana mutuwarsa ce, amma almajiransa suka ɗauka yana nufin barcin gaskiya ne.<verse eid="JHN 11:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 11:14"/>Saboda haka sai ya gaya musu a fili cewa, “Lazarus ya mutu, <verse eid="JHN 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 11:15"/>amma saboda ku na yi farin ciki da ba na can, domin ku gaskata. Amma mu dai je wurinsa.”<verse eid="JHN 11:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 11:16"/>Sai Toma (wanda ake kira Didaimus) ya ce wa sauran almajiran, “Mu ma mu je, mu mutu tare da shi.”<verse eid="JHN 11:16"/></para>
  <para style="s1">Yesu Ya Yi wa ʼYanʼuwan Lazarus Mata Taʼaziyya</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 11:17"/>Da isowarsa, Yesu ya tarar Lazarus ya riga ya yi kwana huɗu a kabari. <verse eid="JHN 11:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 11:18"/>Betani bai kai mil biyu ba daga Urushalima, <verse eid="JHN 11:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 11:19"/>Yahudawa da yawa kuwa suka zo wurin Marta da Maryamu don su yi musu taʼaziyya, saboda rasuwar ɗanʼuwansu. <verse eid="JHN 11:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 11:20"/>Saʼad da Marta ta ji cewa Yesu yana zuwa, sai ta fita don ta tarye shi, amma Maryamu ta zauna a gida.<verse eid="JHN 11:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 11:21"/>Sai Marta ta ce wa Yesu, “Ubangiji, da kana nan da ɗanʼuwana bai mutu ba. <verse eid="JHN 11:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 11:22"/>Amma na san cewa ko yanzu ma Allah zai ba ka duk abin da ka roƙa.”<verse eid="JHN 11:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 11:23"/>Yesu ya ce mata, “Ɗanʼuwanki zai sāke tashi.”<verse eid="JHN 11:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 11:24"/>Marta ta amsa ta ce, “Na sani zai sāke tashi a tashin matattu a rana ta ƙarshe.”<verse eid="JHN 11:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 11:25"/>Yesu ya ce mata, “Ni ne tashin matattu da kuma rai. Duk wanda ya gaskata da ni zai rayu, ko ya mutu; <verse eid="JHN 11:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 11:26"/>kuma duk wanda yake raye ya kuma gaskata da ni ba zai taɓa mutuwa ba. Kin gaskata wannan?”<verse eid="JHN 11:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JHN 11:27"/>Sai ta ce masa, “I, Ubangiji, na gaskata kai ne Kiristi, Ɗan Allah, mai zuwa cikin duniya.”<verse eid="JHN 11:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 11:28"/>Bayan ta faɗa haka kuwa, sai ta koma ta je ta kira ʼyarʼuwarta Maryamu a gefe. Ta ce, “Ga Malam ya zo, kuma yana kiranki.” <verse eid="JHN 11:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 11:29"/>Saʼad da Maryamu ta ji haka sai ta yi wuf ta tafi wurinsa. <verse eid="JHN 11:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 11:30"/>Yesu dai bai riga ya shiga ƙauyen ba tukuna, har yanzu yana inda Marta ta tarye shi. <verse eid="JHN 11:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 11:31"/>Da Yahudawan da suke tare da Maryamu a cikin gida, suke mata taʼaziyya, suka ga ta yi wuf ta fita, sai suka bi ta, suna tsammani za ta kabarin ne ta yi kuka a can.<verse eid="JHN 11:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="JHN 11:32"/>Saʼad da Maryamu ta kai inda Yesu yake, ta kuma gan shi, sai ta fāɗi a gabansa ta ce, “Ubangiji, da kana nan, da ɗanʼuwana bai mutu ba.”<verse eid="JHN 11:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JHN 11:33"/>Da Yesu ya ga tana kuka, Yahudawan da suka zo tare da ita ma suna kuka, sai ya yi juyayi ƙwarai a ruhu ya kuma damu. <verse eid="JHN 11:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 11:34"/>Sai ya yi tambaya, ya ce, “Ina kuka sa shi?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 11:34">Suka amsa suka ce, “Ubangiji zo ka gani.”<verse eid="JHN 11:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="JHN 11:35"/>Yesu ya yi kuka.<verse eid="JHN 11:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="JHN 11:36"/>Sai Yahudawa suka ce, “Dubi yadda yake ƙaunarsa!”<verse eid="JHN 11:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="JHN 11:37"/>Amma waɗansunsu suka ce, “Anya, wanda ya buɗe wa makahon nan idanu, ba zai iya yin wani abu yǎ hana wannan mutum mutuwa ba?”<verse eid="JHN 11:37"/></para>
  <para style="s1">Yesu Ya Ta da Lazarus Daga Matattu</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="JHN 11:38"/>Yesu, har yanzu cike da juyayi, ya zo kabarin. Kogo ne da aka rufe bakin da dutse. <verse eid="JHN 11:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 11:39"/>Sai Yesu ya ce, “Ku kawar da dutsen.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 11:39">Marta, ʼyarʼuwan mamacin ta ce, “Ubangiji, yanzu, ai, zai yi wari, don yau kwanansa huɗu ke nan a can.”<verse eid="JHN 11:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="JHN 11:40"/>Sai Yesu ya ce, “Ban gaya miki cewa in kin gaskata za ki ga ɗaukakar Allah ba?”<verse eid="JHN 11:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="JHN 11:41"/>Saboda haka suka kawar da dutsen. Saʼan nan Yesu ya dubi sama ya ce, “Uba, na gode maka da ka saurare ni. <verse eid="JHN 11:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 11:42"/>Na san kullum kakan saurare ni, na dai faɗa haka ne saboda amfanin mutanen nan da suke tsaitsaye, don su gaskata cewa kai ka aiko ni.”<verse eid="JHN 11:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="JHN 11:43"/>Saʼad da ya faɗa haka, sai Yesu ya yi kira da babbar murya ya ce, “Lazarus, ka fito!” <verse eid="JHN 11:43"/><verse number="44" style="v" sid="JHN 11:44"/>Sai mamacin ya fito, hannuwansa da ƙafafunsa a ɗaure da ƙyallayen lilin, fuskarsa kuwa an naɗe da mayafi.</para>
  <para style="p" vid="JHN 11:44">Yesu ya ce musu, “Ku tube kayan bizo, ku bar shi yǎ tafi.”<verse eid="JHN 11:44"/></para>
  <para style="s1">An Ƙulla Shawara a Kashe Yesu</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="JHN 11:45"/>Saboda haka Yahudawa da yawa da suka zo don su ziyarci Maryamu, suka kuma ga abin da Yesu ya yi, suka ba da gaskiya gare shi. <verse eid="JHN 11:45"/><verse number="46" style="v" sid="JHN 11:46"/>Amma waɗansunsu suka je wurin Farisiyawa suka gaya musu abin da Yesu ya yi. <verse eid="JHN 11:46"/><verse number="47" style="v" sid="JHN 11:47"/>Sai manyan firistoci da Farisiyawa suka kira taron Majalisa.</para>
  <para style="p" vid="JHN 11:47">Suka yi tambaya suna cewa, “Me muke yi ne? Ga mutumin nan yana yin abubuwan banmamaki masu yawa. <verse eid="JHN 11:47"/><verse number="48" style="v" sid="JHN 11:48"/>In fa muka ƙyale shi ya ci gaba da haka, kowa zai gaskata da shi, Romawa kuma su zo su karɓe wurinmu su kuma ƙwace ƙasarmu.”<verse eid="JHN 11:48"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="JHN 11:49"/>Sai waninsu, mai suna Kayifas, wanda ya kasance babban firist a shekarar, ya ce, “Ku dai ba ku san kome ba! <verse eid="JHN 11:49"/><verse number="50" style="v" sid="JHN 11:50"/>Ba ku gane ba, ai, gwamma mutum ɗaya yǎ mutu saboda mutane da duk ƙasar ta hallaka.”<verse eid="JHN 11:50"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" sid="JHN 11:51"/>Bai faɗa haka bisa nufinsa ba, sai dai a matsayinsa na babban firist a shekarar, ya yi annabci ne cewa Yesu zai mutu saboda ƙasar Yahudawa, <verse eid="JHN 11:51"/><verse number="52" style="v" sid="JHN 11:52"/>ba don ƙasan nan kaɗai ba amma don yǎ tattaro ʼyaʼyan Allah da suke warwatse ma, su zama ɗaya. <verse eid="JHN 11:52"/><verse number="53" style="v" sid="JHN 11:53"/>Saboda haka, daga wannan rana suka ƙulla su ɗauke ransa.<verse eid="JHN 11:53"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" sid="JHN 11:54"/>Saboda haka Yesu bai ƙara tafiya a cikin Yahudawa a sarari ba. A maimako haka sai ya janye zuwa yankin kusa da hamada, a wani ƙauye da ake kira Efraim, inda ya zauna da almajiransa.<verse eid="JHN 11:54"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v" sid="JHN 11:55"/>Saʼad da lokaci ya yi kusa a yi Bikin Ƙetarewa na Yahudawa, da yawa suka haura daga ƙauyuka zuwa Urushalima, don su tsarkake kansu kafin Bikin Ƙetarewa. <verse eid="JHN 11:55"/><verse number="56" style="v" sid="JHN 11:56"/>Suka yi ta neman Yesu, da suke a tsaitsaye a filin haikali kuwa suka dinga tambayar juna, suna cewa, “Me kuka gani? Anya, zai zo Bikin kuwa?” <verse eid="JHN 11:56"/><verse number="57" style="v" sid="JHN 11:57"/>Manyan firistoci da Farisiyawa tuni sun riga sun yi umarni cewa duk wanda ya san inda Yesu yake, yǎ faɗa don su kama shi.<verse eid="JHN 11:57"/></para>
  <chapter eid="JHN 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="JHN 12"/>
  <para style="s1">An Shafe Yesu da Mai a Betani</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 12:1"/>Kwana shida kafin Bikin Ƙetarewa, sai Yesu ya iso Betani, inda Lazarus yake, wanda Yesu ya ta da daga matattu. <verse eid="JHN 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 12:2"/>A nan aka shirya abincin yamma don girmama Yesu. Marta ta ce yi hidima, Lazarus kuma yana ɗaya cikin waɗanda suke ci tare shi. <verse eid="JHN 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 12:3"/>Sai Maryamu ta ɗauki wajen awo guda na nardi tsantsa, turare mai tsada; ta zuba a ƙafafun Yesu ta kuma goge ƙafafunsa da gashinta. Gidan duk ya cika da ƙanshin turaren.<verse eid="JHN 12:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 12:4"/>Amma ɗaya daga cikin almajiransa, Yahuda Iskariyot, wanda daga baya zai bashe shi, bai amince ba, ya ce, <verse eid="JHN 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 12:5"/>“Don me ba a sayar da turaren nan aka kuma ba da kuɗin ga matalauta ba? Ai, kuɗin ya kai albashin shekara guda.” <verse eid="JHN 12:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 12:6"/>Ya yi wannan magana ba don ya kula da matalauta ba ne, sai dai don shi ɓarawo ne. Da yake shi ne mai ajiya jakar kuɗin, yakan taimaki kansa da abin da aka sa a ciki.<verse eid="JHN 12:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 12:7"/>Yesu ya ce, “Ku ƙyale ta, an nufa ta ajiye wannan turaren don ranar janaʼizata. <verse eid="JHN 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 12:8"/>Kullum za ku kasance da matalauta, amma ba kullum za ku kasance tare da ni ba.”<verse eid="JHN 12:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 12:9"/>Ana cikin haka sai babban taron Yahudawa suka sami labari Yesu yana can suka kuwa zo, ba kawai don shi ba amma don su kuma ga Lazarus, wanda ya ta da daga matattu. <verse eid="JHN 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 12:10"/>Saboda haka manyan firistoci suka ƙulla su kashe Lazarus shi ma, <verse eid="JHN 12:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 12:11"/>gama dalilinsa Yahudawa da yawa suna komawa ga Yesu suna kuma ba da gaskiya gare shi.<verse eid="JHN 12:11"/></para>
  <para style="s1">Shiga Mai Nasara</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 12:12"/>Washegari babban taron da suka zo Bikin suka sami labari cewa Yesu yana kan hanyarsa zuwa Urushalima. <verse eid="JHN 12:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 12:13"/>Sai suka ɗaɗɗauko rassan dabino suka fiffita taryensa, suna ɗaga murya suna cewa,</para>
  <para style="b" vid="JHN 12:13"/>
  <para style="q1" vid="JHN 12:13">“Hosanna!”</para>
  <para style="b" vid="JHN 12:13"/>
  <para style="q1" vid="JHN 12:13">“Mai albarka ne wanda yake zuwa cikin sunan Ubangiji!” <note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.13 </char><char style="ft" closed="false">Zab 118.25, 26</char></note></para>
  <para style="b" vid="JHN 12:13"/>
  <para style="q1" vid="JHN 12:13">“Mai albarka ne Sarkin Israʼila!”<verse eid="JHN 12:13"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 12:14"/>Yesu ya sami ɗan jaki, ya hau, kamar yadda yake a rubuce cewa,<verse eid="JHN 12:14"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 12:15"/>“Kada ki ji tsoro, Ya Diyar Sihiyona;</para>
  <para style="q2" vid="JHN 12:15">duba, ga sarkinki yana zuwa,</para>
  <para style="q2" vid="JHN 12:15">zaune a kan aholaki jaki.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.15 </char><char style="ft" closed="false">Zak 9.9</char></note><verse eid="JHN 12:15"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 12:16"/>Da fari almajiransa ba su gane dukan wannan ba. Sai bayan da aka ɗaukaka Yesu, saʼan nan suka gane cewa an rubuta waɗannan abubuwa game da shi ne, har ma suka yi masa waɗannan abubuwa.<verse eid="JHN 12:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 12:17"/>Taron da suke tare da shi a saʼad da ya kira Lazarus daga kabari ya kuma ta da shi daga matattu suka yi ta baza labarin. <verse eid="JHN 12:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 12:18"/>Mutane da yawa kuwa suka fita taryensa, saboda sun ji labarin abin banmamakin da ya yi. <verse eid="JHN 12:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 12:19"/>Saboda haka Farisiyawa suka ce wa juna, “Duba, wannan ba ya kai mu koʼina. Ga shi, duk duniya tana binsa!”<verse eid="JHN 12:19"/></para>
  <para style="s1">Yesu Ya Yi Maganar Mutuwarsa</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 12:20"/>To, akwai waɗansu Helenawa a cikin waɗanda suka haura don su yi sujada a Bikin. <verse eid="JHN 12:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 12:21"/>Suka zo wurin Filibus, wanda yake daga Betsaida ta Galili, da roƙo. Suka ce, “Ranka yǎ daɗe, muna so mu ga Yesu.” <verse eid="JHN 12:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 12:22"/>Sai Filibus ya je ya gaya wa Andarawus, Andarawus da kuma Filibus suka gaya wa Yesu.<verse eid="JHN 12:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 12:23"/>Yesu ya amsa, ya ce, “Lokaci ya yi da za a ɗaukaka Ɗan Mutum. <verse eid="JHN 12:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 12:24"/>Gaskiya nake gaya muku, sai ƙwayar alkama ta fāɗi ƙasa ta mutu, in ba haka ba za ta kasance ƙwaya ɗaya tak. Amma in ta mutu, za ta ba da ʼyaʼya da yawa. <verse eid="JHN 12:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 12:25"/>Duk mai ƙaunar ransa, zai rasa shi, duk mai ƙin ransa a wannan duniya, zai kiyaye shi har yǎ zuwa rai madawwami. <verse eid="JHN 12:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 12:26"/>Duk wanda zai bauta mini dole yǎ bi ni, inda kuma nake, a can bawana zai kasance. Ubana zai girmama wanda yake bauta mini.<verse eid="JHN 12:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JHN 12:27"/>“Yanzu kuwa na damu, amma me zan ce? ‘Uba, ka cece ni daga wannan saʼa’? Aʼa, ai, saboda wannan dalili ne na kai wannan saʼa. <verse eid="JHN 12:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 12:28"/>Uba, ka ɗaukaka sunanka!”</para>
  <para style="p" vid="JHN 12:28">Sai wata murya ta fito daga sama ta ce, “Na riga na ɗaukaka shi, zan kuma ƙara ɗaukaka shi.” <verse eid="JHN 12:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 12:29"/>Taron da suke a wurin suka ji, suka ce an yi tsawa; waɗansu kuwa suka ce malaʼika ne ya yi masa magana.<verse eid="JHN 12:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 12:30"/>Yesu ya ce, “An yi wannan muryar saboda amfaninku ne, ba don nawa ba. <verse eid="JHN 12:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 12:31"/>Yanzu ne za a yi wa duniyan nan shariʼa, yanzu ne za a tumɓuke mai mulkin duniyan nan. <verse eid="JHN 12:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 12:32"/>Amma ni, saʼad da an ɗaga ni daga ƙasa, zan ja dukan mutane gare ni.” <verse eid="JHN 12:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 12:33"/>Ya faɗa haka ne don yǎ nuna irin mutuwar da zai yi.<verse eid="JHN 12:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JHN 12:34"/>Sai taron suka ce, “Ahab, Dokarmu ta ce, Kiristi zai kasance har abada, to, yaya za ka ce, ‘Dole ne a ɗaga Ɗan Mutum?’ Wane ne wannan ‘Ɗan Mutum’?”<verse eid="JHN 12:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="JHN 12:35"/>Sai Yesu ya faɗa musu, “Haske zai kasance da ku na ɗan lokaci. Ku yi tafiya yayinda hasken yana nan tare da ku, kada duhu yǎ cim muku. Mai tafiya a cikin duhu bai san inda za shi ba. <verse eid="JHN 12:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 12:36"/>Ku dogara ga hasken yayinda kuke da shi, don ku zama ʼyaʼyan haske.” Da Yesu ya gama magana, sai ya tafi ya ɓuya daga gare su.<verse eid="JHN 12:36"/></para>
  <para style="s1">Yahudawa Sun Ci gaba da Rashin Bangaskiya</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="JHN 12:37"/>Ko bayan Yesu ya yi dukan waɗannan abubuwan banmamaki a gabansu, duk da haka ba su gaskata da shi ba. <verse eid="JHN 12:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 12:38"/>Wannan ya faru ne, don a cika maganar annabi Ishaya cewa:</para>
  <para style="q1" vid="JHN 12:38">“Ubangiji, wa ya gaskata saƙonmu,</para>
  <para style="q1" vid="JHN 12:38">ga wa kuma aka bayyana hannun ikon Ubangiji?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.38 </char><char style="ft" closed="false">Ish 53.1</char></note><verse eid="JHN 12:38"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="JHN 12:39"/>Saboda haka ba su iya gaskatawa ba, domin, kamar yadda Ishaya ya faɗa a wani wuri cewa:<verse eid="JHN 12:39"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="40" style="v" sid="JHN 12:40"/>“Ya makantar da idanunsu</para>
  <para style="q2" vid="JHN 12:40">ya kuma taurare zukatansu,</para>
  <para style="q1" vid="JHN 12:40">don kada su gani da idanunsu,</para>
  <para style="q2" vid="JHN 12:40">ko su fahimta a zukatansu,</para>
  <para style="q2" vid="JHN 12:40">ko kuwa su juyo-har in warkar da su.” <note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.40 </char><char style="ft" closed="false">Ish 6.10</char></note><verse eid="JHN 12:40"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v" sid="JHN 12:41"/>Ishaya ya faɗi haka ne, saboda ya hangi ɗaukakar Yesu, ya kuwa yi magana a kansa.<verse eid="JHN 12:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="JHN 12:42"/>Duk da haka, da yawa har daga cikin shugabanni ma suka gaskata da shi. Amma saboda Farisiyawa ba su furta bangaskiyarsu ba, don tsoron kada a kore su daga majamiʼa; <verse eid="JHN 12:42"/><verse number="43" style="v" sid="JHN 12:43"/>gama sun fi son yabon mutane, fiye da yabon Allah.<verse eid="JHN 12:43"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="JHN 12:44"/>Saʼan nan Yesu ya ɗaga murya ya ce, “Duk wanda ya gaskata da ni, ba ni yake gaskatawa ba, amma ga wanda ya aiko ni ne. <verse eid="JHN 12:44"/><verse number="45" style="v" sid="JHN 12:45"/>Duk mai dubana, yana duban wanda ya aiko ni ne. <verse eid="JHN 12:45"/><verse number="46" style="v" sid="JHN 12:46"/>Na zo cikin duniya a kan ni haske ne, don duk wanda ya gaskata da ni, kada yǎ zauna a cikin duhu.<verse eid="JHN 12:46"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" sid="JHN 12:47"/>“Duk mai jin kalmomina bai kuwa kiyaye su ba, ba ni ba ne nake shariʼanta shi. Gama ban zo domin in yi wa duniya shariʼa ba, sai dai domin in cece ta. <verse eid="JHN 12:47"/><verse number="48" style="v" sid="JHN 12:48"/>Akwai mai hukunci saboda wanda ya ƙi ni, bai kuma karɓi kalmomina ba; wannan maganar da na faɗa ita ce za ta hukunta shi a rana ta ƙarshe. <verse eid="JHN 12:48"/><verse number="49" style="v" sid="JHN 12:49"/>Gama ba don kaina na yi magana ba, Uban da ya aiko ni shi kansa ne ya ba ni umarni a kan abin da zan faɗa da kuma yadda zan faɗe shi. <verse eid="JHN 12:49"/><verse number="50" style="v" sid="JHN 12:50"/>Na san cewa umarninsa yana kai ga rai madawwami. Saboda haka duk abin da na faɗa na faɗe shi ne kamar dai yadda Uba ya ce in faɗa.”<verse eid="JHN 12:50"/></para>
  <chapter eid="JHN 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="JHN 13"/>
  <para style="s1">Yesu Ya Wanke Ƙafafun Almajiransa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 13:1"/>Ana gab da Bikin Ƙetarewa. Yesu ya san cewa lokaci ya yi da zai bar wannan duniya, yǎ koma wurin Uba. Da yake ya ƙaunaci waɗanda suke nasa a duniya, yanzu kuwa ya nuna musu cikakkiyar ƙaunarsa.<verse eid="JHN 13:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="JHN 13:2"/>Ana cikin cin abincin yamma, Iblis kuwa ya riga ya iza Yahuda Iskariyot, ɗan Siman yǎ bashe Yesu. <verse eid="JHN 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 13:3"/>Yesu kuwa ya san cewa, Uba ya sa dukan abubuwa a ƙarƙashin ikonsa, ya kuma san cewa daga Allah ya zo, zai kuma koma wurin Allah; <verse eid="JHN 13:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 13:4"/>saboda haka ya tashi daga cin abincin, ya tuɓe rigarsa ta waje, ya ɗaura tawul a ƙugunsa. <verse eid="JHN 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 13:5"/>Bayan haka, sai ya zuba ruwa a cikin kwano, saʼan nan ya fara wanke ƙafafun almajiransa, yana sharewa da tawul da ya ɗaura.<verse eid="JHN 13:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 13:6"/>Ya zo kan Siman Bitrus, wanda ya ce masa, “Ubangiji, kai za ka wanke ƙafafuna?”<verse eid="JHN 13:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 13:7"/>Yesu ya amsa, ya ce, “Yanzu ba ka fahimci abin da nake yi ba, amma nan gaba za ka gane.”<verse eid="JHN 13:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 13:8"/>Sai Bitrus ya ce, “Faufau, ba za ka taɓa wanke ƙafafuna ba.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 13:8">Yesu ya amsa, ya ce, “Sai na wanke ka, in ba haka ba, ba ka da rabo a gare ni.”<verse eid="JHN 13:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 13:9"/>Sai Siman Bitrus ya ce, “To, Ubangiji, ba ƙafafuna kaɗai ba har ma da hannuwana da kaina kuma!”<verse eid="JHN 13:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 13:10"/>Yesu ya amsa, ya ce, “Wanda ya riga ya yi wanka yana bukata yǎ wanke ƙafafunsa ne kawai; dukan jikinsa yana da tsabta. Ku kuwa kuna da tsabta, ko da yake ba kowannenku ba.” <verse eid="JHN 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 13:11"/>Gama ya san wanda zai bashe shi, shi ya sa ya ce, “Ba kowa ba ne yake da tsabta.”<verse eid="JHN 13:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 13:12"/>Da ya gama wanke ƙafafunsu, sai ya sa tufafinsa ya koma wurin zamansa. Ya tambaye su ya ce, “Kun fahimci abin da na yi muku? <verse eid="JHN 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 13:13"/>Kuna ce da ni ‘Malam,’ da kuma ‘Ubangiji,’ daidai ne kuwa, gama haka nake. <verse eid="JHN 13:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 13:14"/>Da yake ni da nake Ubangijinku da kuma Malaminku, na wanke ƙafafunku, haka ku ma ya kamata ku wanke ƙafafun juna. <verse eid="JHN 13:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 13:15"/>Na ba ku misali domin ku yi yadda na yi muku. <verse eid="JHN 13:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 13:16"/>Gaskiya nake gaya muku, ba bawan da ya fi maigidansa, ko ɗan saƙon da ya fi wanda ya aike shi. <verse eid="JHN 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 13:17"/>Yanzu da kuka san waɗannan abubuwa, ku masu albarka ne, in kuka yi su.<verse eid="JHN 13:17"/></para>
  <para style="s1">Yesu Ya Yi Maganar Bashe Shi</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JHN 13:18"/>“Ba dukanku nake nufi ba; na san waɗanda na zaɓa. Wannan kuwa don a cika Nassi ne da ya ce, ‘Wanda ya ci burodina tare da ni ya tasar mini.’ <note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.18 </char><char style="ft" closed="false">Zab 41.9</char></note><verse eid="JHN 13:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 13:19"/>“Ina faɗa muku yanzu tun kafin yǎ faru, domin in ya faru, ku gaskata cewa ni ne Shi. <verse eid="JHN 13:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 13:20"/>Gaskiya nake gaya muku, ‘Duk wanda ya karɓi wani da na aiko, ni ne ya karɓa ke nan. Kuma duk wanda ya karɓe ni, ya karɓi wanda ya aiko ni ne.’ ”<verse eid="JHN 13:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 13:21"/>Bayan ya faɗi haka, sai Yesu ya yi juyayi a ruhu, ya kuma furta cewa, “Gaskiya nake gaya muku, ɗayanku zai bashe ni.”<verse eid="JHN 13:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 13:22"/>Sai almajiransa suka dubi juna, suka rasa ko da wa yake. <verse eid="JHN 13:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 13:23"/>Sai ɗaya daga cikin almajiran, wanda Yesu yake ƙauna, yana zaune kusa da shi. <verse eid="JHN 13:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 13:24"/>Siman Bitrus ya taɓa wannan almajirin ya ce, “Tambaye shi, wa yake nufi.”<verse eid="JHN 13:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 13:25"/>Shi kuwa da yake jingine kusa da Yesu ya ce, “Ubangiji, wane ne?”<verse eid="JHN 13:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 13:26"/>Yesu ya amsa, ya ce, “Shi ne wanda zan ba shi gutsurin burodin nan saʼad da na tsoma cikin kwanon.” Da ya tsoma gutsurin burodin, sai ya ba wa Yahuda Iskariyot, ɗan Siman. <verse eid="JHN 13:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 13:27"/>Nan take bayan Yahuda ya karɓi burodin, sai Shaiɗan ya shige shi.</para>
  <para style="p" vid="JHN 13:27">Sai Yesu ya ce masa, “Abin nan da kake niyyar yi, ka yi maza ka yi shi,” <verse eid="JHN 13:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 13:28"/>amma ba wani a wurin cin abincin da ya fahimci dalilin da ya sa Yesu ya faɗa masa haka. <verse eid="JHN 13:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 13:29"/>Da yake Yahuda ne maʼaji, waɗansu sun ɗauka, Yesu yana ce masa yǎ sayi abin da ake bukata don Bikin ne, ko kuwa yǎ ba wa matalauta wani abu. <verse eid="JHN 13:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 13:30"/>Nan da nan da Yahuda ya karɓi burodin, sai ya fita. Da dare ne kuwa.<verse eid="JHN 13:30"/></para>
  <para style="s1">Yesu Ya Yi Zancen Mūsun Bitrus</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 13:31"/>Da ya tafi, sai Yesu ya ce, “Yanzu ne aka ɗaukaka Ɗan Mutum aka kuma ɗaukaka Allah a cikinsa. <verse eid="JHN 13:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 13:32"/>In kuwa Allah ya sami ɗaukaka a cikinsa, Allah zai ɗaukaka Ɗan a cikin kansa, zai kuma ɗaukaka shi nan take.<verse eid="JHN 13:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JHN 13:33"/>“ʼYaʼyana, zan kasance da ku na ɗan ƙanƙani lokaci ne. Za ku neme ni. Kuma kamar yadda na gaya wa Yahudawa, haka nake gaya muku yanzu: Inda zan tafi, ba za ku iya zuwa ba.<verse eid="JHN 13:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JHN 13:34"/>“Sabon umarni nake ba ku: Ku ƙaunaci juna. Kamar yadda na ƙaunace ku, ku ma ku ƙaunaci juna. <verse eid="JHN 13:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 13:35"/>Ta haka kowa zai san cewa ku almajiraina ne, in kuna ƙaunar juna.”<verse eid="JHN 13:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="JHN 13:36"/>Siman Bitrus ya tambaye shi ya ce, “Ubangiji ina za ka?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 13:36">Yesu ya amsa, ya ce, “Wurin da za ni, ba za ka iya zuwa yanzu ba, amma za ka bi ni daga baya.”<verse eid="JHN 13:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="JHN 13:37"/>Bitrus ya yi tambaya, ya ce, “Ubangiji, don me ba zan binka yanzu ba? Zan ba da raina saboda kai.”<verse eid="JHN 13:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="JHN 13:38"/>Sai Yesu ya amsa, ya ce, “Anya, za ka iya ba da ranka saboda ni? Gaskiya nake faɗa maka, kafin zakara yǎ yi cara, za ka yi mūsun sanina sau uku!<verse eid="JHN 13:38"/></para>
  <chapter eid="JHN 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="JHN 14"/>
  <para style="s1">Yesu Ya Taʼazantar da Almajiransa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 14:1"/>“Kada zuciyarku ta ɓaci. Ku gaskata da Allah, ku kuma gaskata da ni. <verse eid="JHN 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 14:2"/>A cikin gidan Ubana akwai wurin zama da yawa; da a ce ba haka ba ne, da na gaya muku. Za ni can don in shirya muku wuri. <verse eid="JHN 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 14:3"/>In kuwa na tafi na shirya muku wuri, sai in dawo in ɗauke ku ku kasance tare ni don ku kasance inda nake. <verse eid="JHN 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 14:4"/>Ai, kun san hanyar zuwa inda za ni.”<verse eid="JHN 14:4"/></para>
  <para style="s1">Yesu Shi ne Hanyar zuwa Gun Uba</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 14:5"/>Sai Toma ya ce masa, “Ubangiji, ba mu san inda za ka ba, to, ta yaya za mu san hanyar?”<verse eid="JHN 14:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 14:6"/>Yesu ya amsa, ya ce, “Ni ne hanya, ni ne gaskiya, ni ne kuma rai. Ba mai zuwa wurin Uba sai dai ta wurina. <verse eid="JHN 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 14:7"/>Da kun san ni, da za ku san Ubana ma. Daga yanzu, kun san shi kun kuma gan shi.”<verse eid="JHN 14:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 14:8"/>Filibus ya ce, “Ubangiji, ka nuna mana Uban, wannan kuwa zai biya bukatarmu.”<verse eid="JHN 14:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 14:9"/>Yesu ya amsa, ya ce: “Ba san ni ba, Filibus, duk da daɗewan nan da na yi tare da ku? Duk wanda ya gan ni, ai, ya ga Uban. Yaya za ka ce, ‘Ka nuna mana Uban’? <verse eid="JHN 14:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 14:10"/>Ba ka gaskata cewa ina cikin Uba, Uba kuma yana cikina ba? Kalmomin da nake gaya muku ba na kaina ba ne. Ai, Uban da yake raye a cikina ne yake aikinsa. <verse eid="JHN 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 14:11"/>Ku gaskata ni saʼad da na ce ina cikin Uba, Uba kuma yana cikina. Ko kuwa ku gaskata ni saboda ayyukan banmamakin su kansu. <verse eid="JHN 14:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 14:12"/>Gaskiya nake gaya muku, duk wanda yake da bangaskiya gare ni, zai yi abubuwan da ni nake yi. Zai ma yi abubuwa masu girma fiye da waɗannan, don zan tafi wurin Uba. <verse eid="JHN 14:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 14:13"/>Kuma zan yi duk abin da kuka roƙa cikin sunana, don Ɗan ya kawo ɗaukaka ga Uban. <verse eid="JHN 14:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 14:14"/>Za ku iya roƙe ni kome a cikin sunana, zan kuwa yi.<verse eid="JHN 14:14"/></para>
  <para style="s1">Yesu Ya Yi Alkawarin Ruhu Mai Tsarki</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 14:15"/>“In kuna ƙaunata za ku yi biyayya da umarnina. <verse eid="JHN 14:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 14:16"/>Zan kuwa roƙi Uba, zai kuwa ba ku wani Mai Taimakon da zai kasance tare da ku har abada—  <verse eid="JHN 14:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 14:17"/>Ruhun gaskiya. Duniya ba ta iya karɓarsa, don ba ta ganinsa ba ta kuma san shi ba. Amma kun san shi, saboda yana zama tare da ku zai kuma kasance a cikinku. <verse eid="JHN 14:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 14:18"/>Ba zan bar ku marayu ba; zan zo wurinku. <verse eid="JHN 14:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 14:19"/>Ba da daɗewa ba, duniya ba za ta ƙara ganina ba, amma za ku gan ni. Don ina raye, ku ma za ku rayu. <verse eid="JHN 14:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 14:20"/>A ranan nan za ku sani ina cikin Uba, ku kuma kuna cikina, ni kuma ina cikinku. <verse eid="JHN 14:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 14:21"/>Duk wanda yake da umarnaina yana kuma yin biyayya da su, shi ne wanda yake ƙaunata. Wanda yake ƙaunata kuwa Ubana zai ƙaunace shi, ni ma zan ƙaunace shi, in kuma bayyana kaina gare shi.”<verse eid="JHN 14:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 14:22"/>Sai Yahuda (ba Yahuda Iskariyot ba) ya ce, “Ubangiji, me ya sa za ka bayyana kanka gare mu amma ba ga duniya ba?”<verse eid="JHN 14:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 14:23"/>Yesu ya amsa, ya ce, “Duk mai ƙaunata, zai yi biyayya da koyarwata. Ubana zai ƙaunace shi, za mu kuwa zo wurinsa mu zauna tare da shi. <verse eid="JHN 14:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 14:24"/>Wanda ba ya ƙaunata ba zai yi biyayya da koyarwata ba. Waɗannan kalmomin da kuke ji ba nawa ba ne; na Uba ne da ya aiko ni.<verse eid="JHN 14:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 14:25"/>“Duk wannan na faɗa ne yayinda ina tare da ku. <verse eid="JHN 14:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 14:26"/>Amma Mai Taimako, Ruhu Mai Tsarki, wanda Uba zai aiko cikin sunana, zai koya muku kome, zai kuma tuna muku duk abin da na faɗa muku. <verse eid="JHN 14:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 14:27"/>Salama na bari tare da ku; salamata nake ba ku. Ba kamar yadda duniya take bayarwa nake ba ku ba. Kada zuciyarku ta ɓaci kada kuma ku ji tsoro.<verse eid="JHN 14:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 14:28"/>“Kun dai ji na ce, ‘Zan tafi in kuma sāke dawo wurinku.’ In har kuna ƙaunata, za ku yi farin ciki cewa za ni wurin Uba, domin kuwa Uban ya fi ni. <verse eid="JHN 14:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 14:29"/>Na faɗa muku tun kafin yǎ faru, domin in ya faru, ku gaskata. <verse eid="JHN 14:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 14:30"/>Ba zan ƙara yi muku magana ba, gama mai mulkin duniyan nan yana zuwa. Ba shi da iko a kaina, <verse eid="JHN 14:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 14:31"/>amma dole duniya ta koya cewa ina ƙaunar Uba, ina kuma yin yadda Ubana ya umarce ni.</para>
  <para style="p" vid="JHN 14:31">“Ku zo, mu bar nan.<verse eid="JHN 14:31"/></para>
  <chapter eid="JHN 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="JHN 15"/>
  <para style="s1">Itacen Inabi da kuma Rassa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 15:1"/>“Ni ne kurangar inabi na gaskiya, Ubana kuwa shi ne manomin. <verse eid="JHN 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 15:2"/>Yakan sare kowane reshe a cikina da ba ya ʼyaʼya, amma yakan ƙundume kowane reshe da yake ba da ʼyaʼya, domin yǎ ƙara ba da ʼyaʼya. <verse eid="JHN 15:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 15:3"/>Kun riga kun zama masu tsabta saboda maganar da na yi muku. <verse eid="JHN 15:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 15:4"/>Ku kasance a cikina, ni kuma zan kasance a cikinku. Babu reshen da zai iya yin ʼyaʼya da kansa, dole yǎ kasance a jikin kurangar inabin. Haka ku ma, ba za ku iya ba da ʼyaʼya ba sai kun kasance a cikina.<verse eid="JHN 15:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 15:5"/>“Ni ne kurangar inabin; ku ne kuma rassan. In mutum ya kasance a cikina ni kuma a cikinsa, zai ba da ʼyaʼya da yawa; in ba tare da ni ba, ba za ku iya yin kome ba. <verse eid="JHN 15:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 15:6"/>Duk wanda bai kasance a cikina ba, yana kamar reshen da aka jefar yǎ bushe; irin waɗannan rassan ne akan tattara, a jefa cikin wuta a ƙone. <verse eid="JHN 15:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 15:7"/>In kun kasance a cikina kalmomina kuma suka kasance a cikinku, ku roƙi kome da kuke so, za a kuwa ba ku. <verse eid="JHN 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 15:8"/>Wannan ne yakan kawo ɗaukaka ga Ubana, ku ba da ʼyaʼya da yawa, kuna kuma nuna kanku ku almajiraina ne.<verse eid="JHN 15:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 15:9"/>“Kamar yadda Uba ya ƙaunace ni, haka ni ma na ƙaunace ku. To, fa, ku kasance cikin ƙaunata. <verse eid="JHN 15:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 15:10"/>In kuka yi biyayya da umarnaina, za ku kasance a cikin ƙaunata, kamar dai yadda na yi biyayya da umarnan Ubana na kuma kasance a cikin ƙaunarsa. <verse eid="JHN 15:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 15:11"/>Na gaya muku wannan domin murnata ta kasance a cikinku, murnanku kuma ta zama cikakkiya. <verse eid="JHN 15:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 15:12"/>Umarnina shi ne: Ku ƙaunaci juna kamar yadda na ƙaunace ku. <verse eid="JHN 15:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 15:13"/>Babu ƙaunar da ta fi wannan, a ce mutum ya ba da ransa saboda abokansa. <verse eid="JHN 15:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 15:14"/>Ku abokaina ne, in kun yi abin da na umarta. <verse eid="JHN 15:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 15:15"/>Ba zan ƙara ce da ku bayi ba, don bawa bai san abin da maigidansa yake yi ba. A maimako in ce da ku abokai, domin na sanar da ku duk abin da na ji daga wurin Ubana. <verse eid="JHN 15:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 15:16"/>Ba ku kuka zaɓe ni ba, aʼa, ni ne na zaɓe ku na kuma naɗa ku ku je ku ba da ʼyaʼya-ʼyaʼyan da za su dawwama. Uba kuwa zai ba ku duk abin da kuka roƙa cikin sunana. <verse eid="JHN 15:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 15:17"/>Umarnina ke nan: Ku ƙaunaci juna.<verse eid="JHN 15:17"/></para>
  <para style="s1">Duniya Ta Ƙi Jinin Almajirai</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JHN 15:18"/>“In duniya ta ƙi ku, ku san cewa ta fara ƙin na ne. <verse eid="JHN 15:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 15:19"/>Da ku na duniya ne, da ta ƙaunaci abinta. Kamar yadda yake, ku ba na duniya ba ne, na zaɓe ku daga duniya, shi ya sa duniya take ƙinku. <verse eid="JHN 15:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 15:20"/>Ku tuna da kalmomin da na yi muku cewa: ‘Ba bawan da ya fi maigidansa,’ <note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.20 </char><char style="ft" closed="false">Yoh 13.16</char></note> In sun tsananta mini, ku ma za su tsananta muku. Da sun yi biyayya da koyarwata, da za su yi biyayya da taku ma. <verse eid="JHN 15:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 15:21"/>Za su yi muku haka saboda sunana, gama ba su san Wannan da ya aiko ni ba. <verse eid="JHN 15:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 15:22"/>Da a ce ban zo na yi musu magana ba, da ba su da zunubi. Yanzu kam, ba su da wata hujja a kan zunubinsu. <verse eid="JHN 15:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 15:23"/>Wanda ya ƙi ni ya ƙi ya ƙi Ubana ma. <verse eid="JHN 15:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 15:24"/>Da a ce ban yi ayyuka a cikinsu waɗanda babu wani da ya taɓa yi ba, da ba su da zunubi. Amma yanzu sun ga waɗannan ayyukan banmamaki, duk da haka sun ƙi ni sun kuma ƙi Ubana. <verse eid="JHN 15:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 15:25"/>Amma wannan ya faru ne domin a cika abin da yake a rubuce cikin Dokarsu cewa: ‘Sun ƙi ni ba dalili.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.25 </char><char style="ft" closed="false">Zab 35.19; Zab 69.4</char></note><verse eid="JHN 15:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 15:26"/>“Saʼad da Mai Taimako ya zo, wanda zan aiko muku daga wurin Uba, Ruhun gaskiya wanda yake fitowa daga wurin Uba, zai ba da shaida game da ni. <verse eid="JHN 15:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 15:27"/>Ku ma dole ku ba da shaida, domin kun kasance tare da ni tun daga farko.<verse eid="JHN 15:27"/></para>
  <chapter eid="JHN 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="JHN 16"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 16:1"/>“Na faɗa muku wannan duka, domin kada ku bauɗe. <verse eid="JHN 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 16:2"/>Za su kore ku daga majamiʼa; lalle, lokaci yana zuwa da duk wanda ya kashe ku, zai ɗauka yana yin wa Allah hidima ne. <verse eid="JHN 16:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 16:3"/>Za su yi waɗannan abubuwa ne domin ba su san Uba ko ni ba. <verse eid="JHN 16:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 16:4"/>Na faɗa muku wannan, domin in lokacin ya yi, ku tuna na gargaɗe ku. Ban faɗa muku wannan tun da fari ba domin ina tare da ku.<verse eid="JHN 16:4"/></para>
  <para style="s1">Aikin Ruhu Mai Tsarki</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 16:5"/>“Yanzu zan tafi wurin wanda ya aiko ni, duk da haka ba waninku da ya tambaye ni, ‘Ina za ka?’ <verse eid="JHN 16:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 16:6"/>Saboda na faɗa waɗannan abubuwa ga shi kun cika da baƙin ciki. <verse eid="JHN 16:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 16:7"/>Amma gaskiya nake gaya muku: Don amfaninku ne zan tafi. Sai ko na tafi, in ba haka ba Mai Taimakon nan ba zai zo muku ba. Amma in na tafi, zan aiko shi gare ku. <verse eid="JHN 16:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 16:8"/>Saʼad da ya zo kuwa, zai kā da duniya a kan zunubi da adalci da kuma hukunci: <verse eid="JHN 16:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 16:9"/>a kan zunubi, domin mutane ba su gaskata da ni ba. <verse eid="JHN 16:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 16:10"/>a kan adalci, domin zan tafi wurin Uba, inda ba za ku ƙara gani na ba. <verse eid="JHN 16:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 16:11"/>a kan hukunci kuma, domin an yanke hukunci a kan mai mulkin duniyan nan.<verse eid="JHN 16:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 16:12"/>“Ina da sauran abubuwa da yawa da zan faɗa muku, amma ba za ku iya ɗauka a yanzu ba. <verse eid="JHN 16:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 16:13"/>Amma saʼad da shi, Ruhun gaskiya ya zo, zai bi da ku zuwa ga dukan gaskiya. Ba zai yi magana don kansa ba; zai faɗi abin da ya ji ne kaɗai, zai kuma faɗa muku abin da bai faru ba tukuna. <verse eid="JHN 16:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 16:14"/>Zai kawo ɗaukaka gare ni ta wurin ɗaukan abin da yake nawa, ya bayyana muku. <verse eid="JHN 16:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 16:15"/>Duk abin da yake na Uba nawa ne. Shi ya sa na ce, ‘Ruhun zai ɗauko daga abin da yake nawa, yǎ bayyana muku.’<verse eid="JHN 16:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 16:16"/>“Jim kaɗan, ba za ku ƙara gani na ba, saʼan nan bayan an jima kaɗan kuma, za ku gan ni.”<verse eid="JHN 16:16"/></para>
  <para style="s1">Baƙin Cikin Almajirai Zai Koma Farin ciki</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 16:17"/>Sai waɗansu almajiransa suka ce wa juna, “Me yake nufi da cewa, ‘Jim kaɗan ba za ku ƙara gani na ba, kuma bayan an jima kaɗan, za ku gan ni,’ da kuma, ‘Domin zan tafi wurin Uba?’ ” <verse eid="JHN 16:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 16:18"/>Suka yi ta tambaya, “Me yake nufi da ‘Jim kaɗan’? Ba mu fahimci abin da yake faɗi ba.”<verse eid="JHN 16:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 16:19"/>Yesu ya gane suna so su tambaye shi game da wannan, sai ya ce musu, “Kuna tambayar juna game da abin da nake nufi da na ce, ‘Jim kaɗan ba za ku ƙara gani na ba,’ da kuma, ‘Bayan an jima kaɗan, za ku gan ni’? <verse eid="JHN 16:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 16:20"/>Gaskiya nake gaya muku, za ku yi kuka da kuma gunji, yayinda duniya take murna. Za ku yi baƙin ciki, amma baƙin cikinku zai koma farin ciki. <verse eid="JHN 16:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 16:21"/>Macen da za ta haihu takan yi naƙuda domin lokacinta ya yi; amma saʼad da ta haihu, sai ta manta da wahalar domin farin ciki an haifi jariri a duniya. <verse eid="JHN 16:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 16:22"/>Haka ku ma: Yanzu ne lokacin baƙin cikinku, amma zan sāke ganinku za ku kuma yi farin ciki, ba kuwa wanda zai ɗauke muku farin cikinku. <verse eid="JHN 16:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 16:23"/>A ranan nan, ba za ku sāke tambaya ta kome ba. Gaskiya nake gaya muku, Ubana zai ba ku kome da kuka roƙa cikin sunana. <verse eid="JHN 16:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 16:24"/>Har yanzu dai ba ku roƙi kome cikin sunana ba. Ku roƙa za ku kuwa samu, farin cikinku kuwa zai zama cikakke.<verse eid="JHN 16:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 16:25"/>“Ko da yake ina magana da misalai, lokaci yana zuwa da ba zan ƙara yin magana da misalai ba, sai dai in faɗa muku a fili game da Ubana. <verse eid="JHN 16:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 16:26"/>A ranan nan, za ku roƙa a cikin sunana. Ban ce zan roƙi Uba a madadinku ba. <verse eid="JHN 16:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 16:27"/>Ai, shi Uban kansa yana ƙaunarku domin kun ƙaunace ni kun kuma gaskata cewa daga Allah na fito. <verse eid="JHN 16:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 16:28"/>Na fito daga wurin Uba, na kuma shigo duniya, yanzu kuwa zan bar duniya in koma wurin Uba.”<verse eid="JHN 16:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="JHN 16:29"/>Sai almajiran Yesu suka ce, “Haba, yanzu ne fa kake magana a sarari ba tare da misalai ba. <verse eid="JHN 16:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 16:30"/>Yanzu mun gane cewa ka san kome ba sai wani ya tambaye ka ba. Wannan ya sa muka gaskata ka fito daga Allah.”<verse eid="JHN 16:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 16:31"/>Yesu ya amsa, ya ce, “A ƙarshe kun gaskata! <verse eid="JHN 16:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 16:32"/>Amma lokaci na zuwa, har ma ya yi, da za a warwatsa ku, kowa yǎ koma gidansa. Za ku bar ni ni kaɗai. Duk da haka ba ni kaɗai ba ne, gama Ubana yana tare da ni.<verse eid="JHN 16:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JHN 16:33"/>“Na faɗa muku waɗannan abubuwa ne, domin a cikina ku sami salama. A duniyan nan za ku sha wahala. Amma ku yi ƙarfin hali! Na yi nasara a kan duniya.”<verse eid="JHN 16:33"/></para>
  <chapter eid="JHN 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="JHN 17"/>
  <para style="s1">Yesu Ya Yi Adduʼa Saboda Kansa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 17:1"/>Bayan da Yesu ya faɗi wannan, sai ya dubi sama ya yi adduʼa, ya ce:</para>
  <para style="pi" vid="JHN 17:1">“Uba, lokaci ya yi. Ka ɗaukaka Ɗanka, don Ɗanka yǎ ɗaukaka ka. <verse eid="JHN 17:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 17:2"/>Gama ka ba shi iko bisa dukan mutane domin yǎ ba da rai madawwami ga duk waɗanda ka ba shi. <verse eid="JHN 17:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 17:3"/>Rai madawwami kuwa shi ne: su san ka, Allah makaɗaici mai gaskiya, da kuma Yesu Kiristi, wanda ka aiko. <verse eid="JHN 17:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 17:4"/>Na ɗaukaka ka a duniya ta wurin gama aikin da ka ba ni. <verse eid="JHN 17:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 17:5"/>Yanzu ya Uba, ka ɗaukaka ni a gabanka da ɗaukakar da dā nake da ita tun kafin a kafa duniya.<verse eid="JHN 17:5"/></para>
  <para style="s1">Yesu Ya Yi Adduʼa Saboda Almajiransa</para>
  <para style="pm">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 17:6"/>“Na bayyana ka ga waɗanda ka ba ni a duniya. Su naka ne; kai ka ba ni su sun kuma yi biyayya da maganarka. <verse eid="JHN 17:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 17:7"/>Yanzu sun san cewa duk abin da ka ba ni daga gare ka ya fito. <verse eid="JHN 17:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 17:8"/>Na ba su kalmomin da ka ba ni sun kuwa karɓa. Sun san tabbatacce daga wurinka na fito. Sun kuma gaskata kai ka aiko ni. <verse eid="JHN 17:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 17:9"/>Ina adduʼa dominsu. Ba domin duniya nake adduʼa ba, amma domin waɗanda ka ba ni, gama su naka ne. <verse eid="JHN 17:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 17:10"/>Duk abin da nake da shi naka ne, kuma duk abin da kake da shi nawa ne. Na kuwa sami ɗaukaka ta wurinsu. <verse eid="JHN 17:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 17:11"/>Ba sauran zamana a duniya, amma waɗannan a duniya suke, ni kuwa ina zuwa wurinka. Ya Uba Mai Tsarki, ka kiyaye su ta wurin ikon sunanka-sunan da ka ba ni-don su zama ɗaya kamar yadda muke ɗaya. <verse eid="JHN 17:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 17:12"/>Yayinda nake tare da su, na kāre su na kuma kiyaye su ta wurin sunan nan da ka ba ni. Ba ko ɗayan da ya ɓace, sai dai wannan da aka ƙaddara zuwa ga hallaka don Nassi yǎ cika.<verse eid="JHN 17:12"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 17:13"/>“Yanzu ina zuwa wurinka, sai dai na faɗi waɗannan abubuwa ne tun ina a duniya domin farin ciki yǎ zama cikakke a cikinsu. <verse eid="JHN 17:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 17:14"/>Na gaya musu maganarka duniya kuwa ta ƙi su, don su ba na duniya ba ne yadda ni ma ba na duniya ba ne. <verse eid="JHN 17:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 17:15"/>Ba adduʼata ba ce ka ɗauke su daga duniya ba, sai dai ka kāre su daga mugun nan. <verse eid="JHN 17:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 17:16"/>Su ba na duniya ba ne, kamar yadda ni ma ba na duniya ba ne. <verse eid="JHN 17:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 17:17"/>Ka tsarkake su ta wurin gaskiya; maganarka ce gaskiya. <verse eid="JHN 17:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 17:18"/>Kamar yadda ka aiko ni cikin duniya, haka ni ma na aike su cikin duniya. <verse eid="JHN 17:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 17:19"/>Saboda su ne na tsarkake kaina, domin su ma a tsarkake su da gaske.<verse eid="JHN 17:19"/></para>
  <para style="s1">Yesu Ya Yi Adduʼa Saboda Dukan Masu Bi</para>
  <para style="pm">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 17:20"/>“Adduʼata ba saboda su kaɗai ba ne. Ina adduʼa kuma saboda waɗanda za su gaskata da ni ta wurin maganarsu, <verse eid="JHN 17:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 17:21"/>don dukansu su zama ɗaya, ya Uba, kamar yadda kake a cikina, ni kuwa a cikinka. Haka su ma bari su zauna cikinmu, domin duniya ta gaskata cewa kai ka aiko ni. <verse eid="JHN 17:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 17:22"/>Na ba su ɗaukakar da ka ba ni, don su zama ɗaya kamar yadda muke ɗaya: <verse eid="JHN 17:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 17:23"/>Ni a cikinsu kai kuma a cikina. Bari su kasance da cikakken haɗin kai, domin duniya ta san cewa kai ka aiko ni. Ka kuwa ƙaunace su yadda ka ƙaunace ni.<verse eid="JHN 17:23"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 17:24"/>“Uba, ina so waɗanda ka ba ni su kasance tare da ni a inda nake, su kuma ga ɗaukakata, ɗaukakar da ka ba ni domin kana ƙaunata kafin halittar duniya.<verse eid="JHN 17:24"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 17:25"/>“Ya Uba Mai Adalci, ko da yake duniya ba ta san ka ba, ni na san ka, sun kuma san kai ka aiko ni. <verse eid="JHN 17:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 17:26"/>Na bayyana ka a gare su, zan kuma ci gaba da bayyana ka domin ƙaunar da ka yi mini ta kasance a cikinsu ni ma in kasance a cikinsu.”<verse eid="JHN 17:26"/></para>
  <chapter eid="JHN 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="JHN 18"/>
  <para style="s1">An Kama Yesu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 18:1"/>Da ya gama adduʼa, sai Yesu ya fita tare da almajiransa suka haye Kwarin Kidron. A wancan ƙetaren kuwa akwai lambun zaitun, da shi da almajiransa suka shiga ciki.<verse eid="JHN 18:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="JHN 18:2"/>To, Yahuda, wanda ya bashe shi, ya san wurin, domin Yesu ya sha zuwa wurin da almajiransa. <verse eid="JHN 18:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 18:3"/>Saboda haka Yahuda ya zo cikin lambun, yana jagoranta ƙungiyar sojoji da waɗansu maʼaikata daga wurin manyan firistoci da Farisiyawa. Suna riƙe da toci, fitilu da kuma makamai.<verse eid="JHN 18:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 18:4"/>Yesu kuwa, sane da duk abin da zai same shi, ya fito ya tambaye, su ya ce, “Wa kuke nema?”<verse eid="JHN 18:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 18:5"/>Suka amsa suka ce, “Yesu Banazare.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 18:5">Yesu ya ce, “Ni ne.” (Yahuda kuwa wanda ya bashe shi yana nan tsaye tare da su.) <verse eid="JHN 18:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 18:6"/>Da Yesu ya ce, “Ni ne,” sai suka ja da baya suka fāɗi a ƙasa.<verse eid="JHN 18:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 18:7"/>Sai ya sāke tambayar su ya ce, “Wa kuke nema?”</para>
  <para style="q1" vid="JHN 18:7">Suka ce, “Yesu Banazare.”<verse eid="JHN 18:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 18:8"/>Yesu ya amsa, ya ce, “Ai, na gaya muku ni ne. In kuma ni ne kuke nema, sai ku bar waɗannan su tafi.” <verse eid="JHN 18:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 18:9"/>Wannan ya faru ne don a cika kalmomin da ya yi cewa: “Ban yar da ko ɗaya daga cikin waɗanda ka ba ni ba.” <note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.9 </char><char style="ft" closed="false">Yoh 6.39</char></note><verse eid="JHN 18:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 18:10"/>Sai Siman Bitrus, wanda yake da takobi, ya zāre, ya kai wa bawan babban firist sara, ya ɗauke masa kunnensa na dama. (Sunan bawan kuwa Malkus ne.)<verse eid="JHN 18:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 18:11"/>Sai Yesu ya umarce Bitrus ya ce, “Mai da takobinka kube! Ba zan sha kwaf da Uba ya ba ni ba?”<verse eid="JHN 18:11"/></para>
  <para style="s1">An Kai Yesu a Gaban Annas</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 18:12"/>Sai ƙungiyar soja tare da shugaban sojanta da kuma maʼaikatan Yahudawa suka kama Yesu. Suka ɗaure shi <verse eid="JHN 18:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 18:13"/>saʼan nan suka kawo shi da farko wurin Annas, wanda yake surukin Kayifas, babban firist a shekaran nan. <verse eid="JHN 18:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 18:14"/>Kayifas ne wanda ya shawarci Yahudawa cewa zai fi kyau mutum ɗaya yǎ mutu saboda mutane.<verse eid="JHN 18:14"/></para>
  <para style="s1">Mūsun Bitrus na Farko</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 18:15"/>Siman Bitrus da kuma wani almajiri suna bin Yesu. Domin almajirin nan sananne ne ga babban firist, sai ya shiga tare da Yesu a filin gidan babban firist ɗin, <verse eid="JHN 18:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 18:16"/>Bitrus kuwa ya dakata a waje a bakin ƙofa. Almajirin nan da yake sananne ga babban firist, ya dawo ya yi magana da yarinyar mai aiki a can, ya kuma shigo da Bitrus.<verse eid="JHN 18:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 18:17"/>Yarinyar da take bakin ƙofar ta ce wa Bitrus, “Kai ba ɗaya ne daga cikin almajiran mutumin nan ba ne?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 18:17">Bitrus ya amsa, ya ce, “Aʼa, ba na ciki.”<verse eid="JHN 18:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JHN 18:18"/>To, ana sanyi, bayi da maʼaikatan suna tsttsaye kewaye da wutan da suka hura don su ji ɗumi. Bitrus ma yana tsaye tare da su, yana jin ɗumi.<verse eid="JHN 18:18"/></para>
  <para style="s1">Babban Firist Ya Yi wa Yesu Tambayoyi</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 18:19"/>Ana cikin haka, sai babban firist ya tuhumi Yesu game da almajiransa da kuma koyarwarsa.<verse eid="JHN 18:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 18:20"/>Yesu ya amsa, ya ce, “Ai, na yi wa duniya magana a fili. Na kuma sha yin koyarwa a majamiʼu ko kuma a haikali inda Yahudawa duka sukan taru. Ban taɓa faɗin kome a ɓoye ba. <verse eid="JHN 18:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 18:21"/>Don me kake tuhumata? Ka tambayi waɗanda suka ji ni. Ba shakka, sun san abin da na faɗa.”<verse eid="JHN 18:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 18:22"/>Da Yesu ya faɗa haka, sai ɗaya daga cikin maʼaikatan da yake tsaye kusa ya mare shi a fuska ya ce, “Haka za ka amsa wa babban firist?”<verse eid="JHN 18:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 18:23"/>Yesu ya amsa, ya ce, “In na faɗi abin da ba daidai ba, ka nuna abin da ba daidai ba. Amma in gaskiya na faɗa, don me ka mare ni?” <verse eid="JHN 18:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 18:24"/>Sai Annas ya aika da shi, a ɗaure, wurin Kayifas babban firist.<verse eid="JHN 18:24"/></para>
  <para style="s1">Mūsun Bitrus na Biyu da na Uku</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 18:25"/>Da Siman Bitrus yana nan tsaye yana jin ɗumin wuta, sai aka tambaye shi, “Kai, kai ma ba ɗaya daga cikin almajiransa ba ne?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 18:25">Sai ya yi mūsu, yana cewa, “Sam, ba na ciki.” <verse eid="JHN 18:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 18:26"/>Sai wani daga cikin bayin babban firist dangin wanda Bitrus ya sare wa kunne, ya tambaya shi ya ce, “Kana tsammani ban gan ka tare da shi a gonar zaitun ba?” <verse eid="JHN 18:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 18:27"/>Bitrus ya sāke yin mūsu, nan take kuwa zakara ya yi cara.<verse eid="JHN 18:27"/></para>
  <para style="s1">Yesu a Gaban Bilatus</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 18:28"/>Saʼan nan Yahudawa suka fitar da Yesu daga wurin Kayifas zuwa fadar gwamnar Roma. A yanzu dai, safiya ta yi, don gudu kada su ƙazantar da kansu Yahudawa ba su shiga cikin fadar ba; sun so su iya ci Bikin Ƙetarewa. <verse eid="JHN 18:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 18:29"/>Saboda haka Bilatus ya fito wajensu ya ce, “Wace ƙara kuke kawowa game da mutumin nan?”<verse eid="JHN 18:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 18:30"/>Suka amsa suka ce, “Da a ce shi ba mai laifi ba ne, ai, da ba mu bashe shi gare ka ba.”<verse eid="JHN 18:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 18:31"/>Bilatus ya ce, “Ku tafi da shi da kanku mana, ku hukunta shi bisa ga dokarku.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 18:31">Sai Yahudawa suka ƙi suka ce, “Ba mu da ikon yanke wa wani hukuncin kisa.” <verse eid="JHN 18:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 18:32"/>Wannan kuwa ya faru ne don a cika kalmomin da Yesu ya yi da suka nuna irin mutuwar da zai yi.<verse eid="JHN 18:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JHN 18:33"/>Sai Bilatus ya koma cikin fada, ya kira Yesu ya tambaye shi, “Shin, kai ne sarkin Yahudawa?”<verse eid="JHN 18:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JHN 18:34"/>Yesu ya yi tambaya, ya ce, “Wannan raʼayin kanka ne, ko waɗansu ne suka yi maka magana game da ni?”<verse eid="JHN 18:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="JHN 18:35"/>Bilatus ya amsa, ya ce, “Ni Bayahude ne? Ai, mutanenka ne da kuma manyan firistoci suka bashe ka gare ni. Me ka yi?”<verse eid="JHN 18:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="JHN 18:36"/>Yesu ya ce, “Mulkina ba na duniyan nan ba ne. Da na duniyan nan ne da bayina sun yi yaƙi su hana Yahudawa kama ni. Amma fa mulkina daga wani waje ne.”<verse eid="JHN 18:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="JHN 18:37"/>Sai Bilatus ya ce, “To, wato, kai sarki ne!”</para>
  <para style="p" vid="JHN 18:37">Yesu ya amsa, ya ce, “Haka yake, ni sarki ne yadda ka faɗa. Tabbatacce, saboda wannan dalili ne aka haife ni, kuma don wannan ne na zo duniya, domin in shaidi gaskiya. Duk wanda yake gefen gaskiya yakan saurare ni.”<verse eid="JHN 18:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="JHN 18:38"/>Bilatus ya tambaye shi ya ce, “Mece ce gaskiya?” Da ya faɗi haka, sai ya sāke fitowa wurin Yahudawa ya ce, “Ni fa ban sami wani abin zargi game da shi ba. <verse eid="JHN 18:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 18:39"/>Amma fa kuna da wata alʼada in lokacin Bikin Ƙetarewa ya yi, nakan sakar muku da ɗan kurkuku ɗaya. To, kuna so in sakar muku ‘sarkin Yahudawa’?”<verse eid="JHN 18:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="JHN 18:40"/>Sai suka ɗau kururuwa suna cewa, “Kai, ba shi ba! A ba mu Barabbas!” To, Barabbas ɗin nan yana da hannu dumu-dumu a wani tawaye.<verse eid="JHN 18:40"/></para>
  <chapter eid="JHN 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="JHN 19"/>
  <para style="s1">An Yanke wa Yesu Hukuncin Mutuwar Gicciye</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 19:1"/>Saʼan nan Bilatus ya tafi da Yesu ya kuma sa aka yi masa bulala. <verse eid="JHN 19:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 19:2"/>Sai sojojin suka tuƙa rawanin ƙaya suka sa masa a kā, suka kuma yafa masa wata riga mai launin shunayya. <verse eid="JHN 19:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 19:3"/>Suka yi ta zuwa wurinsa suna cewa, “Ranka yǎ daɗe, sarkin Yahudawa!” Suna ta marinsa a fuska.<verse eid="JHN 19:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 19:4"/>Bilatus kuwa ya sāke fitowa ya ce wa Yahudawa, “Ga shi, zan fito muku da shi don ku san cewa ban same shi da wani abin zargi ba.” <verse eid="JHN 19:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 19:5"/>Saʼad da Yesu ya fito sanye da rawanin ƙayar da kuma riga mai launin shunayya, sai Bilatus ya ce musu, “Ga mutumin!”<verse eid="JHN 19:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 19:6"/>Nan da nan da manyan firistoci da maʼaikatansu suka gan shi, sai suka yi ihu suka ce, “A gicciye! A gicciye!”</para>
  <para style="p" vid="JHN 19:6">Amma Bilatu ya amsa, ya ce, “Ku, ku ɗauke shi ku gicciye. Ni dai ban same shi da wani abin zargi ba.”<verse eid="JHN 19:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 19:7"/>Yahudawa dai suka nace suna cewa, “Mu fa muna da doka, kuma bisa ga dokar dole yǎ mutu domin ya mai da kansa Ɗan Allah.”<verse eid="JHN 19:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 19:8"/>Da Bilatus ya ji haka, sai tsoro ya ƙara kama shi, <verse eid="JHN 19:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 19:9"/>sai ya sāke koma cikin fada. Ya tambayi Yesu, “Daga ina ka fito?” Amma Yesu bai amsa masa ba. <verse eid="JHN 19:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 19:10"/>Bilatus ya ce, “Ba za ka yi mini magana ba? Ba ka san cewa ina da ikon sakinka, ko gicciye ka ba?” <verse eid="JHN 19:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 19:11"/>Yesu ya amsa, ya ce, “Ba ka da wani iko a kaina, in ba a ba ka daga sama ba. Saboda haka wanda ya bashe ni gare ka, ya fi na zunubi.”<verse eid="JHN 19:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 19:12"/>Daga nan fa, Bilatus ya yi nemi yǎ saki Yesu, sai dai Yahudawa suka yi ta ihu suna cewa, “In ka saki wannan mutum, kai ba abokin Kaisar ba ne. Duk wanda ya ɗauka kansa a matsayin sarki, ai, yana gāba da Kaisar ne.”<verse eid="JHN 19:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 19:13"/>Da Bilatus ya ji haka, sai ya fito da Yesu, ya kuma zauna a kujerar shariʼar da ake ce da shi Daɓen Dutse (wanda a harshen Aramayik ana ce da shi Gabbata). <verse eid="JHN 19:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 19:14"/>Ranar Shirye-shiryen Makon Bikin Ƙetarewa ce kuwa, wajen saʼa ta shida.</para>
  <para style="p" vid="JHN 19:14">Sai Bilatus ya ce wa Yahudawa, “Ga sarkinku.”<verse eid="JHN 19:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 19:15"/>Amma suka yi ihu suka ce, “A yi da shi! A yi da shi! A gicciye shi!”</para>
  <para style="p" vid="JHN 19:15">Bilatus ya ce, “A! In gicciye sarkinku?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 19:15">Sai manyan firistoci suka amsa suka ce, “Mu dai, ba mu da wani sarki sai Kaisar.”<verse eid="JHN 19:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 19:16"/>A ƙarshe Bilatus ya ba da shi gare su a gicciye shi.</para>
  <para style="s1" vid="JHN 19:16">Gicciyewa</para>
  <para style="p" vid="JHN 19:16">Saboda haka sojoji suka tafi da Yesu. <verse eid="JHN 19:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 19:17"/>Ɗauke da gicciyensa, ya kuwa fita zuwa wurin Ƙoƙon Kai, (wanda a harshen Aramaya ana ce da shi Golgota.) <verse eid="JHN 19:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 19:18"/>Nan suka gicciye shi tare da waɗansu mutum biyu-ɗaya a kowane gefe da Yesu a tsakiya.<verse eid="JHN 19:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 19:19"/>Bilatus ya sa aka rubuta wata sanarwa aka kafa a kan gicciyen. Abin da aka rubuta kuwa shi ne: “YESU BANAZARE, SARKIN YAHUDAWA.” <verse eid="JHN 19:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 19:20"/>Yahudawa da yawa suka karanta wannan sanarwa, gama inda aka gicciye Yesu yana kusa da birni. An kuwa rubuta sanarwar da Aramayanci, Romanci da kuma Helenanci. <verse eid="JHN 19:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 19:21"/>Sai manyan firistocin Yahudawa suka ce, “Aʼa! Kada ka rubuta, ‘Sarkin Yahudawa,’ ka dai rubuta, wannan mutum ya ce shi sarkin Yahudawa ne.”<verse eid="JHN 19:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 19:22"/>Bilatus ya amsa, ya ce, “Abin da na rubuta, na rubuta.”<verse eid="JHN 19:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 19:23"/>Da sojojin suka gicciye Yesu, sai suka ɗibi tufafinsa suka kasa kashi huɗu, kowanne ya ɗauki kashi ɗaya. Suka kuma ɗauki taguwarsa, taguwar kuwa ba ɗinki, saƙa ɗaya ce gudanta daga sama har ƙasa.<verse eid="JHN 19:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 19:24"/>Sai suka ce wa juna, “Kada mu yage ta, sai dai mu jefa ƙuriʼa a kanta mu ga wanda zai ci.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 19:24">Wannan ya faru ne don a cika nassin da ya ce,</para>
  <para style="b" vid="JHN 19:24"/>
  <para style="q1" vid="JHN 19:24">“Suka rarraba tufafina a junansu,</para>
  <para style="q2" vid="JHN 19:24">suka kuma jefa ƙuriʼa a kan rigata.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.24 </char><char style="ft" closed="false">Zab 22.18</char></note></para>
  <para style="b" vid="JHN 19:24"/>
  <para style="m" vid="JHN 19:24">Abin da sojojin suka yi ke nan.<verse eid="JHN 19:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 19:25"/>To, tsaye kusa da gicciyen Yesu kuwa akwai mahaifiyarsa, tare da ʼyarʼuwar mahaifiyarsa, Maryamu matar Kilofas, da kuma Maryamu Magdalin. <verse eid="JHN 19:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 19:26"/>Saʼad da Yesu ya ga mahaifiyarsa a can, da kuma almajirin nan da yake ƙauna tsaye kusa, sai ya ce wa mahaifiyarsa, “Ya mace, ga ɗanki,” <verse eid="JHN 19:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 19:27"/>ga almajirin kuwa ya ce, “Ga mahaifiyarka.” Tun daga wannan lokaci fa almajirin nan ya kai ta gidansa.<verse eid="JHN 19:27"/></para>
  <para style="s1">Mutuwar Yesu</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 19:28"/>Bayan haka, sanin cewa an cika kome, kuma domin a cika Nassi, sai Yesu ya ce, “Ina jin ƙishirwa.” <verse eid="JHN 19:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 19:29"/>Akwai wani tulun ruwan tsami ajiye a can, saboda haka suka jiƙa soso da shi, suka soka soson a sandan itacen hissof, suka kai bakin Yesu. <verse eid="JHN 19:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 19:30"/>Da ya tsotsi abin sha ɗin, sai Yesu ya ce, “An gama.” Da wannan fa, ya sunkuyar da kansa ya saki ruhunsa.<verse eid="JHN 19:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 19:31"/>To, ranan nan fa, ranar Shirye-shirye ce, washegari kuma muhimmin Asabbaci ne. Domin Yahudawa ba sa so a bar jikunan a kan gicciyoyi a Asabbaci, sai suka roƙi Bilatus a kakkarye ƙafafunsu kuma sauko da jikunan. <verse eid="JHN 19:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 19:32"/>Sai sojoji suka zo suka karya ƙafafun mutum na farko da aka gicciye tare da Yesu, da kuma na ɗayan. <verse eid="JHN 19:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 19:33"/>Amma saʼad da suka zo kan Yesu suka tarar ya riga ya mutu, ba su karya ƙafafunsa ba. <verse eid="JHN 19:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 19:34"/>A maimako, sai ɗaya daga cikin sojojin ya soki Yesu a gefe da māshi, nan take jini da ruwa suka fito. <verse eid="JHN 19:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 19:35"/>Mutumin da ya gani ɗin shi ya ba da shaida, shaidarsa kuwa gaskiya ce. Ya san gaskiya yake faɗa, yana kuma ba da shaidar domin ku ma ku gaskata. <verse eid="JHN 19:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 19:36"/>Waɗannan abubuwa sun faru don a cika Nassi ne cewa: “Ba ko ɗaya daga cikin ƙasusuwansa da za a karya,” <note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.36 </char><char style="ft" closed="false">Fit 12.46; L Ƙid 9.12; Zab 34.20</char></note> <verse eid="JHN 19:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 19:37"/>kuma kamar yadda wani Nassi ya ce, “Za su dubi wanda suka soka.”<verse eid="JHN 19:37"/></para>
  <para style="s1">Janaʼizar Yesu</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="JHN 19:38"/>Bayan haka, Yusuf mutumin Arimateya ya roƙi Bilatus a ba shi jikin Yesu. Yusuf dai almajirin Yesu ne, amma a ɓoye domin yana tsoron Yahudawa. Da izinin Bilatus, ya zo ya ɗauki jikin. <verse eid="JHN 19:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 19:39"/>Yana tare da Nikodimus, wannan da ya taɓa zuwa wurin Yesu da dare. Nikodimus ya zo da mur da aloyes a gauraye, wajen awo ɗari. <verse eid="JHN 19:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 19:40"/>Da ɗaukowar jikin Yesu, sai su biyun suka nannaɗe shi tare da kayan ƙanshi a cikin ƙyallayen lilin bisa ga alʼadar Yahudawa ta janaʼiza. <verse eid="JHN 19:40"/><verse number="41" style="v" sid="JHN 19:41"/>A inda aka gicciye Yesu, akwai wani lambu, a cikin lambun kuwa akwai sabon kabari, wanda ba a taɓa sa kowa ba. <verse eid="JHN 19:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 19:42"/>Da yake ranan nan, ranar Shirye-shirye ce ta Yahudawa, kabarin kuma yana kusa, sai suka binne Yesu a can.<verse eid="JHN 19:42"/></para>
  <chapter eid="JHN 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="JHN 20"/>
  <para style="s1">Kabarin da Ba Kowa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 20:1"/>Da sassafe a ranar farko ta mako, tun da sauran duhu, Maryamu Magdalin ta tafi kabarin ta kuwa tarar an kawar da dutsen daga bakin kabarin. <verse eid="JHN 20:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 20:2"/>Sai ta zo da gudu wajen Siman Bitrus da ɗayan almajirin, wanda Yesu yake ƙauna, ta ce, “Sun ɗauke Ubangiji daga kabarin, ba mu kuma san inda suka sa shi ba!”<verse eid="JHN 20:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JHN 20:3"/>Sai Bitrus da almajirin nan suka nufi kabarin. <verse eid="JHN 20:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 20:4"/>Dukansu biyu suna gudu, amma ɗayan almajirin ya tsere wa Bitrus ya kuma fara kai kabarin. <verse eid="JHN 20:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 20:5"/>Ya sunkuya ya duba ciki ya ga ƙyallayen lilin ne kwance a can amma bai shiga ba. <verse eid="JHN 20:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 20:6"/>Saʼan nan Siman Bitrus, wanda yake bayansa, ya iso ya kuwa wuce cikin kabarin. Ya ga ƙyallayen lilin kwance a can, <verse eid="JHN 20:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 20:7"/>haka ma zanen binnewar da aka naɗe kan Yesu da shi. Zanen a naɗe yake shi kaɗai, a keɓe da lilin ɗin. <verse eid="JHN 20:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 20:8"/>A ƙarshe sai almajirin nan, wanda ya kai kabarin da farko, shi ma ya shiga. Ya gani ya kuma gaskata. <verse eid="JHN 20:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 20:9"/>(Har yanzu ba su fahimci Nassin nan da ya ce lalle ne Yesu yǎ tashi daga matattu ba.)<verse eid="JHN 20:9"/></para>
  <para style="s1">Yesu Ya Bayyana ga Maryamu Magdalin</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 20:10"/>Sai almajiran suka koma gidajensu, <verse eid="JHN 20:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 20:11"/>amma Maryamu ta tsaya a bakin kabarin daga waje tana kuka. Da tana cikin kuka, sai ta sunkuya ta leƙa cikin kabarin, <verse eid="JHN 20:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 20:12"/>sai ta ga waɗansu malaʼiku biyu saye da fararen tufafi, zaune a inda dā gawar Yesu take, ɗaya wajen kai ɗayan kuma wajen ƙafafu.<verse eid="JHN 20:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 20:13"/>Suka tambaye ta cewa, “Mace, don me kike kuka?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 20:13">Ta ce, “Sun ɗauke Ubangijina, ban kuma san inda suka ajiye shi ba.” <verse eid="JHN 20:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 20:14"/>Da ta faɗin haka, sai ta juya ta ga Yesu tsaye, sai dai ba ta gane cewa Yesu ne ba.<verse eid="JHN 20:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 20:15"/>Sai ya ce, “Mace, don me kike kuka? Wa kike nema?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 20:15">Ta yi tsammani shi ne mai aikin lambun, sai ta ce, “Ranka yǎ daɗe, in kai ne ka ɗauke shi, gaya mini inda ka ajiye shi, in je in ɗauke shi.”<verse eid="JHN 20:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 20:16"/>Yesu ya ce mata, “Maryamu.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 20:16">Sai ta juya wajensa ta ɗaga murya ta ce da Aramayanci, “Rabboni” (wanda yake nufin Malam).<verse eid="JHN 20:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 20:17"/>Yesu ya ce, “Kada ki riƙe ni, gama ban riga na koma wajen Uba tukuna ba. A maimako, ki tafi wajen ʼyanʼuwana ki gaya musu, ‘Ina komawa wajen Ubana da Ubanku, wajen Allahna da kuma Allahnku.’ ”<verse eid="JHN 20:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JHN 20:18"/>Sai Maryamu Magdalin ta wajen almajiran da labari cewa: “Na ga Ubangiji!” Ta kuma gaya musu cewa ya faɗa mata waɗannan abubuwa.<verse eid="JHN 20:18"/></para>
  <para style="s1">Yesu Ya Bayyana ga Almajiransa</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 20:19"/>Da Yamman ranar farko ta mako, saʼad da almajiran suna tare, ƙofofi kuma suna a kulle saboda tsoron Yahudawa, sai ga Yesu ya zo ya tsaya a tsakiyarsu ya ce, “Salama ta kasance tare da ku!” <verse eid="JHN 20:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 20:20"/>Bayan ya faɗa haka, sai ya nuna musu hannuwansa da gefensa. Sai almajiran suka yi farin ciki ƙwarai da suka ga Ubangiji.<verse eid="JHN 20:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 20:21"/>Sai Yesu ya sāke ce musu, “Salama ta kasance tare da ku! Kamar yadda Uba ya aiko ni, haka ni ma ina aikan ku.” <verse eid="JHN 20:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 20:22"/>Da wannan sai ya hura musu numfashinsa ya ce, “Ku karɓi Ruhu Mai Tsarki. <verse eid="JHN 20:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 20:23"/>Duk wanda kuka gafarta wa zunubansa, an gafarta masa ke nan. Duk wanda ba ku gafarta wa ba kuwa, ba a gafarta masa ba ke nan.”<verse eid="JHN 20:23"/></para>
  <para style="s1">Yesu Ya Bayyana ga Toma</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 20:24"/>Toma kuwa, (wanda ake kira Didaimus), ɗaya daga cikin Sha Biyun, ba ya tare da almajiran saʼad da Yesu ya zo. <verse eid="JHN 20:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 20:25"/>Saboda haka sauran almajiran suka ce masa, “Ai, mun ga Ubangiji!”</para>
  <para style="p" vid="JHN 20:25">Amma ya ce musu, “Ina, ai, sai na ga ramin ƙusa a hannuwansa na sa yatsata a inda ƙusoshi suka kasance, na kuma sa hannuna a gefensa, in ba haka ba ba zan gaskata ba.”<verse eid="JHN 20:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 20:26"/>Bayan mako guda, har wa yau almajiransa suna cikin gidan, Toma kuwa yana tare da su. Ko da yake ƙofofi suna kulle, sai ga Yesu ya zo ya tsaya a tsakiyarsu ya ce, “Salama ta kasance tare da ku!” <verse eid="JHN 20:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 20:27"/>Saʼan nan ya ce wa Toma, “Sa yatsarka nan; dubi hannuwana. Miƙa hannunka ka sa a gefena. Ka daina shakka ka gaskata.”<verse eid="JHN 20:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 20:28"/>Toma ya ce masa, “Ya Ubangijina da Allahna!”<verse eid="JHN 20:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="JHN 20:29"/>Sai Yesu ya ce masa, “Wato, ka gaskata saboda ka gan ni ne, masu albarka ne waɗanda ba su gan ni ba, amma suka gaskata.”<verse eid="JHN 20:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 20:30"/>Yesu ya yi waɗansu abubuwan banmamaki da yawa a gaban almajiransa da ba a rubuta a wannan littafi ba. <verse eid="JHN 20:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 20:31"/>An dai rubuta waɗannan ne don ku gaskata Yesu ne Kiristi, Ɗan Allah kuma ta wurin gaskatawa ku sami rai a cikin sunansa.<verse eid="JHN 20:31"/></para>
  <chapter eid="JHN 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="JHN 21"/>
  <para style="s1">Yesu da Kamun Kifin Ban Mamaki</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 21:1"/>Daga baya Yesu ya sāke bayyana kansa ga almajiransa, a bakin Tekun Tibariya.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.1 </char><char style="ft" closed="false">Wato, Tekun Galili</char></note> Ga yadda ya faru: <verse eid="JHN 21:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 21:2"/>Siman Bitrus, Toma (wanda ake kira Didaimus), Natanayel daga Kana ta Galili, ʼyaʼyan Zebedi maza, da kuma waɗansu almajirai guda biyu suna tare. <verse eid="JHN 21:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 21:3"/>Sai Siman Bitrus ya ce musu, “Za ni kamun kifi,” suka ce, “Za mu tafi tare da kai.” Saboda haka suka fita suka shiga jirgin ruwa, amma a daren nan ba su kama kome ba.<verse eid="JHN 21:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 21:4"/>Da sassafe, sai ga Yesu tsaye a gaci, amma almajiran ba su gane cewa Yesu ne ba.<verse eid="JHN 21:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 21:5"/>Sai ya ce musu, “Abokai, kuna da kifi kuwa?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 21:5">Suka amsa suka ce, “Aʼa.”<verse eid="JHN 21:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 21:6"/>Ya ce musu, “Ku jefa tarunku dama da jirgin ruwan, za ku samu.” Da suka yi haka, sai suka kāsa jawo tarun saboda yawan kifi.<verse eid="JHN 21:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 21:7"/>Sai almajirin da Yesu yake ƙauna ya ce wa Bitrus, “Ai, Ubangiji ne!” Nan da nan da Siman Bitrus ya ji ya ce, “Ai, Ubangiji ne,” sai ya yafa mayafinsa, (don dā ma ya tuɓe shi), ya fāɗa cikin ruwan. <verse eid="JHN 21:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 21:8"/>Sauran almajiran kuwa suka bi shi cikin jirgin ruwan, janye da tarun cike da kifi, don ba su da nisa daga gaci, wajen yadi ɗari ne. <verse eid="JHN 21:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 21:9"/>Da suka sauka, sai suka ga garwashin wuta a can da kifi a kai, da kuma ʼyan burodi.<verse eid="JHN 21:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 21:10"/>Yesu ya ce musu, “Ku kawo waɗansu kifin da kuka kama yanzu.”<verse eid="JHN 21:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 21:11"/>Sai Siman Bitrus ya hau ya jawo tarun gaci. Ya cika da manyan kifi, 153, amma duk da yawansun nan tarun bai tsintsinke ba. <verse eid="JHN 21:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 21:12"/>Yesu ya ce musu, “Ku zo ku karya kumallo.” Ba wani daga cikin almajiran da ya yi karambanin tambayarsa, “Wane ne kai?” Sun san cewa Ubangiji ne. <verse eid="JHN 21:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 21:13"/>Yesu ya zo, ya ɗauki burodin ya ba su, haka kuma kifin. <verse eid="JHN 21:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 21:14"/>Wannan fa shi ne sau na uku da Yesu ya bayyana kansa ga almajiransa bayan an tashe shi daga matattu.<verse eid="JHN 21:14"/></para>
  <para style="s1">Yesu Ya Sāke Tabbatar da Bitrus</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 21:15"/>Da suka gama ci, sai Yesu ya ce wa Siman Bitrus, “Siman ɗan Yohanna, kana ƙaunata da gaske fiye da waɗannan?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 21:15">Ya ce, “I, Ubangiji, ka san cewa ina sonka.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 21:15">Yesu ya ce, “Ciyar da ʼyaʼyan tumakina.”<verse eid="JHN 21:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 21:16"/>Har wa yau Yesu ya ce, “Siman ɗan Yohanna, kana ƙaunata da gaske?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 21:16">Ya amsa ya ce, “I, Ubangiji, ka san cewa ina sonka.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 21:16">Yesu ya ce, “Lura da tumakina.”<verse eid="JHN 21:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 21:17"/>Sau na uku ya ce masa, “Siman ɗan Yohanna, kana ƙaunata?”</para>
  <para style="p" vid="JHN 21:17">Sai Bitrus ya ɓata rai saboda Yesu ya tambaye shi sau na uku, “Kana ƙaunata?” Ya ce, “Ubangiji ka san kome duka; ka san cewa, ina ƙaunarka.”</para>
  <para style="p" vid="JHN 21:17">Yesu ya ce, “Ciyar da tumakina. <verse eid="JHN 21:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 21:18"/>Gaskiya nake faɗa maka, saʼad da kake saurayi kakan yi wa kanka sutura ka tafi inda ka so; amma saʼad da ka tsufa za ka miƙa hannuwanka, wani dabam yǎ yi maka sutura yǎ kai ka inda ba ka so.” <verse eid="JHN 21:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 21:19"/>Yesu ya faɗi wannan ne, don yǎ nuna irin mutuwar da Bitrus zai yi yǎ ɗaukaka Allah. Saʼan nan ya ce masa, “Bi ni!”<verse eid="JHN 21:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 21:20"/>Bitrus ya juya ya ga cewa almajirin nan da Yesu yake ƙauna yana binsu. (Wannan ne ya jingina a jikin Yesu saʼad da suke cin abincin yamman nan da ya ce, “Ubangiji wane ne zai bashe ka?”) <verse eid="JHN 21:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 21:21"/>Da Bitrus ya gan shi sai ya ce, “Ubangiji, wannan fa?”<verse eid="JHN 21:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 21:22"/>Yesu ya amsa, ya ce, “In na so yǎ kasance da rai har in dawo, mene ne naka a ciki? Kai dai bi ni.” <verse eid="JHN 21:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 21:23"/>Saboda wannan, jita-jita ta bazu a cikin ʼyanʼuwa cewa wannan almajirin ba zai mutu ba. Amma fa Yesu bai ce ba zai mutu ba; shi dai ya ce, “In na so yǎ kasance da rai har in dawo, mene ne naka a ciki?”<verse eid="JHN 21:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 21:24"/>Wannan shi ne almajirin da ya ba da shaida a kan waɗannan abubuwa ya kuma rubuta su. Mun san cewa shaidarsa gaskiya ce.<verse eid="JHN 21:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 21:25"/>Yesu ya yi waɗansu abubuwa da yawa kuma. Da a ce an rubuta kowannensu, na tabbata ko duniya duka ba za ta sami wuri saboda littattafan da za a rubuta ba.<verse eid="JHN 21:25"/></para>
  <chapter eid="JHN 21"/>
</usx>
