<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="JUD" style="id">- Hausa Contemporary Bible (Littafi Mai Tsarki Sabon Rai Don Kowa)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2009 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Yahuda</para>
  <para style="toc1">Yahuda</para>
  <para style="toc2">Yahuda</para>
  <para style="toc3">Yah</para>
  <para style="mt1">Yahuda</para>
  <para style="imt1">Gabatarwa</para>
  <para style="im">Ana zato Yahuda ya rubuta wasiƙarsa a tsakanin shekara A.D. 65-67 ne. Wasiƙa ta Yahuda gajeruwa ce ƙwarai wadda aka rubuta don a gargaɗe Kirista na farko game da malamai da kuma annabawan ƙarya, ta kuma ƙarfafa su su tsare bangaskiyar da Allah ya ba su. Bisa ga wasiƙa ta Yahuda, yawanci marasa tsoron Allah sun shigo cikin alʼumman Kirista. Waɗannan malamai da annabawa marasa tsoron Allah sun ɗauka cewa abu ne yardajje a yi rayuwar fasikanci domin Allah zai gafarta musu. Yahuda ya yi ƙoƙari yǎ ƙarfafa Kirista su haɗa kai gāba da irin koyarwar ƙaryan nan. Ta yin amfani da Tsohon Alkawari da kuma rubuce rubucen Yahudanci, ya yi muhawwara cewa yana da muhimmanci a bi sawun ƙaunar Allah yayinda muke ɗokin gani Ubangiji Yesu Kiristi ya ba mu rai madawwami. Wasiƙar ta ƙarasa da kyakkyawar adduʼa wadda ta nuna Yesu a matsayin Ubangiji da gaske da kuma tushen ceto kaɗai.</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="JUD 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JUD 1:1"/>Wasiƙa daga Yahuda, bawan Yesu Kiristi da kuma ɗanʼuwan Yaƙub,</para>
  <para style="p" vid="JUD 1:1">Zuwa ga waɗanda aka kira, waɗanda Allah Uba yake ƙauna, waɗanda kuma Yesu Kiristi ya kiyaye.<verse eid="JUD 1:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="JUD 1:2"/>Jinƙai, salama da ƙauna su zama naku a yalwace.<verse eid="JUD 1:2"/></para>
  <para style="s1">Zunubi da Hallakar Marasa Tsoron Allah</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JUD 1:3"/>Abokaina ƙaunatattu, ko da yake na yi marmari ƙwarai in rubuta muku game da ceton nan namu, sai na ga ya dace in rubuta in gargaɗe ku ku tsaya da ƙarfi cikin bangaskiya wadda aka danƙa wa tsarkaka sau ɗaya tak. <verse eid="JUD 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="JUD 1:4"/>Gama waɗansu mutanen da aka rubuta hukuncinsu tun dā, sun shigo cikinku a ɓoye. Marasa tsoron Allah ne, waɗanda suka mai da alherin Allahnmu ya zama dalilin yin fasikanci suna kuma mūsun Yesu Kiristi makaɗaici Mai Iko Duka da kuma Ubangijinmu.<verse eid="JUD 1:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JUD 1:5"/>Ko da yake kun riga kun san duk wannan, ina so in tuna muku cewa Ubangiji ya ceci mutanensa daga Masar, sai dai daga baya ya hallaka waɗanda ba su gaskata ba. <verse eid="JUD 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="JUD 1:6"/>Malaʼikun da ba su riƙe matsayinsu na iko ba amma suka bar gidansu kuwa-waɗannan ne fa ya tsare a duhu, ɗaure da dawwamammun sarƙoƙi saboda hukunci a babbar Ranan nan. <verse eid="JUD 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="JUD 1:7"/>Haka ma, Sodom da Gomorra da kuma garuruwan da suke kewaye da su suka ba da kansu ga fasikanci da muguwar shaʼawar jiki. Sun zama misalin waɗanda suke shan hukuncin madawwamiyar wuta.<verse eid="JUD 1:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JUD 1:8"/>Haka kuma dai, waɗannan masu mafarki suna ƙazantar da jikunansu, suna ƙin ikon masu mulki suna kuma ɓata sunan talikan sararin sama. <verse eid="JUD 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="JUD 1:9"/>Amma ko Mikaʼilu babban shugaban malaʼiku, saʼad da yake mūsu da Iblis game da gawar Musa, bai yi karambanin kawo zargin ɓatan suna a kansa ba, sai dai ya ce, “Ubangiji yǎ tsauta maka!” <verse eid="JUD 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="JUD 1:10"/>Duk da haka mutanen nan suna maganar banza a kan komene ne da ba su gane ba; kuma abubuwan da suka fahimta bisa ga jiki, kamar dabbobi marasa hankali-waɗannan abubuwa ne suke hallaka su.<verse eid="JUD 1:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JUD 1:11"/>Kaitonsu! Sun kama hanyar Kayinu; sun ruga a guje garin neman riba zuwa cikin kuskuren Balam; an hallaka su cikin tawayen Kora.<verse eid="JUD 1:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JUD 1:12"/>Waɗannan mutane kamar ƙazanta ce cikin bukukuwan ƙaunarku, suna ci tare da ku ba ko kunya-makiyayan da suke ciyar da kansu kawai. Su hadari ne da babu ruwa, wanda iska take kori; su itatuwan kaka ne marasa ʼyaʼya waɗanda aka tumɓuke suka mutu murus. <verse eid="JUD 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="JUD 1:13"/>Su raƙuman ruwan teku ne masu hauka, suna tumbatsa kumfar kunyarsu; su taurari ne masu yawo, waɗanda aka ajiye mugun duhu saboda su har abada.<verse eid="JUD 1:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JUD 1:14"/>Enok, na bakwai daga Adamu, ya yi annabci game da waɗannan mutane cewa: “Duba, Ubangiji yana zuwa da dubbai bisan dubban tsarkakansa <verse eid="JUD 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="JUD 1:15"/>don yǎ yi wa kowa shariʼa, yǎ kuma hukunta duk marasa tsoron Allah game da dukan ayyukansu na rashin tsoron Allah da suka aikata ta hanyar rashin tsoron Allah, da kuma dukan baƙaƙen kalmomin da masu zunubi marasa tsoron Allah suka faɗa game da shi.” <verse eid="JUD 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="JUD 1:16"/>Waɗannan mutane masu gunaguni da masu ganin laifin waɗansu; suna bin mugayen shaʼawace-shaʼawacen kansu, suna taƙama game da kansu suna kuma yin wa waɗansu fadanci domin riban kansu.<verse eid="JUD 1:16"/></para>
  <para style="s1">Kira don Jimiri</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JUD 1:17"/>Amma ku abokaina ƙaunatattu, ku tuna da abin da manzannin Ubangijinmu Yesu Kiristi suka rigyafaɗi. <verse eid="JUD 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="JUD 1:18"/>Sun ce muku, “A kwanakin ƙarshe za a kasance da masu baʼa waɗanda za su bi shaʼawace-shaʼawacensu na rashin tsoron Allah.” <verse eid="JUD 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="JUD 1:19"/>Waɗannan mutanen ne, suke raba ku, su ne masu bin abin da jiki ya faɗa kuma ba su da Ruhu.<verse eid="JUD 1:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JUD 1:20"/>Amma ku, abokaina ƙaunatattu, ku gina kanku cikin bangaskiyarku mafi tsarki, ku kuma yi adduʼa cikin Ruhu Mai Tsarki. <verse eid="JUD 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="JUD 1:21"/>Ku zauna cikin ƙaunar Allah yayinda kuke jira jinƙan Ubangijinmu Yesu Kiristi don yǎ kawo ku ga rai madawwami.<verse eid="JUD 1:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JUD 1:22"/>Ku ji tausayin waɗanda suke shakka; <verse eid="JUD 1:22"/><verse number="23" style="v" sid="JUD 1:23"/>ku fizge waɗansu daga wuta ku cece su; waɗansu kuma ku ji tausayinsu, haɗe da tsoro-kuna ƙyamar ko tufafin da aka ɓata ta wurin ƙazantar jiki.<verse eid="JUD 1:23"/></para>
  <para style="s1">Yabo</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JUD 1:24"/>A gare shi wanda yake da iko yǎ tsare ku daga fāɗuwa yǎ kuma miƙa ku a gaban ɗaukakarsa marasa laifi da matuƙar farin ciki—  <verse eid="JUD 1:24"/><verse number="25" style="v" sid="JUD 1:25"/>ga Allah makaɗaici Ubangijinmu bari ɗaukaka, daraja, iko da mulki, su tabbata a gare shi, ta wurin Yesu Kiristi Ubangijinmu, tun filʼazal, yanzu da har abada abadin! Amin.<verse eid="JUD 1:25"/></para>
  <chapter eid="JUD 1"/>
</usx>
