<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="ROM" style="id">- Hausa Contemporary Bible (Littafi Mai Tsarki Sabon Rai Don Kowa)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2009 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Romawa</para>
  <para style="toc1">Romawa</para>
  <para style="toc2">Romawa</para>
  <para style="toc3">Rom</para>
  <para style="mt1">Romawa</para>
  <para style="imt1">Gabatarwa</para>
  <para style="im">Wasiƙa zuwa ga Romawa doguwar wasiƙa ce ta hannun manzon Bulus zuwa ga ikkilisiyar Roma, wadda ta kunshi Kirista Alʼummai da kuma Yahudawa. A lokacin rubutun wannan wasiƙa, Bulus yana shirin yǎ ziyarci Roma ne. Manufar Bulus ta rubuta wannan shi ne don yǎ gabatar da kansa da kuma koyarwarsa game da labarin nan mai daɗi na Yesu zuwa ga ikkilisiyar Roma yǎ kuma nemi taimakonsu don shirin aikin waʼazinsa a Sifen. Cikin rubutu zuwa ga mutanen da bai taɓa saduwa da su ba, Bulus ya ba da cikakken bayyanin koyarwarsa game da Kiristi, ceto, bangaskiya, dangantaka tsakanin Yahudawa da Alʼummai, dangantaka tsakanin Kirista da hukumomin duniya, da kuma yin sabuwar rayuwa zaunanne cikin ƙaunar Kirista.</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="ROM 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ROM 1:1"/>Wasiƙa daga Bulus, bawan Kiristi Yesu, kirayaye yǎ zama manzo keɓaɓɓe kuma domin bisharar Allah—  <verse eid="ROM 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="ROM 1:2"/>bisharar da Allah ya yi alkawari tuntuni ta bakin annabawansa a cikin Nassosi Masu Tsarki <verse eid="ROM 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="ROM 1:3"/>game da Ɗansa, wanda bisa ga mutuntakarsa zuriyar Dawuda ne, <verse eid="ROM 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="ROM 1:4"/>wanda bisa ga Ruhun tsarki, aka shaida shi da iko cewa shi Ɗan Allah ta wurin tashinsa daga matattu. Wannan bishara kuwa game da Yesu Kiristi Ubangijinmu ne. <verse eid="ROM 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="ROM 1:5"/>Ta wurinsa da kuma saboda sunansa, muka sami alheri muka kuma zama manzanni don mu kira mutane daga cikin dukan Alʼummai zuwa ga biyayyar da take zuwa daga bangaskiya. <verse eid="ROM 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="ROM 1:6"/>Ku ma kuna cikin waɗanda aka kira ku zama na Yesu Kiristi.<verse eid="ROM 1:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ROM 1:7"/>Wannan wasiƙa ce zuwa ga dukanku da kuke a Roma waɗanda Allah yake ƙauna, waɗanda kuma ya kira domin su zama tsarkaka:</para>
  <para style="p" vid="ROM 1:7">Alheri da salama gare ku daga Allah Ubanmu da kuma daga Ubangiji Yesu Kiristi.<verse eid="ROM 1:7"/></para>
  <para style="s1">Marmarin Bulus Ya Ziyarci Roma</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="ROM 1:8"/>Da farko, ina gode wa Allahna ta wurin Yesu Kiristi saboda ku duka, gama ana ba da labarin bangaskiyarku a koʼina a duniya. <verse eid="ROM 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="ROM 1:9"/>Allah, wanda nake bauta wa da dukan zuciyata cikin waʼazin bisharar Ɗansa, shi ne shaidata a kan yadda kullum ina tunawa da ku <verse eid="ROM 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="ROM 1:10"/>cikin adduʼoʼina a kowane lokaci; ina kuma adduʼa cewa a ƙarshe in Allah ya yarda hanya za ta buɗe mini in zo wurinku.<verse eid="ROM 1:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="ROM 1:11"/>Ina marmarin ganinku don in ba ku wata baiwar ruhaniya, don ku yi ƙarfi—  <verse eid="ROM 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="ROM 1:12"/>wato, don ni da ku mu ƙarfafa juna ta wurin bangaskiyarmu. <verse eid="ROM 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="ROM 1:13"/>Ina so ku sani ʼyanʼuwa cewa na yi shirin zuwa wurinku sau da dama, amma aka hana ni yin haka sai yanzu. Na so in zo domin in sami mutane wa Kiristi a cikinku, kamar yadda na yi a cikin sauran Alʼummai.<verse eid="ROM 1:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="ROM 1:14"/>Ina da hakki ga Helenawa da waɗanda ba Helenawa ba, ga masu hikima da kuma marasa azanci. <verse eid="ROM 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="ROM 1:15"/>Shi ya sa na yi himma sosai in yi muku waʼazin bishara ku ma da kuke a Roma.<verse eid="ROM 1:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="ROM 1:16"/>Ba na jin kunyar bishara, gama ita ikon Allah ne domin ceton kowa da ya gaskata: da farko ga Yahudawa, saʼan nan ga Alʼummai. <verse eid="ROM 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="ROM 1:17"/>Gama a cikin bishara an bayyana adalci daga Allah wanda yake ta wurin bangaskiya daga farko zuwa ƙarshe, kamar yadda yake a rubuce cewa: “Mai adalci zai rayu ta wurin bangaskiya.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.17 </char><char style="ft" closed="false">Hab 2.4</char></note><verse eid="ROM 1:17"/></para>
  <para style="s1">Fushin Allah a kan ʼYan Adam</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="ROM 1:18"/>Ana bayyana fushin Allah daga sama a kan dukan rashin sanin Allah da kuma muguntar mutanen da suke danne gaskiya ta wurin muguntarsu, <verse eid="ROM 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="ROM 1:19"/>gama abin da ana iya sani game da Allah a bayyane yake a gare su, domin Allah ya bayyana musu shi. <verse eid="ROM 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="ROM 1:20"/>Gama tun halittar duniya halayen Allah marar ganuwa-madawwamin ikonsa da kuma allahntakarsa-ana iya ganinsu sarai, ana fahimtarsu ta wurin abubuwan da Allah ya halitta, domin kada mutane su sami wata hujja.<verse eid="ROM 1:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="ROM 1:21"/>Gama ko da yake sun san Allah, ba su ɗaukaka shi a matsayin Allah ko su gode masa ba, sai dai tunaninsu ya zama banza, zukatansu masu wauta kuma suka duhunta. <verse eid="ROM 1:21"/><verse number="22" style="v" sid="ROM 1:22"/>Ko da yake sun ɗauka su masu hikima ne, sai suka zama wawaye, <verse eid="ROM 1:22"/><verse number="23" style="v" sid="ROM 1:23"/>suka kuma yi musayar ɗaukakar Allah marar mutuwa da siffofin da aka ƙera su yi kama da mutum mai mutuwa da tsuntsaye da dabbobi da kuma halittu masu ja da ciki.<verse eid="ROM 1:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="ROM 1:24"/>Saboda haka Allah ya yashe su ga mugayen shaʼawace shaʼawacen zukatansu ga fasikanci don a ƙasƙantar da jikunansu ga yin abin kunya. <verse eid="ROM 1:24"/><verse number="25" style="v" sid="ROM 1:25"/>Sun sauya gaskiyar Allah da ƙarya, suka kuma yi wa abubuwan da aka halitta sujada suna bauta musu a maimakon Mahalicci-wanda ake yabo har abada. Amin.<verse eid="ROM 1:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="ROM 1:26"/>Saboda wannan, Allah ya yashe su ga shaʼawace-shaʼawacensu masu banƙyama. Har matansu suka sauya daga haɗuwar mace da miji wadda ita ce daidai bisa ga halitta zuwa haɗuwa da ʼyanʼuwansu mata wadda ba daidai ba. <verse eid="ROM 1:26"/><verse number="27" style="v" sid="ROM 1:27"/>Haka ma maza suka bar alʼadar kwana da mata suka tunzura cikin shaʼawar kwana da juna, abin da ba daidai ba bisa ga halitta. Maza suka aikata rashin kunya da waɗansu maza, suka jawo wa kansu sakamako daidai da bauɗewarsu.<verse eid="ROM 1:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="ROM 1:28"/>Da yake ba su yi tunani cewa ya dace su riƙe sanin Allah da suke da shi ba, sai ya yashe su ga tunanin banza da wofi, su aikata abin da bai kamata a yi ba. <verse eid="ROM 1:28"/><verse number="29" style="v" sid="ROM 1:29"/>Sun cika da kowace irin ƙeta, mugunta, kwaɗayi, da tunanin banza da wofi. Suka kuma cika da kishi, kisankai, faɗa, ruɗu, da kuma riƙo a zuci. Su masu gulma ne, <verse eid="ROM 1:29"/><verse number="30" style="v" sid="ROM 1:30"/>da masu ɓata suna, masu ƙin Allah, masu rashin kunya, masu girmankai, masu rigima; sukan ƙaga hanyoyin yin mugunta; suna rashin biyayya ga iyayensu; <verse eid="ROM 1:30"/><verse number="31" style="v" sid="ROM 1:31"/>su marasa hankali ne, marasa bangaskiya, marasa ƙauna, marasa tausayi. <verse eid="ROM 1:31"/><verse number="32" style="v" sid="ROM 1:32"/>Ko da yake sun san dokar adalcin Allah cewa masu aikata irin waɗannan abubuwa sun cancanci mutuwa, duk da haka ba cin gaba da aikata waɗannan abubuwa kaɗai suke yi ba, har ma suna goyon bayan masu yinsu.<verse eid="ROM 1:32"/></para>
  <chapter eid="ROM 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="ROM 2"/>
  <para style="s1">Shariʼar Adalci Na Allah</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ROM 2:1"/>Saboda haka, kai da kake ba wa wani laifi, ba ka da wata hujja, gama a duk lokacin da kake ba wa wani laifi, kana hukunta kanka ne, domin kai da kake ba wa wani laifi kai ma kana aikata waɗannan abubuwa. <verse eid="ROM 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="ROM 2:2"/>Yanzu mun san cewa hukuncin Allah a kan masu aikata waɗannan abubuwa daidai ne. <verse eid="ROM 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="ROM 2:3"/>Saboda haka saʼad da kai mutum kurum, kana ba su laifi, duk da haka kana aikata abubuwan nan, kana tsammani za ka tsere wa hukuncin Allah ne? <verse eid="ROM 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="ROM 2:4"/>Ko kuma kana rena wadatar alherinsa, haƙurinsa, da kuma jimrewarsa ne ba tare da sanin cewa alherin Allah yana kai ka ga tuba ba ne?<verse eid="ROM 2:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="ROM 2:5"/>Amma saboda taurinkanka da zuciyarka marar tuba, kana tara wa kanka fushi a ranar fushin Allah, saʼad da za a bayyana hukuncinsa mai adalci. <verse eid="ROM 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="ROM 2:6"/>Allah, “Zai sāka wa kowane mutum gwargwadon aikin da ya yi.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.6 </char><char style="ft" closed="false">Zab 62.12; K Mag 24.12</char></note> <verse eid="ROM 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="ROM 2:7"/>Ga waɗanda ta wurin naciya suna yin nagarta suna neman ɗaukaka, girma da rashin mutuwa, su za a ba su rai madawwami. <verse eid="ROM 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="ROM 2:8"/>Amma ga waɗanda suke sonkai waɗanda suke ƙin gaskiya suke kuma bin mugunta, akwai fushi da haushi dominsu. <verse eid="ROM 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="ROM 2:9"/>Akwai wahala da baƙin ciki ga duk mutumin da yake aikata mugunta: da farko Yahudawa, saʼan nan Alʼummai, <verse eid="ROM 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="ROM 2:10"/>amma akwai ɗaukaka, girma da salama ga duk mutumin da yake aikata alheri: da farko Yahudawa, saʼan nan Alʼummai. <verse eid="ROM 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="ROM 2:11"/>Gama Allah ba ya nuna bambanci.<verse eid="ROM 2:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="ROM 2:12"/>Duk waɗanda suka yi zunubi a rashi sanin doka, a rashin doka za su hallaka, waɗanda kuma suka yi zunubi ƙarƙashin doka, a ƙarƙashin doka za a hukunta su. <verse eid="ROM 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="ROM 2:13"/>Gama ba masu jin dokar ne suke da adalci a gaban Allah ba, amma waɗanda suke yin biyayya da dokar, su za a ce da su masu adalci. <verse eid="ROM 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="ROM 2:14"/>Hakika, saʼad da Alʼummai, waɗanda ba su da dokar, suka aikata abubuwan da dokar take bukata, abubuwan sun zama doka ke nan gare su, ko da yake ba su da dokar. <verse eid="ROM 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="ROM 2:15"/>To, da yake sun nuna cewa abubuwan da dokar take bukata suna a rubuce a zukatansu, lamirinsu yana kuma ba da shaida, tunaninsu kuwa yanzu yana zarginsu ko kuma yana kāre su. <verse eid="ROM 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="ROM 2:16"/>Wannan zai faru a ranar da Allah ta wurin Yesu Kiristi zai shariʼanta ɓoyayyun abubuwan da mutane suka yi, yadda bisharata ta furta.<verse eid="ROM 2:16"/></para>
  <para style="s1">Yahudawa da Doka</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="ROM 2:17"/>To, kai, da kake kiran kanka Bayahude; in kana dogara ga doka kana kuma taƙama da dangantakarka da Allah; <verse eid="ROM 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="ROM 2:18"/>in ka san nufinsa ka kuma amince da abin da yake mafifici domin an koyar da kai bisa ga doka; <verse eid="ROM 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="ROM 2:19"/>in ka tabbata cewa kai jagora ne ga makafi, haske ga waɗanda suke cikin duhu, <verse eid="ROM 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="ROM 2:20"/>mai koyar da masu wauta, malamin jarirai, domin a cikin dokar ce akwai sani da gaskiya—  <verse eid="ROM 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="ROM 2:21"/>to, kai mai koya wa waɗansu, ba kanka kake koya wa ba? Kai da kake waʼazi kada a yi sata, kana sata? <verse eid="ROM 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="ROM 2:22"/>Kai da kake cewa wa mutane kada su yi zina, kana yin zina? Kai da kake ƙyamar gumaka, kana sata a haikali? <verse eid="ROM 2:22"/><verse number="23" style="v" sid="ROM 2:23"/>Kai da kake taƙama da doka, kana nuna rashin bangirma ga Allah ta wurin karya dokar? <verse eid="ROM 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="ROM 2:24"/>Kamar yadda yake a rubuce: “Ana saɓon sunan Allah a cikin Alʼummai saboda ku.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.24 </char><char style="ft" closed="false">Ish 52.5; Eze 36.22</char></note><verse eid="ROM 2:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="ROM 2:25"/>Kaciya tana da amfani in kana kiyaye dokar, amma in kana karya dokar, ka zama kamar ba a yi maka kaciya ba. <verse eid="ROM 2:25"/><verse number="26" style="v" sid="ROM 2:26"/>In marasa kaciya suna kiyaye dokar, ashe, ba za a ɗauke su kamar an yi musu kaciya ba? <verse eid="ROM 2:26"/><verse number="27" style="v" sid="ROM 2:27"/>Wanda ba shi da kaciya ta jiki duk da haka yana biyayya da dokar zai iya hukunta ka, kai da kake karya dokar, ko da yake kana da rubutaccen tsarin dokar an kuma yi maka kaciya.<verse eid="ROM 2:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="ROM 2:28"/>Mutum ba Bayahude ba ne in shi Bayahude ne kawai a jiki, haka kuma kaciya ba a waje ko a jiki kawai ba. <verse eid="ROM 2:28"/><verse number="29" style="v" sid="ROM 2:29"/>Aʼa, mutum Bayahude ne in shi Bayahude ne a zuci; kuma kaciya ita ce kaciya ta zuci, ta wurin Ruhu, ba ta wurin rubutaccen doka ba. Irin wannan mutum yana samun yabo daga Allah ne, ba ɗan adam ba.<verse eid="ROM 2:29"/></para>
  <chapter eid="ROM 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="ROM 3"/>
  <para style="s1">Amincin Allah</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ROM 3:1"/>To, mece ce ribar zama Bayahude, ko kuwa mene ne amfanin kaciya? <verse eid="ROM 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="ROM 3:2"/>Akwai riba ƙwarai ta kowace hanya! Da farko dai, su ne aka danƙa wa kalmomin nan na Allah.<verse eid="ROM 3:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="ROM 3:3"/>Amma a ce waɗansu ba su da bangaskiya fa? Rashin bangaskiyarsu nan zai shafe amincin Allah? <verse eid="ROM 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="ROM 3:4"/>Ko kaɗan! Bari Allah yǎ zama mai gaskiya, kowane mutum kuma yǎ zama maƙaryaci. Kamar yadda yake a rubuce cewa,</para>
  <para style="q1" vid="ROM 3:4">“Gama a tabbatar kana da gaskiya, saʼad da ka yi magana,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 3:4">ka kuma yi nasara saʼad da ka yi shariʼa.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.4 </char><char style="ft" closed="false">Zab 51.4</char></note><verse eid="ROM 3:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="ROM 3:5"/>Amma in rashin adalcinmu ya bayyana adalcin Allah a fili, me za mu ce ke nan? Za mu ce Allah ya yi rashin adalci ke nan da ya saukar da fushinsa a kanmu? (Ina magana kamar yadda mutum zai yi ne.) <verse eid="ROM 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="ROM 3:6"/>Sam, ko kusa! Da a ce haka ne, ta yaya Allah zai shariʼanta duniya? <verse eid="ROM 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="ROM 3:7"/>Wani zai iya ce, “In a dalilin ƙaryata, gaskiyar Allah ta ƙara bayyana, har aka ƙara ɗaukaka shi, to, don yaya zan zama mai zunubi, in ƙaryata tana kawo ɗaukaka ga Allah?” <verse eid="ROM 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="ROM 3:8"/>In haka ne, ba sai mu yi ta yin mugunta don yǎ zama hanyar samun nagarta ba? Kamar yadda dai waɗansu suke mana zagi, cewa haka muke faɗa. Tabbatacce za a hukunta irin waɗannan da hukuncin da ya dace da su.<verse eid="ROM 3:8"/></para>
  <para style="s1">Babu Mai Adalci</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ROM 3:9"/>To, me za mu ce ke nan? Mun fi su ke nan? Ina, ko kaɗan! Mun riga mun zartar cewa da Yahudawa da Alʼummai duk suna a ƙarƙarshin zunubi. <verse eid="ROM 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="ROM 3:10"/>Kamar yadda yake a rubuce cewa:</para>
  <para style="q1" vid="ROM 3:10">“Babu wani mai adalci, babu ko ɗaya;<verse eid="ROM 3:10"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="11" style="v" sid="ROM 3:11"/>babu wani mai fahimta,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 3:11">babu wani mai neman Allah.<verse eid="ROM 3:11"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="ROM 3:12"/>Duk sun kauce gaba ɗaya,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 3:12">sun zama marasa amfani;</para>
  <para style="q1" vid="ROM 3:12">babu wani mai aikata nagarta,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 3:12">babu ko ɗaya.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.12 </char><char style="ft" closed="false">Zab 14.1-3; Zab 53.1-3; M W 7.20</char></note><verse eid="ROM 3:12"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="ROM 3:13"/>“Maƙogwaronsu kamar buɗaɗɗun kaburbura ne,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 3:13">harsunansu suna yin ƙarya.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.13 </char><char style="ft" closed="false">Zab 5.9</char></note></para>
  <para style="q1" vid="ROM 3:13">“Dafin mugun maciji yana a leɓunansu.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.13 </char><char style="ft" closed="false">Zab 140.3</char></note><verse eid="ROM 3:13"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="14" style="v" sid="ROM 3:14"/>“Bakunansu sun cike da laʼana da ɗacin rai.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.14 </char><char style="ft" closed="false">Zab 10.7</char></note><verse eid="ROM 3:14"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" sid="ROM 3:15"/>“Ƙafafunsu suna saurin kai su zuwa ga zub da jini;<verse eid="ROM 3:15"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="16" style="v" sid="ROM 3:16"/>hallaka da baƙin ciki suna koʼina a hanyoyinsu,<verse eid="ROM 3:16"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="ROM 3:17"/>ba su kuma san hanyar salama ba.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.17 </char><char style="ft" closed="false">Ish 59, 8</char></note><verse eid="ROM 3:17"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="18" style="v" sid="ROM 3:18"/>“Ba sa tsoron Allah sam.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.18 </char><char style="ft" closed="false">Zab 36.1</char></note><verse eid="ROM 3:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="ROM 3:19"/>Yanzu mun san cewa dukan abin da doka ta ce, tana magana ne ga waɗanda suke ƙarƙarshin doka, saboda a rufe kowane baki; dukan duniya kuma ta ba da lissafin kanta a gaban Allah. <verse eid="ROM 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="ROM 3:20"/>Saboda haka babu wanda Allah zai ce da shi mai adalci ta wurin kiyaye doka kawai; a maimako, ta wurin doka ne muke sane da zunubi.<verse eid="ROM 3:20"/></para>
  <para style="s1">Adalci Ta Wurin Bangaskiya</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="ROM 3:21"/>Amma yanzu an bayyana wani adalci daga Allah, wannan adalcin bai danganta ga doka ba, Doka da Annabawa suna ba da shaida game da wannan adalci. <verse eid="ROM 3:21"/><verse number="22" style="v" sid="ROM 3:22"/>Wannan adalcin Allah yana zuwa ta wurin bangaskiya a cikin Yesu Kiristi ga dukan waɗanda suka ba da gaskiya ne. Ba bambanci, <verse eid="ROM 3:22"/><verse number="23" style="v" sid="ROM 3:23"/>gama duka su yi zunubi suka kuma kāsa ga ɗaukakar Allah, <verse eid="ROM 3:23"/><verse number="24" style="v" sid="ROM 3:24"/>an kuma kuɓutar da su kyauta ta wurin alherinsa bisa ga aikin fansar da ya zo ta wurin Yesu Kiristi. <verse eid="ROM 3:24"/><verse number="25" style="v" sid="ROM 3:25"/>Allah ya miƙa Yesu Kiristi a matsayin hadayar kafara, ta wurin bangaskiya cikin jininsa. Ya yi haka domin yǎ nuna adalcinsa, domin a cikin haƙurinsa bai hukunta zunuban da aka aikata a dā ba—  <verse eid="ROM 3:25"/><verse number="26" style="v" sid="ROM 3:26"/>ya yi haka domin yǎ nuna adalcinsa a wannan lokaci, saboda yǎ zama mai adalci da mai kuɓutar da waɗanda suke ba da gaskiya a cikin Yesu.<verse eid="ROM 3:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="ROM 3:27"/>To, me za mu yi taƙama a kai? Babu wani abin da zamu yi taƙama a kai. A kan wace ƙaʼida ce za mu yi taƙama? Ta hanyar bin doka ne? Aʼa, sai dai ta wurin bangaskiya. <verse eid="ROM 3:27"/><verse number="28" style="v" sid="ROM 3:28"/>Gama mun tsaya a kan cewa ta wurin bangaskiya ne ake kuɓutar da mutum, ba ta wurin kiyaye doka ba. <verse eid="ROM 3:28"/><verse number="29" style="v" sid="ROM 3:29"/>Allah ɗin, Allahn Yahudawa ne kaɗai? Shi ba Allahn Alʼummai ba ne? I, shi Allahn Alʼummai ne ma, <verse eid="ROM 3:29"/><verse number="30" style="v" sid="ROM 3:30"/>da yake Allah ɗaya ne kaɗai, shi kuma zai kuɓutar da masu kaciya bisa ga bangaskiya da kuma marasa kaciya ta wurin wannan bangaskiya ɗin. <verse eid="ROM 3:30"/><verse number="31" style="v" sid="ROM 3:31"/>To, za mu soke dokar saboda wannan bangaskiyar ne? Ko kaɗan! A maimako, sai ma tabbatar da ita muke yi.<verse eid="ROM 3:31"/></para>
  <chapter eid="ROM 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="ROM 4"/>
  <para style="s1">Adalcin Ibrahim ta Wurin Bangaskiya</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ROM 4:1"/>To, me za mu ce Ibrahim kakan kakanninmu ya gani game da wannan batu? <verse eid="ROM 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="ROM 4:2"/>In fa da gaske ne Ibrahim ya sami kuɓuta ta wurin ayyuka, yana da abin da zai yin taƙama da shi ke nan-amma ba a gaban Allah ba. <verse eid="ROM 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="ROM 4:3"/>Me Nassin ya ce? “Ibrahim ya gaskata Allah, aka kuma lissafta wannan adalci ne a gare shi.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.3 </char><char style="ft" closed="false">Fit 15.6; haka da ma a aya 22</char></note><verse eid="ROM 4:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="ROM 4:4"/>To, saʼad da mutum ya yi aiki, ba a lissafta ladan aikinsa a matsayin kyauta, sai dai a matsayin hakkinsa. <verse eid="ROM 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="ROM 4:5"/>Amma fa, game da mutumin da ba ya aiki sai dai dogara ga Allah wanda yake kuɓutar da masu mugunta, akan lissafta bangaskiyarsa a matsayin adalci ne. <verse eid="ROM 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="ROM 4:6"/>Dawuda ya faɗi haka saʼad da ya yi magana game da albarkar da aka yi wa mutumin da Allah ya lissafta adalci a gare shi, ba don ya yi ayyuka ba:<verse eid="ROM 4:6"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="ROM 4:7"/>“Masu albarka ne</para>
  <para style="q2" vid="ROM 4:7">waɗanda aka gafarta laifofinsu,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 4:7">waɗanda aka kuma rufe zunubansu.<verse eid="ROM 4:7"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="ROM 4:8"/>Mai albarka ne mutumin</para>
  <para style="q2" vid="ROM 4:8">da Ubangiji ba zai taɓa lissafta zunubansa ba.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.8 </char><char style="ft" closed="false">Zab 32.2</char></note><verse eid="ROM 4:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ROM 4:9"/>Shin, wannan albarkar a kan masu kaciya ne kawai, ko kuwa har da marasa kaciya ma? Mun sha faɗi cewa an lissafta bangaskiyar Ibrahim adalci ne a gare shi. <verse eid="ROM 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="ROM 4:10"/>A kan wane hali ne aka lissafta masa? Bayan da aka yi masa kaciya ne, ko kuwa kafin kaciyar? Ba bayan an yi masa kaciya ba ne, amma kafin a yi masa kaciya! <verse eid="ROM 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="ROM 4:11"/>Ya kuma karɓi alamar kaciya, hatimin adalcin da yake da shi ta wurin bangaskiya tun yana marar kaciya. Saboda haka fa, ya zama mahaifin dukan waɗanda suka gaskata domin su ma a lasafta su masu adalci ne, ba tare da an yi musu kaciya ba. <verse eid="ROM 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="ROM 4:12"/>Ya kuma zama mahaifin masu kaciya waɗanda ba kaciya kaɗai suke da ita ba amma har ma suna bin gurbin bangaskiyar da mahaifinmu Ibrahim yake da ita kafin aka yi masa kaciya.<verse eid="ROM 4:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="ROM 4:13"/>Ba ta wurin doka ce Ibrahim da zuriyarsa suka sami alkawarin cewa zai zama magājin duniya ba, amma sai dai ta wurin adalcin da yake zuwa ta wurin bangaskiya. <verse eid="ROM 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="ROM 4:14"/>Gama da a ce masu kiyaye doka ne magāda, ai, da bangaskiya ba ta da amfani, alkawarin kuma ya zama banza, <verse eid="ROM 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="ROM 4:15"/>domin doka tana jawo fushi ne. Kuma inda babu doka babu keta umarni ke nan.<verse eid="ROM 4:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="ROM 4:16"/>Saboda haka, alkawari yakan zo ta wurin bangaskiya ne, domin yǎ zama ta wurin alheri, don a tabbatar wa dukan zuriyar Ibrahim-ba kawai ga waɗanda suke na doka ba amma har ma ga waɗanda suke na bangaskiyar Ibrahim. Shi ne kuwa mahaifinmu duka. <verse eid="ROM 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="ROM 4:17"/>Kamar yadda yake a rubuce cewa: “Na mai da kai uban alʼummai masu yawa.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.17 </char><char style="ft" closed="false">Far 17.5</char></note> Shi ubanmu ne a gaban Allah, wanda a cikinsa ya gaskata-Allahn da yake ba da rai ga matattu, yake kuma kiran abubuwan da ba su kasance ba su zama kamar sun kasance.<verse eid="ROM 4:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="ROM 4:18"/>Saɓanin dukan bege, Ibrahim cikin bege ya gaskata, haka kuwa ya zama mahaifin alʼummai masu yawa, kamar yadda aka riga aka faɗa masa cewa, “Haka zuriyarka za ta zama.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.18 </char><char style="ft" closed="false">Far 15.5</char></note> <verse eid="ROM 4:18"/><verse number="19" style="v" sid="ROM 4:19"/>Ba tare da ya bar bangaskiyarsa ta yi rauni ba, ya fuskanci gaskiyan nan mai cewa jikinsa mai tsufa matacce ne-da yake yana da shekara wajen ɗari-mahaifar Saratu kuma matacciya ce. <verse eid="ROM 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="ROM 4:20"/>Duk da haka bai yi shakka ta wurin rashin bangaskiya game da alkawarin Allah ba, sai ma ya ƙara ƙarfafa ga bangaskiyarsa, ya kuma ɗaukaka Allah, <verse eid="ROM 4:20"/><verse number="21" style="v" sid="ROM 4:21"/>yana kuma da cikakken tabbaci cewa Allah yana da iko yǎ cika abin da ya yi alkawari. <verse eid="ROM 4:21"/><verse number="22" style="v" sid="ROM 4:22"/>Shi ya sa, “aka lissafta adalci a gare shi.” <verse eid="ROM 4:22"/><verse number="23" style="v" sid="ROM 4:23"/>Kalmomin nan, “aka lissafta a gare shi” ba a rubuta su saboda shi kaɗai ba ne, <verse eid="ROM 4:23"/><verse number="24" style="v" sid="ROM 4:24"/>amma saboda mu ma, mu da Allah zai lissafta adalci-mu da muka ba da gaskiya gare shi da ya tashe Yesu Ubangijinmu daga matattu. <verse eid="ROM 4:24"/><verse number="25" style="v" sid="ROM 4:25"/>An miƙa shi ga mutuwa saboda zunubanmu, aka kuma tashe shi zuwa rai saboda Allah zai same mu marasa laifi.<verse eid="ROM 4:25"/></para>
  <chapter eid="ROM 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="ROM 5"/>
  <para style="s1">Salama da Farin ciki</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ROM 5:1"/>Saboda haka, da yake an same mu marasa laifi ta wurin bangaskiya, muna<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.1 </char><char style="ft" closed="false">Ko kuwa </char><char style="fqa" closed="false">bari mu</char></note> da salama tare da Allah ta wurin Ubangijinmu Yesu Kiristi, <verse eid="ROM 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="ROM 5:2"/>ta wurinsa ne muka sami shiga wannan alherin da muke tsaye yanzu, ta wurin bangaskiya. Muna kuma<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.2 </char><char style="ft" closed="false">Ko kuwa </char><char style="fqa" closed="false">bari mu</char></note> farin ciki a begen ɗaukakar Allah. <verse eid="ROM 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="ROM 5:3"/>Ba haka kawai ba, amma muna<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.3 </char><char style="ft" closed="false">Ko kuwa </char><char style="fqa" closed="false">bari mu</char></note>kuma da farin ciki cikin shan wuyanmu, gama mun san cewa shan wuyan nan takan haifi jimiri; <verse eid="ROM 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="ROM 5:4"/>jimiri kuma yana kan kawo hali mai kyau; hali mai kyau kuma yakan sa bege. <verse eid="ROM 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="ROM 5:5"/>Bege kuwa ba ya ba mu kunya, domin Allah ya zuba ƙaunarsa a zukatanmu ta wurin Ruhu Mai Tsarkin da ya ba mu.<verse eid="ROM 5:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="ROM 5:6"/>Kun ga, a daidai lokaci, yayinda muke marasa ƙarfi, Kiristi ya mutu saboda waɗanda ba su san Allah ba. <verse eid="ROM 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="ROM 5:7"/>Da ƙyar wani yǎ mutu saboda mai adalci, ko da yake saboda mutumin kirki wani zai iya ƙarfin hali yǎ mutu. <verse eid="ROM 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="ROM 5:8"/>Amma Allah ya nuna mana ƙaunarsa a wannan: Tun muna masu zunubi tukuna, Kiristi ya mutu dominmu.<verse eid="ROM 5:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ROM 5:9"/>Da yake yanzu mun sami zama marasa laifi ta wurin jininsa, ashe kuwa za a cece mu daga fushin Allah ta wurinsa! <verse eid="ROM 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="ROM 5:10"/>Gama in kuwa, saʼad da muke abokan gāban Allah, aka sulhunta mu da shi ta wurin mutuwar Ɗansa, ashe, da yake an sulhunta mu, za mu sami ceto ta wurin ransa! <verse eid="ROM 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="ROM 5:11"/>Ba ma haka yake kawai ba, har muna farin ciki da Allah ta wurin Ubangijinmu Yesu Kiristi, wanda ta wurinsa yanzu muka sami sulhu.<verse eid="ROM 5:11"/></para>
  <para style="s1">Mutuwa Ta Wurin Adamu, Rai Ta Wurin Kiristi</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="ROM 5:12"/>Saboda haka, kamar yadda zunubi ya shigo duniya ta wurin mutum ɗaya, mutuwa kuma ta wurin zunubi, ta haka kuwa mutuwa ta shafi dukan mutane, domin dukan mutane sun yi zunubi—  <verse eid="ROM 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="ROM 5:13"/>gama kafin a ba da doka, zunubi yana nan a duniya. Amma ba a lissafin zunubi inda babu doka. <verse eid="ROM 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="ROM 5:14"/>Duk da haka, mutuwa ta yi mulki tun Adamu har yǎ zuwa Musa, ta yi mulki har ma a kan waɗanda ba su yi zunubi ta wurin taka umarni kamar yadda Adamu ya yi ba. A wata hanya dai Adamu shi ne kwatancin wani mutumin nan mai zuwa.<verse eid="ROM 5:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="ROM 5:15"/>Amma kyautan nan dabam take da laifin nan. Gama in mutane da yawa sun mutu saboda laifin mutum ɗayan nan, to, ai, alherin Allah da kuma kyautan nan mai zuwa ta wurin alherin mutum ɗayan nan, Yesu Kiristi, ya shafi mutane da yawa! <verse eid="ROM 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="ROM 5:16"/>Kyautar Allah kuwa ba kamar sakamakon da ya bi zunubin mutum gudan nan ba ne: Hukuncin ya bi zunubin mutum gudan nan, ya kuma kawo hallaka, amma kyautar ta bi laifofin masu yawa ta kuma sa Allah ya gan mu a matsayin marasa laifi. <verse eid="ROM 5:16"/><verse number="17" style="v" sid="ROM 5:17"/>Gama in, ta wurin laifin mutum ɗaya, mutuwa ta yi mulki ta wurin mutum ɗayan nan, ashe, waɗanda suka sami kyautar alherin Allah a yalwace da kuma kyautar adalci za su yi mulki a wannan rayuwa ta wurin mutum ɗayan nan, Yesu Kiristi.<verse eid="ROM 5:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="ROM 5:18"/>Saboda haka, kamar yadda sakamakon laifin mutum guda ya jawo hallaka ga dukan mutane, haka ma sakamakon aikin adalci guda ya sa Allah ya same mu marasa laifi, wannan kuwa kawo rai ga dukan mutane. <verse eid="ROM 5:18"/><verse number="19" style="v" sid="ROM 5:19"/>Gama kamar yadda ta wurin rashin biyayyar mutum guda, mutane masu yawa suka zama masu zunubi, haka kuma ta wurin biyayyar mutum guda, mutane da yawa za su zama masu adalci.<verse eid="ROM 5:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="ROM 5:20"/>An ba da dokar don mu ga yadda laifi yake da girma. Amma da zunubi ya karu, sai alheri ya karu sosai, <verse eid="ROM 5:20"/><verse number="21" style="v" sid="ROM 5:21"/>domin, kamar yadda zunubi ya yi mulki cikin mutuwa, haka ma alheri yǎ yi mulki ta wurin adalci yǎ kuwa kawo rai madawwami ta wurin Yesu Kiristi Ubangijinmu.<verse eid="ROM 5:21"/></para>
  <chapter eid="ROM 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="ROM 6"/>
  <para style="s1">Matacce ga Zunubi, Rayayye a cikin Kiristi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ROM 6:1"/>Me za mu ce ke nan? Za mu ci gaba da yin zunubi domin alheri yǎ haɓaka? <verse eid="ROM 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="ROM 6:2"/>Sam, ko kaɗan! Mun mutu ga zunubi; ta yaya za mu ci gaba da rayuwa a cikinsa kuma? <verse eid="ROM 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="ROM 6:3"/>Ko ba ku sani ba cewa dukanmu da aka yi wa baftisma a cikin Kiristi Yesu an yi mana baftismar ne zuwa cikin mutuwarsa? <verse eid="ROM 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="ROM 6:4"/>Saboda haka, an binne mu da shi ke nan, ta wurin baftisma cikin mutuwarsa, domin kamar yadda aka ta da Kiristi daga matattu ta wurin ɗaukakar Uba, haka mu ma mu yi zaman sabuwar rayuwa.<verse eid="ROM 6:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="ROM 6:5"/>In kuwa mun zama ɗaya tare da shi haka a cikin mutuwarsa, hakika mu ma za mu zama ɗaya tare da shi cikin tashinsa daga matattu. <verse eid="ROM 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="ROM 6:6"/>Gama mun san cewa an gicciye halayenmu na dā tare da shi domin a kawar da jikin nan mai zunubi don kada mu ƙara zama bayi ga zunubi—  <verse eid="ROM 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="ROM 6:7"/>domin duk wanda ya mutu an ʼyantar da shi daga zunubi ke nan.<verse eid="ROM 6:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="ROM 6:8"/>To, in mun mutu tare da Kiristi, mun gaskata cewa za mu rayu tare da shi kuma. <verse eid="ROM 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="ROM 6:9"/>Gama mun san cewa da yake an ta da Kiristi daga matattu, ba zai sāke mutuwa ba; mutuwa ba ta da sauran iko a kansa. <verse eid="ROM 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="ROM 6:10"/>Mutuwar da ya yi, ya mutu ne sau ɗaya tak, saboda yǎ shafe zunubi, amma rayuwar da yake yi, yana yi ne cikin tarayya da Allah.<verse eid="ROM 6:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="ROM 6:11"/>Haka ku ma, ku ɗauke kanku matattu ne ga ikon zunubi amma rayayyu cikin tarayya da Allah cikin Kiristi Yesu. <verse eid="ROM 6:11"/><verse number="12" style="v" sid="ROM 6:12"/>Saboda haka kada ku bar zunubi yǎ mallaki jikin nan naku mai mutuwa yǎ sa ku zama masu biyayya ga mugayen shaʼawace-shaʼawacensa. <verse eid="ROM 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="ROM 6:13"/>Kada ku miƙa gaɓoɓin jikinku ga zunubi a matsayin kayan aikin mugunta, sai dai ku miƙa kanku ga Allah, a matsayin waɗanda aka fitar da su daga mutuwa zuwa rai; ku kuma miƙa gaɓoɓin jikinku gare shi a matsayin kayan aikin adalci. <verse eid="ROM 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="ROM 6:14"/>Gama zunubi ba zai zama mai gidanku ba, domin ba kwa ƙarƙashin doka, sai dai ƙarƙashin alheri.<verse eid="ROM 6:14"/></para>
  <para style="s1">Bayi ga Adalci</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="ROM 6:15"/>Me za mu ce ke nan? Za mu ci gaba yin zunubi domin ba ma ƙarƙashin doka sai dai ƙarƙashin alheri? Sam, ko kaɗan! <verse eid="ROM 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="ROM 6:16"/>Ba ku sani ba cewa saʼad da kuka miƙa kanku ga wani don ku yi masa biyayya a matsayin bayi, ko ku bayi ne ga zunubi, wanda yake kai ga mutuwa, ko kuwa ga biyayya, wadda take kai ga adalci, ashe, ba kun zama bayi ga wannan da kuke yi wa biyayya ba ke nan? <verse eid="ROM 6:16"/><verse number="17" style="v" sid="ROM 6:17"/>Amma godiya ga Allah don ko da yake a dā ku bayi ne ga ikon zunubi, da dukan zuciyarku kun yi biyayya ga irin koyarwar da aka danƙa muku. <verse eid="ROM 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="ROM 6:18"/>An ʼyanta ku daga zunubi, kun kuma zama bayi ga aikin adalci.<verse eid="ROM 6:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="ROM 6:19"/>Ina magana ne kamar mutane saboda kun raunana a jikinku. Kamar yadda kuka saba miƙa gaɓoɓin jikinku a bautar abubuwan ƙazanta da mugun aiki a kan mugun aiki, saboda haka yanzu sai ku miƙa su bayi ga aikin adalci mai kai ga zaman tsarki. <verse eid="ROM 6:19"/><verse number="20" style="v" sid="ROM 6:20"/>Saʼad da kuke bayin zunubi, ba ruwanku da aikin adalci. <verse eid="ROM 6:20"/><verse number="21" style="v" sid="ROM 6:21"/>Wace riba ce kuka samu a lokacin, daga abubuwan nan da yanzu suka zama muku abin kunya? Ƙarshen irin abubuwan nan dai, mutuwa ne! <verse eid="ROM 6:21"/><verse number="22" style="v" sid="ROM 6:22"/>Amma a yanzu da aka ʼyantar da ku daga zunubi kuka kuma zama bayi ga Allah, ribar da kuka samu tana kai ga zaman tsarki, ƙarshenta kuwa rai madawwami ne. <verse eid="ROM 6:22"/><verse number="23" style="v" sid="ROM 6:23"/>Gama sakamakon zunubi mutuwa ne, amma kyautar Allah rai madawwami ne a cikin Kiristi Yesu Ubangijinmu.<verse eid="ROM 6:23"/></para>
  <chapter eid="ROM 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="ROM 7"/>
  <para style="s1">Misali Daga Aure</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ROM 7:1"/>Ba ku sani ba, ʼyanʼuwa-ina magana ne fa da mutanen da suka san doka-cewa dokar tana da iko a kan mutum muddin yana a raye ne kawai. <verse eid="ROM 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="ROM 7:2"/>Misali, bisa ga doka mace mai aure tana ɗaure ga mijinta muddin mijin yana da rai, amma in mijinta ya mutu, an sake ta ke nan daga dokar aure. <verse eid="ROM 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="ROM 7:3"/>Saboda haka fa, in ta auri wani yayinda mijinta yana raye, za a ce da ita mazinaciya. Amma in mijinta ya mutu, an sake ta ke nan daga wannan doka, ita kuwa ba mazinaciya ba ce, ko da yake ta auri wani.<verse eid="ROM 7:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="ROM 7:4"/>Saboda haka ʼyanʼuwana, ku ma kun mutu ga dokar ta wurin jikin Kiristi, domin ku zama na wani, gare shi wanda aka tashe shi daga matattu, don mu ba da amfani ga Allah. <verse eid="ROM 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="ROM 7:5"/>Gama saʼad da halin mutuntaka yake mulkinmu, shaʼawace-shaʼawacen zunubi waɗanda dokar ta zuga sun yi ta aiki a jikunanmu, don mu ba da amfani wa mutuwa. <verse eid="ROM 7:5"/><verse number="6" style="v" sid="ROM 7:6"/>Amma yanzu, ta wurin mutuwa ga abin da dā ya ɗaure mu, an sake mu daga dokar saboda mu yi hidima a sabuwar hanyar Ruhu, ba a tsohuwar hanyar rubutaccen ƙaʼida ba.<verse eid="ROM 7:6"/></para>
  <para style="s1">Yin Fama da Zunubi</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ROM 7:7"/>Me za mu ce ke nan? Dokar zunubi ce? Sam, ko kaɗan! Hakika ai, da ban san mene ne zunubi ba in ba ta wurin doka ba. Gama da ban san mene ne ƙyashi yake ba tabbatacce in ba don doka ta ce, “Kada ka yi ƙyashi ba.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.7 </char><char style="ft" closed="false">Fit 20.17; M Sh 5.21</char></note> <verse eid="ROM 7:7"/><verse number="8" style="v" sid="ROM 7:8"/>Amma zunubi, da ya sami dama ta wurin umarnin nan, ya haifar a cikina kowane halin ƙyashi iri-iri. Gama in babu doka, zunubi matacce ne. <verse eid="ROM 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="ROM 7:9"/>Dā kam ina da rai saʼad da ban san doka ba; amma da umarni ya zo, sai zunubi ya zaburo da rai na kuma mutu. <verse eid="ROM 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="ROM 7:10"/>Na gane cewa wannan umarnin da aka nufa ya kawo rai, a gaskiya ya jawo mutuwa ce.<verse eid="ROM 7:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="ROM 7:11"/>Gama zunubi, da ya sami dama ta wurin umarni, sai ya ruɗe ni, kuma ta wurin umarnin kuwa ya kashe ni. <verse eid="ROM 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="ROM 7:12"/>Saboda haka fa, dokar tana da tsarki, umarnin kuma yana da tsarki, su duka suna da adalci da kuma kyau. <verse eid="ROM 7:12"/><verse number="13" style="v" sid="ROM 7:13"/>Abin nan da yana mai kyau, zai kawo mini mutuwa? Ko kaɗan! Amma domin zunubi ya bayyana kansa a matsayin zunubi, sai ya haifar da mutuwa a cikina ta wurin abin da yake mai kyau, domin ta wurin umarnin nan zunubi ya fito da matuƙar muninsa.<verse eid="ROM 7:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="ROM 7:14"/>Mun san cewa doka aba ce ta ruhu; amma ni ba na ruhu ba ne, an sayar da ni a matsayin bawa ga zunubi. <verse eid="ROM 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="ROM 7:15"/>Ban gane abin da nake yi ba. Don abin da nakan so yi, ba shi nakan yi ba, sai dai abin da nake ƙi, shi nake yi. <verse eid="ROM 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="ROM 7:16"/>In kuma na yi abin da ba na son yi, na yarda da cewa dokar aba ce mai kyau. <verse eid="ROM 7:16"/><verse number="17" style="v" sid="ROM 7:17"/>Kamar dai yadda yake, ba ni kaina nake yinsa ba, sai dai zunubin da yake zaune a cikina ne. <verse eid="ROM 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="ROM 7:18"/>Gama na san cewa babu wani abin kirkin da yake zaune a cikina, wato, a mutuntakata.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.18 </char><char style="ft" closed="false">Ko kuwa </char><char style="fqa" closed="false">jikina</char></note> Gama shaʼawar yin abu mai kyau kam ina da ita, sai dai ikon yin ne fa babu. <verse eid="ROM 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="ROM 7:19"/>Gama abin da nake yi ba shi ne abu mai kyau da nake so in yi ba; aʼa, mugun da ba na so in yi-shi ne nake ci gaba da yi. <verse eid="ROM 7:19"/><verse number="20" style="v" sid="ROM 7:20"/>To, in na yi abin da ba na so in yi, ba ni ba ne nake yinsa, sai dai zunubin nan da yake zaune a cikina.<verse eid="ROM 7:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="ROM 7:21"/>Saboda haka na gane wannan ƙaʼida ce take aiki a cikina: Saʼad da nake so in yi abu mai kyau, sai in ga cewa mugun nan ne nake yi. <verse eid="ROM 7:21"/><verse number="22" style="v" sid="ROM 7:22"/>Gama a ciki-cikina ina farin cikin da dokar Allah; <verse eid="ROM 7:22"/><verse number="23" style="v" sid="ROM 7:23"/>amma ina ganin wata doka tana aiki a gaɓoɓin jikina, tana yaƙi da dokar hankalina, tana kuma sa in zama ɗaurarren dokar zunubin da take aiki a gaɓoɓin jikina. <verse eid="ROM 7:23"/><verse number="24" style="v" sid="ROM 7:24"/>Kaitona! Wane ne zai cece ni daga wannan jiki mai mutuwa? <verse eid="ROM 7:24"/><verse number="25" style="v" sid="ROM 7:25"/>Godiya ga Allah-ta wurin Yesu Kiristi Ubangijinmu!</para>
  <para style="p" vid="ROM 7:25">Saboda haka fa, ni kaina a cikin hankalina, ni bawa ne ga dokar Allah, amma a mutuntaka, ni bawa ne ga dokar zunubi.<verse eid="ROM 7:25"/></para>
  <chapter eid="ROM 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="ROM 8"/>
  <para style="s1">Rai Ta Wurin Ruhu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ROM 8:1"/>Saboda haka, yanzu babu hukunci don waɗanda suke cikin Kiristi Yesu, <verse eid="ROM 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="ROM 8:2"/>gama ta wurin Kiristi Yesu dokar Ruhu mai ba da rai ta ʼyantar da ni daga Dokar Musa. <verse eid="ROM 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="ROM 8:3"/>Gama abin da dokar ba ta iya yi saboda kāsawar mutuntaka ba, Allah ya yi shi saʼad da ya aiko da Ɗansa a kamannin mutum mai zunubi, don yǎ zama hadaya ta zunubi. Ta haka, ya hukunta zunubi a cikin mutum mai zunubi. <verse eid="ROM 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="ROM 8:4"/>Ya yi haka domin yǎ cika bukatun adalcin doka a cikinmu, mu da ba ma rayuwa bisa ga mutuntaka, sai dai bisa ga Ruhu.<verse eid="ROM 8:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="ROM 8:5"/>Waɗanda suke rayuwa bisa ga mutuntaka sun kafa hankulansu a kan shaʼawace-shawaʼacen jiki; amma waɗanda suke rayuwa bisa ga Ruhu sun kafa hankulansu a kan abubuwan da Ruhu yake so. <verse eid="ROM 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="ROM 8:6"/>Ƙwallafa rai ga alʼamuran halin mutuntaka ƙarshensa mutuwa ne, ƙwallafa rai ga alʼamuran Ruhu kuwa rai ne da salama; <verse eid="ROM 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="ROM 8:7"/>hankalin mai zunubi na gāba da Allah. Ba ya biyayya da dokar Allah, ba kuwa zai iya yin haka ba. <verse eid="ROM 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="ROM 8:8"/>Waɗanda mutuntaka yake mulkinsu ba za su iya su gamshi Allah ba.<verse eid="ROM 8:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ROM 8:9"/>Ku kam, ana mulkinku ba ta wurin mutuntaka ba, sai dai ta wurin Ruhu, in Ruhun Allah yana zaune a cikinku. In kuma wani ba shi da Ruhun Kiristi, shi ba na Kiristi ba ne. <verse eid="ROM 8:9"/><verse number="10" style="v" sid="ROM 8:10"/>Amma in Kiristi yana a cikinku, jikinku matacce ne saboda zunubi, duk da haka ruhunku yana a raye saboda adalci. <verse eid="ROM 8:10"/><verse number="11" style="v" sid="ROM 8:11"/>In kuwa Ruhu wannan da ya ta da Yesu daga matattu yana zama a cikinku, shi wanda ya ta da Kiristi daga matattu zai ba da rai ga jikunanku masu mutuwa ta wurin Ruhunsa, wanda yake zama a cikinku.<verse eid="ROM 8:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="ROM 8:12"/>Saboda haka ʼyanʼuwa, muna da hakki-amma ba na wanda za mu yi rayuwar mutuntaka da yake so ba. <verse eid="ROM 8:12"/><verse number="13" style="v" sid="ROM 8:13"/>Gama in kuna rayuwa bisa ga mutuntaka, za ku mutu; amma in ta wurin Ruhu kuka kashe ayyukan jikin nan, za ku rayu, <verse eid="ROM 8:13"/><verse number="14" style="v" sid="ROM 8:14"/>domin waɗanda Ruhun Allah yake bi da su ne ʼyaʼyan Allah. <verse eid="ROM 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="ROM 8:15"/>Gama ba ku karɓi ruhun da ya mai da ku bayi da za ku sāke jin tsoro ba ne, sai dai kun karɓi Ruhun zaman ɗa. Ta wurinsa kuwa muke kira, “Abba,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.15 </char><char style="ft" closed="false">Aramayik na </char><char style="fqa" closed="false">Uba</char></note> Uba.” <verse eid="ROM 8:15"/><verse number="16" style="v" sid="ROM 8:16"/>Ruhu kansa yana ba da shaida tare da ruhunmu cewa mu ʼyaʼyan Allah ne. <verse eid="ROM 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="ROM 8:17"/>In kuwa mu ʼyaʼya ne, to, mu magāda ne-magādan Allah da kuma abokan gādo tare da Kiristi, in kuwa muna tarayya a cikin shan wuyarsa to, za mu yi tarayya a cikin ɗaukakarsa.<verse eid="ROM 8:17"/></para>
  <para style="s1">Ɗaukaka Ta Nan Gaba</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="ROM 8:18"/>A ganina, wuyar da muke sha a wannan lokaci ba su isa a kwatanta da ɗaukakar da za a bayyana a cikinmu ba. <verse eid="ROM 8:18"/><verse number="19" style="v" sid="ROM 8:19"/>Halitta tana jira da marmari ta ƙosa ta ga bayyanuwar ʼyaʼyan Allah. <verse eid="ROM 8:19"/><verse number="20" style="v" sid="ROM 8:20"/>Gama an sa halitta a cikin wulaƙanci, ba da son ta ba, sai dai ta wurin nufin wannan da ya mai da ita haka, da bege <verse eid="ROM 8:20"/><verse number="21" style="v" sid="ROM 8:21"/>cewa za a ʼyantar da halitta kanta daga bautarta ga ruɓewa a kuma kawo ta cikin ʼyancin ɗaukakar ʼyaʼyan Allah.<verse eid="ROM 8:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="ROM 8:22"/>Mun san cewa dukan halitta tana nishi sai ka ce mace mai naƙuda har yǎ zuwa wannan lokaci. <verse eid="ROM 8:22"/><verse number="23" style="v" sid="ROM 8:23"/>Ba haka kaɗai ba ma, mu kanmu da muke da nunan fari na Ruhu, muna nishi a ciki-cikinmu yayinda muke jira da marmari a maishe mu ʼyaʼyan riƙo na Allah, fansar jikunanmu. <verse eid="ROM 8:23"/><verse number="24" style="v" sid="ROM 8:24"/>Gama a wannan begen ne muka sami ceto. Amma begen da ake gani ba bege ba ne sam. Wa yake begen abin da ya riga ya samu? <verse eid="ROM 8:24"/><verse number="25" style="v" sid="ROM 8:25"/>Amma in muna begen abin da ba mu riga mun samu tukuna ba, mukan jira da haƙuri.<verse eid="ROM 8:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="ROM 8:26"/>Haka nan ma, Ruhu yana taimakonmu cikin rashin ƙarfinmu. Ba mu san abin da ya kamata mu roƙa cikin adduʼa ba, amma Ruhu kansa yana roƙo a madadinmu da nishe-nishen da kalmomi ba sa iya bayyanawa. <verse eid="ROM 8:26"/><verse number="27" style="v" sid="ROM 8:27"/>Shi kuma wanda yake binciken zukatanmu ya san halin Ruhu, domin Ruhu yana roƙo a madadin tsarkaka bisa ga nufin Allah.<verse eid="ROM 8:27"/></para>
  <para style="s1">Fiye da Masu Nasara</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="ROM 8:28"/>Mun kuma san cewa a cikin dukan abubuwa Allah yana aikata alheri ga waɗanda suke ƙaunarsa,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.28 </char><char style="ft" closed="false">Waɗansu rubuce-rubucen hannu na dā suna da, </char><char style="fqa" closed="false">A cikin dukan alʼamura Allah</char></note> yana<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.28 </char><char style="ft" closed="false">Ko kuwa </char><char style="fqa" closed="false">aikata alheri ga waɗanda suke ƙaunarsa; waɗansu rubuce-rubucen hannu kuma suna da, dukan alʼamura suna aikata tare zuwa ga alheri ga masu ƙaunar Allah</char></note> waɗanda aka kira bisa ga nufinsa. <verse eid="ROM 8:28"/><verse number="29" style="v" sid="ROM 8:29"/>Gama waɗanda Allah ya rigyasani ya kuma ƙaddara su dace da kamannin Ɗansa, don yǎ zama ɗan fari cikin ʼyanʼuwa masu yawa. <verse eid="ROM 8:29"/><verse number="30" style="v" sid="ROM 8:30"/>Waɗanda kuwa ya ƙaddara, su ne ya kira; waɗanda ya kira kuwa, su ne ya kuɓutar; waɗanda ya kuɓutar kuwa, su ne ya ɗaukaka.<verse eid="ROM 8:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="ROM 8:31"/>Me za mu ce ke nan game da wannan abu? In Allah yana goyon bayanmu, wa kuwa zai iya gāba da mu? <verse eid="ROM 8:31"/><verse number="32" style="v" sid="ROM 8:32"/>Shi da bai hana Ɗansa ba, sai ma ya ba da shi saboda mu duka-ashe, ba zai kuma ba mu, tare da shi, dukan abubuwa cikin alherinsa ba? <verse eid="ROM 8:32"/><verse number="33" style="v" sid="ROM 8:33"/>Wa zai kawo wani zargi a kan waɗanda Allah ya zaɓa? Allah ne mai kuɓutarwa. <verse eid="ROM 8:33"/><verse number="34" style="v" sid="ROM 8:34"/>Wa zai yi hukunci? Yesu Kiristi ne, wanda ya mutu-fiye da haka ma, shi da aka ta da zuwa rai-yana zaune a hannun dama na Allah yana kuma yin roƙo a madadinmu. <verse eid="ROM 8:34"/><verse number="35" style="v" sid="ROM 8:35"/>Wane ne zai raba mu da ƙaunar Kiristi? Masifa ce ko wahala ko tsanani ko yunwa ko tsiraici ko hatsari ko takobi? <verse eid="ROM 8:35"/><verse number="36" style="v" sid="ROM 8:36"/>Kamar yadda yake a rubuce cewa:</para>
  <para style="q1" vid="ROM 8:36">“Saboda kai ne muke fuskantar mutuwa dukan yini;</para>
  <para style="q2" vid="ROM 8:36">an ɗauke mu kamar tumakin da za a yanka.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.36 </char><char style="ft" closed="false">Zab 44.22</char></note><verse eid="ROM 8:36"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="ROM 8:37"/>Aʼa, cikin dukan waɗannan abubuwa mun ma fi masu nasara ta wurin shi wanda ya ƙaunace mu. <verse eid="ROM 8:37"/><verse number="38" style="v" sid="ROM 8:38"/>Gama na tabbata cewa ko mutuwa ko rai, ko malaʼiku ko aljanu, ko abubuwa na yanzu ko abubuwa masu zuwa nan gaba, ko ikoki, <verse eid="ROM 8:38"/><verse number="39" style="v" sid="ROM 8:39"/>ko tsayi ko zurfi, ko wani abu dabam cikin dukan halitta da zai iya raba mu da ƙaunar Allah wadda take cikin Kiristi Yesu Ubangijinmu.<verse eid="ROM 8:39"/></para>
  <chapter eid="ROM 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="ROM 9"/>
  <para style="s1">Zaɓen Allah Mai Iko Duka</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ROM 9:1"/>Ina faɗin gaskiya a cikin Kiristi-ba ƙarya nake yi ba, lamirina ya tabbatar da wannan a cikin Ruhu Mai Tsarki—  <verse eid="ROM 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="ROM 9:2"/>Ina da baƙin ciki mai yawa da kuma rashin kwanciyar rai marar ƙarewa a zuciyata. <verse eid="ROM 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="ROM 9:3"/>Gama da so na ne, sai a laʼanta ni a kuma raba ni da Kiristi saboda ʼyanʼuwana, waɗannan na kabilata, <verse eid="ROM 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="ROM 9:4"/>mutanen Israʼila. Su ne Allah ya mai da su ʼyaʼyansa, ya bayyana musu ɗaukakarsa, ya ba su alkawarinsa da Dokarsa, ya nuna musu hanyar sujada ta gaske, ya kuma ba su sauran alkawarai. <verse eid="ROM 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="ROM 9:5"/>Kakannin kakannin nan kuma nasu ne, Almasihu kuma, ta wurin zamansa mutum, na kabilarsu ne. Yabo ya tabbata ga Allah har abada, shi da yake bisa kome! Amin.<verse eid="ROM 9:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="ROM 9:6"/>Ba cewa maganar Allah ta kāsa ba ne. Gama ba duk waɗanda suke zuriyar Israʼila ne suke Israʼila na gaske ba. <verse eid="ROM 9:6"/><verse number="7" style="v" sid="ROM 9:7"/>Ba kuwa don su zuriyarsa ne dukansu suka zama ʼyaʼyan Ibrahim ba. A maimako, “Ta wurin Ishaku ne za a lissafta zuriyarka.” <verse eid="ROM 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="ROM 9:8"/>Ana iya cewa zaman zuriyar Ibrahim, ba shi ne zama ʼyaʼyan Allah ba, aʼa, zuriya ta alkawarin nan su ne ake lasaftawa zuriyar Ibrahim. <verse eid="ROM 9:8"/><verse number="9" style="v" sid="ROM 9:9"/>Ga yadda aka yi alkawarin nan: “A ƙayyadadden lokaci zan dawo, Saratu kuma za ta haifi ɗa.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.9 </char><char style="ft" closed="false">Far 18.10, 14</char></note><verse eid="ROM 9:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="ROM 9:10"/>Ba ma haka kaɗai ba, ʼyaʼyan Rifkatu suna da mahaifi guda ne, wato, mahaifinmu Ishaku. <verse eid="ROM 9:10"/><verse number="11" style="v" sid="ROM 9:11"/>Duk da haka, tun ba a haifi tagwayen nan ba, balle su yi wani abu mai kyau ko marar kyau don nufin Allah bisa ga zaɓensa ya tabbata, ba ga aikin lada ba, sai dai ga kiransa: <verse eid="ROM 9:11"/><verse number="12" style="v" sid="ROM 9:12"/>ba ta wurin ayyuka ba sai dai ta wurin shi wanda ya kira-aka faɗa mata cewa, “Babban zai bauta wa ƙaramin.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.12 </char><char style="ft" closed="false">Far 25.23</char></note> <verse eid="ROM 9:12"/><verse number="13" style="v" sid="ROM 9:13"/>Kamar yadda yake a rubuce cewa: “Yaƙub ne na so, amma Isuwa ne na ƙi.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.13 </char><char style="ft" closed="false">Mal 1.2, 3</char></note><verse eid="ROM 9:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="ROM 9:14"/>Me za mu ce ke nan? Allah marar adalci ne? Sam, ko kaɗan! <verse eid="ROM 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="ROM 9:15"/>Gama ya ce wa Musa,</para>
  <para style="q1" vid="ROM 9:15">“Zan nuna jinƙai ga wanda zan nuna jinƙai,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 9:15">zan kuma ji tausayin wanda zan ji tausayi.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.15 </char><char style="ft" closed="false">Fit 33.19</char></note><verse eid="ROM 9:15"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v" sid="ROM 9:16"/>Saboda haka, bai danganta ga shaʼawar mutum ko ƙoƙarinsa ba, sai dai ga jinƙan Allah. <verse eid="ROM 9:16"/><verse number="17" style="v" sid="ROM 9:17"/>Gama Nassi ya ce wa Firʼauna: “Na ɗaga ka saboda wannan manufa, saboda in nuna ikona a cikinka domin kuma a shaida sunana a duniya duka.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.17 </char><char style="ft" closed="false">Fit 9.16</char></note> <verse eid="ROM 9:17"/><verse number="18" style="v" sid="ROM 9:18"/>Saboda haka Allah yana nuna jinƙai ga wanda yake so, yana kuma taurara zuciyar wanda yake so.<verse eid="ROM 9:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="ROM 9:19"/>Waninku zai iya ce mini: “To, don me har yanzu Allah yake ganin laifinmu? Gama wa zai iya tsayayya da nufinsa?” <verse eid="ROM 9:19"/><verse number="20" style="v" sid="ROM 9:20"/>Amma wane ne kai, Ya mutum, da za ka mayar wa Allah magana? “Ashe, abin da aka gina zai iya ce wa wanda ya gina shi, ‘Don me ka gina ni haka?’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.20 </char><char style="ft" closed="false">Ish 29.16; Ish 45.9</char></note> <verse eid="ROM 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="ROM 9:21"/>Ashe, mai ginin tukwane ba shi da iko yin amfani da yumɓu guda yǎ gina tukunya domin ayyuka masu daraja da kuma waɗansu don ayyuka marasa daraja?<verse eid="ROM 9:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="ROM 9:22"/>Haka ma aikin Allah yake. Ya so yǎ nuna fushinsa yǎ kuma sanar da ikonsa, ya yi haka cikin haƙuri ƙwarai ga waɗanda suka cancanci fushinsa-waɗanda aka shirya domin hallaka? <verse eid="ROM 9:22"/><verse number="23" style="v" sid="ROM 9:23"/>Haka kuma ya so yǎ sanar da wadatar ɗaukakarsa ga waɗanda suka cancanci jinƙansa, waɗanda ya shirya tun kafin lokaci don ɗaukaka—  <verse eid="ROM 9:23"/><verse number="24" style="v" sid="ROM 9:24"/>har da mu ma, mu da ya kira, ba daga cikin Yahudawa kaɗai ba amma har ma daga cikin Alʼummai? <verse eid="ROM 9:24"/><verse number="25" style="v" sid="ROM 9:25"/>Kamar yadda ya faɗa a Hosiya:</para>
  <para style="q1" vid="ROM 9:25">“Zan kira su ‘mutanena,’ su da ba mutanena ba;</para>
  <para style="q2" vid="ROM 9:25">zan kuma kira ta ‘ƙaunatacciyata,’ ita da ba ƙaunatacciyata ba,”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.25 </char><char style="ft" closed="false">Hos 2.23</char></note><verse eid="ROM 9:25"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v" sid="ROM 9:26"/>kuma,</para>
  <para style="q1" vid="ROM 9:26">“Zai zama cewa a daidai inda aka ce musu,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 9:26">‘Ku ba mutanena ba,’</para>
  <para style="q1" vid="ROM 9:26">za a ce da su, ‘ʼyaʼyan Allah mai rai.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.26 </char><char style="ft" closed="false">Hos 1.10</char></note><verse eid="ROM 9:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="ROM 9:27"/>Ishaya ya ɗaga murya game da Israʼila, ya ce:</para>
  <para style="q1" vid="ROM 9:27">“Ko da yake yawan Israʼilawa yana kama da yashi a bakin teku,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 9:27">ragowa ce kaɗai za su sami ceto.<verse eid="ROM 9:27"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v" sid="ROM 9:28"/>Gama Ubangiji zai zartar da</para>
  <para style="q2" vid="ROM 9:28">hukuncinsa a bisan duniya da sauri kuma ba da ɓata lokaci ba.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.28 </char><char style="ft" closed="false">Ish 10.22, 23</char></note><verse eid="ROM 9:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="ROM 9:29"/>Yana nan kamar yadda Ishaya ya riga ya faɗa:</para>
  <para style="q1" vid="ROM 9:29">“Da ba don Ubangiji Maɗaukaki</para>
  <para style="q2" vid="ROM 9:29">ya bar mana zuriya ba,</para>
  <para style="q1" vid="ROM 9:29">da mun zama kamar Sodom,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 9:29">da mun kuma zama kamar Gomorra.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.29 </char><char style="ft" closed="false">Ish 1.9</char></note><verse eid="ROM 9:29"/></para>
  <para style="s1">Rashin Bangaskiyar Israʼila</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="ROM 9:30"/>Me za mu ce ke nan? Ai, Alʼummai da ba su nemi adalci ba, sun same shi, adalcin da yake ta wurin bangaskiya; <verse eid="ROM 9:30"/><verse number="31" style="v" sid="ROM 9:31"/>amma Israʼila da suka yi ƙwazo wajen bin Dokar adalci, ba su same shi ba. <verse eid="ROM 9:31"/><verse number="32" style="v" sid="ROM 9:32"/>Don me? Domin sun yi ƙwazo wajen bin ta ba ta wurin bangaskiya ba sai dai ta wurin ayyuka. Sun yi tuntuɓe a kan “dutsen sa tuntuɓe.” <verse eid="ROM 9:32"/><verse number="33" style="v" sid="ROM 9:33"/>Kamar yadda yake a rubuce:</para>
  <para style="q1" vid="ROM 9:33">“Ga shi, na sa dutse a Sihiyona da yake sa mutane yin tuntuɓe</para>
  <para style="q2" vid="ROM 9:33">da kuma dutsen da yake sa su fāɗi</para>
  <para style="q1" vid="ROM 9:33">wanda kuwa ya dogara gare shi ba zai taɓa shan kunya ba.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.33 </char><char style="ft" closed="false">Ish 8.14; Ish 28.16</char></note><verse eid="ROM 9:33"/></para>
  <chapter eid="ROM 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="ROM 10"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ROM 10:1"/>ʼYanʼuwa, abin da zuciyata take so da kuma adduʼata ga Allah saboda Israʼilawa shi ne su sami ceto. <verse eid="ROM 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="ROM 10:2"/>Gama na shaida su a kan suna da kishi bin Allah, sai dai kishinsu ba a bisa sani ba. <verse eid="ROM 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="ROM 10:3"/>Da yake ba su san adalcin da yake fitowa daga Allah ba suka kuma nemi su kafa nasu, sai suka ƙi miƙa kai ga adalcin Allah. <verse eid="ROM 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="ROM 10:4"/>Kiristi shi ne ƙarshen doka domin a sami adalci wa kowane mai bangaskiya.<verse eid="ROM 10:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="ROM 10:5"/>Musa ya bayyana adalcin da yake ga Doka cewa: “Mutumin da ya aikata waɗannan abubuwa zai rayu ta wurinsu.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.5 </char><char style="ft" closed="false">L Fir 18.5</char></note> <verse eid="ROM 10:5"/><verse number="6" style="v" sid="ROM 10:6"/>Amma adalcin da yake ga bangaskiya yana cewa: “Kada ka faɗa a zuciyarka, ‘Wa zai hau sama?’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.6 </char><char style="ft" closed="false">M Sh 30.13</char></note>” (wato, don yǎ sauko da Kiristi), <verse eid="ROM 10:6"/><verse number="7" style="v" sid="ROM 10:7"/>“ko kuwa ‘Wa zai gangara can zurfin ƙasa?’ ” (Wato, don yǎ hauro da Kiristi daga matattu). <verse eid="ROM 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="ROM 10:8"/>Amma mene ne aka ce? “Maganar tana kusa da kai; tana cikin bakinka da kuma cikin zuciyarka,”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.8 </char><char style="ft" closed="false">M Sh 30.14</char></note> wato, maganar bangaskiyan nan da muke shela: <verse eid="ROM 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="ROM 10:9"/>Cewa in ka furta da bakinka, “Yesu Ubangiji ne,” ka kuma gaskata a zuciyarka cewa Allah ya ta da shi daga matattu, za ka sami ceto. <verse eid="ROM 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="ROM 10:10"/>Gama da zuciyarka ce kakan gaskata a kuma kuɓutar da kai, da bakinka ne kuma kake furta a kuma cece ka. <verse eid="ROM 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="ROM 10:11"/>Kamar yadda Nassi ya ce, “Duk wanda ya gaskata da shi ba zai taɓa shan kunya ba.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.11 </char><char style="ft" closed="false">Ish 28.16</char></note> <verse eid="ROM 10:11"/><verse number="12" style="v" sid="ROM 10:12"/>Gama ba bambanci tsakanin Bayahude da Baʼalʼumme-Ubangijin nan ɗaya shi ne Ubangijin kowa yana kuma ba da albarka a yalwace ga duk masu kira gare shi, <verse eid="ROM 10:12"/><verse number="13" style="v" sid="ROM 10:13"/>gama, “Duk wanda ya kira bisa sunan Ubangiji zai sami ceto.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.13 </char><char style="ft" closed="false">Yow 2.32</char></note><verse eid="ROM 10:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="ROM 10:14"/>To, ta yaya za su kira ga wanda ba su gaskata ba? Ta yaya kuma za su gaskata wanda ba su taɓa ji ba? Ta yaya kuma za su ji ba tare da wani ya yi musu waʼazi ba? <verse eid="ROM 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="ROM 10:15"/>Kuma ta yaya za su yi waʼazi in ba an aike su ba? Kamar yadda yake a rubuce cewa, “Isowar masu kawo labari mai daɗi abu mai kyau ne ƙwarai!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.15 </char><char style="ft" closed="false">Ish 52.7</char></note><verse eid="ROM 10:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="ROM 10:16"/>Amma ba dukan Israʼilawa ne suka karɓi labari mai daɗin nan ba. Gama Ishaya ya ce, “Ubangiji, wa ya gaskata saƙonmu?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.16 </char><char style="ft" closed="false">Ish 53.1</char></note> <verse eid="ROM 10:16"/><verse number="17" style="v" sid="ROM 10:17"/>Saboda haka, bangaskiya takan zo ne ta wurin jin saƙo, akan ji saƙon kuma ta wurin maganar Kiristi. <verse eid="ROM 10:17"/><verse number="18" style="v" sid="ROM 10:18"/>Amma ina da tambaya: “Ba su ji ba ne? Hakika sun ji:</para>
  <para style="q1" vid="ROM 10:18">“Muryarsu ta tafi koʼina a cikin duniya,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 10:18">kalmominsu kuma har iyakar duniya.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.18 </char><char style="ft" closed="false">Zab 19.4</char></note><verse eid="ROM 10:18"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="ROM 10:19"/>Har wa yau, ina da tambaya: Shin, Israʼila ba su fahimta ba ne? Da farko, Musa ya ce,</para>
  <para style="q1" vid="ROM 10:19">“Zan sa ku yi kishin waɗanda ba alʼumma ba;</para>
  <para style="q2" vid="ROM 10:19">zan sa ku yi fushin alʼummar da ba ta da fahimta.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.19 </char><char style="ft" closed="false">M Sh 32.21</char></note><verse eid="ROM 10:19"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="ROM 10:20"/>Ishaya kuma ya fito gabagaɗi ya ce,</para>
  <para style="q1" vid="ROM 10:20">“Waɗanda ba su neme ni ba, su suka same ni;</para>
  <para style="q2" vid="ROM 10:20">Na bayyana kaina ga waɗanda ba su ma taɓa neman sanina ba.”<verse eid="ROM 10:20"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="ROM 10:21"/>Amma game da Israʼila ya ce,</para>
  <para style="q1" vid="ROM 10:21">“Dukan yini na miƙa hannuwana</para>
  <para style="q2" vid="ROM 10:21">ga mutane marasa biyayya da masu taurin kai.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.21 </char><char style="ft" closed="false">Ish 65.2</char></note><verse eid="ROM 10:21"/></para>
  <chapter eid="ROM 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="ROM 11"/>
  <para style="s1">Ragowar Israʼila</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ROM 11:1"/>To, ina da tambaya: Allah ya ƙi mutanensa ne? Sam, ko kaɗan! Ni mutumin Israʼila ne kaina, zuriyar Ibrahim kuwa, daga kabilar Benyamin. <verse eid="ROM 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="ROM 11:2"/>Allah bai ƙi mutanensa da ya rigya sani ba. Ba ku san abin da Nassi ya faɗa game da Eliya ba-yadda ya kawo kuka ga Allah a kan Israʼila ya ce: <verse eid="ROM 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="ROM 11:3"/>“Ya Ubangiji, sun karkashe annabawanka suka kuma rurrushe bagadanka; ni kaɗai na ragu, suna kuma nema su kashe ni”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.3 </char><char style="ft" closed="false">1 Sar 19.10, 14</char></note>? <verse eid="ROM 11:3"/><verse number="4" style="v" sid="ROM 11:4"/>Wace amsa ce Allah ya ba shi? “Na keɓe wa kaina dubu bakwai waɗanda ba su yi wa Baʼal sujada ba.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.4 </char><char style="ft" closed="false">1 Sar 19.18</char></note> <verse eid="ROM 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="ROM 11:5"/>Haka ma, a wannan zamani akwai ragowar da aka zaɓa ta wurin alheri. <verse eid="ROM 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="ROM 11:6"/>In kuwa na alheri ne, ba sauran cewa ya dogara ga ayyuka ke nan. In ba haka ba, ashe, alheri ba alheri ba ne kuma.<verse eid="ROM 11:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ROM 11:7"/>To, sai me? Abin da Israʼila suka nema da himma ba su samu ba, amma zaɓaɓɓun suka samu. Sauran suka taurare, <verse eid="ROM 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="ROM 11:8"/>kamar yadda yake a rubuce cewa:</para>
  <para style="q1" vid="ROM 11:8">“Allah ya ba su ruhun ruɗewa,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 11:8">idanu don su kāsa gani,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 11:8">da kuma kunnuwa don su kāsa ji,</para>
  <para style="q1" vid="ROM 11:8">har yǎ zuwa yau.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.8 </char><char style="ft" closed="false">M Sh 29.4; Ish 29.10</char></note><verse eid="ROM 11:8"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="ROM 11:9"/>Dawuda kuma ya ce:</para>
  <para style="q1" vid="ROM 11:9">“Bari teburin cin abincinsu yǎ zama musu tarko,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 11:9">sanadin fāɗuwa da dutsen sa tuntuɓe da kuma ramuwa a kansu.<verse eid="ROM 11:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="ROM 11:10"/>Bari idanunsu su duhunta don kada su iya gani,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 11:10">bayansu kuma yǎ tanƙware har abada.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.10 </char><char style="ft" closed="false">Zab 69.22,23</char></note><verse eid="ROM 11:10"/></para>
  <para style="s1">Rassan Aure</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="ROM 11:11"/>Har yanzu ina da tambaya: Sun yi tuntuɓe har ya kai ga fāɗuwar da ba za su iya tashi ba ne? Sam, ko kaɗan! A maimako, saboda laifinsu ne ceto ya zo ga Alʼummai don a sa mutanen Israʼila su ji kishi. <verse eid="ROM 11:11"/><verse number="12" style="v" sid="ROM 11:12"/>Amma in laifinsu yana nufin albarka ga duniya, hasararsu kuma albarka ga Alʼummai, ina misalin yalwar da albarkunsu za su kawo!<verse eid="ROM 11:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="ROM 11:13"/>Ina magana da ku ne fa Alʼummai. Tun da yake ni manzo ne ga Alʼummai, ina taƙama da aikin nan nawa, <verse eid="ROM 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="ROM 11:14"/>da fata zan rura kabilata a ta kowace hanya su ji kishi har ma yǎ sa in ceci waɗansunsu. <verse eid="ROM 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="ROM 11:15"/>Gama in ƙinsu da aka yi ya zama sulhu ga duniya, me karɓarsu za ta zama in ba rai daga matattu ba? <verse eid="ROM 11:15"/><verse number="16" style="v" sid="ROM 11:16"/>In sashen da aka miƙa a matsayin nunan fari tsattsarka ne, to, sauran ma tsattsarka ne; in saiwar tsattsarka ce, to, sauran rassan ma tsattsarka ne.<verse eid="ROM 11:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="ROM 11:17"/>In an sassare waɗansu rassa, kai kuwa da kake kai zaitun jeji, aka ɗauke ka aka kuma yi muku aure, a yanzu kuwa kana shan niʼimar saiwar zaitun ɗin nan tare da sauran rassan, <verse eid="ROM 11:17"/><verse number="18" style="v" sid="ROM 11:18"/>kada ka yi taƙama cewa ka fi waɗancan rassan da aka sassare. In kuwa ka yi haka, to, ka yi laʼakari da wannan: Ba kai ne kake taimakon saiwar ba, saiwar ce take taimakonka. <verse eid="ROM 11:18"/><verse number="19" style="v" sid="ROM 11:19"/>To, kana iya cewa, “An sassare rassan ne don a ɗaura aure da ni.” <verse eid="ROM 11:19"/><verse number="20" style="v" sid="ROM 11:20"/>Haka yake. Amma an sassare su ne saboda rashin bangaskiya, kai kuma kana tsaye ta wurin bangaskiya. Kada ka yi taƙama, sai dai ka ji tsoro. <verse eid="ROM 11:20"/><verse number="21" style="v" sid="ROM 11:21"/>Gama in har Allah bai bar rassan nan na asali ba, kai ma ba zai bar ka ba.<verse eid="ROM 11:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="ROM 11:22"/>Ka lura fa da alheri da kuma tsananin Allah: tsanani ga waɗanda suka fāɗi, amma alheri a gare ka, da fata za ka ci gaba cikin alherinsa. In ba haka ba, kai ma za a sare ka. <verse eid="ROM 11:22"/><verse number="23" style="v" sid="ROM 11:23"/>In kuwa ba su nace cikin rashin bangaskiya ba, za a sāke ɗaura aure da su, domin Allah yana iya sāke haɗa su. <verse eid="ROM 11:23"/><verse number="24" style="v" sid="ROM 11:24"/>Kai ma da aka saro daga zaitun ɗin da asalinsa yake na jeji, aka ɗaura aure da kai a jikin zaitun ɗin na gida, saɓanin yadda aka saba, balle waɗannan rassa na asali, da za a ɗaura aure da su a jikin zaitun ɗin nan nasu na asali?<verse eid="ROM 11:24"/></para>
  <para style="s1">Dukan Israʼila Za Su Tsira</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="ROM 11:25"/>Ba na so ku kasance cikin rashin sani game da wannan asirin ʼyanʼuwa, domin kada ku ɗaga kai: Israʼila sun ɗanɗana sashe na taurarewa har sai da shigowar Alʼummai masu yawa ya cika. <verse eid="ROM 11:25"/><verse number="26" style="v" sid="ROM 11:26"/>Ta haka kuwa za a ceci dukan Israʼila, kamar yadda yake a rubuce cewa:</para>
  <para style="q1" vid="ROM 11:26">“Mai ceto zai zo daga Sihiyona;</para>
  <para style="q2" vid="ROM 11:26">zai kawar da rashin bin Allah daga Yaƙub.<verse eid="ROM 11:26"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v" sid="ROM 11:27"/>Wannan kuwa shi ne alkawarina da su</para>
  <para style="q2" vid="ROM 11:27">saʼad da na ɗauke musu zunabansu.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.27 </char><char style="ft" closed="false">Ish 59.20, 21; Ish 27.9; Irm 31.33,34</char></note><verse eid="ROM 11:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="ROM 11:28"/>Game da zancen nan na bishara kuwa, su abokan gāba ne saboda ku; amma game da zaɓen kuwa, su ƙaunatattunsa ne, albarkacin kakannin kakanninsu, <verse eid="ROM 11:28"/><verse number="29" style="v" sid="ROM 11:29"/>gama kyautar Allah da kiransa ba a sokewa. <verse eid="ROM 11:29"/><verse number="30" style="v" sid="ROM 11:30"/>Kamar yadda a dā can ku da kuke marasa biyayya ga Allah kuka sami jinƙai yanzu ta dalilin rashin biyayyarsu, <verse eid="ROM 11:30"/><verse number="31" style="v" sid="ROM 11:31"/>haka su ma suka zama marasa biyayya a yanzu domin su ma su sami jinƙai ta dalilin jinƙan da Allah ya yi muku. <verse eid="ROM 11:31"/><verse number="32" style="v" sid="ROM 11:32"/>Gama Allah ya ɗaure dukan mutane ga rashin biyayya don yǎ nuna jinƙai ga kowa.<verse eid="ROM 11:32"/></para>
  <para style="s1">Ɗaukakawa</para>
  <para style="q1">
    <verse number="33" style="v" sid="ROM 11:33"/>Kai, zurfin yalwar hikima da kuma sanin Allah yana nan a yalwace!</para>
  <para style="q2" vid="ROM 11:33">Hukunce-hukuncensa kuma su fi gaban bincike,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 11:33">hanyoyinsa kuwa sun wuce gaban ganewa!<verse eid="ROM 11:33"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="34" style="v" sid="ROM 11:34"/>“Wa ya taɓa sanin zuciyar Ubangiji?</para>
  <para style="q2" vid="ROM 11:34">Ko kuwa yǎ ba shi shawara?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.34 </char><char style="ft" closed="false">Ish 40.13</char></note><verse eid="ROM 11:34"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="35" style="v" sid="ROM 11:35"/>“Wa ya taɓa ba wa Allah wani abu,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 11:35">da Allah zai sāka masa?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.35 </char><char style="ft" closed="false">Ayu 41.11</char></note><verse eid="ROM 11:35"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="36" style="v" sid="ROM 11:36"/>Gama daga gare shi, ta wurinsa, da kuma saboda shi ne dukan abubuwa suka kasance.</para>
  <para style="q2" vid="ROM 11:36">Ɗaukaka ta tabbata a gare shi har abada! Amin.<verse eid="ROM 11:36"/></para>
  <chapter eid="ROM 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="ROM 12"/>
  <para style="s1">Hadayu Masu Rai</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ROM 12:1"/>Saboda haka, ina roƙonku, ʼyanʼuwa, saboda yawan jinƙan Allah, ku miƙa jikunanku hadaya wadda take mai rai, mai tsarki abin karɓa kuma ga Allah-wannan ita ce hanyar hidimarku ta ruhaniya. <verse eid="ROM 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="ROM 12:2"/>Kada ku ci gaba da yin abin da duniya take yi, sai dai ku bar halinku ya sāke, ta wurin sabunta hankalinku ɗungum, don ku tabbatar da abin da Allah yake so yake-abu mai kyau, mai daɗi da kuma cikakke.<verse eid="ROM 12:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="ROM 12:3"/>Gama ta wurin alherin nan da aka yi mini ne ina ce wa kowannenku: Kada yǎ ɗauki kansa fiye da yadda ya kamata, a maimakon haka bari yǎ auna kansa cikin natsuwa, gwargwadon baiwar bangaskiyar da Allah yi masa. <verse eid="ROM 12:3"/><verse number="4" style="v" sid="ROM 12:4"/>Kamar dai yadda kowannenmu yake da jiki ɗaya da gaɓoɓi da yawa, gaɓoɓin nan kuwa ba aiki iri ɗaya suke yi ba, <verse eid="ROM 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="ROM 12:5"/>haka ma a cikin Kiristi mu da muke da yawa mun zama jiki ɗaya, kuma kowace gaɓar ɗanʼuwan sauran ne. <verse eid="ROM 12:5"/><verse number="6" style="v" sid="ROM 12:6"/>Muna da baye-baye dabam dabam, gwargwadon alherin da aka yi mana. In baiwar mutum ta yin annabci ce, sai yǎ yi amfani da ita gwargwadon bangaskiyarsa. <verse eid="ROM 12:6"/><verse number="7" style="v" sid="ROM 12:7"/>In ta hidima ce; sai yǎ yi hidima. In kuma ta koyarwa ce, sai yǎ koyar; <verse eid="ROM 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="ROM 12:8"/>in ta ƙarfafawa ce, sai yǎ ƙarfafa; in kuma ta ba da taimako ce don biyan bukatun waɗansu, sai yǎ yi haka hannu sake; in ta shugabanci ce, sai yǎ yi shugabanci da himma; in ta nuna jinƙai ce, sai yǎ yi haka da faraʼa.<verse eid="ROM 12:8"/></para>
  <para style="s1">Ƙauna</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ROM 12:9"/>Dole ƙauna ta zama ta gaskiya. Ku ƙi duk abin da yake mugu; ku manne wa abin da yake nagari. <verse eid="ROM 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="ROM 12:10"/>A game da ƙaunar ʼyanʼuwa kuwa, ku ƙaunaci juna gaya. A wajen ba da girma, kowa yǎ yi ƙoƙari wajen girmama wani fiye da kansa. <verse eid="ROM 12:10"/><verse number="11" style="v" sid="ROM 12:11"/>Kada ku zama marasa himma, sai dai masu himma a ruhaniyarku, kuna bauta wa Ubangiji. <verse eid="ROM 12:11"/><verse number="12" style="v" sid="ROM 12:12"/>Ku yi farin ciki cikin bege, haƙuri cikin shan wuya, aminci cikin adduʼa. <verse eid="ROM 12:12"/><verse number="13" style="v" sid="ROM 12:13"/>Ku taimaki mutanen Allah masu bukata. Ku zama masu karɓan baƙi.<verse eid="ROM 12:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="ROM 12:14"/>Ku sa wa masu tsananta muku albarka; ku sa albarka kada fa ku laʼanta. <verse eid="ROM 12:14"/><verse number="15" style="v" sid="ROM 12:15"/>Ku yi murna da masu murna, ku yi kuka da masu kuka. <verse eid="ROM 12:15"/><verse number="16" style="v" sid="ROM 12:16"/>Ku yi zaman lafiya da juna. Kada ku nuna girmankai, sai ma ku riƙa cuɗanya da talakawa. Kada ku zama masu ɗaga kai.<verse eid="ROM 12:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="ROM 12:17"/>Idan kowa ya yi muku mugunta, kada ku sāka masa da mugunta. Ku lura don ku aikata abin da kowa zai iya gani cewa daidai ne. <verse eid="ROM 12:17"/><verse number="18" style="v" sid="ROM 12:18"/>Ku yi iya ƙoƙarinku, in zai yiwu, ku yi zaman lafiya da kowa. <verse eid="ROM 12:18"/><verse number="19" style="v" sid="ROM 12:19"/>Kada ku yi ramuwa, abokaina, sai dai ku bar wa Allah. Gama a rubuce yake cewa: “Ramuwa tawa ce; zan kuwa sāka,”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.19 </char><char style="ft" closed="false">M Sh 32.35</char></note> in ji Ubangiji. <verse eid="ROM 12:19"/><verse number="20" style="v" sid="ROM 12:20"/>A maimakon haka:</para>
  <para style="q1" vid="ROM 12:20">“In abokin gābanka yana jin yunwa, ka ciyar da shi;</para>
  <para style="q2" vid="ROM 12:20">in yana jin ƙishirwa, ka ba shi ruwan sha.</para>
  <para style="q1" vid="ROM 12:20">Ta yin haka, za ka tara garwashin wuta a kansa.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.20 </char><char style="ft" closed="false">K Mag 25.21, 22</char></note><verse eid="ROM 12:20"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="ROM 12:21"/>Kada ku bar mugunta ta sha kanku, sai dai ku sha kan mugunta ta wurin aikata nagarta.<verse eid="ROM 12:21"/></para>
  <chapter eid="ROM 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="ROM 13"/>
  <para style="s1">Biyayya ga Masu Mulki</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ROM 13:1"/>Dole kowa yǎ yi biyayya ga masu mulki, gama babu wani iko sai ko in Allah ya yarda. Duk hukumomin da muke su, naɗin Allah ne. <verse eid="ROM 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="ROM 13:2"/>Saboda haka, duk wanda ya yi tawaye ga hukuma yana yin tawaye da abin da Allah ya naɗa ne, waɗanda kuwa suke aikata haka, za su jawo wa kansu hukunci. <verse eid="ROM 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="ROM 13:3"/>Gama masu mulki ba abin tsoro ba ne ga waɗanda suke yin abin da yake daidai, sai dai ga waɗanda suke aikata laifi. Kana so ka rabu da jin tsoron wanda yake mulki? To, sai ka aikata abin da yake daidai, zai kuwa yabe ka. <verse eid="ROM 13:3"/><verse number="4" style="v" sid="ROM 13:4"/>Gama shi bawan Allah ne don kyautata rayuwarka. Amma in ka aikata mugunta, to, sai ka ji tsoro, don ba a banza ne shugaba yake ɗaukan takobinsa ba. Shi fa bawan Allah ne, ta wurinsa ne fushin Allah yakan hukunta masu laifi. <verse eid="ROM 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="ROM 13:5"/>Saboda haka, dole a yi biyayya ga hukumomi, ba don gudun horo kawai ba amma don lamirinku. <verse eid="ROM 13:5"/><verse number="6" style="v" sid="ROM 13:6"/>Shi ne ma ya sa kuke biyan haraji, gama hukumomin nan bayin Allah ne, waɗanda suke ba da dukan lokacinsu don aikin shugabanci. <verse eid="ROM 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="ROM 13:7"/>Ku ba wa kowa hakkinsa: In kuna da bashin haraji, sai ku biya; in kuɗin shiga ne, ku biya kuɗin shiga; in ladabi ne, ku yi ladabi; in kuma girmamawa ne, ku ba da girma.<verse eid="ROM 13:7"/></para>
  <para style="s1">Ku Yi Ƙauna, gama Ranar ta Yi Kusa</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="ROM 13:8"/>Kada hakkin kowa yǎ zauna a kanku, sai dai na ƙaunar juna, don mai ƙaunar maƙwabcinsa ya cika Doka ke nan. <verse eid="ROM 13:8"/><verse number="9" style="v" sid="ROM 13:9"/>Umarnan nan, “Kada ka yi zina,” “Kada ka yi kisankai,” “Kada ka yi sata,” “Kada kuma ka yi ƙyashi,” <note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.9 </char><char style="ft" closed="false">Fit 20.13-15, 17; M Sh 5.17-19; M Sh 5.21</char></note>da dai duk sauran umarnai an kunshe su ne a wannan kalma “Ka ƙaunaci maƙwabcinka kamar kanka.” <verse eid="ROM 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="ROM 13:10"/>Ƙauna ba ta cutar da maƙwabci. Saboda haka ƙauna cika Doka ce.<verse eid="ROM 13:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="ROM 13:11"/>Ku yi wannan domin kun san irin zamanin da kuke ciki. Lokaci ya yi da za ku farka daga barcinku, don cetonmu ya yi kusa yanzu fiye da lokacin da muka fara ba da gaskiya. <verse eid="ROM 13:11"/><verse number="12" style="v" sid="ROM 13:12"/>Dare fa ya kusan ƙarewa; gari kuma yana gab da wayewa. Saboda haka bari mu kawar da ayyukan duhu mu kuma yafa kayan yaƙi na haske. <verse eid="ROM 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="ROM 13:13"/>Bari mu tafiyar da alʼamuranmu yadda ya dace a yi da rana, ba a cikin shashanci da buguwa ba, ba cikin fasikanci da rashin kunya ba, ba kuma cikin faɗa da kishi ba. <verse eid="ROM 13:13"/><verse number="14" style="v" sid="ROM 13:14"/>A maimakon haka, ku ɗauki halin Ubangiji Yesu Kiristi, kada kuma ku yi tunani game da yadda za ku gamsar da shaʼawace-shaʼawacen mutuntaka.<verse eid="ROM 13:14"/></para>
  <chapter eid="ROM 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="ROM 14"/>
  <para style="s1">Marasa Ƙarfi da Masu Ƙarfi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ROM 14:1"/>Ku karɓi wanda bangaskiyarsa ba ta yi ƙarfi ba, amma fa kada ku hukunta shi a kan abubuwan da ake da shakka a kai ba. <verse eid="ROM 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="ROM 14:2"/>Bangaskiyar mutum ta yarda masa yǎ ci kome, amma wanda bangaskiyarsa ba ta yi ƙarfi ba, yakan ci kayan lambu ne kawai. <verse eid="ROM 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="ROM 14:3"/>Mutumin da yake cin kowane irin abinci, kada yǎ rena wanda ba ya cin, wanda kuma ba ya cin kowane irin abinci, kada yǎ ga laifin mutumin da yake ci, domin Allah ya riga ya karɓe shi. <verse eid="ROM 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="ROM 14:4"/>Kai wane ne har da za ka ga laifin bawan wani? Ko bawan yǎ yi aiki mai kyau, ko yǎ kāsa, ai, wannan ruwan mai gidansa ne. Za a ma tsai da shi, domin Ubangiji yana da ikon tsai da shi.<verse eid="ROM 14:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="ROM 14:5"/>Wani yakan ɗauki wata rana da daraja fiye da sauran ranaku; wani kuma yana ganin dukan ranakun ɗaya ne. Ya kamata kowa yǎ kasance da tabbaci a cikin zuciyarsa. <verse eid="ROM 14:5"/><verse number="6" style="v" sid="ROM 14:6"/>Wannan mai ɗaukan rana ɗaya da muhimmanci fiye da sauran, yana yin haka ne ga Ubangiji. Wannan mai cin nama, yana yin haka ne ga Ubangiji, gama yakan yi godiya ga Allah; wannan da ba ya ci kuwa, yana yin haka ne ga Ubangiji yana kuwa yin godiya ga Allah. <verse eid="ROM 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="ROM 14:7"/>Gama ba waninmu da yake rayuwa wa kansa kaɗai, kuma ba waninmu da kan mutu don kansa kaɗai. <verse eid="ROM 14:7"/><verse number="8" style="v" sid="ROM 14:8"/>In muna rayuwa, muna rayuwa ne ga Ubangiji; in kuma muna mutuwa, muna mutuwa ne ga Ubangiji. Saboda haka, ko muna a raye ko muna a mace, mu na Ubangiji ne.<verse eid="ROM 14:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ROM 14:9"/>Saboda wannan ne Kiristi ya mutu, ya kuma sāke rayuwa domin yǎ zama Ubangiji na matattu da na masu rai. <verse eid="ROM 14:9"/><verse number="10" style="v" sid="ROM 14:10"/>Kai kuwa, don me kake ganin laifin ɗanʼuwanka? Ko kuma don me kake rena ɗanʼuwanka? Gama duk za mu tsaya a gaban kujerar shariʼar Allah. <verse eid="ROM 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="ROM 14:11"/>A rubuce yake cewa:</para>
  <para style="q1" vid="ROM 14:11">“ ‘Muddin ina raye,’ in ji Ubangiji,</para>
  <para style="q1" vid="ROM 14:11">‘kowace gwiwa za ta durƙusa a gabana;</para>
  <para style="q2" vid="ROM 14:11">kowane harshe kuma zai furta wa Allah.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.11 </char><char style="ft" closed="false">Ish 45.23</char></note><verse eid="ROM 14:11"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="ROM 14:12"/>Don haka kowannenmu zai ba da lissafin kansa ga Allah.<verse eid="ROM 14:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="ROM 14:13"/>Saboda haka bari mu daina ba wa juna laifi. A maimakon, sai kowa yǎ yi niyya ba zai sa dutsen tuntuɓe ko abin sa fāɗuwa a hanyar ɗanʼuwansa ba. <verse eid="ROM 14:13"/><verse number="14" style="v" sid="ROM 14:14"/>A matsayina na mai bin Ubangiji Yesu na tabbata ƙwarai cewa babu abincin da yake marar tsabta don kansa. Amma in wani ya ɗauka wani abu marar tsabta ne, to, a gare shi marar tsabta ne. <verse eid="ROM 14:14"/><verse number="15" style="v" sid="ROM 14:15"/>In kana ɓata wa ɗanʼuwanka zuciya saboda abincin da kake ci, ba halin ƙauna kake nunawa ba ke nan. Kada abincin da kake ci yǎ zama hanyar lalatar da ɗanʼuwanka wanda Kiristi ya mutu dominsa. <verse eid="ROM 14:15"/><verse number="16" style="v" sid="ROM 14:16"/>Kada ka bar abin da ka ɗauka a matsayi kyakkyawa yǎ zama abin zargi ga waɗansu. <verse eid="ROM 14:16"/><verse number="17" style="v" sid="ROM 14:17"/>Gama mulkin Allah ba batun ci da sha ba ne, sai dai na adalci, salama, da kuma farin ciki cikin Ruhu Mai Tsarki, <verse eid="ROM 14:17"/><verse number="18" style="v" sid="ROM 14:18"/>duk kuwa wanda yake bauta wa Kiristi a haka yana faranta wa Allah rai ne, yardajje kuma ga mutane.<verse eid="ROM 14:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="ROM 14:19"/>Saboda haka sai mu yi iya ƙoƙari mu aikata abin da zai kawo salama da kuma ingantawa ga juna. <verse eid="ROM 14:19"/><verse number="20" style="v" sid="ROM 14:20"/>Kada ku lalatar da aikin Allah saboda abinci. Dukan abinci mai tsabta ne, sai dai ba daidai ba ne mutum yǎ ci abin da zai sa wani yǎ yi tuntuɓe. <verse eid="ROM 14:20"/><verse number="21" style="v" sid="ROM 14:21"/>Ya fi kyau kada ka ci nama ko ka sha ruwan inabi ko kuma ka yi wani abin da zai sa ɗanʼuwanka yǎ fāɗi.<verse eid="ROM 14:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="ROM 14:22"/>Bari duk raʼayin da kake da shi game da wannan shaʼani yǎ kasance tsakaninka da Allah. Mai albarka ne wanda zuciyarsa ba ta ba shi laifi game da abin da shi da kansa ya ɗauka cewa daidai ne ba. <verse eid="ROM 14:22"/><verse number="23" style="v" sid="ROM 14:23"/>Amma wanda yake da shakka yakan jawo wa kansa hukunci ne in ya ci, domin yana ci ba bisa ga bangaskiya ba; kuma duk abin da bai zo daga bangaskiya ba zunubi ne.<verse eid="ROM 14:23"/></para>
  <chapter eid="ROM 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="ROM 15"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ROM 15:1"/>Mu da muke da ƙarfi ya kamata mu yi haƙuri da kāsawar marasa ƙarfi ba kawai mu gamshi kanmu ba. <verse eid="ROM 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="ROM 15:2"/>Ya kamata kowannenmu yǎ faranta wa maƙwabcinsa rai don kyautata zamansa domin kuma yǎ gina shi. <verse eid="ROM 15:2"/><verse number="3" style="v" sid="ROM 15:3"/>Gama ko Kiristi ma bai gamshi kansa ba, amma kamar yadda yake a rubuce cewa: “Zage-zagen da waɗansu suka yi maka, duk sun fāɗo a kaina.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.3 </char><char style="ft" closed="false">Zab 69.9</char></note> <verse eid="ROM 15:3"/><verse number="4" style="v" sid="ROM 15:4"/>Gama duk abin da aka rubuta a dā an rubuta ne domin yǎ koya mana, don ta wurin jimrewa da kuma ƙarfafawar Nassosi mu kasance da bege.<verse eid="ROM 15:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="ROM 15:5"/>Bari Allah mai ba da haƙuri da kuma ƙarfafawa yǎ ba ku ruhun haɗin kai da juna yayinda kuke bin Kiristi Yesu, <verse eid="ROM 15:5"/><verse number="6" style="v" sid="ROM 15:6"/>don da zuciya ɗaya da kuma baki ɗaya kuke ɗaukaka Allah da kuma Uban Ubangijinmu Yesu Kiristi.<verse eid="ROM 15:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ROM 15:7"/>Ta haka sai ku karɓi juna kamar yadda Kiristi ya karɓe ku, don a yabi Allah. <verse eid="ROM 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="ROM 15:8"/>Ina dai gaya muku cewa Kiristi ya zama bawan Yahudawa a madadin gaskiyar Allah, don yǎ tabbatar da alkawaran da aka yi wa kakannin kakanninmu <verse eid="ROM 15:8"/><verse number="9" style="v" sid="ROM 15:9"/>domin Alʼummai su ɗaukaka Allah saboda jinƙansa, kamar yadda yake a rubuce:</para>
  <para style="q1" vid="ROM 15:9">“Saboda haka zan yabe ka a cikin Alʼummai;</para>
  <para style="q2" vid="ROM 15:9">zan rera waƙoƙi ga sunanka.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.9 </char><char style="ft" closed="false">2Sam 22.50; Zab 18.49</char></note><verse eid="ROM 15:9"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" sid="ROM 15:10"/>Ya kuma ce,</para>
  <para style="q1" vid="ROM 15:10">“Ku yi farin ciki, Ya Alʼummai, tare da mutanensa.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.10 </char><char style="ft" closed="false">M Sh 32.43</char></note><verse eid="ROM 15:10"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v" sid="ROM 15:11"/>Da kuma,</para>
  <para style="q1" vid="ROM 15:11">“Ku yabi Ubangiji, dukanku Alʼummai,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 15:11">ku kuma rera masa yabo, dukanku mutanen duniya.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.11 </char><char style="ft" closed="false">Zab 117.1</char></note><verse eid="ROM 15:11"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="ROM 15:12"/>Kuma Ishaya ya ce,</para>
  <para style="q1" vid="ROM 15:12">“Tushen Yesse zai tsiro,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 15:12">wanda zai taso yǎ yi mulkin alʼummai;</para>
  <para style="q1" vid="ROM 15:12">Alʼummai za su sa bege a gare shi.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.12 </char><char style="ft" closed="false">Ish 11.10</char></note><verse eid="ROM 15:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="ROM 15:13"/>Bari Allah na bege yǎ cika ku da matuƙar farin ciki da salama yayinda kuke dogara gare shi, domin ku yalwata cikin bege ta wurin ikon Ruhu Mai Tsarki.<verse eid="ROM 15:13"/></para>
  <para style="s1">Bulus Mai Hidima ga Alʼummai</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="ROM 15:14"/>Ni kaina na tabbata, ʼyanʼuwana, cewa ku kanku kuna cike da kirki, cikakku cikin sani da kuma ƙwararru don yin wa juna gargaɗi. <verse eid="ROM 15:14"/><verse number="15" style="v" sid="ROM 15:15"/>Na rubuta muku gabagaɗi a kan waɗansu batuttuwa, don in sāke tuna muku su, saboda alherin da Allah ya ba ni <verse eid="ROM 15:15"/><verse number="16" style="v" sid="ROM 15:16"/>in zama mai hidimar Kiristi Yesu ga Alʼummai da aikin firist na yin shelar bisharar Allah, don Alʼummai su zama hadaya mai karɓuwa ga Allah, tsattsarka ta wurin Ruhu Mai Tsarki.<verse eid="ROM 15:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="ROM 15:17"/>Saboda haka ina taƙama cikin Kiristi Yesu a cikin hidimata ga Allah. <verse eid="ROM 15:17"/><verse number="18" style="v" sid="ROM 15:18"/>Ba zan yi karambani in faɗi kome ba sai dai abin da Kiristi ya aikata ta wurina a jagorantar da Alʼummai su yi biyayya ga Allah ta wurin abin da na faɗa da kuma aikata <verse eid="ROM 15:18"/><verse number="19" style="v" sid="ROM 15:19"/>ta wurin ikon alamu da ayyukan banmamaki, da kuma ikon Ruhu. Ta haka daga Urushalima har yǎ zuwa kewayen Illirikum, na yi waʼazin bisharar Kiristi. <verse eid="ROM 15:19"/><verse number="20" style="v" sid="ROM 15:20"/>Labudda, burina shi ne in yi waʼazin bishara inda ba a san Kiristi ba, don kada yǎ zama ina gini ne a kan tushen da wani ya kafa. <verse eid="ROM 15:20"/><verse number="21" style="v" sid="ROM 15:21"/>Sai dai kamar yadda yake a rubuce:</para>
  <para style="q1" vid="ROM 15:21">“Waɗanda ba a faɗa musu labarinsa ba za su gani,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 15:21">waɗanda kuma ba su ji ba za su fahimta.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.21 </char><char style="ft" closed="false">Ish 52.15</char></note><verse eid="ROM 15:21"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v" sid="ROM 15:22"/>Wannan ne ya sa sau da yawa aka hana ni zuwa wurinku.<verse eid="ROM 15:22"/></para>
  <para style="s1">Shirin Bulus Yǎ Ziyarci Roma</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="ROM 15:23"/>Amma yanzu da babu sauran wurin da ya rage mini in yi aiki a waɗannan yankuna, da yake kuma shekaru masu yawa ina da marmari in gan ku, <verse eid="ROM 15:23"/><verse number="24" style="v" sid="ROM 15:24"/>ina shirin yin haka in na tafi Sifen. Ina fata in ziyarce ku yayinda nake wucewa don ku raka ni can, bayan na ji daɗin zama tare da ku na ɗan lokaci. <verse eid="ROM 15:24"/><verse number="25" style="v" sid="ROM 15:25"/>Yanzu kam, ina hanyata zuwa Urushalima don in kai gudunmawa ga tsarkaka a can. <verse eid="ROM 15:25"/><verse number="26" style="v" sid="ROM 15:26"/>Gama Makidoniya da Akayya sun ji daɗin yin gudunmawa domin matalautan da suke cikin tsarkakan da suke a Urushalima. <verse eid="ROM 15:26"/><verse number="27" style="v" sid="ROM 15:27"/>Sun kuwa ji daɗin yin haka, gama ya zama kamar bashi ne a gare su. Da yake Alʼummai sun sami rabo cikin albarkun ruhaniyar Yahudawa, ya zama musu kamar bashi su ma su taimaki Yahudawa da albarkunsu na kayan duniya. <verse eid="ROM 15:27"/><verse number="28" style="v" sid="ROM 15:28"/>Saboda haka in na kammala wannan aiki na kuma tabbata cewa sun karɓi wannan amfani, zan tafi Sifen in kuma ziyarce ku a hanyata. <verse eid="ROM 15:28"/><verse number="29" style="v" sid="ROM 15:29"/>Na san cewa saʼad da na zo wurinku, zan zo ne cikin yalwar albarkar Kiristi.<verse eid="ROM 15:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="ROM 15:30"/>Ina roƙonku ʼyanʼuwa, saboda Ubangijinmu Yesu Kiristi da kuma saboda ƙaunar Ruhu, ku haɗa kai tare da ni cikin famata ta wurin yin adduʼa ga Allah saboda ni. <verse eid="ROM 15:30"/><verse number="31" style="v" sid="ROM 15:31"/>Ku yi adduʼa don in kuɓuta daga hannun marasa bi a Yahudiya don kuma gudunmawar da nake kaiwa Urushalima ta zama abar karɓa ga tsarkaka a can, <verse eid="ROM 15:31"/><verse number="32" style="v" sid="ROM 15:32"/>don da yardar Allah, in iso wurinku da farin ciki in kuma wartsake tare da ku. <verse eid="ROM 15:32"/><verse number="33" style="v" sid="ROM 15:33"/>Allah na salama yǎ kasance tare da ku duka. Amin.<verse eid="ROM 15:33"/></para>
  <chapter eid="ROM 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="ROM 16"/>
  <para style="s1">Gaisuwa ta Kaina</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ROM 16:1"/>Ina gabatar muku da ʼyarʼuwarmu Fibi, baranyar ikkilisiya a Kenkireya. <verse eid="ROM 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="ROM 16:2"/>Ina roƙonku ku karɓe ta a cikin Ubangiji yadda ya dace a karɓi tsarkaka a kuma ba ta kowane irin taimakon da take bukata daga wurinku, gama ta zama mai taimako ƙwarai ga mutane masu yawa, haɗe da ni ma.<verse eid="ROM 16:2"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="3" style="v" sid="ROM 16:3"/>Ku gai da Firiskila da Akwila, abokan aikina cikin Kiristi Yesu. <verse eid="ROM 16:3"/><verse number="4" style="v" sid="ROM 16:4"/>Sun yi kasai da ransu saboda ni. Ba ni kaɗai nake musu godiya ba amma har ma da dukan ikkilisiyoyin Alʼummai.<verse eid="ROM 16:4"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="5" style="v" sid="ROM 16:5"/>Ku kuma gai da ikkilisiyar da take haɗuwa a gidansu.</para>
  <para style="li1" vid="ROM 16:5">Ku gai da ƙaunataccen abokina Efenetus, wanda ya zama na farko a karɓar Kiristi a lardin Asiya.<verse eid="ROM 16:5"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="6" style="v" sid="ROM 16:6"/>Ku gai da Maryamu wadda ta yi muku aiki tukuru.<verse eid="ROM 16:6"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v" sid="ROM 16:7"/>Ku gai da Anduronikus da Yuniyas, dangina waɗanda aka ɗaure a kurkuku tare da ni. Su fitattu ne sosai a cikin manzanni, sun riga ni zama masu bin Kiristi.<verse eid="ROM 16:7"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="8" style="v" sid="ROM 16:8"/>Ku gai da Amfiliyatus, ƙaunataccena a cikin Ubangiji.<verse eid="ROM 16:8"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="9" style="v" sid="ROM 16:9"/>Ku gai da Urbanus, abokin aikinmu cikin Kiristi, da kuma ƙaunataccen abokina Sitakis.<verse eid="ROM 16:9"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="10" style="v" sid="ROM 16:10"/>Ku gai da Afelles wanda amincinsa cikin Kiristi tabbatacce ne.</para>
  <para style="li1" vid="ROM 16:10">Ku gai da iyalin gidan Aristobulus.<verse eid="ROM 16:10"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="11" style="v" sid="ROM 16:11"/>Ku gai da ɗanʼuwana, Hirodiyon.</para>
  <para style="li1" vid="ROM 16:11">Ku gai da iyalin gidan Narkissus da suke cikin Ubangiji.<verse eid="ROM 16:11"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="12" style="v" sid="ROM 16:12"/>Ku gai da Tiryifena da Tiryifosa, matan nan da suke aiki tukuru cikin Ubangiji.</para>
  <para style="li1" vid="ROM 16:12">Ku gai da ƙaunatacciyata Fersis, wata matan da ta yi aiki tukuru cikin Ubangiji.<verse eid="ROM 16:12"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="13" style="v" sid="ROM 16:13"/>Ku gai da Rufus zaɓaɓɓe cikin Ubangiji, da kuma mahaifiyarsa, wadda ta zama kamar mahaifiya a gare ni.<verse eid="ROM 16:13"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v" sid="ROM 16:14"/>Ku gai da Asinkiritus, Filegon, Hermes, Faturobas, Hermas da kuma ʼyanʼuwan da suke tare da su.<verse eid="ROM 16:14"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v" sid="ROM 16:15"/>Ku gai da Filologus, Yuliya, Nereyus da ʼyarʼuwarsa, da kuma Olimfas da dukan tsarkakan da suke tare da su.<verse eid="ROM 16:15"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="16" style="v" sid="ROM 16:16"/>Ku gaggai da juna da sumba mai tsarki.</para>
  <para style="li1" vid="ROM 16:16">Dukan ikkilisiyoyin Kiristi suna gaishe ku.<verse eid="ROM 16:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="ROM 16:17"/>Ina roƙonku, ʼyanʼuwa, ku yi hankali fa da masu raba tsakani, saɓanin koyarwar da kuka koya, suna sa tuntuɓe. Ku yi nesa da su. <verse eid="ROM 16:17"/><verse number="18" style="v" sid="ROM 16:18"/>Gama irin waɗannan mutane ba sa bautar Ubangijinmu Kiristi, sai dai cikinsu. Ta wurin yaudara da kuma daɗin baki, suna ruɗin marasa wayo. <verse eid="ROM 16:18"/><verse number="19" style="v" sid="ROM 16:19"/>Kowa ya riga ya ji game da biyayyarku, don haka ina cike da farin ciki game da ku; amma ina so ku zama masu hikima game da abin da yake nagari, ku kuma zama marasa laifi ga abin da yake mugu.<verse eid="ROM 16:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="ROM 16:20"/>Allah na salama zai tattake Shaiɗan ba da daɗewa ba yǎ kuma sa shi a ƙarƙashin sawunku.</para>
  <para style="p" vid="ROM 16:20">Alherin Ubangijinmu Yesu kuma yǎ kasance tare da ku.<verse eid="ROM 16:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="ROM 16:21"/>Timoti, abokin aikina, yana gai da ku, haka ma Lusiyus, Yason, da Sosifater, dangina.<verse eid="ROM 16:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="ROM 16:22"/>Ni, Tertiyus, wanda ya rubuta wannan wasiƙa, ina gai da ku cikin Ubangiji.<verse eid="ROM 16:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="ROM 16:23"/>Gayus, mai masauƙina, mai kuma saukar da dukan ʼyan Ikkilisiya, yana gaishe ku.</para>
  <para style="p" vid="ROM 16:23">Erastus, mai bi da ayyukan jamaʼa a birnin, da kuma ɗanʼuwanmu Kuwartus suna gai da ku.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.23 </char><char style="ft" closed="false">Waɗansu rubuce rubucen hannu na dā </char><char style="fq" closed="false">gai da ku. </char><char style="fv" closed="false">24 </char><char style="fqa" closed="false">Alherin Ubangijinmu Yesu Kiristi yǎ kasance tare da ku duka. Amin.</char></note><verse eid="ROM 16:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="ROM 16:25"/>Ɗaukaka ta tabbata ga mai ikon ƙarfafa ku bisa ga bisharata, bisa ga waʼazin Yesu Kiristi, wadda ta gare ta ne aka bayyana asirin nan da yake ɓoye tun filʼazal, <verse eid="ROM 16:25"/><verse number="26" style="v" sid="ROM 16:26"/>amma yanzu kuwa aka bayyana, aka kuma sanar ta wurin rubuce rubucen annabawa bisa ga umarnin Allah madawwami, domin dukan alʼummai su gaskata su kuma yi masa biyayya—  <verse eid="ROM 16:26"/><verse number="27" style="v" sid="ROM 16:27"/>ɗaukaka ta tabbata har abada ga Allah, wanda shi ne kaɗai mai hikima ta wurin Yesu Kiristi! Amin.<verse eid="ROM 16:27"/></para>
  <chapter eid="ROM 16"/>
</usx>
