<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="JHN" style="id">- Alkawali Woiwoyi (Gbagyi New Testament)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1997 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">YOHANNA</para>
  <para style="toc1">Yohanna</para>
  <para style="toc2">Yohanna</para>
  <para style="toc3">Yohanna</para>
  <para style="mt1">YOHANNA</para>
  <para style="im">Nabari Manayi shi Yohanna ɓei ka.</para>
  <para style="im">Nyakayi–Yohanna nu.</para>
  <para style="im">Aba nwo ɓei dna–Afisusu</para>
  <para style="im">Aye–A.D. 90–95</para>
  <para style="im">Aɓe nɓa ka fi–Yohanna ɓei ka wo Nabari Manayi n Yesu fi avun nu nwo Kala-layi nvingwo wo ɓei ka ntu ge aza nɓa ɓa ba nyi ɓa ga Kristi gaiciya ɓa bwa wye-wyeyi dna nwo eyemi (20:31) Yohanna ɓei ya wo Nabari ka nwu gbo naza nya yi, wa wu ge Yesu ɓei nyi tunyi n sapa n gnisun n Dada yi, wa wu ge Yesu to zhin oza dnagmayi nu kawai m, ama Shekwoyi nu. Yesu aɓo wowoyi zhin n wo wu-wu yi fi lo n Littafi ye nɓa to lo nnajen. Dna sura 14–17 aɓo nu n Yesu ɓei wu wo abara wa kpe fi. Nwo fi avun nwo kala-layi nvingwo wa wu wohin tukwo nwo abara aba.</para>
  <para style="iot">Aɓo-tukwo:</para>
  <para style="io1">1. Yesu zhin Shekwoyi nu <char style="ior"><ref loc="JHN 1:1-18">1:1-18</ref></char></para>
  <para style="io1">2. Owo tnu-tnu lo n Galili <char style="ior"><ref loc="JHN 1:15-4:54">1:15–4:54</ref></char></para>
  <para style="io1">3. Tnu-tnu n Galili n wahala yi n Urushelima <char style="ior"><ref loc="JHN 5:1-10:42">5:1–10:42</ref></char></para>
  <para style="io1">4. Liyazaru kalala nvingwo <char style="ior"><ref loc="JHN 11:1-57">11:1-57</ref></char></para>
  <para style="io1">5. Owo tnu-tnu kmaknayi <char style="ior"><ref loc="JHN 12:1-13:38">12:1–13:38</ref></char></para>
  <para style="io1">6. Yesu wu-wu kmazoyi <char style="ior"><ref loc="JHN 14:1-17:26">14:1–17:26</ref></char></para>
  <para style="io1">7. Yesu fi n kala-layi <char style="ior"><ref loc="JHN 18:1-20:10">18:1–20:10</ref></char></para>
  <para style="io1">8. Yesu wa wu wohin tukwo nwo kalala avun <char style="ior"><ref loc="JHN 20:11-21:25">20:11–21:25</ref></char></para>
  <para style="imte1">Yohanna</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="JHN 1"/>
  <para style="s1">Buzangna Dna N Wyegma</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 1:1"/>N kmisunhi Ɓeda ɓei nyi, Ɓedahi ɓei kunsun n Shekwoyi, Ɓedahi ɓei zhin Shekwoyi nu. <verse eid="JHN 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 1:2"/>Kafin a zhin nyaho-nyahoi wo ɓei kunsun n Shekwoyi. <verse eid="JHN 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 1:3"/>Owo ɓeda na zhin anya vinya. Nyaho-nyahoi to lon n wonu to zhin m; anya vinya owo nu na zhin. <verse eid="JHN 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 1:4"/>Wye-wyeyi nyi nwo mi, wye-wyeyi kwa ko zhin anyi buzangna nu. <verse eid="JHN 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 1:5"/>Buzangnahi kwoi kna aba ya n wyegma. Wyegma kwa kwo ta mi kwa gyi kwo sun m.<verse eid="JHN 1:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 1:6"/>Oza ɓo nyi ai yi wo ge Yohanna, Shekwoyi nu ɓo tnu n woi a mawo. <verse eid="JHN 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 1:7"/>Wo ɓo ɓe ntu ge wa zhin saida ntu buzangnahi ɓo nu. Wato Yesu nu zhin buzangnahi. <verse eid="JHN 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 1:8"/>Yohanna nu to ɓei zhin buzangna m, wo ɓo zhin saida buzangna nya nu kawai. <verse eid="JHN 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 1:9"/>Nwo avun, buzangna gaiciya nya kwa ɓe kwa knaya na ʼza vinya aba nɓa fi nanyi.<verse eid="JHN 1:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 1:10"/>Owo nu ɓo zhin anyi ye, Wa ɓe anyi n wa Zhin nyi. Ama anyi ye to ɓei kpe wo yen. <verse eid="JHN 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 1:11"/>Wa ɓe a Yahudiyi aba, n wo hin kni, ntu ge ɓa nu zhin wo aza, ama to ɓa gwo won, akpe aza fyewyi kawai n ɓa mi. <verse eid="JHN 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 1:12"/>Ama zaho-zahoi nwa gwo wo, wo ɓei la iko ga wo wa ze Shekwoyi ɓi. Onya nyi kawai n za ɓa zhin Wo la gaiciya ga, Yesu ɓa gni wo. <verse eid="JHN 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 1:13"/>Aza nɓa ga wo gaiciya ɓa ku zhin aza n na la ɓa shan ma. Toge nayi nami nu, kwokuwa n za ɓemwi m, ama Shekwoyi na ma ɓa dna n wo ɓe ye.<verse eid="JHN 1:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 1:14"/>Yesu ɓo la ze Oza wa dna n anyi ye n yi atasin. Yi ku wo latu gye wye. Latu Shekwoyi ɓi gba nya nu. N nunuyi na alheri n gaiciya yi.<verse eid="JHN 1:14"/></para>
  <para style="s1">Yohanna La Yesu Gmiwu</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 1:15"/>Yohanna ɓo zhin wo saida wa gna aza vinya ge, “Oza nyi n mi ɓo gna fye wo ɓo nyi. Mi ɓo gna fye ge wo ɓe lo n ma avun. Wo hin kwa wo dumi lo kpolo-kpolo, wo ɓei nyi tunyi sapai, wo kwo mi lo. Kafin a ma mi wo ɓo nyi.” <verse eid="JHN 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 1:16"/>Eyi vinya yi ku ampariyi bwa, n alheri dnagmayi nwa ɓe yi n cei woi tu yi anabarka mwa-mwayi. <verse eid="JHN 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 1:17"/>Gama Musa ɓo ga yi owa n kwo gmanyi yi, ama Yesu ɓei ɓe yi n gafara zhin yeye nya yi ɓedo. Alheri gna owa Musa nya bmiya lo, ntuge owa ɓo gna ɓo dna, n na ɓe yi kpakpeyi gbo-gbo nduwyi. <verse eid="JHN 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 1:18"/>Ozaho to shin Shekwoyi wye gyem, sai Yesu gmanyi n wo nu kunsun n Shekwoyi nyi. Yesu, owo ɓi-gba, Shekwoyi zabayi, owo nu gna yi Shekwoyi ɓo.<verse eid="JHN 1:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 1:19"/>A Yahudawayi ɓo tnu na priest yi ɓedo na Levi yi n Urushelima. Ɓa ɓe Yohanna ʼba ntu ge ɓa gye za n wo zhin Yohanna. Ɓa lo ɓa nya Yohanna ɓo ge, Ho zhin Masihu nu?<verse eid="JHN 1:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 1:20"/>Yohanna gna ɓa gaiciya, ge “Mi to zhin Kristi nu m.” <verse eid="JHN 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 1:21"/>Ɓa je wo ɓo nya n ge, “Ho zhin Iliya nu?” Wa gna ba ge, “aʼa.” Har saiye ɓa nya wo ɓo, “Ho zhin anabi ho nu?” Wato n Shekwoyi ɓo zhin alkawali nyi, wa cige, “Aʼa.”<verse eid="JHN 1:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 1:22"/>Ɓa nya wo sayi ge, “Ho zhin nyikanu? Yi ye ya gna aza n ɓa tnu yi tnu-tnu nyi. Wu yi hohin ɓo vinya?”<verse eid="JHN 1:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 1:23"/>Yohanna gna ɓa ge, “Mi zhin begye nu kawai dna zhabui. Mi zhin zokwo ga Dagayi nu wa ɓe shi Anabi Ishaya ɓei da nyi.”<verse eid="JHN 1:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 1:24"/>A Yahudiyi n na Farisiyi ɓa nya wo ɓo n jesun ge. <verse eid="JHN 1:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 1:25"/>“Shi ho to zhin Kristi nu nyi m, ko kwa Iliya kwo anabi nyim, Nyika ga ho iko hoi zhin batisma?”<verse eid="JHN 1:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 1:26"/>Yohanna ci ge, “Mi zhin batisma n nuwan nu kawai ama za gni nyin n fye atasin, fye ta kpe wo ye lon. <verse eid="JHN 1:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 1:27"/>Esa to ce lo nkun, wo ɓa ya tnu-tnu n fya ba. Mi to kunce lo ma, ma ze wo baran.”<verse eid="JHN 1:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 1:28"/>A ɓei zhin aɓo deye n Baitanya nu. Kwo nyi n Urdun kma nu, aba n Yohanna ɓo zhin aza batisma nyi.<verse eid="JHN 1:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="JHN 1:29"/>Sa n fye ɓei gyi, Yohanna gye Yesu woi ɓe, wa cige, “Fye gye kugya ɓiyi Shekwoyi nya nwo nu la alaifi anyi nya vinya nyi. <verse eid="JHN 1:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 1:30"/>Fye pa lo? Owo nu n mi ɓo gna fye wo ɓo nyi, nge oza ɓelo n ma vun, nwo du mi, ntuge wo ɓei nyi na bye-abye, wo gyi n mi abye. <verse eid="JHN 1:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 1:31"/>Mihin to ɓei kpe wo yem, ama mi zhin batisma n nuwan yi, ma wu a Israilayi wo nu.”<verse eid="JHN 1:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="JHN 1:32"/>Yohanna gna, “Ma gye Zafun Gyi-gyi-yi wo gmi n She ngye lukpe, kwa yatu n Yesu.<verse eid="JHN 1:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JHN 1:33"/>“Mihin to ɓei kpe wo yem, sai dai Shekwoyi nu ɓei gna mi nge, ‘Shi ho ɓo gye Zafun woi yatu n zaho, Owo nu. Owo nu zhin aza batisma n Zafun Gyi-gyi yi.’ <verse eid="JHN 1:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 1:34"/>Ma gye Zafun Gyi-gyi yi woi yatu nwo. Ma ga gaiciya ge zeye nu zhin Shekwoyi ɓi.”<verse eid="JHN 1:34"/></para>
  <para style="s1">Yesu Nla Anugundo Kni</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="JHN 1:35"/>Of ya gyi, Yohanna yi gni n kun-sun n wa barayi, oɓa aba. <verse eid="JHN 1:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 1:36"/>Wa gye Yesu woi ɓe. Wa shi wa wye daidai, wa cige, “Gye! Shekwoyi Kugya ɓiyi lonu.” <verse eid="JHN 1:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 1:37"/>Yohanna bara ba ya Yesu vi.<verse eid="JHN 1:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="JHN 1:38"/>Yesu wa bmiya awye wa gye ɓai viwo, wa nya ɓa ge, “Fye ye kninya?” Ɓa gawo amsa ɓa cige, “Maigida, ho dna lo n na?”<verse eid="JHN 1:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="JHN 1:39"/>Wa ciga ge, “Fye ɓe fya gye.” Ɓa ɓe ɓa gye aba n wo ɓei dna. Wyeshe ɓei la she, ntu ce nu ɓa Ku gye wan n woi. <verse eid="JHN 1:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 1:40"/>Zaknayi nɓa, ai yiwo ge Andrawus, wo nu zhin Siman Bitrus mado.<verse eid="JHN 1:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="JHN 1:41"/>Andarawus wa lo wa zan Siman shin, wa gna wo ge, “Yi ku gye Kristi wye.”<verse eid="JHN 1:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="JHN 1:42"/>Wa ɓe n Siman yi n Yesu aba. Yesu wa ci Siman ge, “Oho nu zhin Siman, Yohanna nugun. Ama aɓa yiho ge Kefas wato apma nu.”<verse eid="JHN 1:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="JHN 1:43"/>Ofye a gyi, Yesu wa laka wa ɓe Galili wa gye Filibus wa gna wo ge, “vi mi.” <verse eid="JHN 1:43"/><verse number="44" style="v" sid="JHN 1:44"/>Filibus ho ɓo gmi n Basaida nu. Basaida kwa kwo zhin Andarawus ayi nu, edo n Bitrus yi.<verse eid="JHN 1:44"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="JHN 1:45"/>Filibus wa ɓe da Natanailu wa ciwo ge, “Yi la gye gniyi wye, n Musa ɓedo n anabi yi ɓei da wo ɓo, n Alkawali kwo-kwoyi nyi Owo nu zhin Yesu n wo gmi Nazareti. Wo nu zhin Yusufu ʼɓi.”<verse eid="JHN 1:45"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="JHN 1:46"/>Ce ɓei wo Natanailu n gaiciya yi. Wa gna ge, Nazareti! “Enya manayi ɓa gmi n Nazarati?” Filibus wa gna wo ge “ɓe ha gye n hohin yi.”<verse eid="JHN 1:46"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" sid="JHN 1:47"/>Shi Yesu ɓo gye Natanailu ɓai ɓe wa ci ge, “Gyewye, wo nu zhin Israilayi ɓehin-hin nya, wo ta zhin awyebui m.”<verse eid="JHN 1:47"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="JHN 1:48"/>Ce ɓo wo Natanailu n gaiciya yi, wa nya Yesu ɓo ge, “Ha kpe mi ye nna?” Yesu wa ci wo ge, “To na ɓom, sanu n ho ɓei shi n shinwa gna nyi, ma ku gye ho kafin Filibus wo yi ho.”<verse eid="JHN 1:48"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="JHN 1:49"/>Natanailu wa gaiciya ga, wa ciwo ge, “Maigida, Oho nu zhin Shekwoyi nugun, ho nu zhin Esu Israila nya.”<verse eid="JHN 1:49"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" sid="JHN 1:50"/>Yesu wa nyawo ge, “Ho gami gaiciya shi ma gna ho ge, ma ku gye ho n shinwa gna?” Ho ɓa gye aɓo mwa-mwa yi n dudu ɓo. <verse eid="JHN 1:50"/><verse number="51" style="v" sid="JHN 1:51"/>Ho ɓa gye eshe kwoi guya, ho gye a mailaika ɓai shin zhi ɓai je gun, dami, Oza nugun.<verse eid="JHN 1:51"/></para>
  <chapter eid="JHN 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="JHN 2"/>
  <para style="s1">Mulapa N Kana</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 2:1"/>Shi anyipyei ngun aba ɓo la, diya, Yesu ʼya wa lo mula pa n Kana Galili nya. <verse eid="JHN 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 2:2"/>Yesu ɓedo nwo abara ɓei nyi ce n mula pa ʼbahi.<verse eid="JHN 2:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JHN 2:3"/>Esa nu nya sin-sin yi ɓo ku zo na mula pa ba yi, Yesu ʼya wa gna Yesu ge, “Gye nyasin-sin yi ku zo.”<verse eid="JHN 2:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 2:4"/>Yesu wa ci wo ʼya ge, mita zhin nyaho-nyahoyi n saiye m. Ai omi sa to sin n mi ɓa zhin oɓo wo-woyi nyi m.<verse eid="JHN 2:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 2:5"/>Yesu ʼya wa gna atnu-tnui ge, “ɓo wa gna fye ge fye zhin, fya zhin.”<verse eid="JHN 2:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 2:6"/>A shakun yakwo ɓei zhin ɓo n gun tnanyi, a shakun akuta nya nu ɓei. Ɓaɓo zhin ɓai gyi a garuwa-kanazuru nya ngye shiba (20) ko kuwa shita (30), a Yahudiyi ɓei zhin amula ɓo n ɓai nu. <verse eid="JHN 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 2:7"/>Yesu wa ci ge, “Fye nu ɓa n nuwan yi.” Nsayi-sayi-i yi, ɓa nuɓa. <verse eid="JHN 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 2:8"/>Yesu wa ci ɓa ge, “fye lo cei fye ga mula-tukwoda.” Ɓahin kwa ɓa lo n cei.<verse eid="JHN 2:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 2:9"/>Shi wo ɓo to wo, to wakpe aba n kwa gmi m, ama atnu-tnuyi da ɓei kpe. Ntu cenu mula tukwoda wa yi mula ɓa.<verse eid="JHN 2:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 2:10"/>Wa ci wo ge, “Nyasin-sinyi ye dalo sosai. Knihin nu na zhin ai ɓei n deyeyi so shi a? Azaje zhin ɓa ɓe n nyasin-sinyi manayi nu na bye. N kwa ku zo, a kma ɓe n nukwoyi yi.”<verse eid="JHN 2:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 2:11"/>Deye nu ɓei zhin ɓo wo-woyi kmisunyi, n Yesu ɓo zhin dna n Kana Galili nya. Shi owa bara ɓo gye wo mwa-mwa, ɓa ga wo gaiciya.<verse eid="JHN 2:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 2:12"/>Shi na ɓo knu na mula ɓo zhin ba, Yesu wa lo Kafarnahum n wo ʼya yi n wa zaje yi, n wa barai, ama ɓa to ɓo mwasa n ɓom.<verse eid="JHN 2:12"/></para>
  <para style="s1">Aduwa Nyakun To Zhin Gniko Num</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 2:13"/>Esa nu Paska ɓo la wu viyi, Yesu wa lo Urushelima.<verse eid="JHN 2:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 2:14"/>Wa gye aza fi n na duwa-nyakun ɓai kun anya. A nakwo, akni, ɓedo n na lukpe yi. Agyiwye shanyi ɓo nyi ce. <verse eid="JHN 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 2:15"/>Wa pmi knalufin wa nya ɓa ya na duwa nyakun, Wa nya anyakunyi ya, Wa kni atebur nyikun. <verse eid="JHN 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 2:16"/>Wa gna alukpe kunyi ge, “fye kun anya ye ya n ya. Fye to ze ʼmi Dada nyakun a gnikwo gni ba m.”<verse eid="JHN 2:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 2:17"/>Owo abara ɓa pa ge, Littafi Alkawali kwo-kwoyi ɓo ku da ge, “Wyenyi ntu ho nyakun ɓo, kwo nu ɓa gyi mi ngye ona.”<verse eid="JHN 2:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JHN 2:18"/>A Yahudiyi ɓa nya ɓo ge, “Nyika ga ho iko yeʼa? Ngye Shekwoyi iko nu, gna yi ya wo. Zhin aɓo wo-woyi ya gye.”<verse eid="JHN 2:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 2:19"/>Yesu wa cige, “To, miɓa zhin ga fye. Fye la aduwa-nyakun ye ya, miɓa mi kwo n na nyipyei ngun ata kawai.”<verse eid="JHN 2:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 2:20"/>Nsayi ɓa ya aɓoda, “Yi ɓei mi nyakun ye n na ye shinyi nu, Hoi gna ho ɓa mi kwo na nyipyei ngun ata kawai? Kwo ta ye zhin.” <verse eid="JHN 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 2:21"/>Ama Yesu ɓei da wo nayi nu ɓo. <verse eid="JHN 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 2:22"/>Sanu n wo ɓo laka n vingwo, Owa bara ɓa pa nya wo ɓei gna ɓa nyi. Ɓa ga Littafi Gyi-gyi-yi gaiciya. Ɓa ga Yesu eda gaiciya njesun.<verse eid="JHN 2:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 2:23"/>Aza n mwa begye n paska ɓa gawo gaiciya, ntu naɓo wo-woyi ɓo n ɓa ɓei gye nyi. Kwa wu ɓage, wonu zhin aza gniyi. <verse eid="JHN 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 2:24"/>Yesu to ɓei ga ɓa gaiciya m, gama wo kpe zanyi-kwoci bugba ye lo sarai. <verse eid="JHN 2:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 2:25"/>Zaho-zahoi ta mi wa gna wo zado ɓon. Ntu ge wo kpe aza bugba lo sarai. Zado nu to ɓei ɓa gna wo zanyi-kwoci ɓon. Wo ɓei kpe shi za bugba pye doshan yi.<verse eid="JHN 2:25"/></para>
  <chapter eid="JHN 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="JHN 3"/>
  <para style="s1">Zhiɓeyi N Sukwoyi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 3:1"/>Nwyihoyi, sukwoyi la zhin, a, Yahudiyi adini tukwoda ho, n dna na farisiyi kpegye ai yi wo ge Nikodimu. Wo ɓei lo Yesu aba ntuge wa nya wo ɓo fya-a. <verse eid="JHN 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 3:2"/>Wa gna Yesu ge, “Mallam, yi kpe lo ge Shekwoyi na tnu n hoi ha wuyi nya. Yi kpe lo lonu, ntu naɓo wo-woyi ɓo n ho zhin nyi.”<verse eid="JHN 3:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JHN 3:3"/>Yesu wa gna wo, “Miɓa gna ho gaiciya, sai a shan ho ma, ho ta mi ha gye Shekwoyi bemi m.”<verse eid="JHN 3:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 3:4"/>Ce ɓei wo Nikodimu n mwa, wa nya ge, “A shan mi ma n wu na? A zhin a shan zakwoyi ma? Zakwoyi ɓa mi wa lo wo ʼya nubo a je wo ma?”<verse eid="JHN 3:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 3:5"/>Yesu wa gna wo ge, “Zaho-zahoi to lo n wo vi mi ɓemwi to ai shan wo ma n nuwan yi ɓedo n Zafun yi m.” <verse eid="JHN 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 3:6"/>Aza ɓami ɓa ma azanyikwoci. Ama Zafun Gyi-gyi-yi nu ga wye-wyeyi n kwo gmi n ʼshe nyi. <verse eid="JHN 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 3:7"/>Ce to wo hon, shi ma gna ho ge, “Tile a shan ho man.” <verse eid="JHN 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 3:8"/>Ese zhin kwa ci a ku gye ko wye? Ho zhin ha wo ashan nu kawai. Ho ta kpe bwa kwo kun, kwo kwa aba kwo lon. Zafun ɓo wu lo nu, yi ta kpe shi Zafun lo tnu-tnu wa ma aza m.<verse eid="JHN 3:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 3:9"/>Nikodimu wa nya wo ɓo ge, Kni nu ho da n wu lonuʼa?<verse eid="JHN 3:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 3:10"/>Yesu wa nya wo ɓo ce, “Ho to zhin a Israilayi male nun? Hoi gna ge ho ta kpe ɓo lo n mi da nyin kwo?<verse eid="JHN 3:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 3:11"/>“Ɓehin-hin, ma gna ho, Yi da ɓo nu yi kpe. Enya ya gye yi zhin kwo nu saida, ama fye ta gwo yi saida lon. <verse eid="JHN 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 3:12"/>Ama n fye to ga aɓo gaiciya n mi gna fye n ɓa zhin lo dna n na nyin, fye ɓa ga gaiciya n wuna, mi ya gna fye ɓo n kwo zhin lo n ʼshe miʼa? <verse eid="JHN 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 3:13"/>Mi gmi n ʼshe nu, ama zaho to shin eshe lo m, sai omi oza Nugun. <verse eid="JHN 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 3:14"/>Njesun shi Musa ɓo ku owa sunknanya kpe n busi dna zhabui nyi, n lonu na ɓa zhin mi. <verse eid="JHN 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 3:15"/>N nabayi zaho-zahoi n wa gami gaiciya wa bwa wye-wyeyi nyalo-nyalo nya.” <verse eid="JHN 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 3:16"/>Gama Shekwoyi wa ye na nyi yi, har wa wo ʼɓi gba gmanyi ga, ntuge zaho-zahoyi n wa gawo gaiciya, wota bwi n, ama wo ɓa bwa wye-wyeyi nyalo-nyalo nya. <verse eid="JHN 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 3:17"/>Shekwoyi to ɓei tnu n wo ɓi-i ntu ge wa da ʼwa nun, ama ntuge wa gni anyi.<verse eid="JHN 3:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JHN 3:18"/>Aza n ɓa gawo gaiciya ɓa ta bwi aba fi n wan, ama aza n ɓa na wa ɓo, aku alaifi wa pma ɓa da, ntuge ɓa to ga Yesu, n wo zhin Shekwoyi ʼɓigba gmanyi, gaiciyan. <verse eid="JHN 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 3:19"/>Owa ku gyi ɓa ge, buzangna la ɓe anyi mi, ama ɓa gna wyegma ye ndu buzangna. Ntuge ɓa zhin aɓo nukwoyi zhin yi nu. <verse eid="JHN 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 3:20"/>Ɓa ɓo wun buzangna ʼshe nya nu, ntuge ɓa ɓei ye ɓa zhin aɓo nukwoyi fi n wyegmaa, to a gye ɓa wyen m. <verse eid="JHN 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 3:21"/>Gaiciya dayi zhin Wa ye buzangna cici, Wo ta wo vinyikwon, ntu ge wo zhin ɓo dna n Shekwoyi yenu, woi ye aza ɓa gye.<verse eid="JHN 3:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 3:22"/>Avun deye Yesu wa fa Urushelima wa ɓe Yahudiya n wa barai, Nbwayi ɓa fi ɓo woi zhin aza batisma.<verse eid="JHN 3:22"/></para>
  <para style="s1">Yohanna N Yesu Yi</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 3:23"/>Yohanna njesun woi zhin batisma ce. A yi abayi ge Aenon, Ko ɓo wu vivi n Salim yi, Nuwan ɓei nyi n ɓo n mwa. <verse eid="JHN 3:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 3:24"/>Yohanna to ɓei lo jalu kpam. <verse eid="JHN 3:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 3:25"/>Nwyihoi, Aza ho ɓai na aɓo Yohanna barai, ɓai gna ɓa ge, Yesu batisma gna Yohanna nya bmiya lo. <verse eid="JHN 3:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 3:26"/>Nsayi-sayi Yohanna bara ɓa lo da Yohanna. Ɓa gna wo ge, Male, oza n yi ɓei gye n Urdun kma, ha ga saida tu nwo tukwo nyi wo zhin batisma lo ce. Aza vinya njesun ɓai lo wo aba nu.<verse eid="JHN 3:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JHN 3:27"/>Yohanna wa gna ɓa ge, Shekwoyi na ga zaho-zaho wo tnu-tnu. <verse eid="JHN 3:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 3:28"/>Mi to ɓo ku gna fye ge, mi to zhin Kristi nu m? Mi zhin wo tnu-tnuyi nu, miye aza vinya ɓa lo wo abanu. <verse eid="JHN 3:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 3:29"/>Oza n wo n mula-nyikwoyi, wo nu zhin mula-ɓa. Mula-ɓa nugundo kwa woi dagma n jesun. Mi zhin mula-ɓa nugundo nu. Mi dagma lo n woi. <verse eid="JHN 3:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 3:30"/>Owo mwa-mwa ɓa ɓe-ɓe. Ama tile ma gba-gba.<verse eid="JHN 3:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 3:31"/>Oza wo gmi n ʼshe nyi wo du zaho-zahoyi lo. Mi zhin anyi nya nu. Emi ɓeye-kpe to mwa lo m.<verse eid="JHN 3:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="JHN 3:32"/>Nya wa wo, woi gye, ko nu n wo da, ama aza fyewyi nu ga wo ɓeda gaiciya. <verse eid="JHN 3:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 3:33"/>Aza n ɓa ku gaiciya ga wo, ɓa kpe lo ge owo ɓeda zhin gaiciya nu. <verse eid="JHN 3:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 3:34"/>Yesu n Shekwoyi wa tnu woi nyi, wo da owo aɓeda nu; Shekwoyi la Zafun gawo ntna cezhiba. <verse eid="JHN 3:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 3:35"/>Shekwoyi ye Yesu har wo ku anya ga wo vinya. <verse eid="JHN 3:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 3:36"/>Oza wa ga Yesu gaiciya wo ɓa bwa wye-wyeyi. Oza n wo to ga Yesu gaiciyan wo ɓa bwi. Shekwoyi minagyi ɓa tu nwo tukwo.<verse eid="JHN 3:36"/></para>
  <chapter eid="JHN 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="JHN 4"/>
  <para style="s1">Nyikwoza Nnaɓai Ngun Atnu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 4:1"/>Yesu ɓei zhin aza batisma ndu Yohanna nya, nna barayi nmwa begye njesun. Afarisiyi ɓa ku kpe. <verse eid="JHN 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 4:2"/>Ama Yesu to ɓei zhin batisman, lowo abara nu ɓei zhin. <verse eid="JHN 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 4:3"/>Sai wa fa Yahudiya wa lo Galili.<verse eid="JHN 4:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 4:4"/>Kwo ɓo la wo zhin tile wa lo n Samariya zokwoyi. <verse eid="JHN 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 4:5"/>Wa si a Samariya yi zhi ho, ai yi kwo ge Sikar. Kwo wu vivi nna bai nu n Yakubu ɓei ga Yusufu, owo nugun ekni nyi. <verse eid="JHN 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 4:6"/>Yakubu Lizhiya ɓei gni ɓo, Yesu wa sase shi ɓo n lizhiya gbe, ntuge aɓei lawo ɓe, n zan yi. Nyipyei ɓei la pwo atukwo gun n sahi yi.<verse eid="JHN 4:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 4:7"/>Shi wo ɓei sase shi ɓo, nyikwoza ho wa ɓe nuwan to, Yesu wa gna wo ge, “To nuwan gami, ma sin.” <verse eid="JHN 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 4:8"/>Owo abara ɓei du zhimi ɓo si nyagyi ɓe n cei. Ntu cenu ɓa to ɓei zhin. <verse eid="JHN 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 4:9"/>Nyikoza hi wa gna Yesu ge, knihi na ye yi ɓedoʼa? Ho zhin Yahudiyi nu, ama mi zhin Samariyaiʼza nu, Knihi nu zhin hoi nya mi nuwan ɓoʼa? (Nsayi, a Yahudiyi to ɓei bmiya jem n na Samariyayi n ba.)<verse eid="JHN 4:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 4:10"/>Yesu wa gna wo ge, “Ho takpe Shekwoyi nyaga ye lom, hoi takpe mi ye lon. Ho ɓo kpe ye lo, hoi kpe oza ye nwo nya nuwan ɓo nyi, wo ga ho nuwan wye-wyeyi nya.”<verse eid="JHN 4:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 4:11"/>Nyikwozahi wa nya wo ɓo ge, “Ho gugayi shi na ha to nuwan cei a? Ai lizhiya lo-loi lo. Ho ɓa bwa nuwan wye-wyeyi nya na? <verse eid="JHN 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 4:12"/>Eyi dada Yakubu ɓo zhin oza dnagmayi nu, wa ga yi lizhiya ye. Owo, ɓedo n wa ɓi-i n wo anyakpayi ɓa sin nuwan ye. Ho du wolonu?”<verse eid="JHN 4:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 4:13"/>Yesu wa gna wo ge, “Lizhiya ye nuwan ta gyi za nuwan mikun, har nyalo-nyalo n. Oza n wa sin Lizhiya ye nuwan, wo ɓa je nuwan mikun wo n pye-pyei. <verse eid="JHN 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 4:14"/>Ama omi nuwan zhin kwa gyi za nuwan mikun har nyalo-nyalo. Kwa ze lizhiya wye-wyeyi nya dna nza mi. Kwoi zeya har nyalo-nyalo fi n wo mi, kwoi ga wo wye-wyeyi nyalo-nyalo nya.”<verse eid="JHN 4:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 4:15"/>Nyikwozahi wa ci wo ge, “Male, Gami nuwan ye ma sin. Ala mi ɓe ge mi to nuwan ye cici. To ma je ɓe ya ma to nuwan, ai ɓe min, to me je nuwan mikun won.”<verse eid="JHN 4:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 4:16"/>Yesu wa gna wo ge, “lo ho ɓe n ho ɓayi.”<verse eid="JHN 4:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 4:17"/>Nyikwozahi wa gna Yesu ge, “Mi to n ɓayi lon,” Yesu wa dna wo ɓe-gbe ge, “Ho ku gaiciya da, ho to n ɓayi lon.” <verse eid="JHN 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 4:18"/>Anu ku ho lo atnu, kwo odo n ho dna n woi n sayi ye nyi, oho ɓa nu to m. Ha da gaiciya nu.<verse eid="JHN 4:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 4:19"/>Ce a wo nyikwozahi nwodna, waci Yesu ge, A ɓa gye ho zhin anabi nu! <verse eid="JHN 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 4:20"/>Ofye a Yahudiyi gna ge, a ga Shekwoyi mwa-mwa dna n Urushelima nu gmanyi, ntu knibehia? Eyi adada to ɓei ga Shekwoyi mwa-mwa ɓo num, ɓa ɓo ga wo mwa-mwa n ʼpe ye nu. (Wato Gerizim pe.)<verse eid="JHN 4:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 4:21"/>Yesu wa ci wo ge, nyikwozaye nhohin, esa ɓe lo n na ta ga Shekwoyi mwa-mwa n ya, kwo n ʼpe ye, kwo n Urushelima m. <verse eid="JHN 4:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 4:22"/>Efye Asamariyayi, fye ta kpe oza ye lo nfye ga wo mwa-mwa ni, Ama eyi A Yahudiyi yi kpe oza ye lo n yi la wo tu. Ntuge gni-gni kwa gmi na Yahudiyi aba nu. <verse eid="JHN 4:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 4:23"/>Esa ɓe lo, kwo nsaiye kwo la ɓe, nu amwa-mwa ga yi gaiciya nya, ɓa ga Dada mwa-mwa dna n Zafun, n gaiciya yi. Azaye pya nu n Dada ye cei. <verse eid="JHN 4:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 4:24"/>Shekwoyi zhin Zafun nu, tile aza nɓa ɓa ga wo mwa-mwa, ɓa ga mwa-mwa dna n zafun n gaiciya yi.<verse eid="JHN 4:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 4:25"/>Nyikwozahi wa ci wo ge, “Mi kpe lo ge Yesu ɓe lo. Esa n wa ɓe wo ɓa wu yi anya vinya pei-pei.”<verse eid="JHN 4:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 4:26"/>Yesu wa ci wo ge, Ai omi nmi gni mi-i daɓo nhoi nyi. Omi nu zhin Kristi hi n ho da wo ɓo nyi. <verse eid="JHN 4:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 4:27"/>Nsahi yi owo abara ɓa ɓe. Ce ɓa wo a nkalai shi wo gni woi daɓo n nyikwozahi. Ama ko ozaho nɓa mi wa nya wo ɓo ge, Kni nu zhin hoi daɓo n nyikwoza ye yiʼa? To a bwa za nwo nya ɓo m.<verse eid="JHN 4:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 4:28"/>Nyikwozahi wa ta shakun ya shi, wa busi lo ezhimi wa ci aza ge, <verse eid="JHN 4:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 4:29"/>“Fye ɓe fya gye oza, nwa gnami aɓo vinya n mi ku shin zhin. Kwo owo nu zhin Kristiʼa?” <verse eid="JHN 4:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 4:30"/>Aza kna ɓe nzhimi ɓa lo wo gye.<verse eid="JHN 4:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 4:31"/>Esa nu nyikwozahi ɓei bwi nnaza yi, owo abara ɓa gna wo ge male, gyi nyagyi. <verse eid="JHN 4:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 4:32"/>Amma Yesu wa ci ɓa ge, mi n nyagyi yi lo ma gyi, nfye ta kpe kwo ɓe ye lo m.<verse eid="JHN 4:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JHN 4:33"/>Owo abara ɓa nya aje ge, “Ko zaho la ɓe wo n nyagyi yi nu woi ku gyiʼa?”<verse eid="JHN 4:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JHN 4:34"/>Yesu wa ci ɓa ge, Emi nyagyi nu ge mi zhin Shekwoyi ɓeye nwa tnumi nyi ma zo kwo zhin njesun. <verse eid="JHN 4:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 4:35"/>Fye ta gna lo ge, apya ce ngun-anyi mikegye kwa kpe gyin? Fye dna wye zunɓa fya gye, aza awye-wyeyi ku ɓi, ɓa ku ye do. <verse eid="JHN 4:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 4:36"/>Oza nwo do nya, wo zhin wa bwa lada. Wo ye aza zhi nu n ɓa ɓa lo ʼshe nyi. Oza nwo do nya, nzayi nwo bye nya nyi ɓa ɓai bwa bugba bui-bui. <verse eid="JHN 4:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 4:37"/>Gaiciya nu ge, ozaho zhin wa bye, ozadoho wa dodo. <verse eid="JHN 4:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 4:38"/>Ma tnu fye ge fye lo fye do do nu. Fye nu to byem, fye zhin aza nu nɓa dodo kawai.<verse eid="JHN 4:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="JHN 4:39"/>Asamariyayi ɓei ku gaiciya ga nmwa ntu nyikwozahi ɓeda ɓo nwo ɓo gna ɓa nyi ge, “Wo ku aɓo gnami vinya nmi ku shin zhin.”<verse eid="JHN 4:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="JHN 4:40"/>Asamariyayi ɓa gna Yesu ge, Ɓe ha dna n yi-i nzhiye, Yesu wa dna ɓo anyipyeingnu-aba. <verse eid="JHN 4:40"/><verse number="41" style="v" sid="JHN 4:41"/>Aza nmwa begye ɓa ku gaiciya ga ntu wo ɓeda ɓo. <verse eid="JHN 4:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 4:42"/>Ɓa gna nyikwozahi ge, “Yi to ga gaiciya ntu ho ɓeda ɓo num. Yi ku wo n yihin tukwoyi. Yi kpe lo ge wo nu zhin anyi Gniyi.”<verse eid="JHN 4:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="JHN 4:43"/>N anyipyei ngun aba avun, wa laka wa lo Galili. <verse eid="JHN 4:43"/><verse number="44" style="v" sid="JHN 4:44"/>Yesu ɓei ku da ge, “Anabi ta bwa mwa-mwa dna nwo ayi m.” <verse eid="JHN 4:44"/><verse number="45" style="v" sid="JHN 4:45"/>Esa nu wo ɓei si Galili, ɓa gwo wo na gmadayi, ntuge ɓa ɓo ku gye aɓo vinya nwo zhin dna n Urushelima nyi. Wato esa nu Yesu ɓei lo paska nyi.<verse eid="JHN 4:45"/></para>
  <para style="s1">Zadnagmayi Ho Ɓi La Kagna Bwa</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="JHN 4:46"/>Wa lo Kana Galili nya njesun, aba n wo ɓei zhin nuwan kwa ze nuwan shu-shuyi nyi. Gwamnati tnu-tnuyi tukwoda ho ɓei dna n Kafarnahum, owo nugun ɓei san nyasan n kalai. <verse eid="JHN 4:46"/><verse number="47" style="v" sid="JHN 4:47"/>Shi wo ɓo wo ge Yesu la ɓe Galili ʼkni, wa gmi n Kafarnahum wa ɓe Yesu aba, wa gyi wo wye ge, wo ɓe wa lo, wo ka owo ɓi gna, nwo shi woi fi nyi.<verse eid="JHN 4:47"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="JHN 4:48"/>Yesu wa nya wo ɓo ge, “Nfye to gye aɓo wo-woyim, fye ta ga gaiciya m kwo?”<verse eid="JHN 4:48"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="JHN 4:49"/>Tukwodayi wa gna wo ge, “Dagayi la pye nɓe yi kafin omi nugun wo fi.”<verse eid="JHN 4:49"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" sid="JHN 4:50"/>Yesu wa ci wo ge, “Lo ho puwa, ho ɓo gye oho ɓi n lafiya yi.” Nsa-sayi wa lo api. <verse eid="JHN 4:50"/><verse number="51" style="v" sid="JHN 4:51"/>Owo abara kwa ɓa shegun wo n zokwo, ɓa gna wo ge ai nyasan la ho ɓi fa wo n lafiya yi lo n sayi. <verse eid="JHN 4:51"/><verse number="52" style="v" sid="JHN 4:52"/>Wa nya ɓa ɓo, esa nwo nugun wa ya lafiya bwa n cei, ɓa gna wo ge nsu nu nyipyei kwoi la bmaya n na tukwo, nyasan kwa fai wo. <verse eid="JHN 4:52"/><verse number="53" style="v" sid="JHN 4:53"/>Oɓi dada wa gye nsayi nu, n Yesu ɓei gna wo ge, “Oho nugun la lafiya bwa.” Owo ɓedo n wo puwa yi vinya ɓa ku gaiciya ga.<verse eid="JHN 4:53"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" sid="JHN 4:54"/>Deye nu ɓei zhin oɓo wowoyi bayi n Yesu ɓo zhin, esa nu wa gmi n Yahudiya wa ɓe Galili.<verse eid="JHN 4:54"/></para>
  <chapter eid="JHN 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="JHN 5"/>
  <para style="s1">A Ka Zaho Gna Cei San Abyeda</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 5:1"/>Ndeye avun, Yesu wa lo Urushelima ntu A Yahudiyi kunnu awyefan ɓo. <verse eid="JHN 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 5:2"/>N Urushelima mi nuwan zundna ho ɓo dna, n wu vi-vi n Akniabokunmiyi, ai yi kwo ge, Baitasda, kwo ɓei ashiragyi kpe zhi ngun atnu. <verse eid="JHN 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 5:3"/>Anyasan-yi ɓei zhi ɓo n mwa begye, awyebuayi, naʼzab-mazhiyi, na bwa-fifiyi dayi. Ɓai zhi ɓai pmi nuwan zundnahi kwa shan-shan. <verse eid="JHN 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 5:4"/>Ntu ge malaika Dagayi nya ɓei zhin woi ɓe nsa-sayi, wa bui nuwan zundna hi. Oza nwa kmi pita dna, n nuwanhi wa gwo kagna.<verse eid="JHN 5:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 5:5"/>Ozaho ɓei shi ɓo, n wo ɓei ku aye bwa shita-cei-nyimwa-nyimwa (38) shi nyasan ɓei ya wo. <verse eid="JHN 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 5:6"/>Sanu Yesu ɓei gye wo, wa ku kpe ge esa la mwa, shi nyasan ɓei yawo. Yesu wa nya wo ge, “Ho ye lo ha bwa lafiya?”<verse eid="JHN 5:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 5:7"/>Nyasan-yi wa ci wo ge, “Mi ye lo, ama mi to nzayi lo nwo ɓa bma mi zhin m. Shi mi ye lo ma lo dna, ma gye zado la lolo dna n ma bye.”<verse eid="JHN 5:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 5:8"/>Yesu wa ci wo ge, “Laka gni-agni Kmi ho apece ha lo api.”<verse eid="JHN 5:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 5:9"/>Nsai-sayi yi nyasan-yi wa laka sau, wa kmi pece wa lo api. Ama wyihi ɓei zhin satiwyi nu, A Yahudiyi nyipyeyi sun-sun yi. <verse eid="JHN 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 5:10"/>Ce to ɓo da a Yahudiyi atukwodam. Ɓa gna nyasan-yi ge, kwo zhin laifi nu, ha ku ho apece n naiye.<verse eid="JHN 5:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 5:11"/>Nyasan-yi wa ci ɓa ge Oza nwa ka mi gna nyi wo na gna mi ge mi ku.<verse eid="JHN 5:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 5:12"/>Ɓa nya wo ge, nyikana gna ho lo nuʼa?<verse eid="JHN 5:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 5:13"/>Ozaho to ɓei kpe Yesu yem, ntuge Wo ɓei la lu lo dna n begye. <verse eid="JHN 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 5:14"/>Nsado Yesu wa gye wo dna aduwa-nyakun, Wa gna wo ge, “Nsayi ho la lafiya bwa, to je laifi zhin shi ho ɓei shin zhin nyim. Kada enya nkwo du deye kwa bwa ho.”<verse eid="JHN 5:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 5:15"/>Ozaho wa lo a Yahudiyi atukwoda aba, wa gna ɓa ge, Yesu na ka wo gna.<verse eid="JHN 5:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 5:16"/>Ntu ce nu a Yahudiyi atukwoda ɓa ga Yesu wahala ge, wa ka ʼza gna n Satiwyi. <verse eid="JHN 5:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 5:17"/>Yesu wa ye wa gna ɓa ge, Omi Dada zhin Bemanayi n saho-sahoyi, Mi shan wo nu.<verse eid="JHN 5:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JHN 5:18"/>Shi wo ɓei da lonu, kwa zhin a Yahudiyi atukwoda ɓa ye ɓa wu wo ge, wo ku laifi zhin, ntuge wa ka za gna n Satiwyi njesun woi la wohin tukwo ze dei-dei n Shekwoyi.<verse eid="JHN 5:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 5:19"/>Yesu wa gna ɓa ge, “Nugun ta mi wa zhin nyaho n wohin tukwom. <verse eid="JHN 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 5:20"/>Ntuge Dada ye n nugun yi, woi wu wo aɓo vinya n wo zhin, nugun kwa wo zhin aɓo wowoyi nmwa, ndu za kagna ye. <verse eid="JHN 5:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 5:21"/>Ngye shi Dada ku azafi kala wa ga ɓa wye-wyei nyi, Elonu Nugun ga aza wye-wyei n wo ye cei. <verse eid="JHN 5:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 5:22"/>Dada ta da ozaho-zahoyi owam, ama wo ku owada vinya fa fi n Nugun akun. <verse eid="JHN 5:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 5:23"/>Ntuge aza vinya ɓa ga Nugun mwa-mwa, ngye shi ɓa ga Dada. Nfye to ye fya ga Shekwoyi Nugun mwa-mwa n wa tnu mwoi nyim, agye fye ta ga Dada mwa-mwa lo n.<verse eid="JHN 5:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 5:24"/>“Ma gna fye gaiciya, oza n wa wo mi ɓeda wa ga Shekwoyi gaiciya wo ɓa bwa wye-wyei nyalo-nyalonya, ata da wo owam, ama wo la gmi n efi woilo wye-wyei mi. <verse eid="JHN 5:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 5:25"/>Ma gna fye gaiciya, esa ɓelo, ko nsaiye ma kwo la ɓe, nna aza fi-fiyi ɓa wo Shekwoyi Nugun begye, aza nɓa wo ɓa ɓa bwa wye-wyei. <verse eid="JHN 5:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 5:26"/>Ngye shi Dada n wye-wyei lo n wohin tukwo nyi, elonu wo la iko ga Nugun wa bwa wye-wyei n wohin tukwo ce. <verse eid="JHN 5:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 5:27"/>Wola iko ga wo ntuge wa da aza owa ntuge wo zhin oza Nugun nu. <verse eid="JHN 5:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 5:28"/>Ce to wo fyem, ntuge esa ɓelo, nu aza nɓa fi nna vingwo nyi ɓei wo Shekwoyi nugun begye, <verse eid="JHN 5:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 5:29"/>ɓa ɓei kun ɓe, aza nɓa ɓei ku ɓemanayi zhin, ɓa ɓei bwa wye-wyei, ama aɓenukwoyi zhinhi ɓa ɓei lo wada aba.<verse eid="JHN 5:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 5:30"/>“Mi ta da wa nmi gmanyi nu m, tile nu ma nya Dada ɓo kpa, nya ma wo, kwo nu n mi ɓa zhin. Mi ta da mihin ɓeda num, ama oza nwa tnu mi nyi.<verse eid="JHN 5:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 5:31"/>“Ndei ma zhin mihin tukwo saida, a gye gaiciya to dna lo n mi ɓedam. <verse eid="JHN 5:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 5:32"/>Oza do lo n wo zhin mi saida, mi-i kpe lo ge owo saida tu nmi tukwo zhin gaiciya nu. <verse eid="JHN 5:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 5:33"/>Fye ku tnu n azayi n Yohanna aba, woi ku saida zhin tu n gaiciya. <verse eid="JHN 5:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 5:34"/>Mi ta kpema zanyikwoci saida num, ama mi da lo nu ntuge fya pwo nu. <verse eid="JHN 5:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 5:35"/>Yohanna ɓo zhin fitila nu nfya ʼba, fya bwa agmada dna nwo buzangna nsayi fyewyi. <verse eid="JHN 5:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 5:36"/>Omi saida kwo du Yohanna nya lo. Atnu-tnu nmi zhin nyi ɓa ga saida ge Dada nu na tnu nmi yi. <verse eid="JHN 5:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 5:37"/>Dada nwa tnu n mi nyi, wo ga saida tu nmi tukwo. Fye to shin wo begye wom ai gna ge fye gye shi wo wu m. <verse eid="JHN 5:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 5:38"/>Owo ɓeda to dna lo nfye mim, ntuge fye ta ga oza gaiciya lo n Dada wa tnu n woi nyim. <verse eid="JHN 5:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 5:39"/>Fye zhin fya ba, Littafi Gyi-gyi-yi ntuge fye gye ge kwo ɓa ga fye wye-wyeyi. Littafi Gyi-gyi-yi da ɓeda tu nmi tukwo nu. <verse eid="JHN 5:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 5:40"/>Fyei ta ɓe mi aba lo, ntuge ma ga fye wye-wyei m.<verse eid="JHN 5:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="JHN 5:41"/>“Mi ta ye aza latu nu m. <verse eid="JHN 5:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 5:42"/>Mi kpe fye ye lo. Mi kpe lo ge Shekwoyi ye-ye to dna lo nyfe mi m. <verse eid="JHN 5:42"/><verse number="43" style="v" sid="JHN 5:43"/>Ma ɓe dna nmi Dada ʼye, ama fye to gwo mim. Ama ndei ozado na ɓe dna n wohin ʼye to ge Dada wa tnu wom, fya gwo wo nu abwa ʼba-ba. <verse eid="JHN 5:43"/><verse number="44" style="v" sid="JHN 5:44"/>Fye ta mi fya ga gaiciyam ntuge fye zan latu shin n aje aba, to fyei gye fye anuwan n latu yi nkwo gmi n Shekwoyi abam.<verse eid="JHN 5:44"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="JHN 5:45"/>“Ama fye to gye ge mi nu zhin fye kala n Dada abam, awo, Musa ɓeda nu nfye n na awyetu yi. <verse eid="JHN 5:45"/><verse number="46" style="v" sid="JHN 5:46"/>Ndei fye ga Musa gaiciya, fye ɓa ga mi gaiciya ce, ntuge Musa ɓo ku nya ka tu nmi tukwo. <verse eid="JHN 5:46"/><verse number="47" style="v" sid="JHN 5:47"/>Ama shi fye ta ga gaiciya lo, tu n nya tukwo n Musa ɓo ka nyim, fye ɓa ga mi ɓeda gaiciya nwuna?”<verse eid="JHN 5:47"/></para>
  <chapter eid="JHN 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="JHN 6"/>
  <para style="s1">Yesu Wa Ga Aza Dubu Ngun Atnu Nyagyi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 6:1"/>Ndeye avun, Yesu wa piya lo Galili nuwan kma, wato Tibariya nuwan zundna. <verse eid="JHN 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 6:2"/>Aza yezhi nmwa begye ɓa vi wo lo, ntu ge-ɓa ɓo ku gye aɓo wo-woyi nwo ɓo zhin tu nanyasan-yi tukwo. <verse eid="JHN 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 6:3"/>Yesu wa gun lo ʼpe, wa sase tu ngnisun nwo abara yi. <verse eid="JHN 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 6:4"/>Sahi ɓo la wu vi n paska yi, wato a Yahudiyi nyagyi sa. <verse eid="JHN 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 6:5"/>Shi Yesu ɓo kpe awye shi wa gye aza yezhi nmwa begye, wa nya Filibbus ge, Yi ɓa bwa nyagyi nna ya si, ya ga aza yezhi yeʼa? <verse eid="JHN 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 6:6"/>Wo ɓei ye wa wo nya nu n Filibbus ɓa da, ntuge wo ɓei kpe ɓoye nwo ɓa zhin.<verse eid="JHN 6:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 6:7"/>Filibbus wa dna wo ɓegbe wa gna, Kwo yi si buredi naira tagyi ngun aba nya (₦200) ko ta kun ɓam.<verse eid="JHN 6:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 6:8"/>Andarawus, Bitrus zado, wa ci ge, <verse eid="JHN 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 6:9"/>Oɓiho gni lo ya n buredi yi shi ngun atnu, n abmiya yi ngun aba. Ama kwo ɓa zhin knihin nu n begye yeʼa?<verse eid="JHN 6:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 6:10"/>Yesu wa gna ɓa ge, ɓa gna aza ɓa ku sase. (Gbegbe ɓei nyi ɓo) aza vinya ɓa ku sase. Azanugbayi ɓei nyi adubu ngun atnu. (5,000). <verse eid="JHN 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 6:11"/>Yesu wa gwo buredihi, wa zhin godiya ga Shekwoyi wa ga aza. Wa je abmiya gwo wa je godiya zhin wa ga ɓa. <verse eid="JHN 6:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 6:12"/>Shi nubo ɓei ku ɓa fu, Yesu wa gna wo abara ge, “fye ye awyi-woyi zhi, to nyaho kwa wun yam.” <verse eid="JHN 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 6:13"/>Awyiwoyi-hi nɓa ɓei ce nyi, ɓa ɓei ku nu acekun ngun awocei-aba.<verse eid="JHN 6:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 6:14"/>Shi aza ɓo gye lonu, ɓa gna ge, “Behin-hin oza deye zhin anabi nu, n yi nwo awyetuyi nyi.”<verse eid="JHN 6:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 6:15"/>Shi Yesu ɓo ku kpe ge, ɓa ye lo ɓa wan wo ɓa dna wo ʼbe nna kala, wa laka wa gun lo ʼpe-sepa nwo gmanyi yi.<verse eid="JHN 6:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 6:16"/>Sanu wyeshe ɓo la she, owo abara ɓa lo ednagbe. <verse eid="JHN 6:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 6:17"/>Ɓa lo fi n ʼya, ntuge ɓa piya lo Kafarnahum. Sukwo kwa zhin, to Yesu woi ɓe ɓa abam. <verse eid="JHN 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 6:18"/>Ese ci nkalayi, har nuwan kwoi ce nya. <verse eid="JHN 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 6:19"/>Ɓa ɓei bwa zan-zan ngye milu ngun ata ko ngun anyi, ɓa gye Yesu woi ɓe, woi zan-zan tu nuwan woi ɓe ʼya ba. Ɓa ya edna wo. <verse eid="JHN 6:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 6:20"/>Yesu wa gna ɓa ge fye to wo dna m, Omi nu. <verse eid="JHN 6:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 6:21"/>Ɓa ye ɓa gwo wo dna eya, safyewyi ɓa piya kpe nkma.<verse eid="JHN 6:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 6:22"/>She ʼfye ɓei gyi, aza-yezhi ɓa gye eya ce shi gmanyi kawai, Yesu kwa to ɓo lo dna nwo abara yim, ama ɓa ɓei lo ɓahin-ɓahin nu. <verse eid="JHN 6:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 6:23"/>Aza ho ɓa kun n Tibariya, ɓa piya kpe vivi aba yi aza ɓai gyi buredi, n Dagayi ɓei tu kwo anabarka nyi. <verse eid="JHN 6:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 6:24"/>Shi aza-yezhi to ɓo gye Yesu ko owo abara fi n aya him, ɓa lofi aya ɓa lo Kafarnahum ɓai zan Yesu shin.<verse eid="JHN 6:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 6:25"/>Shi ɓa ɓei gye wo nkmahi, ɓa nya wo ge, “Male, ha ɓe ya n knisayi ya?” <verse eid="JHN 6:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 6:26"/>Yesu wa gna ɓa ge, “Ma gna fye gaiciya, fye ta zan mi shin ntu aɓo wo-woyi ɓo nu nfya gye nyim, ama ntuge fye ɓo ku buredi gyi lanubo ku fye fu. <verse eid="JHN 6:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 6:27"/>Fye to zhin tnu-tnu ntu nyagyi ɓo nkwo ɓa wun Iyam, ama ntu nyagyi wye-wyei nya ɓo, okwo nu n Oza Nugun ɓa ga fye. Ce na zhin Shekwyi Dada woi tnu n woi.” <verse eid="JHN 6:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 6:28"/>Ɓa nya wo ge, “Yi ɓa zhin nwuna ya zhin Shekwoyi ɓeyeʼa?” <verse eid="JHN 6:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 6:29"/>Yesu wa gna ɓa ge, “Shekwoyi ɓeye nu nyi ge, fye ga oza gaiciya nwa tnu n woi nyi.” <verse eid="JHN 6:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 6:30"/>Ɓa nya Yesu ge, “Ho ɓa zhin kni atuzeyi nu ntuge ya gye nabai ya ga ho gaiciya? Ho ɓa zhin knihi na? <verse eid="JHN 6:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 6:31"/>Littafi Gyi-gyi-yi, kwa gna ge, eyi Adada ɓei gyi manna n zhabui Wa ga ɓa buredi nkwo gmi n ʼshe.”<verse eid="JHN 6:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="JHN 6:32"/>Yesu wa gna ɓa ge, “Musa nu to ɓei ga ɓa buredi hi m. Omi Dada nu. Nsayi wo ga fye buredi gaiciya nya nkwo gmi n ʼshe nyi. <verse eid="JHN 6:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 6:33"/>Buredi gaiciya nya, okwo nu zhin oza n Shekwoyi wa tnu n woi dna anyi woi ga aza wye-wyei nyi.”<verse eid="JHN 6:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JHN 6:34"/>Ɓa gna wo ge, Dagayi ga yi buredi ye fyegyi-fyegyi. <verse eid="JHN 6:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 6:35"/>Yesu wa gna ɓa ge, “Omi nu zhin buredi wye-wyeyi nya. Oza nwa ɓe mi aba mikun ta gun wo m, oza nwo ga mi gaiciya nuwan mikun ta wo wom.<verse eid="JHN 6:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="JHN 6:36"/>“Ama, ngye shi mi ku gna fye, fye ku mi gyewye, dudu lonu fye ta ga mi gaiciya lon. <verse eid="JHN 6:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 6:37"/>Aza n Dada ku gami nyi, tile ɓa ɓe mi aba. Mihin kwa mi ta nya ɓa yam. <verse eid="JHN 6:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 6:38"/>Mi to gmi n ʼshe mi-i ɓe ya ntu ge ma zhin mihin ɓeye num, ama ma zhin Shekwoyi ɓeye owo nu nwa tnu mi nyi. <verse eid="JHN 6:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 6:39"/>Shekowyi ɓeye nu nyi ge, To zaknayi wa bwi, dna n na aza n wa gami nyi m. Ama ma ku ɓa kala lo wye-wyeyi nyalo-nyalo nya, n nyipyei kmaknayi. <verse eid="JHN 6:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 6:40"/>Omi Dada ɓeye nu nyi ge, Zaho-zahoi nwa gye Nugun, wa ga wo gaiciya wo ɓa bwa wye-wyei nyalo-nyalo nya. Omihin n ɓei la wo kala n vingwo n nyipyei kmaknayi.”<verse eid="JHN 6:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="JHN 6:41"/>A Yahudiyi ɓa ya gunnu-gunnu da, shi ɓa ɓo wo Yesu woi gna ge, Omi nu zhin buredi nkwo gmi n ʼshe. <verse eid="JHN 6:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 6:42"/>Ce a wo ɓa ɓa gna, Kninyia! Yesu, Yusufu nugun nu to bwa gnin, owo dada nwo iya yi n yi kpe ye lo nyin. Knihi nu zhin woi gna ge wa gmi n ʼshe nuʼa?<verse eid="JHN 6:42"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="JHN 6:43"/>Yesu wa dna ɓa ɓo gbe, wa ci ge, “Fye ku fa gunnu-gunnu da ɓo shi ma da lo nu. <verse eid="JHN 6:43"/><verse number="44" style="v" sid="JHN 6:44"/>Zaho-zahoi ta mi wa ɓe mi abam, sai Dada gna wo ge wo ɓe. Mihin mi ɓei la wo kala n vingwo n nyipyei kmaknayi. <verse eid="JHN 6:44"/><verse number="45" style="v" sid="JHN 6:45"/>Alkawali kwo-kwoi ku da ge, ʼShekwoyi ɓo wu aza nya vinya, Oza n wa wo Dada ɓeda wo ɓa ɓe mi aba. <verse eid="JHN 6:45"/><verse number="46" style="v" sid="JHN 6:46"/>Ozaho-zahoi to shin Dada wyegyem, sai dai emi nma gmi nwo aba nyi. <verse eid="JHN 6:46"/><verse number="47" style="v" sid="JHN 6:47"/>Ɓehin-hin ma gna gye, oza nwa gami gaiciya wo wye-wyei nyalo-nyalo nya yi lo. <verse eid="JHN 6:47"/><verse number="48" style="v" sid="JHN 6:48"/>Emi nu zhin buredi wye-wyeyi nya. <verse eid="JHN 6:48"/><verse number="49" style="v" sid="JHN 6:49"/>Of ye azakwoyi ɓei gyi manna fi n zhabui, ama ɓa ɓo ku fi. <verse eid="JHN 6:49"/><verse number="50" style="v" sid="JHN 6:50"/>Eminu zhin buredi n kwo gmi n ʼshe, nza gyi ko wo ta fim. <verse eid="JHN 6:50"/><verse number="51" style="v" sid="JHN 6:51"/>Eminu zhin buredi wye-wyei nya, nkwo gmi nshe nyi. Ozaho-zahoi nwa gyi buredi ye wo ɓa bwa wye-wyei nyalo-nyalo. Buredi ye emi nayi nu, nmi ye ma ga kwo ntu anyi gni-gni ɓo nyi.”<verse eid="JHN 6:51"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v" sid="JHN 6:52"/>A Yahudiyi, ɓa ya aɓona na jei, ɓai gna, Oza deye ɓa mi nwuna wa ga yi owo nayi ya gyiʼa?<verse eid="JHN 6:52"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v" sid="JHN 6:53"/>Yesu wa gna ɓa ge, “Ɓehin-hin ma gna fye, nfye to gyi Oza Nugun nayi m, fyei sin owo amin, fye ta bwa wye-wyei dna nfye mim. <verse eid="JHN 6:53"/><verse number="54" style="v" sid="JHN 6:54"/>Ama oza n wa gyi mi nayi, wa sin mi ami wo ɓa bwa wye-wyei, njesun mɓei lawo kala n vingwo n nyipyei kmaknayi. <verse eid="JHN 6:54"/><verse number="55" style="v" sid="JHN 6:55"/>Omi nayi kwo zhin nyagyi nu ɓehin-hin omi ami njesun ɓa zhin nya sin-sin yi nu. <verse eid="JHN 6:55"/><verse number="56" style="v" sid="JHN 6:56"/>Oza nwa gyi mi nayi, wa sin omi ami njesun, wo zhin ozanu nwo sase dna nmi mi, Emihin ndna nwo mi. <verse eid="JHN 6:56"/><verse number="57" style="v" sid="JHN 6:57"/>Ngye shi Dada wye-wyei nya wa tnu n mi-i, mi n wye-wyei lo ntu wo ɓo. Elonu oza nwa gyi mi nayi wohin wo ɓa bwa wye-wyei ntu mi ɓo ce. <verse eid="JHN 6:57"/><verse number="58" style="v" sid="JHN 6:58"/>Eminu zhin buredi gaiciya nya nkwo gmi n ʼshe; kwo to wu lo ngye odo nu nfye azakwoyi ɓo gyi fi n zhabui, ɓa fi nyim. Oza nwa gyi deye wo ɓa bwa wye-wyeyi nyalo-nyalo nya”. <verse eid="JHN 6:58"/><verse number="59" style="v" sid="JHN 6:59"/>Yesu ɓo da aɓo deye dna n a Yahudiyi aduwa nyakun nu, n Kafarnahum. <verse eid="JHN 6:59"/><verse number="60" style="v" sid="JHN 6:60"/>Shi ɓa ɓo wo deye, owo avi-yi nmwa begye ɓa gna, wu-wu ye dnaɓo lo, nyikanl ɓa mi wa gwo kwoʼa?<verse eid="JHN 6:60"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="61" style="v" sid="JHN 6:61"/>Yesu wa ku kpe ge ɓa da gunnu-gunnu lo; wa nya ɓa ge, “Deye wun fye bugba ya lo? <verse eid="JHN 6:61"/><verse number="62" style="v" sid="JHN 6:62"/>Fye ɓei zhin wuna, shi fye ɓo gye Oza Nugun woi jeze lo ʼsheʼa? <verse eid="JHN 6:62"/><verse number="63" style="v" sid="JHN 6:63"/>Zafun Gyi-gyi-yi nu ga wye-wyeyi nyalo-nyalo nya, ama nayi nya ta ga za kwom. Mi ku wu fye shi fye ɓa bwa wye-wyeyi zafun nya. <verse eid="JHN 6:63"/><verse number="64" style="v" sid="JHN 6:64"/>Ama azaho nfye mi, ta gami gaiciya lon.” (Ntuge Yesu ɓo kukpe oza n wo to ɓo ga wo gaiciyam, n za yi nwo ɓo kun wo.)<verse eid="JHN 6:64"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="65" style="v" sid="JHN 6:65"/>Wa gyi abye wa gna, “Ntu cenu ma gna fye ge, ozaho to lo nwo ɓa mi wa ɓe mi abam, akpe Dada gni wo ɓe cei.”<verse eid="JHN 6:65"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="66" style="v" sid="JHN 6:66"/>Nsahi, owo aviyi nmwa begye ɓa jeze nnavun yi to ɓa je wo vim.<verse eid="JHN 6:66"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="67" style="v" sid="JHN 6:67"/>Yesu wa nya abara awo-cei-aba hi ge, fyehin ɓa lo ce?<verse eid="JHN 6:67"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="68" style="v" sid="JHN 6:68"/>Siman Bitrus wa dna wo ɓegbe wa gna, “Dagayi, yi ɓa lo da nyika? Oho nu gmanyi nna ɓeda yi nɓa ɓa mi ɓa ga wye-wyeyi nyalo-nyalo nya, <verse eid="JHN 6:68"/><verse number="69" style="v" sid="JHN 6:69"/>Njesun yi ku gaiciya ga yi kpe lo ge ho nu zhin Nugun gyi-gyi-yi Shekwoyi nya.”<verse eid="JHN 6:69"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="70" style="v" sid="JHN 6:70"/>Yesu wa gna ɓa ge, Mi la fye kni awo-cei-aba, ama oza gmanyi zhin shaitan nu. <verse eid="JHN 6:70"/><verse number="71" style="v" sid="JHN 6:71"/>Wo ɓo da Yahuda, Siman Iskariyoti nugun nu ɓo, gmanyi n awo-cei-aba hi, nwo ɓa kun Yesu nyi.<verse eid="JHN 6:71"/></para>
  <chapter eid="JHN 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="JHN 7"/>
  <para style="s1">Aɓona Tu N Yesu Tukwo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 7:1"/>Ndeye avun, Yesu wa fa Yahudi ya wa lo Galili, woi zan nazhi aɓi-ɓi-yi, wo to ɓo ye wa dna n Yahudiya m, ntuge ɓa ɓo ye ɓa wu wo. <verse eid="JHN 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 7:2"/>A Yahudiyayi awyefan, alubui nyagyi nya ʼsa ɓei la ga si. <verse eid="JHN 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 7:3"/>Yesu amaje ɓa gna wo ge wo lo Yahudiya ntu awyefan ɓo. “Lo aba n aza lo, ntuge ho zhin aɓo wo-woyi nabai oho abara ɓa gye. <verse eid="JHN 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 7:4"/>Ndei ho ye a kpe ho ye, sai ha hohin gmi wu, to zhin aɓo n so-son, shi ho mi lo hoi zhin aɓoye nyi, wu hohin n anyi vinya aba.” <verse eid="JHN 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 7:5"/>Ntu ge ko owo amaje nɓahin, ɓa to ɓo ga wo gaiciya m.<verse eid="JHN 7:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 7:6"/>Yesu wa ci ɓa ge, “Omi sa to si kpam, ama nfye aba esaho-sahoi wu lo dei-dei. <verse eid="JHN 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 7:7"/>Anyi ta wun fye nu lom, ama ɓa ta ye mi lon, ntuge mi gna ge oɓa atnu-tnu zhin anukwoyi nu. <verse eid="JHN 7:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 7:8"/>Fye lo fye nya awyefanhi, shi esa si mi nʼɓa ɓe.” <verse eid="JHN 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 7:9"/>She wo ɓo ku da lo nu, wa wo nya ce dna n Galili.<verse eid="JHN 7:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 7:10"/>Esa nwo amaje ɓo ku lo, wa kma ɓa nya lo n so-so. <verse eid="JHN 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 7:11"/>Nna awye-fan ʼba a Yahudiyi ɓai zan wo shin ɓai nya ge, Zahi gni na? <verse eid="JHN 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 7:12"/>Aza ɓai da aɓeda gbo-gbo tu nwo tukwo, azaho ɓa gna, Wo zhin oza manayi nu, azaho ɓa gna, awo, Wo zhin aza-kwoce-dnayi nu. <verse eid="JHN 7:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 7:13"/>Ama zaho-zahoi to ɓo mi, wa da wo ɓo pei-pei m, ntuge ɓa wo a Yahudiyi edna.<verse eid="JHN 7:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 7:14"/>Dna n awyefan atan-tasin, Yesu wa lo dna nu aduwa-nyakun, wa ya ɓa nya wu. <verse eid="JHN 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 7:15"/>Ce awo a Yahudiyi, ɓa nya ge, “Oza deye wa bwa ɓeyekpe n na to woi lo makaranta ma?”<verse eid="JHN 7:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 7:16"/>Yesu wa gna ɓa ge, “Omihin ɓeyekpe nu to nmi wu fyem, ama Shekwoyi nya, owo nu n wa tnu mi nyi. <verse eid="JHN 7:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 7:17"/>Ndei oza la kni, wa zhin Shekwoyi ɓeye, wo ɓa kpe nya ye n mi wu nyi, ko kwo zhin Shekwoyi nya nu, ko omihin nya nu. <verse eid="JHN 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 7:18"/>Oza nwa da ɓeda ntu wohin tukwo ɓo, wo ye mwa-mwa n wohin ɓo nu, ama, oza nwo zhin tnu-tnu ntu oza latu ɓo nwa tnu wo nyi, wo nu zhin oza gaiciya da nza manayi. <verse eid="JHN 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 7:19"/>Musa to ɓo ga fye awyidnan? Zaho tolo n wo shi ɓa bwa lo nfyem. Knihi nu zhin fyei ye fya wu miʼa?”<verse eid="JHN 7:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 7:20"/>Begyehi kwa ci wo ge, “Tukwo laho pmiya! Nyika nu ye wa wu hoʼa?”<verse eid="JHN 7:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 7:21"/>Yesu wa dna ɓa ɓegbe wa ci ge, “Ma zhin ɓo wo-woyi gmanyi ca wo fye.” <verse eid="JHN 7:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 7:22"/>Musa ɓo gna fye ge fye zhin aɓi kaciya, (yi kpe lo dei ko to ya nwo sa num, kwa ya n yi azakwoi sa nu) ama fye ta kni Satiwyim. <verse eid="JHN 7:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 7:23"/>Ndei fye ɓa zhin kaciya n Satiwyi, ntuge fya nu Musa awyidna, ntu kniɓeyi nu fyei gyi minagyi ge, ma ka oza gna n Satiwyiʼa? <verse eid="JHN 7:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 7:24"/>Nfya dnawye peceye, fye ɓa gye, ma zhin ɓe manayi nu.<verse eid="JHN 7:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 7:25"/>Azaho nɓa fi n Urushelima mi, ɓa nya ɓo ge, “Ozaye nu to nɓa ye ɓa wu n? <verse eid="JHN 7:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 7:26"/>Ai wo gni nyi woi daɓo pei-pei, zaho-zahoi ta da nya ho lon. Kwo atukwoda ɓa ku kpe nu ge Wo nu zhin Kristiʼa? <verse eid="JHN 7:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 7:27"/>Ama yi kpe aba lo nzadeye gmi, esa Kristi ɓa ɓe, ai zaho-zahoi to ɓo kpe aba nwa gmim.”<verse eid="JHN 7:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 7:28"/>Yesu woi gni woi wu ɓa nya, wa ci ɓa ge, “E fye kpe mi ye lo, fye kpe aba lo nmi gmi njesun. Ama mi zhin tnu-tnuyi nu, oza nwa tnu mi nyi wo zhin gaiciya nu. Fye ta kpe wo ye lo m. <verse eid="JHN 7:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 7:29"/>Ama mi kpe wo ye lo, ntu ge ma gmi nwo aba nu, owo na tnu mi.”<verse eid="JHN 7:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 7:30"/>A Yahudiyi atukwoda ɓai ye ɓa wan wo, ama zaho-zahoi to ɓo to wo bwam, ntuge owo sa to ɓei sim.<verse eid="JHN 7:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 7:31"/>Ama aza nmwa begye n aduwa nyakunhi, ɓa ku gaiciya ga wo. Ɓa nya ge, “Esa n Kristi ɓa ɓe ncei, wo ɓo shan aɓo wo-woyi ho zhin ndu oza deye?” <verse eid="JHN 7:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 7:32"/>Esanu Afarisiyi ɓo wo lo nu, ɓa tnu adogagyi ntuge ɓa wan Yesu ɓe cei. <verse eid="JHN 7:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 7:33"/>Ama Yesu wa gna ɓa ge, “Esa ye mi ce lo fyewyi ma kun-sun nfyeyi, ma kpe je ze lo oza aba nwa tnu mi nyi. <verse eid="JHN 7:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 7:34"/>Fye ɓo zan mi shin ama fye to ɓei gye mi wyem. Fyei to ɓo mi fye ɓe aba nmi nyi m.”<verse eid="JHN 7:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="JHN 7:35"/>A Yahudiyi atukwoda ɓa nya aje ge, “Wo ye wa lo nna nu to ya gye wo wyem ma? Ko wo ye wa lo eyi azaje aba nu nɓa gnami fi nna abyedo, wo zhin abyedo waʼazi a? <verse eid="JHN 7:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 7:36"/>Kniɓeyi nu nwo dage, ʼFye ɓo zan mi shin ama fye to ɓo gye mi wyem, njesun ge, ‘Aba mi nyi, fye ta mi fya ɓem ma’?”<verse eid="JHN 7:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="JHN 7:37"/>N nyipyei kmaknayi awyefan nya, Yesu wa je ɓeda nazayi ge, Oza n nuwan mikun wo wolo, wo ɓe mi aba wa sin. <verse eid="JHN 7:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 7:38"/>Ntuge Littafi Gyi-gyi-yi ku da ge, oza nwo ga mi gaiciya, nuwan ɓa kpe nwo mi ngye dnapa. <verse eid="JHN 7:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 7:39"/>Wo ɓei da Zafun Gyi-gyi-yi nu ɓo, nna ɓa ga ozaho-zahoi nwa ga Yesu gaiciya nyi. Ama nsahi Zafun to ɓei ɓem, ntuge Yesu to ɓei jeze lo Dada aba n ʼshe min.<verse eid="JHN 7:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="JHN 7:40"/>Sanu ɓa ɓo wo woi da lo nu, azaho ɓa ci ge, “Oza deye zhin anabi nu ɓehin-hin.” <verse eid="JHN 7:40"/><verse number="41" style="v" sid="JHN 7:41"/>Azaho ge, “Wo zhin Kristi nu.” Azaho ge. “Kristi ɓa gmi n Galili nu?” <verse eid="JHN 7:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 7:42"/>Ntu ge Littafi Gyi-gyi-yi ku da pei-pei ge Yesu ɓa gmi n Esu Dauda ebye nu n Baitalami aba naɓo ma Dauda nyi. <verse eid="JHN 7:42"/><verse number="43" style="v" sid="JHN 7:43"/>Aza ɓo la gnaje ngun aba ntu wo ɓo. <verse eid="JHN 7:43"/><verse number="44" style="v" sid="JHN 7:44"/>Azaho ɓai ye ɓa wan Wo, ama zaho-zahoi to ɓo to wo bwam. <verse eid="JHN 7:44"/><verse number="45" style="v" sid="JHN 7:45"/>Adogagyi n na ɓei tnu, ɓa jeze ɓe ntna wo shi yi. Aduwa nyakun tukwoda ɓedo a Farisiyi ɓa nya ɓa ge, kninya zhin to fyei ɓe nwoi ma?<verse eid="JHN 7:45"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="JHN 7:46"/>Adogagyi-hi ɓei gna ge, ɓa to shin oza wo woi daɓo ngye shi Yesu da nyi m.<verse eid="JHN 7:46"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" sid="JHN 7:47"/>Afarisiyi ɓa nya ɓa ge, “Aku fye dna kwoce nuce?” <verse eid="JHN 7:47"/><verse number="48" style="v" sid="JHN 7:48"/>Atukwoda ho lo ko a Farisiyi, nɓa ku gaiciya ga ge, wo zhin Gni-yi nu? <verse eid="JHN 7:48"/><verse number="49" style="v" sid="JHN 7:49"/>Aza nɓa ta kpe owa ye nyin, oɓa nu ku gaiciya ga, okni tu lo nɓa. <verse eid="JHN 7:49"/><verse number="50" style="v" sid="JHN 7:50"/>Nikodimu, nwo ɓo lo Yesu aba n sukwoyi nyl, wo ɓo dna nɓa, wa nya ge, <verse eid="JHN 7:50"/><verse number="51" style="v" sid="JHN 7:51"/>“Ko wu lo dei-dei a ga za laifi to ai da wo owa n?”<verse eid="JHN 7:51"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v" sid="JHN 7:52"/>Ɓa nya wo ge, “Hohin gmi n Galili nu ce? Lo ho shan Shekwoyi ɓeda baba, ho ɓa gye ge anabi to lo nwo ɓa gmi n Galili m.” <verse eid="JHN 7:52"/><verse number="53" style="v" sid="JHN 7:53"/>Ɓa kuka, zaho-zahoi wa lo wo puwa.<verse eid="JHN 7:53"/></para>
  <chapter eid="JHN 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="JHN 8"/>
  <para style="s1">Oho Abwiyi Zhi Nna?</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 8:1"/>Ama Yesu wa gun tu n Zaitun ʼpe. <verse eid="JHN 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 8:2"/>N labmi-labmi yi, wa je aduwa nyakun lo, esa fyewyi aza ɓa yezhi n wo aba, wa sase wa ya ɓa nya wu. <verse eid="JHN 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 8:3"/>Shi wo ɓei shi woi daɓo, a Yahudiyi atukwoda ɓedo na Farisiyi, ɓa ɓe n nyikwoza hoi nna ɓei wan wo dna n anagbai zhin, ɓa wo gni naza abye.<verse eid="JHN 8:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 8:4"/>Ɓa gna, “Male, nyikwoza ye, ya wan wo dna nu anagbai zhin nu. <verse eid="JHN 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 8:5"/>Musa ʼwa gna ge, ya wu wo, Ha gna ge na?”<verse eid="JHN 8:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 8:6"/>Ɓa ɓo nya wo lonu, ntuge ɓa mwi wo gye nu. Ɓa ɓei ce pma wa da ɓo ho nabai ɓa wan wo nu. Ama Yesu wa yagni, wa ka nya zhi nkni nwo bwanyi yi. <verse eid="JHN 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 8:7"/>Ɓa ku gnawo gna-gna ge wo dna ɓa ɓegbe, wa kpebye gni wa gna ɓa ge, “Oza nwo to zhin laifin, wo ya wo kuta ce.”<verse eid="JHN 8:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 8:8"/>Wa je ya gni wa je nya ka zhi n kni. <verse eid="JHN 8:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 8:9"/>Esa nu ɓa ɓo wo deye lo nu, ɓa ya kalaku gmanyi-gmanyi. Shi ɓa ɓo ya nzadnagmayi har kwa lo ɓinawyi. Ɓa ce Yesu ya gni n nyikwozahi yi. <verse eid="JHN 8:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 8:10"/>Yesu wa kpebye gni wa nya nyikwozahi ge, “Azahi ma? Zaho to ce ho kutan?”<verse eid="JHN 8:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 8:11"/>Nyikwozahi wa ci ge, “Awo” Yesu wa gna wo ge, “Mihin ta zun ho knim, lo ho nya, ama to je laifi zhin m.”<verse eid="JHN 8:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 8:12"/>Yesu wa je gwodu n nyawuyi wa cige, “Omi nu zhin buzangna anyi nya, oza nwa vi mi wo ta zan-zan dna n wyegmam, ama wo ɓa bwa buzangna wye-wyeyi nya.”<verse eid="JHN 8:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 8:13"/>Afarisiyi ɓa ciwo ge, “Ho mwa hohin tukwo nu, hoi ce akata njesun.”<verse eid="JHN 8:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 8:14"/>Yesu wa gna ɓa ge, “Ko mi-i zhin saida tu n mihin tukwo ɓo, omi saida zhin gaiciya nu, ntuge mi kpe aba lo mi gmi, mi-i kpe aba lo n mi lo njesun, ama fye ta kpe ɓohoye lo tu nmi tukwom. <verse eid="JHN 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 8:15"/>Fye da mi owa zanyikwoci nya pya nu, ama mi ta da zaho-zahoi owa m. <verse eid="JHN 8:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 8:16"/>Ama kwo mi-i da, omi owa da ɓa zhin gaiciya nya nu, ntuge Dada nwa tnu mi nyi, wo kunsun lo n mi-i. <verse eid="JHN 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 8:17"/>Ofye owa gnage, saida n aza ngun-aba gbe, a gwo kwo ge kwo zhin gaiciya nu. <verse eid="JHN 8:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 8:18"/>Omi n mihin mi zhin mihin tukwo saida, omi Dada nwa tnu mi nyi, wo nu zhin mi saida-da bayi.”<verse eid="JHN 8:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 8:19"/>Ɓa nya wo ge, “Oho Dada gni na?” Yesu wa gna ɓa ge, “Fye ta kpe oza ye nwo zhin omi Dada m, Fye ɓo kpe mi ye lo, fye kpe wo ye ce.”<verse eid="JHN 8:19"/></para>
  <para style="s1">Nmwa Begye Ɓa Ga Gaiciya Ɓa Gni Aɓona</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 8:20"/>Yesu ɓo da aɓeda deye, dna aduwa nyakun, n sopa nu a ya agyiwye fi. Zaho-zahoi to ɓo wan wom, ntuge owo sa to ɓei si m.<verse eid="JHN 8:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 8:21"/>Wa gna ɓa njesun ge, “Mi ye ma fa fye ma lo minya, fye ɓa zan mi shin, fye ɓa fi fi n fye alaifi. Fye ta mi fya lo aba nmi ye ma lo nyi m.”<verse eid="JHN 8:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 8:22"/>A Yahudiyi ɓa nya ge, “Wo ye wa wu wohin nu? Wo da kniɓei nu ge, aba nmi lo nyi, fye ta mi fya ɓe ma?” <verse eid="JHN 8:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 8:23"/>Yesu wa gna ɓa ge. “Fye kun anyi ye nu, ama mi gmi n ʼshe nu. Fye zhin anyi nya nu, ama mi zhin ʼshe nya nu. <verse eid="JHN 8:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 8:24"/>Ce na zhin mi-i gna fye ge, fye ɓa fi fi nfye alaifi. Nfye to ga gaiciya ge omi nu zhin Kristi m, tile fya fi fi n fye alaifi.” <verse eid="JHN 8:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 8:25"/>Ɓa nya wo ge, “Ho nu zhin nyika?” Yesu wa gna ɓa ge, “Mi zhin oza nu nmi shin fye gna ci-ci ge mi zhin nyi.” <verse eid="JHN 8:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 8:26"/>Aɓo lo mwa n mi ɓa da, har ma zun fye kni n owa yi, ama oza nwa tnu mi nyi wo zhin gaiciya da nu, aɓo nma wo nwo aba Imi ku gna anyi. <verse eid="JHN 8:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 8:27"/>To ɓai kpe ge, wo gna ɓa Shekwoyi ɓo num.<verse eid="JHN 8:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 8:28"/>Ntu cenu Yesu wa gna ɓa ge, Esa fye ɓo wu Kristi ncei, fye ɓo kpe nsahi nu ge omi nu zhin Wo. Njesun ge Mi ta da omihin ɓo num, ama oɓo n Dada wa wu mi. <verse eid="JHN 8:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 8:29"/>Oza nwa tnu mi nyi wo kunsun lo nmiyi, wo ta ya min, ntuge mi zhin oɓo lo n wo ye nsaho-sahoi vinya.<verse eid="JHN 8:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 8:30"/>Shi wo ɓo da lo nu, aza nmwa begye ɓa ku gaiciya ga Wo. <verse eid="JHN 8:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 8:31"/>Yesu wa gna aza nɓa ɓo ga Wo gaiciya nyi ge, “Nfya zhin ɓo n ma gna fye agye fye zhin Omi abara gaiciya nya nu. <verse eid="JHN 8:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 8:32"/>Fye ɓa kpe gaiciya ye, gaiciyahi kwo ɓa lo fye ya.”<verse eid="JHN 8:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JHN 8:33"/>Ɓa gna wo ge, “Yi zhin Ibrahim aɓi nu, yi to shin zaho-zahoi bauta zhin m, ho ɓa gna nwuna nu ge gaiciya ɓa lo yi ya?” <verse eid="JHN 8:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 8:34"/>Yesu wa gna ɓa ge, “Ma gna fye gaiciya, oza nwo zhin laifi, wo zhin laifi fyenu nu.<verse eid="JHN 8:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="JHN 8:35"/>“Fye kpe ge fyenu to iko yi dna n puwan sai nugun. <verse eid="JHN 8:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 8:36"/>Ntu cenu, oza n Nugun la wo loya, wo la ze lo-loiya nyalo-nyalo. <verse eid="JHN 8:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 8:37"/>Mi kpe lo ge fye zhin Ibrahim ayawyi nu, ama fyei ye fya wu mi, ntuge omi aɓeda ta bwa asese ba lo nfye abugbam. <verse eid="JHN 8:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 8:38"/>Mi gna fye aɓo nu nma gye nmi Dada, ofyehin ce fye zhin aɓo nu nfya gye nfye dada.”<verse eid="JHN 8:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="JHN 8:39"/>Ɓa gna ge, “Ibrahim nu zhin eyi dada. Yesu wa ci ɓa ge, Awo! Ndei wo nu ɓo zhin fye dada, fye shan wo aɓemanayi zhin. <verse eid="JHN 8:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 8:40"/>Ama fye ye fya wu mi, ntuge ma gna fye gaiciya nma wo nmi Shekwoyi. Ai Ibrahim to ɓo zhin aɓo nwu lonu m. <verse eid="JHN 8:40"/><verse number="41" style="v" sid="JHN 8:41"/>Fye zhin aɓo lo ngye of ye dada nu.” Ɓa gna ge, “Yi to zhin akaruwa ʼɓi num, Shekwoyi nu zhin eyi Dada nwohin tukwo.”<verse eid="JHN 8:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="JHN 8:42"/>Yesu wa gna ɓa ge, Shekwoyi nu ɓei gna wo zhin fye Dada, fye ye mi, ntuge ma gmi n Shekwoyi aba nu. Mi to ɓe n mihin tukwo ɓo nu m, Owo na tnu n mi-i. <verse eid="JHN 8:42"/><verse number="43" style="v" sid="JHN 8:43"/>Knihin nu zhin to fyei kpe ɓo ye nmi da nyin ma? Ntuge fye to cei pma lo fya gwo mi ɓeda m. <verse eid="JHN 8:43"/><verse number="44" style="v" sid="JHN 8:44"/>Ntuge fye zhin ofye dada aɓi nu, shetan, ntu cenu fye cei pma fya zhin aɓo nukwoyi ngye wo. Wo ɓei zhin zawuyi nu tunyi nsapa, wo ta ye gaiciyam. Wo dami nna katayi, ntuge wo nu zhjn akata cei ʼsu. <verse eid="JHN 8:44"/><verse number="45" style="v" sid="JHN 8:45"/>Ntu cenu, shi mi gna fye gaiciya, fye ta ye lo fya ga kwo gaiciya m.<verse eid="JHN 8:45"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="JHN 8:46"/>Nyikanu ku mi gye mi-i zhin laifiʼa? Ndei fye to gyen, knihin nu zhin to fyei ga mi gaiciyan ma? <verse eid="JHN 8:46"/><verse number="47" style="v" sid="JHN 8:47"/>Oza nwo zhin Shekwoyi nya, wo wo Shekwoyi ɓeda. Nya kwo zhin to fyei wo nyin, ntuge fye to zhin Shekwoyi anya nu m.<verse eid="JHN 8:47"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="JHN 8:48"/>A Yahudiyi ɓa gna ge, Ai yi ku gaiciya da ge, Ho zhin Samariya yi zanu, Hoi nna aljanuyi lo?<verse eid="JHN 8:48"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="JHN 8:49"/>Yesu wa gna ɓa ge, Awo! Mi to na aljanu yi lon. Mi ga mi Dada mwa-mwa, ama fye ci mi wyegba lo. <verse eid="JHN 8:49"/><verse number="50" style="v" sid="JHN 8:50"/>Mi ta ye ma ci mihin m, Shekwoyi nu ɓa ye kwo ga mi owo nu zhin wa dahi. <verse eid="JHN 8:50"/><verse number="51" style="v" sid="JHN 8:51"/>Ɓehin-hin ma gna fye. Oza nwa ga mi gaiciya wo ta fi m.<verse eid="JHN 8:51"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v" sid="JHN 8:52"/>A Yahudiyi ɓa ci wo ge, lalei n sayi yi ku kpe ge Ho nna aljanu yi lo! Ibrahim ɓedo anabi adnagmayi ɓo ku fi, ama oho da gna ge Oza nwa ga ho aɓeda gaiciya wo ta fi m. <verse eid="JHN 8:52"/><verse number="53" style="v" sid="JHN 8:53"/>Ho du eyi dada Ibrahim lo? Wo ɓo la fi, elonu anabi aje. Ho gye ge ho zhin nyikana? <verse eid="JHN 8:53"/><verse number="54" style="v" sid="JHN 8:54"/>Yesu wa gna ɓa ge, nma ci mihin omi cici to zhin nyaho nun, ama Omi Dada nfye gna ge wo zhin fye Shekwoyi nyi, Owo nu ga mi mwa-mwa ye. <verse eid="JHN 8:54"/><verse number="55" style="v" sid="JHN 8:55"/>Fye ta kpe wo ye lom. Nma gna mi ta kpe wo ye lo cen, mi la ze zakata. Ama mi kpe wo ye lo, mi-i zhin ɓo wa gna mi jesun. <verse eid="JHN 8:55"/><verse number="56" style="v" sid="JHN 8:56"/>Ofye dada Ibrahim ɓo dagma wa gye omi nyipyeyi. Wo ɓo kpe ge mi ɓe lo ai da wo.<verse eid="JHN 8:56"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v" sid="JHN 8:57"/>A Yahudiyi ɓa ci wo ge, “Ho to lo aye shitnu, hoi gna ge ho ɓo ku Ibrahim gyewye!”<verse eid="JHN 8:57"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="58" style="v" sid="JHN 8:58"/>Yesu wa gna ɓa ge, “aɓo sun nna ma Ibrahim nyi mi-i nyi!”<verse eid="JHN 8:58"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="59" style="v" sid="JHN 8:59"/>Shi ɓa ɓo wo lo nu, ɓa ku akuta ntuge ɓa kni wo, ama Yesu wa wyi ɓa ya, wa gmi ya nna aduwa nyakun.<verse eid="JHN 8:59"/></para>
  <chapter eid="JHN 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="JHN 9"/>
  <para style="s1">Yesu La Za Kagna Nna Ɓei Ma Nna Wyebua Yi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 9:1"/>Esa nu wo ɓei lo n zokwo, wa gye wyebua-yi ho, nna ɓei pma wo ma nna wyebua-yi.<verse eid="JHN 9:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="JHN 9:2"/>Owo abara ɓa nya wo ɓo ge, “Male, nyikado laifi nu ɓo zhin a ma oza deye n zhin wyebua yiʼa? Owo azamayi, laifi na?”<verse eid="JHN 9:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JHN 9:3"/>Yesu wa gna ɓa ge, “Zaho-zahoi laifi nu to n, ko owo ko owa zamayi m, ama ntuge a wu Shekwoyi iko. <verse eid="JHN 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 9:4"/>Tile ya zhin omi Dada tnu-tnu, nwa ga yi nyi, nyipyei ye tu sukwo la ga zhin n zaho-zahoi ta mi wa je tnu-tnu zhin m. <verse eid="JHN 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 9:5"/>Mi ye dna anyi mi, omi nu zhin buzangna anyi nya.”<verse eid="JHN 9:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 9:6"/>Shi wo ɓo zo da lonu, wa kni akni zhin nkni, wa fu owun wa pmiya wyebua-yi nawye, <verse eid="JHN 9:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 9:7"/>Wa gna wo ge, “Lo Siluwan nuwan zundna ho fu nuwan.” <verse eid="JHN 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 9:8"/>Wa jeze ɓe to aza ɓai kpe wo yem. Du nwo azajeyi to ɓai kpe wo yem. Ɓai nya aje ge, “wyebuayi, nyaɓayi hi nu bwa lo ya?”<verse eid="JHN 9:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 9:9"/>Azaho ɓa gna ge, “Owo nu, azaho ge owonu to m, zadogbe nu,” ama wa gna a ge, “Omi nu.”<verse eid="JHN 9:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 9:10"/>Ɓa nya wo ge, “Kwa ze wuna hoi gye wyeba?”<verse eid="JHN 9:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 9:11"/>Wa gna ɓage, “Oza nna yi wo ge Yesu nyi, owo na fu amwi woi tna mi nawye woi gna mi ge mi lo Siluwan nuwan zundna mi fu nuwan, awye yi kpe mi ya, mi-i gye wyeba.”<verse eid="JHN 9:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 9:12"/>Ɓa nya wo ge ozaho gni na? Wa gna ɓa ge, Mi takpe lo m.<verse eid="JHN 9:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 9:13"/>Ɓa la wo lo cei, nna Afarisiyi aba. <verse eid="JHN 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 9:14"/>Aɓo deye vinya ɓo zhin n Satiwyi nu. <verse eid="JHN 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 9:15"/>Afarisiyi ɓa nya wo ɓo, shi kwa ze woi gye wyeba. Wohin wa wu a, shi Yesu Bo zhin wo n wu.<verse eid="JHN 9:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 9:16"/>Azaho nɓa mi, ɓa gna ge, “Woto zhin oza nu n Shekwoyi wa tnu cei yim. Ntu kniɓeyi nu woi zhin tnu-tnu n nyipyeyi sun-sun yiʼa?” Azadoho ɓa gna, “Ai laifi da ta mi wa zhin aɓo wo-woyi yem.” Deye kwa ɓe ɓa n naje-gna-yi.<verse eid="JHN 9:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 9:17"/>Ɓa nya wo ɓo ge, “Oza nwa kpe ho awye ya nyi ho gye ge wo zhin nyikanuʼa?” Wa gna ɓa ge, “Wo zhin anabi nu.”<verse eid="JHN 9:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JHN 9:18"/>To a Yahudiyi ɓa ga gaiciya ge wo ɓo zhin wyebuayi num. Ntu cenu ɓa yi wo azamayi, ɓa nya ɓa ɓo. <verse eid="JHN 9:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 9:19"/>Ɓa nya ge, Ofye ɓi nu gni ya? Wo ɓo zhin wyebuayi nu? Kwa ze nwuna woi gye wyeba?<verse eid="JHN 9:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 9:20"/>Ɓa gna ge, “Eyi ɓi nu gni, Wo ɓei zhin wyebuayi nu tunyi nwo mama-wyi. <verse eid="JHN 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 9:21"/>Ama, shi kwa ze woi gni woi gye wyeba nyi, ko oza nwa kpe wo awyeya, yi ta kpe lo n. Wo la sun za, nwo ɓa daɓo n wohin, fye nya wo ɓo!” <verse eid="JHN 9:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 9:22"/>Ɓa to ɓo ye ɓa da m, ntuge ɓa ɓo wo Ayahudiyi ʼdna nu, ntuge ɓa ɓo ku da ge, Oza nwa gna ge Yesu zhin Kristi nu, a ɓa wo gmi ya aduwa nyakun. <verse eid="JHN 9:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 9:23"/>Ce nu ɓo zhin owo azamayi ɓa gna ge, ɓa ta kpe lon, wo la sun za, fye nya wo ɓo.<verse eid="JHN 9:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 9:24"/>Ayahudiyi ɓa je zahi yi ɓa gna wo ge, “Ga Shekwoyi mwa-mwa, to ge Yesu m, yi kpe lo ge Yesu zhin laifi da nu.”<verse eid="JHN 9:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 9:25"/>Wohin wa gna ɓa ge, “Mi ta kpe lo ko wo zhin laifi da nu ko oza manayi m. Ama onya gmanyi nmi kpe, okwo nu ge mi ɓei zhin wyebuayi nu, ama nsayi ye mi gye wyeba lo.”<verse eid="JHN 9:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 9:26"/>Har sayi ye ɓa je wo ɓo nya, “Wa zhin ho wuna? Wa ka ho gna n wuna?”<verse eid="JHN 9:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JHN 9:27"/>Wa gna ɓa ge, “Ɓe ma shin fye gna nyi fye to won? Knihi nu zhin fyei je mi ɓo nya? Fye ye ge ma je da nu? Fye ye ge fya ze owo aviyi nu ce?”<verse eid="JHN 9:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 9:28"/>Ɓa kni wo akmi, ɓa gna, Ho nu zhin wo viyi, ama yi zhin Musa aviyi nu. <verse eid="JHN 9:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 9:29"/>Yi kpe lo ge Shekwoyi ɓo ku ɓoda n Musa yi, ama oza deye da yita kpe aba lo n wo gmi m.<verse eid="JHN 9:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 9:30"/>Ozahi wa ci ɓa ge, “Ko zhin ɓo wowoyi nu! Fye ta kpe aba lo n wo gmi m. Ama wo la awye kpe mi ya.<verse eid="JHN 9:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 9:31"/>“Yi kpe lo ge Shekwoyi ta wo laifi da aduwa m, ama oza n wo wo Shekwoyi dna, Shekwoyi zhin wa wo wo. <verse eid="JHN 9:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 9:32"/>Shi Shekwoyi ɓo zhin anyi, fye shin gye ozaho woi kpe oza awyeya, nna ɓo ma wo nna wyeibua yi? <verse eid="JHN 9:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 9:33"/>Wo to ɓei gna wo zhin Shekwoyi za nun, to wo mi wa zhin deye m.”<verse eid="JHN 9:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JHN 9:34"/>Ɓa kni wo akmi, “Oho n ho zhin laifi da, ho nu ɓa wu yi?”<verse eid="JHN 9:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="JHN 9:35"/>Shi Yesu ɓei ku wo aɓo vinya nna ɓo zhin wo, wa gye wo wye, wa nya wo ge “Ho la gaiciya ga oza Nugun?”<verse eid="JHN 9:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="JHN 9:36"/>Wa nya Yesu ɓo ge, “Nkanu n woiʼa? Mi cei pma ma ga wo gaiciya.”<verse eid="JHN 9:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="JHN 9:37"/>Yesu wa ci wo ge, “Ho ku wo gye wye, owo nu daɓo n hoi.” <verse eid="JHN 9:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 9:38"/>Wa gna wo, “E, Dagayi mi la gaiciya ga,” wa ya shi wa ga wo mwa-mwa.<verse eid="JHN 9:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="JHN 9:39"/>Yesu wa gna wo ge, “Ma ɓe anyi ntuge ma ga aza wyeba gye Zafun nya. Aza nɓa gye lo ge ɓa gye wyeba lo, ma wu ɓa ge, ɓa zhin awyebuayi nu.”<verse eid="JHN 9:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="JHN 9:40"/>Afarisiyi nɓa ɓo zhi ɓo, ɓa wo ɓa nya ge, “Ho gna nu ge yi zhin awyebuayi nu?”<verse eid="JHN 9:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="JHN 9:41"/>Yesu wa gna ɓa ge, “Fye ɓo zhin awyebuayi nu, to fye n laifi yi lon. Ama fye gna ge fye gye wyeba lo, ntu cenu fye n laifi yi lo.”<verse eid="JHN 9:41"/></para>
  <chapter eid="JHN 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="JHN 10"/>
  <para style="s1">Emi Nu Zhin Kniknayi Manayi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 10:1"/>“Ma gna fye gaiciya, oza nwo to lo aknigbe nna bokunmin, ama wa gun nyakunpa nu wa lo dna fye-a, wo zhin evi nu. <verse eid="JHN 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 10:2"/>Oza nwo zhin kniknayi, wo zhin wa lo dna nna bokunmi nu.<verse eid="JHN 10:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JHN 10:3"/>“Abokunmi guyi zhin wa gu wo aba ya, akni zhin ɓa wo ʼwo begye, ɓa ɓe dawo wa yi ɓa nɓa aye yi, wa kna ɓa njesun. <verse eid="JHN 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 10:4"/>Wa duya gyi nɓa bye, ɓa vi wo, ntuge ɓa kpe wo begye ye. <verse eid="JHN 10:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 10:5"/>Ɓa ta vi zhiɓeyi m, ama sai ɓa bu wosi, ntuge ɓa to shin wo begye wom.”<verse eid="JHN 10:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 10:6"/>Aza nɓa ɓei wo ɓeda ye nyi, ɓa to ɓei kpe kwo awyegam, ntuge Yesu ɓo da ɓeye n nanyiɓesi-siyi nu. <verse eid="JHN 10:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 10:7"/>Ntu cenu, Yesu wa kna ɓa awyeya, wa gna ɓa ge, Omi nu zhin abokun-mi akni nya. <verse eid="JHN 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 10:8"/>Aza vinya nɓa ɓo ɓe nmi abye nyi, ɓa zhin avi nu. Ama omi aknigaiciya nya to wo ɓam. <verse eid="JHN 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 10:9"/>Omi nu zhin abokunmi. Zaho-zahoi nwa lo nna bokunmi ye wo a pwo, wo ɓa gmi woi lo, woi ɓa bwa nyagyi manayi wa gyi. <verse eid="JHN 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 10:10"/>Evi zhin wa lo oza puwa ntuge wa wyi vi, wa wu za, wa wun anyaya. Ama ma ɓe ge ɓa bwa wye-wyeyi, ɓa bwa ko nmwa.<verse eid="JHN 10:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 10:11"/>Omi nu zhin kniknayi Manayi, Kniknayi Manayi zhin wa ga Wohin wye-wyeyi ntu nakni ɓo. <verse eid="JHN 10:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 10:12"/>Oza nwo kna akni, ntu lada ɓo nu kawai, wo to zhin kniknayi num. Esa nu wa gye cam-cam kwoi ɓe ntuge kwa wan akni, wo zhin wa busi, wa fa akni ntuge ɓa to zhin ʼwa nya num, woi to zhin ɓa knayi num. Cam-cam hi ɓa mi kwa lo dna ɓa, kwa gna ɓa miya. <verse eid="JHN 10:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 10:13"/>Wo zhin wa busi, ntuge wo zhin tnu-tnu lada nya nu. Wo ta gye wo anuwan nna kni yim.<verse eid="JHN 10:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 10:14"/>Omi nu zhin Kniknayi Manayi, Mi kpe omi akni ye, omi akni ɓai kpe mi ye. <verse eid="JHN 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 10:15"/>Ngye shi Dada kpe mi ye nyi Mihin ce mi-i kpe Dada ye, Mi la mihin wye-wyeyi ga ntu akni ɓo. <verse eid="JHN 10:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 10:16"/>Mi akni do yi lo, nɓa to fi lo n gwodo yem. Tile nu ma ɓe nɓai, ntuge ɓa wo mi begye, ɓa ze gwodo gmanyi, Kniknayi gmanyi.<verse eid="JHN 10:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 10:17"/>Dada wo ye mi, ntuge mi la mihin wye-wyeyi ga, Ma je kwo bwa njesun. <verse eid="JHN 10:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 10:18"/>Zaho-zahoi ta mi wa wu mim, akpe ma ye. Omi nu ga mihin tukwo. Ntuge mi iko yi lo ma ga kwo esa nma ye njesun ma gwo kwo esa nma ye. Gama, Dada la iko ye ga mi.<verse eid="JHN 10:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 10:19"/>Shi wo ɓo da lo nu, Ayahudiyi ɓa gnaje ngun aba dna nɓa shawara tu nwo tukwo. <verse eid="JHN 10:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 10:20"/>Azaho ɓa gna, wo na zafun nukwoyi lo ko wo la cenya nu. Fye ze nwuna fyei kna oza deye pya ɓeda tnubua?<verse eid="JHN 10:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 10:21"/>Ama azaho ɓa gna ge, “aɓede ye to wo lo ngye oza nu nwo nazafun nukwoyi m. Zafun nukwoyi ɓa mi kwa kpe wyebuayi awye ya?”<verse eid="JHN 10:21"/></para>
  <para style="s1">Gnayi Pei-pei</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 10:22"/>Nsayi awyefan tukwoga nya kwoi la si dna n Urushelima. Vinyiko sa nu ɓei. <verse eid="JHN 10:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 10:23"/>Yesu woi gni woi zan nna aduwa nyakun n Solomon a shiragyi. <verse eid="JHN 10:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 10:24"/>Ayahudiyi ɓa ɓe ɓa ku she wo gun, ɓa ci ge, “Har knisayi nu n ho ɓa fa yi fi n jejeʼa? Ngye ho zhin Kristi nu, gna yi pei-pei.”<verse eid="JHN 10:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 10:25"/>Yesu wa dna ɓa begbe wa gna ge, “Mi ku gaiciya gna fye ama fye to ga gaiciyam. Aɓo wo-woyi n mi zhin dna nmi Dada eye nyi, oɓa nu ci mi saida. <verse eid="JHN 10:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 10:26"/>Ama fye ta ga mi gaiciya lon, ntuge fye to zhin omi akni num. <verse eid="JHN 10:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 10:27"/>Omi akni kpe mi begye ye, Mihin mi kpe ɓa ye, ɓa zhin ɓa vi mi. <verse eid="JHN 10:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 10:28"/>Mi ga ɓa wye-wyeyi nyalo-nyalo nya. Ɓa ta bwi m. Njesun zaho to iko yi lo wa gwo ɓa nmi akun m. <verse eid="JHN 10:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 10:29"/>Omi Dada nwa ga mi ɓa nyi, wo du Zaho-zahoi lo. Zaho ta mi wa fan mi ɓa m. <verse eid="JHN 10:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 10:30"/>Omi n Dada yi, yi zhin gmanyi nu.”<verse eid="JHN 10:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 10:31"/>Anyhudiyi ɓa ku akuta ntuge ɓa kni wo.<verse eid="JHN 10:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="JHN 10:32"/>Ama Yesu wa gna ɓa ge, Mi ku aɓo wo-woyi zhin nmwa ga fye, ngye shi Dada wa wu mi, fye ye fya wu mi ntu knidoyi ɓo nu nɓa miʼa?<verse eid="JHN 10:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JHN 10:33"/>Ɓa gna ge, “Oho aɓo manayi zhin nu ta gna yi gna-gna m. Ama ntuge ho kpe Shekwoyi agye. Ho zhin zanyikwoci nu, ntu kni ɓei nu hoi yi hohin ge Shekwoyiʼa?”<verse eid="JHN 10:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JHN 10:34"/>Yesu wa ye wa gna, “Acei ka dna lo nfye owa ge, ʼfye zhin ashekwoyi nu?” <verse eid="JHN 10:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 10:35"/>A ku aza yi ge ashekwoyi, oɓa nu n Shekwoyi ɓeda ɓe ɓa ɓa, Shekwoyi ɓeda kwo ta ce akatan. <verse eid="JHN 10:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 10:36"/>Ama Omi da, Dada la mi ze gyi-gyi-yi. Owo nu na tnu nmi yi. Mi kpe wo agye nwuna? Shi ma yi Mihin ge Shekwoyi Nugun? <verse eid="JHN 10:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 10:37"/>Ngye mi ta zhin omi Dada tnu-tnu num, fye to ga mi gaiciyam. <verse eid="JHN 10:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 10:38"/>Ama ngye mi zhin Owo atnu-tnu nu, fye ga atnu-tnu ho gaiciya, ko fye to ga mi gaiciya m, fye ɓa kpe ge, Dada dna lo nmi, Mihin ce mi dna lo n Dada.<verse eid="JHN 10:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="JHN 10:39"/>Ɓa ɓei ye ɓa wan wo njesun, ama wa busiya. <verse eid="JHN 10:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 10:40"/>Yesu wa piya lo Urdun kma, wa lo wa dna nwu vivi aba yi n Yohanna ɓo zhin batizma nyi. <verse eid="JHN 10:40"/><verse number="41" style="v" sid="JHN 10:41"/>Aza nmwa begye ɓa vi wo, ɓa gna ge “Yohanna to ɓo zhin aɓo wowoyi deye pyam. Ama aɓo nwo ɓo da tu n za deye tukwo nyi ɓa ku nu.” <verse eid="JHN 10:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 10:42"/>Aza nmwa begye ɓa ga gaiciya ge Yesu nu zhin Gniyi.<verse eid="JHN 10:42"/></para>
  <chapter eid="JHN 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="JHN 11"/>
  <para style="s1">Liyazaru La Fi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 11:1"/>Oza ɓei nyi ai yi wo ge Liyazaru nyasan san wo. Wo ɓei dna n Baitanya nu ɓedo nwo amapui yi, Maryamu n Marita yi. <verse eid="JHN 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 11:2"/>Maryamu ye nwo mapui ɓei shi n nyasan yi nyi, owo nu ɓo ze omi sin-dayi ya kpe n Yesu apita, wa wun kwo ya nwo tukwo yi-i. <verse eid="JHN 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 11:3"/>Ntu cenu, Liyazaru mapui ɓa tnu tnu-tnu ga Yesu ge, “Dagayi gye nyasan oho ʼza ye-ye-yi lo.”<verse eid="JHN 11:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 11:4"/>Shi Yesu ɓo wo lonu, wa gna ge, “Ai Liyazaru nyasan to zhin efi nya num, ama ntu Shekwoyi latu ɓo nu; njesun Shekwoyi Nugun ɓa bwa latu.”<verse eid="JHN 11:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 11:5"/>Yesu ɓo zhin woi ye a Marita n, Maryamu yi ɓedo n Liyazaru yi. <verse eid="JHN 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 11:6"/>Esa Yesu ɓo wo Liyazaru nyasan ɓo ncei, wa dna nnaba nwo ɓo dnanyi anyipyei ngun aba kpa to wa lo Baitanya m. <verse eid="JHN 11:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 11:7"/>Avun wa gna wo abara ge, “Yi lo Yahudiya kni.”<verse eid="JHN 11:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 11:8"/>Ama owo abara to ɓo ce pma ɓa lo m. Ɓa gna wo ge, “Dagayi nbwasun n yahoi nu to, nɓa ɓo ye ɓa kni ho akuta n Yahudiya kni n, Hoi ye ha je lo ɓo?”<verse eid="JHN 11:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 11:9"/>Yesu wa ci ɓa ge, “Awa to nyi awo-cei-aba nu nyipyei buzangna nyan? Zan-zan yi ta ce bwonyi m, ntuge wo gye wyeba lo sarai. <verse eid="JHN 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 11:10"/>Ama n Sukwoyi oza zhin wa cbwonyi ntuge wyegma dna lo.” <verse eid="JHN 11:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 11:11"/>Wa gna ɓa ge, “Eyi nugundo Liyazaru la wangye, ama mi ɓa lo mi kun wo agyewyi ya.”<verse eid="JHN 11:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 11:12"/>Owo abara ɓa ci ge, “ngye wo wan egye nu ai wo ɓa kun agyewyi.” <verse eid="JHN 11:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 11:13"/>Yesu ɓo da efi nu ɓo, owo abara ɓai gye ngye egye gam nu.<verse eid="JHN 11:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 11:14"/>Ntu ce Yesu wa gna ɓa pei-pei ge, “Liyazaru lafi.” <verse eid="JHN 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 11:15"/>A da mi lo ntu fye ɓo, shi mi to ɓo gni nwo afi bam, deye ɓa ga fye sa fya ga mi gaiciya.<verse eid="JHN 11:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 11:16"/>Toma, nna ɓei zhin ai je wo yi ge aza-aba nyi, wa gna wo abara aje ge, “Yi lo yo fi nknusun nwoi.”<verse eid="JHN 11:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 11:17"/>Shi ɓa ɓo si Baitanya, a gna ɓa ge, Liyazaru ku anyipyei bwa ngun-anyi dna nvingwo. <verse eid="JHN 11:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 11:18"/>Baitanya ɓei bwasun ngye mil ngun-aba nu n Urushelima yi. <verse eid="JHN 11:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 11:19"/>A Yahudiyi nmwa begye ɓa ɓe ɓa gye Marita n Maryamu yi ntu oɓa mapui fi ɓo. <verse eid="JHN 11:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 11:20"/>Esa nu Marita ɓo wo ge Yesu ɓe lo n zokwo, wa lo shegun Wo, ama Maryamu wa ce dna napi.<verse eid="JHN 11:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 11:21"/>Marita wa ci Yesu ge, “Ho ɓei gna ho gni, omi mapui to ɓei ɓa fi m. <verse eid="JHN 11:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 11:22"/>Ama mi kpe lo ge kwo nsaiye Shekwoyi ɓa ga ho nyaho-nyahoi nha gyi wo wye.”<verse eid="JHN 11:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 11:23"/>Yesu wa gna wo ge, Oho mapui ɓa laka njesun.<verse eid="JHN 11:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 11:24"/>Marita wa dna wo ɓegbe wa ci ge, “E mi kpe lo ge wo ɓo laka n nyippyei kmaknayi. <verse eid="JHN 11:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 11:25"/>Yesu wa gna wo ge, Mi zhin maku aza fi ka, ma je a wye-wyeyi ga, oza nwa ga mi gaiciya kwo woi fi, wo ɓa je wye-wyeyi bwa; <verse eid="JHN 11:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 11:26"/>Oza nwo n wye-wyeyi, wa ga mi gaiciya wo ta shan fim. Ho la gaiciya ga deye?”<verse eid="JHN 11:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JHN 11:27"/>Marita wa ci ge, Dagayi mi la gaiciya ga ge, Ho nu zhin Kristi Shekwoyi Nugun nwo ɓe anyi ye lo nyi.<verse eid="JHN 11:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 11:28"/>Marita wa lo da Maryamu nnapi, wa yi wo gni fya-a, wa gna wo ge, “Dagayi la ɓe, woi nya ho ɓo lo.” <verse eid="JHN 11:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 11:29"/>Nsayi-sayi, Maryamu wa lo da Wo.<verse eid="JHN 11:29"/></para>
  <para style="s1">Yesu La Liyazaru Lakala</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 11:30"/>Yesu to ɓei lo dna n zhinmin, ama wo ɓei ye gni nnaba nu Marita ɓo shegun wo nyi. <verse eid="JHN 11:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 11:31"/>Shi abwiwanyi ɓo gye Maryamu woi gmiya lo nnawyei ya, ɓa gye ge wo lo wo cibwi nu n Liyazaru vingwo. Ntu cenu ɓa vi wo lo.<verse eid="JHN 11:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="JHN 11:32"/>Shi Maryamu ɓo si Yesu aba, wa ya shi n Yesu apita ʼba, wa gna wo ge, “Dagayi ho ɓo gna ge ho gni omi mapui to ɓei ɓa fim.”<verse eid="JHN 11:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JHN 11:33"/>Esa wo ɓo gye Maryamu ɓedo na Yahudiyi ɓai ci bwi, bugba wun wohin n kalayi. <verse eid="JHN 11:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 11:34"/>Wa nya ɓa ge, “Fye woi ɓi shi nna?” Ɓa gna wo ge, “Dagayi ɓe ha gye.” <verse eid="JHN 11:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 11:35"/>Yesu wa ci bwi.<verse eid="JHN 11:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="JHN 11:36"/>A Yahudiyi ɓa ci ge, “Ai owo nugundo nu sosai, ɓo kwo la sun woi ci bwi nyi.”<verse eid="JHN 11:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="JHN 11:37"/>Azaho ɓa ci ge, “Ashe oza nwo ɓo kpe wyebuayi awye ya, to ɓo ɓa mi wa zhin ozaye to wa fim?” <verse eid="JHN 11:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 11:38"/>Yesu nsun-sungye yi mwa, wa lo vingwo aba. Vingwohi ɓo zhin kuta-bmi nu, nkuta dnagmayi gu nkwo egbe.<verse eid="JHN 11:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="JHN 11:39"/>Yesu wa gna ɓa ge, “Fye kpe kuta ya!” Ama Marita wa ci ge, “Dagayi aɓa gye wo la casin, ntuge nyipyei nyihi nu nyi shi wo ɓo fi.”<verse eid="JHN 11:39"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" sid="JHN 11:40"/>Yesu wa gna wo ge, “Mi to ku gna ho ge ndei ha ga gaiciya ho ɓa gye Shekwoyi mwa-mwa wye m?”<verse eid="JHN 11:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="JHN 11:41"/>Aza ɓa kpe kuta ya. Yesu wa kpe awye wu ʼshe wa zhin aduwa, “Dada ma gode shi ho wo mi aduwa. <verse eid="JHN 11:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 11:42"/>Mikpe lo ge ho zhin ha wo mi cici, ama mi da deye lonu, ntu aza ɓo nu nɓa zhi ya nyi, ntuge ɓa ga gaiciya ge oho na tnu mi. <verse eid="JHN 11:42"/><verse number="43" style="v" sid="JHN 11:43"/>She wo ɓo ku da lonu, wa yi nbegye kalayi ge, ‘Liyazuru gmiɓe.’ ”<verse eid="JHN 11:43"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="JHN 11:44"/>Nsayi-sayi, Liyazuru wa gmi ɓe, n papyi, dna na zafi aje, Yesu wa gna ɓa ge “fye lo wo ya, fya ga wo zokwo wa duya.”<verse eid="JHN 11:44"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="JHN 11:45"/>A Yahudiyi nmwa begye, nɓa ɓo ɓe Maryamu gye, ɓa gye oɓo n Yesu ɓo zhin, ɓa ku gaiciya ga wo. <verse eid="JHN 11:45"/><verse number="46" style="v" sid="JHN 11:46"/>Ama azadoho ɓa kuka ɓa lo ɓa gna Afarisiyi ɓo Yesu ɓo zhin.<verse eid="JHN 11:46"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" sid="JHN 11:47"/>Ntucenu, amalami dnagmayi nna Farisiyi ɓa yezhi ntuge ɓa dna aɓo wye. Ɓa nya aje ge, “Yi ɓa zhin wuna? Ntuge Ozadeye zhin aɓo wo-woyi lo. <verse eid="JHN 11:47"/><verse number="48" style="v" sid="JHN 11:48"/>N ya fawo wa gyi abye, aza ɓa ku zo wo vi. A Romayi ɓo ɓe ɓa la yi aduwa nyakun ya, ɓo wu yi vinya.”<verse eid="JHN 11:48"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="JHN 11:49"/>Ama ozadoho nɓa mi ai yi wo ge, Kayafa, Malami Dnagmayi nu, wa gna ge “Fye zhin atukwo gbolo danu, fye ta kpe ɓo ye lom.” <verse eid="JHN 11:49"/><verse number="50" style="v" sid="JHN 11:50"/>Gwoma zaknayi wo fi, cei ya cici ge begye kwo bwi. Tile zaknayi ye wa fi ntu yi ɓo. <verse eid="JHN 11:50"/><verse number="51" style="v" sid="JHN 11:51"/>Oɓo n Kayafa ɓo da ge Yesu ɓa fi ntu aza vinya ɓo nyi, Wo ɓo da kwo ntuge wo nu ɓo zhin Malami dnagmayi, ama Shekwoyi nu ɓo wu wo kwo, wo to ɓo da kwo n wohin nubo zhin num. <verse eid="JHN 11:51"/><verse number="52" style="v" sid="JHN 11:52"/>Shekwoyi ɓo ku lu da ge Yesu ta-a fi, ntu a Israilayi ɓo nu gmanyim, ama ntu nna aza vinya ɓo. <verse eid="JHN 11:52"/><verse number="53" style="v" sid="JHN 11:53"/>Tunyi nwyihiyi a Yahudiyi atukwoda ɓa ya wo zan shin ntuge ɓa wu wo.<verse eid="JHN 11:53"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" sid="JHN 11:54"/>Yesu to ɓo je zan dna n Yahudiya knin Wo ɓei la Urushelima fa wa lo wa dna n zhi ɓiyi ho Ifraimu nya ɓedo nwo abara yi. <verse eid="JHN 11:54"/><verse number="55" style="v" sid="JHN 11:55"/>Paskasa kwa wu vi, begye kwa ɓe Urushelima sapa to wyihi kwoi sim, ntuge ɓa ze ɓahin gyi-gyi-yi, paska wyi kwa kpesi. <verse eid="JHN 11:55"/><verse number="56" style="v" sid="JHN 11:56"/>A Yahudiyi atukwoda ɓa ya Yesu zan shin, esa ɓa ɓo fi n aduwa nyakun, ɓa nya aje ɓo ge, “Fye gye lo ngye wo ɓa ɓe paska ye.” <verse eid="JHN 11:56"/><verse number="57" style="v" sid="JHN 11:57"/>A Malami dnagmayi ɓedo a Farisi yi ɓei la egbe lu ga ge zahozahoi nwa gye Yesu wa da npye, ntuge ɓa wan Wo.<verse eid="JHN 11:57"/></para>
  <chapter eid="JHN 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="JHN 12"/>
  <para style="s1">Mi Ta Mwasa Nkunsun Nfye Yim</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 12:1"/>Paska kwoi ce anyipyei ngun tnanyi, Yesu wa lo Baitanya, Liyazaru ayi, oza n Yesu ɓo la wo kala n vingwo nyi. <verse eid="JHN 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 12:2"/>Ɓa ku nyagyi zhin ntu Yesu ɓo. Marita woi gni woi zhin nyagyi ɓo, Liyazaru wa sase shi na nyagyi ɓa n Yesu yi. <verse eid="JHN 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 12:3"/>Maryamu wa la omi sundayi wa zekpe Yesu nna pita, wa wun kwo ya nwo tukwoyi-i.<verse eid="JHN 12:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 12:4"/>Ama gmanyi nwo abara, wato Yahuda Iskariyoti, nwo ɓo kun Yesu nyi to ca da wom, wa ci ge, <verse eid="JHN 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 12:5"/>“Ai omi ye ɓa ku lo a naira tagyi-tagyi. A ɓei ɓa kun kwo nnabai a ce agyiwye a ga awyekwoyi.” <verse eid="JHN 12:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 12:6"/>Yahuda to ɓo da lo nu ge, wo ye wa ku awyekwoyi nu bmazhin m, ama ntuge wo nu ɓei zhin woi shi agyiwye, wo ɓei zhin woi kni fya-fya.<verse eid="JHN 12:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 12:7"/>Yesu wa ci ge, fa wo, wa zhin kwo ntu nyipyeyi ɓo nu nna ɓei bi mi ncei nyi. <verse eid="JHN 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 12:8"/>Fye ɓa mi fya bma awyekwoyi zhin nɓa kunsun nfyei cici nyi, ama fye ta bwa mi cicim.<verse eid="JHN 12:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 12:9"/>Eas nu aza ɓo wo ge, Yesu la ɓe zhimi, yewa kwa knaɓe ntu ge kwa gye wo njesun ɓa gye Liyazaru n Yesu ɓo la wo kala n vingwo nyi. <verse eid="JHN 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 12:10"/>Amalami adnagmanyi ɓa zhin shaula ntuge ɓa wu Liyazaru ce. <verse eid="JHN 12:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 12:11"/>Gama ntu wo ɓo nu Ayahudiyi ɓa fa ɓa kunnu ɓa ga Yesu gaiciya ge owo nu zhin Gniyi.<verse eid="JHN 12:11"/></para>
  <para style="s1">Deji La Yesu Gwo Nna Gmadayi</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 12:12"/>Shi efye ɓo gyi, aza begye nɓa ɓei ku ɓe ntu Paska ɓo nyi, ɓa wo ge Yesu ɓe Urushelima lo, woi ɓe lo n zokwo. <verse eid="JHN 12:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 12:13"/>Ɓa ku abala afintolo, ɓa shegun wo n zokwo, ɓai ɓowyi ɓai gna, Hosanna! Anabarkada nu oza nwo ɓe dna Dagayi eye! Anabarkada nu Esu a Israilayi nya.<verse eid="JHN 12:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 12:14"/>Yesu wa gun Zhagawyi ɓiyi, ntu ge Shekwoyi ɓeda kwa nu ge, <verse eid="JHN 12:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 12:15"/>“Fye to wo Ofye Esu dnam a Israilayi, gama wo ɓa ɓe n tukwo-gbayi, n sase tu n zhagawyi ɓiyi.”<verse eid="JHN 12:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 12:16"/>Nsahi owo abara to ɓei kpe aɓo nɓa ka fi n Littafi Gyi-gyi-yi ge ɓa nu num. Sai sanu Yesu ɓola jeze lo eshe ai la wo latu, ɓai kpe ge aɓo nmwa begye ɓei ku nu nɓa wye.<verse eid="JHN 12:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 12:17"/>Aza nɓa zhi n vingwo aba, ɓa gye ngye shi Yesu la Liyazaru kala nyi, ɓa ɓo laɓa ɓai gna azaje aɓo nwo ɓo zhin. <verse eid="JHN 12:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 12:18"/>Ntu deye ɓo aza nmwa begye ɓa kun lo ntu ge ɓo gye wo, ntu aɓo wo-woyi ɓo nɓa wo ge wo ku zhin nyi.<verse eid="JHN 12:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 12:19"/>A Farisiyi ɓa gna aje ge, “Wo ku nasara zhin n yi tukwo, gye aza vinya du dawo.”<verse eid="JHN 12:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 12:20"/>A Helleniyi ho nɓa ɓo ɓe Urushelima ntu Paska ɓo, <verse eid="JHN 12:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 12:21"/>Ɓa lo Filibbus aba, nwo gmi n Baiseda nyi n Galili kni, ɓa gna wo ge, “Male yi ye ya gye Yesu.” <verse eid="JHN 12:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 12:22"/>Filibbus wa gna Andarawus, ɓa kuka ɓa gni lo ɓa gna Yesu.<verse eid="JHN 12:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 12:23"/>Yesu wa gna ɓa ge, “Esa la si nna ɓa ga Oza Nugun mwa-mwa. <verse eid="JHN 12:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 12:24"/>Ma gna fye gaiciya, ndei Owyibyegye to kaya dna nkni kwa fim, kwo ɓa bwa kwo nya shi lo nu gmanyi, ama nkwa fi, kwo zhin kwa ga wyishin nmwa. <verse eid="JHN 12:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 12:25"/>Oza nwo ye wohin wye-wyeyi wo ɓa bwi, ama oza nwo wun wohin wye-wyeyi nu, wo nu ɓa pwo.<verse eid="JHN 12:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 12:26"/>“Oza nu nwo ye wa ze mi ʼbaratile wa vi mi n saho-sahoi. Oza nu nwo ɓa ze mi bara, Dada ɓa ga wo mwa-mwa. <verse eid="JHN 12:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 12:27"/>Bugba wun mi lo nmwa sosai, nɓa gna Dada nu wa gni mi n wahala nu n kwo ɓelo nmiyi dna anyi. <verse eid="JHN 12:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 12:28"/>Dada la oho ye tu!” Ɓa wo begye nshe kwoi gna, “Mi la mi ye latu, Mi-i ɓa la kwo tu njesun.” <verse eid="JHN 12:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 12:29"/>Esanu aza ɓo wo begye ɓa wo ngye ogma na jewyi, azaho ɓa ci ge malaika ku ɓo da nwoi.<verse eid="JHN 12:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 12:30"/>Yesu wa gna ɓa ge, “Begye nfya wo nyi kwa ɓe ntu fye apma ɓo nu, to ge ntu nmi ɓo m. <verse eid="JHN 12:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 12:31"/>Esa la si ada anyi owa. Esa la si a wan shetan, yerima anyi ye nya, a she wo ya nbmi. <verse eid="JHN 12:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 12:32"/>Esa nu aɓo la mi tu nshe (tu n zundu) nɓo yi aza vinya ɓe cei nmi aba.” <verse eid="JHN 12:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 12:33"/>Wo ɓo da lo nu, ntu ge wa wu shi wo ɓa fi nwu.<verse eid="JHN 12:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JHN 12:34"/>Aza yezhi ɓa dna ɓegbe ɓa gna, “Ya kpe lo ge Kristi ta fim. Wo zhin wye-wyeyi da nu nyalo-nyalo. Knihi nu zhin hoi gna ge wo ɓa fi-a? Kristi knidoyi nu n ho da wo ɓo a?”<verse eid="JHN 12:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="JHN 12:35"/>Yesu wa gna ɓa ge, “Emi buzangna ɓo kunsun nfyei nsai fyewyi. Fye zan-zan dna nkwo, ntu ge esa ɓe lo, wyegma ɓa dna, fye to ɓo je zokwo wyegyem. <verse eid="JHN 12:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 12:36"/>Fye ga buzangna ye gaiciya, kwo kunsun nfyei, ntu ge fya ze abuzangna aɓi.” Shi Yesu ɓo ku aɓo deye zo da vinya wa laka wa lo bwaho, to ɓa je wo wyegyem.<verse eid="JHN 12:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="JHN 12:37"/>Yesu ɓo ku aɓo wo-wo-yi zhin ɓai gye, dudu lo nu, aza nmwa begye to ɓa ga gaiciya ge wo nu zhin Kristi m. <verse eid="JHN 12:37"/><verse number="38" style="v" sid="JHN 12:38"/>Anabi Ishaya ɓeda ɓo ku nu, nwo ɓo gna ge, “N nyika ba nu Dagayi wa wu wo iko-a?” <verse eid="JHN 12:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 12:39"/>Ɓa to ɓo mi ɓa ga gaiciya m, gama ntu ge Ishaya ɓo ku je da ge, <verse eid="JHN 12:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 12:40"/>“Shekwoyi ku awye bua ɓa. Woi la bugba dna ɓa kala, ntu ge, to ɓa mi ɓa gye wyeba ko ɓa bwa awyega dna nɓa bugba ko ɓa ɓe mi aba, ma ka ɓa gnam.”<verse eid="JHN 12:40"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="JHN 12:41"/>Ishaya ɓo da lo nu, ntu ge wo ɓo ku gye Yesu mwa-mwa, wa da ɓeda tu nwo tukwo. <verse eid="JHN 12:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 12:42"/>Dudu lo nu a Yahudiyi atukwoda nmwa begye ɓei ku gaiciya ga ge Owo nu zhin Kristi. Ama ɓa to ɓo ye ɓa wu ɓahin tukwo pei-pei m, ntu odna ɓo ge kada Afarisiyi ɓa nya ɓa ya nna duwa nyakun; <verse eid="JHN 12:42"/><verse number="43" style="v" sid="JHN 12:43"/>Ɓa ɓo zhin ɓai gna ye aza nu ɓa ci ɓa, to ge Shekwoyi m.<verse eid="JHN 12:43"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" sid="JHN 12:44"/>Yesu wa daɓo n begye kalayi wa gna “Oza nwa ga mi gaiciya wo ga Shekwoyi nu gaiciya nwa tnu nmi-i nyi. <verse eid="JHN 12:44"/><verse number="45" style="v" sid="JHN 12:45"/>Oza nwo ku mi gye, wo ku Oza gye nwa tnu mi nyi. <verse eid="JHN 12:45"/><verse number="46" style="v" sid="JHN 12:46"/>Ma ɓe ngye buzangna anyi nya, ntu ge Ozaho-zahoi nwa ga mi gaiciya wo ta zan-zan dna nwyegmam. <verse eid="JHN 12:46"/><verse number="47" style="v" sid="JHN 12:47"/>Oza nwo wo mi ɓeda to woi ga gaiciya m, mita da wo owam, ntu ge ma ɓe ma gni anyi nu, to ge ma da anyi owam. <verse eid="JHN 12:47"/><verse number="48" style="v" sid="JHN 12:48"/>Ama oza nwo na mi aɓo, to woi gwo mi ɓeda m, aɓo da wo owa nʼwadawyi. <verse eid="JHN 12:48"/><verse number="49" style="v" sid="JHN 12:49"/>Gama ɓeda nmi da nyi omi ɓeda nu tom, Mi da ɓo nu n Dada wa tnu mi ge mi da. <verse eid="JHN 12:49"/><verse number="50" style="v" sid="JHN 12:50"/>Mi kpe lo ge Owo ɓeda ɓa ga za wye-wyeyi nyalo-nyalo nya. Ntu ce nu, Enya wa gna mi ge mi da, ma da.”<verse eid="JHN 12:50"/></para>
  <chapter eid="JHN 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="JHN 13"/>
  <para style="s1">Yesu Wa Zhan Wo Abara Apita</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 13:1"/>Nwyesheyi ai gna a ɓei zhin Paska nsu, Yesu wa ku kpe ge owo sukwo pmaknayi nu, wa kpe jeze lo wo Dada aba nshe. Wa ku ye-ye wu ɓa nɓa zhin owo anya nnanyi, nsahi wa wu ɓa owo ye-ye dei-dei. <verse eid="JHN 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 13:2"/>Bai kpe n tebur ɓai gyi wyeshe-nyagyi, shetan woi la lo dna n Yahuda-Iskariyoti Siman nugun bugba, ntu ge wa kun Yesu. <verse eid="JHN 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 13:3"/>Yesu ɓo ku kpe ge, Dada ku anya vinya fa fi nwo akun, njesun shi wa gmi Shekwoyi aba nu nyi, wo ɓa je ze lo Shekwoyi aba n njesun. <verse eid="JHN 13:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 13:4"/>Esa nu ɓa ɓo kpe ɓai gyi nyagyi, Yesu wa laka wa kma aje zhi, wa ku tawal wa pa nshin. <verse eid="JHN 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 13:5"/>Wa la nuwan wa sin fi n kwanu, wa zhan wo abara apita, wa wun ɓa apita ya n tawal yi nwo ɓo cei pa nyi.<verse eid="JHN 13:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 13:6"/>Shi wo ɓo si Bitrus aba, Bitrus wa nya wo ge, “Dagayi ho nu ye ha zhan mi apita?”<verse eid="JHN 13:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 13:7"/>Yesu wa gna wo ge, “Ho ta kpe ɓe ye lo nmi zhin nyin, ama ho ɓo kpe ye nwyihoi.”<verse eid="JHN 13:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 13:8"/>Bitrus wa gna, “To omi apita nu nho ɓa zhan.” Yesu wa gna wo ge, Nmi to zhan ho apitam, agye ho to zhin mi bara num.<verse eid="JHN 13:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 13:9"/>Bitrus wa gna Yesu ge, Omi apita nu to kawai n ho ɓa zhan ama zhan mi abwa ɓedo nmi tukwoyi.<verse eid="JHN 13:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 13:10"/>Yesu wa gna wo ge, “Oza nwo la nuwan fu, aɓa bwa wo apita nu zhan, owo nayi gyi-gyi-yi lo. Fye gyi-gyi-yi lo, ama ofye vinya nu tom.” <verse eid="JHN 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 13:11"/>Wo ɓo da lo nu ntuge, wo kpe oza ye lo nwo ɓa kun wo, ce nu ɓo zhin wa ci ge, ʼofye vinya nu to gyi-gyi-yi lo m.<verse eid="JHN 13:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 13:12"/>Esa nu wo ɓei la apita zo ɓa zhan, wa ku je kpe, Wa sase, Wa nya ɓa ge, “fye kpe ɓo ye lo nma zhin fye nyi?” <verse eid="JHN 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 13:13"/>“Fye yi mi ge malami, njesun ge Dagayi, gaiciya nu, ntu ge mi zhin kwo nu.” <verse eid="JHN 13:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 13:14"/>Shi emi nmi zhin Dagayi n Malami yi mi la apita zhan fye nyi, fyehin fye zhan aje apita. <verse eid="JHN 13:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 13:15"/>Mi la of ye manayi ya shi fye, fye zhin lo nu ngye shi ma zhin fye nyi. <verse eid="JHN 13:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 13:16"/>Ɓehin-hin ma gna fye, fyenu ta du puwadam, tnu-tnuyi ta du oza nwo tnu wo tnu-tnu nyim. <verse eid="JHN 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 13:17"/>Shi fye ku kpe lo nu nyi, fye ɓa bwa anabarka ndei fya zhin lo nu.<verse eid="JHN 13:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JHN 13:18"/>“Mi ta da ɓe ye nfyei vinya num; Mi kpe aza ye lo nmi la kni. Littafi ku da ge, ‘Zaho lo woi gyi nyagyi nkunsun nmi yi, Wo nu ɓa kun mi.’ <verse eid="JHN 13:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 13:19"/>Mi pma fye gna nu, n nabai shi kwo zhin, fye ga mi gaiciya ge mi nu zhin Kristi. <verse eid="JHN 13:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 13:20"/>Behin-hin ma gna fye, oza nwa gwo mi tnu-tnuyi, wo la mi gwo, oza nwa gwo mi, wo la Shekwoyi gwo nwa tnu mi nyi.”<verse eid="JHN 13:20"/></para>
  <para style="s1">Zaknayi Nfye Mi Ɓa She Mi</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 13:21"/>Shi Yesu ɓo ku dalo nu, bugba wun wo, wa gna ɓa ge, “Ma gna fye gaiciya, oza ho lo nfye mi nwo ɓa kun mi” <verse eid="JHN 13:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 13:22"/>Owo abara ɓa shi aje awye, to ɓa kpe oza ye nwo da wo ɓo m. <verse eid="JHN 13:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 13:23"/>Bara-ho ɓo sase tu vi-vi n Yesu yi, Yesu ɓo zhin woi ye wo nmwa. <verse eid="JHN 13:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 13:24"/>Siman Bitrus wa yi barahi ge, “nya Yesu oza nwo da wo ɓo.”<verse eid="JHN 13:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 13:25"/>Wa lo vi-vi n Yesu yi, wa nya wo ge, “Dagayi nyikado nu-a?”<verse eid="JHN 13:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 13:26"/>Yesu wa gna ge, “Owo nu zhin oza nmi ɓa ga wo ezhegma, mi-i la kwo dna nna anyi.” Wa da dna wa ga Yahuda Iskariyoti Siman nugun.<verse eid="JHN 13:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JHN 13:27"/>Shi Yahuda ɓo gwo buredi, shetan wa lo dna nwo bugba. Yesu wa ci wo ge, “Bo ho ye ha zhin, zhin kwo npye.”<verse eid="JHN 13:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 13:28"/>Ozaho-zahoi nwo ɓo tu nna nyagyi ba to ɓo kpe ɓeye n Yesu dam. <verse eid="JHN 13:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 13:29"/>Shi Yahuda nu ɓo zhin oɓa gyiwyeshiyi nyi, azaho ɓa gye ge Yesu ɓo tnu wo nyagyi si nu, ko ge wo ga awyekwoi gyiwye. <verse eid="JHN 13:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 13:30"/>Yahuda wa pye ngmiya loi, dna nsukwo wyegmahi.<verse eid="JHN 13:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 13:31"/>Esa nu Yahuda ɓo zo gmiya, Yesu wa gna ge, “Esa la si a la Oza Nugun tu, aga Shekwoyi mwa-mwa njesun. <verse eid="JHN 13:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 13:32"/>Ndei ala Shekwoyi latu dna nwo, (Yesu) Shekwoyi nwohin ɓa la Nugun tu, Woi ɓa zhin ce lo nu safyewyi. <verse eid="JHN 13:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 13:33"/>Omi aɓi nawyi, esa fyewyi nɓa fa fye, fye ɓo zan mi shin, mi gna fye nu ngye shi mi ku gna a Yahudiyi nyi, aba nmi lo nyi fye ta mi fya ɓe m.<verse eid="JHN 13:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JHN 13:34"/>“Wyidna woi-woi nu nmi ga fye, fye ye najeyi, shi mihin ma ye nfyei nyi, Nlo nu fye ye najeyi. <verse eid="JHN 13:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 13:35"/>Nfye ye aje lo, zaho-zahoi ɓa kpe ge fye zhin omi abara nu.”<verse eid="JHN 13:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="JHN 13:36"/>Siman Bitrus wa nya ge, “Dagayi ho lo nna?” Yesu wa gna wo ge, “Aba nmi lo nyi ho ta mi ha gni lo nmi yi m, ama ho ɓo ɓe da mi n sahoi.”<verse eid="JHN 13:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="JHN 13:37"/>Bitrus wa je nya ge, “Dagayi knihi nu ɓa zhin to ma gni lo nhoi nsayi yem ma?” Gama mi la ye ma fi ntu ho ɓo.<verse eid="JHN 13:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="JHN 13:38"/>Yesu wa nya wo ge, “Ha fi ntu mi ɓo? Ma gna ho gaiciya, ho ɓa na mi ye kpe ɓo har abwa ngun ata, pise-nugba kwa kpe ku ce.”<verse eid="JHN 13:38"/></para>
  <chapter eid="JHN 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="JHN 14"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 14:1"/>A Bugba kwo to wun fyem. Fye ga Shekwoyi gaiciya, fya ga mi gaiciya njesun. <verse eid="JHN 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 14:2"/>Anyakun lo nmwa begye nmi dada puwa. Kwo to ɓo lo nlo num, mo gna fye ge nɓa lo mi zhin aba ba ga fye. <verse eid="JHN 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 14:3"/>Esa nu mi la pwo nɓa jeze ɓe ma ku fye lo ncei Nʼshe mi, ntuge aba n mi nyi fyehin fya sase ɓo. <verse eid="JHN 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 14:4"/>Fyei kpe zokwo lo nkwo lo aba nmi lo nyi.<verse eid="JHN 14:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 14:5"/>Toma wa ci ge, “Dagayi yi ta kpe aba lo nho lon, yi ɓa kpe zokwo nwuna?”<verse eid="JHN 14:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 14:6"/>Yesu wa gna wo ge, “Omi nu zhin zokwo, n gaiciya yi n wye-wyeyi. Zaho-zahoi ta mi wa lo Dada abam, sai wa e mi aba kpa. <verse eid="JHN 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 14:7"/>Fye ɓo gna fye kpe mi ye lo, fye kpe mi Dada ye lo, nsayi ye fye kpe wo ye lo, fyei ku wo gye wye.”<verse eid="JHN 14:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 14:8"/>Filibbus wa gna wo ge, “Dagayi wu yi Dada kwo ɓa yi kun.”<verse eid="JHN 14:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 14:9"/>Yesu wa gna wo ge, “Filibbus? Esa la mwa, yi kunsun na jeyi, Knihin nu zhin to hoi kpe Dada ye ma? Oza nwo ku mi gyewye, wo ku Dada gyewye. Knihin nu zhin hoi nya mi Dada ɓo njesun-a? <verse eid="JHN 14:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 14:10"/>Ho to ga gaiciya ge, mi dna lo n Dada, Dada njesun wo dna lo nmi m? Aɓeda nmi da nyi, Omi nya nu to m, ama Dada nu nwo dna n mi nyi. Wo nu zhin wo tnu-tnu. <verse eid="JHN 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 14:11"/>La gaiciya ga ge mi dna lo n Dada. Dada njesun n dna lo n mi. Kwo kwa ha gami gaiciya ntu aɓo wo-woyi ɓo nfye ku gye mi-i zhin nyi.<verse eid="JHN 14:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 14:12"/>“Behin-hin ma gna fye, Oza nwa ga mi gaiciya wo ɓa zhin aɓo wo-woyi shi ma zhin nyi, wo ɓa zhin aɓo ndu manya, ntu ge mi lo Dada ʼba nu. <verse eid="JHN 14:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 14:13"/>Fye nya Dada nyaho-nyahoi ɓo dna nmi eye, nɓa ga fye, ntu ge a la Dada tu n Nugun aba. <verse eid="JHN 14:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 14:14"/>Fye ɓa mi fya nya nyaho-nyahoi ɓo dna nmi eye mɓa zhin kwo.<verse eid="JHN 14:14"/></para>
  <para style="s1">Alkawali Zafun Gyi-gyi-yi Nya</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 14:15"/>“Ndei fye ye mi lo, fye ɓa shi mi awyidna bwa. <verse eid="JHN 14:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 14:16"/>Nɓa gyi Dada wye wa ga fye bmazhinyi nwo ta shan fye fwam. <verse eid="JHN 14:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 14:17"/>Owo nu zhin Zafun Gaiciya nya. Wo ɓa kunsun nfyei har nyalo-nyalo. Anyi ta mi ɓa gwo wom, ntu ge ɓa ta gye wo wyem, ai gna ge ɓa kpe wo yem. Ama fye kpe wo ye lo ntu ge wo sase nfyei nu, woi ɓa dna nfye mi nu. <verse eid="JHN 14:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 14:18"/>Mi ta fwa fye ngye akuwyim, nɓa jeze ɓe da fye. <verse eid="JHN 14:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 14:19"/>Esa fyewyi nɓa fwa anyi, ama mi kunsun lo nfyei, ntu ge nɓo je wye-wyeyi bwa. Fye ɓa bwa wye-wyeyi ce ngye mi. <verse eid="JHN 14:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 14:20"/>Nwyihi-i fye ɓo kpe ge mi dna lo n Dada, efyehin ce nfi lo nmi, omihin njesun n dna lo n fye. <verse eid="JHN 14:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 14:21"/>Oza nwo zhin ɓo n mi ye, wo nu zhin mi yehi. Oza nwo ye mi, Dada nwohin wo ɓa ye wo. Mihin nɓa ye wo. Njesun ma wu zahi nwo ye mi nyi, mihin tukwo.”<verse eid="JHN 14:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 14:22"/>Yahuda (to ge Iskariyoti m) wa nya wo ge “Dagayi, ntu kni ɓei nu ha wu hohin tukwo n yi aba, to ha wu azajem ma?”<verse eid="JHN 14:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 14:23"/>Yesu wa dna wo ɓegbe wa ci ge, nɓa wu mihin tukwo nnaza ba nɓa ye mi nyi. Dada ɓa ye nɓai ce. Yi ɓa ɓe ya sase nɓai. <verse eid="JHN 14:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 14:24"/>Oza nwo taye mi m, wo ta vi mi ɓedam, ɓeda ye nmi da nyi Dada nya nu nwa tnu mi nyi. <verse eid="JHN 14:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 14:25"/>Mi gna fye aɓo deye, tunyi mi-i ye kunsun nfyei. <verse eid="JHN 14:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 14:26"/>Ama shi Dada ɓo tnu n Bmazhinyi, wato Zafun Gyi-gyi-yi wo ɓo wu fye aɓo vinya. Njesun wo ɓo pa fye aɓo n mi ku gna fye nyi.<verse eid="JHN 14:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JHN 14:27"/>Kyauta asese-lafiya nyami la fwa nfye aba; Omi asese-lafiya nya nu nmi ga fye, kwo kakayi lo nnanyi nya. Ntu ce nu bugba to wun fyem, fyei to wo edna m. <verse eid="JHN 14:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 14:28"/>Fye pa aɓo n mi ku gna fye, mi fwa fye nu ama nɓa jeze ɓe da fye njesun. Ndei fe ye mi lo ɓehin-hin nya, fye ɓa dagma, ntu ge mi lo Dada aba nu nwo du mi nyi. <verse eid="JHN 14:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 14:29"/>Mi ku aɓeye pma fye gna, tunyi to ɓai zhin m, nabai shi ɓa ɓei zhin fye ɓo ga mi gaiciya.<verse eid="JHN 14:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 14:30"/>Mi to nsa yi lo, ma da ɓo nfyei m, ntu ge oza nukwoyi anyi nya ɓe lo, ama wo to n iko lo, tu nmi tukwo m. <verse eid="JHN 14:30"/><verse number="31" style="v" sid="JHN 14:31"/>Ama, nɓa zhin ɓo Dada wa gna mi ge mi zhin. Ntu ge anyi ɓa kpe ge mi ye Dada lo. Fye kukala ya lo.<verse eid="JHN 14:31"/></para>
  <chapter eid="JHN 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="JHN 15"/>
  <para style="s1">Gnai Gaiciya Nya</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 15:1"/>Omi nu zhin anab wunuyi gaiciya nya, omi Dada nu zhin of wa-da woi zhin kwa ba. <verse eid="JHN 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 15:2"/>Wo zhin wa gbe abwala ya nɓa ta ga gyi-gyi m. Njesun wa zhin abwala manayi aba, ntu ge ɓa ga gyi-gyi ndudu. <verse eid="JHN 15:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 15:3"/>Wo la fye zhin aba nmi ɓeda yi, nmi da nfyei cici nyi. <verse eid="JHN 15:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 15:4"/>Fye sase fi nmi, omihin nfye mi. Ntu ge bwala ta mi kwa ga gyi-gyi to kwoi kpegyi n shinwan-gnai num. Fyehin ta mi fya ga gyi-gyi, to fyei sase fi nmi m.<verse eid="JHN 15:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 15:5"/>Omi nu zhin shinwan-gnai, fya zhin abwala. Oza nwo sase dna nmi, omihin ndna nwo, wo ɓa ga gyi-gyi nmwa, ntu ge ntna mi, fye ta mi fya zhin nyaho-nyaho yi m. <verse eid="JHN 15:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 15:6"/>Oza nwa kpeya nmi, a ɓa she wo ya ngye bwala ntna apma, nkwo zhin kwa wo akawu, abwala ye pya a zhin a ye ɓa zhin a dna ɓa ʼna, ɓa gyi ʼna. <verse eid="JHN 15:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 15:7"/>Ndei fye sase fi nmi, fyei vi mi aɓeda, fye nya nyaho-nyahoi ɓo nfye ye aɓa ga fye kwo. <verse eid="JHN 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 15:8"/>Omi abara gaiciya nya, zhin ɓa ga gyi-gyi dei-dei, Deye zhin kwa e Dada n latu yi.<verse eid="JHN 15:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 15:9"/>Mi ku fye ye, ngye shi Dada wa ye mi. Ntu ce nu fye ku sase fi nmi ye-ye. <verse eid="JHN 15:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 15:10"/>Esa fya vi mi aɓeda, fye sase fi nu nmi ye-ye, ngye shi mihin mi ye Dada mi-i sase dna nwo ye. <verse eid="JHN 15:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 15:11"/>Ma gna fye aɓo deye nabai, fya bwa omi agmada, efye agmada njesun ɓa nu. <verse eid="JHN 15:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 15:12"/>Mi ye fya ye najeyi, ngye shi mi ye fye nyi. <verse eid="JHN 15:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 15:13"/>Yeye dnagmayi to lo kwa du deye m, shi oza ga wohin wye-wyeyi ntu wo anugundo ɓo m; <verse eid="JHN 15:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 15:14"/>Fye zhin omi anugundo nu, ndei fya zhin ɓo nmi ye. <verse eid="JHN 15:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 15:15"/>Mi to yi fye lo ge afyenu m, ntu ge puwada to zhin wa zhin shaula nfyenu yim, Fye zhin mi anugundo nu, ntu ge mi ku aɓo gna fye vinya n Dada wa gna mi nyi.<verse eid="JHN 15:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 15:16"/>Ofye ye nu to kni mi m! Omi nakni fye! Nabai fya lo fye ga gyi-gyi manayi. Nabai nyaho-nyahoi nfya gyiwye dna nmi eye, Dada ɓa ga fye kwo. <verse eid="JHN 15:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 15:17"/>Mi cei pma fya ye najeyi. <verse eid="JHN 15:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 15:18"/>Ndei anyi wun fye nu, fye kpe ge a ku mi nu wunnu nnabye. <verse eid="JHN 15:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 15:19"/>Fye ɓo gna fye zhin anyi nya nu, ɓo ye nfyei, ama fye to zhin anyi nyanu m, ntu ge mi la fye kni nɓa. Ce nu zhin anyi ɓai wun fye nu. <verse eid="JHN 15:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 15:20"/>Fye pa ɓo lo nma gna fye nyi? Fyenu ta du wo puwa da m. Shi ɓa ku wahala ga mi nyi, kwo wu nu ge, ɓa ɓa ga fye wahala ce. Ɓa gna ɓa mi aɓeda gwo, ɓo la ofye aɓeda gwo. <verse eid="JHN 15:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 15:21"/>Aza n anyi ɓa ga fye wahala, ntu ge fye zhin oma nya nu, gama ɓa takpe Shekwoyi ye lo, nwa tnu nmi nyim.<verse eid="JHN 15:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 15:22"/>Mi to gna ma ɓe ma daɓo nɓa yim, to ɓo n laifi lo m. Ama nsayi ye, ɓa to nna gma kun yi lo, ntu ɓa laifi ɓom. <verse eid="JHN 15:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 15:23"/>Oza nwo wun mi nu, wo wun mi Dada nu lo ce. <verse eid="JHN 15:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 15:24"/>Mi to gna ma zhin aɓo wo-wo-yi, naza to shin zhin, to ɓo n laifi lo n. Ama ɓaku gye aɓo wo-woyi ye wye, ɓai du-du ɓai wun mi nu ɓedo nmi Dada yi. <verse eid="JHN 15:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 15:25"/>Deye ku ɓeda nu, n anabi ɓei da tu Masihu tukwo ge, ɓa ɓo wun mi nu ntna dalili.<verse eid="JHN 15:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 15:26"/>Ama nɓa tnu fye n Tnazhinyi, wato Zafun Gyi-gyi-yi, Wo ɓa gmi n Dada aba nu, Wo nu zhin Zafun gaiciya nya, Wo ɓo gna fye aɓo vinya n mi tukwo. <verse eid="JHN 15:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 15:27"/>Tile, fya gna zaho-zahoi omi nabari, ntu ge fye ku kunsun n miyi tunyi n kmisunyi.<verse eid="JHN 15:27"/></para>
  <chapter eid="JHN 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="JHN 16"/>
  <para style="s1">Azhin Nna Gmadayi Lo Nnabye</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 16:1"/>“Mi gna fye aɓeye vinya, nabai to fya ku jeje fi nna ɓo nɓa ɓe lo nabye nyim. <verse eid="JHN 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 16:2"/>Ɓa ɓo nya fye ya nu aduwa-nyakun. Har esa ɓe lo aza ɓa wu fye, ɓai gye ngye ɓa zhin Shekwoyi ɓe ye nu. <verse eid="JHN 16:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 16:3"/>Ɓa ɓo zhin nu, ntu ge ɓa ta kpe Dada ye lo kwo omi m. <verse eid="JHN 16:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 16:4"/>Mi pma fye aɓeye gna nu, nabai ge esa nɓa ɓe ncei, fya pa ge nɓo ku pma fye gna. Mi to ɓo shir fye gnam, ntu ge mi ɓei ye kunsun n fyei.<verse eid="JHN 16:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 16:5"/>“Nsayi mi lo oza aba nu nwa tnu mi nyi, Ozahoi ta shan mi nya lo ge, ‘Ho lo nana?’ <verse eid="JHN 16:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 16:6"/>Ntu ge fye zhi nbugba wun yi nu, shi ma gna fye ɓeye. <verse eid="JHN 16:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 16:7"/>Ama ma gna fye gaiciya, kwo gna bmiya lo nfye aba ma lo, nmi to lo n Bmazhinyi ta ɓe fye abam; ama nma lo nɓa tnu nwoi wa ɓe fye aba.<verse eid="JHN 16:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 16:8"/>“Esa nwa ɓe, wo ɓa wu anyi ɓa laifi pei-pei, wo ɓa wu ɓa Shekwoyi ɓefyece, nwo wada yi. <verse eid="JHN 16:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 16:9"/>Anyi laifi nu nyi, ntu ge ɓa to ga mi gaiciyam. <verse eid="JHN 16:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 16:10"/>N ɓefyece ɓo, ntu ge mi lo Dada ba nu to fya je mi wyegye m. <verse eid="JHN 16:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 16:11"/>N wada ɓo, ntu ge aku owa pma anyi-su da, wato Shetan.<verse eid="JHN 16:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 16:12"/>“Aɓeda lo nmwa nmi ye ma gna fye, ama fye ta kpe ɓa ye nsayi yem. <verse eid="JHN 16:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 16:13"/>Esa nu Zafun Gaiciya nya ɓa ɓe, wo ɓa dna fye n zokwo gaiciya nya. Wo ta gna fye owohin ɓeda nu m. Ama nya nu nwo ku wo. Wo ɓo gna fye aɓo nɓa ɓe lo nabye. <verse eid="JHN 16:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 16:14"/>Wo ɓa la mi tu, wa wu fye omi mwa-mwa. <verse eid="JHN 16:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 16:15"/>Omi Dada mwa-mwa zhin omi nya nu; Ce na zhin mi-i gna fye ge, esa Zafun ɓa ɓe ncei wo ɓa wu fye omi mwa-mwa. <verse eid="JHN 16:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 16:16"/>Esa fyewyi fye ta je mi wyegyem, ama esa fyewyi njesun fye bagye mi wye.”<verse eid="JHN 16:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 16:17"/>Owo abara ho ɓanya ge, “Wo da kniɓei nu ge, esa fyewyi fye ta je mi wyegyen, esa fyewyi fye ɓa je mi wyegye n jesun; Woi je da ge, ‘ntu ge mi lo Dada aba’?” <verse eid="JHN 16:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 16:18"/>Ɓai nyaɓo, “Wo da kniɓei nu ge esa fyewyi a? Yi ta kpe ɓe ye lo nwo dam.”<verse eid="JHN 16:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 16:19"/>Yesu wa ku kpe ge, ɓa ye ɓa nya wo ɓo nu. Wa she sasa, wa nya ɓa ge, fye nya aje ɓo ntu ɓeda ɓo nu nma da nyi? <verse eid="JHN 16:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 16:20"/>Ma gna fye gaiciya, fye ɓa cibwi fyei zhin bugba zhi-zhiyi, ama anyi ɓa dagma. Fye ɓa wun bugba, ama Ofye bugba wun ɓa ze fye agmada. <verse eid="JHN 16:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 16:21"/>Kwo ɓo ze ngye shi nyikwoza ɓo yashi woi wo nyasan, ntu ge owo sa la si, ama esa wo zo ɓi ma, wa san-san ze amwi ntu agma da ɓo, ntu ge ala oza ma dna anyi. <verse eid="JHN 16:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 16:22"/>Bugba wun fye lo nsayi ye. Ama esa nmi ɓa jeze ɓe nyi, fye ɓo nya agmada, zaho to lo nwo ɓo gwo fye agmadahim. <verse eid="JHN 16:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 16:23"/>Nsahi fye to ɓo nya mi nyaho ɓo m. Gama enya nfya nya Dada kwo ɓo cewo, wo ɓo ga fye, nfya nya wo ɓo dna nmi ʼye wo ta wo fye ɓim. <verse eid="JHN 16:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 16:24"/>Fye to shin nyaho wyegyi dna nmi eye m. Fye gyiwye, wo ɓa ga fye ntu ge, Ofye agmada ɓa nu har ɓai gyiya.<verse eid="JHN 16:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 16:25"/>“Mi ku ɓeda da n nanyi-ɓesisi yi, ama esa ɓe lo nmi ta je da lo nu m, sai dai ma gna fye Dada ɓo pei-pei. <verse eid="JHN 16:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 16:26"/>Dna n nyipyeyi-hi fye ɓo gyiwye dna nmiʼye. Mi ta da ge mi ɓei gyi Dada wye ntu fye ɓo nu m. <verse eid="JHN 16:26"/><verse number="27" style="v" sid="JHN 16:27"/>Ntu ge Dada ye fye lo, gama fye ku gaiciya ga mi ge ma gmi n Dada aba nu. <verse eid="JHN 16:27"/><verse number="28" style="v" sid="JHN 16:28"/>Ma gmi n Dada aba nu, mi-i ɓe anyi, mɓa fa anyi, ma jeze lo Dada aba.”<verse eid="JHN 16:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="JHN 16:29"/>Owo abara ɓa gna wo ge, “Ho ku ɓo da nsayi cewo to ge n nanyi-ɓesisi yim. <verse eid="JHN 16:29"/><verse number="30" style="v" sid="JHN 16:30"/>Yi kpe lo ge ho kpe aɓo ye lo vinya, Zaho to lo nwo ɓa wu ho ɓohom, ntu deye ɓo, kwo ku zhin yi ku gaiciya ga ge ha gmi n Dada aba nu.”<verse eid="JHN 16:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 16:31"/>Yesu wa nya ɓa ge, “Fye ku gaiciya ga nhayi!” <verse eid="JHN 16:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 16:32"/>“Ama esa ɓelo, kwoi la lu ɓe, nfye ɓa gnamiya zaho-zahoi wa lo wo puwa, fya ce mi gni nmi gmanyi yi, ama mi to gni nmi gmanyi yi nnum, gama Dada kunsun lo nmi-i. <verse eid="JHN 16:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 16:33"/>Ma gna fye deye, ntu ge fya bwa bugbafu nu. Fye ɓa bwa wahala dna nanyi ye. Ama agu-tu-fye ngye apma, Miku nasara zhin n nanyi yi.”<verse eid="JHN 16:33"/></para>
  <chapter eid="JHN 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="JHN 17"/>
  <para style="s1">Yesu Aduwa-zhin Ntu Aza Bo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 17:1"/>Esa nu wo ɓo la pwo aɓeda ye da ɓo, Wa kpe awye shi nshe wa gna, “Dada! Esa la si ha la ho Nugun tu. Nabai, Nugun nwohin wa la ho tu. <verse eid="JHN 17:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 17:2"/>Gama Ho la iko ga wo tu naza tukwo vinya, ntu ge wa ga wye-wyeyi nyalo-nyalo nya nna aza ba nho ku ɓa ga wo nyi. <verse eid="JHN 17:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 17:3"/>Zokwo wye-wyeyi nyalo-nyalo nya nu nyi, ɓa kpe ge ho nu zhin Shekwoyi gaiciya nya gmanyi, ɓedo n Yesu Kristi yi n ha tnu nwoi dna anyi nyi. <verse eid="JHN 17:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 17:4"/>Mi la ho latu dna nanyi, ngye shi mi ku aɓo zhin vinya nha tnu mi ge mi zhin nyi. <verse eid="JHN 17:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 17:5"/>Nsaiye, Dada, la mi tu nho aba, n latu pyai nmi ɓei cei shin sun nhoi, tunyi to ai zhin anyi nyim.<verse eid="JHN 17:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 17:6"/>“Mi ku ho ɓo gna aza vinya nha ga mi fi nanyi nyi. Ɓa ɓei zhin ha nyanu, hoi ga mi ɓa, ɓai ku gaiciya gaho ɓeda. <verse eid="JHN 17:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 17:7"/>Nsaiye ɓa kpe lo ge, anya vinya nmi cei lo, ho naga mi. <verse eid="JHN 17:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 17:8"/>Ntu ge mi ku ho awyidna ga ɓa vinya, ɓai la gwo. Ɓa kpe lo ge ma gmi nho aba nu, Oho na tnu mi.<verse eid="JHN 17:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="JHN 17:9"/>“Mita gyiwye ntu aza vinya ɓo nu m. Ama mi gyiwye ntu naza ɓo nu nha ga mi nyi. Ntu ge ɓa nu zhin oha nya. <verse eid="JHN 17:9"/><verse number="10" style="v" sid="JHN 17:10"/>Anya vinyan n mi cei, ɓa zhin oha nya nu, Oho anya omi anya nu, Mi-i la latu bwa nɓa aba. <verse eid="JHN 17:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 17:11"/>Miye ma fa anyi nu, ma ce ɓa fi ʼya, ma ɓe ho aba. Dada Gyi-gyi-yi, oɓa nu nho ku ga mi nyi, mi ye ha kna ɓa nho ikoyi, ntu ge ɓa ze gmanyi, ngye shi yi zhin gmanyi nyi. <verse eid="JHN 17:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 17:12"/>Esa nu mi ɓei dna cei nanyi nyi mi ɓei la ɓa kna, mi-i gu ɓa, dna n eyehi n ho ɓei ga mi nyi. Nabai to ɓa bwim akpe ena ɓi ntu ge wanu Littafi Gyi-gyi-yi ɓeda.<verse eid="JHN 17:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 17:13"/>“Nsaiye, mi ɓe ho aba nu, esa nmi ɓei kunsun nɓai, ma ku aɓo gna ɓa n mwa ntu ge oɓa agmada kwa nu. <verse eid="JHN 17:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 17:14"/>Mi ku ho ɓeda ga ɓa, anyi wun ɓa nu, ntu ge ɓa to zhin anyi nya nu m, ngye shi mihin to zhin anyi nya nu nyim. <verse eid="JHN 17:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 17:15"/>Mi ta zhin aduwa ge ɓa kun ɓa nanyi num, ama ha kna ɓa n shetan iko. <verse eid="JHN 17:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 17:16"/>Ɓa to zhin anyi nya nu m, ngye shi mi to zhin anyi nya nu nyi m. <verse eid="JHN 17:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 17:17"/>Ze ɓa gyi-gyi-yi n gaiciya yi, oho ɓeda nu zhin gaiciya. <verse eid="JHN 17:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 17:18"/>Ngye shi ha tnu mi dna nanyi nyi, elo nu mihin mi tnu ɓai fi nanyi. <verse eid="JHN 17:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 17:19"/>Mi la mihin ze gyi-gyi-yi ntu ɓa ɓo, nnabai ɓahin ɓa ze gyi-gyi-yi dna n gaiciya.<verse eid="JHN 17:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 17:20"/>“Mi ta zhin aduwa ntu aza deye ɓo nu gmanyin, ama mi zhin aduwa ntu ɓa ɓo nɓa ɓa ga mi gaiciya ntu aza deye saida zhin ɓo nyi. <verse eid="JHN 17:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 17:21"/>Mi zhin aduwa ge ɓa ze gmanyi, Dada, ngye shi mi dna nho, ohohin ndna nmi. N lo nu ɓa fi n yi mi, ntu ge anyi ɓa ga gaiciya ge oho na nu mi.<verse eid="JHN 17:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 17:22"/>“Mwa-mwa nha ga mi nyi mi la ga ɓa. Mwa-mwa gmanyi ze nya, ntu ge ɓa ze gmanyi. <verse eid="JHN 17:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 17:23"/>Omi ndna nɓa mi, ohohin ndna nmi. Fwa ɓa ze gmanyi dei-dei, anyi ɓa kpe ge oho na tnu nmi-i, Mi ku ye nɓai ngye shi hohin ha ye mi nyi. <verse eid="JHN 17:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 17:24"/>Dada, mi ye aza no ku ga mi nyi, ɓa sase aba nmi nyi, ɓa gye mi mwa-mwa wye, mwa-mwa n ha ga mi ntu ge, ho ye mi tunyi to ai zhin anyi m.<verse eid="JHN 17:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 17:25"/>“O, Dada ɓefyeceyi, anyi ta kpe ho ye lo m. Ama mi da kpe ho ye lo, abara ye njesun ɓa kpe lo ge ho na tnu nmi yi dna na nyi. <verse eid="JHN 17:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 17:26"/>Mi ku ho wu ɓa, mi-i ɓo wu ho ɓa, n nabai yeye dnagmayi nho cei nmi aba nyi kwa dna nɓa mi, omihin njesun nɓa mi.”<verse eid="JHN 17:26"/></para>
  <chapter eid="JHN 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="JHN 18"/>
  <para style="s1">Ala Yesu Wan</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 18:1"/>Esa nu Yesu ɓo la pwo aɓeda ye daɓo, wa pi Kidron nuwan ya, ɓedo n wo abara yi, ɓa lo fi n ofwa ho ɓo. <verse eid="JHN 18:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 18:2"/>Yahuda, nwo ɓo kun Yesu nyi, wo ɓei kpe abahi aba, ntu ge Yesu ɓei zhin woi lo ɓo cici nwo abara yi.<verse eid="JHN 18:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JHN 18:3"/>A malami dnagmayi ɓedo a Farisiyi, ɓa ku asoja ga ɓa gni lo n Yahuda yi. Ɓa lo n na fitila yi, n anabwi-yi, n nanyagalayi ɓa lo ofwahi.<verse eid="JHN 18:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 18:4"/>Shi Yesu ɓo ku kpe ɓoye nkwo ɓa zhin wo, wa gmi lo wa nya ɓa ɓo ge, “Fye ye nyika na?” <verse eid="JHN 18:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 18:5"/>Ɓa ci wo ge, “Yesu” wa gna ɓa ge, Omi nu zhin wo. (Yahuda zabwi za ɓo gni ngnisun nɓai). <verse eid="JHN 18:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 18:6"/>She wo ɓo gna ɓa ge, “Omi nu zhin wo,” ɓa ce ɓa miya zhi nkni navun yi gbudu-gbudu.<verse eid="JHN 18:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 18:7"/>Wa je ɓa ɓo nya ge, “fye ye nyika?” Ɓa ci ge, “Yesu n wo gmi n Nazarati nyi.”<verse eid="JHN 18:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 18:8"/>Yesu wagna ɓa ge, “Mi ku gna fye ge omi nu gni nyi,” shi fye bwa mi nu ye nyi, fye fwa aza deye ɓa lo ɓa nya. <verse eid="JHN 18:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 18:9"/>Wo ɓo da deye, nabai owo i ɓeda kwa nu nu ge, “Aza nha ga mi nyi, kwo gmanyi kwo to bwi m.”<verse eid="JHN 18:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 18:10"/>Bitrus wa wa obe-yakwo, wa ka Malkus tnubua bwai-zhe-nya ya n i cei. Wo ɓo zhin malami dnagmanyi fyenu nu.<verse eid="JHN 18:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 18:11"/>Yesu wa gna Bitrus ge, “La ho beyakwo ya dna n kwo apui. Kwo to zhin tile nu ma sin wahala n Dada la ga mi nyin?”<verse eid="JHN 18:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 18:12"/>Elo nu, abusi-ɓiyida, nna sojayi nɓa tukwoda yi, ɓa wan Yesu ɓa pa wo nna wun yi. <verse eid="JHN 18:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 18:13"/>Ɓa lo n woi n Hannana aba, Kayafas yezhi nwo nu ɓo zhin malami dnagmayi dna eyehi. <verse eid="JHN 18:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 18:14"/>Kayafa nu ɓo gna a Yahudiyi atukwoda ge, “Kwo bmiya lo zaknayi wa fi ntu azaje ɓo.” <verse eid="JHN 18:14"/><verse number="15" style="v" sid="JHN 18:15"/>Siman Bitrus wa vi lo n navun, ngnisun n bara dohoyi. Barahi ɓei dami n malami dnagmayihi, ntu ce nu a fwa wo wa lo dna ngnisun n Yesu yi n awada ʼba. <verse eid="JHN 18:15"/><verse number="16" style="v" sid="JHN 18:16"/>Ama Bitrus da wa kpegni n nabokunmi gbe. Bara dehi wa gmi lo, wa da ɓo n ɓinyikwoi bokunmi-guyi ge wo du ɓe n Bitrus yi. <verse eid="JHN 18:16"/><verse number="17" style="v" sid="JHN 18:17"/>Binyikwoihi wa nya Bitrus ge, “ho to zhin Yesu bara nu m?” Bitrus wa ci ge, “Awo, mi to zhin kwo num.”<verse eid="JHN 18:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JHN 18:18"/>Ese ɓeifu, ntu ce nu, aza ɓo zhi ɓai wye ona, a fyenu ɓedo a sojayi. Bitrus wa kpe gni n kunsun n ɓai woi wye ona.<verse eid="JHN 18:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 18:19"/>Malami dnagmayi, wa ya Yesu aɓo nya, tu nwo abara tukwo ɓedo nwo nyawu yi.<verse eid="JHN 18:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 18:20"/>Yesu wa dna ɓegbe wa ci ge, “Aza kpe mi nyawu ɓeye lo vinya, Ma ku waʼazi zhin dna nna duwa-nyakun, a Yahudiyi atukwoda ɓai wo. Mi to wu nyaho n vim, ma wu kwo pei-pei nu. <verse eid="JHN 18:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 18:21"/>Ntu kniɓeyi hoi nya mi ɓo a? Nya aza ɓo nɓa ɓo wo mi nyi. Ba kpe ɓeye lo n mi ɓo da.”<verse eid="JHN 18:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 18:22"/>Shi Yesu ɓo zo ɓeda lo nu, soja ho wa ce wo pmi, wa nya wo ge, “Beda pya nu nho ɓa dna Malami Dnagmayi ɓegbe ncei?”<verse eid="JHN 18:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 18:23"/>Yesu wa ci ge, ngye mi ta da gaiciya nu m, ha da ma wo, ama ngye mi da gaiciya nu, knidonu ɓa zhin ha ce mi pmi a?<verse eid="JHN 18:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 18:24"/>Hannana wa tnu n Yesu yi n Kayafa aba n pa-pa-yi, wo nu nwo ɓo zhin Malami dnagmayi nyi.<verse eid="JHN 18:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 18:25"/>Siman Bitrus woi gni woi wye ʼna, Zaho wa nya wo ɓo njesun ge, “Ho to zhin zahi bara nu m? Wa ci ge, Awo.”<verse eid="JHN 18:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 18:26"/>Ama Malami Dnagmayi fyenu ho wa nya wo ɓo ge, “Mi to ɓo ku gye ho, n kunsun Yesu yi dna n fwa n?” Fyenu hi ɓa ɓei zhin ʼbye nu n zahi n Bitrus ɓo ka wo tnubua ya nyi.<verse eid="JHN 18:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JHN 18:27"/>Bitrus wa aɓo na njesun, Nsa-sayi pise-nugba kwa ce ku.<verse eid="JHN 18:27"/></para>
  <para style="s1">Ala Lo N Yesu Yi N Bilatus A ba</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 18:28"/>Kayafa ɓo pwo Yesu owa da ɓo n labmiyi nu. Ɓa la wo ɓa lo nwoi n a Romayi gwamna garko. A Yahudiyi nɓa ɓo lo Yesu yi nyi, to ɓa ye ge ɓa lo fi n garko-him, ge kada ɓa tu cegye to ɓa mi ɓa gyi Paska nyagyi m. <verse eid="JHN 18:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 18:29"/>Bilatus wa gmi ɓe, wa nya ɓa ge, “Oza deye, wa zhin fye knihi na?”<verse eid="JHN 18:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 18:30"/>Ɓa ci ge, “Wo to ɓein laifi ye lon, to yo wan wo ɓe cei nho aba m.”<verse eid="JHN 18:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 18:31"/>Bilatus wa gna ɓa ge, “fye da wo owa nfyehin yi.” A Yahudiyi ɓa ci ge, yi ta mi ya wu oza m, yi ye ha ga yi ʼgbe. <verse eid="JHN 18:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 18:32"/>Deye ɓo zhin lo nu, ntu ge Yesu ɓeda kwa nu nu, esa nwo ɓo da efi pya cei nwo ɓa fi nyi.<verse eid="JHN 18:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="JHN 18:33"/>Bilatus wa jeze lo wada-bokun, Wa gna ge aduɓe n Yesu yi, wa nya wo ge “ho nu zhin a Yahudiyi osu?”<verse eid="JHN 18:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="JHN 18:34"/>Yesu wa nya wo ge, “ho nu nya ɓeye nhohin tukwo ko aza na gna ho a?”<verse eid="JHN 18:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="JHN 18:35"/>Bilatus wa ci ge, Ho gye ge mi zhin Yahudiyi-za nu? Oho aza nu na ɓe nhoi, ɓedo nna malami dnagmayi. Ha zhin ɓa kni a?<verse eid="JHN 18:35"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="JHN 18:36"/>Yesu wa ci ge, “Mi to zhin esu anyi nya nu n. Mi ɓo zhin esu anyi ye nya nu omi aviyi ɓo sunkun ga mi, esa nu a Yahudiyi ɓo wan mi nyi.”<verse eid="JHN 18:36"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="JHN 18:37"/>Bilatus wa nya wo ge, “Ho zhin Esu nu?” Yesu wagna wo ge, “E, ntu ce nu a ma mi. Ma ɓe ntu ge ma wu gaiciya. Minu zhin gaiciya, aza nɓa da gaiciya ɓa nu zhin omi aviyi.”<verse eid="JHN 18:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="JHN 18:38"/>Bilatus wa nya ge “Knidonu zhin gaiciya?” Wa gmiya lo bmi da a Yahudiyi wa gna ɓa ge, “Mi to bwa laifi ho nwo abam.” <verse eid="JHN 18:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 18:39"/>Kwo zhin fye kun-nu, ma gmi oza gmanyi ya ga fye n kurkuku n Paska sayi. Fye ye lo ma lo a Yahudiyi esu ya ga fye? <verse eid="JHN 18:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 18:40"/>Ɓa kni aku, “ɓai gna ge, awo a ga yi Barabbas nu.” Barabbas hi ɓeizhin evi nu n zaje yi.<verse eid="JHN 18:40"/></para>
  <chapter eid="JHN 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="JHN 19"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 19:1"/>Nsayi Bilatus wa la Yesu wa zhin wo bulala. <verse eid="JHN 19:1"/><verse number="2" style="v" sid="JHN 19:2"/>Asoja ɓa zhin lawanyi aknawuyi nya, ɓakun wo n tukwo; ɓa kep wo eje dnagmayi. <verse eid="JHN 19:2"/><verse number="3" style="v" sid="JHN 19:3"/>Ɓa lo ɓai ci wo ge, “Zaci saraci. A Yahudiyi ʼSu!” Ɓai kni Wo apmi nna wyeba.<verse eid="JHN 19:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="JHN 19:4"/>Bilatus wa je gmiya lo bmi, wa gna a Yahudiyi ge, “Mɓe ga fye Yesu, ama fye kpe ge mi to sun wo n laifi ho yi m.”<verse eid="JHN 19:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 19:5"/>Yesu wa gmiya lo n lawanyi aknawuyi nyai kun, n eje yakwoi kpe. Bilatus wa ci ɓa ge, “Ofye ʼza nfyei shi nyi.”<verse eid="JHN 19:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 19:6"/>Shi amalami dnagmayi, ɓedo a Yahudiyi ɓo gye wo wye, ɓa ɓowyi, ɓai gnage, A zun-wo du! A zun-wo du! Ama Bilatus wa gna ɓa ge, fye la wo fya zun-wo du, ama mi to sun wonlaifiyim.<verse eid="JHN 19:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 19:7"/>Ɓa ci ge, “Yi nna wyidnayi lo, n ya vi awyidnahi wo kunce lo wa fi, ntu ge wo yi wohin ge Shekwoyi Nugun nu.”<verse eid="JHN 19:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="JHN 19:8"/>Shi Bilatus ɓo wo lo nu, wa wo dna ndu-du. <verse eid="JHN 19:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 19:9"/>Wa jeze lo n Yesu yi, n wada-bokun, wa nya wo ge, “Ho gmi nna?” To Yesu wa dna wo ɓegbe m.<verse eid="JHN 19:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 19:10"/>Bilatus wa ci wo ge, “Ho ta dna mi ɓogbe n? Ho ta kpe lo ge mi iko yi lo ma ya ho, njesun mi iko yi lo ma zun ho du n?”<verse eid="JHN 19:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="JHN 19:11"/>Yesu wa gna wo ge, “Ho to ikoi lo tu nmi tukwo m, akpe a ga ho kwo nshe. Oza n wa ɓe n mi yi nho aba nyi wo du lo n laifi.”<verse eid="JHN 19:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 19:12"/>Bilatus woi ye wa ya wo, ama a Yahudiyi atukwoda ɓa ci wo ge, N ha wo ya, agye ho to zhin Kaisar nugundo nu m. Oza nwa gna ge wo Izhin esu nu, wo zhin Kaisar nuwunyi nu.<verse eid="JHN 19:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 19:13"/>Shi wo ɓo wo lo nu, wa gmi Yesu ɓe ɓa cei njesun, wa lo wa sase tu n shinkpegye-wada nya, aba aɓei cei lu-lu-yi na kutayi. <verse eid="JHN 19:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 19:14"/>Nyipyei kwoi ye kwa gun atukwo, Paska yi ce shi ge nsu. Bilatus wa gna a Yahudiyi ge, “Fye gwoi fye ʼsu.”<verse eid="JHN 19:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 19:15"/>Ɓa kni aku kpe wo, ɓai gna ge, “A lo nwoi, a lo nwoi, azun-wo du.” Ca wo Bilatus, wa nya ge, “Fyei wu ofye ʼsu?” Ɓa gna ge, “Yi to nsu yi lo m, sai Kaisar gmanyi.”<verse eid="JHN 19:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 19:16"/>Bilatus wa Yesu ga ɓa ntu ge ɓa zun-wo du.<verse eid="JHN 19:16"/></para>
  <para style="s1">Ala Yesu Zundu</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 19:17"/>Ɓa lo n Yesu yi, woi la owohin zundu, ɓa lo aba a yi kwo, “Tukwo Bmila” n Yahudiyi ge Golgota. <verse eid="JHN 19:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 19:18"/>Nɓo nu nɓa ɓo zun-wo du, nna zado yi ngun aba, gmanyi n bwapmi, gmanyi n bwai-zhe, n Yesu yi dna nna tasin. <verse eid="JHN 19:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 19:19"/>Bilatus wa ku nya ka, wa ce kwo ma n zundu. Nyanyi nkwo ɓo ka kpe, “<char style="sc">YESU NAZARATIYI ZA A YAHUDIYI ʼSU</char>.” <verse eid="JHN 19:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 19:20"/>Aba nna ɓo zun Yesu du nyi, kwo to ɓo mwakpa n zhimi yim. Aza nmwa begye ɓa rubutuhi ba, kwo ɓo kakpe nna-byei ngun ata nu. Helleni, n Roma yi ɓedo na Yahudiyi byei.<verse eid="JHN 19:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 19:21"/>A Yahudiyi amalami adnagma yi, ɓa gna Bilatus ge wo la rubutuhi shan do, wa ci ge, Yesu a gna, “Omi nu zhin a Yahudiyi ʼSu.”<verse eid="JHN 19:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 19:22"/>Bilatus wa gna ge, “Enya nmi ku ka, mi ka, kwo ɓa bwa kpe lo nu.”<verse eid="JHN 19:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 19:23"/>Esa nu ɓa ɓo la wo zun-du, asoja ɓa ku wo aje ɓa kpa ɓa zhi aku ngun-anyi, ɓa ga zaho-zahoi wo nya. Ama ejekpe yakwo ho ɓo nyi to gun-gun yi m, n lu-luyi nya kwo laka nbegye har kwa lo sinta. <verse eid="JHN 19:23"/><verse number="24" style="v" sid="JHN 19:24"/>Ɓa gna aje ge, “Yi to sa kwo yam; ama yi she ca-ca n kwo tukwo agye oza nkwo ɓa zhin wo nya.” Deye ɓo ku Littafi Gyi-gyi-yi ɓeda nu nkwo kafi ge, “Ɓa gna mi aje ga aje tu nmi jekpe tukwo ɓa she ca-ca.” Enya nu na soja ɓo zhin. <verse eid="JHN 19:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 19:25"/>N Yesu zundu aba, Maryamu, owo iya ɓei gni, ɓedo nwo iya mado yi, n Maryamu Kilyobas nyikwo yi, n Maryamu Magadaliya yi. <verse eid="JHN 19:25"/><verse number="26" style="v" sid="JHN 19:26"/>Esa Yesu ɓo gye wo iya gni ɓo, n bara hoi nwo ye wo n gni ɓo, Wa gna wo iya ge, “Oho nugun gninyi.”<verse eid="JHN 19:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JHN 19:27"/>Wa gna barahi ge, “Oho iya gninyi.” Tunyi nsahi, barahi wa la wo iya lo cei nwo puwa.<verse eid="JHN 19:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 19:28"/>Shi Yesu ɓo ku kpe ge aɓo vinya nku nu njesun ntu ge Littafi Gyi-gyi-yi kwa nu, Yesu wa ci ge, “Nuwan mikun wo Milo.” <verse eid="JHN 19:28"/><verse number="29" style="v" sid="JHN 19:29"/>Nna bahi nuwan mamayi ɓo shi n nyikun yi, ɓa la soso ɓa da kwo dna, ɓa gyi soso hi n busi, ɓa lo nkwoi n Yesu ʼgbe.<verse eid="JHN 19:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 19:30"/>Shi wo ɓo la nuwanhi gwo, Yesu wa ci ge, “Aku zo.” Wa ka tukwo dna wa fi.<verse eid="JHN 19:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 19:31"/>A Yahudiyi to ɓei cei pma a ya aza kpe n zundu har Satiwyin. Ntu ge Satiwyin nu ɓei zhin Paska gyi nya. Ɓa lo ɓa gna Bilatus ge a bma ɓa apita-ya ntu ge ɓa da fi a bi ɓa. <verse eid="JHN 19:31"/><verse number="32" style="v" sid="JHN 19:32"/>Asoja ɓa ɓe ɓa bma avihi apita-ya, nna ɓo zun ɓa du ngnisun n Yesu yi nyi. <verse eid="JHN 19:32"/><verse number="33" style="v" sid="JHN 19:33"/>Ama esa nu ɓa ɓo ɓe Yesu aba, ɓa gye wo la fi, to ɓa bma wo apita-yam. <verse eid="JHN 19:33"/><verse number="34" style="v" sid="JHN 19:34"/>Sai soja gmanyi wa fin wo mashi nna-bmayi, ami n nuwan yi ɓa zeya nsayi-sahi yi. <verse eid="JHN 19:34"/><verse number="35" style="v" sid="JHN 19:35"/>Oza n wo ɓe gye ɓeye nyi, owo nu ga saida ge, owo saida zhin gaiciya nu. Wo kpe lo ge wo da gaiciya nu, woiga saida ye nnabai fya ga gaiciya nu njesun. <verse eid="JHN 19:35"/><verse number="36" style="v" sid="JHN 19:36"/>Aɓo deye ɓo zhin ntu ge Littafi Gyi-gyi-yi ɓeda kwa nu nu: “A to bma wo a sunkun yan kwo gmanyi.” <verse eid="JHN 19:36"/><verse number="37" style="v" sid="JHN 19:37"/>Littafi kwa je da nnabado ge, “Ba ɓei shi wo awye oza nɓa ɓo la wo fin mashi.”<verse eid="JHN 19:37"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="JHN 19:38"/>Nna ɓedeye avun Yusufu Arimatiya nya, Yusufu ye ɓei zhin woi vi Yesu n so-so nu, ntu ge wo ɓei zhin woi wo a Yahudiyi dna. Wa lo Bilatus aba ge, wo ga wo iko wa shin Yesu nayi, wa ga wo. <verse eid="JHN 19:38"/><verse number="39" style="v" sid="JHN 19:39"/>Nikodimu nwo ɓo ɓe Yesu aba nkmisunyi nsukwoyi nyi, wa ɓe n kunsun n Yusufu yi. Nikodimu wa ɓe n omi sundayi shi, okwo Shanwo ɓei ɓa sun ngye pam tagyi. <verse eid="JHN 19:39"/><verse number="40" style="v" sid="JHN 19:40"/>Oɓa ʼngun aba ɓa la Yesu nayi ɓa kmi kwo dna naje, ngye shi a Yahudiyi kun-nu zabi nyanyi. <verse eid="JHN 19:40"/><verse number="41" style="v" sid="JHN 19:41"/>Vivi aba yi aɓo zun Yesu du, ofwa ho ɓei gni ɓo, n ofwa hi vingwo ɓo nyidna nna to ɓo shin ʼza bi nkwo m. <verse eid="JHN 19:41"/><verse number="42" style="v" sid="JHN 19:42"/>Ntu ge nyipyeyi shiri zhin nya nu ɓei ntu Paska ɓo, ɓa wo bi dna n vingwohi nkwo ɓei wu vivi nvi.<verse eid="JHN 19:42"/></para>
  <chapter eid="JHN 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="JHN 20"/>
  <para style="s1">Yesu N Wye-wyeyi Lo Njesun</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 20:1"/>N Labmi-labmi yi, n Ladiwyi; Maryamu Magaliya wa lo vingwo aba, wa lo wa gye a la kuta kpeya a vingwo gbe.<verse eid="JHN 20:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="JHN 20:2"/>Wa jeze ɓe woi busi, wa lo da Bitrus n bara do yi, n Yesu ɓo zhin woi ye nwoi nyi. Wa gna ɓa ge, “Ba la Yesu nayi gmi n vingwo, yi-i ta kpe aba lo nɓa woi ya shi m.”<verse eid="JHN 20:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JHN 20:3"/>Sai Bitrus ɓedo n bara dehi yi, ɓa kuka lo vingwo aba nsi. <verse eid="JHN 20:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 20:4"/>Oɓa ngun aba ɓai busi, ama bara dehi wa du Bitrus ya wa si nabye. <verse eid="JHN 20:4"/><verse number="5" style="v" sid="JHN 20:5"/>Wa ya awyeshi, wa gye azafije nzhi, ama to wa lo dna nmin. <verse eid="JHN 20:5"/><verse number="6" style="v" sid="JHN 20:6"/>Shi Bitrus da nwo ɓo kma ɓe nyi, ɓo si ɓo wa ce wa lo dna nvingwo. Wa gye azafije n ya fi. <verse eid="JHN 20:6"/><verse number="7" style="v" sid="JHN 20:7"/>Eje nna ɓei cei puwo n tukwo nyi, n yazhi n tukwo bwa. Odo n na ɓei ce pawo n nayi nyi, n yazhi n kwo bwai. <verse eid="JHN 20:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 20:8"/>Bara dehi ce wa lo dna n vingwo wa gye wa gaiciya ga. <verse eid="JHN 20:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 20:9"/>Har nsayi to ɓai dudu ɓa pa Littafi ɓeda ɓo ge, Yesu ɓo je kala la n vingwo m.<verse eid="JHN 20:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 20:10"/>Abarahi ɓa je ɓa nya ze lo ɓa puwa. <verse eid="JHN 20:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 20:11"/>Maryamu woi gni woi cibwi. Shi wo ɓo ya awye fi n vingwo. <verse eid="JHN 20:11"/><verse number="12" style="v" sid="JHN 20:12"/>Wa gye amalaika zhi ngun-aba, n naje bui-bui kpe, n sase fi aba n Yesu nayi ɓo shi nyi, zaknayi n tukwo bwa, zaknayi njesun n apita bwa.<verse eid="JHN 20:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JHN 20:13"/>Ɓa nya wo ɓo ge, “Nyikwoza knihin nu zhin hoi cibwi a?” Wa gna ɓa ge, “Ɓa la mi Dagayi la, mi ta kpe aba lo nɓa woi ya shim.”<verse eid="JHN 20:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="JHN 20:14"/>Wa bmiya awye wa gye za gni nwo avun, ama to wa kpe oza ye m, ashe Yesu nu gni.<verse eid="JHN 20:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 20:15"/>Yesu wa nya wo ge, “Knihin nu zhin hoi ci bwi a? Ho ye nyikana?” Maryamu wa gye ngye lambu zhin yi ho nu dna, wa ci wo ge Puwada ngye ho la wo la ho la so, wu mi aba, ma lo mi la wo ɓe cei.<verse eid="JHN 20:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 20:16"/>Yesu wa yi wo, “Marymu!” Maryamu wa lo da wo, wa yi wo n kala yi, “Malam.”<verse eid="JHN 20:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 20:17"/>Yesu wa ci wo ge, to to mi bwa m, ntu ge mi to gun lo mi Dada aba kpam. Ama lo da omi azaje ho gna ɓa ge, mi du gun da mi Dada nfye Dadayi, omi Shekwoyi nfye Shekwoyi.<verse eid="JHN 20:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="JHN 20:18"/>Maryamu wa gye Yesu abara, wa gna ɓa ge, “Mi la gye Dagayi wye,” wa pmi wa gna ɓa owo tnu-tnu.<verse eid="JHN 20:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="JHN 20:19"/>Nwyeshe-bwai n Ladiwyihi, owo abara ɓai ye fi n nyakun, n na bai gu-gu-yi ntu ge ɓa ɓo wo a Yahudiyi atukwoda dna. Nwyekpatayi ɓa gye Yesu gni nɓa tasin. Wa sa ɓa mi wagna, “Bugbafu nfye aba.” <verse eid="JHN 20:19"/><verse number="20" style="v" sid="JHN 20:20"/>Shi wo ɓo ku ɓa sa mi, wa wu ɓa owo abwa, ɓedo n wo apita yi n nabmayi. Aɓo da ɓa n mwa shi ɓa ɓo je ɓa Dagayi wyegye.<verse eid="JHN 20:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="JHN 20:21"/>Wa je ɓa ci ge, “Bugbafu kwo kunsun n fyei!” Ngye shi Dada wa tnu mi, mihin mi tnu fye. <verse eid="JHN 20:21"/><verse number="22" style="v" sid="JHN 20:22"/>Shi wo ɓo da lo nu, wa ya sun kpe ɓa, wa gna, “Fye gwo Zafun Gyi-gyi-yi. <verse eid="JHN 20:22"/><verse number="23" style="v" sid="JHN 20:23"/>Aza nfya zhin ɓa gafara, a ku gafara zhin ɓa ama aza nfye to zhin ɓa gafara m, a to zhin ɓam.”<verse eid="JHN 20:23"/></para>
  <para style="s1">Toma Bugbaʼba Da</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 20:24"/>Zaknayi nwo abara, ai yi wo Toma wo ɓo zhin aza ʼba nu, to woi da dna n na zaje yim. <verse eid="JHN 20:24"/><verse number="25" style="v" sid="JHN 20:25"/>Shi abara aje ɓo gna wo ge, “Yi ku gye Dagayi wye,” Wa gna ɓa ge, mi ta ga gaiciya m, sai mi ku gye akusa ci wye nwo abwada ma to bwa, ɓedo nwo abmayi ma to bwa njesun.<verse eid="JHN 20:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="JHN 20:26"/>Anyipyeyi nyimwa-nyimwa avun, abara ɓai ye fi n nyakun, Toma ɓo dna nkunsun n ɓai i wyihi. Abokunmi ɓo gu-gu-yi, ɓa Igye Yesu dna gni n ɓa tantasin, wa sa ɓa mi, “Bugbafu kwo kunsun n fyei.”<verse eid="JHN 20:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="JHN 20:27"/>Wagna Toma ge, Dna ho bwanyi n mi abwada. Ha to mi abmai bwa, to zhin shaka zhin m, la gaiciya ga.<verse eid="JHN 20:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="JHN 20:28"/>Toma wa ci wo ge, “Omi Dagayi nmi Shekwoyi.”<verse eid="JHN 20:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="JHN 20:29"/>Yesu wa gna wo ge, “Ho ga gaiciya shi ha gye mi wye. Anabarka da nu aza nɓa to gye mi wye nyin ama ɓai ga gaiciya.”<verse eid="JHN 20:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="JHN 20:30"/>Yesu ɓeiku aɓo wo-wo-yi zhin nmwa nwo abara awyeba, nɓa to kafi lo n Littafi yem.<verse eid="JHN 20:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="JHN 20:31"/>Ama aka adeye ntu ge, fya kpe ge, Yesu nu zhin Kristi Shekwoyi Nugun, nfya ga wo gaiciya fye ɓa bwa wye-wyeyi nyalo-nyalo nya dna nwo eye.<verse eid="JHN 20:31"/></para>
  <chapter eid="JHN 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="JHN 21"/>
  <para style="s1">Labmi Nyagyi N Wyisakayi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JHN 21:1"/>Nwyihoi Yesu wa je wohin tukwo wu nwo abara aba, ɓai zhi n nuwan zundna Galili nya ʼgbe.<verse eid="JHN 21:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="JHN 21:2"/>Aza nyi nɓa ɓei gni zhi ɓo, Siman Bitrus, n Toma yi nna yi wo ge aza ʼba nyi, n Natanailu yi n wo gmi n Kana Galili nya nyi, n Zabadi anugun yi, ɓedo abara dohoi ngun-aba.<verse eid="JHN 21:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JHN 21:3"/>Siman Bitrus wa gna ɓa ge, “m ɓa lo abmiya wan.” Bahin ɓa gna ge, “Yi ɓa gni lo nhoi.” Ɓa kuka ɓa lo, ɓa lo fi n eya, sukwohi vinya to ɓa wan nyahom. <verse eid="JHN 21:3"/><verse number="4" style="v" sid="JHN 21:4"/>Nfyegyibwayi ɓa gye ozaho tu n kmahi ama to ɓa kpe za ye n wo tum, ashe Yesu nu.<verse eid="JHN 21:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="JHN 21:5"/>Wa yi ɓa, “Omi anugundo fye ku abmiya wan?” Ɓa ci ge “awo.”<verse eid="JHN 21:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JHN 21:6"/>Wa gna ɓa ge, “fye she osa ya fi n eya bwaizhebwa, fye ɓa wan abmiya.” Shi ɓa ɓo she osa ya fi, ɓa wan abmiya n mwa har to ɓa shin esa gnim, ntu abmiya shanwo ɓo.<verse eid="JHN 21:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JHN 21:7"/>Bara n Yesu ye wo nyi wa gna Bitrus ge ai Dagayi nu gni! Shi wo ɓo wo ge Dagayi nu gni, wakpe wo je wolo-wolo wa she nuwan wa lo dawo nkma. <verse eid="JHN 21:7"/><verse number="8" style="v" sid="JHN 21:8"/>Abara je ɓa ku ce fi n eya, ɓai gni osa ɓe cei nna bmiyai nu, ntu ge ɓa to ɓo mwakpa n kmayim, kwo ɓo bwa ce ngye yadi tagyi nu. <verse eid="JHN 21:8"/><verse number="9" style="v" sid="JHN 21:9"/>She a ɓo wankma ɓa gye ena fin zhi n na bmiyai kpe ɓedo n bredi yi.<verse eid="JHN 21:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JHN 21:10"/>Yesu wa gna ɓa ge, “fye ɓe nna bmiyai nfya wan nsayi ye nyi.” <verse eid="JHN 21:10"/><verse number="11" style="v" sid="JHN 21:11"/>Sai Siman Bitrus wa lo dna ʼya, wa gni osa ɓe cei nkma. Abmiya adnagmayi ɓo nyi tagyi-cei-shitnu Icei-ata, ama osa to ɓo gbeya m.<verse eid="JHN 21:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="JHN 21:12"/>Yesu wa gna ɓa ge, “Fye ɓe fya gyi nyagyi labmi nya.” To zaho-zahoi nwo abara wa nya wo ɓo ge, “Nyikado nu gni nhoi a?” Ntu ge ɓa ɓo ku kpe ge Dagayi nu gni. <verse eid="JHN 21:12"/><verse number="13" style="v" sid="JHN 21:13"/>Wa la bredi wa gna ɓa, wa je zhin lo nu n na bmiya yi. <verse eid="JHN 21:13"/><verse number="14" style="v" sid="JHN 21:14"/>Shi wo ɓo laka n vingwo, bwa tahi nu ɓo nu, woi wu wohin tukwo nwo abara aba.<verse eid="JHN 21:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="JHN 21:15"/>Shi ɓa ɓo ku nyagyi gyi, Yesu wa nya Siman Bitrus ge, “Siman Yohanna nugun, ho ye mi lo ndu aza deye?” Wa gna, “E Dagayi ho kpe lo ge mi ye ho lo.” Yesu wa ciwo ge, “kpa oma kni.”<verse eid="JHN 21:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="JHN 21:16"/>Yesu wa je wo ɓo nya, “Siman Yohanna nugun ho ku mi ye lo ɓehin-hin nya?” Wa ye wa ci ge, “E, Dagayi ho kpe lo ge mi ye ho.” Yesu wa gna wo ge “kpa oma kni.”<verse eid="JHN 21:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="JHN 21:17"/>Waje wo bwa tahi nya ge, “Siman Yohanna nugun ho ye mi?” Bitrus bugba kwa wun ya ntu ge Yesu ɓo je wo ɓo bwa tahi nya ge, “Ho ye mi lo?” Wa ci ge “Dagayi ho kpe a ɓo ye lo vinya. Ho kpe lo ge mi ye ho lo. Yesu wa ci wo ge, kpa oma kni.” <verse eid="JHN 21:17"/><verse number="18" style="v" sid="JHN 21:18"/>Esa nu ho ɓei zhin ɓinawyi, ho ɓei zhin ha mi ha zhin ɓo nho ɓa zhin, ha lo aba n ho ye ha lo; ama esa nu ho ɓo kwo, ho ɓo tabwa ga za wa wu ho zokwo, aɓo lo n hoi aba nho ta yem. <verse eid="JHN 21:18"/><verse number="19" style="v" sid="JHN 21:19"/>Yesu ɓo gna wo deye nnabai wa wu wo efi pya nwo ɓo fi, kwo la Shekwoyi tu. Yesu wa gna wo ge, “vi mi.”<verse eid="JHN 21:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JHN 21:20"/>Bitrus wa bmiya-wye, wa gye bara n Yesu ye cei nyi woi ɓe, barahi nwo ɓo kpema n Yesu agu esa wo kma nyagyi gyi nwo abarai nyi, nwo ɓo nya Yesu ɓo ge, “nyikanu ye wa kun ho a?” <verse eid="JHN 21:20"/><verse number="21" style="v" sid="JHN 21:21"/>Shi Bitrus ɓo gye wo, wa nya Yesu ge, “Dagayi oza deye mwa?”<verse eid="JHN 21:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JHN 21:22"/>Yesu wa gna wo ge, “N ma ye wa gni n wye-wyeyi har ma jeze ɓe, oho anuwan lo? Hohin dai vi mi.”<verse eid="JHN 21:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="JHN 21:23"/>Ɓedahi kwa gnami laɓa ge, gye Yesu wa gna ge, barahi ta fi m. Ama Yesu to ɓo da lo nu ge wo ta fim. Sai ge, “ndei ma ye ge wa gni n wye-wyeyi har ma ɓe.”<verse eid="JHN 21:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="JHN 21:24"/>Baraye, owo nu ɓo ku gye aɓeye owo na ka ɓa. Yi kpe lo ge owo saida zhin gaiciya nu.<verse eid="JHN 21:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="JHN 21:25"/>Aɓo do lo n mwa n Yesu ɓo zhin, N na gna aka ɓeho-ɓehoi vinya, mi gye kwo anyi ta bwa aba nna ɓa ya a takardai zhi m.<verse eid="JHN 21:25"/></para>
  <chapter eid="JHN 21"/>
</usx>
