<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="1SA" style="id">- Japanese Contemporary Bible (リビングバイブル)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1978, 2011, 2016 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">サムエル記Ⅰ</para>
  <para style="toc1">サムエル記(き)Ⅰ</para>
  <para style="toc2">サムエル記Ⅰ</para>
  <para style="toc3">サムエル記Ⅰ</para>
  <para style="mt1">サムエル記Ⅰ</para>
  <para style="mt3">（王国成立記上）</para>
  <para style="imt">の紹介</para>
  <para style="ip">本書は、好戦的な隣国ペリシテによってイスラエルが圧迫されることで始まり、初期の二人の指導者、サムエルとサウルについて記されています。サムエルは宗教的指導者であり、サウルは最後には王となりました。サウルは初めは勝利を収めますが、のちには道徳的堕落のために悲劇的な最期を遂げます。そして、サウルの堕落をかき消すかのように、彼の後継者となる青年ダビデが登場します。</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="cl">1</para>
  <para style="s1">サムエルの誕生</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>これは、エフライムの山地のラマタイム・ツォフィムに住んでいた、エフライム人エルカナの物語です。エルカナの父はエロハム、エロハムの父はエリフ、エリフの父はトフ、トフの父はツフといいました。 <verse number="2" style="v"/>エルカナには、ハンナとペニンナという二人の妻があり、ペニンナには何人もの子どもがいたのに、ハンナは子どもに恵まれませんでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>エルカナの一家は毎年シロにある主の宮に出かけ、天地の主である神を礼拝しては、いけにえをささげていました。当時の祭司は、エリの二人の息子ホフニとピネハスでした。 <verse number="4" style="v"/>いけにえをささげ終えると、エルカナは、ペニンナと子どもたち一人一人に贈り物を与え、盛大に祝いました。 <verse number="5" style="v"/>彼はだれよりもハンナを愛していましたが、一人分の贈り物しか与えることはできませんでした。主が彼女の胎を閉ざしていたので、贈り物をしようにも子どもがいなかったのです。 <verse number="6" style="v"/>さらに困ったことは、ペニンナがハンナに子どもがないことを意地悪く言うことでした。 <verse number="7" style="v"/>毎年、シロに来ると必ずそうなるのです。ペニンナはハンナをあざけり、笑い者にしたので、ハンナは泣いてばかりいて、食事ものどを通らない有様でした。 <verse number="8" style="v"/>「ハンナ、どうした？」エルカナは心配顔でのぞき込みました。「なぜ食べないのだ。子どもがないからといって、そんなに思い悩むことはないよ。あなたにとって、私は十人の息子以上ではないのか。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>シロ滞在中のある夜のこと、夕食後にハンナは宮の方へ行きました。祭司エリが、いつものように入口のわきの席に座っていました。 <verse number="10" style="v"/>ハンナは悲しみのあまり、主に祈りながら、激しくむせび泣きました。 <verse number="11" style="v"/>そして、次のような誓願を立てたのです。「天地の主よ。もしあなたが、私の悲しみに目を留めてくださり、この祈りに答えて男の子を授けてくださるなら、その子を必ずあなたにおささげいたします。一生あなたに従う者となるしるしに、その子の髪の毛を切りません。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="12-13" style="v"/>エリは、ハンナのくちびるが動くのに声が聞こえないので、酔っているのではないかと思って言いました。 <verse number="14" style="v"/>「いつまで酔っ払っているのか。早く酔いをさましなさい。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="15-16" style="v"/>「いいえ、祭司様。酔ってなどいません。ただ、あまりに悲しいので、私の胸のうちを洗いざらい主に申し上げていたのです。どうか、酔いどれ女だなどとお思いにならないでください。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>「そうか、よしよし。元気を出しなさい。イスラエルの主が、あなたの切なる願いをかなえてくださるように。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>「ありがとうございます、祭司様。」ハンナは晴れやかな顔で戻って行くと、食事をして元気になりました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="19-20" style="v"/>翌朝、エルカナ一家はこぞって早起きし、宮へ行ってもう一度主を礼拝し、ラマへと帰って行きました。その後、主はハンナの願いを聞いてくださり、ハンナは身ごもって男の子を産みました。ハンナは、「あれほど主に願った子どもだから」と言って、サムエル〔「神に願った」の意〕という名をつけました。</para>
  <para style="s1">サムエルをささげたハンナ</para>
  <para style="p">
    <verse number="21-22" style="v"/>翌年、エルカナはペニンナとその子どもたちだけを連れて、シロへ年ごとの礼拝に出かけました。ハンナが、「この子が乳離れしてからにしてください。この子は宮にお預けするつもりです」と、同行しなかったからです。 <verse number="23" style="v"/>エルカナはうなずきました。「いいだろう。あなたが一番いいと思うとおりにしなさい。ただ、主のお心にかなうことがなされるように。」こうしてハンナは、サムエルが乳離れするまで家で育てました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>そののち、ハンナとエルカナは、いけにえとして三歳の雄牛一頭、小麦粉一エパ（二十三リットル）、皮袋入りのぶどう酒を携え、まだ幼いその子をシロへ連れ上りました。 <verse number="25" style="v"/>いけにえをささげ終えると、二人はその子を祭司エリのところへ連れて行きました。 <verse number="26" style="v"/>ハンナはエリに申し出ました。「祭司様。私のことを覚えておいででしょうか。かつて、ここで主に祈った女でございます。 <verse number="27" style="v"/>子どもを授けてくださいと、おすがりしたのです。主は願いをかなえてくださいました。 <verse number="28" style="v"/>ですから今、この子を生涯、主におささげしたいのです。」</para>
  <para style="p">こうしてハンナは、その子を主に仕える者とするため、エリに預けたのです。</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="cl">2</para>
  <para style="s1">ハンナの祈り</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ハンナは祈りました。</para>
  <para style="q1">「ああ、うれしゅうございます、主よ。</para>
  <para style="q1">こんなにも祝福していただいて。</para>
  <para style="q1">私は敵にはっきり答えることができます。</para>
  <para style="q1">主が悩みを取り去ってくださいましたから。</para>
  <para style="q1">私は喜びでいっぱいです。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>主のように聖なるお方はありません。</para>
  <para style="q1">あなたのほかに神はないのです。</para>
  <para style="q1">私たちの神のような大岩はありません。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>思い上がりも、尊大さも許されません。</para>
  <para style="q1">主は何もかもご存じで、</para>
  <para style="q1">すべての行為をおさばきになるのです。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>力を誇った者が弱くなり、</para>
  <para style="q1">弱かった者が今や強くなっています。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>満ち足りていた者が今は飢え、</para>
  <para style="q1">飢えていた者が満ち足りています。</para>
  <para style="q1">不妊の女が今は七人の子持ちとなり、</para>
  <para style="q1">多産の女がもう子を産めません。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>主は殺し、</para>
  <para style="q1">主はいのちをお与えになります。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>主は、ある人々を貧しくし、</para>
  <para style="q1">また、ある人々を裕福になさいます。</para>
  <para style="q1">主はある者を倒し、</para>
  <para style="q1">また、ある者を立ち上がらせてくださいます。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>主は、貧しい者をちりの中から、灰の山から引き上げ、</para>
  <para style="q1">高貴な者のように取り扱い、</para>
  <para style="q1">栄光の座につかせてくださいます。</para>
  <para style="q1">この世はすべて主のものですから。</para>
  <para style="q1">主はこの世界をふさわしくされました。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>主は信仰者を守られます。</para>
  <para style="q1">しかし、悪者は暗闇に葬り去られます。</para>
  <para style="q1">だれも自力でははい上がれません。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>主は手向かう者を打ちのめし、</para>
  <para style="q1">天から彼らに雷鳴をとどろかせます。</para>
  <para style="q1">主は地を隅々までさばき、</para>
  <para style="q1">ご自分が選んだ王に特別な力を授け、</para>
  <para style="q1">主に油注がれた者に大きな栄誉をお与えになるのです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>そののちエルカナとハンナは、サムエルを残してラマに帰りました。幼いサムエルは、祭司エリのもとで主に仕える者となりました。</para>
  <para style="s1">エリの息子たち</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>ところでエリの息子たちは、主をないがしろにする、不道徳でよこしまな者たちでした。 <verse number="13-14" style="v"/>いけにえをささげている人がいると、しもべを送り、いけにえの動物の肉が煮えている大なべの中に、そのしもべが三つ又の肉刺しを突き刺して、これらはみなエリの息子のものだと宣告しました。彼らは、いけにえをささげて礼拝するためにシロにやって来るすべてのイスラエル人に対して、このように行っていました。 <verse number="15" style="v"/>時には、祭壇で脂肪を焼く儀式が行われないうちから、しもべをやって、生の肉をよこせと言うことさえありました。焼き肉にして食べるためでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>いけにえをささげている人が、「いくらでもお取りになってけっこうです。しかし、まず〔律法のとおりに〕脂肪をすっかり焼いてしまわなければなりません」と答えると、使いの者はこう言うのです。「いや、たった今ほしいのだ。つべこべ言うなら、力ずくでももらうぞ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>こんなふうに、彼らは主の前に非常に大きな罪を犯しました。主へのささげ物を侮るようなことをしたからです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>サムエルはまだ子どもでしたが、一人前の祭司のように、小さな亜麻布の儀式服を着て、主に仕えていました。 <verse number="19" style="v"/>毎年、母親が小さな上着をこしらえ、夫とともに、いけにえをささげに来る時に持って来てくれていたのです。 <verse number="20" style="v"/>エルカナとハンナが家路につく前に、エリは二人を祝福し、主にささげた子の代わりに、もっと子どもが授かるよう主に願い求めてくれました。 <verse number="21" style="v"/>それで主はハンナに、三人の息子と二人の娘を授けました。一方、少年サムエルは、主のもとで成長していきました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>エリはすでに高齢に達していましたが、身辺の出来事についてはよくわきまえていました。例えば、息子たちが幕屋（聖所）の入口で仕えている女たちを誘惑したことも、ちゃんと知っていました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="23-25" style="v"/>エリは息子たちを呼びつけて注意しました。「私は民から、おまえたちのおぞましい悪行についてさんざん聞かされた。よくも民を罪に惑わすようなことをしてくれたものだ。少しの罪でもきびしい罰が下るのに、主に対するおまえたちの罪には、どれほど重い罰が下るか知れたものではない。」</para>
  <para style="p">しかし、息子たちは耳を貸そうともしませんでした。というのは、主がすでに、この二人のいのちを絶とうとしていたからです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>一方、少年サムエルはすくすく育ち、人からも神からも愛されました。</para>
  <para style="s1">エリへの預言</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>ある日、一人の預言者が来て、エリに主のことばを伝えました。「イスラエルの民がエジプトで奴隷だった時、わたしははっきり力を示したではないか。 <verse number="28" style="v"/>そして、なみいる同胞の中からあなたの先祖レビを選んで、祭司としたのではなかったか。その務めは、わたしの祭壇でいけにえをささげ、香をたき、祭司の服を着て仕えることだった。わたしは、あなたがた祭司にも、いけにえのささげ物を分け与えたではないか。 <verse number="29" style="v"/>それなのに、どうしてささげ物を一人占めしようとするのか。わたしよりも息子のほうが大事なのか。よくも親子して最上のささげ物によって肥え太ったものだ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>それゆえ、イスラエルの神であるわたしは、こう宣言する。レビ族の一門であるあなたの家系が常に祭司となると約束したのは確かだが、今や、それがいつまでも続くと考えたら、大きな間違いである。わたしは、わたしを重んじる者を重んじる。わたしを侮る者は、わたしも軽んじる。 <verse number="31" style="v"/>あなたの家系は断絶する。これ以上、祭司を務めるには及ばない。家族全員、長寿を全うせずに死ぬのだ。よわいを重ねる者は一人もいない。 <verse number="32" style="v"/>あなたがたは、わたしが民に与える繁栄をうらやむだろう。あなたの一族は苦難と窮乏に陥る。だれ一人、長生きできない。 <verse number="33" style="v"/>かろうじて生き残った者も、悲嘆にくれて日を過ごす。子どもたちは、剣によって殺される。 <verse number="34" style="v"/>わたしのことばに偽りがないことを見せよう。二人の息子ホフニとピネハスは、同じ日に死ぬことになる。</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>代わりに、わたしは一人の忠実な祭司を起こす。彼はわたしに仕え、わたしが告げるとおり正しく行うだろう。その子孫を末代まで祝福し、その一族を王の前に永遠の祭司とする。 <verse number="36" style="v"/>だから、あなたの子孫はみな、彼に頭を下げ、金と食物を乞うようになる。彼らはこう言ってすがるだろう。『どうか、祭司のどんな仕事でもさせてください。何とか食べていきたいのです』と。」</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="cl">3</para>
  <para style="s1">主に呼ばれたサムエル</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>少年サムエルは、エリのもとで主に仕えていました。そのころ、主のことばが人に臨むことはまれでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="2-3" style="v"/>ある夜、年老いて目がかすんだエリが寝床に入り、サムエルも契約の箱を安置した宮で寝ていました。 <verse number="4-5" style="v"/>すると主が、「サムエル、サムエル」と呼びました。サムエルは、「はい。ここにいます」と答えて、「どうしたのだろう」と思って飛び起きると、エリのもとへ走って行き、「サムエルです。何かご用ですか」と尋ねました。エリはけげんな顔で、「呼んだりしていないよ。さあ、戻ってお休み」と答えました。そのとおりにすると、 <verse number="6" style="v"/>主がまたも、「サムエル」と呼んだのです。サムエルはまた飛び起きて、エリのもとへ駆けつけました。「はい。何かご用でしょうか。」「いいや、呼んだりしていないよ。いいから、帰ってお休み。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>サムエルはまだ、主からおことばを頂いたことがなかったのです。 <verse number="8" style="v"/>ですから三度目に呼ばれた時も、またエリのもとへ駆けつけました。「はい。ご用でしょうか。」この時エリは、主が少年に語ったのだということを悟りました。 <verse number="9" style="v"/>そこで、彼はサムエルに言い聞かせました。「さあ、もう一度帰ってお休み。今度呼ばれたら、『はい、主よ。しもべは聞いております』と申し上げるのだよ。」サムエルは寝床に引き返しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>すると主が来られて、さっきのように、「サムエル、サムエル」と呼びました。そこでサムエルは、「はい。しもべは聞いております」と申し上げました。 <verse number="11" style="v"/>主はサムエルに告げました。「わたしは、イスラエルに衝撃的なことを行うつもりだ。 <verse number="12" style="v"/>エリに言っておいた恐ろしいことが全部、現実となるだろう。 <verse number="13" style="v"/>エリの家は永遠にさばかれると警告しておいた。それは、神を冒瀆する息子たちの行為を、エリは手をこまぬいて見ていたことの報いである。 <verse number="14" style="v"/>わたしは誓う。エリと息子の罪は、いけにえやささげ物をいくら積もうと、決して赦されない。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>サムエルは朝まで寝床につき、それから、いつものように宮の扉を開けました。サムエルは、主のお告げをエリに話したものか、恐れためらいましたが、 <verse number="16-17" style="v"/>エリのほうがサムエルを呼んだのです。「サムエルよ。主は何とお告げになったのだ。包み隠さず話しておくれ。小指の先ほどでも隠してはいけないよ。そんなことをしたら、神様がきつく罰してくださるように。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>サムエルは、告げられたとおりを残さずエリに打ち明けました。「それは主の御心だよ。どうか、主が最善と思われることがなるように」と、エリは答えました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>サムエルは成長し、主が常に彼とともにおられました。人々は、サムエルのことばに真剣に耳を傾けました。 <verse number="20" style="v"/>こうして、北はダンから南はベエル・シェバに至るイスラエル全土に、サムエルが預言者になったことが知れ渡ったのです。 <verse number="21" style="v"/>それから主は、再びシロの宮でサムエルに声をかけました。サムエルは主のことばを、イスラエルのすべての民に伝えました。</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="cl">4</para>
  <para style="s1">奪われた契約の箱</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>当時、イスラエルはペリシテ人と戦っていました。イスラエル軍はエベン・エゼルの近くに陣を敷き、ペリシテ軍はアフェクまで進出していました。 <verse number="2" style="v"/>ペリシテ軍はイスラエル軍を撃破し、イスラエルでは約四千人の犠牲者が出ました。 <verse number="3" style="v"/>戦いが終わって陣営に戻ったイスラエル軍では、さっそく指導者たちが、なぜ主がイスラエルを痛めつけられたのかを論じ合いました。「契約の箱を、シロから運んで来ようではないか。それをかついで出陣すれば、主は必ず敵の手からお守りくださるだろう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>話がまとまると、ケルビム（天使を象徴する像）の上に座している万軍の主の契約の箱を迎えにやらせました。エリの二人の息子ホフニとピネハスも戦場までついて来ました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>契約の箱が着いた時、イスラエル軍から大歓声が上がり、その響きは地をも揺るがすほどでした。 <verse number="6" style="v"/>ペリシテ人は、「いったい、どうしたんだろう。彼らは何を喜んでいるのだ？」と不思議がりました。そして、神の箱が着いたからだと知らされて、 <verse number="7" style="v"/>すっかりうろたえ始めました。「イスラエル人が神を呼んだって？　大変なことになったぞ。こんなことは初めてだ。 <verse number="8" style="v"/>いったいだれが、あの力に満ちたイスラエルの神から、われわれを救い出してくれるのだろう。あの神は、イスラエル人が荒野をさまよっている間、ありとあらゆる災害をもたらしてエジプト人を打った神ではないか。 <verse number="9" style="v"/>さあ、みんな、今まで以上に気を引きしめて戦おう！　さもないと、われわれの奴隷だったやつらに、今度は逆に奴隷にされてしまうぞ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>こうしてペリシテ人は、総力を挙げて戦ったので、またもイスラエルは敗れてしまいました。その日のうちにひどい疫病が発生し、三万人が死に、生存者はほうほうのていでめいめいの天幕へ逃げ帰りました。 <verse number="11" style="v"/>さらに契約の箱まで奪われ、ホフニとピネハスも殺されたのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>同じ日、一人のベニヤミン人が戦場から駆け戻り、シロにたどり着きました。何か悲しいことがあったのでしょう。男の服は裂け、頭には土をかぶっています。 <verse number="13" style="v"/>その時、エリは道のそばに設けた席で、戦況報告を今か今かと待っていました。というのも、契約の箱のことが心配だったからです。前線から到着したその使者が、町中に一部始終を知らせると、人々はこぞって泣き叫びました。 <verse number="14" style="v"/>それを聞いたエリは、「この騒ぎは、いったい何だ」といぶかりました。その時、例の使者がエリのもとへ駆けつけ、すべてを報告したのです。 <verse number="15" style="v"/>エリは九十八歳で、目も見えなくなっていました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>「私はたった今、戦場から戻りました。今日、戦場を発って来たのです。 <verse number="17" style="v"/>わが軍はさんざん痛めつけられ、幾千もの兵を失いました。ホフニ様とピネハス様も討ち死にされ、契約の箱まで奪われてしまいました。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>それを聞いたとたん、エリはその席から門のわきに仰向けに倒れ、首の骨を折って死んでしまいました。年老いていた上に、太っていたからです。エリは四十年間、イスラエルを裁いたことになります。</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>エリの息子の嫁に当たるピネハスの妻は出産間近でしたが、神の箱が奪われ、夫としゅうとが死んだという知らせを聞いて、急に激しい陣痛に襲われました。 <verse number="20" style="v"/>瀕死の彼女に、世話役の女たちが、「気をお確かに。お産は軽くて、男の子ですよ」と励ましました。しかし、彼女には答える気力もありません。 <verse number="21-22" style="v"/>しばらくして、力なくつぶやきました。「この子の名前は『イ・カボデ』（「栄光が去る」の意）よ。イスラエルから栄光が去ったから。」神の箱を奪われ、夫としゅうととを亡くしたので、彼女はそう名づけたのです。</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="cl">5</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>ペリシテ人は奪い取った神の箱を、エベン・エゼルの戦場からアシュドデの町へ移し、偶像ダゴンの宮に運び込みました。 <verse number="3" style="v"/>ところが翌朝、人々が見物に来ると、なんということでしょう。ダゴンが神の箱の前で、うつぶせに倒れているではありませんか。人々はあわてて元どおりに安置しました。 <verse number="4" style="v"/>ところが、次の日も同じことが起こったのです。ダゴンの像は神の箱の前にうつぶせに倒れ、しかも今度は胴体だけで、頭と両手は切り取られて敷居のあたりに散らばっていました。 <verse number="5" style="v"/>そういうわけで、ダゴンの祭司も参拝者も、今日に至るまで、アシュドデにあるダゴンの宮の敷居を踏んだことがありません。</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>さらに主は、アシュドデと周囲の村々の住民を腫物で打ち始めました。 <verse number="7" style="v"/>この出来事に人々は浮足立ちました。「これ以上、イスラエルの神の箱をここに置いてはならない。ダゴンの神もろとも、みんな大変な目に会うぞ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>ペリシテ人の五つの町の指導者が召集され、イスラエルの神の箱をどうしたものか協議しました。その結果、ガテに移しました。 <verse number="9" style="v"/>ところが移せば移したで、今度はガテの町の人々が、老若を問わず、腫物によって打たれたのです。町はパニックに陥りました。 <verse number="10" style="v"/>そこで人々は、その箱をエクロンに送りました。しかし神の箱を見たエクロンの人々は、「イスラエルの神の箱を持って来たりして、われわれまで殺す気か」と騒ぎだしたのです。 <verse number="11" style="v"/>そこで人々はもう一度指導者を召集し、町が全滅しないように神の箱をイスラエルに戻してほしいと懇願しました。腫物の災難が広がり、町はどこもかしこも死の恐怖におびえていたからです。 <verse number="12" style="v"/>いのちが助かった者もひどい腫物に悩まされ、至る所で悲痛な叫びが聞かれました。</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="cl">6</para>
  <para style="s1">戻って来た契約の箱</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>契約の箱は、まるまる七か月、ペリシテの野に放り出されたままでした。 <verse number="2" style="v"/>ペリシテ人は祭司や占い師らを呼び寄せて尋ねました。「この箱をどうしたものだろう。これだけをイスラエルに送り返すわけにもいかないし、かといって、どんな贈り物を添えたらよいものやら……。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>「もちろん、贈り物は必要です。腫物の災いを収めるには、罪過を償ういけにえを贈るべきです。それでも収まらなければ、原因はほかにあるのです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="4-5" style="v"/>人々は尋ねました。「罪を償ういけにえとは、どんなものだ？」</para>
  <para style="p">彼らは答えました。「腫物をかたどって、金で五つの模型を作り、また、全国五つの町と近隣の村々をくまなく荒らし回ったねずみをかたどって、金で五つの像を作りなさい。これらを贈り、イスラエルの神をほめたたえれば、たぶん、あなたがたや神々の悩みの種も消えるでしょう。 <verse number="6" style="v"/>かつてのエジプト人やその王のように強情を張ったり、逆らったりしてはいけません。あくまでもイスラエルを去らせまいとしたおかげで、彼らが神からどれほど恐ろしい災害を受けて痛めつけられたか。 <verse number="7" style="v"/>だから、さあ、新しい荷車を一台仕立て、それに、子牛を産み落としたばかりの雌牛、つまり、まだくびきをつけられたことのない雌牛を二頭つなぎなさい。残された子牛は牛小屋に閉じ込めておくように。 <verse number="8" style="v"/>箱をその荷車に載せ、ねずみや腫物にかたどった金の像を詰めた箱もいっしょに置きなさい。そして、雌牛の思いのままに引かせるのです。 <verse number="9" style="v"/>もし国境を過ぎてベテ・シェメシュの方へ向かうなら、この大災害を下したのはイスラエルの神だとはっきりするでしょう。しかし、そちらへは行かずに子牛のいる牛小屋へ戻るなら、あれは偶然の出来事で、イスラエルの神とは全く関係ありません。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>人々は言われたとおりにしました。子牛を産んだばかりの二頭の雌牛を車につなぎ、子牛を牛小屋に閉じ込めました。 <verse number="11" style="v"/>ついで、神の箱と、金で作ったねずみや腫物の模型を詰めた箱とを積み込みました。 <verse number="12" style="v"/>すると予想どおり、雌牛は鳴きながら、ベテ・シェメシュへの道をまっしぐらに突き進んだのです。ペリシテ人の領主たちは、ベテ・シェメシュの国境までついて行きました。 <verse number="13" style="v"/>一方、ベテ・シェメシュの人々は、谷間で小麦の刈り入れをしていましたが、神の箱が来るのを見て、喜びのあまり飛び上がりました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>荷車はヨシュアという人の畑にさしかかり、大きな岩のそばで止まりました。人々は荷車を割ってたきぎとし、雌牛をほふって、焼き尽くすいけにえを主にささげました。 <verse number="15" style="v"/>レビ族の何人かが、神の箱とねずみや腫物にかたどった金の像を入れた箱とを車から降ろし、岩の上に置きました。その日、ベテ・シェメシュの人々によって、多くの焼き尽くすいけにえや供え物が神にささげられました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>ペリシテ人の五人の領主たちは、しばらくそれを見守ってから、その日のうちにエクロンへ引き返しました。 <verse number="17" style="v"/>罪過を償ういけにえとして送られた腫物の金の模型は、五つの町、アシュドデ、ガザ、アシュケロン、ガテ、エクロンの領主たちからのささげ物でした。 <verse number="18" style="v"/>また、金のねずみの像は、五つの町の属領である要塞の町々や地方の村々など、他のすべてのペリシテ人の町からの、イスラエルの神をなだめるささげ物でした。なお、ベテ・シェメシュの大きな岩は、今でもヨシュアの畑にあります。</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>一方、主はベテ・シェメシュの人々七十人を打ちました。彼らが契約の箱の中を見たからです。多くの者が殺されたのを見て、人々は悲しみに打ちひしがれました。 <verse number="20" style="v"/>彼らは言いました。「聖なる神、主の前にだれがまともに出られよう。神の箱をどこへ移したらよいものか。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>そこで、キルヤテ・エアリムの住民に使者を送り、ペリシテ人が神の箱を返して来たことを知らせました。そして、「さあ、早く持って行ってください」と嘆願したのです。</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="cl">7</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>キルヤテ・エアリムの人々は来て、丘の中腹にあるアビナダブの家に神の箱を運び込みました。そして、アビナダブの子エルアザルに管理を任せました。 <verse number="2" style="v"/>その箱は二十年間、そこに置かれたままでした。その間、イスラエルの全家は主に見放されたような悲しみの中にありました。</para>
  <para style="s1">イスラエルの民を導くサムエル</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>そのような時、サムエルはイスラエルの民に言いました。「心から主のもとに帰りたいなら、外国の神々やアシュタロテの偶像を取り除きなさい。主おひとりに従う決心をしなさい。そうすれば、ペリシテ人の手から救い出していただけます。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>そこで人々は、バアルやアシュタロテの偶像を取り壊し、主だけを礼拝するようになりました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>それを見て、サムエルは言いました。「全員、ミツパに集合しなさい。あなたがたのために主に祈りましょう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>人々はミツパに集結し、井戸から水をくみ、主の前に注ぐ大がかりな儀式を執り行い、自らの罪を悔いて、その日一日断食しました。こうしてサムエルは、ミツパでイスラエルの民を導き始めたのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>ペリシテ人の指導者たちは、ミツパに大群衆が集結したことを知り、兵を動員して攻め寄せて来ました。ペリシテ軍が近づいて来たと聞いて、イスラエル人は恐れおののきました。 <verse number="8" style="v"/>「どうぞ、お救いくださるよう、私たちの神、主に嘆願してください。」彼らはサムエルに泣きつきました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>そこでサムエルは、乳離れ前の子羊一頭を取り、焼き尽くすいけにえとして主にささげ、イスラエルを助けてくださるよう主に祈りました。そして、祈りは答えられたのです。 <verse number="10" style="v"/>ちょうどサムエルがいけにえをささげていた時、ペリシテ人が攻撃して来ましたが、主は天から大きな雷鳴をとどろかせて彼らを大混乱に陥らせました。敵はたちまち総くずれになり、イスラエル人はなお、 <verse number="11" style="v"/>ミツパからベテ・カルまで追い打ちをかけ、彼らを討ちました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>この時サムエルは、一つの石をミツパとシェンの間に置き、「ここまで主が私たちをお助けくださった」と言って、エベン・エゼル（「助けの石」の意）と名づけました。 <verse number="13" style="v"/>こうしてペリシテ人は制圧され、その時代に再びイスラエルを襲撃することはありませんでした。サムエルが生きている間、主がペリシテ人を見張っていたからです。 <verse number="14" style="v"/>ペリシテ人の占領下にあったエクロンからガテに至るイスラエルの町々は、晴れてイスラエルに返還されました。イスラエル軍が奪い返したのです。当時、イスラエル人とエモリ人とは友好関係にありました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>サムエルは生涯、イスラエルを治めました。 <verse number="16" style="v"/>彼は毎年、最初はベテル、次はギルガル、その次はミツパと巡回しながらイスラエルのために裁きを行いました。どの町でも、その地域で紛争中の問題がサムエルのもとに持ち込まれました。 <verse number="17" style="v"/>それからサムエルは、生家のあるラマへ戻り、そこでも種々の訴えを裁きました。彼はまた、ラマに主のために祭壇を築きました。</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="cl">8</para>
  <para style="s1">王を求める民</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>やがて、年老いたサムエルは隠退し、イスラエルを裁く仕事を息子たちに譲りました。 <verse number="2" style="v"/>長男ヨエルと次男アビヤは、ベエル・シェバで人々を裁きました。 <verse number="3" style="v"/>しかし彼らには、父のような高潔さが欠けていました。金に目がくらんでわいろを取り、公平であるべき裁きを曲げていました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>そこでイスラエルの長老たちはラマに集まり、この件でサムエルと話し合いました。 <verse number="5" style="v"/>彼らは、サムエルの隠退後、息子たちの行状が思わしくなく、物事に支障をきたしていることを話しました。そして、こう願ったのです。「どの国にも王がいます。私たちにも王を立ててください。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>サムエルはひどく動揺し、主に祈りました。 <verse number="7" style="v"/>主の答えはこうでした。「民の言うとおりにしてやるがよい。彼らは、あなたではなく、このわたしを退けたのだ。もう、わたしに治めてもらいたくないのだ。 <verse number="8" style="v"/>エジプトから連れ出して以来これまで、彼らはいつもわたしを捨て、ほかの神々のあとを追ってばかりいた。まさにそれと同じことを、今またしようとしているのだ。 <verse number="9" style="v"/>願うとおりにしてやるがよい。ただし、王を立てることがどういうことか、よくよく警告しておきなさい。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>サムエルは主のことばを、王を求めるこの民に残らず伝えました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>「あなたがたの言うとおり王を立てれば、あなたがたの息子は王の軍隊に取られ、王の戦車の前を走ることになりかねない。 <verse number="12" style="v"/>中には、戦場に追いやられる者も出るだろう。そして、残りの者はみな、奴隷のように働かされる。王家の領地を耕し、刈り入れにも無報酬で駆り出され、武器や戦車の部品作りにも動員されるのだ。 <verse number="13" style="v"/>王はあなたがたから娘も取り上げて、料理をこしらえたり、パンを焼いたり、香料を作ったりすることを強いるだろう。 <verse number="14" style="v"/>それに、ぶどう畑やオリーブ畑のうち、最良の場所を王家の所領に差し出さなければならない。 <verse number="15" style="v"/>収穫の十分の一は、年貢として王の家来たちに納めなければならない。 <verse number="16" style="v"/>奴隷や屈強の若者、それに家畜まで、王の私用のために駆り出されるのだ。 <verse number="17" style="v"/>羊の群れも十分の一を要求されるし、結局、自分たちが奴隷となるわけだ。 <verse number="18" style="v"/>王を立ててほしいと言ったばっかりに、あとで後悔して嘆いても、主は助けてくださらないだろう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>しかし人々は、警告に耳を傾けようとしませんでした。「かまいませんとも。それでも王が欲しいのです。 <verse number="20" style="v"/>よその国々と同じになりたいのです。王が私たちを治め、戦いを指揮してくれるでしょう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>サムエルは、人々の反応を主に告げました。 <verse number="22" style="v"/>主はまたも、「言うとおりにしてやりなさい。王を立ててやるがよい」と答えました。ついにサムエルも承知し、人々をそれぞれ自分の家に帰らせました。</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="cl">9</para>
  <para style="s1">王に選ばれたサウル</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ベニヤミン人に、キシュという裕福な有力者がいました。その人の父親はアビエル、アビエルの父はツェロル、ツェロルの父はベコラテ、ベコラテの父はアフィアハでした。 <verse number="2" style="v"/>キシュの息子サウルは国中で一番の美青年で、しかも、だれよりも頭一つ高い長身でした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>ある日、キシュのろばがいなくなってしまいました。そこでキシュは、サウルに若者を一人つけて捜しにやったのです。 <verse number="4" style="v"/>二人はエフライムの山地、シャリシャ地方、シャアリム地域、それからベニヤミンの全地をくまなく捜し回りました。しかし、ついにろばは見つかりません。 <verse number="5" style="v"/>ツフの地まで捜したあと、サウルは召使の若者に言いました。「もう帰ろう。こうなったら、父はろばより、おれたちのことを心配するよ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>「若だんな様、名案があります。この町には神の人がおいでです。だれからも厚い尊敬を集めている方で、その人の言うことはぴたりと当たるそうです。今から、お訪ねしてみましょう。ろばがどこにいるか、きっと教えてくださいますよ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>「それにしても、みやげの品が何もないな。食べ物も尽きたし、何を贈ったらいいだろう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>「心配はいりません。私が少しばかりお金を持っています。それを差し上げて、ご指示を仰いではいかがでしょう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="9-11" style="v"/>「よし、そうしよう。」</para>
  <para style="p">話がまとまり、二人は預言者の住む町へ向かいました。町へ通じる坂道を上ると、水くみに来た若い娘たちに出会いました。そこで、「この町に先見者がおられますか」と尋ねました。当時、預言者は先見者と呼ばれていたのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="12-13" style="v"/>「ええ。この道をちょっと行った所にいらっしゃいます。町の門のすぐ内側です。ちょうど旅からお戻りになったところで、人々のために丘の上でいけにえをささげに行こうとしておられます。さあ、お急ぎになったほうがいいわ。せっかくお訪ねになっても、丘へ行かれたあとではしかたありませんもの。あの方がおいでになって、いけにえを祝福されたあとでないと、客人は食事ができませんから。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>二人は町へ急ぎ、門にさしかかった時、丘に上ろうとやって来たサムエルに出会いました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>主はその前日、サムエルにこう告げていました。 <verse number="16" style="v"/>「明日の今ごろ、ベニヤミン出身の者をあなたのもとに遣わそう。その者に油を注いで、わたしの民の上に立つ者としなさい。彼はイスラエルをペリシテ人から救い出すだろう。わたしが民を顧みてあわれに思い、その叫びを聞いたからだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>サムエルがサウルをひと目見た時、「これが、あなたに告げた若者だ。イスラエルを治めるべき者だ」と主の声が聞こえました。 <verse number="18" style="v"/>サウルはサムエルに近づいて、「先見者のお宅はどちらでしょうか」と尋ねました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>「私がそうだよ。さあ、先に立って、あの丘に上りなさい。いっしょに食事をしましょう。明朝、あなたが知りたいことを説き明かしてから、お見送りします。 <verse number="20" style="v"/>三日前に消えたろばのことは心配いりません。もう見つかっています。今やイスラエルの富はすべて、あなたの手にあるのです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>「何と言われます。私はイスラエルの中でも最も小さいベニヤミン族の者で、私の家は、その中でも取るに足りない存在です。どうしてそのようなことを。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>サムエルはサウルと連れの召使を広間に案内し、上座に座らせ、すでに招かれていた三十人のどの客よりも、うやうやしくもてなしました。 <verse number="23" style="v"/>サムエルは料理長に命じて、取っておきの特上の肉を持って来させ、 <verse number="24" style="v"/>料理長は命じられたとおり、それをサウルの前に出しました。サムエルは勧めました。「さあ、召し上がってください。これは、この方々を招く前から、あなたのために取っておいたものです。」サウルはサムエルとともに食事をしました。 <verse number="25" style="v"/>食事を終え、町に戻ると、サムエルはサウルを屋上に案内し、そこで話し合いました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="26-27" style="v"/>翌朝、夜が明けると、サムエルはサウルを呼びにやりました。「起きなさい。出立の時間です。」サウルが起きると、サムエルは町はずれまで送りました。町の城壁まで来ると、サムエルはサウルに、召使を先に行かせるように言いました。そうして、「私は神様から、あなたのことで特別のおことばを託されているのです」と告げました。</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="cl">10</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>サムエルはオリーブ油の入ったつぼを取り、サウルの頭に注ぎかけ、口づけしてから言いました。「なぜこんなことをしたか、おわかりですか。主があなたを、ご自身の民イスラエルの王に任命なさったからなのです。 <verse number="2" style="v"/>今、私と別れたら、あなたはベニヤミン領内のツェルツァフにあるラケルの墓のそばで、二人の人に出会うでしょう。その二人は、ろばがとっくに見つかったと伝えるはずです。また、お父上があなたのことを、『いったい、どこへ行ってしまったんだ』と心配している様子も知らせてくれます。 <verse number="3" style="v"/>それから、さらにタボルの樫の木のところまで行くと、三人の人に出会うでしょう。神様を礼拝するため、ベテルの祭壇に向かう人たちです。一人は子やぎ三頭を携え、一人はパンを三つ、他の一人はぶどう酒の皮袋一袋を持っているはずです。 <verse number="4" style="v"/>彼らはあなたにあいさつして、パンを二つくれるので、それを受け取りなさい。 <verse number="5" style="v"/>そのあとあなたは、ペリシテ人の守備隊がいる、『神の丘』として名高いギブア・エロヒムに行くことになります。そこへ着くと、預言者の一団が、琴、タンバリン、笛、竪琴を鳴らし、預言をしながら丘を降りて来るのに出会うでしょう。</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>その時、神の霊が激しく下り、あなたも共に預言を始めます。すると、全く別人になったように感じ、またそうふるまうに違いありません。 <verse number="7" style="v"/>その時から、自分の思うとおり、その時その時の状況に応じて、いちばん良いと思われることをすればよいのです。神様が導いてくださるからです。 <verse number="8" style="v"/>それから、ギルガルへ行き、七日間、私を待ちなさい。焼き尽くすいけにえと和解のいけにえをささげるために私も行くから、今後なすべきことは、その時に教えることにしましょう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>サウルはサムエルのもとを辞して進んで行くうち、神から新しい心を与えられました。そしてサムエルの預言はすべて、その日のうちに現実となったのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>サウルと召使が神の丘に着くと、言われたとおり預言者の一団が近づいて来るのに出会いました。神の霊がサウルに下り、彼も預言を始めました。 <verse number="11" style="v"/>そのことを聞いたサウルの友人たちは驚き、「どうしたんだ。あのサウルが預言者だって？」と言いました。 <verse number="12" style="v"/>居合わせた近所の人も、「父親もあんなふうだったかな」とささやきました。そういうわけで、「サウルも預言者なのか」ということばが、ことわざのようになったのです。 <verse number="13" style="v"/>サウルは預言を終えると、丘の祭壇へと上って行きました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>彼のおじはサウルと召使いに、「いったい、どこへ行っていたのだ」と聞きました。</para>
  <para style="p">「ろばを捜し回っていたのですが、見つからないので、サムエル様のところへ、ろばの居場所を伺いに行ったのです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>「そうだったのか。それで何と？」</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>「ろばはもう見つかったとおっしゃいました。」</para>
  <para style="p">しかしサウルは、自分が王として油を注がれたことは黙っていました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>さて、サムエルは全イスラエルをミツパに召集し、 <verse number="18-19" style="v"/>イスラエルの神のことばを伝えました。「わたしはあなたがたをエジプトから連れ出し、エジプト人と、あなたがたに害をもたらすすべての民の手から救い出した。ところが、こうまで心にかけたわたしを退け、『それより、王が欲しい』と叫んでいる。さあ、部族ごとに、氏族ごとに、わたしの前に出なさい。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>こうしてサムエルは、部族の指導者を整列させました。聖なるくじで、まずベニヤミン族が選ばれました。 <verse number="21" style="v"/>ベニヤミン族を、氏族ごとに主の前に出させたところ、マテリの氏族が選ばれました。こうしてついに、キシュの子サウルをくじで選び出したのです。ところが、どこを捜してもサウルの姿は見当たりません。 <verse number="22" style="v"/>人々が、「いったいサウルは、どこへ行ったのでしょう。ここに来ているのですか」と尋ねると主は、「見なさい。彼は荷物の陰に隠れている」と答えました。 <verse number="23" style="v"/>それで人々は彼を見つけると、そこから連れて来ました。サウルが立つと、他のだれよりも肩から上だけ高いのが目立ちました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>サムエルはすべての民の前で宣言しました。「この人こそ、主が王としてお選びくださった人だ。イスラエル中で、この人の右に出る者はいない！」</para>
  <para style="p">「王様、ばんざーいっ！」</para>
  <para style="p">民の間から喜びの叫びが上がりました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>サムエルは全国民に、王の権利と義務について語りました。さらに、それを文書にして、主の前の特別な場所に納めました。こののち、人々をそれぞれ自分の家に帰したのです。 <verse number="26" style="v"/>サウルもまた、ギブアの自宅に戻りました。この時、神によって心動かされた勇士たちは、彼について行きました。 <verse number="27" style="v"/>ところが、中には飲んだくれやならず者もいて、「こんな男がおれたちを守れるものか」と言って彼を侮り、贈り物すら持っていこうとしませんでした。しかし、サウルは何も言いませんでした。</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="cl">11</para>
  <para style="s1">王となったサウル</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>さて、アモン人ナハシュが軍を率いて、イスラエル人の町ヤベシュ・ギルアデに迫りました。ヤベシュの人々は講和を求め、「どうか、お助けください。あなたがたにお仕えしますから」とすがりました。 <verse number="2" style="v"/>ナハシュの答えは情け容赦のないものでした。「よし、わかった。ただし、一つ条件がある。全イスラエルへの見せしめに、おまえたち一人一人の右目をえぐり取らせてもらおう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>なんということでしょう。ヤベシュの長老たちは困りました。「七日間の猶予を下さい。その間に、だれも助けに来てくれなければ、お申し出に従うまでです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>使者がサウルの住むギブアの町に駆けつけ、苦境を訴えると、だれもが声を上げて泣きだしました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>そこへ、畑を耕しに行っていたサウルが戻って来て、「いったい、どうしたのだ。なぜ、みんな泣いているのか」と尋ねました。人々はヤベシュからの知らせを伝えました。 <verse number="6" style="v"/>その時、神の霊が激しくサウルに下ったのです。サウルは満身を怒りに震わせ、 <verse number="7" style="v"/>二頭の雄牛を捕まえるや、それを切り裂き、使者に託してイスラエル中に送りました。そして、「サウルとサムエルに従って戦うことを拒む者の雄牛は、このようにされる」と言い送ったのです。主が人々にサウルの怒りを恐れさせたのか、みな、いっせいに集まって来ました。 <verse number="8" style="v"/>ベゼクでその数を調べると、イスラエルから三十万人、さらにユダから三万人が加わったことがわかりました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>そこでサウルは、使者をヤベシュ・ギルアデに送り帰し、「明日の昼過ぎまでに助けに行く」と告げさせたのです。この知らせに、どれほど町中が喜びにわき立ったことでしょう。 <verse number="10" style="v"/>ヤベシュの人々は、敵にこう通告しました。「降伏いたします。明日、あなたがたのところへまいりますから、どうぞお気のすむようになさってください。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>翌朝早く、サウルはヤベシュ・ギルアデに駆けつけ、全軍を三隊に分けてアモン人を急襲し、午前中にほとんど全員を打ち殺してしまいました。残った者たちも散り散りになり、二人の者が共に残ることさえありませんでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>その時、人々はサムエルに言いました。「サウルなどわれわれの王ではないと言った者たちはどこでしょうか。引っぱり出してください。息の根を止めてやります。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>しかし、サウルは答えました。「今日はだめだ。この日、主はイスラエルを救ってくださったのだから、だれをも殺してはならない。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>続いて、サムエルが呼びかけました。「さあ、ギルガルへ行こう。サウルがわれわれの王であることを、改めて確認するのだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>人々はこぞってギルガルへ行き、主の前でサウルを王として立てました。それから、主に和解のいけにえをささげ、共に喜び合ったのです。</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="cl">12</para>
  <para style="s1">サムエルの別れのことば</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>サムエルは、再び民に語りかけました。「さあ、見るがいい。あなたがたの願いどおり王を立てた。 <verse number="2" style="v"/>私は自分の息子よりも、この人を選んだ。私は若いころから公の務めについてきたが、今や白髪頭の老人になった。 <verse number="3" style="v"/>今、私は主の前に、そして主が油を注がれた（神にきよめ分けられ、任命を受けた）王の前に立っている。さあ、言い分があるなら言ってくれ。私がだれかの牛やろばを盗んだりしただろうか。みんなをだましたり、苦しめたりしたことがあるか。わいろを取ったことがあるか。もしそんな事実があったら、言ってほしい。何か間違いを犯したことがあるなら償いたいのだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>「とんでもない。あなたからだまし取られたり、苦しめられたりした覚えなど、これっぽちもありません。それに、あなたは、わいろなどとは全く無縁な方です。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>「では、私があなたがたから非難される点が何一つないことについては、主ご自身と、主が油を注がれた王が証人ということでよいか。」</para>
  <para style="p">「はい、そのとおりです」と彼らは答えました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>サムエルは続けました。「モーセとアロンをお選びになったのは、主であった。主があなたがたの先祖をエジプトから導き出してくださったのだ。 <verse number="7" style="v"/>さあ、主の前に静かに立ちなさい。先祖たちの時代からこのかた、主があなたがたに対してどれほどすばらしいみわざを行ってくださったか思い出させよう。 <verse number="8" style="v"/>かつて、エジプトに抑留されていたイスラエル人が叫び求めた時、主はモーセとアロンを遣わし、彼らをこの地へと導いてくださった。 <verse number="9" style="v"/>ところが、だれもみな、すぐに彼らの神、主を忘れてしまった。それで、ハツォル王の率いる軍の将シセラや、ペリシテ人、モアブの王の手に落ちるのを主は放っておかれた。 <verse number="10" style="v"/>すると人々はもう一度、主に叫び求めた。主を捨て、バアルやアシュタロテなどの偶像を拝んだ罪も告白した。そして、『もし敵の手から救い出してくださるなら、あなただけを礼拝します』と泣きすがった。 <verse number="11" style="v"/>それで主は、ギデオン（エルバアル）、バラク、エフタ、サムエルを遣わして敵の手から救い出し、安らかな生活を取り戻させてくださったのだ。 <verse number="12" style="v"/>ところが、あなたがたは、アモン人の王ナハシュを怖がって、自分たちを治める王が欲しいと言いだした。あなたがたの神である主こそが、あなたがたの王であったのに。主はこれまでもずっと、あなたがたを支配してこられたのだ。 <verse number="13" style="v"/>さあ、よく見なさい。この人が、あなたがたの選んだ王だ。 <verse number="14" style="v"/>あなたがたが主を恐れかしこみ、主の命令を聞き、反抗的な態度を捨て、そして王とともに主に仕える道を歩むなら、すべてうまくいくだろう。 <verse number="15" style="v"/>しかし、もし主の命令に逆らい、主に聞き従うことを拒むなら、主のさばきが下り、先祖たちの二の舞になるだろう。 <verse number="16" style="v"/>さあ、主のみわざを見なさい。 <verse number="17" style="v"/>だれでも知っているように、小麦を刈り取るこの時期には雨が降らない。しかし、私は主に祈って、今日、雷と雨を送っていただく。王を欲しがるのがどれほど愚かなことだったか思い知るだろう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>そうして、サムエルが呼び求めると、主は雷と雨をもたらしたので、人々はみな驚き、震え上がりました。 <verse number="19" style="v"/>彼らはサムエルにとりすがりました。「ああ、いのちだけはお助けくださいと祈ってください。私たちは王が欲しいと言って、今までの罪にまた罪を重ねてしまいました。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>サムエルは彼らをなだめました。「怖がることはない。過ちを犯したのは事実だが、問題はこれからだ。心を尽くして主を礼拝し、何があっても背いてはならない。 <verse number="21" style="v"/>ほかの神々が助けてくれるわけがないのだから。 <verse number="22" style="v"/>主は、ご自分の民を捨てて、その偉大なお名前を汚すようなことはなさらない。主はあなたがたを、特別な民として選んでくださったのではないか。そうすることが主のご意志だったのだ。 <verse number="23" style="v"/>私も、あなたがたのために祈るのをやめて、主に罪を犯すことなどしない。これからも、良いこと正しいことを教え続けよう。 <verse number="24" style="v"/>主を信頼し、心から礼拝をささげなさい。主があなたがたに行ったすばらしいわざを、すべて心に留めなさい。 <verse number="25" style="v"/>しかし、もしこのまま罪を犯し続けるなら、王とともに滅ぼされることになるだろう。」</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="cl">13</para>
  <para style="s1">サウルの失敗</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>サウルが王位についてから、一年が過ぎました。サウルは治世の二年目に、 <verse number="2" style="v"/>三千人の精兵を選びました。このうち二千人はサウルとともにミクマスとベテルの山地にこもり、残りの千人はサウルの息子ヨナタンに統率されて、ベニヤミン領のギブアにとどまりました。残りの者は自宅待機となりました。 <verse number="3-4" style="v"/>そののちヨナタンは、ゲバに駐屯していたペリシテ人の守備隊を攻略し、そのニュースがたちまちペリシテの領土中に広まりました。サウルは全イスラエルに戦闘準備の指令を出し、ペリシテ人の守備隊を破ったことで、ペリシテ人の大きな反発を買った事情を訴えました。イスラエルの全軍が再びギルガルに召集され、 <verse number="5" style="v"/>ペリシテ側も兵力を増強し、戦車三千、騎兵六千、それに浜辺の砂のようにひしめくほどの兵士たちを集結させました。そして、ベテ・アベンの東にあるミクマスに陣を敷いたのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>イスラエル人は敵のおびただしい軍勢を見るなり、すっかりおじけづいてしまい、先を争ってほら穴や茂みの中、岩の裂け目、それに地下の墓所や水ためにまでも隠れようとしました。 <verse number="7" style="v"/>中には、ヨルダン川を渡って、ガドやギルアデ地方まで逃げ延びようとする者も出ました。その間、サウルはギルガルにとどまっていましたが、従者たちは、どうなることかと恐怖に震えていました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>サムエルはサウルに、自分が行くまで七日間待つように言ってありました。ところが、七日たってもサムエルは現れません。サウル軍は急に動揺し始め、統制が取れなくなりそうな形勢です。 <verse number="9" style="v"/>困ったサウルは、祭司ではないのに、自分で焼き尽くすいけにえと和解のいけにえをささげようと決心しました。 <verse number="10" style="v"/>こうして、サウルがちょうどいけにえをささげた直後、サムエルが姿を現したのです。サウルが迎えに出て祝福を受けようとすると、 <verse number="11" style="v"/>サムエルは、「あなたはなんということをしたのか」と問い詰めました。</para>
  <para style="p">サウルは答えました。「兵士たちは逃げ出そうとしておりましたし、あなたも約束どおりおいでになりません。ペリシテ人は、今にも飛びかからんばかりにミクマスで構えています。 <verse number="12" style="v"/>敵はすぐにも進撃してくるでしょう。なのに、まだ神様に助けを請うていません。とてもあなたを待ちきれませんでした。それでやむなく、自分でいけにえをささげてしまったのです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>「なんと愚かなことを！」サムエルは思わず叫びました。「よくもあなたの神、主の命令を踏みにじってくれた。主はあなたの家系を、子々孫々まで、永遠にイスラエルの王に定めておられたのに。 <verse number="14" style="v"/>だが、もはやあなたの王家も終わりだ。主が望んでおられるのは、ご自分に従う者なのだ。すでに、お心にかなう人を見つけて、王としてお立てになっている。あなたが命令に背いたからだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>サムエルはギルガルを発って、ベニヤミン領内にあるギブアに上って行きました。</para>
  <para style="p">一方、サウルは自分の指揮下にある兵を数えてみました。すると、たった六百人しか残っていませんでした。 <verse number="16" style="v"/>サウルとヨナタンとこれらの兵は、ベニヤミンのゲバに駐屯し、ペリシテ人はミクマスに腰をすえていました。 <verse number="17" style="v"/>やがて三つの攻撃部隊が、ペリシテ人の陣営からくり出されました。一隊はシュアルの地にあるオフラに向かい、 <verse number="18" style="v"/>もう一隊はベテ・ホロンに向かい、第三の隊は荒野に接するツェボイムの谷を見下ろす境界へと進軍したのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>当時、イスラエルには鍛冶屋がありませんでした。イスラエル人が剣や槍を作ることを恐れたペリシテ人が、鍛冶屋の存在を許さなかったからです。 <verse number="20" style="v"/>そこで、イスラエル人がすき、くわ、斧、かまなどを研ぎたい場合は、ペリシテ人の鍛冶屋を訪ねなければなりませんでした。 <verse number="21" style="v"/>すきやくわの研ぎ料、斧や突き棒の修理料は一ピム（一シェケル＝銀十一・四グラムの三分の二）でした。 <verse number="22" style="v"/>この時、イスラエル兵の中で剣や槍を持っているのはサウルとヨナタンだけでした。 <verse number="23" style="v"/>そうこうするうち、ミクマスへ通じる山道は、ペリシテ軍の先陣によって厳重に封鎖されました。</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="cl">14</para>
  <para style="s1">ヨナタンの活躍</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>一日二日が過ぎたころ、サウルの子の王子ヨナタンは、側近の若者に言いました。「さあ、ついて来い。谷を渡って、ペリシテ人の陣営に乗り込もう。」</para>
  <para style="p">このことは、父サウルには知らせていませんでした。 <verse number="2" style="v"/>サウルと六百人の兵は、ギブア郊外のミグロンのざくろの木付近に陣を敷いていました。 <verse number="3" style="v"/>その中には祭司アヒヤもいました。アヒヤはイ・カボデの兄弟アヒトブの子で、アヒトブはシロで祭司を務めたエリの子ピネハスの孫に当たります。ヨナタンが出かけたことは、だれ一人知りませんでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>ペリシテ人の陣地へ行くには、二つの切り立った岩の間の狭い道を通らなければなりませんでした。二つの岩は、ボツェツとセネと名づけられていました。 <verse number="5" style="v"/>北側の岩はミクマスに面し、南側の岩はゲバに面していました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>ヨナタンは従者に言いました。「さあ、あの主を知らない者たちを攻めよう。主が奇跡を行ってくださるに違いない。主を知らない兵の力など、どれほど大きかろうと、主には物の数ではない。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>若い従者は言いました。「そうですとも。あなたの思いどおりにお進みください。お供します。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>「そうか。では、こうしよう。 <verse number="9" style="v"/>われわれが敵の目に留まったとき、『じっとしていろ。動くと殺すぞ！』と言われたら、そこに立ち止まって彼らを待とう。 <verse number="10" style="v"/>もし『さあ、来い！』と言われたら、そのとおりにするのだ。それこそ、彼らを打ち負かしてくださる神のしるしだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>ペリシテ人は近づいて来る二人の姿を見かけると、「見ろ！　イスラエル人が穴からはい出て来るぞ！」と叫びました。 <verse number="12" style="v"/>そしてヨナタンに、「さあ、ここまで来い。痛い目に会わせてやろう！」と大声で呼びかけるではありませんか。ヨナタンはそばの若者に叫びました。「さあ、あとから登って来い。主がわれわれイスラエルを助けて、勝利をもたらしてくださるぞ！」</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>二人は崖をよじ登り、ペリシテ人がしりごみするところを打ちかかり、ヨナタンと若者は右に左に切り倒しました。 <verse number="14" style="v"/>この時に殺されたのは約二十人で、一くびきの牛が半日で耕す広さの場所に死体が散乱しました。 <verse number="15" style="v"/>不意を突かれて、ペリシテ軍の全陣営、とりわけ先陣の部隊はパニックに陥りました。大地震にでも見舞われたように、恐怖におののきました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>ギブアにいたサウルの陣営では、見張りの番兵が思いがけない光景を目にしていました。ペリシテ人の大軍が、うろたえて右往左往し始めたのです。 <verse number="17" style="v"/>サウルは、「だれかわれわれの陣営から消えた者がいるか調べろ」と命じました。調べると、ヨナタンと側近の若者がいません。 <verse number="18" style="v"/>サウルはアヒヤに、「神の箱を持って来なさい」と叫びました。そのころ、神の箱はイスラエル人の間にあったのです。 <verse number="19" style="v"/>サウルが祭司と話している間に、ペリシテ人の陣営の騒ぎは、ますます大きくなっていきました。</para>
  <para style="p">サウルは祭司に、「もうよい」と言って、 <verse number="20" style="v"/>六百人の兵とともに大急ぎで戦場に駆けつけました。すると、ペリシテ人が同士打ちをしており、どこもかしこも収拾がつかない有様です。 <verse number="21" style="v"/>それまでペリシテ軍に徴兵されていたヘブル人も、寝返ってイスラエル側につきました。 <verse number="22" style="v"/>ついには、山地に隠れていた者まで、ペリシテ人が逃げ出すのを見て、追撃に加わりました。 <verse number="23" style="v"/>こうして、この日、主はイスラエルを救い、戦闘はベテ・アベンに場所を移していきました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="24-25" style="v"/>この日、サウルは民に命じていました。「夕方まで、つまり、私が完全に敵に復讐するまで、食べ物を何も口にするな。もし食べる者がいれば、のろわれる。」それで、森に入ると地面にみつばちの巣があったのに兵士たちは目もくれず、まる一日、何も食べていませんでした。 <verse number="26" style="v"/>サウルののろいを恐れていたからです。 <verse number="27" style="v"/>ところが、ヨナタンは父の命令を知りません。手にしていた杖をみつばちの巣のみつにちょっと浸してなめてみました。すると、体中に力がわいてきたのです。 <verse number="28" style="v"/>その時、ヨナタンにだれかが耳打ちしました。「お父上は、今日、食物を口にする者にのろいをおかけになったのですよ。ですから、みんなへとへとに疲れているのです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>「なんということだ！」ヨナタンは思わず叫びました。「そんな命令は、みんなを苦しめるだけだ。このみつをちょっとなめただけでも、私は元気になった。 <verse number="30" style="v"/>もしわが軍が、敵陣で見つけた食糧を自由に食べてよいことになっていたら、もっと多くのペリシテ人を打ち殺せたろうに。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>一日中すきっ腹をかかえたまま、彼らは、ミクマスからアヤロンにかけてペリシテ人を追いかけ、彼らを討ったのです。そのため、みな、ぐったりしていました。 <verse number="32" style="v"/>夕方になると、人々は戦利品に飛びつき、羊、牛、子牛などをほふり、血のしたたる肉に食らいつきました。 <verse number="33" style="v"/>だれかがこの様子をサウルに告げ、血が残ったままの肉を食べて主に罪を犯していると非難しました。</para>
  <para style="p">「けしからん！」サウルは腹を立て、こう言い渡しました。「大きな石をここに転がして来なさい。 <verse number="34" style="v"/>そして、隊中にふれ回り、牛や羊を連れて来て殺し、血を絞り出すよう命じるのだ。血が残ったままの肉を食べて、主に罪を犯してはならない。」</para>
  <para style="p">人々は言われたとおりにしました。 <verse number="35" style="v"/>そしてサウルは、主のために祭壇を築いたのです。これは彼が築いた最初の祭壇でした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>それからサウルは、「さあ、夜通しペリシテ人を追い、最後の一人まで打ってしまおうではないか」と気勢を上げました。従者たちは、「それはいい。お考えどおりにしましょう」と答えました。ところが祭司は、「まず、神様にお伺いを立てましょう」と言いました。 <verse number="37" style="v"/>そこでサウルは、「ペリシテ人を追うべきでしょうか。敵を打ち負かすのをお助けいただけますか」と、神に答えを請いました。しかし、夜が明けても何の返事もありません。 <verse number="38" style="v"/>そこでサウルは兵士の長を集め、「何かまずいことがあったのだ。今日、どんな罪が犯されたのか、はっきりさせる必要がある。 <verse number="39" style="v"/>イスラエルを救ってくださった主の御名にかけて誓う。罪を犯した者は、たとえわが子ヨナタンであろうと死ななければならない。」</para>
  <para style="p">しかし、だれも真相を語ろうとしませんでした。 <verse number="40" style="v"/>そこでサウルが、「ヨナタンと私はこちらに、おまえたちはみなあちらに、両側に分かれて立ってみよう」と提案し、一同はそれに応じました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>サウルは祈りました。「ああ、イスラエルの神、主よ。なぜ、私の問いにお答えいただけなかったのでしょう。何か責められるべき点があるのでしょうか。ヨナタンか私に罪があるのですか。それとも、ほかの者が悪いのですか。主よ、罪を犯したのはだれかはっきりお示しください。」</para>
  <para style="p">それから聖なるくじを引くと、ヨナタンとサウルの側に当たりました。 <verse number="42" style="v"/>サウルは続けて、「私とヨナタンとでくじを引こう」と言いました。その結果、くじはヨナタンに当たりました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>サウルはヨナタンに詰め寄りました。「何をしたのか、私に言いなさい。」</para>
  <para style="p">「みつをなめたのです。杖の先につけて、ほんの少しばかり。でも、私は死ななければなりません。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>「そうだ、ヨナタン。おまえは死ななければならない。もしそうでなければ、神が私を死ぬほどに罰してくださるように。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>すると、兵士たちが反発しました。「今日イスラエルを救ったのはヨナタン様です。その方のいのちが奪われるなんて、あってはなりません！　主にかけて誓います。あの方の髪の毛一本も失われてはなりません。今日の目ざましい働きは、神様に用いられている証拠ではありませんか。」</para>
  <para style="p">こうして、彼らはヨナタンを救ったのです。 <verse number="46" style="v"/>そののち、サウルは追撃していた部隊を呼び戻したので、ペリシテ人は引き揚げて行きました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>サウルはイスラエルの王位についてからこのかた、周囲のあらゆる敵、モアブ、アモン人、エドム、ツォバの王たちからペリシテ人に至るまで、派兵して戦っていました。そして、向かうところどこでも勝利を収めました。 <verse number="48" style="v"/>彼は大きな力を振るい、アマレク人を討ちました。サウルのおかげで、イスラエルはすべての侵略者の手から救われました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>さて、サウルには、ヨナタン、イシュビ、マルキ・シュアという三人の息子と、メラブ、ミカルという二人の娘がいました。 <verse number="50-51" style="v"/>妻はアヒノアムといい、アヒマアツの娘でした。軍の司令官はサウルのおじネルの息子で、いとこに当たるアブネルでした。アブネルの父ネルとサウルの父キシュとは兄弟で、二人ともアビエルの子です。</para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v"/>イスラエル人はサウルの在世中、絶えずペリシテ人と戦い続けました。サウルは勇敢で屈強な若者を見つけると、彼らをみな軍隊に徴用しました。</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="cl">15</para>
  <para style="s1">王位から退けられたサウル</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ある日、サムエルはサウルに言いました。「私はあなたをイスラエルの王にした。主がそうせよと言われたからだ。今、確かにあなたは主に従っている。 <verse number="2" style="v"/>それで、主はあなたにこう命じておられる。『アマレク人に罰を下す。イスラエル人がエジプトを脱出した時、彼らが領地内を通るのを拒否したからだ。 <verse number="3" style="v"/>さあ、攻め上ってアマレク人を一人残らず打ちなさい。男も女も、子どもも赤ん坊も、牛も羊も、らくだもろばも徹底的に打つのだ。』」</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>サウルは兵をテライムに集結させました。兵は二十万で、それにユダの兵一万が加わりました。 <verse number="5" style="v"/>そしてアマレク人の町へ行き、谷に陣を敷きました。 <verse number="6" style="v"/>サウルはケニ人に使者を立て、アマレク人と運命を共にしたくなければ彼らの中から出て行くように警告しました。イスラエル人がエジプトから脱出した時、ケニ人が親切にしてくれたからです。ケニ人はさっそく荷物をまとめ、アマレク人の中から出て行きました。 <verse number="7" style="v"/>そののちサウルは、ハビラからエジプトの東方、シュルに至る道でアマレク人を打ち、 <verse number="8" style="v"/>王アガグを捕虜にしたほかは、一人残らず殺しました。 <verse number="9" style="v"/>しかし、サウルと兵は、羊や牛の最上のもの、子羊のまるまる太ったものを殺さずに取り分けておきました。それらがとても気に入ったからです。そして、あまり値打ちのない、質の悪いものだけを殺したのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>その時、主はサムエルに語りかけました。 <verse number="11" style="v"/>「わたしはサウルを王に立てたことを悔いる。二度までもわたしに逆らった。」サムエルはそのことばに激しく動揺し、夜通し主に叫び続けました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>翌朝早く、彼がサウルに会いに出かけようとした時、「サウル王はカルメル山へ行って自分のために記念碑を建て、それからギルガルへ引き返した」と告げる者がありました。 <verse number="13" style="v"/>ようやくサムエルが捜し当てると、サウルは上機嫌であいさつしてきました。「これは、ようこそ。ご安心ください。主のご命令をすべて守りました。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>「なに？　では、この聞こえてくる、メエメエ、モウモウという鳴き声はいったい何だ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>「特上の羊や牛を殺してしまうのはもったいないと考え、あなたの神、主にささげるために連れて来たのです。ほかのものはいっさい殺しました。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>「黙りなさい！　昨夜、主が何とおっしゃったか教えよう。」</para>
  <para style="p">「何とおっしゃったのですか？」</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>「サウル。自分では取るに足りない者でいるつもりかもしれないが、いやしくもあなたは、イスラエルの王に任命された者ではないか。 <verse number="18" style="v"/>主に何と命じられたか、忘れてはいないだろう。『罪人アマレクのすべてを滅ぼし尽くせ』と言われたのではなかったか。 <verse number="19" style="v"/>それなのに、どうして従わなかったのだ。なぜ戦利品に飛びついて、主の命令に背いたのだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>「私としては、お従いしたつもりです。命令どおりにいたしました。アガグ王は連れて来ましたが、ほかのアマレク人は全員殺しました。 <verse number="21" style="v"/>たまたまいた羊や牛や戦利品の最上のものを取り分け、主にいけにえとしてささげようとしたのは、民が言いだしたことです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>サムエルは言いました。「主は、いくら焼き尽くすいけにえやその他のいけにえをささげたとしても、あなたが従順でなければ、少しもお喜びにはならない。従順は、いけにえよりはるかに尊いのだ。主は、あなたが雄羊の脂肪をささげるよりも、主の御声に耳を傾けるほうをお喜びになる。 <verse number="23" style="v"/>反逆は占いの罪に等しく、不従順は偶像礼拝に等しい罪なのだ。もはや主のおことばを無視したからには、主もあなたを王位から退けることだろう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>「ああ、私は罪を犯しました。言われるとおり、あなたの指図にも主の命令にも背きました。民を恐れて、言いなりになったのです。 <verse number="25" style="v"/>どうか、この罪をお赦しください。主を礼拝するため、いっしょに行ってください。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>「今さら、むだなことだ！　主のご命令を退けたあなたを、主もイスラエルの王位から退けられたのだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>こう答えて引き返そうとするサムエルにとりすがったサウルは、そのはずみでサムエルの上着を破ってしまいました。 <verse number="28" style="v"/>サムエルはサウルに言いました。「よく見るがよい。主は、今日、あなたからイスラエルの王国を取り上げて、さらにすぐれた人物にお渡しになった。 <verse number="29" style="v"/>イスラエルの栄光そのものであるお方のことばに偽りはなく、心変わりもありえない。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>それでもサウルはとりすがりました。「私が間違っていました。しかし、どうか今、民と指導者たちとの前で私の面目をつぶさないでください。どうか、いっしょに行って、あなたの主を礼拝させてください。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>あまりの熱心さにサムエルもついに折れました。 <verse number="32" style="v"/>そののち、サムエルはサウルに、「アガグ王を連れて来なさい」と命じました。アガグはいそいそとサムエルの前に出て来ました。「最悪の事態は免れた。きっと助けてもらえるだろう」と思ったのです。 <verse number="33" style="v"/>しかし、サムエルはきびしく言い渡しました。「おまえの剣は実に多くの母親から子どもを奪った。今度はおまえの母親が子を失う番だ。」そうしてサムエルはギルガルで、主の前にアガグを切り殺しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>そののち、サムエルはラマの自宅へ戻り、サウルもギブアに引き返しました。 <verse number="35" style="v"/>二人は、もう二度と顔を合わせることがありませんでした。しかし、サムエルはサウルのことで悲しみ、主もまた、サウルをイスラエルの王としたことを悔やみました。</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="cl">16</para>
  <para style="s1">油を注がれたダビデ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>主はサムエルに言いました。「いつまでサウルのことでくよくよしているのか。もうわたしは、彼をイスラエルの王位から退けてしまったのだ。さあ、つぼいっぱいにオリーブ油を満たして、ベツレヘムへ行き、エッサイという人を探しなさい。わたしは、その息子の一人を新しい王に選んだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>しかしサムエルは、「どうしてそんなことができましょう。それがサウルの耳に入ったら殺されます」と言いました。しかし、主は答えました。「あなたは雌の子牛を一頭取り、『主にいけにえをささげに行く』と言えばよい。 <verse number="3" style="v"/>そして、いけにえをささげる時、エッサイを呼びなさい。どの息子に油を注いだらよいかは、そこで指示しよう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>サムエルは主のことばどおりに行いました。一方ベツレヘムでは、町の長老たちが恐る恐るサムエルを出迎えて言いました。「これは、これは。わざわざお越しになられたのは、何か変わったことでも？」</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>「いや、心配はご無用です。主にいけにえをささげに来たまでです。いけにえをささげるため、身をきよめていっしょに来てください。」サムエルはエッサイと息子たちにきよめの儀式を行い、彼らも招きました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>彼らが来た時、サムエルはそのうちの一人、エリアブをひと目見るなり、「この人こそ、主がお選びになった人に違いない」と思いました。 <verse number="7" style="v"/>しかし、主は言いました。「容貌や背の高さで判断してはいけない。彼ではない。わたしの選び方は、あなたの選び方とは違う。人は外見によって判断するが、わたしは心と思いを見るからだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>次はアビナダブが呼ばれ、サムエルの前に進み出ました。しかし、「主は彼も選んでおられない」とサムエルは言いました。 <verse number="9" style="v"/>続いてシャマが呼ばれましたが、主からは、「彼もわたしの目にかなわない」という返事しかありませんでした。同様にして、エッサイの七人の息子がサムエルの前に立ちましたが、みな主に選ばれませんでした。 <verse number="10-11" style="v"/>サムエルはエッサイに言いました。「どうも主は、この息子さんたちのだれをも選んでおられないらしい。もうほかに息子さんはいないのですか。」</para>
  <para style="p">「いいえ、まだ末の子がおります。今、野で羊の番をしておりますが。」</para>
  <para style="p">「すぐ呼びにやってください。その子が来るまで、食事は始めませんから。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>エッサイはすぐに彼を迎えにやりました。連れて来られたのは、見るからに健康そうで、きれいな目をした少年でした。その時、「この者だ。彼に油を注ぎなさい」と、主の声がありました。 <verse number="13" style="v"/>サムエルは、その少年ダビデを兄弟たちの真ん中に立たせて、持って来たオリーブ油を取り、彼の頭に注ぎました。すると、主の霊がダビデに下り、その日から彼には卓越した力が与えられたのです。こののち、サムエルはラマへ帰って行きました。</para>
  <para style="s1">サウルに仕えるダビデ</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>一方、主の霊はサウルから離れ、主が代わりに災いの霊を送り込まれたので、彼はいつも気が滅入り、何かにおびえるようになりました。 <verse number="15-16" style="v"/>そこで家臣たちがサウルに治療法を進言しました。「災いの霊に苦しめられる時には、竪琴の音色が一番です。上手な弾き手を探してまいりましょう。美しい調べが心を静めてくれます。きっと晴れ晴れとしたご気分におなりでしょう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>「そうだな。さっそく弾き手を見つけてまいれ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>その時、家臣の一人が申し出ました。「ベツレヘムにいい若者がいます。私が会ったのはエッサイという人の息子ですが、竪琴を弾かせたら、それはもう天下一品です。りっぱな戦士で勇敢ですし、分別もございます。なおすばらしいことに、彼には主がついておられるのです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>サウルは乗り気になり、使いをエッサイのもとへ送って、「あなたの息子で、羊飼いをしているというダビデをよこしてくれ」と頼みました。 <verse number="20" style="v"/>エッサイは要請に応じて、ダビデばかりか、子やぎ一頭と、パンやぶどう酒を積んだろば一頭とを献上しました。 <verse number="21" style="v"/>ダビデをひと目見たとたん、サウルは感嘆の声をもらし、たいそう気に入りました。こうしてダビデは、サウルのそば近くに取り立てられたのです。 <verse number="22" style="v"/>サウルはエッサイのところに人をやり、「ダビデが気に入ったので手もとに置きたい」と伝えました。 <verse number="23" style="v"/>神からの霊がサウルをさいなむ時、ダビデが竪琴を弾くと、災いの霊が離れ、サウルは気分がよくなるのでした。</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="cl">17</para>
  <para style="s1">ダビデとゴリヤテ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ところで、ペリシテ人はイスラエルに戦いをしかけようと軍隊を召集し、ユダのソコとアゼカとの間にあるエフェス・ダミムに陣を敷きました。 <verse number="2" style="v"/>サウルはこれに応戦するため、エラの谷に兵力を集めて戦いに備えました。 <verse number="3" style="v"/>ペリシテ人とイスラエル人は、互いに谷を隔てた丘の上でにらみ合うかたちになりました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="4-7" style="v"/>その時、ゴリヤテというガテ出身のペリシテ一の豪傑が陣地から出て来て、イスラエル軍に向き合いました。身長が約三メートルもある巨人で、青銅のかぶとをかぶり、五十七キロもあるよろいに身を固め、青銅のすね当てを着け、七キロもある鉄の穂先のついた太い青銅の投げ槍を持っていました。盾持ちが、大きな盾をかかえて先に立っていました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>仁王立ちのゴリヤテは、イスラエルの陣営に響き渡るように大声で叫びました。「よく、こうもたくさんそろえたもんだ。おれはペリシテ人の代表だ。おまえらも代表を一人選んで一騎打ちをし、それで勝負をつけようじゃないか。 <verse number="9" style="v"/>もし、おまえらの代表の手にかかっておれ様が倒れでもすりゃあ、おれたちは奴隷になる。だが、おれ様が勝ったなら、おまえらが奴隷になるのだ。 <verse number="10" style="v"/>さあ、どうした。イスラエル軍には人がいないのか。おれと戦う勇気のあるやつは出て来い。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>サウルとイスラエル軍は、これを聞いてすっかり取り乱し、震え上がってしまいました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>エフラテ人エッサイの子のダビデには七人の兄がいました。 <verse number="13" style="v"/>三人の兄エリアブとアビナダブとシャマは、このペリシテ人との戦いに義勇兵として従軍しており、 <verse number="14-15" style="v"/>末っ子のダビデはサウルの身辺の警護に当たりながら、時々ベツレヘムへ帰り、羊を飼う父の仕事を手伝っていました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>さて、巨人ゴリヤテは四十日間、毎日、朝と夕の二回、イスラエル軍の前に姿を現しては、これ見よがしにのし歩いてみせました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>ある日、エッサイはダビデに言いつけました。「さあ、この炒り麦一エパ（二十三リットル）とパン十個を、兄さんたちに届けてくれないか。 <verse number="18" style="v"/>このチーズは隊長さんに差し上げ、あの子たちの様子を見て来ておくれ。あの子たちから何かことづかってくることも忘れないようにな。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>サウルとイスラエル軍は、エラの谷に陣を張っていました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>ダビデは翌朝早く、羊を他の羊飼いに任せ、食べ物をかかえて出かけました。陣営のはずれまで来ると、ちょうどイスラエル軍がときの声を上げて戦場へ向かうところでした。 <verse number="21" style="v"/>やがて、敵味方が互いににらみ合う態勢となりました。 <verse number="22" style="v"/>ダビデは持って来た包みを荷物係に預け、兄たちに会うために陣地へ駆けだしました。 <verse number="23" style="v"/>兄たちと話をしながらふと見ると、敵陣から大男が向かって来ます。あのゴリヤテです。彼はいつものように、ふてぶてしく挑発してきました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>イスラエル軍はゴリヤテを見ると、おじけづいて後ずさりを始めました。 <verse number="25" style="v"/>「あの大男を見ろよ。イスラエル軍をなめていやがる。あいつを倒した者には、王様からしこたまごほうびが頂けるそうだ。王女の婿にしてもらえるうえ、一族はみな税を免除されるそうだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>ダビデは、ほんとうの話かどうか、そばにいる人たちに確かめようと尋ねました。「あのペリシテ人を倒して、イスラエルへの悪口雑言をやめさせた者には、何をしていただけるのでしょうか。全く、生ける神様の軍をなぶりものにするなんて！　いったい、あの、神様を知らないペリシテ人は何者ですか。」 <verse number="27" style="v"/>人々は、先ほどのことばをくり返しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>ところが長兄エリアブは、ダビデがそんな話に首を突っ込んでいるのを聞いて、腹を立てました。「いったい、ここへ来て何をしようというのだ。羊の世話はどうした。とんでもないうぬぼれ屋め。戦見たさに、のこのこやって来たんだろう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>「僕が何をしたっていうんです？　ちょっと尋ねただけじゃありませんか。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>ダビデはほかの人のところへ行って、次々に同じ質問をして回りました。だれからも同じような答えが返ってきます。 <verse number="31" style="v"/>そのうち、ダビデのことばの裏にある意図をくんだだれかが、そのことをサウル王に告げたので、王はダビデを呼びにやりました。 <verse number="32" style="v"/>ダビデはきっぱりとサウルに言いました。「こんなことで何も心配には及びません。私が、あのペリシテ人を片付けましょう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>サウルは言いました。「冗談を言うな！　おまえみたいな小僧が、どうしてあんな大男と渡り合えるのだ。あいつは若い時から鍛え抜かれた戦士だぞ！」</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>「私は父の羊を飼っているのですが、ライオンや熊が現れて、群れの子羊を奪って行くことがよくあります。 <verse number="35" style="v"/>そんな時、私は棒を持って追いかけ、その口から子羊を助け出すんです。もしそいつらが襲いかかって来たら、あごひげをつかんでたたきのめします。 <verse number="36" style="v"/>ライオンも熊も、こうしてやっつけてきました。あの、神様を知らないペリシテ人だって、同じ目に会わせてやります。生ける神様の軍をばかにした男ですから。 <verse number="37" style="v"/>ライオンや熊の爪や歯から守ってくださった神様は、あのペリシテ人の手からも、私を守ってくださるに違いありません。」</para>
  <para style="p">サウルは、ついに首をたてに振りました。「よし、わかった。行きなさい。主がついておられるように。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="38-39" style="v"/>サウルは、自分の青銅のかぶととよろいをダビデに与えました。ダビデはそれをまとい、剣を持ち、試しに一、二歩、歩いてみました。そんなものを身に着けたことがなかったのです。しかし、「これじゃ、身動きがとれません」と言うや、脱ぎ、 <verse number="40" style="v"/>川からなめらかな石を五つ拾って来ると、羊飼いが使う袋に入れました。そして、羊飼いの杖と石投げだけを持って、ゴリヤテに向かって行ったのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="41-42" style="v"/>ゴリヤテは盾持ちを先に立て、ゆっくり近づいて来ましたが、まだ初々しい少年だとわかると、ふふんと鼻で笑い、大声で言いました。 <verse number="43" style="v"/>「杖なんか持って来やがって、おれ様を犬っころ扱いする気か。」彼は自分の神々の名を挙げてダビデをのろい、 <verse number="44" style="v"/>「さあ、来い。おまえの肉を鳥や獣にくれてやるわい！」と叫びました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>ダビデも負けずに答えました。「おまえは剣と槍で立ち向かって来るが、私は天地の主であり、おまえがばかにしたイスラエルの主のお名前によって立ち向かうのだ。 <verse number="46" style="v"/>今日、主がおまえを打ち負かしてくださる。おまえの息の根を止め、首をはねてやるからな。そして、ペリシテ人らのしかばねを鳥や獣にくれてやる。すべての国々は、イスラエルに神様がおられることを知るのだ。 <verse number="47" style="v"/>そしてイスラエルは、主が武器に頼らずにご計画を実現なさるということ、神様のなさることは人間の企てとは無関係だということを学ぶのだ。主はおまえたちを、私たちの手に渡してくださる。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="48-49" style="v"/>近づいて来るゴリヤテめがけて、ダビデは駆け寄りました。そして、袋から石を一つ取り出すと、石投げでビュンとそれを放ちました。石はゴリヤテの額にみごと命中し、額に食い込み、ゴリヤテの巨体は揺らいで、うつぶせに倒れました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="50-51" style="v"/>ダビデは石投げと石一つで、このペリシテ人の大男をしとめたのです。剣を持っていなかったダビデは、走り寄ってゴリヤテの剣を抜き、それでとどめを刺して、首をはねました。ペリシテ人は自分たちの代表戦士がやられてしまったので、しっぽを巻いて逃げ出しました。 <verse number="52" style="v"/>イスラエル軍は、どっと勝ちどきを上げると、あとを追いかけ、ガテとエクロンの門まで追撃しました。シャアライムへ至る道のそこかしこに、ペリシテ人の死者や負傷者があふれました。 <verse number="53" style="v"/>イスラエル軍は引き返して、もぬけの殻となったペリシテ人の陣地を略奪しました。 <verse number="54" style="v"/>ダビデはゴリヤテの首を持ってエルサレムへ帰り、ゴリヤテが着けていた武具を自分の天幕に保管しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v"/>サウル王は、ダビデがゴリヤテと戦うために出て行くのを見た時、司令官のアブネルに尋ねました。「アブネル。あの若者は、どんな家系の出なんだ。」</para>
  <para style="p">「それが、全くわからないのです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="56" style="v"/>「そうか。では、さっそく調べてくれ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v"/>ダビデがゴリヤテを倒して帰って来ると、アブネルはその首をかかえたダビデを、王の前へ連れて来ました。 <verse number="58" style="v"/>「みごとであった。ところで、おまえの父親はどういう人かね。」王は尋ねました。「父はエッサイと申して、ベツレヘムに住んでおります。」</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="cl">18</para>
  <para style="s1">ダビデを恐れるサウル</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-3" style="v"/>サウル王がひととおりの質問を終えたあと、ダビデは王子ヨナタンを紹介され、二人はすぐに深い友情で結ばれました。ヨナタンはダビデを血を分けた兄弟のように愛し、 <verse number="4" style="v"/>自分の上着、よろいかぶと、剣、弓、帯を与えました。王はダビデをエルサレムにとどめ、もはや家に帰そうとはしませんでした。 <verse number="5" style="v"/>ダビデは王の特別補佐官として、いつも任務を成功させたので、とうとう軍の指揮官に任命されました。この人事は、軍部からも民衆からも喜ばれました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>ところで、ダビデがゴリヤテを倒し、勝利を収めたイスラエル軍が意気揚々と引き揚げて来た時、あることが起きたのです。あらゆる町々から沿道にくり出した女たちが、サウル王を歓迎し、タンバリンやシンバルを鳴らして、歌いながら喜び踊りました。 <verse number="7" style="v"/>女たちが歌ったのはこんな歌でした。「サウルは千人を打ち、ダビデは一万人を打った。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>これを聞いて、王は非常に腹を立てました。「何だと。ダビデは一万人で、この私は千人に過ぎないのか。まさか、あいつを王にまつり上げる気ではないだろうな。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>この時から、王の目は、ねたみを帯びてダビデに注がれるようになりました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>翌日から、神からの災いの霊がサウル王を襲うようになり、彼は錯乱状態に陥りました。そんな王の心を静めようと、ダビデはいつものとおり竪琴を奏でました。ところが王は手に持っていた槍を、 <verse number="11-12" style="v"/>いきなりダビデめがけて投げつけました。ダビデを壁に突き刺そうと思ったのです。しかし、さっと身をかわしたダビデは難を逃れました。一度ならず二度もそんなことがあったのです。それほど王はダビデを恐れ、激しい嫉妬に駆られていました。これもみな、主がサウル王を離れて、ダビデとともにいたからです。 <verse number="13" style="v"/>王はダビデを恐れ、自分から遠ざけることにし、職務も千人隊の長にまで格下げしました。しかし王の懸念をよそに、ダビデはますます人々の注目を集めるようになっていきました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>ダビデはその行く所どこででも勝利を収めました。主がともにいたからです。 <verse number="15-16" style="v"/>サウル王はますますダビデを恐れるようになりました。イスラエルとユダの人々はみな、ダビデを支持しました。ダビデが民の側に立っていたからです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>ある日、王はダビデを呼んで言いました。「私はおまえに、長女のメラブを嫁として与えてもいいと思っている。そのためにまず、主の戦いを勇敢に戦い、真の勇士である証拠を見せてくれ。」王は内心、「ダビデをペリシテ人との戦いに行かせ、敵の手で殺してしまおう。自分の手を汚すまでもない」と考えたのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>ダビデは答えました。「私のような者が王家の婿になるなど考えられません。私の父の家系は取るに足りません。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>ところが、いよいよ結婚という段になって、王は娘メラブをダビデではなく、メホラ人のアデリエルと結婚させてしまいました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>そうこうするうち、別の娘ミカルがダビデを恋するようになったのです。それを知って喜んだのはサウル王でした。 <verse number="21" style="v"/>「あいつをペリシテ人の手で殺す機会が、また巡って来た」とほくそ笑み、さっそくダビデを呼びつけると、「今度こそ婿になってくれ。末の娘をやろう」と言いました。 <verse number="22" style="v"/>その一方でサウル王は家臣たちに、ダビデにこう勧めるようにひそかに命じたのです。「王様はあなたを大そうお気に入りですよ。私たちもみな、あなたを慕っております。お申し出を受けて、婿になられたらいいではありませんか。」 <verse number="23" style="v"/>ダビデは答えました。「私のように名もない家の貧しい者は、逆立ちしたって、王女を妻に迎えられるほどの仕度金は用意できません。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>家臣たちがこのことを報告すると、 <verse number="25" style="v"/>王は答えました。「ダビデに伝えてくれ。私が望んでおる仕度金は、ペリシテ人を百人打って来ることだ。敵に復讐してくれることこそ、私の望みだと。」しかし、王の本心は、ペリシテ人との戦いでダビデが戦死することだったのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>ダビデはこの申し出を喜びました。そこで、期限が来る前に、 <verse number="27" style="v"/>部下を率いて出陣し、ペリシテ人二百人を打ち殺して、その包皮を王に差し出したのです。これで王は、ダビデにミカルを与えないわけにはいかなくなりました。 <verse number="28" style="v"/>王は、主がダビデとともにいること、また、ダビデがどれほど民の信望を集めているかを思い知らされ、 <verse number="29" style="v"/>ますますダビデを恐れるようになりました。それで、以前にも増して激しくダビデを憎むようになっていったのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>ペリシテ軍の攻撃を受けるたびに、ダビデはなみいるサウル王の将校たちをしり目に、はなばなしい戦果を上げました。そのため、ダビデの名声は国中に広がっていきました。</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="cl">19</para>
  <para style="s1">サウルから逃げるダビデ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ついにサウル王は、側近や息子のヨナタンにまで、ダビデ殺害をそそのかすようになりました。しかしヨナタンは、ダビデと深い友情で結ばれていたので、 <verse number="2" style="v"/>父のたくらみをダビデに知らせました。「明日の朝、野に隠れ場所を見つけて潜んでいてほしい。 <verse number="3" style="v"/>父をそこまで連れ出すから。そこであなたのことについて話をする。何かわかったらすぐに知らせる。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>翌朝、ヨナタンは父と話し合い、ダビデの正しさを力説して、敵視しないでほしいと頼みました。「ダビデは一つも害をもたらしたりしていません。それどころか、いつも精一杯、助けてくれました。 <verse number="5" style="v"/>彼が命がけでゴリヤテを倒した時のことを、お忘れになったのですか。その結果、主がイスラエルに大勝利をもたらしてくださったのではありませんか。あの時、父上はほんとうにお喜びになりました。それなのに、なぜ今になって罪もない者を殺害しようとなさるのです。そんなことをする理由など少しも見当たりません。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>サウル王はうなずき、「主が生きておられる限り、彼を殺すことはない」と誓いました。 <verse number="7" style="v"/>あとでヨナタンはダビデを呼び、いきさつを話しました。そしてダビデを王のところへ連れて行き、すべてが元どおりに収まりました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>まもなくして戦いが始まりましたが、ダビデは兵を率いてペリシテ人と戦い、多数の敵兵を討ち取りました。ペリシテ軍は軍旗を巻いて遁走したのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="9-10" style="v"/>ところが、ある日、サウル王は家で腰を下ろして、ダビデの奏でる竪琴に耳を傾けていました。とその時、急に、神からの災いの霊が王を襲い、あっという間もなく、王は手にしていた槍をダビデに投げつけ、刺し殺そうとしたのです。ダビデはとっさに身をかわして助かりましたが、夜になるのを待って逃げ出しました。槍は壁の横木に突き刺さったままでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>その晩、王は兵をやってダビデの家を見張らせました。朝になって出て来るところをねらって、彼を殺そうとしたのです。ミカルは夫ダビデに危険を知らせました。「逃げるなら、今夜のうちですわ。朝になったら殺されてしまいます。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>ミカルはダビデを助けたい一心で、彼を窓からつり降ろして逃がしました。 <verse number="13" style="v"/>そして、代わりに偶像を寝床に入れ、すっぽりと毛布をかけました。頭はやぎの毛で編んだものを枕にのせました。 <verse number="14" style="v"/>そこへ、ダビデを捕らえて王のもとへ連行しようと、兵士たちが踏み込んで来ました。ミカルは、ダビデは病気でベッドから動かせないと告げたのですが、 <verse number="15" style="v"/>王は、ベッドごとでも連れて来るように命じました。そのまま殺してしまうつもりだったのです。 <verse number="16" style="v"/>しかし、運び出そうとした時、偶像であることがわかってしまいました。 <verse number="17" style="v"/>サウルはミカルにただしました。「なぜ、私をだまして彼を逃がしたのか。」</para>
  <para style="p">「しかたがありません。そうしなければ殺すと、あの人に脅されたのです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>ダビデはラマまで逃げ延び、サムエルに会って、サウル王の仕打ちを洗いざらい訴えました。サムエルはダビデを連れてナヨテに行き、そこでいっしょに住むことにしました。 <verse number="19" style="v"/>ところが、ダビデがラマのナヨテにいるという報告を受けると、 <verse number="20" style="v"/>王はダビデを捕らえようと兵を差し向けました。しかし、一行がナヨテに来て、預言をしていたサムエルはじめ預言者の一団を見た時、なんと神の霊がサウルの兵士たちにも下り、預言を始めたのです。 <verse number="21" style="v"/>この知らせに、王はほかの兵を遣わしましたが、彼らもまた預言に加わったのです。同じことが三度も起こりました。 <verse number="22" style="v"/>そこで、今度は王自身がラマへ出向き、セクにある大きな井戸まで来ると、「サムエルとダビデはどこにいるか」と尋ねました。尋ねられた人は、「ナヨテにいらっしゃるそうですよ」と答えました。 <verse number="23" style="v"/>ところが、ナヨテへ向かう途中のこと、神の霊が下り、王も預言を始めました。 <verse number="24" style="v"/>王は着物を脱ぎ、一昼夜、裸のまま地面に横たわって、サムエルの預言者たちとともに預言していました。家臣たちは、ただもう目をみはるばかりでした。思わず、「サウル王も預言者の一人なのか」と口走る者もいました。</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="cl">20</para>
  <para style="s1">ダビデとヨナタン</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>今や、ラマのナヨテも危険でした。ダビデはそこから逃げ、ヨナタンに会いに行きました。ダビデは言いました。「私が何をしたというのでしょう。なぜ、お父上は私のいのちをずっとつけねらわれるのでしょうか。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>「そんなはずはない。父がそんなことをたくらんでいるとは信じられない。父はどんなささいなことでも、思っていることを私に話してくれる人だ。そんな重大なことを隠し立てするわけがない。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>「そうは言われますが、あなたが知らないだけです。お父上は、私たちが親友だということも、よく知っておられます。だから、『ダビデを殺すことは、ヨナタンには黙っておこう。悲しませるといけないから』と思っておられるに違いありません。主とあなたのいのちにかけて誓いますが、ほんとうに、私は死と背中合わせなのです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>するとヨナタンは言いました。「何かしてあげられることがあるなら、遠慮なく言ってほしい。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>「明日から新月の祝いが始まります。これまではいつも、私はこの祝いの席にお父上と同席してきました。しかし、明日は野に隠れ、三日目の夕方まで潜んでいるつもりです。 <verse number="6" style="v"/>もしお父上が私のことをお尋ねになったら、こう言ってください。『ベツレヘムの実家に行きたいと願い出たので帰しました。年に一度、一族全員が集まるのだそうです。』 <verse number="7" style="v"/>もしお父上が、『そうか』とうなずかれるなら、私は取り越し苦労をしていたことになります。しかし、もしご立腹なさるなら、私を殺すおつもりなのです。 <verse number="8" style="v"/>義兄弟の契りを結んだ者として、どうかこのことを引き受けてください。もし私がお父上に罪を犯したのであれば、あなたの手で私を殺してもかまいません。しかし、私を裏切ってお父上の手に引き渡すようなまねだけはしないでください。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>「そんなことをするわけがない。父が君をねらっているとわかったら、黙ってなんかいないから。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>「では、お父上が腹を立てておられるかどうか、どんな方法で知らせてくれますか。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>「さあ、いっしょに野に出よう。」</para>
  <para style="p">二人は連れ立って出かけました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>ヨナタンはダビデに言いました。「イスラエルの神にかけて約束する。明日の今ごろ、遅くともあさっての今ごろには、父に君のことを話してみよう。そうして、父の気持ちをすぐに知らせるよ。 <verse number="13" style="v"/>もし腹を立てて君のいのちをねらっているとわかったら、必ず知らせる。もし知らせずに君の逃亡を妨げるようなことがあれば、私は主に殺されてもいい。かつて主が父とともにおられたように、君とともにおられるように祈るよ。 <verse number="14" style="v"/>お願いだ。私が生きている限り、主の愛と恵みを示すと約束してくれ。 <verse number="15" style="v"/>いや、主が君の敵を一掃されたあとも変わりなく、私の子どもたちにまで、主の愛と恵みを示してくれ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>こうして、ヨナタンはダビデの家と契約を結び、「主がダビデの敵に報復してくださるように」と言いました。 <verse number="17" style="v"/>ダビデを深く愛していたヨナタンは、もう一度誓って、 <verse number="18" style="v"/>言いました。「明日は新月祭だ。みなは君の席があいているのを気にかけるだろう。 <verse number="19" style="v"/>あさってになれば、騒ぎだすに違いない。だからこうしよう。前に隠れたことのあるあの石塚のそばにいてくれ。 <verse number="20" style="v"/>私はその石塚を的にして、正面から三本の矢を放つことにする。 <verse number="21" style="v"/>それから、少年に矢を拾いにやらせる。その時もし、『それ、矢はこちら側にあるぞ』と私が言うのが聞こえたら、すべてが順調で何も心配ない、ということだと思ってほしい。 <verse number="22" style="v"/>しかし、『もっと先だ。矢はおまえの向こうにある』と言ったら、すぐに逃げろという意味だ。 <verse number="23" style="v"/>どうか主が、私たち二人に約束を守らせてくださるように。主がこの約束の証人だ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="24-25" style="v"/>ダビデは野に身を潜めました。新月の祝いが始まると、王は食事のために、いつもどおり壁を背にして席に着きました。ヨナタンはその向かい側、アブネルは王の隣に着席しましたが、ダビデの席はあいたままです。 <verse number="26" style="v"/>その日、王は何も言いませんでした。「彼は何か思わぬことで身が汚れ、儀式に出るのを遠慮したのだろう」と思ったからです。 <verse number="27" style="v"/>しかし、翌日もダビデの席はあいていました。そこでヨナタンに尋ねました。「なぜダビデは昨日も今日も会食に来ないのだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="28-29" style="v"/>「家族に祝い事があるからベツレヘムに行かせてほしいと願い出たのです。兄弟からも、ぜひにという要請があり、私が許可して行かせました。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>王はヨナタンに怒りを燃やして言いました。「このろくでなしめ！　どこの馬の骨かもわからんやつの息子に、王座をくれてやるつもりか。自分ばかりか自分の母親まで辱めおって！　このわしの目をごまかせるとでも思っているのか。 <verse number="31" style="v"/>あいつが生きている限り、おまえは王になれないのだぞ。さあ、ダビデを連れ戻して来い。絶対に殺してやる。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>ヨナタンは言い返しました。「ダビデが何をしたというのです。どうして殺さなければならないのですか。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>すると、サウルはヨナタンめがけて槍を投げつけ、殺そうとしました。これでついにヨナタンも、父がほんとうにダビデを殺そうとしていることを悟りました。 <verse number="34" style="v"/>ヨナタンは怒りに震えて食卓から立ち去り、その日は何も食べませんでした。ダビデに対する父のあまりに恥ずべき行為に、ひどく傷ついたからです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>翌朝、ヨナタンは打ち合わせどおり、少年を連れて野へ出かけました。 <verse number="36" style="v"/>「さあ、走って行って、私の射る矢を見つけて来なさい」と言うと、少年は駆けだし、ヨナタンはその向こうに矢を放ちました。 <verse number="37" style="v"/>少年が矢の届いた地点に近づくと、ヨナタンは大声で叫びました。「矢はもっと向こうにある。 <verse number="38" style="v"/>急げ、早くしなさい。ぐずぐずするな。」少年は急いで矢を拾うと、主人のもとへ駆け戻りました。 <verse number="39" style="v"/>もちろん、少年には、ヨナタンのことばの真意などわかるはずもありません。ヨナタンとダビデだけがその意味を知っていたのです。 <verse number="40" style="v"/>ヨナタンは弓矢を少年に渡し、それを持って町へ帰るように言いました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>少年が行ってしまうと、ダビデは隠れていた野の南側から姿を現しました。二人は手を取り合って悲しみ、涙が二人の頬をぬらしました。ダビデは涙もかれ果てるほど声を上げて泣き続けました。 <verse number="42" style="v"/>ヨナタンが口を開きました。「元気を出してくれ。私たちは、子どもたちの代まで、永遠に主の御手にゆだね合った仲ではないか。」</para>
  <para style="p">こうして二人は別れました。ダビデは去って行き、ヨナタンは町へ帰りました。</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="cl">21</para>
  <para style="s1">ノブの祭司アヒメレクとダビデ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ダビデは祭司アヒメレクに会うため、ノブの町へ行きました。アヒメレクはダビデを見ると、ただならぬものを感じて尋ねました。「どうして、お一人で？　お供はだれもいないのですか。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>「王の密使として来たのです。私がここにいることはだれにも秘密です。供の者とは、あとで落ち合う手はずになっています。 <verse number="3" style="v"/>ところで、何か食べる物はないでしょうか。パン五つでも、何かほかの物でもいいのですが。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>「それが、あいにく普通のパンを切らしておりまして、あるのは供えのパンだけです。もしお供の若者たちが女を遠ざけているのであれば、それを差し上げてもかまわないのですが。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>「ご心配なく。遠征中は女を遠ざけていますから。普通の旅でも身を慎むことになっているのです。まして、今回のような場合はなおさらです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>そこで祭司は、ほかに食べ物がなかったので、供えのパンをダビデに分け与えました。幕屋の中に供えてあったものです。ちょうどその日、できたての新しいパンと置き替えたばかりでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>たまたまその時、サウル王の家畜の管理をしているエドム人ドエグが、きよめの儀式のためにそこにいました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>ダビデはアヒメレクに、「ここに剣か槍はありませんか。実は、あまりにも急を要するご命令だったものですから、取るものも取りあえず、大急ぎで出かけて来たのです。武器も持って来られませんでしたので」と尋ねました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>「それはお困りでしょう。実は、あなたがエラの谷で打ち殺した、あのペリシテ人ゴリヤテの剣があるのです。布に包んでしまってあります。武器といえばそれしかありませんが、よろしかったらお持ちください。」</para>
  <para style="p">「それはありがたい。ぜひ頂きましょう。」</para>
  <para style="s1">ガテに向かうダビデ</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>ダビデは急いでいました。サウル王の追跡の手が伸びているかもしれません。早くガテの王アキシュのもとにたどり着きたかったのです。 <verse number="11" style="v"/>ところが、アキシュの家来たちは、ダビデの出現を喜ばないふうで、「あの人はイスラエルの最高指導者ではないか」とうわさしていました。</para>
  <para style="p">「確かにそうだ。だれもが踊りながら、『サウルが殺したのは千人で、ダビデが殺したのは一万人』と歌って、ほめそやした人に違いない。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>ダビデはその話を聞いて、アキシュ王が自分をどう扱うかわからないと心配になりました。 <verse number="13" style="v"/>それで、気が狂ったように装うことにしました。城門の扉を傷つけてみたり、ひげによだれを垂らしたりしたので、 <verse number="14-15" style="v"/>アキシュ王はたまりかね、家臣たちに言いました。「よくも、こんな気がおかしくなった者を連れて来たものだな。こんな男なら、この辺りにもたくさんいる。何を好きこのんで、歓待しなければならないのだ。」</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="cl">22</para>
  <para style="s1">アドラムとミツパにて</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ダビデはガテを去り、アドラムのほら穴へ逃げ延びました。そうこうするうち、そこに兄弟や身内の者が、しだいに集まって来たのです。 <verse number="2" style="v"/>そのほか、問題や借金をかかえた者、不満を持つ者などが集まって来たので、たちまちダビデの周囲には、四百人ほどの集団ができました。 <verse number="3" style="v"/>ダビデはこのあとモアブのミツパへ行き、モアブ王に、事態がはっきりするまで両親を保護してもらえないかと頼みました。 <verse number="4" style="v"/>それでダビデの両親は、ダビデがほら穴に立てこもっている間、ずっとモアブ王のもとにいました。</para>
  <para style="s1">ノブの祭司たちを殺すサウル</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>ある日のこと、預言者ガドがダビデに、ほら穴を出てユダの地に帰るようにと言ったので、ダビデはハレテの森へ移りました。 <verse number="6" style="v"/>ダビデがユダに戻ったという知らせは、やがてサウル王の耳に届きました。ちょうどその時、サウルはギブアの柳の木の下で、槍を手にして座っていたところでした。彼の回りには家臣たちが並んでいました。 <verse number="7" style="v"/>その知らせを聞いた時、王は声を上ずらせて言いました。「ベニヤミンの者たちよ、よく聞け！　ダビデはおまえたちに畑やぶどう畑をくれたか。軍の指揮官に取り立ててやるとでも約束したか。 <verse number="8" style="v"/>それなのにどうして、おまえたちは私を欺いたのだ。だれ一人、私の息子ヨナタンがダビデに通じていることを話してくれなかったではないか。私のために悲しんでくれる者もいない。考えてもみろ。息子が、ダビデが私を殺しに来るのを助けているのだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="9-10" style="v"/>その時、家臣の中に同席していたエドム人ドエグが口を開きました。「私がノブにおりました時、ダビデが祭司アヒメレクと話しているのを見かけました。アヒメレクは、ダビデのために主にお伺いを立て、そのうえ、パンとペリシテ人ゴリヤテの剣を与えたのでございます。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="11-12" style="v"/>王は、直ちにアヒメレクとその全家族、それにノブにいる祭司全員を呼び寄せました。一同がそろうと、激しい口調でアヒメレクを責めました。「よく聞け、アヒトブの息子！」</para>
  <para style="p">「何でございましょう。」</para>
  <para style="p">アヒメレクはびくびくしながら答えました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>「おまえはダビデと組んで、この私に盾つく気か。どうしてダビデにパンと剣を与えたり、神に伺いを立ててやったりしたのだ。あいつをたきつけて謀反を起こさせ、私を攻めさせるつもりだったのだな。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>「とんでもないことです。あなたのご家来方の中でも、婿殿ダビデ様ほど忠義なお方はほかにおられません。ダビデ様はあなたの護衛隊長であり、王室で最も尊敬を集めているお方ではございませんか。 <verse number="15" style="v"/>私があの方のために神に伺いを立てましたのも、今に始まったことではありません。このことで、私や一族の者が責めを受けるのは合点がまいりません。あなたに対する陰謀などとは全く寝耳に水です。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>「アヒメレクめ、一族もろとも、いのちはないものと思え！」 <verse number="17" style="v"/>そう言うと、王は護衛兵に命じました。「祭司どもを死罪にせよ！　彼らはダビデと共謀したのだ。ダビデが私のもとから逃げ出したのを知りながら、知らせて来ようともしなかったのだ。」</para>
  <para style="p">しかし護衛兵は、祭司を手にかけるのが怖くて、命令を聞きません。 <verse number="18" style="v"/>それで王はドエグに、「おまえがやれ」と命じました。ドエグは彼らに飛びかかり、全部で八十五人の祭司を血祭りに上げました。全員、祭司の服を着たままでした。 <verse number="19" style="v"/>次にドエグは、祭司の町ノブへ行き、殺された祭司の家族を、男も女も、子どもも赤ん坊も、牛もろばも羊までも、残らず殺してしまいました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>ところが、アヒメレクの息子エブヤタルだけは難を免れて、ダビデのもとに逃げ延びたのです。 <verse number="21" style="v"/>エブヤタルは、王のしたことをダビデに告げました。 <verse number="22" style="v"/>ダビデは悲痛な声で言いました。「そうでしたか。あそこでドエグを見かけた時、彼は王に告げ口するだろうとにらんでいたのです。それにしても、私がご一族の死を招いたようなものです。 <verse number="23" style="v"/>どうか、ここでいっしょに暮らしてください。いのちに代えてもお守りします。あなたに降りかかる危害は、わが身に降りかかったも同然ですから。」</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="cl">23</para>
  <para style="s1">ケイラとジフにて</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ある日、ペリシテ人がケイラの打穀場を襲ったという知らせが、ダビデのもとに届きました。 <verse number="2" style="v"/>ダビデは、「ペリシテ人を攻めに行くべきでしょうか」と主に伺いを立てました。すると、「行って、ケイラを救え」との主の答えでした。 <verse number="3" style="v"/>ところが部下たちは、「ユダにいても怖いくらいなのに、とてもケイラまで行ってペリシテ軍と戦う勇気などありません」と反対します。 <verse number="4" style="v"/>もう一度、主に伺いを立てたところ、再び答えがありました。「ケイラに行け。わたしがあなたを助けてペリシテ人を征服させよう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>そこでダビデとその兵はケイラに急行し、ペリシテ人を打って家畜を没収しました。こうしてケイラの住民は救い出されたのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>祭司エブヤタルもダビデとともにケイラへ行き、主からお告げを受けるために、エポデを携えて行きました。 <verse number="7" style="v"/>まもなく、ケイラにダビデが現れたことはサウル王の耳にも入りました。「チャンスだ！　今度こそ、必ずひっ捕らえてやるぞ。神が私の手に、あいつを渡してくださったのだ。自分から城壁に囲まれた町の中に飛び込んでくれたというわけだ。」 <verse number="8" style="v"/>王は全軍を率いてケイラに進軍し、ダビデとその兵を包囲しようとしました。 <verse number="9" style="v"/>王の魂胆を見抜いていたダビデは、祭司エブヤタルにエポデを持って来させ、どうしたらよいかを主に伺わせました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>ダビデは尋ねました。「イスラエルの神、主よ。サウル王が襲って来て、ケイラを滅ぼそうとしているようです。私がここにいるからです。 <verse number="11" style="v"/>ケイラの人々は私を引き渡すでしょうか。また、王が攻めて来るという知らせはほんとうでしょうか。主よ、どうかお教えください。」</para>
  <para style="p">主は言いました。「彼は攻めて来る。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>「では、ケイラの人々は、サウル王のために私を裏切るでしょうか。」</para>
  <para style="p">主は言いました。「そのとおり、彼らは裏切る。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>そこで、ダビデとその兵約六百人はケイラを出て、地方のあちこちをさまよいました。ダビデが去ったという報が届くと、王はケイラ攻略を断念しました。 <verse number="14-15" style="v"/>今やダビデは、ジフの山地の荒野にあるほら穴に住む身となったのです。ある日、ダビデはホレシュの近くで、サウル王が自分を捜し出して殺そうとジフに向かっているという報告を受けました。王は来る日も来る日もダビデを捜し回っていましたが、神は見つからないようにダビデを守りました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>王子ヨナタンもダビデを捜していましたが、やっとホレシュで再会し、神は真実なお方だからと、ダビデを力づけました。 <verse number="17" style="v"/>「心配することはない。父には君を見つけ出せるわけがないから。君こそイスラエルの王になる人だ。私は君の次に立つ者になるだろう。父にも、そのことはよくわかっているはずだ。」 <verse number="18" style="v"/>二人は友情を新たに確かめ合い、ダビデはホレシュにとどまり、ヨナタンは帰途につきました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>ところがジフの人々は、ギブアにいる王のもとへ出向き、こう報告しました。「私どもは、ダビデがどこに隠れているか知っております。荒野の南部、ハキラの丘にあるホレシュのほら穴です。 <verse number="20" style="v"/>王様、さあ、お越しください。長年の念願がかないますよう、私どもの手でダビデを捕らえ、差し出してごらんにいれましょう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>「うむ、それはでかした。私を心にかけてくれる者が、ついに現れた。 <verse number="22" style="v"/>念には念を入れて、あいつが潜んでいる場所と、だれがそれを見たかを確認してくれ。何しろ、あいつは悪賢いから。 <verse number="23" style="v"/>隠れ家を確かめしだい、戻って来てくわしく報告してくれ。すぐに、私も行こう。とにかく、この地域にいるとわかれば、草の根を分けても捜し出すぞ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="24-25" style="v"/>人々はサウルに先立ちジフに帰って行きました。一方ダビデは、サウル王がジフに向かっていると聞くと、部下を引き連れてさらに南下し、マオンの荒野に難を避けました。しかし王は、そこまでも追って来たのです。 <verse number="26" style="v"/>王とダビデは、同じ山の一方の側とその反対側を進むほどに近づき、サウルとその兵が迫ると、ダビデはうまくそれを避けました。しかし、まもなくその必要もなくなりました。 <verse number="27" style="v"/>ちょうどそのころ、ペリシテ人がまたもイスラエルに攻め入ったという知らせが届き、 <verse number="28" style="v"/>サウルはダビデを追うのを断念して、ペリシテ人と戦うために引き返すことになったからです。この出来事以来、ダビデが陣を敷いていた場所は「逃れの岩」と呼ばれるようになりました。 <verse number="29" style="v"/>ダビデはそこから上って行って、エン・ゲディのほら穴に住みました。</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="cl">24</para>
  <para style="s1">サウル殺害のチャンス</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ペリシテ人との戦いから戻ったサウル王は、ダビデがエン・ゲディの荒野に向かったと知らされました。 <verse number="2" style="v"/>そこで三千の兵をよりすぐり、野生のやぎのたむろするエエリムの岩のあたりで、ダビデを捜し回りました。 <verse number="3" style="v"/>羊の群れの囲いに沿った道まで来た時、王は用を足すため、とあるほら穴へ入って行きました。ところが、なんとそのほら穴こそ、ダビデとその部下の隠れ家だったのです。 <verse number="4" style="v"/>ダビデの部下の一人が、「絶好の時です。主が、『わたしはサウルをあなたの手に渡す。思いどおりにせよ』とおっしゃっているではありませんか。今がその時です」とささやきました。そこでダビデは、はうように近づき、王の上着のすそをそっと切り取りました。 <verse number="5" style="v"/>しかし、そのことで彼の良心は痛みだしたのです。 <verse number="6" style="v"/>「ああ、なんということをしてしまったのだ。神様が王としてお選びになった人にそのようなことをするなど、大それたことではなかったか。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="7-8" style="v"/>このダビデのことばには、みなにサウル殺害を思いとどまらせるのに十分な説得力がありました。</para>
  <para style="p">王がほら穴から出て行くと、ダビデも背後からついて行き、「王よ！」と大声で呼びかけました。王が振り向くと、目の前でダビデが地にひれ伏しているではありませんか。 <verse number="9-10" style="v"/>「あなたはなぜ、私が謀反を企てているなどという、人々のことばに耳をお貸しになるのですか。たった今、それが根も葉もないことだとおわかりになったはずです。先ほどのほら穴の中で、主は、あなたが私に背を見せるようにしてくださったのです。配下の者は、あなたのおいのちをちょうだいするようにと勧めました。しかし、私はそうしませんでした。『王に危害を加えてはならない。この方は、神様がお選びになった王なのだから』と。 <verse number="11" style="v"/>さあ、これをよくごらんください。あなたの上着のすそです。私はこれを切り取りはしましたが、おいのちには手をかけませんでした。これでもまだ、私があなたをねらっているとお思いでしょうか。たとえあなたが私のいのちをつけねらわれても、私は謀反の罪など犯してはいないことを、どうかわかっていただきたいのです。 <verse number="12" style="v"/>私たちの間のことは、主がおさばきくださるでしょう。もしあなたが私を殺そうとなさるなら、主の御手があなたに下ります。私は決して、あなたに手を下したりしません。 <verse number="13" style="v"/>『悪は悪人のすること』ということわざがあります。たとえあなたが悪いとしても、私は手を下すようなまねはしません。 <verse number="14" style="v"/>いったいイスラエルの王は、だれを捕まえるおつもりなのですか。なぜ、息絶えた犬や一匹の蚤にすぎない者を追いかけ回して、時間をむだになさるのですか。 <verse number="15" style="v"/>どうか主が、どちらが正しいかをさばき、罪を犯した者を罰してくださいますように。主が私を弁護してくださり、あなたの手から救い出してくださいますように。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>「ああダビデよ。ほんとうにおまえはダビデなのか。」王は声を上げて泣きました。 <verse number="17" style="v"/>「おまえのほうが正しい。私の悪行に善をもって報いてくれた。 <verse number="18" style="v"/>今日、おまえはなんと深い情けをかけてくれたことか。主が私をおまえの手に渡されたのに、助けてくれたのだ。 <verse number="19" style="v"/>敵を手中に収めながら逃がしてくれる者が、この世にいるだろうか。今日のこの情けに、主が十分報いてくださるように。 <verse number="20" style="v"/>これで、よくわかった。おまえは必ず王になる人物だ。イスラエルはおまえが治めるべきなのだ。 <verse number="21" style="v"/>さあ、主にかけて誓ってくれ。おまえが王になっても、私の家族を殺さず、家系も絶やさないと。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>ダビデはそれを約束しました。サウルは自分の家に帰って行き、ダビデは部下を従えてほら穴に戻りました。</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="cl">25</para>
  <para style="s1">サムエルの死</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>その後まもなく、サムエルが世を去りました。全イスラエルが葬儀に集まり、ラマにある一族の地所の一角に葬りました。一方、ダビデはパランの荒野に下って行きました。</para>
  <para style="s1">ナバルとアビガイル</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>ところで、カルメル村の近くにマオン出身の裕福な人がいて、大きな牧場を持っていました。羊三千頭、やぎ千頭がいましたが、ちょうどそのころ、羊の毛の刈り取りが行われていました。 <verse number="3" style="v"/>牧場主の名はナバルといい、妻はアビガイルという名の美しく賢い、評判のよい婦人でした。ところが夫のほうは、カレブの子孫ながら、けちで頑固で、行状もよくない人でした。 <verse number="4" style="v"/>さて、ナバルが羊の毛の刈り取りの最中だと聞いたダビデは、 <verse number="5" style="v"/>十人の若者をカルメルに送り、こう言わせました。 <verse number="6" style="v"/>「祝福があなたとご一家に注がれ、ますます富が増し加えられますように。 <verse number="7" style="v"/>あなたが羊とやぎの毛を刈っておられると伺いました。以前お宅の羊飼いたちといっしょにいたことがありますが、私たちは害を加えたりしたことはありません。また、カルメル滞在中も、盗みを働いた覚えはありません。 <verse number="8" style="v"/>お宅の若い使用人たちにお聞きください。それがほんとうかうそか、わかるでしょう。それで私は今、わずかばかりあなたのご親切にあずかりたく、部下を遣わしました。ちょうどおめでたい日でもあり、お手もとにある物を少しだけ恵んではいただけないでしょうか。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>若者たちはダビデのことばを伝え、ナバルの返事を待ちました。 <verse number="10" style="v"/>ところが、ナバルからはこんな答えが返ってきました。「ダビデ？　それはだれなのか。エッサイの子だか何だか知らないが、いったい何者だ。このごろは、主人のもとから逃げ出す奴隷が大ぜいいる。 <verse number="11" style="v"/>そんな、どこのだれかもわからないやつに、私のパンや水や、それに刈り取りの祝いのためにほふった肉を、どうしてくれてやらなければならないのだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>使いの者は帰って、ナバルが言ったとおりを報告しました。 <verse number="13" style="v"/>するとダビデは、「みんな剣を取れ！」と命じ、自分も剣を身につけ始めました。四百人がダビデとともに出立し、あとの二百人は持ち物を守るために残りました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>その間一方で、ナバルの使用人の一人が、アビガイルに一部始終を知らせました。「ダビデ様がだんな様に、荒野から使者を立て、あいさつして来られましたのに、だんな様は、さんざんその方々を侮辱したり、なじったりなさったのです。 <verse number="15-16" style="v"/>ダビデ様に仕える人たちは、とても私たちによくしてくれ、こちらが迷惑したことなど一度もありませんでした。実際、あの方々が昼も夜も防壁のようになって、私たちと羊を守ってくださったのです。おかげで、いっしょにいた間中、何も盗まれずにすみました。 <verse number="17" style="v"/>さあ早く、ここは、しっかりとお考えください。このままでは、だんな様ばかりか、この一家に災いが及ぶことははっきりしております。だんな様はあのとおり頑固な方ですから、だれもおいさめできないのです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>アビガイルは大急ぎで、パン二百個、ぶどう酒の皮袋二つ、調理した羊五頭分、炒り麦三十八リットル、干しぶどうの菓子百個、干しいちじくの菓子二百個を取りそろえてろばに積み込みました。 <verse number="19" style="v"/>そして、自分の若者たちに命じました。「さあ先にお行き。私はあとからついて行くから。」しかし、夫には何も告げませんでした。 <verse number="20" style="v"/>こうして、ろばで山道を下って行ったところ、こちらに向かって来るダビデにちょうど出くわしたのです。 <verse number="21" style="v"/>ダビデは道々、こう思っていたところでした。「ナバルのために、どれほど尽くしたことか。荒野で、われわれが羊の群れを守ってやったおかげで、一頭も失わず、盗まれもしなかったではないか。なのに、彼は恩を仇で返してきた。あれほど苦労して、得たものが侮辱だけだったとは。 <verse number="22" style="v"/>明日の朝までに、あの家の者どもは皆殺しだ。もし一人でも生き残りがいたら、主にこの身をのろわれてもかまわない。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>アビガイルはダビデを見るやいなや、さっとろばから降り、その前に出て深々と頭を下げました。 <verse number="24" style="v"/>「ご主人様。このたびのことにつきましては、私がすべて非難をお受けする覚悟でございます。どうぞ、私の申し上げることをお聞きくださいませ。 <verse number="25" style="v"/>夫ナバルは融通のきかない無骨者でございます。どうぞ、あの人の申したことを、お気になさらないでください。ナバルという名のとおり、愚かな人なのです。私は、お使いの方とはお会いしておりません。 <verse number="26" style="v"/>ご主人様。あなた様が血を流しに行くのをとどめ、復讐を思いとどまらせてくださった主は生きておられます。あなた様に刃向かう者はすべて、ナバルと同じようにのろわれますように。 <verse number="27" style="v"/>実は、皆様方のために贈り物を用意してまいりました。 <verse number="28" style="v"/>厚かましくもこうしてまかり出ましたことを、どうぞお許しください。主は必ず、あなた様の子々孫々にまで及ぶ永遠の王国を建てて、お報いなさることでしょう。あなた様は、主のために戦っておられるのですから、一生、決して道を踏みはずしたりなさいません。 <verse number="29" style="v"/>たとえいのちをつけねらわれても、主の懐にかくまわれているように、いつも安全に守られています。反対に、敵のいのちは、石投げの石のように飛んで消えてしまうでしょう。 <verse number="30-31" style="v"/>主がすばらしい約束をことごとく成し遂げて、あなた様がイスラエルの王に任ぜられた時、ご自分の判断で人を殺したりした過去があってはなりません。主がこれらのみわざを成し遂げられたあかつきには、どうか、この私のことを思い出してください。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>「今日、あなたを私に会わせるためによこしてくださった、イスラエルの神、主に感謝しよう。 <verse number="33" style="v"/>全くりっぱな良識を備えた人だ。私を人殺しの罪から守り、自分の手で復讐しようとしていたのを思いとどまらせてくれてありがとう。 <verse number="34" style="v"/>あなたに害を加えるのをとどめてくださったイスラエルの神、主にかけて誓うが、もしあなたが来てくれなかったら、ナバル家の者は一人残らず、明日の朝までに息の根を止められていたことだろう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>ダビデはアビガイルの贈り物を受け取り、夫を殺したりしないから、安心して家へ帰るように言いました。 <verse number="36" style="v"/>アビガイルが帰宅すると、ナバルは酒宴の真っ最中でした。彼がひどく酔っていたので、翌朝までアビガイルは、ダビデに会ったことについてはひと言も話しませんでした。 <verse number="37-38" style="v"/>朝になって、酔いがさめたナバルに昨日のことを話すと、彼は気を失って十日間というもの寝込み、ついに息絶えました。主が彼のいのちを取り去ったのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>ナバルの死を知らされたダビデは、「主がほめたたえられるように。私には手を下させず、ご自分で報復してくださった。ナバルは当然の罰を受けたのだ」と言いました。ダビデはすぐ、アビガイルに使者を遣わし、自分の妻にしたいと申し入れました。 <verse number="40" style="v"/>使者がカルメルに着いて、その旨を伝えると、 <verse number="41" style="v"/>彼女はためらうことなくそれに応えました。 <verse number="42" style="v"/>さっそくしたくを整えると、五人の侍女を従えてろばに乗り、使者について行きました。こうして彼女は、ダビデの妻となったのです。 <verse number="43" style="v"/>ダビデは、イズレエル出身のアヒノアムをも妻にしていました。 <verse number="44" style="v"/>一方サウルは、ダビデの妻であった娘ミカルを、ライシュの息子で、パルティというガリム出身の男とむりやり結婚させていました。</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="cl">26</para>
  <para style="s1">再び訪れたサウル殺害のチャンス</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ところで、ジフの人々はギブアにいたサウル王に、ダビデがジフの荒野に舞い戻り、ハキラの丘に隠れていることを知らせました。 <verse number="2" style="v"/>王は三千の精兵を率いて、ダビデ討伐に向かいました。 <verse number="3-4" style="v"/>そして、ダビデが潜んでいる荒野のはずれにある道のかたわらに陣を張ったのです。サウル到来を知ったダビデは、偵察を送って、王の動静を探らせました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="5-7" style="v"/>ある夜、ダビデは王の陣営にもぐり込み、様子を見て回りました。サウルとアブネル将軍は、ぐっすり眠りこけている兵士たちに囲まれて寝入っていました。ダビデは、ヘテ人アヒメレクと、ツェルヤの息子で、ヨアブとは兄弟のアビシャイとに、「だれか私といっしょに行くのを志願する者はいないか」と尋ねました。アビシャイが、「お供いたします」と進み出ました。そこでダビデとアビシャイは、サウルの陣営に行き、眠っている王を見つけました。枕もとには槍が突き刺してあります。 <verse number="8" style="v"/>アビシャイはダビデの耳もとでささやきました。「今日こそ、神様は間違いなく敵を討ち取らせてくださいます。どうか、あの槍で王を刺し殺させてください。ひと突きでしとめてごらんにいれます。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>ダビデはそれを制しました。「殺してはならない。主がお選びになった王に手を下して、罪を犯してはいけない。 <verse number="10" style="v"/>主が、いつの日か必ず王をお打ちになるだろう。年老いて死ぬか、戦場で倒れるかして。 <verse number="11" style="v"/>しかし、主が王としてお選びになった人を、この手で殺すわけにはいかない。今はあの槍と水差しを取って行くだけにしよう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>こうしてダビデは槍と水差しを取り、彼らの陣営を出て行きました。二人を見た者も目を覚ました者もいませんでした。主が彼らをぐっすり眠らせていたからです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>二人は安全な距離を隔てた、敵の陣営を見下ろせる山に登りました。 <verse number="14" style="v"/>ダビデは、アブネルやサウル王に大声で呼びかけました。「アブネル、目を覚ませ！」</para>
  <para style="p">「おまえは、だ、だれだ？」</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>「アブネル、大した男だよ、おまえは。イスラエル中探したって、おまえほどおめでたいやつはいない。主君と仰ぐ王の警護はどうしたのだ。神に選ばれた王を殺そうと、忍び込んだ者がいるというのに、 <verse number="16" style="v"/>全くけしからんじゃないか。主にかけて言うが、おまえみたいな愚か者は死罪に当たるぞ。王様の枕もとにあった槍と水差しはどうした。よく見てみるがいい！」</para>
  <para style="p">
    <verse number="17-18" style="v"/>サウルは、それがダビデの声だとわかると、「ああ、ダビデ。その声は、おまえか」と尋ねました。</para>
  <para style="p">「はい、私です。なぜあなたは私を追い回すのですか。私が何をしましたか。どんな罪があるとおっしゃるのでしょう。 <verse number="19" style="v"/>もし主が、あなたを私に敵対させようと図っておられるのなら、主にあなたの和解のいけにえを受け入れていただきましょう。しかし、これが人間の計略にすぎないのであれば、その人は主にのろわれるでしょう。あなたは私を追い払って、主の民とともにいられないようにし、異教の神々を押しつけようとなさったからです。 <verse number="20" style="v"/>どうして、主の前から遠く離され、異国の地に骨を埋めなければならないのでしょうか。イスラエルの王ともあろうお方が、たかがうずらのような私をねらって、山の中まで追い回られるとは。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>「私がばかだった。ああダビデ、帰って来なさい。もう、おまえを殺そうとはしないから。おまえは今日も、私を助けてくれたのだ。あさはかだった。ほんとうに、とんでもない間違いをしてしまった。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>「王の槍はここにあります。若者の一人を、取りに来させてください。 <verse number="23" style="v"/>主は、良いことを行う者に、また真実を貫く者に、正しく報いてくださいます。主はあなたのおいのちを、私の手の届くところに置いてくださいましたが、私は手出しいたしませんでした。 <verse number="24" style="v"/>今日、私があなたのおいのちをお救いしたように、主は私をお救いくださるでしょう。すべての苦しみから助け出してくださるはずです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>「わが子ダビデよ、おまえに祝福があるように。おまえは必ず英雄の名にふさわしい働きをして、偉大な勝利者となるだろう。」</para>
  <para style="p">こうしてダビデは去って行き、サウルは家路につきました。</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="cl">27</para>
  <para style="s1">ペリシテ人の地に住むダビデ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>しかし、ダビデは心中、こう考えていました。「いつか、王は私を捕らえようとやって来るに違いない。そうだ、ペリシテ人の中にまぎれ込んで試してみよう。そして王が追跡をあきらめてくれれば、何も心配はなくなる。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="2-3" style="v"/>ダビデは六百人の部下とその家族を引き連れ、ガテの王アキシュを頼って、ガテに移り住みました。ダビデの二人の妻、イズレエル人アヒノアムと、ナバルの未亡人であったカルメル人アビガイルもいっしょでした。 <verse number="4" style="v"/>ダビデがガテに逃げたという知らせを聞くと、サウルはダビデの追跡をやめました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>ある日のこと、ダビデはアキシュ王に願い出ました。「もしお許しいただけるなら、このような都にではなく、もっと田舎の町に住まわせていただきたいのですが。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>そこでアキシュは、ツィケラグをダビデに与えました。それでこの町は、今もユダの王のものとなっています。 <verse number="7" style="v"/>ダビデがペリシテ人の中で暮らしたのは、一年四か月でした。 <verse number="8" style="v"/>その間、ダビデとその部下はゲシュル人、ゲゼル人、アマレク人を襲いました。その人々は昔から、エジプトに通じる道沿いの、シュルの近くに住んでいたのです。 <verse number="9" style="v"/>ダビデが襲った村々には、生存者は一人もいませんでした。彼らは、羊、牛、ろば、らくだ、それに着物などを奪って引き揚げました。 <verse number="10" style="v"/>アキシュが、「今日は、どこを襲ったのか」と尋ねると、ダビデは、ユダの南部とか、エラフメエルの人々やケニ人を相手に戦ったなどと答えていました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>とにかく、生き残ってガテまで来る者は一人もなかったわけですから、実際にどこを襲ったのか、その真相は明らかになりようがなかったのです。ペリシテ人の中にまぎれ込んで暮らしている間、ダビデはこのようなことをくり返していました。 <verse number="12" style="v"/>アキシュはダビデを信用し、今はもうイスラエル人はダビデをひどく憎んでいるに違いない、と思い込んでいました。そして、「ダビデはいつまでもここにいて、私に仕えてくれるだろう」と思ったのです。</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="cl">28</para>
  <para style="s1">サウルと霊媒師</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>そのころ、ペリシテ人はイスラエルと戦争を始めようとして、軍を召集しました。アキシュ王はダビデとその部下に、「いっしょに出陣してほしい」と頼みました。 <verse number="2" style="v"/>ダビデは快く承知しました。「いいですとも。仰せのとおりにしましょう。」</para>
  <para style="p">「やってくれるか。あなたには今後ずっと、私の護衛を受け持ってもらおう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>同じころ、イスラエルではサムエルが死んで、国中が喪に服していました。サムエルの遺体は故郷の町ラマに葬られました。また、サウル王はイスラエルから霊媒やまじない師を追放していました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>さて、ペリシテ人はシュネムに、サウルの率いるイスラエル軍はギルボアに、それぞれ陣を構えました。 <verse number="5-6" style="v"/>サウルはペリシテ人の大軍を見て、恐ろしさのあまりひどく取り乱し、どうすべきか主に伺いを立てましたが、主は、夢によってもウリム〔神意を伺う一種のくじ〕によっても、また預言者によっても答えませんでした。 <verse number="7-8" style="v"/>サウルはどうしても伺いを立てたかったので、やむなく、家臣に霊媒のできる女を捜し出してくるよう命じました。エン・ドルに一人の霊媒師がいることがわかりました。サウルは王衣を脱ぎ、ふつうの身なりに着替えて、部下二人を連れ、夜、その女の家に出向きました。</para>
  <para style="p">「死んだ人間と話したいのだが、その人の霊を呼び出してくれないか。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>「私を殺すつもりかい。知ってるだろう、サウル王が霊媒やまじない師を、片っぱしから追放したことをさ。きっと、あなたたちは私を探りに来たんだね。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>そこでサウルは、裏切るようなことは絶対にしないと、厳粛な誓いを立てました。 <verse number="11" style="v"/>とうとう女も承知しました。「わかったよ、いったいだれを呼び出せばいいんだい。」</para>
  <para style="p">「サムエルを呼び出してくれ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>霊媒の女はサムエルの姿を見たとたん、大声で叫びました。「よくもだましてくれたね。あんたはサウル王じゃないか。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>「恐れる必要はない。さあ、何が見えるんだ。」</para>
  <para style="p">「神のような方が地から上って来ます。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>「どんな様子だ。」</para>
  <para style="p">「外套をまとった老人です。」</para>
  <para style="p">サムエルです。サウルはその前にひれ伏しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>サムエルは尋ねました。「どうして私を呼び出したりして、煩わすのか。」</para>
  <para style="p">「私はもう、途方にくれているのです。ペリシテ人が攻めて来るのに、主は私をお見捨てになり、預言者によっても、夢によっても答えてくださいません。思いあぐねて、あなたをお呼びしたのです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>「主があなたから離れ、敵となってしまわれたのに、なぜ私に尋ねるのだ。 <verse number="17" style="v"/>主は、予告どおりのことをなさったまでだ。あなたから王位を取り去り、対抗するダビデにお与えになった。 <verse number="18" style="v"/>こうなったのもみな、あなたがあの時、アマレクに激しい怒りを向けておられた主のご命令を踏みにじったからだ。 <verse number="19" style="v"/>そればかりではない、明日、イスラエル軍は総くずれとなり、ペリシテ人の手で滅ぼされるだろう。あなたも息子たちも、私といっしょになるだろう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>サウルは地面に棒のように倒れてしまいました。サムエルのことばを聞いて、恐怖のあまり卒倒したのです。それに丸一日、食べ物を何も口にしていなかったのです。 <verse number="21" style="v"/>霊媒の女はサウルが錯乱しているのを見て言いました。「王様。私は、いのちがけでご命令に従ったのです。 <verse number="22" style="v"/>今度はこちらの言うとおりにしてください。食べる物を差し上げますから、それで元気を取り戻してお帰りください。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>王は首を横に振りました。しかし、供の者たちもいっしょになってしきりに勧めたので、ついに折れ、起き上がって床に座りました。 <verse number="24" style="v"/>その家には、太った子牛がいました。女は急いで子牛を料理し、小麦粉をこねてパン種を入れないパンを焼きました。 <verse number="25" style="v"/>料理が運ばれると、一行は食事をし、夜のうちに立ち去りました。</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="cl">29</para>
  <para style="s1">ペリシテ軍からの離脱</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>さて、ペリシテ軍はアフェクに集結し、イスラエル軍はイズレエルにある泉のほとりに陣を張りました。 <verse number="2" style="v"/>ペリシテ軍の隊長たちは大隊や中隊を率いて進軍し、ダビデとその配下の者たちはアキシュ王を守ってしんがりを務めました。 <verse number="3" style="v"/>しかしペリシテ人の指揮官たちは、「このイスラエル人どもは、いったいどうしたのです」と王にただし始めたのです。するとアキシュ王は、「イスラエルの王サウルの家来ダビデだ。私のもとに落ち延びて、一、二年になるが、今日まで一つもやましい点はなかった」と弁護しました。 <verse number="4" style="v"/>しかし、指揮官たちは腹を立てるばかりです。「追い返してください！　彼らがいっしょに戦うはずはありません。せいぜい裏切るのが落ちです。戦場で向こうに寝返れば、彼は主君と手打ちする絶好のチャンスなのですよ。 <verse number="5" style="v"/>イスラエルの女が踊りながら、『サウルは千人を殺し、ダビデは一万人を殺した』と歌ったのは、この人のことですから。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>とうとうアキシュは、ダビデたちを呼んで、こう言い渡さなければなりませんでした。「主に誓って言うが、あなたたちは、私がこれまで会った中でも、ことにすぐれた面々である。ぜひ行動を共にしてもらいたかったが、あの指揮官どもが承知しないのだ。 <verse number="7" style="v"/>彼らを刺激してはまずい。ここは穏やかに引き返してくれないか。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>「いったい私たちが何をしたのでしょう。引き返せとはあんまりです。どうして、あなたの敵と戦わせていただけないのでしょうか。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>しかし、アキシュ王は首を振りました。「私が知る限り、あなたは神の使いのように完璧だ。だが、あの指揮官どもは、いっしょに戦場に臨むのを恐れているのだ。 <verse number="10" style="v"/>明日の朝、早く起きて、夜明けとともに出立してくれ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>そこで、ダビデは自分の部隊を率いてペリシテ人の地へ帰りました。一方、ペリシテ軍はイズレエルへと進軍しました。</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="cl">30</para>
  <para style="s1">アマレク人追撃</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>三日後、ダビデたちがツィケラグの町に帰り着いてみると、どうでしょう。アマレク人が町を襲って焼き払い、 <verse number="2" style="v"/>女や子どもをみな連れ去ったあとだったのです。 <verse number="3" style="v"/>ダビデとその部下は町の焼け跡を見て、家族の身に起こったことを知り、 <verse number="4" style="v"/>声がかれ果てるまで大声で泣きました。 <verse number="5" style="v"/>ダビデの二人の妻、アヒノアムとアビガイルも連れ去られていました。 <verse number="6" style="v"/>ダビデは苦しみました。さらに悪いことに、子どもたちの身を案じて悲しむあまり、部下の中からダビデを殺そうとする動きさえ出始めたのです。しかし、ダビデは主から力づけられました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>ダビデは、祭司エブヤタルにエポデを持って来させると、 <verse number="8" style="v"/>主に伺いを立てて言いました。「あの者たちを追うべきでしょうか。追いつけるでしょうか。」</para>
  <para style="p">主は答えました。「追いかけよ。奪われたもの全部を取り返すのだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="9-10" style="v"/>ダビデは「それっ！」とばかり、六百人を率いて、アマレク人を追撃しました。ベソル川まで来た時、二百人の者は疲れきって渡ることができず、四百人だけが前進しました。 <verse number="11-12" style="v"/>追撃の途中、野原で一人のエジプト人の若者に出くわしました。さっそくダビデの前に連れて来ると、三日三晩、何も口にしていないというのです。そこで、干しいちじくと、干しぶどう二房、それに水を少し与えると、すぐに元気になりました。 <verse number="13" style="v"/>ダビデは、「何者だ。どこから来たのか」と尋ねました。</para>
  <para style="p">「エジプト人で、アマレク人の召使でした。ところが病気になったものですから、三日前に、主人が置き去りにして行ったのです。 <verse number="14" style="v"/>私たちはネゲブのケレテ人を襲って帰る途中、ユダの南部とカレブの地をも襲い、ツィケラグを焼き払いました。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>「アマレク人がどこへ行ったか、案内してくれるか。」</para>
  <para style="p">「いのちを助けてくれますか。主人に渡したりしませんか。もし、神にかけて誓ってくださるなら、案内しましょう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>こうしてその若者は、ダビデをアマレク人の野営地に案内しました。彼らはあたり一面に散らばって、食べたり飲んだり踊ったり、お祭り騒ぎの最中でした。ペリシテ人やユダの人々から、戦利品を山ほど手に入れたからです。 <verse number="17" style="v"/>ダビデと部下の者はその中に突入し、その晩から翌日の夕方までかかって、彼らを打ち殺しました。らくだに乗って逃げた四百人の若者のほかは、一人も取り逃がしませんでした。 <verse number="18-19" style="v"/>アマレク人に奪われたものは残らず取り戻しました。家族全員を救い出し、持ち物を全部取り返したのです。もちろん、ダビデの二人の妻も救い出されました。 <verse number="20" style="v"/>一隊は羊や牛の群れを駆り集め、群れを先導して行きました。みなはダビデに、「これは全部、あなたのものでございます。あなたのご功績ですから」と言いました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>さて、二百人が極度の疲労のため前進を断念した、ベソル川まで来ると、ダビデは喜んでその人々の歓迎に応えました。 <verse number="22" style="v"/>ところが、ダビデに同行した者たちの中には意地の悪い者もいて、口々にこう言い始めたのです。「彼らはいっしょに行かなかったのだから、戦利品の分け前をやることはない。妻子だけ返してやって、帰らせよう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>しかし、ダビデはさとしました。「それはいけない。主がわれわれを守り助けてくださったおかげで、敵を打ち破れたのではないか。 <verse number="24" style="v"/>そんなことを言って、いったいだれが納得すると思っているのだ。戦いに行く者も、銃後の守りを固めた者も、平等に分け合おうではないか。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>以来、ダビデはこのことを全イスラエルの規律とし、今もそのとおり行われています。</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>ダビデはツィケラグに帰ると、ユダの長老たちに戦利品の一部を送り、「これは、主の敵から奪い取ったもので、皆さんへの贈り物です」と書き添えました。 <verse number="27-31" style="v"/>贈り物が届けられたのは、ダビデたちが立ち寄ったことのある、次の町々の長老たちです。ベテル、ネゲブのラモテ、ヤティル、アロエル、シフモテ、エシュテモア、ラカル、エラフメエル人の町々、ケニ人の町々、ホルマ、ボル・アシャン、アタク、ヘブロン。</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="cl">31</para>
  <para style="s1">サウルの死</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>その間に、ペリシテ人はイスラエル人と戦いを始めました。イスラエル軍はあえなく敗走し、ギルボア山で大多数が戦死しました。 <verse number="2" style="v"/>ペリシテ軍はサウルを追い詰め、息子のヨナタン、アビナダブ、マルキ・シュアを殺しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="3-4" style="v"/>なお、射手たちはサウルをねらい打ちにし、ついに致命傷を負わせました。王は苦しい息の下から、よろい持ちの護衛兵に言いました。「あの、神を知らぬペリシテ人に捕らえられて恥辱を受けるより、いっそ、おまえの剣で殺してくれ。」しかし、よろい持ちが恐れてためらっていると、王は自分の剣を取り、その切っ先の上にうつ伏せに倒れ、壮烈な最期を遂げました。 <verse number="5" style="v"/>王の死を見届けると、よろい持ちも、自ら剣の上にうつ伏せに倒れて殉死しました。 <verse number="6" style="v"/>こうして、同じ日のうちに、王と三人の息子、よろい持ち、それに兵士たちが次々に死んだのです。 <verse number="7" style="v"/>谷の向かい側やヨルダン川の対岸にいたイスラエル人は、味方の兵士たちが逃げ出し、王とその息子たちが死んだことを聞くと、町々を捨てて逃げ去りました。それで、その町々にはペリシテ人が住むようになったのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>翌日、ペリシテ人は死者たちの遺品をはぎ取りに来て、サウルと三人の息子の遺体をギルボア山で発見しました。 <verse number="9" style="v"/>彼らは王の首を切り、武具をはぎ取りました。そして、国中の偶像の神殿と国民とに、サウル王を討ち取ったという朗報を伝えました。 <verse number="10" style="v"/>サウル王の武具はアシュタロテの神殿に奉納され、しかばねはベテ・シャンの城壁にさらされました。 <verse number="11" style="v"/>ヤベシュ・ギルアデの住民は、このペリシテ人の仕打ちを聞くと、 <verse number="12" style="v"/>さっそく勇士たちが夜通しベテ・シャン目指して歩いて行って、サウル王とその息子たちの死体を城壁から降ろし、ヤベシュに運んで火葬にしたのです。 <verse number="13" style="v"/>その骨はヤベシュにある柳の木の根もとに葬られ、人々は七日の間断食して、喪に服しました。</para>
  <para style="p"/>
</usx>
