<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="1TH" style="id">- Japanese Contemporary Bible (リビングバイブル)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1978, 2011, 2016 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">テサロニケ人への手紙Ⅰ</para>
  <para style="toc1">テサロニケ人への手紙Ⅰ</para>
  <para style="toc2">テサロニケ人への手紙Ⅰ</para>
  <para style="toc3">Ⅰテサロニケ人へ</para>
  <para style="mt1">テサロニケ人への手紙Ⅰ</para>
  <para style="mt3">（テサロニケ教会の人たちへⅠ）</para>
  <para style="imt">の紹介</para>
  <para style="ip">テサロニケは、今日もテッサロニキという名で繁栄している町で、この手紙が書かれた紀元一世紀には、マケドニヤ地方の主要な町でした。パウロはこの町でもキリストの教えを伝えましたが、反対するユダヤ人が暴動を起こし、彼を町から追い出してしまったのです。しかし、キリストを信じたギリシヤ人も多くいました。迫害に会いながら、信仰を守り続けるこれらの人たちに、パウロは、きよく正しい生活をし、キリストの再臨を待つよう励まします。</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="cl">1</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>パウロとシルワノとテモテから、父なる神と主イエス・キリストによって一つとされているテサロニケ教会の皆さんへ。どうか、祝福と平安があなたがたにありますように。</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>私たちはあなたがたのために欠かさず祈り、神に感謝しています。 <verse number="3" style="v"/>そしていつも忘れずに、あなたがたの愛の労苦と信仰、それに主イエス・キリストを熱心に待ち望む姿を、父なる神の御前に思い起こしています。</para>
  <para style="s1">テサロニケ教会の評判</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>愛する皆さん。あなたがたが神に選ばれ、愛されていることを、私たちはよく知っています。 <verse number="5" style="v"/>それは、私たちが伝えた福音（イエス・キリストによる救いの知らせ）を聞き流さず、非常な関心をもって迎え入れた態度から明らかです。私たちが語った教えは、あなたがたの人生に重大な影響を与えました。聖霊によって、これこそ真理だという確信があなたがたに与えられたからです。また、私たちの生活そのものも、私たちが語ったことばの正しさを実証したと言えるでしょう。 <verse number="6" style="v"/>こうしてあなたがたも、私たちや主ご自身のあとに続く者となりました。多くの試練や悲しみにもくじけず、聖霊からいただいた喜びにあふれて、私たちの教えを受け入れたからです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>こうしてあなたがたは、マケドニヤとアカヤ中のクリスチャンの模範となりました。 <verse number="8" style="v"/>その働きのおかげで、今、主のことばはマケドニヤ、アカヤばかりか、あらゆる地域の人々に伝わっています。どこへ行っても、神に対するあなたがたの信仰を賞賛する声を耳にします。ですから、そのことについてこれ以上、何も語る必要はないでしょう。 <verse number="9" style="v"/>彼らのほうから、私たちに対するあなたがたの歓迎ぶりや、偶像を捨てて神に立ち返り、真の生ける神にのみ仕える者となったいきさつ、 <verse number="10" style="v"/>また、神の子の到来を待ち望む熱心さについて話してくれるからです。この神の子こそ、神が死者の中から復活させたイエスであり、罪に対する神の恐るべき怒りから救い出してくださる、唯一の救い主なのです。</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="cl">2</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>愛する皆さん。私たちの訪問があなたがたに及ぼした大きな意義については、認めてくれることでしょう。 <verse number="2" style="v"/>皆さんは、私たちがそちらに行く前に、ピリピでどんな目に会い、どれほど苦しんだか、よく知っているはずです。しかし、神から勇気を与えられた私たちは、四方八方、敵に囲まれながらも、大胆に神の福音を伝えることができました。 <verse number="3" style="v"/>ですから、私たちが不純な動機や目的からではなく、神への信仰に動かされて伝道したことを確認してほしいのです。</para>
  <para style="s1">伝道者としての確信</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>私たちは、神から任命された伝道者として真理だけを語るのであって、聞く者の好みに合わせて内容を変えることなど絶対にしません。 <verse number="5" style="v"/>よくご存じのとおり、私たちはこれまで、何かをもらいたくて人にへつらったことなど一度もありません。それは神が証人になってくださいます。 <verse number="6" style="v"/>また、私たちはキリストの使徒として、当然賞賛されてもいい権利を持っています。しかし、あなたがたからはもちろん、ほかのだれからも、そのような名誉を求めたことはありませんでした。 <verse number="7" style="v"/>それどころか、子どもを養い、世話をする母親のように、やさしくふるまってきました。 <verse number="8" style="v"/>心からあなたがたを愛していた私たちは、ただ神の教えを伝えるだけでなく、いのちさえ喜んで与えたいと思うほどでした。それほどまでに愛したのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>愛する皆さん。私たちが、生活費のために、どれほど苦労して働いたか覚えているでしょう。そちらにいた時も、夜昼休みなく、汗水流して働きました。それは、神の福音を伝えるにあたって、だれにも経済的な負担をかけたくないと思ったからでした。 <verse number="10" style="v"/>一人一人に対して、私たちが純粋な気持ちで、だれからも非難されないように行動したことは、神だけでなく、あなたがたも証人となってくれるはずです。 <verse number="11" style="v"/>父親が子どもをさとすように一人一人に勧め、また、励ましてきました。それを忘れてはいないでしょう。 <verse number="12" style="v"/>また、あなたがたの日々の生活が、あなたがたを御国と栄光とに招いてくださった神の御心にかない、喜ばれるものとなるようにと教えてきました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>私たちは、神に感謝せずにはいられません。私たちが伝道した時、あなたがたはそのことばを人間の口から出たものと見ず、神のことばとして聞いてくれたからです。事実、この神のことばは、信じる者の生活を一変させるものです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>皆さん。あなたがたはユダヤの諸教会と同じ苦しみを味わっています。つまり、彼らが同胞のユダヤ人に苦しめられたように、あなたがたも同国人に迫害されているからです。 <verse number="15" style="v"/>ユダヤ人たちは、自分たちの預言者を殺したばかりか、主イエスさえも手にかけてしまいました。そして今は、私たちにも激しい迫害の手を伸ばし、追い出してしまったのです。その上、神にも人間にも敵対して、 <verse number="16" style="v"/>外国人への伝道を妨害しています。彼らは、外国人はだれも救われてほしくないのです。このようにして罪に罪を重ねた彼らに対して、神の怒りがついに爆発しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>兄弟たち。あなたがたのもとを離れてかなりたつので〔もっとも、心はいつもそばにいるのですが〕、もう一度、ぜひ会いたいと願っていました。 <verse number="18" style="v"/>それで私たちは、何とかしてそちらへ行こうと努力したのです。特にこのパウロは何度も試みたのですが、そのつど、悪魔にじゃまされて果たせませんでした。 <verse number="19" style="v"/>私たちに希望と喜びを与え、誇りの冠となってくれるものは、いったい何でしょうか。それはまさに、あなたがたなのです。そうです。主イエス・キリストが再び来られる時、御前で大きな喜びをもたらしてくれるのは、あなたがたなのです。 <verse number="20" style="v"/>あなたがたこそ、私たちの勝利のしるしであり、また喜びなのです。</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="cl">3</para>
  <para style="s1">テモテからの喜ばしい報告</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>そこで、私たちはあなたがたのことが気がかりで、もうこれ以上、我慢できなくなったので、私だけがアテネにとどまることにして、 <verse number="2-3" style="v"/>兄弟であり、協力者であり、また神の伝道者でもあるテモテをそちらへ行かせました。それは、あなたがたの信仰を強め、励まし、どんな困難の中でも、失望せずにしっかり立ってくれることを願ったからです。しかしご存じのとおり、クリスチャンにとって困難とは、神の計画の範囲内の出来事なのです。 <verse number="4" style="v"/>私がそちらにいた時、やがてきっと苦難が訪れると警告しておきましたが、それが、いま現実となったのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>そういうわけで、私は不安な気持ちに耐えきれず、あなたがたの信仰が以前のようにしっかりしているかどうか確かめたくて、テモテに行ってもらいました。悪魔に誘惑されて信仰を奪い取られ、これまでの苦労が水のあわになったのではないかと心配だったからです。 <verse number="6" style="v"/>ところが、今こちらに帰って来たテモテから、あなたがたの信仰と愛が変わらずにしっかりしているとの報告を受け、どんなに喜んだことでしょう。またあなたがたは、私たちの訪問を昨日のことのように覚えていて、私たちと同じように会いたがってくれているそうですね。</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>愛する皆さん。身も心も押しつぶされそうな困難と苦しみの中にありながらも、あなたがたの主へのまごころが変わらないことを知って、私たちはほんとうに慰められました。 <verse number="8" style="v"/>主にあって堅く立っていてくれるなら、それだけで、私たちはどんな困難にも耐えていけます。 <verse number="9" style="v"/>あなたがたが与えてくれた喜びを、どれほど神に感謝したらよいでしょう。 <verse number="10" style="v"/>ぜひ、もう一度会って、あなたがたの信仰のなお足りないところを補いたいと、昼も夜も神に求めています。</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>どうか、父なる神と主イエスが、再会の機会を与えてくださいますように。 <verse number="12" style="v"/>また、どうか主が、私たちがあなたがたを愛するように、あなたがたの互いの愛と、他の人々への愛を深め、満ちあふれさせてくださいますように。 <verse number="13" style="v"/>そして、どうか父なる神が、あなたがたの心を強くし、きよめて、主イエスがご自分に属する人々と再び来られる時、御前で、あなたがたを責めるところのない聖なる者としてくださいますように。</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="cl">4</para>
  <para style="s1">さらにきよい生活を目指して</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>愛する皆さん。さらに付け加えます。あなたがたは日々の生活で、どうしたら神をお喜ばせできるかを、すでに知っているはずです。そのために、主イエスの教えを学んだのですから。そこでお願いします。というより、これは主イエスの命令と思ってほしいのですが、どうか、その目標に向かってさらに熱心に励んでください。 <verse number="3-4" style="v"/>神が望んでおられることは、あなたがたがきよくなることです。ですから、あらゆる不品行の罪を避け、きよらかな品位ある結婚生活を送ってほしいのです。 <verse number="5" style="v"/>神を知らない異教徒のように、情欲におぼれてはいけません。 <verse number="6" style="v"/>また、他人の妻を奪って、その人を裏切るようなことをしてはいけません。前もってきびしく警告しておいたように、主はこれらについて厳罰を下されるからです。 <verse number="7" style="v"/>私たちが神に召されたのは、汚れた思いや情欲のとりこになったりするためではなく、きよく清潔な生活を送るためです。 <verse number="8" style="v"/>もし、これらの戒めに従うことを拒むなら、人にではなく、聖霊を与えてくださった神にそむくことになるのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>また、クリスチャン同士の純粋な兄弟愛については、何も言う必要がないと確信しています。なぜなら、神ご自身があなたがたに、互いに愛し合うことを教えてくださったからです。 <verse number="10" style="v"/>あなたがたの愛は、国中のすべてのクリスチャンをおおうほど強いものだと聞いています。そうであればこそ、心からお願いしたいのです。ますます兄弟愛を深めなさい。 <verse number="11" style="v"/>そして、以前にも教えたように、静かな生活を送り、仕事に身を入れ、喜んで働きなさい。 <verse number="12" style="v"/>そうすれば、クリスチャンでない人たちからも信用され、尊敬されることでしょう。また、他の人に負担をかけなくてすむでしょう。</para>
  <para style="s1">クリスチャンが死んだら？</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>それから、皆さん。クリスチャンが死んだらどうなるか、よく知っておいてほしいのです。悲しみのあまり取り乱して、何の希望もない人たちと同じようにならないためです。 <verse number="14" style="v"/>私たちは、イエスが死んで復活されたことを確かなことと信じています。ですから、イエスが帰って来られる時、すでに死んで世を去ったすべてのクリスチャンを、神が共に連れて来てくださると信じてよいのです。 <verse number="15" style="v"/>私は主から直接聞いたとおりを伝えるのですが、主が再び来られる時、私たちがまだ生きていたとしても、すでに墓の中にいる人たちをさしおいて主にお会いすることは、断じてありません。 <verse number="16" style="v"/>主は、大号令と、天使の長の声と、神の召集ラッパの響きと共に天から下って来られます。その時、まず最初に復活して主にお会いできるのは、すでにこの世を去っているクリスチャンです。 <verse number="17" style="v"/>それから、なお生きて地上に残っている私たちが、いっしょに雲に包まれて引き上げられ、空中で主とお会いするのです。そして、いつまでも主と共に過ごすことになります。 <verse number="18" style="v"/>ですから、このことをわきまえて、互いに慰め合い、励まし合いなさい。</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="cl">5</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>愛する皆さん。それらがいつ起こるかについては、私は何も答える必要がありません。 <verse number="2" style="v"/>その時を言い当てることができる人などいないことは、よくご存じのはずです。主の日は、夜中にこっそり忍び込む盗人のように、思いがけない時に来ます。 <verse number="3" style="v"/>人々が、「万事順調で、平穏無事だ」と言っているような時、突然、災いが襲いかかるようにやって来ます。それはちょうど、出産の時、母親に陣痛が襲うのと似ています。その災いから逃れることができる人はいません。身を隠す場所など、どこにもないからです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>しかし、皆さん。あなたがたはこのことについて、皆目わからない暗闇の中にいるわけではないのですから、主の日が来ても、強盗に襲われたようにあわてふためくことはありません。 <verse number="5" style="v"/>あなたがたはみな、光の子ども、真昼の子どもであって、暗闇や夜に属する者ではないからです。 <verse number="6" style="v"/>ですから、ほかの人たちのように眠りこけないで、目を覚ましていなさい。主が再び来られる日に備えて、節度をもって生活しなさい。 <verse number="7" style="v"/>夜、人々は眠り、また酔いつぶれます。 <verse number="8" style="v"/>しかし、私たちは、昼の世界に生きる者らしく、信仰と愛のよろいで身を守り、救いの望みというかぶとをかぶり、慎しみ深く過ごしましょう。 <verse number="9" style="v"/>神は、怒りを向けるために私たちをお選びになったのではなく、主イエス・キリストによって救うために選んでくださったのです。 <verse number="10" style="v"/>主イエス・キリストの死は、〔主が再び来られた時、私たちの生死の状態にかかわりなく〕私たちを永遠に主と共に生かすためでした。 <verse number="11" style="v"/>そういうわけですから、すでに実行しているように、互いに励まし合い、助け合いなさい。</para>
  <para style="s1">気をつけるべきこと</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>皆さん。あなたがたの間で一生懸命働き、何かまちがいがあれば親身になって忠告してくれる人たちを尊敬しなさい。 <verse number="13" style="v"/>その人たちは、何とかしてあなたがたの手助けをしようとしているのですから、彼らを認め、心から愛しなさい。くれぐれも言っておきますが、争いなど起こさないようにしてください。</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>愛する皆さん。なまけ者や手に負えない乱暴者には、きびしく注意しなさい。臆病な人を励まし、弱い人を思いやりなさい。そして、だれに対しても忍耐の心を持ちなさい。</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>悪をもって悪に仕返ししないように、気をつけなさい。かえっていつも、お互いの間で、またどんな人にも、善意を示すよう心がけなさい。</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>いつも喜びにあふれていなさい。</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>いつも祈りに励みなさい。</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>どんなことにも感謝しなさい。これこそ、キリスト・イエスにあって、神があなたがたに望んでおられることです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>聖霊の恵みを無にしてはいけません。 <verse number="20" style="v"/>預言する者を軽蔑してはいけません。 <verse number="21" style="v"/>すべてのことをよく調べ、それがほんとうに良いものであれば、受け入れなさい。 <verse number="22" style="v"/>あらゆる種類の悪から遠ざかりなさい。</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>どうか、平和の神が、あなたがたを完全にきよめてくださいますように。あなたがたの霊とたましいと体とが、いつも健全で、主イエス・キリストが再び来られる時、少しも非難されない者としてくださいますように。 <verse number="24" style="v"/>あなたがたを招いてご自分の子どもとしてくださった神は、約束どおり、それらのことをなしてくださいます。</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>愛する皆さん。私たちのために祈ってください。</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>全員に、心からのあいさつを送ります。 <verse number="27" style="v"/>この手紙を、すべてのクリスチャンが読むようにしてください。これは主の命令です。</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>どうか、主イエス・キリストから、あふれるほどの祝福があなたがたに注がれますように。</para>
  <para style="cls">パウロ</para>
</usx>
