<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="2KI" style="id">- Japanese Contemporary Bible (リビングバイブル)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1978, 2011, 2016 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">列王記Ⅱ</para>
  <para style="toc1">列(れつ)王(おう)記(き)Ⅱ</para>
  <para style="toc2">列王記Ⅱ</para>
  <para style="toc3">列王記Ⅱ</para>
  <para style="mt1">列王記Ⅱ</para>
  <para style="mt3">（王国衰亡記下）</para>
  <para style="imt">の紹介</para>
  <para style="ip">本書は、二つの国家的悲劇を含む、およそ二百五十年間にわたる出来事を記しています。紀元前七二二年に、北王国イスラエルはアッシリヤに滅ぼされ、同五八七年に南王国ユダがバビロンに滅ぼされました。本書は、諸王の統治を、霊的意義に注目しながら記述しています。善王と悪王、戦争と平和、繁栄と衰退のいずれの時代でも、神は変わらずに生きて働き、預言者を遣わし、ご自分の考えを伝え、さばきが来ることを警告しておられます。</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="cl">1</para>
  <para style="s1">イスラエルの王アハズヤと預言者エリヤ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>アハブ王が死ぬと、モアブの国が独立を宣言し、イスラエルには貢ぎ物を納めないと言いだしました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>さて、イスラエルの新しい王アハズヤ（アハブの子）は、サマリヤにある宮殿の二階のベランダから落ちて、重傷を負いました。そこで、エクロンにあるバアル・ゼブブの神殿に使者たちを送り、傷が治るかどうか、異教の神に伺いを立てさせようとしました。 <verse number="3" style="v"/>ところが、主の使いが預言者エリヤにこう告げたのです。「さあ、王の使者に会い、次のように言いなさい。『イスラエルには神がいないとでもいうのか。わざわざエクロンの神バアル・ゼブブに、王が治るかどうか伺いを立てるとは。 <verse number="4-5" style="v"/>こんな行いをしたので、王は床を離れることができないまま死ぬ。』」</para>
  <para style="p">エリヤのことばを聞いた使者たちは、すぐ王のもとへ引き返しました。</para>
  <para style="p">「なぜ、こんなに早く帰って来たのか？」と尋ねる王に、使者は答えました。 <verse number="6" style="v"/>「ある人が来て、すぐ王のもとへ帰り、こう語るようにと告げたのです。『主は、なぜ王がエクロンの神バアル・ゼブブに伺いを立てるのか、そのわけを知ろうとしておられる。イスラエルに神がおられないとでもいうのか。こんなことをしたからには、王は床から離れることはできず、必ず死ぬ』と。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>アハズヤは、「だれがそんなことを。どんななりをしていたのだ、その者は」と尋ねました。 <verse number="8" style="v"/>使者たちが、「毛衣を着て、太い皮帯を締めていました」と答えると、アハズヤは、「うむ、それで間違いない。あの預言者エリヤだ」と言いました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>そこで王は、五十人の兵士に隊長をつけて、エリヤの逮捕に向かわせました。彼らは丘の上に座っているエリヤを見つけて声をかけました。「神の人よ、王の命令だ。いっしょに来てもらおう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>「もし私が神の人なら、天から火が下って、あなたとあなたの五十人の部下を焼き尽くすはずだ」とエリヤが言ったとたん、天からの火が彼らを直撃し、彼らを一人残らず焼き殺してしまいました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>王はまた、別の五十人の兵士に隊長をつけ、「神の人よ。すぐ来るようにとの王の命令だ」と彼らに言わせました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>エリヤは再び、彼らに答えました。「もし私が神の人なら、天から火が下って、あなたとあなたの五十人の部下を焼き尽くすはずだ。」今度も、主の火が彼らを焼き殺してしまいました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>それでも、王はあきらめません。もう一度、五十人の隊を送り出しました。ところが今度の隊長は、エリヤの前にひざまずいて懇願したのです。「神の人よ。どうか、私どものいのちをお助けください。 <verse number="14" style="v"/>お情けを下さり、前の者たちのように殺さないでください。」 <verse number="15" style="v"/>その時、御使いがエリヤに、「恐れずに、いっしょに行きなさい」と命じたので、エリヤは王に会いに行きました。 <verse number="16" style="v"/>エリヤは、王の前でも臆せずに言いました。「なぜあなたは、ご病気のことで、エクロンの神バアル・ゼブブに伺いを立てようと使者を送ったのですか。イスラエルに神がおられないとでもいうのですか。そんなことをなさったので、あなたは床から離れられないまま死にます。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>主がエリヤによって予告したとおり、アハズヤは死に、弟ヨラムが王位につきました。アハズヤには世継ぎがなかったからです。それは、ヨシャパテの子でユダの王ヨラムの第二年のことでした。 <verse number="18" style="v"/>アハズヤのその他の業績は、『イスラエル諸王の年代記』に記録されています。</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="cl">2</para>
  <para style="s1">天に上げられるエリヤ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>さて、主がエリヤをたつまきで天に上げる時がきました。エリヤはギルガルを出立する時、エリシャに、「ここに残ってくれ。主が私に、ベテルへ行けと仰せなのだ」と言いましたが、エリシャは、「主にかけて誓いますが、私は決して先生から離れません」と答えました。そこで二人は、そろってベテルへ向かいました。 <verse number="3" style="v"/>すると、ベテルの預言者学校の若い預言者たちが迎えに出て、エリシャに言いました。「今日、主がエリヤ先生をあなたから取り上げようとしておられるのをご存じですか。」</para>
  <para style="p">「もちろん知っているとも。でも、黙っていてください。」エリシャはきびしい口調で言いました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>すると、エリヤはエリシャに、「このベテルに残りなさい。主は私を、エリコへ遣わされる」と言いました。しかし、エリシャは、「主にかけて誓いますが、私は決して先生から離れません」と答えました。そこで二人は、そろってエリコへ出かけました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>エリコでも、預言者学校の生徒たちがエリシャに、「今日、主がエリヤ先生をあなたから取り上げようとしておられるのを、ご存じですか」と言いました。エリシャは答えました。「知っているとも。だが、そのことは黙っていてくれないか。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="6-7" style="v"/>エリヤはまたもエリシャに、「ここに残りなさい。主が私をヨルダン川へ送られる」と言いましたが、この時も、エリシャは前と同じように、「主に誓って、先生から離れません」と答えました。二人はそろって出かけ、ヨルダン川のほとりに立ちました。若い預言者五十人は、遠くから見守っていました。 <verse number="8" style="v"/>エリヤが外套を丸めてヨルダン川の水を打つと、川の水が分かれたので、二人は乾いた土の上を渡って行きました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>向こう岸に着くと、エリヤはエリシャに言いました。「わしが天に行く前に、あなたにどんなことをしてあげようか。」すると、エリシャは言いました。「どうぞ、先生の二倍の預言の力をお授けください。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>「難しいことを注文するものだ。私が取り去られる様子を見ることができたら、願いはかなえられるだろう。だが、見られないならばだめだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>二人が話しながら歩いていると、突然、火の馬に引かれた火の戦車が、二人の間に割り込みました。そして、エリヤはたつまきに乗って天に上って行ったのです。 <verse number="12" style="v"/>エリシャはその姿をじっと見つめ、「わが父！　わが父！　イスラエルの戦車と騎兵よ！」と叫び、エリヤの姿が見えなくなると、自分の着物を二つに引き裂きました。 <verse number="13-14" style="v"/>それから、エリヤが脱いだ外套を拾い上げ、ヨルダン川のほとりに引き返しました。そして、彼がその外套でヨルダン川の水を打ち、「エリヤの神、主はどこにおられますか」と言うと、水が両側に分かれたので、彼は歩いて川を渡りました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>エリコの若い預言者たちはこれを見て、口々に「エリヤの霊がエリシャに下った」と叫び、エリシャを迎えに出て、ひれ伏しました。 <verse number="16" style="v"/>「お許しをいただければ、五十人の屈強な者たちにエリヤ先生を捜しに行かせます。おそらく、主の霊が先生を運んで、どこかの山か谷に置き去りにされたのでしょうから。」</para>
  <para style="p">するとエリシャは言いました。「どうか、そんなことはしないでくれ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>しかし、彼らがあまりにもしつこく言うので、ついにエリシャも根負けして、「そこまで言うなら、そうしなさい」と折れました。そこで五十人の男たちが三日間、手分けして捜しましたが、エリヤの姿はどこにも見あたりませんでした。 <verse number="18" style="v"/>すごすご引き返して来ると、エリシャはまだエリコにいて、「だから、あれほど行くなと言っただろう」と彼らをしかりました。</para>
  <para style="s1">水の奇跡</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>さて、エリコの町の人々がエリシャを尋ねて来て、言いました。「実は、困ったことがあるのです。この町は、ごらんのように、美しい自然に囲まれています。ところが水が悪くて、女たちは流産に悩まされています。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>エリシャは、「それはお困りですな。何とかしましょう。新しい器に塩をいっぱい入れて、持って来なさい」と言いました。彼らは言われたとおりにしました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>エリシャは町の井戸へ出かけ、塩を振りまいて、「主がこの水をきよめてくださった。これからはもう流産する人もないし、水にあたって死ぬ人もいない」と宣言しました。 <verse number="22" style="v"/>はたして、エリシャの言ったとおり水はきれいになりました。</para>
  <para style="s1">ばかにされたエリシャ</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>エリシャがエリコからベテルへの道を進んで行くと、ベテルの町から少年たちが出て来て、「やーい、はげ頭、はげ頭」と言ってあざけりました。 <verse number="24" style="v"/>エリシャは彼らの方を振り向いて、主の名によってのろいました。すると、森の中から二頭の雌熊が出て来て、少年たちのうち四十二人を裂き殺しました。 <verse number="25" style="v"/>このあと、エリシャはカルメル山へ行き、またサマリヤへ帰りました。</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="cl">3</para>
  <para style="s1">モアブとの戦い</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ユダの王ヨシャパテの第十八年に、アハブの子ヨラムがイスラエルの王となり、首都のサマリヤで十二年の間、治めました。 <verse number="2" style="v"/>彼は主の前に悪を行いましたが、両親ほどではなく、父が造ったバアルにささげる石柱だけは取り除いたのです。 <verse number="3" style="v"/>しかし一方で、イスラエルの民を偶像礼拝に導いたネバテの子ヤロブアムの罪を犯し続けました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>モアブの王メシャは羊を飼っており、毎年イスラエルに子羊十万頭と雄羊十万頭分の羊毛とを貢ぎ物として納めていました。 <verse number="5" style="v"/>ところがアハブ王が死ぬと、モアブの王はイスラエルに背きました。 <verse number="6-8" style="v"/>そこで、ヨラム王はイスラエル軍を召集する一方、ユダのヨシャパテ王に使いを送って言いました。「モアブの王が反旗を翻したので、戦いにお力添え願えないか。」</para>
  <para style="p">「喜んで力になろう。私の民も馬も、あなたの言うとおりにさせる。作戦計画を教えてほしい。」</para>
  <para style="p">「エドムの荒野の道から攻めることにしている。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>こうして、エドムからの援軍も加わった、イスラエルとユダの連合軍は、荒野の道を七日間回り道したため、兵士や彼らの荷を運ぶ家畜の飲み水が底をついてしまいました。 <verse number="10" style="v"/>イスラエルの王は悲鳴を上げました。「ああ、どうしよう。主はわれわれを、モアブの王の餌食にしようと、ここに連れ出されたのだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>「預言者はいないのですか。もしいたら、どうすればいいかわかるのに。」</para>
  <para style="p">ユダの王ヨシャパテのことばに、イスラエルの王の家臣が答えました。「エリヤの助手をしていたエリシャがいます。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>ヨシャパテは、「それはいい。その者に聞いてみよう」と言いました。そこで、イスラエルとユダとエドムの王は、そろってエリシャを訪ねました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>エリシャはイスラエルの王ヨラムに言いました。「あなたとはかかわりになりたくありません。ご両親がひいきにしていた偽預言者のもとに行ったらいいでしょう。」</para>
  <para style="p">すると、ヨラム王は言いました。「いや、われわれをここに呼び出し、モアブの王の餌食になるように仕向けたのは主なのだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>エリシャは言いました。「主にかけて言っておきます。ユダのヨシャパテ王がいなかったら、こんなことに首をつっ込む気はさらさらなかったのですが、 <verse number="15" style="v"/>しかたがない。竪琴を弾く者を連れて来てください。」竪琴が奏でられると、エリシャに主のことばが下りました。 <verse number="16" style="v"/>「この乾いた谷に溝を掘りなさい。わたしがそこに水を満たす。 <verse number="17" style="v"/>風も吹かず雨も降らないのに、谷は水であふれ、あなたがたも家畜も十分に飲むことができる。 <verse number="18" style="v"/>しかし、これはまだ手始めにすぎず、わたしはモアブ軍を破り、あなたがたに勝利を与える。 <verse number="19" style="v"/>あなたがたは城壁に囲まれた最上の町々を占領し、すべての肥沃な耕地を石で荒地にする。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>翌日、朝のいけにえがささげられるころ、水がエドムの方から流れて来て、あたり一面を満たしました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>そのころモアブ人は、連合軍が攻めて来ると聞き、老いも若きも、戦うことのできる男子を総動員して国境の守備を固めました。 <verse number="22" style="v"/>ところが翌朝早く起きてみると、太陽が水面を真っ赤に照らしているではありませんか。 <verse number="23" style="v"/>彼らは、「血だ！　連合軍が同士討ちをしたに違いない。さあ、出て行って戦利品を集めよう」と言いました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>こうして、彼らがイスラエル陣に突入すると、イスラエル軍が飛び出して来てモアブ軍を片っぱしから打ち始めました。たちまちモアブ軍は総くずれとなり、ここぞとばかり、イスラエル軍はモアブの地に攻め込み、手あたりしだいに町々を破壊し、 <verse number="25" style="v"/>すべての肥沃な地に石を投げ、井戸をふさぎ、実のなる木を切り倒しました。キル・ハレセテの要害が最後まで残っていましたが、そこもついにイスラエル軍の手に落ちました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>モアブの王は勝ち目がないとわかると、七百人の剣客を率いて、エドムの王のところに突入しようとしましたが、それも失敗に終わりました。 <verse number="27" style="v"/>そこで、世継ぎの長男を城壁の上で殺し、いけにえとしてささげました。これを見たイスラエル人は狼狽し、自分の国へ引き揚げて行きました。</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="cl">4</para>
  <para style="s1">やもめを救ったエリシャ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ある日、エリシャのもとを預言者仲間の一人の妻が訪ねて来て、夫の死を告げました。「夫は主を愛していました。ところが亡くなる時、いくらかの借金があったので、貸し主が返済を求めてきて、もし返せなければ二人の子どもを奴隷にするというのです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>エリシャは彼女に言いました。「はて、どうしてあげたらいいのか。家には、どんな物があるのか？」</para>
  <para style="p">彼女は答えました。「油のつぼが一つあるだけで、ほかには何もありません。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>「では、近所の人々から、空っぽのかめや鉢をたくさん借りて来なさい。 <verse number="4" style="v"/>帰ったら戸に鍵をかけ、子どもたちと家に閉じこもって、つぼにある油をかめや鉢にどんどんつぎなさい。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>女は言われたとおり、子どもたちが借りて来たかめや鉢に油をついでいきました。 <verse number="6" style="v"/>まもなく、どの入れ物も口まであふれるほど、いっぱいになりました。「もっともっと、かめを持っておいで」と女は子どもに言いました。子どもが、「もうないよ」と言うと、そのとたんに油が止まりました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>女からそれを聞くと、預言者エリシャは言いました。「さあ、その油を売って、借金を返しなさい。その余りで、子どもたちと十分に暮らしていけるはずです。」</para>
  <para style="s1">シュネムの女の息子をよみがえらせる</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>ある日、エリシャがシュネムの町へ行くと、裕福な婦人が彼を食事に招きました。その後も、そこを通るたびに、彼は立ち寄って食事をするようになりました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>女は夫に話しました。「お通りになるたびに立ち寄られるあの方は、きっと神の預言者に違いありません。 <verse number="10" style="v"/>あの方のために、屋上に小さなお部屋を造って差し上げたいと思います。中には、寝台、机、いす、それに燭台を置きましょう。そうすれば、おいでになるたびに、そこでゆっくりお休みになれますから。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="11-12" style="v"/>ある日、エリシャはその部屋で休んでいましたが、しもべのゲハジを呼び、「奥様にちょっとお話ししたいことがあると伝えてくれ」と頼みました。彼女が来ると、 <verse number="13" style="v"/>エリシャはゲハジに言いました。「まず、いつも親切にしてくださることのお礼を言ってくれ。それから、何かして差し上げられることがないか聞いてほしい。王様か将軍にでも、何か伝えてもらいたいことがあるかもしれないから。」</para>
  <para style="p">ところが、彼女は答えました。「私は今のままで満足しております。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>それでもエリシャは、「彼女のために何かしてやれることはないだろうか」と、あとでゲハジに尋ねました。ゲハジは言いました。「あの女には子どもがありません。それに、ご主人もかなりの年ですし……。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="15-16" style="v"/>「ではもう一度、奥さんを呼んでくれ。」</para>
  <para style="p">彼女が来ると、エリシャは、入口に立っている彼女に言いました。「来年の今ごろ、あなたに男の子が生まれます。」</para>
  <para style="p">「ご冗談はよしてください。預言者ともあろうお方が、私をからかわれるのですか。」彼女は思わず答えました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>しかし、それはほんとうのことでした。女はやがてみごもり、エリシャの言ったとおり、翌年の同じころに男の子を産んだのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>その子が大きくなったある日、刈り入れ作業をしている人たちとともに働いている父親のところに行った時、 <verse number="19" style="v"/>子どもはしきりに頭痛を訴え、苦しみ始めました。父親はしもべに、「抱いて母親のところへ連れて行きなさい」と言いました。 <verse number="20" style="v"/>その子は家に連れ戻され、母親のひざに抱かれていましたが、昼ごろに息を引き取りました。 <verse number="21" style="v"/>彼女は子どもをかかえて屋上の間にある預言者の寝台に運び、戸を閉めました。 <verse number="22" style="v"/>それから、夫に使いをやって、「どうぞ、しもべにろば一頭をつけて寄こしてください。急いで、あの預言者様のところへ行って来ます。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>彼は、「どうしてまた、今日、あの人のところに行くんだね？　特別な祝日でもないのに」と言いましたが、彼女は、「でも、どうしても行きたいのです」と答えました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>彼女はろばに鞍をつけると、しもべにこう言いつけました。「とにかく急いでおくれ。私の指示のないかぎり、手綱はゆるめてはなりません。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>エリシャは、カルメル山に近づいて来る彼女を遠くから見つけ、ゲハジに言いました。「見なさい。あのシュネムのご婦人がやって来る。 <verse number="26" style="v"/>さあ、走って行って出迎え、何があったのか聞いてみるのだ。ご主人やお子さんはお元気かどうかと。」彼女はゲハジに、「ありがとうございます。別に変わりはございません」とだけ答えました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>ところが、山の上にいるエリシャのそばまで来ると、彼女はひれ伏して、彼の足にすがりつきました。ゲハジが引き離そうとすると、預言者は言いました。「そのままにさせておきなさい。何か大きな悩みがあるに違いない。それが何であるか、主はまだお告げになっていないのだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>女は言いました。「私に子どもが生まれると言われたのは、あなた様です。その時、からかわないでください、と申し上げたはずです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>これを聞いたエリシャは、ゲハジに命じました。「大急ぎで、私の杖を持って行って、あの子の顔の上に置くのだ。途中、だれかに会ってもあいさつを交わしてはいけない。急ぎなさい。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>ところが、その子の母親は言いました。「主にかけて申し上げます。あなた様とごいっしょでなければ、決して家に帰りません。」そこで、エリシャも彼女といっしょにシュネムに向かいました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>ゲハジは先に行って、杖を子どもの顔の上に置きましたが、何の反応もなかったので引き返して来て、エリシャに、「あの子は死んだままです」と報告しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>エリシャが着いてみると、なるほど子どもは死んでいて、寝台に寝かされています。 <verse number="33" style="v"/>彼は中に入り、戸を閉めて主に祈りました。 <verse number="34" style="v"/>それから小さいなきがらの上に体をかぶせ、自分の口をその子の口に、自分の目をその子の目に、自分の両手をその子の両手に重ねました。すると、子どもの体がだんだん温かくなってきました。 <verse number="35" style="v"/>ここでエリシャは、いったん降り、部屋の中を何回か行ったり来たりしてまた寝台に戻り、再びその子の上に体をかぶせました。すると、その子は七回くしゃみをして、目を開いたのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>預言者はゲハジを呼んで、「奥さんを呼んで来なさい」と命じました。彼女が入って行くと、エリシャは、「ほら、あなたのお子さんですよ」と言いました。 <verse number="37" style="v"/>彼女はエリシャの足もとにひれ伏しました。それからその子を抱き上げると出て行きました。</para>
  <para style="s1">かまの中の毒</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>エリシャがギルガルに戻ってみると、その地ではききんが起こっていました。ある日、若い預言者たちを教えている時、彼はゲハジを呼んで、「この人たちのために食事の用意をしなさい」と命じました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>若者の一人が野菜を取りに野へ行き、野生のうりを前掛けにいっぱい入れて帰って来ました。それに毒があるとも知らず、彼はそれを輪切りにして、かまに入れたのです。 <verse number="40" style="v"/>ところが、みなが口にするや、「先生、大変です！　この煮物には毒が入っています！」と大騒ぎになりました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>しかし、エリシャは少しもあわてず、「麦粉を少し持って来なさい」とだけ言いました。そして麦粉をかまに投げ入れ、「さあ、これで大丈夫だ。どんどん食べなさい」と言いました。煮物の毒はすっかり消えていたのです。</para>
  <para style="s1">パンの奇跡</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>ある日、バアル・シャリシャ出身の人が、エリシャのところに、新穀を一袋と、初穂で焼いた大麦のパン二十個を持って来ました。エリシャはゲハジに、これを若い預言者たちに食べさせるよう指示しました。 <verse number="43" style="v"/>ゲハジは、「これっぽちのものを、百人もの人に食べさせるのですか」とあきれ顔で言いました。しかし、エリシャは言いました。「さあ、黙って食べさせなさい。『みんなに十分なだけある。食べ残す者もあるくらいだ』と、主は言われるのだから。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>そのとおりにすると、はたして、主が言われたとおりになったのです。</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="cl">5</para>
  <para style="s1">ナアマンとエリシャ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>シリヤ（アラム）の王は、軍の最高司令官であるナアマン将軍を非常に重んじていました。ナアマンが軍隊を率いて、何度も輝かしい勝利を収めたからです。彼は押しも押されもしない偉大な英雄でしたが、なんと、ツァラアト（皮膚が冒され、汚れているとされた当時の疾患）にかかっていたのです。 <verse number="2" style="v"/>かつてシリヤ軍がイスラエルに侵略した時、捕虜の中に若い娘がいて、ナアマンの妻の召使になっていました。 <verse number="3" style="v"/>ある日、その少女が女主人に言いました。「だんな様は、サマリヤにいる預言者のところへ行かれたらよろしいのではないでしょうか。きっと、その方がツァラアトを治してくださいます。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>そこでナアマンは、少女のことばを王に話しました。 <verse number="5" style="v"/>シリヤの王は、「その預言者のところへ行くがよい。イスラエルの王にあてて紹介状を書こう」と言いました。そこでナアマンは、贈り物として、金六千シェケル（六十八･四キログラム）と銀十タラント（三百四十キログラム）、それに着物十着を持って、イスラエルへ出発しました。 <verse number="6" style="v"/>イスラエルの王への手紙には、こう書いてありました。「この書状をあなたに手渡す者は、私の家臣ナアマンです。ぜひとも、ナアマンのツァラアトを治してください。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>イスラエルの王は手紙を読むと、服を裂いて言いました。「シリヤの王め、ツァラアトの者をよこして、病気を治してくれと無理難題を吹っかけてきている。私は殺したり、生かしたりできる神だろうか。これは、侵略の口実を見つける罠に違いない。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>預言者エリシャは、イスラエルの王が苦境に立たされていることを知り、人を送って、次のように言いました。「なぜ、そんなに取り乱しているのですか。ナアマンをよこしてください。彼は、イスラエルには神の預言者がいることを知るでしょう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>ナアマンは馬と戦車を従えて、エリシャの家の玄関に立ちました。 <verse number="10" style="v"/>エリシャは使いの者をやって、言いました。「ヨルダン川へ行って、体を七回洗いなさい。そうすれば、ツァラアトは跡形もなくなり、完全に治ります。」 <verse number="11" style="v"/>これを聞いたナアマンは、ひどく腹を立て、不きげんそうに言いました。「なんということだ。預言者がじきじきに出て来てあいさつし、患部に手をあて、彼の神の名を呼んでツァラアトを治してくれると思ったのに。 <verse number="12" style="v"/>川で洗えだと？　それなら、ダマスコのアマナ川やパルパル川のほうが、イスラエルの川よりよっぽどきれいじゃないか。どうしても川で洗わなければならないというのなら、故郷の川でやったほうがまだましだ。」彼は憤慨しながらそこを去りました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>その時、部下がこう説き伏せたのです。「もしあの預言者に、何か難しいことをせよと言われたら、そうなさるおつもりだったのでしょう。それなら、体を洗って、きよくなれと言われただけのことですから、そのとおりになさってみたらいかがですか。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>それももっともです。ナアマンはヨルダン川へ下って行き、言われたとおり、七回、水に身を浸しました。すると、彼の皮膚は幼子のようにつやつやしてきて、すっかり治ったのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>そこで、ナアマン一行は預言者のところへ引き返し、うやうやしく彼の前に立ちました。ナアマンは感謝にあふれて言いました。「今こそ、イスラエルのほかに、世界のどこにも神はおられないことがわかりました。どうぞ、この贈り物をお受けください。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>「私の主にかけて、そのような物を頂くわけにはまいりません。」</para>
  <para style="p">ナアマンはしきりに勧めましたが、エリシャはどうしても受け取ろうとしません。 <verse number="17" style="v"/>しかたなく、ナアマンは言いました。「では、これだけはお聞き届け願えないでしょうか。どうぞ、二頭のらばに載せられるだけの土を分けてください。国に持ち帰りたいのです。これからはもう、主のほかには、どの神にもいけにえをささげたくありません。 <verse number="18" style="v"/>しかし、一つだけお許しいただきたいことがあります。私の主君がリモンの神殿に参拝する時、私の腕に寄りかかります。その時、私もいっしょに身をかがめますが、そのことを主がお許しくださいますように。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>「よろしい。安心してお帰りなさい」というエリシャの返事を聞いて、ナアマンは帰って行きました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>ところが、エリシャのしもべゲハジはひそかに考えました。「だんな様のお人好しにも困ったものだ。贈り物を一つも受け取らずに、あの方を帰してしまうんだから。よし、あの方のあとを追いかけ、何か頂いて来よう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>ゲハジはナアマンのあとを追いました。ナアマンはゲハジが走って来るのを見ると、戦車から降り、走り寄って迎えました。</para>
  <para style="p">「何かあったのですか。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>「はい。主人がお伝えしたいことがあると、私を使いに出したのでございます。たった今、若い預言者が二人、エフライムの山地から来まして、彼らに何かみやげをと思ったものですから。よろしければ、銀一タラント（三十四キログラム）と着物二着を分けていただけませんか。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>「よろしいですとも。なんなら、いっそ銀二タラントをお持ちください。」ナアマンは強く勧め、高価な着物二着と銀二タラントを二人の家来に持たせ、ゲハジといっしょに行かせました。 <verse number="24" style="v"/>エリシャの家のある丘まで来ると、ゲハジは着物と銀の袋を受け取り、二人を帰しました。そして、受け取ったものを家の中に隠したのでした。 <verse number="25" style="v"/>何くわぬ顔で主人の前に出たゲハジに、エリシャは尋ねました。「ゲハジ、どこへ行っていたのか。」</para>
  <para style="p">彼は答えました。「別に、どこにもまいりません。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>エリシャは言いました。「ナアマンが戦車から降りておまえを迎えるのを、私は心の目で見ていたのだ。今は、銀や着物、オリーブ畑やぶどう畑、羊や牛、男女の奴隷を受け取る時だろうか。 <verse number="27" style="v"/>そんなことをしたからには、ナアマンのツァラアトは、いつまでも、おまえとおまえの子孫に降りかかることになる。」</para>
  <para style="p">ゲハジはたちまちツァラアトに冒され、肌が雪のように白くなって、エリシャの部屋から出て行きました。</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="cl">6</para>
  <para style="s1">川に落ちた斧</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>ある日、預言者学校の弟子たちが、エリシャのもとに来て言いました。「先生、ごらんのように、私たちの寄宿舎が手狭になりました。ヨルダン川のそばには材木がたくさんありますから、そこに新しい寄宿舎を建ててはいかがでしょう。」エリシャは、「そうしなさい」と言いました。 <verse number="3" style="v"/>「どうか、先生もいっしょに行ってください」と一人が言ったので、「わかった。私も行こう」とエリシャは答えました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>こうして彼らはヨルダン川に着き、木を切り出しにかかりました。 <verse number="5" style="v"/>ところが、木を切っていた一人が斧の頭を川に落としてしまったのです。</para>
  <para style="p">「先生、大変です。あの斧は借り物なのです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>「どこに落としたのか。」彼がその場所を教えると、エリシャは一本の枝を切り、そこに投げ込みました。すると、斧の頭が水面に浮かび上がってきたのです。 <verse number="7" style="v"/>「さあ、拾い上げなさい」と言われて、彼は手を伸ばしてそれを取り上げました。</para>
  <para style="s1">目が見えなくなったシリヤ軍</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>シリヤの王がイスラエルと戦っていた時のことです。王は家臣たちに、「これこれの場所に兵を集めよう」と言いました。 <verse number="9" style="v"/>すると、すぐさまエリシャはイスラエルの王に、「あの場所へは近寄られませんように。シリヤ軍が集結しようとしています」と使者を送って警告しました。 <verse number="10" style="v"/>イスラエルの王は、エリシャの言うことがほんとうかどうか確かめようと偵察を出したところ、やはり、そのとおりでした。こうして、エリシャはイスラエルを救いましたが、このようなことが何度もあったのです。 <verse number="11" style="v"/>シリヤの王は首をかしげ、家臣たちを呼んできびしく追及しました。「この中に裏切り者がいる。こちらの作戦を敵に通報している者がいるはずだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>すると家臣の一人が言いました。「王様、私どもではありません。イスラエルにいる預言者エリシャが、王様が寝室でこっそりおっしゃることまで、イスラエルの王に告げているのです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>「そうか。では、彼の居場所を突き止めて捕まえよう。」</para>
  <para style="p">やがて、「エリシャがドタンにいる」という知らせが届きました。 <verse number="14" style="v"/>そこで、ある夜、シリヤの王は戦車と馬で武装した大軍を差し向け、ドタンを包囲しました。 <verse number="15" style="v"/>翌朝早く、預言者のしもべが起きて外に出ると、馬と戦車で固めた大軍がぐるりと町を包囲していました。若いしもべは思わず、「わあっ、ご主人様！　ど、どうしたらよいでしょう」と大声で叫びました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>「恐れるな。私たちの軍勢は彼らよりも多く、強いのだから。」 <verse number="17" style="v"/>こう言って、エリシャは主に祈りました。「どうか彼の目を開いて、見えるようにしてください。」すると、神が若いしもべの目を開いたので、火の馬と火の戦車がエリシャたちを取り巻くように山に満ちているのが見えました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>シリヤ軍が攻め寄せて来た時、エリシャは、「どうぞ、彼らを盲目にしてください」と主に祈りました。そのとおり、シリヤ軍の兵士たちは目が見えなくなりました。 <verse number="19" style="v"/>エリシャは出て行って、彼らに言いました。「道を間違えているぞ！　攻撃する町はここではない！　私について来なさい。おまえたちが捜している人のところへ連れて行ってやろう。」こうして、彼らをサマリヤへ連れて行きました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>サマリヤに着くとエリシャは、「主よ。彼らの目を開いて、見えるようにしてください」と祈りました。目が見えるようになった時の、彼らの驚きようはありませんでした。サマリヤの真ん中に来ていたのです。 <verse number="21" style="v"/>イスラエルの王は敵の兵士たちを見て、エリシャに尋ねました。「彼らを打ってもいいのですか。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>「捕虜を殺してはなりません。パンと水を与え、国に帰してやりなさい。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>そこで王は、彼らのために盛大なもてなしをしてから、シリヤ王のもとに帰しました。その後、シリヤの略奪隊によるイスラエル侵入はぴたりと止みました。</para>
  <para style="s1">包囲されたサマリヤ</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>ところが、のちにシリヤ（アラム）のベン・ハダデ王は、全軍を召集してサマリヤを包囲しました。 <verse number="25" style="v"/>そのため、サマリヤの町はひどい食糧難に見舞われたのです。包囲が長く続いたので、ろばの頭一つが銀八十シェケル（約一キログラム）、鳩の糞四分の一カブ（〇・三二リットル）が銀五シェケルで売られるほどになりました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="26-30" style="v"/>ある日、イスラエルの王が町囲みの城壁の上を歩いていると、一人の女が、「王様、お助けください」と叫び求めてきました。王は言いました。「主があなたを助けてくださらないなら、私に何ができよう。食べ物もぶどう酒もやることはできない。それで、いったいどうしたというのか。」</para>
  <para style="p">彼女は答えました。「実は、この女が私に、『今日はあなたの子どもを食べ、明日は私の子どもを食べましょう』と言ったのです。それで、二人して私の子どもを煮て食べました。次の日、私が、『さあ、今度はあなたの子どもの番よ』と言うと、この女は子どもを隠してしまったのです。」</para>
  <para style="p">王はあまりに悲惨な話に、王服を引き裂いて悲しみました。それを見ていた人々は、王が下に荒布をまとっているのを知りました。 <verse number="31" style="v"/>王は誓って言いました。「今日、私がエリシャの首をはねないなら、神が私の首をはねてくださるように。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>イスラエルの王がエリシャを呼び出す使者を立てた時、エリシャは家の中に座って、イスラエルの長老たちと話し合っていました。ところが、使者が到着する前に、エリシャは長老たちにこう話しました。「あの人殺しが、私を殺そうと使者をよこしました。来ても、戸をしっかり閉め、中に入れてはいけません。本人がすぐあとからやって来るからです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>彼がまだ話し終わらないうちに、使者が到着し、そのあとには王が続いていました。王は言いました。「主はこんなひどいことをなさった。もうこれ以上、主の助けなど期待できない。」</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="cl">7</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>エリシャは答えました。「いや、主はこうおっしゃっている。『明日の今ごろには、サマリヤの市場で、小麦粉一セア（七･六リットル）と大麦二セアが、それぞれ一シェケルで売られるようになる』と。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>これを聞いた王の侍従は、「たとえ主が天に窓をお作りになっても、そんなことが起こるはずはない」と言いました。そこでエリシャは言いました。「あなたは自分の目でその有様を見る。しかし、それを食べることはできない。」</para>
  <para style="s1">包囲が解かれたサマリヤ</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>そのころ、町の門の外に四人のツァラアトに冒された人が座って、こう話し合っていました。「死ぬまで、ここにじっと座っていてもしかたない。 <verse number="4" style="v"/>ここにいても飢え死にするだけだし、町に入っても同じことだ。それなら、いっそ出て行って、シリヤの陣営に投降しよう。助かればもうけものだし、殺されても、もともとだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>話がまとまり、夕方、そろってシリヤの陣営に行きましたが、驚いたことに、そこにはだれもいませんでした。 <verse number="6" style="v"/>主がシリヤ軍に、戦車の向かって来る音と馬のいななき、大軍勢が攻め寄せる音を聞かせたからです。それで、彼らは口々に、「イスラエルの王がヘテ人やエジプト人を雇って攻めて来たに違いない！」と言い、 <verse number="7" style="v"/>あわてふためいて、その夜のうちに、彼らの天幕も馬もろばも何もかも置き去りにして、いのちからがら逃げ出したのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>ツァラアトに冒された人たちは陣営の端まで来ると、天幕を次から次へと回って食べたり飲んだりし、金や銀や衣服を持ち出して、それらを隠しました。 <verse number="9" style="v"/>そうこうしているうち、彼らは互いに言いました。「こんなことをしていてはいけない。この良い知らせを、まだ、だれにも伝えていないではないか。明日の朝まで黙っていようものなら、きっと恐ろしい罰を受けるだろう。さあ、宮殿にいる人々に知らせよう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>そこで四人は町に戻り、見張り人に、「シリヤ軍の陣営に行ってみると、人っ子ひとりおらず、馬やろばはつながれたままで、天幕もそっくりそのままだった」と報告しました。 <verse number="11" style="v"/>見張り人は、大声でこの知らせを宮中の人々に伝えました。 <verse number="12" style="v"/>王は起き上がると、家臣たちに言いました。「これは罠に違いない。シリヤ軍は、われわれが飢えているのを知って、わざと陣営をからにし、野に隠れているのだ。われわれをおびき出す作戦だ。うっかり出て行ったら、たちまち生け捕りにされ、町も占領されてしまうだろう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>家臣の一人が答えました。「では、偵察を出して、様子を探らせてみてはいかがでしょう。残っている馬の中から、五頭だけ差し向けましょう。そのくらいなら、何が起ころうが、大した損失ではないでしょう。どうせここにいても、私たちとともに死ぬことになるのですから。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>そこで二台分の戦車用の馬が引き出され、王は敵陣偵察に二人の兵士を送りました。 <verse number="15" style="v"/>彼らは大急ぎで、逃げたシリヤ軍のあとを追い、ヨルダン川まで行きましたが、道の至るところに衣服や武器がいっぱい捨ててあるではありませんか。彼らは帰って、このことを王に報告しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>そうとわかると、サマリヤの人々は、われ先にシリヤ軍の陣営に殺到し、略奪をほしいままにしました。そのため主のことばどおり、その日のうちに、小麦粉一セアと大麦二セアが一シェケルで売られるようになったのです。 <verse number="17" style="v"/>王は、「そんなことが起こるはずはない」と言ったあの侍従を、門の出入りの監視に当たらせました。ところが彼は、なだれのように殺到する人々に押し倒され、踏みつけられて、死んでしまいました。前の日、王がエリシャを捕らえに行った時、エリシャが語ったとおりでした。 <verse number="18" style="v"/>預言者が王に、「明日になったら、小麦粉と大麦が安く売られるようになる」と言った時、 <verse number="19" style="v"/>その侍従が、「たとえ主が天に窓をお作りになっても、そんなことが起こるはずはない」と答えたので、預言者は、「あなたは自分の目でそのようになるのを見るが、それを食べることはできない」と言ったのでした。 <verse number="20" style="v"/>そのとおりのことが実現し、人々は門のところで彼を踏みつけ、殺してしまったのです。</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="cl">8</para>
  <para style="s1">シュネムの女の家と畑</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>エリシャは、かつて子どもを生き返らせてやったあのシュネムの女に言いました。「家族を連れ、どこかほかの地に疎開しなさい。主がイスラエルに、七年間のききんを起こさせるからです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>女は家族を連れてペリシテ人の地に移り、七年間そこに住みました。 <verse number="3" style="v"/>ききんが終わるとイスラエルに戻り、自分の家と畑を返してくれるよう、王に願い出ました。 <verse number="4" style="v"/>彼女が王のところに来た時、たまたま王は、エリシャのしもべゲハジと話している最中でした。王はゲハジに、「エリシャが行ったすばらしいことを聞かせてくれ」と頼んだのです。 <verse number="5" style="v"/>ゲハジは、エリシャが子どもを生き返らせた時のことを話していました。ちょうどそこへ、その子どもの母親が入って来たのです。ゲハジは思わず叫びました。「王様！　今、その女がここにおります。先生が生き返らせたのは彼女の子です。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>王が、「確かに間違いないか」と尋ねると、彼女は、「そのとおりです」と答えました。そこで、王は家臣に命じました。「この女が所有していた物を、ぜんぶ返してやりなさい。留守の間の収穫に見合うだけの作物もだ。」</para>
  <para style="s1">シリヤの王ベン・ハダデの死</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>そののち、エリシャはシリヤの首都ダマスコへ行きました。時に、シリヤの王ベン・ハダデ（二世）は病床に伏していましたが、「あのイスラエルの預言者が来た」と告げる者がありました。 <verse number="8" style="v"/>それを聞いた王は、ハザエルに言いました。「その預言者に贈り物を持って行き、私の病気が治るかどうか、主に伺いを立ててもらってくれ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>ハザエルは、贈り物として、土地の最上の産物をらくだ四十頭に載せて行き、エリシャに尋ねました。「ベン・ハダデ王が、病気が治るかどうか、お伺いを立ててほしいと申しております。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>「『治ります』と伝えなさい。しかし、主は私に、王はきっと死ぬと告げられた。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>そう言うとエリシャは、ハザエルが恥じ入るほどじっと彼の顔を見つめ、急に泣きだしました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>「先生、いったい、どうなさったのですか？」とハザエルが聞くと、エリシャは答えました。「あなたが、イスラエル人に恐ろしいことをしようとしているのがわかるのだ。あなたは要塞を焼き払い、若い男を殺し、赤ん坊を岩に投げつけ、妊婦の胎を切り裂くだろう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>ハザエルは言いました。「ただ仕えるだけの飼い犬のような私が、そんな大それたことなどできるわけがありません。」しかし、エリシャは言いました。「いや、主は私に、あなたがシリヤの王になると示された。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>ハザエルが帰って来ると、彼の帰りを待ちかねていた王は尋ねました。「エリシャは何と申した。」彼は、「あなたは治ると申されました」と言いました。 <verse number="15" style="v"/>ところが、翌日、ハザエルは水に浸した毛布を王の顔にかぶせて窒息死させ、自分が王に取って代わったのです。</para>
  <para style="s1">ユダの王ヨラム</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>ユダの王ヨシャパテの子ヨラムが王位についたのは、イスラエルの王アハブの子ヨラムの第五年のことです。 <verse number="17" style="v"/>ユダの王ヨラムは三十二歳で王となり、八年間エルサレムで治めました。 <verse number="18" style="v"/>王はアハブやほかのイスラエルの王のように、主の前に悪を重ねました。イスラエルの王だったアハブの娘と結婚していたからです。 <verse number="19" style="v"/>それにもかかわらず、主はしもべダビデに子孫を守ると約束していたので、ユダを滅ぼしませんでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>ヨラム王の治世に、エドム人がユダに背き、自分たちの王を立てました。 <verse number="21" style="v"/>ヨラムは反乱を鎮めようとしましたが、うまくいきませんでした。ヨルダン川を渡ってツァイルの町を攻撃したものの、あっという間にエドムの軍勢に囲まれました。夜陰に乗じて、どうにか敵の包囲は破りましたが、味方の軍勢は王を見捨てて逃げてしまいました。 <verse number="22" style="v"/>それ以後、エドムは独立国になったのです。時を同じくして、リブナも反乱を企てました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>ヨラム王のその他の業績は、『ユダ諸王の年代記』に記録されています。 <verse number="24" style="v"/>ヨラム王は死んで、ダビデの町（エルサレム旧市街）にある王室墓地に葬られました。</para>
  <para style="s1">ユダの王アハズヤ</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>ヨラムの子アハズヤがユダの王となったのは、イスラエルの王アハブの子ヨラムの第十二年のことです。 <verse number="26" style="v"/>アハズヤは二十二歳で王になりましたが、エルサレムで王位にあったのはわずか一年でした。彼の母のアタルヤは、イスラエルの王オムリの孫娘でした。 <verse number="27" style="v"/>アハズヤはアハブ家の婿で、アハブ王の子孫と同じように主の前に悪を行いました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>ユダの王アハズヤは、イスラエル王のヨラムを助けてシリヤのハザエルと戦うために、ラモテ・ギルアデに出陣しました。ところが、その戦いでヨラムが負傷し、 <verse number="29" style="v"/>イズレエルへ治療に帰ったので、その病床をアハズヤは見舞いに行きました。</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="cl">9</para>
  <para style="s1">アハブ家を打つエフー</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>そのころ、エリシャは若い弟子を呼んで言いました。「この油のびんを持って、ラモテ・ギルアデに行くしたくをしなさい。 <verse number="2" style="v"/>向こうに着いたら、ニムシの子ヨシャパテの子エフーを捜しなさい。捜しあてたら、呼び出して奥の部屋に案内し、 <verse number="3" style="v"/>彼の頭に油を注ぐのだ。それから、『主はあなたに油を注いでイスラエルの王とされる』と言って、すぐさま逃げて来なさい。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>若い預言者は、言われたとおりラモテ・ギルアデへ行き、 <verse number="5" style="v"/>ほかの将校たちと会議中のエフーを見つけました。</para>
  <para style="p">「将軍、申し上げることがあります」と、彼は言いました。</para>
  <para style="p">「だれにだ」と、エフーが言いました。</para>
  <para style="p">「あなたにです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>エフーは席を立ち、家に入りました。若い預言者はエフーの頭に油を注いで、言いました。「イスラエルの主は言われる。『わたしはあなたに油を注いで、主の民イスラエルの王とする。 <verse number="7" style="v"/>あなたはアハブの家を打たなければならない。こうして、イゼベルに殺された預言者や民のために復讐をするのだ。 <verse number="8" style="v"/>これでアハブ家の者は、奴隷に至るまで滅びうせる。 <verse number="9" style="v"/>わたしは、ネバテの子ヤロブアムの家や、アヒアの子バシャの家を滅ぼしたように、アハブの家を滅ぼす。 <verse number="10" style="v"/>イズレエルで、犬がアハブの妻イゼベルを食らうが、だれも彼女を葬らない。』」</para>
  <para style="p">こう言い終わると、彼は一目散に逃げ帰りました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>エフーが仲間の将校たちのところに戻ると、一人が尋ねました。「あの気が変な男は、何をしに来たのだ。何か変わったことでもあるのか？」</para>
  <para style="p">「あなたがたは、あれがだれか、何を言ったか、よくわかっているはずだ」とエフーが言うと、 <verse number="12" style="v"/>「いや、私たちは知らない。教えてほしい」と彼らは答えました。そこでエフーは、その男が言ったこと、また、主が自分に油を注いでイスラエルの王としてくださったことを話しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>すると、彼らはすばやく上着を脱いで階段の上に敷き、ラッパを鳴らして、「エフーが王様になった！」と大声で叫びました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>こうして、ニムシの子ヨシャパテの子エフーは、イスラエルの王ヨラムに反旗を翻したのです。一方、ヨラムはイスラエルの全軍を率い、シリヤのハザエルの軍勢に対してラモテ・ギルアデの防衛に当たっていましたが、 <verse number="15" style="v"/>傷を負ったので、イズレエルに帰って治療していました。エフーは、いっしょにいる者たちに言いました。「私が王になることを願っているなら、このことはイズレエルに知らせに行ってはならない。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>それから、エフーは戦車に飛び乗り、病床にいるヨラム王を見つけようとイズレエルへ急行しました。その時、ユダのアハズヤ王も、ヨラム王を見舞いに来ていました。 <verse number="17" style="v"/>イズレエルのやぐらの上にいた見張りが、エフーの一隊が近づいて来るのを見て、「だれか来るぞ！」と叫びました。ヨラム王は、「騎兵一人を出して、敵か味方か調べさせよ」と命じました。 <verse number="18" style="v"/>そこで一人がエフーを迎えに行き、言いました。「王が、あなたは敵か味方かと言っておられます。和平のために来られたのですか。」エフーは、「和平が何だ。つべこべ言わず、私について来い！」と答えました。一方、見張りは王に、「使者は行ったまま戻りません」と報告しました。 <verse number="19" style="v"/>そこで王は、第二の使者を出しました。彼は馬に乗ってエフーのところに行き、彼らが友好を意図しているかどうか尋ねました。「友好が何だ。つべこべ言わず、私について来い！」</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>見張りは大声を張り上げました。「第二の使者も帰って来ません。ところで、あれはエフーに違いありません。狂暴に馬を走らせています。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>ヨラムは、「急いで、戦車の用意をせよ」と命じました。</para>
  <para style="p">ヨラム王とユダのアハズヤ王は、戦車に乗ってエフーを迎えに出ました。彼らがエフーに出会ったのは、ナボテの所有する畑でした。 <verse number="22" style="v"/>ヨラムは尋ねました。「エフー、友人として来たのか。」エフーは答えました。「あなたの母イゼベルの悪が私たちを取り巻いている限り、どうして友情などありえましょう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>ヨラムはきびすを返し、大声でアハズヤに、「裏切りだ！　反逆だ！」と叫んで逃げました。 <verse number="24" style="v"/>エフーは力いっぱい弓を引き絞り、逃げるヨラムの両肩の間にねらいをつけました。放たれた矢はみごと心臓を射抜き、ヨラムは戦車の中にどっと倒れ、そのまま息絶えました。 <verse number="25" style="v"/>エフーは侍従のビデカルに命じました。「王の死体をナボテの畑に投げ捨てろ。いつかおまえと馬に乗って、彼の父アハブ王の供をしていた時、主のお告げがあったからだ。 <verse number="26" style="v"/>『わたしは、ナボテとその子らを殺した罪に、このナボテの地所で報復する。』だから、そのとおり、ナボテの畑に王の死体を投げ捨てるのだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>その間に、ユダ王のアハズヤはベテ・ハガンの道へ逃げました。エフーはアハズヤを追いかけ、「やつも討ち取れ」と家来に命じました。エフーの軍勢は、イブレアムに近いグルの坂道で、戦車に乗ったアハズヤに矢を射かけ、重傷を負わせました。王はやっとの思いでメギドまで逃げ延びたものの、そこでついに事切れました。 <verse number="28" style="v"/>彼の家来たちは遺体を車に載せてエルサレムに運び、王室墓地に葬りました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>アハズヤがユダの王となったのは、イスラエルの王ヨラムの第十一年のことです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>イゼベルはエフーがイズレエルに来たと聞くと、目の縁に化粧をし、髪を結い直して、窓ぎわに座りました。 <verse number="31" style="v"/>エフーが宮殿の門を入ると、彼女は大声で呼びかけました。「あーら、人殺しのエフーじゃない！　ごきげんいかが。主君殺しのジムリ（イスラエルの王エラに謀反を起こして殺した）の子！」</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>エフーがイゼベルを見上げながら、「だれか私に味方する者はいないか」と叫ぶと、二、三人の宦官が顔を出しました。 <verse number="33" style="v"/>彼が「その女を突き落とせ！」と言ったので、宦官たちはイゼベルを窓から突き落としました。回りの壁や馬はその返り血を浴びて真っ赤に染まり、彼女は馬に踏みつけられました。 <verse number="34" style="v"/>エフーは宮殿に入って食事をしてから、「あの、のろわれた女を葬ってやれ。王の娘なのだから」と言いました。 <verse number="35" style="v"/>しかし、人々が彼女の遺体を葬ろうと出て行くと、すでに頭蓋骨と両手両足しか残っていませんでした。 <verse number="36-37" style="v"/>戻った者たちの報告に、エフーはこう言いました。「まさに、主のおことばどおりになった。主は預言者エリヤにお語りになった。『犬がイゼベルの肉を食らい、その死体は肥やしのようにまき散らされ、だれにも見分けがつかなくなる。』」</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="cl">10</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>それから、エフーはサマリヤの町の役人と、そこに住んでいるアハブ王の七十人の子どもの養育係に手紙を書きました。 <verse number="2-3" style="v"/>「この手紙を読んだら、最もすぐれた子を王に立て、アハブ王家のために戦う準備をするがいい。戦車も馬も、城壁のある町も武器も十分ある。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>しかし彼らには、そんなことをする勇気などありませんでした。「二人の王でさえ、この人に立ち向かえなかったのに、私たちにできるはずがない」と、しりごみするばかりです。 <verse number="5" style="v"/>そこで宮内長官と町の最高責任者は、役人や養育係と相談して、エフーに使者を立て、次のように答えました。</para>
  <para style="p">「エフー様、私どもはあなたのしもべですから、ご命令どおり何でもいたします。アハブのお子ではなく、あなたを私たちの王と仰ぎ、忠誠を尽くします。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>エフーはさっそく返書を送りました。「もし私の味方となり、私に忠誠を尽くすつもりなら、主君の子どもらの首を、明日の今ごろ、イズレエルの私のもとへ持って来るように。」</para>
  <para style="p">アハブ王の子ども七十人は、サマリヤの町のおもだった人たちの家に住み、幼いころから、この町で育てられていました。 <verse number="7" style="v"/>手紙が届くと、子どもたちはみな殺され、首は幾つかのかごに入れられ、イズレエルにいるエフーのもとへ送り届けられました。 <verse number="8" style="v"/>使者がエフーに、王の子どもの首を届けに来たと伝えると、エフーは、首を二山に分けて門の入口に積み重ね、翌朝まで置いておくように命じました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="9-10" style="v"/>朝になると、エフーは出て行って、回りに集まっていた人々に言いました。「皆さんに落度はありません。私が主君に陰謀を企て、主君を殺したのです。しかし、この子たちを殺したのは私ではなく、主です。主がお語りになることは、必ずそのとおりになります。アハブ王の子孫はこうなると、主はそのしもべエリヤによって、はっきり告げておられたのです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>エフーは、イズレエルに残っていたアハブ王の家族、おもだった家臣、親友、おかかえの祭司も同じように、みな打ち殺しました。王と親しい関係にあった者で生き残った者は一人もいませんでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>このあと、エフーはサマリヤに向かいましたが、途中で、羊飼いの宿舎に一泊しました。 <verse number="13" style="v"/>その時、ユダの王アハズヤの身内の者に出会いました。エフーが、「どなたですか」と尋ねると、「アハズヤの身内の者です。王のお子と、王母イゼベル様のお子に会いに、サマリヤへ行くところです」と答えました。 <verse number="14" style="v"/>するとエフーは、「彼らを捕まえろ」と家来に命じました。それで人々は、彼らを水ために連れて行って、四十二人全員を殺してしまいました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>宿舎を出たエフーは、彼を迎えに来たレカブの子ヨナダブに会いました。互いにあいさつを交わしたあと、エフーが言いました。「私があなたを裏切らないように、あなたも私を裏切りませんか。」ヨナダブは、「もちろんです」と答えました。「それなら、手を出しなさい。」エフーは彼の手を取って戦車に引き上げ、言いました。 <verse number="16" style="v"/>「さあ、いっしょに来て、私がどれほど主のために熱心か見てください。」ヨナダブはエフーと並んで戦車に乗りました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>サマリヤに着くと、エフーはアハブの親族や友人を一人残らず打ち殺しました。主がエリヤによって予告したとおりのことが起こったのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>それから、エフーはサマリヤの全住民を集めて、次のように指示しました。「アハブは、私がそうしようとするほど熱心なバアル信奉者ではなかった。 <verse number="19" style="v"/>バアルの預言者と祭司を全員呼び集めよ。バアルの礼拝者も残らず集めよ。全員が集まったかどうか、しっかり見届けるのだ。バアル信奉者がこぞってバアルをほめたたえる盛大な祭りを行うことにする。バアル信奉者でここに来ない者は、生かしてはおかない。」</para>
  <para style="p">しかし、これは彼らを皆殺しにしようとする計略だったのです。 <verse number="20-21" style="v"/>エフーはイスラエル中に使者を送り、バアル信奉者を集めました。バアルの神殿は隅から隅まで人でいっぱいになりました。 <verse number="22" style="v"/>エフーは衣装係に、「この者たちに祭服を着せなさい」と命じました。 <verse number="23" style="v"/>エフーとレカブの子ヨナダブは、神殿に入ると、集まった人々に語りました。「ここにいるのはバアル信奉者だけかどうか、よく確かめろ。イスラエルの主を礼拝する者は一人も入れてはならない。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>こうして、バアルの祭司が焼き尽くすいけにえをささげている時、エフーは八十人の部下に神殿を取り巻かせ、こう言い渡しました。「この中にいる者を一人でも逃がしたら、いのちはないぞ！」</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>いけにえをささげ終わるのを待ちかねたように、エフーは外へ出て、「さあ、入って、一人残らず討ち取れ」と命じました。彼らは中にいた者を残らず切り殺し、死体を外に引きずり出しました。それから、神殿の奥に踏み込んで、 <verse number="26" style="v"/>礼拝用の柱を引き倒し、焼き捨て、 <verse number="27" style="v"/>神殿も壊し、公衆便所に造り変えました。それは、今もそのままになっています。</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>このようにエフーは、イスラエルからバアルの痕跡を完全に取り除きました。 <verse number="29" style="v"/>ただし、ベテルとダンにある金の子牛像だけは取り除きませんでした。その子牛像こそ、全イスラエルを罪に陥れたもとであり、ネバテの子ヤロブアムが犯した、最大の罪の産物だったのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>主はエフーに語りました。「あなたは、アハブ王家を滅ぼせというわたしの命令によく従った。だから、ひ孫の代までイスラエルの王としよう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>ところがエフーは、真心からイスラエルの神、主に従おうとはしませんでした。彼は、イスラエルに大きな罪を犯させる原因となった、ヤロブアムの金の子牛像を拝み続けていたのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="32-33" style="v"/>そのころ、主はイスラエルの領土を少しずつ削り始めていました。シリヤ（アラム）のハザエルが、ヨルダン川の東側、ガド族、ルベン族、マナセ族のギルアデの全土、つまり、アルノン渓谷にあるアロエルからギルアデとバシャンに及ぶ各地を侵略したのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>エフーのその他の業績は、『イスラエル諸王の年代記』に記録されています。 <verse number="35" style="v"/>エフーは死んでサマリヤに葬られ、息子エホアハズが新しく王となりました。 <verse number="36" style="v"/>エフーがサマリヤでイスラエルの王位にあったのは二十八年間でした。</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="cl">11</para>
  <para style="s1">アタルヤと祭司エホヤダ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ユダの王アハズヤの母アタルヤは、息子が死ぬと、王の子どもをことごとく殺そうとしました。 <verse number="2-3" style="v"/>しかし、アハズヤの子で一歳のヨアシュだけは、叔母のエホシェバに助け出されて無事でした。エホシェバはアハズヤの父ヨラム王の娘でした。彼女は、殺される運命にある王子たちの中からヨアシュを連れ出して、乳母とともに神殿の物置に隠し、二人はそこで六年間過ごしました。その間、アタルヤが女王としてユダを治めました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>アタルヤの第七年に、祭司エホヤダは、宮殿の近衛兵の百人隊長と女王の側近を神殿に呼び集め、秘密を守ると誓わせたうえでヨアシュ王子を見せ、 <verse number="5" style="v"/>次のように指示しました。「安息日には、三分の一の者を宮殿の護衛に当たらせ、 <verse number="6-8" style="v"/>残る三分の二は、神殿の警護に当たらせよ。めいめい武器を持って、王の回りを囲むのだ。囲みを破ろうとする者がいたら、殺さなければならない。片時も王のそばを離れてはならない。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>百人隊長たちは指示どおり、安息日の勤務をしない者と勤務につく者とを、エホヤダのところに連れて来ました。 <verse number="10" style="v"/>エホヤダは彼らを、神殿にあったダビデ王の槍や盾で武装させました。 <verse number="11" style="v"/>すでに武器を手にしていた宮殿の近衛兵たちは、神殿の正面に向かって立ち、ヨアシュの隠れ場所に近い、祭壇の回りを囲みました。 <verse number="12" style="v"/>それから、エホヤダは幼い王子を連れ出し、頭に王冠をかぶらせ、十戒の写しを渡し、油を注いで王としたのです。彼らは拍手かっさいして、「王様、ばんざい」と叫びました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="13-14" style="v"/>女王アタルヤはこの騒ぎを聞くと、神殿へ急ぎました。見ると、即位の時の習わしに従って、新しい王が柱のそばに立ち、回りを女王の側近や吹奏隊が取り囲んでいました。民はみな大喜びで、ラッパを吹き鳴らしているのです。それを見た女王は、「謀反だ！　反逆だ！」と絶叫して、衣服を引き裂きました。 <verse number="15" style="v"/>エホヤダは百人隊長たちに命じました。「この女を連れ出せ。神殿の中で殺してはいけない。この女につく者があれば、殺してかまわない。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>彼らは女王を引きずり出して宮殿の馬屋へ連れて行き、そこで彼女を殺しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>エホヤダは、主と王と民との間で、主の民となるという契約を結び、王と民との間でも契約を結びました。 <verse number="18" style="v"/>人々はバアルの神殿を取り壊し、祭壇と像を砕き、祭壇の前でバアルの祭司マタンを殺しました。祭司エホヤダは神殿に警護を置き、 <verse number="19" style="v"/>隊長、近衛兵、人々とともにヨアシュを神殿から連れ出して、衛兵所を通って宮殿に入り、彼を王座につけました。 <verse number="20" style="v"/>それで、人々は喜びにあふれ、アタルヤの死後、ようやくエルサレムの町は平穏を取り戻しました。 <verse number="21" style="v"/>ヨアシュが王となったのは七歳の時でした。</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="cl">12</para>
  <para style="s1">ユダの王ヨアシュ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ヨアシュがユダの王となったのは、エフーがイスラエルの王となってから七年後のことで、四十年間エルサレムで治めました。母親は、ベエル・シェバ出身のツィブヤでした。大祭司エホヤダが正しく教え導いたので、 <verse number="2" style="v"/>ヨアシュ王は一生を通じて主の目に正しいことを行いました。 <verse number="3" style="v"/>それでも、高台にある礼拝所を取り壊さなかった（エルサレム神殿で礼拝することをしないでいた）ため、民はなお、そこでいけにえをささげたり、香をたいたりしていました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="4-5" style="v"/>ある日、ヨアシュはエホヤダに言いました。「神殿を修理しなければならない。割り当てられた献金であっても、自由な献金であっても、主にささげられたものはみな、修理代にあてるようにしなさい。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>ところが、王の即位から二十三年たっても、神殿の修理は手つかずでした。 <verse number="7" style="v"/>そこで王は、エホヤダはじめ祭司たちを呼んで彼らに言いました。「なぜ、神殿の修理に取りかからないのか。もうこれ以上、献金を祭司の生活費にあててはならない。これからは、神殿の修復のためにだけ使うようにしなさい。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>祭司たちは、彼らの生活費とは別途、神殿修理のための基金を積み立てることに同意しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>祭司エホヤダは大きな箱のふたに穴をあけ、神殿入口の祭壇の右側に置きました。門番が、人々の献金を全部その中に納めるのです。 <verse number="10" style="v"/>箱がいっぱいになると、王の財務官と大祭司がお金を勘定し、袋に詰めました。 <verse number="11-12" style="v"/>それは工事監督者に渡され、大工、石工、石切り工、材木商、石材商への支払いや、神殿修理に必要な他の資材購入費にあてられました。 <verse number="13-14" style="v"/>銀杯、金の芯切りばさみ、鉢、ラッパなどを買う費用ではなく、全額が建物の修理だけにあてられたのです。 <verse number="15" style="v"/>工事監督者は正直な人たちで、忠実に職務を果たしたので、会計報告を求める必要はありませんでした。 <verse number="16" style="v"/>しかし、罪の赦しのためのいけにえや、罪過を償ういけにえのためにささげられた献金は、祭司たちが自由に使えました。それは箱には入れられませんでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>そのころシリヤの王ハザエルはガテを攻めて占領し、その勢いをもってエルサレムへと攻め上りました。 <verse number="18" style="v"/>ヨアシュ王は、ユダの歴代の王ヨシャパテ、ヨラム、アハズヤなどが主のために選んでささげた物すべて、さらに王自身のささげ物を、神殿と宮殿の宝物倉にある金とともにハザエルに送ったので、彼は攻撃を中止しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>ヨアシュのその他の業績は、『ユダ諸王の年代記』に記録されています。 <verse number="20" style="v"/>しかし、王はシラへ下る途中、謀反を起こした家臣たちにミロの王宮で暗殺されました。 <verse number="21" style="v"/>暗殺者は王に信頼されていた側近で、シムアテの子ヨザバデと、ショメルの子エホザバデです。ヨアシュはエルサレムの王室墓地に葬られ、息子アマツヤが王位につきました。</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="cl">13</para>
  <para style="s1">イスラエルの王エホアハズ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>エフーの子エホアハズが、十七年にわたるイスラエル統治を始めたのは、ユダの王ヨアシュの第二十三年のことです。 <verse number="2" style="v"/>エホアハズは主の前に悪を行い、イスラエルを罪に誘い込んだヤロブアムの悪にならいました。 <verse number="3" style="v"/>主はそんなイスラエルを激しく怒り、シリヤの王ハザエルとその子ベン・ハダデが、イスラエルを侵略するがままにまかせておきました。 <verse number="4" style="v"/>しかし、エホアハズ王が助けを祈り求めると、主はその願いを聞き入れました。シリヤの王がイスラエルをひどく苦しめるのを見たからです。 <verse number="5" style="v"/>主はイスラエルに指導者を起こし、シリヤ軍の圧制から救い出したので、人々は以前のように平和に過ごせるようになりました。 <verse number="6" style="v"/>が、それでもなお、人々は罪を犯し続け、ヤロブアムの悪から離れようとせず、サマリヤにあったアシェラの女神像を礼拝していたのです。 <verse number="7" style="v"/>ついに主は、エホアハズ王の軍隊を、騎兵五十、戦車十台、歩兵一万にまで弱体化させてしまいました。彼の兵力は、シリヤの王によって、足下のちりのように壊滅状態に陥ったのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>エホアハズのその他の業績は、『イスラエル諸王の年代記』に記録されています。 <verse number="9" style="v"/>エホアハズ王は死んで、サマリヤに葬られ、息子ヨアシュが、十六年間サマリヤで王位につきました。</para>
  <para style="s1">イスラエルの王ヨアシュ</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>エホアハズの子ヨアシュが王となったのは、ユダの王ヨアシュの第三十七年のことです。 <verse number="11" style="v"/>彼は主の前に悪を行い、ヤロブアムのようにイスラエルを偶像礼拝に誘い込み、罪を犯させました。 <verse number="12" style="v"/>ヨアシュのその他の業績は、ユダの王アマツヤと戦ったことも含めて、『イスラエル諸王の年代記』に記録されています。 <verse number="13" style="v"/>ヨアシュは死んで、歴代のイスラエルの王とともにサマリヤに葬られ、ヤロブアム二世が新しく王となりました。</para>
  <para style="s1">エリシャの死</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>エリシャが回復不能の病気になった時のこと、イスラエルの王ヨアシュはその病床を訪れ、泣き伏して言いました。「わが父、わが父。あなたはイスラエルの力です！」</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>そこでエリシャが、「弓と矢を取り、 <verse number="16-17" style="v"/>東の窓を開けなさい」と言いました。さらに、弓に手をかけるように言い、自分の手を王の手に重ねました。「矢を射なさい。」王は、言われるとおりにしました。すると、エリシャは言いました。「これは主の矢、シリヤに対する勝利の矢だ。あなたはアフェクで、シリヤ軍をみごとに破るだろう。 <verse number="18" style="v"/>さあ、別の矢を取り、それを地面に向かって射ちなさい。」</para>
  <para style="p">王は矢を取って三度、地を射ちました。 <verse number="19" style="v"/>しかし、預言者は怒って言いました。「あなたは三度だけでなく、五度も六度も打つべきだった。そうすれば、シリヤを徹底的に滅ぼせたのに。これでは、三度しか勝つことはできない。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="20-21" style="v"/>こうしてエリシャは死に、葬られました。そのころ、毎年春になると、モアブの略奪隊がこの国に侵入して来ました。ある時、友人を葬ろうとしていた人々が略奪隊を見つけ、あわてて死体をエリシャの墓に投げ込んで立ち去りました。すると、どうでしょう。死体がエリシャの骨に触れたとたん、その人は生き返り、自分の足で立ち上がったのです。</para>
  <para style="s1">シリヤとイスラエルの戦い</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>シリヤの王ハザエルは、エホアハズが治めている間中、イスラエルを圧迫しました。 <verse number="23" style="v"/>それでも、主がイスラエルの民を思いやったので、根絶やしになるようなことはありませんでした。それは主が、アブラハム、イサク、ヤコブとの契約を忘れなかったからです。この契約は今も変わっていません。 <verse number="24" style="v"/>シリヤの王ハザエルが死に、息子ベン・ハダデ三世が王になりました。 <verse number="25" style="v"/>エホアハズの子でイスラエルの王ヨアシュは、三度の勝利によって、父が失った町々をベン・ハダデから取り返しました。</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="cl">14</para>
  <para style="s1">ユダの王アマツヤ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>イスラエルの王ヨアシュの第二年に、アマツヤがユダの王となりました。 <verse number="2" style="v"/>アマツヤは二十五歳で王位につき、二十九年間エルサレムで治めました。母親はエホアダンといい、エルサレム出身でした。 <verse number="3" style="v"/>彼は先祖ダビデほどではありませんでしたが、主の目にかなった良い王で、父ヨアシュのようにふるまいました。 <verse number="4" style="v"/>それでも、高台の礼拝所だけは取り除かなかったので、民は相変わらず、そこでいけにえをささげたり、香をたいたりしていました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>王国をしっかり掌握すると、アマツヤは父ヨアシュを暗殺した者たちを殺しました。 <verse number="6" style="v"/>しかし、その子どもたちまでは殺しませんでした。モーセの律法で、こう定めていたからです。「父親が子どもの罪で死刑になることはない。子どもも父親の罪で死刑になることはない。だれでも、自分自身の罪を償わなければならない。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>アマツヤ王は塩の谷で、一万人ものエドム人を殺しました。また、セラを占領して、ヨクテエルと名を変えました。今もそう呼ばれています。</para>
  <para style="s1">アマツヤ王とヨアシュ王の戦い</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>ある日、アマツヤ王は、エホアハズの子でエフーの孫に当たる、イスラエルの王ヨアシュに使者を送り、「さあ出て来て、戦いを交えよう」と言いました。 <verse number="9" style="v"/>しかし、ヨアシュ王は答えました。「レバノンのあざみがレバノンの大きな杉の木に、『娘さんを息子の嫁にくれないか』と言っていると、通りかかった野獣があざみを踏みつけてしまったそうだ。 <verse number="10" style="v"/>あなたは、エドムを撃破したことで鼻を高くしておられるようだ。悪いことは言わないから、得意になるのはそれくらいにして、家に引っ込んでいなさい。わざわざ事をかまえて、自分とユダとに災いをもたらすこともないだろう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>しかし、ユダのアマツヤ王はこれを無視しました。そこで、ヨアシュ王も軍を召集しました。いよいよユダの町ベテ・シェメシュで戦いの火ぶたが切られると、 <verse number="12" style="v"/>ユダ軍はさんざんな負け戦となり、ほうほうのていで逃げ帰りました。 <verse number="13" style="v"/>アマツヤは捕らえられ、イスラエル軍がエルサレムに進軍して来ました。そして、城壁をエフライムの門から隅の門まで、約二百メートル近くにわたって破壊したのです。 <verse number="14" style="v"/>ヨアシュは、多くの人質をはじめ、神殿や宮殿の宝物倉にある金、銀、金の杯などをごっそりサマリヤへ持ち帰りました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>ヨアシュのその他の業績や、ユダのアマツヤとの戦いのことは、『イスラエル諸王の年代記』に記録されています。 <verse number="16" style="v"/>ヨアシュ王は死んで、歴代のイスラエルの王とともにサマリヤに葬られ、息子ヤロブアム二世が王位につきました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>ユダの王アマツヤはヨアシュ王の死後、なお十五年生き長らえました。 <verse number="18" style="v"/>アマツヤのその他の業績は、『ユダ諸王の年代記』に記録されています。 <verse number="19" style="v"/>エルサレムで謀反が起こった時、王はラキシュへ逃げました。しかし、王のいのちをつけねらう者たちは、暗殺者を送り込んで王を殺しました。 <verse number="20" style="v"/>遺体は馬でエルサレムに運ばれ、ダビデの町の王室墓地に葬られました。 <verse number="21" style="v"/>そののちアマツヤの子アザルヤ（ウジヤ）が、十六歳で新しい王となりました。 <verse number="22" style="v"/>父の死後、アザルヤ王はエラテを再建し、再びユダの領地としました。</para>
  <para style="s1">イスラエルの王ヤロブアム二世</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>一方、イスラエルでは、ユダの王アマツヤの第十五年に、ヤロブアム二世が王となりました。ヤロブアムの治世は四十一年間でした。 <verse number="24" style="v"/>彼は、イスラエルに偶像礼拝の罪を犯させた、ネバテの子ヤロブアム一世と同じくらい主の前に悪を行いました。 <verse number="25" style="v"/>ヤロブアム二世は、レボ・ハマテと死海の間の領土を取り戻しました。アミタイの子でガテ・ヘフェル出身の預言者ヨナを通して、神が前もって語っていたとおりでした。 <verse number="26" style="v"/>そうなったのは、主がイスラエルの苦境を見て、しかもイスラエルを助ける者が一人もいなかったからです。 <verse number="27" style="v"/>主はイスラエルを抹殺するとは言っておらず、ヤロブアム二世に力を貸して、イスラエルを救ったのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>ヤロブアム二世の強大な勢力、戦功、ユダに占領されていたダマスコとハマテを取り戻したことなどは、『イスラエル諸王の年代記』に記録されています。 <verse number="29" style="v"/>ヤロブアム二世は死んで、イスラエルの歴代の王とともに葬られ、息子ゼカリヤが新しい王となりました。</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="cl">15</para>
  <para style="s1">ユダの王アザルヤ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>ユダの新しい王アザルヤ（別名ウジヤ）は、イスラエルの王ヤロブアム二世の第二十七年に即位しました。父はアマツヤ王、母はエルサレム出身のエコルヤで、十六歳で即位し、エルサレムでの在位期間は五十二年に及びました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>アザルヤは父アマツヤのように、主の目にかなう正しいことを行いました。 <verse number="4" style="v"/>ただ、先王にならって高台の礼拝所は取り除かず、民はなおも、そこでいけにえをささげたり、香をたいたりしていました。 <verse number="5" style="v"/>このため主が王を打ったので、王はツァラアトに冒され、死ぬまで隔離された家に住まなければなりませんでした。その間、王の子ヨタムが摂政を務めました。 <verse number="6" style="v"/>アザルヤのその他の業績は、『ユダ諸王の年代記』に記録されています。 <verse number="7" style="v"/>彼は死んで、先祖とともにダビデの町に葬られ、息子ヨタムが王となりました。</para>
  <para style="s1">イスラエルの王ゼカリヤ</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>イスラエルの新しい王、ヤロブアムの子ゼカリヤは、ユダの王アザルヤの第三十八年に即位し、在位期間は六か月でした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>ゼカリヤは先祖たちのように、主の前に悪を行い、ネバテの子ヤロブアム一世にならって民に偶像礼拝の罪を犯させました。 <verse number="10" style="v"/>そこで、ヤベシュの子シャルムが謀反を企ててイブレアムで王を暗殺し、代わって王となりました。 <verse number="11" style="v"/>ゼカリヤのその他の業績は、『イスラエル諸王の年代記』に記録されています。 <verse number="12" style="v"/>こうして、主がエフーに予告したとおり、エフーの子と孫とひ孫とが、イスラエルの王となりました。</para>
  <para style="s1">イスラエルの王シャルム</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>イスラエルの新しい王、ヤベシュの子シャルムは、ユダの王ウジヤの第三十九年に即位し、在位期間は一か月でした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>シャルムが王となって一か月後、ガディの子メナヘムが、ティルツァからサマリヤに上って王を殺害し、王位を奪いました。 <verse number="15" style="v"/>シャルムのその他の業績と、彼が企てた謀反のことは、『イスラエル諸王の年代記』に記録されています。</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>メナヘム王は、タプアハの町と周辺の村々を破壊しました。そこの住民が、彼を王に迎えることを喜ばなかったからです。王は全住民を打ち、妊婦たちを切り裂きました。</para>
  <para style="s1">イスラエルの王メナヘム</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>イスラエルの新しい王メナヘムは、ユダの王アザルヤの第三十九年に即位し、サマリヤで十年間治めました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>メナヘムは主の前に悪を行い、ヤロブアム一世のように偶像を礼拝し、民を恐ろしい罪に誘い込みました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="19-20" style="v"/>折しも、アッシリヤの王プルがこの地を侵略しました。その時、メナヘムが銀一千タラント（三万四千キログラム）を与えたので、プルは引き返しました。王は資金調達のため、資産家全員から銀五十シェケル（五百七十グラム）ずつ強制的に取り立てました。 <verse number="21" style="v"/>メナヘムのその他の業績は、『イスラエル諸王の年代記』に記録されています。 <verse number="22" style="v"/>王は死んで、その子ペカフヤが新しく王となりました。</para>
  <para style="s1">イスラエルの王ペカフヤ</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>イスラエルの新しい王ペカフヤは、ユダの王アザルヤの第五十年に即位し、サマリヤで二年間治めました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>ペカフヤ王は主の前に悪を行い、イスラエルに悪の根を植えつけた、ネバテの子ヤロブアム一世が持ち込んだ偶像礼拝を続けました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>イスラエル軍の最高司令官だったレマルヤの子ペカが、ギルアデ出身の五十人を誘って謀反を起こし、サマリヤの宮殿で王を暗殺しました。その時の反乱で、王の側近のアルゴブとアルエも殺されました。こうして、ペカフヤに代わってペカが新しく王となりました。 <verse number="26" style="v"/>ペカフヤのその他の業績は、『イスラエル諸王の年代記』に記録されています。</para>
  <para style="s1">イスラエルの王ペカ</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>イスラエルの新しい王、レマルヤの子ペカは、ユダの王アザルヤの第五十二年に即位し、サマリヤで二十年間治めました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>ペカも主の前に悪を行い、イスラエルの民を偶像礼拝の罪に陥らせた、ネバテの子ヤロブアム一世にならいました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>ペカが王位にある時、アッシリヤの王ティグラテ・ピレセル（プル）が攻めて来て、イヨン、アベル・ベテ・マアカ、ヤノアハ、ケデシュ、ハツォル、ギルアデ、ガリラヤ、ナフタリの全土を占領し、住民を捕虜として連れ去りました。 <verse number="30" style="v"/>その時、エラの子ホセアが謀反を企て、王を暗殺して、自分が王座につきました。</para>
  <para style="p">イスラエルの新しい王ホセアは、ユダの王ウジヤの子ヨタムの第二十年に即位しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>ペカ王のその他の業績は、『イスラエル諸王の年代記』に記録されています。</para>
  <para style="s1">ユダの王ヨタム</para>
  <para style="p">
    <verse number="32-33" style="v"/>ユダの新しい王ヨタムは、イスラエルの王ペカの第二年に二十五歳で即位しました。父はウジヤ、母はツァドクの娘エルシャ。彼はエルサレムで十六年間治めました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="34-35" style="v"/>ヨタムは父ウジヤのように、主の前に正しいことを行いました。しかし、高台の礼拝所は取り除かなかったので、人々はそこでいけにえをささげたり、香をたいたりしました。彼の在位中に、神殿の上の門が造られました。 <verse number="36" style="v"/>ヨタムのその他の業績は、『ユダ諸王の年代記』に記録されています。</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>そのころ、主はシリヤの王レツィンとイスラエルの王ペカに、ユダを攻めるよう仕向けました。 <verse number="38" style="v"/>ヨタム王は死んで、ユダの歴代の王とともにエルサレムの旧市街、ダビデの町の王室墓地に葬られ、その子アハズが王となりました。</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="cl">16</para>
  <para style="s1">ユダの王アハズ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ユダの新しい王、ヨタムの子アハズは、イスラエルの王ペカの第十七年に、二十歳で即位し、エルサレムで十六年間治めました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>アハズは、先祖ダビデのようには、主の前に正しくありませんでした。 <verse number="3" style="v"/>それどころか、彼はイスラエルの歴代の王のように偶像礼拝を行い、イスラエルの民がこの地に入った時に主が滅ぼされた国々の異教の風習にならい、焼き尽くすいけにえとしてわが子を神々にささげることまでしました。 <verse number="4" style="v"/>このほかにも、高台の礼拝所や繁った木の下の祭壇でいけにえをささげたり、香をたいたりしました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>そのころ、シリヤ（アラム）の王レツィンとイスラエルの王ペカの連合軍がユダに宣戦布告し、エルサレムを包囲しましたが、町を占領することはできませんでした。 <verse number="6" style="v"/>それでも、レツィン王はエラテの町を取り戻し、ユダの人々を追い出して、シリヤ人を移住させました。今もそのままです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>アハズ王はアッシリヤの王ティグラテ・ピレセルに使者を送り、援軍を要請しました。 <verse number="8" style="v"/>このため、神殿や宮殿の宝物倉にあった金銀を贈り物として差し出したので、 <verse number="9" style="v"/>アッシリヤの王はシリヤの首都ダマスコを攻撃し、住民を捕虜としてキルに連れ去り、レツィン王を殺しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>アハズ王は、ティグラテ・ピレセル王に会うためダマスコへ行き、そこで、異教の神殿にある見慣れない祭壇に目を留めました。さっそくその寸法を書き留めて図面を作り、くわしい説明書きとともに、それを祭司ウリヤに送りました。 <verse number="11-12" style="v"/>ウリヤは指示されたとおりに祭壇を築き、王のために準備しました。王は、ダマスコから帰るとすぐに、いけにえをささげました。 <verse number="13" style="v"/>祭壇の上に、焼き尽くすいけにえと穀物の供え物とをささげ、さらに注ぎのささげ物を注いでから、和解のいけにえの血を振りかけました。 <verse number="14" style="v"/>それから、これまで神殿の入口にあった青銅の祭壇を、神殿の正面から新しい祭壇の北側に移し替えました。 <verse number="15" style="v"/>王は祭司ウリヤに、新しい祭壇の上で、朝ごとにささげる焼き尽くすいけにえと夕べの穀物の供え物、王の焼き尽くすいけにえと穀物の供え物、民のささげ物、および、これらに添える注ぎのささげ物をささげるように命じました。焼き尽くすいけにえや他のいけにえの血も、新しい祭壇に振りかけられました。王が、「古い青銅の祭壇は、私が個人的に伺いを立てるために使おう」と言ったので、古い祭壇はもっぱら占い用に使うことになりました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>祭司ウリヤは、王の命令どおりにしました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>それから王は、神殿にあった車輪つきの台を解体し、横木とその上に載せてあった洗盤を取りはずしました。また、青銅の牛の背に載せてあった大洗盤を下ろして、敷石の上に置きました。 <verse number="18" style="v"/>さらに、アッシリヤ王に敬意を表して、宮殿と神殿との間にしつらえた祝祭用の通路を取りはずしました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>アハズ王のその他の業績は、『ユダ諸王の年代記』に記録されています。 <verse number="20" style="v"/>王は死んで、エルサレムの旧市街、ダビデの町の王室墓地に葬られ、その子ヒゼキヤが王となりました。</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="cl">17</para>
  <para style="s1">イスラエルの王ホセアと首都サマリヤの陥落</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>イスラエルの新しい王、エラの子ホセアは、ユダの王アハズの第十二年に即位し、サマリヤで九年間治めました。悪政でしたが、歴代の王ほどではありませんでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>アッシリヤの王シャルマヌエセルはイスラエルを攻め、ついにホセア王を服従させました。イスラエルは、毎年アッシリヤにばく大な貢ぎ物を納めることになったのです。 <verse number="4" style="v"/>しかし、ホセア王は謀反を企て、エジプトのソ王に、アッシリヤの支配から脱することができるように援軍を頼みました。ところが、これが発覚し、アッシリヤ王は貢ぎ物を納めることを拒んだホセア王を反逆のかどで牢に入れ、鎖につなぎました。 <verse number="5" style="v"/>こうして、イスラエルにアッシリヤ軍がなだれ込み、三年の間、首都サマリヤを包囲しました。 <verse number="6" style="v"/>ホセア王の第九年、ついにサマリヤは陥落し、イスラエルの民はアッシリヤに捕らえ移され、ハラフの町、ゴザンのハボル川のほとり、メディヤ人の町々に住まわせられたのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>こうした災難が臨んだのは、民がほかの神々を礼拝してエジプトの奴隷生活から彼らを救い出した神、主に対して罪を犯したからです。 <verse number="8" style="v"/>人々は、主が追い払った異邦人の悪い風習に染まっていたのです。 <verse number="9" style="v"/>ほかにも、ひそかに多くの悪を行い、国中に異教の神々の祭壇を作っていました。 <verse number="10" style="v"/>彼らはすべての高台や、よく繁った木の下にも、石の柱や神々の像を立て、 <verse number="11" style="v"/>主がこの地から一掃した異邦人の神々に香をたいていました。こうして、数々の悪を重ねたので、ついに主の激しい怒りを招きました。 <verse number="12" style="v"/>あれほど主がはっきりとくり返し警告していたのにもかかわらず、彼らは偶像礼拝にふけっていたのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>主は再三再四、イスラエルとユダに預言者を送り、悪の道から離れて彼らの先祖たちに与えたおきてを守るよう、警告してきました。 <verse number="14" style="v"/>ところがイスラエルの民は、いっこうに耳を貸そうとしませんでした。彼らは先祖たちと同じように強情で、彼らの神、主を信じようとしませんでした。 <verse number="15" style="v"/>主の教えに耳をふさぎ、主が先祖と結んだ契約を軽んじ、その警告を無視しました。主のきびしい警告があったにもかかわらず、偶像礼拝の罪に陥ったのは、彼らの愚かさのゆえでした。 <verse number="16" style="v"/>主の命令などどこ吹く風で、金で鋳込んだ二つの子牛の像を造り、さらに、恥ずべき忌まわしい偶像を造り、バアルを礼拝し、太陽や月や星を拝みました。 <verse number="17" style="v"/>また、息子や娘さえ焼き殺してモレクの祭壇にささげ、占いやまじないに走り、悪の限りを尽くしたのです。こんなことをしていて、主の激しい怒りを買わないわけがありません。 <verse number="18" style="v"/>とうとう主は、ユダ族だけを残してイスラエルの民を一掃してしまったのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>主の命令を守ろうとしなかったのは、ユダの民も同じでした。彼らもまた、イスラエルがたどった悪の道を進みました。 <verse number="20" style="v"/>そこで主は、ヤコブのすべての子孫を見限り、侵略者の手に渡し、ついに投げ捨てたのです。 <verse number="21" style="v"/>イスラエルはダビデ王朝から分離すると、ネバテの子ヤロブアム一世を王に迎えました。このヤロブアムがイスラエルを主から引き離し、いっそう大きな罪を犯させたのです。 <verse number="22" style="v"/>イスラエルの民は、王の持ち込んだ悪から離れようとしませんでした。 <verse number="23" style="v"/>それで、ついに主は彼らを取り除いてしまったのでした。預言者によって警告されたとおり、イスラエルの民はアッシリヤに引いて行かれ、今なおそこにとどまっています。</para>
  <para style="s1">サマリヤへの移住者</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>アッシリヤの王は、バビロン、クテ、アワ、ハマテ、セファルワイムの住民を連れて来て、サマリヤの町々に住まわせました。こうして、サマリヤをはじめイスラエルの町々は、アッシリヤ人のものとなったのです。 <verse number="25" style="v"/>これらのアッシリヤ人たちは、そこに住み始めたころ、主を恐れなかったので、主はライオンを送り込み、ライオンは彼らの何人かを噛み殺しました。 <verse number="26" style="v"/>彼らはアッシリヤの王に使者を立て、こう報告しました。「私たちイスラエルに植民した者は、この地の神の教えを知りません。その神がライオンを送り込んで、私たちを滅ぼそうとしました。その神を礼拝しなかったからなのです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="27-28" style="v"/>そこで王は、サマリヤから捕らえ移した祭司をイスラエルに帰らせ、新しい住民に、神のおきてを教えることにしました。それで、祭司の一人がベテルに帰り、バビロンからの移住者に主を礼拝する方法を教えました。 <verse number="29" style="v"/>それでも移住者たちは、同時にめいめいの神々をも拝んでいました。彼らの偶像を自分たちが住む町の近くにある、高台の礼拝所に安置しました。 <verse number="30" style="v"/>バビロンから来た人々はスコテ・ベノテ神、クテから来た人々はネレガル神、ハマテから来た人々はアシマ神を拝み、 <verse number="31" style="v"/>アワ人はニブハズ神とタルタク神の像を拝み、セファルワイムから来た人々は、アデラメレク神とアナメレク神の祭壇にわが子を火で焼いてささげました。 <verse number="32" style="v"/>彼らは、一方でイスラエルの主を礼拝し、他方では同僚の中から祭司を任命して、高台の祭壇でいけにえをささげました。 <verse number="33" style="v"/>このように、出身地の習わしを守り続けていたのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>この傾向は今も残っています。彼らは、心から主を恐れることもなく、のちにイスラエルと改名したヤコブの子孫に与えられた、主の教えを守ることもなく、ただ、昔からの故国の習わしに従っていました。 <verse number="35-36" style="v"/>主がヤコブの子孫と結んだ契約によれば、イスラエルの民は異教の神々を礼拝したり、これにいけにえをささげたりすべきではなかったのです。彼らは、驚くべき力と奇跡によってエジプトからイスラエルの民を連れ出した主だけを礼拝すべきでした。 <verse number="37" style="v"/>ヤコブの子孫は主のおきてをすべて守り、どんなことがあってもほかの神々を礼拝してはならなかったのです。 <verse number="38" style="v"/>それは、主がこう命じられたからです。「わたしがあなたがたと結んだ契約を忘れて、ほかの神々を礼拝してはならない。 <verse number="39" style="v"/>わたしだけを礼拝しなさい。わたしはあなたがたを、すべての敵から救い出そう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>しかしイスラエルは、このことばに耳をふさぎ、ほかの神々を礼拝しました。 <verse number="41" style="v"/>一方、バビロンからの移住者は、主を礼拝したものの、同時に彼らの偶像も拝みました。今でも、彼らの子孫は同じことをしています。</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="cl">18</para>
  <para style="s1">ユダの王ヒゼキヤ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-3" style="v"/>ユダの新しい王、アハズの子ヒゼキヤは、イスラエルの王ホセアの第三年に、二十五歳で即位し、エルサレムで二十九年間治めました。母はゼカリヤの娘アビ。その治世は先祖ダビデと同じように良いものでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>ヒゼキヤ王は高台の礼拝所を取り除き、石の柱を壊し、忌まわしいアシェラ像を切り倒しました。また、人々が香をたいて祈るようになっていた、モーセの作った青銅の蛇を粉々にしました。それは王が指摘したとおり、元をただせば、ただの青銅にすぎなかったのです。 <verse number="5" style="v"/>王はイスラエルの神、主に心から信頼していました。あとにも先にも、ヒゼキヤのような王はいませんでした。 <verse number="6" style="v"/>すべての点で主に従い、主がモーセに授けられた命令を注意深く守りました。 <verse number="7" style="v"/>主は彼とともにいて、彼のすることをみな祝福しました。彼はアッシリヤの王に刃向かい、貢ぎ物を納めることをやめました。 <verse number="8" style="v"/>また、ガザとその周辺までペリシテ人の領土を占領し、大小の町々を攻撃しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>アッシリヤ王のシャルマヌエセルがイスラエルのサマリヤの町を包囲したのは、イスラエルの王ホセアの第七年、ヒゼキヤ王の第四年のことでした。 <verse number="10" style="v"/>三年後、サマリヤは陥落しました。 <verse number="11" style="v"/>その時、アッシリヤの王はイスラエル人を捕虜としてアッシリヤに移し、ハラフの町、ゴザンのハボル川のほとり、メディヤの町々に住まわせました。 <verse number="12" style="v"/>そうなったのは、彼らが彼らの神、主に聞き従わず、その命令を守らなかったからです。それどころか、彼らは主との契約を踏みにじり、主のしもべモーセが与えたすべてのおきてに背いたのです。</para>
  <para style="s1">セナケリブの攻撃と脅迫</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>そののち、ヒゼキヤ王の第十四年に、アッシリヤの王セナケリブがユダの要塞化された町々を残らず占領しました。 <verse number="14" style="v"/>ヒゼキヤは、ラキシュにいるアッシリヤ王のもとに使者を送って、和平を求めました。「私が間違っておりました。わが国から引き揚げてくださるなら、お望みどおりの賠償金を支払います。」アッシリヤの王の要求は銀三百タラントと金三十タラントでした。 <verse number="15" style="v"/>ヒゼキヤ王は、神殿と宮殿の宝物倉にある銀を全部、この賠償金にあてました。 <verse number="16" style="v"/>足りない分は神殿の扉と柱の金箔をはぎ取ってまで、アッシリヤの王に渡しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>ところがアッシリヤの王は、前線の将軍、主計長、参謀長に大軍をつけてエルサレムに送ったのです。彼らは、布さらしの野（城外にあった、布をさらす職人たちの作業場）に面した大路に沿って、上の池の水道のそばに宿営しました。 <verse number="18" style="v"/>三人は、ヒゼキヤ王とじきじきに話し合うことを望みましたが、ヒゼキヤは自分の代わりに、宮内長官エルヤキム、書記官シェブナ、補佐官ヨアフを休戦交渉の代表に立てました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>アッシリヤの将軍ラブ・シャケは彼らに言いました。「ヒゼキヤ王に伝えよ。アッシリヤの大王の仰せだ。『私の手からおまえを助け出せる者はいない。 <verse number="20-21" style="v"/>外国の口先だけの援助を当てにして私に反逆するとは、もってのほかだ。同盟国の中で、どの国が実際にその約束を果たしてくれようか。エジプトか？　エジプトなど頼りになるものか。エジプトは葦の杖にすぎず、おまえの重みで折れ曲がり、おまえの手を突き刺すことになるだろう。エジプトのファラオは少しも当てにならない。 <verse number="22" style="v"/>それともおまえたちは、「きっと主が助けてくださる」とでも言うのか。だとしたら忘れるな。それは、おまえが取り除いた高台の祭壇の神々である。主とやらをエルサレムの祭壇で拝めと命じているとは、あきれ果てたものだ。』 <verse number="23" style="v"/>どうしたらよいか教えてやろう。わが主君アッシリヤの王と賭けをするがいい。そちらが馬に乗れる者二千人を用意するなら、こちらで二千頭の馬を出そう。 <verse number="24" style="v"/>おまえたちの小さな軍隊では、わが主君の軍隊の最小部隊を指揮する最下位の将校さえ、脅かすことはできまい。たとえエジプトが馬や戦車を出してくれたとしても、それが何の助けになるのか。 <verse number="25" style="v"/>思い違いをするな！　われわれの野心からここに来たのではない。主がわれわれを送り、『攻め上ってこの民を滅ぼせ』と言われたのだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>エルヤキムとシェブナ、ヨアフは、たまりかねて口をはさみました。「私たちにはアラム語がわかりますから、どうかアラム語で話してください。城壁の上にいる民が聞いているので、ヘブル語は使わないでください。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>しかし、ラブ・シャケは平然と答えました。「わが主君がわざわざ私をよこしたのは、おまえたちやおまえたちの主君とだけ話すためではない。城壁の上にいる民にも話しかけるためなのだ。彼らもおまえたちといっしょに、自分の糞を食べ、自分の尿を飲むようになるからだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>こう言い捨てると、彼は城壁の上にいる者たちに大声で呼びかけました。「アッシリヤの大王の仰せを聞け！　 <verse number="29" style="v"/>『ヒゼキヤにだまされるな。彼はおまえたちを、私の手から救い出せない。 <verse number="30" style="v"/>主がわれわれを救い出してくれるとか言っているそうだが、決してだまされてはならない。 <verse number="31-32" style="v"/>ヒゼキヤの言うことなど聞かずに、降伏せよ！　そうすれば、自分の国で平和に暮らせるのだ。そのうち、この国と同じように穀物とぶどう酒がたくさんでき、オリーブの木とみつに恵まれた、新しい地に連れて行ってやろう。それが助かる唯一の道だ。いくらヒゼキヤが、主が救い出してくれると言っても、そんなたわごとに耳を貸すな。 <verse number="33" style="v"/>アッシリヤの王の手から国を救った神々がいたか。 <verse number="34" style="v"/>ハマテ、アルパデ、セファルワイム、ヘナ、イワの神々は、サマリヤを助けたか。 <verse number="35" style="v"/>どこの神が、私の手から国を救えたか。いったい何を根拠に、主はエルサレムを救えるなどと考えているのだ。』」</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>城壁の上の者たちはヒゼキヤ王の命令どおり、黙って、何も答えませんでした。 <verse number="37" style="v"/>ヒルキヤの子で宮内長官のエルヤキム、書記官シェブナ、アサフの子で補佐官のヨアフは、自分たちの衣を裂いてヒゼキヤ王のもとに行き、アッシリヤの将軍ラブ・シャケが言ったことを報告しました。</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="cl">19</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>それを聞いたヒゼキヤは、衣を裂き、荒布をまとって、祈るため神殿に入りました。 <verse number="2" style="v"/>それから、エルヤキム、シェブナ、および年長の祭司たちにも荒布をまとわせ、アモツの子の預言者イザヤのもとに遣わしました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>「王はこう仰せです。『今日は苦難と侮辱と不名誉の日だ。子どもが生まれようとしているのに、母親には産み落とす力がない。 <verse number="4" style="v"/>おそらく、あなたの神、主は、生ける神をそしってはばからないアッシリヤの将軍のことばを聞いて、彼を罰してくださるだろう。われわれ少数の残った者のために祈ってほしい。』」</para>
  <para style="p">
    <verse number="5-6" style="v"/>イザヤは言いました。「主のおことばである。『あなたがたの主君に、あのアッシリヤ人がわたしを冒瀆したことを気にかけるな、と伝えよ。』 <verse number="7" style="v"/>アッシリヤの王は、本国から悪い知らせを受け、引き揚げることになるだろう。そして、本国へ戻ったら殺される。それもみな、主のお取り計らいなのだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>するとまもなく、アッシリヤの将軍は、リブナにいるアッシリヤの王のもとに帰りました。王がラキシュを離れたという知らせを受けたからです。 <verse number="9" style="v"/>その後、エチオピヤの王ティルハカが攻めて来るという知らせが、アッシリヤの王のもとに届きました。その攻撃を受ける前に、彼はヒゼキヤ王に再び使者を立てました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>「おまえが信頼している神にたぶらかされるな。神が、『エルサレムを敵の手に渡さない』と言っても、信じてはならない。 <verse number="11" style="v"/>今まで、アッシリヤの諸王が行く先々でどんなことをしたか、よく知っているはずだ。私の先祖たちは、諸国を手あたりしだい、片っぱしから打ち破って回ったのだ。なぜ、おまえだけが、そうならないと言えるのか。 <verse number="12" style="v"/>ほかの国々の神は、国を救ったか。ゴザン、カラン、レツェフ、およびテラサルにいるエデンの人々の場合を見よ。彼らは皆殺しにされたではないか。 <verse number="13" style="v"/>ハマテの王とアルパデの王は、どんな目に会ったか。セファルワイム、ヘナ、イワの王たちは、どうなったか。」</para>
  <para style="s1">ヒゼキヤの祈りと主のことば</para>
  <para style="p">
    <verse number="14-15" style="v"/>ヒゼキヤ王はこの手紙を受け取って目を通すと、神殿に上り、それを主の前に広げ、こう祈りました。「ケルビム（契約の箱を守る天使の像）の上に座しておられるイスラエルの神、主よ。あなただけが、全世界を支配する神様でいらっしゃいます。あなたは天と地とを創造なさいました。 <verse number="16" style="v"/>主よ。どうか御顔をこちらに向け、よくごらんください。耳を傾け、生ける神に反抗するこの男のことばを、しっかりとお聞きください。 <verse number="17" style="v"/>主よ。確かに、アッシリヤの王は、あらゆる国々を滅ぼし、 <verse number="18" style="v"/>その国々の偶像を焼き払いました。それらの偶像はもともと神ではなく、人間が木や石で造ったものにすぎなかったので当然です。 <verse number="19" style="v"/>私たちの神、主よ。お願いですから、私たちを彼の手から救い出してください。そうすれば、全世界は、あなただけが神であることを知るでしょう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>イザヤは人をやって、主に告げられたことばを王に伝えました。「イスラエルの神、主はお語りになります。『わたしはあなたの祈りを聞いた。 <verse number="21" style="v"/>わたしはセナケリブ王にこう答える。処女であるシオンの娘はおまえなど少しも恐れない。エルサレムの娘はおまえをさげすみ、あざ笑う。 <verse number="22" style="v"/>おまえはだれに反抗し、だれをののしったのか。だれに向かって、そんなに高慢な態度をとるのか。相手はイスラエルの聖なる神ではないか。</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>おまえは鼻高々に言った。「私の戦車は高い山に登り、レバノンの最高峰まで占領した。高くそびえるレバノン杉と良質の糸杉を切り倒し、辺境の地に至るまで手中に収めた。 <verse number="24" style="v"/>占領した多くの井戸の水を飲んで元気を取り戻し、近寄っただけでエジプトを震え上がらせた」と。</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>神であるわたしに動かされていたのを、知らなかったのか。わたしがおまえに、すべての城壁のある町々を占領するよう命じたのだ。 <verse number="26" style="v"/>だからこそ、あの征服された国々は、おまえに逆らう力を失ったのだ。まるで、灼熱の太陽のもとでしなびた草、途中で枯れた穂のように。 <verse number="27" style="v"/>わたしはおまえが何を計画し、次にどこへ行こうとしているか、何もかも知っている。また、わたしについて言っている悪口も、みな筒抜けだ。 <verse number="28" style="v"/>おまえがあまりに思い上がっているので、その鼻に鉤を引っかけ、口にはくつわをはめ、もと来た道に引き戻してやる。 <verse number="29" style="v"/>はっきり言っておく。今年、わたしの民は自然に生えた麦を食べ、それを翌年の種もみにする。そして三年目には、豊作にわくだろう。</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>わが民ユダよ。敵の包囲を免れた者たちは、再び大きな民となる。地中深く根を張り、神のために実を結ぶようになる。 <verse number="31" style="v"/>わが民の残りの者は、エルサレムで強くなる。わたしが熱い思いでそうするからだ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>アッシリヤの王はこの町に入らせない。王は盾を持って町に近づくことはできない。とりでを築いて町を攻めることも、矢を射かけることもできない。 <verse number="33" style="v"/>王は来た道を引き返す。 <verse number="34" style="v"/>わたしが、わたしのために、また、わたしのしもべダビデのために、この町を守り、救うからだ。』」</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>その夜、主の使いがアッシリヤの軍勢十八万五千人を打ち殺しました。翌朝になって見ると、死体があたり一面に転がっていました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>セナケリブはニネベに帰って行きましたが、 <verse number="37" style="v"/>彼の神ニスロクの神殿で礼拝していた時、王子アデラメレクとサルエツェルに殺されました。二人は東トルコのアララテに逃げ、王子エサル・ハドンが新しく王となりました。</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="cl">20</para>
  <para style="s1">病にかかったヒゼキヤ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>そのころ、ヒゼキヤは重病をわずらい、明日をも知れぬ身となりました。預言者イザヤは彼を訪ねて来て言いました。「身の回りを整理しておかれますように。病気は治らない、と主のおことばがありました。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>王は顔を壁に向け、主に嘆願しました。 <verse number="3" style="v"/>「ああ主よ。どうか、私がいつもあなたにお従いし、何につけてもあなたをお喜ばせしようとしてきたことを思い出してください。」こう言って、彼は泣き伏しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>イザヤがまだ中庭を出ないうちに、再び主のことばがありました。 <verse number="5" style="v"/>「わたしの民の指導者ヒゼキヤのもとに引き返して、こう告げなさい。先祖ダビデの神、主は、王の祈りを聞き、涙を見た。わたしは彼を癒やそう。三日後には、彼は床から起き上がり、神殿の前に立つ。 <verse number="6" style="v"/>彼の寿命を十五年延ばそう。そしてアッシリヤの王の手から、王とこの町とを救い出す。そうするのは、わたしの栄光のため、また、わたしのしもべダビデのためである。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>イザヤは、干しいちじくをゆでて軟膏を作り、それをヒゼキヤ王の腫れものに塗るよう指示しました。すると、王は治ったのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>ヒゼキヤはイザヤにこう言いました。「主が私を癒やされ、三日後にまた神殿に行けるという証拠を見せてください。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>イザヤは言いました。「よろしい。主はあなたにしるしを見せてくださいます。日時計の上の影を十度進ませるか、それとも十度引き戻すか、どちらを選びますか。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>「影は進むと決まっているから、あとに戻るようにしてください。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>イザヤはそのように祈りました。すると、主は日時計の影を十度後戻りさせたのです。</para>
  <para style="s1">バビロンからの使者</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>そのころ、バルアダンの子、バビロンの王メロダク・バルアダンは、ヒゼキヤ王が病気だというので、見舞いの使者を送り、手紙と贈り物を届けました。 <verse number="13" style="v"/>ヒゼキヤは使者を喜んで迎え、宝物として大事にしまってある金、銀、香料、香油、武器などをすべて見せました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>そこでイザヤは、ヒゼキヤに会って尋ねました。「あの人たちは何を求めたのですか。どこから来たのですか。」</para>
  <para style="p">ヒゼキヤは、「はるばるバビロンから来られました」と言いました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>イザヤが、「彼らは宮殿で何を見たのですか」と聞くと、「私の宝物倉にある物は全部見せました」とヒゼキヤは答えました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>すると、イザヤはヒゼキヤに言いました。「主のおことばを聞きなさい。 <verse number="17" style="v"/>『この宮殿にある物が、一つ残らずバビロンに運ばれる時がくる。先祖の宝物はすべて持ち去られ、何も残らない。 <verse number="18" style="v"/>あなたの息子のうちから、捕虜になって、バビロン王の宮殿で宦官として仕える者が出る。』」</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>「よくわかりました。主のお望みなら、それもけっこうです。」実を言うと王は、自分が生きている間は平和と安全が保証されると考えていたのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>ヒゼキヤ王のその他の業績、貯水池と水道を造って町に水を引いたことなどは、『ユダ諸王の年代記』に記録されています。 <verse number="21" style="v"/>こうして王は死んで、その子マナセが新しく王となりました。</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="cl">21</para>
  <para style="s1">ユダの王マナセ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>ユダの新しい王マナセは十二歳で即位し、エルサレムで五十五年間治めました。母はヘフツィ・バハで、彼は、以前この地に住んでいた異教の民の風習にならい、主の前に悪を行いました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="3-5" style="v"/>彼は、父ヒゼキヤが取り壊した高台の礼拝所を再建し、イスラエルのアハブ王をまねてバアルのために祭壇を築き、忌まわしいアシェラ像を造りました。また太陽神をはじめ、月や星の神のための祭壇を、なんと神殿の中に置いたのです。 <verse number="6" style="v"/>さらに、わが子を偶像の祭壇にいけにえとしてささげ、まじないや占いに凝り、霊媒や口寄せを行いました。このように、マナセ王のすることがあまりにもひどかったので、主の激しい怒りを引き起こしました。 <verse number="7" style="v"/>恥ずべきことに、アシェラ像を神殿に安置さえしたのでした。神殿は、かつて主がダビデとソロモンに、次のように説明した場所にほかなりません。「わたしはこの神殿に、そして、わたしがイスラエル全部族の町から選んだエルサレムに、いつまでもわたしの名を置く。 <verse number="8" style="v"/>もしイスラエルの民が、わたしがモーセを通して与えておいた命令に従うなら、もう二度と彼らを父祖の地から追い出さない。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>しかし、人々は主に聞き従わず、マナセは民をそそのかして、すでにイスラエル人の前で主に滅ぼされた周辺の国民がなしたことよりも、さらに悪いことを行わせたのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>それで主は、預言者たちによって、次のように言いました。 <verse number="11" style="v"/>「ユダの王マナセはこのように主の目に悪を行い、その非道ぶりは以前この地にいたエモリ人以上で、王はユダの民に偶像礼拝の罪を犯させた。 <verse number="12" style="v"/>それゆえ、わたしはエルサレムとユダに大きな災いを下す。それを聞く者は、恐怖のあまり激しい耳鳴りに襲われるだろう。 <verse number="13" style="v"/>わたしはエルサレムをサマリヤと同じ目に会わせる。洗った皿を乾かすために引っくり返すように、エルサレムを引っくり返す。 <verse number="14" style="v"/>生き残ったわずかな民さえ見限り、敵の手に渡す。 <verse number="15" style="v"/>それは、わたしが彼らの先祖をエジプトから連れ出した日から今日まで、彼らが悪に悪を重ね、わたしの怒りを招いたからだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>マナセ王は、主が忌みきらう偶像礼拝を民にさせたばかりでなく、罪のない人々を大ぜい殺しました。エルサレムは、その犠牲者の死体で埋め尽くされるほどでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>罪にまみれたマナセ王のその他の業績は、『ユダ諸王の年代記』に記録されています。 <verse number="18" style="v"/>王は死んで、ウザにある宮殿の庭に葬られ、その子アモンが新しく王となりました。</para>
  <para style="s1">ユダの王アモン</para>
  <para style="p">
    <verse number="19-20" style="v"/>ユダの新しい王アモンは二十二歳で即位し、エルサレムで二年間治めました。母はヨテバ出身のハルツの娘メシュレメテで、彼は主の目に悪を行いました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>彼は父の悪をそっくりまね、父の拝んだ偶像を拝み、 <verse number="22" style="v"/>先祖代々仕えてきた主を捨てて、主の命令に耳をふさぎました。 <verse number="23" style="v"/>アモンの家来たちは彼に謀反を起こし、宮殿の中で王を殺しました。 <verse number="24" style="v"/>ところが、今度は武装した民衆が暗殺者たちをみな打ち殺し、アモンの子ヨシヤを王にしました。 <verse number="25" style="v"/>アモン王のその他の業績は、『ユダ諸王の年代記』に記録されています。 <verse number="26" style="v"/>王はウザの宮殿の庭にある墓地に葬られ、その子ヨシヤが新しく王となりました。</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="cl">22</para>
  <para style="s1">ユダの王ヨシヤ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>ユダの新しい王ヨシヤは八歳で即位し、エルサレムで三十一年間治めました。母はボツカテ出身のアダヤの娘エディダで、彼は主の目にかなうことを行い、先祖ダビデにならって完全に主に従いました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="3-4" style="v"/>ヨシヤ王の第十八年に、王はメシュラムの子アツァルヤの子、書記官シャファンを使いに出し、神殿にいる大祭司ヒルキヤに指示しました。「礼拝に来る人々が、神殿の入口にいる祭司に渡す献金を集めなさい。 <verse number="5-6" style="v"/>その金を工事監督者に渡し、それで神殿を修理する大工や石工を雇い、木材や石材を買わせなさい。 <verse number="7" style="v"/>ただし彼らは正直者ばかりなので、支出報告書の必要はない。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>ある日、大祭司ヒルキヤが書記官シャファンのところに来て、「神殿で律法の書を発見した」と報告しました。ヒルキヤは、その巻物をシャファンに見せました。 <verse number="9-10" style="v"/>シャファンは神殿の修理状況を王に報告した時、ヒルキヤが発見した巻物のことにもふれ、王の前でそれを読み上げました。 <verse number="11" style="v"/>王はその内容を聞くと、恐れて自分の衣を裂きました。 <verse number="12-13" style="v"/>それから祭司ヒルキヤ、シャファン、王の補佐官アサヤ、シャファンの子アヒカム、ミカヤの子アクボルに命じて、主に尋ねさせたのです。「私たちはどうしたらよろしいでしょう。私たちはこの書の教えを守ってきませんでした。私たちも私たちの先祖も、あなたのご命令に従わなかったので、あなたは激しく怒っておられるに違いありません。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>そこで祭司ヒルキヤ、アヒカム、アクボル、シャファン、アサヤは、エルサレムのミシュネ地区へ行って、女預言者フルダに会いました。彼女は、ハルハスの子ティクワの子で、宮殿の衣装係をしているシャルムの妻でした。 <verse number="15-16" style="v"/>彼女は彼らに、主が語られたことばを伝えました。「あなたがたを使いに出した人に告げなさい。『わたしは、あなたがたが読んだ書にあるとおり、この町と民を滅ぼすつもりだ。 <verse number="17" style="v"/>ユダの民はわたしを捨てて、ほかの神々を拝み、わたしを激しく怒らせた。もう、その怒りはとどめようがない。 <verse number="18-19" style="v"/>しかし、この地がのろわれて荒れ地となるという警告を読んだ時、あなたは深く心を痛め、謙遜になり、衣を裂いて、わたしの前で涙を流した。それで、あなたの願いを聞き入れよう。 <verse number="20" style="v"/>あなたが死ぬまで、この民に災いは臨まない。わたしがこの場所に下す災いを、あなたは見ないですむ。』」</para>
  <para style="p">彼らは、このことばを王に伝えました。</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="cl">23</para>
  <para style="s1">神の律法に従うヨシヤ王</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>そこで王は、使者をユダとエルサレムの長老や指導者たちに送り、自分といっしょに神殿へ上るよう命じました。ユダとエルサレムに住む祭司と預言者全員、それに身分の高い者も低い者もみな、神殿に集まりました。王は、神殿で発見された『契約（律法）の書』を一同に読み聞かせました。 <verse number="3" style="v"/>王は正面の柱のわきに立っていました。朗読が終わると彼らは、主に従い、契約の書に命じられているすべての戒めを守ることを厳粛に誓いました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>そのあと、王は大祭司ヒルキヤをはじめ祭司たち、および神殿の警護に当たる者に命じて、バアルやアシェラ、太陽や月や星を礼拝するための備品・装具をすべて取り壊し、それらをエルサレム郊外のキデロンの野で焼き、灰はベテルへ運ばせました。 <verse number="5" style="v"/>次に、先のユダの王たちが任命した異教の祭司たちを処刑しました。彼らは、ユダの全地とエルサレム周辺の高台にある礼拝所で香をたき、バアルや太陽、月、星、天体に対しても香をたいていたのです。 <verse number="6" style="v"/>さらに王は、アシェラ像を神殿から取り除き、エルサレム郊外のキデロン川に運んで焼き、粉々に砕いて灰とし、その灰を共同墓地にまきました。 <verse number="7" style="v"/>さらに、神殿の回りにあった男娼の家も取り壊しました。それらの家で、女たちがアシェラ像のために布を織っていたからです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>王は、ユダの町々に住む、主に仕える祭司たちをエルサレムに連れ戻しました。そして、北はゲバから南はベエル・シェバに至るまでの高台の礼拝所を、全部たたき壊しました。次に、エルサレム市長ヨシュアの邸宅の入口にあった礼拝所も取り壊しました。その邸宅は、町の門を入って左側にありました。 <verse number="9" style="v"/>高台の祭司たちは、ほかの祭司たちと共に食事はしたものの、エルサレムにある主の祭壇で供え物をささげる役には就きませんでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>それから王は、だれも二度と、自分の息子や娘をモレクのいけにえとしてささげることがないように、ベン・ヒノムの谷にあるトフェテの祭壇を取り壊しました。 <verse number="11" style="v"/>また、神殿の入口に近い、宦官ネタン・メレクの部屋の隣にある馬と戦車の像を壊しました。それは、先のユダの王たちが太陽神に献納したものだったからです。 <verse number="12" style="v"/>さらに、ユダの王たちが宮殿のアハズの部屋の屋上に造った祭壇と、マナセが神殿の二つの庭に造った祭壇も粉々にし、キデロンの谷にまきました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>それから王は、エルサレムの東、破壊の山の南にある丘の上の礼拝所を取り除きました。それは、ソロモンがシドン人の悪の女神アシュタロテ、モアブの悪神ケモシュ、アモン人の悪神ミルコムのために建てたものです。 <verse number="14" style="v"/>ヨシヤ王は石の柱を粉々に砕き、忌むべきアシェラ像を切り倒し、それらのあった場所に人骨をまき散らして汚れた所にしました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>さらに、イスラエルに罪を犯させたヤロブアム一世の築いた、ベテルにある祭壇や礼拝所を壊し、石の柱を粉々に砕き、アシェラ像を焼き払いました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>ヨシヤ王は、山麓に墓があるのを見つけました。そこで家来に命じて、その墓から骨を取り出し、それをベテルの祭壇の上で焼かせて、祭壇を汚れたものとしました。こうして、かつて預言者がヤロブアムの祭壇はこうなる、と言っていたとおりになったのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>王は、「あそこに見える石碑は何か」と尋ねました。すると、町の人々は答えました。「ユダから出て来て、あなたが今ベテルの祭壇に対してなさったことを預言した、預言者の墓（Ⅰ列王記13章参照）です。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>王は言いました。「そうか。では、そのままにしておきなさい。だれも彼の骨にさわってはならない。」</para>
  <para style="p">それで人々は、彼の骨も、サマリヤから来たあの預言者の骨も焼きませんでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>ヨシヤ王はサマリヤの高台の礼拝所をすべて取り払い、ベテルでしたように粉々にしました。それらはみな、イスラエルの王たちが建て、主の激しい怒りを買ったものでした。 <verse number="20" style="v"/>王はまた、異教の神々に仕える祭司たちを彼ら自身の祭壇の上で殺し、その祭壇を汚れたものとするため、その上で人の骨を焼きました。こうして、彼はエルサレムへ帰って行ったのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>王は民に、『契約の書』にあるとおり、過越の儀式を執り行うよう命じました。 <verse number="22" style="v"/>イスラエルを士師が治めていた時以来、過越の祭りが祝われたことはありませんでした。イスラエルとユダの諸王のどの時代にも例がありません。 <verse number="23" style="v"/>この過越の祭りは、ヨシヤ王の第十八年、エルサレムで行われました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>ヨシヤ王はまた、霊媒や口寄せ、それにエルサレムとユダの全地にある、ありとあらゆる偶像を一掃しました。祭司ヒルキヤが神殿で発見した書物にある律法のことばを、忠実に守ろうとしたからです。 <verse number="25" style="v"/>ヨシヤのように完全に主に立ち返り、モーセのすべての律法を守った王は、彼のほかにはいませんでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>それにもかかわらず、マナセ王の悪行がもたらしたユダへの主の激しい怒りは収まりませんでした。 <verse number="27" style="v"/>主は言われました。「わたしは、イスラエルを退けたようにユダも退ける。わたしが選んだ町エルサレムも、わたしが自分のものだと言った神殿も捨てる。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>ヨシヤ王のその他の業績は、『ユダ諸王の年代記』に記録されています。 <verse number="29" style="v"/>そのころ、エジプトの王ネコが、アッシリヤの王のもとに行こうとユーフラテス川に向かっていました。ヨシヤはネコを迎え撃つために出陣しましたが、メギドで彼に見つかり、殺されました。 <verse number="30" style="v"/>ヨシヤの家来たちは遺体を戦車でエルサレムに運び、彼の墓地に葬りました。民は、ヨシヤ王の子エホアハズを新しい王に選びました。</para>
  <para style="s1">ユダの王エホアハズ</para>
  <para style="p">
    <verse number="31-32" style="v"/>ユダの新しい王エホアハズは二十三歳で即位し、エルサレムで三か月間王位にありました。母はリブナ出身のエレミヤの娘ハムタルで、彼は先王たちにならって主の前に悪を行いました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>ファラオ・ネコは、エホアハズが王になることに反対でした。そのため、彼をハマテにあるリブラに幽閉し、ユダに銀百タラント（三千四百キログラム）と金一タラント（三十四キログラム）の科料を課しました。 <verse number="34" style="v"/>そしてヨシヤの子エルヤキムをエルサレムで王位につけ、名をエホヤキムと改めさせました。一方、エホアハズはエジプトへ連れて行かれ、そこで死にました。 <verse number="35" style="v"/>エホヤキム王は、エジプトのファラオが要求する銀を差し出すために、国民に重税を課さなければなりませんでした。</para>
  <para style="s1">ユダの王エホヤキム</para>
  <para style="p">
    <verse number="36-37" style="v"/>ユダの新しい王エホヤキムは二十五歳で即位し、エルサレムで十一年治めました。母はルマ出身のペダヤの娘ゼブダで、彼もまた先王たちにならって主の前に悪を行いました。</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="cl">24</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>エホヤキムが王であった時代に、バビロンの王ネブカデネザルがエルサレムを攻めました。エホヤキム王は降伏し、三年間、貢ぎ物を納めたのち背きました。 <verse number="2" style="v"/>そこで主は、かねて預言者たちによって警告したとおり、カルデヤ人、シリヤ人、モアブ人、アモン人の略奪隊を送って、ユダとその民を滅ぼそうとしました。 <verse number="3-4" style="v"/>こうした災いがユダに臨んだのは、主のじきじきの命令によるものでした。それは、マナセがエルサレムを罪のない人の血で満たしたため、主がそれらの罪を赦さず、ユダを一掃しようと決めていたからです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>エホヤキム王のその他の業績は、『ユダ諸王の年代記』に記録されています。 <verse number="6" style="v"/>王は死んで、その子エホヤキンが新しく王となりました。 <verse number="7" style="v"/>当時、バビロンの王がエジプト川からユーフラテス川に至る、以前のエジプトの全占領地を押さえていたので、エジプトのファラオはその後、再び攻めて来ませんでした。</para>
  <para style="s1">ユダの王エホヤキン</para>
  <para style="p">
    <verse number="8-9" style="v"/>ユダの新しい王エホヤキンは十八歳で即位し、エルサレムで三か月間王位にありました。母はエルサレムのエルナタンの娘ネフシュタで、彼も先王たちにならって主の前に悪を行いました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>エホヤキンが王であった時、バビロンの王ネブカデネザルの軍隊が、エルサレムを包囲しました。 <verse number="11" style="v"/>さらに王自身もやって来て、この作戦に加わりました。 <verse number="12" style="v"/>エホヤキン王とその家臣たち、王母はそろって降伏し、王は捕虜としてバビロンへ引いて行かれました。ネブカデネザル王の第八年のことです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>バビロン軍は神殿と宮殿の宝物を残らず持ち出し、ソロモンが主の命令で神殿にしまっておいた金の器具を、片っぱしから二つに断ち切ってしまいました。 <verse number="14" style="v"/>ネブカデネザル王は、エルサレムから一万人を捕虜として連れ去りました。多くは、王子、高官、えり抜きの勇士、職人、鍛冶屋でした。貧しい人や、手に職のない人々だけがあとに残されたのです。 <verse number="15" style="v"/>エホヤキン王とその妻たち、家臣、それに王の母をはじめ、 <verse number="16" style="v"/>七千人の精鋭部隊、戦争に役立つ職人と鍛冶屋千人が捕虜となりました。 <verse number="17" style="v"/>このあとバビロンの王は、エホヤキン王の叔父マタヌヤをゼデキヤと改名し、次の王にしました。</para>
  <para style="s1">ユダの王ゼデキヤ</para>
  <para style="p">
    <verse number="18-19" style="v"/>ユダの新しい王ゼデキヤは二十一歳で即位し、エルサレムで十一年治めました。母はリブナ出身のエレミヤの娘ハムタルで、彼もまたエホヤキムと同じく主の前に悪を行いました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>主の怒りによって、ついにエルサレムとユダの民は壊滅に至ったのです。その後ゼデキヤ王は、バビロンの王に反逆を企てました。</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="cl">25</para>
  <para style="s1">エルサレム陥落</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>そこで、ゼデキヤ王の第九年の第十の月の十日にネブカデネザル王は全軍を率いて攻撃をしかけ、エルサレムを包囲しました。 <verse number="2" style="v"/>それは、ゼデキヤ王の第十一年まで続きました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>最後の年の第四の月の九日になると、町に残っていた最後の食糧も底をつきました。 <verse number="4-5" style="v"/>その夜、王とその手勢は、内側の城壁に穴をあけ、宮殿の庭園の近くにある、二重の城壁の間の門を通り抜けて、アラバへ逃げました。町を包囲していたバビロンの兵士たちはあとを追い、エリコの平原でゼデキヤ王を捕らえたので、王の軍隊は散り散りになりました。 <verse number="6" style="v"/>ゼデキヤはリブラへ連行され、バビロンの王の前で裁判を受けました。 <verse number="7" style="v"/>その結果、目の前で息子たちが次々に殺されるのを見せられたのち、両眼をえぐり出され、足かせにつながれたままバビロンへ連行されました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>ネブカデネザル王の第十九年の第五の月の七日、王の侍従長ネブザルアダンがバビロンからエルサレムに到着し、 <verse number="9" style="v"/>神殿や宮殿をはじめ、町中のめぼしい建物を全部焼き払いました。 <verse number="10" style="v"/>また、バビロン軍を指揮して、城壁を取り壊しました。 <verse number="11" style="v"/>町に残っていた人々と、バビロンの王に忠誠を誓ったユダの逃亡兵全員は、捕虜としてバビロンへ連行されました。 <verse number="12" style="v"/>貧民街に住む者だけが、土地を耕すために残されたのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>バビロン軍は、神殿の青銅の柱と青銅の洗盤を台もろとも壊し、青銅をすべてバビロンへ運びました。 <verse number="14-15" style="v"/>また、つぼ、十能、火皿、芯切りばさみ、さじ、その他、いけにえをささげるために使う青銅の器具もすべて奪いました。金や銀の鉢はその他の金銀とともに、溶かして金塊や銀塊にされました。 <verse number="16" style="v"/>ソロモンが神殿のために作った二本の柱と台つきの大洗盤は、あまりにも重くて、量ることができませんでした。 <verse number="17" style="v"/>柱の高さはそれぞれ十八キュビト（約八メートル）あり、その上に回りを青銅の網細工とざくろで飾った三キュビトの柱頭がついていました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>ネブザルアダンは、祭司長セラヤと次席祭司ゼパニヤ、それに、三人の神殿警備員を、捕虜としてバビロンへ連れて行きました。 <verse number="19" style="v"/>ユダ軍の司令官、徴兵官、王の五人の側近、町に隠れているところを見つかった六十人の農夫は、 <verse number="20" style="v"/>捕らえられて、リブラにいるバビロンの王のもとへ引き出され、 <verse number="21" style="v"/>剣で切り殺されました。こうして、ユダの民は祖国を追われて捕囚の身となったのです。</para>
  <para style="s1">ユダを統治したゲダルヤ</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>ネブカデネザル王は、アヒカムの子、シャファンの孫ゲダルヤを、ユダに残った者を治める総督に任命しました。 <verse number="23" style="v"/>バビロンの王がゲダルヤを総督に任命したと聞くと、イスラエルのゲリラ部隊の指導者たちは、部下を引き連れ、ミツパにいるゲダルヤのところへ来ました。ネタヌヤの子イシュマエル、カレアハの子ヨハナン、ネトファ人タヌフメテの子セラヤ、マアカ人の子ヤアザヌヤと、その部下たちです。 <verse number="24" style="v"/>ゲダルヤは、彼らにこう保証しました。「武器を捨ててバビロン軍に下れば捕虜にもならず、この地に住めよう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>ところが、それからしばらくして、王族の一人であったイシュマエルは、十人の部下を連れてミツパへ行き、ゲダルヤをはじめ、ユダ人とバビロン人からなる総督府の職員を殺してしまったのです。 <verse number="26" style="v"/>ユダの民はバビロン軍の報復を恐れて、ゲリラ部隊の指導者たちとともに、あわててエジプトへ逃げました。</para>
  <para style="s1">エホヤキンの釈放</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>エホヤキンは、捕囚となって三十七年目の第十二の月の二十七日に、牢から釈放され、自由の身となりました。それは、バビロンの王エビル・メロダク即位の年のことでした。 <verse number="28" style="v"/>彼はエホヤキンに親切にし、バビロンで共に獄につながれていたどの王に対するよりも厚遇しました。 <verse number="29" style="v"/>エホヤキンはそれまでの囚人服から新しい服に着替え、一生の間、いつも王の食卓で食事をしました。 <verse number="30" style="v"/>エホヤキンは生きている間、王から日々の生活費を支給されました。</para>
  <para style="p"/>
</usx>
