<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="ACT" style="id">- Japanese Contemporary Bible (リビングバイブル)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1978, 2011, 2016 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">使徒の働き</para>
  <para style="toc1">使徒の働き</para>
  <para style="toc2">使徒の働き</para>
  <para style="toc3">使徒</para>
  <para style="mt1">使徒の働き</para>
  <para style="mt3">（弟子たちの伝道記録）</para>
  <para style="imt">の紹介</para>
  <para style="ip">主イエスの弟子たちは、彼らの師であったイエスが捕らえられ、十字架上で殺されたのを知って、ユダヤ人を恐れ、一つ所に閉じこもっていました。けれども、その彼らの目の前に復活したイエスが立った時、不安と恐れは消え、イエスこそ人類の救い主であることを、力強く人々に知らせる者へと変わっていったのです。本書は、一地域から、そして、ほんの小さな集まりから出発したキリスト教会の誕生と発展、および、キリストの弟子たちの働きの記録です。</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="cl">1</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>親愛なる、神を愛する友へ。</para>
  <para style="p">この前の書（ルカの福音書）では、イエスの生涯とその教えについて書き、イエスが、ご自分のお選びになった使徒たちに聖霊によって指示を与え、天に帰られたところまでお伝えしました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>十字架刑のあと、四十日にわたって、イエスは何度も使徒たちに姿を現されました。自分がまぎれもなく、生きているイエスそのものであることを、さまざまな方法で示されたのです。またそのつど、神の国のこともお話しになりました。</para>
  <para style="s1">イエスの昇天</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>そんなある時のことです。イエスは使徒たちに、こうお命じになりました。「エルサレムから離れてはいけません。前にも言ったように、父が約束を果たしてくださるまで、待っていなさい。 <verse number="5" style="v"/>バプテスマのヨハネは水でバプテスマ（洗礼）を授けましたが、もうすぐ、あなたがたは聖霊によるバプテスマを受けるからです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>そこで、またイエスが姿を現された時、使徒たちは心躍らせながら、「主よ。今こそイスラエルを解放し、独立国として再興なさるのですか」と尋ねました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>「それがいつかは、父がお決めになります。あなたがたが、あれこれ言うことはできません。 <verse number="8" style="v"/>しかし、聖霊があなたがたに下る時、あなたがたは大きな力を受け、エルサレムからユダヤ全土、そしてサマリヤから地の果てまで、わたしの死と復活を伝える証人となります。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>こうお答えになると、イエスは、見守る使徒たちの目の前で天に上げられ、たちまち雲の中に姿を消されました。 <verse number="10" style="v"/>彼らがなおも目をこらして見上げていると、突然、白い衣を着た人が二人、そばに立って言いました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>「ガリラヤの人たちよ。なぜ空ばかり見上げているのですか。イエスは天にのぼりましたが、いつかまた、今と同じようにして地上へ帰って来られるのです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>このことが起こったのはオリーブ山でした。そこから一キロほど歩いてエルサレムに戻るとすぐ、 <verse number="13-14" style="v"/>使徒たちは、泊まっていた家の二階で祈り会を始めました。そこにいたのは次の人たちです。ペテロ、ヨハネ、ヤコブ、アンデレ、ピリポ、トマス、バルトロマイ、マタイ、ヤコブ〔アルパヨの息子〕、シモン〔「熱心党」という反体制グループのメンバー〕、ユダ〔ヤコブの息子〕、イエスの母、イエスの兄弟たち、何人かの婦人たち。</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>この祈り会は数日間続きました。ある日、百二十人ほどが集まっていた時、ペテロが立ち上がり、次のように提案しました。 <verse number="16" style="v"/>「皆さん。イエスを捕らえた暴徒どもの手引きをしたユダには、聖書のことばどおりのことが起こりました。そうならなければならなかったのです。ずっと昔、聖霊によって、ダビデ王が預言したことだからです。 <verse number="17" style="v"/>ユダは、使徒にも選ばれた、私たちの仲間でした。 <verse number="18" style="v"/>ところが彼は、裏切りで得た金で畑を手に入れたものの、まっさかさまに落ちて体が裂け、はらわたがみな飛び出すという無残な死に方をしたのです。 <verse number="19" style="v"/>この出来事は、あっという間にエルサレム中に広まり、人々はその場所を『血の畑』と呼ぶようになりました。 <verse number="20" style="v"/>実は、ダビデ王が聖書の詩篇の中で、『彼の家は荒れ果て、だれも住まなくなれ』『彼の仕事を、ほかの人に与えよ』と預言しているのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="21-22" style="v"/>だから今、ユダの代わりにほかの人を、イエスの復活の証人に選ばなければなりません。選ばれる者の資格ですが、何と言っても、初めから私たちと行動を共にしてきた人でなければいけません。そう、イエス様がヨハネからバプテスマを受けて以来、別れを告げて天にのぼられるまでの間、ずっと私たちといっしょにいた人です。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>一同は二名の候補者を立てました。ユストというヨセフ〔別名バルサバ〕と、マッテヤです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="24-25" style="v"/>それから、ふさわしい人が選ばれるように、みな一心に祈りました。「ああ、主よ。あなたはすべての人の心をご存じです。どうぞ、ユダの代わりに、二人のうちどちらを使徒にお選びになるかお示しください。ユダは当然行くべき所に行ってしまいましたから。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>くじを引き、当たったのはマッテヤでした。こうして、ほかの十一人に、彼が使徒として加わることになりました。</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="cl">2</para>
  <para style="s1">約束の聖霊が下る</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>さて、イエスの死と復活から、七週間が過ぎました。五旬節（ユダヤ教の祭りの一つ）の日のことです。信者たちが一堂に集まっていると、 <verse number="2" style="v"/>突然、天からものすごい音がしました。まるで、激しい風が吹きつけるような音です。それが、家全体にごうごうと響き渡ったのです。 <verse number="3" style="v"/>そして、めらめら燃える炎の舌のようなものが現れ、みなの頭上にとどまりました。 <verse number="4" style="v"/>するとどうでしょう。その場にいた人たちは、みな聖霊に満たされ、知りもしない外国語で話し始めたではありませんか。聖霊が、それだけの力を与えてくださったのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>その日エルサレムには、たくさんの敬虔なユダヤ人が、祭りのために、世界のあちこちから集まっていました。 <verse number="6" style="v"/>この大音響に、人々はいったい何事かと駆けつけましたが、弟子たちの話していることばを聞いて、すっかり面食らってしまいました。まぎれもなく自分たちの国のことばだったからです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>人々には、さっぱり訳がわかりません。ただ口々に、こう言い合うばかりでした。「こんなことってあるだろうか。みんなガリラヤ出身の人だというのに、 <verse number="8" style="v"/>私たちの国のことばですらすら話している。 <verse number="9" style="v"/>ここには、パルテヤ人、メジヤ人、エラム人、またメソポタミヤ、ユダヤ、カパドキヤ、ポント、アジヤ、 <verse number="10" style="v"/>フルギヤ、パンフリヤ、エジプト、それにリビヤのクレネ語が使われている地方などから来た人たちがいるし、ほかにも、ローマからの旅行者で、もともとのユダヤ人もいれば、ユダヤ教への改宗者もいる。 <verse number="11" style="v"/>それに、クレテ人やアラビヤ人もいる。それがどうだ。それぞれの出身地のことばで、神のすばらしい奇跡の話を聞くとは……。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>人々はただ呆然として、「いったい、どうなっているのだ」と顔を見合わせました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>しかし中には、「何、彼らは酔っぱらっているだけさ」と、あざける者たちもいました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>するとペテロが、十一人の使徒と共につかつかと進み出て、声を張り上げ、人々に語りかけました。「よそから来られた方も、エルサレムに住んでおられる皆さんも、どうぞお聞きください。 <verse number="15" style="v"/>皆さんの中には、私たちが酒に酔っているのだとおっしゃる方もいますが、そんなことはありません。酒に酔うには時間が早すぎます。朝の九時から酒を飲む人はいないでしょう。 <verse number="16" style="v"/>いま見ていることは、何世紀も前に、まさに預言者ヨエルが預言したことなのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>『神は言われる。</para>
  <para style="q1">終わりの日に、</para>
  <para style="q1">わたしはすべての人にわたしの霊を注ぐ。</para>
  <para style="q1">その時、あなたがたの息子、娘は預言し、</para>
  <para style="q1">青年は幻を見、</para>
  <para style="q1">老人は夢を見る。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>聖霊は、男女を問わず、わたしに仕える者たちに</para>
  <para style="q1">注がれる。</para>
  <para style="q1">すると、彼らは預言をする。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>また、わたしは天と地に不思議なしるしを現す。</para>
  <para style="q1">血と火と煙の雲だ。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v"/>主の恐るべき日が来る前に、</para>
  <para style="q1">太陽は暗くなり、月は血のように赤くなる。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v"/>しかし、主にあわれみを求める者はみな、</para>
  <para style="q1">あわれみを受けて救われる。』<char style="rq">（<ref loc="JOL 2:28-32">ヨエル2・28-32</ref>）</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>ああ、皆さん。これから申し上げることを聞いてください。よくご存じのように、ナザレのイエスは、あなたがたの前で、力ある奇跡を行われました。神様はそれによって、だれにもはっきりわかるように、イエス様の身元を保証なさったのです。 <verse number="23" style="v"/>神様はあらかじめ計画したとおり、この方を、あなたがたの手でローマ政府に引き渡し、十字架で処刑することをお許しになりました。 <verse number="24" style="v"/>そうした上で、この方を死の苦しみから解放し、復活させたのです。この方が、ずっと死んだままでいることなど、ありえないことだからです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>ダビデ王は、イエス様のことをこう言っています。</para>
  <para style="q1">『主はいつも私と共におられる。</para>
  <para style="q1">主が私を助け、</para>
  <para style="q1">神の大きな力が私を支える。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v"/>だから、心は喜びにあふれ、</para>
  <para style="q1">私の舌は主をほめたたえる。</para>
  <para style="q1">たとい死んでも、私には望みがある。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v"/>あなたは、私のたましいを地獄に放置せず、</para>
  <para style="q1">あなたの聖なる息子の体を、</para>
  <para style="q1">朽ち果てさせることもない。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v"/>私を生き返らせ、</para>
  <para style="q1">あなたの前で、すばらしい喜びにあふれさせる。』<char style="rq">（<ref loc="PSA 16:8-11">詩篇16・8-11</ref>）</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>愛する皆さん。考えてください。ダビデはここで、自分のことを語っているわけではありません。そうでしょう。ダビデは死んで葬られ、その墓は今でも、ちゃんと残っているではありませんか。 <verse number="30" style="v"/>しかし、彼は預言者でしたから、自分の子孫の一人がメシヤ（ヘブル語で、救い主）となり、ダビデの王座につくと神が誓われたことを知っていたのです。 <verse number="31" style="v"/>それで、遠い将来を望み見ながら、メシヤの復活を預言しました。メシヤのたましいは地獄に放置されず、その体が朽ち果てることもない、と語ったのです。 <verse number="32" style="v"/>そのとおり、神様はイエスを復活させました。私たちはみな、そのことの証人です。</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>いまイエス様は、天で最も栄誉ある神の右の座についておられます。そして、約束どおり、父なる神は聖霊を送ってくださいました。その結果、たった今、あなたがたが見聞きしたことが起こったのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="34-35" style="v"/>ダビデは、決して自分のことを言ったのではありません。ダビデは天にのぼったことはないからです。それに、当のダビデがこうも言っています。</para>
  <para style="q1">『神は私の主に言われた。</para>
  <para style="q1">「わたしがあなたの敵を</para>
  <para style="q1">完全に征服するまで、</para>
  <para style="q1">わたしの右に座っていなさい。」』<char style="rq">（<ref loc="PSA 110:1">詩篇110・1</ref>）</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>ですから、イスラエルのすべての人に、はっきり言っておきます。神様が主とし、キリスト（ギリシャ語で、救い主）とされたイエスを、あなたがたは十字架につけたのです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>ペテロのことばは、人々の心を強く打ちました。「それでは、私たちはどうすればいいのでしょう。」あちらからもこちらからも、使徒たちへの質問の声があがりました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>ペテロは答えました。「一人一人、罪の生活から悔い改めて神に立ち返りなさい。そして、罪を赦していただくために、イエス・キリストの名によってバプテスマ（洗礼）を受けなさい。そうすれば、聖霊という賜物をいただけます。 <verse number="39" style="v"/>それはキリストが約束してくださったことです。あなたがたは言うまでもなく、あなたがたの子孫、また遠くにいても、私たちの神である主がお招きになったすべての人に与えられるのです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>このあとも、ペテロの説教はえんえんと続きました。イエスのことや、悪に満ちたこの時代から救われなければならないことを、ことばを尽くして訴えたのです。 <verse number="41" style="v"/>この日、ペテロの言うことを信じた人はバプテスマを受けましたが、その数は全部で三千人ほどでした。 <verse number="42" style="v"/>彼らは、使徒たちの教えをよく守り、聖餐式（パンと杯によりキリストの体と血の祝福にあずかる、キリスト教の礼典の一つ）や祈り会に加わっていました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>だれもが心から神を恐れ敬うようになり、また、使徒たちは次々と奇跡を行いました。 <verse number="44" style="v"/>信者たちはみないっしょにいて、それぞれの持ち物を分け合い、 <verse number="45" style="v"/>必要がある人には、財産を売り払って与えました。 <verse number="46" style="v"/>毎日、神殿で礼拝をし、聖餐の時は、少人数に分かれてめいめいの家に集まり、心から喜びと感謝にあふれて食事を共にし、 <verse number="47" style="v"/>心から神を賛美しました。彼らは町中の人に好感をもたれ、神も、救われる人を毎日、仲間に加えてくださいました。</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="cl">3</para>
  <para style="s1">美しの門で</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ある日の午後、ペテロとヨハネは宮へ出かけました。日課である午後三時の祈りをするためです。 <verse number="2" style="v"/>もうすぐ宮だという所で、生まれつき足の不自由な男が運ばれて来るのに出会いました。この男はいつも、宮の「美しの門」のそばに置いてもらい、宮に入る人たちから施しを受けていたのです。 <verse number="3" style="v"/>二人が前を通り過ぎようとすると男は、「だんな様。どうぞお恵みを」と施しを求めました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>二人は立ち止まり、男をじっと見つめました。やがて、ペテロが口を開きました。「私たちをごらん。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>彼は何かもらえるのだろうと思って、二人を見上げました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>ところが、ペテロは全く意外なことを言ったのです。「あげようにも、お金は持っていないんだ。しかし、ほかのものをあげよう。ナザレのイエス・キリストの名によって命じる。さあ、立って歩きなさい。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="7-8" style="v"/>そう言うなり、ペテロは手を貸して彼を立たせようとしました。すると男は、驚いたことに、足もくるぶしもたちまち強くなり、しっかりと立ち上がったのです。そして、すたすた歩き始めました。ペテロとヨハネが宮に入ると、彼は跳んだりはねたりして、神を賛美しながらついて来ました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>中にいた人たちは、神を賛美しながら歩いている男を、じろじろながめました。どうしたことでしょう。 <verse number="10" style="v"/>いつも「美しの門」で見かける、足の悪い物ごいではありませんか。だれもかれもびっくりするばかりです。 <verse number="11" style="v"/>そうこうするうち、人々がいっせいに、三人のいる「ソロモンの廊」と呼ばれる回廊に押し寄せました。男はうれしくてたまらないのでしょう。ペテロとヨハネにまとわりついて離れません。この有様を目のあたりにした人々は、あまりのことに恐ろしくなりました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>絶好の機会です。ペテロはすかさず話し始めました。「皆さん。どうして、そんなに驚くのですか？　なぜ、私たちが自分の力や信仰深さによって、この人を歩かせたかのように、私たちを見つめるのですか。 <verse number="13" style="v"/>この奇跡は、アブラハム、イサク、ヤコブの神様、つまり私たちの先祖の神様が、そのしもべイエスに栄光を与えるためになさったことです。その方を、あなたがたはピラトの面前で、はっきりと拒否しました。ピラトがあれほど釈放しようとしたにもかかわらず。 <verse number="14" style="v"/>このきよく正しい方を自由にしようと考えるどころか、反対に人殺しの男を釈放しろと要求したのです。 <verse number="15" style="v"/>こうして、とうとう、いのちの源である方を殺してしまいました。しかし神様は、この方を復活させてくださいました。ヨハネも私もこのことの証人です。あなたがたが処刑したあと、私たちは確かに、復活したこの方にお会いしたのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>この方、すなわちイエスのお名前の力で、この人は治ったのです。彼の足が以前どんな状態だったかは、ご存じのとおりです。神から与えられた、イエスの名を信じる信仰によって、彼は完全に治ったのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>愛する皆さん。あなたがたは何も知らなかったのでしょう。知らなかったからこそ、イエスをあんな目に会わせたのでしょう。それは、指導者たちにも言えることです。 <verse number="18" style="v"/>しかし神様は、実にこのことによって、メシヤは苦しめられるという預言を実現してくださったのです。 <verse number="19" style="v"/>ですから、すっかり心を入れ替えて、神に立ち返りなさい。そうすれば、神様は罪をきよめてくださいます。 <verse number="20" style="v"/>そして、すべてを新しくする恵みの時に、メシヤであるイエスを、もう一度遣わしてくださるのです。 <verse number="21-22" style="v"/>この方は昔からの預言どおり、すべての者が罪ののろいから救われる時まで、天にとどまっていなければなりません。ずっと昔、モーセは言いました。『神である主は、やがて、私と同じような預言者を起こされる。この方の語ることはすべて注意深く聞きなさい。 <verse number="23" style="v"/>この方に耳を傾けない者はだれでも、必ず滅ぼされる。』<char style="rq">（<ref loc="DEU 18:15-19">申命18・15-19</ref>）</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>サムエルをはじめ、それ以後の預言者たちも、現在起こっていることを預言しました。 <verse number="25" style="v"/>あなたがたは預言者たちの子孫でしょう。それなら、神様がアブラハムに与えた、『全世界はユダヤ民族によって祝福される』<char style="rq">（<ref loc="GEN 22:18">創世22・18</ref>）</char>という先祖への約束に、あなたがたも含まれているのです。 <verse number="26" style="v"/>神様はご自分の子であるイエスを復活させると、真っ先にあなたがたイスラエル人のもとに遣わされました。あなたがたを罪の生活から立ち返らせ、祝福なさるためです。」</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="cl">4</para>
  <para style="s1">ペテロとヨハネの逮捕</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>二人が話しているところへ、祭司たちや神殿の警備隊長、それにサドカイ人（神殿を支配していた祭司階級。ユダヤ教の主流派）たちが来ました。 <verse number="2" style="v"/>聞いてみると、二人は堂々と、イエスが死者の中から復活したと話しています。これはまずいと思った彼らは、 <verse number="3" style="v"/>二人を逮捕しましたが、もう夕方だったので、一晩、留置場に入れておくことにしました。 <verse number="4" style="v"/>しかし、二人の話を聞いた人たちが大ぜい信じ、信者の数は、男だけで五千人に上りました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>翌日、ユダヤ人の指導者たちの会議が、エルサレムで開かれました。 <verse number="6" style="v"/>大祭司アンナス、カヤパ、ヨハネ、アレキサンデル、そのほか大祭司の一族もみな顔をそろえています。 <verse number="7" style="v"/>ペテロとヨハネは一同の前に引き出され、尋問が行われました。「おまえたちは、何の力で、また、だれの権威でこんなことをしたのか。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>その時、ペテロは聖霊に満たされ、落ち着きはらって答えました。「わが国の名誉ある指導者、ならびに長老の方々。 <verse number="9" style="v"/>お尋ねの件は、あの足の悪い男のことで、どのようにして彼が治ったかということでしょうか。 <verse number="10" style="v"/>そのことなら、あなたがた、いやイスラエルのすべての人たちに、はっきりお話ししたいのです。この出来事は、あなたがたが十字架につけ、神様が復活させてくださった、あのメシヤ（救い主）、ナザレのイエスの名と力とによるのです。 <verse number="11" style="v"/>メシヤのイエスは、まさに『建築士たちの捨てた石が、最も重要な土台石になった』<char style="rq">（<ref loc="PSA 118:22">詩篇118・22</ref>）</char>と聖書にある、その石なのです。 <verse number="12" style="v"/>この方以外には、だれによっても救われません。天下に、人がその名を呼んで救われる名は、ほかにないのです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>あまりにも大胆なペテロとヨハネのことばに、議員たちは驚き、たじたじとなりました。二人は明らかに、教育も受けていなければ、宗教の専門家でもないのです。とうとう、イエスといっしょにいたからそうなったのだ、と認めないわけにはいかなくなりました。 <verse number="14" style="v"/>その上、実際に足の治った当の男が二人のそばに立っていたのでは、その事実を否定することもできません。 <verse number="15" style="v"/>しかたなく彼らは、二人を退場させ、自分たちだけで協議しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>「さて、彼らをどうしよう。たいへんな奇跡を行ったという事実は、どうにも否定のしようがない。なにしろ、エルサレム中の者たちが知っているのだから……。 <verse number="17" style="v"/>だが、これ以上の宣伝活動はやめさせなければならない。今後イエスのことを人前で語ったら、ただではすまないぞと脅してやろう。」 <verse number="18" style="v"/>話が決まったところでもう一度二人を呼び入れ、今後いっさいイエスのことを話してはならないと、きつく言い渡しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>しかし、ペテロとヨハネは、きっぱり答えました。「神にではなく、あなたがたに従うことを、神様が望んでおられるとでもお考えなのですか。 <verse number="20" style="v"/>私たちは、イエスの行われたことやお話しになったことを、知らせないわけにはいきません。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>議員たちはなおもしつこく脅しましたが、効き目はありません。かといって二人を罰しようものなら、暴動が起きかねないと考え、ついにあきらめて釈放しました。人々がみな、すばらしい奇跡を見て、神をほめたたえていたからです。 <verse number="22" style="v"/>なにしろ、四十年も立てなかった人が完全に治ったのですから、むりもありません。</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>晴れて自由の身になると、ペテロとヨハネはすぐほかの弟子たちのところへ帰り、議員たちの言ったことを残らず伝えました。</para>
  <para style="s1">祈りと賛美にあふれる教会</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>これを聞いた信者たちはみな、心を一つにして祈りました。「ああ、天と地と海と、その中にあるすべてのものを造られた主よ。 <verse number="25-26" style="v"/>あなたは、はるか昔、あなたのしもべである先祖ダビデの口を通し、聖霊によって、こう語られました。</para>
  <para style="q1">『なぜ異教徒どもは主に怒りを燃やし、</para>
  <para style="q1">愚かな国々は全能の神に、むだな抵抗をするのか。</para>
  <para style="q1">地上の王たちは一つとなり、</para>
  <para style="q1">神とキリストに戦いをしかける。』<char style="rq">（<ref loc="PSA 2:1-2">詩篇2・1-2</ref>）</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>まさに、この預言どおりのことが、今エルサレムで起こっています。ヘロデ王と総督ピラト、それにローマ人たちが、イスラエルの民と手を組み、あなたが油を注いだ聖なるしもべイエスに反逆しました。 <verse number="28" style="v"/>何もかも、あなたのお考えのとおりです。彼らのやっていることは一つ残らず、知恵ある力によって、あなたが行わせているのです。 <verse number="29" style="v"/>ああ主よ、どうか今、彼らの脅しを聞かれ、私たちが忠実に、しかも大胆に、あなたの教えを語れるように、私たちをお守りください。 <verse number="30" style="v"/>私たちに病気をいやす力を与え、あなたの聖なるしもべイエスの名によって、奇跡を行わせてください。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>こう祈った時、集まっていた家が激しく揺れ動き、一同はたちまち聖霊に満たされて、大胆に神の教えを語り始めました。</para>
  <para style="s1">持ち物をささげる</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>さて、イエスを信じた人たちは、心と思いを一つにし、だれ一人財産を惜しむ者がなく、すべてのものを平等に分け合っていました。 <verse number="33" style="v"/>使徒たちは主イエスの復活を力強く語り、すべての者の上に恵みがありました。 <verse number="34-35" style="v"/>土地や家を持っている者はそれを売り払い、代金を使徒たちのところに持って来ました。そのお金は必要に応じてみんなに分配されたので、貧しい者は一人もいませんでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>キプロス島出身で、レビ人のヨセフもその一人です。彼はバルナバ〔慰めの子〕と呼ばれていましたが、 <verse number="37" style="v"/>畑を売った代金を、「困っている人たちに」と言って、使徒たちのところへ持って来ました。</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="cl">5</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ところが一方で、こんな事件も起こりました。アナニヤという人が、妻サッピラといっしょに自分たちの土地を売ったのですが、 <verse number="2" style="v"/>アナニヤは、代金の一部を手もとに残しておきながら、すまして、「これで全額です」と言って使徒たちに差し出したのです。妻サッピラと示し合わせた上でのことでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>しかし、ペテロはそれを見抜いて、彼を責めました。「アナニヤよ。悪魔に心を奪われたのか。これで全額ですと言った時、あなたは、ほかのだれでもなく、聖霊ご自身を欺いたのだ。 <verse number="4" style="v"/>あなたの財産は、売ろうと売るまいと、あなたのものであることに変わりはなかったのに。たとえ売ったとしても、その代金をどれぐらい人に施すかも全く自由だった。なのに、どうしてこんなことをしたのか。あなたは私たちにではなく、神を欺いたのだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>このことばを聞くと、アナニヤはばたりと床に倒れ、あっという間に死んでしまったのです。これを見た人々は、恐ろしさのあまり、心がすくみ上がりました。 <verse number="6" style="v"/>やがて青年たちが、死体を布でおおい、外に運び出して彼を葬りました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>それから三時間ほどたったころでしょうか。アナニヤの妻が、何事も知らずにやって来ました。 <verse number="8" style="v"/>ペテロは尋ねました。「あなたがたが売った土地の代金は、これで全額ですか。」「はい、そうです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>「どうしてあなたがたは、夫婦心を合わせて聖霊を試みたのか。見なさい。あなたの夫を葬った人たちが、すぐそこまで来ている。あなたも運び出してもらうがいい。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>ペテロが言い終わるか終わらないかのうちに、サッピラは床に倒れ、息が絶えました。ちょうどそこへ青年たちが入って来て、確かに死んでいるのを見届けると、その足で運び出し、夫のそばに葬りました。 <verse number="11" style="v"/>教会全体と、この出来事を聞いたすべての人が、非常な恐れにとらわれたことは言うまでもありません。</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>一方、使徒たちは、神殿のソロモンの廊で定期的に集会を開いていました。目をみはるような奇跡も、数多く行われました。 <verse number="13" style="v"/>ほかの人々は、その仲間入りはしないまでも、使徒たちを心から尊敬していました。 <verse number="14" style="v"/>こうして、男女を問わず、主を信じる者がますます増えていきました。 <verse number="15" style="v"/>人々はついに、病人を床に寝かせたまま通りへかつぎ出し、「せめて、ペテロ様の影だけでもかかれば……」と願うほどになりました。 <verse number="16" style="v"/>また、エルサレム付近の町々からも大ぜいの人が、病人や、悪霊につかれた人たちを連れて来ました。その人たちは一人残らずいやされました。</para>
  <para style="s1">再び逮捕された使徒</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>これを知った大祭司と、その一族であるサドカイ派の人たちはみな、激しいねたみにかられ、 <verse number="18" style="v"/>うむを言わせず使徒たちを逮捕し、留置場に放り込みました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>しかし、夜、主の使いが来て、留置場の戸を開け、使徒たちを外に連れ出して言いました。 <verse number="20" style="v"/>「さあ宮へ行き、このいのちの教えを大胆に語りなさい。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>言われたとおり、使徒たちは夜明けごろ宮へ行き、すぐに教え始めました。一方、大祭司とその取り巻きたちは集まって、ユダヤの最高議会と長老全員を召集しました。そして、いよいよ尋問を始めようと、人をやり、使徒たちを引き出して来させることにしました。 <verse number="22" style="v"/>ところが、使いの役人が留置場をのぞいてみると、どうしたことでしょう。使徒たちの影も形もありません。びっくりして議会に取って返し、 <verse number="23" style="v"/>「もぬけのからです。かぎもしまっていたし、外には見張りもおりましたのに」と報告しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>これを聞いた警備隊長や祭司長たちは当惑しました。いったいこれからどうなるのだろうかと、あわてふためくばかりです。 <verse number="25" style="v"/>その時、一人の人が駆けつけて、留置場にいたはずの人たちが、宮で教えていると知らせました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="26-27" style="v"/>警備隊長は役人たちを伴って出かけ、使徒たちを連行して来ましたが、何一つ手荒なことはしませんでした。下手に手出しでもしようものなら、かえって自分たちの身が危ういと思ったからです。こうして、ようやく使徒たちが議会に引き出されました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>まず、大祭司が問いただしました。「二度とイエスの教えを語ってはならないと、あれほどきつく言い渡したではないか。それなのに、どういうことだ。エルサレム中に教えを広めているではないか。おまえたちの魂胆はわかっている。イエスを殺した責任を、私たちにかぶせようというのだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>しかし、ペテロと使徒たちは答えました。「人間よりも、神に従うべきです。 <verse number="30" style="v"/>私たちの先祖たちの神は、あなたがたが十字架で処刑したイエス様を復活させてくださいました。 <verse number="31" style="v"/>神様は大きな力でこの方を引き上げ、神の御子、また救い主となさったのです。それもみな、罪を悔い改め、赦していただく機会を、イスラエルの人々に与えるためでした。 <verse number="32" style="v"/>私たちは、まさにこのことの証人です。神に従うすべての人に与えられる聖霊もまた、このことの証人なのです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>これを聞いた議員たちは烈火のごとく怒り、使徒たちを殺そうと決めました。 <verse number="34" style="v"/>ところがこの時、一人の議員が立ち上がりました。パリサイ派（信徒で、特に律法を守ることに熱心なユダヤ教の一派）のガマリエルで、律法の専門家として名が通っている人物です。彼は意見を述べる間、使徒たちを議会の外に出すことを要求しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>それから、一同に言いました。「イスラエルの皆さん。あの人たちの扱い方には、よくよく注意してください。 <verse number="36" style="v"/>しばらく前のことになりますが、チゥダという男の事件を覚えておいででしょうか。その男がいかにも偉大な人物のように見せかけたため、四百人ほどの者が仲間になりましたね。ところが結局、当の本人は殺され、一味も散り散りばらばらになりました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>それから人口調査の時にも、ガリラヤ人のユダという男が民衆をそそのかして反乱を起こしました。しかし、やはりこの男も死に、仲間も散らされました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>それで、提案ですが、あの人たちを放っておいてはどうでしょう。もし彼らの教えや行動がただのでっち上げなら、遅からずくつがえされてしまうでしょう。 <verse number="39" style="v"/>しかし、もし神の力によるものだったら、いかなる人といえども阻止はできません。いや、そればかりか、神に敵対することにもなりかねません。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>説得は功を奏しました。一同は、ガマリエルの忠告に従うことにしたのです。そこで、使徒たちをもう一度呼び入れ、むち打ちにし、二度とイエスの名を口にしてはならないと命じてから釈放しました。 <verse number="41" style="v"/>使徒たちは、神の名のためにはずかしめを受けたことを、むしろ喜びながら、議会をあとにしました。 <verse number="42" style="v"/>そして毎日、宮や家家で教え、イエスこそキリストだと宣べ伝えました。</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="cl">6</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>信者の数がどんどん増えるにつれて、内部から不満の声が出るようになりました。信者の中のギリシヤ語を話すユダヤ人たちが、ヘブル語を話すユダヤ人たちに苦情をぶつけたのです。原因は、彼らのうちの未亡人たちが、毎日の食料の配給で差別されていることでした。 <verse number="2" style="v"/>そこで十二人の使徒は、信者全員を召集し、こう提案しました。「私たち使徒が食料の配給の問題に時間をさくのは、よくありません。何よりも、神のことばを伝えることに専念すべきです。 <verse number="3" style="v"/>そこで、愛する皆さん。この仕事にふさわしい人、賢明で、聖霊に満たされた人に、いっさいを任せることにしましょう。さあ回りをよく見回して、この人と思う人を七人選んでください。 <verse number="4" style="v"/>そうすれば私たちは、祈りと説教と教育に打ち込むことができます。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>全員がこの提案に賛成し、次の人たちを選びました。ステパノ〔聖霊に満たされた信仰深い人物〕、ピリポ、プロコロ、ニカノル、テモン、パルメナ、アンテオケのニコラオ〔ユダヤ教に改宗していた外国人で、クリスチャンになった人物〕。</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>以上の七名が前に立ったので、使徒たちは彼らのために祈り、彼らに手を置いて祝福しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>こうして、神のことばはますます広まり、エルサレムでは、弟子の数が驚くほど増えていきました。ユダヤ教の祭司たちの中からも、信仰に入る者が数多く出ました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>さて、ステパノは聖霊の力に満たされた人で、すばらしい奇跡を行っていました。 <verse number="9" style="v"/>ところがある日、「自由民」〔リベルテン〕といわれるユダヤ人たちが、ステパノに議論をふっかけました。するとたちまち、クレネやエジプトのアレキサンドリヤ、少アジヤのキリキヤ地方やアジヤ地方から来たユダヤ人たちも仲間に加わり、ステパノと論戦しました。 <verse number="10" style="v"/>しかしステパノは、聖霊に助けられ、知恵のかぎりを尽くして語ったので、だれもそれに対抗することができませんでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>それで彼らは何人かの者をそそのかして、「彼はモーセや神を汚すことばを語っている」と言わせたのです。</para>
  <para style="s1">ステパノの逮捕と弁明</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>こうして彼らは、ステパノに対する民衆の怒りをあおり立て、ユダヤ人の指導者たちまで扇動して、とうとうステパノを捕らえ、議会に引いて行きました。 <verse number="13" style="v"/>偽証する者たちは、でたらめの証言を並べ立てました。「ステパノはいつも、神殿やモーセの律法に逆らうことばかり言っています。 <verse number="14" style="v"/>確かに彼が、ナザレのイエスはこの神殿を破壊し、モーセの律法をみな無効にしてしまう、と言うのを聞きました。」 <verse number="15" style="v"/>この時、議会にいた者は、いっせいにステパノに目をやりました。すると、彼の顔は、天使のように輝いていました。</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="cl">7</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>大祭司はステパノに、「この訴えのとおりか」と問いただしました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>ステパノは、答弁を始めました。「お聞きください、皆さん。先祖アブラハムがまだメソポタミヤに住んでいたころ、栄光に輝く神様が彼に現れました。 <verse number="3" style="v"/>そして、故郷を離れ、親族とも別れて、神様の命じる国へ行くように、とおっしゃいました。 <verse number="4" style="v"/>そこでアブラハムはカルデヤ人の地を離れ、シリヤのハランに移り、父親が死ぬまでそこに住みました。そのあと神様は、彼をこの地に連れて来られたのです。 <verse number="5" style="v"/>ところがそこには、彼の土地はたったの一坪もなく、その上、子どももいませんでした。にもかかわらず、神様は、やがてこの地が全部、アブラハムとその子孫のものになると約束されたのです。 <verse number="6" style="v"/>同時に、子孫たちがこの地を去って外国に住み、四百年のあいだ奴隷になるとも言われました。 <verse number="7" style="v"/>ただ、『わたしは、彼らを奴隷とした国民を必ず罰する。その後、あなたの子孫はこの地に戻り、ここでわたしを礼拝するようになる』<char style="rq">（<ref loc="GEN 15:13-14">創世15・13-14</ref>）</char>との約束を添えて……。</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>神様はまた、その時、割礼の儀式（男子が生まれて八日目に、その性器の包皮を切り取る儀式）を定め、それを神とアブラハムの子孫との契約の証拠となさいました。それで、アブラハムの息子イサクは、生後八日目に割礼を受けたのです。このイサクの息子がヤコブで、ヤコブからユダヤ民族の十二部族の長が生まれました。 <verse number="9" style="v"/>その一人ヨセフは、ほかの兄弟たちのねたみを買い、エジプトに奴隷として売られました。しかし神様は、ヨセフと共にいて、 <verse number="10" style="v"/>あらゆる苦境から彼を救い出し、エジプトの王パロの前で彼に恵みを与えられたのです。神様がヨセフにすばらしい知恵を与えたので、パロはヨセフを、エジプト全土を治める大臣に取り立て、宮中の管理もいっさい任せました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>やがてエジプトとカナンの全土に大ききんが起こり、先祖たちは、たいへんな苦境に陥りました。食料がなくなったのです。 <verse number="12" style="v"/>話に聞くと、エジプトにはまだ穀物があるそうです。ヤコブはさっそく息子たちを差し向けて、食料を買わせました。 <verse number="13" style="v"/>彼らが二度目に買いに来た時、ヨセフは自分のことを兄弟たちに打ち明け、パロもヨセフの家族のことを知りました。それで、 <verse number="14" style="v"/>ヨセフは人を遣わして、父ヤコブと兄弟たちの一族、総勢七十五人をエジプトに招きました。 <verse number="15" style="v"/>こうして、ヤコブと息子たちはエジプトに住み、そこで死にました。 <verse number="16" style="v"/>遺体はみなシケムに持ち帰られ、アブラハムがシケムのハモルの子から買った墓地に葬られました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>神様がアブラハムに立てた、彼の子孫を奴隷から解放するという約束の時が近づくにつれ、ユダヤ人の人口は、エジプトでどんどんふくれ上がっていきました。 <verse number="18" style="v"/>そのうち、ヨセフのことを知らない王が即位し、 <verse number="19" style="v"/>ユダヤ人に悪巧みをはかり、親たちに子どもを捨てさせたのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>モーセが生まれたのは、ちょうどこのような時でした。彼は神の目にかなった、かわいらしい子どもでした。両親は、三か月の間、家の中に隠しておきましたが、 <verse number="21" style="v"/>とうとう隠しきれなくなり、しかたなく捨てることにしました。ところが、エジプト王パロの娘がその子を見つけ、養子として育てることになったのです。 <verse number="22" style="v"/>こうして、モーセはエジプトの最高の教育を受け、たくましく、雄弁な王子に成長しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>四十歳の誕生日が近づいたある日、モーセは、同胞のイスラエル人のところへ行ってみよう、と思い立ちました。 <verse number="24" style="v"/>ところが、行ってみると、どうでしょう。一人のエジプト人が、イスラエル人を虐待しているではありませんか。モーセはイスラエル人をかばおうとの一心から、相手のエジプト人を殺してしまいました。 <verse number="25" style="v"/>モーセは、イスラエル人を助けるために神が自分を遣わされていることを、みなが認めてくれるものと思い込んでいましたが、現実はそうではありませんでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>翌日、もう一度出かけて行くと、今度はイスラエル人同士で争っているのにぶつかりました。モーセは間に割って入り、『兄弟同士じゃないか。けんかなんかやめなさい』と押しとどめました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>すると、相手を痛めつけていたほうの男がモーセを押しのけて言いました。『だれがあんたを、おれたちの支配者や裁判官にしたんだ。 <verse number="28" style="v"/>昨日、あのエジプト人を殺したみたいに、おれまでも殺そうとするのか。』</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>これを聞いて、モーセはまずいことになったと、エジプトを逃げ出し、ミデアンの地に身を寄せました。そこで、二人の子どもをもうけたのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>それから四十年の歳月が流れました。ある日のことです。シナイ山に近い荒野で、モーセの前に天使が柴の燃える炎の中に現れました。 <verse number="31" style="v"/>彼はその光景に驚き、何事かと近寄ってみると、主の声が聞こえてきました。 <verse number="32" style="v"/>『わたしはあなたの先祖、アブラハム、イサク、ヤコブの神である。』モーセはすっかり震え上がり、顔を上げる勇気もありませんでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>主は続けて語られました。『くつを脱ぎなさい。あなたの立っている所は聖なる地だから。 <verse number="34" style="v"/>わたしは、エジプトで苦しめられているわたしの民の姿を見、またその叫びを聞いた。わたしは彼らを救い出そうと下って来たのだ。行け。わたしが、あなたをエジプトに遣わす。』 <verse number="35" style="v"/>こうして神様は、『だれがあなたを、おれたちの支配者や裁判官にしたのか』とユダヤ人たちに退けられたモーセを、もう一度、エジプトに帰らせたのです。モーセは初めて、イスラエル人の支配者、また解放者となったのです。 <verse number="36" style="v"/>モーセは、数々の驚くべき奇跡によって、人々をエジプトから連れ出し、紅海を横断して、四十年にわたる荒野での生活を導きました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>このモーセが、『神様はあなたがたの中から、私のような預言者をお立てになる』と、イスラエルの人々に宣言したのです。 <verse number="38" style="v"/>モーセは荒野では、神と人との仲介者でした。すなわち、シナイ山で、神のいのちのことばを天使から受け、それをイスラエルの人々に与える役を果たしたのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>しかし私の先祖たちは、モーセの言うことに従おうとせず、しきりにエジプトに帰りたがりました。 <verse number="40" style="v"/>そしてアロンに、『私たちをエジプトに連れ帰ってくれる神々の像を造ってください。私たちをエジプトから連れ出したモーセは、どうなったかわからないから』と迫りました。 <verse number="41" style="v"/>彼らは子牛の像を造って、供え物をささげ、自分たちが造った物で楽しんでいました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="42-43" style="v"/>このため、神様は彼らに背を向け、彼らが日や月や星を神と思って仕えるのを放っておかれました。神である主は、預言者アモスの書の中で、こう語っておられます。</para>
  <para style="q1">『イスラエルよ。あなたがたは</para>
  <para style="q1">四十年の荒野の生活で、</para>
  <para style="q1">わたしに、いけにえをささげたことがあるか。</para>
  <para style="q1">いや、あなたがたのほんとうの関心は、</para>
  <para style="q1">異教徒の偶像にあったのだ。</para>
  <para style="q1">モロクの神や星の神ロンパ、</para>
  <para style="q1">そのほか自分たちで造った偶像に。</para>
  <para style="q1">だから、わたしはあなたがたを、</para>
  <para style="q1">バビロンのかなたへ捕らわれの身とする。』<char style="rq">（<ref loc="AMO 5:25-27">アモス5・25-27</ref>）</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>荒野の旅で、先祖たちは、神殿の代わりに持ち運びのできる幕屋を携えていました。その中には、神様が下さった十戒を彫った、石の板が二枚ありました。この幕屋は、神様がモーセに指示なさったとおり、寸分の狂いもなく造ってありました。 <verse number="45" style="v"/>先祖たちは代々、この幕屋を受け継ぎ、ヨシュアの指揮のもとに外国と戦って得た新しい領土に運び込み、ダビデ王の時代までありました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>さて、神様はダビデ王をたいへん祝福なさいました。ダビデ王は、ヤコブの神のために永久に残る神殿を建てさせてくださいと熱心に願いましたが、 <verse number="47" style="v"/>実際に建てたのは、息子のソロモン王でした。 <verse number="48-50" style="v"/>しかし神様は、人間が造った神殿にはお住みにならないのです。主は預言者の口を通して、次のように語っておられます。</para>
  <para style="q1">『主は言われる。</para>
  <para style="q1">天はわたしの王座、</para>
  <para style="q1">地はわたしの足台。</para>
  <para style="q1">いったいどのような家を</para>
  <para style="q1">わたしのために建てようというのか。</para>
  <para style="q1">わたしが、そのような所にとどまるだろうか。</para>
  <para style="q1">わたしが、天と地とを造ったのではないか。』<char style="rq">（<ref loc="ISA 66:1-2">イザヤ66・1-2</ref>）</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>あなたがたはほんとうに強情な異教徒です。いつまで聖霊にそむき続けるのですか、かつての先祖たちのように。 <verse number="52" style="v"/>あなたがたの先祖が迫害しなかった預言者の名をあげることができたら、一人でもいいから言ってごらんなさい。もっとも、先祖たちは、正しい方がおいでになると預言した人たちを殺したのですが、あなたがたは、当のメシヤ（救い主）を裏切り、殺したのです。 <verse number="53" style="v"/>あなたがたは、天使たちを通して受けた律法を破ったのです。」</para>
  <para style="s1">ステパノの死</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v"/>この告発に、ユダヤ人の指導者たちの怒りは爆発しました。彼らは歯ぎしりしてくやしがりました。 <verse number="55" style="v"/>しかし、ステパノは聖霊に満たされ、ぐっと頭をもたげて天を見上げました。その目には、神の栄光と神の右に立っておられるイエスの姿が見えました。 <verse number="56" style="v"/>「ごらんなさい。天が開けて、メシヤであるイエス様が、神の右に立っておられます。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v"/>しかし、そのとき人々は耳をおおい、割れんばかりの大声をあげ、ステパノ目がけて殺到したので、彼の声はほとんど聞き取れないほどでした。 <verse number="58" style="v"/>人々はステパノを石で打ち殺そうと、町の外に引きずり出しました。証人たち〔死刑執行人たち〕は上着を脱ぎ、パウロという青年の足もとに置きました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="59" style="v"/>石が雨あられと飛んで来る中で、ステパノは祈りました。「主イエスよ。私の霊を迎え入れてください。」 <verse number="60" style="v"/>そして、ひざまずき、「主よ。どうぞこの罪の責任を、この人たちに負わせないでください！」と大声で叫んだかと思うと、ついに息絶えました。</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="cl">8</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>パウロは、ステパノを殺すことに大賛成でした。その日から、激しい迫害の嵐がエルサレムの教会を襲い、使徒たち以外の者はみな、ユダヤやサマリヤへ散らされました。 <verse number="2" style="v"/>ステパノの遺体は、敬虔なユダヤ人たちの手で、悲しみのうちに埋葬されました。 <verse number="3" style="v"/>一方、パウロは教会を荒らし回り、家々に押し入っては男女を問わず引きずり出し、留置場にぶち込みました。</para>
  <para style="s1">ピリポ、サマリヤへ</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>しかし、エルサレムから逃げ出したクリスチャンたちは、どこへ行っても、神のことばを伝えて歩きました。 <verse number="5" style="v"/>ピリポはサマリヤの町へ行き、人々にキリストのことを話しました。 <verse number="6" style="v"/>ピリポが奇跡を行ったので、みな彼の話に熱心に耳を傾けたのです。 <verse number="7" style="v"/>悪霊どもは大声でわめきながら人々から出て行き、中風（脳出血などによる半身不随、手足のまひ等の症状）の人や足の不自由な人たちも、次々に治りました。 <verse number="8" style="v"/>今や、町中が喜びにわき返り、大騒ぎです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="9-11" style="v"/>さてこの町には、長年、魔術を行ってきた人がいました。シモンと言い、持ち前の不思議な力で人々を驚かせていたので、サマリヤ地方でたいへんな影響力を持っていました。メシヤではないかと言われたこともしばしばでした。 <verse number="12" style="v"/>しかし今は、だいぶ様子が違ってきました。ピリポが来て、イエスこそメシヤだと教えたからです。彼が神の国について話すのを聞き、大ぜいの人が信じ、男も女もみなバプテスマ（洗礼）を受けました。 <verse number="13" style="v"/>そのうちにシモンも信じ、バプテスマを受けることになりました。彼はピリポの行くところはどこへでもついて行き、その奇跡に驚いていました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>エルサレムにとどまっていた使徒たちは、サマリヤ人が神の教えを信じたと伝え聞き、ペテロとヨハネを派遣しました。 <verse number="15" style="v"/>二人はサマリヤに来ると、さっそく、新しいクリスチャンたちが聖霊を受けるようにと祈りました。 <verse number="16" style="v"/>主イエスの名によってバプテスマを受けただけで、まだ聖霊が下っていなかったからです。 <verse number="17" style="v"/>二人が信者たちに手を置いて祈ると、みな聖霊を受けました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>使徒たちが手を置くと聖霊が与えられるのを見たシモンは、この力を買い取ろうと、お金を持ってやって来ました。 <verse number="19" style="v"/>「お願いです。手を置けば、だれでも聖霊が受けられるように、私にもその力を下さい。」彼はしきりに頼みました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>しかし、ペテロは答えました。「その金もろとも滅んでしまいなさい！　金で神の賜物が買えるとでも思っているのか。とんでもない見当違いだ。 <verse number="21" style="v"/>心が神の前に正しくないのに、この特権がいただけるはずがない。 <verse number="22" style="v"/>こんなことは二度としてはいけない。悔い改めて祈りなさい。あなたのような不心得者でも、まだ赦していただけるかもしれない。 <verse number="23" style="v"/>私にはちゃんとわかっている。あなたの心の中は、ねたみと罪でいっぱいだ。」 <verse number="24" style="v"/>シモンは驚いて叫びました。「ああ、そんな恐ろしいことが起こらないように祈ってください！」</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>ペテロとヨハネは、このサマリヤの町で、イエスのことを証言したり語ったりしてから、サマリヤ人のあちこちの村へ行って福音（イエス・キリストによる救いの知らせ）を伝えながら、エルサレムへ戻りました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>ところで、ピリポはどうしたでしょう。主の使いが現れて、「さあ、エルサレムからガザの荒野へ通じる道に出なさい」と言うではありませんか。 <verse number="27" style="v"/>言われたとおりにすると、エチオピヤの女王カンダケのもとで、大きな権力を持ち、女王の財政を管理していたエチオピヤ人の宦官（宮殿や支配者の後宮に仕える、去勢された男性の役人）が向こうから来ます。この人は、神殿で礼拝するためにエルサレムへ行き、 <verse number="28" style="v"/>いま馬車で帰るところで、ちょうど預言者イザヤの書を声に出して読んでいました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>聖霊がピリポをうながしました。「さあ、あの馬車に近づいて、いっしょに行きなさい。」 <verse number="30" style="v"/>ピリポが走り寄ると、イザヤの書を読んでいるのが聞こえます。そこで、「失礼ですが、その意味がおわかりですか」と尋ねました。 <verse number="31" style="v"/>「残念ながら、だれかが教えてくれないとわかりません。」こう答えると、その人はピリポに、馬車に乗ってそばに座ってほしいと頼みました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="32-33" style="v"/>読んでいたのは、こういうところでした。</para>
  <para style="q1">「その方は、</para>
  <para style="q1">殺されるために引かれて行く羊のように、</para>
  <para style="q1">また、</para>
  <para style="q1">毛を刈る者たちの前で黙っている小羊のように、</para>
  <para style="q1">口を開かなかった。</para>
  <para style="q1">その方は卑しい者と見なされ、</para>
  <para style="q1">正しいさばきも受けなかった。</para>
  <para style="q1">だれが、この時代の人々の邪悪さを語れよう。</para>
  <para style="q1">その方のいのちが地上から取り去られたからには。」<char style="rq">（<ref loc="ISA 53:7-9">イザヤ53・7-9</ref>）</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>宦官はピリポに尋ねました。「その方とは、いったいだれのことですか。イザヤは自分のことを言っているのでしょうか。それとも、だれかほかの人のことを言っているのでしょうか。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>ピリポはこのイザヤのことばから始めて、旧約聖書のあちこちを引用し、イエスのことをくわしく説明しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>さて、道を進んで行くうちに、水のある所に来ました。すると宦官は、「見てください。水があります。ここでバプテスマを受けることはできないでしょうか」と言いました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>「心から信じておられるなら、もちろんかまいませんよ。」「私はイエス・キリストを神の子と信じます。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>宦官がはっきり告白したので、馬車を止めさせ、二人して水の中に入り、ピリポはバプテスマを授けました。 <verse number="39" style="v"/>二人が水から上がった時、主の霊が、あっという間にピリポを連れ去りました。宦官はもう二度とピリポの姿を見ることはできませんでしたが、喜びに胸をはずませ、旅を続けました。 <verse number="40" style="v"/>一方、ピリポはアゾトの町に姿を現し、そこから町々で福音を伝えながら、カイザリヤに向かいました。</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="cl">9</para>
  <para style="s1">パウロの回心</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>さてパウロは、キリストの弟子たちをせん滅しようと、エルサレムの大祭司のところへやって来ました。 <verse number="2" style="v"/>そして、ダマスコの諸会堂あての手紙を書いてくれと頼み込みました。それはダマスコのクリスチャンを、男だろうが女だろうが、見つけしだい縛り上げ、エルサレムに連行するためでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>パウロがダマスコの近くまで来た時、突然、天からまばゆい光が、さっと彼を照らしました。 <verse number="4" style="v"/>そして、地に倒れた彼の耳に、こう語りかける声が響いてきました。「パウロ、パウロ。なぜわたしを迫害するのか。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>パウロが、「あなたはどなたですか」と尋ねると、「わたしは、あなたが迫害しているイエスだ。 <verse number="6" style="v"/>さあ立って、町に入り、わたしの命令を待ちなさい」という答えが返ってきました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>同行していた人々は驚き、口もきけずに立ちすくんでいました。彼らには、声は聞こえても、イエスの姿は見えなかったからです。 <verse number="8-9" style="v"/>ようやくパウロは起き上がりましたが、どうしたことでしょう、目が見えません。手を引いてもらって、やっとダマスコに入り、三日間、目が見えないまま、何も飲み食いせずに過ごしました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>さて、ダマスコにはアナニヤというクリスチャンが住んでいました。主は幻の中で、彼に語りかけました。</para>
  <para style="p">「アナニヤよ。」「はい。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>「『まっすぐ』という名の通りに行き、ユダという人の家を探しなさい。そこにタルソ出身のパウロという人がいて、いま祈っています。 <verse number="12" style="v"/>わたしは幻の中で、アナニヤという人が来て、彼に手を置くと、もとどおり見えるようになると知らせておいたから。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>アナニヤは驚いて叫びました。「主よ、パウロですって！　あの男がエルサレムのクリスチャンをどんな目に会わせているか、聞いております。 <verse number="14" style="v"/>それに、祭司長たちから逮捕状をもらい、このダマスコのクリスチャンを一人残らず捕らえる権限を持っているという、もっぱらのうわさです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>しかし、主は言われました。「さあ、行きなさい。このパウロこそ、わたしの教えをイスラエル人だけでなく、世界中の人々や王たちに伝えるために、わたしが選んだ人です。 <verse number="16" style="v"/>彼には、わたしのために、どんなに苦しむことになるかを告げるつもりです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>アナニヤは出かけ、パウロを捜し当てました。そして彼に手を置き、「兄弟パウロ。あなたはここへ来る途中、主にお会いしましたね。その主イエス様が私を遣わしました。あなたが聖霊に満たされ、また見えるようになるためです」と言いました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>するとたちまち、パウロの目から、うろこのようなものが落ち、目が見えるようになりました。彼は直ちにバプテスマ（洗礼）を受け、 <verse number="19" style="v"/>食事をとると、すっかり元気を取り戻しました。</para>
  <para style="p">パウロはそれから数日の間、ダマスコのクリスチャンといっしょに過ごすと、 <verse number="20" style="v"/>すぐにも会堂へ行き、「イエスは神の子である」と語り始めました。 <verse number="21" style="v"/>そのことばを聞いて、人々は耳を疑いました。「この人は、エルサレムでイエスの弟子たちを迫害した張本人じゃないか。ここへ来たのも、クリスチャンたちをみな縛り上げ、祭司長のもとへ引いて行くためだと聞いていたが……。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>しかしパウロは、ますます熱心に、イエスこそほんとうのキリスト（救い主）であることを証明したので、ダマスコのユダヤ人たちは動転するばかりでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>しばらくして、ユダヤ人の指導者たちは、パウロ殺害を決議しました。 <verse number="24" style="v"/>そして、昼も夜も町の門を見張りましたが、いつしか、この陰謀はパウロの耳にも入ってしまいました。 <verse number="25" style="v"/>そこで、パウロの話を聞いて信者になった人たちが、夜の間に彼をかごに乗せ、町囲いの城壁からつり降ろしました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>エルサレムに着いたパウロは、弟子たちの仲間に加わろうとしましたが、だれもパウロを仲間だとは信じられず、恐れるばかりでした。 <verse number="27" style="v"/>しかし、バルナバは違いました。パウロを使徒たちのところへ連れて行き、一部始終を彼らに説明しました。パウロがダマスコに向かう途中で主にお会いしたこと、また、主がパウロに語られたことばや、ダマスコでパウロが、イエスの名によって力強い説教をしたことなどを。</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>それで使徒たちも、ようやくパウロを受け入れました。それからは、パウロはいつもクリスチャンと行動を共にし、主の名によって大胆に語りました。 <verse number="29" style="v"/>また、ギリシヤ語を話すユダヤ人と意見を戦わせることもありました。ところが、彼らの中には、パウロのいのちをねらう者たちがいました。 <verse number="30" style="v"/>それと知った信者たちは、パウロを故郷のタルソへ帰そうということになり、カイザリヤまで同行して見送りました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>こうして教会は、ユダヤ、ガリラヤ、サマリヤのすべてで守られ、どんどん増え広がっていきました。そして、心から主を恐れつつ、聖霊に励まされて前進し続けました。</para>
  <para style="s1">ペテロの奇跡</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>さて、ペテロは、各地にいる信者を訪問する旅の途中、ルダの町にもやって来ました。 <verse number="33" style="v"/>そこでアイネヤという人に出会いました。話を聞くと、八年間も中風で寝たきりだといいます。</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>ペテロは、「アイネヤよ。イエス・キリストがいやしてくださるのだ。さあ起きて、自分で床を片づけなさい」と言いました。すると、アイネヤの病気は、たちどころに治ってしまいました。 <verse number="35" style="v"/>ルダとサロン一帯に住む人々はみな、アイネヤが元気に歩き回っている姿を見て、主イエスを信じるようになりました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>そのころ、ヨッパの町にタビタ〔ギリシャ語で、ドルカス〕という名の婦人が住んでいました。クリスチャンで、いつも貧しい人たちのことに心を配り、親切にしていました。 <verse number="37" style="v"/>ところが、このドルカスが病気で死んでしまったのです。友人たちは葬式の準備をし、遺体を二階に安置しました。 <verse number="38" style="v"/>ちょうどペテロが近くのルダにいるというので、使いを出し、ぜひヨッパまで足を伸ばしてほしいと頼みました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>ペテロは快く承諾しました。彼がヨッパに着くやいなや、人々は待ちかねたように、遺体が置かれている二階の部屋まで連れて行きました。そこは、生前ドルカスにめんどうを見てもらった婦人たちでいっぱいでした。みな目に涙を浮かべながら、ドルカスに作ってもらった服などを彼に見せるのです。 <verse number="40" style="v"/>ペテロは、みんなを部屋から出し、ひざまずいて祈り始めました。それから遺体のほうを向き、「タビタ、起きなさい」と声をかけました。すると、なんということでしょう。彼女が目を開いたのです！　ペテロをじっと見、体を起こしたのです！ <verse number="41" style="v"/>ペテロは、いたわるように手を取って立たせ、一同を呼び入れました。あっけにとられている人々の前に、ドルカスが立っていたのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>この話はまたたく間に町中に広まり、多くの人が主を信じました。 <verse number="43" style="v"/>ペテロはしばらくヨッパにとどまり、その間、皮なめしのシモンの家に泊まっていました。</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="cl">10</para>
  <para style="s1">神の使いとコルネリオ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>カイザリヤに、コルネリオというローマ軍の士官がいました。イタリヤ連隊に所属する隊長の一人でした。 <verse number="2" style="v"/>この人はたいそう信仰があつく、一家そろって神を信じていました。また、困っている人には惜しみなく施し、実によく祈る人でもありました。 <verse number="3" style="v"/>ある日の午後、彼は幻を見ました。午後三時ごろのことで、意識ははっきりしていました。幻の中で天使が現れ、彼のところへ来て、「コルネリオよ」と呼びかけるではありませんか。</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>彼はじっと天使を見つめていましたが、恐ろしくなって、「どんなご用でしょうか」と言いました。</para>
  <para style="p">「あなたの祈りも、良い行いも、神はすべてご存じです。 <verse number="5-6" style="v"/>さあ、ヨッパに使いをやって、シモン・ペテロという人を捜させなさい。海岸沿いの皮なめし職人シモンの家にいます。彼に、ここへ来てくれるように頼みなさい。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>天使が姿を消すとすぐ、コルネリオは使用人二人と、神を敬う側近の兵士一人とを呼び寄せました。 <verse number="8" style="v"/>そして、このいきさつを話し、ヨッパへ遣わしました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="9-11" style="v"/>翌日、三人がヨッパの町に近づいたころ、ペテロは祈るために屋上に上っていました。正午ごろのことで、お腹がすき、食事をしたくなりました。ところが、昼食の用意がなされている間に、とろとろと夢ごこちになったのです。ふと見ると、天が開け、四すみをつった大きな布のようなものが降りて来ます。 <verse number="12" style="v"/>中には、ユダヤ人には食べることが禁じられていた爬虫類や鳥など、あらゆる種類の動物が入っていました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>そして、「さあ、どれでも好きなものを料理して食べなさい」という声が聞こえました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>「主よ、それはできません。生まれてこのかた、口にしたことがないものです。ユダヤのおきてで禁じられているのですから。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>「ペテロよ、神に反対するのか。神がきよいと言うものはきよいのだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>同じことが三度あってから、布はすうっと天に引き上げられました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>ペテロは、この幻はどういう意味なのだろうと、考え込んでしまいました。ちょうどその時です。コルネリオから遣わされた人たちがシモンの家を探し当て、門口に立ち、 <verse number="18" style="v"/>「こちらにシモン・ペテロという方が泊まっておいででしょうか」と尋ねました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>一方、ペテロが先ほどの不思議な幻のことを思い巡らしていると、聖霊がこう語りました。「三人の人が、あなたに会いに来ました。 <verse number="20" style="v"/>さあ降りて行って、その人たちに会い、いっしょに出かけなさい。心配はいりません。わたしが、その人たちを遣わしたのだから。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>そこでペテロは下へ降り、「捜しておいでのペテロは、私です。どんなご用でしょうか」と聞きました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>すると三人は、ローマ軍の士官コルネリオがたいそう信心深い人で、ユダヤ人みんなから好意を持たれていることや、そのコルネリオのもとに現れた天使が、ペテロを招いて神のことばを聞くように指示したいきさつなどを話しました。</para>
  <para style="s1">ペテロ、コルネリオを訪問</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>ペテロは三人を家に招き入れて一晩泊め、翌日いっしょに出かけました。ヨッパの信者も数人、同行しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>一行がカイザリヤに到着したのは、次の日でした。コルネリオは親類の者や親しい友人たちを呼び集め、今か今かと一行を待ちわびていました。 <verse number="25" style="v"/>そして、ペテロが家に入ると、その前にひれ伏して拝みました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>ペテロはそれを押しとどめました。「お立ちなさい。私は神様ではありません。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>コルネリオは立ち上がり、しばらくペテロと二人で話し合ってから、人々の待つ部屋へ入りました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>ペテロは一同に言いました。「このようにして外国人の家に入ることが、ユダヤのおきてで禁じられていることは、よくご存じでしょう。ところが神様は私に、どんな人をも差別してはならないと、幻で示してくださいました。 <verse number="29" style="v"/>ですから、お招きを受けた時、何のためらいもなくやって来たのです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>コルネリオが言いました。「実は、四日前の午後のことです。ちょうど今ごろですが、いつものように祈っておりましたところ、突然、輝くばかりの衣をまとった人が目の前に現れたのです。 <verse number="31" style="v"/>その人は、『コルネリオよ。あなたの祈りも良い行いも、神はすべてご存じです。 <verse number="32" style="v"/>さあ、ヨッパに使いをやって、シモン・ペテロという人を招きなさい。海岸沿いの皮なめし職人シモンの家にいます』と言いました。 <verse number="33" style="v"/>それで、すぐあなたを迎えにやったのですが、早々においでくださって、何とお礼を申し上げてよいやら……。私たちは今、主があなたにお命じになったすべてのことをうかがおうと、こうして神の前に出ているのです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>ペテロは話し始めました。「神様はただユダヤ人だけを愛しておられるのではないことが、はっきりわかりました。 <verse number="35" style="v"/>神を礼拝し、また良い行いをして神に喜ばれる人は、どこの国にもいるのです。 <verse number="36-37" style="v"/>イスラエル人に伝えられた神のみことばについては、すでにお聞きでしょう。全人類の主である救い主イエスによって、私たちが神と和解できるということです。この教えは、バプテスマのヨハネが語り始め、ガリラヤからユダヤ全土に広まりました。 <verse number="38" style="v"/>ナザレのイエスは神の聖霊と力とに満たされて、すばらしいみわざを行い、また悪霊につかれている人たちをみないやしながら、各地を巡回されました。それは、神様がこの方と共におられたからだということも、きっとご存じでしょう。</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>私たち使徒は、イエスがイスラエル全土、またエルサレムでなさったすべてのことの証人です。このエルサレムで、イエスは十字架につけられたのです。 <verse number="40-41" style="v"/>しかし神様は、三日後にイエスを復活させてくださいました。そしてそのことを、すべての人々にではなく、神様があらかじめ選んでおられた証人に示してくださったのです。私たちは復活したイエスとお会いして、いっしょに食事もしました。 <verse number="42" style="v"/>主は、これらのことをすべての人に伝えるように、私たちを派遣なさいました。それで私たちは、このイエスが、生きている人でも死んだ人でもすべての人を審判する方として、神に任命されたのだと証言しているのです。 <verse number="43" style="v"/>イエスについては、どの預言者も、この方を信じる者はだれでも、その名によって罪が赦されると証言しています。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>ペテロがまだ話しているうちに、聖霊が一人一人に下りました。 <verse number="45" style="v"/>ペテロに同行して来たユダヤ人のクリスチャンたちは、外国人にも聖霊の賜物が与えられたので驚きました。 <verse number="46-47" style="v"/>しかし、これは疑う余地のない事実でした。人々は自由にそれぞれ異なった国のことばで話し、神を賛美していたからです。「私たちと同じように聖霊を受けたのですから、この人たちにバプテスマ（洗礼）を授けることに、だれも反対できません。」こうきっぱり言いきると、 <verse number="48" style="v"/>ペテロは、キリスト・イエスの名によって、バプテスマを授けました。コルネリオはペテロに、数日間、泊まってほしいと頼みました。</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="cl">11</para>
  <para style="s1">ペテロの報告</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>まもなく、外国人もキリストを信じたというニュースが、使徒やユダヤにいる兄弟たち（信仰を同じくする者たち）に届きました。 <verse number="2" style="v"/>そこでユダヤ人の兄弟たちは、エルサレムに帰ったペテロに、面と向かって非難をあびせました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>「外国人と親しくし、おまけに食事までいっしょにしたそうじゃないですか。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>そこでペテロは、その時のいきさつを包み隠さず話して聞かせました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>「ある日、ヨッパで祈っていた時、幻を見たのです。四すみをつった大きな布が天から降りて来ました。 <verse number="6" style="v"/>中には、ユダヤ人が食べてはならない、あらゆる種類の獣、爬虫類、鳥が入っていました。 <verse number="7" style="v"/>そして、『どれでも好きなものを料理して食べなさい』という声がしました。 <verse number="8" style="v"/>私は必死で、『主よ。そんなことはできません。ユダヤのおきてで禁じられているものは、口にしたこともありません』と申し上げました。 <verse number="9" style="v"/>しかしその天からの声は、『神様がきよいと宣言されたものを、きよくないと言ってはいけない』と言うのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>同じことが三度あってから、布は天に引き上げられました。 <verse number="11" style="v"/>ちょうどその時、カイザリヤから三人の人が、私のいた家まで迎えに来たのです。 <verse number="12" style="v"/>聖霊は、相手が外国人であることなど気にかけず、いっしょに行けとおっしゃいました。ここにいる六人の兄弟たちも同行しました。こうして、使いを送った人の家に着きました。 <verse number="13" style="v"/>その人が説明するには、天使が現れ、ヨッパにいるシモン・ペテロを招くように言われたというのです。 <verse number="14" style="v"/>そして天使は、『ペテロが、あなたとあなたの家の者たちが救われるにはどうしたらよいか、教えてくれます』と告げたそうです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>そこで、私が彼らに話し始めるとすぐ、彼らにも聖霊が下ったのです。まさに、あの最初の時、私たちが受けたのと同じ光景でした。 <verse number="16" style="v"/>その時、私は、『ヨハネは水でバプテスマ（洗礼）を授けたが、あなたがたは聖霊によってバプテスマを授けられる』と言われた主のことばを思い出したのです。 <verse number="17" style="v"/>私たちが主イエス・キリストを信じた時に与えられたのと同じ賜物を、神が外国人にも与えられたのなら、だれがそれをとどめられるでしょう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>ペテロの説明に、ユダヤ人たちの疑問は氷解しました。一同は、「神様は外国人にも、神に立ち返って永遠のいのちをいただく特権をお与えになったのだ」と、口々に神を賛美しました。</para>
  <para style="s1">アンテオケ教会の設立</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>一方、ステパノの死をきっかけとして起こった迫害のためにエルサレムから散らされた人々は、フェニキヤ、キプロス、アンテオケにまでも足を伸ばし、みことばを語りましたが、相手はユダヤ人に限られました。 <verse number="20" style="v"/>しかし、何人かのキプロス出身とクレネ出身のクリスチャンは、アンテオケで、主イエスについての教えをユダヤ人だけでなく、ギリシヤ人にも伝えました。 <verse number="21" style="v"/>主がいっしょに働かれたので、多くの外国人が主を信じるようになったのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>このニュースを耳にすると、エルサレムの教会は、新しく信者になった人たちを助けようと、さっそくバルナバを派遣しました。 <verse number="23" style="v"/>アンテオケに到着したバルナバは、神のなさるすばらしいことを見て深く感動し、喜びにあふれました。そして一人一人に、どんな犠牲をはらってでも、絶対に主から離れないようにと忠告し、励ましました。 <verse number="24" style="v"/>バルナバは聖霊に満たされた、信仰のあつい人でした。こうして、たくさんの人が主イエスを信じるようになったのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>このあと、バルナバはパウロを捜しにタルソへ行きました。 <verse number="26" style="v"/>捜し出すと、アンテオケに連れて来て、二人でまる一年とどまり、新しくクリスチャンとなった多くの人々を教えました。このアンテオケで、キリストを信じる者たちが初めて、「クリスチャン」と呼ばれるようになったのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>ちょうどそのころ、何人かの預言者がエルサレムからアンテオケにやって来ましたが、 <verse number="28" style="v"/>その中の一人アガボが、ある集会の席上で、大ききんがローマ帝国全土に起こる、と聖霊によって預言しました。はたしてこの預言は、クラウデオの治世に現実となりました。 <verse number="29" style="v"/>そこでアンテオケのクリスチャンは、協議の結果、ユダヤのクリスチャンのために、できる限りの援助をすることにしました。 <verse number="30" style="v"/>そう決まると、さっそく実行に移し、救援物資をバルナバとパウロに託して、エルサレム教会の長老たちのもとへ届けました。</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="cl">12</para>
  <para style="s1">ペテロの逮捕と救出</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>そのころ、ヘロデ王（ヘロデ・アグリッパ一世）は一部のクリスチャンに迫害の手を伸ばし、 <verse number="2" style="v"/>ヨハネの兄弟で使徒のヤコブを惨殺しました。 <verse number="3-4" style="v"/>このことでユダヤ人の指導者たちが上きげんになったことを知ると、今度はペテロを逮捕しました。ちょうど過越の祭りの最中だったので、祭りが終わりしだい処刑のためにユダヤ人に引き渡すつもりで牢に入れ、十六人の兵士に監視させました。 <verse number="5" style="v"/>教会では、そのあいだ中、「ペテロをお守りください」と熱心な祈りを神にささげていました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>処刑前夜、ペテロは二人の兵士にはさまれ、二重の鎖につながれて眠っていました。牢獄の門の前には、ほかの番兵が立っています。 <verse number="7" style="v"/>そのとき突然、牢獄の中がぱっと光り輝き、主の使いが現れました。天使はペテロのわき腹をつついて起こし、「さあ立って、急ぎなさい」と言いました。そのとたん、鎖が手首からはずれました。 <verse number="8" style="v"/>「身じたくを整えて、くつをはきなさい。」ペテロがそのとおりにすると、今度は、「さあ上着を着て、ついて来なさい」と命じます。</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>ペテロは牢獄を出て天使について行きましたが、その間ずっと、夢か幻でも見ているような気分で、どうしても現実のこととは思えません。 <verse number="10" style="v"/>第一、第二の見張り所を通り抜け、とうとう町に通じる鉄の門の前までやって来ました。するとその門も、ひとりでに開くではありませんか。二人は難なく外に出て、次の通りまで歩いて行きました。そこで天使の姿は、かき消すように見えなくなりました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>その時、ペテロは我に返り、何が起こったのかやっと気づきました。「夢じゃない、夢じゃないんだ。確かに主が天使を遣わし、ヘロデの手から、またユダヤ人たちのたくらみから救い出してくださったのだ。」 <verse number="12" style="v"/>そうはっきりわかると、彼は、マルコと呼ばれるヨハネの母マリヤの家へ急ぎました。そこには大ぜいの人が集まり、祈っていました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>ペテロは玄関の戸を、どんどんとたたきました。その音を聞きつけて、ロダという女中が取り次ぎに出て来ました。 <verse number="14" style="v"/>ところが、声の主がペテロだとわかると、喜びのあまり戸を開けることも忘れて、そのまま家の中に駆け込み、みんなにペテロが帰って来たことを知らせました。 <verse number="15" style="v"/>しかし人々は、「気がおかしくなったのか」と言って、取り合おうともしません。しかし彼女があくまで言いはるので、「それなら、きっとペテロについている天使だ。とすると、ペテロは殺されたに違いない」と言い合いました。 <verse number="16" style="v"/>一方ペテロは、そのあいだ中、戸をたたき続けていました。それで、ようやく人々が出て来ました。戸を開けた時の、彼らの驚きようといったらありません。 <verse number="17" style="v"/>ペテロは手ぶりでその場を静め、何が起こったのか、主がどのようにして牢獄から出してくださったのかを話しました。そして、「ヤコブやほかの信者たちにもこのことを知らせてほしい」と言って、安全な場所へ立ち去りました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>朝になると、牢獄では、ペテロはいったいどこに行ったのかと、上を下への大騒ぎになりました。 <verse number="19" style="v"/>ペテロを引き出そうとしていたヘロデは、ペテロがいなくなったと知るや、十六人の番兵を片っぱしから取り調べ、軍法会議にかけ、全員を処刑にするよう命じました。ヘロデはその後、カイザリヤに行き、しばらくそこにとどまりました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>ヘロデはツロとシドンの住民に激しい敵意をいだいていましたが、カイザリヤ滞在中に、この二つの町の代表者たちが王の侍従ブラストに取り入って、和解を申し出ました。というのも、二つの町は経済的にヘロデの国との交易に頼っていたからです。 <verse number="21" style="v"/>会見の約束ができ、いよいよその当日です。ヘロデは王服を着て王座に座り、彼らに向かって演説を始めました。 <verse number="22" style="v"/>演説が終わると、彼らは大喝采を送り、大声で、「神の声だ！　とても人間の声とは思えない」と賞賛しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>するとたちまち、主の使いがヘロデを打ったので、彼は病気になり、やがて体中にうじがわいて死んでしまいました。神だけにふさわしい賞賛をわがものとし、神に栄光を帰さなかったからです。</para>
  <para style="s1">バルナバとパウロ</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>神のことばはますます広まり、力強く語られていきました。 <verse number="25" style="v"/>エルサレムを訪問したバルナバとパウロは、務めを果たしたあと、ヨハネと呼ばれるマルコを連れて、アンテオケに帰りました。</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="cl">13</para>
  <para style="s1">パウロ、第一回伝道旅行へ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>アンテオケの教会の預言者や教師たちの中には、次の人たちがいました。バルナバ、シメオン〔別名「黒い人」〕、ルキオ〔クレネ出身〕、マナエン〔ヘロデ王とは乳兄弟〕、それにパウロなどです。 <verse number="2" style="v"/>ある日、彼らが礼拝をささげ、断食していると、聖霊が、「バルナバとパウロに、わたしの特別な仕事をさせなさい」と言われました。 <verse number="3" style="v"/>それで彼らは、さらに断食して祈ったあと、二人に手を置いて任命し、送り出しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>二人は聖霊に導かれてセルキヤに行き、そこから、船でキプロス島に向かいました。 <verse number="5" style="v"/>その島のサラミスという町に着くと、さっそくユダヤ人の会堂で神のことばを語り始めました。マルコも、助手として同行しました。 <verse number="6-7" style="v"/>そのあと、町から町へと島中を巡り歩いて教えを語り、最後にパポスという町に来ました。そこで、偽預言者でバルイエスと名乗る魔術師に出会いました。彼は総督のセルギオ・パウロの取り巻きの一人でした。総督自身は物事に明るい、たいへん理解のある人で、かねがね神の教えを聞きたいと思っていたので、バルナバとパウロとを招きました。 <verse number="8" style="v"/>ところが、バルイエスは二人に強く反対しました。パウロやバルナバのことばに耳を傾けないようにそそのかし、何としても、総督に主を信じさせまいとしました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>しかし、パウロは聖霊に満たされ、魔術師をきっとにらみつけ、 <verse number="10" style="v"/>「悪魔の子、ぺてん師め！　おまえのように悪事にたけた者は、正義の敵だ。どこまで主に反抗するつもりか。 <verse number="11" style="v"/>さあ、神のさばきを受けるがいい。おまえはしばらくのあいだ目が見えなくなり、日の光が見えなくなる」と言いました。するとたちまち、かすみと闇が彼をおおったので、彼は、「だれか手を引いてくれ」と叫びながら、手さぐりで歩き回りました。 <verse number="12" style="v"/>この出来事を目のあたりにした総督は、神を信じ、改めて神の教えに驚嘆しました。</para>
  <para style="s1">小アジヤでの伝道</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>さて、パウロの一行は小アジヤに向かうため、船でパポスを発ち、ペルガの港に上陸しました。ここまで来たところで、マルコは一行から離れ、一人でエルサレムに帰ってしまいました。 <verse number="14" style="v"/>しかしバルナバとパウロは、ピシデヤ地方の町、アンテオケに向かいました。安息日（神の定めた休息日）になり、二人は礼拝をするために会堂へ出かけました。 <verse number="15" style="v"/>いつものとおり、モーセの書と預言者の書からの朗読がすむと、会堂の管理者たちが彼らに言いました。「二人の方。よろしければ、何かお話ししていただけますか。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>そこでパウロが立ち上がり、会衆にあいさつしてから話し始めました。「イスラエルの人たち、ならびにここにおられる、神を敬う皆さん、お聞きください。まず、私たちの国の歴史からお話ししましょう。</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>イスラエルの神様は、私たちの先祖をお選びになりました。そして、エジプトで奴隷にされた彼らを、目をみはるような方法で救い出し、名誉を回復してくださったのです。 <verse number="18" style="v"/>彼らが荒野をさまよい歩いた四十年の間も、ずっと養い続けてくださいました。 <verse number="19-20" style="v"/>また、カナンの七つの民族を滅ぼし、その土地を相続財産として分配なさいました。こうなるまでに約四百五十年もかかりました。そのあとは、預言者サムエルが現れるまで、さばき人が国の秩序を保っていたのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>やがて人々は、王がほしいと言いだしました。そこで神様は、ベニヤミン族のキスの息子サウロを王とし、四十年間、国を治めさせました。 <verse number="22" style="v"/>しかし、そのサウロも神に退けられ、代わりにダビデが王になりました。このダビデのことを神様は、『エッサイの息子ダビデこそ、わたしの心にかなう者、わたしの意思に完全に従う者だ』と言われました。 <verse number="23" style="v"/>このダビデ王の子孫から、約束どおり、イスラエルの救い主イエスを起こしてくださったのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>この方がおいでになる前にバプテスマのヨハネが、イスラエルの全国民が罪を捨て、神に立ち返らなければならないと教えました。 <verse number="25" style="v"/>そのヨハネが、働きを終える時、こう言ったのです。『あなたがたは、私をだれだと思っているのか。私はメシヤ（救い主）ではない。ほんとうのメシヤはまもなくおいでになる。この方に比べれば、私など全く取るに足りない者だ。』</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>アブラハムの子孫の方々、ならびに、神を敬う外国人の皆さん。この救いは、私たちみんなのものです。 <verse number="27" style="v"/>エルサレムにいるユダヤ人とその指導者たちは、イエスを処刑することで、皮肉にも、預言を実現させたのです。彼らは安息日ごとに預言者のことばが読まれるのを聞きながら、イエスこそ、その預言されたお方であることを認めようとしませんでした。 <verse number="28" style="v"/>そして、罰せられる正当な理由は何一つなかったのに、どうしても死刑にするようピラトに要求したのです。 <verse number="29" style="v"/>こうして、預言どおりにイエスは死なれたのです。そのあと、イエスの遺体は十字架から降ろされ、墓に葬られました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>しかし神様は、このイエスを復活させてくださったのです。 <verse number="31" style="v"/>イエスは幾日もの間、ガリラヤからエルサレムまでずっと行動を共にした人たちに、たびたび姿を現されました。復活のイエスにお会いした人たちは、人々にこのことを証言し続けてきたのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="32-33" style="v"/>バルナバと私もまた、この喜びの知らせを伝えようと、こうしてやって来ました。その知らせとは、神様がイエスを復活させたことによって、私たちの先祖への約束が今の時代に実現したということです。聖書の詩篇に、『今日、わたしはあなたに、子としての名誉を与えた』とあるとおりです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>神様はイエスを復活させ、二度と死なない方となさいました。聖書に、『わたしはダビデに約束したすばらしい祝福を、あなたがたに与える』とあるとおりです。 <verse number="35" style="v"/>またほかの箇所では、もっとはっきり言われています。『神は、ご自分の聖なる方が朽ち果てるのをお許しにならない。』 <verse number="36" style="v"/>これは、ダビデのことではありません。ダビデは神の意思に忠実に仕える人生を送り、死んで葬られ、その体は朽ち果てたのです。 <verse number="37" style="v"/>しかし神が復活させた方は、墓の中で朽ちませんでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>聞いてください、皆さん！　このイエスこそ、皆さんの罪を赦してくださるのです。 <verse number="39" style="v"/>イエスを信じる人はみな、すべての罪から解放され、正しい者と宣言されるのです。これは、モーセの律法ではどうしてもできないことでした。 <verse number="40" style="v"/>くれぐれも注意してください。預言者たちの次のことばが、皆さんに的中しないように。</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>『見よ。</para>
  <para style="q1">真理を見下す者どもよ、滅べ。</para>
  <para style="q1">おまえたちの時代に、一つのことをなそう。</para>
  <para style="q1">どんなに説明しても、</para>
  <para style="q1">とうてい信じられないことを。』」<char style="rq">（<ref loc="HAB 1:5">ハバクク1・5</ref>）</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>その日、二人が会堂から出る時、人々は、次の週もまた話してほしいと頼みました。 <verse number="43" style="v"/>礼拝が終わってからも多くのユダヤ人や熱心な外国人改宗者が、パウロとバルナバについて来ました。二人はその人たちに、神の恵みを受けるようにと教えました。 <verse number="44" style="v"/>次の週の礼拝には、町中の人がこぞって詰めかけ、二人が神のことばを話すのを聞こうとしました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>しかしユダヤ人の指導者たちは、この群衆を見てねたみに駆られ、口ぎたなくののしり、ことごとくパウロに反対しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>そこでパウロとバルナバは、はっきり言いました。「この神のことばは、まずあなたがたユダヤ人に伝えられるはずだった。だが、あなたがたはそれを突っぱね、永遠のいのちを受けるにふさわしくない者であることを、自分から証明したのだ。これからは、このすばらしい知らせは、外国人に伝えよう。 <verse number="47" style="v"/>主が、『わたしはあなたを外国人の光とした。地の果てからも、人々を救いに導くためである』と命じておられるから。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>これを聞いた外国人たちは歓喜し、パウロの話に耳を傾けました。そして永遠のいのちを求める人はみな、信仰に入りました。 <verse number="49" style="v"/>こうして神のことばは、この地方全体に広まったのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>しかし、ユダヤ人の指導者たちも、おとなしく引き下がってはいません。熱心な婦人たちや町の有力者たちをそそのかし、パウロとバルナバを迫害したあげく、とうとう町から追い出してしまいました。 <verse number="51" style="v"/>二人は、その町と縁を切るしるしに、足のちりを払い落とし、イコニオムへ向かいました。 <verse number="52" style="v"/>一方、主を信じた人たちは聖霊に満たされ、喜びにあふれていました。</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="cl">14</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>イコニオムの町でも、パウロとバルナバは連れ立って会堂に行き、力強く語ったので、ユダヤ人も外国人も、大ぜい神を信じました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>しかし、神のことばを軽んじるユダヤ人たちは、根も葉もないことで二人を中傷し、人々の不信をかき立てました。 <verse number="3" style="v"/>それにもかかわらず、二人は長い間そこに滞在し、大胆に宣教を続けたのです。主は、すばらしい奇跡を行わせ、二人のことばが真実であることを証明なさいました。 <verse number="4" style="v"/>ところが、町の人たちの意見は真っ二つに分かれました。ユダヤ人の指導者側の意見に賛成する者がいる一方、使徒たちの味方につく者もいました。</para>
  <para style="s1">ルステラでの出来事</para>
  <para style="p">
    <verse number="5-6" style="v"/>外国人とユダヤ人たちが彼らの指導者たちと結託し、使徒たちを襲い、石で打ち殺そうとたくらんでいるという情報が、二人の耳に入りました。二人は急いで町を出ると、ルカオニヤ地方の町のルステラとデルベ、またその周辺に難をのがれ、 <verse number="7" style="v"/>そこで福音を伝えました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>ルステラにいた時のことです。一人の足の不自由な人に出会いました。生まれてこのかた、一歩も歩いたことがない人でした。 <verse number="9" style="v"/>その人が、パウロの説教に一心に耳を傾けていたのです。パウロは彼に目をとめ、彼に信仰があるのを見て、 <verse number="10" style="v"/>大声で、「立ちなさい」と言いました。その瞬間、彼は跳び上がり、勢いよく歩きだしたのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>これを見た人々は、その地方のことばで、「神々だ。人間の姿をした神々だ」と叫びました。 <verse number="12" style="v"/>そして、大騒ぎしながら、二人をギリシヤの神々にまつり上げたのです。バルナバはゼウス、パウロはおもに話をしたので、ヘルメスだということになりました。 <verse number="13" style="v"/>町の門のすぐ外にあるゼウス神殿の祭司までが、花飾りを持って駆けつけ、門のところで群衆といっしょに雄牛を数頭いけにえとし、二人にささげようとしました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>バルナバとパウロは、この、神を汚すふるまいに仰天し、着物を引き裂いて群衆の中に駆け込み、大声で叫びました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>「皆さん。なんということをするのです。私たちは、皆さんと同じ、ただの人間ではありませんか。こんな愚かなことはおやめなさい！　天と地と海、それにその中のすべてのものをお造りになった神を礼拝しなさい。私たちは、そのために、福音を伝えに来たのです。 <verse number="16" style="v"/>過去の時代には、神様は、あらゆる国民がそれぞれ自分勝手な道に進むことを許しておられました。 <verse number="17" style="v"/>といっても、神のことが全然わからなかったわけではありません。神を思い起こさせるものは、いつでも私たちの周囲にあったのです。たとえば、雨を降らせてくださったのも神ですし、食べ物が不足しないようにと、収穫を与えて、喜びに満たしてくださったのも神なのです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>こうしてパウロとバルナバは、やっとのことで、彼らがいけにえをささげるのをやめさせました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>しかし、その数日後、また別の事件が起こりました。アンテオケとイコニオムから数人のユダヤ人が来て、町の人たちを味方に引き入れ、パウロを襲って石を投げつけたのです。ぐったりとしたパウロを見て、てっきり死んだものと思った彼らは、パウロを町の外へ引きずり出しました。 <verse number="20" style="v"/>クリスチャンたちはパウロの回りを取り巻き、心配そうにながめていました。するとどうでしょう。彼はむくりと起き上がり、何事もなかったように町へ帰って行ったのです。翌日、パウロはバルナバといっしょに、デルベに向けて出発しました。 <verse number="21" style="v"/>そこで福音を語り、多くの人をクリスチャンにしてから、ルステラ、イコニオム、アンテオケへと引き返しました。 <verse number="22" style="v"/>それぞれの町でクリスチャンたちに会い、ますます神を愛し、また互いに愛し合うように教え、どんな迫害にもくじけず、信仰にとどまり続けるようにと励ましました。そして、「神の国に入るには、いろいろ苦しい目に会わなければならない」と語りました。 <verse number="23" style="v"/>二人は、どこの教会でも長老を任命し、彼らのために断食して祈り、だれよりも信頼する主にゆだねました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>それから、二人はピシデヤを通ってパンフリヤに帰り、 <verse number="25" style="v"/>また、ペルガでみことばを語ってから、アタリヤに行きました。 <verse number="26" style="v"/>そして、船でアンテオケに帰って来たのです。この町は、今まさに終えてきたばかりの務めを、神からゆだねられて出発した所でした。 <verse number="27" style="v"/>二人はさっそく信者たちを集めて伝道旅行の報告をし、神が外国人にも信仰の門を開いてくださったことを話しました。 <verse number="28" style="v"/>それから、かなり長い間、アンテオケで信者たちといっしょに過ごしました。</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="cl">15</para>
  <para style="s1">最初の教会会議</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>パウロとバルナバがアンテオケにいた時のこと、ユダヤから来た人たちが、「古いユダヤの慣習どおり割礼を受けなければ救われない」と教え始めました。 <verse number="2" style="v"/>パウロとバルナバは、このことで彼らと激しく対立し、大論争が持ち上がりました。それでとうとう、何人かの信者と共にパウロとバルナバをエルサレムに送り、この問題について使徒や長老たちと協議することになりました。 <verse number="3" style="v"/>一行は、町の外で、教会員全員の見送りを受けて出発しました。途中フェニキヤとサマリヤの町に立ち寄り、外国人も次々に主イエスを信じるようになったということを話して、クリスチャンを大いに喜ばせました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>エルサレムに着くと、教会と指導者たち――使徒全員と長老たち――に迎えられました。そこで、パウロとバルナバは、今回の伝道旅行で神がどんなことをしてくださったかを報告しました。 <verse number="5" style="v"/>しかし、主イエスを信じる以前はパリサイ派だった人たちのうちの何人かが立ち上がり、外国人といえども、クリスチャンになった以上は割礼を受け、ユダヤの慣習や儀式を残らず守るべきだと主張しました。 <verse number="6" style="v"/>そこで使徒と長老たちは、この問題に決着をつけるため、会議を開きました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>激しい論争が続いたあと、ペテロが立ち上がり、意見を述べました。「皆さん、お忘れですか。ずっと以前、外国人も福音のことばを聞いて信じるために、神様が私をお選びになったことを。 <verse number="8" style="v"/>人の心の中をご存じの神様は、ご自分が外国人をも受け入れておられることをわからせようと、私たちと同じように、彼らにも聖霊を与えてくださったのではありませんか。 <verse number="9" style="v"/>神様は、外国人とユダヤ人を少しも差別なさいません。だからこそ、私たちと同じように、信仰によって彼らの心もきよめてくださったのです。 <verse number="10" style="v"/>それなのにどうして、私たちも、私たちの先祖も負いきれなかった重荷を、彼らに負わせようとするのですか。そんなことをしたら、それこそ、神様がなさったことを訂正するようなものです。 <verse number="11" style="v"/>私たちは、すべての人が同じ方法で、すなわち、主イエスが一方的に与えてくださった恵みによって救われる、と信じているのではありませんか。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>これを聞くと、あえてそれ以上議論する者はいなくなりました。そして一同は、神が外国人の間で行われた奇跡について語るバルナバとパウロの話に、耳を傾けました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>話が終わると、ヤコブが発言するために立ち上がりました。「皆さん、お聞きください。 <verse number="14" style="v"/>今しがたペテロが、神様が初めて外国人に目をとめ、その中から神の御名をあがめる者たちを起こされた時のことを話してくれました。 <verse number="15" style="v"/>この事実は、次のように書いてあるとおり、預言者たちの預言とも一致します。</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>『この後、わたしは帰って来て、</para>
  <para style="q1">とぎれていたダビデとの契約を更新する。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>わたしを信じる人たちがみな、</para>
  <para style="q1">外国人も含めて、主を見いだすためである。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>初めから、ご計画を示してこられた神が、</para>
  <para style="q1">こう言われる。』<char style="rq">（<ref loc="AMO 9:11-12">アモス9・11-12</ref>）</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>ですから、これはあくまで私の判断ですが、神に立ち返る外国人に、ユダヤ人のおきてを押しつけるべきではありません。 <verse number="20" style="v"/>ただ、偶像に供えた肉を食べること、あらゆる不品行、しめ殺した動物の肉を血を抜かないまま食べること、また、血を食べることはやめるように言うべきだと思います。 <verse number="21" style="v"/>どこの町でも、ユダヤ人の会堂では安息日ごとに、何代にもわたって、このことに反対する教えが語られてきたからです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>使徒や長老たちをはじめ全エルサレムの教会は、パウロとバルナバと共に、アンテオケまで代表を派遣し、この決定事項を報告することを決議しました。そこで選ばれたのが、教会の指導者、ユダ〔別名バルサバ〕とシラスでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>二人が持って行った手紙には、こう書いてありました。「使徒および長老たち、ならびにエルサレムのクリスチャンから、アンテオケ、シリヤ、キリキヤの外国人クリスチャンの皆様へ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>こちらから行った何人かのクリスチャンが、いろいろなことを言って皆様をまどわせ、救いにまで疑問をいだかせたことを、確かに聞きました。しかし、誤解なさらないでください。私たちがそのような指示を与えたわけではありません。 <verse number="25" style="v"/>それでこの際、愛するバルナバとパウロと共に、二人の正式な代表を派遣するのが最もよい方法だと、全会一致で決議しました。 <verse number="26-27" style="v"/>代表のユダとシラスは、主イエス・キリストのために、いのちを危険にさらしてきた人たちです。この人たちが、今回の問題についての決定を口頭でお伝えするはずです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="28-29" style="v"/>すなわち、偶像に供えた物を食べないこと、しめ殺した動物の肉は、血を抜かないままで食べないこと、血を食べないこと、それから、もちろん不品行を避けることです。これ以外のユダヤ人のおきてを押しつけるようなことは、好ましくありません。それは聖霊もお示しになったことですし、私たちも、そう判断するのです。皆様には、これだけを守っていただけば十分です。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>四人はすぐにアンテオケに向かい、教会の人々を召集して、この手紙を手渡しました。 <verse number="31" style="v"/>人々が、この手紙でたいへん慰められ、喜びにあふれたことは言うまでもありません。</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>ユダとシラスは二人ともすぐれた説教者だったので、多くの説教をして、人々の信仰を力づけました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>こうして数日が過ぎました。ユダとシラスは、エルサレム教会への感謝とあいさつを託されて帰って行き、 <verse number="34-35" style="v"/>パウロとバルナバは、そのままアンテオケにとどまりました。そこで説教したり教えたりしている人たちに協力したのです。</para>
  <para style="s1">パウロとバルナバの決裂</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>しばらくたつと、パウロはバルナバに、「以前に宣教した各地の町で、クリスチャンたちがその後どうしているか、ぜひこの目で確かめようじゃないか」と誘いました。 <verse number="37" style="v"/>バルナバも、これに賛成でした。ところが、問題はだれを連れて行くかでした。バルナバはマルコを考えていました。 <verse number="38" style="v"/>しかし、パウロは反対でした。というのも、彼はこの前、パンフリヤで、さっさと一人だけ先に帰ってしまったからです。 <verse number="39" style="v"/>この件でのパウロとバルナバの対立は激しく、ついに別行動をとることになりました。バルナバはマルコを連れて、船でキプロスに渡りました。 <verse number="40-41" style="v"/>一方、パウロはシラスに白羽の矢を立てました。二人は人々の祝福を受けて、陸路シリヤとキリキヤに向かい、諸教会を力づけました。</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="cl">16</para>
  <para style="s1">パウロ、第二回伝道旅行へ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>パウロとシラスがまず行ったのは、デルベでした。それからルステラに行き、そこでテモテという信者に会いました。母親はクリスチャンのユダヤ人、父親はギリシヤ人でした。 <verse number="2" style="v"/>テモテはルステラとイコニオムのクリスチャンたちから好感を持たれていたので、 <verse number="3" style="v"/>パウロは、ぜひ自分たちの伝道旅行に加わるように勧めました。テモテの父親がギリシヤ人であることはだれもが知っていたので、この地方のユダヤ人の手前、出発前に彼に割礼を受けさせました。 <verse number="4" style="v"/>一行は町から町を訪問して回り、エルサレムの使徒や長老たちが外国人向けに決めた事柄を伝えました。 <verse number="5" style="v"/>それで教会は、日を追って信仰もしっかりし、信者の数も増え、めざましい発展を遂げていったのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>一行は聖霊によってアジヤ州（小アジヤの西部沿岸地方）へ行くことを止められたので、一行はフルギヤとガラテヤ地方を通ることにしました。 <verse number="7" style="v"/>それからムシヤとの境に沿って進み、北のビテニヤ地方に行こうとすると、またも聖霊に禁じられたのです。 <verse number="8" style="v"/>そこで、ムシヤ地方を通ってトロアスに行きました。</para>
  <para style="s1">パウロの見た幻</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>その夜、パウロは幻を見ました。幻の中で、海の向こうに住むマケドニヤ人が、「こちらに来て、私たちを助けてください」としきりに頼むのです。 <verse number="10" style="v"/>事は決まりました。直ちにマケドニヤに向かうことになったのです。神様がそこへパウロと私たちを遣わし、福音を伝えようとしておられるのはまちがいありません。</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>私たちは、トロアスから船でサモトラケに直航し、翌日ネアポリスに着きました。 <verse number="12" style="v"/>そしてついに、マケドニヤの国境から少し入った、ローマの植民地ピリピに到着し、数日の間そこにいました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>安息日に、私たちは郊外に出て、人々が祈りに来ると思われる川岸に行きました。やがて数人の婦人が集まってきたので、聖書のことばを教えました。 <verse number="14" style="v"/>その中に、テアテラ市から来た紫布の商人ルデヤがいました。以前から神をあがめていた婦人です。このルデヤがパウロたちの話に耳を傾けていた時、神様は彼女の心を開き、パウロの語ることをみな信じさせたのです。 <verse number="15" style="v"/>彼女は一家をあげてバプテスマ（洗礼）を受けると、「私を主に忠実な者とお思いくださるなら、どうぞ家にお泊まりください」としきりに言うので、私たちはその招待を受けることにしました。</para>
  <para style="s1">牢獄のパウロとシラス</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>ある日、川岸の祈り場に行く途中、私たちは悪霊につかれた、若い女奴隷の占い師に出会いました。彼女の占いのおかげで、主人たちは甘い汁をいっぱい吸っていたのです。 <verse number="17" style="v"/>この女がついて来て、「この人たちは神のお使いだよ！　あんたたちに、どうしたら罪が赦されるか教えてくれるんだよ」と大声で叫び続けました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>こんなことが毎日続いたので困り果てたパウロは、ある日、彼女に取りついた悪霊に、「イエス・キリストの名によって命じる。この女から出て行け！」としかりつけました。するとたちまち、悪霊は出て行きました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>面白くないのは、この女の主人たちです。もうふところに金がころがり込むあてがなくなったので、その腹いせにパウロとシラスをつかまえ、広場にいる長官（ローマの植民地執政官）たちの前へ引きずって行き、口々に訴えました。 <verse number="20-21" style="v"/>「このユダヤ人たちときたら、町をすっかりだめにしようって魂胆なんです。ローマの法律に反することばかり教えているのです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>たちまち広場は、二人に反感をいだく人たちでいっぱいになりました。そこで長官たちは、二人を裸にし、むちで打つように命じました。 <verse number="23" style="v"/>ビュッビュッと何度もむちが振り下ろされ、二人の背中から血がしたたり落ちました。そして二人は、牢に放り込まれました。「こいつらを逃がしでもしたら命はないものと思え」と脅された看守は、 <verse number="24" style="v"/>二人を奥の牢に入れ、厳重に足かせをかけました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>真夜中ごろ、パウロとシラスは、主に祈ったり、賛美歌をうたったりしていました。ほかの囚人たちもじっと聞き入っています。その時です。 <verse number="26" style="v"/>突然、大地震が起こりました。牢獄は土台からぐらぐら揺れ動き、戸という戸は開き、囚人たちの鎖もはずれてしまいました。 <verse number="27" style="v"/>看守が目を覚ますと、戸が全部開いています。看守は、てっきり囚人がみな脱走したものと思い、もうだめだとばかり、剣を抜いて自殺しようとしました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>その瞬間、パウロが叫びました。「早まるな！　全員ここにいる！」</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>看守はあかりを取って中に駆け込み、恐ろしさのあまりわなわな震えながら、パウロとシラスの前にひれ伏しました。 <verse number="30" style="v"/>そして二人を外に連れ出し、「先生方。救われるには、どうすればよろしいのでしょう」と尋ねました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>二人は答えました。「主イエスを信じなさい。そうすれば、あなたもあなたの全家族も救われます。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>こうして二人は、看守とその家の者たち全員に、主のことばを伝えたのです。 <verse number="33" style="v"/>看守は二人を引き取り、彼らの打ち傷をていねいに洗って手当てをしたあと、家族そろってバプテスマ（洗礼）を受けました。 <verse number="34" style="v"/>それから、二人を自宅に案内し、食事を出してもてなし、全家族がクリスチャンになったことを心から喜び合いました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>翌朝、長官たちは警吏たちをよこして、「あの者たちを釈放せよ」と通告してきました。 <verse number="36" style="v"/>そこで看守は、パウロに、「お二人とも自由の身です」と伝えました。 <verse number="37" style="v"/>ところがパウロは、警吏たちにこう答えたのです。「とんでもないことです。あの人たちは、裁判もしないで、いきなり私たちを公衆の面前でむち打ち、そのあげく投獄したのですよ。私たちは、れっきとしたローマ市民だというのに。それを今さら、こっそり釈放してすまそうとするとは……。長官自身がやって来て、釈放するべきではありませんか。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>警吏たちは、パウロのことばを長官たちに伝えました。パウロとシラスがローマ市民だと聞いた時の、彼らの驚きようといったらありません。命が危うくなるかもしれないのです。 <verse number="39" style="v"/>すぐに牢獄に駆けつけ、「どうか、ここから出てください」と平身低頭でわび、二人を外に出して、町から立ち去ってほしいと頼みました。 <verse number="40" style="v"/>パウロとシラスはルデヤの家に戻り、信者たちに会ってもう一度話をし、町をあとにしました。</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="cl">17</para>
  <para style="s1">テサロニケで</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>さて、一行はアムピポリスとアポロニヤの町を通り、テサロニケに出ました。その町にはユダヤ人の会堂がありました。 <verse number="2" style="v"/>パウロはいつものように会堂へ行き、三回の安息日とも、聖書から語りました。 <verse number="3" style="v"/>そして、キリストの苦しみと復活の預言を説明し、イエスこそキリストだと論証しました。 <verse number="4" style="v"/>聞いた人の何人かは、よく理解して信じました。神をあがめるギリシヤ人や、町の有力な婦人たちで信じた人も少なくありません。</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>ところが、ユダヤ人の指導者たちはねたみに駆られ、町のならず者をけしかけて暴動を起こしました。ヤソンの家を襲い、処罰するために、パウロとシラスとを町の議会に引き出そうとしました。 <verse number="6" style="v"/>しかし、当の二人が見つかりません。しかたなく、代わりにヤソンと数人の信者を役人のところに引っぱって行き、いかにも大げさに訴えました。「ご存じでしょうか。世界中をひっかき回してきたパウロとシラスが、今この町でも騒ぎを起こしているのを。 <verse number="7" style="v"/>そんなぶっそうな連中を、ヤソンは家にかくまったのです。やつらは反逆罪を犯しています。カイザル（ローマ皇帝）でなく、イエスという別の王がいる、とふれ回っているのです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="8-9" style="v"/>これを聞くと、町民と役人たちはひどく不安になり、保釈金を取った上で、ヤソンたちを釈放しました。</para>
  <para style="s1">ベレヤで</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>その夜、クリスチャンたちはパウロとシラスを、急いでベレヤへ逃がしました。ベレヤに着くと、二人はいつものように、会堂で語りました。 <verse number="11" style="v"/>ベレヤの人たちは、テサロニケの人たちに比べてずっと心が広く、喜んで話を聞いてくれます。そればかりか、二人の言うことがそのとおりかどうか、毎日、聖書を調べるほど熱心でした。 <verse number="12" style="v"/>その結果、多くの者が神を信じました。中には名の知れたギリシヤ人の婦人も数人いましたし、男性で信じた人も、かなりの数に上りました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>ところが、テサロニケのユダヤ人たちは、パウロがベレヤで伝道していると聞くと、ベレヤにまで押しかけ、騒ぎ立てたのです。 <verse number="14" style="v"/>クリスチャンたちは、すぐにパウロを海岸へ逃がしましたが、シラスとテモテはベレヤに残りました。 <verse number="15" style="v"/>パウロに同行した人たちは、彼をアテネまで送り、一刻も早くアテネに来るようにという、パウロからシラスとテモテへのことづけを持って、ベレヤに戻りました。</para>
  <para style="s1">アテネで</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>アテネで二人を待つ間、パウロは市内を見物することにしました。ところがどうでしょう。町は偶像でいっぱいでした。パウロの胸には、ふつふつと憤りが込み上げてきました。 <verse number="17" style="v"/>黙ってはいられず、会堂へ行き、ユダヤ人や敬虔な外国人たちと議論する一方、毎日広場で、そこに居合わせた人たちと論じ合いました。</para>
  <para style="s1">アテネでの混乱</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>パウロはまた、エピクロス派やストア派（二つとも当時の代表的ギリシャ哲学）の哲学者たちとも議論を戦わせました。ところが、イエスのことやその復活のことに話がおよぶと、「彼は夢を見ているのだろう」とあざ笑う者もいれば、「おおかた外国の宗教でも押しつけるつもりだろう」と言う者もいました。 <verse number="19" style="v"/>彼らは、アレオパゴス（アレスの丘の広場）にパウロを連れて行き、言いました。「その新しい宗教のことをもっとくわしくお聞かせ願えないでしょうか。 <verse number="20" style="v"/>何やら珍しいことをおっしゃっているようで、とても興味があるのです。」 <verse number="21" style="v"/>アテネに住む人たちは、生粋のアテネ人も、寄留している外国人もみな、新しもの好きで、いつでも何か目新しいことを論じ合っては、日を過ごしていたのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>アレオパゴスに立ったパウロは、大ぜいの人を前にして、演説を始めました。「アテネの皆さん。あなたがたは宗教にたいへん関心をお持ちのようです。 <verse number="23" style="v"/>町を歩けば、必ず多くの祭壇が目にとまります。ところで、その中に、『知られない神に』と刻まれたものがありました。あなたがたは、この神様がどういうお方かも知らずに拝んでいるわけですが、私は今、この方のことをお話ししたいと思います。</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>この方は、世界と、その中のすべてのものをお造りになった天地の主です。ですから、人の造った神殿にはお住みになりません。 <verse number="25" style="v"/>また人は、この方の必要を満たすこともできません。第一、この方には、必要なものなど何もありません。かえって、すべての人にいのちを与え、必要なものは何でも、十分に与えてくださるのです。 <verse number="26" style="v"/>神様は全人類を、一人の人間アダムから造り、すべての国民を全世界に散らされました。あらかじめ、どの国が興り、どの国が滅びるか、いつそうなるか、何もかも決め、国々の境界をもお定めになったのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>これもみな、人々が神を求め、神を探し出すためでした。事実、神様は私たちから遠く離れておられるのではありません。 <verse number="28" style="v"/>私たちは神の中に生き、動き、存在しているのです。あなたがたの詩人の一人が、『私たちは、神の子孫だ』と言ったとおりです。 <verse number="29" style="v"/>もしこのとおりなら、神を、金や銀、あるいは石のかけらなどで人間が造った偶像のようなものと考えるべきではありません。 <verse number="30" style="v"/>今まで、神様はこうした無知を見過ごしてこられました。しかし今は、すべての人に、偶像を捨てて神に立ち返るようにと命じておられるのです。 <verse number="31" style="v"/>神の任命なさった方が正しいさばきを行う日が、決まっているからです。神様はその方を復活させ、そのことの動かぬ証拠とされたのです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>死者の復活にまで話がおよぶと、ある者たちは笑って相手にしなくなり、ある者たちは、「くわしいことはまたいつか聞くことにしよう」と言いました。 <verse number="33" style="v"/>こうして議論は終わりましたが、 <verse number="34" style="v"/>数名の者がパウロの側につき、クリスチャンになりました。アレオパゴスの裁判官デオヌシオや、ダマリスという婦人なども、その中に含まれていました。</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="cl">18</para>
  <para style="s1">コリントで</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>パウロは、アテネを去り、コリントへ行きました。 <verse number="2-3" style="v"/>そこで、ポント生まれのアクラというユダヤ人と知り合いになりました。この人は妻プリスキラと連れ立って、最近イタリヤから来たばかりでした。彼らは、クラウデオ帝がローマ在住の全ユダヤ人の追放令を出したため、イタリヤから追い出されたのです。アクラもパウロと同じ天幕作りの職人だったので、パウロはその家に同居して、いっしょに仕事を始めました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>パウロは安息日ごとに会堂に出かけ、ユダヤ人だけでなく、外国人をも説得しようと努めました。 <verse number="5" style="v"/>シラスとテモテがマケドニヤから来てからは、みことばを教えることにすべての時間を割き、ユダヤ人に対して、イエスこそキリストだと語りました。 <verse number="6" style="v"/>ところが、ユダヤ人たちは反抗し、侮辱を加えるばかりか、イエスのことまでひどくののしるのです。そこでパウロは、彼らときっぱり縁を切るしるしに上着のちりを払い、こう言い放ちました。「あなたたちの血の責任は、あなたたちに降りかかれ！　私の責任ではない。これからは、外国人を教えよう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>その後パウロは、テテオ・ユストという外国人の家に泊めてもらうことにしました。この人は、外国人ながらも神を敬う人で、ちょうどよいことに、彼の家の隣が会堂でした。 <verse number="8" style="v"/>会堂管理人クリスポの一家は、ほかの多くのコリント人と共に主を信じ、バプテスマ（洗礼）を受けました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>ある夜、主は幻の中で、パウロに言われました。「恐れるな。語り続けなさい。やめてはいけない。 <verse number="10" style="v"/>わたしがついている。だれもあなたに危害を加えることはできない。この町には、わたしにつく者がたくさんいる。」 <verse number="11" style="v"/>パウロは一年六か月の間、コリントにとどまり、神の真理を教えました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>しかし、ガリオがアカヤ地方の総督（ローマから属州に派遣された行政長官）に就任すると、ユダヤ人は徒党を組んでパウロに反抗し、力ずくで総督のところへ引っぱって行き、 <verse number="13" style="v"/>「ローマの法律に反するやり方で、神を礼拝しろと教える不届き者です」と訴えました。 <verse number="14" style="v"/>パウロが釈明するより早く、ガリオが口を開きました。「いいか、ユダヤ人諸君。犯罪事件なら、諸君の訴えを聞きもしよう。 <verse number="15" style="v"/>しかし、これは何だ。ことばの解釈とか、人物批判とか、諸君のばかげたおきてに関する事ばかりではないか。そんなことは、自分たちで始末をつけるがよかろう。私にはどうでもいいことだし、かかわりになりたくもない。」 <verse number="16" style="v"/>これだけ言うと、ガリオは人々を法廷から追い出しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>暴徒たちは、腹立ちまぎれに会堂の新しい管理人ソステネを捕らえ、法廷の外で打ちたたきました。しかしガリオは、そんなことにはまるで無関心でした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>このあとも、パウロはコリントにとどまりましたが、しばらくすると、コリントのクリスチャンたちに別れを告げ、プリスキラとアクラを連れて、船でシリヤに向かいました。パウロはこの時、一つの誓いを立てていたので、ケンクレヤで頭をそりました。そうするのが、ユダヤ人の慣習だったのです。 <verse number="19" style="v"/>一行がエペソに着くと、パウロは二人を船に残したまま会堂へ出かけ、ユダヤ人たちと議論を戦わせました。 <verse number="20-21" style="v"/>「もう少し、いてくださいませんか」と人々に頼まれましたが、「どうしても祭りまでにエルサレムへ行かなければならないのです」と、断るほかありませんでした。機会さえあれば、また必ず来ると約束して、一行は船旅を続けました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>やがて、船はカイザリヤに着き、上陸したパウロはまずエルサレムの教会を訪問し、みなにあいさつしてから、アンテオケに向かいました。</para>
  <para style="s1">パウロ、第三回伝道旅行へ</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>パウロはアンテオケにしばらくいたあと、また小アジヤへ行き、ガラテヤとフルギヤ地方の教会を訪問して、力づけて回りました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>そのころ、すばらしい聖書教師で、説教者としても有能なアポロというユダヤ人が、エジプトのアレキサンドリヤからエペソに来ました。 <verse number="25-26" style="v"/>アポロはエジプトにいたころ、バプテスマのヨハネのことと、ヨハネがイエスについて語ったことを聞いた以外、何も知りませんでした。それでも大胆に、また熱心に、「メシヤ（救い主）がもうすぐ来られます。お迎えの準備をしなさい」と会堂で説教しました。プリスキラとアクラも、その力強い説教を聞きました。二人はあとでアポロに面会を求め、ヨハネの預言以後、イエスの身に起こったことと、その意味を正確に説明しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>アポロの希望はギリシヤへ行くことでした。エペソのクリスチャンたちは賛成して、彼を大いに励まし、コリントの教会に手紙で、アポロのことをよろしくと伝えました。アポロはそこで、神のためにいかんなく力を発揮し、教会を励ましました。 <verse number="28" style="v"/>また公の場では、ユダヤ人たちを論破し、聖書によって、イエスこそキリストであることを力強く示しました。</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="cl">19</para>
  <para style="s1">イエスの名によるバプテスマ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>アポロがコリントにいる間に、パウロはトルコを通ってエペソに来ました。そこで会った何人かの弟子たちに、パウロは尋ねました。 <verse number="2" style="v"/>「ところで、信じた時、聖霊を受けましたか。」「いったい何のことでしょう。聖霊のことなど聞いたこともありません。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>「では、バプテスマ（洗礼）を受けた時、どんな信仰告白をしたのですか？」「バプテスマのヨハネの教えた……。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>これを聞いたパウロは、ヨハネのバプテスマは、罪を離れて神に立ち返る決意を表すものだから、それを受けた者が、ヨハネの証言どおり、あとから来られたイエスを信じるのは当然のことだと説明しました。 <verse number="5" style="v"/>彼らはすぐ、主イエスの名によってバプテスマを受けました。 <verse number="6" style="v"/>そして、パウロが彼らの頭に手を置くと、聖霊が下りました。すると彼らは、外国語で話したり、預言したりし始めたのです。 <verse number="7" style="v"/>みなで十二名ほどでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>このあと、パウロは三か月のあいだ会堂で、安息日ごとに大胆に説教し、神の国のことを教えました。 <verse number="9" style="v"/>しかしある者たちがパウロの話を非難し、人々の面前でキリストに逆らうことばを口にしたので、もう二度と相手にしないことに決め、会堂での説教はそれきりになりました。代わりに、クリスチャンたちを誘って、ツラノの講堂で別の集会を開き、毎日そこで語りました。 <verse number="10" style="v"/>これが二年間も続いたので、アジヤ州に住む人たちは、ユダヤ人だろうが外国人だろうが、主の教えを聞かない人はほとんどいないほどでした。 <verse number="11" style="v"/>しかもパウロは、神によって驚くべきすばらしい奇跡を行う力に恵まれたので、 <verse number="12" style="v"/>彼の手ぬぐいや前かけを病人にかけるだけで、病気は治り、悪霊は出て行きました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>そこへ、町から町へと渡り歩く、ユダヤ人の魔よけ祈祷師の一行がエペソにやって来ました。彼らも自分たちで、試しに主イエスの名を使ってみようと、「パウロが伝えている、イエスによって命令する。出て行け！」と、まじないを唱えることにしました。 <verse number="14" style="v"/>こんなことをしたのは、実は、ユダヤの祭司長スケワの七人の息子たちでした。 <verse number="15" style="v"/>しかし、悪霊につかれた人に実際に試してみると、結果はさんざんでした。悪霊は平然と、「イエスなら知っている。パウロだって知っている。だが、おまえらは何者だ」と言い返してきたのです。 <verse number="16" style="v"/>そればかりか、悪霊につかれた男が、一行のうちの二人に飛びかかり、なぐったり押さえつけたりしたので、彼らは裸にされ、重傷を負って、命からがらその家から逃げ出しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>この出来事は、あっという間にエペソ中のユダヤ人やギリシヤ人に伝わり、町中が大きな恐れに包まれると同時に、主イエスの御名がほめたたえられました。 <verse number="18-19" style="v"/>それまで魔術を行っていた信者たちも、そのことを告白し、呪文の本やお札を持って来て積み上げ、みんなの見ている前で焼き捨てました。ざっと見積もっても、銀貨五万枚にはなりそうな量でした。 <verse number="20" style="v"/>このこと一つ取ってみても、この地方一帯が、どれだけ神のことばによって揺り動かされたかが、よくわかります。</para>
  <para style="s1">エペソでの騒動</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>事件が一段落すると、パウロは聖霊の導きで、ギリシヤを回ってからエルサレムに帰ることにしました。あとでローマへも行くつもりでした。それをはっきりさせると、 <verse number="22" style="v"/>まず助手のテモテとエラストとをギリシヤへやり、自分は、なおしばらくアジヤ州にとどまりました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>ちょうどそのころ、エペソで、キリスト教の伝道を巡って大騒動が持ち上がりました。 <verse number="24" style="v"/>事件を起こしたのは、デメテリオという銀細工人です。この男は職人を大ぜい雇い、ギリシヤの女神アルテミスの神殿の模型作りを手広くやっていました。 <verse number="25" style="v"/>この男が、自分のところの職人や同業者を集めて、こう演説をぶったのです。「皆さん。私たちは神殿の模型作りで食べています。 <verse number="26" style="v"/>ところが、ご存じのように、あのパウロとかいう男が、手で造ったものは神じゃないなどと不届きなことを言って、大ぜいの人にふれ回っているのです。おかげで、こちらの売り上げはがた落ちです。エペソばかりか、この地方全体がそうなのです。 <verse number="27" style="v"/>もちろん、商売が圧迫されるとか、もうけが減るとかいったことだけを言うつもりはありません。私が声を大にして言いたいことは、このままでは、偉大な女神アルテミス様の神殿のご威光が薄れ、この地方は言うにおよばず、世界中の人たちが礼拝してきた、すばらしい女神アルテミス様が忘れられてしまうということです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>この演説で人々は興奮し、大声で、「偉大なのはエペソ人の女神アルテミス様だ！」と叫び始めました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>たちまち町中は大混乱に陥りました。人々は、パウロに同行したガイオとアリスタルコの二人をむりやり引っ立て、円形劇場へなだれ込みました。 <verse number="30" style="v"/>これを見て自分も中に入ろうとするパウロを、弟子たちが必死に押しとどめました。 <verse number="31" style="v"/>パウロの友人であるこの地方のローマの役人たちも使いの者をよこし、危険だから中に入らないようにと言ってきました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>一方、劇場の中では、それぞれが自分勝手なことをわめき立てるので、ほとんどの人は、なぜ集まっているのかさえわからない有様でした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>そうこうするうちに、ユダヤ人たちが、群衆の中からアレキサンデルという男を前に押しやりました。演説させようというのです。アレキサンデルは、進み出て、静かにするよう身ぶりで合図しました。 <verse number="34" style="v"/>しかし、彼がユダヤ人だとわかると、群衆は前よりも激しく騒ぎだし、手のつけようがありません。「エペソ人の偉大な女神アルテミス様、ばんざーい！　ばんざーい！」と二時間も叫び続けました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>とうとう市長が乗り出し、やっとのことで、なんとか話ができるまでに騒ぎを鎮めました。「市民の皆さん。エペソが偉大なアルテミス様の宗教の本山であることは、だれもが知っています。アルテミス様のご神体は、天からわれわれのもとに下って来たのです。 <verse number="36" style="v"/>それははっきりしているのだから、何を言われても、あわてることはありません。くれぐれも、軽はずみなことだけはしないようにしてください。 <verse number="37" style="v"/>さて、ここへ連れて来た二人のことですが、女神の神殿から何かを盗み出したり、女神を冒瀆したりしたわけではありません。 <verse number="38" style="v"/>もしデメテリオや職人たちが二人を訴えたいのなら、法廷があるのだから、裁判官の前に持ち出せばいいのです。何事も法律にのっとって進めてもらいたいものです。 <verse number="39" style="v"/>また、それ以外のことで不平があれば、定例の市議会に提出すればすむことです。 <verse number="40" style="v"/>とにかく、今日のこの騒動は、ローマ政府から暴動を起こした罪に問われるかもしれません。なにしろ訴える正当な理由が一つもないのだから、どうなっても責任は負えませんよ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>こうして、市長は人々を解散させました。</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="cl">20</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>騒ぎが収まると、パウロは使いをやって弟子たちを集め、別れを告げてからギリシヤへ出発しました。 <verse number="2" style="v"/>その旅の途中でも、立ち寄るすべての町で説教し、クリスチャンを力づけながら、ギリシヤに着きました。 <verse number="3" style="v"/>そこに三か月の間とどまったあと、船でシリヤへ向かおうと準備を進めていたところ、ユダヤ人たちがパウロの命をねらっているという情報が入ったのです。急いで予定を変え、北のマケドニヤを通って帰ることにしました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>数人の人が、小アジヤまで同行することになっていました。プロの息子でベレヤ出身のソパテロ、テサロニケから来たアリスタルコとセクンド、デルベのガイオ、それにテモテです。またテキコとトロピモは、故郷の町に帰るところでした。 <verse number="5" style="v"/>彼らはひと足先に出かけ、トロアスで私たちを待っていました。 <verse number="6" style="v"/>過越の祭りが終わるとすぐ、私たちはマケドニヤのピリピから船出し、五日後にはトロアスに着いて、一週間そこで過ごしました。</para>
  <para style="s1">三階から落ちた青年</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>日曜日になって、私たちは聖餐式（パンと杯によりキリストの体と血の祝福にあずかる、キリスト教の礼典の一つ）のために集まり、パウロが説教しました。翌日には出発することになっていましたが、話は夜中まで続きました。 <verse number="8" style="v"/>会場の三階の部屋には、たくさんのランプが、あかあかとともされていました。 <verse number="9" style="v"/>ところが、話がえんえんと続くので、窓ぎわに腰かけていたユテコという青年がぐっすり眠り込み、三階からまっさかさまに落ちてしまいました。人々が抱き起こした時は、もう死んでいました。 <verse number="10-12" style="v"/>パウロは下に降りて来て、彼を抱きかかえ、「心配するな。大丈夫だ」と言いました。すると驚いたことに、そのことばどおり、青年は生き返ったのです。人々の喜びはたいへんなものでした。一同はもう一度三階に上がり、聖餐式をしました。パウロはそのあとも長い時間説教し、夜明けごろ、ようやく出発しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>パウロは陸路でアソスに向かうつもりだったので、私たちは船で先に出発しました。 <verse number="14" style="v"/>そしてアソスで落ち合い、いっしょに船でミテレネまで行き、 <verse number="15" style="v"/>翌日にはキヨスの沖を過ぎ、次の日サモスに寄港しました。その翌日にはミレトに着きました。</para>
  <para style="s1">別れのあいさつ</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>パウロは、できれば五旬節の祭りまでにはエルサレムへ行こうと先を急いでいたので、エペソには立ち寄らないつもりでした。 <verse number="17" style="v"/>それで、ミレトに上陸すると、さっそくエペソ教会の長老たちに、船まで会いに来るようにとことづけました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>集まった長老たちに、パウロは語りました。「私が小アジヤに足を踏み入れて以来、どんなふうに生きてきたかは、よくご存じですね。 <verse number="19" style="v"/>私は謙遜の限りを尽くし、涙を流しながら、神のために働いてきました。ユダヤ人には命をつけねらわれ、危険な目に会ったのも、一度や二度ではありません。 <verse number="20" style="v"/>それでも、ためらわず真理を語りました。個人的にばかりでなく、堂々と多くの人々の前でも。 <verse number="21" style="v"/>また、ユダヤ人にもギリシヤ人にも、罪から離れ、主イエス・キリストを信じて神に立ち返るように勧めました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>今、聖霊が、どうにも逆らえない強い力で、私をエルサレムへ行かせるのです。そこで何が待ち受けているか見当もつきません。 <verse number="23" style="v"/>ただわかっているのは、行く先々の町で投獄と苦難が待っていると、聖霊が告げてくださったことだけです。 <verse number="24" style="v"/>しかし、主イエスがしなさいと言われた務めをやり遂げるためなら、こんな取るに足らぬ命でも、喜んで投げ出す覚悟はできています。その務めとは、神の恵みの福音を伝えることです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>皆さん。これまで何回か、あなたがたのところを訪問し、神の国のことを教えた私ですが、もう二度とお目にかかることもないでしょう。 <verse number="26" style="v"/>ですから、今ここで、はっきり宣言します。あなたがたがどんなさばきを受けることになろうと、私の責任ではありません。 <verse number="27" style="v"/>私は、神のご計画全体を何もかも話しておいたからです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>注意しなさい。あなたがたは、神の羊たち〔神がキリストのいのちと引き替えに買い取った教会〕を養い育てる立場にあるのです。このことをしっかり肝に銘じておきなさい。いいですか、聖霊があなたがたに、監督者としての責任をお与えになったのです。 <verse number="29" style="v"/>私が去ったあと、狂暴な狼のような偽教師たちが忍び込み、群れを荒らし回るでしょう。 <verse number="30" style="v"/>それだけではありません。あなたがたの中からも、弟子を自分の側に引き込みたいばかりに真理を曲げる者が出るでしょう。 <verse number="31" style="v"/>だから、よく見張っていなさい。私といっしょに過ごした三年間を忘れてはいけません。昼も夜も目を離さず、あなたがたのために流してきた私の涙を思い出してください。</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>私は今、あなたがたを、神とそのすばらしいみことばとにゆだねます。このみことばが、あなたがたの信仰を強くし、神のためにきよい者とされた人々が相続する恵みの財産を、あなたがたにも与えるのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>私はお金やぜいたくな衣服をほしいと思ったことなど、ただの一度もありません。 <verse number="34" style="v"/>この両手が、どれだけ私自身の生活や、いっしょにいた人たちの必要のために働いてきたかは、よくご存じでしょう。 <verse number="35" style="v"/>また、貧しい人たちを助けることでも、常に良い手本となったつもりです。それは、『与えることは受けることよりも幸いである』という、主イエスのことばが、いつも頭にあったからです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>語り終えると、パウロはひざまずき、エペソの長老たちのために祈りました。 <verse number="37" style="v"/>人々は別れを惜しんで、一人一人パウロを抱きしめ、おいおい声をあげて泣きました。 <verse number="38" style="v"/>もう二度と会えないだろうと言ったパウロのことばに、胸も張り裂ける思いだったのです。それから一同は、パウロを船まで見送りました。</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="cl">21</para>
  <para style="s1">エルサレムへの最後の旅</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>エペソの長老たちと別れたあと、パウロと私たちはコスに直航し、翌日はロドス、それからパタラへと船旅を続けました。 <verse number="2" style="v"/>そこで、シリヤのフェニキヤ方面に行く船に乗り替え、 <verse number="3" style="v"/>キプロス島の南を通ってシリヤに向かい、いったんツロに上陸しました。ここで船の積み荷を陸上げすることになっていたからです。 <verse number="4" style="v"/>上陸すると、クリスチャンを捜し出し、一週間ほどいっしょに過ごしました。この町のクリスチャンは聖霊に示されたので、どうにかしてパウロにエルサレム行きを思いとどまらせようとしました。 <verse number="5" style="v"/>しかし、停泊期間も終わり、私たちは予定どおり船に戻ることになったので、人々は家族総出で、浜辺まで見送りに来ました。互いに祈り合い、別れのあいさつがすむと、 <verse number="6" style="v"/>私たちは船に乗り込み、人々は家へ帰りました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>ツロの次はトレマイです。この町のクリスチャンにもあいさつをしましたが、滞在は一日だけでした。 <verse number="8" style="v"/>翌日には、もうカイザリヤに着き、そこでは、最初の七人の執事の一人であった、伝道者ピリポの家に泊まりました。 <verse number="9" style="v"/>ピリポには、預言する力のある未婚の娘が四人いました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="10-11" style="v"/>数日そこに世話になっているあいだに、やはり預言する力のあるアガボという人の訪問を受けました。この人は、わざわざユダヤから来たのです。アガボはパウロの帯を取り、それで自分の手足を縛ってから言いました。「聖霊が告げられました。『この帯の持ち主は、エルサレムでユダヤ人からこのように縛り上げられ、ローマ人に引き渡される。』」 <verse number="12" style="v"/>これを聞いた者はみな、この町のクリスチャンも、同行していた私たちも、声をそろえてパウロに、エルサレムへは行かないでほしいと涙ながらに訴えました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>しかし、パウロは言いました。「なぜ泣いたり、私の心をくじいたりするのですか。私は主イエスのためなら、エルサレムで投獄されてもかまわないと、いや、殺されてもいいとさえ覚悟しています。」 <verse number="14" style="v"/>もうこれ以上何を言ってもむだで、私たちは、「主のお心のままに」と言って、黙るほかありませんでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>しばらくして私たちは、荷物をまとめてエルサレムへ出発しました。 <verse number="16" style="v"/>カイザリヤのクリスチャンも幾人か同行し、エルサレムに着くとすぐ、古くからの仲間の一人、キプロス島出身のマナソンの家へ案内してくれました。そこに泊めてもらうことになっていたからです。 <verse number="17" style="v"/>エルサレムのクリスチャンたちは、私たちを心から歓迎してくれました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>翌日、パウロは私たちを連れ、ヤコブをはじめエルサレム教会の長老たちに会いに出かけました。 <verse number="19" style="v"/>ひと通りあいさつがすむと、パウロは、この伝道旅行で、神がどれだけ多くのことを成し遂げてくださったかを、くわしく報告しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>それを聞いた人々は神をほめたたえ、パウロに言いました。「愛する兄弟（信仰を同じくする者）よ。ご存じと思いますが、何万というユダヤ人も、主イエスを信じるようになったのです。彼らはクリスチャンになっても、ユダヤ人はユダヤの伝統と慣習を守り続けるべきだと強く主張しています。 <verse number="21" style="v"/>そこで困ったことがあるのです。あなたが外国人の中にいるユダヤ人に対して、モーセの律法やユダヤ人の慣習に反し、子どもに割礼を施すことを禁じているといううわさが、エルサレムに流れているのです。 <verse number="22" style="v"/>どうしたものでしょうか。あなたが来たことは、必ず彼らの耳に入るでしょうし……。 <verse number="23" style="v"/>そこで、こうしたらどうでしょう。私たちの中に、誓願を立てて頭をそる人が四人います。 <verse number="24" style="v"/>この人たちを神殿に連れて行き、あなたもいっしょに頭をそり、彼らの費用を払ってやるのです。そうすれば、うわさが事実無根であり、あなたがユダヤ人として律法を守り、私たちと同じ考えであることがわかってもらえるでしょう。</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>もちろん、外国人のクリスチャンには、このようなユダヤの慣習を押しつけるつもりは毛頭ありません。ただ、前に手紙で知らせたように、偶像にささげた物を食べないこと、血を食べないこと、しめ殺された動物の肉は血を抜かないままで食べないこと、不品行を避けること、これだけを守ればいいのです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>パウロはこの提案を受け入れ、翌日、四人の人といっしょに儀式を受けるために宮へ行き、ほかの人たちと共に、七日後に供え物をささげる誓いを立てたことを公表しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>その七日間が終わろうとしていた時、小アジヤから来た数人のユダヤ人が、宮の中でパウロを見つけたのです。彼らは群衆をそそのかして襲いかかり、 <verse number="28" style="v"/>パウロを押さえつけると大声で叫びました。「みんな、手を貸してくれ！　こいつは、とんでもないやつなんだ。ユダヤ人に逆らえだの、おきてを守るなだのとふれ回っているんだ。そればかりじゃない。神殿の規則に反することも教えている。現に、外国人をこの神聖な場所に連れ込むようなまねを平気でやっているのだ。」 <verse number="29" style="v"/>彼らはその日の早朝、パウロが、エペソから来た外国人のトロピモといっしょにいるのを見かけたので、パウロが彼を神殿に連れ込んだものと勘違いしたのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>この訴えに、町中が騒ぎだしました。人々はパウロ目がけて殺到し、むりやり宮の外へ引きずり出すと、門をぴったりしめてしまいました。 <verse number="31" style="v"/>彼らがパウロを殺そうとしていた時、ローマの守備隊司令官のもとに、エルサレムが混乱状態に陥ったという知らせが届きました。 <verse number="32" style="v"/>司令官は、直ちに兵士と士官を率いて現場に駆けつけました。軍隊が近づいて来たので、人々はパウロをなぐるのをやめました。 <verse number="33" style="v"/>司令官はパウロをとらえると、まず二重の鎖で縛らせ、次に、「この男は何者で、いったい何をしでかしたのか」と人々に尋ねました。 <verse number="34" style="v"/>ところが、人々がめいめい勝手なことを叫び続けたので、さっぱり事情がつかめません。ひとまず、パウロを兵営へ連行するように命じました。 <verse number="35" style="v"/>しかし、階段にさしかかった時には、群衆の暴行を避けるため、兵士たちはパウロをかつぎ上げなければならなくなりました。 <verse number="36" style="v"/>群衆は、「そいつを殺せ！　殺しちまえ！」とわめきながら、押し寄せて来ました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="37-38" style="v"/>兵営に連れ込まれようとした時、パウロは司令官に、「お話ししたいことがあるのですが」と言いました。そのことばに司令官は驚いて、聞き返しました。「あなたはギリシヤ語が話せるのか。ではあなたは、数年前、反乱を起こし、四千人の殺し屋を引き連れて荒野へ逃亡した、あのエジプト人ではないのか。」 <verse number="39" style="v"/>パウロは答えました。「私はキリキヤのタルソ出身のユダヤ人です。お願いです。この人たちに話をさせてください。」</para>
  <para style="s1">パウロの釈明</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>司令官が許可したので、パウロは階段の上に立ち、身ぶりで人々を静めました。まもなくすっかり静かになったところで、パウロはヘブル語で話し始めました。</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="cl">22</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>「私の兄弟とも父とも言うべき皆さん。どうか、私の申し上げることを聞いてください。」 <verse number="2" style="v"/>パウロがヘブル語で話すのを聞いて、人々はしーんと静まり返りました。 <verse number="3" style="v"/>「私はキリキヤの町タルソで生まれたユダヤ人ですが、エルサレムのガマリエル先生のもとで教育を受けました。先生の門下生として、ユダヤの律法には、特にきびしく従うように教えられました。つまり、今の皆さん同様、こと神に関する限り、人並み以上に熱心だったのです。 <verse number="4" style="v"/>クリスチャンを迫害し、逃げる者たちを、どこまでも執念深く追い回し、男でも女でも手当たりしだいに縛り上げて投獄したり、殺したり……。 <verse number="5" style="v"/>そのことは、大祭司様も、議会の議員の方々も証言してくださるでしょう。この人たちに頼んで、ダマスコに住むユダヤ人の指導者あてに、クリスチャンを見つけしだい縛り上げ、処罰するためにエルサレムへ連行することを認めさせる手紙を、書いてもらったくらいですから。</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>ところが、旅をして、もうすぐダマスコという時、あれはちょうど正午ごろでしたが、突然まばゆい光が、天からさっと私を照らしたのです。 <verse number="7" style="v"/>思わず倒れ伏した私の耳に、『パウロ、パウロ。なぜわたしを迫害するのか』と呼びかける声が聞こえました。 <verse number="8" style="v"/>『そう言われるあなたは？』と尋ねると、その声は、『あなたが迫害しているナザレのイエスだ』と言われるではありませんか。 <verse number="9" style="v"/>いっしょにいた人たちには、光は見えましたが、ことばはわかりませんでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>『主よ。私はいったい、どうしたらよいのでしょう。』私がこう尋ねると、『立って、ダマスコの町に入りなさい。将来どんなことがあなたの身に起こるかは、そこで教えられるだろう』というお答えです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>ところが、あまりのまぶしさに目が見えなくなり、連れの者にダマスコまで手を引いて行ってもらわなければなりませんでした。 <verse number="12" style="v"/>ダマスコには、律法を忠実に守る、信心深いアナニヤという人がいました。ダマスコのすべてのユダヤ人に、たいそう評判のよい人でした。 <verse number="13" style="v"/>この人が来て、『兄弟パウロ。見えるようになれ』と言うと、たちまち彼の姿が見えるようになりました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>するとアナニヤはこう言ったのです。『先祖たちの神があなたをお選びになったのです。神がそのことをあなたに知らせ、イエス・キリストに会わせ、その御声を聞かせてくださったのです。 <verse number="15" style="v"/>あなたがこの方の教えを携えて行き、自分で見聞きしたことを、あらゆる所のあらゆる人たちに伝えるためです。 <verse number="16" style="v"/>さあ、何をためらっているのです。お立ちなさい。主の名を呼んでバプテスマ（洗礼）を受け、罪をすっかり洗いきよめていただくのです。』</para>
  <para style="p">
    <verse number="17-18" style="v"/>こうしてエルサレムに帰り、ある日、神殿で祈っていると、うつらうつら夢ごこちになり、神の幻を見たのです。神様は、『さあ、急いでエルサレムを離れなさい。ここの人たちは、あなたがわたしの教えを伝えても信じないから』とおっしゃいました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>私は答えました。『主よ。人々はかつて私がどこの会堂ででも、あなたを信じる人たちを投獄し、むち打ったことを、いやと言うほど知っているのです。 <verse number="20" style="v"/>しかも私は、あのステパノが殺された時には、それに賛成して現場に立ち合ったばかりか、石を投げつける者たちの上着の番をしたのです。』 <verse number="21" style="v"/>しかし神様は、『さあ出発しなさい。あなたを遠く、外国人のところへ派遣します』と言われました。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>パウロがここまで話した時、人々はいっせいに叫びだしました。「こんなやつは消しちまえ！　生かしておくな。殺せ、殺せ！」 <verse number="23" style="v"/>大声でわめく声、声、声……。あたりは興奮のるつぼとなりました。上着は宙に舞い、あちこちで、ちりをつかんでまき散らす者も出るしまつです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>どうしてこれほどの怒りを買うのか、その事情を知りたいと思った司令官は、パウロを兵営に引き入れ、むち打って取り調べようと思いました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>兵士たちが縛り上げた時、パウロはそばに立っている士官に、「ローマ市民の私を、裁判にもかけずにむち打ってもよいのですか」と言いました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>これを聞いて、士官はあわてて司令官のところへ駆けつけ、「いかがいたしましょう。あの男はローマ市民だと言っております」と耳打ちしました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>そこで司令官がじきじきに問いただしました。</para>
  <para style="p">「はっきり言いなさい。あなたはローマ市民なのか。」</para>
  <para style="p">「言われるとおり、ローマ市民です。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>「私もローマの市民権を持っているが、ずいぶん金を積んだものだ。」</para>
  <para style="p">「私は生まれながらの市民です。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>パウロを打とうとそこに立っていた兵士たちは、ローマ市民だとわかったとたん、びっくりして身を引きました。司令官も、知らなかったとはいえ、ローマ市民を縛ってむち打つように命令したので、ひどく不安になりました。</para>
  <para style="s1">最高議会に立つパウロ</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>翌日、司令官はパウロの鎖を解き、祭司長たちに、最高議会の召集を命じました。その場にパウロを連れ出し、なぜ彼がユダヤ人に告訴されたのか確かめようと思ったのです。</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="cl">23</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>パウロは議会の面々をじっと見つめ、口を開きました。「皆さん。私はいつでも神の前で、少しも良心に恥じない生活を送ってまいりました。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>これを聞いただけで、大祭司のアナニヤは、パウロのそばに立っている者たちに、「やつの口を打て」と命じました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>パウロは、しっかりアナニヤを見すえて言いました。「神に罰せられるのは、あなたのほうだ。うわべだけは取りつくろっても、自分で律法を破っている。私を打てとは、なんという裁判官か。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>「それが大祭司様に対することばか！」そばにいた者たちが叫びました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>「あの人が大祭司ですって？　それは知りませんでした。聖書には確かに、『指導者の悪口を言ってはならない』と書いてありますが。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>そう言ってパウロは、議会にはサドカイ人もいれば、パリサイ人もいることに気づき、こう叫びました。「皆さん。私は先祖代々のパリサイ人です。私が今ここでさばかれているのは、死者の復活を信じているからなのです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>このことばで、議会はパリサイ派とサドカイ派に真っ二つに分かれてしまいました。 <verse number="8" style="v"/>サドカイ派が復活も天使も信じず、永遠に生きる霊もないと主張する一方、パリサイ派は、それらを全部信じていたからです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>議会は大混乱に陥りました。ユダヤ人の指導者の中にも、パウロは正しいと論じる人が現れて、彼らは大声で言いました。「この人は別に悪いことなんかしていない。たぶんダマスコへ行く途中で、何かの霊か天使が語りかけたのだろう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>叫び声はますます大きくなり、人々はパウロを両方から奪い合おうとします。パウロが引き裂かれるのではないかと心配になった司令官は、兵士たちに、力ずくでパウロを人々から引き離させ、兵営に連れ帰りました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>その夜、主がパウロのそばに立って、こう言われました。「パウロよ。心配はいらない。あなたは、このエルサレムでと同じように、ローマでもわたしのことを人々に証言するのだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="12-13" style="v"/>翌朝、四十名以上のユダヤ人が集まり、パウロを殺すまでは飲み食いをしないと誓い合いました。 <verse number="14" style="v"/>彼らは、祭司長と長老たちのところへ行ってその決意を告げ、 <verse number="15" style="v"/>「もう少しパウロを尋問したいと言って、彼をもう一度議会に立たせるよう、司令官に頼んでいただけないでしょうか。あとは私たちが途中で待ち伏せて、うまく始末します」と願い出ました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>ところが、この陰謀を、パウロの甥が知ったのです。彼は急いで兵営に駆け込み、このことをパウロに知らせました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>パウロは士官の一人を呼び、「この青年を、司令官に会わせてやってください。重大な報告があるそうですから」と頼みました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>士官はすぐに、青年を連れて司令官のところへ行き、「囚人のパウロが、この青年をお引き合わせするようにと申しております。何か報告があるそうで……」と伝えました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>司令官は青年の手を取り、だれもいないところへ連れて行って、「いったいどんな用件か」と尋ねました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>「ユダヤ人たちが、もう少し取り調べたいことがあるようなふりをして、明日パウロをもう一度議会に呼び出すことを願い出ます。 <verse number="21" style="v"/>しかし、どうか許可なさいませんように。四十名以上の者が、パウロを襲い、殺そうと待ち伏せているからです。彼らは、パウロを殺すまでは飲み食いしないと誓い合っています。今、彼らは外で、あなたの許可が下りるのを待っているのです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>司令官は、「このことはだれにも口外するな」と言い含めて、青年を帰しました。 <verse number="23-24" style="v"/>それからすぐ彼は、士官を二人呼び、「今夜九時、カイザリヤに向けて出発できるよう準備せよ。兵士は二百名だ。それと槍兵二百名、騎兵七十名も同行させよ。パウロを馬に乗せ、総督ペリクス閣下のもとへ無事に送り届けるのだ」と命じました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>このとき司令官が総督に送った手紙は、次のようなものでした。 <verse number="26" style="v"/>「クラウデオ・ルシヤから、総督ペリクス閣下に、ごあいさつを申し上げます。 <verse number="27" style="v"/>この者は、ユダヤ人に捕らえられ、危うく殺害されるところを、本官が兵を率いて駆けつけ、救出した者でございます。それというのも、れっきとしたローマ市民であったからです。 <verse number="28" style="v"/>その後、議会で真相を調べましたところ、 <verse number="29" style="v"/>問題はユダヤ人の信仰上のことであり、この者を投獄したり、死刑にしたりするような事件ではないことが判明いたしました。 <verse number="30" style="v"/>しかし、この者のいのちをねらう陰謀が巡らされているとの情報をつかみましたので、彼の身柄を閣下のもとに送ることにいたします。また、この者を訴えたければ、以後は閣下の前で訴えるようにと、その旨指示しておきました。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>その夜のうちに、兵士たちは命令どおりパウロをアンテパトリスまで護送し、 <verse number="32" style="v"/>翌朝、そこからカイザリヤまでは騎兵隊に任せて、兵営に引き返しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>カイザリヤに着くと、騎兵隊は、司令官からの手紙といっしょにパウロを総督に引き渡しました。 <verse number="34" style="v"/>手紙を読み終えた総督が出身地を尋ねたので、パウロはキリキヤだと答えました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>総督は、「おまえを訴える者たちが来てから、くわしく取り調べよう」と申し渡し、ヘロデの官邸内の牢獄に、パウロを入れておくよう命じました。</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="cl">24</para>
  <para style="s1">ローマ総督ペリクスの前で</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>五日後、大祭司アナニヤが、ユダヤ人の指導者数人と弁護士テルトロとを連れて来て、パウロの件で訴えを起こしました。 <verse number="2" style="v"/>総督の前に呼び出されたテルトロは、でたらめの告訴理由を並べ立てました。「閣下。われわれユダヤ人がおだやかで平和な生活を送れますのも、みな、あなたのおかげでございます。また、われわれに対する差別待遇の問題も驚くほど改善され、 <verse number="3" style="v"/>一同、心から感謝いたしております。 <verse number="4" style="v"/>さて、あまりくどくならぬよう、手短に、この男に対する訴えの筋を申し上げますので、何とぞ、お聞き届けください。 <verse number="5" style="v"/>このパウロは全く人騒がせな男で、ナザレ人という一派の首領におさまり、世界中を駆け巡ってユダヤ人をたきつけ、ローマ政府に反乱を起こそうとしているのでございます。 <verse number="6" style="v"/>その上、神殿までも汚そうとしたので、引っ捕らえたしだいでございます。われわれとしては、当然の罰を加えようとしただけですのに、 <verse number="7" style="v"/>守備隊司令官のルシヤ様が、この男を力ずくで奪い、 <verse number="8" style="v"/>ローマの法律で裁判しろとお命じになったのです。閣下がお調べくだされば、われわれの正しいことがおわかりいただけると存じます。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>ほかのユダヤ人たちも、口をそろえて、テルトロの言うとおりだ、とくり返しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>次に総督は、身ぶりでパウロをうながしました。パウロは立ち上がり、釈明を始めました。「閣下が長年にわたりユダヤ人の問題を裁いてこられたことは、よく存じ上げております。ですから、安心して釈明させていただきます。 <verse number="11" style="v"/>お調べくださればすぐにわかることですが、私が神殿で礼拝するためにエルサレムに着いてから、十二日しかたっておりません。 <verse number="12" style="v"/>私はどこの会堂でも町でも、騒ぎを起こせと人々をそそのかしたことなど、一度もございません。 <verse number="13" style="v"/>この人たちは、何一つ証拠をあげられないはずです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>しかし、この人たちが異端と決めつけている救いの道を信じていることだけは、確かでございます。私はこの道を伝えることで、私たちの先祖の神に仕えているのです。また、ユダヤ人の律法と、預言者の書にあることもみな堅く信じております。 <verse number="15" style="v"/>この人たち同様、正しい者も不信心な者も共に復活すると信じております。 <verse number="16" style="v"/>神の前でも人の前でも、いつも良心に恥じない生活を精一杯心がけております。</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>私は何年ぶりかで、ユダヤ人への支援金を携え、神に供え物をささげようと、エルサレムに帰ってまいりました。 <verse number="18" style="v"/>私を訴える人たちは、私が神殿で感謝のささげ物をしているのを見たのです。私は規則どおり頭を丸めておりましたし、別に、回りに人だかりがあったわけでも、騒ぎがあったわけでもありません。ただ、アジヤ州から来たユダヤ人が数人いただけです。 <verse number="19" style="v"/>私を訴えるのなら、まず、それを見た人たちがここに来るべきです。 <verse number="20" style="v"/>また、この人たちには、議会で、私に不正な点を見いだせたかどうか尋ねてみてください。 <verse number="21" style="v"/>私は議会では、ただひとこと、『死者が復活するという信仰のことで釈明するため、議会に呼び出されたのです』と申し上げただけでございます。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>ペリクスは、クリスチャンが暴動を引き起こしたりはしないことを知っていたので、ユダヤ人には、守備隊の司令官ルシヤが来てから片をつけると言って、裁判を延期しました。 <verse number="23" style="v"/>一方、パウロのことは、また監禁するよう命じましたが、看守には、丁重に取り扱い、友人たちの面会や差し入れも自由にさせるように言いました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>数日後、ペリクスはユダヤ人の妻ドルシラを伴って来て、パウロを呼び出し、二人でキリスト・イエスに対する信仰について話を聞きました。 <verse number="25" style="v"/>しかし、話が正義と節制、それに、やがて来る審判のことだったのでこわくなり、「もう帰ってよい。また折りを見て話を聞こう」と言いました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>それからも時々、ペリクスはパウロを呼び出しては話し合いましたが、それというのも、パウロから金をもらいたい下心があったからです。 <verse number="27" style="v"/>こんなふうにして二年が過ぎ、ペリクスに替わってポルキオ・フェストが総督となりました。しかし、ペリクスはユダヤ人のきげんを損ねたくなかったので、パウロを捕らえたままにしておきました。</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="cl">25</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>新総督としてカイザリヤに着いて三日後に、フェストはエルサレムへ来ました。 <verse number="2" style="v"/>祭司長やユダヤ人の指導者たちはさっそく面会を求め、パウロの一件を持ち出しました。 <verse number="3" style="v"/>願うことはただ一つ、パウロを直ちにエルサレムに送り返してほしいということでした。彼らは、途中で待ち伏せて殺そうと思っていたのです。 <verse number="4" style="v"/>そんなこととは知らないフェストは、パウロはカイザリヤに拘留中だし、自分もすぐ戻るので、 <verse number="5" style="v"/>パウロを告発したければ、それ相応の人が自分と同行し、向こうで裁判にかけてはどうかと提案しました。</para>
  <para style="s1">総督フェストの決定</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>八日か十日の後、フェストはカイザリヤに帰り、翌日パウロの裁判が開かれました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>パウロが出廷したとたん、エルサレムから来たユダヤ人たちが取り囲み、次々に重い罪名をあげて訴えたものの、それを証拠立てることはできませんでした。 <verse number="8" style="v"/>この訴えに対して、パウロは、「私は潔白です。別にユダヤ人の律法に反対したわけでもなく、神殿を汚したことも、ローマ政府にそむいたこともありません」ときっぱり否定しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>そこでフェストは、ユダヤ人の歓心を買おうとして、パウロに尋ねました。「どうだ、エルサレムで裁判を受ける気はないか。もちろん、私の前でだが。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="10-11" style="v"/>「それよりも、ローマ皇帝に上訴する権利を要求いたします。私が無実であることは、あなた様もご存じのはずです。もし、何か死刑にあたるようなことをしているのなら、逃げも隠れもいたしません。しかし、私は潔白でございます。だれにも、私をこの人たちの手に渡して殺させる権利はありません。私はカイザルに上訴いたします。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>フェストは事態をどう始末したものかと、顧問たちに相談してから、「いいだろう、おまえはカイザルに上訴したのだから、カイザルのところへ行きなさい」と言いました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>数日後、新総督を表敬するため、ヘロデ・アグリッパ（二世）王がベルニケと共にフェストを訪問しました。 <verse number="14" style="v"/>二人が何日間か滞在している間に、フェストはパウロの一件を王に持ち出しました。「実は、ペリクスから引き継いだ囚人が一人いるのですが、 <verse number="15" style="v"/>どうも祭司長やユダヤ人の指導者たちは、彼を死刑にしたいらしいのです。私がエルサレムへ行った時、そう申していました。 <verse number="16" style="v"/>もちろん私は、ローマの法律では、裁判もせずに人を有罪にはできないと答えました。それでこの男に、訴える者たちの前で釈明する機会を与えることにしたのです。 <verse number="17" style="v"/>告発者たちがこちらに来た翌日、私は裁判を開き、パウロを出廷させました。 <verse number="18" style="v"/>ところが、訴えというのが全く予想外で、 <verse number="19" style="v"/>ユダヤの宗教上の問題なのです。なんでも、死んでしまったイエスとかいう人物のことで、パウロはその人が生きていると主張しているのです。 <verse number="20" style="v"/>こんな事件は、とても手に負えそうもありません。そこで、エルサレムで裁判を受ける気はないかと尋ねてみたら、 <verse number="21" style="v"/>なんとこの男は、カイザルに上訴すると言いだしまして。しかたありません。皇帝陛下のもとへ送る手はずが整うまで、牢に入れてあるのです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>アグリッパはこの話に興味を示し、「直接、その男の話を聞いてみたいものだ」と言ったので、フェストは、「では、明日お聞きいただきましょう」と答えました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>翌日、盛装した王とベルニケが、司令官たちや町の有力者たちと連れ立って法廷に入ると、フェストはパウロを連れて来るように命じました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>まずフェストが立ち上がり、言いました。「アグリッパ王、ならびにご列席の皆さん。この地方のユダヤ人もエルサレムのユダヤ人も、この男の死刑を要求しております。 <verse number="25" style="v"/>しかし、私の見る限り、彼は何も死刑にあたるようなことはしていないのであります。ところが、この男が自分でカイザルに上訴しましたので、私は、彼をカイザルのもとに送ることに決めたしだいです。 <verse number="26" style="v"/>しかし、皇帝に何と書き送ったらよいでしょう。告訴できるだけの理由が何もないのです。それで皆さんの前に、特にアグリッパ王の前に連れてまいりました。皆さんに調べていただき、何と書いたらいいか教えていただきたいのです。 <verse number="27" style="v"/>何の理由もなく囚人を皇帝陛下のもとに送るのは、はなはだ理屈に合わないことだからです。」</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="cl">26</para>
  <para style="s1">アグリッパ王に答えるパウロ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>アグリッパはパウロに、「さあ、おまえの言い分を話しなさい」とうながしました。アグリッパに敬意を表してから、パウロは話し始めました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>「アグリッパ王。あなた様の前で釈明できますことを、たいへん光栄に存じます。 <verse number="3" style="v"/>あなた様がユダヤ人の問題と慣習に精通しておられるからです。どうぞ忍耐してお聞きくださいますように。</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>このことはユダヤ人もよく知っているのですが、私はタルソで生まれ、エルサレムでユダヤ教徒としての徹底した訓練を受け、それにふさわしく生きてまいりました。 <verse number="5" style="v"/>また、ユダヤのおきてと慣習を守ることでは、最も厳格なパリサイ派の一人でした。その気さえあれば、ユダヤ人も私のことをすぐに証言できることです。 <verse number="6" style="v"/>しかし彼らが訴えたいのは、そんなことではありません。私が、先祖に与えられた約束の実現を待ち望んでいることが、彼らの気に入らないのです。 <verse number="7" style="v"/>イスラエルの十二の部族は、私と同じ希望をいだいて昼も夜も神に仕えてきました。王よ。それなのに、私だけ罪に問われるとは理にかないません。 <verse number="8" style="v"/>死者の復活を信じることが犯罪でしょうか。神が人間を復活させることは、そんなに信じがたいことでしょうか。</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>かつて私は、ナザレのイエスの弟子は撲滅すべきだと堅く信じていました。 <verse number="10" style="v"/>ですから、祭司長たちの手先になり、エルサレムでクリスチャンを片っぱしから投獄し、裁判の時には、死刑に賛成の票を投じました。 <verse number="11" style="v"/>また、クリスチャンにキリストを冒瀆することばを吐かせるためには手段を選ばず、拷問を加えることもしばしばでした。それほど激しく反対していた私ですから、遠く外国まで迫害の手を伸ばそうとしたのも不思議はありません。</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>ところが、祭司長たちに任され、ダマスコに向かう途中、 <verse number="13" style="v"/>あれは、ちょうど正午ごろでしたが、太陽よりもまばゆい光が、天から私と連れの者とを照らしたのです。 <verse number="14" style="v"/>私たちはみな、その場に倒れました。その時です。私は、ヘブル語でこう語りかける声を聞いたのです。『パウロ、パウロ。なぜわたしを迫害するのか。そんなことをしたら、自分が傷つくばかりだ。』</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>『あなたは、いったいどなたですか』と私は尋ねました。すると主は言われたのです。『わたしは、あなたが迫害しているイエスだ。 <verse number="16" style="v"/>さあ、立ちなさい。あなたに姿を現したのは、あなたを、わたしに仕える者、またわたしの証人として任命するためだ。あなたは、このことをはじめとして、これから後もわたしがあなたに現れて示す多くのことを、世界中に語り伝えなければならない。 <verse number="17" style="v"/>心配はいらない。あなたを、ユダヤ人からも外国人からも守ろう。あなたを外国人のところに派遣するのだから。 <verse number="18" style="v"/>人々の目を開き、自分のほんとうの姿に気づかせ、罪を悔い改め、悪魔の暗闇から出て、神の光の中に生きるようにするために。わたしを信じる信仰によって、彼らは罪の赦しを受け、きよくされたすべての人たちと共に、神の相続財産を受けるようになる。』</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>それでアグリッパ王よ。私はこの天からの幻に従ったのでございます。 <verse number="20" style="v"/>ダマスコを手はじめに、エルサレム、ユダヤ全国、さらに外国人にも、すべての人が罪を捨てて神に立ち返り、それを良い行いで示さなければならない、と宣べ伝えてきました。 <verse number="21" style="v"/>このために、ユダヤ人は私を神殿でつかまえ、殺そうとしたのです。 <verse number="22" style="v"/>しかし神のお守りがあったので、私は今日まで生きながらえ、身分の高い人にも低い人にも、あらゆる人にこのことを伝えているのです。私は、預言者とモーセが語ったこと以外、何も話してはおりません。 <verse number="23" style="v"/>私が話しているのは、キリストは苦しみを受け、死者の中から最初に復活して、ユダヤ人にも外国人にも光をもたらすということだけです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>ここで突然、フェストが大声をあげました。「パウロ、気がおかしくなったか！　あまりに学問に身を入れすぎて、おかしくなったのだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>「何をおっしゃいます、フェスト閣下。気など狂ってはおりません。まじめに真理を語っているだけでございます。 <verse number="26" style="v"/>アグリッパ王はよくご存じのはずです。そう確信しておりますから、率直に申し上げているのです。これらはみな、どこかの片すみで起こったことではないのですから。 <verse number="27" style="v"/>アグリッパ王、あなた様は預言者を信じておられますか。もちろん、信じておられるものと確信しておりますが。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>アグリッパは、パウロのことばをさえぎりました。「おまえは少しばかり話しただけで、私をクリスチャンにしようというのか。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>「お話ししたことが短かろうと長かろうと、そんなことはかまいません。私がひたすら神にお願いするのは、あなた様をはじめ、ここにおられる皆さん全部が、私と同じようになってくださることです。もちろん、この鎖につながれることは別ですが……。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>ここで王と総督とベルニケ、またほかの人たちもみな席を立ち、出て行きました。 <verse number="31" style="v"/>あとで話し合った結果、一致した意見は、「あの男は、死刑や投獄にあたることは何もしていない」ということでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>アグリッパはフェストに、「カイザルに上訴さえしていなければ、自由の身になれたものを……」ともらしました。</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="cl">27</para>
  <para style="s1">ローマへの旅</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ようやく船でローマに向かう手はずが整い、数人の囚人といっしょに、パウロはユリアスという親衛隊の士官に引き渡されました。 <verse number="2" style="v"/>私たちが乗り込んだ船は、トルコ沿岸の幾つかの港に寄港して、ギリシヤに向かうことになっていました。テサロニケ出身のギリシヤ人アリスタルコも同行したことを、書き添えておきましょう。</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>翌日、船はシドンに入港しました。ユリアスはパウロにとても親切で、上陸して友人を訪問したり、もてなしを受けたりすることを許可してくれました。 <verse number="4" style="v"/>やがてそこを出帆しましたが、まずいことに向かい風が吹いてきたので、予定の進路をあきらめ、キプロスの北側の島と本土との間を通ることになりました。 <verse number="5" style="v"/>あとは、そのままキリキヤとパンフリヤの沿岸を航行して、ルキヤ地方のミラに入港しました。 <verse number="6" style="v"/>ここで親衛隊の士官は、アレキサンドリヤから来たイタリヤ行きのエジプト船を見つけ、私たちを乗り込ませました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="7-8" style="v"/>数日の間たいへんな航海を続け、ようやくクニドはもう目と鼻の先という所まで来ましたが、風があまりに強くなったので、サルモネ港の沖を通り、クレテの島陰を進みました。ひどい風に苦労しながら、島の南岸をゆっくり進んで、やっとのことでラサヤ近くの「良い港」と呼ばれる所にたどり着きました。 <verse number="9" style="v"/>そこに数日とどまりましたが、長期の航海には天候が危険な時期になっていたので、パウロは航海士たちに忠告しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>「皆さん。このまま進んだら、きっとひどい目に会います。難破して積荷を失うだけならまだしも、けが人や死者が出るかもしれません。」 <verse number="11" style="v"/>しかし囚人を護送している士官は、パウロのことばよりも、船長や船主のことばに耳を傾けたのです。 <verse number="12" style="v"/>その上、この「良い港」は吹きさらしの場所で、冬を越すには適していないこともあって、大部分の船員も、海岸に沿ってピニクスまで行き、そこで冬を過ごしたほうがいいと主張しました。ピニクスは北西と南西だけが入り口になっている良港でした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>折からおだやかな南風が吹き始め、絶好の航海日和と思われたので、船は錨を上げ、沿岸を進み始めました。 <verse number="14-15" style="v"/>ところが、それもつかの間、突然天候が変わり、ひどい暴風〔ユーラクロン〕が襲ってきて、あっという間に船は沖へ沖へと押し流されました。最初のうちは、なんとか岸へ引き返そうと必死で船を操作した人々も、どうにも手のつけようがないとわかると、すっかりあきらめ、船は吹き流されるままでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>しかし、ようやくクラウダという小島の陰に入りました。引いていたボートを甲板に引き上げ、 <verse number="17" style="v"/>船をロープで縛って、船体を補強しました。また、アフリカ海岸の浅瀬に乗り上げないように、船具をはずし、風に流されるままにしました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>翌日、波はさらに高くなり、船員たちは積荷を捨て始めました。 <verse number="19" style="v"/>その翌日には、もう手当たりしだいに、船具までも捨てざるをえなくなりました。 <verse number="20" style="v"/>来る日も来る日も恐ろしい嵐は荒れ狂い、最後の望みも絶たれてしまいました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>長い間、だれも食事をしていません。パウロは船員たちを呼び集め、こう言いました。「皆さん。最初から私の忠告を聞いて、『良い港』を出なければよかったのです。そうすれば、こんな目に会わなくてすんだのです。 <verse number="22" style="v"/>でも、元気を出しなさい。船は沈みますが、だれも死にはしません。</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>ゆうべ、天使がそばに立ち、こう知らせてくれたのです。 <verse number="24" style="v"/>『恐れることはない。パウロ。あなたはまちがいなく、カイザルの前で裁判を受けるのです。そればかりか、神はあなたの願いを聞き届け、同船の人たち全員のいのちも救ってくださいます。』</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>さあ、元気を出して。私は神を信じています。神様がおっしゃることにうそはありません。 <verse number="26" style="v"/>やがて、私たちはある島に打ち上げられるでしょう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>嵐になって十四日目のことです。船はアドリヤ海を漂流していました。真夜中ごろ、水夫たちは陸地が近いと感じました。 <verse number="28" style="v"/>それで水深を測りました。四十メートルほどです。またしばらくして測ってみました。今度は三十メートルになっています。 <verse number="29" style="v"/>この調子では、もうまちがいありません。岸は近いのです。そこで海岸付近の岩場に乗り上げないようにと、船尾から錨を四つ降ろし、祈りながら夜明けを待ちました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>数人の水夫が、船を捨てて逃げようと、船首から錨を降ろすふりをしながら、救命ボートを降ろそうとしました。 <verse number="31" style="v"/>それを見たパウロは、いち早く兵士たちや士官に、「あの人たちがいなければ、助かる見込みはありません」と言ったので、 <verse number="32" style="v"/>兵士たちは綱を切り、ボートを海に落としてしまいました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>ついに夜明けの光がさし始めたころ、パウロは全員に、食事をするように勧めました。「皆さんは、今日で二週間も食べ物を口にしていないではありませんか。 <verse number="34" style="v"/>さあ、食事をしましょう。皆さんの髪の毛一本も失われないのですから。」 <verse number="35" style="v"/>こう言うと、パウロはパンを取り、みなの前で感謝の祈りをしてから、裂いて食べ始めたのです。 <verse number="36" style="v"/>それでだれもが元気づけられ、いっしょに食べ始めました。 <verse number="37" style="v"/>上船していた人は、全部で二百七十六人でした。 <verse number="38" style="v"/>食事のあと、積んでいた麦を全部投げ捨て、船を軽くしました。</para>
  <para style="s1">難船</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>夜が明けると、どこの海岸線かはわかりませんが、砂浜のある入江が見えます。それで、岩の間をぬって砂浜まで行けるかどうか相談しました。 <verse number="40" style="v"/>そして、ついに決行と決まりました。まず錨を切り捨て、かじ綱を解き、前の帆を上げ、浜に向かって進みました。 <verse number="41" style="v"/>ところが、浅瀬に乗り上げてしまい、船首は深くめり込み、船尾は激しい波でこわれ始めました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>兵士たちは、囚人が泳いで逃げると困るので、いっそ殺してはどうかと士官に勧めました。 <verse number="43" style="v"/>しかし、ユリアスはパウロを助けたかったので、聞き入れませんでした。そして全員に、泳げる者は海に飛び込んで陸に上がり、 <verse number="44" style="v"/>泳げない者は、板切れや、こわれた船の破片につかまって行くように命じました。こうして、全員が無事に上陸できたのです。</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="cl">28</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>そこがマルタと呼ばれる島であることは、すぐにわかりました。島民はとても親切で、雨と寒さでぶるぶる震えていた私たちを暖めようと、浜辺でたき火をしてくれました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>パウロが一かかえの木切れをたばねて火にくべると、熱気でまむしがはい出し、手に巻きつきました。 <verse number="4" style="v"/>島の人たちは、まむしがぶらさがっているのを見て、「きっと人殺しなんだよ。海からは助かっても、正義の女神がお見のがしにはならないんだ」と、ひそひそささやき合いました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>ところがパウロは、平気な顔でまむしを火の中に払い落とし、ぴんぴんしています。 <verse number="6" style="v"/>人々は、今にもはれ上がるか、突然倒れて死ぬのではないかと、息をひそめていました。しかし、いくらたっても、いっこうに何も起こりません。今度は、人々はパウロを神だと考えるようになりました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>この浜辺の近くに、島の首長ポプリオの領地がありました。首長は私たちを招き、三日間も親切にもてなしてくれました。 <verse number="8" style="v"/>ところが、ポプリオの父が高熱と赤痢で苦しんでいるというので、パウロが行って、彼のために祈り、手を置いて治してやりました。 <verse number="9" style="v"/>これを聞くと、島中の病人がぞくぞくと詰めかけ、みんな治してもらいました。 <verse number="10" style="v"/>それで彼らは、私たちを非常に尊敬し、また出帆の時には、旅に必要なあらゆる品物を、船に積み込んでくれました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>難破してから三か月後、今度は、この島で越冬していた、アレキサンドリヤの「ふたごの兄弟号」という船に乗り込むことになりました。 <verse number="12" style="v"/>最初の寄港地はシラクサで、三日間停泊し、 <verse number="13" style="v"/>そこからずっと遠回りしてレギオンに行きました。一日すると南風が吹き始めたので、翌日には、順調にポテオリまで進むことができました。 <verse number="14" style="v"/>そこで数名のクリスチャンに出会い、勧められるままに七日間世話になってから、ローマに向かいました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>私たちのことを聞いて、ローマのクリスチャンたちは、わざわざ、アピア街道のポロまで迎えに来てくれました。トレス・タベルネという所で落ち合う人たちもいました。パウロがこの人たちに会えたことを神に感謝し、勇気づけられたことは言うまでもありません。</para>
  <para style="s1">ついにローマに</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>ローマに着くと、パウロは、兵士の監視のもとではありましたが、好きな所に住んでもよいことになりました。 <verse number="17" style="v"/>到着して三日後には、パウロは地元のユダヤ人の指導者たちを呼び集め、話をしました。「皆さん。私はだれに危害を加えたわけでもなく、先祖の慣習を破った覚えもないのに、エルサレムでユダヤ人につかまり、訴えられて、ローマ政府の手に渡されました。 <verse number="18" style="v"/>取り調べの結果、いったんは釈放と決まりました。ユダヤ人の指導者たちが主張するような、死刑にあたる罪は認められなかったからです。 <verse number="19" style="v"/>ところが、ユダヤ人がこの決定に異議を申し立てたのです。同胞を訴えるつもりは少しもありませんが、やむをえずカイザルに上訴しました。 <verse number="20" style="v"/>今日、皆さん方をお招きしたのは、お近づきになりたかったからです。また、私が捕らわれの身であるのは、メシヤ（救い主）が来られたと信じているためだと、わかっていただきたかったからです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>ユダヤ人たちは答えました。「私たちは、あなたのことは何も聞いていません。ユダヤから手紙も来ていませんし、エルサレムから来た人たちからも、そのような報告は受けていません。 <verse number="22" style="v"/>私たちは、あなたの信じていることを、あなたの口からお聞きしたいのです。クリスチャンについて知っていることと言えば、彼らが至る所で非難の的だということだけなのです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>彼らはこうして日を決め、さらに大ぜいでパウロの家に来ました。パウロは彼らに神の国のことを語り、またモーセの律法から預言者の書に至るまで、聖書のありとあらゆる箇所を使って、イエスのことを教えました。彼の話は、朝から夕方まで続きました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>信じる人もいれば、信じない人もいました。 <verse number="25" style="v"/>しかし、さまざまなことを言い合いながら去る彼らの耳には、いつまでも、パウロの最後のことばが響いていました。「聖霊が預言者イザヤを通してお語りになったことは正しかったのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>『ユダヤ人に告げよ。</para>
  <para style="q1">「あなたがたは聞くには聞くが理解しない。</para>
  <para style="q1">見るには見るが認めない。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v"/>心は肥えて鈍くなり、</para>
  <para style="q1">耳も遠く、目も閉じられている。</para>
  <para style="q1">見もせず、聞きもせず、理解もしない。</para>
  <para style="q1">わたしに立ち返って、いやされようともしない。」』<char style="rq">（<ref loc="ISA 6:9-10">イザヤ6・9-10</ref>）</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="28-29" style="v"/>だから、よく覚えておきなさい。神のこの救いは、外国人に与えられました。彼らはこの救いを受け入れるでしょう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>パウロはそれからまる二年の間、借家に住み、訪れる人たちを歓迎し、 <verse number="31" style="v"/>大胆に神の国と主イエス・キリストのことを語りました。それを妨げる者はだれもいませんでした。</para>
  <para style="p"/>
</usx>
