<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="EST" style="id">- Japanese Contemporary Bible (リビングバイブル)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1978, 2011, 2016 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">エステル 記</para>
  <para style="toc1">エステル 記(き)</para>
  <para style="toc2">エステル 記</para>
  <para style="toc3">エステル 記</para>
  <para style="mt1">エステル</para>
  <para style="mt2">記</para>
  <para style="imt">の紹介</para>
  <para style="ip">本書は、ペルシヤ人がバビロンを滅ぼしたのちも、多くのユダヤ人が捕囚の地に残っていたころに起こった重大事件について記しています。物語は、ペルシヤの王アハシュエロス（クセルクセス一世）の王妃になった、エステルという一ユダヤ人女性にまつわるものです。王の相談役ハマンはユダヤ人虐殺を企てますが、エステルが介入し、自国民の滅亡を防ぎました。ハマンは処刑され、再び平和が訪れます。この記念すべきユダヤ人の救出は、プリムの祭りとして祝われるようになり、今日まで続いています。</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="cl">1</para>
  <para style="s1">王妃ワシュティの追放</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-3" style="v"/>アハシュエロスは、インドからエチオピヤにまで及ぶ広大なメド・ペルシヤ帝国の皇帝でしたが、その治世の第三年に、シュシャンの王宮で盛大な祝宴を催しました。皇帝は各地から、総督、随員、将校たちをみな招待しました。 <verse number="4" style="v"/>お祭り騒ぎは六か月も続き、帝国の富と栄光を誇示する、またとない機会となりました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>この期間が終わると、王は門番から高官に至るまで王宮に仕える者を招いて、庭園で七日間、酒宴を催しました。 <verse number="6" style="v"/>大理石の柱の銀の輪には、飾り用の緑、白、青の布が紫のリボンで結びつけられ、黒、赤、白、黄色の大理石がはめ込まれたモザイク模様の歩道には、金銀の長いすが並べてありました。 <verse number="7" style="v"/>飲み物は、多種多様な金の杯に、なみなみとつがれています。すっかり気が大きくなった王は、王室とっておきのワインなども惜しげもなくふるまいました。 <verse number="8" style="v"/>酒を飲むのは全く自由で、むりやり勧められることも、あえて遠慮させられることもありません。王が役人たちに、皆の好きなようにさせよと言っておいたからです。 <verse number="9" style="v"/>同じころ、王妃ワシュティも、王宮の婦人たちを集めて宴を開いていました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>さて、最後の七日目のことです。かなり酒のまわった王はつい調子に乗り、王に仕えるメフマン、ビゼタ、ハルボナ、ビグタ、アバグタ、ゼタル、カルカスら七人の役人を呼び、 <verse number="11" style="v"/>王妃ワシュティに王冠をかぶらせて連れて来るようにと命じました。絶世の美女である彼女の美しさを、人々に見せたかったのです。 <verse number="12" style="v"/>役人たちがその旨を伝えたところ、王命にもかかわらず、王妃は言うことを聞こうとしませんでした。これを知った王は怒りに燃えました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="13-15" style="v"/>しかしまず、王室つきの法律顧問たちに相談することにしました。王がこのようなことに関して、法律顧問に相談することなしに判断することはなかったからです。彼らはペルシヤの法律と裁判に通じているばかりか、臨機応変に事を処理できる知恵者でもあり、王は信頼しきっていたのです。その法律顧問というのはカルシェナ、シェタル、アデマタ、タルシシュ、メレス、マルセナ、メムカンの七人で、いずれもメド・ペルシヤの高官でした。政府の有力者であるだけでなく、王とも個人的に親しくしていました。</para>
  <para style="p">王はさっそく意見を求めました。「今回の件だが、どうしたらよいものか。側近を通じ、手続きを踏んで出した命令を王妃ははねつけたのだ。法律では、どのように罰せよと定めているか。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>メムカンが一同を代表して答えました。「陛下。王妃は、陛下ばかりか、役人や全国民にまで悪い手本を残しました。 <verse number="17" style="v"/>と申しますのも、これをいいことに、国中の女どもは王妃のまねをして、夫に逆らうに違いないからです。 <verse number="18" style="v"/>今晩にも、国中の役人の妻たちは、夫たちに口答えすることでしょう。そうなれば、陛下、領地内はくまなく軽蔑や怒りであふれます。 <verse number="19" style="v"/>もしよろしければ、勅令を出し、絶対不変のメディヤとペルシヤの国の法令として、ワシュティ王妃を永久追放にし、代わりにもっとふさわしい王妃を選ぶことをご宣言ください。 <verse number="20" style="v"/>この勅令が帝国のすみずみまで及べば、身分にかかわりなく、妻に対する夫の尊厳は守られるでしょう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>王も側近たちも、なるほど、そのとおりだと思い、メムカンの意見に従うことにしました。 <verse number="22" style="v"/>こうして王は各州に通達を出し、それぞれの民族のことばで、男はみな一家を治めるべきことを命じ、また家長としての威厳を保つことを強調したのです。</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="cl">2</para>
  <para style="s1">王妃に選ばれたエステル</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>憤りがおさまると、アハシュエロス王は、王妃に下した決断を思い出し、今さらながらワシュティに会えないのが寂しくてたまりません。 <verse number="2" style="v"/>見かねた王の側近がこう勧めました。「お心が晴れますよう、国中から特に美しい娘を探してまいりましょう。 <verse number="3" style="v"/>各州に、このための役人を任命し、宮殿にふさわしい若くて美しい未婚の娘を選ばせるのです。後宮の監督官ヘガイには、化粧品などを取りそろえる役目を与えてください。 <verse number="4" style="v"/>そうして、最もお気に召しました娘を、ワシュティ様の代わりに王妃にお迎えになってください。」この提案に、王が有頂天になったことは言うまでもありません。さっそく実行に移しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>さて、城内に一人のユダヤ人がいました。ベニヤミン部族の出身で、名をモルデカイといい、ヤイルの息子でした。ヤイルの父はシムイ、シムイの父はキシュです。 <verse number="6" style="v"/>キシュは、エルサレムがバビロンのネブカデネザル王の手に落ちた時に捕らえられ、ユダのエコヌヤ王をはじめ多くの人々とともに、バビロンへ送られて来たのでした。 <verse number="7" style="v"/>このモルデカイは、ハダサ、またの名をエステルという若く美しい娘を育てていました。実際はいとこに当たるのですが、年もずいぶん離れていたことでもあり、両親が亡くなったあと、娘として引き取ったのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>さて、王の勅令が出ると、エステルもほかの大勢の娘とともに、シュシャンの王宮内の後宮に連れて来られました。 <verse number="9" style="v"/>後宮を管理していたヘガイは特別にエステルを気に入り、彼女のためには何でもしてくれるようになりました。特別の食事や化粧用の品々など、何かにつけて便宜をはかってくれます。わざわざ王宮から七人の侍女を呼んで身の回りの世話をさせたり、後宮で一番良い部屋をあてがったり、大そうよくしてくれました。 <verse number="10" style="v"/>エステルは、自分がユダヤ人であることを誰にも話しませんでした。モルデカイに固く口止めされていたからです。 <verse number="11" style="v"/>モルデカイは毎日、後宮の庭に来てエステルの安否を尋ね、これからどうなるか、成り行きを見届けようとしていました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="12-14" style="v"/>選ばれた娘たちについては取り決めがありました。まず、王の寝所に召される前に、没薬の油で六か月、ついで特製の香水と香油で六か月、それぞれ美しさにみがきをかける期間が定められていました。その期間が終わり、いざ王のもとへ召される時がくると、精いっぱい美しく装うため、衣装でも宝石でも願いどおりの物が与えられます。こうして夕刻、王の部屋へ行き、翌朝には、王の妻たちの住む別の後宮へ移るのです。そこで女性たちは、シャアシュガズという宦官の管理のもとで一生を送ることになります。そこにいる女性たちは、王に特別に気に入られ、指名されないかぎり、二度と王のそばへ行くことはできませんでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>さて、いよいよエステルが王のもとへ行く番になりました。彼女は、ヘガイに見立ててもらった衣装を身につけました。その姿の美しさは、ほかの娘たちもいっせいに歓声を上げるほどでした。 <verse number="16" style="v"/>こうしてエステルは、王の治世の第七年の第一の月に召し入れられたのです。 <verse number="17" style="v"/>王はほかの誰よりもエステルを愛しました。すっかり気をよくした王は、彼女に王冠を与え、ワシュティの代わりに王妃にすると宣言したのです。 <verse number="18" style="v"/>このことをお祝いするため、王はもう一度、高官から召使に至るまで全員を集め、大宴会を開きました。諸州に対しては、気前よく贈り物を配ったり、免税を認めたりしました。</para>
  <para style="s1">モルデカイの功績</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>のちに、王がまた美人選びをしようとした時、モルデカイは政府の役人になっていました。 <verse number="20" style="v"/>エステルはいまだに、ユダヤ人であることを隠し通していました。モルデカイの家にいた時と同じように、彼の言いつけをよく守っていたのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>そんなある日のこと、宮殿警護の当直に当たっていたモルデカイは、たまたま、城門の警備についている後宮の役人ビグタンとテレシュが、王への復讐として暗殺を企んでいることを知ったのです。 <verse number="22" style="v"/>ぐずぐずしてはいられません。モルデカイは、さっそく王妃エステルに通報しました。エステルはすぐさまこれを王の耳に入れ、これを知らせてきたのがモルデカイであることも忘れずにつけ加えました。 <verse number="23" style="v"/>取り調べの結果、ゆるがぬ証拠が上がり、二人ははりつけになりました。この件に関しては、アハシュエロス王の年代記にくわしく記されました。</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="cl">3</para>
  <para style="s1">ハマンの企み</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>その後まもなくして王は、アガグ人ハメダタの子ハマンを総理大臣に抜擢しました。今やハマンは、国王に次ぐ実力者でした。 <verse number="2" style="v"/>ハマンに会うと、王の家臣はみな、うやうやしく頭を下げました。そうするようにとの王の命令だったのです。ところがモルデカイだけは、絶対に頭を下げようとしませんでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="3-4" style="v"/>周囲の者たちは、来る日も来る日も、「どうして王の言いつけに背くのだ」と言いますが、それでも彼は頑として聞こうとしません。そこでついに人々は、モルデカイだけに勝手なまねをさせてはならないと、そのことをハマンに告げたのです。モルデカイは人々に、自分はユダヤ人だから別だと主張していたからです。 <verse number="5-6" style="v"/>ハマンは怒りに駆られましたが、モルデカイ一人に手を下すだけではなく、この際、帝国中のユダヤ人を根絶やしにしてやろうと考えました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>その計画を決行する日は、くじで決めることにしました。アハシュエロス王の治世の第十二年の第一の月のことです。その結果、決行の日は第十二の月と決まりました。 <verse number="8" style="v"/>こうしてハマンは、王に伺いを立てました。「この帝国のどの州にもくまなく入り込んでいる、ある民族をご存じでしょうか」と、彼は切り出しました。「彼らの法律は、どの国のものとも違っておりまして、そのために陛下の命令に従おうともいたしません。これ以上彼らを生かしておいては、陛下のためになりません。 <verse number="9" style="v"/>もしよろしければ、彼らを抹殺せよとの勅令を出していただけませんか。必要な費用につきましては、私が銀一万タラントを国庫に納めさせていただきます。」 <verse number="10" style="v"/>王は同意し、考えの変わらないしるしにと、指輪をはずしてハマンに渡しました。 <verse number="11" style="v"/>「金の心配はいらない。とにかくおまえの考えどおりにやってよい。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>二、三週間後、ハマンは王の書記官を呼び集め、帝国内の総督や役人あてに手紙を書かせました。州ごとに、それぞれの言語や方言で書かれ、一通ごとにアハシュエロス王の署名と、王の指輪の印が押されます。 <verse number="13" style="v"/>手紙は急使を立てて、全州に送り届けられました。手紙の内容は、ユダヤ人は老若男女を問わず、第十二の月の十三日を期して皆殺しにすべきこと、彼らの財産は手を下した者が取ってよいことなどでした。 <verse number="14" style="v"/>そのあとに、「この勅令の写しをとり、各州の法令として公示し、全国民に通達すべきこと。各人は、決行当日のため準備をしておくこと」と書き添えてありました。 <verse number="15" style="v"/>勅令は、まずシュシャンの都で発令されたのち、至急便で各地方へ送られました。都が騒然とし始めたころ、王とハマンは酒をくみ交わし、上機嫌になっていました。</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="cl">4</para>
  <para style="s1">エステルの協力を求めるモルデカイ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>事のいきさつを知ったモルデカイは、あまりのことに着物を裂き、荒布をまとい、灰をかぶって嘆き悲しみました。それから、大声で泣きながら町へ出て行ったのです。 <verse number="2" style="v"/>彼は城門の外に立ちました。荒布を着たままで城内に入ることは、誰ひとり許されていなかったからです。 <verse number="3" style="v"/>どの州でも、ユダヤ人の間に、すさまじい嘆きの声が起こりました。王の勅令を聞いて生きる望みを失い、断食して泣き、大部分の人が荒布をまとって、灰の上に座り込みました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>モルデカイの様子は、侍女や後宮の役人の口を通してエステルの耳にも達しました。彼女は心配で居ても立ってもいられず、着物を送って、荒布を脱ぐようにと伝えましたが、彼は受け取ろうとしません。 <verse number="5" style="v"/>そこでエステルは、自分に仕えてくれる役人ハタクを呼び寄せ、モルデカイのもとへ行って、なぜそのようなことをしているのか聞きただしてほしい、と命じたのです。 <verse number="6" style="v"/>ハタクは町の広場に出て、城門のそばにいるモルデカイを見つけました。 <verse number="7" style="v"/>モルデカイの話から、いっさいの事情がはっきりしました。ハマンが、ユダヤ人を殺すためには銀一万タラントを国庫に納めてもよい、とまで言ったというのです。 <verse number="8" style="v"/>モルデカイは、ユダヤ人殺しを命じる勅令の写しを渡し、エステルに見せてほしいと頼みました。そして、エステル自ら王の前に出て、同胞のために命乞いをするようにとことづけたのです。 <verse number="9" style="v"/>ハタクはそのとおりエステルに伝えました。 <verse number="10" style="v"/>エステルは困りました。どうしたらよいのでしょう。そこでもう一度、ハタクをモルデカイのもとへ送って、こう伝えさせました。 <verse number="11" style="v"/>「この国ではだれでも、呼ばれてもないのに王宮の内庭に入ったりすれば、男でも女でも打ち首です。王がその者に金の笏を伸べてくださればいのちは助かるのですが。もう一か月も、陛下は私を召してくださっていないのです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>ハタクはエステルの苦しい心中を告げました。 <verse number="13" style="v"/>しかし、モルデカイの答えはきびしいものでした。「ユダヤ人が全員殺されるというのに、王宮にいるからといって、おまえだけが助かるとでも思うのか。 <verse number="14" style="v"/>もしも、この事態をおまえがそしらぬ顔で見ているなら、神様は別の人を用いてユダヤ人をお救いになるだろう。だが、おまえとおまえの一族は必ず滅びることになるのだ。神様がおまえを王妃となさったのは、もしかすると、この時のためかもしれない。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>すると折り返し、エステルからの返事が届きました。 <verse number="16" style="v"/>「シュシャンにいるユダヤ人を全員集め、私のために断食させてください。三日間、昼も夜も、飲み食いしないでください。私も侍女も断食しますから。そのあと、国禁を犯してでも陛下にお目にかかるつもりです。そのために死ななければならないのでしたら、いさぎよく死にましょう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>モルデカイはエステルの言うとおりにしました。</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="cl">5</para>
  <para style="s1">王への嘆願</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>三日後、エステルは王妃の衣装をまとい、王宮の内庭に足を踏み入れました。その向こうには謁見の間が続き、王は王座に着いていました。 <verse number="2" style="v"/>王がふと見ると、王妃エステルが内庭に立っています。王は、「よく来た」と言わんばかりに、金の笏を差し伸べました。エステルは進み出て、笏の先にさわりました。 <verse number="3" style="v"/>「どうした、エステル。何か願い事でもあるのか。申してみよ。たとえ帝国の半分でも、おまえになら与えよう。」 <verse number="4" style="v"/>「もし陛下さえよろしければ、今日陛下のために宴を催したいと存じます。どうかハマン様とごいっしょにお越しください。」エステルは、かしこまって答えました。 <verse number="5" style="v"/>それを聞いて王は側近を振り返り、「ハマンに、急いで来るよう申せ！」と命じました。こうして王とハマンは、エステルの宴会に招かれることになったのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>酒がふるまわれる時になって、王はエステルに尋ねました。「さあ、どうしてほしいのか申すがよい。たとえ国の半分でもおまえに与えよう。」 <verse number="7-8" style="v"/>「お願いでございます、陛下。もし陛下が私を愛し、お心にかけてくださいますなら、どうか明日も、ハマン様を連れてお越しください。明日の夜、何もかも申し上げたいと存じます。」</para>
  <para style="s1">ハマンの怒り</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>宴会のあと、ハマンは天にも昇る思いでした。ところが、門のそばまで来ると、またあの無礼なモルデカイがいます。例によって、ハマンを見ても起立しようとしません。怒りがこみ上げてきましたが、 <verse number="10" style="v"/>ここで腹を立てては元も子もありません。ハマンはそんな気持ちを抑えて家に戻り、友人や妻ゼレシュを呼び集めました。 <verse number="11" style="v"/>彼らに自慢話をするためでした。ハマンは自分が財産家であること、子宝に恵まれていること、異例の昇進をしたこと、この国で王に次ぐ権力を握っているのは自分であることなどを得々と語り始めました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>場が盛り上がってきたところで、ハマンは取っておきの話だとばかりに得意気に語りました。「実は、エステル王妃の宴に招かれたのは、陛下と私の二人だけだった。そればかりか、明日もまた、陛下と二人でご招待を受けているのだ。 <verse number="13" style="v"/>だが、それにしても……」と、彼は急に口ごもりました。「小憎らしいのは、あのユダヤ人のモルデカイだ。城門の前に座り込んだまま、私を見てもそしらぬ顔をしている。全くあの男のおかげで、せっかくの喜びも吹き飛んでしまった。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>すると、ゼレシュや友人たちは、口をそろえて言いました。「だったら、こうすればいいでしょう。うんと高い絞首台を作るのです。五十キュビト（約二十五メートル）もあるのを。明日の朝にも、陛下に願い出て、モルデカイをつるしてやるのです。すっきりした気分で、陛下と宴会においでになれますよ。」なんとうまい考えだろう。ハマンは大いに乗り気になって、すぐさま絞首台を作らせました。</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="cl">6</para>
  <para style="s1">栄誉を受けるモルデカイ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>さてその夜のこと、王はどうしても寝つくことができませんでした。しばらく読書でもしようかと、書庫から王国の記録文書を持って来させました。読み進むうち、ある項目に目が行きました。門の警備に当たっていた役人ビグタンとテレシュが企てた、王の暗殺未遂事件のところです。計画が未然に防げたのはモルデカイの手柄だとありました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>王は、そばにいた者に尋ねました。「このモルデカイに何かほうびを取らせたか。」「何も取らせてはおりません。」 <verse number="4" style="v"/>「誰か外庭で勤務についている者はいないか。」王がこう言った時、例の絞首台にモルデカイをつるす許可を得ようと、ハマンが城の外庭にさしかかりました。 <verse number="5" style="v"/>家来は答えました。「ハマン様がお見えです。」「ちょうどよい。ここへ呼べ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>ハマンが来ると、王はさっそく話を切り出しました。「ほうびを取らせたい者がいるのだが、どんな栄誉を与えたらよいものか。」ハマンは心のうちで思いました。「きっと私のことだ。私以外に、陛下が栄誉を与えたいと思う者などいるはずがないではないか。」 <verse number="7-8" style="v"/>そこで、わくわくしながら意見を述べました。「陛下ご着用の王衣、それにご愛馬と王冠をお取りそろえください。 <verse number="9" style="v"/>そして、最も身分の高い貴族の一人にその人の世話をさせてください。つまり陛下の服を着せ、ご愛馬に乗せ、くつわを取らせて通りを引いて行かせるのです。その時、その者に『陛下のお心にかなう人は、このような栄誉を受けるのだ！』と皆に聞こえるように言わせてはいかがでしょう。」 <verse number="10" style="v"/>「名案だ！」　王は思わずひざを打ちました。「大至急、王衣を持って来させ、私の馬を引いて来て、そのとおりにしてくれ。栄誉を受けるのは宮廷務めのユダヤ人モルデカイだ。今言ったことを、そっくりそのまま実行するのだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>ハマンはしぶしぶモルデカイに王衣を着せ、王の愛馬に乗せ、くつわを取って通りを引き歩きながら、「王のお心にかなう人は、このような栄誉を受けるのだ！」と叫びました。 <verse number="12" style="v"/>モルデカイは勤務に戻りましたが、おさまらないのはハマンです。何とも言えないみじめな気持ちで家に逃げ帰りました。 <verse number="13" style="v"/>妻のゼレシュや取り巻きたちに事の次第を話すと、一同は頭をかかえるばかりでした。「まずいですね。モルデカイがユダヤ人だと陛下に知れた以上、あの男を亡き者にする計画は台無しです。それどころか、いつまでもモルデカイを目の敵にしていたら、かえって命取りになります。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>皆があれこれ知恵をしぼり、善後策を講じている最中に、王の使いが来て、エステルの設けた宴へ出向くようモルデカイをせき立てました。</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="cl">7</para>
  <para style="s1">ハマン、処刑される</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>王とハマンはエステルの宴にやって来ました。 <verse number="2" style="v"/>酒がふるまわれるころ、王はもう一度尋ねました。「エステルよ、いったい何が欲しいのだ。願い事を申すがよい。帝国の半分でも、何でもかなえてやろう。」 <verse number="3" style="v"/>ついに、王妃エステルの重い口が開きました。「ああ、陛下。もし私を愛し、お心にかけてくださいますなら、何とぞ私と私の同胞のいのちをお助けください。 <verse number="4" style="v"/>このままでは、私も同胞の者たちも助かるすべはありません。皆殺しにされる運命なのです。奴隷に売られるだけなら、口をつぐんでもいられました。もちろんその場合でも、陛下は測り知れない損失をこうむられたでしょう。実際、それはお金では償えないほどのものでございます。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>王は唖然として言いました。「何のことを申しておるのか。かわいそうに、いったい、だれがそのようなことをしようとしているのだ。」 <verse number="6" style="v"/>「恐れながら陛下、ここにおりますハマンこそ、悪の張本人、私どもの敵でございます。」</para>
  <para style="p">ハマンの顔からは、みるみる血の気が引いていきました。 <verse number="7" style="v"/>王は怒り、荒々しく立ち上がると、庭に出て行きました。もうだめだ、自分のいのちは風前の灯だと察したハマンは、立って王妃エステルに命乞いを始めました。 <verse number="8" style="v"/>ハマンは絶望のあまり、エステルの腰かけていた長いすに崩れかかりました。ちょうどその時、王が庭から引き返して来たのです。「この宮殿の中で、しかも私の目の前で王妃に手を出すつもりか！」　王の怒りが爆発しました。ハマンの顔には、その場で直ちにベール（死刑囚が死刑執行の前にかけられるもの）がかけられました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>その時、王の側近ハルボナが申し出ました。「陛下、ハマンはモルデカイをつるそうと、五十キュビトもある絞首台を自宅の庭に作らせています。暗殺者の手から陛下のいのちを救った、あのモルデカイを処刑しようとしていたのです。」　王はすかさず命じました。「ハマンをそれにつるせっ！」　 <verse number="10" style="v"/>こうしてハマンは処刑されたのです。それでようやく王の憤りもおさまりました。</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="cl">8</para>
  <para style="s1">ユダヤ人を救済する勅令</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>その日、アハシュエロス王は、ユダヤ人の敵ハマンの財産を、そっくり王妃エステルに与えました。続いて、モルデカイが王の前に召し出されました。モルデカイがいとこであり養父であることを、エステルが明かしたからです。 <verse number="2" style="v"/>王はハマンから取り返した指輪をはずしてモルデカイに与え、即座に総理大臣に任命しました。エステルはモルデカイに、ハマンの財産の管理を一任しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>ハマンのことが片づくと、エステルはもう一度王の前に出て、足もとにひれ伏し、ユダヤ人に対するハマンの企みを無効にしてくださるようにと、涙ながらに訴えました。 <verse number="4" style="v"/>この時も、王は金の笏を差し伸べたので、彼女は身を起こし、立ち上がって、 <verse number="5" style="v"/>こう願い出ました。「もしこれがお心にかない、私をあわれとおぼし召されますなら、どうぞ勅令を出して、諸州のユダヤ人を殺せというハマンの指令を取り消してください。 <verse number="6" style="v"/>同胞がむざむざ殺されるのを、とても黙って見てはおられません。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>王は王妃エステルとモルデカイに答えました。「おまえたちユダヤ人に手を下そうとしたハマンを、私は絞首台につるし、家も没収してエステルに与えたではないか。 <verse number="8" style="v"/>ユダヤ人の件については、私の名を用いて思いどおりの通達を出すがよい。王の指輪で印を押すのだ。だれにも有無を言わせないためだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="9-10" style="v"/>直ちに王の書記官が召集されました。それは第三の月の二十三日のことでした。彼らはモルデカイが口述するままに、インドからエチオピヤに及ぶ全百二十七州の、ユダヤ人をはじめ役人、総督、領主にあてた文書を作成したのです。この文書は、各民族の言語、方言にも翻訳されました。モルデカイはこの文書を、アハシュエロス王の名を記し、王の指輪で印を押して、王室専用の急使に託しました。彼らはめいめい、らくだ、らば、若いひとこぶらくだなどにまたがって、全国各地に飛んで行ったのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>この通達には、各地のユダヤ人に対し、自らと家族のいのちを守るために武装蜂起すべきこと、また敵には全力を上げて対抗し、その財産を奪ってもかまわないことが記されていました。 <verse number="12" style="v"/>しかも、全州いっせいに、その決行日は第十二の月の十三日、その一日のうちと定められていたのです。 <verse number="13" style="v"/>さらに、この勅令の写しをとって各州の法令とすること、勅令は全国民に公示して、ユダヤ人が敵を打ち倒す十分な準備ができるようにすること、と書き添えてありました。 <verse number="14" style="v"/>王の急使は、特命を受けてふだんよりいっそう速く、駆けに駆けて先を急ぎました。勅令はシュシャンの城内でも発布されました。</para>
  <para style="s1">ユダヤ人の勝利</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>モルデカイは青と白の王服をまとい、大きな金の冠をかぶり、しなやかなリンネルと紫の外套をひるがえして、王の前から、喜びに沸き立つ群衆であふれる大通りへと、姿を現しました。 <verse number="16" style="v"/>集まった誇らしげなユダヤ人の間からは、どっと歓声が上がりました。 <verse number="17" style="v"/>王の勅令が届いたどの町、どの州でも、ユダヤ人の顔は喜びに輝きました。彼らはその日を祝日にして、盛大な祝賀会を開いたのでした。国民の中には、ユダヤ人のふりをする者も大ぜいいました。ユダヤ人の仕返しを恐れたからです。</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="cl">9</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>いよいよ第十二の月の十三日がきました。王の二つの勅令が発効する日です。この日、ユダヤ人を征服しようと意気込んでいた敵の立場は、全く一変しました。ユダヤ人は自衛のために、全国各地の町々に結集しました。ユダヤ人にあえて手出しする者は一人もいません。全国民がユダヤ人を恐れたからです。 <verse number="3" style="v"/>諸州の指導者層である総督、役人、従臣たちはみなモルデカイを恐れていたので、進んでユダヤ人に手を貸しました。 <verse number="4" style="v"/>今やモルデカイは、宮中で大きな権力を持つようになり、その名声は諸州に鳴り響き、しかも、ますます勢力を伸ばしていたのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>ユダヤ人は、決起の日がくるといっせいに行動を起こし、片っぱしから彼らの敵を倒していきました。 <verse number="6" style="v"/>シュシャンでは五百人が殺されました。 <verse number="7-10" style="v"/>ハメダタの子である宿敵ハマンの子十人も殺されました。その名は次のとおりです。パルシャヌダタ、ダルフォン、アスパタ、ポラタ、アダルヤ、アリダタ、パルマシュタ、アリサイ、アリダイ、それにワユザタ。しかし人々は、ハマンの資産には手を出しませんでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>夜も遅く、シュシャンでの死者の数が報告されると、 <verse number="12" style="v"/>王は王妃エステルを呼び寄せて言いました。「シュシャンだけでも五百人、ユダヤ人に殺された。もちろんハマンの息子十人もだ。ここでさえこんな具合なら、ほかの州ではどうなっていることか！　まだ何かしてほしいことがあるか。あれば、かなえやろう。遠慮なく申すがよい。」 <verse number="13" style="v"/>「もしよろしければ、もう一日、シュシャンにいるユダヤ人に、今日と同じようにさせてください。それから、ハマンの十人の息子を絞首台につるしてください。」 <verse number="14" style="v"/>王が承知したので、シュシャンでは勅令が下りて、ハマンの子たちはさらし者にされることになりました。 <verse number="15" style="v"/>シュシャンに住むユダヤ人は翌日も集まり、さらに三百人を殺しましたが、この時も財産には指一本ふれませんでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>一方、全州のユダヤ人も、シュシャンと同様、自衛のために団結して立ち上がり、敵対する七万五千人を剣にかけましたが、やはり相手方の持ち物には手を出しませんでした。 <verse number="17" style="v"/>このことは第十二の月の十三日、全州いっせいに行われたのです。翌日は特別な休日として祝宴を設け、勝利を祝いました。 <verse number="18" style="v"/>ただ、シュシャンにいるユダヤ人だけは二日目も敵を殺し、その翌日を休日として、祝い合ったのでした。 <verse number="19" style="v"/>こんなことから、今もイスラエルの地方の小さな村々では、毎年、この二日目を祝日とし、贈り物を交換し合うのです。</para>
  <para style="s1">プリムの祭り</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>さてモルデカイは、これらの出来事をすべて記録し、遠い近いには関係なく、全州のユダヤ人に手紙を送りました。 <verse number="21" style="v"/>モルデカイはこの手紙の中で、第十二の月の末の二日間を祝日と定め、 <verse number="22" style="v"/>この歴史的な日を記念して断食と贈り物の交換をしようと提唱しました。この日こそ、ユダヤ人が敵の手から救われ、悲しみが喜びに、嘆きが幸福に変えられた日だからです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>ユダヤ人はモルデカイの提案どおり、毎年この習慣を守りました。 <verse number="24-25" style="v"/>ハマンがユダヤ人虐殺の日を、くじを投げて決めたこと、さらに、事の次第が明らかになった時、その陰謀がついえ去り、王命により、ハマンが自ら作った絞首台で処刑されたこと、息子たちもまた、さらし者となったことの記念日としたのです。 <verse number="26" style="v"/>こんなことから、この祝日は「プリム」と呼ばれるようになりました。くじを投げることを、ペルシヤ語で「プル」と言ったからです。 <verse number="27" style="v"/>国中のユダヤ人は、帰化した者も含め、毎年この二日間を、子々孫々に至るまで、祝日として守り抜こうと決心しました。 <verse number="28" style="v"/>こうしてこの行事は諸州に行き渡り、いつまでもこの出来事が、ユダヤ人の脳裏に鮮やかに刻まれることとなったのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="29-31" style="v"/>一方、王妃エステルは、プリムの祭りの制定についてモルデカイを支持するとの手紙を送りました。そのほかにも、百二十七州のユダヤ人を励ます善意に満ちた手紙を、モルデカイと王妃エステルの連名で出しました。ユダヤ人は進んで、この、国を挙げての断食と祈りの日を記念日とすることに決めました。 <verse number="32" style="v"/>こうしてエステルの命令で、祭りの日は正式に法令で定められたのです。</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="cl">10</para>
  <para style="s1">モルデカイのその後</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>アハシュエロス王は、本土だけでなく島々からも貢ぎ物を納めさせました。 <verse number="2" style="v"/>王のすぐれた業績とモルデカイの偉大さと王から受けた栄誉については、メディヤとペルシヤの王の年代記にくわしく記されています。 <verse number="3" style="v"/>ユダヤ人モルデカイは総理大臣となり、アハシュエロス王に次ぐ権威の座につきました。彼はユダヤ人の英雄であるばかりか、全国民から尊敬を受けました。それは、彼が同胞のために最善を尽くす一方、だれをも差別なく引き立てたからです。</para>
</usx>
