<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="EZK" style="id">- Japanese Contemporary Bible (リビングバイブル)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1978, 2011, 2016 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">エゼキエル書</para>
  <para style="toc1">エゼキエル書(しょ)</para>
  <para style="toc2">エゼキエル書</para>
  <para style="toc3">エゼキエル</para>
  <para style="mt1">エゼキエル書</para>
  <para style="mt3">（エゼキエルの預言）</para>
  <para style="imt">の紹介</para>
  <para style="ip">祭司エゼキエルは、紀元前五九七年に、捕囚としてバビロンに連れて行かれ、そこで神の預言者となりました。彼は、エルサレムに残っている人々に、必ずさばきが下ると説きましたが、周囲のユダヤ人は快く聞き入れませんでした。しかし、彼の予告どおり、前五八七年にエルサレムが崩壊してから、人々は初めて彼のことばに熱心に耳を傾けるようになるのです。エゼキエルの預言は、この時を境に、暗いさばきの内容から、未来に対する慰めと希望に変わります。最悪の事態はすでに過ぎ、今は再出発に備える時だからです。</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="cl">1</para>
  <para style="s1">最初の幻</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-3" style="v"/>ブジの息子である私エゼキエルは祭司でしたが、バビロンに連れて来られた捕囚のユダヤ人の一人として、ケバル川のほとりに住んでいました。第四の月の五日、突然、天が開いて、私は神からの幻を見たのです。その時、私は三十歳になっていました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>その幻の中で、私は見たのです。北の方から、燃える火のような巨大な雲を前面に押し出しながら、激しい嵐が私を目がけて突進して来ます。雲に包まれた火は絶え間なく閃光を放ちながら、火の中には、みがき上げた真鍮のように輝くものがありました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>すると、その雲の真ん中から、人間のように見える奇妙な姿をした四つのものが現れました。 <verse number="6" style="v"/>その四つのものは、それぞれ四つの顔と二対の翼を持っていました。 <verse number="7" style="v"/>足は人間の足のようですが、先が子牛のひづめのように分かれていて、みがいた真鍮のように輝いているのです。 <verse number="8" style="v"/>また、それぞれ翼の下から人間の手が出ているのが見えました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>この四つの生きものは翼を連ねて、曲がらずにまっすぐ飛んで来ました。 <verse number="10" style="v"/>それぞれの顔は、正面は人の顔、右側はライオンの顔、左側は牛の顔、背面はわしの顔でした。 <verse number="11" style="v"/>それぞれの二対の翼は、背中の中央から広げられ、一対は両側の生きものの翼に触れ合い、他の一対は体を覆っていました。 <verse number="12" style="v"/>そして、彼らの霊が行く所はどこへでも、曲がることなく、まっすぐに進んで行きました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>これらの生きものの間を、赤く燃える炭火や明るいたいまつのように輝く別の生きものがうごめいていました。それらの生きものからは、いなずまが出ていました。 <verse number="14" style="v"/>その生きものたちは、いなずまの光のように速く、あちこち動き回っていました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>私がこの光景に見入っていると、四つの生きものの下には、地上でそれらを支えるように四つの輪があるのが見えました。それぞれの生きものに一つの輪がついているのです。 <verse number="16" style="v"/>輪はみがき上げた琥珀でできているように見え、輪の中にもう一つの輪が内側にあるようにはめ込まれていました。 <verse number="17" style="v"/>これらの輪は、向きを変えずに四つの方向に向かうことができました。 <verse number="18" style="v"/>四つの輪には縁と輻があり、縁の外側には目がいっぱいついていました。 <verse number="19-21" style="v"/>四つの生きものが前方に飛ぶときは輪も前方に動き、上に飛ぶと輪も上に動きました。生きものが止まると輪も止まりました。生きものの霊が輪の中にあったからです。それで、霊が行く所はどこへでも、輪と生きものも行きました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>生きものの上に広がった大空は、まるで水晶のように輝き、ことばでは表現できないほどの美しさでした。 <verse number="23" style="v"/>それぞれの生きものの翼は、互いにまっすぐに伸びて触れ合い、もう一対の翼が体を覆っていました。 <verse number="24" style="v"/>生きものが飛ぶと、翼は打ち寄せる波や神の声のように、あるいは大軍勢の雄たけびのようなとどろきを立てました。生きものは止まると、翼を下に垂れました。 <verse number="25" style="v"/>生きものが止まるたびに、頭上の水晶のような大空から声が聞こえました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>生きものの頭上の空高く、壮麗な青いサファイヤで作った王座のようなものがあり、人間の姿に似た方が座っていたのです。 <verse number="27-28" style="v"/>その方は、腰から上は、火のように照り輝く、燃える青銅のように見えました。腰から下は炎に包まれ、その方の回りには虹のような輝きがありました。このように、主の栄光が示されたのです。これを見て、私は地にひれ伏しました。そして、私に語りかける方の声を聞いたのです。</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="cl">2</para>
  <para style="s1">エゼキエルの召命</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>その方は私に、「人の子よ、立て。わたしはあなたに語ろう」と言いました。 <verse number="2" style="v"/>その方が語ると、御霊が私の中に入り、私を立たせました。 <verse number="3" style="v"/>「人の子よ、あなたをイスラエルの国、すなわち、わたしに反逆している国に遣わす。彼らも、彼らの先祖も、この時までわたしに罪を犯し続けてきた。 <verse number="4" style="v"/>彼らは恐ろしく強情で頑固者だ。それでもわたしは、神である主のことばを伝えるために、あなたを遣わす。 <verse number="5" style="v"/>彼らは反逆者なのだ。だが忘れてはならない。彼らが聞いても聞かなくても、少なくとも、彼らの間に預言者がいたことだけは知るだろう。</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>人の子よ、彼らを恐れるな。どんなに彼らの脅しが激しく、とげとげしくて、さそりのように突き刺してきても、ひるんではならない。険悪な様相であってもたじろぐな。彼らは反逆者なのだから。 <verse number="7" style="v"/>彼らが聞こうが聞くまいが、あなたはわたしの言うことを語れ。もっとも彼らは、骨の髄まで反逆者だから聞かないだろうが……。</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>人の子よ、わたしが語ることを聞け。あなたが反逆者になってはならない。口を大きく開けて、わたしが与えるものを食べるがいい。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="9-10" style="v"/>そこで私が見ていると、裏表両面に字が書いてある巻物を持つ手が、目の前に差し出されたのです。その方は巻物を広げましたが、そこには警告や悲嘆や、審判の宣告などがびっしり書かれていました。</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="cl">3</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>その方は命じました。「人の子よ、わたしが与えるものを食べなさい。さあ、この巻物を食べるのだ。それから出て行って、そのことばをイスラエルの民に告げるのだ。」 <verse number="2" style="v"/>私は巻物を手に取りました。 <verse number="3" style="v"/>「それを残らず食べなさい」と、その方は言います。食べてみると、なんとみつのように甘い味がしました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>命令はさらに続きます。「人の子よ、あなたをイスラエルの民に遣わす。わたしのことばを携えて行け。 <verse number="5" style="v"/>ことばが通じない遠い外国へ遣わすのではない。 <verse number="6" style="v"/>難しい外国語を話す国に遣わすわけではない。もっとも、そのような国であれば、人々は耳を傾けるだろう。 <verse number="7" style="v"/>わたしがあなたを遣わすのは、イスラエル人のところだ。彼らはわたしの言うことを聞こうとしない。あなたの言うことも聞こうとしないだろう。彼らは強情で、ずうずうしく、頑固なのだ。 <verse number="8" style="v"/>だから、わたしもあなたを彼らと同じように、あつかましい頑固者にした。 <verse number="9" style="v"/>あなたの額を岩よりも堅くした。しかし、彼らがどんなにしぶとい反逆者でも、恐れてはならない。どんなにいやな顔や怒った顔をされても、たじろいではならない。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>その方は続けて言いました。「人の子よ、まず、わたしのことばをすべて心の奥底に収め、注意深くそれに聞き従いなさい。 <verse number="11" style="v"/>それから、捕囚とされた同胞のところへ行き、彼らが聞いても聞かなくても、『神である主はこう言う』と告げるがいい。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>すると、御霊が私を持ち上げました。大きな地震のとどろきを伴って、主の栄光が上り始めました。 <verse number="13" style="v"/>それは、生きものたちの翼が互いに触れ合う音と、輪の音でした。 <verse number="14-15" style="v"/>御霊は私を持ち上げると、ケバル川のほとりにある、別のユダヤ人居留地テル・アビブに連れて行きました。私は憤り、苦々しい思いでしたが、神の御手が強く私の上に置かれていました。七日間というもの、私はただ呆然と彼らの中に座っていました。</para>
  <para style="s1">見張り役としての働き</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>七日目の終わりに、主はこう語りました。 <verse number="17" style="v"/>「人の子よ、わたしはあなたをイスラエルの見張り役とした。わたしの民に与える警告をただちに伝えなさい。 <verse number="18" style="v"/>わたしが悪者に、『おまえに死の罰を加える。悔い改めて、自分のいのちを救え』と伝えてほしいとき、そのように警告しないなら、彼らは自分の罪のために死ぬが、わたしはあなたを罰する。彼らの血の責任をあなたに問う。 <verse number="19" style="v"/>だが、あなたがいくら警告しても彼らが罪を犯し続け、いっこうに悔い改めないなら、彼らは自分の罪のために死ぬ。そして、あなたには責任がない。あなたはできるかぎりのことをしたのだから。 <verse number="20" style="v"/>もし善良な人が悪を行っているのに、あなたが警告しないなら、わたしは彼を滅ぼす。以前の善行は何の助けにもならない。彼は自分の罪のために死ぬ。だが、わたしは彼の死の責任をあなたに問い、あなたを罰する。 <verse number="21" style="v"/>もしあなたが警告し、彼が悔い改めるなら、二人とも自分のいのちを救うことになる。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>私はどうすることもできないで、主の御手の中にありました。主が「さあ、谷間に出て行きなさい。そこであなたと語ろう」と言ったので、 <verse number="23" style="v"/>私はすぐに立って谷間へ出て行きました。すると、ケバル川のほとりで最初に見たのと同じ主の栄光を、そこでも見たのです。私は思わず地面にひれ伏しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>それから、御霊が私の中に入り、私を立たせました。主は私に命じました。「行って、家に閉じこもりなさい。 <verse number="25" style="v"/>家から出られないように、あなたの体を動けなくさせる。 <verse number="26" style="v"/>また、あなたの舌を上あごにつかせるので、彼らを責めることができなくなる。彼らは反逆者だからだ。 <verse number="27" style="v"/>だが、わたしがあなたに語るときは、その舌を自由にし、話せるようにする。彼らに『神である主はこう言う』と言いなさい。聞きたい者には聞かせ、聞きたくない者には聞かせてはならない。彼らは反逆者だからだ。</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="cl">4</para>
  <para style="s1">エルサレム包囲の象徴</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>人の子よ、大きな一枚の粘土板を置いて、その上にエルサレムの町の地図を描きなさい。 <verse number="2" style="v"/>町を攻撃するために築かれるとりで、町を包囲する敵軍の陣営、さらに城壁の回りに破城槌（城門を突破する兵器）を描きなさい。 <verse number="3" style="v"/>また、あなたと町との間に、鉄の壁のように一枚の鉄板を立てなさい。こうして、敵軍がどのようにエルサレムを攻略するかを表現して見せるのだ。わたしが命じた一つ一つのことには、それぞれ特別の意味がある。というのは、それはイスラエルの民に対する警告だからだ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="4-5" style="v"/>三百九十日間、左わきを下にして横になりなさい。それは、捕囚と破滅によって三百九十年間、イスラエルが罰せられることを示すためだ。その一日は、イスラエルにやがて訪れる一年間の罰を表している。 <verse number="6" style="v"/>次に、ユダに対する罰の期間を示すために四十日間、今度は右わきを下にして横になりなさい。やはり一日は一年に相当する。 <verse number="7" style="v"/>その間も、エルサレムの包囲の様子を実演して見せるのだ。その包囲と攻撃がどんなに強烈なものかを教えるために、腕をまくって横になりなさい。これはエルサレム滅亡の預言だ。 <verse number="8" style="v"/>わたしがあなたの体を動けなくさせるので、あなたは包囲の全期間が終わるまで寝返りさえ打てない。</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>初めの三百九十日間は、小麦、大麦、そら豆、レンズ豆、あわ、裸麦の粉をつぼに入れて混ぜ合わせ、その粉でパンを作って食べなさい。 <verse number="10" style="v"/>一日に一食、一回二十シェケル（二百三十グラム）ずつに分けて食べるのだ。 <verse number="11" style="v"/>水は一日に六分の一ヒン（一ヒンは三・八リットル）だけ飲んでよいが、それ以上飲んではならない。 <verse number="12" style="v"/>毎日、たるから粉を取り出し、大麦のパン菓子を作りなさい。みんなの見ている前で、乾いた人糞の火の上で焼いて、そのパンを食べなさい。 <verse number="13" style="v"/>わたしの命令だ。イスラエルは捕囚となる異国の地で、汚れたパンを食べるのだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>「おお神よ。私は人糞で身を汚さなければならないのでしょうか。今まで、一度も身を汚したことがありません。子どもの時から今まで、病気で死んだ動物や、野獣に殺された動物を食べたことはありません。また、律法が禁じている獣を食べたこともありません。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>すると、主は答えました。「それなら、人糞の代わりに牛の糞でもよい。」 <verse number="16" style="v"/>主はこう言って、さらにことばを続けました。「人の子よ。エルサレムではパンの配給が乏しくなる。注意深く量り、こわごわ食べることになるだろう。水も少量しか分け与えられず、人々は不安のうちにそれを飲むようになる。 <verse number="17" style="v"/>わたしは人々を乏しくさせる。また、異常な恐怖心を抱いて互いを見るようにし、罰によって疲れはてさせる。</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="cl">5</para>
  <para style="s1">神のさばきの剣</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>人の子よ。鋭い刃の剣を取り、床屋のかみそりのようにそれを使って頭とひげをそりなさい。また、その毛をはかりにかけて、三等分にしなさい。 <verse number="2" style="v"/>その三分の一をエルサレムの地図の真ん中に置き、包囲の期間が終わったらそこで燃やしなさい。次の三分の一を、地図に描いた町の回りに広げ、ナイフで切りきざみなさい。残りの三分の一は、風で吹き散らしなさい。わたしは剣をもってわたしの民を追いかけるからだ。 <verse number="3" style="v"/>その毛を少し取っておき、衣のすそで包みなさい。 <verse number="4" style="v"/>また、そこから数本の毛を取り出し、火に投げ込みなさい。この残りの毛から出る火が、全イスラエルを焼き滅ぼす。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="5-7" style="v"/>主は言います。「これはエルサレムに起こることである。エルサレムはわたしのおきてから離れ、周囲の国々よりも悪くなってしまったからだ。」 <verse number="8" style="v"/>それで、神である主は言います。「今、わたしもあなたを攻め、すべての国々が見守る中で罰する。 <verse number="9" style="v"/>あなたが犯した恐ろしい罪のゆえに、今までにも下したことがなく、これからも下さないような重い罰を下す。 <verse number="10" style="v"/>親がわが子を食べ、子も親を食べるようになる。幸いにして生き残った者も、世界中に散らされる。 <verse number="11" style="v"/>あなたに約束する。偶像や忌まわしいいけにえによってわたしの聖所を汚したからには、あなたを惜しんだり、あわれんだりしない。 <verse number="12" style="v"/>あなたの三分の一はききんと疫病で倒れ、他の三分の一は敵に殺される。残りの三分の一は四散するが、そのあとから敵の剣が追いかける。</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>こうして、わたしの怒りがようやく収まる。全イスラエルは、わたしが警告どおりに実行することを悟るだろう。</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>わたしは、周囲のすべての国々に、また、廃墟となったこの地を通り過ぎるすべての旅人に対して、あなたを見せしめとする。 <verse number="15" style="v"/>あなたは全世界の笑いものとなり、すべての人への恐ろしい見せしめとなる。主が一つの国を激しく叱責し、その国全体に立ち向かうとき、どのようなことが起こるかを見るからだ。主であるわたしが、これを語っている。 <verse number="16" style="v"/>わたしは恐ろしいききんの矢を雨と降らせて、あなたを滅ぼす。ききんはますますひどくなり、一切れのパンも残らなくなる。 <verse number="17" style="v"/>ききんばかりでなく、野獣があなたとあなたの家族を襲って、かみ殺す。疫病と戦争が国中に起こり、敵の剣があなたを虐殺する。主であるわたしが、これを語っている。」</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="cl">6</para>
  <para style="s1">イスラエルの山々の運命</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>再び、主からのことばがありました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>「人の子よ、イスラエルの山々に預言せよ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>ああ、イスラエルの山々よ。あなたに、また、川や谷に語られる神、主のことばを聞け。わたしが、主であるこのわたしが、あなたがたの偶像を滅ぼすために戦争を起こす。 <verse number="4-7" style="v"/>町々はすべて打ち砕かれ、焼かれる。偶像の祭壇は捨て去られる。神々の像は粉々に砕かれ、偶像の礼拝者たちの骨も祭壇の回りにまき散らされる。その時、ようやくあなたがたは、わたしこそ主であることを知る。</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>しかし、わたしは、わたしの民のうち少数の者を逃れさせ、国々の間に散らそう。 <verse number="9" style="v"/>そうすれば、国々に捕囚として連れて行かれるとき、彼らはわたしを思い起こすだろう。わたしが彼らの姦淫の心、偶像を愛する心を取り去り、ほかの神々を慕うみだらな目を見えなくするからだ。その時になってやっと、彼らは自分が犯した悪のゆえに自分自身を嫌悪するようになる。 <verse number="10" style="v"/>彼らは、わたしだけが神であり、わたしがこれらすべてのことが起こると語ったとき、決して理由もなく言ったのでないと気づくだろう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>神である主はこう語ります。「恐れおののきつつ両手を上げ、激しい自責の念にかられて叫べ。『ああ、何という悪事をしでかしたことか』と叫ぶがいい。戦争とききんと疫病で滅びようとしているからだ。 <verse number="12" style="v"/>捕囚の地にある者は疫病で死に、イスラエルの国にいる者は戦争で倒れ、生き残った者もききんと籠城で死ぬ。こうして、わたしの憤りもようやく収まる。 <verse number="13" style="v"/>殺された者が、丘や山の上にある偶像や祭壇の回りに、また、神々に香をたいた青い木や茂った樫の木の下に散り散りに横たえられるとき、わたしだけが神であることに気づく。 <verse number="14" style="v"/>わたしはあなたがたを押しつぶし、南は荒野から北はリブラまで、町々を荒廃させる。その時、わたしが主であることを知るだろう。」</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="cl">7</para>
  <para style="s1">終わりの時がくる</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>続いて、神からのことばが私にありました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>「イスラエルに告げよ。あなたの見るところはみな、東も西も、南も北も、もう終わりだ。この国はもう終わりが来た。 <verse number="3" style="v"/>わたしは、偶像を拝んだあなたに怒りをぶつける。もう絶体絶命だ。 <verse number="4" style="v"/>わたしはあなたから目を背け、あわれんだりはしない。とことんまで罰する。そうすれば、わたしが主であることを、あなたがたは知るようになるだろう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="5-6" style="v"/>神である主は言います。「次から次へと災いを送って、あなたにとどめを刺そう。終わりはすでにきている。終局の破滅が待っているだけだ。 <verse number="7" style="v"/>ああ、イスラエルよ。滅亡の日のきざしは現れ、時はきた。苦難の日は近い。それは喜びの声を上げる日ではなく、苦しみもだえて叫ぶ日だ。 <verse number="8-9" style="v"/>やがて、わたしは憤りを注ぎ、おまえたちの悪のすべてを徹底的に罰しよう。もはや、あなたを惜しまず、あわれまない。これをしているのが、主であるわたしであることを、あなたがたは知るようになるだろう。</para>
  <para style="p">
    <verse number="10-11" style="v"/>ついに、さばきの日がきた。朝日が昇ってくる。あなたの悪と高ぶりは頂点に達し、行き着くところまで行ったからだ。富におごり、高ぶる悪者は、一人も生き長らえない。高慢の鼻は完全にへし折られ、あなたがたの運命を嘆く者もいなくなる。</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>さあ、その時がきた。その日が近づいた。神の怒りがその地に臨むので、買う物もなく、売る物もなくなる。 <verse number="13" style="v"/>主がイスラエルの民全体にさばきを宣言したので、たとえ商人が生き長らえても、商売はできなくなる。すべての人が滅ぼされる。罪に満ちた生活をしている者はだれも立ち直れない。</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>イスラエル軍に、『進め』と角笛を吹き鳴らしても、だれも聞こうとしない。わたしの怒りがすべての者に臨むからだ。 <verse number="15" style="v"/>城壁の外に出れば、敵が彼らを殺そうと待ちかまえている。城壁の内側にとどまれば、ききんと疫病で滅ぼし尽くされる。 <verse number="16" style="v"/>運よく逃れた者も、山々にひそむ鳩のように、その寂しさを嘆き悲しみ、自分の罪のために泣き悲しむ。 <verse number="17" style="v"/>手も弱くなり、ひざもがくがく震えるようになる。 <verse number="18" style="v"/>彼らは荒布をまとい、恐怖と恥で包まれ、悲しみと自責の念にかられて頭をそる。</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>金銀を投げ捨てよ。怒りの日には何の価値もなくなるのだから、がらくたのように放り出せ。彼らの罪の根本は金銀を愛することにある。それが、腹を満たすことも満足させることもできなくなるのだ。 <verse number="20" style="v"/>わたしの神殿を美しく飾るために与えた金で、彼らは偶像を造ってしまった。それゆえ、わたしはそれを全部取り上げる。 <verse number="21" style="v"/>戦利品として外国人や悪者どもに与える。彼らはわたしの神殿を汚すだろう。 <verse number="22" style="v"/>その時、わたしは見て見ぬふりをする。止めはしない。彼らは強盗のように宝物をあさり、神殿を廃墟のようにする。</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>わたしの民のために鎖を用意せよ。この国は流血の罪で満ちているからだ。エルサレムは暴虐に満ちているので、わたしはその住民を奴隷とする。 <verse number="24" style="v"/>諸国の中でも最悪の国を、エルサレムに来させよう。彼らの家々を占領させ、彼らが誇っている要塞を破壊させ、神殿を汚させ、高慢の鼻をへし折らせる。 <verse number="25" style="v"/>イスラエルを切り捨てる時が、いよいよきた。平和を求めても得られない。 <verse number="26-27" style="v"/>災いの上に災いが、悲しみの上に悲しみが、惨事の上に惨事が襲う。彼らは預言者の指導を求める。それなのに、祭司も長老も、王も君主も、ただ手をこまねいているだけで、絶望のうちに泣き悲しんでいる。わたしは彼らが行った悪に対し、それに十分見合った報いをするので、彼らは恐怖のあまり震えおののく。そして、わたしが主であることを知るようになる。」</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="cl">8</para>
  <para style="s1">神殿で行われる偶像礼拝</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>それから、エホヤキン王の捕囚六年目の第六の月の五日のこと、私が家でユダの長老たちと話していると、神である主の力が私に臨みました。 <verse number="2" style="v"/>私は人の姿のようなものを見ました。腰から下は火で、上は琥珀色（黄褐色）に輝いています。 <verse number="3" style="v"/>その方が手の形をしたものを伸ばして私の髪の毛をつかむと、御霊が私を宙に持ち上げ、エルサレムの北の門の入口に連れて行ったのです。そこに、主の激しい怒りを引き起こした偶像がありました。 <verse number="4" style="v"/>すると突然、前に谷間で見たのと同じようなイスラエルの神の栄光が現れました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>その方は私に、「人の子よ、北の方を見なさい」と言ったので、そちらを見ると、祭壇の門の北にある入口に偶像が立っているではありませんか。 <verse number="6" style="v"/>その方はさらに言いました。「人の子よ、彼らのしていることが見えるか。わたしを神殿から追い出すために、イスラエルの民がそこで犯している大きな罪が見えるか。さあ、もっと大きな罪を見せよう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>こう言うと、その方は私を神殿の庭の入口に連れて行きました。そこの壁に穴がありました。 <verse number="8" style="v"/>するとその方が、「さあ、壁を掘り抜くのだ」と命じたので、そのとおりにすると、隠れた部屋に通じる入口があるではありませんか。 <verse number="9" style="v"/>「入って行って、そこで行われている邪悪なことを見なさい。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>入ってみて驚きました。あらゆる種類の蛇やとかげ、おぞましい獣の絵が、イスラエルの民が礼拝する各種の偶像とともに壁一面に描かれているのです。 <verse number="11" style="v"/>そこに、イスラエルの七十人の長老が、シャファンの子ヤアザヌヤとともに立ち、それらの絵を拝んでいます。長老たちはそれぞれ香をたく香炉を持っており、一同の頭上には、香の濃い煙が雲のように立ちこめていました。 <verse number="12" style="v"/>「人の子よ、イスラエルの長老たちが自分から進んでしていることを、よく見たか。彼らは、『主は見ていない。主は去って行った』とうそぶいている。 <verse number="13" style="v"/>さあ、もっと大きな罪を見せよう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>その方は私を、神殿の北の門に連れて行きました。そこには女たちが座って、異教の神タンムズのために泣いていました。 <verse number="15" style="v"/>「これを見たか。しかし、もっと大きな悪を見せよう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>こう言うと、その方は私を神殿の内庭に連れて行きました。そこでは、神殿の玄関と青銅の祭壇との間に、二十五人ばかりの人が神殿に背を向けて立ち、東を向いて太陽を拝んでいたのです。 <verse number="17" style="v"/>「これを見たか。こんな恐るべき罪を犯して民全体を偶像礼拝に導き、わたしを軽んじて、ますますわたしを怒らせるようなことは、ユダの人々にとって取るに足りないことなのだろうか。 <verse number="18" style="v"/>それで、わたしも激しい憤りをもって彼らをあしらう。少しもあわれまず、惜しみもしない。彼らがあわれみを求めて叫んでも、耳をふさいでいよう。」</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="cl">9</para>
  <para style="s1">偶像を拝む者へのさばき</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>それから、その方は大声で叫びました。「わたしがこの町を与えた者たちを呼びなさい。武器を持って攻めて来るようにと言うのだ。」 <verse number="2" style="v"/>六人の男がこの呼び声に答えて、おのおの剣を持って北側の上の門から現れました。そのうちの一人は亜麻布の衣を着て、腰に筆入れをつけていました。彼らはみな神殿に入り、青銅の祭壇のそばに立ちました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>その時、イスラエルの神の栄光がケルビム（神の契約の箱を守る天使）から立ち上り、神殿の入口の上にとどまりました。主は筆入れを持った男を呼び寄せ、 <verse number="4" style="v"/>「エルサレム中を巡り、この町で行われているあらゆる罪のために、泣き悲しんでいる者の額にしるしをつけなさい」と命じました。 <verse number="5" style="v"/>また、主がほかの男たちにこう言うのが聞こえました。「彼について行って、町中を巡り、額にしるしがついていない者を打て。惜しんだり、あわれんだりしてはならない。 <verse number="6" style="v"/>老若男女を問わず、小さい子どもも、残らず打つのだ。しかし、あのしるしのついている者には触れてはならない。まず、この神殿から始めよ。」そこで彼らは、七十人の長老たちから始めました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>ついで主は命じました。「神殿を汚し、打ち殺す者たちの死体で庭を満たすのだ。さあ、行け。」彼らは出て行って、命令どおりにしました。 <verse number="8" style="v"/>その間、私はひとり残されました。私は地にひれ伏し、こう叫びました。「ああ神、主よ。あなたはエルサレムに対する憤りで、イスラエルに残された者たちを皆殺しにするのでしょうか。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>しかし、主は私に言いました。「イスラエルとユダの罪は非常に大きく、民全体に虐殺と不正行為が満ちている。彼らは、『主は見ていない。主は去って行った』と言っている。 <verse number="10" style="v"/>だから、わたしは彼らを惜しまず、あわれみもしない。彼らがしたことに対して、十分な報いを行う。」 <verse number="11" style="v"/>ちょうどその時、亜麻布の衣を着て、筆入れを持った男が戻って来て、「ご命令のとおりにしました」と報告しました。</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="cl">10</para>
  <para style="s1">ケルビムと神の臨在</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>突然、ケルビムの頭上の大空に、青く輝くサファイヤの王座のようなものが現れました。 <verse number="2" style="v"/>主は亜麻布の衣を着た者に命じました。「ケルビムの下で回っている輪の間に入り、真っ赤に燃える炭火を両手いっぱいに持ち、エルサレムの町の上にまき散らせ。」</para>
  <para style="p">私の見ている前で、彼はそのとおりにしました。 <verse number="3" style="v"/>その男が入って行った時、ケルビムは神殿の南端に立っていて、栄光の雲が内庭いっぱいに広がっていました。 <verse number="4" style="v"/>すると、主の栄光がケルビムから立ち上り、神殿の入口に向かいました。神殿は栄光の雲に包まれ、庭は主の栄光で輝いています。 <verse number="5" style="v"/>ケルビムの翼の音も、全能の神の声のように、外庭にまではっきり聞こえます。</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>主が亜麻布の衣を着た男に、「ケルビムの間に入り、輪の間から燃える炭火を取りなさい」と命じると、その人は入って行って、一つの輪のそばに立ちました。 <verse number="7-8" style="v"/>ケルビムの一つが翼の下から手を伸ばして、燃えさかる火の中から炭火を取り出し、亜麻布の衣を着た男の両手に盛りました。彼はそれを受け取ると出て行きました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="9-13" style="v"/>四つのケルビムのそばにそれぞれ一つの輪があり、それが「車輪」と呼ばれているのを、私は聞きました。第二の輪が交差して第一の輪の中にはめ込まれており、その輪は黄緑の輝きを放ち、緑柱石のように光って見えました。このような輪の構造から、ケルビムは四方にまっすぐに進むことができました。向きを変えなくても、ケルビムの顔の向く方向に進めるのです。四つの輪はどれも、縁や輻まで全部、目で覆われていました。 <verse number="14" style="v"/>四つのケルビムはそれぞれ四つの顔があり、第一の顔は牛の顔、第二の顔は人間の顔、第三の顔はライオンの顔、第四の顔はわしの顔でした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="15-16" style="v"/>これらの生きものは、かつてケバル川のほとりで見たのと同じものでした。ケルビムが飛び立つと、輪も同じように飛び立ちます。ケルビムが飛んでいる間、輪もそばについています。 <verse number="17" style="v"/>ケルビムが立ち止まると、輪も立ち止まります。ケルビムの霊が輪の中にあったからです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>その時、主の栄光が神殿の入口から移動して、ケルビムの上にとどまりました。 <verse number="19" style="v"/>そのまま見ていると、ケルビムが輪とともに神殿の東の門に飛んで行き、イスラエルの神の栄光がその上を覆ったのです。 <verse number="20" style="v"/>これらの生きものは、かつてケバル川のほとりで、イスラエルの神の下にいるのを見たのと同じものでした。同じケルビムであることはすぐにわかります。 <verse number="21" style="v"/>それぞれ四つの顔と四つの翼を持ち、その翼の下には人間の手のようなものがあったからです。 <verse number="22" style="v"/>その容貌も、かつてケバル川のほとりで見たものと同じでした。ケルビムはみな、まっすぐ前へ進んで行きました。</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="cl">11</para>
  <para style="s1">エルサレムへの神のさばき</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>その時、御霊が私を持ち上げて、神殿の東の門に連れて行きました。そこには、町の名士二十五人がいて、その中に、アズルの子ヤアザヌヤとベナヤの息子ペラテヤという名の二人の高官がいました。御霊は私に言いました。「人の子よ。この者たちは、この町で立てられた邪悪な計画のすべてに責任を負っている。 <verse number="3" style="v"/>彼らは人々に、『さあ、エルサレムを再建する時がきた。われわれの町は鉄の盾だ。どんな危害からも守ってくれる』と言っている。 <verse number="4" style="v"/>だから、人の子よ。大声で、はっきりと預言しなさい。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>それから、主の御霊が私に下り、次のように警告せよと命じました。「主はイスラエルの民に、こう語ります。あなたがたが言おうとすることを、わたしが知らないとでも思うのか。あなたがたの考えていることは、何もかも知っている。 <verse number="6" style="v"/>あなたがたは繰り返し人を殺し、町の通りを死人の山とした。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>神である主は語ります。「あなたがたは本気で、この町が鉄の盾だと思っているのか。いや、この町はあなたがたを守ることはできない。町の中には、あなたがたに殺された者の死体が散乱し、あなたがたも引きずり出されて虐殺される。 <verse number="8" style="v"/>また、恐れていた戦争に巻き込まれる。」神である主がこう言うのです。 <verse number="9" style="v"/>「わたしは、あなたがたをエルサレムから連れ出し、わたしに代わってさばきを下す外国人の手に渡そう。 <verse number="10" style="v"/>あなたがたは、イスラエルの国境に至るすべての道で殺される。その時、わたしが主であることを知る。 <verse number="11" style="v"/>この町は鉄の盾とはならず、その中は少しも安全ではない。わたしは、イスラエルの国境まであなたがたを追いかける。 <verse number="12" style="v"/>そうされてようやく、あなたがたはわたしが主であることを知るのだ。わたしに服従せず、回りのすべての国々の習慣に従っていたからだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>私がこう預言している最中に、ベナヤの子ペラテヤが突然、倒れて息絶えました。そこで、私は地にひれ伏して叫びました。「ああ、神、主よ。イスラエルにいる者を残らず殺そうというのですか。」</para>
  <para style="s1">イスラエルは帰還するとの約束</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>その時、主からのことばがありました。 <verse number="15" style="v"/>「人の子よ。エルサレムに残された者たちは、捕囚の同胞についてこう言っている。『あんなにも悪いことをしたから、主は彼らを追放し、その土地をわれわれに下さったのだ』と。 <verse number="16" style="v"/>だが、わたしはそうは言わない。わたしは世界の国々にあなたがたを散らしたが、そこにいる間、わたし自身があなたがたの聖所となる。 <verse number="17" style="v"/>そして、散らされた国々から連れ戻し、再びイスラエルの地を与える。 <verse number="18" style="v"/>再び戻ると、あなたがたは、すべての偶像礼拝を跡形もなく取り除くようになる。 <verse number="19" style="v"/>わたしはあなたがたに、一つの心と一つの新しい霊を与える。石の心を取り除き、代わりに神を愛する柔らかい心を与える。 <verse number="20" style="v"/>あなたがたがわたしのおきてを守れるようになるためである。こうしてあなたがたはわたしの民となり、わたしもまた、あなたがたの神となる。 <verse number="21" style="v"/>しかし、今エルサレムに住んで偶像を慕っている者たちには、その罪に対する十分な報いを与えよう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>その時、ケルビムは翼を広げ、輪とともに空中に舞い上がり、イスラエルの神の栄光がその上に輝きました。 <verse number="23" style="v"/>それから、主の栄光は町の上に上り、東方の山の上にとどまりました。 <verse number="24" style="v"/>そののち、神の霊は私を再び、バビロンにいる捕囚のユダヤ人のところへ連れ戻しました。私のエルサレム訪問の幻は、ここで終わったのです。 <verse number="25" style="v"/>主が私に示したすべてのことを、私は捕囚の民に語って聞かせました。</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="cl">12</para>
  <para style="s1">捕囚の象徴的行為</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ついで、主から私に、このようなことばがありました。 <verse number="2" style="v"/>「人の子よ、あなたは反逆者たちの中に住んでいる。彼らは真理を知ろうとするなら知ることができるのに、知ろうともしない。また、聞こうとするなら聞けるのに、聞こうともしない。 <verse number="3" style="v"/>彼らは反逆者なのだ。だから、捕囚になることがどんなものか教えるために、実演して見せるがいい。背中にかつげるだけの荷物をかついで、家を出なさい。昼のうちに、みんなが見ている前でそうするのだ。どんな反逆者も、それを見て、その意味することを考えるかもしれない。 <verse number="4" style="v"/>昼のうちに、みんなが見守る中で、荷物を家の外へ運び出しなさい。それから、遠くの地へ長い旅をする捕囚の民のように、夕方、家をあとにして出かけなさい。 <verse number="5" style="v"/>町の人々が見ている前で壁に穴をあけ、そこから荷物を運び出すのだ。 <verse number="6" style="v"/>また、みんなが見守る中で、荷物をかついで夜の暗闇の中を出て行け。顔を覆い、回りを見てはならない。これはみな、イスラエルの民に与える、エルサレムに降りかかる災いのしるしだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>私は命じられたとおりにしました。昼のうちに、捕囚に持って行けるだけの荷物を外へ運び出しました。夕方になると、手で壁に穴をあけ、みんなが見ている前で、荷物をかついで暗闇の中を出て行ったのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>翌朝、主からことばがありました。 <verse number="9" style="v"/>「人の子よ。反逆者であるイスラエルの民は、『いったい、これは何の意味なのか』と尋ねている。 <verse number="10" style="v"/>だから説明してやりなさい。『これは、エルサレムのゼデキヤ王とイスラエルの民全体への、神である主の宣告だ』と。 <verse number="11" style="v"/>これまで実演して見せたことは、これから起こることなのだ、と教えてやるのだ。彼らは家から連れ出され、捕囚の地へ送られる。</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>ゼデキヤ王さえ、自分で持てる物だけ持って、何も見えないように顔を覆い、壁にあけた穴から、闇にまぎれて出て行くのだ。 <verse number="13" style="v"/>わたしは網で王を捕らえ、カルデヤ人の地、バビロンへ連れて行く。だが王は、その地を自分の目で見ることなく、そこで死ぬ。 <verse number="14" style="v"/>わたしは、王に仕える者や、兵士たちを四方に風のように追い散らし、剣をそのあとから送る。 <verse number="15" style="v"/>このように諸国に散らされて初めて、彼らはわたしが主であることを知る。 <verse number="16" style="v"/>わたしはまた、わずかな者たちを戦争とききんと疫病から免れさせよう。免れた者たちは、自分がどんなに悪いことをしてきたかを、国々の前で告白するだろう。こうして彼らも、わたしが主であることを知る。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>さらにまた、主からのことばがありました。 <verse number="18" style="v"/>「人の子よ、震えながら食事をしなさい。水も、これで最後であるかのように制限して飲みなさい。 <verse number="19" style="v"/>そして、こう警告するのだ。『神、主は言います。イスラエルとエルサレムの住民は、そのあらゆる罪のゆえに、食糧を最大限に節約し、水も絶望感にさいなまれながら少量ずつ飲むようになる。 <verse number="20" style="v"/>町々は滅ぼされ、耕作地は荒れはてる。その時、あなたがたは、わたしが主であることを知る。』」</para>
  <para style="s1">遅くなることはない</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>続いて、主は語りました。 <verse number="22" style="v"/>「人の子よ。『時がたてば預言は意味を失う』という、イスラエル人たちが口にすることわざは何か。 <verse number="23" style="v"/>神である主は、このことわざをやめさせる。人々はもう、それを口にしなくなる。代わりに、このことわざを言わせなさい。『すべての預言の成就する時がきた。』 <verse number="24" style="v"/>その時、エルサレムの安全は保証されているという偽りの予告が暴露される。 <verse number="25" style="v"/>わたしは主である。わたしが起こると警告することは、必ず起こる。ああ、イスラエルの反逆者たち。もう決して遅れることはない。おまえたちが生きているうちに、わたしはそのようにする。」こう神である主が言うのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>また、このようなことばがありました。 <verse number="27" style="v"/>「人の子よ。イスラエルの民は、『彼が見ている幻は、まだ当分の間実現しそうにない』と言っている。 <verse number="28" style="v"/>だから、『神である主はこう言います。もう、これ以上遅れることはない。わたしは今、それを行う』と言ってやりなさい。」</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="cl">13</para>
  <para style="s1">さばきを受ける偽預言者</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>それから、次のようなことばがありました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="2-3" style="v"/>「人の子よ、イスラエルの偽預言者どもに預言しなさい。彼らは自分勝手に幻を考え出し、わたしが何も語らないのに、わたしからのお告げだと主張している。そのような者はのろわれるべきだ。 <verse number="4" style="v"/>ああ、イスラエルよ。あなたの預言者どもは、まるで廃墟にいるきつねのように城壁再建の役には立たない。 <verse number="5" style="v"/>ああ、悪い預言者ども。敵の攻撃に備えて城壁を補強し、主によってイスラエルを強化するために、おまえたちは何をしたのか。 <verse number="6" style="v"/>かえって、『これは神からのお告げです』と言って、偽りを語っている。わたしはおまえたちなど遣わさなかった。それなのに、自分たちの預言が実現することを期待している。 <verse number="7" style="v"/>見たこともないのに幻を見たと言ったり、わたしが何も語らないのに、『このお告げは神からのものです』と言ったりしたことを否定できるのか。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>それゆえ、神である主は語ります。「わたしはこれらの幻と偽りのゆえに、おまえたちを滅ぼそう。 <verse number="9" style="v"/>わたしはおまえたちに向かい、イスラエルの指導者の中から切り捨てる。おまえたちの名を消し去る。おまえたちは二度と祖国を見ることがない。その時、おまえたちは、わたしが主であることを知る。 <verse number="10" style="v"/>まことに、この悪者どもは、『神は平安を下さる』と言って、わたしの民を惑わしている。彼らに平安を与えることなど、わたしの計画には全く入っていない。わたしの民はもろい壁を建てているのに、偽預言者どもはそれをほめそやし、しっくいで上塗りをしている。</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>その者たちに、『その壁は倒れるぞ』と警告せよ。大雨が土台を浸食し、大粒の雹と激しい風が壁を打ち倒す。 <verse number="12" style="v"/>壁が倒れると、人々は、『なぜ初めから、それではだめだと注意してくれなかったのだ。なぜ、上塗りをして欠陥を覆うようなことをしたのだ』と叫ぶ。 <verse number="13" style="v"/>壁は必ず倒れるのだ。」そう主は言います。「わたしは怒りの嵐と洪水と雹とによって、壁をなぎ倒す。 <verse number="14" style="v"/>しっくいで上塗りした壁を打ち壊す。壁はおまえたちの上に倒れて、おまえたちを押しつぶす。その時、おまえたちは、わたしが主であることを知る。 <verse number="15" style="v"/>こうして、わたしの怒りは消える。それで、壁をほめそやした者どもについてわたしは、『壁も、それを建てた者たちも消え去った』と言おう。 <verse number="16" style="v"/>彼らはまさしく偽預言者だった。ほんとうは平安がないのに、エルサレムには平安がある、と言っていたのだ。」神である主がこう語るのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="17-18" style="v"/>「人の子よ。主からお告げを与えられているかのように装っている女預言者どもに、神である主はこう言うと語れ。『人々の手首に魔術のお札を結び、魔術のベールをかぶらせ、わたしの民のたましいを破滅させている女たちはのろわれよ。この女たちは、自分に利益がないと知ると、すぐに援助の手を引っ込める。 <verse number="19" style="v"/>ほんの一つかみの大麦のために、あるいは、ほんの一切れのパンのために、わたしの民をわたしから去らせようとするのか。おまえたちは、死んではならない者を死に追いやったのだ。わたしの民を欺き、生きていてはならない者にいのちを約束している。そうするのが、彼女たちの好む手口だ。』」</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>主は語ります。「おまえたちがわたしの国民のたましいを魔術にかけているので、おまえたちを押し倒す。わたしは魔術のひもを引きちぎり、かごの鳥を放つように、わたしの民を解放する。 <verse number="21" style="v"/>魔術のベールも引き裂き、おまえたちの手からわたしの民を救い出す。もう彼らは、おまえたちの餌食ではない。その時、おまえたちも、わたしが主であることを知る。 <verse number="22" style="v"/>おまえたちの偽りは、わたしの意に反して、正しい人を落胆させた。それどころか、罪の生活を続ける者たちにいのちの約束をして、その悪者どもを力づけるようなことまでしたのだ。 <verse number="23" style="v"/>だが、もうそんなことは許されない。見たこともない幻を見たと言ったり、魔術をしたりすることもできなくなる。わたしがおまえたちを滅ぼして、わたしの民をおまえたちの手から救い出すからだ。こうしておまえたちも、わたしが主であることを知る。」</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="cl">14</para>
  <para style="s1">偶像を拝む者はさばかれる</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>それから、イスラエルの長老たち数人が来て、主の御告げをうかがってほしいと願い出ました。 <verse number="2" style="v"/>彼らのために私に示されたことばは、次のとおりです。 <verse number="3" style="v"/>「人の子よ、この者たちは心の中で偶像礼拝をしている。どうして、彼らの願いなど聞いてやれるだろうか。 <verse number="4" style="v"/>むしろ、わたしはこう言っていると告げなさい。イスラエルの中で偶像を礼拝しながら、平気でわたしに助けを求めて来るような者に、わたしは、それぞれに応じた処置をする。 <verse number="5" style="v"/>わたしから離れて偶像礼拝に走る者たちの思いと心を、わたしは罰する。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="6-7" style="v"/>それゆえ、神である主は次のように警告します。「悔い改めよ。偶像を打ち壊し、心の中で偶像礼拝をすることをやめよ。主であるわたしは、イスラエル人でも、イスラエルに住む外国人であっても、わたしを拒んで偶像を礼拝していながら、わたしの助けや助言を求めて預言者のところへ来る者を必ず罰しよう。 <verse number="8" style="v"/>そういう不届き者の敵となり、彼を完全に滅ぼして、恐るべきさばきの見本としよう。その時、あなたがたは、わたしが神であることを知る。 <verse number="9" style="v"/>偽預言者の一人がお告げを語ったとしても、それは偽りだ。その預言は実現しない。わたしはその預言者を、わたしの民イスラエルから絶ち滅ぼす。 <verse number="10" style="v"/>偽預言者と偽善者たち。わたしのことばが欲しいなどと、ぬけぬけと言う悪者たちはみな、その罪のために罰を受ける。 <verse number="11" style="v"/>その時、イスラエルの民は、わたしを捨ててこれ以上罪に汚れた生活を続けるべきではなく、わたしの民となり、わたしも彼らの神となるべきだと身をもって知る。」主は、そう語ります。</para>
  <para style="s1">避けられないエルサレムのさばき</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>また、次のようなことばがありました。 <verse number="13" style="v"/>「人の子よ。この国の人々がわたしに罪を犯すとき、わたしは、こぶしで彼らを打ちのめし、食糧の供給を絶ち、ききんで人間も動物も絶ち滅ぼす。 <verse number="14" style="v"/>たとえノアやダニエルやヨブが、今ここにいたとしても、本人だけがその思いや行いの正しさによって救われるだけだ。だれも、ほかの者を助けることはできない。わたしはイスラエルの残りの者を滅ぼす。」このように主は言います。 <verse number="15" style="v"/>「わたしがこの地に危険な野獣を放ち、荒らすにまかせれば、 <verse number="16" style="v"/>たとえこの三人がいたとしても何の役にも立たない。彼らは、待ちかまえている滅びから人々を救えない。」こう主は言います。「この三人だけは救われても、地は荒れはてる。 <verse number="17" style="v"/>あるいは、わたしがこの地に戦争を起こし、敵軍にすべての物を破壊するようにと命じるとき、 <verse number="18" style="v"/>たとえ彼らがここにいても、わたしが言うとおり、救われるのは彼らだけだ。 <verse number="19-20" style="v"/>あるいは、わたしがこの地に憤りを注いで疫病をはやらせ、その災害で人間も動物も死ぬとき、たとえノアやダニエルやヨブが生きていたとしても、わたしが言うとおり、その思いや行いの正しさのゆえに救われるのは彼らだけだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>主は語ります。「戦争とききん、どう猛な野獣と疫病、この四つの厳罰がエルサレムに下り、すべての生きものを滅ぼそうとしている。 <verse number="22" style="v"/>もし生き残る者がいて、バビロンに捕囚の身とされているあなたがたのところへ来たなら、あなたがたは自分の目で、彼らがどんなに悪い者であるかを見て、わたしがエルサレムを滅ぼしたのは当然だと認めるだろう。 <verse number="23" style="v"/>彼らに会えば、起こるべきことがイスラエルに起こったのだとうなずくことだろう。」</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="cl">15</para>
  <para style="s1">価値のないぶどうの木</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>それから、このようなことばが主から与えられました。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>「人の子よ。</para>
  <para style="q1">森の中のぶどうの木に、どれだけの価値があるか。</para>
  <para style="q1">ほかの木のように役に立つだろうか。</para>
  <para style="q1">その枝の一本ほどの価値があるだろうか。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>いや、ぶどうの木は、</para>
  <para style="q1">食器を掛ける木くぎにさえできない。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>役に立つことといえば、たきぎにするぐらいだが、</para>
  <para style="q1">それも、燃えがよくない。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5-6" style="v"/>だから、たきぎにして燃やす前も、</para>
  <para style="q1">燃やしたあとも、大して役に立たない。」</para>
  <para style="q1">これは次のようなことを意味していると、</para>
  <para style="q1">主は語ります。</para>
  <para style="q1">「エルサレムの住民は森のぶどうの木のようなものだ。</para>
  <para style="q1">火に投げ入れられる前も、投げ入れられたあとも、</para>
  <para style="q1">まるきり役に立たない。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>わたしは敵のように、彼らの前に立ちはだかり、</para>
  <para style="q1">彼らが一度は火から逃れても、</para>
  <para style="q1">次には必ず火に追い込む。</para>
  <para style="q1">その時、あなたがたは、</para>
  <para style="q1">わたしが主であることを知る。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>彼らが偶像礼拝をやめないので、</para>
  <para style="q1">わたしはこの地を荒れはてさせる。」</para>
  <para style="q1">神である主は、そう語るのです。</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="cl">16</para>
  <para style="s1">姦淫の罪を犯すエルサレム</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>再び、主からのことばがありました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>「人の子よ、忌まわしい罪についてエルサレムに言いなさい。 <verse number="3" style="v"/>神である主は、エルサレムについてこう語ると。あなたはカナン人の地で興ったが、カナン人にまさるところは何もない。父はエモリ人、母はヘテ人だったのだ。 <verse number="4" style="v"/>あなたが生まれた時、だれも面倒を見てくれなかった。へその緒を切ってもらえず、裸のまま、産湯にも入れてもらえず、産声も上げられずに放置されていた。 <verse number="5" style="v"/>目をかける人も、かわいそうに思って世話をしてくれる人もいなかった。生まれたその日に野に捨てられ、死ぬばかりだった。望まれない子だったのだ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="6-7" style="v"/>ところが、わたしが通りかかって、血まみれのあなたを見つけたのだ。『死んではいけない。野の草のようにたくましく、大きくなるのだ』と、わたしは言った。そして、そのとおりになった。あなたは背も高く、ほっそりとしなやかになり、玉のように美しい、うら若いおとめに育ち、乳房もふくらみ、髪も伸びた。だが裸のままだった。</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>しばらくして、あなたのそばを通りかかると、結婚できる年ごろになっていた。そこで、わたしは自分の衣であなたを覆い、結婚の誓いをした。誓約を交わして、あなたはわたしのものとなった。 <verse number="9-10" style="v"/>結婚式の時、わたしは刺繍をほどこした豪華な服や、じゅごんの皮のサンダルをあなたに贈った。 <verse number="11-12" style="v"/>また、美しい装身具、腕輪や首飾り、鼻輪、イヤリング、宝石のついた冠も整えた。 <verse number="13" style="v"/>こうして、あなたは金や銀で美しく身を飾り、刺繍した絹や亜麻布をまとった。そのうえ最高のごちそうを食べて、いちだんと美しくなり、まるで女王のように、いや、女王そのものになった。 <verse number="14" style="v"/>その美しさは回りの国々の評判になった。あなたはわたしの贈り物で美しさを極めた。</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>しかしあなたは、自分の美しさを鼻にかけ、それさえあれば、わたしなしでもやっていけると考えた。そして、やって来る男には、だれかれかまわず、娼婦のように身を任せた。その美しさは、それを求める男のものになり下がった。 <verse number="16" style="v"/>わたしが贈った物を偶像の宮のために使い、また売春の床を飾るために使ってしまった。信じられない、それまで見たこともないようなことだった。 <verse number="17" style="v"/>あなたはわたしが与えた宝石や金銀の装身具で男の像を造り、それを拝んだ。それこそ、わたしを裏切る姦淫だ。 <verse number="18" style="v"/>また、わたしが与えた刺繍入りの美しい服を偶像に着せ、わたしの油と香とをその前に供えた。 <verse number="19" style="v"/>あなたは、わたしが与えた上等の小麦粉や油やみつまでも偶像にささげたのだ。 <verse number="20" style="v"/>そして、わたしのために産んだ自分の息子や娘を、偶像の神々にいけにえとしてささげ、殺してしまった。自分が娼婦になるだけでは満足できなかったのか。 <verse number="21" style="v"/>ほんとうの神でもない偶像の祭壇で、わたしの子どもまで、いけにえとして焼き殺さなければならなかったのか。</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>あなたは長い間姦淫と罪の生活にふけり、裸で血まみれだった昔のことを一度も思い出さなかった。 <verse number="23" style="v"/>あなたのすべての悪行、ああ、それはなんと忌まわしいことか。そのために災いが降りかかる。そのほかにも、 <verse number="24" style="v"/>あなたは愛人たちのために売春宿を設け、道々に偶像の祭壇を建てた。 <verse number="25" style="v"/>そこで、飽きもせず、通りかかる男という男に身を任せた。 <verse number="26" style="v"/>さらに、好色なエジプト人たちに身を売り、同盟を結んだ。わたしの怒りは頂点に達した。</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>そのため、わたしはこの手であなたを打ち倒した。あなたの領土を小さくし、あなたを憎むペリシテ人の手中に陥らせた。ところが、その彼らでさえ、あなたの行状を見て顔を赤くしている。 <verse number="28" style="v"/>あなたは、アッシリヤ人とも密通した。次から次へと新しい神々を見つけても、まだ満足できないようだ。アッシリヤ人と密通してもまだ飽き足りず、 <verse number="29" style="v"/>あの大商都バビロンの神々をも拝んだ。だが、それでもまだ満足しなかった。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="30-31" style="v"/>神である主は語ります。「こんなことをするあなたの心は、なんと汚れているのだ。道々に売春宿である偶像の祭壇を築き、ずうずうしく淫行を重ねている。あなたは娼婦よりも悪い。金を得るためでもなく、ただ悪にふけるためにそうしているからだ。 <verse number="32" style="v"/>あなたは夫以外の男と同棲する不貞の妻だ。 <verse number="33-34" style="v"/>娼婦は報酬を得るために働き、男たちは多くの贈り物をする。ところがあなたは自分のほうから贈り物をして、自分のところへ来てくれるように男たちを買収している。娼婦とは全く反対のことをしているのだ。だれからも求められないから、自分から報酬を払わなければならないのだ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>ああ、ふしだらな女よ、神のことばを聞け。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>主は語ります。「わたしはあなたの汚れた罪や、偶像礼拝という姦淫の罪、わが子をいけにえとして神々にささげたことなどを見てきた。 <verse number="37" style="v"/>その報いとして、このようにする。あなたが愛した者であろうと、憎んだ者であろうと、あなたと同罪の愛人、つまりあなたの同盟国すべてを集め、彼らの見ている前であなたを裸にする。 <verse number="38" style="v"/>あなたを人殺しをした女、また不貞を働いた女として罰する。 <verse number="39" style="v"/>あなたの愛人である多くの国々の手で、あなたを滅ぼす。彼らはあなたが建てた売春宿や偶像の祭壇を打ち壊し、着ている物をはぎ取り、美しい宝石を奪い取って裸にし、さんざん辱める。 <verse number="40-41" style="v"/>彼らはあなたの家を焼き払い、大ぜいの女の見ている前であなたを罰する。わたしは、あなたが他の神々と通じることをやめさせる。あなたが同盟国にこびて報酬を支払うようなこともやめさせる。</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>その時ようやく、わたしは激しい怒りを静め、ねたむことをやめ、心穏やかになる。もう怒ることをしない。 <verse number="43" style="v"/>だがまず、あなたが犯したすべての罪を徹底的に罰する。あなたは若いころに受けた恵みを忘れ、これらの悪を働いて、わたしを怒らせたからだ。」</para>
  <para style="p">主は言います。「あなたは悪を重ねるばかりか、感謝することも忘れている。</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>『あの母にして、この娘あり。』みながあなたのことを、そう言っている。 <verse number="45" style="v"/>あなたの母親は夫と子どもをきらったが、同じことをあなたもしている。姉妹も同じで、夫や子どもをないがしろにした。あなたの母はヘテ人、父はエモリ人だったのだ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>あなたの姉サマリヤは娘といっしょに北に住み、妹ソドムは娘といっしょに南に住んでいる。 <verse number="47" style="v"/>あなたは二人のようには罪を犯さなかった。いや、無関係と言ってよいくらいだった。それが、あっという間に、二人をはるかにしのぐほど堕落してしまった。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>主は語ります。「ソドムとその娘たちは、あなたやあなたの娘たちほど邪悪ではなかった。 <verse number="49" style="v"/>妹ソドムとその娘たちの罪とは、貧しい人が飢えて苦しんでいるのを見ながらも思い上がり、安逸をむさぼって腹いっぱい食べていたことだ。 <verse number="50" style="v"/>彼女たちはわたしの見ている前で、無礼にも多くの偶像を拝んでいた。だから、わたしは彼女たちを滅ぼしたのだ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>サマリヤでさえ、あなたの半分も罪を犯していない。あなたは姉妹たちがした以上に偶像を礼拝した。それに比べたら、姉妹たちはずっとまともに見える。 <verse number="52" style="v"/>だから、彼女たちの罰があなたより軽いと言って驚いてはならない。あなたがやったことはひどいことだ。あなたに比べたら、姉妹たちは潔白にさえ見える。</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v"/>いつの日にか、わたしはソドムやサマリヤ、そしてユダをも、以前のように栄えさせる。 <verse number="54" style="v"/>あなたが受ける恐ろしい罰を見てソドムやサマリヤは、自分たちの罰はまだ軽かったと慰められるだろう。</para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v"/>やがて、あなたの姉妹ソドムとサマリヤ、また、その全住民は元の所へ帰る。その日には、ユダにも繁栄が戻ってくる。 <verse number="56" style="v"/>あなたは、自分だけは特別だと得意になっていた時には、ソドムなど気にも留めなかった。 <verse number="57" style="v"/>だが今、あなたの悪は全世界にあばかれ、エドムやその近隣の国々、すべてのペリシテ人の笑いものになっている。 <verse number="58" style="v"/>これは、あなたが犯したすべての罪に対する罰の一部だ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="59-60" style="v"/>神である主はこう語ります。「わたしは、あなたが約束を破ったので報復する。あなたは、わたしと結んだ神聖な契約を、いとも簡単に破ってしまった。だが、わたしは、あなたの若いころに結んだ契約を、これからも守る。わたしはあなたと永遠の契約を結んだのだ。 <verse number="61" style="v"/>それであなたもようやく、自分のしてきた悪を残らず思い返して、恥じるようになるだろう。わたしがあなたの姉妹であるサマリヤとソドムとを選び取り、彼女たちをあなたの娘とし、あなたに統治させるとき、あなたは恥じ入る。わたしとの契約を破ったからには、こんな優しい取り扱いを受ける資格などないことが、よくわかっているからだ。 <verse number="62" style="v"/>わたしがあなたとの約束をし直すとき、あなたはわたしが神であることを知るようになる。 <verse number="63" style="v"/>あなたの今までの行いにもかかわらず、わたしは思いやりを示す。わたしがあなたの行った悪のすべてを赦すとき、あなたは恥じ入って口をつぐむだろう。」神である主が、このように語るのです。</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="cl">17</para>
  <para style="s1">大わしとぶどうの木</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>それからまた私は、このようなことばを主から与えられました。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>「人の子よ、このなぞをイスラエルの民に示せ。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3-4" style="v"/>色とりどりの羽を持つ大わしが</para>
  <para style="q1">レバノンに飛んで来て、</para>
  <para style="q1">いちばん高い杉の木のこずえの若枝を摘み取り、</para>
  <para style="q1">商人の町へ運んで行った。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>そして、その地の種を取って、</para>
  <para style="q1">柳のように早く育つようにと、</para>
  <para style="q1">大きな川のほとりの肥えた地に植えた。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>やがて、そのぶどうの木は根を張って成長し、</para>
  <para style="q1">たけは低いが、わしに向かってつるを張り、</para>
  <para style="q1">強い枝とよく茂った葉をつけた。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>さて、大きな翼と豊かな羽をもった</para>
  <para style="q1">別の大わしが来ると、</para>
  <para style="q1">木はそのわしに向かって、根と枝を伸ばした。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>もっとも、この木はすでに、葉を茂らせ、</para>
  <para style="q1">実を結ぶ良いぶどうの木となるように、</para>
  <para style="q1">水に恵まれた良い地に植えられていたのだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>主はこう言います。「わたしがこの木を成長させ、繁茂させるだろうか。いや、断じてさせない。根こそぎ引き抜いてしまおう。枝は切り落とし、葉は枯らす。それはたやすいことだ。大ぜいの人手も、いろいろな道具もいらない。 <verse number="10" style="v"/>最初は順調に育っていても、ぶどうの木はそれでよく茂るだろうか。いや、そんなことはない。東風が吹きつけると、もののみごとに枯れてしまう。順調に育ってきた最適の地でも枯れてしまうのだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>また、次のようなことばがありました。 <verse number="12-13" style="v"/>「イスラエルの反逆者どもに問いなさい。この二羽のわしのなぞが何を意味するか、わからないなら、わたしが教えよう。最初の大わしはバビロンの王ネブカデネザルだ。彼はエルサレムに攻めて来て、木のこずえの若枝である王と王子たちを捕らえ、バビロンへ連れて行った。ネブカデネザルは王家の一人ゼデキヤと契約を結び、忠誠を誓わせた。その若枝を摘み取って、大きな川のそばの肥えた地に植えた。これは、イスラエルの政治的指導者たちを捕囚として連れ去ったことを指す。 <verse number="14" style="v"/>イスラエルが再び力をつけ、反逆することがないようにしたのだ。こうして、イスラエルはその契約を守ることにより、かろうじて国としての体面を保ち、その立場を認められた。</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>それにもかかわらず、ゼデキヤはバビロンに反逆を企て、ネブカデネザルと戦うため、別のわしであるエジプトに使者を立て、軍勢と馬の救援を求めた。このように約束を破って、イスラエルは繁栄し、存続できるだろうか。 <verse number="16" style="v"/>そんなことがあるはずはない。」</para>
  <para style="p">主はこう語ります。「わたしは生きている。イスラエルの王は必ず死ぬ。ゼデキヤは、自分を王位につけてくれた王の住むバビロンで死ぬ。ネブカデネザルとの契約をないがしろにし、それを破ったからだ。 <verse number="17" style="v"/>バビロンの王が再びエルサレムを包囲し、そこに住む多くの者を虐殺しても、エジプトの王とその軍勢はイスラエルを助けない。 <verse number="18" style="v"/>イスラエルの王は忠誠を誓いながら、あとでその約束を破ったからだ。彼は罰を免れない。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>主はこう語ります。「わたしは生きている。だから、わたしの名にかけて誓った神聖な誓約をないがしろにした者を、必ず罰する。 <verse number="20" style="v"/>その者の上にわたしの網を広げ、罠にかけて捕らえ、バビロンへ引いて行く。こうして、わたしに反逆した罪を罰するのだ。 <verse number="21" style="v"/>イスラエルの精鋭もみな剣で殺され、エルサレムに残った者も四散させらされる。その時あなたは、主であるわたしがこのことを語ったのだとわかる。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="22-23" style="v"/>神である主はこう語ります。「わたし自身が、一番高いレバノン杉の木のこずえから、一番柔らかい若枝を摘み取り、イスラエルの一番高い山の頂に植える。木はやがて枝を伸ばし、実を結んで、りっぱな杉の木となる。その下にはあらゆる種類の動物が集まり、枝にはあらゆる種類の鳥が巣を作る。 <verse number="24" style="v"/>こうして、高い木を切り倒し、低い木を高くし、緑の木を枯らし、枯れた木を生き返らせるのが主であるわたしであることを、すべての人が知る。主であるわたしがすると言ったことは、必ずそのとおりになる。」</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="cl">18</para>
  <para style="s1">罪を犯した者が死ぬ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>さらに、主からのことばがありました。 <verse number="2" style="v"/>「人々がイスラエルについて、『父親の罪で子が罰せられる』といわれるのはなぜか。」 <verse number="3" style="v"/>主はこう語ります。「わたしは生きている。もう二度と、こんなことわざをイスラエルで口に上らせない。 <verse number="4" style="v"/>わたしは、父であろうと子であろうと、すべての人を同じようにさばく。それも、自分の犯した罪のために罰せられて死ぬのだ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>もしある人が、法に従って正しく生き、 <verse number="6" style="v"/>山に行ってイスラエルの偶像の前で食事することをせず、偶像を拝まず、姦淫をせず、生理中の女性に近づかず、 <verse number="7" style="v"/>貧しい者に親切にし、金を貸しても質物は返してやり、飢えている者には食物を与え、裸の者には着物を着せ、 <verse number="8" style="v"/>利息を取らずに貸し、悪の道から離れ、公平にさばきをし、 <verse number="9" style="v"/>わたしのおきてを守るなら、わたしのことばどおり、その人はまさに正しい人だ。その人は必ず生きる。</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>だが、もし彼の息子が盗みや人殺しをし、自分の責任もはたさず、 <verse number="11" style="v"/>わたしのおきてに逆らって、丘の上で偶像を拝み、姦淫を行い、 <verse number="12" style="v"/>貧しい者を苦しめ、質物を取り上げ、偶像を愛してやまず、 <verse number="13" style="v"/>高利で金を貸しつけるなら、その人は生きることができるだろうか。そんなことがあるはずはない。彼は自分の罪のために必ず死ぬ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>反対に、この罪深い男の息子が、父親のしている悪を見て神を恐れ、そんな生活は絶対しないと決意し、 <verse number="15" style="v"/>丘に行って偶像の前で食事することをせず、偶像を拝まず、姦淫をせず、 <verse number="16" style="v"/>借りる者を公平に扱い、不当な取り立てをせず、飢えている者に食べさせ、裸の者には着せ、 <verse number="17" style="v"/>貧しい者を助け、利息を取らずに貸し、わたしのおきてを守るなら、彼は父親の罪のために死ぬことはない。必ず生きる。 <verse number="18" style="v"/>しかし父親は、自分の罪のために死ぬ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>あなたがたは驚いて、『どうしてですか。子が親の罪を負わなくていいのですか』と聞き返すだろう。そうだ。負わなくていいのだ。その子が正しく生き、わたしのおきてを守るなら、必ず生きる。 <verse number="20" style="v"/>罪を犯した本人が死ぬのだ。子は親の罪のために罰せられてはならず、親も子のために罰せられてはならない。正しい者は自分の善行に対する報いを受け、悪者は自分の悪行に対する報いを受ける。 <verse number="21" style="v"/>だが悪者でも、すべての罪から離れ、わたしのおきてを守って正しく誠実に生きるなら、必ず生きて、死ぬことはない。 <verse number="22" style="v"/>過去の罪はすべて忘れられ、彼は善行のために生きる者となる。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>主はこう尋ねます。「わたしが、悪者の死ぬのを見たがっているとでも思うのか。わたしは、彼が悪の道から離れ、正しく生きるようになることしか願っていない。 <verse number="24" style="v"/>だが、正しい人が罪を犯し、ほかの悪者と同じことをするなら、そのような者を生かしておけるだろうか。もちろん、生かしておくわけにはいかない。これまでの正しい行いはすべて忘れられ、その罪のために死ななければならない。</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>しかしあなたがたは、『神は不公平だ』と文句を言う。さあ、イスラエルの民よ、聞きなさい。不公平なのはわたしだろうか。それとも、あなたがただろうか。 <verse number="26" style="v"/>正しい人が正しく生きることをやめて悪を行い、そのまま死ぬなら、それは彼が行った悪のせいだ。 <verse number="27" style="v"/>また、もし悪者であっても、悪から離れ、わたしのおきてに従って正しいことを行うなら、彼は自分のいのちを救うことになる。 <verse number="28" style="v"/>深く反省して、罪の道からきっぱり離れ、正しい人生を送ろうと決心したからだ。彼は必ず生きる。決して死ぬことはない。 <verse number="29" style="v"/>それでもイスラエルの民は、『神は不公平だ』と言い張る。ああ、イスラエルよ。公平でないのは、わたしでなくあなたがただ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>ああ、イスラエルよ。わたしは一人一人を、その行いに応じてさばき、報いを与える。さあ、今のうちに悪から離れるのだ。 <verse number="31" style="v"/>悪の道をあとにして、新しい心と新しい霊を受けよ。ああ、イスラエルよ。なぜ死に急ぐのか。 <verse number="32" style="v"/>わたしは、あなたがたが死ぬことを喜ばない。悔い改めなさい。悔い改めて、生きるのだ。」神である主がこう語るのです。</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="cl">19</para>
  <para style="s1">指導者たちへの哀歌</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>イスラエルの指導者たちのために哀歌を歌いなさい。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>あなたの母はなんという女だろう。</para>
  <para style="q1">まるで雌のライオンのようで、</para>
  <para style="q1">子どももライオンの子のようだ。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>そのうちの一頭（エホアハズ王）は</para>
  <para style="q1">強いライオンに育ち、獲物を捕らえることを習い、</para>
  <para style="q1">ついに人を食べるようになった。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>そこで、諸国から狩人が集められ、</para>
  <para style="q1">そのライオンを落とし穴で捕らえると、</para>
  <para style="q1">鎖につないでエジプトへ連れて行った。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>母ライオンであるイスラエルは、</para>
  <para style="q1">その子への望みが絶たれたので、</para>
  <para style="q1">残る子の中から別の一頭（エホヤキン王）を取り、</para>
  <para style="q1">百獣の王となるように訓練した。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>それで、このライオンは仲間の指導者となり、</para>
  <para style="q1">獲物を捕らえることを習い、</para>
  <para style="q1">やがて人を食べるようになった。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>近隣の国々の宮殿を破壊し、町々を廃墟とし、</para>
  <para style="q1">農地を荒らし回り、作物をだめにした。</para>
  <para style="q1">この地の人はみな、そのうなり声を聞くと、</para>
  <para style="q1">恐ろしさのあまり震え上がった。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>それで、諸国の軍が四方から攻め上り、</para>
  <para style="q1">彼を落とし穴に追い込んで捕らえた。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>そして彼を檻に入れ、バビロン王の前に連れて行った。</para>
  <para style="q1">彼は捕囚となり、その声は二度と</para>
  <para style="q1">イスラエルの山々で聞かれなくなった。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>あなたの母はまた、</para>
  <para style="q1">水のほとりに植えられた</para>
  <para style="q1">ぶどうの木のようだった。</para>
  <para style="q1">豊かな水のおかげで葉も青々と茂っていた。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>その一番強い枝が王の杖となった。</para>
  <para style="q1">それは他のものから抜きんでて高く、</para>
  <para style="q1">遠くからもすぐ目についた。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>だが、そのぶどうの木も憤りで根こそぎ引き抜かれ、</para>
  <para style="q1">地に投げ捨てられた。</para>
  <para style="q1">枝は強い東風に折られて枯れ、実も焼かれてしまった。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>今ぶどうの木は、</para>
  <para style="q1">水のない乾ききった荒野に植えられている。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>すでに内側から枯れ始め、</para>
  <para style="q1">強そうな枝ぶりも見られない。</para>
  <para style="q1">この悲しい預言は、すでに現実となっている。</para>
  <para style="q1">もう、その実現をとどめることはできない。」</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="cl">20</para>
  <para style="s1">粛清される反逆のイスラエル</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>エホヤキン王が捕らえ移されてから六年後の第五の月、イスラエルの長老たち数人が、主に伺いを立ててほしいと尋ねて来て、私の前に座っていました。 <verse number="2" style="v"/>その時、主はこのようなことばを私に与えました。 <verse number="3" style="v"/>「人の子よ、イスラエルの長老たちに、神である主はこう語ると言いなさい。よくも助けを求めに来られたものだ。わたしは決して語らない。 <verse number="4" style="v"/>さあ、人の子よ、彼らをさばき、責めなさい。先祖の時代から今日まで、この国の人々が行ってきた、すべての罪を教えてやりなさい。 <verse number="5-6" style="v"/>神はこう語ると告げるのだ。わたしがイスラエルを選び、エジプトでわたしが神であることを示した時、彼らとその子孫とにこう誓った。彼らをエジプトから連れ出し、彼らのために探しておいた、乳とみつが流れる最良の地に導くと。 <verse number="7" style="v"/>それから、こう命じた。『すべての偶像を捨てよ。わたしこそ、おまえたちの神、主だ。エジプトの神々を拝んで身を汚すようなことをしてはならない。』</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>だが彼らは、わたしに背いて、いっこうに聞こうとしなかった。偶像を除くことも、エジプトの神々を捨てることもしなかった。それで、彼らがまだエジプトにいる時、わたしは彼らに怒りを注ごうと思った。</para>
  <para style="p">
    <verse number="9-10" style="v"/>しかし結局、そうはしなかった。イスラエルの神は自分の民を守ることもできなかった、とエジプト人にあざ笑われることがないように、わたしの名誉を守ろうとしたからだ。それで、エジプト人の目の前で、わたしの民をエジプトから連れ出し、荒野へ導き入れたのだ。 <verse number="11" style="v"/>そして、その荒野で、彼らにおきてを与えた。そのおきてを守ることによって、彼らが生きるためだった。わたしのおきてを守るなら、だれでも生きる。 <verse number="12" style="v"/>わたしは彼らに安息日（毎週七日目の休息日）を与えた。それは彼らとわたしとの間で、彼らを選び分けて、ほんとうに神の民とするのは、このわたしであることを思い起こさせるしるしだった。</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>それなのに、イスラエルはわたしに逆らった。あの荒野で、わたしのおきてに従うことを拒んだのだ。わたしの定めを守るなら真のいのちが与えられるのに、それを守ろうとはしなかった。安息日も悪用した。それで、わたしは怒りを爆発させ、荒野で彼らを滅ぼしてしまおうと考えた。</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>しかし、わたしの名誉を守るために、またも思いとどまった。エジプトから彼らを連れ出すのを見ていた国々の民に、主は民を守ることができず滅ぼすことになってしまったと言わせないためだ。 <verse number="15" style="v"/>そこでわたしは彼らに、一度は与えようと思った選ばれた地、乳とみつの流れる地に、彼らを導き入れないことにすると告げた。 <verse number="16" style="v"/>わたしのおきてを鼻であしらい、わたしの願いを無視し、安息日を守らなかった報いだ。彼らの心は偶像に引き寄せられていたのだ。 <verse number="17" style="v"/>それでも、わたしは彼らを惜しんで、荒野で滅ぼすことはしなかった。</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>わたしは彼らの子どもたちに警告した。『親と同じ罪を犯してはならない。偶像礼拝で身を汚すな。 <verse number="19" style="v"/>わたしこそ、あなたがたの神である。わたしのおきてを守り、わたしの命令に従え。 <verse number="20" style="v"/>安息日を特別な日として、身も心もきよく過ごすのだ。安息日は、わたしがあなたがたの神、主であることを思い起こさせるために、わたしたちの間に立てた契約のしるしなのだから。』</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>しかし、子どもたちもまた、わたしに逆らった。わたしのおきてを守るなら、正しく生きることができるのに、それを拒んだ。安息日も汚した。そこでわたしは言った。『もう限界だ。今すぐ、この荒野で、あなたがたに怒りを注ぎ出す。』 <verse number="22" style="v"/>それでもなお、わたしは彼らを罰せずにおいた。エジプトから彼らを連れ出したわたしの力を見た国々の中で、わたしの名が傷つけられないためだ。 <verse number="23-24" style="v"/>だが、彼らが荒野にいた時、はっきり言い渡した。わたしのおきてを守らず、それをあざ笑うかのように安息日を破り、父たちが拝んだ偶像を慕ったので、地の果てにまで彼らを散らす、と。 <verse number="25" style="v"/>わたしは、彼らが愚かな習慣や教えを取り入れるのを見ても、好きなようにさせておいた。そんなものを守っても、いのちを得ることなどできない。 <verse number="26" style="v"/>わたしは彼らに、自分のやっていることがどんなに恐ろしいことかを知らせ、また、わたしだけが神であることに気づいてほしいと思い、わたしが与えた非常に良いもので、彼らが自分の身を汚すのをそのままにさせた。彼らは、最初に生まれた子どもを偶像にささげて、焼き殺したのだ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="27-28" style="v"/>人の子よ、神である主がこう語ると、彼らに告げよ。あなたがたの先祖は、約束の地に導き入れられてからも、高い丘や木の下で、所かまわずいけにえをささげ、香をたいて、いつもわたしを裏切り、冒瀆してはばからなかった。彼らが神々にいけにえをささげた時、わたしの怒りは燃え上がった。事もあろうに、偶像に香をたき、ぶどう酒を注いだからだ。 <verse number="29" style="v"/>そこで、『おまえたちがいけにえをささげに行く場所は何なのだ』と問いただした。それで、そこは今も、『いけにえの高台』と呼ばれている。</para>
  <para style="s1">刷新される反逆のイスラエル</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>神、主は、知りたがっている。あなたがたも先祖のように身を汚し、偶像を拝み続けるつもりなのか。 <verse number="31" style="v"/>現に今、偶像へのささげ物として幼児を焼き殺し、灰にしているのに、イスラエルよ、どうしてあなたがたの願いを聞いて、助けることができるだろうか。」</para>
  <para style="p">神である主は語ります。「わたしは生きている。いくら願っても、わたしは何も答えない。 <verse number="32" style="v"/>いくら、回りの国々を見ならって木や石の偶像を拝もうとしても、それはできない。</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>わたしが鉄のこぶしを振り上げ、大きな怒りをこめて、おまえたちを治めるからだ。 <verse number="34" style="v"/>憤りをこめた強い力で、散らされていた国々からあなたがたを連れ出し、 <verse number="35-36" style="v"/>荒野にあるわたしの法廷に集め、そこであなたがたをさばく。あなたがたをエジプトから連れ出したあと、荒野でした時のように、反逆者を取り除く。 <verse number="37" style="v"/>あなたがたを念入りに数え上げ、ほんの一握りの者だけをイスラエルに戻す。 <verse number="38" style="v"/>残る大部分の者は、わたしに反逆して罪を犯しているので、みなの間から取り除く。彼らは捕らえられている国から連れ出されるが、イスラエルには入れない。このとおりのことが起こる時、あなたがたは、わたしが神であることを知るようになる。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>ああ、イスラエルよ。神である主はこう語ります。「そんなにも偶像を拝みたければ拝むがいい。だが、そうするなら、わたしにささげ物を持って来るようなことはしてはならない。そのようなことをして、わたしの聖なる名を汚すようなことはやめよ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>主はこう語ります。「わたしの聖なる山エルサレムで、全イスラエルはわたしを礼拝する。その所で、わたしはあなたがたを喜んで迎え、いけにえと最上のささげ物を求めよう。 <verse number="41" style="v"/>わたしがあなたがたを捕囚から連れ戻す時、あなたがた自身がわたしにささげられた良い香りとなる。諸国の民はあなたがたの心に大きな変化が起こったことを知る。 <verse number="42" style="v"/>さらに、わたしが約束した地に連れ戻す時、あなたがたはわたしが主であることを知るようになる。 <verse number="43" style="v"/>その時、自分が犯した罪をことごとく思い起こし、その悪のゆえに自分自身を忌みきらうようになる。 <verse number="44" style="v"/>その悪にもかかわらず、あなたがたを祝福することによって、わたしの名誉を守る時、イスラエルよ、あなたがたはわたしが主であることを知るようになるのだ。」</para>
  <para style="s1">エルサレムとネゲブへの預言</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>さらに、このようなことばが主からありました。 <verse number="46" style="v"/>「人の子よ、エルサレムの方へ顔を向け、エルサレムとネゲブの森に、 <verse number="47" style="v"/>こう預言せよ。神のことばを聞け。ああ、森よ。わたしはおまえに火をつける。生木も枯れ木も、木という木をすべて焼き尽くそう。その燃えさかる炎は消されず、国中を焼け野原とする。 <verse number="48" style="v"/>そしてすべての国々は、主であるわたしが火をつけたことを知るだろう。その火が消されることはない。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>そこで、私は叫びました。「おお主よ。彼らは私のことを、『なぞをかけるようにしか語らない者』と言っています。」</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="cl">21</para>
  <para style="s1">神のさばきの剣であるバビロン</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>それから、このようなことばが主からありました。 <verse number="2" style="v"/>「人の子よ、エルサレムに顔を向け、イスラエルとわたしの神殿とに預言しなさい。 <verse number="3" style="v"/>主はこう語る。イスラエルよ。わたしはあなたを攻める。剣を抜き、善人も悪人も区別なく、みな滅ぼす。 <verse number="4" style="v"/>正しい者も生かしてはおかない。南のネゲブから北の国境まで、国中の者をきれいに一掃する。 <verse number="5" style="v"/>すべての国々は、こうしたのが主であるわたしであることを知る。わたしは剣を手にし、このことをやり遂げるまで剣をさやに納めない。</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>人の子よ、激しい苦悶のあまり、人々の前で嘆き、うめき声を上げよ。 <verse number="7" style="v"/>どうしたのかと聞かれたら、こう答えよ。『神が恐ろしいことを語ったからだ。そのとおりになったら、どんな勇敢な者も恐怖におののき、意気消沈し、だれのひざも震える。神である主がそう語ったのだ。』あなたは滅びに向かっている。わたしのさばきは成就する。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>続いて、主のことばがありました。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9-11" style="v"/>「人の子よ、このように人々に告げよ。</para>
  <para style="q1">大虐殺のために、</para>
  <para style="q1">もう一振りの剣が研ぎすまされている。</para>
  <para style="q1">それでも、笑い飛ばそうというのか。</para>
  <para style="q1">あなたよりずっと強い者も滅んでいった。</para>
  <para style="q1">その剣が今、刑を執行する者の手に渡されている。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>人の子よ、さあ、人目もはばからず泣きわめけ。</para>
  <para style="q1">その剣で、わたしの民と指導者がみな殺されるからだ。</para>
  <para style="q1">みな同じように死ぬ。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>こうして、すべての者が試される。</para>
  <para style="q1">逃れることはできない。」</para>
  <para style="q1">神である主がこう語るのです。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>「このように預言せよ。</para>
  <para style="q1">力いっぱい手を打ち鳴らせ。</para>
  <para style="q1">それから剣を取って、二回、三回と振り回せ。</para>
  <para style="q1">それこそ彼らが虐殺されるしるしだ。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>彼らを震え上がらせよ。</para>
  <para style="q1">抜き放たれた剣が、どの家の門口でも光っている。</para>
  <para style="q1">その鋭い刃先が、人を切り殺そうと、</para>
  <para style="q1">いなずまのように光っている。</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>さあ剣よ、右に左に、思うままに切りまくれ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>あなたが手を打ち鳴らして預言したように、</para>
  <para style="q1">主であるわたしがエルサレムを打ちのめして、</para>
  <para style="q1">わたしの憤りを静めよう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>それから、このようなことばが示されました。主はこう語りました。 <verse number="19-20" style="v"/>「人の子よ、地図を作りなさい。その上に、バビロンの王が攻めて来る二つの道を書きつけるのだ。一つはエルサレムに通じる道、もう一つはヨルダン川東岸のラバに向かう道だ。バビロンからの道が二つに別れる地点にしるしをつけておきなさい。 <verse number="21" style="v"/>バビロンの王はその地点で、エルサレムを攻撃しようか、ラバを攻撃しようか、と思案するからだ。彼は占い師を呼んで占わせる。占い師は矢筒から矢を振り出したり、偶像にささげたいけにえの肝を調べたりする（神々から情報を得る、古代の占い法）。 <verse number="22" style="v"/>その結果、エルサレムに向かえ、と言うだろう。彼らは城壁を破壊する兵器を持って、城門めがけて攻めかかり、『皆殺しにしろ』と口々に叫ぶ。また、包囲攻撃用に塔を建て、城壁を乗り越えるためにとりでを築く。 <verse number="23" style="v"/>エルサレムはバビロンの裏切りを理解できない。どうして占い師は、こんな恐ろしい間違いをしでかしたのか。バビロンはユダの同盟国ではないか。エルサレムを守ると約束してくれたではないか。だがバビロンの王には、ユダの民が反逆した時のことしか念頭にないのだ。王はユダを攻め、民を滅ぼす。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>さらに主は語ります。「あなたがたの罪は何度もあばかれている。人前もはばからず、ぬけぬけと悪を行っているからだ。あなたがたはどこへ行っても、何をしても、悪いことばかりしている。今こそ罰を受ける時だ。 <verse number="25" style="v"/>ああ、悪にまみれたイスラエルの王ゼデキヤよ。あなたの最後の刑罰の日がきた。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>神である主が語ります。「宝石をちりばめた冠を取り去れ。世の中がひっくり返る。今や、貧しい人が高い地位につき、金持ちが低くされる。 <verse number="27" style="v"/>わたしはユダの王国を根底からくつがえす。たとえ新しい体制が生まれても、それに権威を授ける者が現れるまで、決して国は確立しない。わたしが、その者にあらゆる権威を与えるのだ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>人の子よ、アモン人にも預言せよ。彼らはわたしの民が苦しんでいた時、それをあざ笑っていた。彼らにこう言え。おまえたちを切るために、わたしの剣がさやから抜き放たれた。その剣は鋭く研ぎすまされ、いなずまのように光っている。 <verse number="29" style="v"/>おまえたちの占い師や偽預言者どもは、おまえたちの神々がバビロンの王の手から救ってくれるから、『安全だ。心配はない』と偽りを言った。こうして、おまえたちを他の悪者とともに死に追いやったのだ。最後の罰の下る日がくるとき、おまえたちは傷ついて死ぬ。 <verse number="30" style="v"/>おまえたちを罰せずに、わたしの剣が元のさやに納められることはない。おまえたちの祖国で滅ぼそう。 <verse number="31" style="v"/>わたしの憤りをぶちまけ、怒りの炎を吹きつけよう。そして、破壊することの上手な、残忍な者どもの手に引き渡そう。 <verse number="32" style="v"/>おまえたちは火に注がれる油で、その血が自分の国で流される。おまえたちは一掃されて、歴史から完全に忘れ去られる。主であるわたしが、こう語ったからだ。」</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="cl">22</para>
  <para style="s1">エルサレムの罪へのさばき</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>また、別のことばがありました。主はこう語ったのです。 <verse number="2" style="v"/>「人の子よ、エルサレムを殺人のかどで告発しなさい。その恐るべき残虐行為を、公然と非難しなさい。 <verse number="3" style="v"/>のろわれ、滅ぼされようとしている流血の町、汚れと悪臭にまみれた偶像の町。 <verse number="4" style="v"/>あなたは殺人と偶像礼拝の罪を犯している。今、滅びの日が近づいている。あなたに与えられた年月は終わりに達した。あなたをすべての国々の笑いものとし、非難の的としよう。 <verse number="5" style="v"/>近くの者も遠くの者も、悪名高き反逆の町として、あなたのことをあざ笑うだろう。</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>城壁の中に住むイスラエルの指導者たちは、人殺しに夢中だ。 <verse number="7" style="v"/>両親は全く顧みられず、寄留者や旅行者は保護という名目で不当な金を払わされ、孤児や未亡人は不正な扱いを受け、さんざんな目に会っている。 <verse number="8" style="v"/>神に関することは、どうでもよいことのように思われ、安息日も軽んじられている。 <verse number="9" style="v"/>囚人はぬれ衣を着せられ、死刑にまでされている。どの山の上も偶像で満ち、みだらなことが至るところで行われている。 <verse number="10" style="v"/>父の妻と姦淫したり、生理中の女と寝たりする男がいる。 <verse number="11" style="v"/>人妻や息子の嫁、あるいは腹違いの姉妹との姦淫も普通のことになっている。 <verse number="12" style="v"/>雇われて人殺しをする者、暴利をむさぼる高利貸し、不当に搾取する者がそこらじゅうにいる。わたしのことも、わたしの戒めのことも、念頭にない。」</para>
  <para style="p">主はこう語ります。</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>「さあ今、わたしは手を鳴らして、あなたの不正な利得と流血をやめさせる。 <verse number="14" style="v"/>わたしが罰する日に、あなたは強く、勇敢でいられるだろうか。主であるわたしが語るのだ。みなそのとおり行われる。 <verse number="15" style="v"/>わたしはあなたを世界中に散らし、あなたのうちにある悪を焼き滅ぼそう。 <verse number="16" style="v"/>あなたは国々の間で辱められる。その時、あなたはわたしが主であることを知る。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>それから、主は語りました。 <verse number="18-20" style="v"/>「人の子よ。イスラエルの民は、銀を精錬するときに出る、何の役にも立たないかすのようなものだ。真鍮、すず、鉄、鉛を混合するとき出る浮きかすだ。」主はこう語ります。「あなたがたは役に立たない浮きかすだから、わたしの炉であるエルサレムに集め、わたしの怒りの火で溶かそう。 <verse number="21" style="v"/>憤りの炎を吹きつけ、 <verse number="22" style="v"/>その激しい熱で、銀のように溶かしてしまおう。その時、あなたがたは主であるわたしが怒りをぶちまけたことを知る。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>さらに、このような主のことばがありました。 <verse number="24" style="v"/>「人の子よ、イスラエルの民に言いなさい。わたしの憤りが爆発する日、あなたは汚い荒れ地、雨の降らない荒野のようになる。 <verse number="25" style="v"/>あなたの預言者たちは、獲物に忍び寄るライオンのように陰謀を巡らす。彼らはむさぼり食うように多くのいのちを奪い、財産や宝を強奪し、国中に未亡人を増やす。 <verse number="26" style="v"/>また、祭司は祭司で、わたしの律法を破り、神殿を汚し、わたしを汚した。彼らにとって、祭司の務めは日々の仕事以上に重要なものではない。わたしの民に善悪の区別を教えず、安息日も無視した。こうして、わたしは彼らの間でひどくさげすまれている。 <verse number="27" style="v"/>指導者も、獲物に飛びかかる狼のように、自分の利得のために人のいのちを奪っている。 <verse number="28" style="v"/>預言者は偽りの幻を語り、わたしがひと言も語らないのに、神がこう語ったと偽りを語っている。こうして、しっくいで壁の上塗りをするようにごまかしている。 <verse number="29" style="v"/>それで民も、貧しい者たちを虐げ、物をかすめ、在留外国人からも強奪している。</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>わたしは、この国を守る正義の城壁を建て上げ、破れ口に立ちふさがって、わたしのさばきからあなたを守ってくれる者を探し求めたが、一人も見つからなかった。 <verse number="31" style="v"/>そこで、怒りの炎で、あなたを焼き尽くそう。あなたのすべての罪に見合う報いをする。」</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="cl">23</para>
  <para style="s1">姦淫の姉妹</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>再び、主からのことばが私にありました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="2-3" style="v"/>「人の子よ、二人の姉妹のことを話そう。二人はうら若いおとめであったころ、エジプトで淫行を繰り返していた。 <verse number="4-5" style="v"/>姉はオホラ、妹はオホリバと言った。この二人とは、サマリヤとエルサレムのことだ。二人はわたしの妻となり、それぞれ息子や娘を産んだ。ところが、オホラはわたしのもとを離れて他の神々に走り、隣のアッシリヤ人を愛した。 <verse number="6" style="v"/>みな魅力的な若者で、鮮やかな青い衣を着て、さっそうと馬にまたがった司令官や隊長だったからだ。 <verse number="7" style="v"/>こうして彼女はアッシリヤのえり抜きの男たちと姦通の罪を犯し、彼らの偶像を拝んで身を汚した。 <verse number="8" style="v"/>オホラはエジプトを出てからも、みだらな心が消えていなかった。エジプト人が彼女に欲情を募らせて、その純潔を奪った、あの若いころと少しも変わっていなかったのだ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>それでわたしは、アッシリヤの神々に夢中になっている彼女を、アッシリヤ人の邪悪な手に渡した。 <verse number="10" style="v"/>彼らは彼女を裸にして殺したうえ、その子どもたちを連れ去って奴隷にした。彼女の名は、当然の報いを受けた悪女として、女たちの語り草となった。</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>妹のオホリバ（エルサレム）も、姉の身に起こったことを見ていながら、同じことをしたばかりか、さらにひどい罪を犯した。 <verse number="12" style="v"/>彼女も、堂々と軍馬にまたがった若者、りっぱな制服を着た士官であるアッシリヤ人に、手当たりしだい、だれでもよいとばかりに媚びへつらった。 <verse number="13" style="v"/>こうして妹も、姉の歩んだ道をまっしぐらに進んだ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="14-15" style="v"/>事実、オホリバの堕落ぶりはサマリヤをはるかに上回っていた。彼女は壁にかかっている絵を見て、そのとりこになってしまったのだ。そこに描かれていたのは、バビロンの士官たちで、目の覚めるような赤い制服を着け、りっぱなベルトを締め、頭には垂れるほどのターバンを巻きつけていた。 <verse number="16" style="v"/>その絵を見ただけで、彼女は男たちにすっかり魅せられ、使者をカルデヤに遣わした。もちろん、彼らを自分のもとに招くためだ。 <verse number="17" style="v"/>彼らは来て彼女と姦淫し、恋の寝床で彼女を汚した。しかしその後、彼女は彼らをいやがるようになり、彼らのもとを離れて行った。</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>わたしは、姉と同様、妹にも愛想が尽きた。この妹は、これ見よがしに裸体を彼らの前にさらけだし、彼らの情欲に身をまかせたからだ。 <verse number="19-20" style="v"/>それでもいっこうに懲りもせず、さらに淫行を重ね、エジプトで淫行をした若いころの愛人たちを思い出し、よりを戻してみだらな行為を重ねたのだ。 <verse number="21" style="v"/>こうして、エジプト人に純潔をささげた、あの若かった昔の日々をたたえているしまつだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>それで今、神である主は語ります。「ああ、オホリバ。わたしは、あなたが愛想を尽かして別れたその国々を奮い立たせて、あなたに立ち向かわせる。 <verse number="23" style="v"/>見よ、バビロニヤ人が攻めて来る。ペコデやショアやコアから、すべてのカルデヤ人がやって来る。それに、馬にまたがった、アッシリヤの美しい若者、高官たちが加わっている。 <verse number="24" style="v"/>彼らは戦車や車に乗り、戦闘準備を整えた大軍を率いて、北から攻めて来る。この大軍団は四方からあなたを囲み、やりたい放題のことをする。 <verse number="25" style="v"/>わたしはあなたを断じて赦さず、恐ろしい目に会わせる。耳も鼻も切り落とされ、生き残った者も殺される。子どもたちは奴隷として連れ去られ、残った者は焼き払われる。 <verse number="26" style="v"/>美しい服や宝石もはぎ取られる。 <verse number="27" style="v"/>こうしてわたしは、エジプトから持ち込んできた、みだらな行為をやめさせる。あなたはもう二度とエジプトにあこがれたり、その神々を慕うことがない。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>神である主は語ります。「わたしは、あなたが忌みきらう敵どもの手にあなたを必ず渡す。 <verse number="29" style="v"/>彼らは憎しみをこめてあなたを罰し、何もかも奪い取って、裸にして放り出す。こうして、淫乱の恥がすべての国々にさらされるのだ。 <verse number="30" style="v"/>それも自分で招いたことだ。外国の神々を拝み、偶像礼拝によって自分自身を汚したからだ。 <verse number="31" style="v"/>あなたは姉と同じ道をたどったので、わたしは姉を滅ぼしたのと同じ恐ろしい罰を、あなたにも下す。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="32" style="v"/>そう、姉に臨んだ恐るべきことが、あなたにも降りかかる。</para>
  <para style="q1">姉が飲んだ杯は、あふれていた。</para>
  <para style="q1">おまえが苦しむのを見て、</para>
  <para style="q1">国々があざ笑うだろう。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="33" style="v"/>あなたも、姉サマリヤのように悲嘆にくれ、</para>
  <para style="q1">酔っぱらいのようによろめき歩くようになる。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="34" style="v"/>苦しみもだえながら、</para>
  <para style="q1">なおも恐怖の杯を最後の一滴まで飲み干すのだ。</para>
  <para style="q1">これを語ったのはわたしだ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>わたしを忘れ、わたしに背を向けた責任はみな、あなたが自分で負わなければならない。</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>人の子よ、恐ろしい悪を重ねているエルサレムとサマリヤを非難せよ。 <verse number="37" style="v"/>彼らは姦淫と殺人の罪を犯した。偶像を拝み、わたしのために産んだ子どもたちを、偶像の祭壇にいけにえとしてささげ、焼き殺してしまったのだ。 <verse number="38" style="v"/>その同じ日にわたしの神殿を汚し、安息日を無視した。 <verse number="39" style="v"/>子どもを殺して偶像にささげておきながら、同じ日にその足で、神殿へ礼拝に来るのだから。彼らのわたしに対する態度は、こんなものでしかないのだ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>そればかりか、遠くの国にまで使いを送り、偶像の神々に仕える祭司を招いて歓迎している。彼らの気を引こうと、おまえは体を洗い、アイシャドーを塗り、最上の宝石で身を飾った。 <verse number="41" style="v"/>豪華な寝床にいっしょに腰をかけ、その前に置いたテーブルの上に香と油とを並べた。 <verse number="42" style="v"/>あなたの部屋からは、荒くれ者や飲んだくれのばか騒ぎが聞こえてきた。彼らはあなたの腕に腕輪をはめ、頭にきらきら輝く冠をのせた。</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>だれが、年老いて疲れきった娼婦を抱くだろうか。 <verse number="44" style="v"/>ところが、この男たちはそうしたのだ。恥じらいを忘れた娼婦サマリヤとエルサレムのもとへ、情欲にかられて彼らは行った。 <verse number="45" style="v"/>だが、正しい人々は、どこででも、彼女たちの正体が姦淫の女や人殺しであることを見抜き、律法に従って彼女たちを裁く。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>神である主はこう語ります。「大軍を攻め上らせて、彼女たちを辱め、打ち砕く。 <verse number="47" style="v"/>敵兵は彼女たちを石で打ち、剣で殺し、息子や娘を虐殺し、家は火で焼き払う。 <verse number="48" style="v"/>こうして、わたしはこの地から、みだらな行為や偶像礼拝をなくす。わたしのさばきは、それを見るすべての人々に、偶像礼拝の非を悟らせるだろう。 <verse number="49" style="v"/>あなたがたは、売春や偶像礼拝の罪の報いを余すところなく受ける。その全部の罰を負わなければならない。その時、あなたがたはわたしだけが神であることを知る。」</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="cl">24</para>
  <para style="s1">エルサレムを象徴するなべ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>エホヤキン王が捕囚となって九年目の第十の月の十日、私に次のような主のことばがありました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>「人の子よ、今日の日付を書き留めよ。今日、バビロンの王がエルサレムに攻撃をしかけたからだ。 <verse number="3" style="v"/>さあ、反逆者であるイスラエルに、このたとえを語りなさい。</para>
  <para style="q1">神である主がこう命じる。</para>
  <para style="q1">なべに水を入れ、火にかけて沸騰させなさい。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>そこに最上の羊の肉、ももや肩などの</para>
  <para style="q1">柔らかい肉をたくさん入れなさい。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>群れの最良の羊だけを使うのだ。</para>
  <para style="q1">火にはどんどん薪をくべ、</para>
  <para style="q1">肉が骨から離れるまでよく煮なさい。」</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>神である主はこう語ります。</para>
  <para style="q1">「ああ、流血の町、エルサレムはのろわれよ。</para>
  <para style="q1">おまえは、さびと傷とで穴だらけになった</para>
  <para style="q1">なべのようだ。</para>
  <para style="q1">その中から一切れ一切れ、肉を取り出せ。</para>
  <para style="q1">どれが良いということはなく、みな同じだからだ。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>エルサレムの醜悪さは周知のことだ。</para>
  <para style="q1">平気で人を殺し、その血が岩にたれて、</para>
  <para style="q1">人目にさらされても、隠そうともしない。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>だから、わたしもそのままにして、</para>
  <para style="q1">その血がエルサレムの犯行を訴えるにまかせた。</para>
  <para style="q1">わたしの怒りと憤りはいやがうえにも募った。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>流血の町、エルサレムはのろわれよ。</para>
  <para style="q1">わたしはその下に薪を積み上げる。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>さあ、薪をくべ、どんどん火を燃やせ。</para>
  <para style="q1">なべを煮えたぎらせるのだ。</para>
  <para style="q1">肉をよく煮てから、なべを空にし、骨を燃やすのだ。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>空のなべを炭火にかけ、</para>
  <para style="q1">そのさびや汚れを焼き落とせ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>だが、すべては骨折り損だ。火をどんなに強くしても、さびや汚れは落ちずに残るからだ。 <verse number="13" style="v"/>そのさびと汚れとは、偶像を礼拝してやまない、みだらな行為のことだ。わたしはあなたをきよめようとしたが、あなたが拒んだので憤りを燃え上がらせ、恐ろしい目に会わせる。それまで汚れたままでいるがいい。 <verse number="14" style="v"/>主であるわたしが、これを語ったのだ。このことは必ず起こる。わたしがそうするからだ。」</para>
  <para style="s1">エゼキエルの妻の死</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>また、私に次のような主のことばがありました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>「人の子よ。わたしはあなたの愛する妻を取り去る。彼女は急死する。しかし、悲しんではならない。決して泣いてはならない。涙を流してはならない。 <verse number="17" style="v"/>ため息はついても、声を立ててはいけない。彼女の墓で、声を上げて泣いてはいけない。頭にターバンを巻き、足に靴をはきなさい。慰めにと、友人が持って来る食べ物を受け取ってはいけない。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>その朝、私はこのことを人々に語りました。その晩、妻が死にました。翌朝、私は主が語ったとおりにしました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>すると人々は、「なぜ、そんなふうにするのですか。わけを教えてください」と尋ねてきました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="20-21" style="v"/>そこで私は答えました。「主が私に、イスラエルの民にこう言え、と語ったのです。『わたしは、あなたがたが国の力と頼み、わたしが愛してやまない美しい神殿を破壊しよう。そして、ユダヤにいるあなたがたの息子や娘を剣で殺そう。』 <verse number="22" style="v"/>その時あなたがたは、私がしたのと同じことをするようになります。つまり、人前で嘆き悲しむことも、同情して友人が持って来てくれた食べ物を食べることもできなくなるのです。 <verse number="23" style="v"/>喪中だというのに、頭にはターバンを巻き、足に靴をはき、嘆くことも泣くこともしません。互いの罪を嘆き合い、自分たちが犯した多くの悪を悲しむのです。 <verse number="24" style="v"/>主が言われるとおり、私は手本を示したのです。『エゼキエルがしたとおりに、あなたがたもするようになる。その時がきたら、あなたがたはわたしが神であることを知るようになる。</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>人の子よ。わたしがエルサレムの住民から、心の喜びであり誇りでもある妻や、息子や、娘を取り去る日に、 <verse number="26" style="v"/>エルサレムから命からがら逃れた者が、バビロンにいるあなたに、その出来事を知らせるために向かう。 <verse number="27" style="v"/>その者が到着したら、さっそく話をするがいい。あなたはこの人々のためのしるしとなるのだ。その時、彼らはわたしが神であることを知る。』」</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="cl">25</para>
  <para style="s1">アモン人についての預言</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>それから、このような主のことばがありました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>「人の子よ。アモン人の地に顔を向け、その住民に預言せよ。 <verse number="3" style="v"/>彼らにこう告げるのだ。神、主が語ることを聞け。おまえは、わたしの神殿が破壊された時、あざ笑った。イスラエルが苦しんでいる時、これをさげすんだ。ユダが捕囚として連れて行かれた時、それ見たことかと笑った。 <verse number="4" style="v"/>それゆえ、わたしは東の荒野からベドウィン族をおまえの地に侵入させる。彼らはおまえのうちに陣取り、住みつき、おまえが育てた作物を全部刈り取り、乳牛を盗んでいく。 <verse number="5" style="v"/>わたしはラバの町をらくだの牧場とし、アモン人の住む全地を羊の放牧地として荒れるにまかせよう。その時、おまえはわたしが神であることを知る。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>神である主はこう語ります。「おまえはわたしの民の滅亡を見て手をたたき、足を踏み鳴らして喜んだ。 <verse number="7" style="v"/>それゆえ、重い罰を加え、多くの国を侵入させて、おまえを廃させる。国として立ち行かなくなるまで滅ぼそう。その時、おまえはわたしが主であることを知る。」</para>
  <para style="s1">モアブについての預言</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>神である主はこう語ります。「モアブ人は、『ユダの国も他の国と変わらないではないか』と言った。 <verse number="9-10" style="v"/>それゆえ、わたしはモアブの東の国境を開け放ち、モアブ人が誇りとしているベテ・ハエシモテ、バアル・メオン、キルヤタイムの町々を掃討する。東の荒野から来るベドウィン族が、アモン人に対するようにモアブにもなだれ込む。モアブは国々の間から抹消される運命にある。 <verse number="11" style="v"/>こうして、わたしのさばきが下る時、彼らはわたしが主であることを知る。」</para>
  <para style="s1">エドムについての預言</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>神である主はこう語ります。「エドムの住民は、自分の手でユダの民に復讐するという大きな罪を犯した。 <verse number="13" style="v"/>それゆえ、こぶしでエドムを打ちたたき、人も家畜も羊の群れも一掃する。テマンからデダンまで、すべてのものを剣で切り倒す。 <verse number="14" style="v"/>わたしの民イスラエルの手によって、このことを行う。彼らがわたしの激しい復讐を遂げる。」</para>
  <para style="s1">ペリシテについての預言</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>神である主はこう語ります。「ペリシテ人は昔からユダに恨みを抱き、復讐の念に燃えて攻めて来た。 <verse number="16" style="v"/>それゆえ、ペリシテ人の地にこぶしを振り上げ、ケレテ人を一掃し、海岸に住む者を完全に滅ぼす。 <verse number="17" style="v"/>彼らのしてきたことに対して恐ろしい復讐をする。それが現実となる時、彼らはわたしが主であることを知る。」</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="cl">26</para>
  <para style="s1">ツロについての預言</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>エホヤキン王が捕囚となって十一年目のその月の第一日、主から新しいことばが示されました。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>「人の子よ。</para>
  <para style="q1">ツロはエルサレムの滅亡を喜んで、</para>
  <para style="q1">『それ見たことか。エルサレムは地中海沿岸と、</para>
  <para style="q1">ヨルダン川沿いの南北に通じる通商路を支配し、</para>
  <para style="q1">利益を得ていたが、ついに打ち破られた。</para>
  <para style="q1">あとは私のものだ。</para>
  <para style="q1">エルサレムが廃墟になったので、</para>
  <para style="q1">私は金持ちになれる』と言った。」</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>それゆえ、神である主はこう語ります。</para>
  <para style="q1">「ツロよ。わたしはおまえを攻める。</para>
  <para style="q1">波が打ち寄せるように、</para>
  <para style="q1">たくさんの国が次から次へと攻め寄せる。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>彼らはツロの城壁を破壊し、やぐらを倒す。</para>
  <para style="q1">わたしは、その土を削り取って、</para>
  <para style="q1">そこを裸の岩にしよう。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>島には、住む人もなく、</para>
  <para style="q1">ただ漁師が網をしかける場所となる。」</para>
  <para style="q1">これを語ったのはわたしであると、</para>
  <para style="q1">神である主が言います。</para>
  <para style="q1">「ツロは多くの国のえじきとなる。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>本土にあるツロの町も剣によって滅びる。</para>
  <para style="q1">その時、彼らはわたしが主であることを知る。」</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>神である主はこう語ります。</para>
  <para style="q1">「北から、王の王であるバビロンの王</para>
  <para style="q1">ネブカデネザルを連れて来よう。</para>
  <para style="q1">彼は騎兵と戦車の大軍を率いて、ツロに攻め寄せる。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>まず、周辺の村々を攻略し、</para>
  <para style="q1">それから本土の町を包囲してとりでを築き、</para>
  <para style="q1">盾を屋根のように掲げて攻撃する。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>破城槌で城壁を突きくずし、</para>
  <para style="q1">大づちをふるってとりでを粉砕する。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>騎兵隊の巻き上げる土煙で、</para>
  <para style="q1">町は息もつけないありさまとなるだろう。</para>
  <para style="q1">打ち破られた城内から、</para>
  <para style="q1">戦車を引いて疾駆する馬の地響きに、</para>
  <para style="q1">城壁は震え上がるだろう。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>騎兵たちが町にひしめき、</para>
  <para style="q1">住民を片っぱしから殺して回る。</para>
  <para style="q1">あの名高い、大きな柱も倒される。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>財宝も商品も残らず略奪され、城壁も打ち壊される。</para>
  <para style="q1">快適な家は取り壊され、石も木も、そしてちりまでも、</para>
  <para style="q1">海に投げ捨てられる。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>わたしは、おまえが歌うのをやめさせる。</para>
  <para style="q1">もう竪琴の音も聞こえなくなる。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>おまえを裸岩とし、</para>
  <para style="q1">漁師たちが網をしかける所とする。</para>
  <para style="q1">おまえは二度と建て直されることはない。</para>
  <para style="q1">主であるわたしが言うのだ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>おまえがくずれ落ちる響きで国中が震え、虐殺が続けられる中で、傷ついた者たちが悲鳴を上げる。</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>その時、海辺の諸国の指導者たちは、王座から降り、王衣も美しい衣服も脱ぎ捨て、あまりに恐ろしい光景に、身を震わせながら地に座り込む。 <verse number="17" style="v"/>彼らはおまえのために嘆き悲しみ、こんな哀歌を口にする。</para>
  <para style="q1">『ああ、難攻不落を誇った港の町。</para>
  <para style="q1">その強大な海軍力が本土を恐れさせたのに、</para>
  <para style="q1">どうして海に消えてしまったのか。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>島々はおまえの滅亡に恐怖に駆られ、</para>
  <para style="q1">おびえたまなざしで見つめている。』」</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>神である主は語ります。「わたしはツロを完全に滅ぼす。ツロは大洪水のような敵の猛攻撃で、その下に沈められる。大海がおまえをのみ込んでしまうのだ。 <verse number="20" style="v"/>わたしはおまえを地獄の穴に送り込み、昔の民といっしょに横たえさせる。町は荒れはて、死の町となる。再び人が住むことはなく、その美しさを取り戻すこともない。 <verse number="21" style="v"/>わたしはおまえに恐ろしい最期を遂げさせる。いくら捜しても、おまえを見つけることはできない。」このように主が語るのです。</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="cl">27</para>
  <para style="s1">ツロへの哀歌</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>次のような主からのことばがありました。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>「人の子よ、ツロのために、この悲しみの歌を歌え。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>ああ、貿易の中心地、強大な港町よ。</para>
  <para style="q1">主のことばを聞きなさい。</para>
  <para style="q1">おまえは『私は世界で一番美しい町だ』</para>
  <para style="q1">と自慢している。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>領土を海の中にまで広げ、</para>
  <para style="q1">建築家たちはおまえを豪華に仕上げた。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>おまえはセニル産の最上のもみの木で造った</para>
  <para style="q1">船のようだ。</para>
  <para style="q1">マストにはレバノン杉を使った。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>櫂にはバシャン産の樫の木、</para>
  <para style="q1">船室の壁にはキプロス南岸産の糸杉材を使った。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>その帆はエジプト亜麻の最上の帆布で、</para>
  <para style="q1">おまえを覆う日よけは</para>
  <para style="q1">東部キプロス産の紫と紅の染料で明るく彩られている。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>船員はシドンとアルワデ出身の者、</para>
  <para style="q1">舵手はツロの腕ききだ。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>ゲバル出身の経験豊富な船大工が</para>
  <para style="q1">船板の継ぎ目を修理する。</para>
  <para style="q1">世界の各地から商品を満載した船がやって来て、</para>
  <para style="q1">おまえと商いをする。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>軍隊には遠くペルシヤ、ルデ、</para>
  <para style="q1">プテの出身者がいて、おまえに仕えた。</para>
  <para style="q1">城壁にかけた彼らの盾は、自慢の種だった。</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>アルワデとヘレク出身の者が城壁の歩哨に立ち、やぐらはガマデ出身の者が守りを固めていた。彼らの盾も城壁にずらりと並び、おまえの栄誉はまさに完全そのものだった。</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>タルシシュから、銀、鉄、すず、鉛など、あらゆる種類の財宝が手に入った。 <verse number="13" style="v"/>ヤワン、トバル、メシェクの商人は奴隷や青銅の器を持参し、 <verse number="14" style="v"/>ベテ・トガルマからは軍馬、戦車用の馬、らばが運ばれて来た。</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>デダンからも商人が来た。おまえは地中海沿岸の市場を支配し、黒檀や象牙で支払わせた。 <verse number="16" style="v"/>エドムの貿易商人はおまえの製品をたくさん買い、エメラルド、紫の染料、刺繍品、上質の亜麻布、さんごやめのうなどの宝石と交換した。 <verse number="17" style="v"/>ユダと、かつてイスラエル王国にあった町々も、ミニテの小麦といちじく、はちみつ、香油、香料などを持参して、商いをした。 <verse number="18" style="v"/>ダマスコもやって来て、ヘルボンのぶどう酒とシリヤの羊毛を、おまえの豊富な製品と交換した。 <verse number="19" style="v"/>ベダンとヤワンも、アラビヤ糸、銑鉄、桂枝、菖蒲を持参して商いをした。 <verse number="20" style="v"/>デダンは鞍に敷く高級な布地を持参した。</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>アラビヤ人もケダルの裕福な君主たちも、子羊、雄羊、やぎを持参した。 <verse number="22" style="v"/>シェバとラマの商人は、いろいろな種類の香料、宝石、金を持って来た。 <verse number="23" style="v"/>カランとカネ、エデン、アッシリヤ、キルマデも、それぞれの製品を持って来た。 <verse number="24" style="v"/>青の布地、刺繍品、固く撚った太ひもでしっかり織り上げた多彩な敷物など、最上質の織物類だった。 <verse number="25" style="v"/>タルシシュの船団は、おまえが雇った海のキャラバンだ。</para>
  <para style="q1">おまえの島の倉庫はあふれるばかりだ。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v"/>だが今、ツロの政治家たちは</para>
  <para style="q1">おまえの船を嵐の真っただ中にこぎ出した。</para>
  <para style="q1">激しい東風に、さすがの巨船もぐらつき、</para>
  <para style="q1">海の真ん中で難破する。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v"/>すべてのものが海のもくずと消える。</para>
  <para style="q1">財宝も商品も、船員も水先案内人も、</para>
  <para style="q1">船大工も商人も兵隊も、</para>
  <para style="q1">すべての人が、ツロの壊滅の日に、海の底に沈む。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v"/>恐怖におののく水先案内人の叫び声に、</para>
  <para style="q1">近隣の町々は震え上がる。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="29-30" style="v"/>海に出ていた船員が上陸し、</para>
  <para style="q1">本土の岸に立って見回しながら大声で泣き、</para>
  <para style="q1">頭にちりを振りかけ、灰の中をころげ回る。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="31" style="v"/>彼らは悲しみのあまり頭をそって丸坊主となり、</para>
  <para style="q1">荒布をまとい、ツロのために心を痛めて、</para>
  <para style="q1">泣きくずれる。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="32" style="v"/>そして悲しみの歌を歌う。</para>
  <para style="q1">『海の真ん中で滅ぼされたツロのように不思議な町が、</para>
  <para style="q1">世界のどこにあっただろうか。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="33" style="v"/>おまえの商品は多くの国の人々の欲望を満足させた。</para>
  <para style="q1">地の果てに住む王たちも、</para>
  <para style="q1">おまえが送った財宝を喜んだ。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="34" style="v"/>だが今、おまえは海の底に横たわっている。</para>
  <para style="q1">すべての商品も、それを運ぶ船員もみな、</para>
  <para style="q1">おまえとともに沈んでしまった。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="35" style="v"/>沿岸に住む者はみな、わが目を疑い、</para>
  <para style="q1">立ちすくんでいる。</para>
  <para style="q1">王たちも、おびえた表情でじっと見つめている。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="36" style="v"/>他国の商人も、おまえがたどった運命の恐ろしさに、</para>
  <para style="q1">頭を振って考え込んでいる。</para>
  <para style="q1">おまえは永久に滅び去ったのだ。』」</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="cl">28</para>
  <para style="s1">ツロの君主についての預言</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>また、次のような主のことばが示されました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="2-3" style="v"/>「人の子よ、ツロの君主に言いなさい。」</para>
  <para style="q1">神である主はこう語ります。</para>
  <para style="q1">「おまえは身のほどをわきまえず、</para>
  <para style="q1">自分を神にしてしまうほど思い上がり、</para>
  <para style="q1">大海に浮かぶ島で神の座についている。</para>
  <para style="q1">だが、いくら神のようにふるまっても、</para>
  <para style="q1">おまえは人であって神ではない。</para>
  <para style="q1">確かに、おまえはダニエルよりも賢く、</para>
  <para style="q1">どんな秘密もおまえには筒抜けだ。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>その知恵と知識を駆使して、</para>
  <para style="q1">おまえは金、銀、財宝を手に入れ、大きな富を築いた。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>そう、おまえの知恵がおまえを大金持ちにし、</para>
  <para style="q1">高慢にしたのだ。」</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>それゆえ、神である主はこう語ります。</para>
  <para style="q1">「おまえは、自分が神のように賢いと言っている。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>それで、諸国に恐れられている敵の大軍が、</para>
  <para style="q1">知恵を自慢しているおまえに向かって剣を抜き、</para>
  <para style="q1">その栄華を汚す。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>海の真ん中の島で、おまえを地獄の穴へ突き落とし、</para>
  <para style="q1">剣で八つ裂きにする。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>それでも、自分は神だと言うのか。</para>
  <para style="q1">侵略者たちにとっては、</para>
  <para style="q1">おまえは神ではなく、ただの人間だ。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>おまえは外国人の手で、</para>
  <para style="q1">まるでごみ屑のように、</para>
  <para style="q1">無造作に殺される。」</para>
  <para style="q1">わたしがこう言うと、神である主は語ります。</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>また、次のような主のことばがありました。 <verse number="12" style="v"/>「人の子よ、ツロの王のために泣け。</para>
  <para style="q1">神、主はこう語る、と告げよ。</para>
  <para style="q1">おまえは知恵に満ち、美を極めていた。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>おまえは神の園、エデンのような所にいて、</para>
  <para style="q1">その服には、最高級の金の台に、ルビー、トパーズ、</para>
  <para style="q1">ダイヤモンド、かんらん石、しまめのう、碧玉、</para>
  <para style="q1">サファイヤ、紅玉、エメラルドなど</para>
  <para style="q1">あらゆる種類の宝石をはめ込んだ飾りをつけていた。</para>
  <para style="q1">みな、おまえが王となった日に贈られた物だ。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>わたしはおまえを、</para>
  <para style="q1">油注がれた守護者ケルブに任命した。</para>
  <para style="q1">おまえは神の聖なる山に近づき、</para>
  <para style="q1">火の石の間を歩いていた。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>王となってから、不正が見つかる時まで、</para>
  <para style="q1">おまえがやったことはみな完璧だった。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>しかし、莫大な富に目がくらんで、</para>
  <para style="q1">おまえは罪を犯したのだ。</para>
  <para style="q1">そこでわたしは、普通の罪人と同じように、</para>
  <para style="q1">おまえを神の山から追い出した。</para>
  <para style="q1">ああ、すぐれたケルブよ。</para>
  <para style="q1">わたしはおまえを火の石の間から消滅させた。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>おまえは自分の美しさを鼻にかけ、思い上がっていた。</para>
  <para style="q1">栄華のために、自分の知恵を台なしにしてしまった。</para>
  <para style="q1">それゆえ、おまえを地面にたたき伏せ、</para>
  <para style="q1">何事が起こったのかと好奇の目をみはる王たちの前に、</para>
  <para style="q1">おまえの無力さを見せつけたのだ。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>おまえは不正な商いをして自分を汚した。</para>
  <para style="q1">それゆえ、おまえ自身の所業から火を引き出し、</para>
  <para style="q1">みんなが見ている前でおまえを焼き、</para>
  <para style="q1">地上の灰としたのだ。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>おまえを知っていた者はみな、</para>
  <para style="q1">その恐ろしい運命に背筋を凍らせる。</para>
  <para style="q1">おまえは見せしめとして、永久に滅ぼされるのだ。」</para>
  <para style="s1">シドンについての預言</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>次のようなことばもありました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>「人の子よ、シドンの町にこう預言せよ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>神である主がこう語ります。</para>
  <para style="q1">「シドンよ。わたしはおまえの敵となり、</para>
  <para style="q1">わたしの力を現そう。</para>
  <para style="q1">おまえを滅ぼして、わたしのきよさが示されるとき、</para>
  <para style="q1">それを見る者はみな、わたしが主であることを知る。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v"/>疫病をはやらせ、兵を送って滅ぼす。</para>
  <para style="q1">傷ついた者たちは町の通りで、</para>
  <para style="q1">四方から攻め寄せる敵兵に殺される。</para>
  <para style="q1">その時、おまえはわたしが主であることを知る。</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>おまえも、他のイスラエルの近隣の国々も、かつてはイスラエルをさげすみ、邪険にしてきたのだが、これからはもう、いばらやとげのようにイスラエルを突き刺したり、引き裂いたりしなくなる。</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>イスラエルの民は、わたしがその先祖ヤコブに与えた地に再び住むようになる。散らしておいた遠くの国々から、わたしがもう一度、彼らを集めるからだ。こうしてわたしは、国々にわたしのきよさを示す。 <verse number="26" style="v"/>彼らはイスラエルに安らかに住み、家を建て、ぶどう畑を作る。こうしてイスラエルをさげすんだ回りの国々がみな罰せられるとき、彼らは、わたしが彼らの神、主であることを知る。」</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="cl">29</para>
  <para style="s1">エジプトについての預言</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>エホヤキン王が投獄されて十年目の第十の月の十二日に、主から次のようなことばがありました。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>「人の子よ、エジプトの王と民に預言しなさい。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>神である主がこう語る、と告げよ。</para>
  <para style="q1">川の真ん中にいる巨竜のようなエジプトの王よ。</para>
  <para style="q1">わたしはおまえの敵となる。</para>
  <para style="q1">おまえが、『ナイル川は私のものだ。</para>
  <para style="q1">私が自分のためにつくったのだ』と言っているからだ。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>わたしは、おまえのあごに鉤をかけ、</para>
  <para style="q1">うろこについた魚ごと岸に引き上げる。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>おまえを魚もろとも、死ぬまで荒野に放っておく。</para>
  <para style="q1">遺体を葬る者はいない。</para>
  <para style="q1">わたしがおまえを野獣や鳥のえじきとしたからだ。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>イスラエルがわたしに頼る代わりに</para>
  <para style="q1">おまえに助けを求めた時、</para>
  <para style="q1">おまえにはそれだけの力がなかった。</para>
  <para style="q1">そのことから、おまえたちはみな、</para>
  <para style="q1">わたしが主であることを知るようになる。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>イスラエルはおまえに寄りかかった。</para>
  <para style="q1">だがおまえは、ひびの入った杖のように折れた。</para>
  <para style="q1">イスラエルは肩を砕き、痛みのあまりよろめいた。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>それで、神である主は語ります。「ああ、エジプトよ。わたしは軍隊を送っておまえを攻め、人も家畜もみな滅ぼす。 <verse number="9" style="v"/>エジプトは荒れはてる。その時、エジプト人は、このようにしたのは主であるわたしだと知る。おまえは、『ナイル川は私のもの。私がつくったのだ』と言っている。 <verse number="10" style="v"/>それゆえわたしは、おまえとその川に向かって立ち上がり、ミグドルからセベネ、さらに南のエチオピヤとの国境に至るまで、エジプト全地を完全に滅ぼす。 <verse number="11" style="v"/>四十年間、誰ひとり、獣一匹さえエジプトを通らないだろう。もちろん、住む者もいなくなる。 <verse number="12" style="v"/>エジプトばかりか周囲の国々も荒廃させ、町々も四十年間、荒れ放題にする。わたしはエジプト人を他の国々に追い散らす。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>主は語ります。「四十年が過ぎたら、エジプト人を散らされていた国々から連れ戻そう。 <verse number="14" style="v"/>エジプトの富を回復し、彼らが生まれ育った地、南エジプトのパテロスに帰らせる。だが、もうエジプトは、何の影響力もない小国となる。 <verse number="15" style="v"/>すべての国々の中でも最小の国となり、二度と他の国の上に立つこともない。今までのような大国には決してなれない。 <verse number="16" style="v"/>イスラエルも、二度とエジプトに助けを求めたりはしない。助けを求めようとするたびに、以前の苦い失敗を思い出すからだ。こうしてイスラエルは、わたしだけが神であることを認めるようになる。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>エホヤキン王の捕囚から二十七年目の第一の月の一日、次のような主のことばがありました。 <verse number="18" style="v"/>「人の子よ。バビロンの王ネブカデネザルの軍隊がツロを激しく攻撃した。兵士たちは、土をいっぱい入れた重いバケツを載せて運んだために頭がはげ、肩は包囲攻撃に使う石の重さですりむけ、手にはまめができた。そうまでしても、ネブカデネザル王は何の戦利品も得られず、兵士たちに何も報いることができなかった。」 <verse number="19" style="v"/>そこで、神である主は語ります。「わたしは、バビロンの王ネブカデネザルにエジプトの地を与えよう。彼はエジプトの財宝を取り上げ、すべての物を奪って部下への報いとする。 <verse number="20" style="v"/>そう、わたしは、エジプトの地を報酬として彼に与える。彼はツロで十三年間、わたしのために働いたからだ。」このように主が語ります。</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>「やがて、わたしがイスラエルに、昔の栄えを回復する日がくる。その日には、イスラエルの発言が重視される。こうしてエジプトは、わたしが主であることを知る。」</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="cl">30</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>また、主から私に別のことばが示されました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="2-3" style="v"/>「人の子よ、預言せよ。」</para>
  <para style="q1">神である主は語ります。</para>
  <para style="q1">「大声で泣け。恐ろしい日が間近に迫っている。</para>
  <para style="q1">それは神の日、暗雲の垂れ込めた日、</para>
  <para style="q1">諸国の民の絶望の日だ。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>剣がエジプトに振り下ろされ、</para>
  <para style="q1">殺された者で地が覆われる。</para>
  <para style="q1">その富は奪い去られ、土台はくつがえされる。</para>
  <para style="q1">エチオピヤも強奪される。</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>エチオピヤ、プテ、ルデ、アラビヤ、リビヤ、そのほかエジプトと同盟を結んだ国々はみな、その戦争で滅ぼされる。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>主がこう語るからです。</para>
  <para style="q1">「エジプトの同盟国はみな滅び、</para>
  <para style="q1">自慢していたエジプトの勢力も消え失せる。</para>
  <para style="q1">エジプトの町はミグドルからセベネに至るまで、</para>
  <para style="q1">残らず剣でなぎ倒される。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>エジプトは荒廃し、周囲の国々も荒れはてる。</para>
  <para style="q1">町々も廃墟となり、さらに廃墟と化した回りの町々が、</para>
  <para style="q1">これを取り囲む。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>わたしがエジプトに火をつけ、</para>
  <para style="q1">その同盟国をも滅ぼす時、</para>
  <para style="q1">彼らは、わたしが主であることを知る。</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>その時、わたしは早馬の使者を立ててエチオピヤ人をあわてさせる。エジプトの運命が定まる時、彼らは大きな恐怖に包まれる。このことは、すべて必ず起こる。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>神である主がこう語るからです。</para>
  <para style="q1">「バビロンの王ネブカデネザルは、</para>
  <para style="q1">大ぜいのエジプト人を殺す。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>国々に恐れられる王とその軍隊は、</para>
  <para style="q1">エジプトを破壊するために遣わされる。</para>
  <para style="q1">彼らはエジプトを攻め、地を死体で覆う。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>わたしはナイル川を干上がらせ、</para>
  <para style="q1">国全体を悪人どもの手に渡す。</para>
  <para style="q1">外国人の手を借りて、</para>
  <para style="q1">エジプトとその中にあるすべてのものを滅ぼす。</para>
  <para style="q1">神であるわたしが、こう語ったのだ。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>わたしは、エジプトの偶像やメンピスの神々の像を</para>
  <para style="q1">打ち壊す。</para>
  <para style="q1">エジプトには王がいなくなり、無政府状態になる。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>ナイル川上流のパテロスの町々、</para>
  <para style="q1">ツォアンやテーベは、わたしの手で廃墟と化す。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>またわたしは、エジプト最強のとりでペルシウムに</para>
  <para style="q1">怒りを注ぎ、テーベの人々を絶ち滅ぼす。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>わたしは必ずエジプトに火をつけ、</para>
  <para style="q1">ペルシウムを痛みで苦しませ、テーベを引き裂き、</para>
  <para style="q1">メンピスを連日、恐怖におののかせる。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>ヘリオポリスとブバスティスの若い男たちは</para>
  <para style="q1">剣で殺され、女たちは奴隷として連れ去られる。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>わたしがエジプトの力を砕く時、</para>
  <para style="q1">タフパヌヘスも暗黒の日となる。</para>
  <para style="q1">暗雲が地を覆い、</para>
  <para style="q1">娘たちはとりことして連れ去られる。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>このようにして、エジプトをきびしく罰する時、</para>
  <para style="q1">彼らはわたしが主であることを知る。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>それから一年後、すなわちエホヤキン王が捕囚となって十一年目（エルサレム陥落の年）の第一の月の七日、次のようなことばがありました。 <verse number="21" style="v"/>「人の子よ。わたしはエジプト王の腕を打ち砕いた。その腕は手当てもされず、添え木も当てられなかったので、二度と剣を持つことができない。」 <verse number="22" style="v"/>神である主が言います。「わたしはエジプト王を攻め、骨折した腕とともに、もう一方の丈夫な腕も砕き、その手から剣をたたき落とす。 <verse number="23" style="v"/>そして、エジプト人を多くの国に追い散らす。 <verse number="24" style="v"/>わたしはバビロンの王の腕を強くし、その手にわたしの剣を握らせて、エジプトの王の腕を砕く。彼はバビロンの王の前で、瀕死の重傷を負った者のようにうめく。 <verse number="25" style="v"/>わたしはバビロンの王の手を強くするが、エジプトの王の腕はわきに垂れ下がるだけで、使えないものとする。だから、バビロンの王がわたしの剣を握り、それをエジプトに振りかざす時、エジプトはわたしが主であることを知る。 <verse number="26" style="v"/>わたしはエジプト人を外国に散らす。その時、彼らはわたしが主であることを知る。」</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="cl">31</para>
  <para style="s1">エジプトを象徴するレバノン杉</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>エホヤキン王が捕囚となって十一年目の第三の月の一日、次のような主のことばがありました。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2-3" style="v"/>「人の子よ、エジプトの王とその全国民に告げよ。</para>
  <para style="q1">おまえはかつての大国アッシリヤと同じく、</para>
  <para style="q1">まるでレバノン杉のようだ。</para>
  <para style="q1">枝を大きく張って涼しい木陰を作り、</para>
  <para style="q1">その先端は高く雲にまで達している。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>根は地下深く伸びて、枝はよく生い茂り、</para>
  <para style="q1">水を回りの木々にも供給していた。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>どの木よりも高くそびえ立ち、</para>
  <para style="q1">根から十分に水分を吸収して枝も大きく伸び、</para>
  <para style="q1">こんもりと茂っていた。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>枝には鳥が巣を作り、木陰で家畜が子を産んだ。</para>
  <para style="q1">このように世界の大国がみな、その木陰に住んだのだ。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>木はたくましく、美しかった。</para>
  <para style="q1">深く根を張り、十分に水分を吸収していたからだ。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>神の園の中にも、</para>
  <para style="q1">この木より高くそびえるものはなかった。</para>
  <para style="q1">糸杉もこの木の枝とは比べようがなく、</para>
  <para style="q1">その美しさにはかなわなかった。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>わたしが与えたその雄姿を、</para>
  <para style="q1">エデンのすべての木がうらやましがった。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>しかし、主はこう語ります。「エジプトは思い上がって、尊大になった。雲にまで達するほど自分を高くして、他を見下した。 <verse number="11" style="v"/>その罰として、わたしはエジプトを大国の手に渡して滅ぼす。わたしがエジプトを切り倒すのだ。 <verse number="12" style="v"/>国々から恐れられているバビロンからの軍隊を侵入させ、その木を切り倒して、地に投げ捨てさせる。枝はエジプトの山や谷や川に散らされる。その木陰に身を寄せていた者はみな、倒れたエジプトを見捨てて出て行く。 <verse number="13" style="v"/>いろいろの鳥が、倒れた木の小枝をむしり取り、野獣が枝の間に住みつくようになる。 <verse number="14" style="v"/>どんな国も、雲より高くそびえても、その繁栄を鼻にかけて思い上がってはならない。すべてのものは滅びるからだ。それらはみな、世界中のおごり高ぶる者とともに、地獄に落とされる。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>主は語ります。「エジプトが滅んだ日に、わたしは大海原を喪に服させ、その潮の満ち干を止めてしまった。レバノンに喪服をまとわせ、その木々を嘆き悲しませた。 <verse number="16" style="v"/>エジプトがくずれ落ちる大音響で、多くの国を恐れさせた。エジプトと同罪の国々をも、いっしょに地獄に投げ込んだからだ。エデンでおごり高ぶっている他のすべての木々、レバノンのえり抜きの大木、根を深く下ろして水分を吸い上げた木々は、エジプトが共に地獄にいるのを見て慰められる。 <verse number="17" style="v"/>エジプトの同盟国も、いっしょに滅ぼされる。その木陰に宿っていた国々も、共に下界に下って行った。</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>ああ、エジプトよ。おまえはエデンの木々、すなわち世界の国々の中で、その偉大さと栄光を誇っている。だが、他のすべての国々とともに地獄の穴に投げ込まれてしまう。おまえが見下していた国々のように、剣で切り殺されるのだ。」これがエジプト王とその大軍の運命だと、主は語ります。</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="cl">32</para>
  <para style="s1">エジプトへの哀歌</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>エホヤキン王の捕囚から十二年目の第十二の月の一日、このような主のことばがありました。 <verse number="2" style="v"/>「人の子よ、エジプトの王のために嘆け。そして、王に告げよ。</para>
  <para style="q1">おまえは自分を、国々の中で</para>
  <para style="q1">強くて若いライオンのようだと思っている。</para>
  <para style="q1">だがおまえは、ナイル川の岸で水をかき混ぜて</para>
  <para style="q1">濁らせている、わにのような存在でしかない。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>神、主はこう語る。</para>
  <para style="q1">わたしは大軍を差し向け、</para>
  <para style="q1">わたしの網でおまえを捕らえる。</para>
  <para style="q1">それから引き上げ、</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>死ぬまで地に放り出しておく。</para>
  <para style="q1">空のあらゆる鳥がその上に群がり、</para>
  <para style="q1">全地の野獣がむさぼり食って、</para>
  <para style="q1">飽きるほどになるだろう。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>わたしは山々をおまえの肉で覆い、</para>
  <para style="q1">谷をその骨でうずめる。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>谷川から山の頂上に至るまで、</para>
  <para style="q1">地をおまえのほとばしる血で染めよう。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>わたしはおまえを抹殺し、空を覆い、星を暗くする。</para>
  <para style="q1">太陽は雲に隠れ、月も光を放たない。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>ほんとうに、暗黒が全地を支配し、</para>
  <para style="q1">明るく輝く星さえ、おまえの上では暗くなる。</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>わたしがおまえを滅ぼす時、見たこともない遠い国々の人が嘆き悲しむ。 <verse number="10" style="v"/>確かに、わたしがおまえにすることを見て、多くの国々が恐怖に襲われ、王たちはおびえる。わたしが彼らの前で剣を振り回すと、わなわなと震える。おまえが倒される日、彼らは死の恐怖に取りつかれる。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>神である主はこう語ります。</para>
  <para style="q1">「バビロンの王の剣がおまえの上に振り下ろされる。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>わたしは、国々に恐れられているバビロンの大軍を差し向けて、おまえを滅ぼす。</para>
  <para style="q1">エジプトの誇りも民もみな、粉々にする。</para>
  <para style="q1">何もかも滅ぼされてしまうのだ。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>流れのほとりに放牧されている家畜の群れも滅ぼす。</para>
  <para style="q1">その水を濁らせる人も動物もいなくなる。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>それで、エジプトの川はオリーブ油のように澄んで、</para>
  <para style="q1">穏やかに流れるようになる。」</para>
  <para style="q1">主は語ります。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>「わたしがエジプトを破滅させ、</para>
  <para style="q1">その財産を全部取り上げる時、</para>
  <para style="q1">エジプトは、主であるわたしがそうしたことを知る。</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>さあ、エジプトのために泣き叫べ。すべての国々よ、エジプトとその民のために悲しめ。」主がそう語るのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>二週間後、主から次のようなことばがありました。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>「人の子よ、エジプトの民のために、</para>
  <para style="q1">また他の強大な国々のために泣け。</para>
  <para style="q1">彼らを死者の住みかに送り込め。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>ああ、エジプトよ。</para>
  <para style="q1">おまえのように美しい国があるだろうか。</para>
  <para style="q1">だが、その終わりは地獄であり、</para>
  <para style="q1">おまえが見下していた者たちといっしょに</para>
  <para style="q1">横たわるのだ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>彼らは剣によって殺された者たちとともに死ぬ。エジプトの地に下される、剣が抜かれたからだ。エジプトはさばきの座に引きずり下ろされる。 <verse number="21" style="v"/>よみの勇士たちは、エジプトの到着を仲間たちといっしょに待ちかねている。エジプトは、自分が見下していた国々、また剣の犠牲となったすべての人々といっしょに、そこに横たわるのだ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>アッシリヤの君主たちは、剣で殺されたアッシリヤの全民衆の墓に囲まれている。 <verse number="23" style="v"/>それらの墓は地獄の奥深くにあり、回りには同盟国の墓がある。かつて人々に恐れられた勇士たちも、みな敵の手にかかって死んでしまった。</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>エラムの大王たちも、その民とともにそこに横たわっている。生前、彼らは国々をさんざん荒らし回った。しかし今では、落ちぶれて地獄に横たわっている。その終わりは、普通の人間と少しも変わらない。 <verse number="25" style="v"/>殺された全民衆の墓の間に眠るだけだ。生きている時は国々に恐れられていたのに、今は剣に倒れ、その恥を地獄にさらしている。</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>メシェクとトバルの君主たちも、兵士たちの墓に囲まれてそこにいる。みな偶像礼拝者で、かつては人々を恐れさせた者だったのに、今は死んで横たわっている。 <verse number="27" style="v"/>昔の君主たちは、その武具をわきに置き、剣を枕とし、盾で体を覆うようにして、大きな栄誉を受けて埋葬された。だが彼らは、共同墓地に埋められただけだ。生前は人々に恐れられていたのに、 <verse number="28" style="v"/>今は打ち砕かれて、偶像礼拝者や剣で殺された者とともに横たわっている。</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>そこには、エドムとその王たち、そのすべての族長たちがいる。かつては勇者だった彼らも、剣で殺された者や地獄に落ちた偶像礼拝者とともに横たわっている。</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>そこには、殺された北の国々の君主たちやシドン人もいる。かつて恐れられていた彼らも、今は恥をさらして横たわっている。殺されて地獄の穴に落ちた者とともに、同じ屈辱を味わっているのだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>神である主はこう語ります。「エジプトの王はそこに来ると、殺された配下の兵士たちもいるのを見て、胸をなでおろす。 <verse number="32" style="v"/>わたしは生きている者すべてを、恐怖のどん底に突き落とす。エジプトの王とその軍勢は、剣で殺された偶像礼拝者とともに横たわる。」</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="cl">33</para>
  <para style="s1">見張り役としての責任</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>再び主からのことばがありました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>「人の子よ、あなたの同胞に告げよ。わたしがある国に軍隊を差し向けると、その国では見張りを立て、 <verse number="3" style="v"/>敵軍の来襲を見て警報を鳴らす。 <verse number="4" style="v"/>その時、警報を聞き流して死ぬ者がいても自業自得だ。 <verse number="5" style="v"/>警告を聞いてもそれに従わなかったのだから、非は彼にある。警告に従っていたら、助かっただろう。 <verse number="6" style="v"/>だが、見張り役が敵の来襲を見ながら警報を鳴らさず、警告もしなかったなら、人々の死の責任は見張り役にある。人々は自分の罪のために死ぬが、その死の責任は見張り役にある。わたしはその責任を問う。</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>人の子よ、あなたにも言う。わたしはあなたをイスラエルの見張り役とした。だから、わたしの語ることに耳を傾け、わたしに代わって彼らに警告せよ。 <verse number="8" style="v"/>わたしが悪者に向かって、『悪者よ。おまえは必ず死ぬ』と言うとき、あなたがそれを伝えなければ、彼は悔い改めることをせず、その罪のために死んでいく。ただし、わたしはその死の責任をあなたに問う。 <verse number="9" style="v"/>あなたが悪者に悔い改めるように警告しても、それを聞かないなら、彼は自分の罪のために死ぬ。しかし、あなたには何の責任もない。</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>イスラエルは、『自分たちの犯した罪が重くのしかかって、私たちはすっかりやせ衰えた。どうして生きていられよう』と嘆いている。 <verse number="11" style="v"/>彼らに告げなさい。神である主がこう語る、と。わたしは生きている。わたしは悪者どもの死を喜ばない。それどころか、悪者が悪の道から悔い改めて生きるようになることを願っている。さあ帰って来なさい。悪の道から離れ、立ち返るのだ。ああ、イスラエルよ。なぜ、そんなにも死にたがるのか。</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>たとえ正しい行いをしていた人でも、罪を犯すなら、その人は救われない。どんな悪者も、その人が悔い改めて罪から身を引くなら、滅ぼされることはない。 <verse number="13" style="v"/>わたしは『正しい人は生きる』と言った。しかし、今まで良いことをしてきたから大目に見てもらえるだろうと罪を犯す人には、以前の正しい行いは何の役にも立たない。わたしは、その罪のゆえに彼を滅ぼす。 <verse number="14" style="v"/>また、わたしから『必ず死ぬ』と言われた悪者が、罪から身を引いて立ち返り、きよく正しいことを行うなら、 <verse number="15" style="v"/>すなわち、質草を返し、盗んだ物を償い、正しい道を歩んで悪を行わないなら、彼は必ず生きる。決して死ぬことはない。 <verse number="16" style="v"/>もう二度と、過去の罪によって責められることはない。正しい道に立ち返ったから、彼は必ず生きるのだ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>それでもイスラエルの民は、『主は公正ではない』と不平を鳴らす。問題は、そう言っている彼ら自身が正しくないことだ。 <verse number="18" style="v"/>もう一度言う。正しい人でも、悪の道に入るなら、必ず死ぬ。 <verse number="19" style="v"/>悪者でも、悪から身を引いて、きよく正しいことを行うなら、必ず生きる。 <verse number="20" style="v"/>おまえたちは今も、『主は公正ではない』と非難している。わたしは、おまえたち一人一人を、その行いに従ってさばく。」</para>
  <para style="s1">エルサレム陥落の知らせ</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>私たちが捕囚となってから十一年目の第十の月の五日に、エルサレムから逃げて来た者たちの一人が、「エルサレムが陥落した」と私に告げました。 <verse number="22" style="v"/>その前夜、主の御手が私の上に置かれ、私を元気に立ち上がらせてくれました。それで、彼が到着した時には、再び語ることができるようにされていました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>そののち、次のような主のことばがありました。 <verse number="24" style="v"/>「人の子よ。廃墟と化したユダの町々に残って散り散りに住んでいる者たちは、『アブラハムはたった一人で、この地を所有していた。これだけの者がいれば、この地を取り返せないはずはない』と息まいている。」 <verse number="25" style="v"/>しかし、神である主はこう語ります。「おまえたちは悪いことをしているのだから、何の力もない。血がついたままの肉を食べ、偶像を礼拝し、人を殺している。それでも、わたしがその地を与えると思っているのか。 <verse number="26" style="v"/>人を殺す者、偶像礼拝者、姦淫を行う者であるおまえたちが、この地を所有できるだろうか。」 <verse number="27" style="v"/>彼らに告げよ、と主は語ります。「わたしは生きている。あの廃墟に住んでいる者は必ず剣に倒れる。原野に住んでいる者は野獣のえじきとなり、要害やほら穴にいる者は疫病にかかって死ぬ。 <verse number="28" style="v"/>わたしはその地を荒廃させ、彼らの高慢の鼻をへし折り、その力にとどめを刺す。イスラエルの山地にある村々は荒れはて、通る人もいなくなる。 <verse number="29" style="v"/>わたしが彼らの罪のゆえにその地を滅ぼす時、彼らはわたしが主であることを知る。</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>人の子よ。あなたの同胞は、あなたの陰口を言っている。家や戸口で、ひそひそ話している。『主がどんなことを言っているか、彼に聞いて楽しもう』と。 <verse number="31" style="v"/>彼らはもっともらしい顔をしてやって来る。そして、あなたの前に座って聞くだろう。だが、わたしの言うとおりにする気はさらさらない。口では、いかにも調子よく、わたしを愛しているようなことを言うが、心は金銭欲でいっぱいだ。 <verse number="32" style="v"/>彼らにとってあなたは、すてきな声で恋の歌を歌い、上手に楽器を奏でる人のようなものだ。ただ聞くのを楽しむだけで、言われたことを心に留めようとはしない。 <verse number="33" style="v"/>しかし、先に語った恐ろしいことが全部起こると、それは必ず起こるが、その時になって初めて、彼らは自分たちの間に預言者がいたことを知る。」</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="cl">34</para>
  <para style="s1">神自らが羊飼いとなる</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>また、次のような主からのことばがありました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>「人の子よ、羊飼いであるイスラエルの指導者に預言せよ。彼らに言え。」神である主は語ります。「羊の世話はそっちのけで、私腹を肥やすことしか考えていない羊飼いは災いだ。羊飼いなら羊を養うべきではないか。 <verse number="3" style="v"/>自分たちは最上の物を食べ、最高の衣をまといながら、群れの羊を飢えさせている。 <verse number="4" style="v"/>弱い羊の面倒を見ず、病気の羊を介抱せず、骨を折った羊の手当てをせず、迷って行方不明になった羊を捜すこともない。それどころか、力ずくで残酷な支配をしてきた。 <verse number="5" style="v"/>だから、羊は羊飼いがいないために散らされ、野獣のえじきとなってしまった。 <verse number="6" style="v"/>わたしの羊は山々や丘など至るところをさまよったが、捜し出してくれる者も、世話してくれる者もいなかった。</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>それゆえ、羊飼いたち、主のことばを聞け。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>神である主はこう語ります。「わたしは生きている。おまえたちはわたしの羊を放り出し、野獣に襲われても助けようとしなかった。おまえたちはほんとうの羊飼いではなかった。だから、いなくなった羊を捜し出そうともしなかったのだ。自分はたらふく食べて、羊を平気で餓死させていた。 <verse number="9-10" style="v"/>わたしは羊飼いたちに、わたしの羊の身に降りかかった災いの責任を問う。彼らにはもう羊を飼わせない。また、彼ら自身が食べることも許さない。わたしの羊を救い出す。彼らのえじきにはさせない。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>主は語ります。「わたしは自分の羊を必ず捜し出す。 <verse number="12" style="v"/>羊飼いのように、わたしの群れを捜し回る。あの暗雲に包まれた日に散らされて行った所から、わたしの羊を捜し出し、救い出す。 <verse number="13" style="v"/>いろいろな国や民族の中に散らされた彼らを、母国イスラエルへ連れ戻し、山や、よく肥えた川のほとりで養う。 <verse number="14" style="v"/>そうだ、イスラエルの高原の良い牧場を与えよう。そこでは安心して身を横たえ、おいしい牧草を十分に食べることができる。 <verse number="15-16" style="v"/>わたしが自ら羊飼いとなって、安心して休めるように世話をする。」主はこう語ります。「わたしは、道に迷っていなくなった者たちを捜し出し、無事に家へ連れ帰る。また、折れた骨には添え木を当て、傷には包帯を巻き、病気を治す。だが、権力をふるって肥えた羊飼いは滅ぼす。罰を下すことによって、彼らを養おう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>わたしの群れ、わたしの民よ、と神である主は語ります。「わたしは子羊と子やぎとを、雄羊と雄やぎとを分ける。 <verse number="18" style="v"/>ああ、悪い羊飼いども。牧場の最上の場所を自分のために取っておきながら、残りの場所を踏みにじるとはもってのほかだ。自分が澄んだ水をたっぷり飲むと、足でその水を濁らせているが、とんでもないことだ。 <verse number="19" style="v"/>わたしの群れに残されたものは、踏みにじられた牧草と濁った水だけだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>それゆえ、神である主はこう語ります。「わたしは、この肥えた羊飼いとやせこけた羊との間をさばいて、黒白をはっきりさせる。 <verse number="21" style="v"/>この羊飼いどもは、飢えて病気にかかったわたしの羊を圧迫し、突き倒し、むりやり遠くにまで散らしてしまったのだ。 <verse number="22" style="v"/>それで、わたしは自分の手でわたしの群れを救い出す。もう二度と、いじめたり殺したりはさせない。わたしには、どれが肥えているか、どれがやせているか、その訳がはっきりわかっている。 <verse number="23" style="v"/>わたしは、民全体を牧する一人の羊飼いを立てよう。それはわたしの忠実なしもべ、ダビデである。彼は羊飼いとなって、わたしの民を養う。 <verse number="24" style="v"/>こうして、主であるわたしが彼らの神となり、わたしのしもべダビデは君主となる。主であるわたしがこう語ったのだ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>わたしは彼らと平和の契約を結び、危険な獣をこの国から追い払う。それで、民はどんな荒れ地でも安心して住み、森の中でも安らかに眠ることができる。 <verse number="26" style="v"/>わたしの民と、わたしの丘の回りにある彼らの家々とを祝福しよう。そこに恵みの雨を降らせよう。季節ごとに雨を降らせる。 <verse number="27" style="v"/>果樹は実をたわわにつけ、畑も豊作で、みな安心して日を送る。こうして、わたしが奴隷の鎖を断ち切り、金もうけのために酷使した者の手から彼らを解放する時、彼らはわたしが主であることを知る。 <verse number="28" style="v"/>もう二度と、他国に征服されたり、野獣に襲われたりしない。だれからも脅かされず、安心して過ごすことができる。</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>わたしはイスラエルに、りっぱなぶどうの木（メシヤ）を生やす。わたしの国民は、二度とひもじい思いをしたり、異教徒に征服されて恥をかいたりはしない。 <verse number="30" style="v"/>こうして、彼らは、神、主であるこのわたしが共におり、自分たちが神の民であることを知る。」主はこう語ります。 <verse number="31" style="v"/>「おまえたちはわたしの羊、わたしの牧場の羊だ。おまえたちはわたしのもの、わたしはおまえたちの神だ。」</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="cl">35</para>
  <para style="s1">エドムについての預言</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>再び、次のような主からのことばがありました。 <verse number="2" style="v"/>「人の子よ、セイル山の方を向き、そこに住む人々に預言せよ。」 <verse number="3" style="v"/>神である主がこう語ります。</para>
  <para style="p">「わたしはおまえの敵となる。こぶしでおまえを打ち砕き、完全に滅ぼそう。 <verse number="4-5" style="v"/>おまえがわたしの民イスラエルを憎んでいるので、町々を破壊し、荒れはてさせる。その時、おまえはわたしが神であることを知る。わたしがイスラエルの罪をきびしく罰し、彼らが窮地に立たされていた時、おまえは彼らを虐殺した。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>主は語ります。「わたしは生きている。そんなに血を流したいのなら、わたしがおまえを血に染めてやろう。今度はおまえが殺される番だ。 <verse number="7" style="v"/>わたしはセイル山の住民を一掃する。逃げ出そうとする者も、引き返して来る者も一人残らず殺す。 <verse number="8" style="v"/>山々を死体でいっぱいにする。丘も谷も川もみな、剣で殺された者で埋め尽くされる。 <verse number="9" style="v"/>おまえが活気を取り戻すことは決してない。永久に見捨てられ、町々も再建されることがない。その時、おまえたちはわたしが主であることを知る。</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>おまえは、『イスラエルもユダも、われわれのものだ。占領してしまおう。神がいようがかまうものか』と言った。」 <verse number="11" style="v"/>それゆえ、神である主はこう言います。「わたしは生きている。おまえが怒りにまかせてわたしの民にした数々の行為に仕返しする。ねたみと憎しみに駆られた、おまえの行為のすべてを必ず罰する。わたしがおまえにすることを見て、イスラエルはわたしをほめたたえるようになる。 <verse number="12" style="v"/>その時、『神の民と言っても、力も何もあったものではない。われわれの格好のえじきだ』と悪口を言ったのを、わたしが聞いていたことをおまえは知る。 <verse number="13" style="v"/>おまえは主に対して不遜なことばを吐いた。それをみな、わたしは聞いたのだ。 <verse number="14" style="v"/>わたしがおまえの地を荒廃させる時、すべての国々は喜ぶだろう。 <verse number="15" style="v"/>おまえはイスラエルの恐ろしい破滅を見て喜んだ。今わたしは、おまえの破滅を喜ぼう。ああ、セイル山の住民よ、エドムに住むすべての者よ。おまえたちは一掃されるのだ。その時、おまえたちはわたしが主であることを知る。</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="cl">36</para>
  <para style="s1">イスラエルの山々の希望</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>人の子よ、イスラエルの山々に預言せよ。この主のことばを聞け、と告げるのだ。 <verse number="2" style="v"/>あなたがたの敵はさんざんあざ笑い、昔からあなたがたのものであった高地を、自分たちのものだと主張している。 <verse number="3" style="v"/>そして、四方八方から攻撃してあなたがたを滅ぼし、多くの国々に奴隷として連れて行った。あなたがたはあざけられ、なぶりものにされている。」 <verse number="4" style="v"/>それゆえ、イスラエルの山々よ、神である主のことばを聞きなさい。主は、山や丘、谷や川、周囲の異教の国々にかすめ取られ、あざけられたまま荒れはてた農地、長い間見捨てられた町々に、こう語ります。 <verse number="5" style="v"/>「わたしの怒りは、これらの国々、特にエドムに対して燃えている。彼らはわたしを完全に無視し、楽しみながらわたしの国を横領し、自分たちのものにしたからだ。」 <verse number="6" style="v"/>それゆえ、イスラエルの山や丘、谷や川に預言せよ、と主は語ります。「あなたがたが周囲の国々に恥をかかされているので、わたしは大いに憤慨している。 <verse number="7" style="v"/>だから、手を高く上げて誓う。これらの国々が恥をさらす時が必ずくる。</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>そしてイスラエルには、良い時代が戻ってくる。わたしの民が帰って来るためにくだものを豊かに実らせよう。わたしの民はもうすぐ祖国に帰って来る。 <verse number="9" style="v"/>さあ、わたしはあなたがたの味方としてあなたがたのところに行き、土地を耕させ、種をまかせる。 <verse number="10" style="v"/>わたしはイスラエルの人口を大いに増し加え、荒れはてた町々も再建して、人々で満たす。 <verse number="11" style="v"/>人だけではない。家畜も大いに増やそう。ああ、イスラエルの山々よ。そこにまた、家々がたくさん建ち並ぶ。以前にも勝って、あなたがたを栄えさせる。その時、あなたがたはわたしが主であることを知る。 <verse number="12" style="v"/>わたしの民はまた山々を歩き、そこを領土とする。もう二度と山々が、焼き尽くすいけにえとして子どもを偶像の祭壇にささげる場所となることはない。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>神である主は語ります。「他の国々はあなたをあざ笑い、『イスラエルの山々は、その住民を食い尽くす地だ』と言っている。 <verse number="14" style="v"/>だが、もうそんなことは言わなくなる。」主がこう語るからです。「イスラエルの出生は増え、幼児の死亡は目に見えて少なくなる。 <verse number="15" style="v"/>二度と異教の国々に見くびられることはない。あなたはもう罪人の国ではないからだ。」</para>
  <para style="s1">イスラエルの回復</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>さらに私に、次のような主のことばが示されました。 <verse number="17" style="v"/>「人の子よ。イスラエルの民は、自分の国に住んでいた時、悪い行いで国を汚した。彼らの礼拝は、わたしから見ると、まるで汚いぼろ切れのように不潔だった。 <verse number="18" style="v"/>彼らは人殺しや偶像礼拝で国を堕落させた。それで私は怒って、 <verse number="19" style="v"/>彼らを厳しく罰した。彼らを多くの国々に追放し、その悪い生き方を厳しく罰したのだ。 <verse number="20" style="v"/>しかし国々の間に散らされた時、彼らはまたも私の聖なる名に泥を塗った。行った先の国々で『彼らは神の民だと言うが、その神がどうして彼らを災いから守ることができないのだ』とあざけられているからだ。 <verse number="21" style="v"/>彼らによってわたしの名がおとしめられていることに、わたしは心を痛めている。</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>それゆえ、イスラエルの民に言え。」神である主はこう語ります。「わたしはあなたがたを祖国に連れ戻す。それだけの取り柄があなたがたにあるからではない。そうするのは、あなたがたが国々の間で傷つけた、わたしの評判を回復するためだ。 <verse number="23" style="v"/>あなたがたが汚したわたしの名を、もう一度あがめられるようにする。その時、国々はわたしが神であることを知る。あなたがたを捕囚の地から救い出す時、わたしは彼らの目の前であがめられる。 <verse number="24" style="v"/>わたしがあなたがたをイスラエルの地に連れ戻すからだ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>その時、あなたがたは、きれいな水を浴びたようになり、汚れがすっかりきよめられ、偶像礼拝も行われなくなる。 <verse number="26" style="v"/>わたしはあなたがたに新しい心を与える。それで、あなたがたは正しい願いを抱くようになる。また、あなたがたに新しい霊を授ける。それで、石のように堅い罪の心が取り除かれて、愛に満ちた新しい心が生じる。 <verse number="27" style="v"/>わたしの御霊を授けるので、あなたがたはわたしのおきてを守り、わたしの命令に何でも従うようになる。</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>そして、あなたがたは、わたしが先祖に与えたイスラエルの地に住み、あなたがたはわたしの民となり、わたしもあなたがたの神となる。 <verse number="29" style="v"/>わたしはあなたがたの罪を洗いきよめる。作物の不作やききんもなくなる。 <verse number="30" style="v"/>果樹園からも畑からもたくさんの収穫があるので、周囲の国々も、もう二度とイスラエルをききんのためにそしることはできない。 <verse number="31" style="v"/>その時、あなたがたは過去に犯した罪を思い出し、そんなことをした自分自身を嫌悪するようになる。 <verse number="32" style="v"/>しかし、このことだけはいつも心に刻んでおきなさい。こうするのは、あなたがたのためではなく、わたし自身のためなのだ。ああ、わたしの民イスラエルよ、あなたがたがしたすべてのことを、心の底から恥じよ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>神である主は語ります。「わたしは、あなたがたを罪からきよめる日に、祖国イスラエルに連れ戻し、廃墟と化した国を再建する。 <verse number="34" style="v"/>捕囚の間不毛の荒れ地のように放っておかれた農地は、再び耕される。その地の荒れはてた姿に、そこを通る者は大きな衝撃を受けた。 <verse number="35" style="v"/>だが、わたしがあなたがたを連れ帰る時、彼らは言うだろう。『神に見捨てられていた地がエデンの園のようになった。廃墟となった町々が再建され、城壁が築かれ、人があふれている。』 <verse number="36" style="v"/>その時、まだ残っていた周囲の国々は、廃墟を建て直し、荒れはてていた土地に豊かな作物を実らせたのは、主であるわたしだということを知る。神であるわたしが約束したからには、必ずそのとおりになるのだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="37-38" style="v"/>神である主はこう語ります。「わたしは今、祝福を求めるイスラエルの祈りを聞き、その願いをかなえよう。彼らに祈らせなさい。わたしは、祭りの時エルサレムの通りを埋め尽くす羊の群れのように、彼らを増やそう。廃墟であった町々に再び人が満ちあふれる。その時、すべての者はわたしが主であることを知る。」</para>
  <chapter number="37" style="c"/>
  <para style="cl">37</para>
  <para style="s1">干からびた骨の谷</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>主の力が私に臨み、私は御霊によって、干からびた骨が至る所に散らばっている谷間に連れて行かれました。主は私を引っ張って行き、あちらこちらを行き巡らせてから、 <verse number="3" style="v"/>こう語りました。「人の子よ。これらの骨は、また元のように生きた人間になれるだろうか。」私は、「主よ。その答えは、あなただけがご存じです」と答えました。 <verse number="4" style="v"/>すると主は、これらの骨に向かって語るように私に言いました。「ああ、干からびた骨よ、神のことばを聞け。 <verse number="5" style="v"/>神である主がこう語るからだ。見よ。わたしはおまえたちを生かし、息を吹き返させる。 <verse number="6" style="v"/>元のように肉をつけ、筋を与え、皮膚で覆う。わたしが息を吹き入れると、おまえたちは生き返る。その時、おまえたちはわたしが主であることを知る。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>私は、言われたとおり神のことばを告げました。すると突然、谷間のあちらこちらから、がさがさという音がして骨が集まり、それぞれが元のようにつながり始めたではありませんか。 <verse number="8" style="v"/>さらに見ていると、骨の上に筋肉がつき、その上を皮膚が覆ったのです。しかし、その体にはまだ息が入っていませんでした。 <verse number="9" style="v"/>そこで、主は私に、息に呼びかけて次のように語れ、と命じました。「神である主が言う。さあ、息よ、四方から風のように吹いて来い。この殺された者たちの体に吹きつけて、彼らを生き返らせよ。」 <verse number="10" style="v"/>私はそのとおりに命じました。すると、それらの体は息を吹き返し、起き上がったのです。それは、ものすごい大集団となりました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>その時主は私に、この幻が告げようとしている意味を教えてくれました。「これらの骨は、イスラエルの民全体を表している。彼らは、『われわれは干からびた骨の山になってしまった。もう何の望みもない』と嘆いている。」 <verse number="12" style="v"/>神である主はこう語ります。「そんな彼らに告げよ。わたしの民よ。わたしは捕囚という墓を開いて、あなたがたを生き返らせ、イスラエルの地に連れ戻す。 <verse number="13" style="v"/>その時、わたしの民よ。あなたがたはやっと、わたしが主であることを知るのだ。 <verse number="14" style="v"/>わたしの霊を注ぎ入れると、あなたがたは生き返り、懐かしい祖国に帰ることができる。その時、あなたがたはわたしが約束を果たしたことを知る。」</para>
  <para style="s1">ダビデが治める一つの国民</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>ついで、次のような主のことばがありました。 <verse number="16" style="v"/>「一本の杖を取り、それに『この杖はユダとその味方の諸部族を表す』と刻みなさい。それから、もう一本の杖を取り、『この杖はイスラエルの残りの全部族を表す』と刻みなさい。 <verse number="17" style="v"/>さあ、その二本の杖を片手でつかんで一本の杖とするのだ。 <verse number="18-20" style="v"/>それを高く掲げて、みなに見せながら言いなさい。神である主はこう語る、と。わたしはイスラエルの諸部族をユダといっしょにし、わたしの手の中で一本の杖とする。」 <verse number="21" style="v"/>主はこう語ります。「わたしはイスラエルの民を国々から集め、世界中から連れ出して祖国に帰らせる。 <verse number="22" style="v"/>そして、彼らを一つの国民にする。一人の王が立てられ、二度と二つの国に分かれることはない。 <verse number="23" style="v"/>人々はもう偶像礼拝やそのほかの罪で身を汚さない。わたしが、この罪の忌まわしさすべてから、彼らを救い出すからだ。こうして、彼らは真実にわたしの民となり、わたしは彼らの神となる。</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>わたしのしもべダビデ（メシヤ）が彼らの王となり、ただ一人の羊飼いとなる。彼らはわたしのおきてを守り、わたしが望むとおりの生活をする。 <verse number="25" style="v"/>彼らは、わたしがわたしのしもべヤコブに与えた地、彼らの先祖が住んでいたイスラエルの地に住むようになる。彼らだけでなく、子々孫々に至るまで、そこに住むようになる。そして、わたしのしもべダビデが永遠に彼らの王となる。 <verse number="26" style="v"/>わたしは彼らと、平和の契約を結ぶ。それは永遠に変わらない契約だ。わたしは彼らを祝福し、その数を増やし、わたしの神殿を彼らのうちにいつまでも置こう。 <verse number="27" style="v"/>彼らのうちにわたしの住まいを設ける。そう、わたしは彼らの神となり、彼らはわたしの民となる。 <verse number="28" style="v"/>わたしの神殿が変わることなく彼らのうちにとどまっているのを見て、国々は、主であるわたしがイスラエルを選んで、これを祝福していることを知る。」</para>
  <chapter number="38" style="c"/>
  <para style="cl">38</para>
  <para style="s1">諸国に勝利する主</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>さらに、主から別のことばがありました。 <verse number="2-3" style="v"/>「人の子よ。北の方、マゴグの地に顔を向け、メシェクとトバルの王ゴグ（神に敵対する勢力を総結集した軍隊を表す、象徴的な存在）に預言して言え。神である主はこう語る、と。ゴグよ、わたしはおまえの敵となる。 <verse number="4" style="v"/>わたしはおまえのあごに鉤針をかけ、破局へと引きずり込もう。おまえの軍隊や武装した騎兵隊を総動員し、完全武装の強力な大軍に仕立てよう。 <verse number="5" style="v"/>ペルシヤ、エチオピヤ、プテも、それぞれの武器を持っておまえに合流する。 <verse number="6" style="v"/>また、ゴメルとその全軍、北の果てのベテ・トガルマの軍隊、その他多くの軍勢も、おまえの味方につく。</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>いつでも出動できるように、備えておくのだ。ゴグよ、おまえが全軍の総指揮官なのだから。 <verse number="8" style="v"/>おまえが出動命令を下すのは、ずっと先のことだ。幾多の年月を経てから、おまえはイスラエルに襲いかかる。そこには、多くの国々から帰って来た民が平穏に暮らしている。 <verse number="9" style="v"/>おまえとその同盟国は、恐ろしい大軍となって、嵐のように攻め寄せ、雲のように地を覆う。</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>その時、おまえは悪いことを考えるようになる。 <verse number="11" style="v"/>おまえはこう言うだろう。『イスラエルは、城壁のない、無防備な村の集まりのようなものだ。よし、この地に攻め入り、そんな大胆不敵な態度で暮らしている彼らを、一気にひねりつぶしてやろう。 <verse number="12" style="v"/>一度は廃墟となり、今は国々から戻った者らで栄えている町々を攻め、山のような分捕り物と大ぜいの奴隷を手に入れよう。彼らは、今はたくさんの家畜や財産を持ち、世界の中心のようにふるまっているのだから。』 <verse number="13" style="v"/>だが、シェバやデダン、それにイスラエルと交易しているタルシシュの豪商たちは、こう問い返すだろう。『イスラエルの金銀を奪い、家畜や財産を略奪して彼らを貧乏にしようとするおまえは、いったい何者か。』」</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>主はゴグにこう語ります。「わたしの民が自分の国で平和に暮らしている時、おまえは動きだす。 <verse number="15-16" style="v"/>騎兵の大軍を率いて北から攻め入り、雲のようにこの地を覆う。このことが起こるのは終わりの日、末の遠い将来だ。わたしはおまえに、わたしの地を攻めさせる。みなが見ている前で、おまえは徹底的に打ちのめされる。それによってわたしのきよさが示され、すべての国々は、わたしが神であることを知る。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>神である主はこう語ります。「わたしが昔、イスラエルの預言者たちを通して語った人物とは、おまえのことだ。彼らは、ずっとのちに、わたしがおまえにイスラエルを攻めさせる、と長年にわたり預言していたのだ。 <verse number="18" style="v"/>だが、おまえがイスラエルを滅ぼそうと攻めて来る時、わたしの怒りは燃え上がる。 <verse number="19" style="v"/>その日には、わたしはねたみと激しく燃える怒りとで、イスラエルに大地震を起こそう。 <verse number="20" style="v"/>すべての生き物は、あまりの恐ろしさに、わたしの前で震え上がる。山々は倒れ、崖はくずれ落ち、城壁は粉々に壊れる。 <verse number="21" style="v"/>わたしはおまえをあらゆる恐怖に直面させる。」神である主はこう語ります。「おまえたちは同士打ちで倒れる。 <verse number="22" style="v"/>わたしは、剣、疫病、大洪水、大きな雹、火と硫黄で、おまえと戦おう。 <verse number="23" style="v"/>こうして、わたしの大きさを示し、わたしの誉れを表そう。国々は、わたしが行ったことを聞き、わたしが神であることを知る。」</para>
  <chapter number="39" style="c"/>
  <para style="cl">39</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>「人の子よ、このこともゴグに預言し、彼にこう告げよ。メシェクとトバルの王であるゴグよ、わたしはおまえを攻める。 <verse number="2" style="v"/>おまえを遠い北の果てから引き回すように連れて来て、イスラエルの山地まで攻め入らせる。そして、おまえの軍隊の大半を山の中で滅ぼす。 <verse number="3" style="v"/>おまえの手から武器をたたき落とし、手も足も出ないようにする。 <verse number="4" style="v"/>おまえもその大軍も山の中で死に、はげたかや野獣のえじきとなる。 <verse number="5" style="v"/>おまえが町まで達することは絶対にない。野で倒れてしまうからだ。わたしがこれを語ったのだ。」神である主は言います。 <verse number="6" style="v"/>「わたしは、マゴグや沿岸地域に安住しているおまえの同盟国すべてに、火の雨を降らせる。その時、彼らもわたしが主であることを知る。 <verse number="7" style="v"/>こうして、わたしの民イスラエルの間に、わたしの聖なる名を知らせよう。わたしの名があざけられるようなことは、二度とさせない。諸国の民も、わたしがイスラエルの聖なる神、主であることを知る。</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>審判の日は必ずくる。わたしが予告したとおりに、すべてのことが起こる。 <verse number="9" style="v"/>イスラエルの町々の住民は出て来て、おまえの盾と大盾、弓と矢、投げ槍と槍を拾い集めて薪とする。それは七年分もある。 <verse number="10" style="v"/>七年間は、ほかに薪はいらない。野や森の木を切らなくても、それだけで十分間に合う。イスラエルの民は、略奪した者たちの持ち物を使うようになる。</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>死海の東にある旅人の谷に、わたしはゴグとその軍隊の広大な墓地を設ける。そのため旅人の道がふさがれてしまうほどだ。そこにゴグとその軍隊が埋葬され、『ハモン・ゴグ（ゴグ軍）の谷』と呼ばれるようになる。 <verse number="12" style="v"/>死体の埋葬に七か月かかり、 <verse number="13" style="v"/>イスラエルのすべての民がこれを手伝う。わたしの栄光が現されるこの日こそ、イスラエルにとって輝かしい勝利の日となるからだ。」主がこう語るのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>「さて、七か月目の終わりに、国をきよめるために、国中をくまなく調査し、残っている骨を埋葬する人々が選び出される。 <verse number="15-16" style="v"/>骨を見つけた者は、埋葬する者にわかるように、そばに標識を立てる。それを見て、埋葬する者がその骨を『ハモン・ゴグの谷』に運び、埋葬する。そのために、そこの町はハモナと呼ばれるようになる。こうして、国全体が完全にきよめられる。</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>さあ、人の子よ、鳥にも獣にも呼びかけて、こう言いなさい。みな集まれ。いけにえの大饗宴だ。近くからも遠くからも、イスラエルの山々に来なさい。さあ、肉を食べ、血を飲むのだ。 <verse number="18" style="v"/>勇士たちの肉を食べ、君主たちの血を飲むのだ。彼らこそ、わたしの祭りのための雄羊、子羊、雄やぎ、バシャンの肥えた若い雄牛だ。 <verse number="19" style="v"/>飽きるほどたらふく肉を食べ、とことん酔っ払うまで血を飲み干せ。これが、おまえたちのために準備したいけにえのごちそうだ。 <verse number="20" style="v"/>わたしの宴のテーブルで、心ゆくまで食べるのだ。さあ、馬も、騎手も、勇敢な戦士も。」主がこう語るのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>「こうして、わたしは国々の中にわたしの栄光を現す。諸国の民はゴグが受けた刑罰を見て、わたしがそれをしたことを知る。 <verse number="22" style="v"/>その時から、イスラエルの民は、わたしが彼らの神、主であることを知る。 <verse number="23" style="v"/>諸国の民は、イスラエルが捕囚として異国に送られたのは、彼らの罪に対するさばきであったことを知る。事実、彼らは神を裏切る行為をしたからだ。それで、わたしは彼らから顔をそむけ、敵の手で滅ぼされるようにしたのだ。 <verse number="24" style="v"/>顔をそむけて、その大きな罪にふさわしく、彼らを厳罰に処したのだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>しかし今、神である主はこう語ります。「わたしは、わたしの民の捕囚を終わらせ、彼らをいつくしんで、また元のように栄えさせる。こうするのは、わたしの栄誉のためだ。 <verse number="26" style="v"/>彼らの反逆と恥辱の時代は過ぎ去る。彼らは祖国に帰り、平和で安らかな生活を送る。もう、だれにも脅かされず、悩まされることもない。 <verse number="27" style="v"/>わたしは彼らを、敵の国々から祖国へ帰らせる。そうする時、わたしの栄光がすべての国々に示される。イスラエルの民を通して、わたしのきよさが、国々の前で示されるのだ。 <verse number="28" style="v"/>その時、わたしの民は彼らを捕囚に追いやったのも、また祖国に連れ戻したのも、彼らの神である主であることを知る。わたしは一人も残さず国々から連れ戻す。 <verse number="29" style="v"/>再び、彼らから顔をそむけることはしない。わたしの霊を彼らに注ぐからだ。」神である主がこう語るのです。</para>
  <chapter number="40" style="c"/>
  <para style="cl">40</para>
  <para style="s1">回復する神殿の幻</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>捕囚となって二十五年目、エルサレムが占領されてから十四年目の第一の月の十日、主の御手が私の上に置かれました。 <verse number="2" style="v"/>幻の中で、主は私をイスラエルへ連れて行き、高い山の上に降ろしました。そこから見下ろすと、町のようなものが見えました。 <verse number="3" style="v"/>近づいてみると、青銅のように輝く顔をした人が、神殿の門のそばに立っており、手には巻き尺と測りざおを持っています。 <verse number="4" style="v"/>その人は私に言いました。「人の子よ。目でよく見、耳で聞き、わたしが見せるものをすべて心に留めよ。ここに連れて来たのは、多くのものを見せたいからだ。それで、イスラエルの民のもとへ帰ったら、見たことを細大もらさず語り告げよ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>その人は六キュビト（ここでの一キュビトは五十一・九センチメートル）の測りざおで、神殿の外側に張り巡らされている塀を測り始めました。そして私に、「この塀の高さは一さお（六キュビト）、厚さも一さお」と教えました。 <verse number="6" style="v"/>それから、私は東向きの門に連れて行かれました。そこの階段を七段昇ったところで、その人は門の入口の部分を測りました。その幅は一さおでした。 <verse number="7-12" style="v"/>その門を通り抜けると、両側に三つずつ控え室が並んでいるのが見えました。どれも一さお平方の部屋で、部屋と部屋との間には、厚さ五キュビトの壁がありました。各部屋の前には高さ一キュビト、幅一キュビトの低い仕切りがありました。控え室を過ぎると、一さおの入口があって、八キュビトの玄関に通じていました。その玄関の壁柱は二キュビトでした。玄関を過ぎると、通路の奥に幅十三キュビト、奥行き十キュビトの控えの間がありました。 <verse number="13" style="v"/>それから、この通路の外側から見た全体の幅を測るために、控え室の外側の戸口から屋根越しに測ると、二十五キュビトありました。 <verse number="14" style="v"/>次に、入口の両側の柱の高さを測ると、六十キュビトでした。 <verse number="15" style="v"/>入口の通路の全長は、端から端まで五十キュビトでした。 <verse number="16" style="v"/>通路の両側の壁と控え室の壁とに、格子窓が取りつけてありました。また、出入りをする部屋にも窓があり、柱にはなつめやしの木が彫刻してありました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>それから私たちは、通路から庭に出ました。塀の内側には石畳が敷かれ、その上に塀に面するように三十の部屋が建っていました。 <verse number="18" style="v"/>これは『下の石畳』と呼ばれ、入口の通路の長さと同じ幅でした。 <verse number="19" style="v"/>それから、この神殿の『外庭』と呼ばれていた庭から内側の塀までの距離を測ると、百キュビトありました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>その人は私を連れて、東の門から北に向いた門へ行き、そこを測りました。 <verse number="21" style="v"/>ここにも、両側に控え室が三つずつあり、大きさは東の門と同じでした。全長は五十キュビトで、控え室の屋根越しに端から端まで測ると、幅は二十五キュビトありました。 <verse number="22" style="v"/>窓も、玄関も、なつめやしの木の彫刻も、東の門のものと全く同じでした。七段の階段があり、それをのぼると入口があって、玄関に通じていました。 <verse number="23" style="v"/>この北の門も東の門と同じで、通路を通って庭に出て、そこをまっすぐ横切ると内側の塀に通じ、そこを抜けて内庭に出ます。この間の距離は、やはり百キュビトありました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>それから、その人は私を南の門に連れて行き、その通路の各部を測りましたが、前の二つの門と同じ寸法でした。 <verse number="25" style="v"/>壁に沿った窓も同じで、玄関もありました。他の通路と同じように、その通路も長さ五十キュビト、幅二十五キュビトでした。 <verse number="26" style="v"/>玄関に通じる階段も七段で、壁にはなつめやしの木が彫刻してありました。 <verse number="27" style="v"/>ここでも、通路を通って庭を横切り、内側の塀の通路から内庭に抜けることができました。この間の距離も百キュビトありました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>それから、その人は私を南の門の内側の塀に連れて行きました。その人がその通路を測ったところ、外側の塀の通路と同じ寸法でした。 <verse number="29-30" style="v"/>控え室も、柱も、玄関も前のものと全く同じです。壁や玄関の窓もそっくり同じです。通路も同じく、長さ五十キュビト、幅二十五キュビトです。 <verse number="31" style="v"/>ただ一つ違っていたのは、玄関に通じる階段が七段ではなく八段になっていることでした。柱のなつめやしの木の彫刻も前のものと同じでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>それから、その人は私を庭から内側の塀の東の門へ連れて行きました。その人はその通路も測りましたが、寸法は他の通路のものと同じでした。 <verse number="33" style="v"/>控え室も、柱も、玄関も、他の通路のものと同じ大きさです。壁や玄関の窓も、他の通路のものと変わりません。その通路も長さ五十キュビト、幅二十五キュビトです。 <verse number="34" style="v"/>その玄関は外庭に面しており、柱にはなつめやしの木が彫刻してありました。階段は七段ではなく八段ありました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>それから、その人は私を北にある内側の門へ連れて行きました。そこの寸法も他のものと同じでした。 <verse number="36" style="v"/>通路の控え室も、柱も、玄関も、他と変わりなく、通路も長さ五十キュビト、幅二十五キュビトです。 <verse number="37" style="v"/>その玄関も外庭に面しており、通路の両側の壁にはなつめやしの木が彫刻してあり、階段は八段ありました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>玄関の一つの戸から脇間に通じていましたが、そこは、いけにえの肉を祭壇にささげる前に洗う所でした。 <verse number="39" style="v"/>通路の玄関の両側には、それぞれ二つずつ台が置いてありました。その上で、神殿でささげる焼き尽くすいけにえ、罪が赦されるためのいけにえ、罪を償ういけにえが殺されるのです。 <verse number="40" style="v"/>玄関の外側には二つずつ台が置かれていました。 <verse number="41" style="v"/>それで内側と外側とで合計八つの台があることになります。その上でいけにえが切り裂かれ、整えられるのです。 <verse number="42" style="v"/>また、四つの石の台があって、その上に肉切り包丁など、いけにえを処理するための道具が置かれていました。この台は一キュビト半平方で、高さが一キュビトありました。 <verse number="43" style="v"/>玄関の壁には、一手幅（約七・四センチメートル）の留め金が幾つも取りつけてあり、台の上には、いけにえの肉を置けるようになっていました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>内庭には一間の建物が二つあり、一つは北の門のわきにあって南を向き、もう一つは南の門のわきにあって北を向いていました。 <verse number="45" style="v"/>その人は私に教えてくれました。「この北の門のわきの建物は、神殿を管理する祭司のためのものだ。 <verse number="46" style="v"/>南の門のわきの建物は、ツァドクの子孫に当たる、祭壇の責任をもつ祭司のためのものだ。レビの子孫の中で神に近づいて仕えることができるのは、彼らだけだからだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>それから、その人が神殿の前の内庭を測ったところ、百キュビト平方ありました。その内庭の神殿の前に祭壇がありました。</para>
  <para style="s1">新しい神殿</para>
  <para style="p">
    <verse number="48-49" style="v"/>その人は私を神殿の玄関に連れて行きました。内庭からはそこに昇る十段の階段がありました。玄関の壁は両側に広がって壁柱となり、どちらも五キュビトありました。入口は幅十四キュビトセンチあり、その両わきの壁は三キュビトありました。玄関の間口は二十キュビト、奥行きは十二キュビトでした。</para>
  <chapter number="41" style="c"/>
  <para style="cl">41</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>その後、その人は私を、神殿の中央の大広間である本堂へ連れて行きました。その入口の壁柱を測りましたが、幅は縦横とも六キュビトでした。 <verse number="2" style="v"/>玄関の間口は十キュビト、奥行きは五キュビトでした。本堂は長さ四十キュビト、幅二十キュビトでした。 <verse number="3" style="v"/>その人は本堂の奥の部屋に入り、入口の柱を測ると、二十キュビトの厚さがありました。入口の幅は六十キュビト、それに続く廊下の長さは七キュビトでした。 <verse number="4" style="v"/>奥の間は二十キュビト平方あり、「これが至聖所だ」と私に教えてくれました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>その人が神殿の壁を測ると、六キュビトあり、その外側に小部屋が並んでいました。各部屋の間口は四キュビトでした。 <verse number="6" style="v"/>これらの部屋は階段式に三段に重なっており、各階に三十の小部屋がありました。部屋はみな、神殿の壁に固定してあり、大梁で支えられていませんでした。 <verse number="7" style="v"/>階段式の小部屋は上に行くほど広くなり、神殿の壁が上に行くほど狭くなっているのと対応していました。神殿のわきには階段があり、上の階に上がれるようになっていました。 <verse number="8" style="v"/>私は、神殿が高台の上に建てられていて、一番下の小部屋の土台も、その高台にあるのを見ました。その高さは六キュビトでした。 <verse number="9" style="v"/>これらの小部屋の外壁の厚さは五キュビトあり、高台の端まで五キュビトの空地が両側に残っていました。 <verse number="10" style="v"/>その高台から二十キュビト離れた内庭には、神殿をはさんで両側に部屋が並んでいました。 <verse number="11" style="v"/>階段式の小部屋には戸が二つあり、五キュビトの空地に向かって開くようになっていました。一つの戸は北に向き、もう一つの戸は南に向いていました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>西側には、神殿の庭に面して大きな建物が建っていました。その間口は七十キュビト、奥行きは九十キュビトありました。壁の厚さは五キュビトでした。 <verse number="13" style="v"/>それから、その人が神殿とその回りとを測ると百キュビト平方でした。 <verse number="14" style="v"/>神殿の東側の内庭も幅が百キュビトあり、 <verse number="15-16" style="v"/>神殿の西側の建物も、二つの壁を含めると同じ百キュビトの幅になりました。</para>
  <para style="p">神殿の本堂にも、至聖所にも、玄関にも羽目板が張り巡らされ、それぞれ格子窓が取りつけてありました。神殿の内側の壁にも、窓の上と下の部分に羽目板が張られていました。 <verse number="17-18" style="v"/>至聖所に通じる戸の上も羽目板が張られていました。壁には、それぞれ二つの顔を持つケルビムとなつめやしの木とが交互に彫刻してありました。 <verse number="19-20" style="v"/>その顔の一つ、人間の顔は一方のなつめやしの木の方を向き、もう一つの顔、若いライオンの顔は反対側のなつめやしの木の方を向いていました。このような彫刻が、神殿の内壁全体を覆っていました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>本堂の入口の柱は四角で、至聖所の前には祭壇のようなものがありました。しかも、それは木製でした。 <verse number="22" style="v"/>この祭壇は二キュビト四方で、高さが三キュビトありました。その四隅も、台も、側面も、全部木でできていました。その人は私に、「これは神の壇だ」と説明してくれました。 <verse number="23" style="v"/>本堂と至聖所には二重の扉がついていて、 <verse number="24" style="v"/>それぞれの扉は折りたたみ式の二枚戸になっていました。 <verse number="25" style="v"/>本堂に通じる扉には、神殿の内側の壁と同じように、ケルビムとなつめやしの木が彫刻してありました。玄関の上には木製のひさしがついていました。 <verse number="26" style="v"/>そのひさしの上と、玄関の両側と、神殿のわきの小部屋にも、それぞれなつめやしの木の彫刻がしてあり、格子窓がついていました。</para>
  <chapter number="42" style="c"/>
  <para style="cl">42</para>
  <para style="s1">祭司の部屋</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>それから、その人は私を神殿から連れ出し、内庭にある神殿の北側の部屋と、もう一つの建物に連れて行きました。 <verse number="2" style="v"/>これらの建物のある場所は、長さが百キュビト、幅が五十キュビトありました。 <verse number="3" style="v"/>この建物の裏に階段式の小部屋があり、庭の内側の壁になっていました。この階段式の小部屋は三階までありました。その片側から外庭が見渡せ、もう一方の側は長さ二十キュビトの内庭に面していました。 <verse number="4" style="v"/>その建物と階段式の小部屋との間に、幅十キュビト、全長百キュビトの通路があり、その建物の入口は北に向いていました。 <verse number="5" style="v"/>二階、三階と上に行くほど通路が広くなり、その分だけ部屋が狭くなりました。 <verse number="6" style="v"/>この建物は、外庭の建物と違って大梁を用いていないため、上の階へ行くにしたがって狭くなっていたのです。 <verse number="7-8" style="v"/>北側に並んだ階段式の小部屋は外庭に続いており、その全長は五十キュビトでした。神殿の内庭に面した側は百キュビトあったので、その半分の長さです。外側の塀が、短い側の端から長い側へと平行して伸びていました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="9-10" style="v"/>外庭からこれらの小部屋へ入る入口は東側にありました。神殿をはさんで反対側にも、神殿と外庭との間にある内庭の南側に、同じように二組の建物がありました。構造は北側のものと全く同じでした。 <verse number="11" style="v"/>庭の向こう側の建物と同じように、この二組の建物の間にも通路があり、建物の長さも幅も、出入口も戸も全く同じでした。 <verse number="12" style="v"/>また、外庭からの入口は東側にありました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>その人は私にこう言いました。「この、神殿に面している北と南の階段式の部屋は、聖なる部屋だ。そこで、神にいけにえをささげる祭司たちが、最も聖なるいけにえである、穀物のささげ物、罪の赦しのためのいけにえ、罪過を償ういけにえを食べたり、たくわえたりするのだ。 <verse number="14" style="v"/>祭司は聖所（神殿の本堂）を出るときには、外庭へ出る前に服を着替えなければならない。聖所で仕えるときに着る服は聖なるものだから、まずそれを脱がなければならない。だれもが入れる場所へ行くときには、他の服に着替えなければならない。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>その人は神殿を測り終えると、私を東の門から連れ出して、神殿の周囲を測りました。 <verse number="16-20" style="v"/>それは五百キュビト平方で、ほかの公共の場所と区別するために塀で囲まれていました。</para>
  <chapter number="43" style="c"/>
  <para style="cl">43</para>
  <para style="s1">神殿に戻る神の栄光</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>そのあと、その人は外塀を回って、私を東の門に連れ戻しました。 <verse number="2" style="v"/>すると突然、イスラエルの神の栄光が東の方に現れました。その近づく音は激流のとどろきのようで、その全光景が栄光に輝いていました。 <verse number="3" style="v"/>その光景は、私が最初にケバル川のほとりで、次にエルサレムで、神がその町を滅ぼすために来られた時に見た幻と同じでした。私は顔を地にすりつけるようにして、ひれ伏しました。 <verse number="4" style="v"/>主の栄光は、東の門を通って神殿に入って行きました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>それから、私は御霊によって引き上げられ、内庭に連れて行かれました。神殿は主の栄光に包まれていました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>すると、神殿の中から主が私に語りかける声を聞いたのです。神殿を測っていたあの人は、まだ私のそばに立っていました。 <verse number="7" style="v"/>主はこう語りました。「人の子よ。ここはわたしの王座、わたしの足台、わたしが永遠にイスラエルの民の間に住む場所である。民も王たちも、無節操にほかの神々を礼拝したり、王たちの墓を拝んだりして、わたしの聖なる名を汚すことはもうしなくなる。 <verse number="8" style="v"/>彼らはわたしの神殿のすぐわきに、塀一つ隔てただけで偶像の宮を建て、偶像を礼拝していた。このような悪行によって、わたしの聖なる名を傷つけたので、わたしは怒って彼らを滅ぼした。 <verse number="9" style="v"/>さあ今、その偶像や王たちの墓を取り除け。そうすれば、わたしは永遠に彼らの間に住もう。</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>人の子よ。おまえに見せた神殿の光景を、イスラエル国民に描きなさい。神殿の構造や造りを教えるのだ。そうすれば、彼らも罪を恥じるようになるだろう。 <verse number="11" style="v"/>もし彼らがほんとうに自分たちのしたことを恥じるなら、そのときには、戸や入口などの構造を細大もらさず説明しなさい。守らなければならない命令や規則を、みな書き記すのだ。 <verse number="12" style="v"/>きよさこそ神殿の生命である。神殿が建っている山の頂全域がきよいのだ。これこそ、神殿についてのおきてである。</para>
  <para style="s1">祭壇の回復</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>祭壇の寸法は次のようにしなさい。土台の高さは一キュビト、その回りのみぞの幅は一あたり（約二十二・二センチメートル）。また、土台は祭壇の回りより一キュビトずつ広くする。 <verse number="14" style="v"/>祭壇の第一段は石の台座で、その高さは二キュビト。この台座は土台よりも一キュビトずつ狭くする。この台座の上にはさらに一キュビト狭くなった台座があり、その高さは四キュビト。 <verse number="15" style="v"/>その上にさらに狭い台座があり、これが祭壇の最上部で、その高さは四キュビト。その四隅に一キュビトの角が上方に突き出ている。 <verse number="16" style="v"/>この最上部の台座は、十二キュビトの正方形である。 <verse number="17" style="v"/>その下の台座は十四キュビトの正方形で、その回りのみぞは半キュビトである。この台座は四方とも上の台座より一キュビトずつ広くなっていて、東側に祭壇に上る階段がある。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>さらに主は、次のように語りました。「人の子よ、神である主がこう言う。以上が、焼き尽くすいけにえをささげて血を注ぐために、将来建てる祭壇の寸法である。 <verse number="19" style="v"/>祭壇が建てられた時には、わたしに仕えるレビ部族のツァドク家の者たちに、罪の赦しのためのいけにえとする若い雄牛一頭を与えなさい。 <verse number="20" style="v"/>あなたはその血を取って、祭壇の四本の角と、最上部の台座の四隅と、その回りのみぞとに塗りつけなさい。その血によって祭壇はきよめられ、神のものとされるのだ。 <verse number="21" style="v"/>それから、罪の赦しのためのいけにえの雄牛を取り、聖所の外にある所定の場所で焼きなさい。 <verse number="22" style="v"/>二日目に、病気がなく、欠陥も傷も傷跡もない若い雄やぎを、罪の赦しのためのいけにえとしてささげなさい。こうして、雄牛できよめたのと同じように祭壇をきよめる。 <verse number="23" style="v"/>このきよめの儀式が終わったら、群れのうちから、傷や欠陥のない完全な雄牛と雄羊を、さらに一頭ずつささげなさい。 <verse number="24" style="v"/>わたしの前にこの二頭を差し出すのだ。祭司がその上に塩をまき、焼き尽くすいけにえとしてささげる。 <verse number="25" style="v"/>七日間、毎日、罪の赦しのためのいけにえとして、群れの中から雄やぎ、雄牛、雄羊を取ってささげなさい。いけにえには、どんな欠陥も病気もあってはならない。 <verse number="26" style="v"/>七日間、毎日このようにして祭壇をきよめ、神のものとしてささげるのだ。 <verse number="27" style="v"/>八日目以後は毎日、祭司は祭壇の上で、民のために焼き尽くすいけにえと、和解のいけにえとをささげなければならない。そうすれば、わたしはあなたがたを受け入れる。」神である主がこう語るのです。</para>
  <chapter number="44" style="c"/>
  <para style="cl">44</para>
  <para style="s1">祭司としての資格の回復</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>彼が私を東の門に連れ戻ると、門は閉ざされていました。 <verse number="2" style="v"/>主はこう語りました。「この門は閉ざされたままにしておく。開けてはならない。だれもここから入ってはならない。イスラエルの神である主がここから入ったからだ。だから、この門は閉じておかなければならない。 <verse number="3" style="v"/>ただ王だけが君主として、門の内側に座って、神の前でパンを食べることができる。だが、その王も、門の玄関を通って出入りしなければならない。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>それから彼は、私を北の門から神殿の正面に連れて行きました。目を上げると、神殿が主の栄光にすっかり包まれているではありませんか。私はただ地に顔をすりつけるように、ひれ伏すばかりでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>すると、主はこう語りました。「人の子よ。細心の注意をはらって、わたしの言うことを心に留め、しっかりと目を開き、耳を傾けなさい。主の神殿の規定と律法を教えるから、聞きもらさないようにするのだ。神殿に入ることが許される者と、許されない者とをはっきり区別しなさい。 <verse number="6" style="v"/>反逆のイスラエルの民に、神である主はこう語る、と言いなさい。ああ、イスラエルよ。おまえたちは、なんとひどい罪を犯してきたことか。 <verse number="7" style="v"/>わたしにパンと脂肪と血をささげるとき、わたしの聖所に、割礼も受けず、神に従う心を全く持たない者たちを入れるとは、どういうことか。ほかのもろもろの罪に加えて、あなたがたはこうしてわたしとの契約を破ったのだ。 <verse number="8" style="v"/>またあなたがたは、わたしが与えた聖所での聖なる務めについての規定を守らなかった。その大切な務めをさせるために、わざわざ外国人を雇っていたのだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>神である主はこう語ります。「あなたがたの中に大ぜいいる外国人で、割礼を受けておらず、主を愛していない者は一人もわたしの聖所に入らせてはならない。 <verse number="10" style="v"/>また、レビ部族の者でも、イスラエルが神から離れて偶像に走った時、わたしを捨てた者たちは、その不誠実をきびしく罰せられなければならない。 <verse number="11" style="v"/>彼らは神殿警備と門衛の務めに当たり、焼き尽くすいけにえの動物を殺し、民に仕えるべきだった。 <verse number="12" style="v"/>それなのに、ほかの神々を礼拝するように民をそそのかし、恐ろしい罪に引きずり込んだ。」それゆえ、神である主はこう語ります。「わたしは手を上げて誓う。彼らは罰を受けなければならない。 <verse number="13" style="v"/>彼らは祭司として仕えるために、わたしに近づいてはならない。神聖な物にさわってもいけない。自分たちが犯したすべての罪の責任をとらなければならないからだ。 <verse number="14" style="v"/>今後、彼らは神殿の管理人として、神殿で行われる各種の行事を管理し、人々を助ける務めに当たるのだ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>しかし、レビ部族でもツァドクの子孫だけは、イスラエルがわたしを捨てて偶像に走った時も、祭司として神殿における務めをはたしていた。これからは、この者たちがわたしに仕える者となり、わたしの前に脂肪といけにえの血とをささげることになる。」神である主がこう語るのです。 <verse number="16" style="v"/>「彼らがわたしの聖所に入り、わたしに近づいて、わたしに仕え、わたしの命令を守るのだ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>彼らは門から内庭に入るとき、亜麻布の服を着なければならない。内庭や神殿で務めをするときは、毛織物を着てはならない。 <verse number="18" style="v"/>亜麻布のターバンをかぶり、亜麻布のズボンをはかなければならない。汗をかかないようにするためだ。 <verse number="19" style="v"/>外庭に出るときには、わたしに仕えるために着ていた服を脱ぎ、それを聖所の部屋にしまって、ほかの服を着なければならない。祭司以外の者が聖所で着る服にうっかり触れて、聖なる者とされることがないためである。</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>祭司は髪を長く伸ばしすぎても、そり落としてもいけない。適度に刈らなければならない。 <verse number="21" style="v"/>祭司はだれでも、内庭に入る前には、ぶどう酒を飲んではならない。 <verse number="22" style="v"/>結婚するなら、ユダヤ人の処女か祭司の未亡人とすべきである。離縁された女と結婚してはいけない。 <verse number="23" style="v"/>祭司はわたしの民に、聖と俗、善と悪との区別を教えなければならない。 <verse number="24" style="v"/>祭司は、人々の争いを収拾する裁判官ともなる。その裁定は、わたしの律法に基づいていなければならない。祭司自身が、すべての聖なる祭りにおいて、わたしの律法と規定に従い、また、安息日を聖なる日として守らなければならない。</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>祭司は、死体に近づいて身を汚してはならない。ただし、両親、子ども、兄弟、未婚の姉妹の場合は例外で、そのときは近づいてもよい。 <verse number="26" style="v"/>その場合、身をきよめる期間として、普通よりさらに七日間待ち、それから神殿での務めに就くことができる。 <verse number="27" style="v"/>再び務めに就くために内庭や聖所に入る最初の日に、その祭司は、まず自分のために罪の赦しのためのいけにえをささげなければならない。」神である主がこう語るのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>「祭司は私有財産を持ってはならない。わたし自身が彼らの相続財産だからだ。それで十分である。 <verse number="29" style="v"/>彼らの食物は、穀物のささげ物や罪の赦しのためのいけにえ、罪過を償ういけにえなど、人々が神殿に持って来たささげ物やいけにえである。主にささげられる物は何でも、祭司のものとなる。 <verse number="30" style="v"/>あらゆる果実の初物や主にささげられたすべての物は、祭司のものとなる。穀物の初物も祭司に贈られる。そうするなら、わたしはあなたがたの家を祝福しよう。 <verse number="31" style="v"/>祭司は、自然に死んだ鳥や動物、あるいは他の動物に殺された鳥や動物の肉は、絶対に食べてはならない。</para>
  <chapter number="45" style="c"/>
  <para style="cl">45</para>
  <para style="s1">全体としてのイスラエルの回復</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>イスラエルの各部族に土地を分割するときは、その一部を、まず聖なる土地として、主にささげなければならない。その土地は、長さ二万五千キュビト（約十二・五キロメートル）、幅一万キュビトで、その全体が聖なる地である。 <verse number="2" style="v"/>そのうち、縦横五百キュビト四方の土地を聖所にあて、その回りを五十キュビト幅の空地にしなければならない。 <verse number="3" style="v"/>神殿は、長さ二万五千キュビト、幅一万キュビトの土地の中に建てるようにしなさい。 <verse number="4" style="v"/>この区域はすべて聖なる地で、聖所の務めに当たる祭司たちが、彼らの住む家とわたしの神殿のために用いる。 <verse number="5" style="v"/>それに隣接する長さ二万五千キュビト、幅一万キュビトの区域は、神殿で奉仕するレビ人の居住地としなさい。 <verse number="6" style="v"/>これらの聖なる区域に沿った、長さ二万五千キュビト、幅五千キュビトの土地は、町の区域としてイスラエルの人々に利用させるのだ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>聖なる区域と町の区域との両側に、君主のための特別区域を設けなさい。その幅は、隣接している聖なる区域と町の区域を合わせたもので、東と西の境界線は各部族の分割地と同じにする。 <verse number="8" style="v"/>これが君主の分け前だ。君主たちは、もう二度とわたしの民を抑圧したり、搾取したりすることはない。残りの土地は全部、イスラエルの民に与え、各部族に分割しなさい。</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>主は支配者たちにこう語ります。「わたしの民の土地を奪ったり、だまし取ったりして、彼らを家から追い出すようなことをやめよ。いつも公平に、正直にふるまうのだ。 <verse number="10" style="v"/>あなたは、正確な量りを使いなさい。 <verse number="11" style="v"/>ホメル（約二百三十リットル）を計量単位の基準としなさい。さらに小さな単位として、液体でないものにはエパ（ホメルの十分の一）、液体にはバテ（ホメルの十分の一）を用いなさい。 <verse number="12" style="v"/>重さの単位は銀のシェケル（約十一・四グラム）を使いなさい。一シェケルはいつも二十ゲラと両替される。それ以下であってはならない。五シェケルは五シェケル、十シェケルは十シェケルでなければならない。それをごまかしてはならない。五十シェケルはいつも一ミナに相当する。</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>君主に納める税は、次のようにしなさい。小麦や大麦は収穫量一ホメルにつき六分の一エパ、つまり六十分の一の割合、 <verse number="14" style="v"/>オリーブ油は百分の一の割合、 <verse number="15" style="v"/>イスラエルで飼う羊の群れから二百頭ごとに一頭を差し出すのだ。これらは穀物のささげ物、焼き尽くすいけにえ、和解のいけにえであって、ささげる者たちの罪の償いとなる。」神である主がこう語ります。 <verse number="16" style="v"/>「イスラエルのすべての民は、そのささげ物を君主に納めなければならない。 <verse number="17" style="v"/>君主は、イスラエルの民を神と和解させるために公の礼拝で用いる、罪の赦しのためのいけにえ、焼き尽くすいけにえ、穀物やぶどう酒のささげ物、和解のいけにえを用意しなければならない。新月祭、安息日、その他の祭りの時に、そのようにする義務がある。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>主はこう語ります。「毎年第一の月の一日（ユダヤ暦による。太陽暦では三月中旬）に、傷のない若い雄牛をいけにえとしてささげ、神殿をきよめなさい。 <verse number="19" style="v"/>祭司は、この罪の赦しのためのいけにえの血を取り、それを神殿の入口の柱や、祭壇の台座の四隅や、内庭の入口の壁に塗らなければならない。 <verse number="20" style="v"/>同じ月の七日にも、誤って、あるいは知らずに罪を犯した者のために同じようにしなければならない。こうして神殿はきよめられる。</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>同じ月の十四日には、過越の祭りを守りなさい。この祭りは七日間にわたり、その間は常にパン種を入れないパンを食べなければならない。 <verse number="22" style="v"/>過越の祭りの日に、君主は、自分自身とイスラエルのすべての民のために、罪の赦しのためのいけにえとして、若い雄牛をささげなければならない。 <verse number="23" style="v"/>その祭りの七日間、君主は毎日、焼き尽くすいけにえを主にささげなければならない。このように毎日ささげられるいけにえは、傷のない若い雄牛七頭と雄羊七頭である。また雄やぎ一頭も、毎日、罪の赦しのためのいけにえとしてささげなさい。 <verse number="24" style="v"/>君主は、穀物のささげ物として、雄牛一頭に一エパ、雄羊一頭に一エパの穀類をささげなければならない。また、穀類一エパにつき一ヒン（六分の一エパ）のオリーブ油を添える。</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>毎年、第七の月の十五日に行われる祭りにも、七日間、過越の祭りと同じように君主は、罪の赦しのためのいけにえ、焼き尽くすいけにえ、穀物とオリーブ油のささげ物とをささげなければならない。」</para>
  <chapter number="46" style="c"/>
  <para style="cl">46</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>神である主はこう語ります。「東の内側の門は、労働をする週日の六日間は閉ざし、安息日と新月祭のときだけ開けるようにしなさい。 <verse number="2" style="v"/>君主は外側の門の玄関から入り、内側の壁のすぐ手前まで進まなければならない。そのとき、祭司は焼き尽くすいけにえと和解のいけにえとをささげるのだ。君主は門の内側で礼拝したら、その入口まで戻らなければならない。入口は、日が暮れるまで閉じてはならない。 <verse number="3" style="v"/>一般の民は、安息日と新月祭に、この入口の手前で礼拝しなさい。 <verse number="4" style="v"/>君主が安息日に神にささげる焼き尽くすいけにえは、傷のない子羊六頭と傷のない雄羊一頭である。 <verse number="5" style="v"/>雄羊一頭につき小麦粉一エパ、子羊については各自が喜んでささげられる量だけをささげるようにすること。オリーブ油は小麦粉一エパごとに一ヒンの割合でささげる。 <verse number="6" style="v"/>新月祭には、完全な状態の若い雄牛一頭、傷のない子羊六頭、傷のない雄羊一頭をささげる。 <verse number="7" style="v"/>若い雄牛とともに小麦粉一エパを穀物のささげ物とし、雄羊にも小麦粉一エパをささげる。子羊のために、各自が喜んでささげられる量だけをささげる。また、小麦粉一エパごとにオリーブ油一ヒンをささげる。 <verse number="8" style="v"/>君主は門の玄関から入り、同じ所から出て行かなければならない。</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>しかし、一般の民は祭りの期間中、北の門から入り、ささげ物をしたら、南の門を通って出て行かなければならない。南の門から入って来た者は、北の門から出て行かなければならない。要するに、入って来た門から出てはならないのであって、必ず反対側の門から出る。 <verse number="10" style="v"/>君主も、こうした祭りの期間には、一般の民といっしょに入り、また出るようにすべきである。</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>特別の祭りや神聖な祝いのときには、穀物のささげ物は、若い雄牛一頭につき一エパ、雄羊一頭につき一エパ、子羊については、君主が喜んでささげられる量だけをささげるようにしなさい。また、小麦粉一エパごとにオリーブ油一ヒンをささげる。 <verse number="12" style="v"/>君主が神に、特別の焼き尽くすいけにえや和解のいけにえをささげるときには、東の内側の門を開け、彼はそこから入って、安息日にするのと同じように、そのいけにえをささげる。そして、同じ門から出て行く。彼が出たら、門は閉じる。</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>毎朝、一歳の子羊を一頭、焼き尽くすいけにえとして神にささげなければならない。 <verse number="14-15" style="v"/>それと同時に、毎朝、穀物のささげ物として、小麦粉六分の一エパと、それに混ぜる油三分の一ヒンをささげなければならない。これは永久に変わらない定めである。毎朝、日ごとのささげ物として、子羊と穀物のささげ物とオリーブ油を整えなければならない。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>主がこう語ります。「君主がその子に土地を贈与するなら、その土地は永遠にその子のものとなる。 <verse number="17" style="v"/>しかし、奴隷の一人に贈与した場合には、彼が自由の身とされる七年目ごとの解放の年まで、彼のものとなるだけである。その後、その土地は君主に返される。永続するのは息子に贈与されたものだけだ。 <verse number="18" style="v"/>また、君主は力ずくで人の土地を取り上げてはならない。その子には自分の土地を与えなければならない。わたしの民が土地を失って、追い出されるような事態になることをわたしは望まないからだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="19-20" style="v"/>そのあと、私は正面の門のわきの出入口を通って、北側の、祭司たちの部屋が並んでいる所に連れて行かれました。部屋の並びの西の端に、料理場がありました。私を案内した人の説明によると、そこは、祭司たちが罪過を償ういけにえや、罪の赦しのためのいけにえを煮たり、穀物のささげ物の小麦粉を焼いてパンにしたりする所でした。そうしたのは、いけにえを外庭に持ち出して、一般の民を聖なる者とされた仲間に加えるようなことを避けるためでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="21-22" style="v"/>それから、私は再び外庭に連れ出され、その四隅に連れて行かれました。四隅には、それぞれ縦四十キュビト、横三十キュビトの、壁に囲まれた庭がありました。 <verse number="23" style="v"/>壁の内側にれんが製のかまどが並んでいて、調理ができるようになっています。 <verse number="24" style="v"/>その人は、「この庭は神殿で祭司を助けるレビ人のもので、人々が持って来たいけにえを料理する場所だ」と話してくれました。</para>
  <chapter number="47" style="c"/>
  <para style="cl">47</para>
  <para style="s1">神殿から流れる川</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>それから、その人は私を神殿の入口に連れ戻しました。見ると、神殿の下から東に向かって、水が流れ出ているのです。水は祭壇の右側、すなわち南側を通って流れていました。 <verse number="2" style="v"/>私は北の門を通って塀の外へ連れて行かれ、東の門へと回らされました。見ると、水は東の門の南端を流れていました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>その人は流れに沿って測りながら東に進み、一千キュビト行ったとき、その流れを渡るように私に命じました。水はくるぶしまでありました。 <verse number="4" style="v"/>さらに一千キュビト行くと、また、渡るように命じられました。今度は、水はひざまでありました。 <verse number="5" style="v"/>それから一千キュビト行くと、水の深さは腰までになりました。さらに一千キュビト先へ行くと、もう泳がなければ渡れないほどの川となっていました。深くて、とても歩いて渡ることはできなかったのです。 <verse number="6" style="v"/>その人は、今見たことをよく脳裏に刻み込んでおくようにと言って、私をその川の岸に沿って連れ帰りました。 <verse number="7" style="v"/>すると驚いたことに、川の両岸にたくさんの木が茂っているではありませんか。</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>その人はこう言いました。「この川は東に流れて、砂漠地帯とヨルダン渓谷を通って死海に注いでいる。こうして死海の塩分の多い水を浄化し、新鮮な水に変えるのだ。 <verse number="9" style="v"/>この川の水に触れるものはすべて生き生きとする。魚が住める水に変えられるので、死海にも魚がいっぱいになる。この水が流れ込む所はどこでも、すべてのものが生かされる。 <verse number="10" style="v"/>南はエン・ゲディから北はエン・エグライムに至るまで、死海の沿岸で漁師が漁をするようになる。岸には一面に網が干されるようになる。魚の種類も、地中海の魚と同じくらい豊富になる。 <verse number="11" style="v"/>だが、沼地や湿地は相変わらず塩水のまま残される。 <verse number="12" style="v"/>川岸にはあらゆる種類の果樹が茂り、その葉は枯れず、落ちることもなく、いつも実がなっている。毎月、必ず新しい実がなる。神殿から流れ出る水で潤されているからだ。その実は食物に、葉は薬になる。」</para>
  <para style="s1">イスラエルの境界</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>神である主はこう語ります。「イスラエルの十二の部族に土地を分割するときは、次のようにしなさい。ヨセフ（エフライムとマナセ）の部族には二区分を与えよ。 <verse number="14" style="v"/>他の部族には、それぞれ平等に一区分が与えられる。わたしはあなたがたの先祖に、土地を与えると約束した。今、その土地を受け継ぐのだ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>北の境界線は、地中海からヘテロンに、さらにレボ・ハマテからツェダデに、 <verse number="16" style="v"/>ダマスコとハマテの境にあるベロタとシブライムを経て、ハウランの境にあるハツェル・ハティコンに至る。 <verse number="17" style="v"/>つまり地中海から、北はハマテと、南はダマスコと接しているハツァル・エナンまでである。 <verse number="18" style="v"/>東の境界線は、ハツァル・エナンからハウラン山へと南下し、そこで西に曲がってガリラヤ湖の南岸から、イスラエルとギルアデとを分けるヨルダン川に沿って死海に下り、さらにタマルに至る。</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>南の境界線は、タマルから西に向かってメリバテ・カデシュの泉を通り、エジプト川（ワディ・エル・アリシュ）に沿って地中海に至る。</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>西側は地中海が境界線で、南の境界線から北の境界線が始まる所までである。</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>これらの境界線の内側を、イスラエルの部族に分割しなければならない。 <verse number="22" style="v"/>その土地をあなたがたと、あなたがたの中に住んでいる外国人の相続地として割り当てるのだ。イスラエルの地で生まれた子どもはみな、たとえ親が外国人でも、イスラエルの市民権が与えられ、あなたがたの子どもと同じ権利を与えられる。 <verse number="23" style="v"/>このような移住者全員に、現在住んでいる部族の間で土地を与えなければならない。</para>
  <chapter number="48" style="c"/>
  <para style="cl">48</para>
  <para style="s1">土地の分割</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>以下は、各部族と、その土地のリストである。ダンの所有地は、地中海に面する北西の境界線からヘテロン、レボ・ハマテを経て、さらに南はダマスコと、北はハマテと接する境界線上のハツァル・エナンまでである。ダンの地の東と西はそれぞれ境界線が境となっている。 <verse number="2" style="v"/>アシェルの土地は、ダンの南で、東と西はそれぞれの境界線が境となっている。 <verse number="3" style="v"/>ナフタリの土地は、アシェルの南で、東と西はそれぞれの境界線が境となっている。 <verse number="4" style="v"/>マナセの土地は、ナフタリの南で、同じように、東と西はそれぞれ境界線が境となっている。 <verse number="5-7" style="v"/>さらに南へと、エフライム、ルベン、ユダの土地が続き、その東と西は同じように境界線が境となっている。</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>ユダの南は神殿のために取っておかれた土地で、その中央に神殿がある。その東と西の境は、各部族の土地の境と同じである。 <verse number="9" style="v"/>この神殿のための土地は、長さ二万五千キュビト、幅二万キュビトである。 <verse number="10" style="v"/>神殿は、東西二万五千キュビト、南北一万キュビトの土地の中央にある。 <verse number="11" style="v"/>この区域は祭司たちのものである。この祭司たちは、イスラエルの民やレビ部族の残りの者たちが罪を犯したとき、わたしに従って罪を犯さなかったツァドクの子孫である。 <verse number="12" style="v"/>この土地は、分割される土地の中の特別の区域で、最も神聖な土地である。それに隣接して、他のレビ部族の住む区域がある。</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>その広さは祭司のための区域と同じで、二つ合わせると、長さ二万五千キュビト、幅二万キュビトになる。 <verse number="14" style="v"/>この特別区の買売や交換は厳禁され、ほかの者に使わせてもいけない。それは主のために聖別された地だからである。</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>神殿のための特別区域の南にある、長さ二万五千キュビト、幅五千キュビトの細長い地は、一般用のもので、町を中心にして、家や牧場や農園を造るようにしなさい。 <verse number="16" style="v"/>町は四千五百キュビト平方の正方形とする。 <verse number="17" style="v"/>牧場は約二百五十キュビトの幅で、町の回りを囲むようにする。 <verse number="18" style="v"/>聖なる区域に接したこの地域で、町の外にある残りの地は、東西にそれぞれ一万キュビトで、町の住民のための農園である。 <verse number="19" style="v"/>町で働くイスラエル人なら、どの部族の者でもこの農園で働くことができる。 <verse number="20" style="v"/>聖なる区域と町の所有地とを合わせた、この土地全体は二万五千キュビト平方である。</para>
  <para style="p">
    <verse number="21-22" style="v"/>この区域の両側の、イスラエルの東と西の境までの地は君主のものである。ユダとベニヤミンとの土地にはさまれたこの土地は、聖なる区域と町の所有地との両側にあって、幅はそれぞれ二万五千キュビトである。</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>残りの部族に分割される土地は、次のとおり。ベニヤミンの土地は、東の境界線から西の境界線まで、イスラエルの全地を横切っている。 <verse number="24" style="v"/>ベニヤミンの土地の南にはシメオンの土地があり、同じように東と西の境界線の間に広がっている。 <verse number="25" style="v"/>イッサカルの土地が、その南に同じようにある。 <verse number="26" style="v"/>さらに、その南にゼブルンの土地が同じようにある。 <verse number="27-28" style="v"/>それから、ガドの土地がその南にあるが、東と西の境界線は同じでも、南の境界線は、タマルからメリバテ・カデシュの泉、さらにエジプト川に沿って地中海に至っている。 <verse number="29" style="v"/>以上が各部族に割り当てられた土地である。」このように、主が語るのです。</para>
  <para style="s1">新しい町の門</para>
  <para style="p">
    <verse number="30-31" style="v"/>「町の門には、それぞれイスラエルの各部族の名がつけられている。北側の四千五百キュビトの城壁には三つの門があり、ルベンの門、ユダの門、レビの門と名づけられている。 <verse number="32" style="v"/>東側の四千五百キュビトの城壁にも、ヨセフの門、ベニヤミンの門、ダンの門と名づけられた門がある。 <verse number="33" style="v"/>南側の城壁も同じ長さで、シメオンの門、イッサカルの門、ゼブルンの門と呼ばれる三つの門がある。 <verse number="34" style="v"/>西側の四千五百キュビトの城壁にも、ガドの門、アシェルの門、ナフタリの門と呼ばれる三つの門がある。 <verse number="35" style="v"/>町の周囲は一万八千キュビトあり、町の名は『神の都』と呼ばれる。」</para>
</usx>
