<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="JDG" style="id">- Japanese Contemporary Bible (リビングバイブル)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1978, 2011, 2016 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">士師記</para>
  <para style="toc1">士(し)師(し)記(き)</para>
  <para style="toc2">士師記</para>
  <para style="toc3">士師記</para>
  <para style="mt1">士師記</para>
  <para style="mt3">（カナン征服記下）</para>
  <para style="imt">の紹介</para>
  <para style="ip">本書は、カナン征服後の数百年間のことを記しています。その時代、人々は、士師とかさばきつかさとか呼ばれる指導者に従っていました。彼らの主な任務は、軍事的リーダーとして、敵を国から追い出すことでした。イスラエルの歴史上、この時期は悲劇のくり返しで、神に反逆したとたんに外国軍が侵入するというかたちで、神のさばきがありました。イスラエルの人々は、そのつど神に助けを叫び求め、士師が彼らを救うために遣わされました。本書には、こうした出来事が何回も見られます。人々は、神に反逆することが明らかに災いへの道だということをなかなか悟りませんでした。</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="cl">1</para>
  <para style="s1">カナン人との戦い</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ヨシュアの死後、イスラエルの民は主からの指示を仰ごうと尋ねました。「カナン人と戦うには、まずどの部族が出陣すればよいでしょうか。」 <verse number="2" style="v"/>すると、「ユダ族が行きなさい。彼らに輝かしい勝利を約束しよう」と主は言いました。 <verse number="3" style="v"/>そこで、ユダ族の指導者たちは、シメオン族に加勢を求めました。「私たちの割り当て地に住む者たちを追い払うのに力を貸してほしい。その代わり、あなたたちが戦う時には必ず応援するから。」そうして、シメオンとユダの軍隊は合流して出陣しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="4-6" style="v"/>主の助けによって、彼らはカナン人とペリジ人を打ち破りました。このベゼクでの戦闘で、なんと一万人もの敵を打ったのです。アドニ・ベゼク王は逃げ出したものの、すぐ捕らえられ、手足の親指を切り取られました。 <verse number="7" style="v"/>「わしもこうやって七十人もの王の親指を切り取り、わしの食卓から落ちるパンくずを食べさせたものだが、今、神はそのつけを回してこられたというわけか」と、ベゼク王は嘆きました。王はエルサレムへ連れて行かれ、そこで息を引き取りました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>ユダ族はエルサレムを占領し、住民を打ち、町に火をかけました。 <verse number="9" style="v"/>そののちユダの軍隊は、低地に住むカナン人を攻めたばかりか、山地やネゲブのカナン人とも戦いました。 <verse number="10" style="v"/>また、以前キルヤテ・アルバと呼ばれたヘブロンにいるカナン人に向かって進撃し、シェシャイ、アヒマン、タルマイなどの町を滅ぼしました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>さらにそののち、以前キルヤテ・セフェルと呼ばれたデビルを攻めました。 <verse number="12" style="v"/>カレブは、「だれか、率先してデビルを攻撃する者はいないか。占領した者には、私の娘アクサを妻として与えるぞ」と全軍に呼びかけました。 <verse number="13" style="v"/>カレブの弟ケナズの子オテニエルが、先陣を志願してデビルを占領し、アクサを花嫁に迎えました。 <verse number="14" style="v"/>アクサは嫁ぐ時、夫にそそのかされて、贈り物としてもっと土地をくれるよう父に求めました。彼女がろばから降りると、カレブは尋ねました。「どうした。何か欲しいものでもあるのか。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>アクサは答えました。「ネゲブの地は十分に頂いたのですけれど、できれば泉も頂きたいのです。」そこでカレブは、上の泉と下の泉を彼女に与えました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>ユダ族が、アラデの南方ネゲブの荒野の新天地に移った時、モーセの義父の子孫であるケニ族の人々も同行しました。彼らは、「なつめやしの町」と呼ばれたエリコを離れ、以後ずっといっしょに生活しました。 <verse number="17" style="v"/>そののちユダ軍はシメオン軍の加勢を得て、ツェファテの町に住むカナン人を打ち、彼らを滅ぼしました。今でも、その町はホルマ〔「絶滅」の意〕と呼ばれています。 <verse number="18" style="v"/>ユダ軍はさらに、ガザ、アシュケロン、エクロンの町々と周辺の村々を手中に収めました。 <verse number="19" style="v"/>主の助けがあったので、山地一帯の住民を滅ぼすことができたのです。ただ、谷の住民は鉄の戦車を持っていたので、征服できませんでした。 <verse number="20" style="v"/>ヘブロンの町は、主の約束どおりカレブの手の中に落ちました。カレブは、そこに住むアナクの三人の息子を追い出しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>ベニヤミン族は、エルサレムに住むエブス人を根絶やしにできませんでした。それでエブス人は、今でもイスラエル人といっしょに住んでいます。</para>
  <para style="p">
    <verse number="22-23" style="v"/>ヨセフ族も、以前ルズと呼ばれたベテルの町を襲撃しました。主はヨセフ族とともにいました。まず、偵察隊が派遣され、 <verse number="24" style="v"/>彼らは町から出て来た男を捕まえ、「町の城壁の出入口を教えてくれたらいのちを助けよう」と持ちかけたのです。 <verse number="25" style="v"/>男が町に入る方法を話したので、ヨセフ族は町に攻め込み、全住民を打ちました。もちろん、その男と彼の家族だけは助かりました。 <verse number="26" style="v"/>のちに、その男はヘテ人の地に町を建て、ルズと名づけました。今も知られているとおりです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>マナセ族は、ベテ・シェアン、タナク、ドル、イブレアム、メギドとその周辺の町々の住民を追い出すことに失敗しました。それでカナン人は、その地にとどまり続けました。 <verse number="28" style="v"/>のちにイスラエルは強大になりましたが、カナン人を奴隷として働かせることはあっても、追い出すことはしませんでした。 <verse number="29" style="v"/>ゲゼルに住むカナン人についても同じです。彼らは今もなお、エフライム族に混じって生活しています。</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>ゼブルン族も、キテロンとナハラルの住民を滅ぼすには至らず、奴隷として働かせました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="31-32" style="v"/>アシェル族は、アコ、シドン、マハレブ、アクジブ、ヘルバ、アフェク、レホブの住民を追い出しませんでした。それでイスラエル人は、今なお、原住民であるカナン人といっしょに住んでいます。</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>ナフタリ族は、ベテ・シェメシュとベテ・アナテの住民を追い出しませんでした。彼らは奴隷として、イスラエル人に混じって暮らし続けました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>ダン族の場合は、エモリ人に圧倒されて山地へ追いやられ、谷に降りることができませんでした。 <verse number="35" style="v"/>しかし、のちにエモリ人は、ヘレス山、アヤロン、シャアルビムへと散在するにつれてヨセフ族に征服され、奴隷となりました。 <verse number="36" style="v"/>エモリ人との境界線は、アクラビムの丘陵地帯から始まり、セラと呼ばれる地点を通り、そこから上の方に及びました。</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="cl">2</para>
  <para style="s1">主の使いの宣言</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ある日、主の使いがギルガルから上って来てボキムに到着し、イスラエルの民に告げました。「わたしはあなたがたを、あなたがたの先祖との約束に従って、エジプトからこの地へ連れて来た。また、あなたがたと結んだ契約を決して破らないと宣言した。 <verse number="2" style="v"/>ただし、それには条件があったはずだ。この地の先住民と友好契約を結んではならないという条件だった。この地の異教の祭壇を取り壊せと命じたではないか。それにもかかわらず、なぜ従わなかったのか。 <verse number="3" style="v"/>あなたがたが契約を破った以上、もはや無効だ。もう、あなたがたの地に住む諸国民を滅ぼすとは約束できない。それどころか、あの人々はあなたがたの悩みの種となり、彼らの神々は常に誘惑となるだろう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>主の使いが語り終えると、人々は声を上げて泣きました。 <verse number="5" style="v"/>それでこの地は、ボキム〔「人々が泣いた場所」の意〕と呼ばれるようになったのです。人々はそこで主にいけにえをささげました。</para>
  <para style="s1">主に背く新しい世代</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>ヨシュアがイスラエルの全軍を解散させると、各部族はそれぞれ新しい領地を目指して移動し、各自の所有地を手に入れました。 <verse number="7-9" style="v"/>神の人ヨシュアは百十歳で世を去り、エフライム山中、ガアシュ山の北にあるティムナテ・ヘレスの自分の領地に葬られました。ヨシュアが生きている間、人々は主に忠実でした。彼の死後も、主がイスラエルに行った驚くべきわざを目撃した長老たちの存命中は、その態度に変わりはありませんでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>ところが、ヨシュアと同世代の人々がみな世を去ると、あとの世代は彼らの神を主として礼拝せず、主がイスラエルのために行ったわざさえ関心を示さなくなったのです。 <verse number="11" style="v"/>彼らは主に禁じられたことを次から次に行い、異教の神々を拝むことさえしました。 <verse number="12-14" style="v"/>イスラエル人をエジプトから連れ出し、先祖たちが慕い礼拝してきた神、主を捨ててしまったのです。そればかりか、近隣諸国の偶像にひれ伏し拝んだので、主の怒りが全イスラエルに対して燃え上がりました。主に背を向け、バアルやアシュタロテのような偶像を拝むイスラエル人を、主は敵のなすままに任せたのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>今や、彼らが敵と戦おうと出て行っても、主が行く手をはばむことになりました。こうなることは、主が前もって警告し、はっきり告げていたことでした。それでもなお、かつてない苦境に立たされた彼らを、 <verse number="16" style="v"/>敵の手から救い出すために、主は士師（王国設立までの軍事的・政治的指導者）を起こしました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>しかしイスラエルは、その士師にさえ耳を貸そうとせず、ほかの神々を拝んで、主への信仰を捨て去りました。なんと早く、彼らは主の命令に従うことを拒み、先祖が歩んだ信仰の道から離れてしまったことでしょう。 <verse number="18" style="v"/>どの士師も生涯を通して、イスラエルの民を敵の手から救い出しました。苦しみに押しつぶされそうな人々のうめきを聞き、主があわれんだからです。こうして主は、士師のいる間はイスラエルを助けました。 <verse number="19" style="v"/>しかし、士師が死ぬと、人々はたちまち正しい道を捨て、先祖たちよりもいっそう堕落してしまったのです。人々は再び異教の神々に祈りをささげ、地にひれ伏して礼拝するようになりました。イスラエルの民はかたくなで、周辺諸国の悪習慣から抜け出すことができませんでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>それで、主の怒りが再びイスラエルに対して燃え上がりました。「この民は、わたしが彼らの先祖と結んだ契約を踏みにじったので、 <verse number="21" style="v"/>ヨシュアが死んだ時まだ征服していなかった民を、これ以上追い出すのはやめよう。 <verse number="22" style="v"/>むしろ彼らを用いて、イスラエル人がほんとうに先祖にならってわたしに従うかどうか試すことにしよう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>このように主は、これらの民を滅ぼすことを許さず、彼らをすぐにこの地から追い出さずに残したのです。</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="cl">3</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-3" style="v"/>カナンで戦ったことのない、イスラエルの新しい世代を試すために、主がこの地に残しておいた諸国の民は次のとおりです。主はイスラエルの若者たちに、敵を征服することによって信仰と従順を学ぶ機会を与えようとしたのです。ペリシテ人の五つの町、カナン人、シドン人、バアル・ヘルモン山からレボ・ハマテまでのレバノン山系に住むヒビ人。 <verse number="4" style="v"/>これらの民は新しい世代にとっての試金石となりました。モーセが与えた主の命令に、新しい世代が従うかどうかがはっきりするからです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>それでイスラエル人は、カナン人、ヘテ人、ヒビ人、ペリジ人、エモリ人、エブス人に混じって生活しました。 <verse number="6" style="v"/>しかし、異民族を滅ぼすどころか、イスラエル人の若者は彼らの娘を妻にめとり、イスラエル人の娘たちも異民族の息子に嫁いだのです。やがてイスラエルの民は、異教の神々を拝むようになりました。</para>
  <para style="s1">オテニエル</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>このように彼らは、彼らの神、主を裏切って、主の目に悪を行い、バアルやアシェラなどの偶像を拝んだのでした。 <verse number="8" style="v"/>それで、主の怒りが燃え上がりました。イスラエルはメソポタミヤの王クシャン・リシュアタイムに征服され、八年間その支配に服することになったのです。 <verse number="9" style="v"/>しかし、イスラエルが主に叫び求めると、主は救いの手を差し伸べ、カレブの甥オテニエルを遣わしました。 <verse number="10" style="v"/>主の霊が彼を支配していたので、彼はイスラエルの改革と粛清を断行しました。その結果、オテニエルの率いるイスラエル軍がクシャン・リシュアタイム王の軍勢と対戦した時、主はイスラエルに加勢し、彼らに完全な勝利を収めさせたのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>こうして、オテニエルが治めた四十年の間は平和が続きました。</para>
  <para style="s1">エフデ</para>
  <para style="p">ところが彼が世を去ると、 <verse number="12" style="v"/>イスラエルの民は再び罪を犯すようになりました。すると主はモアブの王エグロンに加勢し、彼らにイスラエルの一部を占領させました。 <verse number="13" style="v"/>エグロン王と同盟を結んだのは、アモン人とアマレク人でした。同盟軍はイスラエルを破り、「なつめやしの町」と呼ばれたエリコを手に入れました。 <verse number="14" style="v"/>こうしてその後十八年の間、イスラエルの民はエグロン王の圧制に苦しむことになったのでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>イスラエル人が主に叫び求めると、主は、ベニヤミン人ゲラの子で左ききのエフデを救助者として立てました。エフデは、モアブの都に年貢を届ける務めに任じられていました。 <verse number="16" style="v"/>彼は出発を前にして、長さ一キュビト（約四十四センチ）の両刃の短剣を作り、右ももに皮ひもでくくりつけて服の下に隠しました。 <verse number="17-19" style="v"/>エグロン王はたいへん太っていました。貢ぎ物を渡すと、エフデは帰路につきました。ところが、町を出てギルガルの石切り場まで来た時、彼は同行の者を先に帰し、一人で王のもとへ戻ったのです。エフデは王に言いました。「王よ、内々に申し上げたいことがございます。」王はすぐに、お付きの者たちに座を外させ、二人きりになりました。 <verse number="20" style="v"/>涼しい屋上の部屋に座っている王に歩み寄りながら、エフデは言いました。「実は、神のお告げがございまして……。」</para>
  <para style="p">王は、お告げを受けようと立ち上がりました。 <verse number="21" style="v"/>すかさずエフデは左手を伸ばし、隠し持った短剣を抜き放ち、王の腹めがけて突き刺したのです。 <verse number="22-23" style="v"/>短剣は柄までくい込んではらわたが流れ出し、刃は脂肪にふさがれて抜けなくなりました。すばやくエフデは部屋の戸に錠をかけ、階段伝いに逃げました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>戻って来た家来は部屋の戸に錠がかかっているので、王は用を足しているのだろうと思い、しばらく待っていました。 <verse number="25" style="v"/>ところが、いつまで待っても王が戸を開けないので、心配になって開けてみると、なんと王は床に倒れて死んでいました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>その間にエフデは、石切り場を駆け抜けてセイラへ逃げました。 <verse number="27" style="v"/>そして、エフライムの山地にたどり着くと、ラッパを吹き鳴らして兵を集め、全軍を指揮下に置いたのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>「私に続け。主はモアブに勝たせてくださるぞ！」エフデは全軍に呼びかけました。エフデは進軍し、モアブに通じるヨルダン川の渡し場を押さえて、人っ子ひとり通らせないようにしました。 <verse number="29" style="v"/>それからモアブを襲い、屈強のモアブの勇士、約一万人を打ち、一人も逃しませんでした。 <verse number="30" style="v"/>モアブはその日のうちに征服され、そののちイスラエルには八十年の間、平和が続きました。</para>
  <para style="s1">シャムガル</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>エフデの次に士師になったのは、アナテの子シャムガルでした。彼は牛の突き棒で、ペリシテ人を一度に六百人も打ち、イスラエルを災いから救いました。</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="cl">4</para>
  <para style="s1">デボラ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>エフデが世を去ると、イスラエルの民はまた主に罪を犯しました。 <verse number="2-3" style="v"/>それで主は、ハツォルにいたカナン人の王ヤビンにイスラエルを征服させたのです。王の軍の将軍はシセラで、ハロシェテ・ハゴイムに住んでいました。彼は鉄の戦車九百台をかかえ、二十年間イスラエル人を悩まし続けたので、イスラエル人はついに主に助けを求めました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>そのころイスラエルの指導者で民を神に立ち返らせる務めを負っていたのは、ラピドテの妻、女預言者デボラでした。 <verse number="5" style="v"/>彼女は、エフライム山中のラマとベテルの間にある「デボラのなつめやしの木」と呼ばれる場所にいて、人々はそこに行って争い事を裁いてもらっていたのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>ある日デボラは、ナフタリの地のケデシュに住むアビノアムの子バラクを呼び寄せ、言い渡しました。「イスラエルの神、主があなたに、ナフタリとゼブルンの両部族から一万人を動員せよとおっしゃっています。その一万の兵を率いてタボル山へお行きなさい。 <verse number="7" style="v"/>もちろん戦う相手は、ヤビン王の軍勢、シセラ将軍の指揮のもとで戦車を擁する大軍です。主は、『敵をキション川に引き寄せるから、そこで打ち破れ』とおっしゃいます。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>バラクは彼女に言いました。「わかりました。ご命令のとおりにしましょう。しかし、あなたにもごいっしょ願いたいのです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>「いっしょに行きましょう。ただし今のうちに言っておきますが、シセラを倒す栄誉はあなたではなく、一人の女が受けることになりますよ。」こう言って、デボラはバラクとともにケデシュへ向かいました。 <verse number="10" style="v"/>バラクがゼブルンとナフタリの人々から義勇兵を募ると、一万人がケデシュに結集しました。デボラもいっしょでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>さて、モーセの義兄弟ホバブの子孫のケニ人でヘベルという人が、氏族の者から離れて、ケデシュ近郊のツァアナニムの樫の木の近くに天幕を張っていました。 <verse number="12" style="v"/>将軍シセラは、バラクの率いるイスラエル軍がタボル山に陣を敷いたとの知らせを受けて、 <verse number="13" style="v"/>鉄の戦車九百台を備えた全軍を動員し、ハロシェテ・ハゴイムからキション川へと進みました。 <verse number="14" style="v"/>その時、デボラはバラクに言いました。「さあ、今こそ攻撃のチャンスですよ。主が先頭に立っておられます。もうシセラのいのちはあなたの手に渡されています。」そこでバラクは、一万人を率いてタボル山を下り、戦いに臨みました。 <verse number="15" style="v"/>主がシセラの兵と戦車隊をパニックに陥れたので、敵は総くずれとなり、シセラは戦車から飛び降り、走って逃げ出しました。 <verse number="16" style="v"/>バラクの軍隊は、敵兵と戦車をハロシェテ・ハゴイムまで追いつめ、ついに打ち滅ぼし、生き残った兵は一人もいませんでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>ところがシセラだけは、ケニ人ヘベルの妻ヤエルの天幕に逃げ込みました。ハツォルの王ヤビンとヘベルの一族との間は友好関係にあったからです。 <verse number="18" style="v"/>ヤエルはシセラを迎えに出て、「まあ、シセラ様、どうぞお入りくださいませ。ここならもう安心、ご心配には及びません」と言いました。そして天幕に入ったシセラに、毛布をかけて休ませました。 <verse number="19" style="v"/>シセラは、「頼む、水をくれないか。のどがからからだ」と訴えました。ヤエルは牛乳を与え、また、毛布をかけてやりました。 <verse number="20" style="v"/>シセラは、「お願いだ、天幕の入口で見張っていてくれ。もし、だれかが私を捜しに来ても、『ここにはいない』と追っ払ってほしい」と頼みました。 <verse number="21" style="v"/>しかしヤエルは、先のとがったテントの杭と槌を手に取るや、眠っているシセラに忍び寄り、こめかみ目がけて打ち込んだのです。杭は地面をも刺し通し、シセラの息の根を止めました。疲労困憊して眠りこけていたからです。 <verse number="22" style="v"/>バラクがシセラを捜して追って来た時、ヤエルは迎えに出て、「どうぞこちらへ。あなたがお捜しの方をお目にかけます」と言いました。案内されるままに中へ入ると、杭がこめかみに突き刺さったまま死んでいるシセラの姿がありました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>こうして、その日のうちに、主はカナンの王ヤビンの軍勢を打ち破らせたのです。 <verse number="24" style="v"/>その時以来、イスラエルの勢力はしだいに王ヤビンを圧するようになり、ついにヤビンとその民を絶ち滅ぼしました。</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="cl">5</para>
  <para style="s1">デボラの歌</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>デボラとバラクは、この大勝利をたたえて歌いました。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>「主をほめたたえよ。</para>
  <para style="q1">イスラエルの指導者が雄々しく先頭を行くと、</para>
  <para style="q1">民は喜んで従った。</para>
  <para style="q1">そうだ、主をほめたたえよ。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>王よ、君主よ、耳を傾けよ。</para>
  <para style="q1">イスラエルの神、主にささげる私の歌声に。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>主がセイルからわれわれを導き出し、</para>
  <para style="q1">エドムの平原を進まれた時、</para>
  <para style="q1">地は震え、天は雨を降らせた。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>イスラエルの神、主の前では、</para>
  <para style="q1">シナイ山さえ揺れ動いた。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>シャムガルの日々に、ヤエルの日々に、</para>
  <para style="q1">街道は荒れ果て、</para>
  <para style="q1">旅人は細いわき道を通った。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>デボラがイスラエルの母となるまでは、</para>
  <para style="q1">イスラエルの人口は減り続けた。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>イスラエルが新しい神々を選んだ時、</para>
  <para style="q1">すべてが衰えた。</para>
  <para style="q1">いったい、どこのだれが盾や槍を持たせてくれるというのか。</para>
  <para style="q1">イスラエルの兵四万のうちから武器は消えた。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>喜んで自らをささげるイスラエルの指導者たちの姿に、</para>
  <para style="q1">どれほど私は喜んだことか。</para>
  <para style="q1">主をほめたたえよ。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>全イスラエルよ、貧しい者も富む者も賛美の列に加われ。</para>
  <para style="q1">さあ、白いろばに乗り、豪華な敷物に座る者も、</para>
  <para style="q1">歩くほかない貧しい者も。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>村の楽隊は井戸の回りに集まり、</para>
  <para style="q1">主の勝利を歌う。</para>
  <para style="q1">くり返しくり返し、</para>
  <para style="q1">主がどれほど、農民の軍隊イスラエルをお助けくださったかを。</para>
  <para style="q1">主の民は、城門を通って行進した。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>目を覚ませ、デボラ。</para>
  <para style="q1">高らかに歌え。</para>
  <para style="q1">起きよ、バラク。</para>
  <para style="q1">アビノアムの子よ、とりこを引き連れて進め。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13-14" style="v"/>生き残った者は堂々と</para>
  <para style="q1">タボル山から下りて来た。</para>
  <para style="q1">主の民は、大敵を向こうに回して降りて来た。</para>
  <para style="q1">エフライムから、ベニヤミンから</para>
  <para style="q1">マキルから、ゼブルンからやって来た。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>イッサカルの指導者は</para>
  <para style="q1">デボラやバラクともども谷へと下った。</para>
  <para style="q1">谷を突進することが、主のご命令だから。</para>
  <para style="q1">ルベン族は出て行かなかった。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>なぜ、おまえは牧場の柵内の家に座し、</para>
  <para style="q1">羊飼いの笛をもてあそんでいたのか。</para>
  <para style="q1">そうだ。ルベン族は落ち着きを失っている。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>なぜ、ギルアデはヨルダン川の向こうでとどまったのか。</para>
  <para style="q1">なぜ、ダンは舟から下りて来なかったのか。</para>
  <para style="q1">なぜ、アシェルは海辺に座り込み、</para>
  <para style="q1">波止場でのんきにかまえていたのか。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>しかし、ゼブルンとナフタリの両部族は</para>
  <para style="q1">いのちを賭して戦場に赴いた。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>カナンの諸王はメギドの泉のほとりタナクで抗戦したが、</para>
  <para style="q1">勝利は得られなかった。</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>天の星さえもシセラと戦った。</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>キションの逆巻く流れが彼らを押し流したのだ。</para>
  <para style="q1">わが心よ、勇ましく進め。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v"/>聞け、敵軍のひづめが地を踏み鳴らす音を。</para>
  <para style="q1">見よ、軍馬が跳ね回る姿を。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v"/>だが、主の使いはメロズの町にのろいをかけた。</para>
  <para style="q1">『その住民を激しくのろえ。</para>
  <para style="q1">主の民を助けにも来ず、</para>
  <para style="q1">敵と戦いもしなかった者たちめ』と。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v"/>祝福あれ、ケニ人ヘベルの妻、ヤエルに。</para>
  <para style="q1">天幕に住む女のうち、</para>
  <para style="q1">彼女ほど祝福された者はない。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v"/>水を求めるシセラに</para>
  <para style="q1">ヤエルは高価なコップで牛乳を勧めた。</para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v"/>天幕の杭と職人の槌とを手に取るや、</para>
  <para style="q1">シセラのこめかみを刺し通し、</para>
  <para style="q1">その頭を砕いた。</para>
  <para style="q1">杭が頭を刺し通すまで打ち続けた。</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>ついにシセラはヤエルの足もとに倒れて死んだ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>シセラの母は、窓から外を眺めながら、</para>
  <para style="q1">息子の帰りを待っていた。</para>
  <para style="q1">『なぜ、あの子の戦車はなかなか戻らないのか。</para>
  <para style="q1">なぜ、あの車の音が聞こえないのか。』</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>女官たちは答え、母もくり返した。</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>『戦利品が多くて分配に手間取るのでしょう。</para>
  <para style="q1">勇士はおのおの、一人か二人の娘をあてがわれ、</para>
  <para style="q1">シセラ様は豪華な織物を手にし、</para>
  <para style="q1">贈り物をどっさり携えてお帰りになるでしょう。』</para>
  <para style="q1">
    <verse number="31" style="v"/>主よ、敵をみなシセラのように滅ぼしてください。</para>
  <para style="q1">主を愛する者を太陽のように輝かせてください。」</para>
  <para style="p">そののち、イスラエルには四十年間、平和が続きました。</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="cl">6</para>
  <para style="s1">ギデオン</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>やがてイスラエルの民は、またもや他の神々を拝み始めました。それで主は、敵を起こしてイスラエルを懲らしめたので、彼らはミデヤン人に七年間苦しめられることになりました。 <verse number="2" style="v"/>ミデヤン人はとても残忍だったので、イスラエル人は山に難を避けて、洞窟やほら穴に身を隠しました。 <verse number="3-4" style="v"/>また、イスラエル人が種をまくと、ミデヤン人やアマレク人をはじめ、近隣の国から略奪者が来て農作物を荒らしたり、ガザに至るまで各地を荒らし回り、食糧を全部奪い取ったのです。羊、牛、ろばも奪って行きました。 <verse number="5" style="v"/>彼らはおびただしい数のらくだの群れを連れて来て、その地を荒らし尽くすまで動きませんでした。 <verse number="6" style="v"/>そのためイスラエルは、ミデヤン人のために衰え果ててしまいました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>ついに、たまりかねた人々は、主に助けを求めて叫びました。 <verse number="8" style="v"/>主は一人の預言者を遣わして応えました。「イスラエルの神、主は、あなたがたをエジプトでの奴隷生活から救い出してくださった。 <verse number="9" style="v"/>また、エジプト人やあなたがたを苦しめる者たちの手から助け出し、敵を一掃して、この地を与えてくださったのだ。 <verse number="10" style="v"/>その神様が、『わたしは、あなたがたの神である主だ。あなたがたの回りを取り囲むエモリ人の神々を拝んではならない』とお命じになったではないか。それなのに、あなたがたは聞き従わなかった。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>ある日、主の使いが現れ、アビエゼル人ヨアシュの農地内にあるオフラの樫の木の下に座っていました。ヨアシュの子ギデオンは、酒ぶね〔ぶどうを絞ってぶどう酒を作るために、岩に掘られた箱形の穴〕の中で小麦を打っていました。ミデヤン人から身を隠していたのです。 <verse number="12" style="v"/>主の使いはギデオンの前に立ち、「勇士よ、主はあなたとともにおられる」と告げました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>ギデオンは答えました。「初めてお目にかかりますが、どうか教えてくれませんか。主が共におられるのなら、なぜ、こんなことが次から次へと起こるのですか。先祖から聞かされました。主がエジプトから導き出してくださった時には、驚くべきみわざがたくさん行われたと。なのに、今はどうです。そんなみわざのかけらもないではありませんか。もう主は私たちを見捨てて、ミデヤン人にしたい放題をさせ、踏みつけられるに任せておられるのです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>すると主は、ギデオンに向かって言いました。「わたしがあなたを強くする。行きなさい。イスラエルをミデヤン人から救い出すのだ。わたしがあなたを遣わす。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>ギデオンは答えました。「主よ、とんでもありません。私がイスラエルを救うことなど、できるわけありません。私の家はマナセ族の中で最も弱く、それに私は家で一番年下なのです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>主は彼に言います。「神であるわたしがついているのだ。だからあなたは、たちどころにミデヤンの大軍を打ち破ることができる。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>「もしそれがほんとうなら、その証拠にしるしを見せてください。今、語りかけてくださっているあなたが主であることを見せてほしいのです。 <verse number="18" style="v"/>でも、少し待っていてくださいませんか。あなたに贈り物を差し上げたいのです。」</para>
  <para style="p">「わかった。あなたが戻るまで待っていよう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>ギデオンは大急ぎで家に駆け込んで子やぎを一匹焼き、一エパ（約二十二リットル）の粉で種を入れないパンをこしらえました。次いで肉をかごに詰め、スープをなべに入れて、樫の木の下にいる御使いのところに持って来て差し出しました。 <verse number="20" style="v"/>すると、御使いはギデオンに言いました。「肉とパンをあそこの岩の上に置いて、スープをかけてみなさい。」ギデオンが言われたとおりにすると、 <verse number="21" style="v"/>御使いは手にしていた杖で肉とパンにさわりました。すると、たちまち岩から火が燃え上がり、肉とパンを焼き尽くしてしまったのです。その瞬間、御使いの姿は見えなくなりました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>ギデオンは、ほんとうにそれが主の使いであったと知って、思わず叫びました。「ああ、主なる神様！　私は面と向かって主の使いを見てしまいました。」 <verse number="23" style="v"/>すると、主の声がありました。「大丈夫だ、心配しなくていい。あなたは死にはしない。」 <verse number="24" style="v"/>ギデオンはそこに祭壇を築き、「主との平和の祭壇」と名づけました。この祭壇は、今もアビエゼル人の地オフラにあります。</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>その夜、主はギデオンに、父親の一番上等の雄牛を、父親の持っているバアルの祭壇のところへ引いて行き、祭壇を引き倒し、そばにある女神アシェラの木像を切り倒すように命じました。 <verse number="26" style="v"/>「さあ、わたしのために、高い所に石を積んで祭壇を築き直しなさい。次に、さっきの雄牛を焼き尽くすいけにえとして祭壇にささげ、壊した木像をくべて火をたきなさい。」 <verse number="27" style="v"/>そこでギデオンは、十人の使用人を駆り出して、命じられたとおりにしました。ただ、家族や町の人々の目をはばかって、夜中にそれを行いました。もし見つかれば、どんな目に会うかわかっていたからです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>翌朝早く、町がにぎわい始めるころ、人々は、バアルの祭壇が取り払われ、そばのアシェラの偶像も壊されて、代わりに新しく築かれた祭壇の上に雄牛のいけにえがささげられているのを見つけました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>「いったい、どこのだれがやったのだ。」人々は調べ回り、ついにヨアシュの子ギデオンのしわざであることを突き止めました。 <verse number="30" style="v"/>人々はヨアシュに怒りをぶつけました。「息子を出せ！　あんなやつは殺してやる！　よくもバアル様の祭壇をめちゃめちゃにして、おまけにアシェラ様の像まで壊してくれたな。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>しかしヨアシュは、たけり狂う人々を前にして言い返しました。「バアル様は、おまえたちに助けてもらわなきゃならないのか。なんとだらしない神様なのだ。おまえたちはこんな情けないバアル様のために、いのちを投げ出そうというのか。もしほんとうの神様なら、ご自分の祭壇を壊した者など、さっさとやっつけておしまいになればいいのだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>この時からギデオンは、「エルバアル」とあだ名されるようになりました。「バアルは自分の面倒ぐらい見るがよい」という意味です。</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>それからしばらくして、ミデヤン人、アマレク人、その他の近隣諸国が連合してイスラエルに対抗しようと兵を挙げ、その軍勢はヨルダン川を渡り、イズレエルの谷に陣を敷きました。 <verse number="34" style="v"/>すると、主の霊がギデオンをとらえたので、ギデオンが召集ラッパを吹き鳴らすと、アビエゼルの男たちが結集しました。 <verse number="35" style="v"/>マナセ、アシェル、ゼブルン、ナフタリにも使者を送り、戦士を募ると、みな応じました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>ギデオンは神に願い出ました。「お約束どおり、イスラエルを救うために私を立ててくださるおつもりなら、 <verse number="37" style="v"/>今夜、打ち場に羊の毛を置いておきますから、明日の朝、羊の毛だけが露でしめり、土が乾いているようにしてください。そうすれば、あなたがついていてくださるのだと確信できます。」 <verse number="38" style="v"/>すると翌朝、そのとおりのことが起こりました。ギデオンが早く起きて羊の毛をしぼると、鉢いっぱいの水がしたたり落ちたのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>ギデオンはまた主に願いました。「どうか、お怒りにならないでください。もう一度だけ試させていただきたいのです。今度は反対に、羊の毛だけを乾かして、地面全体をしめらせてください。」 <verse number="40" style="v"/>主はギデオンの願いどおりにされました。その夜、羊の毛は乾いたままで、地面は露で覆われていたのです。</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="cl">7</para>
  <para style="s1">ミデヤン軍との戦い</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>それで、エルバアル、すなわちギデオンの率いる軍勢は朝早く出立し、ハロデの泉まで進みました。ミデヤンの連合軍はその北の方、モレの山沿いの谷に陣を敷いていました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>その時、主はギデオンにこのように告げました。「兵が多すぎる。このままでミデヤンと戦わせるわけにはいかない。イスラエルの民が自力で勝ったつもりになって、わたしに対して誇ってしまうかもしれないからだ。 <verse number="3" style="v"/>臆病風に吹かれている者は、すぐに家に帰らせなさい。」すると、兵のうち二万二千人が去り、戦闘意欲のある者だけ一万人が残りました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>しかしなお主はギデオンに、「まだ多すぎる。全員を連れて泉のほとりに下りなさい。だれがあなたとともに行くべきで、だれが行くべきでないか、はっきりと示そう」と言います。 <verse number="5-6" style="v"/>ギデオンは一同を水辺に集合させました。すると主の声があって、「水の飲み方で全員を二組に分けなさい。手で水をすくい、口にあてて飲む者と、かがみ込んで犬のように口を水につけて飲む者とを振り分けなさい。」すると、手で水をすくって飲んだのは三百人だけで、ほかの者はみな、水に口をつけて飲んだのです。 <verse number="7" style="v"/>そこで主はギデオンに言われました。「わたしは、手ですくって飲んだ三百人でミデヤン人を征服しよう。残りの者はすべて家へ帰らせなさい。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="8-9" style="v"/>ギデオンは、彼らが持っている兵糧用のつぼと角笛（ラッパ）を供出させてから、三百人だけを残し、あとの者は帰宅させました。</para>
  <para style="p">さて、ミデヤン人の陣営はギデオンたちの所から眼下に見下ろせる谷にありました。その夜、主はギデオンに命じました。「起きなさい！　ミデヤンの陣地に突入しなさい！　必ず勝利するから。 <verse number="10" style="v"/>しかし心配なら、部下のプラを連れて敵陣に侵入し、 <verse number="11" style="v"/>敵の間でどんな会話が交わされているか、自分の耳で確かめるがいい。勇気百倍になって攻撃に出られるはずだ。」</para>
  <para style="p">ギデオンはプラを連れ、闇にまぎれて敵の前哨基地にもぐり込みました。 <verse number="12-13" style="v"/>ミデヤン人、アマレク人、そのほか東方諸国の兵士がいなごのように谷に群がり、らくだも浜辺の砂のように数えきれないほどでした。一つの天幕まで近づくと、ちょうど一人の男が、彼の見た恐ろしい夢を仲間に話しているところでした。「全くいやな夢を見たよ。どでかい大麦のパンのかたまりが、この陣地めがけて転がり落ちて来るのさ。それで、テントをぺしゃんこにしてしまうのだ。」 <verse number="14" style="v"/>「そりゃ、こうに違いないよ。イスラエル軍にヨアシュの子のギデオンというのがいてな、そいつがわれわれ連合軍を全滅させようとしてるんだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>これを聞いたギデオンは、その場に立ち尽くしたまま、主を礼拝しました。すぐさまイスラエルの陣営に取って返し、こう叫びました。「集まれ！　主はわれわれの手にミデヤンの大軍を渡してくださるのだ！」 <verse number="16" style="v"/>彼は三百人を三隊に分け、めいめいに角笛とつぼを持たせました。つぼには、たいまつが隠してありました。 <verse number="17" style="v"/>「よいか。敵の最前線に着いたら、私がするとおりにするのだ。 <verse number="18" style="v"/>私と私の部隊の者が角笛を吹いたら、ほかの部隊の者も敵陣をぐるりと取り囲んで、いっせいに角笛を吹き鳴らせ。そして、『主のために、ギデオンのために戦うぞ！』と叫ぶのだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="19-20" style="v"/>ギデオンの率いる百人が、ミデヤン軍の前線に忍び込んだ時は真夜中で、ちょうど歩哨の交替が終わったところでした。この時とばかり、彼らはラッパを吹き鳴らし、つぼを打ち砕きました。暗闇の中で、たいまつがぱっと燃え上がります。ほかの二百人も同じようにしました。右手に持ったラッパを吹き鳴らし、左手にたいまつを掲げながら大声で叫んだのです。「主のために、ギデオンのために戦うぞ！」</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>敵の大軍は大混乱に陥り、右往左往し、悲鳴を上げて逃げ出しました。イスラエル軍は、ただ立って見ているだけで十分でした。 <verse number="22" style="v"/>大混乱の中で、主はミデヤン軍全体が同士打ちするようにさせたので、そこは修羅場と化し、生き延びた者たちは闇の中をツェレラ近くのベテ・ハシタや、タバテに近いアベル・メホラの境界まで逃げて行きました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>ギデオンは、ナフタリ、アシェル、マナセの軍隊を呼び寄せ、逃走中のミデヤン軍を追撃して滅ぼすよう命じました。 <verse number="24" style="v"/>また、エフライムの山地全域に使者を送り、エフライム人にベテ・バラにあるヨルダン川の渡し場を押さえさせ、ミデヤン軍の退路を閉ざしました。 <verse number="25" style="v"/>彼らはミデヤン軍の二人の将軍、オレブとゼエブを捕らえ、オレブは、今では「オレブの岩」と呼ばれるようになった岩の上で殺され、ゼエブも、「ゼエブの岩」と呼ばれるようになった酒ぶねの中で殺されました。こうしてイスラエル軍は、ヨルダン川の西側にいたギデオンのもとに二人の首を届けました。</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="cl">8</para>
  <para style="s1">ギデオンの追撃</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ところが、エフライム人の指導者たちはギデオンに詰め寄り、激しく彼を責めました。「ミデヤン人との初陣で、なぜわれわれに声をかけてくれなかったのだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="2-3" style="v"/>「あなたがたには、神様がちゃんと、ミデヤンの将軍オレブとゼエブを捕らえさせてくださったではないですか。それに比べたら私のしたことなど取るに足りません。この戦いの最後を飾ったのはあなたがたですよ。そのほうが、戦いをしかけるよりも大仕事だったのではありませんか。」ギデオンの答えに、彼らはようやく怒りを収めました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>それから、ギデオンと三百人の兵士はヨルダン川を渡りました。かなり疲れていましたが、追撃の手はゆるめません。 <verse number="5" style="v"/>ギデオンは、スコテの人々に食べ物をくれるよう頼みました。「われわれは、ミデヤン人の王ゼバフとツァルムナを追いかけているが、くたくたのうえ空腹なんです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>しかし、スコテの指導者たちからは冷淡な返事が戻ってきただけでした。「まだゼバフとツァルムナを捕らえたわけではないだろう。食べ物を恵んだのに負けられでもしたら大変なことになる。あいつらはここへ来て、われわれを殺すに違いないから。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>そこでギデオンは、こう警告しました。「主が二人を捕らえさせてくださったあかつきには、ここに戻って来て、野のいばらやとげで、おまえたちの身を引き裂いてくれよう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>それからペヌエルに上り、食糧を求めたところ、ここでも同じ返事でした。 <verse number="9" style="v"/>そこで、ギデオンはペヌエルの人々にも警告しました。「この戦いに決着がついたら、戻って来てこのやぐらをたたき壊してやる。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>そのころゼバフ王とツァルムナ王は、残りの兵一万五千とともにカルコルにたてこもっていました。これが生き残ったすべてで、すでに連合軍の兵士は十二万人が戦死していたのです。 <verse number="11" style="v"/>ギデオンは、ノバフとヨグボハの東にある隊商路を迂回して、ミデヤンの陣営を急襲しました。 <verse number="12" style="v"/>二人の王は逃げ出しましたが、ギデオンが追いかけて捕らえたので、敵軍は総くずれとなりました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>戦いがすんで、ギデオンはヘレスの坂道を通って帰路につきましたが、 <verse number="14" style="v"/>その時、スコテから一人の若者を捕らえて来て、町の七十七名の名前を挙げさせました。 <verse number="15" style="v"/>そこで、ギデオンはスコテに取って返し、こう言いました。「よくも、ゼバフ王やツァルムナ王を捕らえられないだろうとあざけってくれたな。それに、疲れて空腹をかかえていたわれわれに、パン一つ与えなかった。よく見るがいい。これがゼバフとツァルムナだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>ギデオンは町の重要人物を捕らえ、野生のいばらやとげを取って彼らを打ち、 <verse number="17" style="v"/>またペヌエルにも赴いて町のやぐらを破壊し、男子全員を殺しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>それからギデオンは、ゼバフ王とツァルムナ王に問いただしました。「おまえたちがタボル山で殺した者たちはだれに似ていたか。」</para>
  <para style="p">「あなたと同じような服を着ていました。まるで王子のようでした。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>「ああ、私の兄弟に違いない。誓ってもいい。彼らを殺さずにいてくれたら、おまえたちを助けてやったのに。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>ギデオンは長男エテルに、二人を殺すように命じました。しかし、エテルはまだ少年だったので、恐ろしくて剣を抜くことができません。 <verse number="21" style="v"/>ゼバフとツァルムナはギデオンに懇願しました。「あなた自身が手を下してください。われわれも、あなたのような大人に殺されたほうがいい。」そこで、ギデオンがとどめを刺し、二人のらくだの首にかけてあった飾りをはずしました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>その時、イスラエルの人々は叫びました。「ばんざい！あなたもご子息も、子々孫々に至るまで私たちを治めてください。あなたが私たちをミデヤン人からお救いくださったのですから。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="23-24" style="v"/>しかし、ギデオンは答えました。「私は王にはならない。息子もそうだ。主があなたがたを治める王だ。そこで、一つ聞いてほしいことがある。敵から分捕った耳輪を私に渡してもらえないか。」ミデヤン軍はイシュマエル人だったので、金の耳輪をつけていたのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>「喜んで」と彼らは答え、上着を広げると、一人一人、分捕り物の耳輪を投げ込みました。 <verse number="26" style="v"/>集まった金の耳輪は全部で千七百シェケル（約二十キログラム）にも上りました。このほかにも、投げ込まれた三日月形の飾り、垂れ飾り、王衣、らくだの首飾りなどがありました。 <verse number="27" style="v"/>ギデオンはそれらの金で、エポデ〔そでなしの上着。普通は祭司が着るが、ここでは金の装飾がついて重く、壁にかけた〕を作り、自分の町オフラに置きました。ところが、イスラエル人はみな、それを拝んで淫行にふけるようになり、ギデオンとその一族にとって悪への落とし穴となりました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>以上が、ミデヤン人がイスラエル人に屈服するに至った経過です。ミデヤン人は二度と立ち直れず、ギデオンが生きている四十年間は、イスラエルに平和が続きました。</para>
  <para style="s1">ギデオンの死</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>ギデオンは自分の家に帰ってそこに住みました。 <verse number="30" style="v"/>彼には息子が七十人もいました。大ぜいの妻がいたからです。 <verse number="31" style="v"/>また、シェケムにも内縁の妻が一人おり、アビメレクという男の子がいました。 <verse number="32" style="v"/>年老いたギデオンはついに世を去り、アビエゼル人の地オフラにある、父ヨアシュの墓に葬られました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>ギデオン亡きあと、イスラエル人はたちまちバアルやバアル・ベリテの偶像崇拝に陥りました。 <verse number="34" style="v"/>周囲のすべての敵から救い出してくださった彼らの神、主を、もう心に留めようとはしなかったのです。 <verse number="35" style="v"/>人々はギデオンの数々の功績を忘れ、その一族を手厚く待遇することも怠りました。</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="cl">9</para>
  <para style="s1">アビメレクの暴虐</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ある日、ギデオンの息子アビメレクは、シェケムに住む母方のおじたちを訪ねて言いました。 <verse number="2" style="v"/>「シェケムのすべての首長のところへ行って話していただけませんか。ギデオンの七十人の息子に支配されるのがよいか、それとも、皆さんの身内である私に支配されるのがよいか尋ねてほしいのです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>おじたちは町の首長を訪ね、アビメレクの考えを伝えて相談しました。すると、母親がこの町の者だということで、彼らはアビメレクを受け入れたのです。 <verse number="4" style="v"/>事が決まると、彼らはバアル・ベリテの偶像にささげた金を、仕度金としてアビメレクに渡しました。彼はさっそくその金で、自分の言いなりになりそうなならず者たちを雇いました。 <verse number="5" style="v"/>そして、彼らを率いてオフラにある父の家に行き、そこにある石の上で、腹違いの兄弟七十人を殺してしまったのです。ただ、最年少のヨタムだけは隠れていたため生き延びました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>シェケムとベテ・ミロの住民は、シェケムの要塞のそばにある樫の木の下に集まって相談し、アビメレクをイスラエルの王にまつり上げました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>これを知ったヨタムは、ゲリジム山の頂上に立ち、シェケムの人々に大声で叫びました。「神に祝福されたければ、私の言うことを聞いてくれ。 <verse number="8" style="v"/>昔、木々が自分たちの中から王を選ぶことにした。最初に、オリーブの木に王になってくれと頼んだが、 <verse number="9" style="v"/>断られてしまった。『私は神と人とを祝福するためのオリーブ油を作り出すのが楽しいんだよ。ただ木々の上にそよいでいるだけだなんて、まっぴらだ。』 <verse number="10" style="v"/>それで木々たちは、いちじくの木に、『あなたこそわれわれの王だ』と言った。 <verse number="11" style="v"/>しかし、いちじくの木も断った。『甘い実をならすのをやめてまで、ほかの木の上に頭をもたげようとは思わない。』 <verse number="12" style="v"/>それで、ぶどうの木に、『どうか私たちを治めてください』と頼んだ。 <verse number="13" style="v"/>しかし、ぶどうの木も断った。『私は神と人とを楽しませるぶどう酒を作り出すのをやめてまで、ほかの木より偉くなろうなんて思わない。』 <verse number="14" style="v"/>そこで、とうとういばらに、『あなたが王になってくれないか』と懇願した。 <verse number="15" style="v"/>いばらは答えた。『ほんとうにそう思うのなら、私の陰に身を低くしてもらおう。それがいやなら、私から火が燃え上がって、レバノンの大杉まで焼き尽くしてしまうから。』</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>さあ、はっきりしてもらいたい。アビメレクを王にしたことは正しいことだったかどうか。それが、ギデオンとその家族を正しく扱ったことになるかどうか。 <verse number="17" style="v"/>私の父はあなたたちのために戦い、命がけでミデヤン人から救い出した。 <verse number="18" style="v"/>それなのに、あなたたちは父に反逆し、息子七十人を石の上で殺すようなまねをした。そのうえ、女奴隷の子アビメレクを、身内というだけで王にした。 <verse number="19" style="v"/>これがギデオンとその家族とに対する正しい態度であるなら、あなたたちもアビメレクも末長く幸福だろう。 <verse number="20" style="v"/>だが、もし正しくないなら、アビメレクはシェケムやベテ・ミロの住民と、互いを滅ぼし合うことになるだろう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>そののちヨタムは、アビメレクを恐れてベエルに逃げ、そこに住みつきました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="22-23" style="v"/>三年が過ぎたころ、神がアビメレク王とシェケムの住民との間にもめ事を起こさせたので、シェケムの住民は、アビメレクに反旗をひるがえしました。 <verse number="24" style="v"/>その結果、アビメレクと、ギデオンの七十人の息子殺害に加担した者たちとに、殺人に対する報復がなされることになったのです。 <verse number="25" style="v"/>シェケムの住民は、峠の小道のわきに、アビメレクを待ち伏せする者を潜ませました。ところがその者たちが、手当たりしだいに通行人を襲って略奪したので、やがてこの陰謀はアビメレクの知るところとなりました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>当時、エベデの子ガアルが兄弟といっしょにシェケムに移住し、町の要職に就いていました。 <verse number="27" style="v"/>その年の収穫祭が、シェケムの彼らの神の宮で催されていた時のことです。ぶどう酒の酔いが回ると、人々は口々にアビメレクの悪口を言い始めました。 <verse number="28" style="v"/>ガアルは大声で言いました。「アビメレクが何だっていうんだ。どうしてあいつが王にならなきゃならないのだ。あんなやつにペコペコしていられるか。やつも仲間のゼブルも、私たちが仕えるような者たちなのか。 <verse number="29" style="v"/>みんな、私に託してくれるなら、あんなやつ、あっという間に片づけてやる。アビメレクよ！　せいぜい強い者を集めて出て来い！　いつでも相手になってやる。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>町長のゼブルはガアルの暴言を聞くと、怒りに震えました。 <verse number="31" style="v"/>さっそくアルマにいるアビメレクに使者を遣わして、こう言わせたのです。「エベデの子ガアルが、身内の者といっしょにシェケムに来ています。彼らは今、町中をあなたに背かせようとやっきになっています。 <verse number="32" style="v"/>夜のうちに兵を率いて野へ行き、隠れていてください。 <verse number="33" style="v"/>朝早く、日が昇るころ、町に突入するのがよろしいでしょう。ガアルとその一味が手向かって来たら、それこそ、思いどおりに打ち負かすことができます。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>アビメレクとその部隊は夜中に出動し、四隊に分かれて、シェケムの町を取り囲みました。 <verse number="35" style="v"/>翌朝、ガアルが町の長老と話し合うために町の門のところに座った時、アビメレクの部隊は、いっせいに攻撃を開始しました。 <verse number="36" style="v"/>それを見たガアルは、ゼブルに叫びました。「見ろ、あの山を！　大ぜい駆け降りて来るぞ。」</para>
  <para style="p">「いや、山の影が人のように見えるだけですよ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>「なに、私の目がふし穴だと言うのか。よく見ろ！　確かに人がこっちへ来る。ほかの一組は、メオヌニムの樫の木の方から来るぞ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>するとゼブルは向き直り、勝ち誇って言いました。「あれほど大口をたたいたのは、どこのどなたですか。『アビメレクがどうした！　なんであんなやつを王にした！』とわめいたのはだれでしたかね。あなたが見くびってののしった者たちが、町を取り囲んだではありませんか。さあ、早く戦ったらどうです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>そこで、ガアルはシェケムの住民を率いて、アビメレクと一戦を交えました。 <verse number="40" style="v"/>しかし、たちまち打ち負かされ、町の門のところまで死傷者があふれかえりました。 <verse number="41" style="v"/>アビメレクはその後もアルマにとどまり、ゼブルはガアルとその一族をシェケムから追放し、二度と住まわせないようにしました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>翌日、シェケムの住民は再び戦おうと出て行きましたが、そのことをアビメレクに通報する者があったので、 <verse number="43" style="v"/>彼は兵を三隊に分け、野で待ち伏せました。そして、住民が勇んで出て来たところを襲いかかったのです。 <verse number="44" style="v"/>アビメレクとともにいた部隊は、彼らが引き返せないように町の門を占拠し、ほかの二隊は野で彼らを打ち殺しました。 <verse number="45" style="v"/>戦闘は一日中続き、ついにアビメレクは町を占領し、住民を殺して町を破壊しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>これを見て、近くのミグダルの町の住民は、バアル・ベリテの宮に続くとりでに逃げ込みました。 <verse number="47-48" style="v"/>このことを聞いたアビメレクは、兵を率いてツァルモン山に登り、斧で木の枝を切り、束ねて背負うと、「私のやるようにしなさい」と彼らに命じました。 <verse number="49" style="v"/>そこで彼らはめいめい急いで枝を切って束ね、かついでとりでの町に引き返しました。そしてアビメレクのするとおり、たきぎをとりでの回りに積み上げ、火をつけたのです。それで、とりでの中にいた約千人の男女が焼け死にました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>次にアビメレクは、テベツの町を攻撃し、占領しました。 <verse number="51" style="v"/>しかし、町にはとりでがあったので、住民はみな、そこに逃げ込み、バリケードを築いて立てこもり、屋根に見張りを立てました。 <verse number="52" style="v"/>そこで、アビメレクがとりでを焼き打ちにしようと近づいた時、 <verse number="53" style="v"/>屋根の上にいた一人の女が石臼を投げたのです。それがアビメレクの頭上に落ち、頭蓋骨を打ち砕きました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v"/>「殺してくれ！」苦しむアビメレクは、よろい持ちの若者に向かってうめきました。「女の手にかかって死んだなど言われてたまるか。」ほかにどうしようもなく、その若者は剣でアビメレクを刺し通しました。これがアビメレクの最期でした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v"/>彼の兵たちは、アビメレクが死んだのを見て散り散りになり、家へ帰ってしまいました。 <verse number="56-57" style="v"/>こうして神は、ギデオンの七十人の息子殺害の罪を、アビメレクとシェケムの人々に報いたのです。同時に、生き残ったギデオンの末子ヨタムののろいも実現したのです。</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="cl">10</para>
  <para style="s1">トラ、ヤイル</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>アビメレクの死後、イスラエルの士師として立てられたのは、ドドの孫、プワの子トラでした。この人はイッサカル族の出身で、エフライムの山地にあるシャミルの町に住んでいました。 <verse number="2" style="v"/>彼は二十三年間、士師としてイスラエルを治めました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>彼が世を去ってシャミルに葬られると、ギルアデ出身のヤイルが後継者となり、二十二年間イスラエルを治めました。 <verse number="4" style="v"/>ヤイルの三十人の息子は、三十頭のろばを乗り回し、ギルアデにある三十の町を所有していました。それらの町は今も「ヤイルの町」と呼ばれています。 <verse number="5" style="v"/>ヤイルは死んで、カモンに葬られました。</para>
  <para style="s1">再び主に背くイスラエル</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>するとまたも、イスラエルの民は主から離れ、バアルやアシュタロテといった異教の神々を拝み、シリヤ、シドン、モアブ、アモン、ペリシテの神々に仕えるようになりました。そればかりか、真の神を礼拝することなど、きれいさっぱりやめてしまったのです。 <verse number="7-8" style="v"/>これが主の怒りを引き起こさないはずはなく、主は直ちにペリシテ人とアモン人を動かして、イスラエル人を苦しませることになりました。彼らは、ヨルダン川の東にあるエモリ人の地ギルアデにいたイスラエル人を攻め、 <verse number="9" style="v"/>さらにアモン人はヨルダン川を渡り、ユダ、ベニヤミン、エフライムにまで攻撃の手を伸ばしました。それは十八年間も続きました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>ついにイスラエル人は苦境に立ち、たまりかねて主に救いを求めました。「私たちはとんでもない罪を犯しました。自分たちの神を捨てて、偶像を拝んでおりました」と罪を告白したのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="11-12" style="v"/>主は言いました。「わたしは以前、エジプト人、エモリ人、アモン人、ペリシテ人、シドン人、アマレク人、マオン人からあなたがたを救ったではないか。これまで、いつでも叫び求めてくれば救い出したはずだ。 <verse number="13" style="v"/>それなのに、あなたがたはわたしを捨て、性懲りもなくほかの神々を拝んでいる。勝手にするがいい。もう助けることはしない。 <verse number="14" style="v"/>行って、新しく選んだ神々にでも助けてもらうがよい。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>それでも人々は、主に助けを求めて言いました。「私たちが間違っていました。どうぞ存分に罰してください。ただ、もう一度だけ敵の手から救い出してください。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>こう言って彼らが外国の神々を取り除き、ひたすら主を礼拝したので、主は彼らをかわいそうに思いました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>そのころアモン人の軍がギルアデに集結し、ミツパに陣を敷いたイスラエル軍を攻撃しようとしていました。 <verse number="18" style="v"/>途方にくれたギルアデの指導者たちは、「いったいだれが、私たちを率いてアモン人と戦ってくれるのか。その役を買って出る者こそ私たちの王だ」と話し合っていました。</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="cl">11</para>
  <para style="s1">エフタ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>さて、エフタはギルアデ出身の勇士でしたが、母親は売春婦でした。父ギルアデには、正妻の産んだ数人の息子がいました。息子たちは成長すると、腹違いの兄弟エフタを、ギルアデの地から追い出しました。「売春婦の子に、父の財産などこれっぽっちもやるわけにはいかない」というわけです。 <verse number="3" style="v"/>エフタは父の家を飛び出し、トブの地に移り住みました。まもなく、そこでならず者たちを従えるようになり、盗みを働いて日々を送っていました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>そんな時、アモン人がイスラエルに宣戦布告してきたのです。 <verse number="5" style="v"/>ギルアデの要人たちはエフタを呼びにやり、 <verse number="6" style="v"/>指揮官としてアモン人と戦ってくれるように頼みました。 <verse number="7" style="v"/>しかし、エフタは冷ややかに答えるばかりでした。「私を憎むあまりに父の家から追い出しておきながら、どうしてここへ来たのです。自分たちが困ったからって、今さらよくも来られたものですね。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>「どうしてもおまえに帰ってもらいたいんだ。もし総指揮官としてアモン軍と戦ってくれたら、ギルアデの住民のかしらになってもらう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>「ほんとうかな。とても信じられないが。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>「主にかけて誓う。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>こう言われて、エフタも気を変え、彼らの願いどおり総指揮官となり、彼らのかしらになりました。この契約は、人々がミツパに集まった時、主の前で結ばれました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>エフタはアモン人の王に使者を送り、イスラエルへの攻撃の理由を尋ねました。 <verse number="13" style="v"/>すると、「そこは、もともとアモン人の土地だったのだ」という返事で、エジプトから移って来たイスラエルが、アルノン川からヤボク川、ヨルダン川に至るアモン人の全領地を奪い取ってしまったというのです。「すみやかに、われわれの土地を返してくれ」と、アモン人の王は要求してきました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="14-15" style="v"/>エフタは答えました。「イスラエルはその土地を奪ってはいない。 <verse number="16" style="v"/>真相はこうだ。イスラエル人がエジプトを出て紅海を渡り、旅を続けてカデシュに来た時、 <verse number="17" style="v"/>エドムの王に使者を送り、その領地を通過する許可を求めた。しかし聞き入れてもらえなかった。モアブの王にも同様の許可を求めたが、やはり断られ、やむなくカデシュにとどまった。</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>それでも、とうとうイスラエルは荒野に出て、エドムとモアブの地を迂回し、その東の境に沿って旅を続け、モアブの境界線であるアルノン川の向こうに着いた。ただし、モアブの領地には決して入らなかった。</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>それからイスラエルは、ヘシュボンに住むエモリ人の王シホンに使者を送り、目的地に行くため領地内を通らせてほしいと頼んだ。 <verse number="20" style="v"/>しかし王はイスラエルを信用せず、ヤハツに兵を集結させ、攻撃をしかけてきた。 <verse number="21-22" style="v"/>しかしイスラエルの神、主は、われわれに力を貸し、王とその国民を打ってくださった。それでイスラエルは、アルノン川からヤボク川までと、荒野からヨルダン川までの、エモリ人の全地を手中に収めたのだ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>このように、この土地をエモリ人から取り上げてイスラエルに与えてくださったのは、われわれの神、主なのだ。それなのにどうして、あなたたちに返さなければならないのか。 <verse number="24" style="v"/>そちらはそちらで、自分たちの神ケモシュが与えてくれるものを、しっかり守ればよいだろう。われわれは、主が下さったものを大事にしたいのだ。 <verse number="25" style="v"/>いったい、あなたがたはモアブの王バラクより偉いつもりか。バラクはイスラエルに打ち負かされたあと、土地を取り返そうとしたか。もちろん、しなかった。 <verse number="26" style="v"/>今さら三百年も昔のことを問題にしてどうなる。イスラエルは三百年もここに住み、ヘシュボンからアロエルに至る一帯へ、またアルノン川沿岸の全域へと広がっていったのだ。その気があるなら、どうしてもっと早く取り戻そうとしなかったのか。 <verse number="27" style="v"/>こちらは何も悪いことをした覚えはない。それなのに、そちらが勝手に戦いを挑んできて悪事を働こうとしている。しかしもうじき、どちらが正しいか、主がはっきりさせてくださるだろう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>アモン人の王は、エフタのことばに全く耳を貸しませんでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>その時、主の霊がエフタに下りました。エフタは兵を率いてギルアデとマナセの地を通り、ギルアデのミツパからアモン軍を攻撃しました。 <verse number="30-31" style="v"/>一方、エフタはこう主に誓ったのです。「もしあなたの助けによってアモン人を打ち破り、無事に帰還できたなら、私の家から最初に迎えに出た者を、焼き尽くすいけにえとしてささげます。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>エフタは兵を率いてアモン人と戦い、勝利を収めました。 <verse number="33" style="v"/>そして、アロエルからミニテにかけての二十の町と、アベル・ケラミムに至るまで徹底的にアモン人を打ちました。こうして、ついにアモン人はイスラエルに屈服したのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>エフタが家に戻った時、なんと彼のひとり娘が家から出て来て、大喜びでタンバリンを鳴らし、踊りながら駆け寄って来ました。 <verse number="35" style="v"/>娘を見て、エフタは胸を引き裂かれる思いで着物を引きちぎり、叫びました。「ああ、なぜこんなむごいことに！　いったん主に誓いを立てたからには、もう取り消すわけにはいかないのだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>すると娘は言いました。「お父様、どうか主にお誓いになったとおりになさってください。主は敵のアモン人をやっつけて、こんなすばらしい勝利をもたらしてくださったのですもの。 <verse number="37" style="v"/>ただ、二か月の間、私を女友達と山に行かせ、さまよい歩かせてください。結婚もしないで終わることを泣き悲しみたいのです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>「ああ、ああ。行くがいい。」</para>
  <para style="p">そこで彼女は、自らの運命を友達とともに嘆きながら、二か月間さまよいました。 <verse number="39" style="v"/>二か月が過ぎて戻って来た娘を、エフタは誓願どおり主にささげました。〔ただし、いけにえとして実際に殺されたのか、処女のままで主に生涯をささげたのかは不明。〕こののちイスラエルでは、 <verse number="40" style="v"/>毎年四日間、若い娘たちは出て行って、エフタの娘のために嘆き悲しむというしきたりができました。</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="cl">12</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>さて、エフライム族はツァフォンに兵を集め、エフタにこう言い送りました。「アモン人と戦う時、なぜわれわれに援軍を求めなかったのだ。おまえの家など、おまえもろとも焼き払ってやるから。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>「かつて、われわれはあなたがたに召集をかけました。しかし、駆けつけてくれなかったではないですか。助けてほしい時に助けてくれなかったのです。 <verse number="3" style="v"/>ですから、あなたがたを当てにせず、命がけで戦ったのです。幸い、主が助けてくださり、敵を破ることができました。それなのに何だって、今になって私たちに戦いをしかけてくるのですか。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>エフタは、エフライム族が「ギルアデの者らはどこの馬の骨かわからない、人間のくずだ」と侮辱するのに激怒し、兵を集めてエフライム軍を攻撃しました。 <verse number="5" style="v"/>そして、エフライム軍の背後にあるヨルダン川の渡し場を占領したのです。逃げて来る者が川を渡ろうとすると、ギルアデ人の見張りが尋問しました。「おまえはエフライムの者ではないのか」と聞き、「違う」という答えが返ってくると、 <verse number="6" style="v"/>「『シボレテ』と言ってみろ」と命じるのです。もし「シボレテ」と正しく発音できず、「スィボレテ」と発音すれば、引っ立てて行って殺すのです。こうして、ここで四万二千人のエフライム人が死にました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>エフタは六年間、イスラエルをさばき、世を去ると、ギルアデの町に葬られました。</para>
  <para style="s1">イブツァン、エロン、アブドン</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>エフタの次に士師となったのは、ベツレヘムに住んでいたイブツァンです。 <verse number="9-10" style="v"/>彼には息子と娘が三十人ずついました。彼は娘を自分の氏族以外の者に嫁がせ、息子たちにはよそから三十人の嫁を迎えました。彼は世を去るまでの七年間イスラエルをさばき、ベツレヘムに葬られました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="11-12" style="v"/>次に士師となったのは、ゼブルン族のエロンです。彼は十年間イスラエルをさばき、ゼブルンのアヤロンに葬られました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>そのあとを継いだのは、ピルアトン人ヒレルの子アブドンです。 <verse number="14" style="v"/>彼には四十人の息子と三十人の孫がおり、彼らは七十頭のろばを乗り回していました。アブドンが士師であった期間は八年です。 <verse number="15" style="v"/>死んだのち、アマレク人の山地にあるエフライムのピルアトンに葬られました。</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="cl">13</para>
  <para style="s1">サムソン</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>イスラエル人はまたも、ほかの神々を拝む罪を犯しました。それで主は、ペリシテ人がイスラエルを征服するにまかせたので、イスラエルは四十年間、彼らの支配下に置かれることになりました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="2-3" style="v"/>ある日のこと、主の使いが、ツォルアに住むダン族の氏族でマノアという人の妻に現れました。彼女は子どものいない女でしたが、主の使いはこう告げたのです。「あなたには長い間子どもができなかったが、まもなく身ごもり、男の子を産む。 <verse number="4" style="v"/>今からはぶどう酒や強い酒を飲んではいけない。それに、律法で禁じられている食べ物も口にしてはいけない。 <verse number="5" style="v"/>生まれてくる子の頭には、かみそりを当ててはならない。その子は、神に仕えるナジル人（「ささげられた者」「聖別された者」の意）として、生まれた時から特別にきよめられているからだ。やがてその子は、イスラエルをペリシテ人から救い出すことになる。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>マノアの妻は夫のもとへ駆けつけ、一部始終を話しました。「神様からのお使いが来られたの。天使に違いありません。あまりに神々しくて、まともに見ることもできなかったわ。どちらからいらしたのか、お尋ねもできなかったし、その方も名をお告げにならなかったの。 <verse number="7" style="v"/>でも、こうおっしゃったわ。『あなたは男の子を産む』って。そして、ぶどう酒や強い酒を飲んではいけないし、律法で禁じられている食べ物も口にしてはいけないと。その子は、生涯、神様にささげられたナジル人だからとおっしゃったのです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>それを聞いて、マノアは祈りました。「ああ、主よ。どうかそのお方をもう一度、私たちのもとへお送りください。生まれてくる子にどうしてやればよいのか、もっと教えていただきたいのです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>祈りは聞かれ、神の使いがもう一度、マノアの妻のもとに遣わされました。この時も、彼女は一人だけで畑にいて、夫は居合わせませんでした。 <verse number="10" style="v"/>彼女は急いで夫を捜しに行き、「あの方がまた、おいでになった」と告げました。 <verse number="11" style="v"/>マノアは妻といっしょに大急ぎでその人のところに駆けつけました。「あなた様は、いつか妻にお語りくださったお方でしょうか。」</para>
  <para style="p">「そうです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>「男の子が生まれたら、どのように育てたらよいか、教えていただきたいのです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="13-14" style="v"/>「あなたの妻に言っておいたことすべてを守りなさい。彼女は、ぶどうも干しぶどうも食べてはならない。ぶどう酒も強い酒も口にせず、律法で禁じられている物も食べてはいけない。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>「少しお待ちください。何かお食事をご用意いたします。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>「ここにいるのはよいが、何も食べるわけにはいかない。どうしてもと言うなら、主にささげるいけにえとして持って来なさい。」マノアは、その人が主の使いであることに、まだ気づいていなかったのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>マノアは、その人の名前を尋ねました。「おことばどおり男の子が生まれたら、あなた様の預言のとおりになったと、みんなに知らせたいのです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>「なぜ名前など尋ねるのか。それは知らされるべきではない。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>マノアは子やぎと穀物の供え物を手にし、主にささげました。すると主の使いは、とても不思議なことをして見せたのです。 <verse number="20" style="v"/>祭壇から天に立ちのぼる炎をマノアとその妻が見ていると、なんと、その炎の中をその人が昇って行くのです。二人は思わず地にひれ伏しました。 <verse number="21" style="v"/>これが、二人がその人を見た最後でした。この時初めて、マノアはその人が主の使いであることを悟ったのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>マノアは叫びました。「私たちは助からないだろう。神様を見てしまったのだから。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>しかし、妻は答えました。「もし神様が私たちのいのちを取るおつもりなら、どうして焼き尽くすいけにえをお受けくださったのでしょう。それに、このように私たちの前に現れてくださったり、不思議なことを予告なさったり、先ほどのような奇跡を見せてくださったりするはずもありません。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>さて、二人に男の子が生まれると、サムソンという名がつけられました。その子は主に祝福されて、すくすくと育ちました。 <verse number="25" style="v"/>成人したサムソンが、ツォルアとエシュタオルの町との中間点にあるダン族の練兵場を訪れるたびに、主の霊は、彼を奮い立たせ始めたのです。</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="cl">14</para>
  <para style="s1">サムソンの結婚</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ティムナへ行ったある日のこと、サムソンはペリシテ人の娘にひと目ぼれしました。 <verse number="2" style="v"/>家へ帰ると、さっそく両親に、その娘と結婚させてほしいと頼みました。 <verse number="3" style="v"/>もちろん、両親は大反対でした。「どうしてイスラエル人の娘と結婚しないのだ。ほんとうの神を知らないペリシテ人を妻にする必要があるのか。国中探しても、おまえが結婚したい相手はいないとでも言うのか。」</para>
  <para style="p">「私が結婚したいのは、あの人だけなのです。どうか嫁にもらってください。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>両親は、まさか背後で主がこうなるように画策しておられるとは気づきませんでした。主は、当時イスラエルを支配していたペリシテ人を、計略にかけようとしておられたのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>サムソンと両親がティムナに向かって行き、町のぶどう畑にさしかかった所で、一頭の若いライオンがサムソンに襲いかかってきました。 <verse number="6" style="v"/>その瞬間、主の霊が激しくサムソンに力を注ぎました。サムソンは武器を持っていませんでしたが、素手でライオンのあごをつかむと、真っ二つに引き裂きました。まるで子やぎを引き裂くように、難なくやってのけたのです。しかし、このことを両親には黙っていました。 <verse number="7" style="v"/>ティムナに着くとさっそく、サムソンはその娘と語り合い、ますます気に入って、結婚の約束を交わしました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>結婚式のためにまた出かけて来たサムソンは、途中ライオンの死骸が気になり、その場所へ立ち寄ってみました。すると死骸にはみつばちが群がり、みつがしたたっていたので、 <verse number="9" style="v"/>彼はみつをかき集め、歩きながら食べました。また、両親にも食べさせました。しかし、どこで手に入れたかは教えませんでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="10-11" style="v"/>父親が結婚の手はずを整えてくれると、サムソンはしきたりどおり村の若者三十人を招いて祝宴を催しました。 <verse number="12" style="v"/>サムソンがなぞ解きをしないかと彼らに持ちかけると、みなは乗り気になりました。「もし君たちが、七日間の祝宴中に私のなぞを解いたら、白生地の着物三十着と柄もの三十着を差し出そう。 <verse number="13" style="v"/>だが、もし解けなかったら、同じものをもらうから。」</para>
  <para style="p">「いいだろう。言ってみろよ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>「食らう者から食い物が出、強い者から甘い物が出た。」</para>
  <para style="p">三日たっても、彼らはまだ解けません。</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>四日目に、彼らはサムソンの新妻のもとに来て、こう持ちかけました。「あなたの夫から答えを聞き出してくれないか。さもないと、あなたもあなたの父親の家も焼き払ってやる。われわれは何も、丸裸にされるために呼ばれたわけじゃないんだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>そうまで言われては、夫に泣きすがるほかありません。「いったい、あなたは私を愛してくださっているの？　村の人たちになぞをかけておいて、私にも種明かしをしてくださらないなんて……。」</para>
  <para style="p">「両親にも教えてないんだから、おまえにだって話せないよ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>そう言われても彼女は、残りの祝宴の間中もサムソンのそばで涙にくれ、「教えて」とせがみ続けました。七日目、彼はとうとう種を明かしてしまいました。彼女がそれを客の若者たちに教えたことは言うまでもありません。 <verse number="18" style="v"/>七日目の日没前、彼らはサムソンに答えました。「はちみつよりも甘い物は何か。ライオンよりも強いものは何か。」</para>
  <para style="p">サムソンは憤然として言い返しました。「私の若い雌牛で耕さなかったら、このなぞは解けなかっただろう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>その時、主の霊がサムソンに下りました。彼はアシュケロンの町へ行き、三十人を殺して着物を奪い、なぞを解いた若者たちにくれてやりました。サムソンは怒りのあまり妻を放り出し、両親の家へ帰ってしまいました。 <verse number="20" style="v"/>すると妻のほうも、サムソンとの結婚式に立ち合った仲間の一人と結婚してしまったのです。</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="cl">15</para>
  <para style="s1">ペリシテ人への復讐　</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>やがて、小麦の刈り入れの季節になりました。サムソンは子やぎ一頭を妻への贈り物として持参し、結婚生活を続けようとしました。ところが、彼女の父親は娘の部屋に入れてくれません。 <verse number="2" style="v"/>「私はてっきり、娘があなたにきらわれたのだと思いまして、あなたの介添え人にやってしまったんですよ。どうです、妹のほうがあれよりきれいですよ。代わりに妹をもらってやってくれませんか。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>サムソンは腹を立てて言いました。「いいか、これから先、何が起ころうと、私の知ったことではないから。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>彼は出て行ってきつねを三百匹捕らえ、二匹ずつしっぽを結び合わせ、結び目にたいまつをくくりつけました。 <verse number="5" style="v"/>そして、たいまつに火をつけると、ペリシテ人の麦畑にいっせいに放ったのです。たちまち火は燃え上がり、山積みにしてある麦束にも燃え移り、ぶどう畑やオリーブ畑まで丸焼けになってしまいました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>「いったい、だれのしわざだ。」ペリシテ人は非常に怒りました。「サムソンだ。あいつの妻の父親が娘をほかの男にやってしまったからだ。」それに違いないということで、その娘と父親とを捕らえ、焼き殺してしまったのです。 <verse number="7" style="v"/>これを知ったサムソンは言い放ちました。「見ていろ。かたきは必ず取ってやる！」 <verse number="8" style="v"/>激しい怒りに燃えて彼らを攻め、多数のペリシテ人を打ち殺したあと、彼はエタムの岩にあるほら穴で暮らしました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>そうこうするうち、ペリシテ人はユダに大軍を差し向け、レヒに攻め入って来たのです。 <verse number="10" style="v"/>「なぜここに攻めて来たのか」とユダの人々が尋ねると、彼らは言いました。「サムソンを捕まえ、あいつに仕返ししてやるのだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>そこで、ユダから三千人がサムソンを捕らえにエタムの岩のほら穴へ行って、サムソンに言いました。「なんということをしてくれたのか。ペリシテ人は、われわれの支配者ではないか。」</para>
  <para style="p">するとサムソンは言いました。「彼らが私にしたとおり、彼らにしただけだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="12-13" style="v"/>「われわれはおまえを捕まえてペリシテ人に引き渡そうとやって来たのだ。」</para>
  <para style="p">「わかった。ただし、私を殺さないと約束してくれ。」</para>
  <para style="p">「もちろんだ。」</para>
  <para style="p">こうしてサムソンは、二本の新しい綱で縛り上げられ、引き立てられました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>一行がサムソンを捕らえてレヒに着くと、ペリシテ人は歓声を上げました。主の力がサムソンに注がれたのは、その時です。綱は、まるで糸のようにぷっつりと切れ、手首から解けました。 <verse number="15" style="v"/>すかさずサムソンは、そこに転がっていたろばのあご骨を拾い上げ、あっという間に千人のペリシテ人を打ち殺しました。 <verse number="16-17" style="v"/>彼はろばのあご骨を投げ捨てると、こう言いました。「ろばのあご骨で山また山。ろばのあご骨で千人のしかばね。」</para>
  <para style="p">以来そこは、ラマテ・レヒ〔あご骨の丘〕と呼ばれています。</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>それからひどくのどが渇いたサムソンは、主に祈りました。「あなたはこの私に目覚ましい働きをさせ、今日、イスラエルをお救いくださいました。ところが、私はのどが渇いて死にそうです。こんなことで異教徒の手に落ちてよいでしょうか。」 <verse number="19" style="v"/>すると主は、そばのくぼ地から、水をわき出させました。水を飲んですっかり元気を取り戻したサムソンは、そこをエン・ハコレ〔祈りの人の泉〕と名づけました。その泉は今もあります。</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>サムソンは、こののち二十年間イスラエルの士師でしたが、なおこの地はペリシテ人の支配下にありました。</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="cl">16</para>
  <para style="s1">サムソンとデリラ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ある日、サムソンはペリシテ人の町ガザへ行き、一人の娼婦と夜を過ごしました。 <verse number="2" style="v"/>たちまち、「サムソンを見かけた」といううわさが広まり、町の人々は警戒を強化し、彼の帰りぎわを押さえようと、夜通し町の門で待ち伏せました。「明け方になったら、見つけ出して殺してしまおう」と思ったのです。 <verse number="3" style="v"/>しかし、真夜中まで女と過ごしたサムソンは、そのあと町の門まで行き、二本の門柱もろとも引き抜くと、高々とかつぎ上げ、ヘブロンの向こう側にある山の頂まで運んで行きました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>そののちサムソンは、ソレクの谷に住むデリラという女を愛するようになりました。 <verse number="5" style="v"/>ペリシテ人の五人の領主がじきじきに彼女を訪ね、「サムソンの力の秘密を探ってくれないか。どうしたら、あの男を鎖で縛り上げてやれるか、ぜひとも知りたいのだ」と頼みました。もちろん、ただではありません。「この仕事を引き受けてくれたら、めいめいが銀千百枚を出そう」と約束したのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>そこでデリラはサムソンに、力の秘密を打ち明けてほしいと頼みました。「ねえサムソン、どうしてそんなに強いの。教えてちょうだい。だれかがあなたを捕まえるなんて、できっこないわよね。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>「そうだな。真新しい七本の弓の弦で縛られでもすれば、私も人並みの力しか出せないだろうな。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>例の領主たちは、さっそく七本の弓弦を持って来ました。デリラは眠っているサムソンを縛り上げ、 <verse number="9" style="v"/>隣室には幾人かを潜ませておいて、大声で叫んだのです。「サムソン！　ペリシテ人が襲いに来たわ！」するとどうでしょう。サムソンは、弓弦を木綿糸のようにあっという間に断ち切ってしまったのです。こうして彼の力の秘密は、だれにも知られませんでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>するとまた、デリラはサムソンにからみました。「私をからかったのね。うそつき。ねえ、どうしたらあなたを縛り上げることができるのか、教えてちょうだい。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>「わかったよ。まだ使ったことのない新しい綱で縛ってみろよ。普通の人と同じぐらいの力しか出せないから。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>それでデリラは、サムソンが眠ったころを見はからって新しい綱を取り出し、縛り上げました。前と同じように隣室に幾人かを潜ませ、またも大声で叫んだのです。「サムソン！　ペリシテ人が捕まえに来たわ！」ところがサムソンは、まるでくもの巣でも払うように、綱を腕からはずしてしまったのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>「また私をばかにして、とんでもないでたらめを言ったのね。ねえ、お願い。ほんとうのことを教えて。どうしたらあなたを縛り上げることができるのか。」</para>
  <para style="p">「ああ、わかったよ。私の髪を、おまえの機に織り込んでみるんだな。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>デリラはサムソンが眠ったのを確かめ、言われたとおり、彼の長い髪の毛を機に織り込むと、わざと悲鳴を上げました。「ペリシテ人よ！　サムソン！」サムソンは目を覚ますと、髪をぐいと引っぱり、機を壊してしまいました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>デリラは泣き出しそうな声で言いました。「よくも愛してるなんて言えるわね。ちっとも私を信用してくれないくせに。もう三度もだまされたわ。それでもまだ、力の秘密を教えてはくれないのね。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="16-17" style="v"/>寝ても覚めても彼女がせがみ続けるので、サムソンは死ぬほどつらくなって、ついに秘密を打ち明けました。「実は、私の頭にはかみそりが一度も当てられたことがないんだ。私は生まれる前から神にささげられたナジル人だから。もし髪がそり落とされたら、私の力もおしまいさ。ほかの人と同じになるんだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>とうとう彼はほんとうのことを明かしたのです。デリラはさっそく、ペリシテ人の五人の領主を呼びにやりました。「もう一度お越しください。今度こそ間違いありません。」</para>
  <para style="p">彼らは約束の金を用意してやって来ました。 <verse number="19" style="v"/>彼女はひざ枕でサムソンを眠らせると、床屋を呼び、髪をそり落とさせました。念のためサムソンをたたいてみると、確かに彼の力はなくなっているようです。 <verse number="20" style="v"/>もう大丈夫と、デリラはまた悲鳴を上げました。「ペリシテ人が捕まえに来たわ！　サムソン！」サムソンは目を覚まし、「なあに、いつもの調子で片づけよう。体をひと揺すりすれば、思いのままさ」と考えました。主が自分から去ったことに気づいていなかったのです。 <verse number="21" style="v"/>ペリシテ人はサムソンを捕まえると、目をえぐり出し、ガザへ連れて行きました。そこで青銅の足かせをはめて牢に入れ、臼を引かせました。 <verse number="22" style="v"/>しかしその間に、サムソンの髪は少しずつ伸びていました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="23-24" style="v"/>ペリシテ人の領主たちは、サムソンを捕らえたことを祝う盛大な祭りを催しました。人々は彼らの神ダゴンにいけにえをささげ、熱狂的に賛美しました。</para>
  <para style="p">獄中のサムソンを満足げに眺めながら、「われわれの神は、宿敵サムソンを引き渡してくださった。同胞を大ぜい殺した元凶が、今はあのざまだ」と言いました。 <verse number="25-26" style="v"/>いいかげん、みなの酔いが回ったころでした。「サムソンを連れ出せ！　見せ物にして楽しもうじゃないか」という声が上がりました。サムソンは牢から引き出され、神殿の中央の大屋根を支える二本の柱の間に立たされました。彼は手を引いている若者に頼みました。「両手を二本の柱にすがらせてくれ。寄りかかって休みたいんだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>この時、神殿は立錐の余地もないほど、人で埋め尽くされていました。五人の領主も臨席しており、バルコニーにも三千人の男女がひしめいて、サムソンの様子をおもしろ半分に見つめていました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>サムソンは主に祈りました。「ああ神、主よ。どうかもう一度、私のことを思い出してください。今一度、力をお与えください。ペリシテ人にえぐられた二つの目の復讐をさせてください。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>祈り終わると、全力を振り絞って二本の柱を押しました。 <verse number="30" style="v"/>最後にサムソンは、「ペリシテ人もろとも死なせてください！」と祈りました。すると神殿は、領主たちをはじめ、居合わせた全員の上にくずれ落ちていったのです。なんと、サムソンがこの時殺した者は、彼が生きている間に殺した者より多くいました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>その後、サムソンの兄弟や身内が来て遺体を引き取り、郷里に運んで、ツォルアとエシュタオルとの間にある、父マノアの墓に葬りました。サムソンが士師としてイスラエルを裁いたのは二十年間でした。</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="cl">17</para>
  <para style="s1">ミカの偶像</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>エフライムの山地に、ミカという名の人が住んでいました。 <verse number="2" style="v"/>ある日、彼は母親に言いました。「盗まれたとお母さんがしきりにのろって言っていた銀千百枚のことだけど、実はあれは私が盗んだのです。」すると母親は、「よく正直に話してくれたね。主が祝福してくださるように」と答えました。 <verse number="3" style="v"/>ミカがその金を母親に返した時、彼女は言いました。「おまえの名誉のためにも、これを主にささげます。これでおまえのために彫像を造り、銀をはってもらいましょう。」 <verse number="4-5" style="v"/>母親は銀二百枚を銀細工人に渡し、彫像を造らせました。彫像は、屋敷内にあるミカの聖堂に安置されました。ミカはたくさんの偶像を集めており、エポデとテラフィム（占いや霊媒に使う偶像）もそろえて、息子の一人を祭司に任命していたほどでした。 <verse number="6" style="v"/>当時イスラエルには王がなく、各人各様、自分の目に正しいと思うことを行っていたのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="7-8" style="v"/>ある日、ユダのベツレヘム出身の若い祭司が、安住の地を求めてエフライム地方にやって来ましたが、道中、ふとミカの家の前で立ち止まりました。 <verse number="9" style="v"/>ミカは、「どちらからお越しですか」と尋ねました。</para>
  <para style="p">「ユダのベツレヘムから参った祭司です。どこか住むのによい所はないものかと、旅しております。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="10-11" style="v"/>「よろしければ、ここにとどまってください。私どもの祭司になっていただきたいのです。毎年、銀十枚と新しい衣服ひとそろい、それに生活費いっさいを面倒みて差し上げますよ。」</para>
  <para style="p">若者は同意し、ミカの家族同様の扱いを受けました。 <verse number="12" style="v"/>ミカはおかかえの祭司を得たのです。 <verse number="13" style="v"/>「私は今、主からほんとうに祝福していただいた。正真正銘の祭司がいるのだから」と、彼は感激して言いました。</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="cl">18</para>
  <para style="s1">ライシュを攻め取るダン族</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>こうした話でもわかるように、そのころイスラエルには王がいませんでした。さて、ダン族は自分たちの相続地を得ようとしていました。まだ割り当て地を攻め取っていなかったからです。 <verse number="2" style="v"/>そこで、ツォルアとエシュタオルの町から勇士五人を選び、土地を偵察させました。エフライムの山地に着いた五人は、ミカの家に宿を取りました。 <verse number="3" style="v"/>そして、レビ人なまりの若者に気づき、近くに呼んで尋ねたのです。「ここで何をしているのですか。なぜこんな所にいるのです？」</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>若者はミカとの取り決めについて話し、ミカの私的な祭司であることを告げました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>「そうですか。それなら、われわれの旅が成功するかどうか、ひとつ、神に伺ってくれませんか。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>「安心して旅を続けてください。主は皆さんを、お心にかけていらっしゃいますよ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>やがて五人は、ライシュの町に入り込みました。そして、住民がみな安穏と暮らしているのに気づきました。生活ぶりもフェニキヤ人らしく、たいそう裕福なものでした。この辺りでは脅威を与える強い部族もなかったので、彼らは無防備同然で、安心しきっていました。そのうえ、シドンにいる同族とも遠く離れ、近隣の村々ともほとんど交渉を断っていたのです。 <verse number="8" style="v"/>偵察に来た五人は、ツォルアとエシュタオルへ帰りました。待ちかねていた人々は尋ねました。「どうだったのか、向こうの様子は？」</para>
  <para style="p">
    <verse number="9-10" style="v"/>「ぜひ攻め取ろう。見た限りでは申し分ない所だ。土地は広々として、よく肥えている。それに、全く無防備だった。さあ、出かけよう。神様があの地を与えてくださるのだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>そこで、ダン族の兵六百人が、ツォルアとエシュタオルから送り込まれました。 <verse number="12" style="v"/>第一夜は、ユダのキルヤテ・エアリムの西側で過ごしました。そこは今も、マハネ・ダン〔ダンの陣営〕と呼ばれています。 <verse number="13" style="v"/>そこからエフライムの山地へと、進軍を続けたのです。</para>
  <para style="p">ミカの家に差しかかった時、 <verse number="14" style="v"/>先の偵察隊の五人が言いました。「この家にはエポデやテラフィム、それに彫像をたくさん安置した聖堂がある。となると、われわれのなすべきことはわかっているな。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="15-16" style="v"/>五人は残りの兵を門外に立たせたまま、邸内に入りました。まず、あの若い祭司にあいさつすると、 <verse number="17" style="v"/>五人は聖堂に踏み込み、彫像やエポデやテラフィムを持ち出そうとしました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>「何をするんだ」と、若い祭司はさえぎりました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>「どうか、おとなしく私どもとともにおいでくださり、われわれの祭司におなりなさい。あなただって、一軒の家でたった一人に仕えるより、部族全体の祭司になるほうがいいのではありませんか。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>すると祭司は誘いに応じ、エポデやテラフィム、彫像を取って彼らの一員に加わりました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>一行はそこを引き揚げ、子ども、家畜、家財などを隊列の先頭に立てて先を進みました。 <verse number="22" style="v"/>ミカの家からかなり離れたところで、ミカと近所の人々が追いかけて来て、 <verse number="23" style="v"/>大声で言いました。「待ちなさい！」</para>
  <para style="p">「いったいどうしたのですか。ずいぶんものものしいですが。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>ミカは答えました。「『どうしたのだ』とは、しらじらしい。私の神々から祭司まで、いっさいがっさい持ち出しておきながら。家が空っぽになっているではないか！」</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>「何ですと？　もっと気をつけてものを言ってほしいな。でないと、腹を立てた連中が、あなたがたを皆殺しにしかねませんよ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>こう言い捨てると、ダンの人々は去って行きました。相手が大ぜいすぎて手出しがかなわないと悟ったミカは、すごすごと家へ引き返しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>一方ダンの人々は、ミカの造った彫像と祭司を伴い、ライシュの町に着きました。町は全く無防備だったので、住民を襲って打ち、町を焼き払いました。 <verse number="28" style="v"/>だれも、住民を助ける者はいません。シドンから遠く離れていたうえ、周囲の町とも同盟を結んでおらず、どことも交渉がなかったからです。町はベテ・レホブに近い谷にあり、ダン族は町を再建し、そこに住みつきました。 <verse number="29" style="v"/>町の名も「ダン」と改めました。彼らの先祖で、イスラエルの息子の一人ダンの名にちなんだものです。元の名はライシュでした。 <verse number="30" style="v"/>ダンの人々は自分たちのために彫像を立て、ゲルショムの子で、モーセの孫に当たるヨナタンとその子孫を祭司に任命しました。彼らは、その地の民が捕囚となるまで代々祭司を務めました。 <verse number="31" style="v"/>こうして、神の宮がシロにあった間中、ダン族はミカの彫像を拝んでいました。</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="cl">19</para>
  <para style="s1">ベミヤニン族による暴行事件</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>イスラエルにまだ王がいなかったころ、あるレビ人がエフライムの山地の奥に住んでいました。その人は、ユダのベツレヘムから一人の娘をそばめとして連れて来ました。 <verse number="2" style="v"/>ところが彼女はその人をきらって、ベツレヘムの実家へ逃げ帰り、四か月もそこにいました。 <verse number="3" style="v"/>そこで夫は従者を一人伴い、そばめを乗せるろばをもう一頭連れて、彼女を連れ戻そうと会いに出かけたのです。彼女は訪ねて来た夫を招き入れ、父親に引き合わせると、父親も歓待してくれました。 <verse number="4" style="v"/>勧められるまま三日間滞在し、うちとけて、楽しい時を過ごしました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>四日目の朝早く、出立しようと腰を上げると、父親は、朝食をすませてからにするよう熱心に勧めます。 <verse number="6" style="v"/>そうこうするうち、たいそう楽しかったのか、父親は、もう一晩泊まってくれとしきりに頼むのです。 <verse number="7" style="v"/>初めはなかなか承知しませんでしたが、しゅうとがあまりに頼むので断りきれず、泊まることにしました。 <verse number="8" style="v"/>翌朝、二人が早く起きると、またも父親が、「夕方までいてください。そして、日暮れ前にお発ちなさい」と、拝み倒さんばかりに頼むのです。二人はこの日も、ごちそう攻めに会いました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>午後になって、夫婦と従者は出立の用意をしました。すると、しゅうとが言いました。「もう日も暮れかかった。今晩だけ泊まってお行きなさい。楽しい最後の晩を過ごそうじゃないか。明日の朝早く発てばいいだろう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>しかし、今度ばかりは耳を貸さず、彼らは出立し、日暮れまでに、エブスとも呼ばれたエルサレムの近くまで来ました。 <verse number="11" style="v"/>従者が主人に言いました。「日が暮れかかっておりますので、これ以上旅を続けるわけにはいきません。今夜はここに泊まってはいかがでしょう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="12-13" style="v"/>「いや、だめだ。イスラエル人のいない異教徒の町だから。ギブアか、できればラマまで行こう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>こうして、一行は旅を続けました。ベニヤミン族の村ギブアまで来た時、ちょうど日が沈みました。 <verse number="15" style="v"/>ここで一泊しようと町へ入って行きましたが、だれも招き入れてくれません。しかたなく町の広場で野宿することにしました。 <verse number="16" style="v"/>ちょうどそこへ、野良仕事を終えた老人が通りかかりました。そこはベニヤミンの領地でしたが、この老人はエフライムの山地出身で、今はギブアに住んでいる人でした。 <verse number="17" style="v"/>広場に野宿している旅人に目を留めた老人は、「どちらからお越しかな。どこまで行かれるのじゃ」と尋ねました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>「ユダのベツレヘムから戻る途中です。シロからそう遠くないエフライムの山奥に住んでおります。今夜は、どこの家にも泊めてもらえなかったのです。 <verse number="19" style="v"/>ろばの餌も私たちの食糧やぶどう酒も、たくさん持っています。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>「お気づかいは無用ですよ。私の家にお泊まりなさい。こんな所に野宿してはいけない。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>老人は一行を自宅に案内しました。ろばにたっぷりまぐさをやったあと、共に食卓を囲みました。 <verse number="22" style="v"/>夕食の席がしだいにはなやいできた時、ならず者の一団が家を取り囲み、戸をたたき始めたのです。彼らは大声で、「おまえの所に泊まった男を出せ。そいつに興味があるのだ」とどなります。 <verse number="23" style="v"/>老人は外へ出て、彼らと話し合いました。「そんな悪いことはよしなされ。あの方は私の客人だ。 <verse number="24" style="v"/>代わりに、私のところの生娘と客人のそばめを差し出そう。いま二人を連れて来るから、好きなようにすればいい。ただし、客人には指一本ふれてくれるな。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>それでも彼らは聞き入れません。すると客人のレビ人は、自分のそばめを外のならず者の前に放り出しました。彼らは夜通し代わる代わる彼女を辱め、夜が明けるころようやく解放したのです。 <verse number="26" style="v"/>彼女は、明るくなるまで戸口に倒れたままでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>旅立とうとして夫が戸を開けると、自分のそばめが手を敷居にかけたまま入口に倒れているのを見ました。 <verse number="28" style="v"/>「さあ、立ちなさい。出かけよう」と声をかけましたが、何の返事もありません。すでに彼女は死んでいたのです。彼は死体をろばに乗せ、家まで運びました。 <verse number="29" style="v"/>家に着くと、ナイフで死体を十二に切り分け、一つずつイスラエルの各部族に送りました。 <verse number="30" style="v"/>それを見た民はみな、ベニヤミン人の野蛮な行為に怒りをかきたてられました。「エジプトを出て以来、こんなひどい出来事があっただろうか。この事件を見過ごすわけにはいかない。」</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="cl">20</para>
  <para style="s1">ベミヤミン族への報復</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>そこで全イスラエルから、ミツパに指導者たちと四十万の兵が向かい、主の前に一つの心になって集結したのです。ダンからベエル・シェバに至る全国各地はもとより、ヨルダン川の東側のギルアデからも、ぞくぞくと集まって来ました。 <verse number="3" style="v"/>イスラエル軍がミツパに集結したという知らせは、まもなくベニヤミン領内に伝わりました。イスラエルの指導者たちは殺された女の夫を呼んで、真相を話すよう求めました。 <verse number="4" style="v"/>「私たちは、ベニヤミン領内のギブアに行き、その夜ある家に泊まりました。 <verse number="5" style="v"/>ところが夜中に、ギブアの者どもが家を取り囲み、私を殺そうとしたのです。一味は私のそばめに暴行を加え、無残にも殺してしまいました。 <verse number="6" style="v"/>私はそばめの死体を十二に切り分け、イスラエルの全地に送りました。それというのも、彼らの仕打ちがあまりにむごかったからです。 <verse number="7" style="v"/>さあ、皆さん、どうか協議してください。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="8-10" style="v"/>彼らは口をそろえて言いました。「ギブアの村に報復するまでは、一人たりとも家には帰らない。全軍の十分の一をくじで選び分け、食糧補給に当たらせよう。残りは結集して、こんな恥ずべきまねをしたギブアを滅ぼそう。」 <verse number="11" style="v"/>イスラエル全国民は、そのために一丸となりました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>さっそくベニヤミン族に使者を立て、要求を突きつけました。「おまえたちは、あの忌まわしい事件を知っているのか。 <verse number="13" style="v"/>あの悪事を働いた者たちを引き渡せ。彼らを処刑して、イスラエルから悪を除き去るのだ。」</para>
  <para style="p">しかし、ベニヤミン族は聞こうとはしませんでした。 <verse number="14-15" style="v"/>それどころか、二万六千の兵をギブアに集め、地元ギブアから募った七百人と合流し、イスラエル軍に対抗する構えを見せたのです。 <verse number="16" style="v"/>ベニヤミン軍には、左ききの石投げの名手が七百人いました。その腕まえは大したもので、一本の毛をねらっても的をはずさないほどでした。 <verse number="17" style="v"/>一方、ベニヤミンを除くイスラエル軍は、総勢四十万人に上りました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>戦いを前にして、まずイスラエル軍は、ベテルで神に伺いを立てました。「ベニヤミンと一戦交えるのに、どの部族が先陣を切るべきでしょうか。」</para>
  <para style="p">すると主は、「ユダが先頭に立ちなさい」と答えました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="19-20" style="v"/>そこで全軍は、翌朝早く、ベニヤミンを攻撃するためにギブアへ向かいました。 <verse number="21" style="v"/>しかし、ギブアを守っていたベニヤミン軍が不意に襲いかかり、その日のうちに二万二千人のイスラエル兵を倒したのです。 <verse number="22-24" style="v"/>イスラエル軍は主の前で夕方まで泣き続け、再び伺いを立てました。「私たちは、同胞ベニヤミンとまだ戦うべきでしょうか。」</para>
  <para style="p">「戦いなさい」という主の答えが返ってきました。イスラエル軍は奮い立ち、翌日も、同じ場所で戦おうと出陣しました。 <verse number="25" style="v"/>ところがこの日も、剣の使い手一万八千人を失うはめになったのです。 <verse number="26" style="v"/>そこで、イスラエル全軍はベテルに上り、主の前に泣き伏して夕方まで断食し、焼き尽くすいけにえと和解のいけにえをささげました。 <verse number="27-28" style="v"/>当時、神の契約の箱はベテルにあり、アロンの孫で、エルアザルの子ピネハスが祭司でした。</para>
  <para style="p">イスラエルの民は主に尋ねました。「また出陣して、兄弟ベニヤミンと戦うべきでしょうか。それとも、やめるべきでしょうか。」</para>
  <para style="p">すると主は、「行きなさい。明日、あなたがたはベニヤミンを打ち破ることができる」と答えました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>そこで、イスラエル軍はギブア周辺に伏兵を潜ませ、 <verse number="30" style="v"/>三日目に攻撃に移り、いつものような陣形をとりました。 <verse number="31" style="v"/>ベニヤミン軍が迎え撃とうと町から出てくると、退却すると見せかけて町からおびき出したのです。ベニヤミン軍は前回同様、ベテルとギブアを結ぶ路上でイスラエルを撃破し、たちまち三十人を倒しました。 <verse number="32" style="v"/>ベニヤミン軍は、「また勝ったぞ！」と雄たけびを上げましたが、実はそれがイスラエル軍の作戦だったのです。初めからわざと逃げて、ベニヤミン軍を町からおびき出そうと考えていたのでした。 <verse number="33" style="v"/>本隊はバアル・タマルまで来た時、一転して反撃に移り、ゲバの西に隠れていた伏兵一万も飛び出しました。 <verse number="34" style="v"/>伏兵は、まだ危険に気づいていないベニヤミン軍のしんがりを襲いました。 <verse number="35-39" style="v"/>主が助けを与えたので、イスラエル軍はベニヤミン軍を打ち破ることができたのです。その日、ベニヤミン軍は二万五、一〇〇人を失い、生き残った兵士は数えるほどでした。</para>
  <para style="p">実際ベニヤミン軍は、イスラエル軍が彼らの前から退却したことで、前回同様の大勝利を確信しました。しかしその時、伏兵がギブアに突入し、村にいた全員を殺し、火を放ちました。その煙を合図に、イスラエル軍は反撃に転じ、いっせいに攻撃を開始したのです。 <verse number="40-41" style="v"/>ベニヤミン軍はうしろを振り返り、町が炎に包まれているのを見て恐怖に襲われました。危険が身に迫るのを感じ、 <verse number="42" style="v"/>彼らは荒野へ逃げようとしましたが、イスラエル軍は追跡し、伏兵の一隊も駆けつけて、背後からベニヤミン軍を打ちました。 <verse number="43" style="v"/>そして、包囲しながらギブアの東方へと追いつめ、彼らの大半を殺しました。 <verse number="44" style="v"/>その戦いで、一万八千人のベニヤミン軍兵士が死にました。 <verse number="45" style="v"/>生き残った兵は荒野へ逃げ、リモンの岩に向かいましたが、その途中で五千人が殺され、さらにギデオム付近で二千人が倒されました。 <verse number="46-47" style="v"/>こうしてベニヤミン族は、一日で二万五千の勇士を失ったのです。リモンの岩へ逃げ延びたのはたった六百人で、四か月間そこにこもっていました。 <verse number="48" style="v"/>その後イスラエル軍は引き返し、ベニヤミンに属するものを男も女も子どもも家畜も打ち、町々村々を片っぱしから焼き払いました。</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="cl">21</para>
  <para style="s1">ベミヤミン族絶滅の危機</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>イスラエルの指導者たちはミツパで、自分の娘をベニヤミン族へは嫁がせないという誓いを立てました。 <verse number="2" style="v"/>そして、ベテルに集まり、神の前に座して、夕方まで声を上げて泣き悲しんだのです。 <verse number="3" style="v"/>彼らはイスラエルの神、主に叫びました。「主よ。なぜこんなことが起こったのでしょう。今われわれは一つの部族を失いました。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>翌朝、民は早く起き出し、祭壇を築き、焼き尽くすいけにえと和解のいけにえをささげました。 <verse number="5" style="v"/>そして、彼らは言い始めました。「ミツパで主の前に集まった時、イスラエルの部族で欠席した者はいなかっただろうか。」というのは、その時、「出席を拒む者は必ず殺される」というきびしい誓いを立てていたからです。 <verse number="6" style="v"/>とにかく全イスラエルにとって、ベニヤミン族を失ったことは、あまりに深い悲しみでした。「ああ、もうベニヤミンはなくなるのだ。なくなってしまうのか。」口を開けば、そのことばかりです。「れっきとしたイスラエルの部族の一つが切り捨てられ、消えていく。 <verse number="7" style="v"/>あの生き残った一握りの者に、どうやって妻をめとらせたものだろう。われわれは主に、娘をベニヤミン人に嫁がせないと誓ってしまった。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="8-9" style="v"/>その時、ミツパへの集結を拒んだ者を殺すという誓いに、再び思いが及びました。すると、ヤベシュ・ギルアデからは、だれも出ていなかったことがわかりました。 <verse number="10-12" style="v"/>そこで精兵一万二千を送って、そこの住民を滅ぼすことにしたのです。すべての男子、既婚の女子、子どもらの血が流されました。ただし、適齢期の若い処女だけは助けました。その数は四百人で、全員シロの陣営へ連れて行きました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>それから、リモンの岩にこもるベニヤミンの少数の生存者に、和解の使者を送りました。 <verse number="14" style="v"/>四百人の処女が妻として与えられ、めいめい家に戻りました。ただ、全員に嫁がせるには、四百人では足りません。 <verse number="15" style="v"/>この時代は、イスラエルにとって悲しみに満ちた時期でした。主がイスラエルの部族の間を引き裂かれたからです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>長老たちは思案にくれました。「あの残りの者に妻をめとらせるには、どうしたらいいだろう。ベニヤミンの女は残らず死んでしまっている。 <verse number="17" style="v"/>しかし、何としても妻をあてがってやらなければ、イスラエルの一つの部族が永遠に絶えてしまう。 <verse number="18" style="v"/>かといって、われわれの娘を与えるわけにはいかない。厳粛な誓いを立てた以上、破った者は神からのろわれるからだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>その時、突然だれかが、毎年シロの畑で催される祭りのことを思いついたのです。シロの町は、レボナとベテルとの間、ベテルからシェケムへ至る道の東側にありました。 <verse number="20" style="v"/>そこで長老たちは、妻を求めているベニヤミンの男たちにこう指示しました。「さあ、行って、ぶどう畑に隠れていなさい。 <verse number="21" style="v"/>シロの娘たちが踊りに出て来たら、飛び出して、めいめい娘をさらって連れ帰り、妻にしなさい。 <verse number="22" style="v"/>娘の父親や兄弟が私たちに抗議してきたら、こう言おう。『どうか、わかってくれ。われわれに免じて、娘さんをベニヤミンの男たちに嫁がせてやってくれ。ヤベシュ・ギルアデを滅ぼしても、彼ら全員に妻をもたせてやれなかった。こうでもしなければ、あなたがたが罪を犯さず、娘さんを彼らに与えることはできないわけだから。』」</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>ベニヤミンの男たちは、言われたとおりにしました。祭りに出て来た娘をさらって領地に連れ帰ったのです。彼らは町を再建して定住しました。 <verse number="24" style="v"/>こうしてイスラエルの民は、それぞれの相続地へと戻りました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>当時のイスラエルには王がなく、各人が正しいと思うことを思うままに行っていました。</para>
  <para style="p"/>
</usx>
