<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="JOS" style="id">- Japanese Contemporary Bible (リビングバイブル)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1978, 2011, 2016 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">ヨシュア記</para>
  <para style="toc1">ヨシュア記(き)</para>
  <para style="toc2">ヨシュア記</para>
  <para style="toc3">ヨシュア記</para>
  <para style="mt1">ヨシュア記</para>
  <para style="mt3">（カナン征服記上）</para>
  <para style="imt">の紹介</para>
  <para style="ip">モーセの死後、国家の指導者はヨシュアに移りました。イスラエルがその地を征服する全期間を通じて、ヨシュアは信仰的にもすぐれた指揮官でした。モアブ平原でヨシュアに訓練されたイスラエル軍がヨルダン川を渡ると、戦いが始まっていきました。大きな三つの戦争があり、それぞれの戦いに勝ったのち、約束の地はイスラエルの各部族に分割されました。使命を終えたヨシュアは、人々を訓戒し、平安のうちに死んでいきました。</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="cl">1</para>
  <para style="s1">新しい指導者ヨシュア</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>主に忠実に従ったモーセが死ぬと、彼に仕えていたヌンの子ヨシュアに、神は告げて言いました。 <verse number="2" style="v"/>「わたしのしもべモーセは死んだ。あなたこそ次のイスラエルを担う新しい指導者だ。さあ、人々を率いてヨルダン川を渡り、約束の地へ行きなさい。 <verse number="3" style="v"/>モーセに約束したとおりのことをあなたにも約束しよう。『あなたがたの行く所はどこも、イスラエルの領地となる。 <verse number="4" style="v"/>南はネゲブの砂漠から北はレバノン山脈まで、西は地中海から東はユーフラテス川まで、ヘテ人の全領地も含まれる。』 <verse number="5" style="v"/>一生の間、あなたに手向かう者などいない。わたしがモーセと共に歩んだように、あなたとも共に歩むからだ。決して見放したり、見捨てたりはしない。 <verse number="6" style="v"/>ヨシュアよ、雄々しく立ち、勇気を出しなさい。りっぱな指導者になるのだ。わたしが先祖に与えると約束した地を全部、占領しなさい。 <verse number="7" style="v"/>強く雄々しくあって、勇気を出しなさい。モーセが与えた律法をしっかり守りなさい。そうすれば、あなたは成功する。 <verse number="8" style="v"/>人々に、律法をいつも思い出させなさい。まずあなたが、昼も夜も律法を忘れず、それを完全に守るよう心がけなさい。模範を示し、どんなことも律法どおりきちんと行わなければならない。成功するもしないも、すべてその一点にかかっている。 <verse number="9" style="v"/>さあ、勇気を出しなさい。恐れたり迷ったりしてはならない。どこへ行っても、あなたの神であるわたしがついている。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="10-11" style="v"/>ヨシュアは指導者たちを集め、人々にヨルダン川を渡る準備をさせるよう命じました。そして、はっきりと宣言したのです。「三日以内にわれわれはヨルダン川を渡る。神様が与えてくださる地を占領するのだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="12-13" style="v"/>それから、ルベン族とガド族、およびマナセの半部族の族長たちを召集し、彼らがモーセと取りかわした協定を思い出させました。その協定とは、こうでした。「主は、ヨルダン川の東側のこの地を、彼らの安住の地としてお与えになった。 <verse number="14" style="v"/>だから、妻子と家畜はここに落ち着いてよい。ただし、武装した彼らの部隊が、他の部族よりも先にヨルダン川を渡り、川の西側の約束された領地を占領するために手を貸すこと。 <verse number="15" style="v"/>他の部族がその地を完全に征服するまで、共に行動すること。その任務を果たして初めて、ヨルダン川の東側の地に落ち着くこと。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>彼らはそれを受け入れ、ヨシュアを総指揮官として、その命令に従うことを堅く誓いました。 <verse number="17-18" style="v"/>「私たちは、モーセに従ったと同様、あなたに従います。主がモーセとともにおられたように、あなたにも伴われますように。ご命令に逆らう者はだれであろうと死に値します。どうぞ遠慮なく、断固とした姿勢で臨んでください。」</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="cl">2</para>
  <para style="s1">偵察者の派遣</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>さてヨシュアは、シティムの野営地から対岸へ二人の偵察者を送り込むことにしました。任務は、特にエリコの様子を調べることでした。二人は娼婦ラハブの家に着きました。そこで夜を過ごす計画だったのです。 <verse number="2" style="v"/>ところがエリコの王に、「イスラエル人のスパイらしい、怪しい二人組が、今晩、町に忍び込んだ」と通報する者がありました。 <verse number="3" style="v"/>王はすぐに憲兵隊をラハブの家に差し向け、二人の引き渡しを要求しました。「あいつらはスパイだぞ。イスラエルが送り込んだのだ。どうやってわれわれを攻撃しようか、探りに来たのだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>しかしラハブは、二人をかくまったまま、憲兵隊長に答えました。「ああ、あの人たちならとっくに帰ったよ。ここにいたんだけどねえ。まさかスパイだなんて、思いもよらなかったわ。 <verse number="5" style="v"/>町の門が閉まるころ、夕闇にまぎれて町から出て行ったみたい。行き先までは知らないけど、急いで追いかければ捕まえられるかもしれないよ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>ところが実際は、彼女は二人を屋上へ連れて行き、乾燥させるために積み上げた亜麻（麻糸の材料となる植物）の中に隠していたのです。 <verse number="7" style="v"/>そうとも知らず、憲兵たちは二人を追って、くまなく捜しながらヨルダン川まで下って行きました。その間に、町の門は閉じられました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>ラハブは、二人がまだ寝ないうちに屋上に上って来て、彼らに言いました。 <verse number="9" style="v"/>「あなたたちの神様が、この地をあなたたちのものにしようとしていることは、よくわかっています。みんな怖がっているわ。イスラエルと聞いただけで震え上がるほどよ。 <verse number="10" style="v"/>だって、イスラエルの人たちがエジプトを出た時、神様が紅海に道をつくられたっていうじゃない。それに、ヨルダン川の東側にいたエモリ人の二人の王様、あのシホン王とオグ王をどんな目に会わせたかということも、みんな聞いてるわ。何でもそこを攻め落とし、住民を皆殺しにしたんですって？　 <verse number="11" style="v"/>そんなことを聞いたら、怖がらないほうがおかしいでしょう。戦う勇気なんか吹っ飛ぶもの。あなたたちの神様はただの神様じゃないわね。きっと、天地を支配なさるお方に違いないわ。 <verse number="12-13" style="v"/>だから、一つだけお願いを聞いてほしいの。このエリコを占領する時、いのちだけは助けてもらえないかしら。私の両親や兄弟、それにその家族も。そのことを、あなたたちの神様の聖なる御名にかけて誓ってください。あなたたちを助けた私の真心に応えてほしいのです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>彼らはうなずきました。「われわれのことをしゃべらなければ、あなたにも家族にも傷一つ負わせないと誓おう。いのちにかけても、あなたを守る。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>ラハブの家は町の城壁の上にあったので、二人の偵察者は、綱で窓からつり降ろしてもらいました。 <verse number="16" style="v"/>ラハブは二人に注意しました。「山へお逃げなさい。あなたたちを捜してる追っ手が引き返して来るまで、三日間、隠れていればいいわ。それからお帰りなさい。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="17-18" style="v"/>二人は別れぎわにこう言い残しました。「いいかい。この赤いひもを窓に結びつけておきなさい。そして、両親や兄弟など身内の者はみな、この家でいっしょにいなさい。そうでなければ、何が起きても責任はもてない。 <verse number="19" style="v"/>一歩でもこの家から外へ出たら保証はないが、この家にいるかぎり、一人だって殺されたり傷つけられたりはしないと、はっきり約束しよう。 <verse number="20" style="v"/>ただし、もしあなたが裏切れば、誓いは無効だ。いいね。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>「そのとおりにするわ。」こうしてラハブは、窓に赤いひもを結びつけました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>二人の偵察者は山へ逃げ、三日間身を隠しました。追っ手は二人を捜し回りましたが、ついに見つけることができず、すごすごと町へ引き返して行きました。 <verse number="23" style="v"/>その後、二人は山を下りてヨルダン川を渡り、ヨシュアのもとへ帰って一部始終を報告しました。 <verse number="24" style="v"/>「主は、あの地を全部、われわれに下さいます。間違いありません。住民はみな、われわれを死ぬほど恐れているのです。」</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="cl">3</para>
  <para style="s1">ヨルダン川を渡る</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>翌朝早く、ヨシュアに率いられたイスラエル人は、シティムを出発し、夕方にはヨルダン川の岸に着きました。川を渡る前に、そこに幾日かとどまりました。 <verse number="2-4" style="v"/>三日目に、指導者たちは野営地を巡って、人々に次のような命令を伝えました。「主の契約の箱（十戒を記した石板が納めてある）をかついでいる祭司たちの姿が見えたら、あとに従いなさい。これから行く所は見知らぬ地だから、祭司が先導するのです。ただし、箱との間は、二千キュビト（約九百メートル）の距離を保ちなさい。それより近づいてはなりません。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>それから、ヨシュアは人々に、それぞれ身をきよめるように命じ、「明日、主が偉大な奇跡を行われるから」と言いました。 <verse number="6" style="v"/>翌朝、ヨシュアは祭司たちに命じました。「契約の箱をかつぎ、先頭に立って川を渡りなさい。」言われたとおり、祭司たちは出発しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>主はヨシュアに、「今日、あなたに大きな栄誉を授けよう。わたしがモーセとともにいたように、あなたとともにいることを、イスラエルの人々に知らせるためだ。 <verse number="8" style="v"/>契約の箱をかつぐ祭司たちには、水ぎわに来たら水の中に立つよう命じなさい」と告げました。 <verse number="9" style="v"/>ヨシュアは人々を召集し、語りました。「さあ、よく聞きなさい。主のことばを告げよう。 <verse number="10" style="v"/>生ける神があなたがたのうちにおられ、カナン人、ヘテ人、ヒビ人、ペリジ人、ギルガシ人、エモリ人、エブス人など、やがて占領する地の全住民を必ず追い払ってくださることが、今日、はっきりわかるだろう。 <verse number="11" style="v"/>いいですか。全地の支配者である主の契約の箱が、先頭に立って、ヨルダン川を渡ろうとしている。 <verse number="12" style="v"/>今、各部族から一人ずつ、十二人を選びなさい。 <verse number="13-14" style="v"/>箱をかつぐ祭司たちの足が川に入った瞬間、流れはせき止められるだろう。まるで見えない壁にはばまれたように、水は盛り上がるはずだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>ちょうど刈り入れの季節を迎えたヨルダン川は、岸いっぱいに水をたたえていました。イスラエルの民が川を渡ろうと出発し、箱をかつぐ祭司たちが足を入れた時、 <verse number="16" style="v"/>突然、はるか川上のツァレタン付近の町アダムで水はせき止められ、盛り上がり始めたのです。また、その地点より川下の水は塩の海（死海）に流れ込み、ついに川床がむき出しになりました。こうして人々はみな、エリコの町に向かって渡ったのです。 <verse number="17" style="v"/>箱をかつぐ祭司たちは、川の真ん中の乾いた地面に立ち、全員が渡り終えるまで待っていました。</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="cl">4</para>
  <para style="s1">十二の石の記念碑</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>人々が無事に渡り終えた時、主はヨシュアに語りました。 <verse number="2-3" style="v"/>「各部族から一人ずつ選ばれた十二人に命じて、ヨルダン川の真ん中の、祭司が立っている所から、一つずつ石を拾わせなさい。その十二の石を集めて、今夜野営する地に記念碑として積み上げなさい。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>ヨシュアは十二人を呼び出し、 <verse number="5" style="v"/>こう命じました。「あの契約の箱のある川の真ん中に行き、一つずつ石を肩にかついで来なさい。それぞれ一つずつ、全部で十二だ。それらは十二部族を象徴する。 <verse number="6" style="v"/>その十二の石で記念碑を建てよう。そうすれば、将来、子どもたちに『これは何の記念碑ですか』と尋ねられて、 <verse number="7" style="v"/>『ヨルダン川を主の箱が渡った時、水がせき止められたことを忘れないための碑だよ』と話して聞かせることができる。この記念碑は、偉大な奇跡をイスラエル人が永久に忘れないためのものだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>十二人はヨシュアの命令に従い、川の真ん中から十二の石を拾いました。主がヨシュアに命じたとおりに、彼らはそれらの石を野営地まで運び、記念碑を建てました。 <verse number="9" style="v"/>ヨシュアはまた、川の真ん中の祭司たちが立っていた場所にも、十二の石で記念碑を築きました。それは今もそこに建っています。 <verse number="10" style="v"/>箱をかついでいた祭司たちは、モーセからヨシュアに与えられた主の命令がことごとく成し遂げられるまで、川の真ん中に立ち続けていました。その間に、人々は急いで川を渡ったのです。 <verse number="11" style="v"/>全員が渡り終えると、みなの見守る中で、箱をかついだ祭司たちが、川から上がって先頭に立ちました。 <verse number="12-13" style="v"/>武装したルベン族とガド族、それにマナセの半部族からなる四万人の軍勢は一隊となり、主のために戦う他部族の先頭に立って、エリコの平原を目指して進みました。 <verse number="14" style="v"/>その日は、ヨシュアにとって生涯忘れることのできない日となりました。主はイスラエル人全員の目の前で、ヨシュアに大きな栄誉を与えたのです。人々は、モーセを敬ったと同じようにヨシュアを心から敬いました。 <verse number="15-16" style="v"/>ヨシュアこそが主の命を受けて、契約の箱をかつぐ祭司たちに命令を下した人だったからです。</para>
  <para style="p">「川から上がりなさい」と祭司たちに命じるよう、主はヨシュアを促しました。 <verse number="17" style="v"/>ヨシュアがそのとおりに命じ、 <verse number="18" style="v"/>祭司たちが川から上がると、たちまち水は元どおりに流れ込み、岸いっぱいにあふれました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>この奇跡が起こったのは第一の月の十日（太陽暦の三月二十四日）のことです。この日、全イスラエルはヨルダン川を渡り、エリコの町の東方にあるギルガルに宿営しました。 <verse number="20" style="v"/>このギルガルに、ヨルダン川から運んだ十二の石を積み上げ、記念碑を建てました。 <verse number="21" style="v"/>その時ヨシュアは、その意味について説明しました。「いつの日か、子どもたちが、『なぜここに、こんな石が置いてあるのですか。これはどういう意味ですか』と尋ねる時がくるだろう。 <verse number="22" style="v"/>その時には、この十二の石は、イスラエル人がヨルダン川の乾いた土の上を渡ったのだと教えてやりなさい。 <verse number="23" style="v"/>さらに、その時どのようにして主が、われわれの目の前で川の水をからし、全員が渡り終えるまで乾いたままにしておかれたかを教えなさい。それはまさに、四十年前の紅海での出来事と同じである。 <verse number="24" style="v"/>主がこうなさったのは、全世界の国民が、イスラエルの神である主こそ力ある唯一の神であると悟り、さらにあなたがたがみな、この主をいつも礼拝するようになるためなのだ。」</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="cl">5</para>
  <para style="s1">割礼の儀式</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ヨルダン川の西側の諸国民、エモリ人および地中海沿岸に住むカナン人の王はみな、主がヨルダン川の水をからし、イスラエル人が川を渡って来たと聞いて、すっかり意気阻喪し、恐怖におののきました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="2-3" style="v"/>その時、主はヨシュアに、「日を定めて、イスラエルの男子全員に割礼（男子が生まれて八日目にその性器の包皮を切り取る儀式）を施しなさい」と命じました。この儀式が行われたのは、イスラエルの歴史上、二度目のことです。主は、このために火打ち石でナイフを作るよう指示しました。この時の場所は「包皮の丘」と呼ばれています。</para>
  <para style="p">
    <verse number="4-5" style="v"/>二度目の割礼の儀式を行った理由はこうです。イスラエルがエジプトを出た時、兵役に就く年齢の男子は、すべて割礼を受けていました。しかしその世代の人々はみな、荒野を旅する間に死んでしまい、その後に生まれた子どもたちは、だれ一人割礼を受けていなかったのです。 <verse number="6" style="v"/>イスラエルの民は四十年荒野をさまよい歩き、エジプトを出た時に兵役に就く年齢にあった男子は、ついに死に絶えました。彼らが主に従わなかったので、約束されていた乳とみつの流れる地に入らせないと主は誓ったのです。 <verse number="7" style="v"/>ですから今、ヨシュアは彼らに代わって息子たちに割礼を施したのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="8-9" style="v"/>主はヨシュアに語りました。「今日わたしは、割礼を受けていないという恥をあなたがたから取り除いた。」それで、この出来事のあった場所はギルガル〔「終わらせる」の意〕と呼ばれ、現在でもそう呼ばれています。割礼を終えたのちも、彼らは傷が治るまで宿営にとどまっていました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>エリコの平原にあるギルガルに滞在中も、イスラエル人は第一の月の十四日の夕方になると、過越の祭りを祝いました。 <verse number="11-12" style="v"/>そして翌日、自分たちの占領下にある畑から収穫した産物、パン種を入れないパンと炒り麦を食べました。すると、次の日からマナは降らなくなり、二度とマナを見ることはありませんでした。それ以来、人々はカナンの地の産物を食べるようになったのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>さて、ヨシュアがエリコの町を見上げていた時、一人の人が目の前に現れました。その人は抜き身の剣を手にしていました。ヨシュアは歩み寄り、「味方か、それとも敵か」と問いただしました。 <verse number="14" style="v"/>すると、「わたしは主の軍の将である」という答えが返ってきました。その声を聞くと、ヨシュアは地にひれ伏して彼を拝み、「どうぞご命令を」と言いました。 <verse number="15" style="v"/>その将なる天の御使いは、「くつを脱げ。ここは聖なる地である」と言いました。ヨシュアはそのことばに従いました。</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="cl">6</para>
  <para style="s1">エリコの城壁</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>さて、エリコの町の城門は堅く閉じられていました。だれもがイスラエル人を恐れていたからで、人っ子ひとり出入りできないほどでした。 <verse number="2" style="v"/>ところが、主はヨシュアにこう告げたのです。「あなたは、もう勝ったも同然だ。町も人もみな、あなたたちのものだ。 <verse number="3-4" style="v"/>六日の間、全軍を率いて、日に一度、町の周囲を回りなさい。そのあと、ラッパを手にした七人の祭司と契約の箱が続き、七日目には七度回り、祭司がラッパを吹き鳴らしなさい。 <verse number="5" style="v"/>祭司がラッパをひときわ高く、長く吹き鳴らしたら、全員、大声でときの声を上げなさい。町の城壁はくずれ落ちるだろう。その時、四方八方から町へ攻め込むのだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="6-9" style="v"/>ヨシュアは祭司たちを召集し、指示を与えました。すなわち、武装した者たちが行進の先頭に立ち、そのあとに七人の祭司がラッパを吹き鳴らしながら続くこと、そのうしろを主の契約の箱をかつぐ祭司が進み、さらに、護衛兵がしんがりを務めることなどです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>ヨシュアは命じました。「ラッパの音以外、音を出してはいけない。一言も発してはならない。私が『ときの声を上げよ』と言ったら、いっせいに大声で叫びなさい。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>その日、主の箱は一度だけ町の周囲を回りました。人々は宿営に帰り、夜を過ごしました。 <verse number="12-14" style="v"/>翌朝、夜明けとともにもう一度町の周囲を回り、宿営に戻りました。こうして六日間が同じように過ぎたのです。 <verse number="15" style="v"/>七日目、夜の白むころ、またも人々は立ち上がり、この日は一度ではなく七度回りました。 <verse number="16" style="v"/>七度目に、祭司たちが高らかに長くラッパを吹き鳴らすと、ヨシュアは大声で言いました。「ときの声を上げよ！　主はこの町をわれわれに下さったのだ！　 <verse number="17" style="v"/>住民はみな滅ぼせ。だが娼婦ラハブと、その家の中の者たちは助けなさい。ラハブはわれわれの偵察者をかくまってくれたからだ。 <verse number="18" style="v"/>戦利品には手を出さず、すべて滅ぼし尽くしなさい。もしこれに背けば、イスラエル全体を災いが襲うだろう。 <verse number="19" style="v"/>ただし、金、銀、および青銅や鉄の器具はみな、主にささげ、主の宝物倉に納めなさい。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>祭司の吹き鳴らすラッパの音を聞くと、人々はあらん限りの大声を出して、いっせいにときの声を上げました。と、どうでしょう。突然、城壁がくずれ落ちたのです。それっとばかり、四方八方から攻め込み、彼らはたちまちエリコの町を占領しました。 <verse number="21" style="v"/>町中の者は全部、男も女も、老いも若きも死にました。また、牛や羊、ろばも殺されました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>それからヨシュアは、例の二人の偵察者に命じました。「約束を守りなさい。すぐ行って、ラハブと身内の者を助け出すのだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>その若者たちは、ラハブを見つけて助け出しました。もちろん、彼女の両親、兄弟、いっしょにいた親族の者たちも。彼らは、イスラエルの宿営の外で生活することになりました。 <verse number="24" style="v"/>その間イスラエル人は、町とその中のすべてを焼き払いました。ただし、金、銀、および青銅や鉄の器具は別で、主のものとして取っておきました。 <verse number="25" style="v"/>こうしてヨシュアは、ラハブとその家に共にいた身内の者とを救ったのです。今もなお、その一族はイスラエル人の中に住んでいます。ヨシュアがエリコ偵察のために送り込んだ者たちを、ラハブがかくまってくれたからです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>ヨシュアは、エリコを再建しようとする者には恐ろしい災いが下ると誓って言いました。その土台を築く者は長男を殺され、その門を建てる者は末息子を失うというのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>神が共に歩まれたので、ヨシュアの名声はこの地方一帯に知れ渡りました。</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="cl">7</para>
  <para style="s1">アカンの罪</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>しかし、イスラエル人の中に罪が潜んでいました。主にささげるもの以外は滅ぼし尽くせというヨシュアの命令が、実は守られていなかったのです。ユダ族のカルミの子で、祖父はザブディ、曾祖父がゼラフであるアカンが、戦利品の一部をふところに入れていました。そのために、主の激しい怒りがイスラエルの民に下ったのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>エリコ陥落後すぐに、ヨシュアはまた、ベテル東方の町アイに数人の偵察者を送り込みました。 <verse number="3" style="v"/>彼らは戻って報告しました。「小さな町ですから、二、三千人もいれば十分です。すぐに占領できるでしょう。全員で攻めるまでもありません。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>そこで、およそ三千の兵がアイに送り込まれました。ところが、彼らはさんざんに痛めつけられたのです。 <verse number="5" style="v"/>戦闘中に三十六人ほどが殺されたうえ、大ぜいの兵士がアイの住民に石切り場まで追われ、次々に倒れました。イスラエル軍は、この敗北ですっかりおびえてしまいました。 <verse number="6" style="v"/>ヨシュアと長老たちは心を痛め、衣服を裂き、頭にちりをかぶって、夕方まで主の箱の前にひれ伏しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>ヨシュアは主に向かって叫びました。「ああ主よ。エモリ人の手によって私たちを滅ぼすおつもりなら、どうして私たちにヨルダン川を渡らせたのですか。どうして、すでに得ていたもので満足させてくださらなかったのですか。こんなことになるくらいなら、ヨルダン川の東側にとどまっていればよかったのです。 <verse number="8" style="v"/>ああ主よ。敵に背を見せてしまった今となっては、どうすることもできません。 <verse number="9" style="v"/>カナン人や近隣の民族がこれを聞けば、攻めて来るに決まっています。もはや全滅です。そうなれば、あなたの大いなる御名はどうなるのでしょう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="10-11" style="v"/>それに対して、主は答えました。「顔を上げて立ちなさい。イスラエルは罪を犯したのだ。わたしの命令に背いて、取ってはならないと命じた戦利品を盗んだ。盗んだだけではない。偽って、自分の持ち物の中に隠している。 <verse number="12" style="v"/>だからあなたがたは敗れた。これで敗北の原因がわかっただろう。今ではイスラエルのほうが滅ぼされる運命にある。その罪が完全に取り除かれなければ、もう、わたしはあなたがたとは共に歩まない。</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>立て。みなにこう告げよ。『各自、明日に備えて、自分を聖別しなさい。イスラエルの神である主がこう言われるからだ。だれかが主のものを盗んだ。この罪を取り除くまで、敵を破ることはできない。 <verse number="14" style="v"/>明朝、あなたがたは部族ごとに進み出なさい。主が犯人のいる部族を示されるだろう。その部族は氏族ごとに分かれて進み出なさい。主が犯人のいる氏族を示してくださるだろう。次に、その氏族は家族ごとに進み出なさい。そして、犯人のいる家族は、一人ずつ前へ出るのだ。 <verse number="15" style="v"/>主のものを盗んだ者は、全財産もろとも、火で焼かれる。主の契約を破って、全イスラエルに災難をもたらしたからだ。』」</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>翌朝早く、ヨシュアは主の前にイスラエルの各部族を進み出させました。すると、ユダ族に犯人がいることがわかりました。 <verse number="17" style="v"/>ついでユダの各氏族を進み出させると、ゼラフの氏族だとわかりました。今度は、家族に分かれて主の前に進み出させたところ、ザブディの家族ということになりました。 <verse number="18" style="v"/>ザブディ家の男子が一人ずつ連れ出されると、ついに、犯人はザブディの孫アカンであると判明したのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>ヨシュアはアカンにただしました。「わが子よ。イスラエルの神に栄光を帰し、ほんとうのことを白状しなさい。さあ、何をしたか、包み隠さず話しなさい。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>「私はイスラエルの神に対して、取り返しのつかない罪を犯しました。 <verse number="21" style="v"/>ふと見ると、バビロン産の美しい外套と、金の延べ棒と、銀とがあったのです。銀は二百シェケル、金は五十シェケルの値打ちがあると思いました。すると、どうしようもなく欲しくなり、それらを自分の天幕（テント）の下に埋めたのです。銀はいちばん深い所に隠しました。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>さっそく人をやって戦利品を捜させたところ、アカンの供述どおり、天幕の下に隠してあった盗品が掘り出され、さらに深い所からは銀が見つかりました。 <verse number="23" style="v"/>それらはすべてヨシュアのもとへ運ばれ、主の前に並べられました。 <verse number="24" style="v"/>ヨシュアは全イスラエル人とともに、アカンをアコルの谷に連れて行きました。盗んだ銀、外套、金の延べ棒、それに息子、娘、牛、ろば、羊、天幕など、全財産もいっしょでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>ヨシュアはアカンに言い渡しました。「どうして、われわれにこんな災難を招くようなことをしでかしたのだ。今度は、主があなたに災難を下される。」人々は彼とその家族を石で打ち殺し、死体を焼き、 <verse number="26" style="v"/>その上に石を高く積み上げました。その石塚は現在も残っており、谷は、今もなおアコル〔災い〕の谷と呼ばれています。こうして、ようやく主の激しい怒りは収まりました。</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="cl">8</para>
  <para style="s1">アイ攻略　</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>それから、主はヨシュアに命じて言いました。「恐れてはいけない。勇気を出しなさい。全軍を率いて、アイを攻撃せよ。勝利は目の前にある。わたしは、アイの王と全住民をあなたの手に渡す。 <verse number="2" style="v"/>エリコとその王にしたとおり、アイとその王にもせよ。ただし、今回は奪い取ったものや家畜を自分たちの戦利品としてもよい。町の後方には伏兵を置きなさい。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="3-4" style="v"/>本隊がアイに向かう前に、ヨシュアは三万の精兵をひそかに派遣し、いつでも行動を起こせるよう、アイの後方のそれほど遠くない場所に、伏兵として忍ばせました。 <verse number="5" style="v"/>ヨシュアは伏兵たちにこう説明しました。「さて作戦だが、まず本隊が攻撃をしかける。アイの軍は前回同様に町から出て来て戦うだろう。そこで、本隊は逃げる。 <verse number="6" style="v"/>彼らはそれを追いかけて来る。つまり、町は空っぽになるというわけだ。彼らは、『イスラエル軍がまた逃げて行くぞ。この前のとおりではないか』と言うに違いない。 <verse number="7" style="v"/>そこに、隠れていたあなたたちが飛び出し、町に攻め入るのだ。主は町を私たちの手に渡してくださる。 <verse number="8" style="v"/>そこに入ったら、町に火をかけるのだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>こうして三万の精兵は夜中に本隊を離れ、アイの西端とベテルとの中間の地点に隠れました。一方、ヨシュアの率いる本隊は、エリコの宿営にとどまって夜を過ごしました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>翌朝早く、ヨシュアは兵を起こして長老たちを伴ってアイを目指し、 <verse number="11-13" style="v"/>アイの北にある谷を前にして陣を敷きました。その夜、ヨシュアはさらに五千の兵を選んで、町の西方に隠れている別動隊に合流させ、自分はその谷で夜を過ごしました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>アイの王は、イスラエル軍が谷を渡って来るのを見ると、朝早く、アラバの平原で迎え撃とうと町を出ました。もちろん、町の後方に伏兵がいるとは夢にも思いませんでした。 <verse number="15" style="v"/>ヨシュアの率いるイスラエル軍は、さんざん痛めつけられたように見せかけ、いっせいに荒野へ退却しました。 <verse number="16" style="v"/>すると、アイの町中の兵士が追撃しようと、おびき出されたのです。案の定、町は無防備になりました。 <verse number="17" style="v"/>アイからもベテルからも、兵士は一人もいなくなり、町の城門は開け放たれたままでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>その時、主はヨシュアに命じました。「手にしている投げ槍を、アイの方に差し伸べよ。わたしがアイをあなたの手に渡すからだ。」言われたとおりにすると、 <verse number="19" style="v"/>その合図を待っていた伏兵がいっせいに飛び出して町の中になだれ込み、火を放ちました。 <verse number="20-21" style="v"/>アイの兵士たちが振り返ると、町から上る煙が空いっぱいに立ち込めているではありませんか。彼らは逃げ場を失いました。ヨシュアとその全軍は、煙を見て、伏兵が町に侵入したことを知りました。それで、追いかけて来た者たちに向き直り、反撃に出ました。 <verse number="22" style="v"/>町に侵入したイスラエル軍も出て来て、背後から敵に襲いかかりました。このようにしてアイは罠にはまり、全滅したのです。生き残ったり逃れたりした者は一人もいませんでした。 <verse number="23" style="v"/>しかし、アイの王だけは捕虜とされ、ヨシュアのもとに連れて来られました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>イスラエル軍はアイの全軍を一人残らず倒すと、町へ取って返し、残っていた人々を次々に打ちました。 <verse number="25" style="v"/>こうして、アイの全住民一万二千人が、その日のうちに死に絶えたのです。 <verse number="26" style="v"/>ヨシュアは、最後の一人にとどめが刺されるまで、投げ槍をアイの方に差し伸べたままでいました。 <verse number="27" style="v"/>ただし、家畜と分捕り物はそのまま残しておきました。それはイスラエル軍のものでした。あらかじめ主がヨシュアに、そうしてよいと告げていたのです。 <verse number="28" style="v"/>焼き払われたアイは荒れ果てた丘となり、現在に至っています。 <verse number="29" style="v"/>ヨシュアは、アイの王を夕方まで木にかけてさらし、日が沈むと死体を降ろして町の門の入口に投げ捨てました。その上に積み上げた石の山は、今も見ることができます。</para>
  <para style="s1">エバル山での律法の朗読</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>ついでヨシュアは、モーセが命じたとおり、イスラエルの神である主のためにエバル山に祭壇を築きました。 <verse number="31" style="v"/>律法の書に、「わたしのために、のみを当てたことのない石で祭壇を築け」と言われているとおりに。祭壇が完成すると、祭司たちはその上に、焼き尽くすいけにえと和解のいけにえをささげました。 <verse number="32" style="v"/>またヨシュアは、人々が見守る中で、祭壇の石に十戒を刻みつけました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>それから、長老、裁判官、在留外国人も含むイスラエル人全員は二組に分けられ、一方はゲリジム山のふもとに、もう一方はエバル山のふもとに立ちました。両者の間には、主の契約の箱をかつぐ祭司たちが全員を祝福しようと待ちかまえていました。すべて、先にモーセが命じたとおりに行われました。 <verse number="34" style="v"/>ヨシュアは、モーセが律法の書に記した祝福とのろいのことばを、ことごとく読み上げました。 <verse number="35" style="v"/>モーセの与えたすべての戒めが、女や子ども、それに在留外国人も含む全会衆の前で読み上げられたのです。</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="cl">9</para>
  <para style="s1">ギブオン人の策略　</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>さて、エリコでの出来事を耳にした周辺国の王たちは、さっそく連合し、ヨシュアとイスラエル軍に全力を挙げて対抗しようとしました。ヨルダン川の西側で、北はレバノン山脈までの地中海沿岸に住む、ヘテ人、エモリ人、カナン人、ペリジ人、ヒビ人、エブス人の王たちでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="3-5" style="v"/>しかしギブオンの住民は、エリコとアイでの一部始終を聞いて、何とか生き延びようと策略を巡らし、使者をヨシュアのもとへ送りました。使者の一行は、いかにも遠い国から旅して来たかのように、ぼろぼろの服を着て、繕ったくつをはき、風雨にさらされた袋と、つぎはぎだらけのぶどう酒の皮袋と、かび臭い乾ききったパンをろばに積んでいました。 <verse number="6" style="v"/>一行はギルガルのイスラエルの陣営に着くと、ヨシュアと人々にこう言ったのです。「私どもは、友好条約を結んでいただきたくて、遠い国からまいりました。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>人々は、このヒビ人たちに答えました。「あなたたちがこの近くに住んでいないという確証はない。このあたりの住民を滅ぼせと主から命じられている以上、条約を結ぶわけにはいかない。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>「私どもを奴隷にしてくださってもけっこうです。」</para>
  <para style="p">「それにしても、あなたたちはいったい何者だ。どこから来たのか」とヨシュアは尋ねました。 <verse number="9" style="v"/>「私どもは遠い国からまいりました。あなたの神、主の偉大なお力と、エジプトでなさったすべてのことは知っております。 <verse number="10" style="v"/>それに、あなたがエモリ人の二人の王、あのヘシュボンの王シホンとバシャンの王オグとを、どんな目に会わせられたかもよく知っております。 <verse number="11" style="v"/>それで、私どもの長老や住民がこう言うのです。『さあ、長旅の用意をして、イスラエルの人々を訪ねてくれ。そして、奴隷になると申し上げて、和平を求めて来るように』と。 <verse number="12" style="v"/>このパンなど、出発した時には焼き立てのほかほかでしたが、今はごらんのとおり、すっかりひからびて、かび臭くなっております。 <verse number="13" style="v"/>このぶどう酒の皮袋も新品でしたが、今は古びて、破れてしまっておりますし、着物もくつも、難儀な長旅ですっかりぼろぼろになってしまいました。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="14-15" style="v"/>このことばに、ヨシュアもほかの指導者たちも、とうとうその一行を信用し、主の指示を仰ぐこともせず、和を講じてしまったのです。そして、厳粛な誓いを立てて協定を結びました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>それから三日たって、彼らが近くの者だという事実が明らかになりました。 <verse number="17" style="v"/>イスラエル軍は直ちに調査を開始し、三日目に彼らの町々に踏み込みました。その町の名は、ギブオン、ケフィラ、ベエロテ、キルヤテ・エアリムです。 <verse number="18" style="v"/>しかし、イスラエル軍は彼らを攻撃しませんでした。イスラエルの指導者たちが、先に主にかけて誓っていたからです。しかし、治まらないのは会衆で、協定を結んだことで、指導者たちに不平を鳴らしました。 <verse number="19" style="v"/>指導者たちは言いました。「われわれはイスラエルの神、主の前で、彼らに手を下さないと誓ってしまったのだ。だから手出しはしないでくれ。 <verse number="20" style="v"/>どうしても生かしてやらなければならないのだ。もし誓いを破れば、主の怒りが下る。」 <verse number="21" style="v"/>こういうわけで、ギブオンの住民は、イスラエル人の奴隷として、たきぎを割ったり、水をくんだりして暮らすことになったのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>ヨシュアは彼らを呼んで、問いただしました。「あなたたちは、私たちの近くに住んでいながら、なぜ遠い国から来たなどと、だますようなまねをしたのか。 <verse number="23" style="v"/>今にのろいが降りかかり、あなたたちはこの後いつまでも、私たちの奴隷となり、私たちの神に仕えて、たきぎを割り、水をくむことになるだろう。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>「私どもがあんなことをしたのは、イスラエルの神様が忠実なしもべモーセ様に、『この全土を征服し、住民を皆殺しにしなさい』とお命じになったことを、はっきり知っていたからです。殺されるのが怖かったのです。お赦しください。 <verse number="25" style="v"/>どうぞ、どのようにでもお気のすむようになさってください。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>そこでヨシュアは、彼らを殺すことを禁じました。 <verse number="27" style="v"/>彼らはイスラエル人のため、また、やがて主の選ぶ場所に築かれる祭壇のためにたきぎを割り、水をくむ者となりました。それは今も続いています。</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="cl">10</para>
  <para style="s1">動かなくなった太陽と月</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>エルサレムの王アドニ・ツェデクは、ヨシュアがエリコ同様アイを占領して破壊し、その王を殺害したことや、ギブオンの住民がイスラエルと和平交渉を行い、同盟を結んだことなどを聞いて、 <verse number="2" style="v"/>非常に恐れました。それは、ギブオンが実質的には王国の都のようであり、アイよりも大きく、そこの男たちはみな勇士だったからです。 <verse number="3" style="v"/>そこでアドニ・ツェデク王は、ヘブロンの王ホハム、ヤルムテの王ピルアム、ラキシュの王ヤフィア、エグロンの王デビルに使者を送り、 <verse number="4" style="v"/>こう伝えました。「さあ、ギブオンを滅ぼすために手を貸してくれ。彼らはヨシュアやイスラエル人どもと和を講じたからだ。」 <verse number="5" style="v"/>それで五人のエモリ人の王は、連合軍を編成してギブオンを攻撃しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>ギブオンの人々は急いで、ギルガルにいるヨシュアのもとへ伝令を走らせました。「しもべどもをお助けください。少しでも早く援軍を出してください。山地のエモリ人の王たちが連合して攻めて来ます。」 <verse number="7" style="v"/>そこでヨシュアはイスラエル軍を率いてギルガルを立ち、救援に向かいました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>主はヨシュアに語りました。「恐れることはない。わたしは、彼らをあなたの手に渡した。一人としてあなたに立ち向かえる者はいない。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>ヨシュアはギルガルから夜通し行軍して、敵軍を急襲しました。 <verse number="10" style="v"/>主が敵を混乱に陥れたので、イスラエル軍はギブオンで彼らに大打撃を与え、逃げる者をベテ・ホロンとアゼカとマケダまで追って打ち倒しました。 <verse number="11" style="v"/>敵がベテ・ホロンの丘を下って敗走する時、主はアゼカへ至る道に大粒の雹を降らせ続けて、彼らを滅ぼしました。事実、イスラエル軍が剣で殺した者よりも、雹に打たれて死んだ者のほうが多かったのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>イスラエル軍が敵を追いつめた時のことです。ヨシュアは民の前で大声で祈りました。「太陽よ、ギブオンの上にとどまれ。月よ、アヤロンの谷から動くな。」 <verse number="13" style="v"/>すると、太陽も月も、イスラエル軍が敵を全滅させるまで動かずにいました。この出来事は『ヤシャルの書』（イスラエルに古くから伝わる詩的文書）にくわしく記されています。太陽は丸一日、天にとどまっていました。 <verse number="14" style="v"/>こんなことは、あとにも先にもありませんでした。この日、主は一人の人の祈りを聞き入れ、イスラエルのために戦ったのです。 <verse number="15" style="v"/>そののち、ヨシュアとイスラエル軍は、ギルガルの陣営に引き揚げました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>五人の王は戦いの最中に逃げ出し、マケダのほら穴に身を潜めていました。 <verse number="17" style="v"/>その王たちが見つかったという知らせを受けたヨシュアは、 <verse number="18" style="v"/>ほら穴の入口を大きな石でふさぎ、番兵を立てて、見張るよう命じました。 <verse number="19" style="v"/>続いて、ヨシュアは全軍に命じました。「敵のあとを追い、しんがりから切って捨てよ。みすみす生かして帰らせてはならない。主が敵を全滅させるために、力を貸してくださるからだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>ヨシュアとイスラエル軍は、追撃の手を少しもゆるめず、五人の王の連合軍を全滅させました。ただ、ほんの一握りの者が生き残って、いのちからがら自分たちの町へ逃げ込みました。 <verse number="21" style="v"/>一方イスラエル軍は一人の兵士も失うことなく、マケダの陣営のヨシュアのもとに引き揚げたのです。このことがあってから、もはやイスラエルに刃向かう者はいなくなりました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="22-23" style="v"/>さてヨシュアは、部下に命じて、ほら穴の入口から石を取り除き、エルサレム、ヘブロン、ヤルムテ、ラキシュ、エグロンの五人の王を連れて来させました。 <verse number="24" style="v"/>そして、イスラエル軍の指揮官たちに、王たちの首を踏みつけるよう命じ、 <verse number="25" style="v"/>言いました。「恐れたり、失望したりしてはならない。雄々しくあり、勇気を出しなさい。主は、すべての敵にこのようになさるからだ。」 <verse number="26" style="v"/>それから、ヨシュアは五人の王を次々に打ち、死体を五本の木にかけて、夕方までさらしました。 <verse number="27" style="v"/>日が沈むころ、死体を木から降ろさせ、彼らが隠れていたほら穴に投げ込むよう命じました。入口には石を山のように積み上げました。それは今も残っています。</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>同じ日、ヨシュアはマケダの町を占領し、王と全住民を打ちました。 <verse number="29" style="v"/>次に、イスラエル軍はリブナへ向かい、 <verse number="30" style="v"/>そこでも、主がその町と王をイスラエルの手に渡したので、エリコと同様、最後の一人に至るまで剣で打ちました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>さらにイスラエル軍は、リブナからラキシュを目指し、攻撃をかけました。 <verse number="32" style="v"/>二日目に、主がその町をイスラエルの手に渡したので、ここでもリブナ同様、全住民が打たれました。 <verse number="33" style="v"/>ラキシュ攻撃のさなか、ゲゼルの王ホラムが、ラキシュへ援軍を率いてやって来ましたが、ヨシュアはホラムをも倒して、彼らを一人も残しておきませんでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="34-35" style="v"/>次いでイスラエル軍はラキシュからエグロンに進み、一日でエグロンを占領し、ラキシュと全く同じようにしました。 <verse number="36" style="v"/>そのあとエグロンからヘブロンに進み、 <verse number="37" style="v"/>その町と周囲の村々を片っぱしから占領し、全住民を打ちました。 <verse number="38" style="v"/>それからデビルに引き返し、 <verse number="39" style="v"/>そこと周囲の村々をまたたく間に占領しました。そしてリブナと全く同じように、主と全住民を打ったのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>こうして、ヨシュアが率いるイスラエル軍は、山地、ネゲブ、低地、および山の斜面の国々と王とを征服したのです。彼らはイスラエルの神、主が命じたとおり、その地に住む者を打ち滅ぼしました。 <verse number="41" style="v"/>カデシュ・バルネアからガザまで、またゴシェンからギブオンまで、その地の全住民を打ったのです。 <verse number="42" style="v"/>これらはすべて、一度の出撃で果たしたものでした。イスラエルの神、主が、イスラエルのために戦ったからです。 <verse number="43" style="v"/>こうしてヨシュアは、全イスラエルを率い、ギルガルの陣営に凱旋しました。</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="cl">11</para>
  <para style="s1">諸国の連合国との戦い</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-3" style="v"/>ハツォルの王ヤビンは、これらの出来事を聞いて、次の諸国の王たちに使者を立てました。マドンの王ヨバブ、シムロンの王、アクシャフの王、北方の山地の王たち、キネレテの南のアラバの王たち、低地の王たち、西方のドルの高地にいる王たち、東西のカナンの王たち、エモリ人の王たち、ヘテ人の王たち、ペリジ人の王たち、山地のエブス人の王たち、ミツパにあるヘルモン山麓の町々に住むヒビ人の王たちです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>王たちはみな、呼びかけに応じて全軍勢を出動し、打倒イスラエルを掲げて結集しました。連合軍は、おびただしい馬と戦車をくり出し、 <verse number="5" style="v"/>海辺の砂のように戦士がメロムの泉の周辺を見渡すかぎり埋め尽くしていました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>しかし、主はヨシュアに語りました。「恐れてはいけない。明日の今ごろには、彼らはすべて死に果てている。敵の馬のうしろ足の腱を切り、戦車を焼き払いなさい。」 <verse number="7" style="v"/>ヨシュアの率いる軍勢は、突然メロムの泉に現れ、連合軍に襲いかかりました。 <verse number="8" style="v"/>主が敵の大軍をことごとくイスラエル軍に渡したので、彼らは大シドンおよび「塩の穴」と呼ばれた場所まで、また、東はミツパの谷まで追い撃ちをかけました。この戦いで生き残った敵軍は一人もいません。 <verse number="9" style="v"/>ヨシュアとその軍は主の命令どおり、馬のうしろ足の腱を切り、彼らの戦車を次々に焼き払いました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>帰途、ヨシュアはハツォルを占領し、その王を打ちました。ハツォルは以前、この連合王国の首都だった町です。 <verse number="11" style="v"/>住民はすべて殺され、町は炎上しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>ヨシュアは、ほかの王たちのすべての町々を攻撃し、打ち滅ぼしました。以前モーセが命じたとおり、住民をすべて殺したのです。 <verse number="13" style="v"/>ただし、丘の上に建つ町々で焼き払ったのは、ハツォルだけでした。 <verse number="14" style="v"/>破壊された町々から奪い取った物と家畜はすべて、イスラエル人のものとなりました。しかし、その他の住民はみな殺されました。 <verse number="15" style="v"/>そうするように主がそのしもべモーセに命じておかれたからです。モーセはこの命令をヨシュアに伝え、ヨシュアはそのとおり実行しました。ヨシュアは、主がモーセに与えた指示にことごとく従い、一つもたがえませんでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>こうしてヨシュアは、山地、ネゲブ、ゴシェンの地、低地、アラバ、イスラエルの山地と低地を占領しました。 <verse number="17" style="v"/>イスラエルの領土は、今やセイルに近いハラク山から、ヘルモン山麓のレバノンの谷にあるバアル・ガドに至る全域に及びました。ヨシュアはまた、その地域のすべての王を打ちました。 <verse number="18" style="v"/>これらの戦いは長い年月かかり、 <verse number="19" style="v"/>ギブオンに住むヒビ人を除いては、和を講じた町は一つもありませんでした。ほかの町は、ことごとく戦い取ったものです。 <verse number="20" style="v"/>それは、主が敵の王たちに、イスラエルと和を講じるよりも対抗する道を選ばせたからです。それで敵は、主がモーセに命じたとおり、非情にも一掃されることになったのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>この戦いの間にヨシュアは、ヘブロン、デビル、アナブ、ユダやイスラエルの山地に住む巨人族、アナクの子孫を捜し出し、町もろとも全滅させました。 <verse number="22" style="v"/>それで、イスラエルの地から巨人族は絶えましたが、それでもガザ、ガテ、アシュドデには、少数の生き残りがいました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>こうしてヨシュアは、主がモーセに告げた地の全域を獲得したのです。ヨシュアは、この地を相続地としてイスラエル人に与えるため、部族ごとに割り当てました。ついに戦いはやみました。</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="cl">12</para>
  <para style="s1">征服された王たち</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ヨルダン川の東側でイスラエルに滅ぼされた町々の王は次のとおり。この地域は、アルノン川の谷からヘルモン山に達する全域に及び、東方の荒れ地の町々も含みます。</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>ヘシュボンに住んでいたエモリ人の王シホン。その国は、アルノン渓谷の縁にあるアロエルから、アルノン川の中央部、さらにアモン人との境界線であるヤボク川まで及んでいました。つまり、ヤボク川の北まで広がる現在のギルアデ地域の、半分を含んでいたことになります。 <verse number="3" style="v"/>シホンはまた、ヨルダン渓谷を、北はガリラヤ湖の西岸まで、南は塩の海（死海）とピスガ山の斜面まで支配していました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>アシュタロテとエデレイに住み、レファイムの最後の生き残りであったバシャンの王オグ。 <verse number="5" style="v"/>彼の領地は、北はヘルモン山、東はバシャン山中のサルカに達し、西はゲシュル人とマアカ人との境界線まで及んでいました。その国は、さらに南に伸びてギルアデの北半分を含み、ヘシュボンの王シホンの国と国境を接していました。 <verse number="6" style="v"/>モーセとイスラエル人は彼らを滅ぼし、この地はモーセによって、ルベン族、ガド族、マナセの半部族に分け与えられたのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>ヨルダン川の西側で、ヨシュアとイスラエル軍に滅ぼされた王たちは次のとおり。レバノン渓谷にあるバアル・ガドと、セイル山西方のハラク山との間にあるこの地は、ヨシュアの手で、イスラエルの他の諸部族に割り当てられました。 <verse number="8-24" style="v"/>この地域には、山地、低地、アラバ、山の斜面、ユダの荒野、ネゲブが含まれていました。そこに住んでいたのは、ヘテ人、エモリ人、カナン人、ペリジ人、ヒビ人、エブス人です。エリコの王、ベテルのそばのアイの王、エルサレムの王、ヘブロンの王、ヤルムテの王、ラキシュの王、エグロンの王、ゲゼルの王、デビルの王、ゲデルの王、ホルマの王、アラデの王、リブナの王、アドラムの王、マケダの王、ベテルの王、タプアハの王、ヘフェルの王、アフェクの王、シャロンの王、マドンの王、ハツォルの王、シムロン・メロンの王、アクシャフの王、タナクの王、メギドの王、ケデシュの王、カルメルのヨクネアムの王、高地の町にいるドルの王、ギルガルのゴイムの王、ティルツァの王。以上、合計、三十一人の王とその町々が滅ぼされたのです。</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="cl">13</para>
  <para style="s1">占領すべき土地</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>老人となったヨシュアに、主は声をかけました。「あなたは年老いたが、まだまだ占領しなければならない国が多くある。 <verse number="2-7" style="v"/>その地は次のとおりである。</para>
  <para style="p">ペリシテ人の全地域、ゲシュル人の地、エジプト川からエクロンの南の境に至る、カナン人の地。</para>
  <para style="p">また、ペリシテ人の五つの町であるガザ、アシュドデ、アシュケロン、ガテ、エクロン。</para>
  <para style="p">南のアビム人の地。</para>
  <para style="p">北のカナン人の全地域、つまり、シドン人の領地メアラから、北はエモリ人との国境の町アフェクに至る地域。</para>
  <para style="p">海岸地帯のゲバル人の地と、南はヘルモン山麓のバアル・ガドから、北はレボ・ハマテに至る、レバノンの山地全域。</para>
  <para style="p">シドンの全地を含む、レバノンからミスレフォテ・マイムに至る山地全域。</para>
  <para style="p">わたしは、これらの地域の住民をイスラエル人の前から一掃しよう。そうしたら、この地を、わたしの命令どおり九つの部族とマナセの半部族とに分配すればよい。」</para>
  <para style="s1">ヨルダン川の東側の相続地</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>マナセの残りの半部族と、ルベン、ガドの各部族は、すでに、ヨルダン川の東側に相続地を与えられていました。モーセがあらかじめ割り当てておいたからです。 <verse number="9" style="v"/>彼らの土地は、アルノン渓谷の縁にあるアロエルから、その谷の中にある町を通ってディボンに至るメデバの台地までです。 <verse number="10" style="v"/>その地域には、ヘシュボンを統治し、アモン人との境にまで手を広げていたエモリ人の王シホンのすべての町が含まれていました。 <verse number="11" style="v"/>また、ギルアデ、ゲシュル人およびマアカ人の領地、ヘルモン山全域、サルカの町のあるバシャン、 <verse number="12" style="v"/>それに、アシュタロテとエデレイを治めていたバシャンの王オグの全領土が含まれていました。オグはレファイム族の最後の生き残りでした。レファイム族はモーセに攻められ、追い払われていました。 <verse number="13" style="v"/>なお、イスラエル人はゲシュル人とマアカ人を追放しなかったので、彼らは今もイスラエル人といっしょに住んでいます。 <verse number="14" style="v"/>ただ、モーセはレビ族にだけ土地を割り当てませんでした。その代わり、彼らは神へのささげ物を受けることができました。</para>
  <para style="s2">ルベン族の相続地</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>領地の広さが人口に比例するよう、モーセはルベン族に、 <verse number="16" style="v"/>アルノン渓谷の縁に位置するアロエルから、その谷にある町を通って、メデバの台地周辺に及ぶ地域を割り当てました。 <verse number="17" style="v"/>そこには、ヘシュボンおよび他の台地の町々、ディボン、バモテ・バアル、ベテ・バアル・メオン、 <verse number="18" style="v"/>ヤハツ、ケデモテ、メファアテ、 <verse number="19" style="v"/>キルヤタイム、シブマ、谷を見下ろす山にあるツェレテ・ハシャハル、 <verse number="20" style="v"/>ベテ・ペオル、ベテ・ハエシモテと、ピスガ山の斜面が含まれていました。 <verse number="21" style="v"/>ルベンの領地は、さらに台地の町々とシホンの王国をも含んでいました。シホン王はかつてヘシュボンに住んでいましたが、モーセの手にかかって、ミデヤンの他の君主、エビ、レケム、ツル、フル、レバともども打ち殺されてしまいました。 <verse number="22" style="v"/>このほか、ベオルの息子で魔術師のバラムも、イスラエル人に殺されたのでした。 <verse number="23" style="v"/>ヨルダン川は、ルベン族の地の西の境界でした。</para>
  <para style="s2">ガド族の相続地</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>モーセはガド族に、その人口に見合った土地を割り当てました。 <verse number="25" style="v"/>その領地は、ヤゼル、ギルアデのすべての町、ラバに近いアロエルまでの、アモン人の地の半分を含んでいました。 <verse number="26" style="v"/>つまり、ヘシュボンからラマテ・ハミツパおよびベトニムまで、マハナイムからデビルの境界まで広がっていました。 <verse number="27-28" style="v"/>渓谷（流域の平野部）には、ベテ・ハラム、ベテ・ニムラ、スコテ、ツァフォン、シホン王の国の残りの部分がありました。北はガリラヤ湖に達するヨルダン川が西の境界で、彼らの地はヨルダン川の東でした。</para>
  <para style="s2">マナセの半部族の相続地</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>モーセは、マナセの半部族に、その必要に応じて以下の地を割り当てました。 <verse number="30" style="v"/>その領地は、マハナイム以北で、バシャンの全域、かつてのオグの王国、バシャンにあるヤイルの六十の町を含む地域でした。 <verse number="31" style="v"/>ギルアデの半分とオグの王国の町アシュタロテとエデレイは、マナセの息子マキルの氏族の半分に与えられました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>モーセは、かつてイスラエル人がエリコのかなた、ヨルダン川の東に野営した時、その地をこのように分配したのです。 <verse number="33" style="v"/>ただし、レビ族には土地を与えませんでした。あらかじめ申し渡されていたとおり、主ご自身が相続地だったからです。主が彼らの必要をすべて満たすのです。</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="cl">14</para>
  <para style="s1">ヨルダン川の西側の相続地</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>占領したカナンの地は、イスラエルの残りの九部族と半部族とに割り当てられました。どの地域をどの部族に割り当てるかを決めるのに、くじを引きました。そうするように、主が指示したからです。祭司エルアザルとヨシュア、それに各部族の族長が立ち会いました。 <verse number="3-4" style="v"/>他の二部族と半部族とには、モーセによってヨルダン川の東側の土地をすでに割り当ててありました。ヨセフ族は、マナセとエフライムの二部族に分かれていました。レビ族には、居住地となる町々と家畜のための放牧地を除いては、土地の割り当ては全くありませんでした。 <verse number="5" style="v"/>こうして、主がモーセに指示されたとおり、土地の分配は厳正に行われたのです。</para>
  <para style="s2">カレブ</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>ユダ族から、カレブに率いられた一団が、ギルガルにいるヨシュアのもとへ来ました。カレブはヨシュアに言いました。「昔カデシュ・バルネアで、われわれ二人のことで、主がモーセに仰せられたことを忘れてはないはずだ。 <verse number="7" style="v"/>当時、私は四十歳だった。モーセはカナンの地を偵察させるため、われわれをカデシュ・バルネアから偵察に送り出した。私は実状をありのままに報告したが、 <verse number="8" style="v"/>いっしょに行った仲間はそうではなかった。みなを震え上がらせるようなことを言って、約束の地に踏み入る勇気をくじいてしまった。だが、私はずっと主に従い続けてきた。 <verse number="9" style="v"/>モーセは私に、『あなたが足を踏み入れたカナンの地は、永久に、子々孫々あなたの相続地となる。あなたが、私の神、主に従い通したからだ』と約束してくれたのだ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>ごらんのとおり、あれから今まで、荒野をさまよった四十五年間も、主は私を生かしておいてくださり、もう八十五歳となった。 <verse number="11" style="v"/>あの旅の空で、モーセが偵察を命じてくれた時と比べて、私は少しも弱ってなどいない。今でもちゃんと旅もできるし、戦うことだってできる。 <verse number="12" style="v"/>だからどうか、主が約束してくださったこの丘陵地を、私に与えてくれないか。われわれが偵察隊だったころ、城壁を巡らした大きな町々にアナク人が住んでいるのを、この目で見たのを覚えているだろう。だが、主が共にいてくださるなら、彼らを追い払うことなどたやすいと思っている。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="13-14" style="v"/>ヨシュアはカレブを祝福し、末代までの相続地としてヘブロンを与えました。カレブがイスラエルの神である主に従い通したからです。 <verse number="15" style="v"/>以前、そこはアナク人の英雄にちなんでキルヤテ・アルバと呼ばれていました。</para>
  <para style="p">こうして、イスラエル人がこの地を治めるようになったあと、この地から戦いはやみました。</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="cl">15</para>
  <para style="s2">ユダ族の相続地</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>くじによってユダ族に割り当てられた地は、その南の境界線が、エドムの北の境から始まってツィンの荒野を通り、ネゲブ地方の北端まででした。 <verse number="2-4" style="v"/>もっとくわしく記すと、この境界線は、塩の海（死海）の南の入り江から始まり、アクラビム丘陵地帯の南を走る道路に沿って、ツィンの荒野からカデシュ・バルネアの南にあるヘツロンに延び、さらにカルカとアツモンを通り、最後にエジプト川に出て、地中海に達します。</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>東の境界線は、塩の海の西岸沿いにヨルダン川の河口までです。北の境界線は、ヨルダン川が塩の海に注ぐ河口の入り江から始まり、 <verse number="6" style="v"/>ベテ・ホグラとベテ・ハアラバの北方を経て、ルベンの子ボハンの石に至り、 <verse number="7" style="v"/>その地点からアコルの谷を通ってデビルに進みます。デビルでギルガル方面へ北西に曲がりますが、ギルガルはその谷の南斜面、アドミム一帯の反対側に当たります。ギルガルより先は、エン・シェメシュの泉とエン・ロゲルに進みます。 <verse number="8" style="v"/>さらにこの境界線は、その先ベン・ヒノムの谷を通り、エルサレムの町であるエブスの南側に沿って進み、それから西に向かい、ヒノムの谷とレファイムの谷の北端を見下ろす、山の頂に達します。 <verse number="9" style="v"/>続いて、その山頂からメ・ネフトアハの泉へ延び、さらにエフロン山の町々に達し、そこからキルヤテ・エアリムとも呼ばれるバアラの周辺を北に迂回します。 <verse number="10-11" style="v"/>続いて境界線は、バアラから西に回ってセイル山に至り、エアリム山の北斜面にあるケサロンの町を経て、ベテ・シェメシュに下ります。そこで再び北西に向きを変え、ティムナの南を通って、エクロンの北側にある山の斜面に出ます。そこで左に折れ、シカロンの南とバアラ山を通ります。そこから再び北に向かい、ヤブネエルを通って、最後は地中海に達するのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>地中海の海岸線が、ユダ族の西の境界線です。</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>主はヨシュアに、ユダの領地の一部をエフネの子カレブに割り当てるよう指示しました。それでカレブは、アナクの父親にちなんだ名前の町キルヤテ・アルバ、すなわちヘブロンを与えられたのです。 <verse number="14" style="v"/>カレブは、アナクの三人の息子、シェシャイ、アヒマン、タルマイの子孫を追い払い、 <verse number="15" style="v"/>ついで、元はキルヤテ・セフェルといっていたデビルの住民と一戦を交えました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>その時カレブは、「キルヤテ・セフェルを攻め取った者には、私の娘のアクサを妻として与えよう」と宣言しました。 <verse number="17" style="v"/>ケナズの子で、カレブの甥に当たるオテニエルがその町を征服したので、アクサはオテニエルの妻となりました。 <verse number="18-19" style="v"/>嫁入りの際、オテニエルは、結婚祝いに父親から畑をもらうようにアクサを説き伏せました。父親と話そうと、彼女がろばから降りたので、カレブは彼女に尋ねました。「どうした。私にしてやれることがあれば、何でも言いなさい。」</para>
  <para style="p">「お父さん、お祝いにもっと頂きたいものがあるの。ネゲブの土地を下さるのなら、そこは荒れ地ですから、泉も分けてほしいわ。」それでカレブは、アクサに上の泉と下の泉も与えることにしました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>ユダ族に割り当てられた地は、次のとおり。 <verse number="21-32" style="v"/>ネゲブにあるエドムの国境に面したユダの町々、すなわち、カブツェエル、エデル、ヤグル、キナ、ディモナ、アデアダ、ケデシュ、ハツォル、イテナン、ジフ、テレム、ベアロテ、ハツォル・ハダタ、ケリヨテ・ヘツロンすなわちハツォル、アマム、シェマ、モラダ、ハツァル・ガダ、ヘシュモン、ベテ・ペレテ、ハツァル・シュアル、ベエル・シェバ、ビズヨテヤ、バアラ、イイム、エツェム、エルトラデ、ケシル、ホルマ、ツィケラグ、マデマナ、サヌサナ、レバオテ、シルヒム、アイン、リモン。全部で、二十九の町とそれに属する周辺の村々です。</para>
  <para style="p">
    <verse number="33-36" style="v"/>低地にあった次の町々も、ユダに与えられました。エシュタオル、ツォルア、アシュナ、ザノアハ、エン・ガニム、タプアハ、エナム、ヤルムテ、アドラム、ソコ、アゼカ、シャアライム、アディタイム、ゲデラ、ゲデロタイム。全部で、十四の町とそれに属する周辺の村々です。</para>
  <para style="p">
    <verse number="37-44" style="v"/>ユダ族は、このほか二十五の町と、それに属する村々も相続しました。すなわち、ツェナン、ハダシャ、ミグダル・ガド、ディルアン、ミツパ、ヨクテエル、ラキシュ、ボツカテ、エグロン、カボン、ラフマス、キテリシュ、ゲデロテ、ベテ・ダゴン、ナアマ、マケダ、リブナ、エテル、アシャン、エフタ、アシュナ、ネツィブ、ケイラ、アクジブ、マレシャ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>ユダ族の領地は、エクロンの町々と村々の全部も含んでいました。 <verse number="46" style="v"/>その境界線はエクロンから地中海にまで達し、アシュドデの境界付近の町々と周辺の村々、 <verse number="47" style="v"/>アシュドデの町と周辺の村々、エジプト川に至るまでのガザと周辺の村々、さらに、南はエジプト川の河口から北はツロに至るまでの、地中海沿岸全域も含んでいました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="48-62" style="v"/>ユダはさらに、山地の四十四の町と周辺の村々も相続しました。すなわち、シャミル、ヤティル、ソコ、ダナ、キルヤテ・サナすなわちデビル、アナブ、エシュテモア、アニム、ゴシェン、ホロン、ギロ、アラブ、ドマ、エシュアン、ヤニム、ベテ・タプアハ、アフェカ、フムタ、キルヤテ・アルバすなわちヘブロン、ツィオル、マオン、カルメル、ジフ、ユタ、イズレエル、ヨクデアム、ザノアハ、カイン、ギブア、ティムナ、ハルフル、ベテ・ツル、ゲドル、マアラテ、ベテ・アノテ、エルテコン、キルヤテ・バアルすなわちキルヤテ・エアリム、ラバ、ベテ・ハアラバ、ミディン、セカカ、ニブシャン、塩の町、エン・ゲディ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="63" style="v"/>しかしユダ族は、エルサレムに住んでいたエブス人を追い出すことができませんでした。それでエブス人は、今もなおユダの人々とともに生活しています。</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="cl">16</para>
  <para style="s2">ヨセフ族の割り当て</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-4" style="v"/>ヨセフ族〔エフライムと、マナセの半部族〕がくじで割り当てられた地の境界線は、エリコ付近のヨルダン川から荒野を通り、ベテルの山地へと延び、ベテルからルズに、それからアルキ人の領地アタロテへと進みます。次に西に向かって、下ベテ・ホロンに近いヤフレテ人との境界に下り、さらにゲゼルに出て、地中海に行き着きます。</para>
  <para style="s2">エフライム族の相続地</para>
  <para style="p">
    <verse number="5-6" style="v"/>エフライム族に割り当てられた相続地は次のとおり。その東の境界線は、アテロテ・アダルから始まり、上ベテ・ホロンを通って地中海に達します。北の境界線は、地中海から東方へとミクメタテを通り、さらに東進してタアナテ・シロとヤノアハを通ります。 <verse number="7" style="v"/>ヤノアハから南に回ってアタロテとナアラに下り、エリコを経てヨルダン川で終わるのです。 <verse number="8" style="v"/>北の境界線の西半分は、タプアハからカナ川に沿って進み、終わりは地中海に達します。 <verse number="9" style="v"/>なお、エフライム族には、マナセの半部族の領地内の町々も一部与えられました。 <verse number="10" style="v"/>ゲゼルに住むカナン人は追い払われなかったので、今も奴隷として、エフライムの人々の中で生活しています。</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="cl">17</para>
  <para style="s2">マナセの半部族の相続地</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ヨセフの子マナセの半部族がくじで割り当てられた地は次のとおり。マナセの長男で、ギルアデの父マキルの氏族は、〔ヨルダン川東岸の〕ギルアデとバシャンの地をすでに与えられていました。彼らが勇敢な戦士だったからです。 <verse number="2" style="v"/>それで、ヨルダン川の西側の地は、アビエゼル、ヘレク、アスリエル、シェケム、シェミダ、ヘフェルの各氏族に割り当てられることになりました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>ところが、ギルアデの孫、マキルのひ孫、マナセから四代目に当たる、ヘフェルの子ツェロフハデには息子がいませんでした。その代わり、マフラ、ノア、ホグラ、ミルカ、ティルツァという五人の娘がいました。 <verse number="4" style="v"/>娘たちは、祭司エルアザル、ヨシュア、およびイスラエルの指導者たちの前に進み出て、申し立てました。「主がモーセ様におっしゃったことによれば、私どももこの部族の男の方々と同様、土地を相続できるはずです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="5-6" style="v"/>その結果、主がモーセを通して与えた命令どおり、五人の娘は五人の大伯父と並んで相続地を受けました。結局マナセの相続地の全体は、ヨルダン川の東岸のギルアデとバシャンのほかに十の地区となりました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>マナセ族の北の境界線は、アシェルの境界から南下して、シェケム東方のミクメタテに達し、さらに南進し、ミクメタテからエン・タプアハに至ります。 <verse number="8" style="v"/>タプアハの地はマナセのものでしたが、境界線上のタプアハの町はエフライム族に属していました。 <verse number="9" style="v"/>境界線は、そこからカナ川の北岸に沿って下り、地中海に至ります。川の南にある町々は、マナセの領地にありながら、エフライム族のものでした。 <verse number="10" style="v"/>川の南側、西は地中海に至るまでの地域は、エフライム族に割り当てられました。川の北側の地中海東岸地域はマナセ領となりました。マナセは、北はアシェルの領地と、東はイッサカルの領地とそれぞれ境を接していました。 <verse number="11" style="v"/>マナセの半部族にはまた、イッサカルとアシェルの領地内の次の町も与えられました。ベテ・シェアン、イブレアム、ドル、エン・ドル、タナク、メギドとその周辺の村々です。 <verse number="12" style="v"/>しかし、マナセの子孫はこれらの町の住民を一掃できなかったので、カナン人が残りました。 <verse number="13" style="v"/>イスラエル人が勢力を増し、カナン人を奴隷として酷使するようになってからも、彼らを追い出すことはできなかったのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>その後、ヨセフの二部族がヨシュアのもとに来て問いただしました。「主が私たちをこんなにも大所帯にしてくださったのに、なぜ一つの割り当て地しか下さらないのですか。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>「もしエフライムの山地が狭いのなら、こうしたらいいだろう。その気があるのなら、ペリジ人やレファイム人が住んでいる森林地帯を切り開くのだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="16-18" style="v"/>「あそこならありがたい。何しろ、ベテ・シェアンの回りの低地やイズレエルの谷のような所には、鉄の戦車を備えた、なかなか手強いカナン人がいますから。」</para>
  <para style="p">「ではまず、山地の森林地帯を手に入れることだ。あなたたちはこんなに数も多く、力も強い部族だから、きっとあそこを切り開いて住みつけるだろう。それに、いかに相手が手強く、鉄の戦車を持っていようと、谷からカナン人を追い出すことさえ不可能ではない。」</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="cl">18</para>
  <para style="s2">その他の七部族の割り当て</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>約束の地を征服したのち、といっても、まだ七つの部族は、神が与えてくださるという約束の地を征服したわけではありませんでした。イスラエルの民はシロに集まり、幕屋を建てました。 <verse number="3" style="v"/>そこで、ヨシュアは言いました。「いつまでためらっているのか。主が与えてくださる地の住民を追い出しに行こうとしないのか。 <verse number="4" style="v"/>さあ、各部族から三人ずつを選びなさい。その者たちに、まだ征服していない地を偵察させ、広さや分配方法について報告させよう。その情報に基づいて、土地を割り当てることにしたい。 <verse number="5-6" style="v"/>偵察して来た者は、七区分に色分けした地図を作りなさい。私がくじを引いて、それぞれの地区をどの部族に割り当てればよいかを決めよう。 <verse number="7" style="v"/>ただし、よく覚えておきなさい。レビ族はどの土地も受けてはならない。彼らは主に仕える祭司であり、そのこと自体がすばらしい相続なのだ。言うまでもないが、ガドとルベンの各部族およびマナセの半部族にも割り当て地はない。すでにヨルダン川の東側に、モーセが約束した相続の地を得ているからだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>そこで、調査隊は地図を作って、ヨシュアに報告するために出かけて行きました。その報告書に基づいて、ヨシュアはくじを引いて、その他をそれぞれの部族に割り当てることにしたのです。 <verse number="9" style="v"/>調査隊は命じられたとおり、調べ上げた全地域を七区分し、それぞれに町の名を記入して、シロの宿営にいるヨシュアのもとに戻りました。 <verse number="10" style="v"/>そこで主は、シロの幕屋の中で、くじによる土地の割り当てをヨシュアに指示したのです。</para>
  <para style="s2">ベミヤミン族の相続地</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>ベニヤミン族がくじによって割り当てられた地域は、先にユダとヨセフの部族が得た領地の間にありました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>北の境界線はヨルダン川から始まり、エリコの北に出て山地を西に進み、ベテ・アベンの荒野を通ります。 <verse number="13" style="v"/>そこからベテルとも呼ばれるルズに向かって南下し、下ベテ・ホロンの南の山地にあるアテロテ・アダルに至ります。 <verse number="14" style="v"/>そこで境界線は南に回り、ベテ・ホロン付近の山を通って、ユダ部族の町キルヤテ・バアルすなわちキルヤテ・エアリムで終わるのです。これが西の境界線です。</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>南の境界線は、キルヤテ・バアルの端から、エフロン山を越えてメ・ネフトアハの泉に至り、 <verse number="16" style="v"/>レファイムの谷の北に当たるベン・ヒノムの谷を見下ろす山のすそに下ります。そこからヒノムの谷を越え、エブス人の住むエルサレムの町の南を通り、エン・ロゲルに下ります。 <verse number="17" style="v"/>エン・ロゲルから北東に向きを変え、エン・シェメシュに出て、さらにアドミムの坂に対しているゲリロテに出ます。それからルベンの息子ボハンの石に下り、 <verse number="18" style="v"/>アラバの北端に沿って進みます。境界線はさらにアラバに下り、 <verse number="19" style="v"/>ベテ・ホグラの南を通り、塩の海（死海）の北の入り江で終わるのです。入り江はヨルダン川の南端に当たります。</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>東の境界線はヨルダン川で、これがベニヤミン族の割り当て地です。 <verse number="21-28" style="v"/>ベニヤミン族の相続地には、次の二十六の町が含まれていました。エリコ、ベテ・ホグラ、エメク・ケツィツ、ベテ・ハアラバ、ツェマライム、ベテル、アビム、パラ、オフラ、ケファル・ハアモナ、オフニ、ゲバ、ギブオン、ラマ、ベエロテ、ミツパ、ケフィラ、モツァ、レケム、イルペエル、タルアラ、ツェラ、エレフ、エブス〔別名エルサレム〕ギブア、キルヤテ・エアリム。これらの町とその周辺の村々がすべて、ベニヤミン族に与えられたのです。</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="cl">19</para>
  <para style="s2">シメオン族の相続地</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>二番目のくじによって、シメオン族は次の相続地を受けましたが、それは、先にユダ族に割り当てられた地に含まれていたものです。 <verse number="2-7" style="v"/>彼らの相続地は、以下の十七の町とその周辺の村々を含んでいました。すなわち、ベエル・シェバ、シェバ、モラダ、ハツァル・シュアル、バラ、エツェム、エルトラデ、ベトル、ホルマ、ツィケラグ、ベテ・マルカボテ、ハツァル・スサ、ベテ・レバオテ、シャルヘン、エン・リモン、エテル、アシャン。</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>ネゲブにあるラマとしても知られていたバアラテ・ベエルのような南の町も、シメオン族のものとされました。 <verse number="9" style="v"/>こうしてシメオンの相続地は、先にユダに与えられた地の一部を取りました。ユダに割り当てられた地域が広すぎたからです。</para>
  <para style="s2">ゼブルン族の相続地</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>三番目のくじで領地を割り当てられたのはゼブルン族でした。その境界線はサリデの南側から始まり、 <verse number="11" style="v"/>そこから西に回り、マルアラからダベシェテを通って、ヨクネアムの東を流れる川まで達します。 <verse number="12" style="v"/>次に東に向きを変え、キスロテ・タボルの境界に至り、そこからダベラテとヤフィアに出ます。 <verse number="13" style="v"/>それから東のガテ・ヘフェル、エテ・カツィン、リモンに進み、ネアの方へ曲がります。 <verse number="14" style="v"/>北の境界線は、ハナトンを通り、エフタ・エルの谷で終わります。 <verse number="15-16" style="v"/>この地域の町々には、すでに挙げた町のほか、カタテ、ナハラル、シムロン、イデアラ、ベツレヘムなどの町と、その周辺の村々が含まれていました。町は全部で十二です。</para>
  <para style="s2">イッサカル族の相続地</para>
  <para style="p">
    <verse number="17-23" style="v"/>四番目のくじで土地を割り当てられたのはイッサカル族でした。その境界内には、次の町が含まれています。すなわち、イズレエル、ケスロテ、シュネム、ハファライム、シオン、アナハラテ、ラビテ、キシュヨン、エベツ、レメテ、エン・ガニム、エン・ハダ、ベテ・パツェツ、タボル、シャハツィマ、ベテ・シェメシュ。これら十六の町には、周辺の村々も含まれます。イッサカルの境界線はヨルダン川で終わります。</para>
  <para style="s2">アシェル族の相続地</para>
  <para style="p">
    <verse number="24-26" style="v"/>五番目のくじで土地を割り当てられたのはアシェル族でした。その境界内には、次の町が含まれていました。ヘルカテ、ハリ、ベテン、アクシャフ、アラメレク、アムアデ、ミシュアル。境界線は、西のカルメルから始まってシホル・リブナテに至り、 <verse number="27" style="v"/>東のベテ・ダゴンに向きを変え、エフタ・エルの谷にあるゼブルンまで進み、ベテ・ハエメクの北を通ってネイエルに達します。次にカブルの東を通り、 <verse number="28" style="v"/>エブロン、レホブ、ハモン、カナを経て大シドンに至るのです。 <verse number="29" style="v"/>それから境界線はラマに向かい、要塞の町ツロを経て、ホサのあたりで地中海に達します。その領地には、マハレブ、アクジブ、 <verse number="30-31" style="v"/>アコ、アフェク、レホブなど、合計二十二の町と周辺の村々が含まれていました。</para>
  <para style="s2">ナフタリ族の相続地</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>六番目のくじで土地を割り当てられたのはナフタリ族でした。 <verse number="33" style="v"/>その境界線は、ヘレフとツァアナニムの樫の木から始まり、アダミ・ハネケブ、ヤブネエル、ラクムを通って、ヨルダン川で終わります。 <verse number="34" style="v"/>西の境界線は、ヘレフの近くからアズノテ・タボルを通過しフコクに出ます。南はゼブルンと、西はアシェルと境を接し、東の境界線はヨルダン川です。 <verse number="35-39" style="v"/>領地内の城壁を巡らした町は、次のとおりです。ツィディム、ツェル、ハマテ、ラカテ、キネレテ、アダマ、ラマ、ハツォル、ケデシュ、エデレイ、エン・ハツォル、イルオン、ミグダル・エル、ホレム、ベテ・アナテ、ベテ・シェメシュ。ナフタリの領地内の町は合計十九で、周辺の村々も含まれます。</para>
  <para style="s2">ダン族の相続地</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>最後、七番目に土地を割り当てられたのはダン族でした。 <verse number="41-46" style="v"/>その地域には次の町がありました。ツォルア、エシュタオル、イル・シェメシュ、シャアラビン、アヤロン、イテラ、エロン、ティムナ、エクロン、エルテケ、ギベトン、バアラテ、エフデ、ベネ・ベラク、ガテ・リモン、メ・ハヤルコン、ラコン、ヨッパ（ヤフォ）の近くの地。</para>
  <para style="p">
    <verse number="47-48" style="v"/>しかし、その中には征服できない地域もあったので、ダン族はレシェムの町と戦って占領し、住みつきました。そして町の名を、先祖にちなんで「ダン」と呼ぶことにしたのです。</para>
  <para style="s1">相続地の割り当ての終了</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>こうして、全地が明確な境界線のもとに、各部族に分配されました。さらに、特別な地域がヨシュアのものとされました。 <verse number="50" style="v"/>主が、ヨシュアには望みどおりの町を与えようと言われたからです。ヨシュアはエフライム山中のティムナテ・セラフを選び、町を再建して住みました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>この部族間の土地分配をめぐる神聖なくじ引きには、祭司エルアザル、ヨシュア、各部族の族長が立ち会いました。これらは、神の見守りのうちに、シロにある幕屋の入口で行われました。</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="cl">20</para>
  <para style="s1">避難用の町</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>主はヨシュアに告げて言いました。 <verse number="2" style="v"/>「モーセに指示しておいたことだが、避難用の町を設けるようにイスラエルの人々に言いなさい。 <verse number="3" style="v"/>知らずに人を殺してしまった場合、その町に逃げ込み、被害者の身内の復讐を逃れるためである。 <verse number="4" style="v"/>過って人を殺した者は、町に着いたら長老に会って事情を説明しなさい。彼らはその者を迎え入れ、町で暮らせるように一区画を与えてくれる。 <verse number="5" style="v"/>たとえ被害者の身内が復讐しようと追いかけて来ても、偶発事故だったのだから、無実の殺人者を引き渡してはならない。 <verse number="6" style="v"/>過って人を殺してしまった者は、正式の裁判まで、あるいは事故当時の大祭司が死ぬまでは、そこで暮らさなければならない。ただし、その後は自分の町や家に帰ることは自由である。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>避難用の町として選ばれたのは、ナフタリの山地にあるガリラヤのケデシュ、エフライムの山地にあるシェケム、ユダの山地にあるキルヤテ・アルバすなわちヘブロンです。 <verse number="8" style="v"/>主はまた、エリコ付近のヨルダン川の東側にも、同じ目的で三つの町を設けるよう命じました。ルベン族の荒野にあるベツェル、ガド族の領地ギルアデのラモテ、マナセの半部族の領地バシャンのゴランです。 <verse number="9" style="v"/>避難用の町は、イスラエル人だけでなく、在留外国人にも適用されました。だれであろうと、過って人を殺した者は、正当な裁判を受けるためにそこへ逃げ込むことができ、復讐の犠牲になることはなかったのです。</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="cl">21</para>
  <para style="s1">レビ人の町</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>さて、レビ族の指導者たちはシロに出向いて来て、祭司エルアザルやヨシュア、および他部族の族長に相談を持ちかけました。 <verse number="2" style="v"/>その申し出は、「主がモーセによって指示なさったことだが、われわれにも住む家と家畜用の放牧地とを確保してもらいたい」というものでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>そこで、征服したばかりの幾つかの町が、放牧地も含めて、レビ人に与えられることになりました。 <verse number="4" style="v"/>町は十三でしたが、初めにユダ、シメオン、ベニヤミンの各部族に割り当てられたものです。これらの町は、レビ族の中でも、アロンの子孫であるケハテ氏族の祭司たちに与えられました。 <verse number="5" style="v"/>このほかのケハテの人々には、エフライム、ダン、マナセの半部族の各領地から十の町が与えられました。 <verse number="6" style="v"/>同様にゲルション氏族は、くじによってバシャンにある十三の町を譲り受けました。その町は初め、イッサカル、アシェル、ナフタリの各部族と、マナセの半部族に与えられたものでした。 <verse number="7" style="v"/>メラリ氏族は、ルベン、ガド、ゼブルンの各部族から十二の町を譲り受けました。 <verse number="8" style="v"/>モーセへの主のご命令どおり、これらの町と放牧地は、くじによって、レビ人に割り当てられたのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="9-16" style="v"/>最初に割り当てを受けたのは、祭司、つまりレビ人のうちでもケハテ氏族の中のアロンの子孫でした。その領地の内訳を見ると、ユダとシメオンの部族から、次にあげる九つの町が、周囲の放牧地とともに与えられたのでした。まず、ユダの山地内の、避難用の町でもあるヘブロン。別名を、アナクの父アルバの名にちなんで、キルヤテ・アルバともいいます。ただし、町の畑と周辺の村々は、エフネの子カレブのものです。ほかに、リブナ、ヤティル、エシュテモア、ホロン、デビル、アイン、ユタ、ベテ・シェメシュ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="17-18" style="v"/>また、次にあげる四つの町と放牧地が、ベニヤミン族から譲られました。ギブオン、ゲバ、アナトテ、アルモン。 <verse number="19" style="v"/>以上の合計十三の町が、アロンの子孫である祭司に与えられたのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="20-22" style="v"/>ケハテの他の諸氏族は、エフライム族から、次の四つの町と放牧地を譲り受けました。避難用の町シェケム、ゲゼル、キブツァイム、ベテ・ホロン。</para>
  <para style="p">
    <verse number="23-24" style="v"/>ダン部族からは、次にあげる四つの町と放牧地が譲られました。エルテケ、ギベトン、アヤロン、ガテ・リモン。</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>マナセの半部族は、タナク、ガテ・リモンの町と周囲の放牧地を譲りました。 <verse number="26" style="v"/>以上、ケハテの他の諸氏族が受けた町と放牧地の数は、全部で十に上ります。</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>レビ人に属するゲルション氏族は、マナセの半部族から、次の二つの町と放牧地を譲り受けました。バシャンにある避難用の町ゴラン、ベエシュテラ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="28-29" style="v"/>イッサカル族は、次の四つの町と放牧地を譲りました。キシュヨン、ダベラテ、ヤルムテ、エン・ガニム。</para>
  <para style="p">
    <verse number="30-31" style="v"/>アシェル族は、次の四つの町と放牧地を譲りました。ミシュアル、アブドン、ヘルカテ、レホブ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>ナフタリ族は、次の三つの町と放牧地を譲りました。ガリラヤにある避難用の町ケデシュ、ハモテ・ドル、カルタン。</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>こうして、合計十三の町と放牧地がゲルション氏族の所有となったのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="34-35" style="v"/>レビ人のもう一つの氏族であるメラリ氏族には、ゼブルン部族から、次の四つの町と放牧地が譲られました。ヨクネアム、カルタ、ディムナ、ナハラル。</para>
  <para style="p">
    <verse number="36-37" style="v"/>ルベン族は、次の四つの町と放牧地を譲りました。ベツェル、ヤハツ、ケデモテ、メファアテ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="38-39" style="v"/>ガド族は、次にあげる四つの町と放牧地を譲りました。避難用の町ラモテ、マハナイム、ヘシュボン、ヤゼル。</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>これでメラリ氏族は、合計十二の町を与えられたことになります。</para>
  <para style="p">
    <verse number="41-42" style="v"/>レビ人に与えられた町と放牧地の数は、全部で四十八でした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>このようにして主は、イスラエルの先祖に約束した地をすべてイスラエル人に与えました。そこで、人々はその地を占領して住みついたのです。 <verse number="44" style="v"/>約束どおり平和が訪れ、立ち向かって来る敵は一人もいませんでした。敵という敵はすべて、主の助けによって滅ぼし尽くしたからです。 <verse number="45" style="v"/>主がイスラエルに約束された良いことはみな、そのとおりに実現したのです。</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="cl">22</para>
  <para style="s1">ヨルダン川東側の部族の帰還</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>さてヨシュアは、ルベンとガドの各部族、マナセの半部族からなる一隊を召集し、 <verse number="2-3" style="v"/>こう語りました。「みんな、主のしもべモーセの命令をよく守ってくれた。また、私が語った主の命令も、ことごとく守ってくれた。戦闘がこんなに長引いたにもかかわらず、仲間の部族を見捨てず、よく戦ってくれた。 <verse number="4" style="v"/>今われわれは、主のお約束どおり、勝利と安息を手に入れたのだ。さあ今、主のしもべモーセが与えた、あのヨルダン川の向こうの地へ帰るがよい。 <verse number="5" style="v"/>これからも、モーセが与えたすべての律法を守り続けなさい。いのちの限り主を愛し、あなたがたのための主の計画に従い、主にすがり、主に熱心に仕えなさい。」 <verse number="6" style="v"/>ヨシュアは彼らを祝福し、各自の領地へ帰らせました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="7-8" style="v"/>マナセ部族の場合は、その半分に、モーセがバシャンの地を割り当ててありましたが、他の半分は、ヨルダン川の西側の土地を与えられました。ヨシュアは彼らを送り出すに当たり、祝福し、彼らが得た莫大な富、すなわち家畜、金、銀、青銅、鉄、衣服などの戦利品を持たせてやり、帰ったら同胞と分け合うように指示しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>それで、ルベンとガドとマナセの半部族は、カナンの地のシロでイスラエル人に別れを告げ、ヨルダン川を渡って自分の地であるギルアデの地へ向かいました。 <verse number="10" style="v"/>ところがヨルダン川を渡る寸前、まだカナンの地にいる時、彼らは、だれの目にも留まるほど大きな、祭壇をかたどった記念碑を建てたのです。 <verse number="11" style="v"/>このことを伝え聞いた他のイスラエル人は、 <verse number="12" style="v"/>シロに全軍を集結し、戦いを交える構えを見せました。 <verse number="13" style="v"/>それで、まず祭司エルアザルの子ピネハスを団長とする代表団を送ることにしたのです。一行はヨルダン川を渡り、ルベン、ガド、マナセの各部族と話し合うことにしました。 <verse number="14" style="v"/>この代表団には、十部族の族長の家から一人ずつ、十人が加わっていました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>ギルアデに着いた一行は問いただしました。 <verse number="16" style="v"/>「主の国民である私たちは、なぜ君たちがイスラエルの神に罪を犯すようなまねをしたのか、ぜひとも知りたい。なぜ主から離れ、反逆のしるしである祭壇を築いたのだ。 <verse number="17-18" style="v"/>私たちがかつてペオルで犯した罪を覚えているか。そのために、あれほど大きな災いが下ったというのに、まだあの罪はぬぐい去られていなかったというわけか。あんなことなど問題ではないと言うつもりか。それで、また反抗するのか。わかっているのだろうか。君たちが今日、主に反逆すれば、明日、全員に主の怒りが燃え上がるだろう。 <verse number="19" style="v"/>この地が汚れているので祭壇が必要だというのなら、川向こうの幕屋のある私たちの地に来るがよい。私たちの土地を君たちと共有にしてもかまわないのだ。主の祭壇はただ一つだ。ほかに祭壇を築いて、主に反逆するようなまねはやめなさい。 <verse number="20" style="v"/>まさか忘れてはいないだろう。ゼラフの子アカンのことだ。彼一人が罪を犯したために、イスラエルの全国民がきびしく罰せられたではないか。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>こう言われて、ルベンとガドとマナセの半部族の人々は弁明しました。 <verse number="22-23" style="v"/>「神の神、主に誓って申し上げます。私たちは反逆するつもりで祭壇を築いたのではありません。主はご存じです。皆さんにもわかってほしいのですが、私たちは、焼き尽くすいけにえや、穀物の供え物や、和解のいけにえをささげるために祭壇を築いたのではありません。もしそうなら、幾重にも主にのろわれますように。</para>
  <para style="p">
    <verse number="24-25" style="v"/>実は、イスラエルの神、主を愛すればこそ、このようにしたのです。それに将来、私たちの子どもが皆さんの子どもから、こう言われはしないかと心配だったのです。『どんな権利があって、おまえたちはイスラエルの神様を礼拝するのだ。おまえたちと僕らは別々なんだ。主がちゃんとヨルダン川という境界を置いていらっしゃるではないか。おまえたちなんか主の民ではない』と。実際、息子の代になってから、私たちの子どもが主を礼拝するのをはばまれるかもしれませんから。 <verse number="26-27" style="v"/>ですから、私たちも焼き尽くすいけにえや和解のいけにえ、その他のいけにえをささげて主を礼拝できることを、私たちと皆さんとの子どもに示す記念碑として、あの祭壇を築いたのです。そうすれば、私たちの子孫が、『おまえらなんか主の民ではない』などと言われることもないでしょう。 <verse number="28" style="v"/>たとえそう言われても、胸を張って答えることができます。『僕らの先祖が、主の祭壇の型にならって作った、この祭壇を見てくれ。これは焼き尽くすいけにえや、その他のいけにえをささげるつもりのものではない。ただ、僕らと君たちが、共に神様と結び合わされた者どうしであることのしるしなのだ。』 <verse number="29" style="v"/>焼き尽くすいけにえや穀物の供え物、その他のいけにえをささげる祭壇を築いて、主から離れたり、反逆したりするなんて、とんでもない。ありえないことです。いけにえをささげる祭壇は、幕屋の前にある祭壇だけなのですから。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>祭司ピネハスと随員は、ルベン、ガド、マナセの各部族から事情を聞いて、安堵しました。 <verse number="31" style="v"/>ピネハスはこう言いました。「本日、私たちの真ん中には主がおられることが明らかになった。なぜなら君たちは、こちらが懸念したような主への罪を犯していないのだから。いやむしろ、私たちを滅びから救ってくれたのだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>ピネハスと十人の代表は、帰って一部始終を報告しました。 <verse number="33" style="v"/>イスラエル人はみな大喜びし、神をほめたたえ、二度とルベンやガドの部族と戦おうとは言わなくなりました。 <verse number="34" style="v"/>一方、ルベンとガドの人々は例の祭壇を、「私たちにとっても彼らにとっても、主が神であることの証拠だ」と言って、「あかしの祭壇」と名づけました。</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="cl">23</para>
  <para style="s1">ヨシュアの告別説教　</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>主がイスラエルを敵から守り、彼らに勝利を与えてから、かなりの年月がたち、ヨシュアも老人になりました。 <verse number="2" style="v"/>彼は、イスラエルの指導者である長老、裁判官、長たちを呼び、語りました。「私も、もう年をとった。 <verse number="3" style="v"/>あなたがたは、私の生涯を通じて、主があなたがたのためにどれほどのことをしてくださったか、つぶさに見てきたはずだ。敵と戦い、この地を分け与えてくださったのもあなたがたの神、主である。 <verse number="4-5" style="v"/>見てのとおり、私は、すでに征服した国々だけでなく、まだ征服していない国々をも各部族に分配した。ヨルダン川から地中海に至る全地域はあなたがたのものだ。主が必ず、現在そこに住んでいる人々を一掃し、約束どおり、あなたがたが住めるようにしてくださる。 <verse number="6" style="v"/>ただ、モーセの律法に記されたことは、一つ残らず守りなさい。少しでも違反してはならない。 <verse number="7" style="v"/>この地になお残っている異教の民とは、断じて交わってはならない。その神々の名を口にしてもいけない。まして神々によって誓ったり、礼拝したりすることなど、あってはならない。 <verse number="8" style="v"/>ただ、今まで同様、主にのみ従いなさい。 <verse number="9" style="v"/>主が、目の前の強大な国を次々と追い払ってくださった以上、もうだれ一人、立ち向かう者はいない。 <verse number="10" style="v"/>あなたがたは一人で千人を向こうに回して戦うことができる。主が約束どおり、あなたがたに味方して戦ってくださるからだ。 <verse number="11" style="v"/>心して、いつまでも主を愛し続けなさい。 <verse number="12" style="v"/>もし主を愛さず、周辺の民と結婚したりするなら、 <verse number="13" style="v"/>しっかり覚えておきなさい。主は、敵であるその住民をこの地から追い出すのをやめられるだろう。それどころか、彼らの存在はあなたがたにとって罠となり、落とし穴となる。また、わき腹を打つむち、目を刺すとげとなる。そしてついには、あなたがたのほうが主の与えてくださったこの良い地から消え失せることになるのだ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>まもなく私は、世の人々の例にならい死を迎えるだろう。よくわかってくれていると思うが、主のお約束はすべて実現した。 <verse number="15-16" style="v"/>だが主は、約束どおり良いものを与えてくださったのと同じ確かさで、あなたがたが従わない場合には、災いを下す方である。ほかの神々を拝んだりすれば、この地から抹殺されることになる。主の怒りが燃え上がれば、たちどころに滅ぼされてしまうのだ。」</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="cl">24</para>
  <para style="s1">シェケムでの契約の更新</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>次にヨシュアはイスラエル人全員を、指導者である長老、裁判官、長たちとともに、シェケムに召集しました。全部族が神の前に立った時、 <verse number="2" style="v"/>ヨシュアは次のように告げました。「イスラエルの神、主は、こうお語りになった。</para>
  <para style="p">『もともとあなたがたの先祖たち、アブラハムやナホルの父テラはユーフラテス川の東に住み、ほかの神々を礼拝していた。 <verse number="3" style="v"/>しかし、わたしはあなたがたの父祖アブラハムをユーフラテス川の向こうから連れ出し、カナンの地に導き入れ、その子イサクから多くの子孫が生まれるようにした。 <verse number="4" style="v"/>イサクが授かった息子はエサウとヤコブだ。エサウにはセイル山周辺の地域を与えたが、ヤコブとその子どもたちは、エジプトへ下って行った。</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>その後、わたしはモーセとアロンを遣わし、エジプトに大災害をもたらした。そうして、エジプトからわたしの民を解放しようと連れ出した。 <verse number="6" style="v"/>ところが、紅海まで来た時、エジプト人が戦車と騎兵で追いかけて来たのだ。 <verse number="7" style="v"/>その時、イスラエル人がわたしに助けを叫び求めたので、わたしはイスラエル人とエジプト人との間に暗闇を置き、海を彼らに襲いかからせておぼれさせた。あなたがたイスラエル人はこの出来事を、その目でしっかりと見たあと、長い間、荒野で暮らした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>そして、ついにわたしは、ヨルダン川の東側、エモリ人の住む地にあなたがたを連れて行った。エモリ人は抵抗したが、わたしは彼らを滅ぼし、その地をあなたがたに与えた。 <verse number="9" style="v"/>ついで、モアブの王バラクがイスラエルに宣戦布告をした。バラクは、ベオルの子バラムを呼び、あなたがたにのろいをかけようとたくらんだが、 <verse number="10" style="v"/>わたしはバラムの願いなどに聞く耳を持たず、かえってあなたがたを祝福させた。こうしてイスラエルはバラクの陰謀から救われたのだ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>次にいよいよ、あなたがたはヨルダン川を渡ってエリコまで来た。エリコの住民は対抗して戦った。ほかにも、ペリジ人、カナン人、ヘテ人、ギルガシ人、ヒビ人、エブス人が同じように応戦してきた。しかし、入れ替わり立ち替わり立ち向かって来る敵を、わたしは全滅させた。 <verse number="12" style="v"/>また、あなたがたの前にくまばち（神への恐れ）を送り、エモリ人の二人の王とその国民を追い散らしたこともあった。勝利をもたらしたのは、剣でも弓でもなかった。 <verse number="13" style="v"/>わたしは、あなたがたが手に入れるために自ら労したわけでもない地と、自ら建てたわけでもない町々とをあなたがたに与えた。今住んでいるこれらの町々がそうだ。また、あなたがたの手で植えもしなかったぶどう畑とオリーブ畑から、わたしはあなたがたに食べ物を与えた。』</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>まさに、おことばのとおりだ。だから主を恐れかしこみ、誠心誠意、お仕えしようではないか。ユーフラテス川の向こうやエジプトで、先祖が拝んでいたような偶像とはきっぱり縁を切りなさい。ただ主に仕え、主を礼拝しなさい。 <verse number="15" style="v"/>もし主に従いたくなければ、たった今、だれに従うかを決めなさい。ユーフラテス川の向こうで先祖が拝んでいた神々であろうが、この地に住むエモリ人の神々であろうが、好きに選ぶがいい。しかし、私と私の家族とは、あくまでも主に仕える。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>すると、民は言いました。「私たちが主を捨てて、ほかの神々を拝むなどありえないことです。 <verse number="17" style="v"/>私たちの神、主は、エジプトで奴隷だった先祖を救い出してくださったお方ではありませんか。そして、荒野を旅する間にも、私たちの目の前で数々のくすしいわざを見せてくださったお方です。また、敵地を進む私たちを、いつも守ってくださいました。 <verse number="18" style="v"/>エモリ人をはじめ、この地の全住民を追い出してくださったのも主です。もちろん、私たちは主に従う道を選びます。私たちにとって、神様は主おひとりだけですから。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>「いや、あなたがたは主に仕えきることはできないだろう。主は聖なるお方であるばかりか、ねたむお方なのだ。だから、あなたがたの反逆や罪を決してお見逃しにはならない。 <verse number="20" style="v"/>もし主を捨てて、ほかの神々を拝むようなことでもあれば、たとえこうして長い間心にかけていただいたあなたがたでも、手加減はなさらない。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>しかし、民は断言しました。「私たちは主に従います。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>「今言ったことをほんとうに守れるのか。あなたがたは主に従う道を選んだのだ。」</para>
  <para style="p">「はい、私たち自身が証人です。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>「よろしい。では、今あなたがたのうちにあるすべての偶像を除き去りなさい。そして、イスラエルの神、主に従いなさい。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>「はい。主おひとりを礼拝し、ひたすらお従いいたします。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>ヨシュアはその日、シェケムで人々と契約を結びました。こうしてイスラエル人は、主と永遠の契約を結んだのです。 <verse number="26" style="v"/>ヨシュアは、人々の応答を神の律法の書に記し、その記念として大きな石を取り、幕屋のそばにある樫の木の下にそれを立てました。 <verse number="27" style="v"/>それから、人々を見渡して言いました。「この石は、主がお語りになったことをすべて聞いた。もしあなたがたが自分たちのことばに背くなら、この石が証人として罪を告発することになる。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>このあとヨシュアは、各部族をそれぞれ割り当てた地へ送り出しました。</para>
  <para style="s1">ヨシュアの死</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>この後まもなくしてヨシュアは、百十歳で世を去りました。 <verse number="30" style="v"/>遺体は、エフライムの山地、ガアシュ山の北側のティムナテ・セラフにある、彼の所有地に葬られました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>イスラエル人はヨシュアの存命中、主に従い続けました。その態度は、イスラエルのために行われた、主の驚くべきわざを目撃した長老たちが生きている間は変わりませんでした。</para>
  <para style="s1">ヨセフの遺骨とエルアザルの葬り</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>エジプトを出る時、忘れずに携えて来たヨセフの遺骨はシェケムに葬られました。そこは、以前ヤコブが、ハモルの子から銀貨百ケシタ（羊百頭分に値する）で買い取った土地の一角でした。この地は、ヨセフ族に割り当てられた地域内にありました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>さらに、アロンの子エルアザルも世を去りました。彼はエフライム山中にある、彼の子ピネハスの所有する町ギブアに葬られました。</para>
  <para style="p"/>
</usx>
