<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="LEV" style="id">- Japanese Contemporary Bible (リビングバイブル)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1978, 2011, 2016 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">レビ記</para>
  <para style="toc1">レビ記(き)</para>
  <para style="toc2">レビ記</para>
  <para style="toc3">レビ記</para>
  <para style="mt1">レビ記</para>
  <para style="mt3">（礼拝規定）</para>
  <para style="imt">の紹介</para>
  <para style="ip">イスラエルには、祭司の働きをするレビ族がいました。本書は、彼らのためのハンドブックとして書かれたものです。ここには、イスラエル人の生活を律する規則、いけにえや礼拝に関する具体的な諸規則などが定められています。主要ないけにえのささげ方とともに、いけにえの儀式および主な祭りや祝日についても記されています。</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="cl">1</para>
  <para style="s1">焼き尽くすいけにえ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>さて主は、幕屋（主がイスラエル人と会う天幕、聖所）からモーセに語りました。 <verse number="2-3" style="v"/>「イスラエルの民に次のような指示を与えなさい。主にいけにえをささげるときは、自分の群れの牛か羊を使いなさい。雄牛を焼き尽くすいけにえとしてささげるときは、体に傷のないものでなければならない。まず、いけにえ用の雄牛を幕屋の入口へ引いて来る。そこで、祭司がそのささげ物を受け取る。 <verse number="4" style="v"/>いけにえをささげる人は、その雄牛の頭に手を置く。そうすることで、身代わりのいけにえと認められる。本人が自分の罪の刑罰として死ぬ代わりにその動物が死ぬことを、わたしは認めよう。 <verse number="5" style="v"/>わたしの前で、自ら手を下していけにえを殺しなさい。祭司であるアロンの子たちが、その雄牛の血をわたしにささげる。幕屋の入口で、祭壇の回りに血を振りかけるのだ。 <verse number="6-7" style="v"/>続いて、皮をはいで四肢に分け、祭司が祭壇に火を置き、たきぎを並べ、 <verse number="8" style="v"/>ばらした部分と頭と脂肪を載せる。 <verse number="9" style="v"/>そのとき、内臓と足は、いけにえをささげる本人がきれいに洗う。祭司はそれをみな祭壇の上で焼く。これが、主に受け入れられる、焼き尽くすいけにえである。</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>焼き尽くすいけにえにする動物が、羊かやぎの場合は、傷のない雄でなければならない。 <verse number="11" style="v"/>いけにえをささげる人は、祭壇の北側で、わたしの前でそれを殺す。祭司であるアロンの子らが、その血を祭壇の回りに振りかける。 <verse number="12" style="v"/>その人は死体を四肢に分け、祭司はそれを頭や脂肪といっしょに祭壇のたきぎに載せる。 <verse number="13" style="v"/>その前に、内臓と足は、いけにえをささげる人自身が水で洗う。祭司は主へのささげ物として、その動物をみな祭壇で焼く。焼き尽くすいけにえをわたしは喜ぶ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>鳥を使う場合は、山鳩か家鳩のひなのどちらかにしなさい。 <verse number="15-17" style="v"/>祭司はそれを祭壇へ持って行き、首をひねって殺し、血は祭壇の横に絞り出す。餌袋（胃袋）と羽毛は祭壇の東側の灰捨て場に捨てる。このあと翼をつかんで引き裂くが、ばらばらにしてはならない。それを祭壇で焼く。わたしはこのいけにえを喜ぶ。</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="cl">2</para>
  <para style="s1">穀物の供え物</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>穀物の供え物をするときは、上等の小麦粉にオリーブ油を注ぎ、香料を加えなさい。 <verse number="2" style="v"/>そのうちの一つかみを、祭司のところへ持って行き、焼いてもらう。わたしはその香りを喜ぶ。 <verse number="3" style="v"/>残った粉は、アロンとその子らの食物となるが、それも神聖な焼き尽くすいけにえとみなされる。</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>かまどで焼いたパンをささげるときは、細かくひいた粉にオリーブ油を混ぜて焼きなさい。パン種（イースト菌）を入れてはならない。オリーブ油を塗った、パン種の入らない薄焼きパンも、ささげ物に使える。 <verse number="5" style="v"/>菓子用の鉄板で焼いたものをささげるときは、細かくひいた粉をオリーブ油でこねて作りなさい。パン種を入れてはならない。 <verse number="6" style="v"/>でき上がったものを細かくちぎって油をかける。これが穀物の供え物の形式である。 <verse number="7" style="v"/>なべで作る場合も、細かくひいた粉をオリーブ油でこねて作る。 <verse number="8" style="v"/>こうして用意ができたら、祭司のところへ持って行き、祭壇でささげてもらう。 <verse number="9" style="v"/>祭司が焼くのはその一部だけだが、わたしは全部をささげ物と認める。 <verse number="10" style="v"/>残りは祭司が取ってかまわない。それは全部、主への神聖なささげ物とみなされる。</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>粉で作るささげ物は、パン種を使ってはならない。主へのささげ物にはパン種やみつの使用は許されない。 <verse number="12" style="v"/>粉で作るささげ物は最初の収穫を感謝する場合に認められ、焼き尽くすいけにえとしては使ってはならない。</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>ささげ物はすべて塩で味をつける。塩〔契約が真実であることを象徴的に表す〕は神の契約を思い出させるものだからである。</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>最初の収穫をささげるときは、初穂を砕くか焼くかしてささげなさい。 <verse number="15" style="v"/>それにオリーブ油と香料を加えなさい。これが穀物の供え物である。 <verse number="16" style="v"/>祭司は主の前で、オリーブ油と穀物を混ぜたささげ物を一つかみと、香料の全部をささげ物として焼く。</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="cl">3</para>
  <para style="s1">和解のいけにえ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>和解（主への感謝）のいけにえの場合は、雄牛でも雌牛でも、どこにも傷のないものをささげなければならない。 <verse number="2" style="v"/>いけにえをささげる人は、幕屋の入口でその牛の頭に手を置き、ほふる。祭司がその血を祭壇の回りに振りかける。 <verse number="3-5" style="v"/>次に内臓を覆う脂肪、二つの腎臓とその上を覆う腰の脂肪、胆のうを主の前で焼く。わたしはそのいけにえを喜ぶ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>和解のいけにえに羊かやぎを使うときは、傷のないものであれば、雄でも雌でもかまわない。 <verse number="7-8" style="v"/>羊の場合は、天幕の入口でその頭に手を置き、殺す。祭司は血を祭壇の回りに振りかけ、 <verse number="9-11" style="v"/>背骨に沿って取り除いた脂肪、内臓を覆う脂肪、二つの腎臓とその上を覆う腰の脂肪、胆のうを、火によるいけにえとしてささげなさい。 <verse number="12" style="v"/>そのささげ物がやぎの場合、 <verse number="13" style="v"/>幕屋の入口でその頭に手を置き、ほふる。祭司は血を祭壇の回りに振りかけ、 <verse number="14-16" style="v"/>火によるいけにえとして、内臓を覆う脂肪、二つの腎臓とその上を覆う腰の脂肪、胆のうを祭壇にささげなさい。このいけにえをわたしは喜ぶ。脂肪は全部、主のものだから、 <verse number="17" style="v"/>あなたがたは脂肪も血も食べてはならない。これはイスラエルの永遠のおきてである。」</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="cl">4</para>
  <para style="s1">罪の赦しのためのいけにえ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>主はさらに、次のような指示をモーセに与えました。 <verse number="2" style="v"/>「人々に言いなさい。過ってわたしの戒めを破った場合の規定はこうである。 <verse number="3" style="v"/>大祭司が過って罪を犯し、人々に悪影響を及ぼした場合、罪の赦しのためのいけにえとして傷のない若い雄牛をささげなければならない。 <verse number="4" style="v"/>幕屋の入口に引いて来てその雄牛の頭に手を置き、主の前でほふる。 <verse number="5" style="v"/>大祭司は血を持って幕屋に入り、 <verse number="6" style="v"/>指を浸し、奥の至聖所へ通じる道をふさぐ垂れ幕の前に、七回振りかける。 <verse number="7" style="v"/>次に、幕屋の中の主の前にある香の祭壇の角に血を塗る。残った血は、幕屋の入口にある焼き尽くすいけにえ用の祭壇の土台に注ぎかける。 <verse number="8-10" style="v"/>内臓を覆う脂肪、二つの腎臓とその上を覆う腰の脂肪、胆のうを祭壇で焼く。主への和解のいけにえとしてささげる雄牛や雌牛の場合と同じである。 <verse number="11-12" style="v"/>皮、肉、頭、足、内臓、腸など残りの部分は、野営地の外のきよい場所である祭壇の灰捨て場で焼く。</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>イスラエルの民全体が過って罪を犯し、してはならないことをした場合は、全国民が有罪となる。 <verse number="14" style="v"/>罪に気づきしだい、罪の赦しのためのいけにえとして、若い雄牛を天幕の入口に引いて来なさい。 <verse number="15" style="v"/>指導者たちが代表して、主の前でその雄牛の頭に手を置いてほふる。 <verse number="16" style="v"/>大祭司は血を幕屋の中へ持って行き、 <verse number="17" style="v"/>指を浸し、主の前で垂れ幕の前に七回振りかける。 <verse number="18" style="v"/>次に、天幕の中にある香の祭壇の角に血を塗る。残りの血は、天幕の入口にある焼き尽くすいけにえ用の祭壇の土台に注ぎかける。 <verse number="19" style="v"/>いけにえの脂肪はすべて取り除き、祭壇で焼く。 <verse number="20" style="v"/>罪の赦しのためのいけにえの雄牛のときと同じようにする。こうして、祭司は民全体の罪を償う。これで初めて、全国民が赦される。 <verse number="21" style="v"/>最後に祭司は、いけにえの死体を野営地の外へ運び出し、個人の罪のためのいけにえと同じように焼く。</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>指導者のだれかが過って罪を犯し、主の戒めに背いた場合は、 <verse number="23" style="v"/>罪に気づきしだい、傷のない雄やぎをいけにえとして引いて来なさい。 <verse number="24" style="v"/>焼き尽くすいけにえをささげる場所で、その頭に手を置いてほふり、主にささげる。これは指導者の罪の赦しのためのいけにえである。 <verse number="25" style="v"/>祭司はそのいけにえの血を祭壇の角に指で塗り、残りは祭壇の土台に注ぎかける。 <verse number="26" style="v"/>和解のいけにえと同じように、脂肪はすべて祭壇で焼く。こうして、祭司は指導者の罪を償い、彼は赦される。</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>一般のイスラエル人が、過って罪を犯したとき、 <verse number="28" style="v"/>または自らそれに気づいたなら、罪の償いとして傷のない雌やぎを引いて来なさい。 <verse number="29" style="v"/>焼き尽くすいけにえをほふる場所で、いけにえの頭に手を置いてほふる。 <verse number="30" style="v"/>祭司は指に血をつけ、焼き尽くすいけにえ用の祭壇の角に塗る。残りの血は祭壇の土台に注ぎかける。 <verse number="31" style="v"/>和解のいけにえの場合と同じように、脂肪はすべて取り除き、祭司が祭壇で焼く。わたしはそれを受け入れる。こうして、祭司が罪の償いをするとき、罪を犯した者は赦される。</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>罪の赦しのためのいけにえに子羊を引いて来るときは、傷のない雌でなければならない。 <verse number="33" style="v"/>焼き尽くすいけにえを殺す場所に連れて来て、その頭に手を置き、罪の赦しのためのいけにえとして殺す。 <verse number="34" style="v"/>祭司は指に血をつけ、祭壇の角に塗り、残りの血は土台に注ぎかける。 <verse number="35" style="v"/>脂肪は和解のいけにえの羊と同じようにする。火で焼いて主にささげる他のいけにえと同じように、祭壇で焼く。こうして祭司が償いをし、罪は赦される。</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="cl">5</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>ある犯罪について何かの事実を知っていながら、証言を拒否すれば、その人は罪に定められる。</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>野生でも家畜でも、食用にすることを禁じられている動物や昆虫の死体など、礼拝規則で汚れているとみなされるものにさわったら、気づかずにした場合でもその人は汚れ、責めを負う。 <verse number="3" style="v"/>何であれ人体から生じる汚れにさわったら、たとえその時は気づかなくても、あとで気づいたときに責めを負う。 <verse number="4" style="v"/>良いことでも悪いことでも、軽々しく誓いを立て、あとで愚かなことをしたと気づいたときには、責めを負う。</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>以上のどの場合も、罪を告白し、 <verse number="6" style="v"/>償いとして、雌の羊かやぎを罪の赦しのためのいけにえとしてささげなさい。祭司はその人の罪の償いをしなさい。</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>貧しくて羊をささげる余裕がない場合は、山鳩か家鳩のひなを二羽ささげなさい。一羽を罪の赦しのためのいけにえに、もう一羽を焼き尽くすいけにえとする。 <verse number="8" style="v"/>祭司は、初めに手渡されたほうを、罪の赦しのためのいけにえとし、その首をひねって殺す。ただし、切り落としてはならない。 <verse number="9" style="v"/>次に、その血を祭壇の側面に振りかけ、残りは土台に絞り出す。これが罪の赦しのためのいけにえである。 <verse number="10" style="v"/>祭司はもう一羽も、定められたとおりに、焼き尽くすいけにえとしなさい。こうして、祭司はその人が犯した罪の償いをし、その者は赦される。</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>もしその人が貧しくて、山鳩や家鳩のひなさえささげられないときは、細かくひいた小麦粉二・三リットルを持って来なさい。オリーブ油を混ぜたり、香料をかけたりしてはならない。罪の赦しのためのいけにえだからである。 <verse number="12" style="v"/>それを祭司のところへ持って行き、そのうちの一つかみを祭壇で焼いてもらう。火で焼く他のささげ物の場合と同じである。これが、罪の赦しのためのいけにえとなる。 <verse number="13" style="v"/>こうして、祭司はその人が犯した罪の償いをし、その者は赦される。残りの粉は穀物のささげ物と同じように、祭司のものとなる。」</para>
  <para style="s1">罪過を償ういけにえ</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>さらに、主はモーセに告げて言いました。 <verse number="15" style="v"/>「不実なことを行い、過って神聖なものを汚したときは、その罪を償うのに見合ういけにえとして、傷のない雄羊を一頭ささげなさい。 <verse number="16" style="v"/>そのほかに、自分が汚した神聖なものや、ささげるのを怠った十分の一のささげ物の償いをしなければならない。自分が与えた損害額に二割を加えた額を、祭司に納める。祭司は罪を償ういけにえの雄羊で償いをし、その者は赦される。</para>
  <para style="p">
    <verse number="17-18" style="v"/>主がしてはならないと定めたおきてのどれかに違反すれば、たとえ気づかずにしたことでも罪に定められる。そのときは、犯した罪に見合ういけにえをささげなければならない。これは自分の罪過を償ういけにえで、傷のない雄羊を一頭ささげる。祭司は雄羊一頭でその者の罪過の償いをする。過って犯した過失、知らずに犯した過失は、これで赦される。 <verse number="19" style="v"/>罪を犯し、主の前に責めを負った者は、このようにして罪過を償ういけにえをささげなければならない。」</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="cl">6</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>続いて主はモーセに命じました。 <verse number="2-3" style="v"/>「借り物や預かり物、担保の品などを返さなかったり、盗んだり、脅し取ったり、落とし物を見つけながらも取った覚えはないと偽るなどして罪を犯した場合は、 <verse number="4-5" style="v"/>その事実がはっきりした日に、取ったものを相手に返し、それに加えて二割の罰金を支払いなさい。また、幕屋に罪を償ういけにえを引いて来なさい。 <verse number="6" style="v"/>その罪に見合ういけにえは、傷のない雄羊一頭である。それを祭司のところへ引いて来る。 <verse number="7" style="v"/>祭司は主の前で罪の償いをし、その者は赦される。」</para>
  <para style="s1">ささげ物の施行細則</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>主はモーセに命じました。 <verse number="9" style="v"/>「アロンとその子らに、焼き尽くすいけにえについての決まりを示しなさい。焼き尽くすいけにえは、祭壇の上で一晩中、焼き続ける。 <verse number="10" style="v"/>翌朝、祭司は亜麻布の下着と上着をつけ、その灰をすっかり集め、祭壇のそばに置く。 <verse number="11" style="v"/>このあと着替えをし、灰を野営地の外のきよい場所に運ぶ。 <verse number="12" style="v"/>祭壇の火はいつも燃やし続け、消してはならない。祭司は毎朝たきぎをくべて、毎日ささげる焼き尽くすいけにえを供え、和解のいけにえの脂肪を焼く。 <verse number="13" style="v"/>祭壇の火は絶やしてはならない。</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>穀物の供え物の決まりは次のとおりである。アロンの子らは、祭壇の前に立ち、供え物を主の前にささげる。 <verse number="15" style="v"/>なだめの香りとして、オリーブ油のかかった細かくひいた粉一つかみを、香料全部とともに祭壇で焼きなさい。わたしは喜んでそれを受けよう。 <verse number="16" style="v"/>残りはアロンとその子らの食物となる。幕屋の庭で、パン種を入れずに焼いたパンにして食べなさい。 <verse number="17" style="v"/>念を押すが、焼くときは絶対にパン種を入れてはならない。火で焼くささげ物のうち、この分は祭司に与える。罪の赦しのためのいけにえや、罪過を償ういけにえの場合と同じく、ささげられた全部がきよいとされる。 <verse number="18" style="v"/>アロンの家系で祭司を務める者は、子々孫々に至るまで、これを食べることができる。火で焼く主へのささげ物は、祭司だけが食べられる。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="19-20" style="v"/>主はモーセに命じました。「アロンとその子らが油を注がれ、祭司の務めに就く日には、日々の穀物の供え物をささげなさい。細かくひいた上等の小麦粉二・三リットルを、朝と夕方に半分ずつ、 <verse number="21" style="v"/>オリーブ油でこね、鉄板で焼いてささげる。わたしはそれを受け入れる。 <verse number="22-23" style="v"/>祭司の子らは父の跡を継ぐ場合、油を注がれる任命式の日にこれと同じささげ物をする。これは永遠に変わらない定めである。このささげ物は全部を主の前で焼く。ほんの一口でも食べてはならない。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>主はモーセに告げました。 <verse number="25" style="v"/>「次は、罪の赦しのためのいけにえについて、祭司が知っていなければならない決まりである。このいけにえは最もきよいものだから、焼き尽くすいけにえをほふる場所、主の前でほふる。 <verse number="26" style="v"/>いけにえの儀式を行う祭司は、幕屋の庭でそれを食べる。</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>特別に選ばれ、きよくされた者、祭司だけしかその肉にさわれない。そのとき衣服に血がかかったなら聖所内で洗いきよめる。 <verse number="28" style="v"/>煮沸するのに使った容器は、土の器なら壊し、青銅製ならきれいに磨き上げ、よくすすぐ。 <verse number="29" style="v"/>祭司はみな、このささげ物を食べることができるが、それ以外の者は絶対に食べてはいけない。最も聖なるものだからだ。 <verse number="30" style="v"/>しかし、聖所での罪の償いのためにささげるいけにえで、その血を幕屋の中に持って行くいけにえは、祭司といえども食べてはならない。それは、主の前で完全に焼きなさい。</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="cl">7</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>罪過を償う最もきよいいけにえについての決まりは、次のとおりである。 <verse number="2" style="v"/>いけにえの動物は、焼き尽くすいけにえと同じ場所でほふり、血は祭壇の回りに振りかける。 <verse number="3" style="v"/>祭司は脂肪を全部、祭壇にささげる。背骨に沿ってついている脂肪、内臓を覆う脂肪、 <verse number="4" style="v"/>二つの腎臓、腰のあたりの脂肪、胆のうなどをより分けて、いけにえとする。 <verse number="5" style="v"/>それを、罪を償ういけにえとして祭壇で焼く。 <verse number="6" style="v"/>祭司はみな、その肉を食べることができるが、それを神聖な場所で食べなければならない。最も聖なるいけにえだからだ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>罪の赦しのためのいけにえ、罪過を償ういけにえ、どちらの場合も、動物の死体は儀式を行う祭司の食物となる。 <verse number="8" style="v"/>焼き尽くすいけにえの場合は皮が与えられる。 <verse number="9" style="v"/>主への穀物の供え物をささげる祭司は、儀式に使った残りを全部与えられる。この規定は、供え物をかまどや鉄板で焼く場合も、なべで料理する場合も変わりはない。 <verse number="10" style="v"/>ほかの穀物の供え物も、油を混ぜたものでも乾いたものでもすべて、アロンの子である祭司のものとなる。</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>次は、和解のいけにえとしてささげるいけにえについての決まりである。 <verse number="12" style="v"/>それが感謝のささげ物の場合、いけにえのほかにパン種を入れていないドーナツ型のパン、オリーブ油を塗った薄焼きのパン、小麦粉をオリーブ油でこねて作ったパン、 <verse number="13" style="v"/>さらに、パン種を入れたドーナツ型のパンを添える。 <verse number="14" style="v"/>このうち一部を、儀式どおり祭壇の前で揺り動かしてささげる。それは、いけにえの血を注ぎかける祭司のものとなる。</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>感謝を表す和解のいけにえとして主にささげた動物の肉は、その日のうちに食べなさい。翌日まで残しておいてはならない。 <verse number="16" style="v"/>感謝のいけにえでなく、誓願や任意のささげ物の場合は、その日に食べきれなければ、翌日まで残しておいてかまわない。 <verse number="17-18" style="v"/>ただし、三日目まで残った分は焼き捨てなさい。三日目に食べるようなことがあれば、わたしはそのいけにえを受け入れない。いけにえとしての価値がなくなるからである。せっかくのいけにえも無効となり、肉を食べた祭司は罪を犯したことになる。それは主にとって汚れたものだからだ。食べた者は罪の償いをしなければならない。</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>礼拝規定で汚れているとみなされるものに触れた肉は、食べてはならない。焼き捨てなければならない。食用にする肉は、礼拝規定できよいとみなされる者だけが食べられる。 <verse number="20" style="v"/>人が汚れている身でありながら和解のいけにえを食べるなら、もはやイスラエル国民ではない。神聖なものを汚したからだ。 <verse number="21" style="v"/>だれでも、人であれ動物であれ、礼拝規定で汚れているとみなされるものに触れながら、和解のいけにえを食べるなら、イスラエル国民とはみなされない。神聖なものを汚したからだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>さらに主はモーセに命じました。 <verse number="23" style="v"/>「イスラエル人は牛、羊、やぎの脂肪を食べてはならない。 <verse number="24" style="v"/>死んだり野獣に裂き殺されたりした動物の脂肪は、何に使ってもかまわないが、食べることはできない。 <verse number="25" style="v"/>火で焼くささげ物の脂肪を食べる者は、イスラエル国民とはみなされない。 <verse number="26-27" style="v"/>どこであろうと、鳥や動物の血を食べてはならない。食べればイスラエル国民とはみなされない。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>神はモーセに告げました。 <verse number="29" style="v"/>「人々に命じなさい。主への和解のいけにえは、本人の手でささげなければならない。 <verse number="30" style="v"/>脂肪と胸の部分を持って来て祭壇の前で揺り動かし、主にささげるのだ。 <verse number="31" style="v"/>脂肪は祭司が祭壇で焼き、胸肉はアロンとその子らのものになる。 <verse number="32-33" style="v"/>右のもも肉は、いけにえの儀式を行う祭司がもらう。 <verse number="34" style="v"/>胸とももは、国民から祭司へ納める物と決めたからである。祭司はいつも、いけにえのこの部分をもらう。 <verse number="35" style="v"/>火で焼くいけにえのこの部分は、報酬として、主に仕える祭司、アロンとその子らのものとなる。 <verse number="36" style="v"/>このことは、わたしが彼らに油を注いで祭司に任命する日から、必ず守らなければならない。子々孫々に至るまで変わらない彼らの権利である。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>以上が、焼き尽くすいけにえ、穀物の供え物、罪の赦しのためのいけにえ、罪過を償ういけにえ、祭司の任職式のいけにえ、和解のいけにえについての決まりです。 <verse number="38" style="v"/>これが、シナイの荒野で主がモーセに教えた、いけにえのささげ方です。</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="cl">8</para>
  <para style="s1">祭司の任職式</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-3" style="v"/>主はモーセに命じました。「アロンとその子らを幕屋の入口に連れて来なさい。装束、注ぎの油、罪の赦しのためのいけにえ用の若い雄牛一頭、雄羊二頭、パン種を入れないパンが入ったかごを用意し、すべての民を集めなさい。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="4-5" style="v"/>幕屋の入口に集まった全員に、モーセは語りました。「これからすることは主のご命令だ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>こう言うと、アロンとその子らを呼び寄せ、彼らの体を水で洗い、 <verse number="7" style="v"/>アロンには特製の上着、飾り帯、青地の長い式服を着せ、美しく織った帯でエポデ（祭司が祭儀において着用する聖なる装束）をつけさせました。 <verse number="8" style="v"/>次は胸当てです。その袋にはウリムとトンミム〔神意を伺う一種のくじ〕を入れました。 <verse number="9" style="v"/>ターバンをかぶらせ、主に特別に選ばれた者であることを表す金のプレートを、正面につけさせました。主に命じられたとおりです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>それから聖なる注ぎの油を手に取り、幕屋とその中の用具全部に振りかけ、神聖なものとしてきよめました。 <verse number="11" style="v"/>祭壇には特別に七回、その用具や、洗い鉢と台にも振りかけて、きよめました。 <verse number="12" style="v"/>最後はアロンでした。頭に油を注ぎ、特別にきよめ分けられた主の祭司に任命しました。 <verse number="13" style="v"/>それが終わると、今度はアロンの息子たちに式服を着せ、帯を締めさせ、ターバンをかぶらせました。主に命じられたとおりです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>いよいよいけにえをささげる時です。モーセは、罪の赦しのためのいけにえ用の若い雄牛を引いて来ました。アロンとその子らはその頭に手を置き、 <verse number="15-16" style="v"/>モーセが牛をほふりました。モーセはその血を指につけ、祭壇の四本の角に塗って祭壇をきよめ、残りの血は祭壇の土台に注ぎました。こうして、祭壇を神聖なものとし、きよい儀式に使えるようにしたのです。次に、内臓を覆う脂肪、胆のう、二つの腎臓とその脂肪を祭壇で焼きました。 <verse number="17" style="v"/>そのほかの部分は、皮も肉も糞も、野営地の外で焼き捨てました。主に命じられたとおりです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>次にモーセは、焼き尽くすいけにえとして雄羊をささげました。アロンとその子らがその頭に手を置き、 <verse number="19" style="v"/>モーセがほふって血を祭壇の回りに振りかけました。 <verse number="20" style="v"/>そのあと四肢に切り分け、まず頭と脂肪をいっしょに焼きます。 <verse number="21" style="v"/>内臓と足は水洗いし、祭壇で焼きます。こうして全部を主の前で焼き尽くすのです。これが、主の受け入れる焼き尽くすいけにえです。モーセは、すべて主の命令どおりきちんと行いました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>それからモーセは、もう一頭の任職式用の雄羊を引いて来ました。まず、アロンとその子らがその頭に手を置きます。 <verse number="23" style="v"/>モーセは雄羊をほふり、その血をアロンの右の耳たぶと手足の右の親指に塗りました。 <verse number="24" style="v"/>続いて、アロンの息子たちにも同じようにします。残りの血は祭壇の回りに振りかけました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>次に、背骨に沿ってついている脂肪と内臓を覆う脂肪、胆のう、二つの腎臓とその脂肪、右のももなどを取りました。 <verse number="26" style="v"/>その上に、かごから、パン種を入れないパンと、油を入れて焼いたドーナツ型のパンを一個ずつ、それに、オリーブ油を塗った薄焼きパン一枚を取り出して載せました。 <verse number="27" style="v"/>それを全部、アロンとその子らの手に載せ、祭壇の前で揺り動かして主にささげさせたのです。 <verse number="28" style="v"/>モーセはそれをもう一度もらい受け、焼き尽くすいけにえといっしょに、祭壇で焼きました。これが祭司任職のいけにえで、主に受け入れられるささげ物です。 <verse number="29" style="v"/>このあとモーセは、雄羊の胸の部分を祭壇の前で揺り動かして主にささげました。これはモーセが受け取る分です。すべて主に命じられたとおりです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>続いてモーセは、注ぎの油と祭壇に振りかけた血を取り、アロンとその装束、息子たちとその装束に振りかけました。アロンとその子ら、およびその装束を、主の務めにささげるためです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>モーセは、アロンとその子らとに言いました。「教えたとおり、幕屋の入口で肉を煮て、任職式用のかごに入っているパンといっしょに食べなさい。 <verse number="32" style="v"/>残った肉やパンは焼き捨てなさい。」 <verse number="33" style="v"/>またモーセは、七日間は幕屋の入口を離れないようにと命じました。祭司の任命には七日を要するからです。 <verse number="34" style="v"/>さらに、その日の儀式はすべて、主が命じられたとおりだと言いました。 <verse number="35" style="v"/>そして最後にもう一度、七日間は昼も夜も幕屋の入口を離れてはならないこと、もし離れたら必ず死ぬと主に言われたことを告げました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>アロンとその子らは、主がモーセに命じたことをみな行いました。</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="cl">9</para>
  <para style="s1">アロンによる最初の任務執行</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>任職式の八日目にモーセは、アロン、その息子たち、イスラエルの指導者たちを集め、 <verse number="2" style="v"/>雄牛一頭を罪の赦しのためのいけにえとして、傷のない雄羊を焼き尽くすいけにえとして、主にささげるようアロンに命じました。 <verse number="3" style="v"/>「人々に、罪の赦しのためのいけにえ用に雄やぎを、焼き尽くすいけにえ用に傷のない一歳の子牛と子羊を用意させなさい。 <verse number="4" style="v"/>また、雄牛と雄羊を和解のいけにえ用に、また、オリーブ油でこねた小麦粉を穀物の供え物用に持って来させなさい。今日、主があなたがたに現れるからだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>そこで人々は、命じられたとおりのものを幕屋の入口へ持って来て、主の前に立ちました。 <verse number="6" style="v"/>モーセは、「主のご命令に従えば、必ずそのご栄光を仰げるのだ」 <verse number="7" style="v"/>と言うと、アロンに、「祭壇に進み出て、罪の赦しのためのいけにえと、焼き尽くすいけにえをささげ、まず自分の罪の償いをし、次に民の罪の償いをしなさい」と命じました。主が命じたとおりです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>アロンは祭壇に進み出て、自分の罪が赦されるためのいけにえとして、子牛をほふりました。 <verse number="9" style="v"/>息子たちがその血を手にすくうとアロンはそれに指を浸し、祭壇の角に塗り、残りは祭壇の土台に注ぎました。 <verse number="10" style="v"/>そして主の命令どおり、祭壇でいけにえの脂肪、腎臓、胆のうを焼きました。 <verse number="11" style="v"/>ただし、肉と皮は宿営の外で焼き捨てました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>次に焼き尽くすいけにえを殺し、息子たちがその血をすくい、それをアロンが祭壇の回りに振りかけました。 <verse number="13" style="v"/>続いて息子たちは死体をばらばらにし、頭といっしょにアロンのところに持って来ました。アロンはそれを一つ残らず祭壇で焼きました。 <verse number="14" style="v"/>そして、内臓と足もきれいに洗い、焼き尽くすいけにえとして祭壇で焼きました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>次は民のささげ物の番です。アロンは自分のときと同じ要領で、罪の赦しのためのいけにえとして、やぎをささげました。 <verse number="16" style="v"/>さらに、主の指示どおり、焼き尽くすいけにえもささげました。 <verse number="17" style="v"/>穀物の供え物がそれに続きます。その中から一つかみを取り、朝ごとのささげ物とは別に、祭壇で焼いてささげました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>ついで、雄牛と雄羊をほふりました。民のための和解のいけにえです。アロンの息子たちがその血をアロンのところに持って行き、アロンは祭壇の回りに振りかけました。 <verse number="19" style="v"/>続いて、背骨に沿ってついている脂肪と内臓を覆う脂肪、腎臓と胆のうを取り出しました。 <verse number="20" style="v"/>脂肪はいけにえの胸に載せ、祭壇で焼きました。 <verse number="21" style="v"/>ただし胸と右ももは、モーセが命じたとおり、主の前でゆっくり揺り動かしてささげました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>それから民に向かって両手を上げ、彼らを祝福し、罪の赦しのためのいけにえ、焼き尽くすいけにえ、和解のいけにえをささげて祭壇から降りました。 <verse number="23" style="v"/>今度はモーセとアロンがそろって幕屋に入ります。やがて出て来た二人が民を祝福すると、なんと彼らが見ている前で主の栄光が現れたのです。 <verse number="24" style="v"/>その時、主の火が下り、祭壇のいけにえと脂肪を焼き尽くしました。民はみな大声を上げ、ひれ伏しました。</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="cl">10</para>
  <para style="s1">ナダブとアビフの違反</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>さて、アロンの子ナダブとアビフは、自分の香炉に神聖でない火を盛り、香をくべ、主の前にささげました。これは主の命令に反することでした。 <verse number="2" style="v"/>たちまち主の前から火が吹き出し、二人を焼き殺してしまいました。 <verse number="3" style="v"/>「『わたしに近づく者によってわたしのきよさを現し、すべての人々の前で栄光を現す』と主が言われたのは、こういうことなのだ」と言うモーセのことばに、アロンはただ黙ってうなだれるだけでした。 <verse number="4" style="v"/>モーセはただちに、アロンのおじウジエルの子のミシャエルとエルツァファンとを呼び、「あなたがたの親族の遺体を神の幕屋の前から宿営の外に運び出しなさい」と命じました。 <verse number="5" style="v"/>彼らは言われたとおり、式服のままの二人の遺体を外に運びました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>それからモーセは、アロンと残った二人の子エルアザルとイタマルに言いました。「気をしっかり持ちなさい。このことを悲しんではいけない。髪を乱したり、服を引き裂いたりして嘆いてはいけない。そんなことをしたら、あなたがたまで殺されてしまう。そうなれば、主の怒りはすべての民に下るだろう。ほかの者が、主の下された恐るべき火のことで、ナダブとアビフのために嘆き悲しむのはかまわない。 <verse number="7" style="v"/>だが、あなたがたはだめだ。たとえ家族の者が主の罰を受けて死んだときでも、幕屋での務めを離れてはならない。あなたがたは油を注がれた者だからだ。」</para>
  <para style="p">彼らは命令どおりにしました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="8-9" style="v"/>次に、主はアロンに命じました。「幕屋に入るときは、ぶどう酒や強い酒を飲んではならない。さもないといのちはない。あなただけではない。息子たちも同じだ。このおきては、末代までも守らなければならない。 <verse number="10" style="v"/>人々に代わって正しい判断を下すことが、あなたがたの務めだからだ。神聖なものと俗なもの、きよいものと汚れたものの区別を示し、 <verse number="11" style="v"/>わたしがモーセに与えたすべてのおきてを教えなさい。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>このあとモーセは、アロンとエルアザル、イタマルの三人に言いました。「祭壇で焼いて主にささげる穀物の供え物は、必ずパン種の入らないものとし、一つかみだけささげる。残りは祭壇のそばで食べなさい。ささげ物は最も神聖なものだから、 <verse number="13" style="v"/>聖所の神聖な場所で食べなければならない。それは、火で焼くささげ物のうち、あなたがたの取り分である。そのように、私は命じられている。 <verse number="14" style="v"/>しかし、揺り動かしてささげる胸肉ともも肉は、聖所でなくとも、きよい場所ならどこで食べてもかまわない。家族全員が食べられるものだ。人々がささげる和解のいけにえのうち、これだけはあなたがたの取り分である。</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>脂肪を焼くとき、人々は取り分けてあるももと胸肉を、主の前で揺り動かしてささげる。そのあとで、あなたと家族がもらう。主がそうお命じになったのだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>こう言うと、モーセは罪の赦しのためのいけにえ用のやぎを捜しましたが、どこにも見つかりません。すでに焼いてしまっていたのです。このことで、モーセはエルアザルとイタマルとをしかりました。 <verse number="17" style="v"/>「なぜ罪の赦しのためのいけにえを聖所で食べなかったのだ。それは最も神聖なもので、全国民の罪を取り除くために、主の前でその償いをさせようと主が下さったものではないか。 <verse number="18" style="v"/>その血は聖所の中に持って行かなかった。だから、聖所で食べなければならない。ちゃんとそう言っておいたはずだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>その時、アロンが中へ割って入りました。「まあまあ、そこまで言わなくても……。確かに二人は今日、罪の赦しのためのいけにえと焼き尽くすいけにえをささげました。でも、あんなことが起こった日にいけにえの肉を食べても、主はお喜びにならないでしょう。」 <verse number="20" style="v"/>言われてみればもっともです。モーセも納得しました。</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="cl">11</para>
  <para style="s1">きよい動物と汚れた動物</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>さて主は、モーセとアロンに命じました。 <verse number="2-3" style="v"/>「人々に言いなさい。食用にできる動物は、ひづめが分かれ、反芻するものだけである。 <verse number="4-7" style="v"/>らくだ、岩だぬき、野うさぎは食べてはならない。反芻はするが、ひづめが分かれていないからだ。ひづめは分かれているが、反芻しない豚もだめだ。 <verse number="8" style="v"/>これらは肉を食べることはおろか、死体にさわってもいけない。絶対に食用にできない動物である。</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>魚は、ひれとうろこがあるものなら、海のものでも川のものでも食べてよい。 <verse number="10" style="v"/>しかし、それ以外の水中動物は絶対に食べてはならない。 <verse number="11" style="v"/>肉を食べてもいけないし、死骸にさわってもいけない。 <verse number="12" style="v"/>くり返すが、ひれとうろこのない水中動物は食べられない。</para>
  <para style="p">
    <verse number="13-19" style="v"/>鳥の中では、次のものは食べてはならない。はげわし、はげたか、みさご（タカ科の鳥）、はやぶさの類全部、とび、からすの類全部、だちょう、よたか、かもめ、たかの類全部、ふくろう、鵜、みみずく、白ふくろう、ペリカン、野がん、こうのとり、さぎの類全部、やつがしら、こうもり。</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>飛ぶもので四つ足のものは食べてはならない。 <verse number="21-22" style="v"/>しかし、跳びはねるもの、いなごなどの類は別である。いなご、ばった、大いなご、小いなごなどは食べてかまわない。 <verse number="23" style="v"/>それ以外に飛ぶもので、四つ足のものは食べてはならない。</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>その死骸にさわる者はみな、夕方まで汚れる。 <verse number="25" style="v"/>死骸を持ち運んだ者はすぐ衣服を洗いなさい。礼拝規定で汚れた者とみなされ、夕方まで身を慎まなければならない。</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>ひづめが完全に分かれていない動物や、反芻しない動物にさわる者は汚れる。 <verse number="27" style="v"/>足の裏のふくらみで歩く動物は食べられない。死骸にさわるだけで夕方まで汚れる。 <verse number="28" style="v"/>死骸を持ち運ぶ者は衣服を洗わなければならない。夕方まで、礼拝規定で汚れた者とみなされる。</para>
  <para style="p">
    <verse number="29-30" style="v"/>地面をはい回る動物のうち、次のものは汚れている。もぐら、とびねずみ、大とかげ類、やもり、わに、とかげ、すなとかげ、カメレオン。</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>これらの死骸にさわれば、夕方まで汚れる。 <verse number="32" style="v"/>死骸が何かの上に落ちた場合は、木の容器でも衣服でも敷物でも袋でも、みな汚れる。それにさわった物は何でも水につけなさい。夕方まで汚れるが、また使ってもかまわない。 <verse number="33" style="v"/>土の容器の中に落ちた場合、中の物は何でも汚れる。容器は砕いてしまいなさい。 <verse number="34" style="v"/>汚れた容器の水がかかった食べ物はみな汚れる。汚れた容器に入っている飲み物も汚れる。 <verse number="35" style="v"/>それらの動物の死骸が触れたかまどや炉は汚れたものなので、壊してしまいなさい。 <verse number="36" style="v"/>死骸が泉とか水ために落ちた場合は、水は汚れない。ただし、死骸を引き上げる者は汚れる。 <verse number="37" style="v"/>畑にまく種に死骸が触れても、種は汚れない。 <verse number="38" style="v"/>ただし、ぬれた種の上に落ちた場合は汚れる。</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>食用にできる動物が病死した場合は、その死骸にさわれば夕方まで汚れる。 <verse number="40" style="v"/>その肉を食べたり死体を運んだりした者は、衣服を洗いなさい。その者は夕方まで汚れる。</para>
  <para style="p">
    <verse number="41-42" style="v"/>地面をはう動物は食べてはならない。爬虫類のうち、腹ではうもの、足のあるものも含まれる。たくさんの足ではうものも食べてはならない。汚れたものだからだ。 <verse number="43" style="v"/>それにさわって自分を汚してはならない。</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>わたしはあなたがたの神、主である。以上のものについて身をきよく保ちなさい。わたしは聖なる者だから、あなたがたも聖なる者になりなさい。地をはい回るものにさわって身を汚さないようにしなさい。 <verse number="45" style="v"/>わたしはあなたがたの神となるために、あなたがたをエジプトから救い出した。だから、わたしが聖なる者であるように、あなたがたも聖なる者にならなければならない。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>以上が、動物、鳥、水中に住む動物、地をはう動物についての指示です。 <verse number="47" style="v"/>これによって、地上の動物の中で、礼拝規定上どれがきよくて、食べてよいものか、どれが汚れていて、食べてはならないものかの区別ができます。</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="cl">12</para>
  <para style="s1">産後の汚れときよめ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>主はモーセに、民に次のような指示を与えるよう命じました。 <verse number="2" style="v"/>「男の子が生まれたときは、母親は七日間汚れる。生理のときと同じである。 <verse number="3" style="v"/>八日目にその子に割礼（男子の性器の包皮の一部を切り取る儀式）を施しなさい。 <verse number="4" style="v"/>さらに三十三日間は汚れをきよめる期間だから、聖なるものにさわったり幕屋に入ったりしてはならない。 <verse number="5" style="v"/>女の子を産んだときは、汚れは二週間続く。その期間中、母親は生理のときと同じ制約を受ける。さらに、汚れをきよめるのに六十六日かかる。</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>彼女のきよめの期間が終わったら、男の子の場合も女の子の場合も、次のとおりにいけにえをささげなさい。一歳の子羊一頭を焼き尽くすいけにえに、家鳩のひなか山鳩一羽を罪の赦しのためのいけにえにする。それを幕屋の入口の祭司のところに持って来る。 <verse number="7" style="v"/>祭司がいけにえを主にささげ、罪の償いをしてくれる。こうして、彼女は出産のときの出血の汚れからきよめられる。</para>
  <para style="p">これが産後のきよめの規定である。 <verse number="8" style="v"/>しかし、貧しくて子羊を用意できない場合は、山鳩か家鳩のひな二羽でもよい。一羽を焼き尽くすいけにえ、もう一羽を罪の赦しのためのいけにえとしなさい。祭司がそれで罪の償いをしてくれる。これで、再び礼拝規定上きよい者となる。」</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="cl">13</para>
  <para style="s1">ツァラアトによる汚れときよめ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>主はモーセとアロンに命じました。「皮膚に腫れもの、かさぶた、できもの、吹き出物が出て皮膚が透明状になったときは、ツァラアト（皮膚が冒され、汚れているとされた当時の疾患）の疑いがある。祭司アロンか、その息子のところに患者を連れて行き、 <verse number="3" style="v"/>患部を見てもらいなさい。患部の毛が白くなり、患部が皮膚の下まで及んでいるようなら、ツァラアトである。祭司はツァラアトだと宣告しなければならない。</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>ただし、白い患部が皮膚の下までは及んでいないようで、毛も白く変わっていないなら、患者を七日の間、隔離する。 <verse number="5" style="v"/>七日目に祭司が患部を調べる。患部がそのまま広がっていないなら、さらに七日の間、隔離する。 <verse number="6" style="v"/>七日目にまた調べ、患部がよくなり、広がっていないなら、「きよい」と宣言する。ただの発疹にすぎなかったのだから、患者は衣服を洗うだけで、元どおりの生活に戻れる。 <verse number="7" style="v"/>もし、調べてもらったあとで患部が広がったら、もう一度、祭司のところに行かなければならない。 <verse number="8" style="v"/>調べた結果、患部が広がっているなら、祭司は彼を「汚れている」と宣告する。これはツァラアトである。</para>
  <para style="p">
    <verse number="9-10" style="v"/>ツァラアトの疑いのある患者は、必ず祭司のところに連れて来る。祭司は皮膚に白い腫れものがあるか、患部の毛は白いか、腫れものがひどくただれているかなどを調べる。 <verse number="11" style="v"/>そのような症状がはっきり見えたら、慢性のツァラアトである。祭司は患者に「汚れている」と宣言しなければならない。その人は明らかに汚れているので、検査を続けるために隔離される必要はない。 <verse number="12" style="v"/>ツァラアトが足の先から頭の先まで全身に広がっているのがわかったら、 <verse number="13" style="v"/>祭司はその人に、「きよい」と宣言する。全身が白くなっているので治ったのである。 <verse number="14-15" style="v"/>ただし、一箇所でもただれたままの赤肌が残っているなら、「汚れている」と宣告される。 <verse number="16-17" style="v"/>それがあとで白く変わったら、祭司に見てもらう。患部が完全に白く変わっていたら、祭司は「きよい」と宣言する。</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>できものが治っても、 <verse number="19" style="v"/>白く腫れ上がっていたり、赤みがかって白く光っていたりしたら、祭司に見せなければならない。 <verse number="20" style="v"/>祭司は調べて、できものが皮膚の下まで及んで見えたり、患部の毛が白くなっていたりしたら、「汚れている」と宣言する。できものの痕がツァラアトにかかったからだ。 <verse number="21" style="v"/>ただし、患部の毛が白くなっておらず、患部が皮膚の下まで及んでいないように見え、色も灰色なら、患者を七日の間、隔離する。 <verse number="22" style="v"/>その期間に患部が広がれば、「汚れている」と宣言する。 <verse number="23" style="v"/>患部がひどくもならず、広がってもいないなら、できものの痕にすぎないから、祭司は彼を「きよい」と宣言する。</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>やけどの箇所が赤みがかった白か、ただ白く光っている場合は、必ず祭司に見せる。 <verse number="25" style="v"/>光った患部の毛が白くなり、ただれが皮膚の下まで及んでいるようなら、やけどをした部分がツァラアトにかかったのだ。祭司は患者を「汚れている」と宣言する。 <verse number="26" style="v"/>祭司が見て、患部の毛も白くなく、ただれも皮膚の下まで及んでおらず、治りかけているようなら、患者を七日間、隔離する。 <verse number="27" style="v"/>七日目に彼を調べて、患部が広がっていたら「ツァラアトだ」と宣告する。 <verse number="28" style="v"/>患部が転移したり広がったりせず、治りかけているようなら、やけどの痕にすぎない。祭司は「ツァラアトではない」と宣告する。</para>
  <para style="p">
    <verse number="29-30" style="v"/>男でも女でも、頭かあごに、腫れものがあったなら祭司はその患部を調べる。患部が皮膚の下まで及んでいるように見え、黄色い毛が見つかったらツァラアトを宣告する。 <verse number="31" style="v"/>ただし祭司が見て、患部は皮膚だけにとどまり、しかも黒い毛がないなら、患者を七日の間、隔離する。 <verse number="32" style="v"/>七日目にもう一度調べるのだ。それで患部が広がりもせず、黄色い毛も見つからず、患部も皮膚の下まで及んでいないようなら、 <verse number="33" style="v"/>患部の毛は残し、回りの毛を全部そり落とす。こうしてさらに一週間だけ隔離する。 <verse number="34" style="v"/>七日目にまた調べて、患部が広がりもせず皮膚の下まで及んでもいないようなら、祭司は彼を「きよい」と宣言する。その人は衣服を洗えばいつでも帰してもらえる。 <verse number="35" style="v"/>しかし、あとで患部が広がり始めたら、 <verse number="36" style="v"/>祭司はその人を再び調べなければならない。確かに広がっていれば、黄色い毛を調べるまでもなくツァラアトを宣告する。 <verse number="37" style="v"/>特に広がっているわけでもなく、患部に黒い毛が生えているなら治ったのであり、ツァラアトではない。祭司は彼を「きよい」と宣告する。</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>男でも女でも、皮膚に透明状の部分はあるが、 <verse number="39" style="v"/>それが鈍い白色で、だんだん消えていくなら、単なる湿疹である。</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>髪の毛が抜け、はげてきたからと言って、ツァラアトである決め手にはならない。 <verse number="41" style="v"/>前頭部の毛が抜けても、はげただけで、ツァラアトではない。 <verse number="42" style="v"/>もし、はげた箇所に赤みがかった白い部分があれば、ツァラアトの疑いがある。 <verse number="43" style="v"/>その場合は祭司が調べ、ツァラアトのような赤みがかった白い腫れものがあれば、 <verse number="44" style="v"/>ツァラアトを宣告しなければならない。</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>ツァラアトだと宣告された者は、衣服を引き裂き、髪を乱し、口を覆って、『私は汚れている。汚れている』と叫んで歩かなければならない。 <verse number="46" style="v"/>その症状がある間は汚れた者とみなされ、野営地の外で暮らす。</para>
  <para style="p">
    <verse number="47-49" style="v"/>毛や亜麻布の衣服や織物、皮や皮細工物に緑あるいは赤みがかった斑点ができ、ツァラアトの疑いがある場合は祭司に見せなさい。 <verse number="50" style="v"/>祭司はそれを七日の間、隔離しておき、 <verse number="51" style="v"/>七日目に取り出して調べる。もし斑点が広がっていれば、伝染性のツァラアトである。 <verse number="52" style="v"/>ツァラアトが発生した物は、衣服でも織物でも亜麻布や毛の覆いでも皮製品でも、焼き捨てなければならない。伝染するといけないからだ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v"/>七日目に調べて斑点が広がっていなければ、 <verse number="54" style="v"/>問題の物を洗い、さらに七日間そのままにしておきなさい。 <verse number="55" style="v"/>そのあとも斑点の色が元のままなら、広がっていなくても確かにツァラアトだから焼き捨てなさい。その物は完全に汚染されている。 <verse number="56" style="v"/>洗ったあと、斑点が消えたら、布でも皮製品でも、その部分を切り取る。 <verse number="57" style="v"/>それでもなお斑点が現れるときはツァラアトだから焼き捨てなさい。 <verse number="58" style="v"/>洗っただけで斑点がすっかり消えれば、もう一度洗い直してから前のように使える。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="59" style="v"/>以上は、皮や布製の衣服などにツァラアトが発生した場合の指示です。このようにして、ツァラアトかどうかの判断を下します。</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="cl">14</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>主はまた、モーセに、ツァラアトが治った人をどうするかを指示しました。 <verse number="3" style="v"/>「まず、祭司が野営地を出て、患者を調べ、確かにツァラアトが治っていたら、 <verse number="4" style="v"/>食用にできる鳥を生きたままで二羽、杉の木、緋色の撚り糸、ヒソプの枝をその人のために持って来させる。治った者のきよめの儀式をするのだ。 <verse number="5" style="v"/>祭司は、二羽のうち一羽を土器に入れた湧き水の上でほふるよう命じる。 <verse number="6" style="v"/>生きているほうの鳥を、杉の木、緋色の撚り糸、ヒソプの枝といっしょにその血に浸す。 <verse number="7" style="v"/>次にツァラアトが治った者にその血を七度振りかけ、「きよい」と宣告する。そのあと、生きているほうの鳥を野に放す。</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>治った者は衣服を洗い、毛を全部そり落として体を洗う。こうしてから野営地に戻り、元の生活をする。ただし初めの七日間は、自分のテントに入ってはならない。 <verse number="9" style="v"/>七日目にもう一度、髪もひげもまゆも全部そり落とし、衣服と体を洗う。これで、完全にツァラアトが治ったと宣告される。</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>翌日、傷のない雄の子羊二頭と、傷のない一歳の雌の子羊一頭、細かくひいた上等の小麦粉六･九リットルをオリーブ油でこねたもの、オリーブ油〇･三リットルを持って来る。 <verse number="11" style="v"/>祭司は、その者とささげ物を幕屋の入口へ引いて来る。 <verse number="12" style="v"/>まず、雄の子羊一頭とオリーブ油〇･三リットルをささげ、祭壇の前で揺り動かして罪過を償ういけにえとしなさい。 <verse number="13" style="v"/>幕屋の中の、焼き尽くすいけにえと、罪の赦しのためのいけにえをほふる場所で、その子羊をほふるのだ。このいけにえは、罪過のためのいけにえと同じく最も聖なるささげ物で、祭司の食物となる。 <verse number="14" style="v"/>祭司はその血を取り、きよめられる者の右の耳たぶと手足の右親指に塗る。 <verse number="15" style="v"/>それからオリーブ油を左の手のひらに注ぎ、 <verse number="16" style="v"/>右手の指で、神の前に七回振りかける。 <verse number="17" style="v"/>手に残った油は、患者の右の耳たぶと手足の右親指に塗る。つまり、罪を償ういけにえの血の上に塗ることになる。</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>まだ残っている油は、最後にその者の頭に注ぐ。こうして祭司は、主の前でその者の罪を償う。 <verse number="19" style="v"/>このあと、罪のためのいけにえをささげ、もう一度、汚れからきよめられた人の罪を償う。それがすんだら、焼き尽くすいけにえをほふり、 <verse number="20" style="v"/>祭壇に穀物の供え物といっしょにささげる。これらの儀式が全部すんで初めて、その人はきよくなったと宣告される。</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>貧しくて子羊二頭をささげられないときは、罪過を償ういけにえとして雄の子羊を一頭ささげなさい。ほかに、二･三リットルの上等の小麦粉をオリーブ油でこねたものを穀物の供え物とし、〇･三リットルのオリーブ油を添える。 <verse number="22" style="v"/>また、山鳩か家鳩のひなを二羽持って来る。どちらでも手に入るほうでかまわない。一羽を罪が赦されるためのいけにえに、もう一羽を焼き尽くすいけにえにする。 <verse number="23" style="v"/>この場合も子羊と同じように、八日目に幕屋の入口にいる祭司のところに持って来る。主の前で、きよめの儀式を行うためである。 <verse number="24" style="v"/>祭司は子羊と〇･三リットルの油を罪過を償ういけにえとし、祭壇の前で揺り動かしてささげる。 <verse number="25" style="v"/>子羊を殺し、その血を、きよめの儀式にあずかる者の右の耳たぶと手足の右親指に塗る。</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>次に、オリーブ油を左の手のひらに注ぎ、 <verse number="27" style="v"/>主の前に右手の指で七回振りかける。 <verse number="28" style="v"/>続いて、その者の右の耳たぶと右手足の親指に塗る。罪過を償ういけにえの血と同じ場所につけるのだ。 <verse number="29" style="v"/>残りの油はきよめにあずかる者の頭に注ぎかけ、主の前でその者の罪を償う。 <verse number="30" style="v"/>それから彼は、山鳩か家鳩のひな二羽をささげる。どちらでも手に入るほうでかまわない。 <verse number="31" style="v"/>一羽を罪の赦しのためのいけにえ、もう一羽を焼き尽くすいけにえとし、穀物の供え物といっしょにささげる。こうして、祭司は主の前で、その者のために罪の償いをするのである。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>以上は、ツァラアトが治っても、きよめの儀式に普通のささげ物ができない者についての指示です。</para>
  <para style="p">
    <verse number="33-34" style="v"/>続いて主は、モーセとアロンに命じました。「約束の地であるカナンの国に着いたら、ある家にツァラアトが発生するだろう。 <verse number="35" style="v"/>その時は家の持ち主に、『家にツァラアトが発生したようです』と報告させなさい。 <verse number="36" style="v"/>報告を受けた祭司は、検査の前に必ず家を空にするよう命じる。さもないと、祭司がその家にツァラアトが発生したと宣告するとき、家財道具まで全部汚染されたことになってしまうからだ。 <verse number="37-38" style="v"/>家の壁に、緑あるいは赤みがかったしまがあり、表面だけでなく中まで及んでいるようだったら、七日間その家を閉鎖する。 <verse number="39" style="v"/>七日目にもう一度調べ、しまが壁に広がっていたら、 <verse number="40" style="v"/>その部分を取り壊すよう命じる。取り除いた石は町の外の汚れた場所に捨てる。 <verse number="41" style="v"/>それから壁の内側をすっかり削り落とし、町の外の汚れた場所に捨てる。 <verse number="42" style="v"/>代わりに新しい石を入れ、新しいモルタルを塗る。</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>それでもまた、しまが現れたら、 <verse number="44" style="v"/>祭司が確かめる。しまが広がっているのがはっきりすれば、ツァラアトに間違いない。その家は汚れている。 <verse number="45" style="v"/>すぐ取り壊させなさい。石も材木もモルタルも全部、町の外の汚れた場所に運び出す。 <verse number="46" style="v"/>閉鎖中の家に入った者は夕方まで汚れる。 <verse number="47" style="v"/>その家で休んだり食事したりした者は、衣服を洗わなければならない。</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>祭司がもう一度見に来た時、塗り替えた壁にしまが広がっていなければ、その家はきよめられ、ツァラアトは治ったと宣告する。 <verse number="49" style="v"/>そして、二羽の鳥、杉の木、緋色の撚り糸、ヒソプの枝で、きよめの儀式を行う。 <verse number="50" style="v"/>祭司は、土の器に入れた湧き水の上で鳥の一羽をほふり、 <verse number="51-52" style="v"/>その血の中へ生きている鳥を、杉の木、ヒソプの枝、緋色の撚り糸といっしょに浸し、七回その家に振りかける。これで家はきよくなる。 <verse number="53" style="v"/>それが終わったら、生きている鳥を町の外の野に放す。こうしてその家をきよめ、また住めるようにする。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v"/>以上が、ツァラアトにかかった場所についての指示です。 <verse number="55" style="v"/>すなわち、衣服、家、 <verse number="56" style="v"/>皮膚の腫れもの、やけどの痕、透明状の斑点などに関するものです。 <verse number="57" style="v"/>この指示に照らし合わせて、ほんとうにツァラアトかどうかがわかるのです。</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="cl">15</para>
  <para style="s1">漏出による汚れときよめ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>さらに、主はモーセとアロンに告げました。「人々に次のような指示を与えなさい。だれでも陰部から漏出があれば、汚れた者とみなされる。 <verse number="3" style="v"/>実際に漏出があるときだけでなく、漏出がないときも、その期間は汚れた者となる。 <verse number="4" style="v"/>寝床や座る物もみな汚れる。 <verse number="5" style="v"/>患者の寝床にさわるだけで、夕方まで汚れた者となる。そうなれば、衣服と体を洗わなければならない。 <verse number="6" style="v"/>汚れた者の座った物に座る者も、礼拝規定上は夕方まで汚れた者となる。やはり、衣服と体を洗わなければならない。 <verse number="7" style="v"/>また、漏出を病む人の患部にさわった場合も同じである。 <verse number="8" style="v"/>患者につばをかけられたときも夕方まで汚れた者となり、衣服と体を洗わなければならない。 <verse number="9" style="v"/>患者の乗った鞍は汚れる。 <verse number="10" style="v"/>何でも患者が座った物にさわったり、それを運んだりした者は、夕方まで汚れた者となり、衣服と体を洗わなければならない。 <verse number="11" style="v"/>患者が手を洗わずに人にさわったら、さわられた者は衣服と体を洗わなければならない。夕方までは汚れた者とみなされる。 <verse number="12" style="v"/>汚れた者がさわった土の器は全部壊しなさい。木の容器は水できれいに洗えばよい。</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>漏出が止まったら、七日間きよめの儀式を行いなさい。衣服を洗い、流水で体を洗うのだ。 <verse number="14" style="v"/>八日目に、幕屋の入口に、山鳩か家鳩のひな二羽を持って来て、祭司に渡す。 <verse number="15" style="v"/>祭司はそこでいけにえをささげる。一羽を罪の赦しのためのいけにえに、もう一羽を焼き尽くすいけにえにする。こうして祭司は、漏出を病んだ患者のために罪の償いをする。</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>精液を漏らしたときは全身を洗うこと。本人は夕方まで汚れた者となる。 <verse number="17" style="v"/>精液のついた衣服や皮も夕方まで汚れたものとなり、洗わなければならない。 <verse number="18" style="v"/>性行為後は、男も女も体を洗わなければならない。二人とも翌日の夕方まで、汚れた者とみなされる。</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>女が生理のとき、七日間は汚れた者となる。その期間に女にさわる者はだれでも、夕方まで汚れる。 <verse number="20" style="v"/>その期間に女の寝る床や座る物は汚れる。 <verse number="21-23" style="v"/>女の寝床や座った物にさわる者も、衣服と体を洗わなければならない。夕方まで汚れた者となる。 <verse number="24" style="v"/>この期間に女と性行為をする者は、礼拝規定で七日間汚れた者となる。彼の寝床も汚れる。</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>生理の出血が、普通の期間を過ぎても止まらないか、不定期にあった場合にも、同じ規定を適用する。 <verse number="26" style="v"/>その期間に寝た床は、通常の生理の場合と同様に汚れる。座った物も同じである。 <verse number="27" style="v"/>その女の寝床や座った物にさわる者は夕方まで汚れる。衣服と体を洗いなさい。 <verse number="28" style="v"/>月のものが止まって七日たったら、汚れはきよくなる。</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>八日目に、山鳩か家鳩のひな二羽を、天幕の入口の祭司のところに持って行きなさい。 <verse number="30" style="v"/>祭司は一羽を罪の赦しのためのいけにえに、もう一羽を焼き尽くすいけにえにする。生理の汚れのために、主の前でその女の罪の償いをする。 <verse number="31" style="v"/>こうして、人々を汚れからきよめる。彼らの間に建てられたわたしの聖所を汚し、死ぬようなことがないためだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="32-33" style="v"/>以上が、陰部に漏出のある者や、精液を出して汚れた者、生理の期間中の女、その期間中の女と性行為を行った者に関する指示です。</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="cl">16</para>
  <para style="s1">贖罪の日</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>アロンの二人の息子が主の前に近づいて死んだのち、主はモーセに告げました。「あなたの兄アロンによく言っておきなさい。勝手に垂れ幕の奥の聖所（至聖所と呼ばれる）に入り、契約の箱（十戒が納められている）の上の『恵みの座』に近づいてはならない。死なないためである。『恵みの座』にかかる雲の中に、わたしは現れるからだ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>アロンがそこに入るときは、次のようにしなさい。若い雄牛を罪の赦しのためのいけにえとして、また、焼き尽くすいけにえとして用意し、 <verse number="4" style="v"/>体を洗い、神聖な亜麻布の長服、下着、帯、ターバンを必ず身に着けなさい。 <verse number="5" style="v"/>それから、罪の赦しのためのいけにえに雄やぎ二頭、焼き尽くすいけにえに雄羊一頭を、会衆から受け取る。 <verse number="6" style="v"/>アロンはまず自分のために、罪の赦しのために若い雄牛をささげ、自分と家族の罪の償いをする。 <verse number="7" style="v"/>続いて、主の前、幕屋の入口にやぎ二頭を引いて来て、 <verse number="8" style="v"/>くじを引き、神のものになるほうと、すべての民の罪の身代わりに荒野へ放つほうを決める。 <verse number="9" style="v"/>主のものと決まったほうを、罪の赦しのためのいけにえとする。 <verse number="10" style="v"/>もう一頭は、生かしたままで主の前に置く。罪を償う儀式を行ったら、すべての民の罪の身代わりとして荒野へ放つ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>自分と家族の罪が赦されるために若い雄牛をささげたあと、 <verse number="12" style="v"/>アロンは主の祭壇から炭火を火皿いっぱいに取り、細かく砕いた香り高い香を両手いっぱいにつかんで垂れ幕の奥に入る。 <verse number="13" style="v"/>そこで主の前に香を炭火にくべる。香の煙が契約の箱の上の『恵みの座』を包むようにする。こうすればアロンは死なない。 <verse number="14" style="v"/>次に、若い雄牛の血を持ってもう一度中へ入り、指につけて『恵みの座』の東側に振りかけ、前面にも七回振りかける。</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>それが終わったら出て行って、民の罪が赦されるためのいけにえとしてやぎをほふり、その血を垂れ幕の奥へ持って入り、若い雄牛のときと同じように、『恵みの座』の上と前面に振りかける。 <verse number="16" style="v"/>このようにして、アロンは至聖所の汚れをきよめる。至聖所が人々の罪で汚されたからだ。人々のただ中にあって、汚れに囲まれている幕屋のためにも、同様にする。 <verse number="17" style="v"/>アロンが聖所に入って罪の償いをするときは、自分と家族と全イスラエル人のために罪の償いをして出て来るまで、だれひとり幕屋に入ってはならない。 <verse number="18" style="v"/>それがすんだら、主の前にある祭壇の汚れをきよめる。若い雄牛とやぎの血を祭壇の角に塗る。 <verse number="19" style="v"/>また、指に血をつけて祭壇に七回振りかける。こうして、祭壇を全イスラエル人の罪からきよめ、神聖なものとする。</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>至聖所と幕屋全体と祭壇をきよめる儀式が終わったら、アロンはもう一頭の生きているやぎを引いて来て、 <verse number="21" style="v"/>その頭に両手を置き、民の犯した罪をすべて告白する。すべての罪をやぎの頭に載せ、特別その仕事に任じられた者が荒野に放つ。 <verse number="22" style="v"/>やぎは人々のすべての罪を背負ったまま無人の地へ引いて行かれ、荒野に放たれる。</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>それからアロンはまた幕屋に入り、垂れ幕の奥へ入るときにつけていた亜麻布の装束を脱ぐ。服はそこへ置いたままにして、 <verse number="24" style="v"/>神聖な場所で体を洗い、大祭司のいつもの服に着替えて外へ出て、自分と民のために、焼き尽くすいけにえをささげ、罪の償いをする。 <verse number="25" style="v"/>罪の赦しのためのいけにえの脂肪も祭壇で焼く。 <verse number="26" style="v"/>やぎを荒野へ引いて行った者は、衣服と体を洗ってから野営地に戻る。 <verse number="27" style="v"/>罪の赦しのためのいけにえにした若い雄牛とやぎの死骸で、アロンが至聖所内で罪の償いの儀式に使ったものは野営地の外に運び出し、皮も内臓もみな焼き捨てる。 <verse number="28" style="v"/>これを焼く者は、衣服と体を洗ったあと野営地へ戻る。</para>
  <para style="p">
    <verse number="29-30" style="v"/>これから命じることは、あなたがたが永遠に守るべきおきてである。毎年第七の月の十日（太陽暦では九月二十四日）は何の仕事もせず、謙虚に自分を反省する日としなさい。イスラエル人も共に住む外国人も区別はない。この日は、すべての罪が赦され、神の目から見てきよい者と認められる、罪の償いの日だからだ。 <verse number="31" style="v"/>完全な休息の日として、身も心も静め、謙遜な思いで一日を過ごしなさい。これは永遠のおきてである。 <verse number="32" style="v"/>アロンの死後も、彼の後継者として油を注がれる大祭司が、代々この儀式をとり行う。神聖な亜麻布の装束を身にまとい、 <verse number="33" style="v"/>聖所、幕屋、祭壇、祭司、全国民の汚れをきよめ、罪の償いをしなさい。 <verse number="34" style="v"/>くり返すが、これはイスラエルの永遠のおきてであり、年に一度、すべての民の罪が赦されるためになされるものである。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>アロンは、主がモーセに指示したとおり、すべて行いました。</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="cl">17</para>
  <para style="s1">いけにえをささげる場所</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>主はまた、アロンと祭司への教え、すべてのイスラエルの民への教えをモーセに示しました。 <verse number="3-4" style="v"/>「雄牛、子羊、やぎを幕屋以外の場所でいけにえとしてささげる者は殺害の罪に問われ、国から追放される。 <verse number="5" style="v"/>これは、野外でいけにえをささげることを禁止し、いけにえはすべて幕屋の入口の祭司のところに持って来させ、そこで、脂肪を焼き、わたしの受け入れる香りを放つようにさせるためである。 <verse number="6" style="v"/>このようにして、祭司は幕屋の入口にある神の祭壇に血を振りかけることができ、また、わたしの受け入れる香りを放つための脂肪を焼くことができる。 <verse number="7" style="v"/>そして、イスラエル人は二度と野外で悪霊にいけにえをささげなくなる。これは彼らにとって守るべき永遠のおきてである。 <verse number="8-9" style="v"/>くり返すが、イスラエル人であっても共に住む外国人であっても、焼き尽くすいけにえや他のいけにえを、幕屋の入口以外の場所でささげる者は追放される。</para>
  <para style="s1">血を食べてはならない</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>また、イスラエル人であっても、在留外国人であっても、血を食べる者からわたしは顔をそむけ、イスラエルから追放する。 <verse number="11" style="v"/>血はいのちそのものであり、罪を償い、たましいを救う代償として祭壇に振りかけるものだからだ。 <verse number="12" style="v"/>イスラエル人も在留外国人も、血を食べてはならないと命じたのは、このためである。 <verse number="13" style="v"/>イスラエル人でも在留外国人でも、猟に出かけ、食用にできる動物や鳥を殺した場合は、血を絞り出し、土をかぶせておかなければならない。 <verse number="14" style="v"/>血はいのちだからである。動物でも鳥でも、いのちは血にあるのだから、血を食べてはならない。血を食べる者は追放される。</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>自然に死ぬか、野獣に裂き殺されるかした動物を食べるなら、イスラエル人でも在留外国人でも、衣服と体を洗わなければならない。夕方まで汚れた者となる。そのあとは、彼はきよい者とみなされる。 <verse number="16" style="v"/>この決まりどおりにしなければ、どんな罰を受けようと、すべて本人の責任である。」</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="cl">18</para>
  <para style="s1">異教徒の習慣の禁止</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>主はモーセに、次のことを人々に教えるように言いました。「わたしはあなたがたの神、主である。 <verse number="3" style="v"/>だから、異教徒のまねをしてはならない。長い間住んでいた異教の地エジプトや、これから行こうとするカナンの人々のようにふるまってはならない。 <verse number="4-5" style="v"/>わたしのおきてだけに従いなさい。細かな点に至るまできちんと守りなさい。わたしはあなたがたの神、主だからだ。だれでも、わたしのおきてに従うなら生きる。わたしは主である。</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>近親者と性的に交わってはならない。わたしは主である。 <verse number="7" style="v"/>娘が父と、息子が母と性的に交わってはならない。 <verse number="8" style="v"/>また、父の妻（継母）も同じである。 <verse number="9" style="v"/>実の姉妹とでも片方の親が違う姉妹とも、交わってはならない。同じ家で生まれても、ほかの家で生まれても変わりはない。 <verse number="10" style="v"/>また、娘の娘であれ、息子の娘であれ、孫娘と交わってはならない。 <verse number="11" style="v"/>腹違いの妹とも、 <verse number="12" style="v"/>父方のおばとも交わってはならない。 <verse number="13" style="v"/>母方のおばとも交わってはならない。 <verse number="14" style="v"/>父方のおじの妻である義理のおばとも交わってはならない。</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>息子の妻である義理の娘とも交わってはならない。 <verse number="16" style="v"/>兄弟の妻も同様である。 <verse number="17" style="v"/>あなたは、女とその娘、あるいはその孫娘の両者と性的に交わってはならない。二人は肉親であり、それは恥ずべき行為である。 <verse number="18" style="v"/>姉妹を同時に妻にしてはならない。嫉妬に駆られて争うようになるからだ。妻が死んだあと、その姉妹と結婚することは許される。</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>生理中の女と、性行為をしてはならない。 <verse number="20" style="v"/>人の妻と関係して身を汚してはならない。</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>子どもを異教の神モレクにささげて焼き殺してはならない。わたしの名を決して汚してはならない。わたしはあなたがたの神、主だからだ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>同性間の性行為は許されない。それは憎むべきことである。 <verse number="23" style="v"/>男も女も、動物と性行為をして不道徳を行ってはならない。それは、絶対にあってはならない行為である。</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>このようなことをして身を汚してはならない。それは異教徒のすることである。彼らがそんなことをしているからこそ、わたしはあなたがたの目指す国から彼らを追い出すのだ。 <verse number="25" style="v"/>国全体がそれらの行為で汚れ果てている。そこの住民を罰し、国から追い出す。 <verse number="26" style="v"/>あなたがたはわたしのおきてと定めをしっかり守りなさい。このような恐るべきことを行ってはならない。イスラエル人も在留外国人も、わたしに従いなさい。</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>確かに、これから行こうとしている国の住民は、このような憎むべきことをくり返して国中を汚した。 <verse number="28" style="v"/>そのまねをしてはならない。さもないと彼らばかりか、あなたがたまで追い出すことになる。 <verse number="29-30" style="v"/>このようなことを行う者は、だれであっても追放する。だから、どんなことがあってもわたしのおきてに従いなさい。くれぐれも、これから行く国で悪い習慣に染まり、身を汚すことがないように。わたしはあなたがたの神、主である。」</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="cl">19</para>
  <para style="s1">聖なる者となりなさい</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>さらに主はモーセに、次のことを人々に教えるように告げました。「あなたがたの神、主であるわたしは聖なる者であるから、あなたがたも聖なる者となりなさい。 <verse number="3" style="v"/>両親を尊敬し、安息日の定めを守りなさい。わたしはあなたがたの神、主だからだ。 <verse number="4" style="v"/>偶像の神々を造ったり、拝んだりしてはならない。わたしはあなたがたの神、主である。</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>和解（感謝）のいけにえをささげるときは、正しくささげなければならない。 <verse number="6" style="v"/>その肉はささげた日か、遅くとも翌日には食べなさい。三日目になってまだ残っている分は必ず焼き捨てなさい。 <verse number="7" style="v"/>三日目に食べても、わたしは不快に思うだけで受け入れない。 <verse number="8" style="v"/>そればかりか、食べた本人は主の神聖さを汚したのだから罪となる。彼はイスラエルから追放される。</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>刈り入れのときは、畑の隅々まで刈り取ってはならない。地面に落ちた穂を拾い集めてもいけない。 <verse number="10" style="v"/>ぶどうの収穫の場合も同じで、実をすっかりもぎ取ったり、ぶどう畑に落ちた実を拾ったりしてはならない。貧しい者や在留外国人が取れるように残しておきなさい。わたしはあなたがたの神、主だからだ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>盗んだり、うそをついたり、だまし取ったりしてはならない。 <verse number="12" style="v"/>わたしの名にかけて偽って誓ってはならない。それは神の名をひどく傷つけることである。</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>人を虐待したり、人のものを奪い取ったりしてはならない。使用人にはきちんと給料を払いなさい。支払いを翌朝まで延ばしてはならない。 <verse number="14" style="v"/>耳の聞こえない人をさげすんだり、目の見えない人をわざとつまずかせたりしてはならない。神を恐れなさい。わたしは主である。</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>人をさばくときは、いつも公正なさばきをしなければならない。強い人か弱い人か、金持ちか貧しいかによって、左右されてはならない。</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>うわさ話をして回ってはならない。ありもしないことで人を訴え、罪に陥れてはならない。</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>人を憎んではならない。罪を犯した者は戒めなさい。放っておいてはいけない。さもないと同罪とみなされる。 <verse number="18" style="v"/>復讐してはならない。人を恨んではならない。むしろ、自分を愛するように人を愛しなさい。</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>わたしのおきてを守りなさい。種類の違った家畜を交配させてはならない。畑に二種類の種をまいてはならない。毛と亜麻の混紡の服を着てはならない。</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>婚約している女奴隷を誘惑した場合、二人とも裁判を受けるが死刑にはならない。女が自由の身でないからだ。 <verse number="21" style="v"/>誘惑した男は、罪過を償ういけにえを幕屋の入口に持って来る。いけにえは雄羊でなければならない。 <verse number="22" style="v"/>祭司は雄羊をささげて、その男が犯した罪の償いをする。そうすれば赦される。</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>約束の国へ入って果樹を植えたら、何の木であっても三年は実を食べてはならない。礼拝規定で汚れたものとみなされるからだ。 <verse number="24" style="v"/>四年目に全収穫をささげ、神の恵みをたたえる供え物としなさい。 <verse number="25" style="v"/>五年目からは、収穫はあなたがたのものとなる。</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>血抜きしていない肉を食べてはならない。占いや魔術を使ってはならない。 <verse number="27" style="v"/>こめかみの毛をそったり、ひげの両端を刈り込んだりしてはならない。それは異教徒のすることだ。 <verse number="28" style="v"/>葬儀の時に死者を悼んで自分の体に傷をつけたり、入れ墨をしたりしてはならない。</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>娘に売春をさせて身を汚させてはならない。恐ろしい悪が国中にはびこらないように、こう警告しておく。</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>安息日の定めを守り、幕屋を神聖な場所として重んじなさい。</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>霊媒や口寄せに頼って心を惑わせてはならない。</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>老人には一目おき、尊敬を払いなさい。また、神を恐れなさい。わたしは主である。</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>あなたがたの間に住む在留外国人の弱みにつけ込んだり、虐待したりしてはならない。 <verse number="34" style="v"/>国民と同様に扱い、自分を愛するように愛しなさい。自分たちもエジプトでは在留外国人だったことを忘れてはならない。</para>
  <para style="p">
    <verse number="35-36" style="v"/>判断は公平で正しくなければならない。正確なはかりを用いなさい。長さでも重さでも量でも、正しくはかりなさい。わたしは、あなたがたをエジプトから救い出した、あなたがたの神、主である。 <verse number="37" style="v"/>わたしの命じたことは、どれも注意深く守りなさい。わたしは主である。」</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="cl">20</para>
  <para style="s1">死刑に当たる罪</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>主はイスラエルの民のために、さらに次のような指示をモーセに与えました。「イスラエル人でも在留外国人でも、わが子を異教の神モレクのいけにえとする者は、必ず同胞の手で石打ちの刑に処せられる。 <verse number="3" style="v"/>わたしもその者から顔をそむけ、イスラエルから断つ。わが子をモレクにささげることによって、わたしの名を汚し、わたしの聖所を汚したからだ。 <verse number="4" style="v"/>たとえ全国民がそのことに目をつぶり、処刑を拒んでも、 <verse number="5" style="v"/>わたしは決して赦さない。本人ばかりか家族からも顔をそむけ、モレクを求めて不道徳なことを行うすべての者を、イスラエルから断つ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>わたしの代わりに霊媒や口寄せなどに頼る者からもわたしは顔をそむけ、イスラエルから断つ。 <verse number="7" style="v"/>だから、自分をきよめて聖なる者になりなさい。わたしはあなたがたの神、主だからだ。 <verse number="8" style="v"/>わたしのおきてを忠実に守りなさい。わたしはあなたがたを聖なる者とする主である。</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>自分の両親をのろう者は必ず死刑に処せられる。それが当然の報いである。</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>人妻と姦淫を犯せば、男も女も共に死刑に処せられる。 <verse number="11" style="v"/>父の妻（継母）と性的に関係する者は父を辱めたので、当然の報いとして男も女も死刑に処せられる。 <verse number="12" style="v"/>義理の娘と関係すれば二人とも死刑に処せられる。互いの責任で道ならぬことをし、この結果を招いたのである。 <verse number="13" style="v"/>同性愛にふける者は、二人とも死刑に処せられる。それは彼らの責任である。 <verse number="14" style="v"/>娘と母親の両方と関係することは、重い罪である。三人とも火あぶりにし、悪をぬぐい去りなさい。</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>動物と性行為を行う者は死刑にし、動物も殺してしまいなさい。 <verse number="16" style="v"/>女の場合も同じだ。女も動物も殺しなさい。当然の報いである。</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>たとえどちらかの親が違っても自分の姉妹と関係することは、恥ずべき行為である。二人とも公にイスラエルから追放される。それだけの罪を犯したからである。 <verse number="18" style="v"/>生理中の女と関係すれば、二人とも追放される。女の身の汚れを人前にさらしたからだ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>父方でも母方でも、おばと関係してはならない。近親者だからだ。この戒めを破った者は必ず罰を受ける。 <verse number="20" style="v"/>おばと関係する者は、おじのものを奪うのである。二人は当然の罰を受け、子を残さずに死ぬ。 <verse number="21" style="v"/>兄弟の妻と結婚するのは恥ずべきことである。兄弟のものを奪うからだ。彼らには子は生まれない。</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>わたしのすべてのおきてと定めに従わなければならない。きちんと守りさえすれば、新しく住む国から放り出されることはないだろう。 <verse number="23" style="v"/>これからあなたがたの前から追い出す国々の習慣に従ってはならない。彼らは、わたしがしてはならないと警告したことを平気な顔でやっている。わたしはそんな者たちを激しく嫌う。 <verse number="24" style="v"/>約束どおりあなたがたにあの国々を与えよう。そこは乳とみつの流れる地だ。あなたがたは、ほかのどんな国民とも違う。わたしが特別に選び、わたしがあなたがたの神、主となったからだ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>鳥でも動物でもわたしの命令どおり、食べられるものと、そうでないものをはっきり区別しなさい。どれほどたくさんいても、禁じたものは食べてはならない。食べ物のことで身を汚し、わたしに嫌われないようにしなさい。 <verse number="26" style="v"/>主であるわたしが聖なる者だから、あなたがたも聖なる者となりなさい。あなたがたはほかの国民とは違う。わたしが選び出してわたしの国民としたからだ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>霊媒や口寄せを行う者は、男であっても女であっても石で打ち殺される。それが当然の報いである。」</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="cl">21</para>
  <para style="s1">祭司の汚れ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>続いて、主はモーセに告げました。「縁者に不幸があった場合、遺体にさわって身を汚してはならないと祭司に命じなさい。 <verse number="2-3" style="v"/>ただし、両親、息子、娘、兄弟、同居している未婚の姉妹といった近親者の場合は例外である。 <verse number="4" style="v"/>祭司はすべての民の指導者だから、特に身をきよく保ちなさい。一般の人と同じにふるまって、身を汚してはならない。</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>祭司は髪やひげをそってはならない。異教徒がするように体を傷つけてはならない。 <verse number="6" style="v"/>神の前に聖なる者となるように、神の名を冒瀆してはならない。さもないと、火で焼く食物の供え物を神にささげる資格はない。 <verse number="7" style="v"/>また、売春婦や離婚歴のある女と結婚することも許されない。祭司は神のもので、聖なる者だからだ。 <verse number="8" style="v"/>神へのいけにえをささげるために選ばれた祭司を、聖なる者としなさい。あなたがたを選び、きよい者とするわたしが聖なる者だからだ。 <verse number="9" style="v"/>祭司の娘でありながら売春婦になる者は、自分ばかりか父親のきよさまで汚すのだから、火あぶりの刑に処しなさい。</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>大祭司として油を注がれ、そのための装束を身につける者は、どんなに悲しいときも、髪を乱したり衣服を引き裂いたりしてはならない。 <verse number="11" style="v"/>たとえ両親の遺体であっても、近づいてはならない。 <verse number="12" style="v"/>務めの間は聖所を離れてはならない。神聖な務めを果たす者として、神から任命されているからだ。 <verse number="13-15" style="v"/>大祭司は同族の、しかも処女を妻にしなければならない。未亡人や離婚歴のある女、売春婦と結婚してはならない。大祭司の家系に一般人の血が混じってはならない。わたしが彼を特別に選び、きよい者としたからである。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="16-17" style="v"/>主はまた、モーセに語りました。「アロンに言いなさい。代々の子孫のうち、体に欠陥のある者は神にいけにえをささげてはならない。 <verse number="18" style="v"/>目や足の不自由な者、鼻に欠陥のある者や手足の不釣り合いな者、 <verse number="19" style="v"/>手足の折れた者、 <verse number="20" style="v"/>背中の曲がった者、小人、できものや疥癬のある者、睾丸のつぶれた者など。 <verse number="21" style="v"/>アロンの子孫のうち、以上のような体に欠陥のある者は、火で焼くいけにえを主にささげることはできない。 <verse number="22" style="v"/>ただし、いけにえのうち祭司の食物になる分は、聖なるものでも最も聖なるものでも食べてよい。 <verse number="23" style="v"/>しかし、垂れ幕や祭壇に近づいたりしてはならない。彼はわたしの聖所を汚してはならない。そこを神聖な所とするのは主だからである。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>モーセはこれらのことをアロンとその子ら、およびイスラエルのすべての民に告げました。</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="cl">22</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>主はモーセに告げました。「アロンとその子らに、ささげ物を不用意に扱って、わたしの名を汚さないように教えなさい。わたしは主である。 <verse number="3" style="v"/>今から永遠に、祭司が汚れたまま、人々の持って来た動物をいけにえにしたり、供え物を扱ったりするなら、その者は永久に祭司職を解かれる。</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>ツァラアトにかかったり漏出のある祭司は、完全に治るまで聖なるものを食べてはならない。死体にさわった者、精液を漏らした者、 <verse number="5" style="v"/>爬虫類など汚れた動物にさわった者、あるいは、何らかの理由で礼拝規定に定められた汚れたものにさわった者は、 <verse number="6" style="v"/>夕方まで汚れる。夕方、体を洗うまでは、聖なるものを食べてはならない。 <verse number="7" style="v"/>日が沈めばきよくなるから、そのあとは食べてもよい。それは祭司のいのちの糧だからだ。 <verse number="8" style="v"/>祭司は、自然に死んだか、野獣に裂き殺された動物を食べてはならない。身を汚すことになるからだ。 <verse number="9" style="v"/>これらの命令を細心の注意をもって守るよう警告しなさい。それを破って、死を招くことがないように。わたしはあなたがたを選び、きよい者とする神である。</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>祭司でない者は、聖なるいけにえを食べてはならない。祭司の家の同居人や使用人であっても、口にしてはいけない。 <verse number="11" style="v"/>しかし、祭司が自分の金で買った奴隷は、そのいけにえを食べてよい。その家に生まれた奴隷の子も同じだ。 <verse number="12" style="v"/>祭司の娘がほかの部族の者と結婚したときは、聖なるものを食べてはならない。 <verse number="13" style="v"/>ただし、未亡人となるか離婚するかして、面倒を見てくれる息子もなく、実家に戻った場合は、また食べることができる。</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>知らずに聖なるいけにえを食べた者は、食べた量の二割増しを祭司に返しなさい。 <verse number="15" style="v"/>人々が持って来た聖なるいけにえは、神へのささげ物だから、一般の人が食べて汚してはならない。 <verse number="16" style="v"/>それを破れば罪に定められ、非常に危険な状態に陥る。聖なるささげ物を食べたからだ。わたしはささげ物をきよくする神である。」</para>
  <para style="s1">受け入れられないささげ物</para>
  <para style="p">
    <verse number="17-18" style="v"/>続いて神は、モーセに告げて言いました。「アロンとその子ら、およびすべての民に命じなさい。イスラエル人、あるいは在留外国人が焼き尽くすいけにえを主にささげるときは、誓願のためのものであっても、自分から進んでするささげ物であっても、 <verse number="19" style="v"/>傷のない雄でなければならない。それも若い牛か羊、あるいはやぎに限る。 <verse number="20" style="v"/>傷のあるものはいっさい認めない。わたしはそのようなものは受け取らない。</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>和解のいけにえの場合も、誓願のためのものと、自分から進んでするささげ物の別なく、牛や羊は傷のあるものをささげてはならない。わたしはそのようなものは受け取らない。 <verse number="22" style="v"/>目が見えなかったり、骨折していたり、傷があったり、うみが出ていたり、湿疹や皮膚病にかかったりしているものはささげてはならない。主の祭壇にささげる焼き尽くすいけにえにふさわしくないからだ。 <verse number="23" style="v"/>神にささげる若い牛か羊の体の一部が伸びすぎていたり、欠陥があったりしたら、自分から進んでするささげ物にはできるが、誓願のためにささげてはならない。 <verse number="24" style="v"/>どんな傷でも睾丸の傷ついた動物は、つぶれていようが切り取られていようが、主にささげてはならない。 <verse number="25" style="v"/>イスラエル人だけでなく、在留外国人も同じ制限を受ける。わたしは傷のある動物は、いけにえとして受け取らないからだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="26-27" style="v"/>続いて主は、モーセに命じました。「牛か羊かやぎが生まれたら、七日間は母親のそばに置きなさい。八日以上たてば、火で焼くささげ物として主にささげることができる。 <verse number="28" style="v"/>牛でも羊でも、母親と子を同じ日にほふってはならない。 <verse number="29-30" style="v"/>感謝のいけにえをささげるときは、決まりどおりささげなければならない。翌日まで残さず、その日のうちにいけにえの肉を食べなさい。</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>わたしのすべての命令に従いなさい。 <verse number="32-33" style="v"/>わたしを軽んじてはならない。聖なる神としてあがめなさい。あなたがたを聖なる者とし、エジプトから救い出してわたしの民としたのは、主であるこのわたしだ。」</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="cl">23</para>
  <para style="s1">主の祭り</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>主はモーセに命じました。「主の祭りを毎年欠かさず守るよう、人々に言いなさい。その時には全国民が集まり、主を礼拝するのだ。 <verse number="3" style="v"/>この祭りは安息日とは別のものである。毎週六日間は仕事をし、七日目は休み、集まるのは礼拝のためだけとしなさい。あとは家で静かに過ごしなさい。この安息日は、どこにいても守らなければならない。</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>あなたがたが毎年行う聖なる祝祭は、次のとおりである。</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>まず過越の祭り。これは第一の月の十四日（太陽暦では三月末）に祝う。</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>次は種なしパンの祭り。この祭りは過越の祭りの翌日から一週間、パン種を入れないパンを食べて祝う。 <verse number="7" style="v"/>最初の日はふだんの仕事をすべて休み、礼拝のために集まる。 <verse number="8" style="v"/>七日目も同様である。その間、毎日、火で焼くささげ物を神にささげる。</para>
  <para style="p">
    <verse number="9-11" style="v"/>次は刈り入れの祭り。わたしがあなたがたに与える国で最初の収穫を上げたなら、安息日の翌日に、そのうちの一束を祭司のところに持って来なさい。祭司は、主の前でその束を揺り動かしてささげる。わたしはそれを受け取ろう。 <verse number="12" style="v"/>同じ日に、焼き尽くすいけにえとして、一歳の傷のない雄の子羊をささげなさい。 <verse number="13" style="v"/>穀物の供え物もいっしょにささげなさい。細かくひいた上等の小麦粉四･六リットルをオリーブ油でこね、火で焼くささげ物としなさい。わたしはそれを受け入れる。また、ぶどう酒約一リットルを飲み物の供え物としてささげなさい。 <verse number="14" style="v"/>最初の収穫をささげ終えないうちは、どんな収穫物も食べてはならない。新麦もパンも炒り麦も食べてはならない。これは、イスラエルの代々守るべきおきてである。</para>
  <para style="p">
    <verse number="15-16" style="v"/>七週の祭りとして、最初の収穫をささげてから五十日目に、その後の収穫の中から、新しい穀物の供え物を持って来なさい。 <verse number="17" style="v"/>家で焼いたパンを二つ、主の前で揺り動かしてささげる。パンは、四･六リットルの小麦粉にパン種を入れて焼く。これは収穫物の初穂としてささげるのである。 <verse number="18" style="v"/>パンとぶどう酒といっしょに、傷のない一歳の子羊七頭と若い雄牛一頭、雄羊二頭を、焼き尽くすいけにえとして主にささげる。全部を火で焼いてささげる。それがわたしの受け入れるいけにえである。 <verse number="19" style="v"/>ほかに、罪の赦しのためのいけにえとして雄やぎ一頭を、和解のいけにえとして一歳の雄の子羊二頭をささげる。</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>収穫物の初穂としてささげたパンといっしょに、祭司はこれらのいけにえを揺り動かして主にささげる。 <verse number="21" style="v"/>その日はすべての民が礼拝に集まる。どんな仕事もしてはならない。これは代々守るべきおきてである。 <verse number="22" style="v"/>刈り入れのときは、畑の隅々まで刈り取ってはならない。落ち穂を拾ってはいけない。貧しい人や土地を持たない在留外国人のために残しておきなさい。</para>
  <para style="p">
    <verse number="23-24" style="v"/>第七の月の一日（太陽暦では九月十五日）は、すべての民が礼拝に集まる聖なる記念日である。ラッパを高らかに吹き鳴らし、その時を告げなさい。 <verse number="25" style="v"/>その日は一日、どんな仕事もしてはならない。ただ、火で焼くささげ物を主にささげなさい。</para>
  <para style="p">
    <verse number="26-27" style="v"/>すべての民の罪を償う日はその九日後、あなたがたは主の前に集まり、めいめいの犯した罪を悔い、火で焼くささげ物をささげなければならない。 <verse number="28" style="v"/>その日は、どんな仕事もしてはならない。主の前で罪の償いをする特別な日だからだ。 <verse number="29" style="v"/>その日一日、罪を悔い改めて過ごさないような者はイスラエルから追放され、 <verse number="30-31" style="v"/>その日に仕事をするような者は死刑に処せられる。これはイスラエルの永遠のおきてである。 <verse number="32" style="v"/>その日は神聖な安息日だから、謙遜に罪を悔い改めなさい。前日の夕方から、当日の夕方まで丸一日、身を慎んで過ごしなさい。</para>
  <para style="p">
    <verse number="33-34" style="v"/>さらに五日後の第七の月の十五日（太陽暦では九月二十九日）からは、主の前に七日間の仮庵の祭りを祝う。 <verse number="35" style="v"/>最初の日はすべての民が仕事を休み、聖なる集会を開く。 <verse number="36" style="v"/>祭りの七日間は毎日、火で焼くささげ物を神にささげる。八日目にもう一度、すべての民の聖なる集会を開く。その日も火で焼くささげ物をささげる。これは結びの集会で、仕事はすべて休まなければならない。</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>以上が毎年の祝祭である。その時は、すべての民が聖なる集会を開き、火で焼くいけにえをささげる。 <verse number="38" style="v"/>これらは毎週の安息日とは別に加えられるものである。ふだんのささげ物や誓願の供え物とは別のものをささげなければならない。</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>なお、収穫の終わる時期に当たる第七の月の十五日から、この七日間の祭りを行う。祭りの最初の日と最終日は聖なる休息の日である。 <verse number="40" style="v"/>最初の日に、実のついた果物の木の大枝と、なつめやしの木の葉、川べりにある柳などの葉の茂った大枝を持って来て〔仮小屋を作り〕、主の前で七日間、共に喜び合う。 <verse number="41" style="v"/>この祭りは永遠のおきてである。 <verse number="42" style="v"/>イスラエルで生まれた者はみな、この七日間を仮小屋で過ごす。 <verse number="43" style="v"/>わたしがエジプトからあなたがたを救い出し、仮小屋に住ませたことを永遠に忘れないためだ。わたしはあなたがたの神、主である。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>モーセは人々に、これらの祭りを毎年欠かさず守るよう教えました。</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="cl">24</para>
  <para style="s1">日ごと、週ごとの祭儀規定</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-4" style="v"/>続いて、主はモーセに告げて言いました。「至聖所を仕切る垂れ幕の外側に置いた純金の燭台に、絶えず火をともしておくために、純粋なオリーブ油を持って来るよう人々に命じなさい。毎日、朝と夕方二回、アロンは新しい油を足し、芯を調節する。その火は主の前に永遠にともし続けなければならない。</para>
  <para style="p">
    <verse number="5-8" style="v"/>安息日ごとに、大祭司は神の前にある金のテーブルに、輪型のパン十二個を二列に並べる。パンは細かくひいた小麦粉を、一個につき四･六リットルずつ使って焼き、純粋な香料を振りかける。これは、わたしがイスラエルと結んだ永遠の契約を記念するささげ物である。 <verse number="9" style="v"/>パンは、アロンとその子らが指定された場所で食べる。主の永遠のおきてに基づいてささげる火で焼くささげ物で、最も神聖なものだからだ。」</para>
  <para style="s1">神の名を冒瀆する者</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>さてある日、母がイスラエル人で父はエジプト人という男と、イスラエル人の男が野営地でけんかをしました。 <verse number="11" style="v"/>その最中、エジプト人を父に持つ男のほうが、神を冒瀆し、のろうことばを吐いたのです。ただではすまされず、彼はモーセのところへ連れて来られました。その男の母親はシュロミテといい、ダン部族のディブリの娘でした。 <verse number="12" style="v"/>男は主の判決が下るまで、牢に入れておかれました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="13-14" style="v"/>主の下した判決はこうでした。「その者を野営地の外へ引き出し、のろいのことばを聞いた者全員が、その者の頭に手を置く。それから全員で石打ちにしなさい。 <verse number="15-16" style="v"/>はっきりさせておきなさい。神をのろう者は必ず罰を受ける。それも、全員で石打ちにする死刑である。神の名を冒瀆する者は、イスラエル人であっても在留外国人であっても、このおきてを適用し、死刑とする。 <verse number="17" style="v"/>殺人犯もすべて死刑となる。 <verse number="18" style="v"/>他人の動物を殺した者は、弁償しなければならない。 <verse number="19" style="v"/>人を傷つけた者は、刑罰として同じ傷を負わされる。 <verse number="20" style="v"/>骨折には骨折を、目には目を、歯には歯を。人にしたとおり、自分にも返ってくるのだ。 <verse number="21" style="v"/>もう一度言う。動物を殺せば弁償しなければならず、人を殺せば死をもって償わなければならない。 <verse number="22" style="v"/>イスラエル人も在留外国人も区別はない。わたしはあなたがたの神、主である。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>人々は主がモーセに命じたとおり、その男を野営地の外へ引き出し、石打ちにしました。</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="cl">25</para>
  <para style="s1">安息の年とヨベルの年</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>モーセがまだシナイ山にいる間に、主は次のような人々への指示を彼に与えました。「わたしが与えようとしている国に着いたら、七年に一度は土地を休ませなさい。 <verse number="3" style="v"/>六年間は畑に種をまき、ぶどう園の手入れをして収穫を上げるがいい。 <verse number="4" style="v"/>だが七年目は休耕して、主の前に土地を休ませなさい。種をまいたり、ぶどう園の手入れをしたりしてはならない。 <verse number="5" style="v"/>手入れもしないのに自然に生えた実やぶどうを収穫するのも許されない。土地を休ませる年だからだ。 <verse number="6-7" style="v"/>その年に育った実は収穫はできないが、必要な分だけなら、だれが取ってもかまわない。あなたがたはもちろん、使用人、奴隷、あなたのもとにいる外国人も含まれる。家畜や野生動物にも自由に食べさせなさい。</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>さらに五十年目を特別な年、ヨベルの年とする。 <verse number="9" style="v"/>その年の全国民の罪を償う日に、ラッパを国中に高く鳴り響かせなさい。 <verse number="10" style="v"/>五十年目は聖なる負債免除の年である。負債のある者は、公私の別なく負債はすべて帳消しにされる。また、人手に渡った財産も戻ってくる。</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>種まきも、刈り入れもしてはならない。なんと恵まれた年だろう。 <verse number="12" style="v"/>聖なる五十年祭だ。その年は、野に自然に育ったものを食べなさい。</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>ヨベルの年には、だれもが元の財産を取り戻す。売ったものでも再び自分のものとなる。 <verse number="14-16" style="v"/>だから、それまでの四十九年間に土地を売買する場合は、ヨベルの年までの年数によって公正な値段をつけなさい。残りの年数が長ければ値段は高くなり、短ければ安くなる。つまり、土地を返すまで何回収穫できるかによって値段を決めるのだ。</para>
  <para style="p">
    <verse number="17-18" style="v"/>神を恐れなさい。不当に高い値段をつけてはならない。わたしは主である。約束の国で安全に暮らしたければ、わたしのおきてに従いなさい。 <verse number="19" style="v"/>そうすれば豊作に恵まれ、不自由なく安全に暮らせる。 <verse number="20" style="v"/>『七年目は作物を作れないのなら、いったい何を食べたらいいのか』と言うのか。 <verse number="21-22" style="v"/>心配はいらない。六年目を豊作にし、たっぷり三年分の収穫を上げさせよう。</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>土地はわたしのものだから、それを永久に売り渡してはならない。あなたがたは任されている者にすぎないのだから。 <verse number="24" style="v"/>土地を売るときは、いつでも買い戻せることを条件にしなければならない。 <verse number="25" style="v"/>生活に困り、土地を手放さなければならなくなったときは、近親者が買い戻してかまわない。 <verse number="26-27" style="v"/>そのとき買い戻す者がいなくても、金ができしだい、売った本人が、ヨベルの年までの収穫の回数に見合う値段でいつでも買い戻せる。買い主は代金を受け取り、土地を返さなければならない。 <verse number="28" style="v"/>元の持ち主が買い戻せないときは、ヨベルの年まで買い主のものとなる。ヨベルの年になったら当然返さなければならない。</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>もし、城壁で囲まれた町の中にある家を売る場合は、一年間は買い戻す権利がある。 <verse number="30" style="v"/>一年以内に買い戻せないときは、永久に新しい所有者のものとなる。ヨベルの年にも返す必要はない。 <verse number="31" style="v"/>城壁で囲まれていない村にある家は、畑地と同じようにいつでも買い戻すことができ、ヨベルの年には元の持ち主に返される。</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>ただし、レビ人の町の家の場合は、城壁に囲まれた町であっても、レビ人はいつでも買い戻せるし、 <verse number="33" style="v"/>ヨベルの年には彼らに返さなければならない。レビ人はほかの部族のように農地はもらえず、それぞれの町にある家と、その回りの畑しか持っていないからだ。 <verse number="34" style="v"/>レビ人は、町の周囲の公用地を売ってはならない。そこは彼らの永久の所有地だからである。</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>同胞のイスラエル人が生活に困ったら、助ける責任がある。客として家に招き、 <verse number="36" style="v"/>いっしょに住まわせなさい。神を恐れなさい。金を貸すなら無利子で貸しなさい。 <verse number="37" style="v"/>決して利息を取ってはならない。必要なものは買い与えなさい。困っている人を利用して、もうけようとしてはならない。 <verse number="38" style="v"/>わたしは、あなたがたをエジプトから救い出してカナンの地を与える、あなたがたの神、主である。</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>同胞のイスラエル人が生活に困って身売りしても、奴隷のように扱ってはならない。 <verse number="40" style="v"/>使用人か客のように扱いなさい。その者が仕えるのはヨベルの年までだ。 <verse number="41" style="v"/>その時が来れば、子どもたちといっしょに家族のところへ戻り、財産も取り戻せる。 <verse number="42" style="v"/>わたしは、あなたがたをエジプトから救い出した神であり、あなたがたはみな、わたしのしもべである。奴隷のように売られることも、 <verse number="43" style="v"/>手荒く扱われることもあってはならない。神を恐れなさい。</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>周辺の国の外国人なら、奴隷として買ってもかまわない。 <verse number="45" style="v"/>また、イスラエル生まれの外国人の子どもも、奴隷として買うことができる。 <verse number="46" style="v"/>生涯奴隷として使い、子孫に譲り渡してもよい。ただし、同胞のイスラエル人を、そのように扱ってはならない。</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>生活に困ったイスラエル人が、富裕な在留外国人やその家族に身売りした場合は、 <verse number="48-49" style="v"/>兄弟か、おじか、いとこ、あるいは親せきの者ならだれにでも買い戻してもらえる。金ができれば、自分で自分を買い戻すこともできる。 <verse number="50" style="v"/>自由の身となる代価は、ヨベルの年までの残りの年数によって決める。 <verse number="51" style="v"/>まだかなり間があるときは、身売りした時に受け取った額を払いなさい。 <verse number="52" style="v"/>何年もたってヨベルの年まで残り少なくなっている場合は、それに見合うだけ払えばよい。 <verse number="53" style="v"/>イスラエル人が外国人に身売りした場合、買った外国人は、奴隷だからといって酷使してはならない。年ごとに雇われる使用人並みに扱いなさい。 <verse number="54" style="v"/>たとえ買い戻せない場合でも、ヨベルの年がくれば子どもたちといっしょに自由の身となる。 <verse number="55" style="v"/>イスラエル人は、わたしがこの手でエジプトから救い出した、わたしのしもべだからだ。</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="cl">26</para>
  <para style="s1">祝福とのろい</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>偶像を造ってはならない。彫像だろうが、石像だろうが、石の柱だろうが、偶像を拝んではならない。わたしがあなたがたの神、主だからだ。 <verse number="2" style="v"/>安息日の定めを守り、幕屋（神がイスラエルの民と会う聖所）を重んじなさい。わたしは主である。</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>わたしのおきてに従って歩むなら、 <verse number="4-5" style="v"/>季節ごとに雨を降らせ、豊作をもたらす。麦の脱穀はぶどうの時期までかかり、ぶどうの取り入れは次の種まきの時まで続く。不自由なく安心して暮らせるだろう。 <verse number="6" style="v"/>少しの心配もない平和な毎日を送ることができる。危険な野の獣はわたしが追い払おう。戦争で国土を荒らされることもない。 <verse number="7" style="v"/>あなたがたは敵を追い払い、さんざん打ちのめす。 <verse number="8" style="v"/>五人で百人を、百人で一万人を追い散らし、敵の息の根を完全に止める。 <verse number="9" style="v"/>わたしは契約どおり、あなたがたを増やし、心にかける。 <verse number="10" style="v"/>刈り入れ時がきても、まだ前の収穫が残っていて困るほどになるだろう。 <verse number="11" style="v"/>わたしはあなたがたと共に住む。あなたがたを嫌ったりはしない。 <verse number="12" style="v"/>共に歩み、あなたがたの神となる。そして、あなたがたはわたしの民となる。 <verse number="13" style="v"/>わたしがあなたがたをエジプトから救い出し、奴隷の鎖を断ち切ったのだ。だから、胸を張って堂々と歩きなさい。</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>しかし、わたしの言うことを聞かず、従おうともせず、 <verse number="15" style="v"/>おきてを無視するなら、 <verse number="16" style="v"/>あなたがたを罰する。突然、恐怖が襲いかかり、結核や熱病が猛威をふるうだろう。目は衰え、生きる気力もなくなる。種をまいても、収穫は全部、敵が横取りする。 <verse number="17" style="v"/>わたしの責任ではない。敵に追い散らされても助けはしない。あなたがたは憎しみに燃えた敵に支配され、追いかけられもしないのに逃げ出す。</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>それでもなお従わないなら、七倍の罰を加える。 <verse number="19" style="v"/>自分の力に頼ろうとする思い上がりを、粉々に砕く。思い知るがいい。天は鉄のように、地は青銅のようになり、一滴の雨も降らず作物も実らない。 <verse number="20" style="v"/>いくら耕し、手入れをしても、収穫は全くない。</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>それでもなお従わず、言うことを聞かないなら、さらに七倍の災害で苦しめる。 <verse number="22" style="v"/>野の獣を放って子どもたちや家畜を殺させ、人口を減らす。こうしてイスラエルは荒れ果てる。</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>しかしなお行いを改めず、反抗し続けるなら、 <verse number="24" style="v"/>わたしは黙ってはいない。その罪の重さを、いやと言うほど思い知らせる。この手で七倍も強く打ちのめす。 <verse number="25" style="v"/>契約の違反は戦争で罰する。町に逃げ込んでも、町中に疫病がはやり、結局は敵に征服されてしまう。 <verse number="26" style="v"/>食べ物は底をつき、十家族分のパンを焼くのに、一つのかまどで間に合うほどになる。配給はわずかで、とうてい腹を満たすことはできない。</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>しかしなお聞き従わないなら、 <verse number="28" style="v"/>もう容赦はしない。さらに七倍も重い罰を加える。 <verse number="29" style="v"/>あなたがたを、わが子の肉まで食べるほどに飢えさせる。 <verse number="30" style="v"/>あなたがたが偶像として拝む山の祭壇を打ち壊し、香の祭壇を切り倒す。偶像に混じって、あなたがたの死体がそこここに転がり、腐り果てていくのを黙って眺めよう。わたしはあなたがたを忌み嫌う。 <verse number="31" style="v"/>町々を廃墟とし、礼拝所を打ち壊す。ささげ物でなだめようとしても、ふだんは受け入れる香りさえ嗅ぐ気もしない。 <verse number="32" style="v"/>国はすっかり荒れ果て、代わって住みついた敵でさえ、あまりのひどさに驚き恐れるだろう。</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>あなたがたは散り散りに国外へ逃げ、行く先々でも戦いに敗れる。国はすっかり荒れ果て、町々は廃墟と化す。 <verse number="34-35" style="v"/>こうして、ようやく土地を休ませることができる。あなたがたが利用できるだけ利用し尽くした土地を、敵の捕虜となっている間、ずっと休ませよう。あなたがたが住んでいた時、七年ごとに一年の休みを与えなかった分を、まとめて取り戻す。</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>生き残った者は、捕虜や奴隷として遠い国へ連れて行かれる。外国でおびえながら暮らすのだ。風に舞う木の葉の音にもおびえ、剣で追い立てられるように逃げ惑う。追いかけられもしないのに倒れる。 <verse number="37" style="v"/>戦いで弱気を起こし、敵前を逃げ惑うように、追いかけられもしないのに力なく恐怖におののく。 <verse number="38" style="v"/>あげくの果ては敵地であえない最期を遂げる。 <verse number="39" style="v"/>運よく生き残った者も、自分と先祖たちの犯した罪の重さに耐えきれず、見る影もなくやつれ果てるだろう。</para>
  <para style="p">
    <verse number="40-41" style="v"/>しかし最後には、自分たちの裏切りを認める。苦しい思いをするのも、元はと言えばわたしに反抗したからだ。それで、わたしも黙ってはおらず、あなたがたを敵の手に渡した。だが、みなが悪かったと反省し、素直に罰を受けるなら、 <verse number="42" style="v"/>アブラハム、イサク、ヤコブと結んだ契約を思い出し、荒れ果てたイスラエルをもう一度心に留めよう。 <verse number="43" style="v"/>その間に国土は十分に地力を回復する。一方、国民は神のおきてを破り、定めを軽んじた罰を受け入れるようになる。 <verse number="44" style="v"/>彼らの行状は目に余ったが、わたしは誠実に契約を守り、完全に滅ぼすことはしなかった。わたしは彼らの神、主だからだ。 <verse number="45" style="v"/>わたしは彼らの先祖と結んだ契約を思い出す。彼らの神となるという契約である。周囲の国々が驚き見守る中で、彼らの先祖をエジプトから救い出したのは、このわたしだ。わたしは彼らの神、主である。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>以上は、シナイ山で神がモーセに語った、イスラエルの民の守るべきおきて、定め、指示です。</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="cl">27</para>
  <para style="s1">ささげ物の評価</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>主はまた、モーセに命じました。「人々に言いなさい。主に身をささげるという誓願を立てる者は、その代価として次の額を納める。 <verse number="3-4" style="v"/>二十歳から六十歳までの男子は銀五十シェケル（一シェケルは十一・四グラム）、女子は三十シェケル。 <verse number="5" style="v"/>五歳から二十歳までの少年は二十シェケル、少女は十シェケル。 <verse number="6" style="v"/>一か月から五歳までの男児は五シェケル、女児は三シェケル。 <verse number="7" style="v"/>六十歳以上の男子は十五シェケル、女子は十シェケル。 <verse number="8" style="v"/>貧しくて全額を払いきれない者は祭司に申し出ること。事情を話し合ったうえで、祭司が決めた額を払えばよい。</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>主にささげると誓ったいけにえの家畜は、そのとおりささげなければならない。 <verse number="10" style="v"/>一度誓った以上、むやみに変えてはいけない。良い家畜を悪いものに取り替えることはもちろん、悪いものを良いものに取り替えるのもいけない。もしそうするなら、両方とも主のものになる。 <verse number="11-12" style="v"/>ささげ物がいけにえにできない汚れた家畜の場合、持ち主は祭司に申し出て適当な値をつけてもらい、その金額を代わりに支払う。 <verse number="13" style="v"/>いけにえにできる家畜の場合でも、買い戻したいときは、祭司がつけた値の二割増しを支払えばよい。</para>
  <para style="p">
    <verse number="14-15" style="v"/>家を主にささげたが買い戻したくなったときは、祭司が評価した額の二割増しを支払いなさい。そうすれば、また自分のものになる。</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>畑の一部を主にささげるときは、まく種の量で評価する。大麦の種二三〇リットルをまける広さの土地は、銀五十シェケル。 <verse number="17" style="v"/>ヨベルの年に畑をささげる場合は、評価額の全額を支払う。 <verse number="18" style="v"/>ヨベルの年以後は、次のヨベルの年まであと何年あるかによって決める。 <verse number="19" style="v"/>買い戻したいときは、祭司が決めた評価額の二割増しを支払う。それでまた自分のものになる。 <verse number="20" style="v"/>ただし買い戻さないと決めるか、すでに人手に渡っている場合はもう取り戻せない。 <verse number="21" style="v"/>その畑はヨベルの年に、主にささげられた土地として祭司のものになる。</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>もともとの所有地でなく、買った土地の一部を主にささげる場合は、 <verse number="23" style="v"/>祭司が決めたヨベルの年までの評価額を直ちに支払わなければならない。 <verse number="24" style="v"/>ヨベルの年には、土地は元の持ち主に戻る。 <verse number="25" style="v"/>代金はすべて通貨で支払う。</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>牛や羊の初子をささげてはならない。初めから主のものだからだ。 <verse number="27" style="v"/>いけにえにできない家畜の初子の場合は、祭司がつけた評価額の二割増しを支払う。持ち主に買い戻すつもりがないなら、祭司はほかの者に売ってかまわない。</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>しかし、人であれ家畜であれ畑であれ、主に完全にささげたものは、売ることも買い戻すこともできない。それは主のもので、最も神聖なものだからだ。 <verse number="29" style="v"/>死刑を宣告された者は、代わりに罰金を支払って免れることはできない。必ず死刑となる。</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>穀物でも果実でも、農産物の十分の一は主のもので、神聖なものである。 <verse number="31" style="v"/>十分の一の穀物や果実を買い戻したいときは、評価額の二割増しを支払わなければならない。 <verse number="32" style="v"/>牛であれ羊であれ、家畜はすべて十頭ずつ数え、十頭目が主のものとなる。 <verse number="33" style="v"/>質の良し悪しで選んではならない。取り替えてもいけない。取り替えた場合は両方とも主のものになる。もちろん買い戻すこともできない。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>以上は、シナイ山で主がモーセに告げた、イスラエルの民への命令です。</para>
</usx>
