<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="REV" style="id">- Japanese Contemporary Bible (リビングバイブル)</book>
  <para style="rem">Copyright © 1978, 2011, 2016 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">ヨハネの黙示録</para>
  <para style="toc1">ヨハネの黙示録</para>
  <para style="toc2">ヨハネの黙示録</para>
  <para style="toc3">ヨハネ</para>
  <para style="mt1">ヨハネの黙示録</para>
  <para style="mt3">（ヨハネの見た幻）</para>
  <para style="imt">の紹介</para>
  <para style="ip">紀元一世紀の後半、クリスチャンは激しい迫害を受けていました。教会の指導者であった使徒ヨハネも、地中海のパトモス島に流刑になりました。神はその地でヨハネに、これから起こる出来事を幻によって教えてくださったのです。今は苦しい目に会っていても必ず報われる時が来る、もはや、死も悲しみもない新天新地が来る、と慰めてくださったのでした。このことを、すべてのクリスチャンに知らせようと書かれたのが本書です。</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="cl">1</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>この書物は、イエス・キリストについて、すぐにも起ころうとする出来事を書いたものです。それらは今までベールにおおわれていましたが、神の許しを得て、キリストが神のしもべヨハネに、幻によって示してくださったのです。その時、天から遣わされた天使が、この幻の意味を説き明かしたので、 <verse number="2" style="v"/>私ヨハネは、それを一つ残らず書きとめました。すなわち、神とイエス・キリストのことばと、自分が見聞きした、すべてのことを書きとめたのです。 <verse number="3" style="v"/>この預言のことばを教会で朗読する人と、それを聞いて、書かれていることを心にとめる人は幸いです。この預言が、もうすぐ実現しようとしているからです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>ヨハネから、アジヤ州にある七つの教会の、愛する皆さんへ。今も昔も存在し、やがて来られる神から、またその王座の前におられる七つの霊から、 <verse number="5" style="v"/>さらに、私たちにすべての真理を忠実に示してくださるイエス・キリストから、恵みと平安とがあなたがたに注がれますように。このイエス・キリストは、使者の中から最初に復活された方であり、二度と死ぬことのない方です。この方は、地上のどの王よりもはるかに偉大で、私たちに変わらぬ愛を注ぎ、罪から解放するために、自分の血を流してくださいました。 <verse number="6" style="v"/>またこの方は、私たちを神の国の民として集め、父なる神に仕える祭司としてくださいました。イエス・キリストが永遠にほめたたえられますように。そのご支配が永遠に続きますように。アーメン。 <verse number="7" style="v"/>見なさい。この方が、雲に乗っておいでになります。その時、すべての人の目が、特に、この方を突き刺して殺した者たちの目が、この方に注がれるでしょう。人々はみな、恐れと悲しみのあまり激しく泣きます。そのとおりです。アーメン。</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>今も昔も存在し、やがて来られる全能の主なる神が、こう言われます。「わたしはあらゆることの初めであり、終わりである。」<char style="rq">（<ref loc="ISA 41:4">イザヤ41・4</ref>）</char> <verse number="9" style="v"/>この手紙を書いているのはあなたがたの兄弟ヨハネで、私もまた、あなたがたと共に主のために苦しみ、忍耐を共にし、教えられ、そして、御国に入る権利をいただいている者です。</para>
  <para style="s1">ヨハネの見た幻</para>
  <para style="p">私は、神のことばを宣べ伝え、また、イエス・キリストがなさったことを告げ知らせたために、パトモス島に流されています。 <verse number="10" style="v"/>さて、ある主の日（日曜日）のことでした。私が礼拝をしていると、突然、うしろから大きな声が聞こえたのです。まるでラッパの響きのようで、 <verse number="11" style="v"/>こう語りかけました。「わたしは初めであり、終わりである。これからあなたの目に映ることを書き記し、アジヤにあるエペソ、スミルナ、ペルガモ、テアテラ、サルデス、フィラデルフィヤ、ラオデキヤの七つの教会に送りなさい。」 <verse number="12" style="v"/>いったいだれだろうとふり向くと、私のうしろに七つの金の燭台がありました。 <verse number="13" style="v"/>そして、その燭台の真ん中に、一人の人が立っていました。その方は、「人の子」と呼ばれるイエスのようであり、長い衣をまとって、胸には金の帯を締めていました。 <verse number="14" style="v"/>その髪は羊毛か雪のように真っ白で、目は燃える炎のように、鋭く光っていました。 <verse number="15" style="v"/>足は、みがきあげられた真鍮のように輝き、声は、海岸に押し寄せる大波のとどろきのようでした。 <verse number="16" style="v"/>この方は、右手に七つの星をつかみ、口には鋭い両刃の剣をくわえ、顔は澄みきった青空の太陽のように輝いていました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="17-18" style="v"/>それを見た時、私はその足もとに倒れて、死んだようになりました。しかしその方は、私に右手を置いて、こう言われたのです。</para>
  <para style="p">「恐れてはいけない。わたしは初めであり、終わりです。死んでのち復活し、今は永遠に生きる者となり、死と地獄とのかぎを持っています。 <verse number="19" style="v"/>いま見たこと、また、引き続き示されることを書きとめなさい。 <verse number="20" style="v"/>わたしの右手にある七つの星と、七つの金の燭台の意味を教えましょう。七つの星は七つの教会の指導者たち、七つの燭台は七つの教会を指します。</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="cl">2</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>エペソにある教会の指導者あてに、次のように書き送りなさい。『七つの教会を巡り、右手で七つの教会の指導者を支えておられる方が、こう言われます。 <verse number="2" style="v"/>「わたしは、あなたの多くの良い行いと、わたしのための労苦と忍耐とを、これまで見てきました。また、教会内の罪に目をつぶらず、使徒と自称しながら実はそうでない者のうそを注意深く調べて、見破った事実を知っています。 <verse number="3" style="v"/>あなたはわたしのために、どんな時もじっと耐え、決してくじけませんでした。 <verse number="4" style="v"/>しかし、一つだけ非難すべき点があります。それは、あなたがわたしを、初めのころのように愛していないことです。 <verse number="5" style="v"/>どうしてそうなったのか胸に手を当てて考え、初めの愛に立ち返って、以前のように励みなさい。さもないと、わたしは行って、あなたの燭台（教会）を諸教会の中から取り除きます。 <verse number="6" style="v"/>しかし、ほめられるところもあります。あなたが、わたしと同じように、ニコライ派（異端の一派）の人々のみだらな行いを憎んでいることです。 <verse number="7" style="v"/>聞く耳のある人は、聖霊が諸教会に言われることを、よく聞きなさい。わたしは勝利を得る者に、神のパラダイスにある、いのちの木の実を食べさせます。」』</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>スミルナにある教会の指導者に、次のように書き送りなさい。『この手紙は、初めであり、終わりであり、死んでのち復活された方からのものです。 <verse number="9" style="v"/>「わたしは、主のためにあなたが、どんなにひどい苦しみと貧しさに耐えてきたかを知っています。〔しかし、実際は天に宝を得ているのです。〕さらに、自分こそユダヤ人（神に選ばれた者）だと主張する人々から、白い眼で見られ、非難されてきたことも知っています。しかし、あの人たちは悪魔の仲間であって、真のユダヤ人ではありません。 <verse number="10" style="v"/>これから先、出会うことになる苦しみを、恐れてはなりません。悪魔は、信仰を試そうとして、まもなく、あなたがたのうちの何人かを牢獄に投げ込むでしょう。そして、あなたがたは十日間、苦しむことになります。しかし、たとえ死に直面するようなことになっても、最後までわたしに忠実でありなさい。そうすれば、いのちの冠（終わりのない栄光の未来）をあげましょう。 <verse number="11" style="v"/>聞く耳のある人は、聖霊が諸教会に言われることを、よく聞きなさい。勝利を得る者は、決して第二の死（最終的な滅び）によって危害を受けません。」』</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>ペルガモにある教会の指導者に、次のように書き送りなさい。『この手紙は、鋭い両刃の剣をふるう方からのものです。 <verse number="13" style="v"/>「わたしは、あなたを取り巻く環境をよく知っています。そこには憎むべき悪魔の王座があり、悪魔礼拝が盛んです。それでも、あなたはいつも、わたしに従順でした。わたしの忠実な証人アンテパスが、悪魔の弟子の手にかかって殉教した時も、あなたはわたしを捨てませんでした。 <verse number="14" style="v"/>しかしなお、二、三の非難すべき点があります。教会の中で、バラム<char style="rq">（<ref loc="NUM 22:-1-24">民数22―24</ref>章）</char>の信奉者を見過ごしにしているではありませんか。バラムは昔バラクに入れ知恵し、イスラエルの民を性的な罪に巻き込み、偶像礼拝に走らせて、滅びに追いやろうとたくらみました。 <verse number="15" style="v"/>あなたの教会にも、そのバラムに従う者が巣くっています。 <verse number="16" style="v"/>だから、心と態度を改めなさい。さもないと、わたしはすぐにでも行って、口の剣で彼らと戦います。 <verse number="17" style="v"/>聞く耳のある人は、聖霊が諸教会に言われることを、よく聞きなさい。勝利を得る人は天からの食べ物が与えられ、また、めいめいに白い石が与えられます。その石には、本人以外はだれも知らない、新しい名前が刻まれています。」』</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>テアテラにある教会の指導者に、次のように書き送りなさい。『この手紙は、燃える炎のような目と、真鍮のように輝く足を持つ、神の子からのものです。 <verse number="19" style="v"/>「わたしは、あなたが貧しい人々に親切にし、物資を援助し、めんどうを見てあげたことを知っています。また、あなたの愛と信仰と忍耐とを知っています。そして、これらの点で、着実に成長していることも認めています。 <verse number="20" style="v"/>しかしなお、非難すべき点があります。あのイゼベルという女を放任しているではありませんか。自ら女預言者と称しているあの女は、不品行など大した罪ではないと、クリスチャンをそそのかしています。しかも、そう口にするだけでなく、実際に不品行を行わせ、偶像への供え物の肉を食べさせようとしているのです。 <verse number="21" style="v"/>わたしは悔い改める機会を与えましたが、あの女は拒みました。 <verse number="22" style="v"/>さあ、今、わたしのことばに耳を傾けなさい。わたしはあの女を、激痛を伴う病気にし、彼女の不道徳にならう者も、罪を悔い改めてわたしのもとへ戻らなければ、同じ目に会わせます。 <verse number="23" style="v"/>また、あの女の子どもたちも打ち殺します。こうしてすべての教会は、わたしが人の心と思いを見通すことを知るのです。わたしは一人一人に、それぞれの行いに応じて報います。 <verse number="24" style="v"/>テアテラの教会の中で、この誤った教え〔この教えの支持者たちは、これを「深い真理」と呼んでいますが、実際には悪魔の落とし穴です〕に毒されていない人々については、これ以上、何も問いただすつもりはありません。 <verse number="25" style="v"/>ただ、わたしが行くまで、いま手にしているものをしっかり握りしめていなさい。 <verse number="26" style="v"/>勝利を得る者、すなわち、最後までわたしの働きを全うする者に、諸国民を支配する権威を与えます。 <verse number="27" style="v"/>父なる神からそれを与えられたわたしにならって、あなたは、鉄の杖で人々を治めるのです。彼らは、砕けた陶器のように粉みじんになるでしょう。 <verse number="28" style="v"/>また、あなたに明けの明星を与えます。 <verse number="29" style="v"/>聞く耳のある人は、聖霊が諸教会に言われることに耳を傾けなさい。」』</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="cl">3</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>サルデスにある教会の指導者に、次のように書き送りなさい。『この手紙は、神の七つの霊と七つの星を持つ方からのものです。「あなたは生き生きした活動的な教会だと言われていますが、実は死んだ状態にあることを、わたしは知っています。 <verse number="2" style="v"/>だから目を覚ましなさい。死の一歩手前まで来ている、残された者たちを力づけなさい。あなたの今までの行いは、どう見ても、神の前に正しくありません。 <verse number="3" style="v"/>最初に聞いたこと、また、信じたことを思い出しなさい。それをしっかり守って、もう一度、わたしに心を向けなさい。さもないと、わたしは盗人のように、思いがけない時にあなたを襲って、罰します。 <verse number="4" style="v"/>しかしなお、サルデスの教会には、この世の汚れに染まっていない少数の人々がいます。その人々は白い衣を着て、わたしと共に歩みます。彼らには、その資格があるからです。 <verse number="5" style="v"/>勝利を得る者はみな、白い衣をまといます。わたしは、その人の名をいのちの書から消し去らず、父と天使の前で、彼らはわたしのものであるとはっきり宣言します。 <verse number="6" style="v"/>聞く耳のある人は、聖霊が諸教会に言われることに耳を傾けなさい。」』</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>フィラデルフィヤにある教会の指導者に、次のように書き送りなさい。『この手紙は、きよく真実な方、ダビデのかぎを持つ方からのものです。この方が、そのかぎで開くとだれも閉じることができず、閉じるとだれも開けることができません。 <verse number="8" style="v"/>「わたしは、あなたをよく知っています。あなたは決して強くはありませんが、わたしの教えを守ろうと努力し、わたしの名を否定しませんでした。それで、あなたの前に、だれも閉じることのできない門を開いておきました。 <verse number="9" style="v"/>よく見なさい。神の民だと自称しながら〔実はそうではなく〕悪魔に味方する者を、わたしはこのような目に会わせます。彼らをあなたの足もとにひれ伏させ、あなたに対するわたしの愛を明らかにします。 <verse number="10" style="v"/>あなたは迫害にもめげず、じっと忍耐して、わたしの教えに従ってきました。それで、すべての人間を試すために全世界に襲いかかる苦しみと試練の時に、わたしはあなたを守ります。 <verse number="11" style="v"/>見なさい。わたしはすぐに来ます。いま手にしているわずかなものを、しっかり握りしめていなさい。自分の冠をだれにも奪われないためです。 <verse number="12" style="v"/>わたしは、勝利を得る者を、わたしの神の神殿の柱とします。そこは安全で、もはや追い出されたりしません。わたしはその人に、神の名を刻みます。そして、神の都、すなわち、天の神のもとから下って来る新しい都エルサレムの市民とします。こうして彼は、わたしの新しい名を刻まれるのです。 <verse number="13" style="v"/>聞く耳のある人は、聖霊が諸教会に言われることに耳を傾けなさい。」』</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>ラオデキヤにある教会の指導者に、次のように書き送りなさい。『この手紙は、確固として立つ方、忠実で、過去、現在、未来にわたって存在する万物の真の証人である方、神に造られたものの根源である方からのものです。 <verse number="15" style="v"/>「わたしは、あなたをよく知っています。あなたは冷たくもなく熱くもありません。むしろ、冷たいか熱いかの、どちらかであってほしいのです。 <verse number="16" style="v"/>しかし、なまぬるいだけなので、わたしは口から吐き出します。 <verse number="17" style="v"/>あなたは、『私は金持ちだ。ほしいものは何でも手に入るし、もうこれ以上望むものはない』とうそぶいています。しかし、そんなあなたは、ほんとうにあわれで、みじめで、貧しくて、盲目で、おまけに裸同然であることに気づいていないのです。 <verse number="18" style="v"/>忠告しておきます。真に豊かな者になるために、火で精錬された純金をわたしから買いなさい。また、裸の恥をさらさないために、しみ一つない清潔な白い衣をわたしから買いなさい。また、見えるようになるために、わたしから目につける薬を買いなさい。 <verse number="19" style="v"/>わたしは愛する者を絶えず訓練し、しかったり、懲らしめたりします。ですから、もし神に対して熱い心を持たなければ、わたしの罰を受けることになります。 <verse number="20" style="v"/>見なさい。わたしは戸の外でたたいています。その呼びかけにこたえて戸を開ける人なら、わたしは中に入って、だれとでも親しく語り合います。そして、互いに楽しい時を過ごすのです。 <verse number="21" style="v"/>勝利を得る者を、わたしと共に王座につかせましょう。ちょうど、わたしが勝利を得た時、父から、王座に共に座ることを許されたように。 <verse number="22" style="v"/>聞く耳のある人は、聖霊が諸教会に言われることに耳を傾けなさい。」』」</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="cl">4</para>
  <para style="s1">開かれた門と王座の幻</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>それから、私が見ていると、天にある開かれた門が見えました。すると、聞き覚えのある、あの大きなラッパの響きのような声がして、こう語りかけました。「さあ、ここに上って来なさい。将来、必ず起こることを見せてあげましょう。」 <verse number="2" style="v"/>あっという間に私は、聖霊によって天に引き上げられました。そこで目にしたものは、王座とそこに座っておられる方でしたが、私はその栄光に圧倒されてしまいました。 <verse number="3" style="v"/>その方から、碧玉や赤めのうのように（ダイヤモンドやルビーのように）きらめく光が、輝きわたっていました。また、エメラルドのように光る虹が、王座を取り巻いていました。 <verse number="4" style="v"/>王座の回りには二十四の座があり、二十四人の長老が座っていました。全員が白い衣をまとい、金の冠をかぶっていました。 <verse number="5" style="v"/>王座からいなずまと雷鳴が起こり、その中に、声も聞こえました。王座の正面には、神の七つの霊を意味する七つの明かりが、燃えさかっていました。 <verse number="6" style="v"/>その前に、きらきらと水晶のような海が広がり、王座の四方には、前後に目のついている生き物が四つ立っていました。 <verse number="7" style="v"/>第一の生き物はライオンの姿で、第二の生き物は雄牛のように見えました。第三の生き物の顔は人間のようでした。第四の生き物は、大空に翼を広げたわしの姿をしていました。 <verse number="8" style="v"/>この四つの生き物は、それぞれ六つの翼を持ち、その翼にも、おびただしい目がついていました。そして、昼も夜も、絶えずこう叫び続けているのです。「聖なる、聖なる、聖なる全能の神、主よ。昔も今も存在し、やがて来られる方。」 <verse number="9" style="v"/>これらの生き物が、王座に座って永遠に生きておられる方に、栄光と誉れと感謝とをささげた時、 <verse number="10" style="v"/>二十四人の長老はこの方の前にひれ伏して礼拝し、冠を王座の前に投げ出して賛美しました。 <verse number="11" style="v"/>「おお主よ。あなたは栄光と誉れと力とを受けるにふさわしい方です。すべてのものをお望みどおりに造り、存在させておられるのですから。」</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="cl">5</para>
  <para style="s1">巻物を開く小羊</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>また私は、王座に座っておられる方の右手に、巻物が握られているのを見ました。その巻物には表にも裏にも文字があり、七つの封印で閉じてありました。 <verse number="2" style="v"/>一人の力ある神の天使が、大きな声で、「この巻物の封印を破り、それを開く資格のある方はどなたですか」と尋ねていました。 <verse number="3" style="v"/>しかし、天にも地にも死者の中にも、だれ一人、その巻物を開いて読むことのできる者はいませんでした。 <verse number="4" style="v"/>どこを捜しても、巻物を開くのにふさわしい人が見あたらないので、私はがっかりして泣きました。 <verse number="5" style="v"/>すると、二十四人の長老の一人が、私を慰めてくれました。「泣くのはやめなさい。ごらんなさい。ユダ族から出たライオン、ダビデの家から出た方が勝利を得たので、あの巻物を開き、七つの封印を解くことができます。」 <verse number="6" style="v"/>それから私は、二十四人の長老と王座と四つの生き物との間に、小羊が立っているのを見ました。小羊には、かつてささげられた時の傷跡がありました。この方は、七つの角と七つの目を持っていました。その目は、全世界に遣わされる神の七つの霊です。 <verse number="7" style="v"/>小羊は前に進み出て、王座に座っておられる方の右手から巻物を受け取りました。 <verse number="8" style="v"/>その時、四つの生き物と二十四人の長老は、それぞれハープと香のたちこめる金の鉢とを手にして、小羊の前にひれ伏しました。この香は、神の民の祈りです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>彼らは新しい歌を、高らかに歌っていました。「あなたこそ、巻物を受け取って封印を解き、それを開くのにふさわしい方。あなたは殺されましたが、その血によって、あらゆる民族の中から、神のために、人々を買い取ってくださいました。 <verse number="10" style="v"/>そして、その人々を神の国に集め、神の祭司、地上の支配者とされました。」 <verse number="11" style="v"/>それからまた、私は幻によって、王座と生き物と長老たちとの回りで歌う、数えきれない天使たちの声を聞きました。 <verse number="12" style="v"/>彼らは大声で、「小羊こそ、ささげられるためにふさわしい方。殺された小羊こそ、力と、富と、知恵と、強さと、誉れと、栄光と、祝福とを受けるにふさわしい方」と歌っていました。 <verse number="13" style="v"/>それからまた、私は、天地のすべての者、地下や海中に眠る死者全員の叫び声を聞きました。「祝福と誉れと栄光と力とが、王座に座っておられる方と小羊とに、永遠にありますように。」 <verse number="14" style="v"/>すると、四つの生き物は「アーメン」と言い、二十四人の長老はひれ伏して礼拝しました。</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="cl">6</para>
  <para style="s1">馬の幻と怒りの日の幻</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>さらに見ていると、小羊は第一の封印を解いて、巻物を開き始めました。すると四つの生き物の一つが、雷のようにとどろく声で「来なさい」と呼びました。 <verse number="2" style="v"/>目をこらしていると、一頭の白い馬が現れました。馬上の人は弓を持ち、冠をかぶっていました。そして次々と勝利を収めながら、なお勝利を求めて出て行きました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>それから、小羊は第二の封印を解き、巻物を開きました。すると、第二の生き物が「来なさい」と呼ぶのが聞こえました。 <verse number="4" style="v"/>次に現れたのは赤い馬です。その馬上の者には、長い剣と、平和を奪って地上に混乱を招く権威が与えられました。こうして、戦争と殺し合いが各地で勃発しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>小羊が第三の封印を解いた時、第三の生き物が、「来なさい」と呼ぶのを聞きました。すると、黒い馬が現れました。その馬にまたがる者は、秤を手にしていました。 <verse number="6" style="v"/>四つの生き物の間から、声が聞こえました。「小麦一リットルも、大麦三リットルも一デナリ（一日分の賃金）。オリーブ油とぶどう酒を大切にしなさい。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>第四の封印が解かれた時、第四の生き物が「来なさい」と呼ぶのを聞きました。 <verse number="8" style="v"/>今度は、青ざめた馬が現れました。その馬にまたがる者の名は「死」で、そのあとに、「地獄」という名の人の乗っている馬が続きました。彼らには、戦争とききんと伝染病と獣によって、地上の人々の四分の一を殺す権威が与えられました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>小羊が第五の封印を解いた時、私は祭壇を見ました。その祭壇の下に、神のことばを伝え、自分たちの証言に忠実であったために殉教した者全員の、たましいが見えました。 <verse number="10" style="v"/>彼らは大声で、主に、こう叫んでいました。「おお、きよく、真実で、絶対者なる主よ。地上の人々のひどい仕打ちを、さばいてはくださらないのですか。いったいいつ、私たちの血の復讐をしてくださるのですか。」 <verse number="11" style="v"/>すると、その一人一人に白い衣が与えられ、こう言い渡されました。「もうしばらく休むがよい。まだ、おまえたちと同じように殉教する者が、イエスに仕える同胞の中から出るからだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>小羊が第六の封印を解くのを見ていると、突然、大地震が起こりました。太陽は黒布でおおわれたように暗くなり、月は血のように赤く変わりました。 <verse number="13" style="v"/>そして、星が地上に落ちたのです。まるで、いちじくの青い実が、大風にばらばらと振り落とされるようでした。 <verse number="14" style="v"/>星をちりばめていた天は、巻物が巻き取られるように消え去り、すべての山や島は、激しい揺れのために、あちこちへその場所を変えました。 <verse number="15" style="v"/>地上の王、指導者、金持ち、将軍、身分の高い人も低い人も、奴隷も自由人も、人々はこぞって、ほら穴や山の岩陰に身を隠し、 <verse number="16" style="v"/>山々に向かって大声で叫びました。「私たちの上に倒れかかれ！　王座に座っておられる方の顔から、小羊の怒りから、私たちを隠してくれ。 <verse number="17" style="v"/>神と小羊の怒りの日がついに来たのだ。だれがそれに耐えられよう。」</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="cl">7</para>
  <para style="s1">神に選ばれた人々</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>それから私は、四人の天使が地の四すみに立っているのを見ました。彼らは、四方からの風をしっかり押さえていたので、木の葉一枚そよがず、海面は鏡のように静かでした。 <verse number="2" style="v"/>次に、もう一人の天使が、生ける神の大きな刻印を持って、東から来るのが見えました。彼は、地と海とを破壊する権限を与えられた四人の天使に、大声で叫びました。 <verse number="3" style="v"/>「お待ちなさい。私たちが、神に仕える人々の額に神の刻印を押し終わるまでは、手出しをしてはなりません。地にも海にも木にも、害を加えてはいけません。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="4-8" style="v"/>それから私が、「いったい何人の人に、神の刻印がつけられたのでしょうか」と尋ねると、「十四万四千人」という答えが返ってきました。その人々は、イスラエルの全十二部族から選ばれていました。内訳は次のようです。ユダの部族一万二千人、ルベンの部族一万二千人、ガドの部族一万二千人、アセルの部族一万二千人、ナフタリの部族一万二千人、マナセの部族一万二千人、シメオンの部族一万二千人、レビの部族一万二千人、イッサカルの部族一万二千人、ゼブルンの部族一万二千人、ヨセフの部族一万二千人、ベニヤミンの部族一万二千人。</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>その後、私の目には、おびただしい群衆が映りました。あらゆる国民、民族、国語の人々で、とても数えきれません。彼らは白い衣をまとい、しゅろの枝を手にして、王座と小羊との前に立っていました。 <verse number="10" style="v"/>そして、声を張り上げ、「救いは、王座に座っておられる神と小羊とから来ます」と叫んでいました。 <verse number="11" style="v"/>天使はみな、王座と長老、それに四つの生き物の回りに集まり、ひれ伏して神を礼拝してから、 <verse number="12" style="v"/>こう言いました。「アーメン。祝福と栄光と知恵と感謝と誉れと力と勢いとが、永遠に神にありますように。アーメン。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>その時、二十四人の長老の一人が、私に尋ねました。「この白い衣の人たちがだれだか、わかりますか。どこから来たか知っていますか。」 <verse number="14" style="v"/>「わかりません。どうか教えてください」と答えると、彼は言いました。「あの人たちは激しい迫害をくぐり抜け、小羊の血で、その衣を洗って白くした人たちです。 <verse number="15" style="v"/>だから、こうして神の王座の前にいて、昼も夜も、神殿で奉仕しているのです。そして、王座に座っておられる方によって、安全にかくまわれています。 <verse number="16" style="v"/>彼らはもう二度と飢えることも、渇くこともありません。灼熱の太陽からも守られています。 <verse number="17" style="v"/>それは、王座の正面に立たれる小羊が、羊飼いとして彼らを養い、いのちの水の泉に導いてくださるからです。また神は、彼らの目からあふれる涙を、すっかりぬぐい取ってくださるのです。」</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="cl">8</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>小羊が第七の封印を解いた時、天に、およそ半時間ほどの静けさがありました。 <verse number="2" style="v"/>それから私は、神の前に立つ七人の天使を見ました。その天使に七つのラッパが与えられました。</para>
  <para style="s1">襲いかかる災い</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>すると、金の香炉を手にした、もう一人の天使が現れて、祭壇のそばに立ちました。彼に多量の香が与えられましたが、それは、クリスチャンの祈りと共に、王座の前にある金の祭壇にささげるためのものでした。 <verse number="4" style="v"/>香のかおりは、クリスチャンの祈りと混じり合って、祭壇から神の前に立ちのぼりました。 <verse number="5" style="v"/>それから天使は、祭壇から取った火を香炉にいっぱい盛って、それを地に投げつけました。そのとたん、雷鳴がとどろき、いなずまが走り、激しい地震が起こったのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>すぐさま、七つのラッパを手にした七人の天使が、ラッパを口に当てました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>第一の天使がラッパを吹き鳴らしました。すると、血の混じった雹と火が、激しい勢いで地上を襲いました。そのため、地上の三分の一が火に包まれ、木の三分の一と青草がすべて灰になりました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="8-9" style="v"/>第二の天使がラッパを吹き鳴らしました。すると、炎に包まれた巨大な山のようなものが、海に投げ込まれました。そのため、船の三分の一が破壊され、また、海の三分の一が血のように赤く染まって、魚の三分の一が死にました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>第三の天使がラッパを吹き鳴らしました。すると、燃えさかるたいまつのような大きな星が天から落ちて来て、川と泉の三分の一にばらまかれました。 <verse number="11" style="v"/>この星は「苦よもぎ」と呼ばれました。川の水の三分の一が苦よもぎのように苦くなり、その水を飲んだ多くの人が死んだからです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>第四の天使がラッパを吹き鳴らしました。するとたちまち、太陽の三分の一と、月の三分の一と、星の三分の一が打たれて暗くなりました。そのため、昼間は三分の二の明るさしかなく、夜もいっそう暗くなりました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>また見ていると、一羽のわしが大空高く舞いながら、鋭い叫び声をあげていました。「ああ、災いが来る。災いが地上の人々に襲いかかる。あと三人の天使がラッパを吹き鳴らせば、恐るべきことが起こるのだ。」</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="cl">9</para>
  <para style="s1">底なしの穴が開かれる</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>第五の天使がラッパを吹き鳴らしました。すると私は、天から地上に落ちて来る一人の人を見ました。その人には、底なしの穴を開くかぎが与えられていました。 <verse number="2" style="v"/>彼が底なしの穴を開くと、大きな炉から立ちのぼるような煙が吹き上げました。そのため、太陽も空も黒ずんでしまいました。 <verse number="3" style="v"/>すると、煙の中からいなごが飛び出し、地上を駆け巡りました。そのいなごには、さそりのように人を刺す力が与えられていました。 <verse number="4" style="v"/>いなごは、草や木には害を加えず、ただ、額に神の刻印のない人々にだけ害を加えよと、命令されていたのです。 <verse number="5" style="v"/>しかし、人間を殺すことは禁じられ、ただ、さそりに刺されたのと同じ激しい痛みで苦しめることが、五か月間だけいなごに許されていました。 <verse number="6" style="v"/>その間、人々は苦しさのあまり自殺をはかりますが、どうしても死にきれません。どんなに死にたいと願っても、死は逃げて行くのです。 <verse number="7" style="v"/>このいなごは、まるで、戦闘態勢がととのった馬のような姿をしていました。頭には金の冠をかぶり、顔は人間の顔にそっくりでした。 <verse number="8" style="v"/>毛は女の髪のように長く、ライオンのような鋭い歯をむき出していました。 <verse number="9" style="v"/>また、鉄製の胸当てのようなものを着け、その羽音は、戦場を駆ける戦車隊の響きを思わせました。 <verse number="10" style="v"/>また、さそりのように鋭く刺す尾には、五か月のあいだ人々を激痛で苦しめる力がありました。 <verse number="11" style="v"/>彼らの王は、底なしの穴の支配者で、その名をヘブル語でアバドン（破壊）、ギリシヤ語でアポリュオン（破壊者）と呼ばれていました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>第一の災いは過ぎ去りました。しかし、あと二つの災いが待っているのです。</para>
  <para style="s1">人間を殺す四人の悪霊</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>第六の天使がラッパを吹き鳴らしました。すると、神の王座の前にある金の祭壇の四すみから、声が響いてきました。 <verse number="14" style="v"/>その声が、第六の天使に命じました。「大ユーフラテス川のほとりにつながれている、四人の強い悪霊を解き放ちなさい。」 <verse number="15" style="v"/>この悪霊は、定められた年、月、日、時が来るまでつながれていたのでした。そして今や、人類の三分の一を殺すために解き放たれたのです。 <verse number="16" style="v"/>彼らは、総勢二億もの大軍団を率いていました。私はその数を聞きました。 <verse number="17-18" style="v"/>私は幻の中で、彼らが馬に乗って出て来る有様を見ました。兵士たちの胸当ては、火のような赤色や、空色や、黄色でした。馬の頭はライオンの頭そっくりで、その口から吐き出される煙と火と燃える硫黄とで、人類の三分の一は殺されてしまいました。 <verse number="19" style="v"/>人間を殺す武器は、その口だけでなく、尾にもありました。尾は蛇の頭に似ており、それで打たれると、人間は致命傷を負うのです。 <verse number="20" style="v"/>これらの災害に会っても生き残った人々は、それでも神を礼拝しようとはしないで、悪霊や、金、銀、銅、石、木で造られた、見ることも、聞くことも、歩くこともできない偶像を拝み続けました。 <verse number="21" style="v"/>また彼らは、殺人や魔術、不道徳、盗みを改めようとしませんでした。</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="cl">10</para>
  <para style="s1">隠されてきた計画が実行される</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>それから、もう一人の強い天使が、雲に包まれ、天から下って来ました。その頭上には虹がかかり、顔は太陽のように輝き、足は火のように光っていました。 <verse number="2" style="v"/>彼は開かれた小さな巻物を持っていました。そして、右足を海に、左足を陸に置き、 <verse number="3" style="v"/>大声で叫びました。それはライオンがほえるような声でした。すると、それに答えるかのように、七つの雷の語る声が私の耳をつんざいたのです。 <verse number="4" style="v"/>私は、雷のことばを書きとめようとしましたが、天からの声に止められました。「書きとめてはいけない。公表すべきものではないから。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>それから、海と陸地をまたいで立つ強い天使は、右手を高く天にさしのべ、 <verse number="6" style="v"/>天とその中のすべてのもの、地とそれに満ちるすべてのもの、海とその中に住むすべてのものを造られた、永遠に生きておられる神を指して誓いました。「もうこれ以上、延期されません。 <verse number="7" style="v"/>いよいよ、第七の天使がラッパを吹き鳴らす時、神に仕える預言者に告げられてから、ずっと隠されてきた神の計画が、ついに実行に移されるのです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>すると、再び天からの声が語りかけました。「さあ行って、海と陸地をまたいで立つ強い天使から、開かれた巻物を受け取りなさい。」 <verse number="9" style="v"/>そこで私は、その天使に近寄って、「巻物をいただきたいのです」と頼みました。すると彼は、「よろしい。さあ、この巻物を取って食べなさい。初めは蜜のように甘いが、飲み下すと、腹の中で苦くなります」と言いました。 <verse number="10" style="v"/>そこで私は、巻物を受け取って食べました。すると言われたとおり、口の中では甘かったのに、飲み下すと苦くなり、腹が痛くなりました。 <verse number="11" style="v"/>その時、彼はこう言いました。「あなたは、多くの人々、国民、民族、王について、もっと預言しなければなりません。」</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="cl">11</para>
  <para style="s1">殺され、生き返る預言者</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>それから私は、杖のような物差しを手渡されました。それで神の聖所と祭壇を点検し、また、そこで礼拝している人の数を調べるように、と命令されました。 <verse number="2" style="v"/>さらに、こう注意されました。「神殿の外庭は測る必要はありません。そこは外国人に任せられるからです。彼らは四十二か月の間、この聖なる都を踏みにじって荒らします。</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>それからわたしは二人の証人を任命し、特別な力を授けて、荒布を着たまま千二百六十日間、預言させます。」 <verse number="4" style="v"/>この二人の預言者とは、全地の神の前にある二本のオリーブの木、また二つの燭台（教会）のことです。 <verse number="5" style="v"/>もし彼らに害を加えようとする者があれば、彼らの口から吹き出した火で焼き滅ぼされてしまいます。 <verse number="6" style="v"/>彼らは、その三年半の預言のあいだ中、大空を閉じて雨を降らせない力を与えられます。また、川や海を血に変えたり、思いのままに何度でも、あらゆる災害を地上に下す力も持っています。 <verse number="7" style="v"/>しかし、三年半にわたる証言の期間が終わると、底なしの穴から出て来る独裁者の挑戦を受け、殺されることになります。 <verse number="8-9" style="v"/>その死体は、三日半、あのいまわしいソドムやエジプトと並び称される都エルサレムの大通りにさらしものにされます。彼らの主もこの都で、十字架につけられて殺されました。彼らの死体を葬る人はなく、諸国からエルサレムを訪れた人々が、その死体に群がって見物します。 <verse number="10" style="v"/>彼らが殺されたことで、世界中が喜び合うでしょう。なぜなら、この二人の預言者によって、非常に痛めつけられたからです。 <verse number="11" style="v"/>ところが、どうでしょう。三日半たって、神からのいのちの霊がその二つの死体に入ると、彼らは立ち上がるのです。それを見て、すべての人が恐怖におののきます。 <verse number="12" style="v"/>その時、天から、「のぼって来なさい」という大きな声が響きます。すると二人の預言者は、敵の目の前で雲に包まれ、天にのぼって行きました。 <verse number="13" style="v"/>ちょうどその時刻に、恐ろしい地震が起こって、都の十分の一の建物が破壊され、死者は七千人にのぼりました。生き残った人も、恐怖に打ちひしがれて、天の神をあがめました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>第二の災いが過ぎ去りました。しかし、第三の災いが待ちかまえています。</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>第七の天使がラッパを吹き鳴らすと、天から大きな声が響きました。「世界はすべて、主とキリストの手に渡った。主は永遠に支配者である。」 <verse number="16" style="v"/>すると、神の前の席にいた二十四人の長老が、地にひれ伏して礼拝し、声をそろえて神を賛美しました。 <verse number="17" style="v"/>「今も、昔も存在される全能の神、主に心から感謝します。あなたが偉大な力を発揮して、世界を支配する王となられたからです。 <verse number="18" style="v"/>諸国の民はあなたに怒りを燃やしましたが、今度は、あなたの怒りが下される番です。今や、地を滅ぼす原因となった者たちが滅ぼされる時が来たのです。死者がさばかれ、あなたに忠実に仕えた者が報いを受ける時です。預言者も、クリスチャンも、すべてあなたの名をほめたたえる者は、小さい者も大きい者も、あなたから報いを受けるのです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>その時、天にある神の神殿が開け放たれ、中に契約の箱が見えました。いなずまが走り、雷鳴がとどろき、大粒の雹が降って、全世界は大地震で揺れ動きました。</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="cl">12</para>
  <para style="s1">竜から守られる女とその子ども</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>また、やがて何かが起こることを暗示する、大きなしるしが天に描き出されました。一人の女が太陽をまとい、月を踏みつけ、十二の星の冠をかぶっている姿が見えました。 <verse number="2" style="v"/>この女は妊娠しており、陣痛の苦しみにうめいていました。 <verse number="3" style="v"/>そこに突然、巨大な赤い竜が現れました。七つの頭と十本の角を持ち、七つの冠をかぶっていました。 <verse number="4" style="v"/>そして、しっぽで天の星の三分の一を払い落とし、地上にばらまきました。また、子どもを産もうとしている女の前に立ちはだかり、生まれおちた子をすぐに食べようと、待ちかまえていました。 <verse number="5" style="v"/>女は男の子を産みました。将来、その子は強大な権力を握り、すべての国の王になると約束されていたのです。その子は神のそばの王座へ引き上げられ、 <verse number="6" style="v"/>女は荒野に逃げのびました。そこには神の用意された場所があり、彼女は千二百六十日の間、かくまわれました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>やがて、天で戦争が始まりました。ミカエル（天使の長）と部下の天使たちは、竜とその手下の堕落した天使たちと戦いました。 <verse number="8" style="v"/>竜は敗れ、天から追放されることになりました。 <verse number="9" style="v"/>こうして、この巨大な竜、悪魔またサタンと呼ばれ、全世界をだまし続けてきた古い大蛇は、手下もろとも、地上に投げ落とされてしまったのです。 <verse number="10" style="v"/>そのとき私は、天のすみずみにとどろき渡る大声を聞きました。「ついに時が来た。神の救いと力と支配と、キリストの権威とが、完全に現される時が来た。私たちの兄弟たち（信仰を同じくする人々）を絶えず神の前で非難してきた者が、地上に投げ落とされたから。 <verse number="11" style="v"/>兄弟たちは、小羊の血と自らの証言によって打ち勝った。いのちを惜しまず、小羊のために投げ出したのである。 <verse number="12" style="v"/>天よ、喜べ。天に住む者よ、喜べ。しかし、地上の人々には災いがのぞむ。悪魔が自分の時の残り少ないことを知って、怒りに燃え、あなたがたのところに下って行ったからだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>竜は自分が地上に投げ落とされたことに気づくと、男の子を産んだ女を追いかけました。 <verse number="14" style="v"/>しかし女は、大わしのような翼を二つ与えられ、荒野へ飛んで行きました。そこには、彼女のために場所が用意されており、そこで三年半の間、竜である大蛇を避けて、安全に暮らすことができたのです。 <verse number="15" style="v"/>ところが、大蛇は水を洪水のように吐き出し、女を殺そうと迫りました。 <verse number="16" style="v"/>しかし、大地は口を開けて水を飲み干し、女を助けたのです。 <verse number="17" style="v"/>怒り狂った竜は、今度は女の子孫<char style="rq">（<ref loc="GEN 3:15">創世3・15</ref>）</char>の残りの者、すなわち神の戒めを守り、主イエスをはっきり告白した者たちに、攻撃のほこ先を向けました。 <verse number="18" style="v"/>そして、海辺の砂の上で待ちかまえていました。</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="cl">13</para>
  <para style="s1">竜と不思議な力を持つ獣</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>私は幻の中で、今度は海の中から、一匹の不思議な獣が現れるのを見ました。その獣には七つの頭と十本の角があり、角には十の冠がついています。そして、それぞれの頭には、神を汚し、あざける名前が書いてありました。 <verse number="2" style="v"/>その姿はひょうに似ていましたが、足は熊、口はライオンのようでした。竜はこの獣に、自分の力と地位と大きな権威とを授けました。 <verse number="3" style="v"/>私は、獣の七つの頭のうちの一つが、回復の見込みがないほど傷ついているのがわかりましたが、その致命的な傷が治ったのです。すると、世界中の人がこの奇跡に驚き、獣に従うようになったのです。 <verse number="4" style="v"/>人々は、その獣を礼拝するばかりか、そんな不思議な力を授けた竜をも拝み始めました。彼らは大声で、「これほど偉大な獣を見たことがない。これにたち打ちできる者などいないだろう」と、喝采を送りました。 <verse number="5" style="v"/>竜は獣に、主をののしるようにけしかけ、四十二か月間、地上を思うままに支配する権威を与えました。 <verse number="6" style="v"/>そこで獣は、そのあいだ中、神の名と神殿、および天に住むすべての者をののしり続けました。 <verse number="7" style="v"/>竜はまた、獣に、クリスチャンと戦って打ち勝つ力を与えました。さらに、世界のあらゆる人々を支配する権威も授けました。 <verse number="8" style="v"/>殺された小羊のいのちの書に、世の初めから名前が書き込まれていない人々は、こぞって、この悪い獣を礼拝しました。 <verse number="9" style="v"/>聞く耳のある人は、よく聞きなさい。 <verse number="10" style="v"/>クリスチャンの中で投獄される運命にある人は、逮捕され、連行されるでしょう。また、死ぬように定められている人は殺されます。しかし何があろうと、あわててはいけません。このような時こそ、あなたがたの忍耐と信仰が試されるのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>さて、私の目に、もう一匹、奇怪な獣が地からのぼって来る姿が映りました。小羊のように二本の小さな角をつけていましたが、その声は、竜のようにすごみを帯びていました。 <verse number="12" style="v"/>この獣は、あの致命的な傷が治った獣の権威を使って、全世界の人に、むりやりその最初の獣を礼拝させました。 <verse number="13" style="v"/>また、多くの人の目の前で、燃える火を天から降らせるといった奇跡を行い、人々を驚かせたりしました。 <verse number="14" style="v"/>こうして、地上のすべての人々を惑わしたのです。このような不思議なわざができたのは、最初の獣のうしろだてがあったからです。そこでこの獣は全世界の人々に、致命的な傷を負いながらも生き返った、最初の獣の大きな像を造れ、と命令しました。 <verse number="15" style="v"/>出来上がった像に、この獣が息を吹き込むと、像はしゃべることさえできるようになりました。するとその像は、自分を拝まない者は皆殺しにするよう命じました。 <verse number="16" style="v"/>また獣は、大きい者にも小さい者にも、金持ちにも貧しい人にも、奴隷にも自由人にも、すべての人に右手か額に刻印を彫らせました。 <verse number="17" style="v"/>そして、獣の名か、その名を意味する数字を彫った刻印を持っていなければ、仕事につくことも、店で買物をすることもできないようにしたのです。 <verse number="18" style="v"/>これは、細心の注意をはらって解くべきなぞです。この数字の意味を解ける人は解いてごらんなさい。獣の名前の文字を数字になおすと、六百六十六になるのです。</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="cl">14</para>
  <para style="s1">天にとどろく新しい歌</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>それから私は、エルサレムのシオンの山の頂に立っている、小羊の姿を見ました。また、そのそばに、額に小羊と小羊の父の名とが刻まれている、十四万四千人の人たちがいるのを見たのです。 <verse number="2" style="v"/>そのとき私は、滝のとどろきか激しい雷鳴のような、天からの音を耳にしました。ハープに合わせて歌う大合唱でした。 <verse number="3" style="v"/>それは十四万四千人の大合唱であり、彼らは神の王座と、四つの生き物および二十四人の長老の前で、今まで聞いたこともない新しい歌を歌いました。地上から救い出された、この十四万四千人を除いて、だれも、その合唱に加われませんでした。 <verse number="4" style="v"/>彼らは童貞で、汚れを知らず、小羊のあとをどこまでもついて行きました。また彼らは、神と小羊とにささげられる、最初のきよい供え物として、地上の人々の中から買い取られた者たちです。 <verse number="5" style="v"/>彼らは非難されるような偽りを言わず、とがめられることのない者です。</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>また私は、もう一人の天使が天を飛ぶ姿を見ました。天使は、地上のあらゆる民族、部族、国語の人々に、永遠の福音（イエス・キリストによる救いの知らせ）を運んでいるところでした。 <verse number="7" style="v"/>彼は大声で叫びました。「神を恐れ、神をほめたたえなさい。神のさばきの時が来たのだ。天と地と海とその源を造られた方を礼拝しなさい。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>次に、もう一人の天使が天を飛んで来て、こう言いました。「大いなる都、バビロンが倒れた。世界中の人々を惑わして、不純な行為と罪のぶどう酒を飲ませた報いだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>続いて第三の天使が飛んで来て、大声で叫びました。「海から現れた獣とその像を拝み、額か手に刻印を彫った者よ。 <verse number="10" style="v"/>あなたがたは一人残らず、神の怒りの杯にあふれるぶどう酒――それも水で割らないもの――を飲まなければならない。そして、聖なる天使と小羊との前で、火と燃える硫黄とで苦しめられるのだ。 <verse number="11" style="v"/>その苦しみの煙は、昼も夜も、永遠に立ちのぼる。獣とその像とを拝み、獣の名の刻印を押したからだ。 <verse number="12" style="v"/>このことによって励まされた神の民は、どんな試みや迫害にも耐えられる。彼らは最後までしっかりと神の戒めを守り、イエスに信頼する者だから。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>また私は、頭上で、次のように語る天からの声を聞きました。「さあ、書き記しなさい。『主のために殉教した人々が、その報酬を受ける時がついに来たのです。』」聖霊は言われます。「そのとおり。彼らには十分な祝福が注がれる。今こそ、彼らはいっさいの労苦と試みから解放されて休む時なのだ。その良い行いが、彼らといっしょに天まで立ちのぼるのだから。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>その時、急にあたりの様子が変わって、白い雲がわき上がり、その雲に乗ったお方が見えました。イエスのようでした。「人の子」と呼ばれるその方は、純金の冠をかぶり、よく切れるかまを手にしておられました。</para>
  <para style="s1">さばきの時は来た！</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>そこへ、もう一人の天使が神殿から現れ、その方に叫びました。「どうぞ、かまで刈り取りをお始めください。地上の穀物は実って、刈り入れ時となっています。」 <verse number="16" style="v"/>そこで、雲に乗っておられる方がかまを入れ始め、刈り取られたものは一か所に集められました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>そのあと、もう一人の天使が天の神殿から出て来ました。彼もまた、鋭いかまを持っていました。 <verse number="18" style="v"/>同時に、火で世界を滅ぼす権威を授かっている天使が現れて、かまを持った天使に大声で叫びました。「さあ、そのかまで、地上のぶどう畑から実を刈り集めなさい。もう十分に熟して、さばかれる時を待っている。」 <verse number="19" style="v"/>そこで天使は、言われたとおりにかまを入れ、ぶどうを刈り集めて、神の怒りの大きな酒ぶねに投げ込みました。 <verse number="20" style="v"/>酒ぶねの中のぶどうは、都の郊外で踏まれました。すると、酒ぶねからあふれ出た血は三百キロもの流れになり、その深さは馬のくつわに届くほどでした。</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="cl">15</para>
  <para style="s1">モーセと小羊の歌</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>また私は、天に、これからの出来事を暗示する、もう一つの巨大なしるしを見ました。最後の七つの災害を地上に下す任務が、七人の天使に与えられたのです。こうして、ついに神の怒りが頂点に達しました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>目の前に、火とガラスの海のようなものが広がっていました。そのほとりには、あの悪い獣とその像、またその数字の刻印とに打ち勝った、すべての人が立っていました。彼らはみな神のハープを手にして、 <verse number="3-4" style="v"/>神に仕えたモーセの歌と小羊の歌とを歌っていました。</para>
  <para style="q1">「全能の神、主よ。目を見張るべきものは、あなたの偉大なみわざです。永遠に生きておられる王よ。ただ、あなたの道だけが正しく真実なのです。ああ、主よ。あなたを恐れず、その御名をほめたたえない者は一人もおりません。ただ、あなただけがきよいお方です。すべての国々の民は来て、あなたを礼拝します。あなたの正しさが明らかにされたからです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>それから、さらに見ていると、天にある神殿の聖所が大きく開かれました。 <verse number="6" style="v"/>七つの災害を地上に下すよう任命された七人の天使が、その聖所から姿を現しました。彼らは、しみも傷もない、真っ白な亜麻布の衣服をまとい、胸には金の帯を締めていました。 <verse number="7" style="v"/>それから、四つの生き物の一つが、永遠に生きておられる神の激しい怒りで満ちた金の鉢を、七人の天使に一つずつ手渡しました。 <verse number="8" style="v"/>聖所には、神の栄光と力から立ちのぼる煙が一面に漂い、七人の天使が七つの災害を下し終えるまで、だれも、そこに入ることが許されませんでした。</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="cl">16</para>
  <para style="s1">七人の天使による災害</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>また私は、神殿から大きな声が七人の天使に呼びかけるのを聞きました。「さあ、出かけて行って、神の怒りで満ちた七つの鉢を、地上にぶちまけなさい。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>そこで、第一の天使が神殿から出て行き、鉢を地上にぶちまけました。すると、獣の刻印をして、その像を拝む者全員に、恐ろしい悪性のはれものができました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>第二の天使が鉢を海にぶちまけると、海の水は死者の血のようになり、海の中のすべての生き物が死に絶えました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>第三の天使は、鉢を川と泉にぶちまけました。すると、水はたちまち血に変わりました。 <verse number="5" style="v"/>私は、水を支配している天使のことばを聞きました。「今も昔も存在される聖なる方。あなたは正しい方です。 <verse number="6" style="v"/>あなたのきよい民や預言者は殉教を遂げ、この地上に血を流しました。今度はあなたが、彼らを殺した者たちの血をしたたらせる番です。これは当然の報いなのです。」 <verse number="7" style="v"/>また私は、祭壇の天使の声を聞きました。「全能の神、主よ。あなたのさばきは正しく、真実です。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>次に、第四の天使が鉢を太陽にぶちまけました。すると太陽は、すべての人を火で焼く力を得ました。 <verse number="9" style="v"/>人々は、その激しい炎熱に焼かれながらも、なおその心や態度を改めて、神の栄光を恐れようとはせず、かえって、災害をも支配される神の御名をのろいました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>それから、第五の天使は、鉢を海から現れた獣の王座にぶちまけました。すると獣の国は暗闇でおおわれ、その民は苦しさのあまり、舌をかみ切って自殺をはかりました。 <verse number="11" style="v"/>彼らは、苦痛とはれもののために天の神をのろいましたが、自分の悪い行いを悔い改めようとはしませんでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>第六の天使は、鉢を大ユーフラテス川にぶちまけました。すると、川の水がすっかり干上がり、東方の王がいつでも軍隊を率いて西方に攻め入ることができる道ができました。 <verse number="13" style="v"/>また私は、竜と獣と偽預言者の口から、かえるに似た三つの悪霊が飛び出すのを見ました。 <verse number="14" style="v"/>奇跡を行う力を持ったこの悪霊たちは、全世界の支配者に相談をもちかけました。全能の神の恐ろしい審判の日に備えて、一丸となって主と戦おうとけしかけるためです。 <verse number="15" style="v"/>「用心していなさい。わたしは盗人のように、思いがけない時に来ます。目を覚まして待っている人は幸いです。そのような人は、着物をきちんと着ているので、裸で外を歩くような恥はかきません。」 <verse number="16" style="v"/>こうして彼らは、ヘブル語でハルマゲドンと呼ばれる場所の近くに、世界の全軍隊を結集させました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>次に、第七の天使が、鉢を空中にぶちまけました。すると、「すべてが終わった」という大きな声が、天の神殿の王座から響き渡りました。 <verse number="18" style="v"/>雷鳴がとどろき、いなずまが走り、史上最大の大地震が発生しました。 <verse number="19" style="v"/>大いなる都バビロンは三つに裂け、世界各地の都市もすべて破壊されて、瓦礫の山と化しました。神はバビロンの罪をすべてご存じであり、そのためにバビロンは、神の激しい怒りのぶどう酒であふれる杯を、最後の一滴まで飲み干す罰を受けたのです。 <verse number="20" style="v"/>島々は消え去り、山々は平地に変わりました。 <verse number="21" style="v"/>また、一つが三十五キロもの重さの雹が降り、多くの被害が出て、人々はこの恐ろしい雹のことで神をのろいました。</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="cl">17</para>
  <para style="s1">悪名高い女と赤い獣</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>災害をぶちまけた七人の天使の一人が、私に近づき、こう話しかけました。「ついて来なさい。地の大水の上に座っている悪名高い淫乱な女がどんな目に会うか、お見せしましょう。 <verse number="2" style="v"/>世の王たちはこの女とみだらな関係を結び、世界中の人々も、この女の不品行のぶどう酒に酔いしれました。」 <verse number="3" style="v"/>そして天使は、私を幻の中で荒野へ連れて行きました。そこには、赤い獣にまたがる一人の女の姿がありました。その獣には七つの頭と十本の角があり、体中に、神を冒瀆することばが書き込まれていました。 <verse number="4" style="v"/>女は紫と赤の服をまとい、金や宝石や真珠の、きらびやかな飾りを身につけていました。また、不品行の汚れであふれた金の杯を抱えていました。 <verse number="5" style="v"/>そして額には、「世界中のみだらな女と偶像礼拝者の母、大いなるバビロン」という、なぞめいたことばが刻まれていたのです。 <verse number="6" style="v"/>彼女は血に酔っているようでした。しかもその血は、彼女が殺したクリスチャンの血だったので、私は背筋が凍りつく思いでした。 <verse number="7" style="v"/>すると、天使が私に語りかけました。</para>
  <para style="p">「なぜ、そんなに驚いているのですか。この女と獣の正体を教えましょう。 <verse number="8" style="v"/>この獣は昔は生きていましたが、今はいません。しかし、やがて底なしの穴から現れて、永遠の滅びに向かうでしょう。地上に住む人々のうち、世の初めからいのちの書に名前が書かれていない人は、絶滅したと思われていたその獣がもう一度現れるのを見て、血の気を失うほど驚くでしょう。</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>さあ、よく考えなさい。この獣の七つの頭とは、女の住む七つの丘に建てられた都のことです。 <verse number="10" style="v"/>それはまた七人の王を意味します。そのうち五人の王は、すでに倒れました。第六の王は現在、王位についており、第七の王は、まもなく姿を現すでしょう。しかし、その王座も長くはありません。 <verse number="11" style="v"/>赤い獣そのものは第八の王であり、しかも彼が一度死んだということは、以前七人の中の一人として、王座に君臨していたことを意味します。彼は二度目に王となってから、最後の滅びに向かうのです。 <verse number="12" style="v"/>十本の角は、これから王位につこうとしている十人の王を表します。彼らは赤い獣と共に支配するため、一時的に王座につくのです。 <verse number="13" style="v"/>彼らは同盟を結んで、自分たちの力と権威とを、その獣に与えます。 <verse number="14" style="v"/>そして、彼らは団結して小羊と戦いますが、小羊の勝利に終わります。なぜなら、小羊は主の主、王の王であり、彼に従う者たちは、えり抜きの忠実な者だからです。 <verse number="15" style="v"/>あの女の座っている海や湖や川は、あらゆる人種や国民からなる、おびただしい人々を表しています。 <verse number="16" style="v"/>やがて、赤い獣と十本の角はその女を憎み、襲いかかって裸にし、あげくの果ては、火で焼き殺すことになります。 <verse number="17" style="v"/>というのも、それらは神の計画にあることで、神は彼らの思いを支配し、目的を達成なさるのです。彼らは赤い獣に権威を与えることで一致します。これも神のお考えどおりです。 <verse number="18" style="v"/>あなたが幻で見たあの女は、地上の王を支配している大いなる都のことです。」</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="cl">18</para>
  <para style="s1">大いなる都の最後</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>これらのことの後、私はもう一人の天使が、大きな権威を授けられて、天から下って来るのを見ました。地上は、その輝きで明るくなりました。 <verse number="2" style="v"/>彼は大声で叫びました。「バビロンが倒れた。あの大いなるバビロンが倒れた。そこは悪魔の巣窟、悪霊やあらゆる汚れた霊のたまり場であった。 <verse number="3" style="v"/>あらゆる国の人々が、彼女のみだらな毒ぶどう酒に酔いしれたからだ。また、地上の支配者たちは彼女と快楽にふけり、地上の商人たちは、彼女のぜいたくな浪費のおかげで大もうけをしたからだ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>それから私は、天から別の声を聞きました。</para>
  <para style="p">「クリスチャンよ。あの女から遠ざかりなさい。その罪に連なってはなりません。そうでないと、いっしょに罰を受けることになります。 <verse number="5" style="v"/>あの女の罪は数えきれず、それは積み上げられて天にまで達したので、神の罰がいよいよ下るのです。 <verse number="6" style="v"/>あなたがたは、彼女から受けた仕打ちをそっくりそのまま、いや、二倍にして返しなさい。彼女は人々に、多くの災いの飲み物を飲ませようとたくらみました。それを倍にして彼女に飲ませなさい。 <verse number="7" style="v"/>ぜいたく三昧に遊び暮らした女に、それに見合うだけの苦しみと悲しみとを与えなさい。彼女はおごっています。『私は女王で、身寄りのない未亡人とは違う。悲しみなど知らない。』 <verse number="8" style="v"/>そのため、たった一日のうちに、死の悲しみと嘆きと飢えとに襲われ、焼き滅ぼされてしまうのです。さばきをなさる主は、力ある偉大なお方だからです。 <verse number="9" style="v"/>彼女の不純な行為に手を貸し、多くの分け前をもらって、ぜいたくの限りを尽くした地上の支配者たちは、その焼けこげた死体から立ちのぼる煙を見て、涙にくれるでしょう。 <verse number="10" style="v"/>そして、恐怖に震えながら、遠巻きにして立ち、『ああ、悲しいことだ。力ある都バビロンよ。あなたへのさばきは、一瞬のうちに下った』と叫ぶでしょう。</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>また、彼女から富を得ていた地上の商人たちも泣き悲しむでしょう。もはや、彼らの商品を買う人がいなくなったからです。 <verse number="12" style="v"/>商品とは、金、銀、宝石、真珠、上等の麻布、紫布、絹、緋色（真紅）の布、種々の香木、象牙細工、高価な木彫り、青銅、鉄、大理石、 <verse number="13" style="v"/>肉桂、香水、香料、香油、乳香、ぶどう酒、オリーブ油、上質の小麦粉、小麦、牛、羊、馬、戦車、奴隷に及び、さらには人の命までも商ったのです。 <verse number="14" style="v"/>地上の商人たちは嘆きます。『あなたの高価な秘蔵品は、全部その手から奪い去られた。あれほど自慢だった、ぜいを尽くした生活はもう二度とできない。すべては永久に失われたのだから。』 <verse number="15" style="v"/>それらの品を商って、彼女から富を得ていた彼らは、わが身への危険を恐れて、遠く離れて立ち、泣き悲しむでしょう。 <verse number="16-17" style="v"/>『ああ、悲しいことだ。あんなに美しかった大いなる都が、あっという間に荒れ果ててしまった。最高級の紫布と緋色の布をまとい、金や宝石や真珠で飾りたてていた都よ。そのすべての富も一瞬のうちに消えてしまった。』</para>
  <para style="p">また、各国の船主や商船の船長、乗組員も遠くから、 <verse number="18" style="v"/>彼女が焼かれる煙を見て、涙ながらに、『あれほどすばらしい都が、この世にあっただろうか』と嘆くでしょう。 <verse number="19" style="v"/>そして、頭にちりをかぶって悲しむのです。『ああ、大いなる都よ。その有り余る富のおかげで、われわれは大金持ちになれたのに。それが何もかも、一瞬のうちに失われてしまった。』 <verse number="20" style="v"/>しかし、天よ、神の子どもよ、預言者よ、使徒よ。彼女の最期を喜びなさい。ついに神は、あなたがたのために、彼女にさばきを下されたのです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>その時、一人の強い天使が、ひき臼のような丸い石を持ち上げ、海に放り投げて叫びました。「大いなる都バビロンは、この石のように投げ捨てられ、もはや、永久に浮かび上がりません。 <verse number="22" style="v"/>歌声はとだえ、竪琴や笛、ラッパの音ももう聞こえません。さまざまな産業はすたれ、ひき臼をひく人影も、二度と見ることはありません。 <verse number="23" style="v"/>夜は真っ暗闇で、窓からは明かりももれず、結婚式の喜びの鐘も、花婿と花嫁の楽しそうな声も聞こえません。その名を世界に鳴りとどろかせた商人たちも、鳴りをひそめます。彼らは、すべての国の人々をたぶらかす彼女の魔術のおかげで、もうけていたのです。 <verse number="24" style="v"/>彼女には、殉教したすべての預言者や神のきよい民の、血の責任が問われるのです。」</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="cl">19</para>
  <para style="s1">喜び叫ぶ天の大群衆</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>この後、私は、天からおびただしい群衆の叫び声を聞きました。「ハレルヤ、主を賛美せよ。救いは神からの贈り物、誉れと権威は神だけのものです。 <verse number="2" style="v"/>その審判は正しく、真実だからです。神は、不品行によって地上に悪をはびこらせた、あの淫乱な女を処罰し、神に仕える者たちが殺されたことに復讐されたのです。」 <verse number="3" style="v"/>彼らは、くり返し主を賛美しました。「主をほめたたえよ。彼女の焼かれる煙は永遠に立ちのぼる。」 <verse number="4" style="v"/>すると、二十四人の長老と四つの生き物はひれ伏し、王座におられる神を礼拝して、「アーメン、ハレルヤ。主を賛美せよ」と言いました。 <verse number="5" style="v"/>また、王座から声がしました。「神を恐れ、神に仕えているすべての者よ。小さい者も大きい者も、神をほめたたえよ。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>そのとき私は、大群衆の叫び声や、海岸に打ち寄せる大波、激しい雷鳴のとどろきのような声を聞きました。「主を賛美せよ。主である全能の神が支配なさる時が来た。 <verse number="7" style="v"/>さあ、大いに喜び楽しみ、神をほめたたえよう。小羊の結婚の時が来て、花嫁のしたくも整った。 <verse number="8" style="v"/>花嫁は、輝くばかりの、きよく真っ白な麻布の衣を着せられた。」この麻布は、クリスチャンの正しい行いを表しているのです。 <verse number="9" style="v"/>天使は、次のことばを書きとめるよう促しました。「小羊の婚宴に招かれた人は幸いです。」天使はまた、こう付け加えました。「これは神の口から出たことばです。」 <verse number="10" style="v"/>そのとき私は、天使の足もとにひれ伏して、礼拝しようとしました。すると天使は、「何をするのです。そんなことはやめなさい。私も、神に仕える者にすぎません。あなたや、イエスへの信仰を明らかにしているクリスチャンたちと同じ者です。すべての預言も、いま私が告げたすべてのことばも、ただイエスをあかしするためです。」</para>
  <para style="s1">王の王の勝利</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>それから天が開かれ、私は、そこに白い馬を見ました。その馬に乗っているのは、「忠実、また真実」と呼ばれ、正しいさばきをし、戦いをなさる方です。 <verse number="12" style="v"/>目は炎のように輝き、頭にはたくさんの冠をかぶっていました。額には名前が記されていましたが、その意味を知っているのはご自分だけでした。 <verse number="13" style="v"/>この方は血に染まった衣を着ていて、「神のことば」という名で呼ばれました。 <verse number="14" style="v"/>天の軍勢はきよく真っ白な麻布を身につけ、白馬にまたがって彼に従いました。 <verse number="15" style="v"/>この方は、諸国の民を打つために、鋭い剣をくわえておられました。そして、鉄のような手で、国々を完全に支配なさり、また、全能の神の激しい怒りに満たされた酒ぶねを踏まれます。 <verse number="16" style="v"/>その衣とももには、「王の王、主の主」という名が記されていました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>そのとき私は、光の中に立つ一人の天使が、大声で空高く飛んでいるすべての鳥に呼びかけるのを見ました。「さあ、集まりなさい。偉大な神の祝宴の始まりです。 <verse number="18" style="v"/>さあ、王、司令官、偉大な将軍、馬と乗り手、それから大きい者と小さい者、奴隷と自由人のすべての肉を食べなさい。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>それから私は、悪い獣が地の支配者と軍勢とを召集し、馬に乗っておられる方とその軍勢とに、戦いをいどんでいるのを見ました。 <verse number="20" style="v"/>しかし、悪い獣は捕らえられ、続いて偽預言者も縛り上げられました。この偽預言者は、悪い獣と手を組んで人々を奇跡で驚かせ、獣の刻印を受けた者や、獣を拝む者たちを惑わしていたのです。結局、悪い獣も偽預言者も、硫黄の燃えさかる火の池に、生きたまま投げ込まれました。 <verse number="21" style="v"/>彼らに従った軍勢もまた、白い馬にまたがる方の鋭い剣で殺されました。すると、天の鳥がむさぼるように、その肉をついばんでしまいました。</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="cl">20</para>
  <para style="s1">悪魔、底なしの穴へ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>そのとき私は、底なしの穴のかぎと太い鎖とを手にした天使が、天から下って来るのを見ました。 <verse number="2" style="v"/>彼は、悪魔とかサタンとか呼ばれている、あの古い蛇である竜をつかまえ、鎖で縛って、千年の間、 <verse number="3" style="v"/>底なしの穴に閉じ込めてしまいました。こうして竜は、定められた千年が過ぎるまでは、世界の国々をだますことができなくなりました。しかし、その期間が終われば、しばらくの間だけ自由な活動が許されるのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>それから私は、数多くの王座を見ました。そこには、さばく権威を神から授けられた人々が座っていました。私はまた、イエスについて証言し、神のことばを伝えたために首をはねられた人々のたましいと、獣もその像も拝まず、額や手に獣の刻印を受けなかった人々のたましいとを見ました。その人々はみな生き返って、キリストと共に千年間、世界を支配しました。 <verse number="5" style="v"/>これが第一の復活です。〔残りの死者は、千年が過ぎるまで死んだままでした。〕 <verse number="6" style="v"/>第一の復活を経験する人は幸いな人であり、きよい人です。彼らには第二の死など何の力もありません。神とキリストの祭司になった彼らは、キリストと共に、千年間、支配するからです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>千年の後、悪魔は閉じ込められていた場所から出されます。 <verse number="8" style="v"/>悪魔は、地上の国々を惑わそうと行き巡り、戦いのために、すべての人々を〔ゴグとマゴグともども〕召集します。それは、海辺の砂のように数えきれない大軍です。 <verse number="9" style="v"/>彼らは地上の広々とした大平原に攻め上り、クリスチャンと都エルサレムとを取り囲みます。すると、天から敵軍めがけて火が下り、彼らを焼き滅ぼします。 <verse number="10" style="v"/>その後、人々を惑わしていた悪魔は、獣や偽預言者と同じく、硫黄の燃える火の池へ投げ込まれます。そこで、昼も夜も、永遠に苦しむのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>また私は、大きな白い王座と、そこに座っておられる方とを見ました。地も空も、その方の顔を避けて逃げ出し、影も形もなくなってしまいました。 <verse number="12" style="v"/>私はすべての死者が、大きい者も小さい者も、神の前に立つのを見ました。いのちの書をはじめ、さまざまな書物が開かれました。死者は、これらの書物の規定に従い、それぞれの行いに応じてさばかれました。 <verse number="13" style="v"/>海も、死と地獄も、その中の死者を吐き出しました。そして各自が、その行いに応じてさばかれました。 <verse number="14" style="v"/>それから死と地獄は、火の池に投げ込まれました。これが、第二の死です。 <verse number="15" style="v"/>いのちの書に名前の記されていない者はみな、火の池に投げ込まれたのです。</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="cl">21</para>
  <para style="s1">新天新地</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>それから私は、新しい天と新しい地とを見ました。そこには海はありません。今までの天も地も、消え去ってしまいました。 <verse number="2" style="v"/>また、私ヨハネは、神のもとを出て天から下って来る、聖なる都、新しいエルサレムに目を奪われました。その眺めのすばらしさは、まるで美しく着飾った花嫁のようでした。 <verse number="3" style="v"/>私は、王座から大声で叫ぶ声を聞きました。「ごらんなさい。神の住まいが人々の間にあります。神は人々と共に住み、人々は神の国民となります。神ご自身が人々の中に住み、 <verse number="4" style="v"/>その目から涙をぬぐってくださるのです。もはや、死も悲しみも叫びも苦痛もありません。それらはみな、永遠に姿を消したからです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>王座におられる方が宣言されました。「ごらんなさい。わたしはすべてを新しくします。」続いて言われました。「これらのことを書きとめなさい。わたしが伝えることは真実で、信頼できるからです。 <verse number="6" style="v"/>いっさいのわざが成し遂げられました。わたしは初めであり、終わりです。のどの渇いている者には、いのちの水の泉をあげましょう。 <verse number="7" style="v"/>勝利を得る人はだれでも、すべての祝福を相続できるのです。わたしはその人の神となり、その人はわたしの子どもとなります。 <verse number="8" style="v"/>しかし、わたしに従うのをやめるような臆病者、不忠実な者、堕落した者、人殺し、不道徳な者、魔術を行う者、偶像礼拝者、うそをつく者――このような者たちの行き着く先は、火と硫黄が燃えさかる池です。これが第二の死なのです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>その時、最後の七つの災害の鉢をぶちまけた、七人の天使の一人が来て、私に言いました。「ついて来なさい。小羊の妻となる花嫁を紹介しましょう。」</para>
  <para style="s1">栄光の都</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>幻の中で、天使は私を高い山の頂上に連れて行きました。そこで私は、すばらしい都、きよいエルサレムが神のもとを出て、天から下って来るのを見ました。 <verse number="11" style="v"/>都は神の栄光に包まれ、宝石のように光り輝き、碧玉のように〔水晶のように〕透き通っていました。 <verse number="12" style="v"/>都には、分厚い城壁が高くそびえ、十二人の天使が守る十二の門があり、それぞれに、イスラエルの十二部族の名が記されていました。 <verse number="13" style="v"/>また、門は東西南北の方角に、三つずつ設けられていました。 <verse number="14" style="v"/>城壁には十二の土台石があって、それぞれに、小羊の十二使徒の名が書き込まれていました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>天使は、都と門と城壁とを測るために、金の物差しを手にしていました。 <verse number="16" style="v"/>実際に測ってみると、都は縦横長さの等しい正方形であることがわかりました。さらに高さも同じで、立方体をなしているのです。それぞれの長さは二千二百キロでした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>次に城壁の厚さを測ってみると、六十五メートルありました。 <verse number="18-19" style="v"/>都は、ガラスのように透き通る純金でできていました。城壁は碧玉で、さまざまの宝石がちりばめてある、十二の土台石の上に築かれていました。第一の土台石は碧玉、第二はサファイヤ、第三は玉髄、第四はエメラルド、第五は赤縞めのう、 <verse number="20" style="v"/>第六は赤めのう、第七は貴かんらん石、第八は緑柱石、第九はトパーズ、第十は緑玉髄、第十一はヒヤシンス石、第十二は紫水晶です。 <verse number="21" style="v"/>十二の門は、それぞれ一つの大きな真珠でできていました。大通りは、ガラスのように透き通る純金でした。</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>それにしても、都には、どこにも神殿が見あたらないのです。というのも、全能の神である主と小羊とを、都のどこででも、自由に礼拝できるからです。 <verse number="23" style="v"/>都には、太陽も月もいりません。神と小羊との栄光が、明るく照らしているからです。 <verse number="24" style="v"/>その光は全世界に及ぶのです。世界中の支配者たちが、それぞれの栄光を携えてやって来ます。</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>都の門は決して閉じられず、一日中、開かれたままです。ここには夜がないからです。 <verse number="26" style="v"/>あらゆる国の栄光と誉れが、都に運ばれて来ます。 <verse number="27" style="v"/>汚れた者は入ることができません。偶像礼拝をする者、偽りを言う者は、一人たりとも入ることができません。小羊のいのちの書に名前が記されている人々だけが、ここに入ることができるのです。</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="cl">22</para>
  <para style="s1">いのちの水の川</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>それから天使は、いのちの水の川を見せてくれました。それは水晶のように透き通り、神と小羊との王座から流れ出て、 <verse number="2" style="v"/>都の大通りの中央を貫いていました。川の両岸には、十二種の実をつける、いのちの木が生えていました。その木には、それぞれひと月ごとに実がなりました。その葉は、世界中の病気に効く薬草として使われました。</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>都の中に、のろわれたものは何一つありません。神と小羊との王座があって、神に仕える者たちが礼拝しています。 <verse number="4" style="v"/>彼らは、神と顔を合わせることができます。またその額には、神の名が書き込まれています。</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>都には夜がありません。ですから、明かりも太陽もいりません。神である主が、光そのものだからです。人々は永遠に支配し続けるのです。</para>
  <para style="p">
    <verse number="6-7" style="v"/>天使は、私にこう告げました。「『わたしはすぐに来る』という約束は真実で、信じるべきことばです。預言者に将来の出来事を予告なさった神は、それがいよいよ実現するのを知らせようと、天使をあなたに遣わしたのです。このことを信じ、この書物に記されているすべてを信じる人は幸いです。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>これらのことを見聞きした私ヨハネは、それらを示してくれた天使の前にひれ伏して、礼拝しようとしました。 <verse number="9" style="v"/>ところが彼は、前と同じように、それを拒みました。「そんなことをしてはいけません。私は、イエスに仕える者にすぎません。あなたや、あなたの兄弟である（信仰を同じくする）預言者たちや、この書物の真理に心をとめるすべての人々と同じ者なのです。ただ、神だけを礼拝しなさい。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>それから天使は、私に指示しました。「あなたが書きとめたことを隠しておいてはいけません。いよいよ、それらが現実となるからです。 <verse number="11" style="v"/>その時が来ると、不正な者はますます不正を重ね、汚れた者はますます汚れるでしょう。反対に、正しい者はますます正しい行いに励み、きよい者はますますきよくなるのです。」</para>
  <para style="s1">わたしはすぐに来る</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>「ごらんなさい。わたしはすぐに戻って来ます。その時、それぞれの行いにふさわしい報いをもたらします。 <verse number="13" style="v"/>わたしは初めであり、終わりです。最初であり、最後です。」 <verse number="14" style="v"/>都の門から入る資格と、いのちの木の実を食べる権利とを受けたいと願い、自分の衣服を洗う人は幸いです。 <verse number="15" style="v"/>神から離れた者、魔術師、不道徳な者、人殺し、偶像崇拝者、好んで偽りを行う者は、都の外に出されます。</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>「わたしイエスは、これらすべてを諸教会に知らせるため、あなたがたに使者を送りました。わたしはダビデの根であり、その子孫です。また、ひときわ輝く明けの明星です。」</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>聖霊と花嫁は、「来てください」と言っています。これを聞く人々は、同じように、「来てください」と言いなさい。渇いている人（求めている人）は、だれでも来なさい。そして、いのちの水をただで受けなさい。</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>私は、この書物を読むすべての人に、厳かに宣言します。ここに書かれていることに、一語でも書き加える者がいれば、神はその人に、この書物にあるとおりの災いを下されます。 <verse number="19" style="v"/>また反対に、この預言の書物から一語でも取り除く者がいれば、神はその人から、いのちの木の実を食べる権利ばかりか、きよい都に入る権利をも取り上げるでしょう。</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>これらを知らせてくださった方が、はっきり宣言します。「そのとおり。わたしはすぐに戻って来ます。」アーメン。主イエスよ、来てください。</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>主イエス・キリストの恵みが、あなたがた一同と共にありますように。アーメン。</para>
  <para style="p"/>
</usx>
