<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="1JN" style="id">- Spanish (Castellano): Nueva Versión Internacional</book>
  <para style="rem">Copyright © 1999, 2005, 2017 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">1 JUAN</para>
  <para style="toc1">Primera Carta de Juan</para>
  <para style="toc2">1 Juan</para>
  <para style="toc3">1Jn</para>
  <para style="mt2">Primera Carta de</para>
  <para style="mt1">Juan</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">El Verbo de vida</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Lo que ha sido desde el principio, lo que hemos oído, lo que hemos visto con nuestros propios ojos, lo que hemos contemplado, lo que hemos tocado con las manos, esto os anunciamos respecto al <char style="w">Verbo</char> que es vida. <verse number="2" style="v"/>Esta vida se manifestó. Nosotros la hemos visto y damos testimonio de ella, y os anunciamos a vosotros la vida eterna que estaba con el Padre y que se nos ha manifestado. <verse number="3" style="v"/>Os anunciamos lo que hemos visto y oído, para que también vosotros tengáis comunión con nosotros. Y nuestra comunión es con el Padre y con su Hijo <char style="w">Jesucristo</char>. <verse number="4" style="v"/>Os escribimos estas cosas para que nuestra alegría<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:4 </char><char style="fq" closed="false">nuestra alegría</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">vuestra alegría.</char></note> sea completa.</para>
  <para style="s1">Caminemos en la luz</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Este es el mensaje que hemos oído de él y que os anunciamos: Dios es luz y en él no hay ninguna oscuridad. <verse number="6" style="v"/>Si afirmamos que tenemos comunión con él, pero vivimos en la oscuridad, mentimos y no ponemos en práctica la verdad. <verse number="7" style="v"/>Pero, si vivimos en la luz, así como él está en la luz, tenemos comunión unos con otros, y la sangre de su Hijo Jesucristo nos limpia de todo pecado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Si afirmamos que no tenemos pecado, nos engañamos a nosotros mismos y no tenemos la verdad. <verse number="9" style="v"/>Si confesamos nuestros pecados, Dios, que es fiel y justo, nos los perdonará y nos limpiará de toda maldad. <verse number="10" style="v"/>Si afirmamos que no hemos pecado, lo hacemos pasar por mentiroso y su palabra no habita en nosotros.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Mis queridos hijos, os escribo estas cosas para que no pequéis. Pero, si alguno peca, tenemos ante el Padre a un <char style="w">intercesor</char>, a <char style="w">Jesucristo</char>, el Justo. <verse number="2" style="v"/>Él es el sacrificio por el perdón de<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:2 </char><char style="fq" closed="false">el sacrificio por el perdón de</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">la <char style="w">propiciación</char> por.</char></note> nuestros pecados, y no solo por los nuestros, sino por los de todo el mundo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>¿Cómo sabemos si hemos llegado a conocer a Dios? Si obedecemos sus mandamientos. <verse number="4" style="v"/>El que afirma: «Lo conozco», pero no obedece sus mandamientos, es un mentiroso y no tiene la verdad. <verse number="5" style="v"/>En cambio, el amor de Dios se manifiesta plenamente<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:5 </char><char style="fq" closed="false">se manifiesta plenamente</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">se ha <char style="w" lemma="perfecto">perfeccionado</char>.</char></note> en la vida del que obedece su palabra. De este modo sabemos que estamos unidos a él: <verse number="6" style="v"/>el que afirma que permanece en él debe vivir como él vivió.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Queridos hermanos, lo que os escribo no es un mandamiento nuevo, sino uno antiguo que habéis tenido desde el principio. Este mandamiento antiguo es el mensaje que ya oísteis. <verse number="8" style="v"/>Por otra parte, lo que os escribo es un mandamiento nuevo, cuya verdad se manifiesta tanto en la vida de <char style="w">Cristo</char> como en la vuestra, porque la oscuridad se va desvaneciendo y ya brilla la luz verdadera.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>El que afirma que está en la luz, pero odia a su hermano, todavía está en la oscuridad. <verse number="10" style="v"/>El que ama a su hermano permanece en la luz, y no hay nada en su vida<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:10 </char><char style="fq" closed="false">en su vida</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">en la luz.</char></note> que lo haga <char style="w">tropezar</char>. <verse number="11" style="v"/>Pero el que odia a su hermano está en la oscuridad y en ella vive, y no sabe a dónde va porque la oscuridad no lo deja ver.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Os escribo, queridos hijos,</para>
  <para style="q2">porque vuestros pecados han sido perdonados por el nombre de Cristo.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>Os escribo, padres,</para>
  <para style="q2">porque habéis conocido al que es desde el principio.</para>
  <para style="q1">Os escribo, jóvenes,</para>
  <para style="q2">porque habéis vencido al maligno.</para>
  <para style="q1">Os he escrito, queridos hijos,</para>
  <para style="q2">porque habéis conocido al Padre.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>Os he escrito, padres,</para>
  <para style="q2">porque habéis conocido al que es desde el principio.</para>
  <para style="q1">Os he escrito, jóvenes,</para>
  <para style="q2">porque sois fuertes,</para>
  <para style="q2">y la palabra de Dios permanece en vosotros,</para>
  <para style="q2">y habéis vencido al maligno.</para>
  <para style="s1">No amemos al mundo</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>No améis al mundo ni nada de lo que hay en él. Si alguien ama al mundo, no tiene el amor del Padre. <verse number="16" style="v"/>Porque nada de lo que hay en el mundo —los malos deseos del <char style="w">cuerpo</char>, la codicia de los ojos y la arrogancia de la vida— proviene del Padre, sino del mundo. <verse number="17" style="v"/>El mundo se acaba con sus malos deseos, pero el que hace la voluntad de Dios permanece para siempre.</para>
  <para style="s1">Cuidémonos de los anticristos</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Queridos hijos, esta es la hora final, y así como vosotros oísteis que el anticristo vendría, muchos son los anticristos que han surgido ya. Por eso nos damos cuenta de que esta es la hora final. <verse number="19" style="v"/>Aunque salieron de entre nosotros, en realidad no eran de los nuestros; si lo hubieran sido, se habrían quedado con nosotros. Su salida sirvió para comprobar que ninguno de ellos era de los nuestros.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Todos vosotros, en cambio, habéis recibido unción del Santo, de manera que conocéis la verdad.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:20 </char><char style="fq" closed="false">la verdad</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">todas las cosas.</char></note> <verse number="21" style="v"/>No os escribo porque ignoréis la verdad, sino porque la conocéis y porque ninguna mentira procede de la verdad. <verse number="22" style="v"/>¿Quién es el mentiroso sino el que niega que Jesús es el <char style="w">Cristo</char>? Es el anticristo, el que niega al Padre y al Hijo. <verse number="23" style="v"/>Todo el que niega al Hijo no tiene al Padre; el que reconoce al Hijo tiene también al Padre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Permanezca en vosotros lo que habéis oído desde el principio, y así<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:24 </char><char style="fq" closed="false">principio, y así</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">principio. Si permanece en vosotros lo que habéis oído desde el principio, vosotros.</char></note> permaneceréis también en el Hijo y en el Padre. <verse number="25" style="v"/>Esta es la promesa que él nos dio: la vida eterna.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Estas cosas os escribo acerca de los que procuran engañaros. <verse number="27" style="v"/>En cuanto a vosotros, la unción que de él recibisteis permanece en vosotros, y no necesitáis que nadie os enseñe. Esa unción es auténtica —no es falsa— y os enseña todas las cosas. Permaneced en él, tal y como él os enseñó.</para>
  <para style="s1">Permanezcamos en Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Y ahora, queridos hijos, permanezcamos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:28 </char><char style="fq" closed="false">permanezcamos</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">permanezcan.</char></note> en él para que, cuando se manifieste, podamos presentarnos ante él confiadamente, seguros de no ser avergonzados en su venida.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Si reconocéis que <char style="w">Jesucristo</char> es justo, reconoced también que todo el que practica la justicia ha nacido de él.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>¡Fijaos qué gran amor nos ha dado el Padre, que se nos llama hijos de Dios! ¡Y lo somos! El mundo no nos conoce, precisamente porque no lo conoció a él. <verse number="2" style="v"/>Queridos hermanos, ahora somos hijos de Dios, pero todavía no se ha manifestado lo que habremos de ser. Sabemos, sin embargo, que cuando Cristo venga seremos semejantes a él, porque lo veremos tal como él es. <verse number="3" style="v"/>Todo el que tiene esta esperanza en Cristo se purifica a sí mismo, así como él es puro.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Todo el que comete pecado quebranta la ley; de hecho, el pecado es transgresión de la ley. <verse number="5" style="v"/>Pero vosotros sabéis que Jesucristo se manifestó para quitar nuestros pecados. Y él no tiene pecado. <verse number="6" style="v"/>Todo el que permanece en él no practica el pecado.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:6 </char><char style="fq" closed="false">no practica el pecado</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">no peca.</char></note> Todo el que practica el pecado no le ha visto ni le ha conocido.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Queridos hijos, que nadie os engañe. El que practica la justicia es justo, así como él es justo. <verse number="8" style="v"/>El que practica el pecado es del diablo, porque el diablo ha estado pecando desde el principio. El Hijo de Dios fue enviado precisamente para destruir las obras del diablo. <verse number="9" style="v"/>Ninguno que haya nacido de Dios practica el pecado, porque la semilla de Dios permanece en él; no puede practicar el pecado,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:9 </char><char style="fq" closed="false">no puede practicar el pecado</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">no puede pecar.</char></note> porque ha nacido de Dios. <verse number="10" style="v"/>Así distinguimos entre los hijos de Dios y los hijos del diablo: el que no practica la justicia no es hijo de Dios; ni tampoco lo es el que no ama a su hermano.</para>
  <para style="s1">Amémonos los unos a los otros</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Este es el mensaje que habéis oído desde el principio: que nos amemos los unos a los otros. <verse number="12" style="v"/>No seamos como Caín que, por ser del maligno, asesinó a su hermano. ¿Y por qué lo hizo? Porque sus propias obras eran malas, y las de su hermano, justas. <verse number="13" style="v"/>Hermanos, no os extrañéis si el mundo os odia. <verse number="14" style="v"/>Nosotros sabemos que hemos pasado de la muerte a la vida porque amamos a nuestros hermanos. El que no ama permanece en la muerte. <verse number="15" style="v"/>Todo el que odia a su hermano es un asesino, y sabéis que en ningún asesino permanece la vida eterna.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>En esto conocemos lo que es el amor: en que Jesucristo entregó su <char style="w">vida</char> por nosotros. Así también nosotros debemos entregar la vida por nuestros hermanos. <verse number="17" style="v"/>Si alguien que posee bienes materiales ve que su hermano está pasando necesidad, y no tiene compasión de él, ¿cómo se puede decir que el amor de Dios habita en él? <verse number="18" style="v"/>Queridos hijos, no amemos de palabra ni de labios para afuera, sino con hechos y de verdad.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>En esto sabremos que somos de la verdad, y nos sentiremos seguros delante de él: <verse number="20" style="v"/>que, aunque nuestro corazón nos condene, Dios es más grande que nuestro corazón y lo sabe todo. <verse number="21" style="v"/>Queridos hermanos, si el corazón no nos condena, tenemos confianza delante de Dios, <verse number="22" style="v"/>y recibimos todo lo que le pedimos porque obedecemos sus mandamientos y hacemos lo que le agrada. <verse number="23" style="v"/>Y este es su mandamiento: que creamos en el nombre de su Hijo Jesucristo, y que nos amemos los unos a los otros, pues así lo ha dispuesto. <verse number="24" style="v"/>El que obedece sus mandamientos permanece en Dios, y Dios en él. ¿Cómo sabemos que él permanece en nosotros? Por el Espíritu que nos dio.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Vivamos en el Espíritu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Queridos hermanos, no creáis a cualquiera que pretenda estar inspirado por el Espíritu,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:1 </char><char style="fq" closed="false">no creáis … por el Espíritu</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">no creáis a todo espíritu.</char></note> sino sometedlo a prueba para ver si es de Dios, porque han salido por el mundo muchos falsos profetas. <verse number="2" style="v"/>En esto podéis discernir quién tiene el Espíritu de Dios: todo profeta<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:2 </char><char style="fq" closed="false">profeta</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">espíritu</char><char style="ft" closed="false">; también en v. 3.</char></note> que reconoce que <char style="w">Jesucristo</char> ha venido en cuerpo humano es de Dios; <verse number="3" style="v"/>todo profeta que no reconoce a Jesús no es de Dios, sino del anticristo. Vosotros habéis oído que este viene; en efecto, ya está en el mundo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Vosotros, queridos hijos, sois de Dios y habéis vencido a esos falsos profetas, porque el que está en vosotros es más poderoso que el que está en el mundo. <verse number="5" style="v"/>Ellos son del mundo; por eso hablan desde el punto de vista del mundo, y el mundo los escucha. <verse number="6" style="v"/>Nosotros somos de Dios, y todo el que conoce a Dios nos escucha; pero el que no es de Dios no nos escucha. Así distinguimos entre el Espíritu de la verdad y el espíritu del engaño.</para>
  <para style="s1">Permanezcamos en el amor</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Queridos hermanos, amémonos los unos a los otros, porque el amor viene de Dios, y todo el que ama ha nacido de él y lo conoce. <verse number="8" style="v"/>El que no ama no conoce a Dios, porque Dios es amor. <verse number="9" style="v"/>Así manifestó Dios su amor entre nosotros: en que envió a su Hijo unigénito al mundo para que vivamos por medio de él. <verse number="10" style="v"/>En esto consiste el amor: no en que nosotros hayamos amado a Dios, sino en que él nos amó y envió a su Hijo para que fuera ofrecido como sacrificio por el perdón de<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:10 </char><char style="fq" closed="false">sacrificio por el perdón de</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false"><char style="w">propiciación</char> por.</char></note> nuestros pecados. <verse number="11" style="v"/>Queridos hermanos, ya que Dios nos ha amado así, también nosotros debemos amarnos los unos a los otros. <verse number="12" style="v"/>Nadie ha visto jamás a Dios, pero, si nos amamos los unos a los otros, Dios permanece entre nosotros, y entre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:12 </char><char style="fq" closed="false">entre … entre</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">en … en.</char></note> nosotros su amor se ha manifestado plenamente.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:12 </char><char style="fq" closed="false">se ha manifestado plenamente</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">se ha <char style="w" lemma="perfecto">perfeccionado</char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>¿Cómo sabemos que permanecemos en él, y que él permanece en nosotros? Porque nos ha dado de su Espíritu. <verse number="14" style="v"/>Y nosotros hemos visto y declaramos que el Padre envió a su Hijo para ser el Salvador del mundo. <verse number="15" style="v"/>Si alguien reconoce que Jesús es el Hijo de Dios, Dios permanece en él, y él en Dios. <verse number="16" style="v"/>Y nosotros hemos llegado a saber y creer que Dios nos ama.</para>
  <para style="p">Dios es amor. El que permanece en amor permanece en Dios, y Dios en él. <verse number="17" style="v"/>Ese amor se manifiesta plenamente<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:17 </char><char style="fq" closed="false">se manifiesta plenamente</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">se ha perfeccionado.</char></note> entre nosotros para que en el día del juicio comparezcamos con toda confianza, porque en este mundo hemos vivido como vivió Jesús. En el amor no hay temor, <verse number="18" style="v"/>sino que el amor <char style="w">perfecto</char> echa fuera el temor. El que teme espera el castigo, así que no ha sido perfeccionado en el amor.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Nosotros amamos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:19 </char><char style="fq" closed="false">amamos</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">amamos a Dios</char><char style="ft" closed="false">. Otra var. </char><char style="fqa" closed="false">lo amamos.</char></note> porque él nos amó primero. <verse number="20" style="v"/>Si alguien afirma: «Yo amo a Dios», pero odia a su hermano, es un mentiroso; pues el que no ama a su hermano, a quien ha visto, no puede amar a Dios, a quien no ha visto. <verse number="21" style="v"/>Y él nos ha dado este mandamiento: el que ama a Dios, ame también a su hermano.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Vivamos en la fe</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Todo el que cree que Jesús es el <char style="w">Cristo</char> ha nacido de Dios, y todo el que ama al padre ama también a sus hijos. <verse number="2" style="v"/>Así, cuando amamos a Dios y cumplimos sus mandamientos, sabemos que amamos a los hijos de Dios. <verse number="3" style="v"/>En esto consiste el amar a Dios: en que obedezcamos sus mandamientos. Y estos no son difíciles de cumplir, <verse number="4" style="v"/>porque todo el que ha nacido de Dios vence al mundo. Esta es la victoria que vence al mundo: nuestra fe. <verse number="5" style="v"/>¿Quién es el que vence al mundo sino el que cree que Jesús es el Hijo de Dios?</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Este es el que vino mediante agua y sangre, Jesucristo; no solo mediante agua, sino mediante agua y sangre. El Espíritu es quien da testimonio de esto, porque el Espíritu es la verdad. <verse number="7" style="v"/>Tres son los que dan testimonio, <verse number="8" style="v"/>y los tres están de acuerdo: el Espíritu,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:7-8 </char><char style="fq" closed="false">testimonio … Espíritu</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">testimonio en el cielo: el Padre, el Verbo y el Espíritu Santo, y estos tres son uno. </char><char style="fv" closed="false">8 </char><char style="fqa" closed="false">Y hay tres que dan testimonio en la tierra: el Espíritu </char><char style="ft" closed="false">(este pasaje se encuentra en mss. posteriores de la Vulgata, pero no está en ningún ms. griego anterior al siglo XVI).</char></note> el agua y la sangre. <verse number="9" style="v"/>Aceptamos el testimonio <char style="w">humano</char>, pero el testimonio de Dios vale mucho más, precisamente porque es el testimonio de Dios, que él ha dado acerca de su Hijo. <verse number="10" style="v"/>El que cree en el Hijo de Dios acepta este testimonio. El que no cree en Dios lo hace pasar por mentiroso, por no haber creído el testimonio que Dios ha dado acerca de su Hijo. <verse number="11" style="v"/>Y el testimonio es este: que Dios nos ha dado vida eterna, y esa vida está en su Hijo. <verse number="12" style="v"/>El que tiene al Hijo, tiene la vida; el que no tiene al Hijo de Dios, no tiene la vida.</para>
  <para style="s1">Observaciones finales</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Os escribo estas cosas a vosotros, que creéis en el nombre del Hijo de Dios, para que sepáis que tenéis vida eterna. <verse number="14" style="v"/>Esta es la confianza que tenemos al acercarnos a Dios: que, si pedimos conforme a su voluntad, él nos oye. <verse number="15" style="v"/>Y, si sabemos que Dios oye todas nuestras oraciones, podemos estar seguros de que ya tenemos lo que le hemos pedido.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Si alguno ve a su hermano cometer un pecado que no lleva a la muerte, ore por él y Dios le dará vida. Me refiero a quien comete un pecado que no lleva a la muerte. Hay un pecado que sí lleva a la muerte, y en ese caso no digo que se ore por él. <verse number="17" style="v"/>Toda maldad es pecado, pero hay pecado que no lleva a la muerte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Sabemos que el que ha nacido de Dios no está en pecado: <char style="w">Jesucristo</char>, que nació de Dios, lo protege, y el maligno no llega a tocarlo. <verse number="19" style="v"/>Sabemos que somos hijos de Dios, y que el mundo entero está bajo el control del maligno. <verse number="20" style="v"/>También sabemos que el Hijo de Dios ha venido y nos ha dado entendimiento para que conozcamos al Dios verdadero. Y estamos con el Verdadero, con<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:20 </char><char style="fq" closed="false">con</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">por medio de.</char></note> su Hijo Jesucristo. Este es el Dios verdadero y la vida eterna.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Queridos hijos, apartaos de los ídolos.</para>
</usx>
