<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="1KI" style="id">- Spanish (Castellano): Nueva Versión Internacional</book>
  <para style="rem">Copyright © 1999, 2005, 2017 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">1 REYES</para>
  <para style="toc1">Primer Libro de los Reyes</para>
  <para style="toc2">1 Reyes</para>
  <para style="toc3">1R</para>
  <para style="mt2">Primer Libro de los</para>
  <para style="mt1">Reyes</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Adonías usurpa el trono</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>El rey David era ya tan anciano y tan entrado en años que, por más que lo abrigaban, no conseguía entrar en calor. <verse number="2" style="v"/>Por eso sus servidores le dijeron: «Busquemos una joven soltera para que atienda a mi señor el rey y lo cuide, y se acueste a su lado para darle calor». <verse number="3" style="v"/>Así que fueron por todo Israel en busca de una muchacha hermosa, y encontraron a una sunamita llamada Abisag y se la llevaron al rey. <verse number="4" style="v"/>La muchacha era realmente muy hermosa, y se dedicó a cuidar y a servir al rey, aunque el rey nunca tuvo relaciones sexuales con ella.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Adonías, cuya madre fue Jaguit, se llenó de ambición y dijo: «¡Yo voy a ser rey!» Por lo tanto, consiguió carros de combate, caballos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:5 </char><char style="fq" closed="false">caballos</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">aurigas.</char></note> y cincuenta guardias de escolta. <verse number="6" style="v"/>Adonías era más joven que Absalón, y muy bien parecido. Como David, su padre, nunca lo había contrariado ni le había pedido cuentas de lo que hacía, <verse number="7" style="v"/>Adonías se confabuló con Joab hijo de Sarvia y con el sacerdote Abiatar, y estos le dieron su apoyo. <verse number="8" style="v"/>Quienes no lo apoyaron fueron el sacerdote Sadoc, Benaías hijo de Joyadá, el profeta Natán, Simí y Reguí, y la guardia personal de David.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Cerca de Enroguel, junto a la peña de Zojélet, Adonías ofreció un sacrificio de ovejas, bueyes y terneros engordados. Invitó a todos sus hermanos, los hijos del rey, y a todos los funcionarios reales de Judá, <verse number="10" style="v"/>pero no invitó al profeta Natán, ni a Benaías, ni a la guardia real ni a su hermano Salomón. <verse number="11" style="v"/>Por eso Natán le preguntó a Betsabé, la madre de Salomón: «¿Ya sabes que Adonías, el hijo de Jaguit, se ha proclamado rey a espaldas de nuestro señor David? <verse number="12" style="v"/>Pues, si quieres salvar tu <char style="w">vida</char> y la de tu hijo Salomón, déjame darte un consejo: <verse number="13" style="v"/>Ve a presentarte ante el rey David, y dile: “¿Acaso no le habías jurado tú mi señor el rey a esta tu sierva que mi hijo Salomón te sucedería en el trono? ¿Cómo es que ahora el rey es Adonías?” <verse number="14" style="v"/>Mientras tú estés allí, hablando con el rey, yo entraré para confirmar tus palabras».</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Betsabé se dirigió entonces a la habitación del rey. Como este ya era muy anciano, lo atendía Abisag la sunamita. <verse number="16" style="v"/>Al llegar Betsabé, se arrodilló ante el rey, y este le preguntó:</para>
  <para style="p">―¿Qué quieres?</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>―Mi señor juró por el <char style="nd">Señor</char> su Dios a esta tu sierva —contestó Betsabé— que mi hijo Salomón sucedería en el trono a mi señor el rey. <verse number="18" style="v"/>Pero ahora resulta que Adonías se ha proclamado rey a espaldas de mi señor el rey. <verse number="19" style="v"/>Ha sacrificado una gran cantidad de toros, terneros engordados y ovejas, y ha invitado a todos los hijos del rey, al sacerdote Abiatar y a Joab, general del ejército; sin embargo, no invitó a Salomón, que es un fiel servidor de mi señor el rey. <verse number="20" style="v"/>Mi señor y rey, todo Israel está a la expectativa y quiere que mi señor el rey le diga quién le sucederá en el trono. <verse number="21" style="v"/>De lo contrario, tan pronto como mi señor el rey muera, mi hijo Salomón y yo seremos acusados de alta traición.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Mientras Betsabé hablaba con el rey, llegó el profeta Natán, <verse number="23" style="v"/>y el rey se enteró de su llegada. Entonces Natán se presentó ante el rey y, arrodillándose, <verse number="24" style="v"/>le dijo:</para>
  <para style="p">―Mi señor y rey, ¿acaso has decretado tú que Adonías te suceda en el trono? <verse number="25" style="v"/>Pregunto esto porque él ha ido hoy a sacrificar una gran cantidad de toros, terneros engordados y ovejas. Además, ha invitado a todos los hijos del rey, a los comandantes del ejército y al sacerdote Abiatar, y allí están todos ellos comiendo y bebiendo, y gritando en su presencia: “¡Viva el rey Adonías!” <verse number="26" style="v"/>Sin embargo, no me invitó a mí, que estoy a tu servicio, ni al sacerdote Sadoc, ni a Benaías hijo de Joyadá, ni a Salomón, que es tu fiel siervo. <verse number="27" style="v"/>¿Será posible que mi señor y rey haya hecho esto sin dignarse comunicarles a sus siervos quién le sucederá en el trono?</para>
  <para style="s1">David proclama rey a Salomón</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="1KI 1:28-53">1:28-53</ref> – <char style="xt"><ref loc="1CH 29:21-25">1Cr 29:21-25</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Al oír esto, el rey David ordenó:</para>
  <para style="p">―¡Llamad a Betsabé!</para>
  <para style="p">Ella entró y se quedó de pie ante el rey. <verse number="29" style="v"/>Entonces el rey le hizo este juramento:</para>
  <para style="p">―Tan cierto como que vive el <char style="nd">Señor</char>, que me ha librado de toda angustia, <verse number="30" style="v"/>te aseguro que hoy cumpliré lo que te juré por el <char style="nd">Señor</char>, el Dios de Israel. Yo te prometí que tu hijo Salomón me sucederá en el trono y reinará en mi lugar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Betsabé se inclinó ante el rey y, postrándose rostro en tierra, exclamó:</para>
  <para style="p">―¡Que viva para siempre mi señor el rey David!</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>David ordenó:</para>
  <para style="p">―Llamad al sacerdote Sadoc, al profeta Natán y a Benaías hijo de Joyadá.</para>
  <para style="p">Cuando los tres se presentaron ante el rey, <verse number="33" style="v"/>este les dijo:</para>
  <para style="p">―Tomad con vosotros a los funcionarios de la corte, montad a mi hijo Salomón en mi propia mula, y llevadlo a Guijón <verse number="34" style="v"/>para que el sacerdote Sadoc y el profeta Natán lo unjan como rey de Israel. Tocad luego la trompeta, y gritad: “¡Viva el rey Salomón!” <verse number="35" style="v"/>Después de eso, regresad con él para que ocupe el trono en mi lugar y me suceda como rey, pues he dispuesto que sea él quien gobierne a Israel y a Judá.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>―¡Que así sea! —le respondió Benaías hijo de Joyadá—. ¡Que así lo confirme el <char style="nd">Señor</char>, Dios de mi señor, el rey! <verse number="37" style="v"/>Que así como el <char style="nd">Señor</char> estuvo con mi señor, el rey, esté también con Salomón; ¡y que engrandezca su trono aún más que el trono de mi señor el rey David!</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>El sacerdote Sadoc, el profeta Natán y Benaías hijo de Joyadá, y los quereteos y los peleteos, montaron a Salomón en la mula del rey David y lo escoltaron mientras bajaban hasta Guijón. <verse number="39" style="v"/>Allí el sacerdote Sadoc tomó el cuerno de aceite que estaba en el santuario, y ungió a Salomón. Tocaron entonces la trompeta, y todo el pueblo gritó: «¡Viva el rey Salomón!» <verse number="40" style="v"/>Luego, todos subieron detrás de él, tocando flautas y lanzando gritos de alegría. Era tal el estruendo que la tierra temblaba.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Adonías y todos sus invitados estaban a punto de terminar de comer cuando sintieron el estruendo. Al oír el sonido de la trompeta, Joab preguntó:</para>
  <para style="p">―¿Por qué habrá tanta bulla en la ciudad?</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Aún estaba hablando cuando llegó Jonatán, hijo del sacerdote Abiatar.</para>
  <para style="p">―¡Entra! —le dijo Adonías—. Un hombre respetable como tú debe traer buenas noticias.</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>―¡No es así! —exclamó Jonatán—. Nuestro señor el rey David ha nombrado rey a Salomón. <verse number="44" style="v"/>También ha ordenado que el sacerdote Sadoc, el profeta Natán y Benaías hijo de Joyadá, con los quereteos y los peleteos, monten a Salomón en la mula del rey. <verse number="45" style="v"/>Sadoc y Natán lo han ungido como rey en Guijón. Desde allí han subido lanzando gritos de alegría, y la ciudad está alborotada. A eso se debe tanta bulla. <verse number="46" style="v"/>Además, Salomón se ha sentado en el trono real, <verse number="47" style="v"/>y los funcionarios de la corte han ido a felicitar a nuestro señor, el rey David. Hasta le desearon que su Dios hiciera el <char style="w">nombre</char> de Salomón más famoso todavía que el de David, y que engrandeciera el trono de Salomón más que el suyo. Ante eso, el rey se inclinó en su cama <verse number="48" style="v"/>y dijo: “¡Alabado sea el <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel, que hoy me ha concedido ver a mi sucesor sentarse en mi trono!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>Al oír eso, todos los invitados de Adonías se levantaron llenos de miedo y se dispersaron. <verse number="50" style="v"/>Adonías, por temor a Salomón, se refugió en el santuario, en donde se agarró de los cuernos del altar. <verse number="51" style="v"/>No faltó quien fuera a decirle a Salomón:</para>
  <para style="p">―Adonías tiene miedo del rey Salomón y está agarrado de los cuernos del altar. Ha dicho: “¡Quiero que hoy mismo jure el rey Salomón que no condenará a muerte a este su siervo!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v"/>Salomón respondió:</para>
  <para style="p">―Si demuestra que es un hombre de honor, no perderá ni un cabello de su cabeza; pero, si se le sorprende en alguna maldad, será condenado a muerte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v"/>Acto seguido, el rey Salomón mandó que lo trajeran. Cuando Adonías llegó, se inclinó ante el rey Salomón, y este le ordenó que se fuera a su casa.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Últimas instrucciones de David</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="1KI 2:10-12">2:10-12</ref> – <char style="xt"><ref loc="1CH 29:26-28">1Cr 29:26-28</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>David ya estaba próximo a morir, así que le dio estas instrucciones a su hijo Salomón:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>«Según el destino que a todos nos espera, pronto partiré de este mundo. ¡Cobra ánimo y pórtate como un hombre! <verse number="3" style="v"/>Cumple los mandatos del <char style="nd">Señor</char> tu Dios; sigue sus sendas y obedece sus decretos, mandamientos, leyes y preceptos, los cuales están escritos en la <char style="w">ley</char> de Moisés. Así prosperarás en todo lo que hagas y por dondequiera que vayas, <verse number="4" style="v"/>y el <char style="nd">Señor</char> cumplirá esta promesa que me hizo: “Si tus descendientes cuidan su conducta y me son fieles con toda el <char style="w">alma</char> y de todo <char style="w">corazón</char>, nunca faltará un sucesor tuyo en el trono de Israel”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>»Ahora bien, tú mismo sabes que Joab hijo de Sarvia derramó sangre en tiempo de paz como si estuviera en guerra, y mató a Abner hijo de Ner y a Amasá hijo de Jéter, los dos comandantes de los ejércitos israelitas, manchándose así de sangre las manos.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:5 </char><char style="fq" closed="false">las manos</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">su cinturón y sus sandalias.</char></note> <verse number="6" style="v"/>Por tanto, usa la cabeza y no lo dejes llegar a viejo y morir en <char style="w">paz</char>.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:6 </char><char style="fq" closed="false">no lo dejes llegar a viejo y morir en paz</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">no dejes que sus canas bajen en paz al <char style="w">Seol</char>.</char></note> <verse number="7" style="v"/>En cambio, sé bondadoso con los hijos de Barzilay de Galaad y permíteles comer a tu mesa, pues ellos me ampararon cuando huía de tu hermano Absalón.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>»También encárgate de Simí hijo de Guerá, ese benjaminita de Bajurín que me lanzó terribles maldiciones cuando me dirigía a Majanayin. Es cierto que, cuando fue al Jordán a recibirme, le juré por el <char style="nd">Señor</char> que no lo condenaría a muerte. <verse number="9" style="v"/>Sin embargo, no tienes ya por qué perdonarle la vida. Tú eres inteligente, y sabrás qué hacer con él; aunque ya es viejo, hazle sufrir una muerte sangrienta».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:9 </char><char style="fq" closed="false">aunque … sangrienta</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">haz que sus canas bajen con sangre al <char style="w">Seol</char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>David murió y fue sepultado en la ciudad que lleva su <char style="w">nombre</char>. <verse number="11" style="v"/>Había reinado siete años en Hebrón y treinta y tres en Jerusalén, así que en total reinó en Israel cuarenta años. <verse number="12" style="v"/>Le sucedió en el trono su hijo Salomón, y así se consolidó firmemente su reino.</para>
  <para style="s1">Salomón consolida el reino</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Adonías hijo de Jaguit fue a ver a Betsabé, madre de Salomón, y Betsabé le preguntó:</para>
  <para style="p">―¿Vienes en son de <char style="w">paz</char>?</para>
  <para style="p">―Sí —respondió él—; <verse number="14" style="v"/>tengo algo que comunicarte.</para>
  <para style="p">―Habla —contestó ella.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>―Como tú sabes —dijo Adonías—, el reino me pertenecía, y todos los israelitas esperaban que yo llegara a ser rey. Pero ahora el reino ha pasado a mi hermano, que lo ha recibido por voluntad del <char style="nd">Señor</char>. <verse number="16" style="v"/>Pues bien, tengo una petición que hacerte, y espero que me la concedas.</para>
  <para style="p">―Continúa —dijo ella.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>―Por favor, pídele al rey Salomón que me dé como esposa a Abisag la sunamita; a ti no te lo negará.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>―Muy bien —contestó Betsabé—; le hablaré al rey en tu favor.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Betsabé fue a ver al rey Salomón para interceder en favor de Adonías. El rey se puso de pie para recibirla y se inclinó ante ella; luego se sentó en su trono y mandó que pusieran otro trono para su madre; y ella se sentó a la <char style="w">derecha</char> del rey.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>―Quiero pedirte un pequeño favor —dijo ella—. Te ruego que no me lo niegues.</para>
  <para style="p">―Dime de qué se trata, madre mía. A ti no puedo negarte nada.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Ella continuó:</para>
  <para style="p">―Concédele a tu hermano Adonías casarse con Abisag la sunamita.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>―Pero ¿cómo puedes pedirme semejante cosa? —respondió el rey a su madre—. Es mi hermano mayor, y cuenta con el apoyo del sacerdote Abiatar y de Joab hijo de Sarvia. ¡Realmente me estás pidiendo que le ceda el trono!</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Dicho esto, el rey Salomón juró por el <char style="nd">Señor</char>: «¡Que Dios me castigue sin piedad si no hago que Adonías pague con su <char style="w">vida</char> por esa petición! <verse number="24" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> me ha establecido firmemente en el trono de mi padre, y conforme a su promesa me ha dado una dinastía. Por tanto, tan cierto como que él vive, ¡juro que hoy mismo Adonías morirá!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>En seguida, el rey Salomón le dio a Benaías hijo de Joyadá la orden de matar a Adonías. <verse number="26" style="v"/>Al sacerdote Abiatar, el rey mismo le ordenó: «Regresa a tus tierras en Anatot. Mereces la muerte, pero por el momento no voy a quitarte la vida, pues compartiste con David mi padre todas sus penurias, y en su presencia llevaste el arca del <char style="nd">Señor</char> omnipotente». <verse number="27" style="v"/>Fue así como, al destituir Salomón a Abiatar del sacerdocio del <char style="nd">Señor</char>, se cumplió la palabra que el <char style="nd">Señor</char> había pronunciado en Siló contra la familia de Elí.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Joab había conspirado con Adonías, aunque no con Absalón, así que, al oír que Adonías había muerto, fue a refugiarse en el santuario del <char style="nd">Señor</char>, agarrándose de los cuernos del altar. <verse number="29" style="v"/>Cuando le dijeron a Salomón que Joab había huido al santuario, y que estaba junto al altar, el rey le ordenó a Benaías hijo de Joyadá que fuera a matarlo. <verse number="30" style="v"/>Benaías fue al santuario del <char style="nd">Señor</char> y le dijo a Joab:</para>
  <para style="p">―El rey te ordena que salgas.</para>
  <para style="p">―¡No! —respondió Joab—. ¡De aquí solo me sacarás muerto!</para>
  <para style="p">Benaías fue y le contó al rey lo que había dicho Joab.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>―¡Pues dale gusto! —ordenó el rey—. ¡Mátalo y entiérralo! De ese modo me absolverás a mí y a mi familia de la sangre inocente que derramó Joab. <verse number="32" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> hará recaer sobre su cabeza la sangre que derramó, porque a espaldas de mi padre atacó Joab a Abner hijo de Ner, que era comandante del ejército de Israel, y a Amasá hijo de Jéter, que era comandante del ejército de Judá. Así mató a filo de espada a dos hombres que eran mejores y más justos que él. <verse number="33" style="v"/>¡Que la culpa de esas muertes recaiga para siempre sobre la cabeza de Joab y de sus descendientes! ¡Pero que la paz del <char style="nd">Señor</char> permanezca para siempre con David y sus descendientes, y con su linaje y su trono!</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Benaías hijo de Joyadá fue y mató a Joab, e hizo que lo sepultaran en su hacienda de la estepa. <verse number="35" style="v"/>Entonces el rey puso a Benaías hijo de Joyadá sobre el ejército en lugar de Joab, y al sacerdote Sadoc lo puso en lugar de Abiatar. <verse number="36" style="v"/>Luego mandó llamar a Simí y le dijo:</para>
  <para style="p">―Constrúyete una casa en Jerusalén, y quédate allí. No salgas a ninguna parte, <verse number="37" style="v"/>porque el día que salgas y cruces el arroyo de Cedrón, podrás darte por muerto. Y la culpa será tuya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>―De acuerdo —le respondió Simí al rey—. Yo estoy para servir a mi señor el rey, y acataré tus órdenes.</para>
  <para style="p">Simí permaneció en Jerusalén por un buen tiempo, <verse number="39" style="v"/>pero tres años más tarde dos de sus esclavos escaparon a Gat, donde reinaba Aquis hijo de Macá. Cuando le avisaron a Simí que sus esclavos estaban en Gat, <verse number="40" style="v"/>aparejó su asno y se fue allí a buscarlos y traerlos de vuelta. <verse number="41" style="v"/>Al oír Salomón que Simí había ido de Jerusalén a Gat y había regresado, <verse number="42" style="v"/>lo mandó llamar y le dijo:</para>
  <para style="p">―Yo te hice jurar por el <char style="nd">Señor</char>, y te advertí: “El día que salgas a cualquier lugar, podrás darte por muerto”. Y tú dijiste que estabas de acuerdo y que obedecerías. <verse number="43" style="v"/>¿Por qué, pues, no cumpliste con tu juramento al <char style="nd">Señor</char> ni obedeciste la orden que te di?</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>El rey también le dijo a Simí:</para>
  <para style="p">―Tú bien sabes cuánto daño le hiciste a mi padre David; ahora el <char style="nd">Señor</char> se vengará de ti por tu maldad. <verse number="45" style="v"/>En cambio, yo seré bendecido, y el trono de David permanecerá firme para siempre en presencia del <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Acto seguido, el rey le dio la orden a Benaías hijo de Joyadá, y este fue y mató a Simí. Así se consolidó el reino en manos de Salomón.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Salomón pide sabiduría</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="1KI 3:4-15">3:4-15</ref> – <char style="xt"><ref loc="2CH 1:2-13">2Cr 1:2-13</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Salomón entró en alianza con el faraón, rey de Egipto, casándose con su hija, a la cual llevó a la Ciudad de David mientras terminaba de construir su palacio, el templo del <char style="nd">Señor</char> y el muro alrededor de Jerusalén. <verse number="2" style="v"/>Como aún no se había construido un templo en honor<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:2 </char><char style="fq" closed="false">en honor</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">al nombre</char><char style="ft" closed="false">; así en el resto de este libro.</char></note> del <char style="nd">Señor</char>, el pueblo seguía ofreciendo sacrificios en los <char style="w">santuarios paganos</char>. <verse number="3" style="v"/>Salomón amaba al <char style="nd">Señor</char> y cumplía los decretos de su padre David. Sin embargo, también iba a los santuarios paganos para ofrecer sacrificios y quemar incienso. <verse number="4" style="v"/>Como en Gabaón estaba el santuario pagano más importante, Salomón acostumbraba a ir allí para ofrecer sacrificios. Allí ofreció mil <char style="w" lemma="holocausto">holocaustos</char>; <verse number="5" style="v"/>y allí mismo se le apareció el <char style="nd">Señor</char> en un sueño, y le dijo:</para>
  <para style="p">―Pídeme lo que quieras.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Salomón respondió:</para>
  <para style="p">―Tú trataste con mucho amor a tu siervo David, mi padre, pues se condujo delante de ti con lealtad y justicia, y con un <char style="w">corazón</char> recto. Y, como hoy se puede ver, has reafirmado tu gran amor al concederle que un hijo suyo le suceda en el trono.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>»Ahora, <char style="nd">Señor</char> mi Dios, me has hecho rey en lugar de mi padre David. No soy más que un muchacho, y apenas sé cómo comportarme. <verse number="8" style="v"/>Sin embargo, aquí me tienes, un siervo tuyo en medio del pueblo que has escogido, un pueblo tan numeroso que es imposible contarlo. <verse number="9" style="v"/>Yo te ruego que le des a tu siervo discernimiento para gobernar a tu pueblo y para distinguir entre el bien y el mal. De lo contrario, ¿quién podrá gobernar a este gran pueblo tuyo?»</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Al Señor le agradó que Salomón hubiera hecho esa petición, <verse number="11" style="v"/>de modo que le dijo:</para>
  <para style="p">―Como has pedido esto, y no larga vida ni riquezas para ti, ni has pedido la muerte de tus enemigos, sino discernimiento para administrar justicia, <verse number="12" style="v"/>voy a concederte lo que has pedido. Te daré un corazón sabio y prudente, como nadie antes de ti lo ha tenido ni lo tendrá después. <verse number="13" style="v"/>Además, aunque no me lo has pedido, te daré tantas riquezas y esplendor que en toda tu vida ningún rey podrá compararse contigo. <verse number="14" style="v"/>Si andas por mis sendas y obedeces mis decretos y mandamientos, como hizo tu padre David, te daré una larga vida.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Cuando Salomón se despertó y se dio cuenta del sueño que había tenido, regresó a Jerusalén. Se presentó ante el arca del <char style="w">pacto</char> del Señor y ofreció <char style="w" lemma="holocausto">holocaustos</char> y sacrificios de <char style="w">comunión</char>. Luego ofreció un banquete para toda su corte.</para>
  <para style="s1">Un gobernante sabio</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Tiempo después, dos prostitutas fueron a presentarse ante el rey. <verse number="17" style="v"/>Una de ellas le dijo:</para>
  <para style="p">―¡Oh señor mío! Esta mujer y yo vivimos en la misma casa. Mientras ella estaba allí conmigo, yo di a luz, <verse number="18" style="v"/>y a los tres días también ella dio a luz. No había en la casa nadie más que nosotras dos. <verse number="19" style="v"/>Pues bien, una noche esta mujer se acostó encima de su hijo, y el niño murió. <verse number="20" style="v"/>Pero ella se levantó a medianoche, mientras yo dormía y, tomando a mi hijo, lo acostó junto a ella y puso a su hijo muerto a mi lado. <verse number="21" style="v"/>Cuando amaneció, me levanté para amamantar a mi hijo, ¡y me di cuenta de que estaba muerto! Pero, al clarear el día, lo observé bien y pude ver que no era el hijo que yo había dado a luz.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>―¡No es cierto! —exclamó la otra mujer—. ¡El niño que está vivo es el mío, y el muerto es el tuyo!</para>
  <para style="p">―¡Mientes! —insistió la primera—. El niño muerto es el tuyo, y el que está vivo es el mío.</para>
  <para style="p">Y se pusieron a discutir delante del rey.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>El rey deliberó: «Una dice: “El niño que está vivo es el mío, y el muerto es el tuyo”. Y la otra dice: “¡No es cierto! El niño muerto es el tuyo, y el que está vivo es el mío”». <verse number="24" style="v"/>Entonces ordenó:</para>
  <para style="p">―Traedme una espada.</para>
  <para style="p">Cuando se la trajeron, <verse number="25" style="v"/>dijo:</para>
  <para style="p">―Partid en dos al niño que está vivo, y dadle una mitad a esta y la otra mitad a aquella.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>La verdadera madre, angustiada por su hijo, le dijo al rey:</para>
  <para style="p">―¡Por favor, señor mío! ¡Dale a ella el niño que está vivo, pero no lo mates!</para>
  <para style="p">En cambio, la otra exclamó:</para>
  <para style="p">―¡Ni para mí ni para ti! ¡Que lo partan!</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Entonces el rey ordenó:</para>
  <para style="p">―No lo matéis. Entregadle a la primera el niño que está vivo, pues ella es la madre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Cuando todos los israelitas se enteraron de la sentencia que el rey había pronunciado, sintieron un gran respeto por él, pues vieron que tenía sabiduría de Dios para administrar justicia.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Administración del reino</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Salomón reinó sobre todo Israel, <verse number="2" style="v"/>y estos fueron sus funcionarios:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">Azarías, hijo del sacerdote Sadoc;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="3" style="v"/>Elijoref y Ahías, hijos de Sisá, cronistas;</para>
  <para style="li1">Josafat hijo de Ajilud, el secretario;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="4" style="v"/>Benaías hijo de Joyadá, comandante en jefe;</para>
  <para style="li1">Sadoc y Abiatar, sacerdotes;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="5" style="v"/>Azarías hijo de Natán, encargado de los gobernadores;</para>
  <para style="li1">Zabud hijo de Natán, sacerdote y consejero personal del rey;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="6" style="v"/>Ajisar, encargado del palacio;</para>
  <para style="li1">Adonirán hijo de Abdá, supervisor del trabajo forzado.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Salomón tenía por todo Israel a doce gobernadores, cada uno de los cuales debía abastecer al rey y a su corte un mes al año. <verse number="8" style="v"/>Estos son sus nombres:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">Ben Jur, en la región montañosa de Efraín;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="9" style="v"/>Ben Decar, en Macaz, Salbín, Bet Semes y Elón Bet Janán;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="10" style="v"/>Ben Jésed, en Arubot (Soco y toda la tierra de Héfer entraban en su jurisdicción);</para>
  <para style="li1">
    <verse number="11" style="v"/>Ben Abinadab, en Nafot Dor<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:11 </char><char style="fq" closed="false">Nafot Dor</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">las alturas de Dor.</char></note> (la esposa de Ben Abinadab fue Tafat hija de Salomón);</para>
  <para style="li1">
    <verse number="12" style="v"/>Baná hijo de Ajilud, en Tanac y Meguido, y en todo Betseán (junto a Saretán, más abajo de Jezrel, desde Betseán hasta Abel Mejolá, y todavía más allá de Jocmeán);</para>
  <para style="li1">
    <verse number="13" style="v"/>Ben Guéber, en Ramot de Galaad (los poblados de Yaír hijo de Manasés en Galaad entraban en su jurisdicción, así como también el distrito de Argob en Basán y sus sesenta grandes ciudades, amuralladas y con cerrojos de bronce);</para>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v"/>Ajinadab hijo de Idó, en Majanayin;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v"/>Ajimaz, en Neftalí (Ajimaz estaba casado con Basemat, hija de Salomón);</para>
  <para style="li1">
    <verse number="16" style="v"/>Baná hijo de Husay, en Aser y en Alot;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="17" style="v"/>Josafat hijo de Parúaj, en Isacar;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="18" style="v"/>Simí hijo de Elá, en Benjamín;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="19" style="v"/>Guéber hijo de Uri, en Galaad (que era el país de Sijón, rey de los amorreos, y de Og, rey de Basán).</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">En la tierra de Judá<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:19 </char><char style="fq" closed="false">tierra de Judá</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">tierra.</char></note> había un solo gobernador.</para>
  <para style="s1">Prosperidad de Salomón</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Los pueblos de Judá y de Israel eran tan numerosos como la arena que está a la orilla del mar; y abundaban la comida, la bebida y la alegría. <verse number="21" style="v"/>Salomón gobernaba sobre todos los reinos desde el río Éufrates hasta la tierra de los filisteos y la frontera con Egipto. Mientras Salomón vivió, todos estos países fueron sus vasallos tributarios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>La provisión diaria de Salomón era de seis mil seiscientos litros de flor de harina y trece mil doscientos litros<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:22 </char><char style="fq" closed="false">seis mil seiscientos litros … trece mil doscientos litros</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">treinta <char style="w" lemma="coro">coros</char> … sesenta coros.</char></note> de harina, <verse number="23" style="v"/>diez bueyes engordados y veinte de pastoreo, y cien ovejas, así como venados, gacelas, corzos y aves de corral. <verse number="24" style="v"/>El dominio de Salomón se extendía sobre todos los reinos al oeste del río Éufrates, desde Tifsa hasta Gaza, y disfrutaba de <char style="w">paz</char> en todas sus fronteras. <verse number="25" style="v"/>Durante el reinado de Salomón, todos los habitantes de Judá y de Israel, desde Dan hasta Berseba, vivieron seguros bajo su propia parra y su propia higuera.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Salomón tenía doce mil caballos,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:26 </char><char style="fq" closed="false">caballos</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">aurigas.</char></note> y cuatro mil<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:26 </char><char style="fq" closed="false">cuatro mil </char><char style="ft" closed="false">(mss. de LXX; véase también <char style="xt"><ref loc="2CH 9:25">2Cr 9:25</ref></char>); </char><char style="fqa" closed="false">cuarenta mil </char><char style="ft" closed="false">(TM).</char></note> establos para los caballos de sus carros de combate.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Los gobernadores, cada uno en su mes, abastecían al rey Salomón y a todos los que se sentaban a su mesa, y se ocupaban de que no les faltara nada. <verse number="28" style="v"/>Además, llevaban a los lugares indicados sus cuotas de cebada y de paja para los caballos de tiro y para el resto de la caballería.</para>
  <para style="s1">La sabiduría de Salomón</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Dios le dio a Salomón sabiduría e inteligencia extraordinarias; sus conocimientos eran tan vastos como la arena que está a la orilla del mar. <verse number="30" style="v"/>Sobrepasó en sabiduría a todos los sabios del Oriente y de Egipto. <verse number="31" style="v"/>En efecto, fue más sabio que nadie: más que Etán el ezraíta, y más que Hemán, Calcol y Dardá, los hijos de Majol. Por eso la fama de Salomón se difundió por todas las naciones vecinas. <verse number="32" style="v"/>Compuso tres mil proverbios y mil cinco canciones. <verse number="33" style="v"/>Disertó acerca de las plantas, desde el cedro del Líbano hasta el <char style="w">hisopo</char> que crece en los muros. También enseñó acerca de las bestias y las aves, los reptiles y los peces. <verse number="34" style="v"/>Los reyes de todas las naciones del mundo que se enteraron de la sabiduría de Salomón enviaron a sus representantes para que lo escucharan.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Preparativos para la construcción del templo</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="1KI 5:1-16">5:1-16</ref> – <char style="xt"><ref loc="2CH 2:1-18">2Cr 2:1-18</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>El rey Hiram de Tiro siempre había tenido buenas relaciones con David, así que, al saber que Salomón había sido ungido para suceder en el trono a su padre David, le mandó una embajada. <verse number="2" style="v"/>En respuesta, Salomón le envió este mensaje:</para>
  <para style="pm">
    <verse number="3" style="v"/>«Tú bien sabes que, debido a las guerras en que mi padre David se vio envuelto, no le fue posible construir un templo en honor del <char style="nd">Señor</char> su Dios. Tuvo que esperar hasta que el <char style="nd">Señor</char> sometiera a sus enemigos bajo su dominio. <verse number="4" style="v"/>Pues bien, ahora el <char style="nd">Señor</char> mi Dios me ha dado <char style="w">paz</char> por todas partes, de modo que no me amenazan ni adversarios ni calamidades. <verse number="5" style="v"/>Por lo tanto, me propongo construir un templo en honor del <char style="nd">Señor</char> mi Dios, pues él le prometió a mi padre David: “Tu hijo, a quien pondré en el trono como sucesor tuyo, construirá el templo en mi honor”.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="6" style="v"/>»Ahora, pues, ordena que se talen para mí cedros del Líbano. Mis obreros trabajarán con los tuyos, y yo te pagaré el salario que determines para tus obreros. Tú sabes que no hay entre nosotros quien sepa talar madera tan bien como los sidonios».</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Cuando Hiram oyó el mensaje de Salomón, se alegró mucho y dijo: «¡Alabado sea hoy el <char style="nd">Señor</char>, porque le ha dado a David un hijo sabio para gobernar a esa gran nación!» <verse number="8" style="v"/>Entonces Hiram envió a Salomón este mensaje:</para>
  <para style="pm">«He recibido tu petición. Yo te proporcionaré toda la madera de cedro y de pino que quieras. <verse number="9" style="v"/>Mis obreros la transportarán desde el Líbano hasta el mar. Allí haré que la aten en forma de balsas para llevarla flotando hasta donde me indiques, y allí se desatará para que la recojas. Tú, por tu parte, tendrás a bien proporcionarle alimento a mi corte».</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Así que Hiram le proveía a Salomón toda la madera de cedro y de pino que este deseaba, <verse number="11" style="v"/>y Salomón, por su parte, año tras año le entregaba a Hiram, como alimento para su corte, veinte mil cargas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:11 </char><char style="fq" closed="false">veinte mil cargas</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">veinte mil <char style="w" lemma="coro">coros</char> </char><char style="ft" closed="false">(más de cuatro millones de litros).</char></note> de trigo y veinte mil medidas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:11 </char><char style="fq" closed="false">veinte mil medidas </char><char style="ft" closed="false">(lit. </char><char style="fqa" closed="false">veinte mil <char style="w" lemma="bato">batos</char></char><char style="ft" closed="false">, LXX; véase también <char style="xt"><ref loc="2CH 2:10">2Cr 2:10</ref></char>); </char><char style="fqa" closed="false">veinte coros </char><char style="ft" closed="false">(TM).</char></note> de aceite de oliva. <verse number="12" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char>, cumpliendo su palabra, le dio sabiduría a Salomón. Hiram y Salomón hicieron un tratado, y hubo paz entre ellos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>El rey Salomón impuso trabajo forzado y reclutó a treinta mil obreros de todo Israel. <verse number="14" style="v"/>Los envió al Líbano en relevos de diez mil al mes, de modo que pasaban un mes en el Líbano y dos meses en su casa. La supervisión del trabajo forzado estaba a cargo de Adonirán. <verse number="15" style="v"/>Salomón tenía en las montañas setenta mil cargadores y ochenta mil canteros; <verse number="16" style="v"/>había además tres mil trescientos capataces que estaban al frente de la obra y dirigían a los trabajadores. <verse number="17" style="v"/>Para echar los cimientos del templo, el rey mandó que sacaran de la cantera grandes bloques de piedra de la mejor calidad. <verse number="18" style="v"/>Los obreros de Salomón e Hiram, junto con los que habían llegado de Guebal,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:18 </char><char style="fq" closed="false">Guebal</char><char style="ft" closed="false">. Es decir, Byblos.</char></note> tallaron la madera y labraron la piedra para la construcción del templo.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Salomón construye el templo</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="1KI 6:1-29">6:1-29</ref> – <char style="xt"><ref loc="2CH 3:1-14">2Cr 3:1-14</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Salomón comenzó a construir el templo del <char style="nd">Señor</char> en el cuarto año de su reinado en Israel, en el mes de <char style="w"><char style="tl">zif</char></char>, que es el mes segundo. Habían transcurrido cuatrocientos ochenta años desde que los israelitas salieron de Egipto.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>El templo que el rey Salomón construyó para el <char style="nd">Señor</char> medía veintisiete metros de largo por nueve metros de ancho y trece metros y medio de alto.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:2 </char><char style="ft" closed="false">En este capítulo las medidas de longitud se han convertido al sistema métrico, sin explicación en las notas.</char></note> <verse number="3" style="v"/>El vestíbulo de la nave central del templo medía también nueve metros de ancho y por el frente del templo sobresalía cuatro metros y medio. <verse number="4" style="v"/>Salomón también mandó colocar en el templo ventanales con celosías. <verse number="5" style="v"/>Alrededor del edificio, y contra las paredes de la nave central y del santuario interior, construyó un anexo con celdas laterales. <verse number="6" style="v"/>El piso inferior del anexo medía dos metros con veinticinco centímetros de ancho; el piso intermedio, dos metros con setenta centímetros, y el piso más alto, tres metros con quince centímetros. Salomón había mandado hacer salientes en el exterior del templo para que las vigas no se empotraran en la pared misma.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>En la construcción del templo solo se emplearon piedras de cantera ya labradas, así que durante las obras no se oyó el ruido de martillos ni de piquetas, ni de ninguna otra herramienta.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>La entrada al piso inferior<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:8 </char><char style="fq" closed="false">inferior </char><char style="ft" closed="false">(LXX y Targum); </char><char style="fqa" closed="false">intermedio </char><char style="ft" closed="false">(TM).</char></note> se hallaba en el lado sur del templo; una escalera de caracol conducía al nivel intermedio y a la planta alta. <verse number="9" style="v"/>Salomón terminó de construir el templo techándolo con vigas y tablones de cedro. <verse number="10" style="v"/>A lo largo del templo construyó el anexo, el cual tenía una altura de dos metros con veinticinco centímetros y quedaba unido a la pared del templo por medio de vigas de cedro.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>La palabra del <char style="nd">Señor</char> vino a Salomón y le dio este mensaje: <verse number="12" style="v"/>«Ya que estás construyendo este templo, quiero decirte que, si andas según mis decretos, y obedeces mis leyes y todos mis mandamientos, yo cumpliré por medio de ti la promesa que le hice a tu padre David. <verse number="13" style="v"/>Entonces viviré entre los israelitas, y no abandonaré a mi pueblo Israel».</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Cuando Salomón terminó de construir la estructura del templo, <verse number="15" style="v"/>revistió las paredes interiores con tablas de cedro, artesonándolas desde el suelo hasta el techo; el suelo lo recubrió con tablones de pino. <verse number="16" style="v"/>En el santuario interior, al fondo del templo, acondicionó el Lugar Santísimo, recubriendo el espacio de nueve metros con tablas de cedro desde el suelo hasta el techo. <verse number="17" style="v"/>Frente al Lugar Santísimo estaba la nave central, la cual medía dieciocho metros de largo. <verse number="18" style="v"/>El interior del templo lo recubrió de cedro tallado con figuras de calabazas y flores abiertas. No se veía una sola piedra, pues todo era de cedro.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Salomón dispuso el Lugar Santísimo del templo para que se colocara allí el arca del <char style="w">pacto</char> del <char style="nd">Señor</char>. <verse number="20" style="v"/>El interior de este santuario, que medía nueve metros de largo por nueve metros de alto, lo recubrió de oro puro, y también recubrió de cedro el altar. <verse number="21" style="v"/>Además, Salomón recubrió de oro puro el interior del templo, y tendió cadenas de oro a lo largo del frente del Lugar Santísimo, el cual estaba recubierto de oro. <verse number="22" style="v"/>En efecto, recubrió de oro todo el santuario interior, y así mismo el altar que estaba delante de este.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Salomón mandó esculpir para el santuario interior dos <char style="w">querubines</char> de madera de olivo, cada uno de los cuales medía cuatro metros y medio de altura. <verse number="24" style="v"/>De una punta a otra, las alas extendidas del primer querubín medían cuatro metros y medio, es decir, cada una de sus alas medía dos metros y veinticinco centímetros. <verse number="25" style="v"/>Las del segundo querubín también medían cuatro metros y medio, pues los dos eran idénticos en tamaño y forma. <verse number="26" style="v"/>Cada querubín medía cuatro metros y medio de altura. <verse number="27" style="v"/>Salomón puso los querubines con sus alas extendidas en medio del recinto interior del templo. Con una de sus alas, cada querubín tocaba una pared, mientras que sus otras alas se tocaban en medio del santuario. <verse number="28" style="v"/>Luego Salomón recubrió de oro los querubines.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Sobre las paredes que rodeaban el templo, lo mismo por dentro que por fuera, talló figuras de querubines, palmeras y flores abiertas. <verse number="30" style="v"/>Además, recubrió de oro los suelos de los cuartos interiores y exteriores del templo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Para la entrada del Lugar Santísimo, Salomón hizo puertas de madera de olivo, con jambas y postes pentagonales. <verse number="32" style="v"/>Sobre las dos puertas de madera de olivo talló figuras de querubines, palmeras y flores abiertas, y todas ellas las recubrió de oro. <verse number="33" style="v"/>Así mismo, para la entrada de la nave central hizo postes cuadrangulares de madera de olivo. <verse number="34" style="v"/>También hizo dos puertas de pino, cada una con dos hojas giratorias. <verse number="35" style="v"/>Sobre ellas talló figuras de querubines, palmeras y flores abiertas, y las recubrió de oro bien ajustado al relieve.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Las paredes del atrio interior las construyó con tres hileras de piedra labrada por cada hilera de vigas de cedro.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Los cimientos del templo del <char style="nd">Señor</char> se habían echado en el mes de <char style="tl">zif</char> del cuarto año del reinado de Salomón, <verse number="38" style="v"/>y en el mes de <char style="w"><char style="tl">bul</char></char> del año undécimo, es decir, en el mes octavo de ese año, se terminó de construir el templo siguiendo al pie de la letra todos los detalles del diseño. Siete años le llevó a Salomón la construcción del templo.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">Salomón construye su palacio</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Salomón también terminó la construcción de su propio palacio, pero el proyecto le llevó trece años. <verse number="2" style="v"/>Construyó el palacio «Bosque del Líbano», el cual medía cuarenta y cinco metros de largo por veintidós metros y medio de ancho y trece metros y medio de alto.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:2 </char><char style="ft" closed="false">En este capítulo las medidas de longitud se han convertido al sistema métrico, sin explicación en las notas.</char></note> Cuatro hileras de columnas de cedro sostenían las vigas, las cuales también eran de cedro. <verse number="3" style="v"/>Encima de las columnas había cuarenta y cinco celdas, quince en cada piso; y sobre las celdas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:3 </char><char style="fq" closed="false">celdas, quince en cada piso; y sobre las celdas</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">vigas, quince en cada hilera; y sobre las vigas.</char></note> había un techo de cedro. <verse number="4" style="v"/>Las ventanas estaban colocadas en tres filas, de tres en tres y unas frente a las otras. <verse number="5" style="v"/>Todas las entradas tenían un marco rectangular y estaban colocadas de tres en tres, unas frente a las otras.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Salomón también hizo un vestíbulo de columnas que medía veintidós metros y medio de largo por trece metros y medio de ancho. Al frente había otro vestíbulo con columnas, y un alero. <verse number="7" style="v"/>Construyó además una sala para su trono, es decir, el tribunal donde impartía justicia. Esta sala la recubrió de cedro de arriba abajo. <verse number="8" style="v"/>Su residencia personal estaba en un atrio aparte y tenía un modelo parecido. A la hija del faraón, con la cual se había casado, Salomón le construyó también un palacio semejante.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Desde los cimientos hasta las cornisas, y desde la parte exterior hasta el gran atrio, todo se hizo con bloques de piedra de buena calidad, cortados a la medida y aserrados por ambos lados. <verse number="10" style="v"/>Para echar los cimientos se usaron piedras grandes y de buena calidad; unas medían más de cuatro metros, y otras, más de tres. <verse number="11" style="v"/>Para la parte superior se usaron también piedras selectas, cortadas a medida, y vigas de cedro. <verse number="12" style="v"/>El muro que rodeaba el gran atrio tenía tres hileras de piedra labrada por cada hilera de vigas de cedro, lo mismo que el atrio interior y el vestíbulo del templo del <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="s1">Mobiliario del templo</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="1KI 7:23-26">7:23-26</ref> – <char style="xt"><ref loc="2CH 4:2-5">2Cr 4:2-5</ref></char></para>
  <para style="sr">
    <ref loc="1KI 7:38-51">7:38-51</ref> – <char style="xt"><ref loc="2CH 4:6-5:1">2Cr 4:6,10–5:1</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>El rey Salomón mandó traer de Tiro a Hiram, <verse number="14" style="v"/>que era hijo de una viuda de la tribu de Neftalí y de un nativo de Tiro que era artesano en bronce. Hiram era sumamente hábil e inteligente, experto en toda clase de trabajo en bronce, así que se presentó ante el rey Salomón y realizó todo el trabajo que se le asignó.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Hiram fundió dos columnas de bronce, cada una de ocho metros de alto y cinco metros y medio de circunferencia, medidas a cordel. <verse number="16" style="v"/>Las columnas que hizo remataban en dos capiteles de bronce fundido que medían dos metros y veinticinco centímetros de alto. <verse number="17" style="v"/>Una red de cadenas trenzadas adornaba los capiteles en la parte superior de las columnas, y en cada capitel había siete trenzas. <verse number="18" style="v"/>El capitel de cada columna<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:18 </char><char style="fq" closed="false">de cada columna </char><char style="ft" closed="false">(muchos mss. hebreos, LXX y Siríaca); </char><char style="fqa" closed="false">de las granadas </char><char style="ft" closed="false">(TM).</char></note> lo cubrió con dos hileras de granadas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:18 </char><char style="fq" closed="false">con dos hileras de granadas </char><char style="ft" closed="false">(dos mss. hebreos y LXX); </char><char style="fqa" closed="false">hizo las columnas y dos hileras </char><char style="ft" closed="false">(TM).</char></note> entrelazadas con las cadenas. <verse number="19" style="v"/>Estos capiteles en que remataban las columnas del vestíbulo tenían forma de azucenas y medían un metro con ochenta centímetros. <verse number="20" style="v"/>La parte más alta y más ancha de los capiteles de ambas columnas estaba rodeada por doscientas granadas, dispuestas en hileras junto a la red de cadenas. <verse number="21" style="v"/>Cuando Hiram levantó las columnas en el vestíbulo de la nave central, llamó Jaquín a la columna de la derecha, y Boaz a la de la izquierda.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:21 </char><char style="fq" closed="false">Jaquín </char><char style="ft" closed="false">(que probablemente significa </char><char style="fqa" closed="false">él establece</char><char style="ft" closed="false">) estaba al sur, y </char><char style="fq" closed="false">Boaz </char><char style="ft" closed="false">(probablemente </char><char style="fqa" closed="false">en él hay fuerza</char><char style="ft" closed="false">) estaba al norte.</char></note> <verse number="22" style="v"/>El trabajo de las columnas quedó terminado cuando se colocaron en la parte superior las figuras en forma de azucenas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Hizo también una fuente<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:23 </char><char style="fq" closed="false">una fuente</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">el mar</char><char style="ft" closed="false">; así en el resto de este pasaje.</char></note> circular de metal fundido, que medía cuatro metros y medio de diámetro y dos metros con veinticinco centímetros de alto. Su circunferencia, medida a cordel, era de trece metros y medio. <verse number="24" style="v"/>Debajo del borde hizo dos hileras de figuras de calabazas, diez por cada medio metro, las cuales estaban fundidas en una sola pieza con la fuente.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>La fuente descansaba sobre doce bueyes, que tenían sus cuartos traseros hacia adentro. Tres bueyes miraban al norte, tres al oeste, tres al sur y tres al este. <verse number="26" style="v"/>El grosor de la fuente era de ocho centímetros, y su borde, en forma de copa, se asemejaba a un capullo de azucena. Tenía una capacidad de cuarenta y cuatro mil litros.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:26 </char><char style="fq" closed="false">cuarenta y cuatro mil litros</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">dos mil <char style="w" lemma="bato">batos</char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>También hizo diez bases de bronce, cada una de las cuales medía un metro con ochenta centímetros de largo y un metro con ochenta centímetros de ancho, por un metro y treinta y cinco centímetros de alto. <verse number="28" style="v"/>Estaban revestidas con paneles entre los bordes, <verse number="29" style="v"/>y en los paneles había figuras de leones, bueyes y <char style="w">querubines</char>, mientras que en los bordes, por encima y por debajo de los leones y los bueyes, había guirnaldas repujadas. <verse number="30" style="v"/>Cada base tenía cuatro ruedas de bronce con ejes también de bronce, y por debajo de su pila se apoyaba sobre cuatro soportes fundidos que tenían guirnaldas en cada lado. <verse number="31" style="v"/>La boca de la pila estaba dentro de una corona, y sobresalía cuarenta y cinco centímetros; era redonda, y con su pedestal medía sesenta y siete centímetros. Alrededor de la boca había entalladuras, pero sus paneles eran cuadrados, no redondos. <verse number="32" style="v"/>Las cuatro ruedas estaban debajo de los paneles, y los ejes de las ruedas estaban unidos a la base. Cada rueda medía sesenta y siete centímetros de diámetro <verse number="33" style="v"/>y estaba hecha de metal fundido, como las ruedas de los carros, con sus ejes, aros, rayos y cubos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Cada base tenía cuatro soportes unidos a ella, uno en cada esquina. <verse number="35" style="v"/>En la parte superior de la base había un marco redondo de veintidós centímetros. Los soportes y paneles formaban una misma pieza con la parte superior de la base. <verse number="36" style="v"/>Sobre las superficies de los soportes y sobre los paneles, Hiram grabó querubines, leones y palmeras, con guirnaldas alrededor, según el espacio disponible. <verse number="37" style="v"/>De ese modo hizo las diez bases, las cuales fueron fundidas en los mismos moldes y eran idénticas en forma y tamaño.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Hiram hizo también diez lavamanos de bronce, uno para cada base. Cada uno de ellos medía un metro con ochenta centímetros y tenía capacidad para ochocientos ochenta litros.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:38 </char><char style="fq" closed="false">ochocientos ochenta litros</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">cuarenta <char style="w" lemma="bato">batos</char>.</char></note> <verse number="39" style="v"/>Colocó cinco de las bases al lado derecho del templo y cinco al lado izquierdo. La fuente de metal la colocó en la esquina del lado derecho, al sureste del templo. <verse number="40" style="v"/>También hizo las ollas,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:40 </char><char style="fq" closed="false">las ollas </char><char style="ft" closed="false">(muchos mss., LXX, Siríaca y Vulgata; véase v. 45); </char><char style="fqa" closed="false">los lavabos </char><char style="ft" closed="false">(TM).</char></note> las tenazas y los tazones.</para>
  <para style="p">Así Hiram terminó todo el trabajo que había emprendido para el rey Salomón en el templo del <char style="nd">Señor</char>, es decir:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="41" style="v"/>las dos columnas;</para>
  <para style="li1">los dos capiteles en forma de tazón que coronaban las columnas;</para>
  <para style="li1">las dos redes que decoraban los capiteles;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="42" style="v"/>las cuatrocientas granadas, dispuestas en dos hileras para cada red;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="43" style="v"/>las diez bases con sus diez lavamanos;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="44" style="v"/>la fuente de metal y los doce bueyes que la sostenían;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="45" style="v"/>las ollas, las tenazas y los tazones.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">Todos esos utensilios que Hiram le hizo al rey Salomón para el templo del <char style="nd">Señor</char> eran de bronce bruñido. <verse number="46" style="v"/>El rey los hizo fundir en moldes de arcilla en la llanura del Jordán, entre Sucot y Saretán. <verse number="47" style="v"/>Eran tantos los utensilios que Salomón ni los pesó, así que no fue posible determinar el peso del bronce.</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>Salomón también mandó hacer los otros utensilios que estaban en el templo del <char style="nd">Señor</char>, es decir:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">el altar de oro;</para>
  <para style="li1">la mesa de oro sobre la que se ponía el <char style="w">pan de la Presencia</char>;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="49" style="v"/>los candelabros de oro puro, cinco en el lado sur y cinco en el lado norte, en frente del Lugar Santísimo;</para>
  <para style="li1">la obra floral, las lámparas y las tenazas, que también eran de oro;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="50" style="v"/>las copas, las despabiladeras, los tazones, la vajilla y los incensarios;</para>
  <para style="li1">y los goznes de oro para las puertas del Lugar Santísimo, como también para las puertas de la nave central del templo.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>Una vez terminada toda la obra que el rey había mandado hacer para el templo del <char style="nd">Señor</char>, Salomón hizo traer el oro, la plata y los utensilios que su padre David había consagrado, y los depositó en el tesoro del templo del <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Traslado del arca al templo</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="1KI 8:1-21">8:1-21</ref> – <char style="xt"><ref loc="2CH 5:2-6:11">2Cr 5:2–6:11</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Entonces el rey Salomón mandó que los <char style="w" lemma="anciano">ancianos</char> de Israel, y todos los jefes de las tribus y los patriarcas de las familias israelitas se congregaran ante él en Jerusalén para trasladar el arca del <char style="w">pacto</char> del <char style="nd">Señor</char> desde <char style="w">Sión</char>, la Ciudad de David. <verse number="2" style="v"/>Así que en el mes de <char style="w"><char style="tl">etanim</char></char>, durante la fiesta del mes séptimo, todos los israelitas se congregaron ante el rey Salomón. <verse number="3" style="v"/>Cuando llegaron todos los ancianos de Israel, los sacerdotes alzaron el arca. <verse number="4" style="v"/>Con la ayuda de los levitas, trasladaron el arca del <char style="nd">Señor</char> junto con la <char style="w">Tienda de reunión</char> y con todos los utensilios sagrados que había en ella.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>El rey Salomón y toda la asamblea de Israel reunida con él delante del arca sacrificaron ovejas y bueyes en tal cantidad que fue imposible llevar la cuenta. <verse number="6" style="v"/>Luego los sacerdotes llevaron el arca del pacto del <char style="nd">Señor</char> a su lugar en el santuario interior del templo, que es el Lugar Santísimo, y la pusieron bajo las alas de los <char style="w">querubines</char>. <verse number="7" style="v"/>Con sus alas extendidas sobre ese lugar, los querubines cubrían el arca y sus travesaños. <verse number="8" style="v"/>Los travesaños eran tan largos que sus extremos se podían ver desde el Lugar Santo, delante del Lugar Santísimo, aunque no desde afuera; y ahí han permanecido hasta hoy. <verse number="9" style="v"/>En el arca solo estaban las dos tablas de piedra que Moisés había colocado en ella en Horeb, donde el <char style="nd">Señor</char> hizo un pacto con los israelitas después de que salieron de Egipto.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Cuando los sacerdotes se retiraron del Lugar Santo, la nube llenó el templo del <char style="nd">Señor</char>. <verse number="11" style="v"/>Y por causa de la nube, los sacerdotes no pudieron celebrar el culto, pues la gloria del <char style="nd">Señor</char> había llenado el templo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Entonces Salomón declaró:</para>
  <para style="pm">«<char style="nd">Señor</char>, tú has dicho que habitarías en la oscuridad de una nube, <verse number="13" style="v"/>y yo te he construido un excelso templo, un lugar donde habites para siempre».</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Luego se puso de frente para bendecir a toda la asamblea de Israel que estaba allí de pie, <verse number="15" style="v"/>y dijo:</para>
  <para style="pm">«Bendito sea el <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel, que con su mano ha cumplido ahora lo que con su boca le había prometido a mi padre David cuando le dijo: <verse number="16" style="v"/>“Desde el día en que saqué de Egipto a mi pueblo Israel, no elegí ninguna ciudad de las tribus de Israel para que en ella se me construyera un templo donde yo habitara, sino que elegí a David para que gobernara a mi pueblo Israel”.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="17" style="v"/>»Pues bien, mi padre David tuvo mucho interés en construir un templo en honor del <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel, <verse number="18" style="v"/>pero el <char style="nd">Señor</char> le dijo: “Me agrada que te hayas interesado en construir un templo en mi honor. <verse number="19" style="v"/>Sin embargo, no serás tú quien me lo construya, sino un hijo de tus entrañas; él será quien construya el templo en mi honor”.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="20" style="v"/>»Ahora el <char style="nd">Señor</char> ha cumplido su promesa: Tal como prometió, he sucedido a mi padre David en el trono de Israel y he construido el templo en honor del <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel. <verse number="21" style="v"/>Allí he fijado un lugar para el arca, en la cual está el pacto que el <char style="nd">Señor</char> hizo con nuestros antepasados cuando los sacó de Egipto».</para>
  <para style="s1">Oración de Salomón</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="1KI 8:22-53">8:22-53</ref> – <char style="xt"><ref loc="2CH 6:12-40">2Cr 6:12-40</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>A continuación, Salomón se puso delante del altar del <char style="nd">Señor</char> y, en presencia de toda la asamblea de Israel, extendió las manos hacia el cielo <verse number="23" style="v"/>y dijo:</para>
  <para style="pm">«<char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel, no hay Dios como tú arriba en el cielo ni abajo en la tierra, pues tú cumples tu <char style="w">pacto</char> de amor con quienes te sirven y te siguen de todo <char style="w">corazón</char>. <verse number="24" style="v"/>Has llevado a cabo lo que le dijiste a tu siervo David, mi padre; y este día has cumplido con tu mano lo que con tu boca le prometiste.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="25" style="v"/>»Ahora, <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel, cumple también la promesa que le hiciste a tu siervo, mi padre David, cuando le dijiste: “Si tus hijos observan una buena conducta y me siguen como tú lo has hecho, nunca te faltará un descendiente que ocupe el trono de Israel en mi presencia”. <verse number="26" style="v"/>Dios de Israel, ¡confirma ahora la promesa que le hiciste a mi padre David, tu siervo!</para>
  <para style="pm">
    <verse number="27" style="v"/>»Pero ¿será posible, Dios mío, que tú habites en la tierra? Si los cielos, por altos que sean, no pueden contenerte, ¡mucho menos este templo que he construido! <verse number="28" style="v"/>Sin embargo, <char style="nd">Señor</char> mi Dios, atiende la oración y la súplica de este tu siervo. Oye el clamor y la oración que hoy elevo en tu presencia. <verse number="29" style="v"/>¡Que tus ojos estén abiertos día y noche sobre este templo, el lugar donde decidiste habitar, para que oigas la oración que tu siervo te eleva aquí! <verse number="30" style="v"/>Oye la súplica de tu siervo y de tu pueblo Israel cuando oren en este lugar. Oye desde el cielo, donde habitas; ¡escucha y perdona!</para>
  <para style="pm">
    <verse number="31" style="v"/>»Si alguien peca contra su prójimo y se le exige venir a este templo para jurar ante tu altar, <verse number="32" style="v"/>óyelo tú desde el cielo y juzga a tus siervos. Condena al culpable, y haz que reciba su merecido; absuelve al inocente, y vindícalo por su rectitud.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="33" style="v"/>»Cuando tu pueblo Israel sea derrotado por el enemigo por haber pecado contra ti, si luego se vuelve a ti para honrar tu <char style="w">nombre</char>, y ora y te suplica en este templo, <verse number="34" style="v"/>óyelo tú desde el cielo, y perdona su pecado y hazlo regresar a la tierra que les diste a sus antepasados.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="35" style="v"/>»Cuando tu pueblo peque contra ti y tú lo aflijas cerrando el cielo para que no llueva, si luego ellos oran en este lugar y honran tu nombre y se <char style="w" lemma="arrepentirse">arrepienten</char> de su pecado, <verse number="36" style="v"/>óyelos tú desde el cielo y perdona el pecado de tus siervos, de tu pueblo Israel. Guíalos para que sigan el buen <char style="w">camino</char>, y envía la lluvia sobre esta tierra, que es tuya, pues tú se la diste a tu pueblo por herencia.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="37" style="v"/>»Cuando en el país haya hambre, peste, sequía, o plagas de langostas o saltamontes en los sembrados, o cuando el enemigo sitie alguna de nuestras ciudades; en fin, cuando venga cualquier calamidad o enfermedad, <verse number="38" style="v"/>si luego cualquier israelita, consciente de su propia culpa,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:38 </char><char style="fq" closed="false">de su propia culpa</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">de la plaga en su corazón.</char></note> extiende sus manos hacia este templo, y ora y te suplica, <verse number="39" style="v"/>óyelo tú desde el cielo, donde habitas, y perdónalo. Trata a cada uno según su conducta, la cual tú conoces, puesto que solo tú escudriñas el corazón <char style="w">humano</char>. <verse number="40" style="v"/>Así todos tendrán temor de ti mientras vivan en la tierra que les diste a nuestros antepasados.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="41" style="v"/>»Trata de igual manera al extranjero que no pertenece a tu pueblo Israel, pero que atraído por tu fama ha venido de lejanas tierras. <verse number="42" style="v"/>(En efecto, los pueblos oirán hablar de tu gran nombre y de tus despliegues de fuerza y poder). Cuando ese extranjero venga y ore en este templo, <verse number="43" style="v"/>óyelo tú desde el cielo, donde habitas, y concédele cualquier petición que te haga. Así todos los pueblos de la tierra conocerán tu nombre y, al igual que tu pueblo Israel, tendrán temor de ti y comprenderán que en este templo que he construido se invoca tu nombre.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="44" style="v"/>»<char style="nd">Señor</char>, cuando saques a tu pueblo para combatir a sus enemigos, sea donde sea, si el pueblo ora a ti y dirige la mirada hacia la ciudad que has escogido, hacia el templo que he construido en tu honor, <verse number="45" style="v"/>oye tú desde el cielo su oración y su súplica, y defiende su causa.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="46" style="v"/>»Ya que no hay ser humano que no peque, si tu pueblo peca contra ti, y tú te enojas con ellos y los entregas al enemigo para que se los lleven cautivos a otro país, lejano o cercano, <verse number="47" style="v"/>si en el destierro, en el país de los vencedores, se arrepienten y se vuelven a ti, y oran a ti diciendo: “Somos culpables, hemos pecado, hemos hecho lo malo”, <verse number="48" style="v"/>y allí en la tierra de sus enemigos que los tomaron cautivos se vuelven a ti de todo corazón y con toda el <char style="w">alma</char>, y oran a ti y dirigen la mirada hacia la tierra que les diste a sus antepasados, hacia la ciudad que has escogido y hacia el templo que he construido en tu honor, <verse number="49" style="v"/>oye tú su oración y su súplica desde el cielo, donde habitas, y defiende su causa. <verse number="50" style="v"/>Perdona a tu pueblo, que ha pecado contra ti; perdona todas las ofensas que te haya infligido. Haz que sus enemigos le muestren clemencia, <verse number="51" style="v"/>pues Israel es tu pueblo y tu heredad; ¡tú lo sacaste de aquel horno de fundición que es Egipto!</para>
  <para style="pm">
    <verse number="52" style="v"/>»¡Dígnate mantener atentos tus oídos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:52 </char><char style="fq" closed="false">atentos tus oídos </char><char style="ft" closed="false">(véase <char style="xt"><ref loc="2CH 6:40">2Cr 6:40</ref></char>); </char><char style="fqa" closed="false">abiertos tus ojos </char><char style="ft" closed="false">(TM).</char></note> a la súplica de este tu siervo y a la plegaria de tu pueblo Israel! ¡Escúchalos cada vez que te invoquen! <verse number="53" style="v"/>Tú los apartaste de todas las naciones del mundo para que fueran tu heredad. Así lo manifestaste por medio de tu siervo Moisés cuando tú, <char style="nd">Señor</char> y Dios, sacaste de Egipto a nuestros antepasados».</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v"/>Salomón había estado ante el altar del <char style="nd">Señor</char>, de rodillas y con las manos extendidas hacia el cielo. Cuando terminó de orar y de hacer esta súplica al <char style="nd">Señor</char>, se levantó <verse number="55" style="v"/>y, puesto de pie, bendijo en voz alta a toda la asamblea de Israel, diciendo:</para>
  <para style="pm">
    <verse number="56" style="v"/>«¡Bendito sea el <char style="nd">Señor</char>, que conforme a sus promesas ha dado descanso a su pueblo Israel! No ha dejado de cumplir ni una sola de las gratas promesas que hizo por medio de su siervo Moisés. <verse number="57" style="v"/>Que el <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios esté con nosotros, como estuvo con nuestros antepasados; que nunca nos deje ni nos abandone. <verse number="58" style="v"/>Que incline nuestro corazón hacia él, para que sigamos todos sus caminos y cumplamos los mandamientos, decretos y leyes que les dio a nuestros antepasados. <verse number="59" style="v"/>Y que día y noche el <char style="nd">Señor</char> tenga presente todo lo que le he suplicado, para que defienda la causa de este su siervo y la de su pueblo Israel, según la necesidad de cada día. <verse number="60" style="v"/>Así todos los pueblos de la tierra sabrán que el <char style="nd">Señor</char> es Dios, y que no hay otro. <verse number="61" style="v"/>Y ahora, dedicaos por completo al <char style="nd">Señor</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:61 </char><char style="fq" closed="false">dedicaos por completo al <char style="nd">Señor</char></char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">sea vuestro corazón <char style="w">perfecto</char> con el <char style="nd">Señor</char>.</char></note> nuestro Dios; vivid según sus decretos y cumplid sus mandamientos, como ya lo hacéis».</para>
  <para style="s1">Dedicación del templo</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="1KI 8:62-66">8:62-66</ref> – <char style="xt"><ref loc="2CH 7:1-10">2Cr 7:1-10</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="62" style="v"/>Entonces el rey, con todo Israel, ofreció sacrificios en presencia del <char style="nd">Señor</char>. <verse number="63" style="v"/>Como sacrificio de <char style="w">comunión</char>, Salomón ofreció al <char style="nd">Señor</char> veintidós mil bueyes y ciento veinte mil ovejas. Así fue como el rey y todos los israelitas dedicaron el templo del <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="64" style="v"/>Aquel mismo día el rey consagró la parte central del atrio, que está frente al templo del <char style="nd">Señor</char>, y allí presentó los <char style="w" lemma="holocausto">holocaustos</char>, las ofrendas de cereales y la grasa de los sacrificios de comunión, ya que el altar de bronce que estaba ante el <char style="nd">Señor</char> era pequeño y no había espacio para todos estos sacrificios y ofrendas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="65" style="v"/>Y así, en presencia del <char style="nd">Señor</char>, Salomón y todo Israel celebraron la fiesta durante siete días, extendiéndola luego siete días más: ¡catorce días de fiesta en total! A la fiesta llegó gente de todas partes, desde Lebó Jamat<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:65 </char><char style="fq" closed="false">Lebó Jamat</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">la entrada de Jamat.</char></note> hasta el río de Egipto, y se formó una gran asamblea. <verse number="66" style="v"/>Al final, Salomón despidió al pueblo, y ellos bendijeron al rey y regresaron a sus casas, contentos y llenos de alegría por todo el bien que el <char style="nd">Señor</char> había hecho en favor de su siervo David y de su pueblo Israel.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Pacto de Dios con Salomón</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="1KI 9:1-9">9:1-9</ref> – <char style="xt"><ref loc="2CH 7:11-22">2Cr 7:11-22</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Cuando Salomón terminó de construir el templo del <char style="nd">Señor</char> y el palacio real, cumpliendo así todos sus propósitos y deseos, <verse number="2" style="v"/>el <char style="nd">Señor</char> se le apareció por segunda vez, como lo había hecho en Gabaón, <verse number="3" style="v"/>y le dijo:</para>
  <para style="pm">«He oído la oración y la súplica que me has hecho. Consagro este templo que tú has construido para que yo habite<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:3 </char><char style="fq" closed="false">habite</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">ponga mi <char style="w">nombre</char>.</char></note> en él para siempre. Mis ojos y mi <char style="w">corazón</char> siempre estarán allí.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="4" style="v"/>»En cuanto a ti, si me sigues con integridad y rectitud de corazón, como hizo tu padre David, y me obedeces en todo lo que yo te ordene y cumples mis decretos y leyes, <verse number="5" style="v"/>yo afirmaré para siempre tu trono en el reino de Israel, como le prometí a tu padre David cuando le dije: “Nunca te faltará un descendiente en el trono de Israel”.</para>
  <para style="pm">
    <verse number="6" style="v"/>»Pero, si vosotros o vuestros hijos dejáis de cumplir los mandamientos y decretos que os he dado, y os apartáis de mí para servir y adorar a otros dioses, <verse number="7" style="v"/>yo arrancaré a Israel de la tierra que le he dado y repudiaré el templo que he consagrado en mi honor. Entonces Israel será el hazmerreír de todos los pueblos. <verse number="8" style="v"/>Y, aunque ahora este templo es imponente, llegará el día en que todo el que pase frente a él quedará asombrado y, en son de burla, preguntará: “¿Por qué el <char style="nd">Señor</char> ha tratado así a este país y a este templo?” <verse number="9" style="v"/>Y le responderán: “Porque abandonaron al <char style="nd">Señor</char> su Dios, que sacó de Egipto a sus antepasados, los israelitas, y se echaron en los brazos de otros dioses, a los cuales adoraron y sirvieron. Por eso el <char style="nd">Señor</char> ha dejado que les sobrevenga tanto desastre”».</para>
  <para style="s1">Otras actividades de Salomón</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="1KI 9:10-28">9:10-28</ref> – <char style="xt"><ref loc="2CH 8:1-18">2Cr 8:1-18</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Veinte años tardó el rey Salomón en construir los dos edificios, es decir, el templo del <char style="nd">Señor</char> y el palacio real, <verse number="11" style="v"/>después de lo cual le dio a Hiram, rey de Tiro, veinte ciudades en Galilea, porque Hiram lo había abastecido con todo el cedro, el pino y el oro que quiso. <verse number="12" style="v"/>Sin embargo, cuando Hiram salió de Tiro y fue a ver las ciudades que Salomón le había dado, no quedó satisfecho con ellas. <verse number="13" style="v"/>«Hermano mío —protestó Hiram—, ¿qué clase de ciudades son estas que me has dado?» De modo que llamó a esa región Cabul,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:13 </char><char style="ft" closed="false">El nombre </char><char style="fq" closed="false">Cabul </char><char style="ft" closed="false">parece ser un juego de palabras que sugiere que esta era una región </char><char style="fqa" closed="false">inútil.</char></note> nombre que conserva hasta hoy. <verse number="14" style="v"/>Hiram, por su parte, le había enviado a Salomón tres mil novecientos sesenta kilos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:14 </char><char style="fq" closed="false">tres mil novecientos sesenta kilos</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">ciento veinte <char style="w" lemma="talento">talentos</char>.</char></note> de oro.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>En cuanto al trabajo forzado, el rey Salomón reunió trabajadores para construir el templo del <char style="nd">Señor</char>, su propio palacio, los terraplenes,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:15 </char><char style="fq" closed="false">los terraplenes</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">el Milo</char><char style="ft" closed="false">; también en v. 24.</char></note> el muro de Jerusalén, y Jazor, Meguido y Guézer. <verse number="16" style="v"/>El faraón, rey de Egipto, había atacado y tomado Guézer a sangre y fuego, matando a sus habitantes cananeos. Luego, como regalo de bodas, le dio esta ciudad a su hija, la esposa de Salomón. <verse number="17" style="v"/>Por eso Salomón reconstruyó las ciudades de Guézer, Bet Jorón la de abajo, <verse number="18" style="v"/>Balat y Tadmor,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:18 </char><char style="fq" closed="false">Tadmor</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">Tamar.</char></note> en el desierto del país, <verse number="19" style="v"/>así como todos sus lugares de almacenamiento, los cuarteles para sus carros de combate y para su caballería, y cuanto quiso construir en Jerusalén, en el Líbano y en todo el territorio bajo su dominio.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20-21" style="v"/>A los descendientes de los pueblos no israelitas (es decir, a los amorreos, hititas, ferezeos, heveos y jebuseos, pueblos que quedaron en el país porque los israelitas no pudieron <char style="w" lemma="destruir">destruirlos</char>), Salomón los sometió a trabajos forzados, y así continúan hasta el día de hoy. <verse number="22" style="v"/>Pero a los israelitas Salomón no los convirtió en esclavos, sino que le servían como soldados, ministros, comandantes, oficiales de carros de combate y jefes de caballería. <verse number="23" style="v"/>Salomón tenía además quinientos cincuenta capataces que supervisaban a sus trabajadores en la obra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Los terraplenes se hicieron después de que la hija del faraón se trasladó de la Ciudad de David al palacio que Salomón le había construido.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Tres veces al año, Salomón presentaba <char style="w" lemma="holocausto">holocaustos</char> y sacrificios de <char style="w">comunión</char> sobre el altar que él había construido para el <char style="nd">Señor</char>, y al mismo tiempo quemaba incienso en su presencia. Así cumplía con las obligaciones del templo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:25 </char><char style="fq" closed="false">cumplía con las obligaciones del templo</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">completó el templo.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>El rey Salomón también construyó una flota naviera en Ezión Guéber, cerca de Elat en Edom, a orillas del <char style="w">Mar Rojo</char>. <verse number="27" style="v"/>Hiram envió a algunos de sus oficiales, que eran marineros expertos, para servir en la flota con los oficiales de Salomón, <verse number="28" style="v"/>y ellos se hicieron a la mar y llegaron a Ofir, de donde volvieron con unos catorce mil kilos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:28 </char><char style="fq" closed="false">catorce mil kilos</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">cuatrocientos veinte <char style="w" lemma="talento">talentos</char>.</char></note> de oro, que le entregaron al rey Salomón.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">La reina de Sabá visita a Salomón</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="1KI 10:1-13">10:1-13</ref> – <char style="xt"><ref loc="2CH 9:1-12">2Cr 9:1-12</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>La reina de Sabá se enteró de la fama de Salomón, con la cual él honraba el <char style="w">nombre</char> del <char style="nd">Señor</char>, así que fue a verlo para ponerlo a prueba con preguntas difíciles. <verse number="2" style="v"/>Llegó a Jerusalén con un séquito muy grande. Sus camellos llevaban perfumes y grandes cantidades de oro y piedras preciosas. Al presentarse ante Salomón, le preguntó todo lo que tenía pensado, <verse number="3" style="v"/>y él respondió a todas sus preguntas. No hubo ningún asunto, por difícil que fuera, que el rey no pudiera resolver.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4-5" style="v"/>La reina de Sabá se quedó atónita ante la sabiduría de Salomón y al ver el palacio que él había construido, los manjares de su mesa, los asientos que ocupaban sus funcionarios, el servicio y la ropa de los camareros, las bebidas, y los <char style="w" lemma="holocausto">holocaustos</char> que ofrecía en el templo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:4-5 </char><char style="fq" closed="false">los holocaustos </char><char style="fq" closed="false">… templo</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">la escalinata por la cual él subía al templo.</char></note> del <char style="nd">Señor</char>. <verse number="6" style="v"/>Entonces le dijo al rey: «¡Todo lo que escuché en mi país acerca de tus triunfos y de tu sabiduría es cierto! <verse number="7" style="v"/>No podía creer nada de eso hasta que vine y lo vi con mis propios ojos. Pero, en realidad, ¡no me habían contado ni siquiera la mitad! Tanto en sabiduría como en riqueza, superas todo lo que había oído decir. <verse number="8" style="v"/>¡<char style="w" lemma="dichoso">Dichosos</char> tus súbditos! ¡Dichosos estos tus siervos, que constantemente están en tu presencia bebiendo de tu sabiduría! <verse number="9" style="v"/>¡Y alabado sea el <char style="nd">Señor</char> tu Dios, que se ha deleitado en ti y te ha puesto en el trono de Israel! En su eterno amor por Israel, el <char style="nd">Señor</char> te ha hecho rey para que gobiernes con justicia y rectitud».</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Luego la reina le regaló a Salomón tres mil novecientos sesenta kilos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:10 </char><char style="fq" closed="false">tres mil novecientos sesenta kilos</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">ciento veinte <char style="w" lemma="talento">talentos</char>.</char></note> de oro, piedras preciosas y gran cantidad de perfumes. Nunca más llegaron a Israel tantos perfumes como los que la reina de Sabá le obsequió al rey Salomón.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>La flota de Hiram trajo desde Ofir, además del oro, grandes cargamentos de madera de sándalo y de piedras preciosas. <verse number="12" style="v"/>Con la madera, el rey construyó balaustres<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:12 </char><char style="fq" closed="false">balaustres</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">barandas.</char></note> para el templo del <char style="nd">Señor</char> y para el palacio real, y también hizo arpas y liras para los músicos. Desde entonces, nunca más se ha importado, ni ha vuelto a verse, tanto sándalo como aquel día.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>El rey Salomón, por su parte, le dio a la reina de Sabá todo lo que a ella se le antojó pedirle, además de lo que él, en su magnanimidad, ya le había regalado. Después de eso, la reina regresó a su país con todos los que la atendían.</para>
  <para style="s1">El esplendor de Salomón</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="1KI 10:14-29">10:14-29</ref> – <char style="xt"><ref loc="2CH 1:14-17">2Cr 1:14-17</ref>; <ref loc="2CH 9:13-28">9:13-28</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>La cantidad de oro que Salomón recibía anualmente llegaba a los veintidós mil kilos,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:14 </char><char style="fq" closed="false">veintidós mil kilos</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">seiscientos sesenta y seis <char style="w" lemma="talento">talentos</char>.</char></note> <verse number="15" style="v"/>sin contar los impuestos aportados por los mercaderes, el tráfico comercial, y todos los reyes árabes y los gobernadores del país.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>El rey Salomón hizo doscientos escudos grandes de oro batido, en cada uno de los cuales se emplearon unos seis kilos y medio<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:16 </char><char style="fq" closed="false">unos seis kilos y medio</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">seiscientos <char style="w" lemma="siclo">siclos</char>.</char></note> de oro. <verse number="17" style="v"/>Hizo además trescientos escudos más pequeños, también de oro batido, empleando en cada uno de ellos un kilo y medio<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:17 </char><char style="fq" closed="false">un kilo y medio</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">tres <char style="w" lemma="mina">minas</char>.</char></note> de oro. Estos escudos los puso el rey en el palacio llamado «Bosque del Líbano».</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>El rey hizo también un gran trono de marfil, recubierto de oro puro. <verse number="19" style="v"/>El trono tenía seis peldaños, un espaldar redondo, brazos a cada lado del asiento, dos leones de pie junto a los brazos <verse number="20" style="v"/>y doce leones de pie sobre los seis peldaños, uno en cada extremo. En ningún otro reino se había hecho algo semejante. <verse number="21" style="v"/>Todas las copas del rey Salomón y toda la vajilla del palacio «Bosque del Líbano» eran de oro puro. Nada estaba hecho de plata, pues en tiempos de Salomón la plata era poco apreciada. <verse number="22" style="v"/>Cada tres años, la flota comercial que el rey tenía en el mar, junto con la flota de Hiram, regresaba de Tarsis trayendo oro, plata y marfil, monos y mandriles.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:22 </char><char style="fq" closed="false">mandriles</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">pavos reales.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Tanto en riquezas como en sabiduría, el rey Salomón sobrepasó a los demás reyes de la tierra. <verse number="24" style="v"/>Todo el mundo procuraba visitarlo para oír la sabiduría que Dios le había dado, <verse number="25" style="v"/>y año tras año le llevaban regalos: artículos de plata y de oro, vestidos, armas y perfumes, y caballos y mulas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Salomón multiplicó el número de sus carros de combate y sus caballos; llegó a tener mil cuatrocientos carros y doce mil caballos,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:26 </char><char style="fq" closed="false">caballos</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">aurigas.</char></note> los cuales mantenía en las caballerizas y también en su palacio en Jerusalén. <verse number="27" style="v"/>El rey hizo que en Jerusalén la plata fuera tan común y corriente como las piedras, y el cedro tan abundante como las higueras de la llanura. <verse number="28" style="v"/>Los caballos de Salomón eran importados de Egipto y de Coa, que era donde los mercaderes de la corte los compraban. <verse number="29" style="v"/>En Egipto compraban carros por seiscientas monedas de plata,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:29 </char><char style="fq" closed="false">seiscientas monedas de plata</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">seiscientos [<char style="w" lemma="siclo">siclos</char>] de plata.</char></note> y caballos por ciento cincuenta, para luego vendérselos a todos los reyes hititas y <char style="w">sirios</char>.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Las mujeres de Salomón</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ahora bien, además de casarse con la hija del faraón, el rey Salomón tuvo amoríos con muchas mujeres moabitas, amonitas, edomitas, sidonias e hititas, todas ellas mujeres extranjeras <verse number="2" style="v"/>que procedían de naciones de las cuales el <char style="nd">Señor</char> había dicho a los israelitas: «No os unáis a ellas, ni ellas a vosotros, porque ciertamente desviarán vuestro <char style="w">corazón</char> para que sigáis a otros dioses». Con tales mujeres se unió Salomón y tuvo amoríos. <verse number="3" style="v"/>Tuvo setecientas esposas que eran princesas, y trescientas concubinas; todas estas mujeres hicieron que se pervirtiera su corazón. <verse number="4" style="v"/>En efecto, cuando Salomón llegó a viejo, sus mujeres le pervirtieron el corazón de modo que él siguió a otros dioses, y no siempre fue fiel al <char style="nd">Señor</char> su Dios como lo había sido su padre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:4 </char><char style="fq" closed="false">y no siempre … su padre</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">y su corazón no fue <char style="w">perfecto</char> con el <char style="nd">Señor</char> su Dios como el corazón de su padre.</char></note> David. <verse number="5" style="v"/>Por el contrario, Salomón siguió a <char style="w">Astarté</char>, diosa de los sidonios, y a Moloc,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:5 </char><char style="fq" closed="false">Moloc</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">Milcón</char><char style="ft" closed="false">; también en v. 33.</char></note> el detestable dios de los amonitas. <verse number="6" style="v"/>Así que Salomón hizo lo que ofende al <char style="nd">Señor</char> y no permaneció fiel a él como su padre David. <verse number="7" style="v"/>Fue en esa época cuando, en una montaña al este de Jerusalén, Salomón edificó un <char style="w" lemma="altares">altar pagano</char> para Quemós, el detestable dios de Moab, y otro para Moloc, el despreciable dios de los amonitas. <verse number="8" style="v"/>Lo mismo hizo en favor de sus mujeres extranjeras, para que estas pudieran quemar incienso y ofrecer sacrificios a sus dioses.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Entonces el <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel, se enojó con Salomón porque su corazón se había apartado de él, a pesar de que en dos ocasiones se le había aparecido <verse number="10" style="v"/>y le había prohibido que siguiera a otros dioses. Como Salomón no había cumplido esa orden, <verse number="11" style="v"/>el <char style="nd">Señor</char> le dijo: «Ya que procedes de este modo, y no has cumplido con mi <char style="w">pacto</char> ni con los decretos que te he ordenado, puedes estar seguro de que te quitaré el reino y se lo daré a uno de tus siervos. <verse number="12" style="v"/>No obstante, por consideración a tu padre David no lo haré mientras tú vivas, sino que lo arrancaré de la mano de tu hijo. <verse number="13" style="v"/>Y a este, también por consideración a mi siervo David y a Jerusalén, no le quitaré todo el reino, sino que le dejaré una sola tribu, la cual ya he escogido».</para>
  <para style="s1">Los adversarios de Salomón</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Por lo tanto, el <char style="nd">Señor</char> hizo que Hadad el edomita, que pertenecía a la familia real de Edom, surgiera como adversario de Salomón. <verse number="15" style="v"/>Ahora bien, durante la guerra entre David y los edomitas, Joab, el general del ejército, había ido a enterrar a los muertos de Israel y había aprovechado la ocasión para matar a todos los hombres de Edom. <verse number="16" style="v"/>Joab y los israelitas que estaban con él se quedaron allí seis meses, hasta que exterminaron a todos los varones edomitas. <verse number="17" style="v"/>Pero Hadad, que entonces era apenas un muchacho, huyó a Egipto con algunos oficiales edomitas que habían estado al servicio de su padre. <verse number="18" style="v"/>Partieron de Madián y llegaron a Parán, donde se les unieron unos hombres de ese lugar. De allí siguieron hacia Egipto y se presentaron ante el faraón, rey del país, quien le regaló a Hadad una casa y se encargó de darle sustento y tierras.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Hadad agradó tanto al faraón que este le dio por esposa a su cuñada, una hermana de la reina Tapenés. <verse number="20" style="v"/>La hermana de Tapenés dio a luz un hijo, al que llamó Guenubat, y Tapenés lo educó en el palacio real. De modo que Guenubat creció junto con los hijos del faraón.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Mientras Hadad estaba en Egipto, se enteró de que ya habían muerto David y Joab, general del ejército. Entonces Hadad le dijo al faraón:</para>
  <para style="p">―Déjame regresar a mi país.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>―¿Y por qué quieres regresar a tu país? —le preguntó el faraón—. ¿Acaso te falta algo aquí?</para>
  <para style="p">―No —respondió Hadad—, ¡pero de todos modos déjame ir!</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Dios también incitó a Rezón hijo de Eliadá para que fuera adversario de Salomón. Rezón, que había huido de su amo Hadad Ezer, rey de Sobá, <verse number="24" style="v"/>formó una banda de rebeldes y se convirtió en su jefe. Cuando David destruyó a los <char style="w">sirios</char>, los rebeldes fueron a Damasco y allí establecieron su gobierno. <verse number="25" style="v"/>Así fue como Rezón llegó a ser rey de Siria. Mientras vivió Salomón, Rezón aborreció a Israel y fue su adversario, de modo que agravó el daño causado por Hadad.</para>
  <para style="s1">Jeroboán se rebela contra Salomón</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>También se rebeló contra el rey Salomón uno de sus funcionarios, llamado Jeroboán hijo de Nabat. Este Jeroboán era efrateo, oriundo de Seredá; su madre se llamaba Zerúa, y era viuda. <verse number="27" style="v"/>La rebelión de Jeroboán tuvo lugar cuando Salomón estaba construyendo los terraplenes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:27 </char><char style="fq" closed="false">los terraplenes</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">el Milo.</char></note> para cerrar la brecha en el muro de la Ciudad de David, su padre. <verse number="28" style="v"/>Jeroboán se había ganado el respeto de todos, de modo que cuando Salomón vio su buen desempeño lo puso a supervisar todo el trabajo forzado que se realizaba entre los descendientes de José.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Un día en que Jeroboán salía de Jerusalén, se encontró en el camino con el profeta Ahías de Siló, quien llevaba puesto un manto nuevo. Los dos estaban solos en el campo. <verse number="30" style="v"/>Entonces Ahías tomó el manto nuevo que llevaba puesto y, rasgándolo en doce pedazos, <verse number="31" style="v"/>le dijo a Jeroboán: «Toma diez pedazos para ti, porque así dice el <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel: “Ahora voy a arrancarle de la mano a Salomón el reino, y a ti te voy a dar diez tribus. <verse number="32" style="v"/>A él le dejaré una sola tribu, y esto por consideración a mi siervo David y a Jerusalén, la ciudad que he escogido entre todas las tribus de Israel. <verse number="33" style="v"/>Voy a hacerlo así porque él me ha abandonado<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:33 </char><char style="fq" closed="false">me ha abandonado </char><char style="ft" closed="false">(LXX, Siríaca y mss. de Vulgata); </char><char style="fqa" closed="false">me han abandonado </char><char style="ft" closed="false">(TM). El cambio del singular al plural se aplica igualmente a los otros verbos en el versículo.</char></note> y adora a <char style="w">Astarté</char>, diosa de los sidonios, a Quemós, dios de los moabitas, y a Moloc, dios de los amonitas. Salomón no ha seguido mis <char style="w" lemma="camino">caminos</char>; no ha hecho lo que me agrada ni ha cumplido mis decretos y leyes como hizo David, su padre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>»”Sin embargo, no le quitaré todo el reino a Salomón, sino que lo dejaré gobernar todos los días de su vida, por consideración a David mi siervo, a quien escogí y quien cumplió mis mandamientos y decretos. <verse number="35" style="v"/>Le quitaré el reino a su hijo, y te daré a ti diez tribus. <verse number="36" style="v"/>Pero a su hijo le dejaré una sola tribu, para que en Jerusalén, la ciudad donde decidí habitar,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:36 </char><char style="fq" closed="false">habitar</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">poner mi <char style="w">nombre</char>.</char></note> la lámpara de mi siervo David se mantenga siempre encendida delante de mí. <verse number="37" style="v"/>En lo que a ti atañe, yo te haré rey de Israel, y extenderás tu reino a tu gusto. <verse number="38" style="v"/>Si haces todo lo que te ordeno, y sigues mis caminos, haciendo lo que me agrada y cumpliendo mis decretos y mandamientos, como hizo David mi siervo, estaré contigo. Estableceré para ti una dinastía tan firme como la que establecí para David;<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:38 </char><char style="fq" closed="false">Estableceré … David</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">Te construiré una casa firme como le construí a David.</char></note> y te daré Israel. <verse number="39" style="v"/>Así que haré sufrir a la descendencia de David, aunque no para siempre”».</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Salomón, por su parte, intentó matar a Jeroboán, pero este huyó a Egipto y se quedó allí, bajo la protección del rey Sisac, hasta la muerte de Salomón.</para>
  <para style="s1">Muerte de Salomón</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="1KI 11:41-43">11:41-43</ref> – <char style="xt"><ref loc="2CH 9:29-31">2Cr 9:29-31</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Los demás acontecimientos del reinado de Salomón, y su sabiduría y todo lo que hizo, están escritos en el libro de las crónicas de Salomón, <verse number="42" style="v"/>quien durante cuarenta años reinó en Jerusalén sobre todo Israel. <verse number="43" style="v"/>Cuando murió, fue sepultado en la Ciudad de David, su padre, y su hijo Roboán le sucedió en el trono.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">División del reino</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="1KI 12:1-24">12:1-24</ref> – <char style="xt"><ref loc="2CH 10:1-11:4">2Cr 10:1–11:4</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Roboán fue a Siquén porque todos los israelitas se habían reunido allí para proclamarlo rey. <verse number="2" style="v"/>De esto se enteró Jeroboán hijo de Nabat, quien al huir del rey Salomón se había establecido en Egipto y aún vivía allí. <verse number="3" style="v"/>Cuando lo mandaron a buscar, él y toda la asamblea de Israel fueron a ver a Roboán y le dijeron:</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>―Tu padre nos impuso un yugo pesado. Alívianos tú ahora el duro trabajo y el pesado yugo que él nos echó encima; así te serviremos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>―Idos por ahora —respondió Roboán—, pero volved a verme dentro de tres días.</para>
  <para style="p">Cuando el pueblo se fue, <verse number="6" style="v"/>el rey Roboán consultó con los <char style="w" lemma="anciano">ancianos</char> que en vida de su padre Salomón habían estado a su servicio.</para>
  <para style="p">―¿Qué me aconsejáis vosotros que le responda a este pueblo? —preguntó.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>―Si te pones hoy al servicio de este pueblo —respondieron ellos—, y condesciendes con ellos y les respondes con amabilidad, ellos te servirán para siempre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Pero Roboán rechazó el consejo que le dieron los ancianos, y consultó más bien con los jóvenes que se habían criado con él y que estaban a su servicio.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>―¿Qué me aconsejáis vosotros? —les preguntó—. ¿Cómo debo responder a este pueblo que me dice: “Alívianos el yugo que tu padre nos echó encima”?</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Aquellos jóvenes, que se habían criado con él, le contestaron:</para>
  <para style="p">―Este pueblo te ha dicho: “Tu padre nos impuso un yugo pesado; hazlo tú más ligero”. Pues bien, respóndeles de este modo: “Mi dedo meñique es más grueso que la cintura de mi padre. <verse number="11" style="v"/>Si él os impuso un yugo pesado, ¡yo os aumentaré la carga! Y, si él os castigaba con una vara, ¡yo lo haré con un látigo!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:11 </char><char style="fq" closed="false">con una vara </char><char style="fq" closed="false">… con un látigo</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">con azotes … con escorpiones</char><char style="ft" closed="false">; también en v. 14.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Al tercer día, en la fecha que el rey Roboán había indicado, Jeroboán regresó con todo el pueblo para presentarse ante él. <verse number="13" style="v"/>Pero el rey les respondió con brusquedad: rechazó el consejo que le habían dado los ancianos, <verse number="14" style="v"/>y siguió el de los jóvenes. Les dijo: «Si mi padre os impuso un yugo pesado, ¡yo os aumentaré la carga! Si él os castigaba con una vara, ¡yo lo haré con un látigo!» <verse number="15" style="v"/>De modo que el rey no le hizo caso al pueblo. Las cosas tomaron este rumbo por voluntad del <char style="nd">Señor</char>, para que se cumpliera lo que ya él le había dicho a Jeroboán hijo de Nabat por medio de Ahías el silonita.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Cuando se dieron cuenta de que el rey no iba a hacerles caso, todos los israelitas exclamaron a una:</para>
  <para style="q1">«¡Pueblo de Israel, todos a vuestras casas!</para>
  <para style="q2">¡Y tú, David, ocúpate de los tuyos!</para>
  <para style="q1">¿Qué parte tenemos con David?</para>
  <para style="q2">¿Qué herencia tenemos con el hijo de Isaí?»</para>
  <para style="m">Así que se fueron, cada uno a su casa. <verse number="17" style="v"/>Sin embargo, Roboán siguió reinando sobre los israelitas que vivían en las ciudades de Judá. <verse number="18" style="v"/>Más tarde, el rey Roboán envió a Adonirán<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:18 </char><char style="fq" closed="false">Adonirán </char><char style="ft" closed="false">(mss. de LXX y Siríaca; véanse también <char style="xt"><ref loc="1KI 4:6">1R 4:6</ref></char> y <char style="xt"><ref loc="1KI 5:14">5:14</ref></char>); </char><char style="fqa" closed="false">Adorán </char><char style="ft" closed="false">(TM).</char></note> para que supervisara el trabajo forzado, pero todos los israelitas lo mataron a pedradas. ¡A duras penas logró el rey subir a su carro y escapar a Jerusalén! <verse number="19" style="v"/>Desde entonces Israel ha estado en rebelión contra la familia de David.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Cuando los israelitas se enteraron de que Jeroboán había regresado, mandaron a llamarlo para que se presentara ante la asamblea, y lo proclamaron rey de todo Israel. No hubo quien se mantuviera leal a la familia de David, con la sola excepción de la tribu de Judá.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Roboán hijo de Salomón llegó a Jerusalén y movilizó a todas las familias de Judá y a la tribu de Benjamín, ciento ochenta mil guerreros selectos en total, para hacer la guerra contra Israel y así recuperar el reino. <verse number="22" style="v"/>Pero la palabra de Dios vino a Semaías, hombre de Dios, y le dio este mensaje: <verse number="23" style="v"/>«Diles a Roboán hijo de Salomón y rey de Judá, a todas las familias de Judá y de Benjamín, y al resto del pueblo <verse number="24" style="v"/>que así dice el <char style="nd">Señor</char>: “No vayáis a luchar contra vuestros hermanos, los israelitas. Regrese cada uno a su casa, porque es mi voluntad que esto haya sucedido”». Y ellos obedecieron la palabra del <char style="nd">Señor</char> y regresaron, tal como el <char style="nd">Señor</char> lo había ordenado.</para>
  <para style="s1">Los becerros de oro en Betel y Dan</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Jeroboán fortificó la ciudad de Siquén en la región montañosa de Efraín, y se estableció allí. Luego se fue de Siquén y fortificó Peniel.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:25 </char><char style="fq" closed="false">Peniel</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">Penuel.</char></note> <verse number="26" style="v"/>Pero reflexionó: «¿Y qué tal si ahora el reino vuelve a la familia de David? <verse number="27" style="v"/>Si la gente sigue subiendo a Jerusalén para ofrecer sacrificios en el templo del <char style="nd">Señor</char>, acabará por reconciliarse con su señor Roboán, rey de Judá. Entonces a mí me matarán, y volverán a unirse a él».</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Después de buscar consejo, el rey hizo dos becerros de oro, y le dijo al pueblo: «¡Israelitas, no es necesario que sigáis subiendo a Jerusalén! Aquí están vuestros dioses, que os sacaron de Egipto». <verse number="29" style="v"/>Así que colocó uno de los becerros en Betel, y el otro en Dan. <verse number="30" style="v"/>Y esto incitó al pueblo a pecar; muchos incluso iban hasta Dan para adorar al becerro que estaba allí.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Jeroboán construyó <char style="w">santuarios paganos</char> en los cerros, y puso como sacerdotes a toda clase de gente, hasta a quienes no eran levitas. <verse number="32" style="v"/>Decretó celebrar una fiesta el día quince del mes octavo, semejante a la que se celebraba en Judá. En el altar de Betel ofreció sacrificios a los becerros que había hecho, y estableció también sacerdotes para los santuarios paganos que había construido. <verse number="33" style="v"/>Así pues, el día quince del mes octavo Jeroboán subió al altar que había construido en Betel y quemó incienso.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:33 </char><char style="fq" closed="false">incienso</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">sacrificios.</char></note> Ese fue el día que arbitrariamente decretó como día de fiesta para los israelitas.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">El hombre de Dios que llegó de Judá</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sucedió que un hombre de Dios fue desde Judá hasta Betel en obediencia a la palabra del <char style="nd">Señor</char>. Cuando Jeroboán, de pie junto al altar, se disponía a quemar incienso,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:1 </char><char style="fq" closed="false">incienso</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">sacrificios</char><char style="ft" closed="false">; también en v. 2.</char></note> <verse number="2" style="v"/>el hombre de Dios, en obediencia a la palabra del <char style="nd">Señor</char>, gritó: «¡Altar, altar! Así dice el <char style="nd">Señor</char>: “En la familia de David nacerá un hijo llamado Josías, el cual sacrificará sobre ti a estos sacerdotes de <char style="w" lemma="altares">altares paganos</char> que aquí queman incienso. ¡Sobre ti se quemarán huesos <char style="w" lemma="humano">humanos</char>!”»</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Aquel mismo día, el hombre de Dios ofreció una señal: «Esta es la señal que el <char style="nd">Señor</char> os da: ¡El altar será derribado, y las cenizas se esparcirán!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Al oír la sentencia que el hombre de Dios pronunciaba contra el altar de Betel, el rey extendió el brazo desde el altar y dijo: «¡Prendedlo!» Pero el brazo que había extendido contra el hombre se le paralizó, de modo que no podía contraerlo. <verse number="5" style="v"/>En ese momento, el altar se vino abajo y las cenizas se esparcieron, según la señal que, en obediencia a la palabra del <char style="nd">Señor</char>, les había dado el hombre de Dios. <verse number="6" style="v"/>Entonces el rey le dijo al hombre de Dios:</para>
  <para style="p">―¡Apacigua al <char style="nd">Señor</char> tu Dios! ¡Ora por mí, para que se me cure el brazo!</para>
  <para style="p">El hombre de Dios suplicó al <char style="nd">Señor</char>, y al rey se le curó el brazo, quedándole como antes. <verse number="7" style="v"/>Luego el rey le dijo al hombre de Dios:</para>
  <para style="p">―Ven a casa conmigo, y come algo; además, quiero hacerte un regalo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Pero el hombre de Dios le respondió al rey:</para>
  <para style="p">―Aunque me dieras la mitad de tus posesiones, no iría a tu casa. Aquí no comeré pan ni beberé agua, <verse number="9" style="v"/>porque así me lo ordenó el <char style="nd">Señor</char>. Me dijo: “No comas pan, ni bebas agua, ni regreses por el mismo camino”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>De modo que tomó un camino diferente al que había tomado para ir a Betel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>En ese tiempo vivía en Betel cierto profeta anciano. Sus hijos fueron a contarle<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:11 </char><char style="fq" closed="false">Sus hijos fueron a contarle</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">Su hijo fue a contarle.</char></note> todo lo que el hombre de Dios había hecho allí aquel día, y lo que le había dicho al rey. <verse number="12" style="v"/>Su padre les preguntó:</para>
  <para style="p">―¿Por dónde se fue?</para>
  <para style="p">Sus hijos le indicaron el camino que había tomado el hombre de Dios que había llegado de Judá, <verse number="13" style="v"/>y el padre les ordenó:</para>
  <para style="p">―Aparejadme un asno, para que lo monte.</para>
  <para style="p">Cuando el asno estuvo listo, el profeta anciano lo montó <verse number="14" style="v"/>y se fue tras el hombre de Dios. Lo encontró sentado debajo de una encina, y le preguntó:</para>
  <para style="p">―¿Eres tú el hombre de Dios que vino de Judá?</para>
  <para style="p">―Sí, lo soy —respondió.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Entonces el profeta le dijo:</para>
  <para style="p">―Ven a comer a mi casa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>―No puedo volver contigo ni acompañarte —respondió el hombre de Dios—; tampoco puedo comer pan ni beber agua contigo en este lugar, <verse number="17" style="v"/>pues el <char style="nd">Señor</char> me ha dado esta orden: “No comas pan ni bebas agua allí, ni regreses por el mismo camino”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>El anciano replicó:</para>
  <para style="p">―También yo soy profeta, como tú. Y un ángel, obedeciendo la palabra del <char style="nd">Señor</char>, me dijo: “Llévalo a tu casa para que coma pan y beba agua”.</para>
  <para style="p">Así lo engañó, <verse number="19" style="v"/>y el hombre de Dios volvió con él, y comió y bebió en su casa. <verse number="20" style="v"/>Mientras estaban sentados a la mesa, la palabra del <char style="nd">Señor</char> vino al profeta que lo había hecho volver. <verse number="21" style="v"/>Entonces el profeta le anunció al hombre de Dios que había llegado de Judá:</para>
  <para style="p">―Así dice el <char style="nd">Señor</char>: “Has desafiado la palabra del <char style="nd">Señor</char> y no has cumplido la orden que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te dio. <verse number="22" style="v"/>Has vuelto para comer pan y beber agua en el lugar donde él te dijo que no lo hicieras. Por lo tanto, no será sepultado tu cuerpo en la tumba de tus antepasados”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Cuando el hombre de Dios terminó de comer y beber, el profeta que lo había hecho volver le aparejó un asno, <verse number="24" style="v"/>y el hombre de Dios se puso en camino. Pero un león le salió al paso y lo mató, dejándolo tendido en el camino. Sin embargo, el león y el asno se quedaron junto al cuerpo. <verse number="25" style="v"/>Al ver el cuerpo tendido, y al león cuidando el cuerpo, los que pasaban por el camino llevaron la noticia a la ciudad donde vivía el profeta anciano.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Cuando el profeta que lo había hecho volver de su viaje se enteró de eso, dijo: «Ahí tenéis al hombre de Dios que desafió la palabra del <char style="nd">Señor</char>. Por eso el <char style="nd">Señor</char> lo entregó al león, que lo ha matado y despedazado, como la palabra del <char style="nd">Señor</char> se lo había advertido».</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Luego el profeta les dijo a sus hijos: «Aparejadme el asno». En cuanto lo hicieron, <verse number="28" style="v"/>el profeta salió y encontró el cuerpo tendido en el camino, con el asno y el león junto a él. El león no se había comido el cadáver, ni había despedazado al asno. <verse number="29" style="v"/>Entonces el profeta levantó el cadáver del hombre de Dios, lo puso sobre el asno y se lo llevó de vuelta a la ciudad para hacer duelo por él y enterrarlo. <verse number="30" style="v"/>Luego lo puso en la tumba de su propiedad, e hicieron duelo por él, clamando: «¡Ay, hermano mío!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Después de enterrarlo, el profeta les dijo a sus hijos: «Cuando yo muera, enterradme en la misma tumba donde está enterrado el hombre de Dios, y poned mis huesos junto a los suyos. <verse number="32" style="v"/>Porque ciertamente se cumplirá la sentencia que, en obediencia a la palabra del <char style="nd">Señor</char>, él pronunció contra el altar de Betel y contra todos los santuarios paganos que están en los montes de las ciudades de Samaria».</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Con todo, Jeroboán no cambió su mala conducta, sino que una vez más puso como sacerdotes para los santuarios paganos a toda clase de gente. A cualquiera que deseaba ser sacerdote de esos santuarios, él lo consagraba como tal. <verse number="34" style="v"/>Esa conducta llevó a la dinastía de Jeroboán a pecar, y causó su caída y su desaparición de la faz de la tierra.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">Profecía de Ahías contra Jeroboán</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>En aquel tiempo cayó enfermo Abías hijo de Jeroboán, <verse number="2" style="v"/>y este le dijo a su esposa: «Disfrázate para que nadie se dé cuenta de que eres mi esposa. Luego vete a Siló, donde está Ahías, el profeta que me anunció que yo sería rey de este pueblo. <verse number="3" style="v"/>Llévate diez panes, algunas tortas y un jarro de miel. Cuando llegues, él te dirá lo que va a pasar con nuestro hijo». <verse number="4" style="v"/>Así que la esposa de Jeroboán emprendió el viaje a Siló y fue a casa de Ahías.</para>
  <para style="p">Debido a su edad, Ahías había perdido la vista y estaba ciego. <verse number="5" style="v"/>Pero el <char style="nd">Señor</char> le había dicho: «La esposa de Jeroboán, haciéndose pasar por otra, viene a pedirte información acerca de su hijo, que está enfermo. Quiero que le des tal y tal respuesta». <verse number="6" style="v"/>Así que cuando Ahías oyó el sonido de sus pasos, se dirigió a la puerta y dijo: «Esposa de Jeroboán, ¿por qué te haces pasar por otra? Entra, que tengo malas noticias para ti. <verse number="7" style="v"/>Regresa a donde está Jeroboán y adviértele que así dice el <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel: “Yo te levanté de entre mi pueblo Israel y te hice su gobernante. <verse number="8" style="v"/>Le quité el reino a la familia de David para dártelo a ti. Tú, sin embargo, no has sido como mi siervo David, que cumplió mis mandamientos y me siguió con todo el <char style="w">corazón</char>, haciendo solamente lo que me agrada. <verse number="9" style="v"/>Por el contrario, te has portado peor que todos los que vivieron antes de ti, al extremo de hacerte otros dioses, ídolos de metal; esto me enfurece, pues me has dado la espalda.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>»”Por eso voy a enviarle una desgracia a la familia de Jeroboán. De sus descendientes en Israel exterminaré hasta el último varón,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:10 </char><char style="fq" closed="false">hasta el último varón</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">al que orina contra la pared</char><char style="ft" closed="false">; también en <char style="xt"><ref loc="1KI 16:11">1R 16:11</ref>; <ref loc="1KI 21:21">21:21</ref></char>.</char></note> esclavo o libre. Barreré la descendencia de Jeroboán como se barre el estiércol, hasta no dejar rastro. <verse number="11" style="v"/>A los que mueran en la ciudad se los comerán los perros, y a los que mueran en el campo se los comerán las aves del cielo. ¡El <char style="nd">Señor</char> lo ha dicho!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>»En cuanto a ti, vuelve a tu casa; el muchacho va a morir en cuanto llegues a la ciudad. <verse number="13" style="v"/>Entonces todos los israelitas harán duelo por él y lo sepultarán. De la familia de Jeroboán solo él será sepultado, porque en esa familia solo él ha complacido al <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>»El <char style="nd">Señor</char> levantará para sí un rey en Israel que exterminará a la familia de Jeroboán. De ahora en adelante<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:14 </char><char style="fq" closed="false">De ahora en adelante</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">Este es el día. ¿Y qué? Aun ahora.</char></note> <verse number="15" style="v"/>el <char style="nd">Señor</char> sacudirá a los israelitas como el agua sacude las cañas. Los desarraigará de esta buena tierra que les dio a sus antepasados y los dispersará más allá del río Éufrates, porque se hicieron imágenes de la diosa <char style="w">Aserá</char> y provocaron así la ira del <char style="nd">Señor</char>. <verse number="16" style="v"/>Y el <char style="nd">Señor</char> abandonará a Israel por los pecados que Jeroboán cometió e hizo cometer a los israelitas».</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Entonces la esposa de Jeroboán se puso en marcha y regresó a Tirsá. En el momento en que atravesó el umbral de la casa, el muchacho murió. <verse number="18" style="v"/>Así que lo sepultaron, y todo Israel hizo duelo por él, según la palabra que el <char style="nd">Señor</char> había anunciado por medio de su siervo, el profeta Ahías.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Los demás acontecimientos del reinado de Jeroboán, sus batallas y su gobierno, están escritos en el libro de las crónicas de los reyes de Israel. <verse number="20" style="v"/>Jeroboán reinó veintidós años. Cuando murió, su hijo Nadab le sucedió en el trono.</para>
  <para style="s1">Roboán, rey de Judá</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="1KI 14:21">14:21</ref>,<ref loc="1KI 14:25-31">25-31</ref> – <char style="xt"><ref loc="2CH 12:9-16">2Cr 12:9-16</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Roboán hijo de Salomón fue rey de Judá. Tenía cuarenta y un años cuando ascendió al trono, y reinó diecisiete años en Jerusalén, la ciudad donde, de entre todas las tribus de Israel, el <char style="nd">Señor</char> había decidido habitar.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:21 </char><char style="fq" closed="false">habitar</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">poner su <char style="w">nombre</char>.</char></note> La madre de Roboán era una amonita llamada Noamá.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Los habitantes de Judá hicieron lo que ofende al <char style="nd">Señor</char>, y con sus pecados provocaron los celos del <char style="nd">Señor</char> más que sus antepasados. <verse number="23" style="v"/>Además, en todas las colinas y bajo todo árbol frondoso se construyeron <char style="w">santuarios paganos</char>, <char style="w" lemma="piedra sagrada">piedras sagradas</char> e imágenes de la diosa <char style="w">Aserá</char>. <verse number="24" style="v"/>Incluso había en el país hombres que practicaban la prostitución sagrada. El pueblo participaba en todas las repugnantes ceremonias de las naciones que el <char style="nd">Señor</char> había expulsado del territorio de los israelitas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Sisac, rey de Egipto, atacó Jerusalén en el quinto año del reinado de Roboán, <verse number="26" style="v"/>y saqueó los tesoros del templo del <char style="nd">Señor</char> y del palacio real. Se lo llevó todo, aun los escudos de oro que Salomón había hecho. <verse number="27" style="v"/>Para reemplazarlos, el rey Roboán mandó hacer escudos de bronce y los puso al cuidado de los jefes de la guardia que custodiaba la entrada del palacio real. <verse number="28" style="v"/>Siempre que el rey iba al templo del <char style="nd">Señor</char>, los guardias portaban los escudos, pero luego los devolvían a la sala de los centinelas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Los demás acontecimientos del reinado de Roboán, y todo lo que hizo, están escritos en el libro de las crónicas de los reyes de Judá. <verse number="30" style="v"/>Durante su reinado hubo guerra constante entre él y Jeroboán. <verse number="31" style="v"/>Cuando murió Roboán, hijo de la amonita llamada Noamá, fue sepultado con sus antepasados en la Ciudad de David, y su hijo Abías<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:31 </char><char style="fq" closed="false">Abías </char><char style="ft" closed="false">(mss. hebreos y de LXX; también en <char style="xt"><ref loc="1KI 15:1">15:1</ref>,<ref loc="1KI 15:7">7</ref>,<ref loc="1KI 15:8">8</ref></char>; véase <char style="xt"><ref loc="2CH 12:16">2Cr 12:16</ref></char>); </char><char style="fqa" closed="false">Abián </char><char style="ft" closed="false">(TM).</char></note> le sucedió en el trono.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">Abías, rey de Judá</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="1KI 15:1-2">15:1-2</ref>,<ref loc="1KI 15:6-8">6-8</ref> – <char style="xt"><ref loc="2CH 13:1-14:1">2Cr 13:1-2,22–14:1</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>En el año dieciocho del reinado de Jeroboán hijo de Nabat, Abías ascendió al trono de Judá, <verse number="2" style="v"/>y reinó en Jerusalén tres años. Su madre era Macá hija de Abisalón.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Abías cometió todos los pecados que, antes de él, había cometido su padre, pues no siempre fue fiel al <char style="nd">Señor</char> su Dios como lo había sido su padre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:3 </char><char style="fq" closed="false">pues no siempre … su padre</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">pues su corazón no fue <char style="w">perfecto</char> con el <char style="nd">Señor</char> su Dios como el corazón de su padre.</char></note> David. <verse number="4" style="v"/>No obstante, por consideración a David, el <char style="nd">Señor</char> su Dios mantuvo la lámpara de David encendida en Jerusalén, dándole un hijo que le sucediera, para fortalecer así a Jerusalén. <verse number="5" style="v"/>Porque David había hecho lo que agrada al <char style="nd">Señor</char>, y en toda su vida no había dejado de cumplir ninguno de los mandamientos del <char style="nd">Señor</char>, excepto en el caso de Urías el hitita.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Durante toda la vida de Abías hubo guerra entre la casa de Roboán y la de Jeroboán. <verse number="7" style="v"/>Los demás acontecimientos del reinado de Abías, y todo lo que hizo, están escritos en el libro de las crónicas de los reyes de Judá. También hubo guerra entre Abías y Jeroboán. <verse number="8" style="v"/>Y Abías murió y fue sepultado en la Ciudad de David. Y su hijo Asá le sucedió en el trono.</para>
  <para style="s1">Asá, rey de Judá</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="1KI 15:9-22">15:9-22</ref> – <char style="xt"><ref loc="2CH 14:2-3">2Cr 14:2-3</ref>; <ref loc="2CH 15:16-16:6">15:16–16:6</ref></char></para>
  <para style="sr">
    <ref loc="1KI 15:23-24">15:23-24</ref> – <char style="xt"><ref loc="2CH 16:11-17:1">2Cr 16:11–17:1</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>En el año veinte de Jeroboán, rey de Israel, Asá ocupó el trono de Judá, <verse number="10" style="v"/>y reinó en Jerusalén cuarenta y un años. Su abuela<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:10 </char><char style="fq" closed="false">abuela</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">madre</char><char style="ft" closed="false">; también en v. 13.</char></note> era Macá hija de Abisalón.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Asá hizo lo que agrada al <char style="nd">Señor</char>, como lo había hecho su antepasado David. <verse number="12" style="v"/>Expulsó del país a los que practicaban la prostitución sagrada y acabó con todos los ídolos que sus antepasados habían fabricado. <verse number="13" style="v"/>Hasta destituyó a su abuela Macá de su puesto como reina madre, porque ella se había hecho una escandalosa imagen de la diosa <char style="w">Aserá</char>. Asá derribó la imagen y la quemó en el arroyo de Cedrón. <verse number="14" style="v"/>Aunque no quitó los <char style="w">santuarios paganos</char>, Asá se mantuvo siempre fiel al <char style="nd">Señor</char>.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:14 </char><char style="fq" closed="false">Asá se mantuvo siempre fiel al <char style="nd">Señor</char></char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">el corazón de Asá fue <char style="w">perfecto</char> con el <char style="nd">Señor</char> todos sus días.</char></note> <verse number="15" style="v"/>Además, llevó al templo del <char style="nd">Señor</char> el oro, la plata y los utensilios que él y su padre habían consagrado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Durante los reinados de Asá y Basá, rey de Israel, hubo guerra entre ellos. <verse number="17" style="v"/>Basá, rey de Israel, atacó a Judá y fortificó Ramá para aislar totalmente a Asá, rey de Judá. <verse number="18" style="v"/>Entonces Asá tomó todo el oro y la plata que había quedado en los tesoros del templo del <char style="nd">Señor</char> y de su propio palacio, y les encargó a sus funcionarios que se los llevaran a Ben Adad, hijo de Tabrimón y nieto de Hezión, rey de <char style="w">Siria</char>, que estaba gobernando en Damasco. Y le envió este mensaje: <verse number="19" style="v"/>«Hagamos tú y yo un tratado como el que antes hicieron tu padre y el mío. Aquí te envío un presente de oro y plata. Anula tu tratado con Basá, rey de Israel, para que se marche de aquí».</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Ben Adad estuvo de acuerdo con el rey Asá y envió a los jefes de su ejército para que atacaran las ciudades de Israel. Así conquistó Iyón, Dan, Abel Betmacá y todo Quinéret, además de Neftalí. <verse number="21" style="v"/>Cuando Basá se enteró, dejó de fortificar Ramá y se retiró a Tirsá. <verse number="22" style="v"/>Entonces el rey Asá movilizó a todo Judá, sin eximir a nadie, y se llevaron de Ramá las piedras y la madera con que Basá había estado fortificando la ciudad. Con ellas el rey Asá fortificó Gueba de Benjamín, y también Mizpa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Los demás acontecimientos del reinado de Asá, y todo su poderío y todo lo que hizo, y lo que atañe a las ciudades que edificó, están escritos en el libro de las crónicas de los reyes de Judá. Sin embargo, en su vejez sufrió una enfermedad de los pies. <verse number="24" style="v"/>Luego Asá murió y fue sepultado con sus antepasados en la Ciudad de David. Y su hijo Josafat le sucedió en el trono.</para>
  <para style="s1">Nadab, rey de Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>En el segundo año de Asá, rey de Judá, Nadab hijo de Jeroboán ascendió al trono de Israel y reinó allí dos años. <verse number="26" style="v"/>Pero Nadab hizo lo que ofende al <char style="nd">Señor</char>, pues siguió el mal ejemplo de su padre, persistiendo en el mismo pecado con que este hizo pecar a Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Basá hijo de Ahías, de la tribu de Isacar, conspiró contra Nadab y lo derrotó en la ciudad filistea de Guibetón, a la que Nadab y todo Israel tenían sitiada. <verse number="28" style="v"/>En el tercer año de Asá, rey de Judá, Basá mató a Nadab y le sucedió en el trono.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Tan pronto como comenzó a reinar, Basá mató a toda la familia de Jeroboán. No dejó vivo a ninguno de sus descendientes, sino que los eliminó a todos, según la palabra que el <char style="nd">Señor</char> dio a conocer por medio de su siervo Ahías el silonita. <verse number="30" style="v"/>Esto sucedió a raíz de los pecados que Jeroboán cometió e hizo cometer a los israelitas, con lo que provocó la ira del <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Los demás acontecimientos del reinado de Nadab, y todo lo que hizo, están escritos en el libro de las crónicas de los reyes de Israel. <verse number="32" style="v"/>Durante los reinados de Asá de Judá y Basá de Israel, hubo guerra entre ellos.</para>
  <para style="s1">Basá, rey de Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>En el tercer año de Asá, rey de Judá, Basá hijo de Ahías ascendió al trono, y durante veinticuatro años reinó en Tirsá sobre todo Israel. <verse number="34" style="v"/>Basá hizo lo que ofende al <char style="nd">Señor</char>, pues siguió el mal ejemplo de Jeroboán, persistiendo en el mismo pecado con que este hizo pecar a Israel.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>En aquel tiempo, la palabra del <char style="nd">Señor</char> vino a Jehú hijo de Jananí y le dio este mensaje contra Basá: <verse number="2" style="v"/>«Yo te levanté del polvo y te hice gobernante de mi pueblo Israel, pero tú seguiste el mal ejemplo de Jeroboán e hiciste que mi pueblo Israel pecara y provocara así mi enojo. <verse number="3" style="v"/>Por eso estoy a punto de aniquilarte y de hacer con tu familia lo mismo que hice con la de Jeroboán hijo de Nabat. <verse number="4" style="v"/>A los que mueran en la ciudad se los comerán los perros, y a los que mueran en el campo se los comerán las aves del cielo».</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Los demás acontecimientos del reinado de Basá, y lo que hizo y atañe a sus obras, están escritos en el libro de las crónicas de los reyes de Israel. <verse number="6" style="v"/>Basá murió y fue sepultado en Tirsá. Y su hijo Elá le sucedió en el trono.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Además, por medio del profeta Jehú hijo de Jananí, la palabra del <char style="nd">Señor</char> vino contra Basá y su familia, debido a todas las ofensas que este había cometido contra el <char style="nd">Señor</char>, provocando así su ira. Y, aunque destruyó a la familia de Jeroboán, llegó a ser semejante a esta por las obras que hizo.</para>
  <para style="s1">Elá, rey de Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>En el año veintiséis de Asá, rey de Judá, Elá hijo de Basá ascendió al trono de Israel, y reinó dos años en Tirsá. <verse number="9" style="v"/>Pero conspiró contra él Zimri, uno de sus funcionarios, que tenía el mando de la mitad de sus carros de combate. Estaba Elá en Tirsá, emborrachándose en la casa de Arsá, administrador de su palacio. <verse number="10" style="v"/>En ese momento irrumpió Zimri y lo hirió de muerte, y le suplantó en el trono. Era el año veintisiete de Asá, rey de Judá.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Tan pronto como Zimri usurpó el trono, eliminó a toda la familia de Basá. Exterminó hasta el último varón, fuera pariente o amigo. <verse number="12" style="v"/>Así aniquiló a toda la familia de Basá, conforme a la palabra que el <char style="nd">Señor</char> había anunciado contra Basá por medio del profeta Jehú. <verse number="13" style="v"/>Esto sucedió a raíz de todos los pecados que Basá y su hijo Elá cometieron e hicieron cometer a los israelitas, provocando con sus ídolos inútiles la ira del <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Los demás acontecimientos del reinado de Elá, y todo lo que hizo, están escritos en el libro de las crónicas de los reyes de Israel.</para>
  <para style="s1">Zimri, rey de Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>En el año veintisiete de Asá, rey de Judá, mientras el ejército estaba acampado contra la ciudad filistea de Guibetón, Zimri reinó en Tirsá siete días. <verse number="16" style="v"/>El mismo día en que las tropas oyeron decir que Zimri había conspirado contra el rey y lo había asesinado, allí mismo en el campamento todo Israel proclamó como rey de Israel a Omrí, el jefe del ejército. <verse number="17" style="v"/>Entonces Omrí y todos los israelitas que estaban con él se retiraron de Guibetón y sitiaron Tirsá. <verse number="18" style="v"/>Cuando Zimri vio que la ciudad estaba a punto de caer, se metió en la torre del palacio real y le prendió fuego. Así murió <verse number="19" style="v"/>por los pecados que había cometido, pues hizo lo que ofende al <char style="nd">Señor</char>, siguiendo el mal ejemplo de Jeroboán y persistiendo en el mismo pecado con que este hizo pecar a Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Los demás acontecimientos del reinado de Zimri, incluso lo que atañe a su rebelión, están escritos en el libro de las crónicas de los reyes de Israel.</para>
  <para style="s1">Omrí, rey de Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Entonces el pueblo de Israel se dividió en dos facciones: la mitad respaldaba como rey a Tibni hijo de Guinat, y la otra, a Omrí. <verse number="22" style="v"/>Pero los partidarios de Omrí derrotaron a los de Tibni, el cual murió en la contienda. Así fue como Omrí ascendió al trono.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>En el año treinta y uno de Asá, rey de Judá, Omrí ascendió al trono de Israel, y reinó doce años, seis de ellos en Tirsá. <verse number="24" style="v"/>A un cierto Sémer le compró el cerro de Samaria por sesenta y seis kilos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:24 </char><char style="fq" closed="false">sesenta y seis kilos</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">dos <char style="w" lemma="talento">talentos</char>.</char></note> de plata, y allí construyó una ciudad. En honor a Sémer, nombre del anterior propietario del cerro, la llamó Samaria.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Pero Omrí hizo lo que ofende al <char style="nd">Señor</char> y pecó más que todos los reyes que le precedieron. <verse number="26" style="v"/>Siguió el mal ejemplo de Jeroboán hijo de Nabat, persistiendo en el mismo pecado con que este hizo pecar a Israel y provocando con sus ídolos inútiles la ira del <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Los demás acontecimientos del reinado de Omrí, incluso lo que atañe a las proezas que realizó, están escritos en el libro de las crónicas de los reyes de Israel. <verse number="28" style="v"/>Omrí murió y fue sepultado en Samaria. Y su hijo Acab le sucedió en el trono.</para>
  <para style="s1">Acab, rey de Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>En el año treinta y ocho de Asá, rey de Judá, Acab hijo de Omrí ascendió al trono, y reinó sobre Israel en Samaria veintidós años. <verse number="30" style="v"/>Acab hijo de Omrí hizo lo que ofende al <char style="nd">Señor</char>, más que todos los reyes que le precedieron. <verse number="31" style="v"/>Como si hubiera sido poco el cometer los mismos pecados de Jeroboán hijo de Nabat, también se casó con Jezabel hija de Et Baal, rey de los sidonios, y se dedicó a servir a <char style="w">Baal</char> y a adorarlo. <verse number="32" style="v"/>Le erigió un altar en el templo que le había construido en Samaria, <verse number="33" style="v"/>y también fabricó una imagen de la diosa <char style="w">Aserá</char>. En fin, hizo más para provocar la ira del <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel, que todos los reyes de Israel que le precedieron.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>En tiempos de Acab, Jiel de Betel reconstruyó Jericó. Echó los cimientos al precio de la vida de Abirán, su hijo mayor, y puso las <char style="w" lemma="puerta">puertas</char> al precio de la vida de Segub, su hijo menor, según la palabra que el <char style="nd">Señor</char> había dado a conocer por medio de Josué hijo de Nun.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s1">Elías es alimentado por los cuervos</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ahora bien, Elías, el de Tisbé<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:1 </char><char style="fq" closed="false">de Tisbé</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">de los pobladores.</char></note> de Galaad, fue a decirle a Acab: «Tan cierto como que vive el <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel, a quien yo sirvo, te juro que no habrá rocío ni lluvia en los próximos años, hasta que yo lo ordene».</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Entonces la palabra del <char style="nd">Señor</char> vino a Elías y le dio este mensaje: <verse number="3" style="v"/>«Sal de aquí hacia el oriente, y escóndete en el arroyo de Querit, al este del Jordán. <verse number="4" style="v"/>Beberás agua del arroyo, y yo les ordenaré a los cuervos que te den de comer allí». <verse number="5" style="v"/>Así que Elías se fue al arroyo de Querit, al este del Jordán, y allí permaneció, conforme a la palabra del <char style="nd">Señor</char>. <verse number="6" style="v"/>Por la mañana y por la tarde los cuervos le llevaban pan y carne, y bebía agua del arroyo.</para>
  <para style="s1">La viuda de Sarepta</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Algún tiempo después, se secó el arroyo porque no había llovido en el país. <verse number="8" style="v"/>Entonces la palabra del <char style="nd">Señor</char> vino a él con este mensaje: <verse number="9" style="v"/>«Ve ahora a Sarepta de Sidón, y permanece allí. A una viuda de ese lugar le he ordenado darte de comer». <verse number="10" style="v"/>Así que Elías se fue a Sarepta. Al llegar a la <char style="w">puerta</char> de la ciudad, encontró a una viuda que recogía leña. La llamó y le dijo:</para>
  <para style="p">―Por favor, tráeme una vasija con un poco de agua para beber.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Mientras ella iba por el agua, él volvió a llamarla y le dijo:</para>
  <para style="p">―Tráeme también, por favor, un pedazo de pan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>―Tan cierto como que vive el <char style="nd">Señor</char> tu Dios —respondió ella—, que no me queda ni un pedazo de pan; solo tengo un puñado de harina en la tinaja y un poco de aceite en el jarro. Precisamente estaba recogiendo unos leños para llevármelos a casa y hacer una comida para mi hijo y para mí. ¡Será nuestra última comida antes de morirnos de hambre!</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>―No temas —le dijo Elías—. Vuelve a casa y haz lo que pensabas hacer. Pero antes prepárame un panecillo con lo que tienes, y tráemelo; luego haz algo para ti y para tu hijo. <verse number="14" style="v"/>Porque así dice el <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel: “No se agotará la harina de la tinaja ni se acabará el aceite del jarro, hasta el día en que el <char style="nd">Señor</char> haga llover sobre la tierra”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Ella fue e hizo lo que le había dicho Elías, de modo que cada día hubo comida para ella y su hijo, como también para Elías. <verse number="16" style="v"/>Y tal como la palabra del <char style="nd">Señor</char> lo había anunciado por medio de Elías, no se agotó la harina de la tinaja ni se acabó el aceite del jarro.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Poco después cayó enfermo el hijo de aquella viuda, y tan grave se puso que finalmente expiró. <verse number="18" style="v"/>Entonces ella le dijo a Elías:</para>
  <para style="p">―¿Por qué te entrometes, hombre de Dios? ¿Viniste a recordarme mi pecado y a matar a mi hijo?</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>―Dame a tu hijo —contestó Elías.</para>
  <para style="p">Y, quitándoselo del regazo, Elías lo llevó al cuarto de arriba, donde estaba alojado, y lo acostó en su propia cama. <verse number="20" style="v"/>Entonces clamó: «<char style="nd">Señor</char> mi Dios, ¿también a esta viuda, que me ha dado alojamiento, la haces sufrir matándole a su hijo?» <verse number="21" style="v"/>Luego se tendió tres veces sobre el muchacho y clamó: «¡<char style="nd">Señor</char> mi Dios, devuélvele la <char style="w">vida</char> a este muchacho!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> oyó el clamor de Elías, y el muchacho volvió a la vida. <verse number="23" style="v"/>Elías tomó al muchacho y lo llevó de su cuarto a la planta baja. Se lo entregó a su madre y le dijo:</para>
  <para style="p">―¡Tu hijo vive! ¡Aquí lo tienes!</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Entonces la mujer le dijo a Elías:</para>
  <para style="p">―Ahora sé que eres un hombre de Dios, y que lo que sale de tu boca es realmente la palabra del <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">Elías y Abdías</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Después de un largo tiempo, en el tercer año, la palabra del <char style="nd">Señor</char> vino a Elías y le dio este mensaje: «Ve y preséntate ante Acab, y yo voy a enviar lluvia sobre la tierra». <verse number="2" style="v"/>Así que Elías se puso en camino para presentarse ante Acab.</para>
  <para style="p">En Samaria había mucha hambre. <verse number="3" style="v"/>Por lo tanto, Acab mandó llamar a Abdías, quien administraba su palacio y veneraba al <char style="nd">Señor</char>. <verse number="4" style="v"/>Como Jezabel estaba acabando con los profetas del <char style="nd">Señor</char>, Abdías había tomado a cien de ellos y los había escondido en dos cuevas, cincuenta en cada una, y les había dado de comer y de beber. <verse number="5" style="v"/>Acab instruyó a Abdías: «Recorre todo el país en busca de fuentes y ríos. Tal vez encontremos pasto para mantener vivos los caballos y las mulas, y no perdamos nuestras bestias». <verse number="6" style="v"/>Así que se dividieron la tierra que iban a recorrer: Acab se fue en una dirección y Abdías, en la otra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Abdías iba por su camino cuando Elías le salió al encuentro. Al reconocerlo, Abdías se postró rostro en tierra y le preguntó:</para>
  <para style="p">―Mi señor Elías, ¿de veras eres tú?</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>―Sí, soy yo —le respondió—. Ve a decirle a tu amo que aquí estoy.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>―¿Qué mal ha hecho este tu siervo —preguntó Abdías—, para que me entregues a Acab y él me mate? <verse number="10" style="v"/>Tan cierto como que vive el <char style="nd">Señor</char> tu Dios, que no hay nación ni reino adonde mi amo no haya mandado a buscarte. Y a quienes afirmaban que no estabas allí, él los hacía jurar que no te habían encontrado. <verse number="11" style="v"/>¿Y ahora tú me ordenas que vaya a mi amo y le diga que tú estás aquí? <verse number="12" style="v"/>¡Qué sé yo a dónde te va a llevar el Espíritu del <char style="nd">Señor</char> cuando nos separemos! Si voy y le digo a Acab que tú estás aquí, y luego él no te encuentra, ¡me matará! Ten en cuenta que yo, tu siervo, he sido fiel al <char style="nd">Señor</char> desde mi juventud. <verse number="13" style="v"/>¿No le han contado a mi señor lo que hice cuando Jezabel estaba matando a los profetas del <char style="nd">Señor</char>? ¡Pues escondí a cien de los profetas del <char style="nd">Señor</char> en dos cuevas, cincuenta en cada una, y les di de comer y de beber! <verse number="14" style="v"/>¡Y ahora tú me ordenas que vaya a mi amo y le diga que estás aquí! ¡De seguro me matará!</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Elías le respondió:</para>
  <para style="p">―Tan cierto como que vive el <char style="nd">Señor</char> <char style="w">Todopoderoso</char>, a quien sirvo, te aseguro que hoy me presentaré ante Acab.</para>
  <para style="s1">Elías en el monte Carmelo</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Abdías fue a buscar a Acab y le informó de lo sucedido, así que este fue al encuentro de Elías <verse number="17" style="v"/>y, cuando lo vio, le preguntó:</para>
  <para style="p">―¿Eres tú el que le está creando problemas a Israel?</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>―No soy yo quien le está creando problemas a Israel —respondió Elías—. Quienes se los crean sois tú y tu familia, porque habéis abandonado los mandamientos del <char style="nd">Señor</char> y os habéis ido tras los <char style="w" lemma="Baal">baales</char>. <verse number="19" style="v"/>Ahora convoca de todas partes al pueblo de Israel, para que se reúna conmigo en el monte Carmelo con los cuatrocientos cincuenta profetas de Baal y los cuatrocientos profetas de la diosa <char style="w">Aserá</char> que se sientan a la mesa de Jezabel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Acab convocó en el monte Carmelo a todos los israelitas y a los profetas. <verse number="21" style="v"/>Elías se presentó ante el pueblo y dijo:</para>
  <para style="p">―¿Hasta cuándo vais a seguir indecisos?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:21 </char><char style="fq" closed="false">seguir indecisos</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">estar cojeando con dos muletas.</char></note> Si el Dios verdadero es el <char style="nd">Señor</char>, debéis seguirlo; pero, si es Baal, seguidle a él.</para>
  <para style="p">El pueblo no dijo una sola palabra. <verse number="22" style="v"/>Entonces Elías añadió:</para>
  <para style="p">―Yo soy el único que ha quedado de los profetas del <char style="nd">Señor</char>; en cambio, Baal cuenta con cuatrocientos cincuenta profetas. <verse number="23" style="v"/>Traednos dos bueyes. Que escojan ellos uno, lo descuarticen y pongan los pedazos sobre la leña, pero sin prenderle fuego. Yo prepararé el otro buey y lo pondré sobre la leña, pero tampoco le prenderé fuego. <verse number="24" style="v"/>Entonces invocaréis vosotros el <char style="w">nombre</char> de vuestro dios, y yo invocaré el nombre del <char style="nd">Señor</char>. ¡El que responda con fuego, ese es el Dios verdadero!</para>
  <para style="p">Y todo el pueblo estuvo de acuerdo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Entonces Elías les dijo a los profetas de Baal:</para>
  <para style="p">―Ya que vosotros sois tantos, escoged uno de los bueyes y preparadlo primero. Invocad luego el nombre de vuestro dios, pero no prendáis fuego.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Los profetas de Baal tomaron el buey que les dieron y lo prepararon, e invocaron el nombre de su dios desde la mañana hasta el mediodía.</para>
  <para style="p">―¡Baal, respóndenos! —gritaban, mientras daban brincos alrededor del altar que habían hecho.</para>
  <para style="p">Pero no se escuchó nada, pues nadie respondió. <verse number="27" style="v"/>Al mediodía Elías comenzó a burlarse de ellos:</para>
  <para style="p">―¡Gritad más fuerte! —les decía—. Seguro que es un dios, pero tal vez esté meditando, o esté ocupado o de viaje. ¡A lo mejor se ha quedado dormido y hay que despertarlo!</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Comenzaron entonces a gritar más fuerte y, como era su costumbre, se cortaron con cuchillos y dagas hasta quedar bañados en sangre. <verse number="29" style="v"/>Pasó el mediodía, y siguieron en este trance profético hasta la hora del sacrificio vespertino. Pero no se escuchó nada, pues nadie respondió ni prestó atención.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Entonces Elías le dijo a la gente:</para>
  <para style="p">―¡Acercaos!</para>
  <para style="p">Así lo hicieron. Como habían dejado en ruinas el altar del <char style="nd">Señor</char>, Elías lo reparó. <verse number="31" style="v"/>Luego recogió doce piedras, una por cada tribu descendiente de Jacob, a quien el <char style="nd">Señor</char> le había puesto por nombre Israel. <verse number="32" style="v"/>Con las piedras construyó un altar en honor del <char style="nd">Señor</char>, y alrededor cavó una zanja en la que cabían quince litros<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:32 </char><char style="fq" closed="false">quince litros</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">dos <char style="w">seah</char>.</char></note> de cereal. <verse number="33" style="v"/>Colocó la leña, descuartizó el buey, puso los pedazos sobre la leña <verse number="34" style="v"/>y dijo:</para>
  <para style="p">―Llenad de agua cuatro cántaros, y vaciadlos sobre el <char style="w">holocausto</char> y la leña.</para>
  <para style="p">Luego dijo:</para>
  <para style="p">―Volved a hacerlo.</para>
  <para style="p">Y así lo hicieron.</para>
  <para style="p">―¡Hacedlo una vez más! —les ordenó.</para>
  <para style="p">Y por tercera vez vaciaron los cántaros. <verse number="35" style="v"/>El agua corría alrededor del altar hasta llenar la zanja.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>A la hora del sacrificio vespertino, el profeta Elías dio un paso adelante y oró así: «<char style="nd">Señor</char>, Dios de Abraham, de Isaac y de Israel, que todos sepan hoy que tú eres Dios en Israel, y que yo soy tu siervo y he hecho todo esto en obediencia a tu palabra. <verse number="37" style="v"/>¡Respóndeme, <char style="nd">Señor</char>, respóndeme, para que esta gente reconozca que tú, <char style="nd">Señor</char>, eres Dios, y que estás convirtiéndoles el <char style="w">corazón</char> a ti!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>En ese momento cayó el fuego del <char style="nd">Señor</char> y quemó el holocausto, la leña, las piedras y el suelo, y hasta lamió el agua de la zanja. <verse number="39" style="v"/>Cuando vieron esto, todos se postraron y exclamaron: «¡El <char style="nd">Señor</char> es Dios! ¡El <char style="nd">Señor</char> es Dios!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Luego Elías les ordenó:</para>
  <para style="p">―¡Prended a los profetas de Baal! ¡Que no escape ninguno!</para>
  <para style="p">Tan pronto como los prendieron, Elías hizo que los bajaran al arroyo Quisón, y allí los ejecutó. <verse number="41" style="v"/>Entonces Elías le dijo a Acab:</para>
  <para style="p">―Anda a tu casa, y come y bebe, porque ya se oye el ruido de un fuerte aguacero.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Acab se fue a comer y beber, pero Elías subió a la cumbre del Carmelo, se inclinó hasta el suelo y puso el rostro entre las rodillas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>―Ve y mira hacia el mar —le ordenó a su criado.</para>
  <para style="p">El criado fue y miró, y dijo:</para>
  <para style="p">―No se ve nada.</para>
  <para style="p">Siete veces le ordenó Elías que fuera a ver, <verse number="44" style="v"/>y la séptima vez el criado le informó:</para>
  <para style="p">―Desde el mar viene subiendo una nube. Es tan pequeña como una mano.</para>
  <para style="p">Entonces Elías le ordenó:</para>
  <para style="p">―Ve y dile a Acab: “Engancha el carro y vete antes de que la lluvia te detenga”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Las nubes fueron oscureciendo el cielo; luego se levantó el viento y se desató una fuerte lluvia. Y Acab se fue en su carro hacia Jezrel. <verse number="46" style="v"/>Entonces el poder del <char style="nd">Señor</char> vino sobre Elías, quien se ajustó el manto con el cinturón, se echó a correr y llegó a Jezrel antes que Acab.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">Elías huye a Horeb</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Acab le contó a Jezabel todo lo que Elías había hecho, y cómo había matado a todos los profetas a filo de espada. <verse number="2" style="v"/>Entonces Jezabel envió un mensajero a Elías para decirle: «¡Que los dioses me castiguen sin piedad si mañana a esta hora no te he quitado la <char style="w">vida</char> como tú se la quitaste a ellos!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Elías se asustó<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:3 </char><char style="fq" closed="false">se asustó</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">vio.</char></note> y huyó para ponerse a salvo. Cuando llegó a Berseba de Judá, dejó allí a su criado <verse number="4" style="v"/>y caminó todo un día por el desierto. Llegó adonde había un arbusto,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:4 </char><char style="fq" closed="false">un arbusto</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">una <char style="w">retama</char></char><char style="ft" closed="false">; también en v. 5.</char></note> y se sentó a su sombra con ganas de morirse. «¡Estoy harto, <char style="nd">Señor</char>! —protestó—. Quítame la vida, pues no soy mejor que mis antepasados». <verse number="5" style="v"/>Luego se acostó debajo del arbusto y se quedó dormido.</para>
  <para style="p">De repente, un ángel lo tocó y le dijo: «Levántate y come». <verse number="6" style="v"/>Elías miró a su alrededor y vio a su cabecera un panecillo cocido sobre carbones calientes y un jarro de agua. Comió y bebió, y volvió a acostarse.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>El ángel del <char style="nd">Señor</char> regresó y, tocándolo, le dijo: «Levántate y come, porque te espera un largo viaje». <verse number="8" style="v"/>Elías se levantó, y comió y bebió. Una vez fortalecido por aquella comida, viajó cuarenta días y cuarenta noches hasta que llegó a Horeb, el monte de Dios. <verse number="9" style="v"/>Allí pasó la noche en una cueva.</para>
  <para style="s1">El <char style="nd">Señor</char> se le aparece a Elías</para>
  <para style="p">Más tarde, la palabra del <char style="nd">Señor</char> vino a él.</para>
  <para style="p">―¿Qué haces aquí, Elías? —le preguntó.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>―Me consume mi amor<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:10 </char><char style="fq" closed="false">amor</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">celo</char><char style="ft" closed="false">; también en v. 14.</char></note> por ti, <char style="nd">Señor</char> Dios <char style="w">Todopoderoso</char> —respondió él—. Los israelitas han rechazado tu <char style="w">pacto</char>, han derribado tus altares, y a tus profetas los han matado a filo de espada. Yo soy el único que ha quedado con vida, ¡y ahora quieren matarme a mí también!</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le ordenó:</para>
  <para style="p">―Sal y preséntate ante mí en la montaña, porque estoy a punto de pasar por allí.</para>
  <para style="p">Como heraldo del <char style="nd">Señor</char> vino un viento recio, tan violento que partió las montañas e hizo añicos las rocas; pero el <char style="nd">Señor</char> no estaba en el viento. Después del viento hubo un terremoto, pero el <char style="nd">Señor</char> tampoco estaba en el terremoto. <verse number="12" style="v"/>Tras el terremoto vino un fuego, pero el <char style="nd">Señor</char> tampoco estaba en el fuego. Y después del fuego vino un suave murmullo. <verse number="13" style="v"/>Cuando Elías lo oyó, se cubrió el rostro con el manto y, saliendo, se puso a la entrada de la cueva.</para>
  <para style="p">Entonces oyó una voz que le dijo:</para>
  <para style="p">―¿Qué haces aquí, Elías?</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Él respondió:</para>
  <para style="p">―Me consume mi amor por ti, <char style="nd">Señor</char> Dios Todopoderoso. Los israelitas han rechazado tu pacto, han derribado tus altares, y a tus profetas los han matado a filo de espada. Yo soy el único que ha quedado con vida, ¡y ahora quieren matarme a mí también!</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le dijo:</para>
  <para style="p">―Regresa por el mismo camino y ve al desierto de Damasco. Cuando llegues allí, unge a Jazael como rey de <char style="w">Siria</char>, <verse number="16" style="v"/>y a Jehú hijo de Nimsi como rey de Israel; unge también a Eliseo hijo de Safat, de Abel Mejolá, para que te suceda como profeta. <verse number="17" style="v"/>Jehú dará muerte a cualquiera que escape de la espada de Jazael, y Eliseo dará muerte a cualquiera que escape de la espada de Jehú. <verse number="18" style="v"/>Sin embargo, yo preservaré a siete mil israelitas que no se han arrodillado ante <char style="w">Baal</char> ni lo han besado.</para>
  <para style="s1">El llamamiento de Eliseo</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Elías salió de allí y encontró a Eliseo hijo de Safat, que estaba arando. Había doce yuntas de bueyes en fila, y él mismo conducía la última. Elías pasó junto a Eliseo y arrojó su manto sobre él. <verse number="20" style="v"/>Entonces Eliseo dejó sus bueyes y corrió tras Elías.</para>
  <para style="p">―Permíteme despedirme de mi padre y de mi madre con un beso —dijo él—, y luego te seguiré.</para>
  <para style="p">―Anda, ve —respondió Elías—. Yo no te lo voy a impedir.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:20 </char><char style="fq" closed="false">Yo no te lo voy a impedir</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">Pero recuerda lo que he hecho por ti.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Eliseo lo dejó y regresó. Tomó su yunta de bueyes y los sacrificó. Quemando la madera de la yunta, asó la carne y se la dio al pueblo, y ellos comieron. Luego partió para seguir a Elías y se puso a su servicio.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">Ben Adad ataca a Samaria</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Entonces Ben Adad, rey de <char style="w">Siria</char>, reunió a todo su ejército y, acompañado por treinta y dos reyes con sus caballos y carros de combate, salió a hacerle guerra a Samaria y la sitió. <verse number="2" style="v"/>Envió a la ciudad mensajeros para que le dijeran a Acab, rey de Israel: «Así dice Ben Adad: <verse number="3" style="v"/>“Tu oro y tu plata son míos, lo mismo que tus mujeres y tus hermosos hijos”».</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>El rey de Israel envió esta respuesta: «Tal como dices, mi señor y rey, yo soy tuyo, con todo lo que tengo».</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Los mensajeros volvieron a Acab y le dijeron: «Así dice Ben Adad: “Mandé a decirte que me entregaras tu oro y tu plata, tus esposas y tus hijos. <verse number="6" style="v"/>Por tanto, mañana como a esta hora voy a enviar a mis funcionarios a requisar tu palacio y las casas de tus funcionarios, y se apoderarán de todo lo que más valoras y se lo llevarán”».</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>El rey de Israel mandó llamar a todos los <char style="w" lemma="anciano">ancianos</char> del país y les dijo:</para>
  <para style="p">―¡Mirad cómo ese tipo nos quiere causar problemas! Cuando mandó que le entregara mis esposas y mis hijos, mi oro y mi plata, no se los negué.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Los ancianos y todos los del pueblo respondieron:</para>
  <para style="p">―No le haga caso ni ceda a sus exigencias.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Así que Acab les respondió a los mensajeros de Ben Adad:</para>
  <para style="p">―Decidle a mi señor y rey: “Yo, tu siervo, haré todo lo que me pediste la primera vez, pero no puedo satisfacer esta nueva exigencia”.</para>
  <para style="p">Ellos regresaron a Ben Adad con esa respuesta. <verse number="10" style="v"/>Entonces Ben Adad le envió otro mensaje a Acab: «Que los dioses me castiguen sin piedad si queda en Samaria el polvo suficiente para que mis hombres se lleven un puñado».</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Pero el rey de Israel respondió: «Decidle que no cante victoria antes de tiempo».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:11 </char><char style="fq" closed="false">que no cante … de tiempo</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">no ha de jactarse el que se pone la armadura, sino el que se la quita.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Cuando Ben Adad recibió este mensaje, estaba bebiendo con los reyes en su campamento.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:12 </char><char style="fq" closed="false">en su campamento</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">en Sucot</char><char style="ft" closed="false">; también en v. 16.</char></note> De inmediato les ordenó a sus tropas: «¡A las armas!» Así que se prepararon para atacar la ciudad.</para>
  <para style="s1">Acab derrota a Ben Adad</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Mientras tanto, un profeta se presentó ante Acab, rey de Israel, y le anunció:</para>
  <para style="p">―Así dice el <char style="nd">Señor</char>: “¿Ves ese enorme ejército? Hoy lo entregaré en tus manos, y entonces sabrás que yo soy el <char style="nd">Señor</char>”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>―¿Por medio de quién lo hará? —preguntó Acab.</para>
  <para style="p">―Así dice el <char style="nd">Señor</char> —respondió el profeta—: “Lo haré por medio de los cadetes”.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:14 </char><char style="fq" closed="false">los cadetes</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">los jóvenes de los jefes provinciales</char><char style="ft" closed="false">; también en vv. 15,17 y 19.</char></note></para>
  <para style="p">―¿Y quién iniciará el combate? —insistió Acab.</para>
  <para style="p">―Tú mismo —respondió el profeta.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Así que Acab pasó revista a los cadetes, que sumaban doscientos treinta y dos hombres. También pasó revista a las demás tropas israelitas: siete mil en total. <verse number="16" style="v"/>Se pusieron en marcha al mediodía, mientras Ben Adad y los treinta y dos reyes aliados que estaban con él seguían emborrachándose en su campamento.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Los cadetes formaban la vanguardia. Cuando los exploradores que Ben Adad había enviado le informaron de que unos soldados estaban avanzando desde Samaria, <verse number="18" style="v"/>ordenó: «¡Capturadlos vivos, sea que vengan en son de paz o en son de guerra!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Los cadetes salieron de la ciudad al frente del ejército. <verse number="20" style="v"/>Cada soldado abatió a su adversario, y los <char style="w">sirios</char> tuvieron que huir. Los israelitas los persiguieron, pero Ben Adad, rey de Siria, escapó a caballo con algunos de sus jinetes. <verse number="21" style="v"/>El rey de Israel avanzó y abatió a la caballería, de modo que los sirios sufrieron una gran derrota.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Más tarde, el profeta se presentó ante el rey de Israel y le dijo: «No te duermas en los laureles;<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:22 </char><char style="fq" closed="false">No te duermas en los laureles</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">Ve y fortalécete.</char></note> traza un buen plan, porque el año entrante el rey de Siria volverá a atacar».</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Por otra parte, los funcionarios del rey de Siria le aconsejaron: «Los dioses de los israelitas son dioses de las montañas. Por eso son demasiado fuertes para nosotros. Pero, si peleamos contra ellos en las llanuras, sin duda los venceremos. <verse number="24" style="v"/>Haz lo siguiente: Destituye a todos los reyes y reemplázalos por otros oficiales. <verse number="25" style="v"/>Prepara también un ejército como el que perdisteis, caballo por caballo y carro por carro, para atacar a Israel en las llanuras. ¡Sin duda los venceremos!»</para>
  <para style="p">Ben Adad estuvo de acuerdo, y así lo hizo. <verse number="26" style="v"/>Al año siguiente, pasó revista a las tropas sirias y marchó a Afec para atacar a Israel. <verse number="27" style="v"/>Acab, por su parte, pasó revista a las tropas israelitas y las aprovisionó. Estas se pusieron en marcha para salir al encuentro de los sirios, y acamparon frente a ellos. Parecían pequeños rebaños de cabras, mientras que los sirios cubrían todo el campo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>El hombre de Dios se presentó ante el rey de Israel y le dijo: «Así dice el <char style="nd">Señor</char>: “Por cuanto los sirios piensan que el <char style="nd">Señor</char> es un dios de las montañas y no un dios de los valles, yo te voy a entregar este enorme ejército en tus manos, y así sabrás que yo soy el <char style="nd">Señor</char>”».</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Siete días estuvieron acampados los unos frente a los otros, y el séptimo día se inició el combate. En un solo día, los israelitas le causaron cien mil bajas a la infantería siria. <verse number="30" style="v"/>Los demás soldados huyeron a Afec, pero la muralla de la ciudad se desplomó sobre veintisiete mil de ellos.</para>
  <para style="p">Ben Adad, que también se había escapado a la ciudad, andaba de escondite en escondite. <verse number="31" style="v"/>Entonces sus funcionarios le dijeron: «Hemos oído decir que los reyes del linaje de Israel son compasivos. Rindámonos ante el rey de Israel y pidámosle perdón.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:31 </char><char style="fq" closed="false">Rindámonos … perdón</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">Pongámonos <char style="w">cilicio</char> en la cintura y sogas en la cabeza y vayamos al rey de Israel.</char></note> Tal vez te perdone la <char style="w">vida</char>».</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Se presentaron entonces ante el rey de Israel, se rindieron ante él y le rogaron:</para>
  <para style="p">―Tu siervo Ben Adad dice: “Por favor, perdóname la vida”.</para>
  <para style="p">―¿Todavía está vivo? —preguntó el rey—. ¡Pero si es mi hermano!</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Los hombres tomaron esa respuesta como un buen augurio y, aprovechando la ocasión, exclamaron:</para>
  <para style="p">―¡Claro que sí, Ben Adad es tu hermano!</para>
  <para style="p">―Id por él —dijo el rey.</para>
  <para style="p">Cuando Ben Adad se presentó ante Acab, este lo hizo subir a su carro de combate. Entonces Ben Adad le propuso:</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>―Te devolveré las ciudades que mi padre le quitó al tuyo, y podrás establecer zonas de mercado en Damasco, como hizo mi padre en Samaria.</para>
  <para style="p">Acab le respondió:</para>
  <para style="p">―Sobre esa base, te dejaré en libertad.</para>
  <para style="p">Y así firmó un tratado con él, y lo dejó ir.</para>
  <para style="s1">Un profeta condena a Acab</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>En obediencia a la palabra del <char style="nd">Señor</char>, un miembro de la comunidad de profetas le dijo a otro:</para>
  <para style="p">―¡Golpéame!</para>
  <para style="p">Pero aquel se negó a hacerlo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Entonces el profeta le dijo:</para>
  <para style="p">―Por cuanto no has obedecido al <char style="nd">Señor</char>, tan pronto como nos separemos te matará un león.</para>
  <para style="p">Y, después de que el profeta se fue, un león le salió al paso y lo mató.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Más adelante, el mismo profeta encontró a otro hombre y le dijo: «¡Golpéame!» Así que el hombre lo golpeó y lo hirió. <verse number="38" style="v"/>Luego el profeta salió a esperar al rey a la vera del camino, cubierto el rostro con un antifaz. <verse number="39" style="v"/>Cuando pasaba el rey, el profeta le gritó:</para>
  <para style="p">―Este tu siervo entró en lo más reñido de la batalla. Allí alguien se me presentó con un prisionero y me dijo: “Hazte cargo de este hombre. Si se te escapa, pagarás su <char style="w">vida</char> con la tuya, o con tres mil monedas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:39 </char><char style="fq" closed="false">tres mil monedas</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">un <char style="w">talento</char>.</char></note> de plata”. <verse number="40" style="v"/>Mientras este tu siervo estaba ocupado en otras cosas, el hombre se escapó.</para>
  <para style="p">―¡Esa es tu sentencia! —respondió el rey de Israel—. Tú mismo has tomado la decisión.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>En el acto, el profeta se quitó el antifaz, y el rey de Israel se dio cuenta de que era uno de los profetas. <verse number="42" style="v"/>Y le dijo al rey:</para>
  <para style="p">―Así dice el <char style="nd">Señor</char>: “Has dejado en libertad a un hombre que yo había condenado a muerte.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:42 </char><char style="fq" closed="false">un hombre … muerte</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">al hombre de mi <char style="w">destrucción</char>.</char></note> Por lo tanto, pagarás su vida con la tuya, y su pueblo con el tuyo”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>Entonces el rey de Israel, deprimido y malhumorado, volvió a su palacio en Samaria.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">El viñedo de Nabot</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Un tiempo después sucedió lo siguiente: Nabot el jezrelita tenía un viñedo en Jezrel, el cual colindaba con el palacio de Acab, rey de Samaria. <verse number="2" style="v"/>Este le dijo a Nabot:</para>
  <para style="p">―Dame tu viñedo para hacerme una huerta de hortalizas, ya que está tan cerca de mi palacio. A cambio de él te daré un viñedo mejor o, si lo prefieres, te pagaré lo que valga.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Pero Nabot le respondió:</para>
  <para style="p">―¡El <char style="nd">Señor</char> me libre de venderte lo que heredé de mis antepasados!</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Acab se fue a su casa deprimido y malhumorado porque Nabot el jezrelita le había dicho: «No puedo cederte lo que heredé de mis antepasados». De modo que se acostó de cara a la pared, y no quiso comer. <verse number="5" style="v"/>Su esposa Jezabel entró y le preguntó:</para>
  <para style="p">―¿Por qué estás tan deprimido que ni comer quieres?</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>―Porque le dije a Nabot el jezrelita que me vendiera su viñedo o que, si lo prefería, se lo cambiaría por otro; pero él se negó.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Ante esto, Jezabel su esposa le dijo:</para>
  <para style="p">―¿Y no eres tú quien manda en Israel? ¡Anda, levántate y come, que te hará bien! Yo te conseguiré el viñedo del tal Nabot.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>De inmediato escribió cartas en nombre de Acab, puso en ellas el sello del rey, y las envió a los <char style="w" lemma="anciano">ancianos</char> y nobles que vivían en la ciudad de Nabot. <verse number="9" style="v"/>En las cartas decía:</para>
  <para style="pm">«Decretad un día de ayuno, y dad a Nabot un lugar prominente en la asamblea del pueblo. <verse number="10" style="v"/>Poned frente a él a dos sinvergüenzas y hacedles testificar que él ha maldecido tanto a Dios como al rey. Luego sacadlo y matadlo a pedradas».</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Los ancianos y nobles que vivían en esa ciudad acataron lo que Jezabel había ordenado en sus cartas. <verse number="12" style="v"/>Decretaron un día de ayuno y le dieron a Nabot un lugar prominente en la asamblea. <verse number="13" style="v"/>Llegaron los dos sinvergüenzas, se sentaron frente a él y lo acusaron ante el pueblo, diciendo: «¡Nabot ha maldecido a Dios y al rey!» Como resultado, la gente lo llevó fuera de la ciudad y lo mató a pedradas. <verse number="14" style="v"/>Entonces le informaron a Jezabel: «Nabot ha sido apedreado y está muerto».</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Tan pronto como Jezabel se enteró de que Nabot había muerto a pedradas, le dijo a Acab: «¡Vamos! Toma posesión del viñedo que Nabot el jezrelita se negó a venderte. Ya no vive; está muerto». <verse number="16" style="v"/>Cuando Acab se enteró de que Nabot había muerto, fue a tomar posesión del viñedo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Entonces la palabra del <char style="nd">Señor</char> vino a Elías el tisbita y le dio este mensaje: <verse number="18" style="v"/>«Ve a encontrarte con Acab, rey de Israel, que gobierna en Samaria. En este momento se encuentra en el viñedo de Nabot, tomando posesión del mismo. <verse number="19" style="v"/>Dile que así dice el <char style="nd">Señor</char>: “¿No has asesinado a un hombre, y encima te has adueñado de su propiedad?” Luego dile que así también dice el <char style="nd">Señor</char>: “¡En el mismo lugar donde los perros lamieron la sangre de Nabot, lamerán también tu propia sangre!”»</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Acab le respondió a Elías:</para>
  <para style="p">―¡Mi enemigo! ¿Así que me has encontrado?</para>
  <para style="p">―Sí —contestó Elías—, te he encontrado porque te has vendido para hacer lo que ofende al <char style="nd">Señor</char>, <verse number="21" style="v"/>quien ahora te dice: “Voy a enviarte una desgracia. Acabaré contigo, y de tus descendientes en Israel exterminaré hasta el último varón, esclavo o libre. <verse number="22" style="v"/>Haré con tu familia lo mismo que hice con la de Jeroboán hijo de Nabat y con la de Basá hijo de Ahías, porque has provocado mi ira y has hecho que Israel peque”. <verse number="23" style="v"/>Y en cuanto a Jezabel, el <char style="nd">Señor</char> dice: “Los perros se la comerán junto al muro<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:23 </char><char style="fq" closed="false">muro </char><char style="ft" closed="false">(mss. hebreos); </char><char style="fqa" closed="false">campo </char><char style="ft" closed="false">(TM).</char></note> de Jezrel”. <verse number="24" style="v"/>También a los familiares de Acab que mueran en la ciudad se los comerán los perros, y a los que mueran en el campo se los comerán las aves del cielo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Nunca hubo nadie como Acab que, animado por Jezabel su esposa, se prestara para hacer lo que ofende al <char style="nd">Señor</char>. <verse number="26" style="v"/>Su conducta fue repugnante, pues siguió a los ídolos, como habían hecho los amorreos, a quienes el <char style="nd">Señor</char> expulsó de la presencia de Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Cuando Acab escuchó estas palabras, se rasgó las vestiduras, se vistió de luto y ayunó. Dormía vestido así y andaba deprimido. <verse number="28" style="v"/>Entonces la palabra del <char style="nd">Señor</char> vino a Elías el tisbita y le dio este mensaje: <verse number="29" style="v"/>«¿Has notado cómo Acab se ha humillado ante mí? Por cuanto se ha humillado, no enviaré esta desgracia mientras él viva, sino que la enviaré a su familia durante el reinado de su hijo».</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s1">Micaías profetiza contra Acab</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="1KI 22:1-28">22:1-28</ref> – <char style="xt"><ref loc="2CH 18:1-27">2Cr 18:1-27</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Durante tres años no hubo guerra entre <char style="w">Siria</char> e Israel. <verse number="2" style="v"/>Pero en el tercer año Josafat, rey de Judá, fue a ver al rey de Israel, <verse number="3" style="v"/>el cual dijo a sus funcionarios: «¿No sabéis que Ramot de Galaad nos pertenece? ¡Y no hemos hecho nada para obligar al rey de Siria a que nos la devuelva!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Así que le preguntó a Josafat:</para>
  <para style="p">―¿Irías conmigo a pelear contra Ramot de Galaad?</para>
  <para style="p">Josafat le respondió al rey de Israel:</para>
  <para style="p">―Estoy a tu disposición, lo mismo que mi pueblo y mis caballos. <verse number="5" style="v"/>Pero, antes que nada, consultemos al <char style="nd">Señor</char> —añadió.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Así que el rey de Israel reunió a los profetas, que eran casi cuatrocientos, y les preguntó:</para>
  <para style="p">―¿Debo ir a la guerra contra Ramot de Galaad, o no?</para>
  <para style="p">―Ve —contestaron ellos—, porque el Señor la entregará en tus manos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Pero Josafat inquirió:</para>
  <para style="p">―¿No hay aquí un profeta del <char style="nd">Señor</char> a quien podamos consultar?</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>El rey de Israel le respondió:</para>
  <para style="p">―Todavía hay alguien por medio de quien podemos consultar al <char style="nd">Señor</char>, pero me cae muy mal porque nunca me profetiza nada bueno; solo me anuncia desastres. Se trata de Micaías hijo de Imlá.</para>
  <para style="p">―No digas eso —replicó Josafat.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Entonces el rey de Israel llamó a uno de sus funcionarios y le ordenó:</para>
  <para style="p">―¡Traed de inmediato a Micaías hijo de Imlá!</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>El rey de Israel y Josafat, rey de Judá, vestidos con su ropaje real y sentados en sus respectivos tronos, estaban en la plaza a la <char style="w">entrada</char> de Samaria, con todos los que profetizaban en presencia de ellos. <verse number="11" style="v"/>Sedequías hijo de Quenaná, que se había hecho unos cuernos de hierro, anunció: «Así dice el <char style="nd">Señor</char>: “Con estos cuernos atacarás a los sirios hasta aniquilarlos”». <verse number="12" style="v"/>Y los demás profetas vaticinaban lo mismo: «Ataca a Ramot de Galaad, y vencerás, porque el <char style="nd">Señor</char> la entregará en tus manos».</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ahora bien, el mensajero que había ido a llamar a Micaías le advirtió:</para>
  <para style="p">―Mira, los demás profetas a una voz predicen el éxito del rey. Habla favorablemente, para que tu mensaje concuerde con el de ellos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Pero Micaías repuso:</para>
  <para style="p">―Tan cierto como que vive el <char style="nd">Señor</char>, ten la seguridad de que yo le anunciaré al rey lo que el <char style="nd">Señor</char> me diga.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Cuando compareció ante el rey, este le preguntó:</para>
  <para style="p">―Micaías, ¿debemos ir a la guerra contra Ramot de Galaad, o no?</para>
  <para style="p">―Ataca, que vencerás —contestó él—, porque el <char style="nd">Señor</char> la entregará en tus manos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>El rey le reconvino:</para>
  <para style="p">―¿Cuántas veces debo hacerte jurar que no me digas nada más que la verdad en el <char style="w">nombre</char> del <char style="nd">Señor</char>?</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Ante esto, Micaías respondió:</para>
  <para style="p">―Vi a todo Israel esparcido por las colinas, como ovejas sin <char style="w">pastor</char>. Y el <char style="nd">Señor</char> dijo: “Esta gente no tiene amo. ¡Que cada cual se vaya a su casa en <char style="w">paz</char>!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>El rey de Israel le dijo a Josafat:</para>
  <para style="p">―¿No te dije que jamás me profetiza nada bueno, y que solo me anuncia desastres?</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Micaías prosiguió:</para>
  <para style="p">―Por lo tanto, oye la palabra del <char style="nd">Señor</char>: Vi al <char style="nd">Señor</char> sentado en su trono con todo el ejército del cielo alrededor de él, a su derecha y a su izquierda. <verse number="20" style="v"/>Y el <char style="nd">Señor</char> dijo: “¿Quién inducirá a Acab para que ataque a Ramot de Galaad y vaya a morir allí?” Uno sugería una cosa, y otro sugería otra. <verse number="21" style="v"/>Por último, un espíritu se adelantó, se puso delante del <char style="nd">Señor</char> y dijo: “Yo le induciré”. <verse number="22" style="v"/>“¿Por qué medios?”, preguntó el <char style="nd">Señor</char>. Y aquel espíritu respondió: “Saldré y seré un espíritu mentiroso en la boca de todos sus profetas”. Entonces el <char style="nd">Señor</char> ordenó: “Ve y hazlo así, que tendrás éxito en inducirlo”. <verse number="23" style="v"/>Así que ahora el <char style="nd">Señor</char> ha puesto un espíritu mentiroso en la boca de todos tus profetas. El <char style="nd">Señor</char> ha decretado el mal para ti.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Al oír esto, Sedequías hijo de Quenaná se levantó y le dio una bofetada a Micaías.</para>
  <para style="p">―¿Por dónde se fue el espíritu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:24 </char><char style="fq" closed="false">espíritu</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">Espíritu.</char></note> del <char style="nd">Señor</char> cuando salió de mí para hablarte? —le preguntó.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Micaías contestó:</para>
  <para style="p">―Lo sabrás el día en que andes de escondite en escondite.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Entonces el rey de Israel ordenó:</para>
  <para style="p">―Tomad a Micaías y llevádselo a Amón, el gobernador de la ciudad, y a Joás, mi hijo. <verse number="27" style="v"/>Decidles que les ordeno echar en la cárcel a ese tipo, y no darle más que pan y agua, hasta que yo regrese sin contratiempos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Micaías manifestó:</para>
  <para style="p">―Si regresas sin contratiempos, el <char style="nd">Señor</char> no ha hablado por medio de mí. ¡Tomad nota todos vosotros de lo que estoy diciendo!</para>
  <para style="s1">Muerte de Acab</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="1KI 22:29-36">22:29-36</ref> – <char style="xt"><ref loc="2CH 18:28-34">2Cr 18:28-34</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>El rey de Israel, y Josafat, rey de Judá, marcharon juntos contra Ramot de Galaad. <verse number="30" style="v"/>Allí el rey de Israel le dijo a Josafat: «Yo entraré en la batalla disfrazado, pero tú te pondrás tu ropaje real». Así que el rey de Israel se disfrazó y entró en el combate.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Pero el rey de <char style="w">Siria</char> les había ordenado a sus treinta y dos capitanes de los carros de combate: «No luchéis contra nadie, grande o pequeño, salvo contra el rey de Israel». <verse number="32" style="v"/>Cuando los capitanes de los carros vieron a Josafat, pensaron: «Sin duda, este es el rey de Israel». Así que se volvieron para atacarlo; pero Josafat gritó. <verse number="33" style="v"/>Entonces los capitanes de los carros vieron que no era el rey de Israel, y dejaron de perseguirlo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Sin embargo, alguien disparó su arco al azar e hirió al rey de Israel entre las piezas de su armadura. El rey le ordenó al que conducía su carro: «Da la vuelta y sácame del campo de batalla, pues me han herido». <verse number="35" style="v"/>Todo el día arreció la batalla, y al rey se le mantuvo de pie en su carro, frente a los sirios. Pero la sangre de su herida no dejaba de correr por la plataforma del carro, y esa misma tarde Acab murió. <verse number="36" style="v"/>Ya se ponía el sol cuando por todo el ejército se difundió un clamor: «Cada hombre a su ciudad; ¡todo el mundo a su tierra!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Así que el rey murió, y fue llevado a Samaria, donde lo sepultaron. <verse number="38" style="v"/>Lavaron el carro en un estanque de Samaria, donde se bañaban las prostitutas, y los perros lamieron la sangre, tal como lo había declarado la palabra del <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Los demás acontecimientos del reinado de Acab, incluso todo lo que hizo, el palacio que construyó e incrustó de marfil, y las ciudades que fortificó, están escritos en el libro de las crónicas de los reyes de Israel. <verse number="40" style="v"/>Acab murió, y su hijo Ocozías le sucedió en el trono.</para>
  <para style="s1">Josafat, rey de Judá</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="1KI 22:41-50">22:41-50</ref> – <char style="xt"><ref loc="2CH 20:31-21:1">2Cr 20:31–21:1</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Josafat hijo de Asá ascendió al trono de Judá en el cuarto año de Acab, rey de Israel. <verse number="42" style="v"/>Josafat tenía treinta y cinco años cuando comenzó a reinar, y reinó en Jerusalén veinticinco años. El nombre de su madre era Azuba hija de Siljí. <verse number="43" style="v"/>Siempre siguió el buen ejemplo de su padre Asá, y nunca se desvió de él, sino que hizo lo que agrada al <char style="nd">Señor</char>. Sin embargo, no se quitaron los <char style="w">santuarios paganos</char>, de modo que el pueblo siguió ofreciendo allí sacrificios e incienso quemado. <verse number="44" style="v"/>Josafat también vivió en paz con el rey de Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Los demás acontecimientos del reinado de Josafat, lo que llevó a cabo y sus proezas militares, están escritos en el libro de las crónicas de los reyes de Judá. <verse number="46" style="v"/>Libró la tierra del resto de los hombres que practicaban la prostitución en los santuarios, los cuales se habían quedado allí incluso después del reinado de su padre Asá. <verse number="47" style="v"/>En aquel tiempo no había rey en Edom, sino que gobernaba un regente.</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>Por esos días Josafat construyó una flota mercante<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:48 </char><char style="fq" closed="false">una flota mercante</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">unos barcos de Tarsis.</char></note> para ir a Ofir por oro, pero nunca llegaron a zarpar, pues naufragaron en Ezión Guéber. <verse number="49" style="v"/>Entonces Ocozías hijo de Acab le dijo a Josafat: «Deja que mis hombres naveguen con tus hombres». Pero Josafat no se lo permitió.</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>Josafat murió y fue sepultado con sus antepasados en la ciudad de su padre David. Y su hijo Jorán le sucedió en el trono.</para>
  <para style="s1">Ocozías, rey de Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>Ocozías hijo de Acab ascendió al trono de Israel en Samaria en el año diecisiete de Josafat, rey de Judá, y reinó dos años en Israel. <verse number="52" style="v"/>Pero hizo lo que ofende al <char style="nd">Señor</char>, porque anduvo en los <char style="w" lemma="camino">caminos</char> de su padre y de su madre, y en los caminos de Jeroboán hijo de Nabat, que hizo que Israel pecara. <verse number="53" style="v"/>Sirvió y adoró a <char style="w">Baal</char>, y provocó a ira al <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel, tal como había hecho su padre.</para>
</usx>
