<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="1PE" style="id">- Spanish (Castellano): Nueva Versión Internacional</book>
  <para style="rem">Copyright © 1999, 2005, 2017 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">1 PEDRO</para>
  <para style="toc1">Primera Carta de Pedro</para>
  <para style="toc2">1 Pedro</para>
  <para style="toc3">1P</para>
  <para style="mt2">Primera Carta de</para>
  <para style="mt1">Pedro</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Pedro, apóstol de <char style="w">Jesucristo</char>,</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">a los elegidos, extranjeros dispersos por el Ponto, Galacia, Capadocia, <char style="w">Asia</char> y Bitinia, <verse number="2" style="v"/>según la previsión<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:2 </char><char style="fq" closed="false">la previsión</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">el conocimiento previo.</char></note> de Dios el Padre, mediante la obra <char style="w" lemma="santificar">santificadora</char> del Espíritu, para obedecer a Jesucristo y ser redimidos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:2 </char><char style="fq" closed="false">redimidos</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">rociados.</char></note> por su sangre:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">Que abunden en vosotros la gracia y la paz.</para>
  <para style="s1">Alabanza a Dios por una esperanza viva</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>¡Alabado sea Dios, Padre de nuestro Señor Jesucristo! Por su gran misericordia, nos ha hecho nacer de nuevo mediante la resurrección de Jesucristo, para que tengamos una esperanza viva <verse number="4" style="v"/>y recibamos una herencia indestructible, incontaminada e inmarchitable. Tal herencia está reservada en el cielo para vosotros, <verse number="5" style="v"/>a quienes el poder de Dios protege mediante la fe hasta que llegue la salvación que se ha de revelar en los últimos tiempos. <verse number="6" style="v"/>Esto es para vosotros motivo de gran alegría, a pesar de que hasta ahora habéis tenido que sufrir diversas <char style="w" lemma="prueba">pruebas</char> por un tiempo. <verse number="7" style="v"/>El oro, aunque perecedero, se acrisola al fuego. Así también vuestra fe, que vale mucho más que el oro, al ser acrisolada por las pruebas demostrará que es digna de aprobación, gloria y honor cuando Jesucristo se revele. <verse number="8" style="v"/>Vosotros le amáis a pesar de no haberle visto; y, aunque no le veis ahora, creéis en él y os alegráis con un gozo indescriptible y glorioso, <verse number="9" style="v"/>pues estáis obteniendo la meta de vuestra fe, que es vuestra salvación.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Los profetas, que anunciaron la gracia reservada para vosotros, estudiaron cuidadosamente esta salvación. <verse number="11" style="v"/>Querían descubrir a qué tiempo y a qué circunstancias se refería el Espíritu de <char style="w">Cristo</char>, que estaba en ellos, cuando testificó de antemano acerca de los sufrimientos de Cristo y de la gloria que vendría después de estos. <verse number="12" style="v"/>A ellos se les reveló que no se estaban sirviendo a sí mismos, sino que os servían a vosotros. Hablaban de las cosas que ahora os han anunciado los que os predicaron el <char style="w">evangelio</char> por medio del Espíritu Santo enviado del cielo. Aun los mismos ángeles anhelan contemplar esas cosas.</para>
  <para style="s1">Sed santos</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Por eso, disponeos para actuar con inteligencia;<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:13 </char><char style="fq" closed="false">disponeos … inteligencia</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">ceñidos los lomos de su mente.</char></note> tened dominio propio; poned vuestra esperanza completamente en la gracia que se os dará cuando se revele <char style="w">Jesucristo</char>. <verse number="14" style="v"/>Como hijos obedientes, no os amoldéis a los malos deseos que teníais antes, cuando vivíais en la ignorancia. <verse number="15" style="v"/>Más bien, sed <char style="w" lemma="santo">santos</char> en todo lo que hagáis, como también es santo quien os llamó; <verse number="16" style="v"/>pues está escrito: «Sed santos, porque yo soy santo».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:16 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="LEV 11:44">Lv 11:44</ref>,<ref loc="LEV 11:45">45</ref>; <ref loc="LEV 19:2">19:2</ref>; <ref loc="LEV 20:7">20:7</ref></char>; <char style="xt"><ref loc="ISA 40:6-8">Is 40:6-8</ref></char></char></note> <verse number="17" style="v"/>Ya que invocáis como Padre al que juzga con imparcialidad las obras de cada uno, vivid con temor reverente mientras seáis peregrinos en este mundo. <verse number="18" style="v"/>Como bien sabéis, vosotros fuisteis rescatados de la vida absurda que heredasteis de vuestros antepasados. El precio de vuestro rescate no se pagó con cosas perecederas, como el oro o la plata, <verse number="19" style="v"/>sino con la preciosa sangre de Cristo, como de un cordero sin mancha y sin defecto. <verse number="20" style="v"/>Cristo, a quien Dios escogió antes de la creación del mundo, se ha manifestado en estos últimos tiempos en vuestro beneficio. <verse number="21" style="v"/>Por medio de él creéis en Dios, que lo <char style="w" lemma="resucitar">resucitó</char> y glorificó, de modo que vuestra fe y vuestra esperanza están puestas en Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Ahora que os habéis purificado obedeciendo a la verdad y tenéis un amor sincero por los hermanos, amaos de todo corazón<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:22 </char><char style="fq" closed="false">de todo corazón</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">con corazón puro.</char></note> los unos a los otros. <verse number="23" style="v"/>Pues habéis nacido de nuevo, no de simiente perecedera, sino de simiente imperecedera, mediante la palabra de Dios que vive y permanece. <verse number="24" style="v"/>Porque</para>
  <para style="q1">«todo <char style="w">mortal</char> es como la hierba,</para>
  <para style="q2">y toda su gloria como la flor del campo;</para>
  <para style="q1">la hierba se seca y la flor se cae,</para>
  <para style="q2">
    <verse number="25" style="v"/>pero la palabra del Señor permanece para siempre».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:25 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 40:6-8">Is 40:6-8</ref></char></char></note></para>
  <para style="m">Y esta es la palabra del evangelio que se os ha anunciado.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Por lo tanto, abandonando toda maldad y todo engaño, hipocresía, envidias y toda calumnia, <verse number="2" style="v"/>desead con ansias la leche pura de la palabra,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:2 </char><char style="fq" closed="false">leche pura de la palabra</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">leche espiritual pura.</char></note> como niños recién nacidos. Así, por medio de ella, creceréis en vuestra salvación, <verse number="3" style="v"/>ahora que habéis probado lo bueno que es el Señor.</para>
  <para style="s1">La piedra viva y su pueblo escogido</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>
    <char style="w">Cristo</char> es la piedra viva, rechazada por los <char style="w" lemma="hombre">seres humanos</char>, pero escogida y preciosa ante Dios. Al acercaros a él, <verse number="5" style="v"/>también vosotros sois como piedras vivas, con las cuales se está edificando una casa espiritual. De este modo llegáis a ser un sacerdocio <char style="w">santo</char>, para ofrecer sacrificios espirituales que Dios acepta por medio de Jesucristo. <verse number="6" style="v"/>Así dice la Escritura:</para>
  <para style="q1">«Mirad que pongo en Sión</para>
  <para style="q2">una piedra principal escogida y preciosa,</para>
  <para style="q1">y el que confíe en ella</para>
  <para style="q2">no será jamás defraudado».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:6 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 28:16">Is 28:16</ref></char></char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v"/>Para vosotros, los creyentes, esta piedra es preciosa; pero, para los incrédulos,</para>
  <para style="q1">«la piedra que desecharon los constructores</para>
  <para style="q2">ha llegado a ser la piedra angular»,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:7 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 118:22">Sal 118:22</ref></char></char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v"/>y también:</para>
  <para style="q1">«una piedra de <char style="w">tropiezo</char></para>
  <para style="q2">y una roca que hace <char style="w">caer</char>».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:8 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 8:14">Is 8:14</ref></char></char></note></para>
  <para style="m">Tropiezan al desobedecer la palabra, para lo cual estaban destinados.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Pero vosotros sois linaje escogido, real sacerdocio, nación santa, pueblo que pertenece a Dios, para que proclaméis las obras maravillosas de aquel que os llamó de las tinieblas a su luz admirable. <verse number="10" style="v"/>Antes ni siquiera erais pueblo, pero ahora sois pueblo de Dios; antes no habíais recibido misericordia, pero ahora ya la habéis recibido.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Queridos hermanos, os ruego como a extranjeros y peregrinos en este mundo que os apartéis de los deseos pecaminosos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:11 </char><char style="fq" closed="false">pecaminosos</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false"><char style="w" lemma="carnal">carnales</char>.</char></note> que combaten contra la <char style="w">vida</char>. <verse number="12" style="v"/>Mantened entre los incrédulos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:12 </char><char style="fq" closed="false">incrédulos</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false"><char style="w">gentiles</char>.</char></note> una conducta tan ejemplar que, aunque os acusen de hacer el mal, ellos observen vuestras buenas obras y glorifiquen a Dios en el día de la salvación.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:12 </char><char style="fq" closed="false">de la salvación</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">del juicio</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">de la visitación.</char></note></para>
  <para style="s1">Sumisión a los gobernantes y a los superiores</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Someteos, por causa del Señor, a toda autoridad humana, ya sea al rey, como suprema autoridad, <verse number="14" style="v"/>o a los gobernadores que él envía para castigar a los que hacen el mal y reconocer a los que hacen el bien. <verse number="15" style="v"/>Porque esta es la voluntad de Dios: que, practicando el bien, hagáis callar la ignorancia de los insensatos. <verse number="16" style="v"/>Eso es actuar como personas libres que no os valéis de vuestra libertad para disimular la maldad, sino que vivís como <char style="w" lemma="siervo">siervos</char> de Dios. <verse number="17" style="v"/>Dad a todos el debido respeto: amad a los hermanos, temed a Dios, respetad al rey.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Criados, someteos con todo respeto a vuestros amos, no solo a los buenos y comprensivos, sino también a los insoportables. <verse number="19" style="v"/>Porque es digno de elogio que, por sentido de responsabilidad delante de Dios, se soporten las penalidades, aun sufriendo injustamente. <verse number="20" style="v"/>Pero ¿cómo podéis atribuiros mérito alguno si soportáis que os maltraten por hacer el mal? En cambio, si sufrís por hacer el bien, eso merece elogio delante de Dios. <verse number="21" style="v"/>Para esto fuisteis llamados, porque <char style="w">Cristo</char> sufrió por vosotros, dándoos ejemplo para que sigáis sus pasos.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v"/>«Él no cometió ningún pecado,</para>
  <para style="q2">ni hubo engaño en su boca».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:22 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 53:9">Is 53:9</ref></char></char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v"/>Cuando proferían insultos contra él, no replicaba con insultos; cuando padecía, no amenazaba, sino que se entregaba a aquel que juzga con justicia. <verse number="24" style="v"/>Él mismo, en su cuerpo, llevó al madero nuestros pecados, para que muramos al pecado y vivamos para la justicia. Por sus heridas habéis sido sanados. <verse number="25" style="v"/>Antes erais como ovejas descarriadas, pero ahora habéis vuelto al Pastor que cuida<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:25 </char><char style="fq" closed="false">Pastor que cuida</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">Pastor y <char style="w">Obispo</char>.</char></note> de vuestras vidas.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Deberes conyugales</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Así mismo, esposas, someteos a vuestros esposos, de modo que, si algunos de ellos no creen en la palabra, puedan ser ganados más por vuestro comportamiento que por vuestras palabras, <verse number="2" style="v"/>al observar vuestra conducta íntegra y respetuosa. <verse number="3" style="v"/>Que vuestra belleza no sea la externa, que consiste en adornos tales como peinados ostentosos, joyas de oro y vestidos lujosos. <verse number="4" style="v"/>Que vuestra belleza sea más bien la incorruptible, la que procede de lo íntimo del corazón y consiste en un espíritu suave y apacible. Esta sí que tiene mucho valor delante de Dios. <verse number="5" style="v"/>Así se adornaban en tiempos antiguos las mujeres <char style="w" lemma="santo">santas</char> que esperaban en Dios, cada una sumisa a su esposo. <verse number="6" style="v"/>Tal es el caso de Sara, que obedecía a Abraham y lo llamaba su señor. Vosotras sois hijas de ella si hacéis el bien y vivís sin ningún temor.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>De igual manera, vosotros esposos, sed comprensivos en vuestra vida conyugal, tratando cada uno a su esposa con respeto, ya que como mujer es más delicada,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:7 </char><char style="fq" closed="false">ya que … delicada</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">como a vaso más frágil.</char></note> y ambos sois herederos del grato don de la vida. Así nada estorbará vuestras oraciones.</para>
  <para style="s1">Sufriendo por hacer el bien</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>En fin, vivid en armonía los unos con los otros; compartid penas y alegrías, practicad el amor fraternal, sed compasivos y humildes. <verse number="9" style="v"/>No devolváis mal por mal ni insulto por insulto; más bien, bendecid, porque para esto fuisteis llamados, para heredar una bendición. <verse number="10" style="v"/>En efecto,</para>
  <para style="q1">«el que quiera amar la vida</para>
  <para style="q2">y gozar de días felices,</para>
  <para style="q1">que refrene su lengua de hablar el mal</para>
  <para style="q2">y sus labios de proferir engaños;</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>que se aparte del mal y haga el bien;</para>
  <para style="q2">que busque la paz y la siga.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Porque los ojos del Señor están sobre los justos,</para>
  <para style="q2">y sus oídos, atentos a sus oraciones;</para>
  <para style="q1">pero el rostro del Señor está en contra de los que hacen el mal».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:12 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 34:12-16">Sal 34:12-16</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Y a vosotros, ¿quién os va a hacer daño si os esforzáis por hacer el bien? <verse number="14" style="v"/>¡<char style="w" lemma="dichoso">Dichosos</char> si sufrís por causa de la justicia! «No temáis lo que ellos temen,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:14 </char><char style="fq" closed="false">lo que ellos temen</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">sus amenazas.</char></note> ni os dejéis asustar».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:14 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 8:12">Is 8:12</ref></char></char></note> <verse number="15" style="v"/>Más bien, honrad en vuestro corazón a <char style="w">Cristo</char> como Señor. Estad siempre preparados para responder a todo el que os pida razón de la esperanza que hay en vosotros. <verse number="16" style="v"/>Pero hacedlo con gentileza y respeto, manteniendo la conciencia limpia, para que los que hablan mal de vuestra buena conducta en Cristo se avergüencen de sus calumnias. <verse number="17" style="v"/>Si es la voluntad de Dios, es preferible sufrir por hacer el bien que por hacer el mal.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Porque Cristo murió por los pecados, una vez por todas, el justo por los injustos, a fin de llevaros a Dios. Él sufrió la muerte en su <char style="w">cuerpo</char>, pero el Espíritu hizo que volviera a la vida.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:18 </char><char style="fq" closed="false">pero … vida</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">pero volvió a la vida en su espíritu.</char></note> <verse number="19" style="v"/>Por medio del Espíritu fue y predicó a los espíritus encarcelados, <verse number="20" style="v"/>que en los tiempos antiguos, en los días de Noé, desobedecieron, cuando Dios esperaba con paciencia mientras se construía el arca. En ella solo pocas personas, ocho en total, se salvaron mediante el agua, <verse number="21" style="v"/>la cual simboliza el bautismo que ahora os salva también a vosotros. El bautismo no consiste en la limpieza del cuerpo, sino en el compromiso de tener una buena conciencia delante de Dios. Esta salvación es posible por la resurrección de Jesucristo, <verse number="22" style="v"/>quien subió al cielo y ocupó su lugar a la <char style="w">derecha</char> de Dios, y a quien están sometidos los ángeles, las autoridades y los poderes.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Viviendo el ejemplo de Cristo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Por tanto, ya que <char style="w">Cristo</char> sufrió en el cuerpo, asumid también vosotros la misma actitud; porque el que ha sufrido en el <char style="w">cuerpo</char> ha roto con el pecado, <verse number="2" style="v"/>para vivir el resto de su vida terrenal no satisfaciendo sus pasiones <char style="w" lemma="humano">humanas</char>, sino cumpliendo la voluntad de Dios. <verse number="3" style="v"/>Pues ya basta con el tiempo que habéis desperdiciado haciendo lo que agrada a los incrédulos,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:3 </char><char style="fq" closed="false">incrédulos</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false"><char style="w">gentiles</char>.</char></note> entregados al desenfreno, a las pasiones, a las borracheras, a las orgías, a las parrandas y a las idolatrías abominables. <verse number="4" style="v"/>A ellos les parece extraño que vosotros ya no corráis con ellos en ese mismo desbordamiento de inmoralidad, y por eso os insultan. <verse number="5" style="v"/>Pero ellos tendrán que rendirle cuentas a aquel que está preparado para juzgar a los vivos y a los muertos. <verse number="6" style="v"/>Por esto también se les predicó el <char style="w">evangelio</char> aun a los muertos, para que, a pesar de haber sido juzgados según criterios <char style="w" lemma="humano">humanos</char> en lo que atañe al cuerpo, vivan conforme a Dios en lo que atañe al espíritu.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:6 </char><char style="fq" closed="false">en lo que atañe al espíritu</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">en el Espíritu.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Ya se acerca el fin de todas las cosas. Así que, para orar bien, manteneos sobrios y con la mente despejada. <verse number="8" style="v"/>Sobre todo, amaos los unos a los otros profundamente, porque el amor cubre multitud de pecados. <verse number="9" style="v"/>Practicad la hospitalidad entre vosotros sin quejaros. <verse number="10" style="v"/>Cada uno ponga al servicio de los demás el don que haya recibido, administrando fielmente la gracia de Dios en sus diversas formas. <verse number="11" style="v"/>El que habla, hágalo como quien expresa las palabras mismas de Dios; el que presta algún servicio, hágalo como quien tiene el poder de Dios. Así Dios será en todo alabado por medio de Jesucristo, a quien sea la gloria y el poder por los siglos de los siglos. Amén.</para>
  <para style="s1">Sufriendo por seguir a Cristo</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Queridos hermanos, no os extrañéis del fuego de la <char style="w">prueba</char> que estáis soportando, como si fuera algo insólito. <verse number="13" style="v"/>Al contrario, alegraos de tener parte en los sufrimientos de <char style="w">Cristo</char>, para que también sea inmensa vuestra alegría cuando se revele la gloria de Cristo. <verse number="14" style="v"/><char style="w" lemma="dichoso">Dichosos</char> vosotros, si os insultan por causa del nombre de Cristo, porque el glorioso Espíritu de Dios reposa sobre vosotros. <verse number="15" style="v"/>Que ninguno tenga que sufrir por asesino, ladrón o delincuente, ni siquiera por entrometido. <verse number="16" style="v"/>Pero, si alguien sufre por ser cristiano, que no se avergüence, sino que alabe a Dios por llevar el nombre de Cristo. <verse number="17" style="v"/>Porque es tiempo de que el juicio comience por la familia de Dios; y, si comienza por nosotros, ¡cuál no será el fin de los que se rebelan contra el <char style="w">evangelio</char> de Dios!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>«Si el justo a duras penas se salva,</para>
  <para style="q2">¿qué será del impío y del pecador?»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:18 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PRO 11:31">Pr 11:31</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Así pues, los que sufrís según la voluntad de Dios, entregaos a vuestro fiel creador y seguid practicando el bien.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Exhortación a los ancianos y a los jóvenes</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>A los <char style="w" lemma="anciano">ancianos</char> que están entre vosotros, yo, que soy anciano como ellos, testigo de los sufrimientos de <char style="w">Cristo</char> y partícipe con ellos de la gloria que se ha de revelar, os ruego esto: <verse number="2" style="v"/>cuidad como pastores el rebaño de Dios que está a vuestro cargo, no por obligación ni por ambición de dinero, sino con afán de servir, como Dios quiere. <verse number="3" style="v"/>No seáis tiranos con los que están a vuestro cuidado, sino sed ejemplos para el rebaño. <verse number="4" style="v"/>Así, cuando aparezca el Pastor supremo, recibiréis la inmarcesible corona de gloria.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Así mismo, jóvenes, someteos a los ancianos. Revestíos todos de humildad en vuestro trato mutuo, porque</para>
  <para style="q1">«Dios se opone a los orgullosos,</para>
  <para style="q2">pero da gracia a los humildes».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:5 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PRO 3:34">Pr 3:34</ref></char></char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v"/>Humillaos, pues, bajo la poderosa mano de Dios, para que él os exalte a su debido tiempo. <verse number="7" style="v"/>Depositad en él toda ansiedad, porque él cuida de vosotros.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Practicad el dominio propio y manteneos alerta. Vuestro enemigo el diablo ronda como león rugiente, buscando a quién devorar. <verse number="9" style="v"/>Resistidlo, manteniéndoos firmes en la fe, sabiendo que vuestros hermanos en todo el mundo están soportando la misma clase de sufrimientos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Y, después de que hayáis sufrido un poco de tiempo, Dios mismo, el Dios de toda gracia que os llamó a su gloria eterna en Cristo, os restaurará y os hará fuertes, firmes y estables. <verse number="11" style="v"/>A él sea el poder por los siglos de los siglos. Amén.</para>
  <para style="s1">Saludos finales</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Con la ayuda de <char style="w">Silvano</char>, a quien considero un hermano fiel, os he escrito brevemente, para animaros y confirmaros que esta es la verdadera gracia de Dios. Manteneos firmes en ella.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Saludos de parte de la comunidad que está en Babilonia, escogida como vosotros, y también de mi hijo Marcos. <verse number="14" style="v"/>Saludaos los unos a los otros con un beso de amor fraternal.</para>
  <para style="p">Paz a todos vosotros que estáis en <char style="w">Cristo</char>.</para>
</usx>
