<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="2PE" style="id">- Spanish (Castellano): Nueva Versión Internacional</book>
  <para style="rem">Copyright © 1999, 2005, 2017 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">2 PEDRO</para>
  <para style="toc1">Segunda Carta de Pedro</para>
  <para style="toc2">2 Pedro</para>
  <para style="toc3">2P</para>
  <para style="mt2">Segunda Carta de</para>
  <para style="mt1">Pedro</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Simón Pedro, <char style="w">siervo</char> y apóstol de <char style="w">Jesucristo</char>,</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">a los que por la justicia de nuestro Dios y Salvador Jesucristo habéis recibido una fe tan preciosa como la nuestra.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Que abunden en vosotros la gracia y la paz por medio del conocimiento que tenéis de Dios y de Jesús nuestro Señor.</para>
  <para style="s1">Firmeza en el llamamiento y en la elección</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Su divino poder, al darnos el conocimiento de aquel que nos llamó por su propia gloria y excelencia, nos ha concedido todas las cosas que necesitamos para vivir como Dios manda.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:3 </char><char style="fq" closed="false">para vivir como Dios manda</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">para la vida y la piedad.</char></note> <verse number="4" style="v"/>Así Dios nos ha entregado sus preciosas y magníficas promesas para que vosotros, después de escapar de la corrupción que hay en el mundo debido a los malos deseos, lleguéis a tener parte en la naturaleza divina.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:4 </char><char style="fq" closed="false">lleguéis … divina</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">lleguéis a ser colaboradores con Dios.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Precisamente por eso, esforzaos por añadir a vuestra fe, virtud; a vuestra virtud, entendimiento; <verse number="6" style="v"/>al entendimiento, dominio propio; al dominio propio, constancia; a la constancia, devoción a Dios; <verse number="7" style="v"/>a la devoción a Dios, afecto fraternal; y al afecto fraternal, amor. <verse number="8" style="v"/>Porque estas cualidades, si abundan en vosotros, os harán crecer en el conocimiento de nuestro Señor Jesucristo, y evitarán que seáis inútiles e improductivos. <verse number="9" style="v"/>En cambio, el que no las tiene es tan corto de vista que ya ni ve, y se olvida de que ha sido limpiado de sus antiguos pecados. <verse number="10" style="v"/>Por lo tanto, hermanos, esforzaos más todavía para consolidar el llamamiento de Dios, que fue quien os eligió. Si hacéis estas cosas, no caeréis jamás <verse number="11" style="v"/>y se os abrirán de par en par las puertas del reino eterno de nuestro Señor y Salvador Jesucristo.</para>
  <para style="s1">La veracidad de la Escritura</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Por eso siempre os recordaré estas cosas, por más que las sepáis y estéis afianzados en la verdad que ahora tenéis. <verse number="13" style="v"/>Además, considero que tengo la obligación de refrescaros la memoria mientras viva en esta habitación pasajera que es mi cuerpo; <verse number="14" style="v"/>porque sé que dentro de poco tendré que abandonarlo, según me lo ha manifestado nuestro Señor <char style="w">Jesucristo</char>. <verse number="15" style="v"/>También me esforzaré con empeño para que aun después de mi partida<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:15 </char><char style="fq" closed="false">partida</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">éxodo.</char></note> podáis recordar estas cosas en todo momento.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Cuando os dimos a conocer la venida de nuestro Señor Jesucristo en todo su poder, no estábamos siguiendo sutiles cuentos supersticiosos, sino dando testimonio de su grandeza, que vimos con nuestros propios ojos. <verse number="17" style="v"/>Él recibió honor y gloria de parte de Dios el Padre, cuando desde la majestuosa gloria se le dirigió aquella voz que dijo: «Este es mi Hijo amado; estoy muy complacido con él».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:17 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="MAT 17:5">Mt 17:5</ref></char>; <char style="xt"><ref loc="MRK 9:7">Mr 9:7</ref></char>; <char style="xt"><ref loc="LUK 9:35">Lc 9:35</ref></char></char></note> <verse number="18" style="v"/>Nosotros mismos oímos esa voz que vino del cielo cuando estábamos con él en el monte santo. <verse number="19" style="v"/>Esto ha venido a confirmarnos la palabra<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:19 </char><char style="fq" closed="false">Esto … palabra</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">También tenemos la muy segura palabra.</char></note> de los profetas, a la cual vosotros hacéis bien en prestar atención, como a una lámpara que brilla en un lugar oscuro, hasta que despunte el día y salga el lucero de la mañana en sus corazones. <verse number="20" style="v"/>Ante todo, tened muy presente que ninguna profecía de la Escritura surge de la interpretación particular de nadie. <verse number="21" style="v"/>Porque la profecía no ha tenido su origen en la voluntad <char style="w" lemma="humano">humana</char>, sino que los profetas hablaron de parte de Dios, impulsados por el Espíritu Santo.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Los falsos maestros y su destrucción</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>En el pueblo judío hubo falsos profetas, y también entre vosotros habrá falsos maestros que encubiertamente introducirán herejías destructivas, al extremo de negar al mismo Señor que los rescató. Esto les traerá una pronta destrucción. <verse number="2" style="v"/>Muchos los seguirán en sus prácticas vergonzosas, y por causa de ellos se difamará el camino de la verdad. <verse number="3" style="v"/>Llevados por la avaricia, estos maestros os explotarán a vosotros con palabras engañosas. Desde hace mucho tiempo su condenación está preparada y su destrucción los acecha.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Dios no perdonó a los ángeles cuando pecaron, sino que los arrojó al <char style="w">abismo</char>, metiéndolos en tenebrosas cavernas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:4 </char><char style="fq" closed="false">cavernas</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">cadenas.</char></note> y reservándolos para el juicio. <verse number="5" style="v"/>Tampoco perdonó al mundo antiguo cuando mandó un diluvio sobre los impíos, aunque protegió a ocho personas, incluyendo a Noé, predicador de la justicia. <verse number="6" style="v"/>Además, condenó a las ciudades de Sodoma y Gomorra, y las redujo a cenizas, poniéndolas como escarmiento para los impíos. <verse number="7" style="v"/>Por otra parte, libró al justo Lot, que se hallaba abrumado por la vida desenfrenada de esos perversos, <verse number="8" style="v"/>pues este justo, que convivía con ellos y amaba el bien, día tras día sentía que se le despedazaba el alma por las obras inicuas que veía y oía. <verse number="9" style="v"/>Todo esto demuestra que el Señor sabe librar de la <char style="w">prueba</char> a los que viven como Dios quiere, y reservar a los impíos para castigarlos en el día del juicio. <verse number="10" style="v"/>Esto les espera sobre todo a los que siguen los corrompidos deseos de la <char style="w">naturaleza humana</char> y desprecian la autoridad del Señor.</para>
  <para style="p">¡Atrevidos y arrogantes que son! No tienen reparo en insultar a los seres celestiales, <verse number="11" style="v"/>mientras que los ángeles, a pesar de superarlos en fuerza y en poder, no pronuncian contra tales seres ninguna acusación insultante en la presencia del Señor. <verse number="12" style="v"/>Pero aquellos <char style="w" lemma="blasfemar">blasfeman</char> en asuntos que no entienden. Como animales irracionales, se guían únicamente por el instinto, pues nacieron para ser atrapados y degollados. Lo mismo que esos animales, perecerán también en su corrupción <verse number="13" style="v"/>y recibirán el justo pago por sus injusticias. Su concepto de placer es entregarse a las pasiones desenfrenadas en pleno día. Son manchas y suciedad, que gozan de sus placeres mientras os acompañan en vuestras comidas. <verse number="14" style="v"/>Tienen los ojos llenos de adulterio y son insaciables en el pecar; seducen a las personas inconstantes; son expertos en la avaricia, ¡hijos de maldición! <verse number="15" style="v"/>Han abandonado el camino recto, y se han extraviado para seguir la senda de Balán, hijo de Bosor,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:15 </char><char style="fq" closed="false">Bosor</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">Beor.</char></note> a quien le encantaba el salario de la injusticia. <verse number="16" style="v"/>Pero fue reprendido por su maldad: su burra —una muda bestia de carga— habló con voz humana y refrenó la locura del profeta.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Estos individuos son fuentes sin agua, niebla empujada por la tormenta, para quienes está reservada la más densa oscuridad. <verse number="18" style="v"/>Pronunciando discursos arrogantes y sin sentido, seducen con los instintos <char style="w" lemma="naturaleza humana">naturales</char> desenfrenados a quienes apenas comienzan a apartarse de los que viven en el error. <verse number="19" style="v"/>Les prometen libertad, cuando ellos mismos son <char style="w" lemma="esclavo">esclavos</char> de la corrupción, ya que cada uno es esclavo de aquello que lo ha dominado. <verse number="20" style="v"/>Si, habiendo escapado de la contaminación del mundo por haber conocido a nuestro Señor y Salvador <char style="w">Jesucristo</char>, vuelven a enredarse en ella y son vencidos, terminan en peores condiciones que al principio. <verse number="21" style="v"/>Más les hubiera valido no conocer el camino de la justicia que abandonarlo después de haber conocido el santo mandamiento que se les dio. <verse number="22" style="v"/>En su caso ha sucedido lo que acertadamente afirman estos proverbios: «El <char style="w">perro</char> vuelve a su vómito»,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:22 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PRO 26:11">Pr 26:11</ref></char></char></note> y «la puerca lavada, a revolcarse en el lodo».</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">El día del Señor</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Queridos hermanos, esta es ya la segunda carta que os escribo. En las dos he procurado refrescaros la memoria para que, con una mente íntegra, <verse number="2" style="v"/>recordéis las palabras que los <char style="w" lemma="santo">santos</char> profetas pronunciaron en el pasado, y el mandamiento que dio nuestro Señor y Salvador por medio de los apóstoles.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Ante todo, debéis saber que en los últimos días vendrá gente burlona que, siguiendo sus malos deseos, se mofará: <verse number="4" style="v"/>«¿Qué hubo de esa promesa de su venida? Nuestros padres murieron, y nada ha cambiado desde el principio de la creación». <verse number="5" style="v"/>Pero intencionadamente olvidan que desde tiempos antiguos, por la palabra de Dios, existía el cielo y también la tierra, que surgió del agua y mediante el agua. <verse number="6" style="v"/>Por la palabra y el agua, el mundo de aquel entonces pereció inundado. <verse number="7" style="v"/>Y ahora, por esa misma palabra, el cielo y la tierra están guardados para el fuego, reservados para el día del juicio y de la destrucción de los impíos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Pero no olvidéis, queridos hermanos, que para el Señor un día es como mil años, y mil años, como un día. <verse number="9" style="v"/>El Señor no tarda en cumplir su promesa, según entienden algunos la tardanza. Más bien, él tiene paciencia con vosotros, porque no quiere que nadie perezca, sino que todos se <char style="w" lemma="arrepentirse">arrepientan</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Pero el día del Señor vendrá como un ladrón. En aquel día los cielos desaparecerán con un estruendo espantoso, los elementos serán destruidos por el fuego, y la tierra, con todo lo que hay en ella, será quemada.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:10 </char><char style="fq" closed="false">será quemada</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">quedará al descubierto.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Ya que todo será destruido de esa manera, ¿no deberíais vivir como Dios manda, siguiendo una conducta intachable <verse number="12" style="v"/>y esperando ansiosamente<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:12 </char><char style="fq" closed="false">esperando ansiosamente</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">esperando y apresurando.</char></note> la venida del día de Dios? Ese día los cielos serán destruidos por el fuego, y los elementos se derretirán con el calor de las llamas. <verse number="13" style="v"/>Pero, según su promesa, esperamos un cielo nuevo y una tierra nueva, en los que habite la justicia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Por eso, queridos hermanos, mientras esperáis estos acontecimientos, esforzaos para que Dios os halle sin mancha y sin defecto, y en paz con él. <verse number="15" style="v"/>Tened presente que la paciencia de nuestro Señor significa salvación, tal como os escribió también nuestro querido hermano Pablo, con la sabiduría que Dios le dio. <verse number="16" style="v"/>En todas sus cartas se refiere a estos mismos temas. Hay en ellas algunos puntos difíciles de entender, que los ignorantes e inconstantes tergiversan, como lo hacen también con las demás Escrituras, para su propia perdición.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Así que vosotros, queridos hermanos, puesto que ya sabéis esto de antemano, manteneos alerta, no sea que, arrastrados por el error de esos libertinos, perdáis la estabilidad y caigáis. <verse number="18" style="v"/>Más bien, creced en la gracia y en el conocimiento de nuestro Señor y Salvador <char style="w">Jesucristo</char>. ¡A él sea la gloria ahora y para siempre! Amén.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:18 </char><char style="ft" closed="false">Var. no incluye: </char><char style="fq" closed="false">Amén</char><char style="ft" closed="false">.</char></note></para>
</usx>
