<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="ACT" style="id">- Spanish (Castellano): Nueva Versión Internacional</book>
  <para style="rem">Copyright © 1999, 2005, 2017 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">HECHOS</para>
  <para style="toc1">Hechos de los Apóstoles</para>
  <para style="toc2">Hechos</para>
  <para style="toc3">Hch</para>
  <para style="mt1">Hechos</para>
  <para style="mt2">de los Apóstoles</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Jesús llevado al cielo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Estimado Teófilo, en mi primer libro me referí a todo lo que Jesús comenzó a hacer y enseñar <verse number="2" style="v"/>hasta el día en que fue llevado al cielo, tras darles instrucciones por medio del Espíritu Santo a los apóstoles que había escogido. <verse number="3" style="v"/>Después de padecer la muerte, se les presentó dándoles muchas pruebas convincentes de que estaba vivo. Durante cuarenta días se les apareció y les habló acerca del reino de Dios. <verse number="4" style="v"/>Una vez, mientras comía con ellos, les ordenó:</para>
  <para style="p">―No os alejéis de Jerusalén, sino esperad la promesa del Padre, de la cual os he hablado: <verse number="5" style="v"/>Juan bautizó con<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:5 </char><char style="fq" closed="false">con</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">en.</char></note> agua, pero dentro de pocos días vosotros seréis bautizados con el Espíritu Santo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Entonces los que estaban reunidos con él le preguntaron:</para>
  <para style="p">―Señor, ¿es ahora cuando vas a restablecer el reino a Israel?</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>―No os toca a vosotros conocer la hora ni el momento determinados por la autoridad misma del Padre —les contestó Jesús—. <verse number="8" style="v"/>Pero, cuando venga el Espíritu Santo sobre vosotros, recibiréis poder y seréis mis testigos tanto en Jerusalén como en toda Judea y Samaria, y hasta los confines de la tierra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Habiendo dicho esto, mientras ellos lo miraban, fue llevado a las alturas hasta que una nube lo ocultó de su vista. <verse number="10" style="v"/>Ellos se quedaron mirando fijamente al cielo mientras él se alejaba. De repente, se les acercaron dos hombres vestidos de blanco, que les dijeron:</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>―Galileos, ¿qué hacéis aquí mirando al cielo? Este mismo Jesús, que ha sido llevado de entre vosotros al cielo, vendrá otra vez de la misma manera que lo habéis visto irse.</para>
  <para style="s1">Elección de Matías para reemplazar a Judas</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Entonces regresaron a Jerusalén desde el monte llamado de los Olivos, situado aproximadamente a un kilómetro de la ciudad.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:12 </char><char style="fq" closed="false">situado … ciudad</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">que está cerca de Jerusalén, camino de un <char style="w">sábado</char> </char><char style="ft" closed="false">(es decir, lo que la ley permitía caminar en el día de reposo).</char></note> <verse number="13" style="v"/>Cuando llegaron, subieron al lugar donde se alojaban. Estaban allí Pedro, Juan, <char style="w">Jacobo</char>, Andrés, Felipe, Tomás, Bartolomé, Mateo, Jacobo hijo de Alfeo, Simón el Zelote y Judas hijo de Jacobo. <verse number="14" style="v"/>Todos, en un mismo espíritu, se dedicaban a la oración, junto con las mujeres y con los hermanos de Jesús y su madre María.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Por aquellos días, Pedro se puso de pie en medio de los creyentes,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:15 </char><char style="fq" closed="false">creyentes</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">hermanos.</char></note> que eran un grupo como de ciento veinte personas, <verse number="16" style="v"/>y les dijo: «Hermanos, tenía que cumplirse la Escritura que, por boca de David, había predicho el Espíritu Santo en cuanto a Judas, el que sirvió de guía a los que arrestaron a Jesús. <verse number="17" style="v"/>Judas se contaba entre los nuestros y participaba en nuestro ministerio. <verse number="18" style="v"/>(Con el dinero que obtuvo por su crimen, Judas compró un terreno; allí cayó de cabeza, se reventó y se le salieron las vísceras. <verse number="19" style="v"/>Todos en Jerusalén se enteraron de ello, así que aquel terreno fue llamado Acéldama, que en su propio idioma quiere decir “Campo de Sangre”).</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>»Porque en el libro de los Salmos —continuó Pedro— está escrito:</para>
  <para style="q1">»“Que su lugar quede desierto,</para>
  <para style="q2">y que nadie lo habite”.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:20 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 69:25">Sal 69:25</ref></char></char></note></para>
  <para style="m">También está escrito:</para>
  <para style="q1">»“Que otro se haga cargo de su oficio”.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:20 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 109:8">Sal 109:8</ref></char></char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="21-22" style="v"/>Por tanto, es preciso que se una a nosotros un testigo de la resurrección, uno de los que nos acompañaban todo el tiempo que el Señor Jesús vivió entre nosotros, desde que Juan bautizaba hasta el día en que Jesús fue llevado de entre nosotros».</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Así que propusieron a dos: a José, llamado Barsabás, apodado el Justo, y a Matías. <verse number="24" style="v"/>Y oraron así: «Señor, tú que conoces el corazón de todos, muéstranos a cuál de estos dos has elegido <verse number="25" style="v"/>para que se haga cargo del servicio apostólico que Judas dejó para irse al lugar que le correspondía». <verse number="26" style="v"/>Luego echaron suertes y la elección recayó en Matías; así que él fue reconocido junto con los once apóstoles.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">El Espíritu Santo desciende en Pentecostés</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Cuando llegó el día de Pentecostés, estaban todos juntos en el mismo lugar. <verse number="2" style="v"/>De repente, vino del cielo un ruido como el de una violenta ráfaga de viento y llenó toda la casa donde estaban reunidos. <verse number="3" style="v"/>Se les aparecieron entonces unas lenguas como de fuego que se repartieron y se posaron sobre cada uno de ellos. <verse number="4" style="v"/>Todos fueron llenos del Espíritu Santo y comenzaron a hablar en diferentes <char style="w">lenguas</char>, según el Espíritu les concedía expresarse.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Estaban de visita en Jerusalén judíos piadosos, procedentes de todas las naciones de la tierra. <verse number="6" style="v"/>Al oír aquel bullicio, se agolparon y quedaron todos pasmados porque cada uno los escuchaba hablar en su propio idioma. <verse number="7" style="v"/>Desconcertados y maravillados, decían: «¿No son galileos todos estos que están hablando? <verse number="8" style="v"/>¿Cómo es que cada uno de nosotros los oye hablar en su lengua materna? <verse number="9" style="v"/>Partos, medos y elamitas; habitantes de Mesopotamia, de Judea y de Capadocia, del Ponto y de <char style="w">Asia</char>, <verse number="10" style="v"/>de Frigia y de Panfilia, de Egipto y de las regiones de Libia cercanas a Cirene; visitantes llegados de Roma; <verse number="11" style="v"/>judíos y prosélitos; cretenses y árabes: ¡todos por igual los oímos proclamar en nuestra propia lengua las maravillas de Dios!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Desconcertados y perplejos, se preguntaban: «¿Qué quiere decir esto?» <verse number="13" style="v"/>Otros se burlaban y decían: «Lo que pasa es que están borrachos».</para>
  <para style="s1">Pedro se dirige a la multitud</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Entonces Pedro, con los once, se puso de pie y dijo con voz fuerte: «Compatriotas judíos y todos vosotros que estáis en Jerusalén, dejadme explicaros lo que sucede; prestad atención a lo que os voy a decir. <verse number="15" style="v"/>Estos no están borrachos, como suponéis. ¡Apenas son las nueve de la mañana!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:15 </char><char style="fq" closed="false">son las nueve de la mañana</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">es la hora tercera del día.</char></note> <verse number="16" style="v"/>En realidad, lo que ocurre es lo que anunció el profeta Joel:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>»“Sucederá que en los últimos días —dice Dios—</para>
  <para style="q2">derramaré mi Espíritu sobre todo el género <char style="w">humano</char>.</para>
  <para style="q1">Vuestros hijos e hijas profetizarán,</para>
  <para style="q2">tendrán visiones los jóvenes</para>
  <para style="q2">y sueños los ancianos.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>En esos días derramaré mi Espíritu</para>
  <para style="q2">aun sobre mis <char style="w" lemma="siervo">siervos</char> y mis siervas,</para>
  <para style="q2">y profetizarán.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>Arriba en el cielo y abajo en la tierra mostraré prodigios:</para>
  <para style="q2">sangre, fuego y nubes de humo.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v"/>El sol se convertirá en tinieblas</para>
  <para style="q2">y la luna en sangre</para>
  <para style="q1">antes que llegue el día del Señor,</para>
  <para style="q2">día grande y esplendoroso.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v"/>Y todo el que invoque el nombre del Señor</para>
  <para style="q2">será salvo”.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:21 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="JOL 2:28-32">Jl 2:28-32</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>»Pueblo de Israel, escuchad esto: Jesús de Nazaret fue un hombre acreditado por Dios ante vosotros con milagros, señales y prodigios, los cuales realizó Dios entre vosotros por medio de él, como bien sabéis. <verse number="23" style="v"/>Este fue entregado según el determinado propósito y el previo conocimiento de Dios; y, por medio de gente malvada,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:23 </char><char style="fq" closed="false">gente malvada</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">quienes carecían de la ley.</char></note> vosotros lo matasteis, clavándolo en la cruz. <verse number="24" style="v"/>Sin embargo, Dios lo resucitó, librándolo de las angustias de la muerte, porque era imposible que la muerte lo mantuviera bajo su dominio. <verse number="25" style="v"/>En efecto, David dijo de él:</para>
  <para style="q1">»“Veía yo al Señor siempre delante de mí,</para>
  <para style="q2">porque él está a mi <char style="w">derecha</char></para>
  <para style="q2">para que no caiga.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v"/>Por eso mi corazón se alegra, y canta con gozo mi lengua;</para>
  <para style="q2">mi cuerpo también vivirá en esperanza.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v"/>No dejarás que mi <char style="w">vida</char> termine en el sepulcro;<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:27 </char><char style="fq" closed="false">sepulcro</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false"><char style="w">Hades</char></char><char style="ft" closed="false">; también en v. 31.</char></note></para>
  <para style="q2">no permitirás que tu santo sufra corrupción.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v"/>Me has dado a conocer los caminos de la vida;</para>
  <para style="q2">me llenarás de alegría en tu presencia”.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:28 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 16:8-11">Sal 16:8-11</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>»Hermanos, permitidme hablaros con franqueza acerca del patriarca David, que murió y fue sepultado, y cuyo sepulcro está entre nosotros hasta el día de hoy. <verse number="30" style="v"/>Era profeta y sabía que Dios le había prometido bajo juramento poner en el trono a uno de sus descendientes.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:30 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 132:11">Sal 132:11</ref></char></char></note> <verse number="31" style="v"/>Fue así como previó lo que iba a suceder. Refiriéndose a la resurrección del <char style="w">Mesías</char>, afirmó que Dios no dejaría que su vida terminara en el sepulcro, ni que su fin fuera la corrupción. <verse number="32" style="v"/>A este Jesús, Dios lo resucitó, y de ello todos nosotros somos testigos. <verse number="33" style="v"/>Exaltado por el poder<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:33 </char><char style="fq" closed="false">por el poder</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">a la derecha.</char></note> de Dios, y habiendo recibido del Padre el Espíritu Santo prometido, ha derramado esto que vosotros ahora veis y oís. <verse number="34" style="v"/>David no subió al cielo, y sin embargo declaró:</para>
  <para style="q1">»“Dijo el Señor a mi Señor:</para>
  <para style="q2">Siéntate a mi derecha,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="35" style="v"/>hasta que ponga a tus enemigos</para>
  <para style="q2">por estrado de tus pies”.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:35 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 110:1">Sal 110:1</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>»Por tanto, sepa bien todo Israel que a este Jesús, a quien vosotros crucificasteis, Dios lo ha hecho Señor y Mesías».</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Cuando oyeron esto, todos se sintieron profundamente conmovidos y les dijeron a Pedro y a los otros apóstoles:</para>
  <para style="p">―Hermanos, ¿qué debemos hacer?</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>―<char style="w" lemma="arrepentirse">Arrepentíos</char> y bautizaos cada uno de vosotros en el nombre de <char style="w">Jesucristo</char> para perdón de vuestros pecados —les contestó Pedro—, y recibiréis el don del Espíritu Santo. <verse number="39" style="v"/>En efecto, la promesa es para vosotros, para vuestros hijos y para todos los extranjeros,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:39 </char><char style="fq" closed="false">los extranjeros</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">los que están lejos.</char></note> es decir, para todos aquellos a quienes el Señor nuestro Dios quiera llamar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Y con muchas otras razones les exhortaba insistentemente:</para>
  <para style="p">―¡Salvaos de esta generación perversa!</para>
  <para style="s1">La comunidad de los creyentes</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Así pues, los que recibieron su mensaje fueron bautizados, y aquel día se unieron a la iglesia unas tres mil personas. <verse number="42" style="v"/>Se mantenían firmes en la enseñanza de los apóstoles, en la comunión, en el partimiento del pan y en la oración. <verse number="43" style="v"/>Todos estaban asombrados por los muchos prodigios y señales que realizaban los apóstoles. <verse number="44" style="v"/>Todos los creyentes estaban juntos y tenían todo en común: <verse number="45" style="v"/>vendían sus propiedades y posesiones, y compartían sus bienes entre sí según la necesidad de cada uno. <verse number="46" style="v"/>No dejaban de reunirse en el <char style="w">templo</char> ni un solo día. De casa en casa partían el pan y compartían la comida con alegría y generosidad, <verse number="47" style="v"/>alabando a Dios y disfrutando de la estimación general del pueblo. Y cada día el Señor añadía al grupo los que iban siendo salvos.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Pedro sana a un mendigo lisiado</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Cierto día subían Pedro y Juan al <char style="w">templo</char> a las tres de la tarde,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:1 </char><char style="fq" closed="false">las tres de la tarde</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">la hora novena.</char></note> que es la hora de la oración. <verse number="2" style="v"/>Junto a la puerta llamada Hermosa había un hombre lisiado de nacimiento, al que todos los días dejaban allí para que pidiera limosna a los que entraban en el templo. <verse number="3" style="v"/>Cuando este vio que Pedro y Juan iban a entrar, les pidió limosna. <verse number="4" style="v"/>Pedro, con Juan, mirándolo fijamente, le dijo:</para>
  <para style="p">―¡Míranos!</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>El hombre fijó en ellos la mirada, esperando recibir algo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>―No tengo plata ni oro —declaró Pedro—, pero lo que tengo te doy. En el nombre de <char style="w">Jesucristo</char> de Nazaret, ¡levántate y anda!</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Y, tomándolo por la mano derecha, lo levantó. Al instante, los pies y los tobillos del hombre cobraron fuerza. <verse number="8" style="v"/>De un salto se puso en pie y comenzó a caminar. Luego entró con ellos en el templo por sus propios pies, saltando y alabando a Dios. <verse number="9" style="v"/>Cuando todo el pueblo lo vio caminar y alabar a Dios, <verse number="10" style="v"/>lo reconocieron como el mismo hombre que solía pedir limosna sentado junto a la puerta llamada Hermosa, y se llenaron de admiración y asombro por lo que le había ocurrido.</para>
  <para style="s1">Pedro se dirige a los espectadores</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Mientras el hombre seguía aferrado a Pedro y a Juan, toda la gente, que no salía de su asombro, corrió hacia ellos al lugar conocido como Pórtico de Salomón. <verse number="12" style="v"/>Al ver esto, Pedro les dijo: «Pueblo de Israel, ¿por qué os sorprende lo que ha pasado? ¿Por qué nos miráis como si por nuestro propio poder o virtud hubiéramos hecho caminar a este hombre? <verse number="13" style="v"/>El Dios de Abraham, de Isaac y de Jacob, el Dios de nuestros antepasados, ha glorificado a su siervo Jesús. Vosotros lo entregasteis y lo rechazasteis ante Pilato, aunque este había decidido soltarlo. <verse number="14" style="v"/>Rechazasteis al Santo y Justo, y pedisteis que se indultara a un asesino. <verse number="15" style="v"/>Matasteis al autor de la vida, pero Dios lo <char style="w" lemma="levantar de entre los muertos">levantó de entre los muertos</char>, y de eso nosotros somos testigos. <verse number="16" style="v"/>Por la fe en el nombre de Jesús, él ha restablecido a este hombre a quien vosotros veis y conocéis. Esta fe que viene por medio de Jesús lo ha sanado por completo, como os consta.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>»Ahora bien, hermanos, yo sé que vosotros y vuestros dirigentes actuasteis así por ignorancia. <verse number="18" style="v"/>Pero de este modo Dios cumplió lo que de antemano había anunciado por medio de todos los profetas: que su <char style="w">Mesías</char> tenía que padecer. <verse number="19" style="v"/>Por tanto, para que sean borrados vuestros pecados, <char style="w" lemma="arrepentirse">arrepentíos</char> y volveos a Dios, a fin de que vengan tiempos de descanso de parte del Señor, <verse number="20" style="v"/>enviándoos el Mesías que ya había sido preparado para vosotros, el cual es Jesús. <verse number="21" style="v"/>Es necesario que él permanezca en el cielo hasta que llegue el tiempo de la restauración de todas las cosas, como Dios lo ha anunciado desde hace siglos por medio de sus <char style="w" lemma="santo">santos</char> profetas. <verse number="22" style="v"/>Moisés dijo: “El Señor vuestro Dios hará surgir para vosotros, de entre vuestros propios hermanos, a un profeta como yo; prestad atención a todo lo que os diga. <verse number="23" style="v"/>Porque quien no le haga caso será eliminado del pueblo”.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:23 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="LEV 23:29">Lv 23:29</ref></char>; <char style="xt"><ref loc="DEU 18:15">Dt 18:15</ref>,<ref loc="DEU 18:18">18</ref>,<ref loc="DEU 18:19">19</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>»En efecto, a partir de Samuel todos los profetas han anunciado estos días. <verse number="25" style="v"/>Vosotros, pues, sois herederos de los profetas y del pacto que Dios estableció con nuestros antepasados al decirle a Abraham: “Todos los pueblos del mundo serán bendecidos por medio de tu descendencia”.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:25 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 22:18">Gn 22:18</ref>; <ref loc="GEN 26:4">26:4</ref></char></char></note> <verse number="26" style="v"/>Cuando Dios resucitó a su siervo, lo envió primero a vosotros para daros la bendición de que cada uno se convierta de sus maldades».</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Pedro y Juan ante el Consejo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Mientras Pedro y Juan hablaban a la gente, se presentaron los sacerdotes, el capitán de la guardia del <char style="w">templo</char> y los saduceos. <verse number="2" style="v"/>Estaban muy disgustados porque los apóstoles enseñaban a la gente y proclamaban la resurrección, que se había hecho evidente en el caso de Jesús. <verse number="3" style="v"/>Prendieron a Pedro y a Juan y, como ya anochecía, los metieron en la cárcel hasta el día siguiente. <verse number="4" style="v"/>Pero muchos de los que oyeron el mensaje creyeron, y el número de estos, contando solo a los hombres, llegaba a unos cinco mil.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Al día siguiente se reunieron en Jerusalén los gobernantes, los <char style="w" lemma="anciano">ancianos</char> y los <char style="w" lemma="maestro de la ley">maestros de la ley</char>. <verse number="6" style="v"/>Allí estaban el sumo sacerdote Anás, Caifás, Juan, Alejandro y los otros miembros de la familia del sumo sacerdote. <verse number="7" style="v"/>Hicieron que Pedro y Juan comparecieran ante ellos y comenzaron a interrogarlos:</para>
  <para style="p">―¿Con qué poder, o en nombre de quién, hicisteis esto?</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Pedro, lleno del Espíritu Santo, les respondió:</para>
  <para style="p">―Gobernantes del pueblo y ancianos: <verse number="9" style="v"/>Hoy se nos procesa por haber favorecido a un inválido, ¡y se nos pregunta cómo fue sanado! <verse number="10" style="v"/>Sabed, pues, todos vosotros y todo el pueblo de Israel que este hombre está aquí delante de vosotros, sano gracias al nombre de <char style="w">Jesucristo</char> de Nazaret, crucificado por vosotros, pero <char style="w" lemma="resucitar">resucitado</char> por Dios. <verse number="11" style="v"/>Jesucristo es</para>
  <para style="q1">»“la piedra que desechasteis vosotros los constructores,</para>
  <para style="q2">y que ha llegado a ser la piedra angular”.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:11 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 118:22">Sal 118:22</ref></char></char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v"/>De hecho, en ningún otro hay salvación, porque no hay bajo el cielo otro nombre dado a los hombres mediante el cual podamos ser salvos».</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Los gobernantes, al ver la osadía con que hablaban Pedro y Juan, y al darse cuenta de que eran gente sin estudios ni preparación, quedaron asombrados y reconocieron que habían estado con Jesús. <verse number="14" style="v"/>Además, como vieron que los acompañaba el hombre que había sido sanado, no tenían nada que alegar. <verse number="15" style="v"/>Así que les mandaron que se retiraran del <char style="w">Consejo</char>, y se pusieron a deliberar entre sí: <verse number="16" style="v"/>«¿Qué vamos a hacer con estos sujetos? Es un hecho que por medio de ellos ha ocurrido un milagro evidente; todos los que viven en Jerusalén lo saben, y no podemos negarlo. <verse number="17" style="v"/>Pero, para evitar que este asunto siga divulgándose entre la gente, vamos a amenazarlos para que no vuelvan a hablar de ese nombre a nadie».</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Los llamaron y les ordenaron terminantemente que dejaran de hablar y enseñar acerca del nombre de Jesús. <verse number="19" style="v"/>Pero Pedro y Juan replicaron:</para>
  <para style="p">―¿Es justo delante de Dios obedeceros a vosotros en vez de obedecerlo a él? ¡Juzgadlo vosotros mismos! <verse number="20" style="v"/>Nosotros no podemos dejar de hablar de lo que hemos visto y oído.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Después de nuevas amenazas, los dejaron irse. Por causa de la gente, no hallaban manera de castigarlos: todos alababan a Dios por lo que había sucedido, <verse number="22" style="v"/>pues el hombre que había sido milagrosamente sanado tenía más de cuarenta años.</para>
  <para style="s1">La oración de los creyentes</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Al quedar libres, Pedro y Juan volvieron a los suyos y les relataron todo lo que les habían dicho los jefes de los sacerdotes y los <char style="w" lemma="anciano">ancianos</char>. <verse number="24" style="v"/>Cuando lo oyeron, alzaron unánimes la voz en oración a Dios: «Soberano Señor, creador del cielo y de la tierra, del mar y de todo lo que hay en ellos, <verse number="25" style="v"/>tú, por medio del Espíritu Santo, dijiste por boca de nuestro padre David, tu siervo:</para>
  <para style="q1">»“¿Por qué se sublevan las <char style="w">naciones</char></para>
  <para style="q2">y en vano conspiran los pueblos?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v"/>Los reyes de la tierra se rebelan</para>
  <para style="q2">y los gobernantes se confabulan</para>
  <para style="q1">contra el Señor</para>
  <para style="q2">y contra su ungido”.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:26 </char><char style="fq" closed="false">ungido</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false"><char style="w">Cristo</char></char><char style="ft" closed="false">; <char style="xt"><ref loc="PSA 2:1-2">Sal 2:1-2</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v"/>En efecto, en esta ciudad se reunieron Herodes y Poncio Pilato, con los <char style="w">gentiles</char> y con el pueblo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:27 </char><char style="fq" closed="false">el pueblo</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">los pueblos.</char></note> de Israel, contra tu santo siervo Jesús, a quien ungiste <verse number="28" style="v"/>para hacer lo que de antemano tu poder y tu voluntad habían determinado que sucediera. <verse number="29" style="v"/>Ahora, Señor, toma en cuenta sus amenazas y concede a tus <char style="w" lemma="siervo">siervos</char> el proclamar tu palabra sin temor alguno. <verse number="30" style="v"/>Por eso, extiende tu mano para sanar y hacer señales y prodigios mediante el nombre de tu santo siervo Jesús».</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Después de haber orado, tembló el lugar en que estaban reunidos; todos fueron llenos del Espíritu Santo, y proclamaban la palabra de Dios sin temor alguno.</para>
  <para style="s1">Los creyentes comparten sus bienes</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Todos los creyentes eran de un solo sentir y pensar. Nadie consideraba suya ninguna de sus posesiones, sino que las compartían. <verse number="33" style="v"/>Los apóstoles, a su vez, con gran poder seguían dando testimonio de la resurrección del Señor Jesús. La gracia de Dios se derramaba abundantemente sobre todos ellos, <verse number="34" style="v"/>pues no había ningún necesitado en la comunidad. Quienes poseían casas o terrenos los vendían, llevaban el dinero de las ventas <verse number="35" style="v"/>y lo entregaban a los apóstoles para que se distribuyera a cada uno según su necesidad.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>José, un levita natural de Chipre, a quien los apóstoles llamaban Bernabé (que significa: Consolador<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:36 </char><char style="fq" closed="false">Consolador</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">Hijo de consolación.</char></note>), <verse number="37" style="v"/>vendió un terreno que poseía, llevó el dinero y lo puso a disposición de los apóstoles.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Ananías y Safira</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>Un hombre llamado Ananías también vendió una propiedad y, en complicidad con su esposa Safira, se quedó con parte del dinero y puso el resto a disposición de los apóstoles.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>―Ananías —le dijo Pedro—, ¿cómo es posible que Satanás haya llenado tu corazón para que le mintieras al Espíritu Santo y te quedaras con parte del dinero que recibiste por el terreno? <verse number="4" style="v"/>¿Acaso no era tuyo antes de venderlo? Y una vez vendido, ¿no estaba el dinero en tu poder? ¿Cómo se te ocurrió hacer esto? ¡No has mentido a los hombres, sino a Dios!</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Al oír estas palabras, Ananías cayó muerto. Y un gran temor se apoderó de todos los que se enteraron de lo sucedido. <verse number="6" style="v"/>Entonces se acercaron los más jóvenes, envolvieron el cuerpo, se lo llevaron y le dieron sepultura.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Unas tres horas más tarde, entró su esposa, sin saber lo que había ocurrido.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>―Dime —le preguntó Pedro—, ¿vendisteis el terreno por tal precio?</para>
  <para style="p">―Sí —dijo ella—, por tal precio.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>―¿Por qué os pusisteis de acuerdo para poner a <char style="w">prueba</char> al Espíritu del Señor? —le recriminó Pedro—. ¡Mira! Los que sepultaron a tu esposo acaban de regresar y ahora te llevarán a ti.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>En ese mismo instante ella cayó muerta a los pies de Pedro. Entonces entraron los jóvenes y, al verla muerta, se la llevaron y le dieron sepultura al lado de su esposo. <verse number="11" style="v"/>Y un gran temor se apoderó de toda la iglesia y de todos los que se enteraron de estos sucesos.</para>
  <para style="s1">Los apóstoles sanan a muchas personas</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Por medio de los apóstoles ocurrían muchas señales y prodigios entre el pueblo; y todos los creyentes se reunían de común acuerdo en el Pórtico de Salomón. <verse number="13" style="v"/>Nadie entre el pueblo se atrevía a juntarse con ellos, aunque los elogiaban. <verse number="14" style="v"/>Y seguía aumentando el número de los que confiaban en el Señor. <verse number="15" style="v"/>Era tal la multitud de hombres y mujeres que hasta sacaban a los enfermos a las plazas y los ponían en camillas para que, al pasar Pedro, por lo menos su sombra cayera sobre alguno de ellos. <verse number="16" style="v"/>También de los pueblos vecinos a Jerusalén acudían multitudes que llevaban personas enfermas y atormentadas por <char style="w" lemma="espíritu maligno">espíritus malignos</char>, y todas eran sanadas.</para>
  <para style="s1">Persiguen a los apóstoles</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>El sumo sacerdote y todos sus partidarios, que pertenecían a la secta de los saduceos, se llenaron de envidia. <verse number="18" style="v"/>Entonces arrestaron a los apóstoles y los metieron en la cárcel pública. <verse number="19" style="v"/>Pero en la noche un ángel del Señor abrió las puertas de la cárcel y los sacó. <verse number="20" style="v"/>«Id —les dijo—, presentaos en el <char style="w">templo</char> y comunicad al pueblo todo este mensaje de vida».</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Conforme a lo que habían oído, al amanecer entraron en el templo y se pusieron a enseñar. Cuando llegaron el sumo sacerdote y sus partidarios, convocaron al <char style="w">Consejo</char>, es decir, a la asamblea general de los <char style="w" lemma="anciano">ancianos</char> de Israel, y mandaron traer de la cárcel a los apóstoles. <verse number="22" style="v"/>Pero, al llegar los guardias a la cárcel, no los encontraron. Así que volvieron con el siguiente informe: <verse number="23" style="v"/>«Encontramos la cárcel cerrada, con todas las medidas de seguridad, y a los guardias firmes a las puertas; pero, cuando abrimos, no encontramos a nadie dentro».</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Al oírlo, el capitán de la guardia del templo y los jefes de los sacerdotes se quedaron perplejos, preguntándose en qué terminaría todo aquello. <verse number="25" style="v"/>En esto, se presentó alguien que les informó: «¡Mirad! Los hombres que metisteis en la cárcel están en el templo y siguen enseñando al pueblo». <verse number="26" style="v"/>Fue entonces el capitán con sus guardias y trajo a los apóstoles sin recurrir a la fuerza, porque temían ser apedreados por la gente. <verse number="27" style="v"/>Los condujeron ante el Consejo, y el sumo sacerdote les recriminó:</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>―Terminantemente os hemos prohibido enseñar en ese nombre. Sin embargo, vosotros habéis llenado a Jerusalén con vuestras enseñanzas, y os habéis propuesto echarnos la culpa a nosotros de la muerte<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:28 </char><char style="fq" closed="false">muerte</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">sangre.</char></note> de ese hombre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>―¡Es necesario obedecer a Dios antes que a los hombres! —respondieron Pedro y los demás apóstoles—. <verse number="30" style="v"/>El Dios de nuestros antepasados resucitó a Jesús, a quien vosotros matasteis colgándolo de un madero. <verse number="31" style="v"/>Por su poder,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:31 </char><char style="fq" closed="false">Por su poder</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">A su derecha.</char></note> Dios lo exaltó como Príncipe y Salvador, para dar a Israel <char style="w">arrepentimiento</char> y perdón de pecados. <verse number="32" style="v"/>Nosotros somos testigos de estos acontecimientos, y también lo es el Espíritu Santo que Dios ha dado a quienes le obedecen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>A los que oyeron esto se les subió la sangre a la cabeza y querían matarlos. <verse number="34" style="v"/>Pero un <char style="w">fariseo</char> llamado Gamaliel, <char style="w">maestro de la ley</char> muy respetado por todo el pueblo, se puso de pie en el Consejo y mandó que hicieran salir por un momento a los apóstoles. <verse number="35" style="v"/>Luego dijo: «Hombres de Israel, pensaos bien lo que estáis a punto de hacer con estos hombres. <verse number="36" style="v"/>Hace algún tiempo surgió Teudas, jactándose de ser alguien, y se le unieron unos cuatrocientos hombres. Pero lo mataron y todos sus seguidores se dispersaron y allí se acabó todo. <verse number="37" style="v"/>Después de él surgió Judas el galileo, en los días del censo, y logró que la gente lo siguiera. A él también lo mataron, y todos sus secuaces se dispersaron. <verse number="38" style="v"/>En este caso os aconsejo que dejéis a estos hombres en paz. ¡Soltadlos! Si lo que se proponen y hacen es de origen humano, fracasará; <verse number="39" style="v"/>pero, si es de Dios, no podréis destruirlos, y os encontraréis luchando contra Dios».</para>
  <para style="p">Se dejaron persuadir por Gamaliel. <verse number="40" style="v"/>Entonces llamaron a los apóstoles y, después de azotarlos, les ordenaron que no hablaran más en el nombre de Jesús. Después de eso los soltaron.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Así pues, los apóstoles salieron del Consejo, llenos de gozo por haber sido considerados dignos de sufrir afrentas por causa del Nombre. <verse number="42" style="v"/>Y día tras día, en el templo y de casa en casa, no dejaban de enseñar y anunciar las buenas <char style="w">nuevas</char> de que Jesús es el <char style="w">Mesías</char>.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Elección de los siete</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>En aquellos días, al aumentar el número de los discípulos, se quejaron los judíos de habla griega contra los de habla aramea<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:1 </char><char style="fq" closed="false">los judíos … aramea</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">los helenistas contra los hebreos.</char></note> de que sus viudas eran desatendidas en la distribución diaria de los alimentos. <verse number="2" style="v"/>Así que los doce reunieron a toda la comunidad de discípulos y les dijeron: «No está bien que nosotros, los apóstoles, descuidemos el ministerio de la palabra de Dios para servir las mesas. <verse number="3" style="v"/>Hermanos, escoged de entre vosotros a siete hombres de buena reputación, llenos del Espíritu y de sabiduría, para encargarles esta responsabilidad. <verse number="4" style="v"/>Así nosotros nos dedicaremos de lleno a la oración y al ministerio de la palabra».</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Esta propuesta agradó a toda la asamblea. Escogieron a Esteban, hombre lleno de fe y del Espíritu Santo, y a Felipe, a Prócoro, a Nicanor, a Timón, a Parmenas y a Nicolás, un prosélito de Antioquía. <verse number="6" style="v"/>Los presentaron a los apóstoles, quienes oraron y les impusieron las manos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Y la palabra de Dios se difundía: el número de los discípulos aumentaba considerablemente en Jerusalén, e incluso muchos de los sacerdotes obedecían a la fe.</para>
  <para style="s1">Arresto de Esteban</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Esteban, hombre lleno de la gracia y del poder de Dios, hacía grandes prodigios y señales milagrosas entre el pueblo. <verse number="9" style="v"/>Con él se pusieron a discutir ciertos individuos de la sinagoga llamada de los Libertos, donde había judíos de Cirene y de Alejandría, de Cilicia y de la provincia de <char style="w">Asia</char>. <verse number="10" style="v"/>Como no podían hacer frente a la sabiduría ni al Espíritu con que hablaba Esteban, <verse number="11" style="v"/>instigaron a unos hombres a decir: «Hemos oído a Esteban <char style="w">blasfemar</char> contra Moisés y contra Dios».</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Agitaron al pueblo, a los <char style="w" lemma="anciano">ancianos</char> y a los <char style="w" lemma="maestro de la ley">maestros de la ley</char>. Se apoderaron de Esteban y lo llevaron ante el <char style="w">Consejo</char>. <verse number="13" style="v"/>Presentaron testigos falsos, que declararon: «Este hombre no deja de hablar contra este lugar santo y contra la ley. <verse number="14" style="v"/>Le hemos oído decir que ese Jesús de Nazaret destruirá este lugar y cambiará las tradiciones que nos dejó Moisés».</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Todos los que estaban sentados en el Consejo fijaron la mirada en Esteban y vieron que su rostro se parecía al de un ángel.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">Discurso de Esteban ante el Consejo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>―¿Son ciertas estas acusaciones? —le preguntó el sumo sacerdote.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Él contestó:</para>
  <para style="p">―Hermanos y padres, ¡escuchadme! El Dios de la gloria se apareció a nuestro padre Abraham cuando este aún vivía en Mesopotamia, antes de establecerse en Jarán. <verse number="3" style="v"/>“Deja tu tierra y a tus parientes —le dijo Dios—, y ve a la tierra que yo te mostraré”.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:3 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 12:1">Gn 12:1</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>»Entonces salió de la tierra de los caldeos y se estableció en Jarán. Desde allí, después de la muerte de su padre, Dios lo trasladó a esta tierra en la que vosotros vivís ahora. <verse number="5" style="v"/>No le dio herencia alguna en ella, ni siquiera dónde plantar el pie, pero le prometió dársela en posesión a él y a su descendencia, aunque Abraham no tenía ni un solo hijo todavía. <verse number="6" style="v"/>Dios le dijo así: “Tus descendientes vivirán como extranjeros en tierra extraña, donde serán esclavizados y maltratados durante cuatrocientos años. <verse number="7" style="v"/>Pero, sea cual sea la nación que los esclavice, yo la castigaré, y después tus descendientes saldrán de esa tierra y me adorarán en este lugar”.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:7 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 15:13">Gn 15:13</ref>,<ref loc="GEN 15:14">14</ref></char>; <char style="xt"><ref loc="EXO 3:12">Éx 3:12</ref></char></char></note> <verse number="8" style="v"/>Hizo con Abraham el pacto que tenía por señal la circuncisión. Así, cuando Abraham tuvo a su hijo Isaac, lo circuncidó a los ocho días de nacer, e Isaac a Jacob, y Jacob a los doce patriarcas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>»Por envidia, los patriarcas vendieron a José como esclavo, quien fue llevado a Egipto; pero Dios estaba con él <verse number="10" style="v"/>y lo libró de todas sus desgracias. Le dio sabiduría para ganarse el favor del faraón, rey de Egipto, que lo nombró gobernador del país y del palacio real.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>»Hubo entonces un hambre que azotó a todo Egipto y a Canaán, causando mucho sufrimiento, y nuestros antepasados no encontraban alimentos. <verse number="12" style="v"/>Al enterarse Jacob de que había comida en Egipto, mandó allá a nuestros antepasados en una primera visita. <verse number="13" style="v"/>En la segunda, José se dio a conocer a sus hermanos, y el faraón conoció el origen de José. <verse number="14" style="v"/>Después de esto, José mandó llamar a su padre Jacob y a toda su familia, setenta y cinco personas en total. <verse number="15" style="v"/>Bajó entonces Jacob a Egipto, y allí murieron él y nuestros antepasados. <verse number="16" style="v"/>Sus restos fueron llevados a Siquén y puestos en el sepulcro que a buen precio Abraham había comprado a los hijos de Jamor en Siquén.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>»Cuando ya se acercaba el tiempo de que se cumpliera la promesa que Dios le había hecho a Abraham, el pueblo crecía y se multiplicaba en Egipto. <verse number="18" style="v"/>Por aquel entonces subió al trono de Egipto un nuevo rey que no sabía nada de José. <verse number="19" style="v"/>Este rey usó de artimañas con nuestro pueblo y oprimió a nuestros antepasados, obligándolos a dejar abandonados a sus hijos recién nacidos para que murieran.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>»En aquel tiempo nació Moisés, y fue agradable a los ojos de Dios.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:20 </char><char style="fq" closed="false">fue … Dios</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">era sumamente hermoso.</char></note> Por tres meses se crio en la casa de su padre <verse number="21" style="v"/>y, al quedar abandonado, la hija del faraón lo adoptó y lo crio como a su propio hijo. <verse number="22" style="v"/>Así Moisés fue instruido en toda la sabiduría de los egipcios, y era poderoso en palabra y en obra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>»Cuando cumplió cuarenta años, Moisés tuvo el deseo de visitar a sus hermanos israelitas. <verse number="24" style="v"/>Al ver que un egipcio maltrataba a uno de ellos, acudió en su defensa y lo vengó matando al egipcio. <verse number="25" style="v"/>Moisés suponía que sus hermanos reconocerían que Dios iba a liberarlos por medio de él, pero ellos no lo comprendieron así. <verse number="26" style="v"/>Al día siguiente, Moisés sorprendió a dos israelitas que estaban peleando. Trató de reconciliarlos, diciéndoles: “Vosotros sois hermanos; ¿por qué queréis haceros daño?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>»Pero el que estaba maltratando al otro empujó a Moisés y le dijo: “¿Y quién te nombró a ti gobernante y juez sobre nosotros? <verse number="28" style="v"/>¿Acaso quieres matarme a mí, como mataste ayer al egipcio?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:28 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 2:14">Éx 2:14</ref></char></char></note> <verse number="29" style="v"/>Al oír esto, Moisés huyó a Madián; allí vivió como extranjero y tuvo dos hijos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>»Pasados cuarenta años, se le apareció un ángel en el desierto cercano al monte Sinaí, en las llamas de una zarza que ardía. <verse number="31" style="v"/>Moisés se asombró de lo que veía. Al acercarse para observar, oyó la voz del Señor: <verse number="32" style="v"/>“Yo soy el Dios de tus antepasados, el Dios de Abraham, de Isaac y de Jacob”.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:32 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 3:6">Éx 3:6</ref></char></char></note> Moisés se puso a temblar de miedo, y no se atrevía a mirar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>»Le dijo el Señor: “Quítate las sandalias, porque estás pisando tierra santa. <verse number="34" style="v"/>Ciertamente he visto la opresión que sufre mi pueblo en Egipto. Los he escuchado quejarse, así que he descendido para librarlos. Ahora ven y te enviaré de vuelta a Egipto”.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:34 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 3:5">Éx 3:5</ref>,<ref loc="EXO 3:7">7</ref>,<ref loc="EXO 3:8">8</ref>,<ref loc="EXO 3:10">10</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>»A este mismo Moisés, a quien habían rechazado diciéndole: “¿Y quién te nombró gobernante y juez?”, Dios lo envió para ser gobernante y libertador, mediante el poder del ángel que se le apareció en la zarza. <verse number="36" style="v"/>Él los sacó de Egipto haciendo prodigios y señales milagrosas tanto en la tierra de Egipto como en el Mar Rojo, y en el desierto durante cuarenta años.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>»Este Moisés dijo a los israelitas: “Dios hará surgir para vosotros, de entre vuestros propios hermanos, un profeta como yo”.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:37 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 18:15">Dt 18:15</ref></char></char></note> <verse number="38" style="v"/>Este mismo Moisés estuvo en la asamblea en el desierto, con el ángel que le habló en el monte Sinaí, y con nuestros antepasados. Fue también él quien recibió palabras de vida para comunicárnoslas a nosotros.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>»Nuestros antepasados no quisieron obedecerlo, sino que lo rechazaron. Lo que realmente deseaban era volver a Egipto, <verse number="40" style="v"/>por lo cual le dijeron a Aarón: “Tienes que hacernos dioses que vayan delante de nosotros, porque a ese Moisés que nos sacó de Egipto, ¡no sabemos qué pudo haberle pasado!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:40 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 32:1">Éx 32:1</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>»Entonces se hicieron un ídolo en forma de becerro. Le ofrecieron sacrificios y tuvieron fiesta en honor de la obra de sus manos. <verse number="42" style="v"/>Pero Dios les volvió la espalda y los entregó a que rindieran culto a los astros. Así está escrito en el libro de los profetas:</para>
  <para style="q1">»“Casa de Israel, ¿acaso me ofrecisteis vosotros sacrificios y ofrendas</para>
  <para style="q2">durante los cuarenta años en el desierto?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="43" style="v"/>Por el contrario, vosotros os encargasteis del tabernáculo de Moloc,</para>
  <para style="q2">de la estrella del dios Refán</para>
  <para style="q2">y de las imágenes que hicisteis para adorarlas.</para>
  <para style="q1">Por lo tanto, os mandaré al exilio”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:43 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="AMO 5:25-27">Am 5:25-27</ref></char></char></note> más allá de Babilonia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>»Nuestros antepasados tenían en el desierto el tabernáculo del testimonio, hecho conforme Dios le había ordenado a Moisés, según el modelo que este había visto. <verse number="45" style="v"/>Después de haber recibido el tabernáculo, lo trajeron consigo bajo el mando de Josué, cuando conquistaron la tierra de las naciones que Dios expulsó de la presencia de ellos. Allí permaneció hasta el tiempo de David, <verse number="46" style="v"/>quien disfrutó del favor de Dios y pidió que le permitiera proveer una morada para el Dios<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:46 </char><char style="fq" closed="false">para el Dios</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">para la casa </char><char style="ft" closed="false">(es decir, la familia).</char></note> de Jacob. <verse number="47" style="v"/>Pero fue Salomón quien construyó la casa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>»Sin embargo, el Altísimo no habita en casas construidas por manos humanas. Como dice el profeta:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="49" style="v"/>»“El cielo es mi trono,</para>
  <para style="q2">y la tierra, el estrado de mis pies.</para>
  <para style="q1">¿Qué clase de casa me construiréis?</para>
  <para style="q4">—dice el Señor—.</para>
  <para style="q2">¿O qué lugar de descanso?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="50" style="v"/>¿No es mi mano la que ha hecho todas estas cosas?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:50 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 66:1">Is 66:1</ref>,<ref loc="ISA 66:2">2</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>»¡Tercos, duros de corazón y oídos!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:51 </char><char style="fq" closed="false">¡Tercos </char><char style="fq" closed="false">… oídos! </char><char style="ft" closed="false">Lit. </char><char style="fqa" closed="false">¡Duros de cuello e incircuncisos en los corazones y los oídos!</char></note> Vosotros sois iguales que vuestros antepasados: ¡Siempre resistís al Espíritu Santo! <verse number="52" style="v"/>¿A cuál de los profetas no persiguieron vuestros antepasados? Ellos mataron a los que de antemano anunciaron la venida del Justo, y ahora a este lo habéis traicionado y asesinado <verse number="53" style="v"/>vosotros, que recibisteis la ley promulgada por medio de ángeles y no la habéis obedecido».</para>
  <para style="s1">Muerte de Esteban</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v"/>Al oír esto, rechinando los dientes, montaron en cólera contra él. <verse number="55" style="v"/>Pero Esteban, lleno del Espíritu Santo, fijó la mirada en el cielo y vio la gloria de Dios, y a Jesús de pie a la <char style="w">derecha</char> de Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="56" style="v"/>―¡Veo el cielo abierto —exclamó—, y al Hijo del hombre de pie a la derecha de Dios!</para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v"/>Entonces ellos, gritando, se taparon los oídos y todos a una se abalanzaron sobre él, <verse number="58" style="v"/>lo sacaron a empellones fuera de la ciudad y comenzaron a apedrearlo. Los acusadores confiaron sus mantos a un joven llamado Saulo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="59" style="v"/>Mientras lo apedreaban, Esteban oraba.</para>
  <para style="p">―Señor Jesús —decía—, recibe mi espíritu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="60" style="v"/>Luego cayó de rodillas y gritó:</para>
  <para style="p">―¡Señor, no les tomes en cuenta este pecado!</para>
  <para style="p">Cuando hubo dicho esto, murió.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Y Saulo estaba allí, dando su aprobación a la muerte de Esteban.</para>
  <para style="s1">La iglesia perseguida y dispersa</para>
  <para style="p">Aquel día se desató una gran persecución contra la iglesia en Jerusalén, y todos, excepto los apóstoles, se dispersaron por las regiones de Judea y Samaria. <verse number="2" style="v"/>Unos hombres piadosos sepultaron a Esteban e hicieron gran duelo por él. <verse number="3" style="v"/>Saulo, por su parte, causaba estragos en la iglesia: entrando de casa en casa, arrastraba a hombres y mujeres y los metía en la cárcel.</para>
  <para style="s1">Felipe en Samaria</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Los que se habían dispersado predicaban la palabra por dondequiera que iban. <verse number="5" style="v"/>Felipe bajó a una ciudad de Samaria y les anunciaba al <char style="w">Mesías</char>. <verse number="6" style="v"/>Al oír a Felipe y ver las señales milagrosas que realizaba, mucha gente se reunía y todos prestaban atención a su mensaje. <verse number="7" style="v"/>De muchos endemoniados los <char style="w" lemma="espíritu maligno">espíritus malignos</char> salían dando alaridos, y un gran número de paralíticos y cojos quedaban sanos. <verse number="8" style="v"/>Y aquella ciudad se llenó de alegría.</para>
  <para style="s1">Simón el hechicero</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Ya desde antes había en esa ciudad un hombre llamado Simón que, jactándose de ser un gran personaje, practicaba la hechicería y asombraba a la gente de Samaria. <verse number="10" style="v"/>Todos, desde el más pequeño hasta el más grande, le prestaban atención y exclamaban: «¡Este hombre es al que llaman el Gran Poder de Dios!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Lo seguían porque por mucho tiempo los había tenido deslumbrados con sus artes mágicas. <verse number="12" style="v"/>Pero, cuando creyeron a Felipe, que les anunciaba las buenas <char style="w">nuevas</char> del reino de Dios y el nombre de <char style="w">Jesucristo</char>, tanto hombres como mujeres se bautizaron. <verse number="13" style="v"/>Simón mismo creyó y, después de bautizarse, seguía a Felipe por todas partes, asombrado de los grandes milagros y señales que veía.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Cuando los apóstoles que estaban en Jerusalén se enteraron de que los samaritanos habían aceptado la palabra de Dios, les enviaron a Pedro y a Juan. <verse number="15" style="v"/>Estos, al llegar, oraron por ellos para que recibieran el Espíritu Santo, <verse number="16" style="v"/>porque el Espíritu aún no había descendido sobre ninguno de ellos; solamente habían sido bautizados en el nombre del Señor Jesús. <verse number="17" style="v"/>Entonces Pedro y Juan les impusieron las manos, y ellos recibieron el Espíritu Santo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Al ver Simón que mediante la imposición de las manos de los apóstoles se daba el Espíritu Santo, les ofreció dinero <verse number="19" style="v"/>y les pidió:</para>
  <para style="p">―Dadme también a mí ese poder, para que todos a quienes yo les imponga las manos reciban el Espíritu Santo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>―¡Que tu dinero perezca contigo —le contestó Pedro—, porque intentaste comprar el don de Dios con dinero! <verse number="21" style="v"/>No tienes arte ni parte en este asunto, porque no eres íntegro delante de Dios. <verse number="22" style="v"/>Por eso, <char style="w" lemma="arrepentirse">arrepiéntete</char> de tu maldad y ruega al Señor. Tal vez te perdone el haber tenido esa mala intención. <verse number="23" style="v"/>Veo que vas camino a la amargura y a la esclavitud del pecado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>―Rogad al Señor por mí —respondió Simón—, para que no me suceda nada de lo que habéis dicho.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Después de testificar y proclamar la palabra del Señor, Pedro y Juan se pusieron en camino de vuelta a Jerusalén, y de paso predicaron el <char style="w">evangelio</char> en muchas poblaciones de los samaritanos.</para>
  <para style="s1">Felipe y el etíope</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Un ángel del Señor le dijo a Felipe: «Ponte en marcha hacia el sur, por el camino del desierto que baja de Jerusalén a Gaza». <verse number="27" style="v"/>Felipe emprendió el viaje, y resulta que se encontró con un etíope <char style="w">eunuco</char>, alto funcionario encargado de todo el tesoro de Candace, reina de los etíopes. Este había ido a Jerusalén para adorar <verse number="28" style="v"/>y, en el viaje de regreso a su país, iba sentado en su carroza, leyendo el libro del profeta Isaías. <verse number="29" style="v"/>El Espíritu le dijo a Felipe: «Acércate y júntate a ese carro».</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Felipe se acercó de prisa a la carroza y, al oír que el hombre leía al profeta Isaías, le preguntó:</para>
  <para style="p">―¿Acaso entiendes lo que estás leyendo?</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>―¿Y cómo voy a entenderlo —contestó— si nadie me lo explica?</para>
  <para style="p">Así que invitó a Felipe a subir y sentarse con él. <verse number="32" style="v"/>El pasaje de la Escritura que estaba leyendo era el siguiente:</para>
  <para style="q1">«Como oveja, fue llevado al matadero;</para>
  <para style="q2">y como cordero que enmudece ante su trasquilador,</para>
  <para style="q2">ni siquiera abrió su boca.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="33" style="v"/>Lo humillaron y no le hicieron justicia.</para>
  <para style="q2">¿Quién describirá su descendencia?</para>
  <para style="q2">Porque su vida fue arrancada de la tierra».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:33 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 53:7">Is 53:7</ref>,<ref loc="ISA 53:8">8</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>―Dime, por favor, ¿de quién habla aquí el profeta, de sí mismo o de algún otro? —le preguntó el eunuco a Felipe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Entonces Felipe, comenzando con ese mismo pasaje de la Escritura, le anunció las buenas <char style="w">nuevas</char> acerca de Jesús. <verse number="36" style="v"/>Mientras iban por el camino, llegaron a un lugar donde había agua, y dijo el eunuco:</para>
  <para style="p">―Mira, aquí hay agua. ¿Qué impide que yo sea bautizado?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:36 </char><char style="fq" closed="false">bautizado? </char><char style="ft" closed="false">Var. </char><char style="fqa" closed="false">bautizado? / </char><char style="fv" closed="false">37 </char><char style="fqa" closed="false">—Si crees de todo corazón, bien puedes —le dijo Felipe. / —Creo que Jesucristo es el Hijo de Dios —contestó el hombre.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Entonces mandó parar la carroza, y ambos bajaron al agua, y Felipe lo bautizó. <verse number="39" style="v"/>Cuando subieron del agua, el Espíritu del Señor se llevó de repente a Felipe. El eunuco no volvió a verlo, pero siguió alegre su camino. <verse number="40" style="v"/>En cuanto a Felipe, apareció en Azoto, y se fue predicando el <char style="w">evangelio</char> en todos los pueblos hasta que llegó a Cesarea.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Conversión de Saulo</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="ACT 9:1-19">9:1-19</ref> – <char style="xt"><ref loc="ACT 23:3-16">Hch 23:3-16</ref>; <ref loc="ACT 26:9-18">26:9-18</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Mientras tanto, Saulo, respirando aún amenazas de muerte contra los discípulos del Señor, se presentó al sumo sacerdote <verse number="2" style="v"/>y le pidió cartas para las sinagogas de Damasco. Tenía la intención de encontrar y llevar presos a Jerusalén a todos los que pertenecieran al Camino, fueran hombres o mujeres. <verse number="3" style="v"/>En el viaje sucedió que, al acercarse a Damasco, una luz del cielo resplandeció de repente a su alrededor. <verse number="4" style="v"/>Él cayó al suelo y oyó una voz que le decía:</para>
  <para style="p">―Saulo, Saulo, ¿por qué me persigues?</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>―¿Quién eres, Señor? —preguntó.</para>
  <para style="p">―Yo soy Jesús, a quien tú persigues —le contestó la voz—. <verse number="6" style="v"/>Levántate y entra en la ciudad, que allí se te dirá lo que tienes que hacer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Los hombres que viajaban con Saulo se detuvieron atónitos, porque oían la voz, pero no veían a nadie. <verse number="8" style="v"/>Saulo se levantó del suelo, pero cuando abrió los ojos no podía ver, así que lo tomaron de la mano y lo llevaron a Damasco. <verse number="9" style="v"/>Estuvo ciego tres días, sin comer ni beber nada.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Había en Damasco un discípulo llamado Ananías, a quien el Señor llamó en una visión.</para>
  <para style="p">―¡Ananías!</para>
  <para style="p">―Aquí estoy, Señor.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>―Anda, ve a la casa de Judas, en la calle llamada Derecha, y pregunta por un tal Saulo de Tarso. Está orando, <verse number="12" style="v"/>y ha visto en una visión a un hombre llamado Ananías, que entra y pone las manos sobre él para que recobre la vista.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Entonces Ananías respondió:</para>
  <para style="p">―Señor, he oído hablar mucho de ese hombre y de todo el mal que ha causado a tus <char style="w" lemma="santo">santos</char> en Jerusalén. <verse number="14" style="v"/>Y ahora lo tenemos aquí, autorizado por los jefes de los sacerdotes, para llevarse presos a todos los que invocan tu nombre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>―¡Ve! —insistió el Señor—, porque ese hombre es mi instrumento escogido para dar a conocer mi nombre tanto a las <char style="w">naciones</char> y a sus reyes como al pueblo de Israel. <verse number="16" style="v"/>Yo le mostraré cuánto tendrá que padecer por mi nombre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Ananías se fue y, cuando llegó a la casa, le impuso las manos a Saulo y le dijo: «Hermano Saulo, el Señor Jesús, que se te apareció en el camino, me ha enviado para que recobres la vista y seas lleno del Espíritu Santo». <verse number="18" style="v"/>Al instante cayó de los ojos de Saulo algo como escamas, y recobró la vista. Se levantó y fue bautizado; <verse number="19" style="v"/>y, habiendo comido, recobró las fuerzas.</para>
  <para style="s1">Saulo en Damasco y en Jerusalén</para>
  <para style="p">Saulo pasó varios días con los discípulos que estaban en Damasco, <verse number="20" style="v"/>y en seguida se dedicó a predicar en las sinagogas, afirmando que Jesús es el Hijo de Dios. <verse number="21" style="v"/>Todos los que le oían quedaban asombrados, y preguntaban: «¿No es este el que en Jerusalén perseguía a muerte a los que invocan ese nombre? ¿Y no ha venido aquí para llevárselos presos y entregarlos a los jefes de los sacerdotes?» <verse number="22" style="v"/>Pero Saulo cobraba cada vez más fuerza y confundía a los judíos que vivían en Damasco, demostrándoles que Jesús es el <char style="w">Mesías</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Después de muchos días, los judíos se pusieron de acuerdo para hacerlo desaparecer, <verse number="24" style="v"/>pero Saulo se enteró de sus maquinaciones. Día y noche vigilaban de cerca las puertas de la ciudad con el fin de eliminarlo. <verse number="25" style="v"/>Pero sus discípulos se lo llevaron de noche y lo bajaron en un canasto por una abertura en la muralla.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Cuando llegó a Jerusalén, trataba de juntarse con los discípulos, pero todos tenían miedo de él, porque no creían que de veras fuera discípulo. <verse number="27" style="v"/>Entonces Bernabé lo tomó a su cargo y lo llevó a los apóstoles. Saulo les describió en detalle cómo en el camino había visto al Señor, el cual le había hablado, y cómo en Damasco había predicado con libertad en el nombre de Jesús. <verse number="28" style="v"/>Así que se quedó con ellos, y andaba por todas partes en Jerusalén, hablando abiertamente en el nombre del Señor. <verse number="29" style="v"/>Conversaba y discutía con los judíos de habla griega,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:29 </char><char style="fq" closed="false">los judíos de habla griega</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">los helenistas.</char></note> pero ellos se proponían eliminarlo. <verse number="30" style="v"/>Cuando se enteraron de ello los hermanos, se lo llevaron a Cesarea y de allí lo mandaron a Tarso.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Mientras tanto, la iglesia disfrutaba de paz a la vez que se consolidaba en toda Judea, Galilea y Samaria, pues vivía en el temor del Señor. E iba creciendo en número, fortalecida por el Espíritu Santo.</para>
  <para style="s1">Eneas y Dorcas</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Pedro, que estaba recorriendo toda la región, fue también a visitar a los <char style="w" lemma="santo">santos</char> que vivían en Lida. <verse number="33" style="v"/>Allí encontró a un paralítico llamado Eneas, que llevaba ocho años en cama. <verse number="34" style="v"/>«Eneas —le dijo Pedro—, <char style="w">Jesucristo</char> te sana. Levántate y haz tu cama». Y al instante se levantó. <verse number="35" style="v"/>Todos los que vivían en Lida y en Sarón lo vieron, y se convirtieron al Señor.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Había en Jope una discípula llamada Tabita (que traducido es Dorcas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:36 </char><char style="ft" closed="false">Tanto </char><char style="fq" closed="false">Tabita </char><char style="ft" closed="false">(arameo) como </char><char style="fq" closed="false">Dorcas </char><char style="ft" closed="false">(griego) significan </char><char style="fqa" closed="false">gacela.</char></note>). Esta se esmeraba en hacer buenas obras y en ayudar a los pobres. <verse number="37" style="v"/>Sucedió que en esos días cayó enferma y murió. Pusieron el cadáver, después de lavarlo, en un cuarto de la planta alta. <verse number="38" style="v"/>Y como Lida estaba cerca de Jope, los discípulos, al enterarse de que Pedro se encontraba en Lida, enviaron a dos hombres a rogarle: «¡Por favor, ven a Jope en seguida!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Sin demora, Pedro se fue con ellos, y cuando llegó lo llevaron al cuarto de arriba. Todas las viudas se presentaron, llorando y mostrándole las túnicas y otros vestidos que Dorcas había hecho cuando aún estaba con ellas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Pedro hizo que todos salieran del cuarto; luego se puso de rodillas y oró. Volviéndose hacia la muerta, dijo: «Tabita, levántate». Ella abrió los ojos y, al ver a Pedro, se incorporó. <verse number="41" style="v"/>Él, tomándola de la mano, la levantó. Luego llamó a los <char style="w">creyentes</char> y a las viudas, a quienes se la presentó viva. <verse number="42" style="v"/>La noticia se difundió por todo Jope, y muchos creyeron en el Señor. <verse number="43" style="v"/>Pedro se quedó en Jope bastante tiempo, en casa de un tal Simón, que era curtidor.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Cornelio manda llamar a Pedro</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Vivía en Cesarea un centurión llamado Cornelio, del regimiento conocido como el Italiano. <verse number="2" style="v"/>Él y toda su familia eran devotos y temerosos de Dios. Realizaba muchas obras de beneficencia para el pueblo de Israel y oraba a Dios constantemente. <verse number="3" style="v"/>Un día, como a las tres de la tarde,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:3 </char><char style="fq" closed="false">las tres de la tarde</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">la hora novena</char><char style="ft" closed="false">; también en v. 30.</char></note> tuvo una visión. Vio claramente a un ángel de Dios que se le acercaba y le decía:</para>
  <para style="p">―¡Cornelio!</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>―¿Qué quieres, Señor? —le preguntó Cornelio, mirándolo fijamente y con mucho miedo.</para>
  <para style="p">―Dios ha recibido tus oraciones y tus obras de beneficencia como una ofrenda —le contestó el ángel—. <verse number="5" style="v"/>Envía de inmediato a algunos hombres a Jope para que hagan venir a un tal Simón, apodado Pedro. <verse number="6" style="v"/>Él se hospeda con Simón el curtidor, que tiene su casa junto al mar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Después de que se fuera el ángel que le había hablado, Cornelio llamó a dos de sus siervos y a un soldado devoto de los que le servían regularmente. <verse number="8" style="v"/>Les explicó todo lo que había sucedido y los envió a Jope.</para>
  <para style="s1">La visión de Pedro</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Al día siguiente, mientras ellos iban de camino y se acercaban a la ciudad, Pedro subió a la azotea a orar. Era casi el mediodía.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:9 </char><char style="fq" closed="false">casi el mediodía</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">alrededor de la hora sexta.</char></note> <verse number="10" style="v"/>Tuvo hambre y quiso algo de comer. Mientras se lo preparaban, le sobrevino un éxtasis. <verse number="11" style="v"/>Vio el cielo abierto y algo parecido a una gran sábana que, suspendida por las cuatro puntas, descendía hacia la tierra. <verse number="12" style="v"/>En ella había toda clase de cuadrúpedos, como también reptiles y aves.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>―Levántate, Pedro; mata y come —le dijo una voz.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>―¡De ninguna manera, Señor! —replicó Pedro—. Jamás he comido nada <char style="w">impuro</char> o inmundo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Por segunda vez le insistió la voz:</para>
  <para style="p">―Lo que Dios ha purificado, tú no lo llames impuro.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Esto sucedió tres veces, y en seguida la sábana fue recogida al cielo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Pedro no acertaba a explicarse cuál podría ser el significado de la visión. Mientras tanto, los hombres enviados por Cornelio, que estaban preguntando por la casa de Simón, se presentaron a la puerta. <verse number="18" style="v"/>Llamando, averiguaron si allí se hospedaba Simón, apodado Pedro.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Mientras Pedro seguía reflexionando sobre el significado de la visión, el Espíritu le dijo: «Mira, Simón, tres<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:19 </char><char style="ft" closed="false">Var. no incluye </char><char style="fq" closed="false">tres </char><char style="ft" closed="false">(un ms. antiguo dice: </char><char style="fqa" closed="false">dos</char><char style="ft" closed="false">).</char></note> hombres te buscan. <verse number="20" style="v"/>Date prisa, baja y no dudes en ir con ellos, porque yo los he enviado».</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Pedro bajó y les dijo a los hombres:</para>
  <para style="p">―Aquí estoy; yo soy el que buscáis. ¿Qué asunto os ha traído hasta aquí?</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Ellos le contestaron:</para>
  <para style="p">―Venimos de parte del centurión Cornelio, un hombre justo y temeroso de Dios, respetado por todo el pueblo judío. Un ángel de Dios le dio instrucciones de invitarte a su casa para escuchar lo que tú tienes que decirle.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Entonces Pedro los invitó a pasar y los hospedó.</para>
  <para style="s1">Pedro en casa de Cornelio</para>
  <para style="p">Al día siguiente, Pedro se fue con ellos acompañado de algunos creyentes de Jope. <verse number="24" style="v"/>Un día después llegó a Cesarea. Cornelio estaba esperándolo con los parientes y amigos íntimos que había reunido. <verse number="25" style="v"/>Al llegar Pedro a la casa, Cornelio salió a recibirlo y, postrándose delante de él, le rindió homenaje. <verse number="26" style="v"/>Pero Pedro hizo que se levantara, y le dijo:</para>
  <para style="p">―Ponte de pie, que solo soy un hombre como tú.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Pedro entró en la casa conversando con él, y encontró a muchos reunidos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Entonces les habló así:</para>
  <para style="p">―Vosotros sabéis muy bien que nuestra ley prohíbe que un judío se junte con un extranjero o lo visite. Pero Dios me ha hecho ver que a nadie debo llamar <char style="w">impuro</char> o inmundo. <verse number="29" style="v"/>Por eso, cuando enviasteis por mí, vine sin poner ninguna objeción. Ahora permitidme que os pregunte: ¿para qué me habéis hecho venir?</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Cornelio contestó:</para>
  <para style="p">―Hace cuatro días a esta misma hora, las tres de la tarde, estaba yo en casa orando.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:30 </char><char style="fq" closed="false">en casa orando</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">en casa ayunando y orando.</char></note> De repente apareció delante de mí un hombre vestido con ropa brillante, <verse number="31" style="v"/>y me dijo: “Cornelio, Dios ha oído tu oración y se ha acordado de tus obras de beneficencia. <verse number="32" style="v"/>Por lo tanto, envía a alguien a Jope para hacer venir a Simón, apodado Pedro, que se hospeda en casa de Simón el curtidor, junto al mar”. <verse number="33" style="v"/>Así que inmediatamente mandé a llamarte, y tú has tenido la bondad de venir. Ahora estamos todos aquí, en la presencia de Dios, para escuchar todo lo que el Señor te ha encomendado que nos digas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Pedro tomó la palabra, y dijo:</para>
  <para style="p">―Ahora comprendo que en realidad Dios no tiene favoritismos, <verse number="35" style="v"/>sino que en toda nación él ve con agrado a los que le temen y actúan con justicia. <verse number="36" style="v"/>Dios envió su mensaje al pueblo de Israel, anunciando las buenas <char style="w">nuevas</char> de la paz por medio de <char style="w">Jesucristo</char>, que es el Señor de todos. <verse number="37" style="v"/>Vosotros conocéis este mensaje que se difundió por toda Judea, comenzando desde Galilea, después del bautismo que predicó Juan. <verse number="38" style="v"/>Me refiero a Jesús de Nazaret: cómo lo ungió Dios con el Espíritu Santo y con poder, y cómo anduvo haciendo el bien y sanando a todos los que estaban oprimidos por el diablo, porque Dios estaba con él. <verse number="39" style="v"/>Nosotros somos testigos de todo lo que hizo en la tierra de los judíos y en Jerusalén. Lo mataron, colgándolo de un madero, <verse number="40" style="v"/>pero Dios lo resucitó al tercer día y dispuso que se apareciera, <verse number="41" style="v"/>no a todo el pueblo, sino a nosotros, testigos previamente escogidos por Dios, que comimos y bebimos con él después de su <char style="w">resurrección</char>. <verse number="42" style="v"/>Él nos mandó a predicar al pueblo y a dar solemne testimonio de que ha sido nombrado por Dios como juez de vivos y muertos. <verse number="43" style="v"/>De él dan testimonio todos los profetas, que todo el que cree en él recibe, por medio de su nombre, el perdón de los pecados.</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Mientras Pedro estaba todavía hablando, el Espíritu Santo descendió sobre todos los que escuchaban el mensaje. <verse number="45" style="v"/>Los defensores de la circuncisión que habían llegado con Pedro se quedaron asombrados de que el don del Espíritu Santo se hubiera derramado también sobre los <char style="w">gentiles</char>, <verse number="46" style="v"/>pues los oían hablar en <char style="w">lenguas</char> y alabar a Dios. Entonces Pedro respondió:</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>―¿Acaso puede alguien negar el agua para que sean bautizados estos que han recibido el Espíritu Santo de igual manera que nosotros?</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>Y mandó que fueran bautizados en el nombre de Jesucristo. Entonces le pidieron que se quedara con ellos algunos días.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Pedro explica su comportamiento</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Los apóstoles y los hermanos de toda Judea se enteraron de que también los <char style="w">gentiles</char> habían recibido la palabra de Dios. <verse number="2" style="v"/>Así que, cuando Pedro subió a Jerusalén, los defensores de la circuncisión lo criticaron <verse number="3" style="v"/>diciendo:</para>
  <para style="p">―Entraste en casa de hombres incircuncisos y comiste con ellos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Entonces Pedro comenzó a explicarles paso a paso lo que había sucedido:</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>―Yo estaba orando en la ciudad de Jope y tuve en éxtasis una visión. Vi que del cielo descendía algo parecido a una gran sábana que, suspendida por las cuatro puntas, bajaba hasta donde yo estaba. <verse number="6" style="v"/>Me fijé en lo que había en ella, y vi cuadrúpedos, fieras, reptiles y aves. <verse number="7" style="v"/>Luego oí una voz que me decía: “Levántate, Pedro; mata y come”. <verse number="8" style="v"/>Repliqué: “¡De ninguna manera, Señor! Jamás ha entrado en mi boca nada <char style="w">impuro</char> o inmundo”. <verse number="9" style="v"/>Por segunda vez insistió la voz del cielo: “Lo que Dios ha purificado, tú no lo llames impuro”. <verse number="10" style="v"/>Esto sucedió tres veces, y luego todo volvió a ser llevado al cielo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>»En aquel momento se presentaron en la casa donde yo estaba tres hombres que desde Cesarea habían sido enviados a verme. <verse number="12" style="v"/>El Espíritu me dijo que fuera con ellos sin dudar. También fueron conmigo estos seis hermanos, y entramos en la casa de aquel hombre. <verse number="13" style="v"/>Él nos contó cómo en su casa se le había aparecido un ángel que le dijo: “Manda a alguien a Jope para hacer venir a Simón, apodado Pedro. <verse number="14" style="v"/>Él te traerá un mensaje mediante el cual seréis salvos tú y toda tu familia”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>»Cuando comencé a hablarles, el Espíritu Santo descendió sobre ellos tal como al principio descendió sobre nosotros. <verse number="16" style="v"/>Entonces recordé lo que había dicho el Señor: “Juan bautizó con<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:16 </char><char style="fq" closed="false">con</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">en.</char></note> agua, pero vosotros seréis bautizados con el Espíritu Santo”. <verse number="17" style="v"/>Por tanto, si Dios les ha dado a ellos el mismo don que a nosotros al creer en el Señor <char style="w">Jesucristo</char>, ¿quién soy yo para pretender estorbar a Dios?»</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Al oír esto, se apaciguaron y alabaron a Dios diciendo:</para>
  <para style="p">―¡Así que también a los gentiles les ha concedido Dios el <char style="w">arrepentimiento</char> para vida!</para>
  <para style="s1">La iglesia en Antioquía</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Los que se habían dispersado a causa de la persecución que se desató por el caso de Esteban llegaron hasta Fenicia, Chipre y Antioquía, sin anunciar a nadie el mensaje excepto a los judíos. <verse number="20" style="v"/>Sin embargo, había entre ellos algunas personas de Chipre y de Cirene que, al llegar a Antioquía, comenzaron a hablarles también a los de habla griega, anunciándoles las buenas <char style="w">nuevas</char> acerca del Señor Jesús. <verse number="21" style="v"/>El poder del Señor estaba con ellos, y un gran número creyó y se convirtió al Señor.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>La noticia de estos sucesos llegó a oídos de la iglesia de Jerusalén, y mandaron a Bernabé a Antioquía. <verse number="23" style="v"/>Cuando él llegó y vio las evidencias de la gracia de Dios, se alegró y animó a todos a hacerse el firme propósito de permanecer fieles al Señor, <verse number="24" style="v"/>pues era un hombre bueno, lleno del Espíritu Santo y de fe. Un gran número de personas aceptó al Señor.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Después partió Bernabé para Tarso en busca de Saulo <verse number="26" style="v"/>y, cuando lo encontró, lo llevó a Antioquía. Durante todo un año se reunieron los dos con la iglesia y enseñaron a mucha gente. Fue en Antioquía donde a los discípulos se les llamó «cristianos» por primera vez.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Por aquel tiempo unos profetas bajaron de Jerusalén a Antioquía. <verse number="28" style="v"/>Uno de ellos, llamado Ágabo, se puso de pie y predijo por medio del Espíritu que iba a haber una gran hambre en todo el mundo, lo cual sucedió durante el reinado de Claudio. <verse number="29" style="v"/>Entonces decidieron que cada uno de los discípulos, según los recursos de cada cual, enviaría ayuda a los hermanos que vivían en Judea. <verse number="30" style="v"/>Así lo hicieron, mandando su ofrenda a los <char style="w" lemma="anciano">ancianos</char> por medio de Bernabé y de Saulo.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Pedro escapa milagrosamente de la cárcel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>En ese tiempo el rey Herodes hizo arrestar a algunos de la iglesia con el fin de maltratarlos. <verse number="2" style="v"/>A <char style="w">Jacobo</char>, hermano de Juan, lo mandó matar a espada. <verse number="3" style="v"/>Al ver que esto agradaba a los judíos, procedió a prender también a Pedro. Esto sucedió durante la fiesta de los Panes sin levadura. <verse number="4" style="v"/>Después de arrestarlo, lo metió en la cárcel y lo puso bajo la vigilancia de cuatro grupos de cuatro soldados cada uno. Tenía la intención de hacerlo comparecer en juicio público después de la Pascua. <verse number="5" style="v"/>Pero, mientras mantenían a Pedro en la cárcel, la iglesia oraba constante y fervientemente a Dios por él.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>La misma noche en que Herodes estaba a punto de sacar a Pedro para someterlo a juicio, este dormía entre dos soldados, sujeto con dos cadenas. Unos guardias vigilaban la entrada de la cárcel. <verse number="7" style="v"/>De repente apareció un ángel del Señor y una luz resplandeció en la celda. Despertó a Pedro con unas palmadas en el costado y le dijo: «¡Date prisa, levántate!» Las cadenas cayeron de las manos de Pedro. <verse number="8" style="v"/>Le dijo además el ángel: «Vístete y cálzate las sandalias». Así lo hizo, y el ángel añadió: «Échate la capa encima y sígueme».</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Pedro salió tras él, pero no sabía si realmente estaba sucediendo lo que el ángel hacía, pues le parecía que se trataba de una visión. <verse number="10" style="v"/>Pasaron por la primera y la segunda guardia, y llegaron al portón de hierro que daba a la ciudad. El portón se abrió por sí solo, y salieron. Tras caminar un trecho, sin más, el ángel lo dejó solo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Entonces Pedro volvió en sí y se dijo: «Ahora estoy completamente seguro de que el Señor ha enviado a su ángel para librarme del poder de Herodes y de todo lo que el pueblo judío esperaba».</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Consciente de lo sucedido, fue a casa de María, la madre de Juan, apodado Marcos, donde muchas personas estaban reunidas orando. <verse number="13" style="v"/>Llamó a la puerta de la calle, y salió a responder una criada llamada Rode. <verse number="14" style="v"/>Al reconocer la voz de Pedro, se puso tan contenta que volvió corriendo sin abrir.</para>
  <para style="p">―¡Pedro está a la puerta! —exclamó.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>―¡Estás loca! —le dijeron.</para>
  <para style="p">Ella insistía en que así era, pero los otros decían:</para>
  <para style="p">―Debe de ser su ángel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Entre tanto, Pedro seguía llamando. Cuando abrieron la puerta y lo vieron, se quedaron pasmados. <verse number="17" style="v"/>Con la mano, Pedro les hizo señas de que se callaran, y les contó cómo el Señor lo había sacado de la cárcel.</para>
  <para style="p">―Contadle esto a Jacobo y a los hermanos —les dijo.</para>
  <para style="p">Luego salió y se fue a otro lugar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Al amanecer se produjo un gran alboroto entre los soldados respecto al paradero de Pedro. <verse number="19" style="v"/>Herodes hizo averiguaciones, pero, al no encontrarlo, tomó declaración a los guardias y mandó matarlos. Después viajó de Judea a Cesarea y se quedó allí.</para>
  <para style="s1">Muerte de Herodes</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Herodes estaba furioso con los de Tiro y de Sidón, pero ellos se pusieron de acuerdo y se presentaron ante él. Habiéndose ganado el favor de Blasto, mayordomo del rey, pidieron paz, porque su región dependía del país del rey para obtener sus provisiones.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>El día señalado, Herodes, ataviado con su ropaje real y sentado en su trono, le dirigió un discurso al pueblo. <verse number="22" style="v"/>La gente gritaba: «¡Voz de un dios, no de hombre!» <verse number="23" style="v"/>Al instante un ángel del Señor lo hirió, porque no le había dado la gloria a Dios; y Herodes murió comido de gusanos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Pero la palabra de Dios seguía extendiéndose y difundiéndose.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Cuando Bernabé y Saulo cumplieron su servicio, regresaron de<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:25 </char><char style="fq" closed="false">regresaron de</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">regresaron a.</char></note> Jerusalén llevando con ellos a Juan, llamado también Marcos.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">Despedida de Bernabé y Saulo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>En la iglesia de Antioquía eran profetas y maestros Bernabé; Simeón, apodado el Negro; Lucio de Cirene; Manaén, que se había criado con Herodes el tetrarca; y Saulo. <verse number="2" style="v"/>Mientras ayunaban y participaban en el culto al Señor, el Espíritu Santo dijo: «Apartadme ahora a Bernabé y a Saulo para el trabajo al que los he llamado».</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Así que después de ayunar, orar e imponerles las manos, los despidieron.</para>
  <para style="s1">En Chipre</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Bernabé y Saulo, enviados por el Espíritu Santo, bajaron a Seleucia, y de allí navegaron a Chipre. <verse number="5" style="v"/>Al llegar a Salamina, predicaron la palabra de Dios en las sinagogas de los judíos. Tenían también a Juan como ayudante.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Recorrieron toda la isla hasta Pafos. Allí se encontraron con un hechicero, un falso profeta judío llamado Barjesús, <verse number="7" style="v"/>que estaba con el gobernador<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:7 </char><char style="fq" closed="false">gobernador</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">procónsul</char><char style="ft" closed="false">; también en vv. 8 y 12.</char></note> Sergio Paulo. El gobernador, hombre inteligente, mandó llamar a Bernabé y a Saulo, en un esfuerzo por escuchar la palabra de Dios. <verse number="8" style="v"/>Pero Elimas el hechicero (que es lo que significa su nombre) se les oponía y procuraba apartar de la fe al gobernador. <verse number="9" style="v"/>Entonces Saulo, o sea, Pablo, lleno del Espíritu Santo, clavó los ojos en Elimas y le dijo: <verse number="10" style="v"/>«¡Hijo del diablo y enemigo de toda justicia, lleno de todo tipo de engaño y de fraude! ¿Nunca dejarás de torcer los caminos rectos del Señor? <verse number="11" style="v"/>Ahora la mano del Señor está contra ti; vas a quedarte ciego y por algún tiempo no podrás ver la luz del sol».</para>
  <para style="p">Al instante cayeron sobre él sombra y oscuridad, y comenzó a buscar a tientas a alguien que lo llevara de la mano. <verse number="12" style="v"/>Al ver lo sucedido, el gobernador creyó, maravillado de la enseñanza acerca del Señor.</para>
  <para style="s1">En Antioquía de Pisidia</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Pablo y sus compañeros se hicieron a la mar desde Pafos, y llegaron a Perge de Panfilia. Juan se separó de ellos y regresó a Jerusalén; <verse number="14" style="v"/>ellos, por su parte, siguieron su viaje desde Perge hasta Antioquía de Pisidia. El <char style="w">sábado</char> entraron en la sinagoga y se sentaron. <verse number="15" style="v"/>Al terminar la lectura de la ley y los profetas, los jefes de la sinagoga mandaron a decirles: «Hermanos, si tenéis algún mensaje de aliento para el pueblo, hablad».</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Pablo se puso en pie, hizo una señal con la mano y dijo: «Escuchadme, israelitas, y vosotros, los <char style="w">gentiles</char> temerosos de Dios: <verse number="17" style="v"/>El Dios de este pueblo, Israel, escogió a nuestros antepasados y engrandeció al pueblo mientras vivían como extranjeros en Egipto. Con gran poder los sacó de aquella tierra <verse number="18" style="v"/>y soportó su mal proceder<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:18 </char><char style="fq" closed="false">soportó su mal proceder</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">los cuidó.</char></note> en el desierto unos cuarenta años. <verse number="19" style="v"/>Después de destruir siete naciones en Canaán, dio a su pueblo la tierra de estas en herencia. <verse number="20" style="v"/>Todo esto duró unos cuatrocientos cincuenta años.</para>
  <para style="p">»Después de esto, Dios les asignó jueces hasta los días del profeta Samuel. <verse number="21" style="v"/>Entonces pidieron un rey, y Dios les dio a Saúl, hijo de Quis, de la tribu de Benjamín, que gobernó cuarenta años. <verse number="22" style="v"/>Tras destituir a Saúl, les puso por rey a David, de quien dio este testimonio: “He encontrado en David, hijo de Isaí, un hombre conforme a mi corazón; él realizará todo lo que yo quiero”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>»De los descendientes de este, conforme a la promesa, Dios ha provisto a Israel un Salvador, que es Jesús. <verse number="24" style="v"/>Antes de la venida de Jesús, Juan predicó un bautismo de <char style="w">arrepentimiento</char> a todo el pueblo de Israel. <verse number="25" style="v"/>Cuando estaba completando su carrera, Juan decía: “¿Quién suponéis que soy? No soy el que vosotros suponéis, sino que después de mí viene uno a quien no soy digno ni siquiera de desatarle las sandalias”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>»Hermanos, descendientes de Abraham, y vosotros, los gentiles temerosos de Dios: a nosotros se nos ha enviado este mensaje de salvación. <verse number="27" style="v"/>Los habitantes de Jerusalén y sus gobernantes no reconocieron a Jesús. Por tanto, al condenarlo, cumplieron las palabras de los profetas que se leen todos los sábados. <verse number="28" style="v"/>Aunque no encontraron ninguna causa digna de muerte, le pidieron a Pilato que lo mandara a ejecutar. <verse number="29" style="v"/>Después de llevar a cabo todas las cosas que estaban escritas acerca de él, lo bajaron del madero y lo sepultaron. <verse number="30" style="v"/>Pero Dios lo <char style="w" lemma="levantar de entre los muertos">levantó de entre los muertos</char>. <verse number="31" style="v"/>Durante muchos días lo vieron los que habían subido con él de Galilea a Jerusalén, y ellos son ahora sus testigos ante el pueblo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>»Nosotros os anunciamos a vosotros las buenas <char style="w">nuevas</char> respecto a la promesa hecha a nuestros antepasados. <verse number="33" style="v"/>Dios nos la ha cumplido plenamente a nosotros, los descendientes de ellos, al resucitar a Jesús. Como está escrito en el segundo salmo:</para>
  <para style="q1">»“Tú eres mi hijo;</para>
  <para style="q2">hoy mismo te he engendrado”.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:33 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 2:7">Sal 2:7</ref></char></char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v"/>Dios lo <char style="w" lemma="resucitar">resucitó</char> para que no volviera jamás a la corrupción. Así se cumplieron estas palabras:</para>
  <para style="q1">»“Yo os daré las bendiciones santas y seguras prometidas a David”.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:34 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 55:3">Is 55:3</ref></char></char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v"/>Por eso dice en otro pasaje:</para>
  <para style="q1">»“No permitirás que el fin de tu santo sea la corrupción”.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:35 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 16:10">Sal 16:10</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>»Ciertamente David, después de servir a su propia generación conforme al propósito de Dios, murió, fue sepultado con sus antepasados, y su cuerpo sufrió la corrupción. <verse number="37" style="v"/>Pero aquel a quien Dios resucitó no sufrió la corrupción de su cuerpo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>»Por tanto, hermanos, sabed que por medio de Jesús se os anuncia el perdón de los pecados. <verse number="39" style="v"/>Vosotros no pudisteis ser <char style="w" lemma="justificar">justificados</char> de esos pecados por la ley de Moisés, pero todo el que cree es justificado por medio de Jesús. <verse number="40" style="v"/>Tened cuidado, no sea que os suceda lo que han dicho los profetas:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="41" style="v"/>»“¡Mirad, engreídos!</para>
  <para style="q2">¡Asombraos y desapareced!</para>
  <para style="q1">Porque voy a hacer en estos días una obra</para>
  <para style="q2">que nunca creeríais,</para>
  <para style="q2">aunque alguien os la explicara”».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:41 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="HAB 1:5">Hab 1:5</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Al salir ellos de la sinagoga, los invitaron a que el siguiente sábado les hablaran más de estas cosas. <verse number="43" style="v"/>Cuando se disolvió la asamblea, muchos judíos y prosélitos fieles acompañaron a Pablo y a Bernabé, los cuales en su conversación con ellos les instaron a perseverar en la gracia de Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>El siguiente sábado casi toda la ciudad se congregó para oír la palabra del Señor. <verse number="45" style="v"/>Pero, cuando los judíos vieron a las multitudes, se llenaron de celos y contradecían con maldiciones lo que Pablo decía.</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Pablo y Bernabé les contestaron valientemente: «Era necesario que os anunciáramos la palabra de Dios primero a vosotros. Como la rechazáis y no os consideráis dignos de la vida eterna, ahora vamos a dirigirnos a los gentiles. <verse number="47" style="v"/>Así nos lo ha mandado el Señor:</para>
  <para style="q1">»“Te he puesto por luz para las <char style="w">naciones</char>,</para>
  <para style="q2">a fin de que lleves mi salvación hasta los confines de la tierra”».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:47 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 49:6">Is 49:6</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>Al oír esto, los gentiles se alegraron y celebraron la palabra del Señor; y creyeron todos los que estaban destinados a la vida eterna.</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>La palabra del Señor se difundía por toda la región. <verse number="50" style="v"/>Pero los judíos incitaron a mujeres muy distinguidas y favorables al judaísmo, y a los hombres más prominentes de la ciudad, y provocaron una persecución contra Pablo y Bernabé. Por tanto, los expulsaron de la región. <verse number="51" style="v"/>Ellos, por su parte, se sacudieron el polvo de los pies en señal de protesta contra la ciudad, y se fueron a Iconio. <verse number="52" style="v"/>Y los discípulos quedaron llenos de alegría y del Espíritu Santo.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">En Iconio</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>En Iconio, Pablo y Bernabé entraron, como de costumbre, en la sinagoga judía y hablaron de tal manera que creyó una multitud de judíos y de <char style="w">griegos</char>. <verse number="2" style="v"/>Pero los judíos incrédulos incitaron a los <char style="w">gentiles</char> y envenenaron su ánimo contra los hermanos. <verse number="3" style="v"/>En todo caso, Pablo y Bernabé pasaron allí bastante tiempo, hablando valientemente en el nombre del Señor, quien confirmaba el mensaje de su gracia haciendo señales y prodigios por medio de ellos. <verse number="4" style="v"/>La gente de la ciudad estaba dividida: unos estaban de parte de los judíos, y otros, de parte de los apóstoles. <verse number="5" style="v"/>Hubo un complot tanto de los gentiles como de los judíos, apoyados por sus dirigentes, para maltratarlos y apedrearlos. <verse number="6" style="v"/>Al darse cuenta de esto, los apóstoles huyeron a Listra y Derbe, ciudades de Licaonia, y a sus alrededores, <verse number="7" style="v"/>donde siguieron anunciando las buenas <char style="w">nuevas</char>.</para>
  <para style="s1">En Listra y Derbe</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>En Listra vivía un hombre lisiado de nacimiento, que no podía mover las piernas y nunca había caminado. Estaba sentado, <verse number="9" style="v"/>escuchando a Pablo, quien, al reparar en él y ver que tenía fe para ser sanado, <verse number="10" style="v"/>le ordenó con voz fuerte:</para>
  <para style="p">―¡Ponte en pie y enderézate!</para>
  <para style="p">El hombre dio un salto y empezó a caminar. <verse number="11" style="v"/>Al ver lo que Pablo había hecho, la gente comenzó a gritar en el idioma de Licaonia:</para>
  <para style="p">―¡Los dioses han tomado forma humana y han venido a visitarnos!</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>A Bernabé lo llamaban Zeus, y a Pablo, Hermes, porque era el que dirigía la palabra. <verse number="13" style="v"/>El sacerdote de Zeus, el dios cuyo templo estaba a las afueras de la ciudad, llevó toros y guirnaldas a las puertas y, con toda la multitud, quería ofrecerles sacrificios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Al enterarse de esto los apóstoles Bernabé y Pablo, se rasgaron las vestiduras y se lanzaron entre la multitud, gritando:</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>―Señores, ¿por qué hacéis esto? Nosotros también somos hombres mortales como vosotros. Las buenas <char style="w">nuevas</char> que os anunciamos son que dejéis estas cosas sin valor y os volváis al Dios viviente, que hizo el cielo, la tierra, el mar y todo lo que hay en ellos. <verse number="16" style="v"/>En épocas pasadas él permitió que todas las <char style="w">naciones</char> siguieran su propio camino. <verse number="17" style="v"/>Sin embargo, no ha dejado de dar testimonio de sí mismo haciendo el bien, dándoos lluvias del cielo y estaciones fructíferas, proporcionándoos comida y alegría de corazón.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>A pesar de todo lo que dijeron, a duras penas evitaron que la multitud les ofreciera sacrificios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>En eso llegaron de Antioquía y de Iconio unos judíos que hicieron cambiar de parecer a la multitud. Apedrearon a Pablo y lo arrastraron fuera de la ciudad, creyendo que estaba muerto. <verse number="20" style="v"/>Pero, cuando lo rodearon los discípulos, él se levantó y volvió a entrar en la ciudad. Al día siguiente, partió para Derbe en compañía de Bernabé.</para>
  <para style="s1">El regreso a Antioquía de Siria</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Después de anunciar las buenas <char style="w">nuevas</char> en aquella ciudad y de hacer muchos discípulos, Pablo y Bernabé regresaron a Listra, a Iconio y a Antioquía, <verse number="22" style="v"/>fortaleciendo a los discípulos y animándolos a perseverar en la fe. «Es necesario pasar por muchas dificultades para entrar en el reino de Dios», les decían. <verse number="23" style="v"/>En cada iglesia nombraron <char style="w" lemma="anciano">ancianos</char> y, con oración y ayuno, los encomendaron al Señor en quien habían creído. <verse number="24" style="v"/>Atravesando Pisidia, llegaron a Panfilia <verse number="25" style="v"/>y, cuando terminaron de predicar la palabra en Perge, bajaron a Atalía.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>De Atalía navegaron a Antioquía, donde se los había encomendado a la gracia de Dios para la obra que ya habían realizado. <verse number="27" style="v"/>Cuando llegaron, reunieron a la iglesia e informaron de todo lo que Dios había hecho por medio de ellos, y de cómo había abierto la puerta de la fe a los <char style="w">gentiles</char>. <verse number="28" style="v"/>Y se quedaron allí mucho tiempo con los discípulos.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">El concilio de Jerusalén</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Algunos que habían llegado de Judea a Antioquía se pusieron a enseñar a los hermanos: «A menos que os circuncidéis, conforme a la tradición de Moisés, no podéis ser salvos». <verse number="2" style="v"/>Esto provocó un altercado y un serio debate de Pablo y Bernabé con ellos. Entonces se decidió que Pablo y Bernabé, y algunos otros creyentes, subieran a Jerusalén para tratar este asunto con los apóstoles y los <char style="w" lemma="anciano">ancianos</char>. <verse number="3" style="v"/>Enviados por la iglesia, al pasar por Fenicia y Samaria contaron cómo se habían convertido los <char style="w">gentiles</char>. Estas noticias llenaron de alegría a todos los creyentes. <verse number="4" style="v"/>Al llegar a Jerusalén, fueron muy bien recibidos tanto por la iglesia como por los apóstoles y los ancianos, a quienes informaron de todo lo que Dios había hecho por medio de ellos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Entonces intervinieron algunos creyentes que pertenecían a la secta de los <char style="w" lemma="fariseo">fariseos</char> y afirmaron:</para>
  <para style="p">―Es necesario circuncidar a los gentiles y exigirles que obedezcan la ley de Moisés.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Los apóstoles y los ancianos se reunieron para examinar este asunto. <verse number="7" style="v"/>Después de una larga discusión, Pedro tomó la palabra:</para>
  <para style="p">―Hermanos, sabéis que desde un principio Dios me escogió de entre vosotros para que por mi boca los gentiles oyeran el mensaje del <char style="w">evangelio</char> y creyeran. <verse number="8" style="v"/>Dios, que conoce el corazón humano, mostró que los aceptaba dándoles el Espíritu Santo, lo mismo que a nosotros. <verse number="9" style="v"/>Sin hacer distinción alguna entre nosotros y ellos, purificó sus corazones por la fe. <verse number="10" style="v"/>Entonces, ¿por qué tratáis ahora de provocar a Dios poniendo sobre el cuello de esos discípulos un yugo que ni nosotros ni nuestros antepasados hemos podido soportar? <verse number="11" style="v"/>¡No puede ser! Más bien, como ellos, creemos que somos salvos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:11 </char><char style="fq" closed="false">que somos salvos</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">a fin de ser salvos.</char></note> por la gracia de nuestro Señor Jesús.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Toda la asamblea guardó silencio para escuchar a Bernabé y a Pablo, que les contaron las señales y prodigios que Dios había hecho por medio de ellos entre los gentiles. <verse number="13" style="v"/>Cuando terminaron, <char style="w">Jacobo</char> tomó la palabra y dijo:</para>
  <para style="p">―Hermanos, escuchadme. <verse number="14" style="v"/>Simón<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:14 </char><char style="fq" closed="false">Simón</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">Simeón.</char></note> nos ha expuesto cómo Dios desde el principio tuvo a bien escoger de entre los gentiles un pueblo para honra de su nombre. <verse number="15" style="v"/>Con esto concuerdan las palabras de los profetas, tal como está escrito:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>»“Después de esto volveré</para>
  <para style="q2">y reedificaré la choza caída de David.</para>
  <para style="q1">Reedificaré sus ruinas,</para>
  <para style="q2">y la restauraré,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>para que busque al Señor el resto de la <char style="w">humanidad</char>,</para>
  <para style="q2">todas las <char style="w">naciones</char> que llevan mi nombre.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>Así dice el Señor, que hace estas cosas”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:18 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="AMO 9:11">Am 9:11</ref>,<ref loc="AMO 9:12">12</ref></char></char></note></para>
  <para style="q2">conocidas desde tiempos antiguos.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:18 </char><char style="fq" closed="false">que hace … antiguos</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">que hace todas estas cosas”; conocidas del Señor son todas sus obras desde tiempos antiguos.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>»Por lo tanto, yo considero que debemos dejar de ponerles trabas a los gentiles que se convierten a Dios. <verse number="20" style="v"/>Más bien debemos escribirles que se abstengan de lo <char style="w" lemma="contaminar">contaminado</char> por los ídolos, de la inmoralidad sexual, de la carne de animales estrangulados y de sangre. <verse number="21" style="v"/>En efecto, desde tiempos antiguos Moisés siempre ha tenido en cada ciudad quien lo predique y lo lea en las sinagogas todos los <char style="w" lemma="sábado">sábados</char>».</para>
  <para style="s1">Carta del concilio a los creyentes gentiles</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Entonces los apóstoles y los <char style="w" lemma="anciano">ancianos</char>, de común acuerdo con toda la iglesia, decidieron escoger a algunos de ellos y enviarlos a Antioquía con Pablo y Bernabé. Escogieron a Judas, llamado Barsabás, y a Silas, que tenían buena reputación entre los hermanos. <verse number="23" style="v"/>Con ellos mandaron la siguiente carta:</para>
  <para style="pmo">Los apóstoles y los ancianos,</para>
  <para style="pmo">a nuestros hermanos <char style="w">gentiles</char> en Antioquía, Siria y Cilicia:</para>
  <para style="pmo">Saludos.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pm">
    <verse number="24" style="v"/>Nos hemos enterado de que algunos de los nuestros, sin nuestra autorización, os han inquietado, alarmándoos con lo que os han dicho. <verse number="25" style="v"/>Así que de común acuerdo hemos decidido escoger a algunos hombres y enviarlos a vosotros con nuestros queridos hermanos Pablo y Bernabé, <verse number="26" style="v"/>quienes han arriesgado su <char style="w">vida</char> por el nombre de nuestro Señor <char style="w">Jesucristo</char>. <verse number="27" style="v"/>Por tanto, os enviamos a Judas y a Silas para que os confirmen personalmente lo que os escribimos. <verse number="28" style="v"/>Nos pareció bien al Espíritu Santo y a nosotros no imponeros ninguna carga aparte de los siguientes requisitos: <verse number="29" style="v"/>abstenerse de lo sacrificado a los ídolos, de sangre, de la carne de animales estrangulados y de la inmoralidad sexual. Bien haréis si evitáis estas cosas.</para>
  <para style="pmc">Con nuestros mejores deseos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Después de despedirse, bajaron a Antioquía, donde reunieron a la congregación y entregaron la carta. <verse number="31" style="v"/>Los creyentes la leyeron y se alegraron por su mensaje alentador. <verse number="32" style="v"/>Judas y Silas, que también eran profetas, hablaron extensamente para animarlos y fortalecerlos. <verse number="33" style="v"/>Después de pasar algún tiempo allí, los hermanos los despidieron en paz, para que regresaran a quienes los habían enviado.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:33 </char><char style="fq" closed="false">enviado</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">enviado, </char><char style="fv" closed="false">34 </char><char style="fqa" closed="false">pero Silas decidió quedarse.</char></note> <verse number="35" style="v"/>Pablo y Bernabé permanecieron en Antioquía, enseñando y anunciando la palabra del Señor en compañía de muchos otros.</para>
  <para style="s1">Desacuerdo entre Pablo y Bernabé</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Algún tiempo después, Pablo dijo a Bernabé: «Volvamos a visitar a los creyentes en todas las ciudades en donde hemos anunciado la palabra del Señor, y veamos cómo están». <verse number="37" style="v"/>Resulta que Bernabé quería llevar con ellos a Juan Marcos, <verse number="38" style="v"/>pero a Pablo no le pareció prudente llevarlo, porque los había abandonado en Panfilia y no había seguido con ellos en el trabajo. <verse number="39" style="v"/>Se produjo entre ellos un conflicto tan serio que acabaron por separarse. Bernabé se llevó a Marcos y se embarcó rumbo a Chipre, <verse number="40" style="v"/>mientras que Pablo escogió a Silas. Después de que los hermanos lo encomendaron a la gracia del Señor, Pablo partió <verse number="41" style="v"/>y viajó por Siria y Cilicia, consolidando a las iglesias.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">Timoteo se une a Pablo y a Silas</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Llegó Pablo a Derbe y después a Listra, donde se encontró con un discípulo llamado Timoteo, hijo de una mujer judía creyente, pero de padre <char style="w" lemma="griegos">griego</char>. <verse number="2" style="v"/>Los hermanos en Listra y en Iconio hablaban bien de Timoteo, <verse number="3" style="v"/>así que Pablo decidió llevárselo con él. Por causa de los judíos que vivían en aquella región, lo circuncidó, pues todos sabían que su padre era griego. <verse number="4" style="v"/>Al pasar por las ciudades, entregaban los acuerdos tomados por los apóstoles y los <char style="w" lemma="anciano">ancianos</char> de Jerusalén, para que los pusieran en práctica. <verse number="5" style="v"/>Y así las iglesias se fortalecían en la fe y crecían en número día tras día.</para>
  <para style="s1">La visión de Pablo del hombre macedonio</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Atravesaron la región de Frigia y Galacia, ya que el Espíritu Santo les había impedido que predicaran la palabra en la provincia de <char style="w">Asia</char>. <verse number="7" style="v"/>Cuando llegaron cerca de Misia, intentaron pasar a Bitinia, pero el Espíritu de Jesús no se lo permitió. <verse number="8" style="v"/>Entonces, pasando de largo por Misia, bajaron a Troas. <verse number="9" style="v"/>Durante la noche Pablo tuvo una visión en la que un hombre de Macedonia, puesto de pie, le rogaba: «Pasa a Macedonia y ayúdanos». <verse number="10" style="v"/>Después de que Pablo tuviera la visión, en seguida nos preparamos para partir hacia Macedonia, convencidos de que Dios nos había llamado a anunciar el <char style="w">evangelio</char> a los macedonios.</para>
  <para style="s1">Conversión de Lidia en Filipos</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Zarpando de Troas, navegamos directamente a Samotracia, y al día siguiente a Neápolis. <verse number="12" style="v"/>De allí fuimos a Filipos, que es una colonia romana y la ciudad principal de ese distrito de Macedonia. En esa ciudad nos quedamos varios días.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>El <char style="w">sábado</char> salimos a las afueras de la ciudad, y fuimos por la orilla del río, donde esperábamos encontrar un lugar de oración. Nos sentamos y nos pusimos a conversar con las mujeres que se habían reunido. <verse number="14" style="v"/>Una de ellas, que se llamaba Lidia, adoraba a Dios. Era de la ciudad de Tiatira y vendía telas de púrpura. Mientras escuchaba, el Señor le abrió el corazón para que respondiera al mensaje de Pablo. <verse number="15" style="v"/>Cuando fue bautizada con su familia, nos hizo la siguiente invitación: «Si vosotros me consideráis creyente en el Señor, venid a hospedaros en mi casa». Y nos persuadió.</para>
  <para style="s1">Pablo y Silas en la cárcel</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Una vez, cuando íbamos al lugar de oración, nos salió al encuentro una joven esclava que tenía un espíritu de adivinación. Con sus poderes ganaba mucho dinero para sus amos. <verse number="17" style="v"/>Nos seguía a Pablo y a nosotros, gritando:</para>
  <para style="p">―Estos hombres son <char style="w" lemma="siervo">siervos</char> del Dios Altísimo, y os anuncian el camino de salvación.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Así continuó durante muchos días. Por fin Pablo se molestó tanto que se volvió y reprendió al espíritu:</para>
  <para style="p">―¡En el nombre de <char style="w">Jesucristo</char>, te ordeno que salgas de ella!</para>
  <para style="p">Y en aquel mismo momento el espíritu la dejó.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Cuando los amos de la joven se dieron cuenta de que se les había esfumado la esperanza de ganar dinero, echaron mano a Pablo y a Silas y los arrastraron a la plaza, ante las autoridades. <verse number="20" style="v"/>Los presentaron ante los magistrados y dijeron:</para>
  <para style="p">―Estos hombres son judíos, y están alborotando nuestra ciudad, <verse number="21" style="v"/>enseñando costumbres que a los romanos se nos prohíbe admitir o practicar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Entonces la multitud se amotinó contra Pablo y Silas, y los magistrados mandaron que les arrancaran la ropa y los azotaran. <verse number="23" style="v"/>Después de darles muchos golpes, los echaron en la cárcel, y ordenaron al carcelero que los custodiara con la mayor seguridad. <verse number="24" style="v"/>Al recibir tal orden, este los metió en el calabozo interior y les sujetó los pies en el cepo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>A eso de la medianoche, Pablo y Silas se pusieron a orar y a cantar himnos a Dios, y los otros presos los escuchaban. <verse number="26" style="v"/>De repente se produjo un terremoto tan fuerte que la cárcel se estremeció hasta sus cimientos. Al instante se abrieron todas las puertas y a los presos se les soltaron las cadenas. <verse number="27" style="v"/>El carcelero despertó y, al ver las puertas de la cárcel de par en par, sacó la espada y estuvo a punto de matarse, porque pensaba que los presos se habían escapado. Pero Pablo le gritó:</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>―¡No te hagas ningún daño! ¡Todos estamos aquí!</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>El carcelero pidió luz, entró precipitadamente y se echó temblando a los pies de Pablo y de Silas. <verse number="30" style="v"/>Luego los sacó y les preguntó:</para>
  <para style="p">―Señores, ¿qué tengo que hacer para ser salvo?</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>―Cree en el Señor Jesús; así tú y tu familia seréis salvos —le contestaron.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Luego les expusieron la palabra de Dios a él y a todos los demás que estaban en su casa. <verse number="33" style="v"/>A esas horas de la noche, el carcelero se los llevó y les lavó las heridas; en seguida fueron bautizados él y toda su familia. <verse number="34" style="v"/>El carcelero los llevó a su casa, les sirvió comida y se alegró mucho junto con toda su familia por haber creído en Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Al amanecer, los magistrados mandaron a unos guardias al carcelero con esta orden: «Suelta a esos hombres». <verse number="36" style="v"/>El carcelero, entonces, le informó a Pablo:</para>
  <para style="p">―Los magistrados han ordenado que os suelte. Así que podéis iros. Id en paz.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Pero Pablo respondió a los guardias:</para>
  <para style="p">―¿Cómo? A nosotros, que somos ciudadanos romanos, que nos han azotado públicamente y sin proceso alguno, y nos han echado en la cárcel, ¿ahora quieren expulsarnos a escondidas? ¡Nada de eso! Que vengan ellos personalmente a escoltarnos hasta la salida.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Los guardias comunicaron la respuesta a los magistrados. Estos se asustaron cuando oyeron que Pablo y Silas eran ciudadanos romanos, <verse number="39" style="v"/>así que fueron a presentarles sus disculpas. Los escoltaron desde la cárcel, pidiéndoles que se fueran de la ciudad. <verse number="40" style="v"/>Al salir de la cárcel, Pablo y Silas se dirigieron a la casa de Lidia, donde se vieron con los hermanos y los animaron. Después se fueron.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s1">En Tesalónica</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Atravesando Anfípolis y Apolonia, Pablo y Silas llegaron a Tesalónica, donde había una sinagoga de los judíos. <verse number="2" style="v"/>Como era su costumbre, Pablo entró en la sinagoga y tres <char style="w" lemma="sábado">sábados</char> seguidos discutió con ellos. Basándose en las Escrituras, <verse number="3" style="v"/>les explicaba y demostraba que era necesario que el <char style="w">Mesías</char> padeciera y <char style="w" lemma="resucitar">resucitara</char>. Les decía: «Este Jesús que les anuncio es el Mesías». <verse number="4" style="v"/>Algunos de los judíos se convencieron y se unieron a Pablo y a Silas, como también lo hicieron un buen número de mujeres prominentes y muchos <char style="w">griegos</char> que adoraban a Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Pero los judíos, llenos de envidia, reclutaron a unos maleantes callejeros, con los que armaron una turba y empezaron a alborotar la ciudad. Asaltaron la casa de Jasón en busca de Pablo y Silas, con el fin de procesarlos públicamente. <verse number="6" style="v"/>Pero, como no los encontraron, arrastraron a Jasón y a algunos otros hermanos ante las autoridades de la ciudad, gritando: «¡Estos que han trastornado el mundo entero han venido también acá, <verse number="7" style="v"/>y Jasón los ha recibido en su casa! Todos ellos actúan en contra de los decretos del <char style="w">emperador</char>, afirmando que hay otro rey, uno que se llama Jesús». <verse number="8" style="v"/>Al oír esto, la multitud y las autoridades de la ciudad se alborotaron; <verse number="9" style="v"/>entonces estas exigieron fianza a Jasón y a los demás para dejarlos en libertad.</para>
  <para style="s1">En Berea</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Tan pronto como se hizo de noche, los hermanos enviaron a Pablo y a Silas a Berea, quienes al llegar se dirigieron a la sinagoga de los judíos. <verse number="11" style="v"/>Estos eran de sentimientos más nobles que los de Tesalónica, de modo que recibieron el mensaje con toda avidez y todos los días examinaban las Escrituras para ver si era verdad lo que se les anunciaba. <verse number="12" style="v"/>Muchos de los judíos creyeron, y también un buen número de <char style="w">griegos</char>, incluso mujeres distinguidas y no pocos hombres.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Cuando los judíos de Tesalónica se enteraron de que también en Berea estaba Pablo predicando la palabra de Dios, fueron allá para agitar y alborotar a las multitudes. <verse number="14" style="v"/>En seguida los hermanos enviaron a Pablo hasta la costa, pero Silas y Timoteo se quedaron en Berea. <verse number="15" style="v"/>Los que acompañaban a Pablo lo llevaron hasta Atenas. Luego regresaron con instrucciones de que Silas y Timoteo se reunieran con él tan pronto como les fuera posible.</para>
  <para style="s1">En Atenas</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Mientras Pablo los esperaba en Atenas, le dolió en el alma ver que la ciudad estaba llena de ídolos. <verse number="17" style="v"/>Así que discutía en la sinagoga con los judíos y con los <char style="w">griegos</char> que adoraban a Dios, y a diario hablaba en la plaza con los que se encontraban por allí. <verse number="18" style="v"/>Algunos filósofos epicúreos y estoicos entablaron conversación con él. Unos decían: «¿Qué querrá decir este charlatán?» Otros comentaban: «Parece que es predicador de dioses extranjeros». Decían esto porque Pablo les anunciaba las buenas <char style="w">nuevas</char> de Jesús y de la resurrección. <verse number="19" style="v"/>Entonces se lo llevaron a una reunión del Areópago.</para>
  <para style="p">―¿Se puede saber qué nueva enseñanza es esta que usted presenta? —le preguntaron—. <verse number="20" style="v"/>Porque nos viene usted con ideas que nos suenan extrañas, y queremos saber qué significan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Es que todos los atenienses y los extranjeros que vivían allí se pasaban el tiempo sin hacer otra cosa más que escuchar y comentar las últimas novedades.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Pablo se puso en medio del Areópago y tomó la palabra:</para>
  <para style="p">―¡Ciudadanos atenienses! Observo que ustedes son sumamente religiosos en todo lo que hacen. <verse number="23" style="v"/>Al pasar y fijarme en sus lugares sagrados, encontré incluso un altar con esta inscripción: <char style="sc">A un dios desconocido</char>. Pues bien, eso que ustedes adoran como algo desconocido es lo que yo les anuncio.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>»El Dios que hizo el mundo y todo lo que hay en él es Señor del cielo y de la tierra. No vive en templos construidos por hombres, <verse number="25" style="v"/>ni se deja servir por manos <char style="w" lemma="humano">humanas</char>, como si necesitara de algo. Por el contrario, él es quien da a todos la vida, el aliento y todas las cosas. <verse number="26" style="v"/>De un solo hombre hizo todas las naciones<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:26 </char><char style="fq" closed="false">todas las naciones</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">todo el género humano.</char></note> para que habitaran toda la tierra; y determinó los períodos de su historia y las fronteras de sus territorios. <verse number="27" style="v"/>Esto lo hizo Dios para que todos lo busquen y, aunque sea a tientas, lo encuentren. En verdad, él no está lejos de ninguno de nosotros, <verse number="28" style="v"/>“puesto que en él vivimos, nos movemos y existimos”. Como algunos de sus propios poetas griegos han dicho: “De él somos descendientes”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>»Por tanto, siendo descendientes de Dios, no debemos pensar que la divinidad sea como el oro, la plata o la piedra: escultura hecha como resultado del ingenio y de la destreza del <char style="w">ser humano</char>. <verse number="30" style="v"/>Pues bien, Dios pasó por alto aquellos tiempos de tal ignorancia, pero ahora manda a todos, en todas partes, que se <char style="w" lemma="arrepentirse">arrepientan</char>. <verse number="31" style="v"/>Él ha fijado un día en que juzgará al mundo con justicia, por medio del hombre que ha designado. De ello ha dado pruebas a todos al <char style="w" lemma="levantar de entre los muertos">levantarlo de entre los muertos</char>».</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Cuando oyeron de la resurrección, unos se burlaron; pero otros le dijeron:</para>
  <para style="p">―Queremos que usted nos hable en otra ocasión sobre este tema.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>En ese momento Pablo salió de la reunión. <verse number="34" style="v"/>Algunas personas se unieron a Pablo y creyeron. Entre ellos estaba Dionisio, miembro del Areópago, también una mujer llamada Dámaris, y otros más.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">En Corinto</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Después de esto, Pablo se marchó de Atenas y se fue a Corinto. <verse number="2" style="v"/>Allí se encontró con un judío llamado Aquila, natural del Ponto, y con su esposa Priscila. Hacía poco habían llegado de Italia, porque Claudio había mandado que todos los judíos fueran expulsados de Roma. Pablo fue a verlos <verse number="3" style="v"/>y, como hacía tiendas de campaña al igual que ellos, se quedó para trabajar juntos. <verse number="4" style="v"/>Todos los <char style="w" lemma="sábado">sábados</char> discutía en la sinagoga, tratando de persuadir a judíos y a <char style="w">griegos</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Cuando Silas y Timoteo llegaron de Macedonia, Pablo se dedicó exclusivamente a la predicación, testificando a los judíos que Jesús era el <char style="w">Mesías</char>. <verse number="6" style="v"/>Pero, cuando los judíos se opusieron a Pablo y lo insultaron, este se sacudió la ropa en señal de protesta y les dijo: «¡Caiga vuestra sangre sobre vuestra propia cabeza! Estoy libre de responsabilidad. De ahora en adelante me dirigiré a los <char style="w">gentiles</char>».</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Entonces Pablo salió de la sinagoga y se fue a la casa de un tal Ticio Justo, que adoraba a Dios y que vivía al lado de la sinagoga. <verse number="8" style="v"/>Crispo, el jefe de la sinagoga, creyó en el Señor con toda su familia. También creyeron y fueron bautizados muchos de los corintios que oyeron a Pablo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Una noche el Señor le dijo a Pablo en una visión: «No tengas miedo; sigue hablando y no te calles, <verse number="10" style="v"/>pues estoy contigo. Aunque te ataquen, no voy a dejar que nadie te haga daño, porque tengo mucha gente en esta ciudad». <verse number="11" style="v"/>Así que Pablo se quedó allí un año y medio, enseñando entre el pueblo la palabra de Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Siendo Galión gobernador<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:12 </char><char style="fq" closed="false">gobernador</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">procónsul.</char></note> de Acaya, los judíos a una atacaron a Pablo y lo condujeron al tribunal.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>―Este hombre —denunciaron ellos— anda persuadiendo a la gente a adorar a Dios de una manera que va en contra de nuestra ley.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Pablo ya iba a hablar cuando Galión les dijo:</para>
  <para style="p">―Si vosotros los judíos estuvierais entablando una demanda sobre algún delito o algún crimen grave, sería razonable que os escuchara. <verse number="15" style="v"/>Pero, como se trata de cuestiones de palabras, de nombres y de vuestra ley, arregladlo entre vosotros. No quiero ser juez de tales cosas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Así que mandó que los expulsaran del tribunal. <verse number="17" style="v"/>Entonces se abalanzaron todos sobre Sóstenes, el jefe de la sinagoga, y lo golpearon delante del tribunal. Pero Galión no daba ninguna importancia al asunto.</para>
  <para style="s1">Priscila, Aquila y Apolos</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Pablo permaneció en Corinto algún tiempo más. Después se despidió de los hermanos y emprendió el viaje rumbo a Siria, acompañado de Priscila y Aquila. En Cencreas, antes de embarcarse, se hizo rapar la cabeza a causa de un voto que había hecho. <verse number="19" style="v"/>Al llegar a Éfeso, Pablo se separó de sus acompañantes y entró en la sinagoga, donde se puso a discutir con los judíos. <verse number="20" style="v"/>Estos le pidieron que se quedara más tiempo con ellos. Él no accedió, <verse number="21" style="v"/>pero al despedirse les prometió: «Ya volveré, si Dios quiere». Y zarpó de Éfeso. <verse number="22" style="v"/>Cuando desembarcó en Cesarea, subió a Jerusalén a saludar a la iglesia y luego bajó a Antioquía.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Después de pasar algún tiempo allí, Pablo se fue a visitar una por una las congregaciones<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:23 </char><char style="fq" closed="false">una por una las congregaciones</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">por orden la región.</char></note> de Galacia y Frigia, animando a todos los discípulos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Por aquel entonces llegó a Éfeso un judío llamado Apolos, natural de Alejandría. Era un hombre ilustrado y convincente en el uso de las Escrituras. <verse number="25" style="v"/>Había sido instruido en el camino del Señor, y con gran fervor<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:25 </char><char style="fq" closed="false">con gran fervor</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">con fervor en el Espíritu.</char></note> hablaba y enseñaba con la mayor exactitud acerca de Jesús, aunque conocía solo el bautismo de Juan. <verse number="26" style="v"/>Comenzó a hablar valientemente en la sinagoga. Al oírlo Priscila y Aquila, lo tomaron a su cargo y le explicaron con mayor precisión el camino de Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Como Apolos quería pasar a Acaya, los hermanos lo animaron y les escribieron a los discípulos de allí para que lo recibieran. Cuando llegó, ayudó mucho a quienes por la gracia habían creído, <verse number="28" style="v"/>pues refutaba vigorosamente en público a los judíos, demostrando por las Escrituras que Jesús es el <char style="w">Mesías</char>.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">Pablo en Éfeso</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Mientras Apolos estaba en Corinto, Pablo recorrió las regiones del interior y llegó a Éfeso. Allí encontró a algunos discípulos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>―¿Recibisteis el Espíritu Santo cuando creísteis? —les preguntó.</para>
  <para style="p">―No, ni siquiera hemos oído hablar del Espíritu Santo —respondieron.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>―Entonces, ¿qué bautismo recibisteis?</para>
  <para style="p">―El bautismo de Juan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Pablo les explicó:</para>
  <para style="p">―El bautismo de Juan no era más que un bautismo de <char style="w">arrepentimiento</char>. Decía al pueblo que creyera en el que venía después de él, es decir, en Jesús.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Al oír esto, fueron bautizados en el nombre del Señor Jesús. <verse number="6" style="v"/>Cuando Pablo les impuso las manos, el Espíritu Santo vino sobre ellos, y empezaron a hablar en <char style="w">lenguas</char> y a profetizar. <verse number="7" style="v"/>Eran en total unos doce hombres.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Pablo entró en la sinagoga y habló allí con toda valentía durante tres meses. Discutía acerca del reino de Dios, tratando de convencerlos, <verse number="9" style="v"/>pero algunos se negaron obstinadamente a creer, y ante la congregación hablaban mal del Camino. Así que Pablo se alejó de ellos y formó un grupo aparte con los discípulos; y a diario debatía en la escuela de Tirano. <verse number="10" style="v"/>Esto continuó por espacio de dos años, de modo que todos los judíos y los <char style="w">griegos</char> que vivían en la provincia de <char style="w">Asia</char> llegaron a escuchar la palabra del Señor.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Dios hacía milagros extraordinarios por medio de Pablo, <verse number="12" style="v"/>hasta tal punto que a los enfermos les llevaban pañuelos y delantales que habían tocado el cuerpo de Pablo, y quedaban sanos de sus enfermedades, y los espíritus malignos salían de ellos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Algunos judíos que andaban expulsando espíritus malignos intentaron invocar sobre los endemoniados el nombre del Señor Jesús. Decían: «¡En el nombre de Jesús, a quien Pablo predica, os ordeno que salgáis!» <verse number="14" style="v"/>Esto lo hacían siete hijos de un tal Esceva, que era uno de los jefes de los sacerdotes judíos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Un día el <char style="w">espíritu maligno</char> les replicó: «Conozco a Jesús, y sé quién es Pablo, pero vosotros ¿quiénes sois?» <verse number="16" style="v"/>Y, abalanzándose sobre ellos, el hombre que tenía el espíritu maligno los dominó a todos. Los maltrató con tanta violencia que huyeron de la casa desnudos y heridos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Cuando se enteraron los judíos y los griegos que vivían en Éfeso, el temor se apoderó de todos ellos, y el nombre del Señor Jesús era glorificado. <verse number="18" style="v"/>Muchos de los que habían creído llegaban ahora y confesaban públicamente sus prácticas malvadas. <verse number="19" style="v"/>Un buen número de los que practicaban la hechicería juntaron sus libros en un montón y los quemaron delante de todos. Cuando calcularon el precio de aquellos libros, resultó un total de cincuenta mil monedas de plata.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:19 </char><char style="fq" closed="false">monedas de plata</char><char style="ft" closed="false">. Es decir, <char style="w" lemma="dracma">dracmas</char>.</char></note> <verse number="20" style="v"/>Así la palabra del Señor crecía y se difundía con poder arrollador.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Después de todos estos sucesos, Pablo tomó la determinación de ir a Jerusalén, pasando por Macedonia y Acaya. Decía: «Después de estar allí, tengo que visitar Roma». <verse number="22" style="v"/>Entonces envió a Macedonia a dos de sus ayudantes, Timoteo y Erasto, mientras él se quedaba por algún tiempo en la provincia de Asia.</para>
  <para style="s1">El disturbio en Éfeso</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Por aquellos días se produjo un gran disturbio a propósito del Camino. <verse number="24" style="v"/>Un platero llamado Demetrio, que hacía figuras en plata del templo de Artemisa,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:24 </char><char style="ft" closed="false">Nombre griego de la Diana de los romanos; también en vv. 27,28,34 y 35.</char></note> proporcionaba a los artesanos no poca ganancia. <verse number="25" style="v"/>Los reunió con otros obreros del ramo y les dijo:</para>
  <para style="p">―Compañeros, vosotros sabéis que obtenemos buenos ingresos de este oficio. <verse number="26" style="v"/>Os consta además que el tal Pablo ha logrado persuadir a mucha gente no solo en Éfeso, sino en casi toda la provincia de <char style="w">Asia</char>. Él sostiene que no son dioses los que se hacen con las manos. <verse number="27" style="v"/>Ahora bien, no solo hay el peligro de que se desprestigie nuestro oficio, sino también de que el templo de la gran diosa Artemisa sea menospreciado, y que la diosa misma, a quien adoran toda la provincia de Asia y el mundo entero, sea despojada de su divina majestad.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Al oír esto, se enfurecieron y comenzaron a gritar:</para>
  <para style="p">―¡Grande es Artemisa de los efesios!</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>En seguida toda la ciudad se alborotó. La turba en masa se precipitó en el teatro, arrastrando a Gayo y a Aristarco, compañeros de viaje de Pablo, que eran de Macedonia. <verse number="30" style="v"/>Pablo quiso presentarse ante la multitud, pero los discípulos no se lo permitieron. <verse number="31" style="v"/>Incluso algunas autoridades de la provincia, que eran amigos de Pablo, le enviaron un recado, rogándole que no se arriesgara a entrar en el teatro.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Había confusión en la asamblea. Cada uno gritaba una cosa distinta, y la mayoría ni siquiera sabía para qué se habían reunido. <verse number="33" style="v"/>Los judíos empujaron a un tal Alejandro hacia adelante, y algunos de entre la multitud lo sacaron para que tomara la palabra. Él agitó la mano para pedir silencio y presentar su defensa ante el pueblo. <verse number="34" style="v"/>Pero, cuando se dieron cuenta de que era judío, todos se pusieron a gritar al unísono como por dos horas:</para>
  <para style="p">―¡Grande es Artemisa de los efesios!</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>El secretario del concejo municipal logró calmar a la multitud y dijo:</para>
  <para style="p">―Ciudadanos de Éfeso, ¿acaso no sabe todo el mundo que la ciudad de Éfeso es guardiana del templo de la gran Artemisa y de su estatua bajada del cielo? <verse number="36" style="v"/>Ya que estos hechos son innegables, es preciso que os calméis y no hagáis nada precipitadamente. <verse number="37" style="v"/>Vosotros habéis traído a estos hombres, aunque ellos no han cometido ningún sacrilegio ni han <char style="w" lemma="blasfemar">blasfemado</char> contra nuestra diosa. <verse number="38" style="v"/>Así que, si Demetrio y sus compañeros de oficio tienen alguna queja contra alguien, para eso hay tribunales y gobernadores.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:38 </char><char style="fq" closed="false">gobernadores</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">procónsules.</char></note> Vayan y presenten allí sus acusaciones unos contra otros. <verse number="39" style="v"/>Si tenéis alguna otra demanda, que se resuelva en legítima asamblea. <verse number="40" style="v"/>Tal y como están las cosas, con los sucesos de hoy corremos el riesgo de que nos acusen de causar disturbios. ¿Qué razón podríamos dar de este alboroto, si no hay ninguna?</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Dicho esto, despidió la asamblea.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">Recorrido por Macedonia y Grecia</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Cuando cesó el alboroto, Pablo mandó llamar a los discípulos y, después de animarlos, se despidió y salió rumbo a Macedonia. <verse number="2" style="v"/>Recorrió aquellas regiones, alentando a los creyentes en muchas ocasiones, y por fin llegó a Grecia, <verse number="3" style="v"/>donde se quedó tres meses. Como los judíos tramaban un atentado contra él cuando estaba a punto de embarcarse para Siria, decidió regresar por Macedonia. <verse number="4" style="v"/>Lo acompañaron Sópater hijo de Pirro, de Berea; Aristarco y Segundo, de Tesalónica; Gayo, de Derbe; Timoteo; y por último, Tíquico y Trófimo, de la provincia de <char style="w">Asia</char>. <verse number="5" style="v"/>Estos se adelantaron y nos esperaron en Troas. <verse number="6" style="v"/>Pero nosotros zarpamos de Filipos después de la fiesta de los Panes sin levadura, y a los cinco días nos reunimos con los otros en Troas, donde pasamos siete días.</para>
  <para style="s1">Visita de Pablo a Troas</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>El primer día de la semana nos reunimos para partir el pan. Como iba a salir al día siguiente, Pablo estuvo hablando a los creyentes, y prolongó su discurso hasta la medianoche. <verse number="8" style="v"/>En el cuarto del piso superior donde estábamos reunidos había muchas lámparas. <verse number="9" style="v"/>Un joven llamado Eutico, que estaba sentado en una ventana, comenzó a dormirse mientras Pablo alargaba su discurso. Al quedarse profundamente dormido, se cayó desde el tercer piso y lo recogieron muerto. <verse number="10" style="v"/>Pablo bajó, se echó sobre el joven y lo abrazó. «¡No os alarméis! —les dijo—. ¡Está vivo!» <verse number="11" style="v"/>Luego volvió a subir, partió el pan y comió. Siguió hablando hasta el amanecer, y entonces se fue. <verse number="12" style="v"/>Al joven se lo llevaron vivo a su casa, para gran consuelo de todos.</para>
  <para style="s1">Pablo se despide de los ancianos de Éfeso</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Nosotros, por nuestra parte, nos embarcamos anticipadamente y zarpamos para Asón, donde íbamos a recoger a Pablo. Así se había planeado, ya que él iba a hacer esa parte del viaje por tierra. <verse number="14" style="v"/>Cuando se encontró con nosotros en Asón, lo tomamos a bordo y fuimos a Mitilene. <verse number="15" style="v"/>Desde allí zarpamos al día siguiente y llegamos frente a Quío. Al otro día cruzamos en dirección a Samos, y un día después llegamos a Mileto. <verse number="16" style="v"/>Pablo había decidido pasar de largo Éfeso para no demorarse en la provincia de <char style="w">Asia</char>, porque tenía prisa por llegar a Jerusalén para el día de Pentecostés, si fuera posible.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Desde Mileto, Pablo mandó llamar a los <char style="w" lemma="anciano">ancianos</char> de la iglesia de Éfeso. <verse number="18" style="v"/>Cuando llegaron, les dijo: «Vosotros sabéis cómo me porté todo el tiempo que estuve con vosotros, desde el primer día que vine a la provincia de Asia. <verse number="19" style="v"/>He servido al Señor con toda humildad y con lágrimas, a pesar de haber sido sometido a duras <char style="w" lemma="prueba">pruebas</char> por las maquinaciones de los judíos. <verse number="20" style="v"/>Vosotros sabéis que no he vacilado en predicaros todo lo que os fuera de provecho, sino que os he enseñado públicamente y en las casas. <verse number="21" style="v"/>A judíos y a <char style="w">griegos</char> he instado a convertirse a Dios y a creer en nuestro Señor Jesús.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>»Tened ahora en cuenta que voy a Jerusalén obligado<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:22 </char><char style="fq" closed="false">obligado</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">atado.</char></note> por el Espíritu, sin saber lo que allí me espera. <verse number="23" style="v"/>Lo único que sé es que en todas las ciudades el Espíritu Santo me asegura que me esperan prisiones y sufrimientos. <verse number="24" style="v"/>Sin embargo, considero que mi <char style="w">vida</char> carece de valor para mí mismo, con tal de que termine mi carrera y lleve a cabo el servicio que me ha encomendado el Señor Jesús, que es el de dar testimonio del <char style="w">evangelio</char> de la gracia de Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>»Ahora sé que ninguno de vosotros, entre quienes he andado predicando el reino de Dios, volverá a verme. <verse number="26" style="v"/>Por tanto, hoy os declaro que soy inocente de la sangre de todos, <verse number="27" style="v"/>porque sin vacilar os he proclamado todo el propósito de Dios. <verse number="28" style="v"/>Cuidad de vosotros mismos y de todo el rebaño sobre el cual el Espíritu Santo os ha puesto como <char style="w" lemma="obispo">obispos</char> para pastorear la iglesia de Dios,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:28 </char><char style="fq" closed="false">de Dios</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">del Señor.</char></note> que él adquirió con su propia sangre.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:28 </char><char style="fq" closed="false">su propia sangre</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">la sangre de su propio hijo.</char></note> <verse number="29" style="v"/>Sé que después de mi partida entrarán en medio de vosotros lobos feroces que procurarán acabar con el rebaño. <verse number="30" style="v"/>Aun de entre vosotros mismos se levantarán algunos que enseñarán falsedades para arrastrar a los discípulos que los sigan. <verse number="31" style="v"/>Por tanto, estad alerta. Recordad que día y noche, durante tres años, no he dejado de amonestar con lágrimas a cada uno en particular.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>»Ahora os encomiendo a Dios y al mensaje de su gracia, mensaje que tiene poder para edificaros y daros herencia entre todos los <char style="w" lemma="santificar">santificados</char>. <verse number="33" style="v"/>No he codiciado ni la plata ni el oro ni la ropa de nadie. <verse number="34" style="v"/>Vosotros mismos sabéis bien que estas manos se han ocupado de mis propias necesidades y de las de mis compañeros. <verse number="35" style="v"/>Con mi ejemplo os he mostrado que es preciso trabajar duro para ayudar a los necesitados, recordando las palabras del Señor Jesús: “Hay más <char style="w" lemma="dichoso">dicha</char> en dar que en recibir”».</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Después de decir esto, Pablo se puso de rodillas con todos ellos y oró. <verse number="37" style="v"/>Todos lloraban inconsolablemente mientras lo abrazaban y lo besaban. <verse number="38" style="v"/>Lo que más los entristecía era su declaración de que ellos no volverían a verlo. Luego lo acompañaron hasta el barco.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">Rumbo a Jerusalén</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Después de separarnos de ellos, zarpamos y navegamos directamente a Cos. Al día siguiente fuimos a Rodas, y de allí a Pátara. <verse number="2" style="v"/>Como encontramos un barco que iba para Fenicia, subimos a bordo y zarpamos. <verse number="3" style="v"/>Después de avistar Chipre y de pasar al sur de la isla, navegamos hacia Siria y llegamos a Tiro, donde el barco tenía que descargar. <verse number="4" style="v"/>Allí encontramos a los discípulos y nos quedamos con ellos siete días. Ellos, por medio del Espíritu, exhortaron a Pablo a que no subiera a Jerusalén. <verse number="5" style="v"/>Pero, al cabo de algunos días, partimos y continuamos nuestro viaje. Todos los discípulos, incluso las mujeres y los niños, nos acompañaron hasta las afueras de la ciudad, y allí en la playa nos arrodillamos y oramos. <verse number="6" style="v"/>Después de despedirnos, subimos a bordo y ellos regresaron a sus hogares.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Nosotros continuamos nuestro viaje en barco desde Tiro y arribamos a Tolemaida, donde saludamos a los hermanos y nos quedamos con ellos un día. <verse number="8" style="v"/>Al día siguiente salimos y llegamos a Cesarea, y nos hospedamos en casa de Felipe el evangelista, que era uno de los siete; <verse number="9" style="v"/>este tenía cuatro hijas solteras que profetizaban.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Llevábamos allí varios días cuando bajó de Judea un profeta llamado Ágabo. <verse number="11" style="v"/>Este vino a vernos y, tomando el cinturón de Pablo, se ató con él de pies y manos, y dijo:</para>
  <para style="p">―Así dice el Espíritu Santo: “De esta manera atarán los judíos de Jerusalén al dueño de este cinturón, y lo entregarán en manos de los <char style="w">gentiles</char>”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Al oír esto, nosotros y los de aquel lugar le rogamos a Pablo que no subiera a Jerusalén.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>―¿Por qué lloráis? ¡Me partís el alma! —respondió Pablo—. Por el nombre del Señor Jesús estoy dispuesto no solo a ser atado, sino también a morir en Jerusalén.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Como no se dejaba convencer, desistimos, exclamando:</para>
  <para style="p">―¡Que se haga la voluntad del Señor!</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Después de esto, acabamos los preparativos y subimos a Jerusalén. <verse number="16" style="v"/>Algunos de los discípulos de Cesarea nos acompañaron y nos llevaron a la casa de Mnasón, donde íbamos a alojarnos. Este era de Chipre, y uno de los primeros discípulos.</para>
  <para style="s1">Llegada de Pablo a Jerusalén</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Cuando llegamos a Jerusalén, los creyentes nos recibieron calurosamente. <verse number="18" style="v"/>Al día siguiente Pablo fue con nosotros a ver a <char style="w">Jacobo</char>, y todos los <char style="w" lemma="anciano">ancianos</char> estaban presentes. <verse number="19" style="v"/>Después de saludarlos, Pablo les relató detalladamente lo que Dios había hecho entre los <char style="w">gentiles</char> por medio de su ministerio.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Al oírlo, alabaron a Dios. Luego dijeron a Pablo: «Ya ves, hermano, cuántos miles de judíos han creído, y todos ellos siguen aferrados a la ley. <verse number="21" style="v"/>Ahora bien, han oído decir que tú enseñas que se aparten de Moisés todos los judíos que viven entre los gentiles. Les recomiendas que no circunciden a sus hijos ni vivan según nuestras costumbres. <verse number="22" style="v"/>¿Qué vamos a hacer? Sin duda se van a enterar de que has llegado. <verse number="23" style="v"/>Por eso, será mejor que sigas nuestro consejo. Hay aquí entre nosotros cuatro hombres que tienen que cumplir un voto. <verse number="24" style="v"/>Llévatelos, toma parte en sus ritos de <char style="w" lemma="purificar">purificación</char> y paga los gastos que corresponden al voto de rasurarse la cabeza. Así todos sabrán que no son ciertos esos informes acerca de ti, sino que tú también vives en obediencia a la ley. <verse number="25" style="v"/>En cuanto a los creyentes gentiles, ya les hemos comunicado por escrito nuestra decisión de que se abstengan de lo sacrificado a los ídolos, de sangre, de la carne de animales estrangulados y de la inmoralidad sexual».</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Al día siguiente Pablo se llevó a los hombres y se purificó con ellos. Después entró en el <char style="w">templo</char> para dar aviso de la fecha en que vencería el plazo de la purificación y se haría la ofrenda por cada uno de ellos.</para>
  <para style="s1">Arresto de Pablo</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Cuando estaban a punto de cumplirse los siete días, unos judíos de la provincia de <char style="w">Asia</char> vieron a Pablo en el <char style="w">templo</char>. Alborotaron a toda la multitud y le echaron mano, <verse number="28" style="v"/>gritando: «¡Israelitas! ¡Ayudadnos! Este es el hombre que anda por todas partes enseñando a toda la gente contra nuestro pueblo, nuestra ley y este lugar. Además, hasta ha metido a unos <char style="w">griegos</char> en el templo, y ha profanado este lugar santo».</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Y es que antes habían visto en la ciudad a Trófimo el efesio en compañía de Pablo, y suponían que Pablo lo había metido en el templo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Toda la ciudad se alborotó. La gente se precipitó en masa, agarró a Pablo y lo sacó del templo a rastras, e inmediatamente se cerraron las puertas. <verse number="31" style="v"/>Iban a matarlo, cuando se le informó al comandante del batallón romano que toda la ciudad de Jerusalén estaba amotinada. <verse number="32" style="v"/>En seguida tomó algunos centuriones con sus tropas y bajó corriendo hacia la multitud. Al ver al comandante y a sus soldados, los amotinados dejaron de golpear a Pablo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>El comandante se abrió paso, lo arrestó y ordenó que lo sujetaran con dos cadenas. Luego preguntó quién era y qué había hecho. <verse number="34" style="v"/>Entre la multitud cada uno gritaba una cosa distinta. Como el comandante no pudo averiguar la verdad a causa del alboroto, mandó que condujeran a Pablo al cuartel. <verse number="35" style="v"/>Cuando Pablo llegó a las gradas, los soldados tuvieron que llevárselo en vilo debido a la violencia de la turba. <verse number="36" style="v"/>El pueblo en masa iba detrás gritando: «¡Que lo maten!»</para>
  <para style="s1">Pablo se dirige a la multitud</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="ACT 22:3-16">22:3-16</ref> – <char style="xt"><ref loc="ACT 9:1-22">Hch 9:1-22</ref>; <ref loc="ACT 26:9-18">26:9-18</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Cuando los soldados estaban a punto de meterlo en el cuartel, Pablo le preguntó al comandante:</para>
  <para style="p">―¿Me permites decirte algo?</para>
  <para style="p">―¿Hablas griego? —replicó el comandante—. <verse number="38" style="v"/>¿No eres el egipcio que hace algún tiempo provocó una rebelión y llevó al desierto a cuatro mil guerrilleros?</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>―No, yo soy judío, natural de Tarso, una ciudad muy importante de Cilicia —le respondió Pablo—. Por favor, permíteme que hable al pueblo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Con el permiso del comandante, Pablo se puso de pie en las gradas e hizo una señal con la mano a la multitud. Cuando todos guardaron silencio, les dijo en arameo:<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:40 </char><char style="fq" closed="false">arameo</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">el dialecto hebreo</char><char style="ft" closed="false">; también en <char style="xt"><ref loc="ACT 22:2">22:2</ref></char>.</char></note></para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>«Padres y hermanos, escuchad ahora mi defensa».</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Al oír que les hablaba en arameo, guardaron más silencio.</para>
  <para style="p">Pablo continuó: <verse number="3" style="v"/>«Yo soy judío, nacido en Tarso de Cilicia, pero criado en esta ciudad. Bajo la tutela de Gamaliel recibí instrucción cabal en la ley de nuestros antepasados, y fui tan celoso de Dios como cualquiera de vosotros lo es hoy día. <verse number="4" style="v"/>Perseguí a muerte a los seguidores de este Camino, arrestando y echando en la cárcel a hombres y mujeres por igual, <verse number="5" style="v"/>y así lo pueden atestiguar el sumo sacerdote y todo el <char style="w">Consejo</char> de <char style="w" lemma="anciano">ancianos</char>. Incluso obtuve de parte de ellos cartas para nuestros hermanos judíos en Damasco, y fui allí con el fin de traer presos a Jerusalén a los que encontrara, para que fueran castigados.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>»Sucedió que a eso del mediodía, cuando me acercaba a Damasco, una intensa luz del cielo resplandeció de repente a mi alrededor. <verse number="7" style="v"/>Caí al suelo y oí una voz que me decía: “Saulo, Saulo, ¿por qué me persigues?” <verse number="8" style="v"/>“¿Quién eres, Señor?”, pregunté. “Yo soy Jesús de Nazaret, a quien tú persigues”, me contestó él. <verse number="9" style="v"/>Los que me acompañaban vieron la luz, pero no percibieron la voz del que me hablaba. <verse number="10" style="v"/>“¿Qué debo hacer, Señor?”, le pregunté. “Levántate —dijo el Señor—, y entra en Damasco. Allí se te dirá todo lo que se ha dispuesto que hagas”. <verse number="11" style="v"/>Mis compañeros me llevaron de la mano hasta Damasco porque el resplandor de aquella luz me había dejado ciego.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>»Vino a verme un tal Ananías, hombre devoto que observaba la ley y a quien respetaban mucho los judíos que allí vivían. <verse number="13" style="v"/>Se puso a mi lado y me dijo: “Hermano Saulo, ¡recibe la vista!” Y en aquel mismo instante recobré la vista y pude verlo. <verse number="14" style="v"/>Luego dijo: “El Dios de nuestros antepasados te ha escogido para que conozcas su voluntad, y para que veas al Justo y oigas las palabras de su boca. <verse number="15" style="v"/>Tú le serás testigo ante toda persona de lo que has visto y oído. <verse number="16" style="v"/>Y ahora, ¿qué esperas? Levántate, bautízate y lávate de tus pecados, invocando su nombre”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>»Cuando volví a Jerusalén, mientras oraba en el <char style="w">templo</char> tuve una visión <verse number="18" style="v"/>y vi al Señor que me hablaba: “¡Date prisa! Sal inmediatamente de Jerusalén, porque no aceptarán tu testimonio acerca de mí”. <verse number="19" style="v"/>“Señor —le respondí—, ellos saben que yo andaba de sinagoga en sinagoga encarcelando y azotando a los que creen en ti; <verse number="20" style="v"/>y, cuando se derramaba la sangre de tu testigo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:20 </char><char style="fq" closed="false">testigo</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">mártir.</char></note> Esteban, ahí estaba yo, dando mi aprobación y cuidando la ropa de quienes lo mataban”. <verse number="21" style="v"/>Pero el Señor me replicó: “Vete; yo te enviaré lejos, a los <char style="w">gentiles</char>”».</para>
  <para style="s1">Pablo el ciudadano romano</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>La multitud estuvo escuchando a Pablo hasta que pronunció esas palabras. Entonces levantaron la voz y gritaron: «¡Bórralo de la tierra! ¡Ese tipo no merece vivir!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Como seguían gritando, tirando sus mantos y arrojando polvo al aire, <verse number="24" style="v"/>el comandante ordenó que metieran a Pablo en el cuartel. Mandó que lo interrogaran a latigazos con el fin de averiguar por qué gritaban así contra él. <verse number="25" style="v"/>Cuando lo estaban sujetando con cadenas para azotarlo, Pablo le dijo al centurión que estaba allí:</para>
  <para style="p">―¿Os está permitido azotar a un ciudadano romano antes de ser juzgado?</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Al oír esto, el centurión fue y avisó al comandante.</para>
  <para style="p">―¿Qué vas a hacer? Resulta que ese hombre es ciudadano romano.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>El comandante se acercó a Pablo y le dijo:</para>
  <para style="p">―Dime, ¿eres ciudadano romano?</para>
  <para style="p">―Sí, lo soy.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>―A mí me costó una fortuna adquirir mi ciudadanía —le dijo el comandante.</para>
  <para style="p">―Pues yo la tengo de nacimiento —replicó Pablo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Los que iban a interrogarlo se retiraron en seguida. Al darse cuenta de que Pablo era ciudadano romano, el comandante mismo se asustó de haberlo encadenado.</para>
  <para style="s1">Pablo ante el Consejo</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Al día siguiente, como el comandante quería saber con certeza de qué acusaban los judíos a Pablo, lo desató y mandó que se reunieran los jefes de los sacerdotes y el <char style="w">Consejo</char> en pleno. Luego llevó a Pablo para que compareciera ante ellos.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Pablo se quedó mirando fijamente al Consejo y dijo:</para>
  <para style="p">―Hermanos, hasta hoy yo he actuado delante de Dios con toda buena conciencia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Ante esto, el sumo sacerdote Ananías ordenó a los que estaban cerca de Pablo que lo golpearan en la boca.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>―¡Hipócrita,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:3 </char><char style="fq" closed="false">Hipócrita</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">Pared blanqueada.</char></note> a ti también te va a golpear Dios! —reaccionó Pablo—. ¡Ahí estás sentado para juzgarme según la ley!, ¿y tú mismo violas la ley al mandar que me golpeen?</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Los que estaban junto a Pablo le interpelaron:</para>
  <para style="p">―¿Cómo te atreves a insultar al sumo sacerdote de Dios?</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>―Hermanos, no me había dado cuenta de que es el sumo sacerdote —respondió Pablo—; de hecho, está escrito: “No hables mal del jefe de tu pueblo”.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:5 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 22:28">Éx 22:28</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Pablo, sabiendo que unos de ellos eran saduceos y los demás <char style="w" lemma="fariseo">fariseos</char>, exclamó en el Consejo:</para>
  <para style="p">―Hermanos, yo soy fariseo de pura cepa. Se me está juzgando porque he puesto mi esperanza en la resurrección de los muertos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Apenas dijo esto, surgió un altercado entre los fariseos y los saduceos, y la asamblea quedó dividida. <verse number="8" style="v"/>(Los saduceos sostienen que no hay resurrección, ni ángeles ni espíritus; los fariseos, en cambio, reconocen todo esto).</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Se produjo un gran alboroto, y algunos de los <char style="w" lemma="maestro de la ley">maestros de la ley</char> que eran fariseos se pusieron de pie y protestaron. «No encontramos ningún delito en este hombre —dijeron—. ¿Acaso no podría haberle hablado un espíritu o un ángel?» <verse number="10" style="v"/>Se tornó tan violento el altercado que el comandante tuvo miedo de que hicieran pedazos a Pablo. Así que ordenó a los soldados que bajaran para sacarlo de allí por la fuerza y llevárselo al cuartel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>A la noche siguiente, el Señor se apareció a Pablo y le dijo: «¡Ánimo! Así como has dado testimonio de mí en Jerusalén, es necesario que lo des también en Roma».</para>
  <para style="s1">Conspiración para matar a Pablo</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Muy de mañana, los judíos tramaron una conspiración y juraron bajo maldición no comer ni beber hasta que lograran matar a Pablo. <verse number="13" style="v"/>Más de cuarenta hombres estaban implicados en esta conspiración. <verse number="14" style="v"/>Se presentaron ante los jefes de los sacerdotes y los <char style="w" lemma="anciano">ancianos</char>, y les dijeron:</para>
  <para style="p">―Nosotros hemos jurado bajo maldición no comer nada hasta que logremos matar a Pablo. <verse number="15" style="v"/>Ahora, con el respaldo del <char style="w">Consejo</char>, pedidle al comandante que haga comparecer al reo ante vosotros, con el pretexto de obtener información más precisa sobre su caso. Nosotros estaremos listos para matarlo en el camino.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Pero, cuando el hijo de la hermana de Pablo se enteró de esta emboscada, entró en el cuartel y avisó a Pablo. <verse number="17" style="v"/>Este llamó entonces a uno de los centuriones y le pidió:</para>
  <para style="p">―Lleva a este joven al comandante, porque tiene algo que decirle.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Así que el centurión lo llevó al comandante, y le dijo:</para>
  <para style="p">―El preso Pablo me llamó y me pidió que te trajera este joven, porque tiene algo que decirte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>El comandante tomó de la mano al joven, lo llevó aparte y le preguntó:</para>
  <para style="p">―¿Qué quieres decirme?</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>―Los judíos se han puesto de acuerdo para pedirte que mañana lleves a Pablo ante el Consejo con el pretexto de obtener información más precisa acerca de él. <verse number="21" style="v"/>No te dejes convencer, porque más de cuarenta de ellos lo esperan emboscados. Han jurado bajo maldición no comer ni beber hasta que hayan logrado matarlo. Ya están listos; solo aguardan a que tú les concedas su petición.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>El comandante despidió al joven con esta advertencia:</para>
  <para style="p">―No le digas a nadie que me has informado de esto.</para>
  <para style="s1">Trasladan a Pablo a Cesarea</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Entonces el comandante llamó a dos de sus centuriones y les ordenó:</para>
  <para style="p">―Alistad un destacamento de doscientos soldados de infantería, setenta de caballería y doscientos lanceros para que vayan a Cesarea esta noche a las nueve.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:23 </char><char style="fq" closed="false">esta … nueve</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">a la tercera hora de la noche.</char></note> <verse number="24" style="v"/>Preparad también cabalgaduras para llevar a Pablo sano y salvo al gobernador Félix.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Además, escribió una carta en estos términos:</para>
  <para style="pmo">
    <verse number="26" style="v"/>Claudio Lisias,</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pmo">a su excelencia el gobernador Félix:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pmo">Saludos.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pm">
    <verse number="27" style="v"/>Los judíos prendieron a este hombre y estaban a punto de matarlo, pero yo llegué con mis soldados y lo rescaté, porque me había enterado de que es ciudadano romano. <verse number="28" style="v"/>Yo quería saber de qué lo acusaban, así que lo llevé al <char style="w">Consejo</char> judío. <verse number="29" style="v"/>Descubrí que lo acusaban de algunas cuestiones de su ley, pero no había contra él cargo alguno que mereciera la muerte o la cárcel. <verse number="30" style="v"/>Cuando me informaron que se tramaba una conspiración contra este hombre, decidí enviártelo en seguida. También ordené a sus acusadores que expongan delante de ti los cargos que tengan contra él.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Así que los soldados, según se les había ordenado, tomaron a Pablo y lo llevaron de noche hasta Antípatris. <verse number="32" style="v"/>Al día siguiente dejaron que la caballería siguiera con él mientras ellos volvían al cuartel. <verse number="33" style="v"/>Cuando la caballería llegó a Cesarea, le entregaron la carta al gobernador y le presentaron también a Pablo. <verse number="34" style="v"/>Félix leyó la carta y preguntó de qué provincia era. Al enterarse de que Pablo era de Cilicia, <verse number="35" style="v"/>le dijo: «Te daré audiencia cuando lleguen tus acusadores». Y ordenó que lo dejaran bajo custodia en el palacio de Herodes.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="s1">El proceso ante Félix</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Cinco días después, el sumo sacerdote Ananías bajó a Cesarea con algunos de los <char style="w" lemma="anciano">ancianos</char> y un abogado llamado Tértulo, para presentar ante el gobernador las acusaciones contra Pablo. <verse number="2" style="v"/>Cuando se hizo comparecer al acusado, Tértulo expuso su caso ante Félix:</para>
  <para style="p">―Excelentísimo Félix, bajo tu mandato hemos disfrutado de un largo período de paz, y gracias a tu previsión se han llevado a cabo reformas en pro de esta nación. <verse number="3" style="v"/>En todas partes y en toda ocasión reconocemos esto con profunda gratitud. <verse number="4" style="v"/>Pero, a fin de no importunarte más, te ruego que, con la bondad que te caracteriza, nos escuches brevemente. <verse number="5" style="v"/>Hemos descubierto que este hombre es una plaga que por todas partes anda provocando disturbios entre los judíos. Es cabecilla de la secta de los nazarenos. <verse number="6" style="v"/>Incluso trató de profanar el <char style="w">templo</char>; por eso lo prendimos. <verse number="8" style="v"/>Tú<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:6-8 </char><char style="fq" closed="false">prendimos. </char><char style="fv" closed="false">8 </char><char style="fq" closed="false">Tú</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">prendimos y quisimos juzgarlo según nuestra ley. </char><char style="fv" closed="false">7 </char><char style="fqa" closed="false">Pero el comandante Lisias intervino, y con mucha fuerza lo arrebató de nuestras manos </char><char style="fv" closed="false">8 </char><char style="fqa" closed="false">y mandó que sus acusadores se presentaran ante ti. Tú.</char></note> mismo, al interrogarlo, podrás cerciorarte de la verdad de todas las acusaciones que presentamos contra él.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Los judíos corroboraron la acusación, afirmando que todo esto era cierto. <verse number="10" style="v"/>Cuando el gobernador, con un gesto, le concedió la palabra, Pablo respondió:</para>
  <para style="p">―Sé que desde hace muchos años tú has sido juez de esta nación; así que de buena gana presento mi defensa. <verse number="11" style="v"/>Tú mismo puedes comprobar fácilmente que no hace más de doce días que subí a Jerusalén para adorar. <verse number="12" style="v"/>Mis acusadores no me encontraron discutiendo con nadie en el templo, ni promoviendo motines entre la gente en las sinagogas ni en ninguna otra parte de la ciudad. <verse number="13" style="v"/>Tampoco pueden probarte las cosas de que ahora me acusan. <verse number="14" style="v"/>Sin embargo, esto sí confieso: que adoro al Dios de nuestros antepasados siguiendo este Camino que mis acusadores llaman secta, pues estoy de acuerdo con todo lo que enseña la ley y creo lo que está escrito en los profetas. <verse number="15" style="v"/>Tengo en Dios la misma esperanza que estos hombres profesan, de que habrá una resurrección de los justos y de los injustos. <verse number="16" style="v"/>En todo esto procuro conservar siempre limpia mi conciencia delante de Dios y de los hombres.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>»Después de una ausencia de varios años, volví a Jerusalén para traer donativos a mi pueblo y presentar ofrendas. <verse number="18" style="v"/>En esto estaba, habiéndome ya <char style="w" lemma="purificar">purificado</char>, cuando me encontraron en el templo. No me acompañaba ninguna multitud, ni estaba implicado en ningún disturbio. <verse number="19" style="v"/>Los que me vieron eran algunos judíos de la provincia de <char style="w">Asia</char>, y son ellos los que deberían estar delante de ti para formular sus acusaciones, si es que tienen algo contra mí. <verse number="20" style="v"/>De otro modo, estos que están aquí deberían declarar qué delito hallaron en mí cuando comparecí ante el <char style="w">Consejo</char>, <verse number="21" style="v"/>a no ser lo que exclamé en presencia de ellos: “Es por la resurrección de los muertos por lo que hoy me encuentro procesado delante de vosotros”».</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Entonces Félix, que estaba bien informado del Camino, suspendió la sesión.</para>
  <para style="p">―Cuando venga el comandante Lisias, decidiré vuestro caso —les dijo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Luego le ordenó al centurión que mantuviera custodiado a Pablo, pero que le diera cierta libertad y permitiera que sus amigos lo atendieran.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Algunos días después llegó Félix con su esposa Drusila, que era judía. Mandó llamar a Pablo y lo escuchó hablar acerca de la fe en <char style="w">Cristo</char> Jesús. <verse number="25" style="v"/>Al disertar Pablo sobre la justicia, el dominio propio y el juicio venidero, Félix tuvo miedo y le dijo: «¡Basta por ahora! Puedes retirarte. Cuando sea oportuno te mandaré llamar otra vez». <verse number="26" style="v"/>Félix también esperaba que Pablo le ofreciera dinero; por eso mandaba llamarlo con frecuencia y conversaba con él.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Transcurridos dos años, Félix tuvo como sucesor a Porcio Festo, pero, como Félix quería congraciarse con los judíos, dejó preso a Pablo.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="s1">El proceso ante Festo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tres días después de llegar a la provincia, Festo subió de Cesarea a Jerusalén. <verse number="2" style="v"/>Entonces los jefes de los sacerdotes y los dirigentes de los judíos presentaron sus acusaciones contra Pablo. <verse number="3" style="v"/>Insistentemente le pidieron a Festo que les hiciera el favor de trasladar a Pablo a Jerusalén. Lo cierto es que ellos estaban preparando una emboscada para matarlo en el camino. <verse number="4" style="v"/>Festo respondió: «Pablo está preso en Cesarea, y yo mismo partiré en breve para allá. <verse number="5" style="v"/>Que vayan conmigo algunos de vuestros dirigentes y formulen allí sus acusaciones contra él, si es que ha hecho algo malo».</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Después de pasar entre los judíos unos ocho o diez días, Festo bajó a Cesarea, y al día siguiente convocó al tribunal y mandó que le trajeran a Pablo. <verse number="7" style="v"/>Cuando este se presentó, los judíos que habían bajado de Jerusalén lo rodearon, formulando contra él muchas acusaciones graves que no podían probar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Pablo se defendía:</para>
  <para style="p">―No he cometido ninguna falta ni contra la ley de los judíos ni contra el templo ni contra el <char style="w">emperador</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Pero Festo, queriendo congraciarse con los judíos, le preguntó:</para>
  <para style="p">―¿Estás dispuesto a subir a Jerusalén para ser juzgado allí ante mí?</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Pablo contestó:</para>
  <para style="p">―Ya estoy ante el tribunal del emperador, que es donde se me debe juzgar. No he hecho ningún agravio a los judíos, como tú sabes muy bien. <verse number="11" style="v"/>Si soy culpable de haber hecho algo que merezca la muerte, no me niego a morir. Pero, si no son ciertas las acusaciones que estos judíos formulan contra mí, nadie tiene el derecho de entregarme a ellos para complacerlos. ¡Apelo al emperador!</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Después de consultar con sus asesores, Festo declaró:</para>
  <para style="p">―Has apelado al emperador. ¡Al emperador irás!</para>
  <para style="s1">Festo consulta al rey Agripa</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Pasados algunos días, el rey Agripa y Berenice llegaron a Cesarea para saludar a Festo. <verse number="14" style="v"/>Como se entretuvieron allí varios días, Festo le presentó al rey el caso de Pablo.</para>
  <para style="p">―Hay aquí un hombre —le dijo— que Félix dejó preso. <verse number="15" style="v"/>Cuando fui a Jerusalén, los jefes de los sacerdotes y los <char style="w" lemma="anciano">ancianos</char> de los judíos presentaron acusaciones contra él y exigieron que se le condenara. <verse number="16" style="v"/>Les respondí que no es costumbre de los romanos entregar a ninguna persona sin antes concederle al acusado un careo con sus acusadores, y darle la oportunidad de defenderse de los cargos. <verse number="17" style="v"/>Cuando acudieron a mí, no dilaté el caso, sino que convoqué al tribunal el día siguiente y mandé traer a este hombre. <verse number="18" style="v"/>Al levantarse para hablar, sus acusadores no alegaron en su contra ninguno de los delitos que yo había supuesto. <verse number="19" style="v"/>Más bien, tenían contra él algunas cuestiones tocantes a su propia religión y sobre un tal Jesús, ya muerto, que Pablo sostiene que está vivo. <verse number="20" style="v"/>Yo no sabía cómo investigar tales cuestiones, así que le pregunté si estaba dispuesto a ir a Jerusalén para ser juzgado allí con respecto a esos cargos. <verse number="21" style="v"/>Pero, como Pablo apeló para que se le reservara el fallo al emperador,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25:21 </char><char style="fq" closed="false">al emperador</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">al augusto</char><char style="ft" closed="false">; también en v. 25.</char></note> ordené que quedara detenido hasta ser remitido a Roma.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25:21 </char><char style="fq" closed="false">a Roma</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">al <char style="w">césar</char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>―A mí también me gustaría oír a ese hombre —le dijo Agripa a Festo.</para>
  <para style="p">―Pues mañana mismo lo oirás —le contestó Festo.</para>
  <para style="s1">Pablo ante Agripa</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="ACT 26:12-18">26:12-18</ref> – <char style="xt"><ref loc="ACT 9:3-8">Hch 9:3-8</ref>; <ref loc="ACT 22:6-11">22:6-11</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Al día siguiente Agripa y Berenice se presentaron con gran pompa, y entraron en la sala de la audiencia acompañados por oficiales de alto rango y por las personalidades más distinguidas de la ciudad. Festo mandó que le trajeran a Pablo, <verse number="24" style="v"/>y dijo:</para>
  <para style="p">―Rey Agripa y todos los presentes: Aquí tenéis a este hombre. Todo el pueblo judío me ha presentado una demanda contra él, tanto en Jerusalén como aquí en Cesarea, pidiendo a gritos su muerte. <verse number="25" style="v"/>He llegado a la conclusión de que él no ha hecho nada que merezca la muerte, pero, como apeló al emperador, he decidido enviarlo a Roma. <verse number="26" style="v"/>El problema es que no tengo definido nada que escribir al soberano acerca de él. Por eso lo he hecho comparecer ante vosotros, y especialmente delante de ti, rey Agripa, para que como resultado de esta investigación tenga yo algunos datos para mi carta; <verse number="27" style="v"/>me parece absurdo enviar un preso sin especificar los cargos contra él.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Entonces Agripa le dijo a Pablo:</para>
  <para style="p">―Tienes permiso para defenderte.</para>
  <para style="p">Pablo hizo un ademán con la mano y comenzó así su defensa:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>―Rey Agripa, para mí es un privilegio presentarme hoy ante ti para defenderme de las acusaciones de los judíos, <verse number="3" style="v"/>sobre todo porque tú estás bien informado de todas las tradiciones y controversias de los judíos. Por eso te ruego que me escuches con paciencia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>»Todos los judíos saben cómo he vivido desde que era niño, desde mi edad temprana entre mi gente y también en Jerusalén. <verse number="5" style="v"/>Ellos me conocen desde hace mucho tiempo y pueden atestiguar, si quieren, que viví como <char style="w">fariseo</char>, de acuerdo con la secta más estricta de nuestra religión. <verse number="6" style="v"/>Y ahora me juzgan por la esperanza que tengo en la promesa que Dios hizo a nuestros antepasados. <verse number="7" style="v"/>Esta es la promesa que nuestras doce tribus esperan alcanzar rindiendo culto a Dios con diligencia día y noche. Es por esta esperanza, oh rey, por lo que me acusan los judíos. <verse number="8" style="v"/>¿Por qué os parece a vosotros increíble que Dios resucite a los muertos?</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>»Pues bien, yo mismo estaba convencido de que debía hacer todo lo posible por combatir el nombre de Jesús de Nazaret. <verse number="10" style="v"/>Eso es precisamente lo que hice en Jerusalén. Con la autoridad de los jefes de los sacerdotes metí en la cárcel a muchos de los <char style="w" lemma="santo">santos</char> y, cuando los mataban, yo manifestaba mi aprobación. <verse number="11" style="v"/>Muchas veces anduve de sinagoga en sinagoga castigándolos para obligarlos a <char style="w">blasfemar</char>. Mi obsesión contra ellos me llevaba al extremo de perseguirlos incluso en ciudades del extranjero.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>»En uno de esos viajes iba yo hacia Damasco con la autoridad y la comisión de los jefes de los sacerdotes. <verse number="13" style="v"/>A eso del mediodía, oh rey, mientras iba por el camino, vi una luz del cielo, más refulgente que el sol, que con su resplandor nos envolvió a mí y a mis acompañantes. <verse number="14" style="v"/>Todos caímos al suelo, y yo oí una voz que me decía en arameo:<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26:14 </char><char style="fq" closed="false">arameo</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">el dialecto hebreo.</char></note> “Saulo, Saulo, ¿por qué me persigues? ¿Qué sacas con darte cabezazos contra la pared?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26:14 </char><char style="fq" closed="false">¿Qué sacas … pared? </char><char style="ft" closed="false">Lit. </char><char style="fqa" closed="false">Te es difícil dar coces contra el aguijón.</char></note> <verse number="15" style="v"/>Entonces pregunté: “¿Quién eres, Señor?” “Yo soy Jesús, a quien tú persigues —me contestó el Señor—. <verse number="16" style="v"/>Ahora, ponte en pie y escúchame. Me he aparecido a ti con el fin de designarte siervo y testigo de lo que has visto de mí y de lo que te voy a revelar. <verse number="17" style="v"/>Te libraré de tu propio pueblo y de los <char style="w">gentiles</char>. Te envío a estos <verse number="18" style="v"/>para que les abras los ojos y se conviertan de las tinieblas a la luz, y del poder de Satanás a Dios, a fin de que, por la fe en mí, reciban el perdón de los pecados y la herencia entre los <char style="w" lemma="santificar">santificados</char>”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>»Así que, rey Agripa, no fui desobediente a esa visión celestial. <verse number="20" style="v"/>Al contrario, comenzando con los que estaban en Damasco, siguiendo con los que estaban en Jerusalén y en toda Judea, y luego con los gentiles, a todos les prediqué que se <char style="w" lemma="arrepentirse">arrepintieran</char> y se convirtieran a Dios, y que demostraran su arrepentimiento con sus buenas obras. <verse number="21" style="v"/>Solo por eso los judíos me prendieron en el <char style="w">templo</char> y trataron de matarme. <verse number="22" style="v"/>Pero Dios me ha ayudado hasta hoy, y así me mantengo firme, testificando a grandes y pequeños. No he dicho sino lo que los profetas y Moisés ya dijeron que sucedería: <verse number="23" style="v"/>que el <char style="w">Cristo</char> padecería y que, siendo el primero en resucitar, proclamaría la luz a su propio pueblo y a los gentiles».</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Al llegar Pablo a este punto de su defensa, Festo interrumpió.</para>
  <para style="p">―¡Estás loco, Pablo! —le gritó—. El mucho estudio te ha hecho perder la cabeza.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>―No estoy loco, excelentísimo Festo —contestó Pablo—. Lo que digo es cierto y sensato. <verse number="26" style="v"/>El rey está familiarizado con estas cosas, y por eso hablo ante él con tanto atrevimiento. Estoy convencido de que nada de esto ignora, porque no sucedió en un rincón. <verse number="27" style="v"/>Rey Agripa, ¿crees en los profetas? ¡A mí me consta que sí!</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>―Un poco más y me convences de hacerme cristiano<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26:28 </char><char style="fq" closed="false">Un poco … cristiano</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">¿Con tan poco pretendes hacerme cristiano?</char></note> —le dijo Agripa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>―Sea por poco o por mucho —le replicó Pablo—, le pido a Dios que no solo tú, sino también todos los que me están escuchando hoy lleguen a ser como yo, aunque sin estas cadenas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Se levantó el rey, y también el gobernador, Berenice y los que estaban sentados con ellos. <verse number="31" style="v"/>Al retirarse, decían entre sí:</para>
  <para style="p">―Este hombre no ha hecho nada que merezca la muerte ni la cárcel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Y Agripa le dijo a Festo:</para>
  <para style="p">―Se podría poner en libertad a este hombre si no hubiera apelado al <char style="w">emperador</char>.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="s1">Pablo viaja a Roma</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Cuando se decidió que navegáramos rumbo a Italia, entregaron a Pablo y a algunos otros presos a un centurión llamado Julio, que pertenecía al batallón imperial. <verse number="2" style="v"/>Subimos a bordo de un barco de Adramitio, que estaba a punto de zarpar hacia los puertos de la provincia de <char style="w">Asia</char>, y nos hicimos a la mar. Nos acompañaba Aristarco, un macedonio de Tesalónica.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Al día siguiente hicimos escala en Sidón; y Julio, con mucha amabilidad, le permitió a Pablo visitar a sus amigos para que lo atendieran. <verse number="4" style="v"/>Desde Sidón zarpamos y navegamos al abrigo de Chipre, porque los vientos nos eran contrarios. <verse number="5" style="v"/>Después de atravesar el mar frente a las costas de Cilicia y Panfilia, arribamos a Mira de Licia. <verse number="6" style="v"/>Allí el centurión encontró un barco de Alejandría que iba para Italia, y nos hizo subir a bordo. <verse number="7" style="v"/>Durante muchos días la navegación fue lenta, y a duras penas llegamos frente a Gnido. Como el viento nos era desfavorable para seguir el rumbo trazado, navegamos al amparo de Creta, frente a Salmona. <verse number="8" style="v"/>Seguimos con dificultad a lo largo de la costa y llegamos a un lugar llamado Buenos Puertos, cerca de la ciudad de Lasea.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Se había perdido mucho tiempo, y era peligrosa la navegación por haber pasado ya la fiesta del ayuno.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:9 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, el día de la <char style="w">Expiación</char> (<char style="tl">Yom Kippur</char>) en septiembre, de manera que se acercaba el invierno.</char></note> Así que Pablo les advirtió: <verse number="10" style="v"/>«Señores, veo que nuestro viaje va a ser desastroso y que va a causar mucho perjuicio tanto para el barco y su carga como para nuestras propias <char style="w" lemma="vida">vidas</char>». <verse number="11" style="v"/>Pero el centurión, en vez de hacerle caso, siguió el consejo del timonel y del dueño del barco. <verse number="12" style="v"/>Como el puerto no era adecuado para invernar, la mayoría decidió que debíamos seguir adelante, con la esperanza de llegar a Fenice, puerto de Creta que da al suroeste y al noroeste, y pasar allí el invierno.</para>
  <para style="s1">La tempestad</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Cuando comenzó a soplar un viento suave del sur, creyeron que podían conseguir lo que querían, así que levaron anclas y navegaron junto a la costa de Creta. <verse number="14" style="v"/>Poco después se nos vino encima un viento huracanado, llamado Nordeste, que venía desde la isla. <verse number="15" style="v"/>El barco quedó atrapado por la tempestad y no podía hacerle frente al viento, así que nos dejamos llevar a la deriva. <verse number="16" style="v"/>Mientras pasábamos al abrigo de un islote llamado Cauda, a duras penas pudimos sujetar el bote salvavidas. <verse number="17" style="v"/>Después de subirlo a bordo, amarraron con sogas todo el casco del barco para reforzarlo. Temiendo que fueran a encallar en los bancos de arena de la Sirte, echaron el ancla flotante y dejaron el barco a la deriva. <verse number="18" style="v"/>Al día siguiente, dado que la tempestad seguía arremetiendo con mucha fuerza contra nosotros, comenzaron a arrojar la carga por la borda. <verse number="19" style="v"/>Al tercer día, con sus propias manos arrojaron al mar los aparejos del barco. <verse number="20" style="v"/>Como pasaron muchos días sin que aparecieran ni el sol ni las estrellas, y la tempestad seguía arreciando, perdimos al fin toda esperanza de salvarnos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Llevábamos ya mucho tiempo sin comer, así que Pablo se puso en medio de todos y dijo: «Señores, debíais haber seguido mi consejo y no haber zarpado de Creta; así os habríais ahorrado este perjuicio y esta pérdida. <verse number="22" style="v"/>Pero ahora os exhorto a cobrar ánimo, porque ninguno de vosotros perderá la <char style="w">vida</char>; solo se perderá el barco. <verse number="23" style="v"/>Anoche se me apareció un ángel del Dios a quien pertenezco y a quien sirvo, <verse number="24" style="v"/>y me dijo: “No tengas miedo, Pablo. Tienes que comparecer ante el <char style="w">emperador</char>; y Dios te ha concedido la vida de todos los que navegan contigo”. <verse number="25" style="v"/>Así que ¡ánimo, señores! Confío en Dios que sucederá tal y como se me dijo. <verse number="26" style="v"/>Sin embargo, tenemos que encallar en alguna isla».</para>
  <para style="s1">El naufragio</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Ya habíamos pasado catorce noches a la deriva por el mar Adriático<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:27 </char><char style="ft" closed="false">En la antigüedad el nombre </char><char style="fq" closed="false">Adriático </char><char style="ft" closed="false">se refería a una zona que se extendía muy al sur de Italia.</char></note> cuando a eso de la medianoche los marineros presintieron que se aproximaban a tierra. <verse number="28" style="v"/>Echaron la sonda y encontraron que el agua tenía unos treinta y siete metros de profundidad. Más adelante volvieron a echar la sonda y encontraron que tenía cerca de veintisiete metros<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:28 </char><char style="fq" closed="false">treinta y siete metros … veintisiete metros</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">veinte <char style="w" lemma="braza">brazas</char> … quince brazas.</char></note> de profundidad. <verse number="29" style="v"/>Temiendo que fuéramos a estrellarnos contra las rocas, echaron cuatro anclas por la popa y se pusieron a rogar que amaneciera. <verse number="30" style="v"/>En un intento por escapar del barco, los marineros comenzaron a bajar el bote salvavidas al mar, con el pretexto de que iban a echar algunas anclas desde la proa. <verse number="31" style="v"/>Pero Pablo les advirtió al centurión y a los soldados: «Si esos no se quedan en el barco, no podréis salvaros vosotros». <verse number="32" style="v"/>Así que los soldados cortaron las amarras del bote salvavidas y lo dejaron caer al agua.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Estaba a punto de amanecer cuando Pablo animó a todos a tomar alimento: «Hoy hace ya catorce días que estáis con la vida en un hilo, y seguís sin probar bocado. <verse number="34" style="v"/>Os ruego que comáis algo, pues lo necesitáis para sobrevivir. Ninguno de vosotros perderá ni un solo cabello de la cabeza». <verse number="35" style="v"/>Dicho esto, tomó pan y dio gracias a Dios delante de todos. Luego lo partió y comenzó a comer. <verse number="36" style="v"/>Todos se animaron y también comieron. <verse number="37" style="v"/>Éramos en total doscientas setenta y seis personas en el barco. <verse number="38" style="v"/>Una vez satisfechos, aligeraron el barco echando el trigo al mar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Cuando amaneció, no reconocieron la tierra, pero vieron una bahía que tenía playa, donde decidieron encallar el barco si fuera posible. <verse number="40" style="v"/>Cortaron las anclas y las dejaron caer en el mar, desatando a la vez las amarras de los timones. Luego izaron a favor del viento la vela de proa y se dirigieron a la playa. <verse number="41" style="v"/>Pero el barco fue a dar en un banco de arena y encalló. La proa se encajó en el fondo y quedó varada, mientras la popa se hacía pedazos al embate de las olas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Los soldados pensaron matar a los presos para que ninguno escapara a nado. <verse number="43" style="v"/>Pero el centurión quería salvarle la vida a Pablo, y les impidió llevar a cabo el plan. Dio orden de que los que pudieran nadar saltaran primero por la borda para llegar a tierra, <verse number="44" style="v"/>y de que los demás salieran valiéndose de tablas o de restos del barco. De esta manera todos llegamos sanos y salvos a tierra.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="s1">En la isla de Malta</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Una vez a salvo, nos enteramos de que la isla se llamaba Malta. <verse number="2" style="v"/>Los isleños nos trataron con toda clase de atenciones. Encendieron una fogata y nos invitaron a acercarnos, porque estaba lloviendo y hacía frío. <verse number="3" style="v"/>Sucedió que Pablo recogió un montón de leña y la estaba echando al fuego cuando una víbora que huía del calor se le prendió en la mano. <verse number="4" style="v"/>Al ver la serpiente colgada de la mano de Pablo, los isleños se pusieron a comentar entre sí: «Sin duda este hombre es un asesino, pues, aunque se salvó del mar, la justicia divina no va a consentir que siga con vida». <verse number="5" style="v"/>Pero Pablo sacudió la mano y la serpiente cayó en el fuego, y él no sufrió ningún daño. <verse number="6" style="v"/>La gente esperaba que se hinchara o cayera muerto de repente, pero, después de esperar un buen rato y de ver que nada extraño le sucedía, cambiaron de parecer y decían que era un dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Cerca de allí había una finca que pertenecía a Publio, el funcionario principal de la isla. Este nos recibió en su casa con amabilidad y nos hospedó durante tres días. <verse number="8" style="v"/>El padre de Publio estaba en cama, enfermo con fiebre y disentería. Pablo entró a verlo y, después de orar, le impuso las manos y lo sanó. <verse number="9" style="v"/>Como consecuencia de esto, los demás enfermos de la isla también acudían y eran sanados. <verse number="10" style="v"/>Nos colmaron de muchas atenciones y nos proveyeron de todo lo necesario para el viaje.</para>
  <para style="s1">Llegada a Roma</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Al cabo de tres meses en la isla, zarpamos en un barco que había invernado allí. Era una nave de Alejandría que tenía por insignia a los dioses Dióscuros.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:11 </char><char style="ft" closed="false">Dioses gemelos de la mitología griega, probablemente Cástor y Pólux.</char></note> <verse number="12" style="v"/>Hicimos escala en Siracusa, donde nos quedamos tres días. <verse number="13" style="v"/>Desde allí navegamos bordeando la costa y llegamos a Regio. Al día siguiente se levantó el viento del sur, y al segundo día llegamos a Poteoli. <verse number="14" style="v"/>Allí encontramos a algunos creyentes que nos invitaron a pasar una semana con ellos. Y por fin llegamos a Roma. <verse number="15" style="v"/>Los hermanos de Roma, habiéndose enterado de nuestra situación, salieron hasta el Foro de Apio y Tres Tabernas a recibirnos. Al verlos, Pablo dio gracias a Dios y cobró ánimo. <verse number="16" style="v"/>Cuando llegamos a Roma, a Pablo se le permitió tener su domicilio particular, con un soldado que lo custodiara.</para>
  <para style="s1">Pablo predica bajo custodia en Roma</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Tres días más tarde, Pablo convocó a los dirigentes de los judíos. Cuando estuvieron reunidos, les dijo:</para>
  <para style="p">―A mí, hermanos, a pesar de no haber hecho nada contra mi pueblo ni contra las costumbres de nuestros antepasados, me arrestaron en Jerusalén y me entregaron a los romanos. <verse number="18" style="v"/>Estos me interrogaron y quisieron soltarme por no ser yo culpable de ningún delito que mereciera la muerte. <verse number="19" style="v"/>Cuando los judíos se opusieron, me vi obligado a apelar al <char style="w">emperador</char>, pero no porque tuviera alguna acusación que presentar contra mi nación. <verse number="20" style="v"/>Por este motivo he pedido veros y hablar con vosotros. Precisamente por la esperanza de Israel estoy encadenado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>―Nosotros no hemos recibido ninguna carta de Judea que tenga que ver contigo —le contestaron ellos—, ni ha llegado ninguno de los hermanos de allí con malos informes o que haya hablado mal de ti. <verse number="22" style="v"/>Pero queremos oír tu punto de vista, porque lo único que sabemos es que en todas partes se habla en contra de esa secta.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Señalaron un día para reunirse con Pablo, y acudieron en mayor número a la casa donde estaba alojado. Desde la mañana hasta la tarde estuvo explicándoles y testificándoles acerca del reino de Dios y tratando de convencerlos respecto a Jesús, partiendo de la ley de Moisés y de los profetas. <verse number="24" style="v"/>Unos se convencieron por lo que él decía, pero otros se negaron a creer. <verse number="25" style="v"/>No pudieron ponerse de acuerdo entre sí, y comenzaron a irse cuando Pablo añadió esta última declaración: «Con razón el Espíritu Santo habló a vuestros antepasados por medio del profeta Isaías diciendo:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v"/>»“Ve a este pueblo y dile:</para>
  <para style="q1">‘Por mucho que oigan, no entenderán;</para>
  <para style="q2">por mucho que vean, no percibirán’.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v"/>Porque el corazón de este pueblo se ha vuelto insensible;</para>
  <para style="q2">se les han embotado los oídos,</para>
  <para style="q2">y se les han cerrado los ojos.</para>
  <para style="q1">De lo contrario, verían con los ojos,</para>
  <para style="q2">oirían con los oídos,</para>
  <para style="q2">entenderían con el corazón</para>
  <para style="q1">y se convertirían, y yo los sanaría”.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:27 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 6:9">Is 6:9</ref>,<ref loc="ISA 6:10">10</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>»Por tanto, quiero que sepáis que esta salvación de Dios se ha enviado a los <char style="w">gentiles</char>, y ellos sí escucharán».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:28 </char><char style="fq" closed="false">escucharán». </char><char style="ft" closed="false">Var. </char><char style="fqa" closed="false">escucharán». </char><char style="fv" closed="false">29 </char><char style="fqa" closed="false">Después que él dijo esto, los judíos se fueron, discutiendo acaloradamente entre ellos.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Durante dos años completos permaneció Pablo en la casa que tenía alquilada, y recibía a todos los que iban a verlo. <verse number="31" style="v"/>Y predicaba el reino de Dios y enseñaba acerca del Señor <char style="w">Jesucristo</char> sin impedimento y sin temor alguno.</para>
</usx>
