<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="DEU" style="id">- Spanish (Castellano): Nueva Versión Internacional</book>
  <para style="rem">Copyright © 1999, 2005, 2017 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">DEUTERONOMIO</para>
  <para style="toc1">Deuteronomio</para>
  <para style="toc2">Deuteronomio</para>
  <para style="toc3">Dt</para>
  <para style="mt1">Deuteronomio</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Moisés ordena salir de Horeb</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Estas son las palabras que Moisés dirigió a todo Israel en el desierto al este del Jordán, es decir, en el Arabá, frente a Suf, entre la ciudad de Parán y las ciudades de Tofel, Labán, Jazerot y Dizahab. <verse number="2" style="v"/>Por la ruta del monte Seír hay once días de camino entre Horeb y Cades Barnea.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>El día primero del mes undécimo del año cuarenta, Moisés les declaró a los israelitas todo lo que el <char style="nd">Señor</char> les había ordenado por medio de él. <verse number="4" style="v"/>Poco antes, Moisés había derrotado a Sijón, rey de los amorreos, que reinaba en Hesbón, y a Og, rey de Basán, que reinaba en Astarot y en Edrey.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Moisés comenzó a explicar esta <char style="w">ley</char> cuando todavía estaban los israelitas en el país de Moab, al este del Jordán. Les dijo:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>«Cuando estábamos en Horeb, el <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios nos ordenó: “Habéis permanecido ya demasiado tiempo en este monte. <verse number="7" style="v"/>Poneos en marcha y dirigíos a la región montañosa de los amorreos y a todas las zonas vecinas: el Arabá, las montañas, las llanuras occidentales, el Néguev y la costa, hasta la tierra de los cananeos, el Líbano y el gran río, el Éufrates. <verse number="8" style="v"/>Yo os he entregado esta tierra; ¡adelante, tomad posesión de ella!” El <char style="nd">Señor</char> juró que se la daría a vuestros antepasados, es decir, a Abraham, Isaac y Jacob, y a sus descendientes.</para>
  <para style="s1">Nombramiento de jefes</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>»En aquel tiempo os dije: “Yo solo no puedo con todos vosotros. <verse number="10" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios os ha hecho tan numerosos que hoy sois vosotros tantos como las estrellas del cielo. <verse number="11" style="v"/>¡Que el <char style="nd">Señor</char> y Dios de vuestros antepasados os multiplique mil veces más, y os bendiga tal como prometió! <verse number="12" style="v"/>¿Cómo puedo seguir ocupándome de todos vuestros problemas, cargas y pleitos? <verse number="13" style="v"/>Designad de cada una de vuestras tribus a hombres sabios, inteligentes y experimentados, para que sean vuestros jefes”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>»Vosotros me respondisteis: “Tu plan de acción nos parece excelente”. <verse number="15" style="v"/>Así que tomé a los líderes de vuestras tribus, hombres sabios y experimentados, y les di autoridad sobre vosotros. Los puse como jefes de grupos de mil, de cien, de cincuenta y de diez, y como funcionarios de las tribus. <verse number="16" style="v"/>Además, en aquel tiempo les di a vuestros jueces la siguiente orden: “Atended todos los litigios entre vuestros hermanos, y juzgad con imparcialidad, tanto a los israelitas como a los extranjeros. <verse number="17" style="v"/>No seáis parciales en el juicio; considerad de igual manera la causa de los débiles y la de los poderosos. No os dejéis intimidar por nadie, porque el juicio es de Dios. Los casos que no seáis capaces de resolver, traédmelos, que yo los atenderé”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>»Fue en aquel tiempo cuando yo os ordené todo lo que vosotros debíais hacer.</para>
  <para style="s1">Misión de los espías</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>»Obedecimos al <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios y salimos de Horeb rumbo a la región montañosa de los amorreos. Cruzamos todo aquel inmenso y terrible desierto que habéis visto, y así llegamos a Cades Barnea. <verse number="20" style="v"/>Entonces os dije: “Habéis llegado a la región montañosa de los amorreos, la cual el <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios nos da. <verse number="21" style="v"/>Mirad, el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios os ha entregado la tierra. Id y tomad posesión de ella como os dijo el <char style="nd">Señor</char> y Dios de vuestros antepasados. No tengáis miedo ni os desaniméis”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>»Pero todos vosotros vinisteis a decirme: “Enviemos antes algunos de los nuestros para que exploren la tierra y nos traigan un informe de la ruta que debemos seguir y de las ciudades en las que podremos entrar”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>»Vuestra propuesta me pareció buena, así que escogí a doce de vosotros, uno por cada tribu. <verse number="24" style="v"/>Los doce salieron en dirección a la región montañosa, y llegaron al valle de Escol y lo exploraron. <verse number="25" style="v"/>Tomaron consigo algunos de los frutos de la tierra, los trajeron y nos informaron de lo buena que es la tierra que nos da el <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios.</para>
  <para style="s1">Rebelión contra el <char style="nd">Señor</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>»Sin embargo, vosotros os negasteis a subir y os rebelasteis contra la orden del <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios. <verse number="27" style="v"/>Os pusisteis a murmurar en vuestras tiendas y dijisteis: “El <char style="nd">Señor</char> nos aborrece; nos hizo salir de Egipto para entregarnos a los amorreos y destruirnos. <verse number="28" style="v"/>¿A dónde iremos? Nuestros hermanos nos han llenado de miedo, pues nos informan de que la gente de allí es más fuerte y más alta que nosotros, y de que las ciudades son grandes y tienen muros que llegan hasta el cielo. ¡Para colmo, nos dicen que allí vieron <char style="w">anaquitas</char>!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>»Entonces os respondí: “No os asustéis ni les tengáis miedo. <verse number="30" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios marcha al frente y peleará por vosotros, como visteis que hizo en Egipto <verse number="31" style="v"/>y en el desierto. Por todo el camino que habéis recorrido, hasta llegar a este lugar, habéis visto cómo el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios os ha guiado, como lo hace un padre con su hijo”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>»A pesar de eso, ninguno de vosotros confió en el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios, <verse number="33" style="v"/>que iba delante de vosotros para buscaros dónde acampar. De noche lo hacía con fuego, para que vierais el camino a seguir, y de día os acompañaba con una nube.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>»Cuando el <char style="nd">Señor</char> oyó lo que dijisteis, se enojó e hizo este juramento: <verse number="35" style="v"/>“Ni un solo <char style="w">hombre</char> de esta generación perversa verá la buena tierra que juré darles a vuestros antepasados. <verse number="36" style="v"/>Solo la verá Caleb hijo de Jefone. A él y a sus descendientes les daré la tierra que han tocado sus pies, porque fue fiel al <char style="nd">Señor</char>”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>»Por vuestra causa el <char style="nd">Señor</char> se enojó también conmigo, y me dijo: “Tampoco tú entrarás en esa tierra. <verse number="38" style="v"/>Quien sí entrará es tu asistente, Josué hijo de Nun. Infúndele ánimo, pues él hará que Israel posea la tierra. <verse number="39" style="v"/>En cuanto a vuestros hijos pequeños, que todavía no saben distinguir entre el bien y el mal, y de quienes pensasteis que servirían de botín, ellos sí entrarán en la tierra y la poseerán, porque yo se la he dado. <verse number="40" style="v"/>Y ahora, ¡regresad al desierto! Seguid la ruta del <char style="w">Mar Rojo</char>”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>»Vosotros me respondisteis: “Hemos pecado contra el <char style="nd">Señor</char>. Pero iremos y pelearemos, como el <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios nos ha ordenado”. Así que cada uno de vosotros se equipó para la guerra, pensando que era fácil subir a la región montañosa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>»Pero el <char style="nd">Señor</char> me dijo: “Diles que no suban ni peleen, porque yo no estaré con ellos. Si insisten, los derrotarán sus enemigos”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>»Yo os di la información, pero vosotros no obedecisteis. Os rebelasteis contra la orden del <char style="nd">Señor</char> y temerariamente subisteis a la región montañosa. <verse number="44" style="v"/>Los amorreos que vivían en aquellas montañas os salieron al encuentro y os persiguieron como abejas, y os vencieron por completo desde Seír hasta Jormá. <verse number="45" style="v"/>Entonces regresasteis y llorasteis ante el <char style="nd">Señor</char>, pero él no prestó atención a vuestro lamento ni os hizo caso. <verse number="46" style="v"/>Por eso tuvisteis que permanecer en Cades tanto tiempo.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Peregrinación por el desierto</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>»En seguida nos dirigimos hacia el desierto por la ruta del <char style="w">Mar Rojo</char>, como el <char style="nd">Señor</char> me había ordenado. Nos llevó mucho tiempo rodear la región montañosa de Seír. <verse number="2" style="v"/>Entonces el <char style="nd">Señor</char> me dijo: <verse number="3" style="v"/>“Dejad ya de andar rondando por estas montañas, y dirigíos al norte. <verse number="4" style="v"/>Dale estas órdenes al pueblo: ‘Pronto pasaréis por el territorio de vuestros hermanos, los descendientes de Esaú, que viven en Seír. Aunque ellos os tienen miedo a vosotros, tened mucho cuidado; <verse number="5" style="v"/>no peleéis con ellos, porque no os daré a vosotros ninguna porción de su territorio, ni siquiera el lugar donde plantéis el pie. A Esaú le he dado por herencia la región montañosa de Seír. <verse number="6" style="v"/>Pagadles todo el alimento y el agua que consumáis’ ”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>»Bien sabéis que el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios os ha bendecido en todo lo que habéis emprendido, y os ha cuidado por todo este inmenso desierto. Durante estos cuarenta años, el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios ha estado con vosotros y no os ha faltado nada.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>»Así que bordeamos el territorio de nuestros hermanos, los descendientes de Esaú, que viven en Seír. Seguimos la ruta del Arabá, que viene desde Elat y Ezión Guéber. Luego dimos la vuelta y viajamos por la ruta del desierto de Moab.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>»El <char style="nd">Señor</char> también me dijo: “No ataquéis a los moabitas, ni los provoquéis a la guerra, porque no os daré a vosotros ninguna porción de su territorio. A los descendientes de Lot les he dado por herencia la región de Ar”».</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Tiempo atrás vivió allí un pueblo fuerte y numeroso, el de los emitas, que eran tan altos como los <char style="w">anaquitas</char>. <verse number="11" style="v"/>Tanto a ellos como a los anaquitas se les consideraba gigantes, pero los moabitas los llamaban emitas. <verse number="12" style="v"/>Antiguamente, los horeos vivieron en Seír, pero los descendientes de Esaú los desalojaron, los destruyeron y se establecieron en su lugar, tal como hará Israel en la tierra que el <char style="nd">Señor</char> le va a dar en posesión.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>«El <char style="nd">Señor</char> ordenó: “¡En marcha! ¡Cruzad el arroyo Zéred!” Y así lo hicimos. <verse number="14" style="v"/>Habían pasado treinta y ocho años desde que salimos de Cades Barnea hasta que cruzamos el arroyo Zéred. Para entonces ya había desaparecido del campamento toda la generación de guerreros, tal como el <char style="nd">Señor</char> lo había jurado. <verse number="15" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> atacó el campamento hasta que los eliminó por completo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>»Cuando ya no quedaba entre el pueblo ninguno de aquellos guerreros, <verse number="17" style="v"/>el <char style="nd">Señor</char> me dijo: <verse number="18" style="v"/>“Hoy vais a cruzar la frontera de Moab por la ciudad de Ar. <verse number="19" style="v"/>Cuando lleguéis a la frontera de los amonitas, no los ataquéis ni los provoquéis a la guerra, porque no os daré a vosotros ninguna porción de su territorio. Esa tierra se la he dado por herencia a los descendientes de Lot”. <verse number="20" style="v"/>Hace mucho tiempo, a esta región se la consideró tierra de gigantes, porque antiguamente ellos vivían allí. Los amonitas los llamaban zamzumitas. <verse number="21" style="v"/>Eran fuertes y numerosos, y tan altos como los <char style="w">anaquitas</char>, pero el <char style="nd">Señor</char> los destruyó por medio de los amonitas, quienes después de desalojarlos se establecieron en su lugar. <verse number="22" style="v"/>Lo mismo hizo el <char style="nd">Señor</char> en favor de los descendientes de Esaú, que vivían en Seír, cuando por medio de ellos destruyó a los horeos. A estos los desalojó para que los descendientes de Esaú se establecieran en su lugar, y hasta el día de hoy residen allí. <verse number="23" style="v"/>Y en cuanto a los aveos que vivían en las aldeas cercanas a Gaza, los caftoritas procedentes de Creta los destruyeron y se establecieron en su lugar.</para>
  <para style="s1">Derrota de Sijón, rey de Hesbón</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>»Después nos dijo el <char style="nd">Señor</char>: “Emprended de nuevo el viaje y cruzad el arroyo Arnón. Yo os entrego a Sijón el amorreo, rey de Hesbón, y su tierra. Lanzaos a la conquista. Declaradle la guerra. <verse number="25" style="v"/>Hoy mismo comenzaré a infundir entre todas las naciones que hay debajo del cielo terror y espanto hacia vosotros. Cuando ellas escuchen hablar de vosotros, temblarán y se llenarán de pánico”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>»Desde el desierto de Cademot envié mensajeros a Sijón, rey de Hesbón, con esta oferta de paz: <verse number="27" style="v"/>“Déjanos pasar por tu país; nos mantendremos en el camino principal, sin desviarnos ni a la derecha ni a la izquierda. <verse number="28" style="v"/>Te pagaremos todo el alimento y toda el agua que consumamos. Solo permítenos pasar, <verse number="29" style="v"/>tal como nos lo permitieron los descendientes de Esaú, que viven en Seír, y los moabitas, que viven en Ar. Necesitamos cruzar el Jordán para entrar en la tierra que nos da el <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>»Pero Sijón, rey de Hesbón, se negó a dejarnos pasar por allí, porque el <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios había ofuscado su espíritu y endurecido su <char style="w">corazón</char>, para hacerlo súbdito nuestro, como lo es hasta hoy. <verse number="31" style="v"/>Entonces el <char style="nd">Señor</char> me dijo: “Ahora mismo voy a entregaros a Sijón y su país. Lanzaos a conquistarlo, y tomad posesión de su territorio”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>»Cuando Sijón, acompañado de todo su ejército, salió a combatirnos en Yahaza, <verse number="33" style="v"/>el <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios nos lo entregó y lo derrotamos, junto con sus hijos y todo su ejército. <verse number="34" style="v"/>En aquella ocasión conquistamos todas sus ciudades y las <char style="w" lemma="destruir">destruimos</char> por completo; matamos a varones, mujeres y niños. ¡Nadie quedó con vida! <verse number="35" style="v"/>Solo nos llevamos el ganado y el botín de las ciudades que conquistamos. <verse number="36" style="v"/>Desde Aroer, que está a la orilla del arroyo Arnón, hasta Galaad, no hubo ciudad que nos ofreciera resistencia; el <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios nos entregó las ciudades una a una. <verse number="37" style="v"/>Sin embargo, conforme a la orden del <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios, no nos acercamos al territorio amonita, es decir, a toda la franja que se extiende a lo largo del arroyo Jaboc, ni a las ciudades de la región montañosa.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Derrota de Og, rey de Basán</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>»Cuando tomamos la ruta hacia Basán, el rey Og, que gobernaba ese país, nos salió al encuentro en Edrey. Iba acompañado de todo su ejército, dispuesto a pelear. <verse number="2" style="v"/>Pero el <char style="nd">Señor</char> me dijo: “No le tengáis miedo, porque os lo he entregado a vosotros, con todo su ejército y su territorio. Haced con él lo que hicisteis con Sijón, rey de los amorreos, que reinaba en Hesbón”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>»Y así sucedió. El <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios también entregó en nuestras manos al rey de Basán y a todo su ejército. Los derrotamos, y nadie vivió para contarlo. <verse number="4" style="v"/>En aquella ocasión conquistamos todas sus ciudades. Nos apoderamos de las sesenta ciudades que se encontraban en la región de Argob, del reino de Og en Basán. <verse number="5" style="v"/>Todas esas ciudades estaban fortificadas con altos muros, y con portones y barras, sin contar las muchas aldeas no amuralladas. <verse number="6" style="v"/>Tal como hicimos con Sijón, rey de Hesbón, <char style="w" lemma="destruir">destruimos</char> por completo las ciudades con sus varones, mujeres y niños, <verse number="7" style="v"/>pero nos quedamos con todo el ganado y el botín de sus ciudades.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>»Fue así como en aquella ocasión nos apoderamos del territorio de esos dos reyes amorreos, es decir, de toda la porción al este del Jordán, desde el arroyo Arnón hasta el monte Hermón, <verse number="9" style="v"/>al que los sidonios llaman Sirión y los amorreos, Senir. <verse number="10" style="v"/>También nos apoderamos de todas las ciudades de la meseta, todo Galaad y todo Basán, hasta Salcá y Edrey, ciudades del reino de Og en Basán. <verse number="11" style="v"/>Por cierto, el rey Og de Basán fue el último de los gigantes. Su cama<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:11 </char><char style="fq" closed="false">cama</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">sarcófago.</char></note> era de hierro y medía cuatro metros y medio de largo por dos de ancho.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:11 </char><char style="fq" closed="false">cuatro … ancho</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">nueve <char style="w" lemma="codo">codos</char> de largo y cuatro codos de ancho según el codo de un hombre.</char></note> Todavía se la puede ver en Rabá de los amonitas.</para>
  <para style="s1">División de la tierra</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>»Una vez que nos apoderamos de esa tierra, a los rubenitas y a los gaditas les entregué el territorio que está al norte de Aroer y junto al arroyo Arnón, y también la mitad de la región montañosa de Galaad con sus ciudades. <verse number="13" style="v"/>El resto de Galaad y todo el reino de Og, es decir, Basán, se los entregué a la media tribu de Manasés.</para>
  <para style="p">»Ahora bien, a toda la región de Argob en Basán se la conoce como tierra de gigantes. <verse number="14" style="v"/>Yaír, uno de los descendientes de Manasés, se apoderó de toda la región de Argob hasta la frontera de los guesureos y los macateos, y a esa región de Basán le puso su propio <char style="w">nombre</char>, llamándola Javot Yaír,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:14 </char><char style="fq" closed="false">Javot Yaír</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">poblados de Yaír.</char></note> nombre que retiene hasta el día de hoy. <verse number="15" style="v"/>A Maquir le entregué Galaad, <verse number="16" style="v"/>y a los rubenitas y a los gaditas les entregué el territorio que se extiende desde Galaad hasta el centro del arroyo Arnón, y hasta el río Jaboc, que marca la frontera de los amonitas. <verse number="17" style="v"/>Su frontera occidental era el Jordán en el Arabá, desde el lago Quinéret<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:17 </char><char style="fq" closed="false">lago Quinéret</char><char style="ft" closed="false">. Es decir, lago de Galilea.</char></note> hasta el mar del Arabá, que es el Mar Muerto, en las laderas del monte Pisgá.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>»En aquel tiempo os di esta orden: “El <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios os ha dado posesión de esta tierra. Vosotros, los hombres fuertes y guerreros, pasad al otro lado al frente de vuestros hermanos israelitas. <verse number="19" style="v"/>En las ciudades que os he entregado permanecerán solamente vuestras mujeres, vuestros niños y el mucho ganado que yo sé que tenéis. <verse number="20" style="v"/>No podréis volver al territorio que os he entregado hasta que el <char style="nd">Señor</char> haya dado reposo a vuestros hermanos, como os lo ha dado a vosotros, y hasta que ellos hayan tomado posesión de la tierra que el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios les entregará al otro lado del Jordán”.</para>
  <para style="s1">Instrucciones a Josué</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>»En aquel tiempo le ordené a Josué: “Con tus propios ojos has visto todo lo que vuestro <char style="nd">Señor</char> y Dios ha hecho con esos dos reyes. Y lo mismo hará con todos los reinos por donde vas a pasar. <verse number="22" style="v"/>No les tengas miedo, que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios pelea por ti”.</para>
  <para style="s1">Dios le prohíbe a Moisés cruzar el Jordán</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>»En aquella ocasión le supliqué al <char style="nd">Señor</char>: <verse number="24" style="v"/>“Tú, <char style="nd">Señor</char> y Dios, has comenzado a mostrarle a tu siervo tu grandeza y tu poder; pues ¿qué dios hay en el cielo o en la tierra capaz de hacer las obras y los prodigios que tú realizas? <verse number="25" style="v"/>Déjame pasar y ver la buena tierra al otro lado del Jordán, esa hermosa región montañosa y el Líbano”. <verse number="26" style="v"/>Pero por vuestra causa el <char style="nd">Señor</char> se enojó conmigo y no me escuchó, sino que me dijo: “¡Basta ya! No me hables más de este asunto. <verse number="27" style="v"/>Sube hasta la cumbre del Pisgá y mira al norte, al sur, al este y al oeste. Contempla la tierra con tus propios ojos, porque no vas a cruzar este río Jordán. <verse number="28" style="v"/>Dale a Josué las debidas instrucciones; anímalo y fortalécelo, porque será él quien pasará al frente de este pueblo y quien les dará en posesión la tierra que vas a ver”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>»Y permanecimos en el valle, frente a Bet Peor.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Exhortación a la obediencia</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>»Ahora, israelitas, escuchad los preceptos y las normas que os enseñé, para que los pongáis en práctica. Así viviréis y podréis entrar en la tierra que el <char style="nd">Señor</char> y Dios de vuestros antepasados os da en posesión. <verse number="2" style="v"/>No añadáis ni quitéis palabra alguna a esto que yo os ordeno. Más bien, cumplid los mandamientos del <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>»Vosotros visteis con vuestros propios ojos lo que el <char style="nd">Señor</char> hizo en Baal Peor, y cómo el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios destruyó de entre vosotros a todos los que siguieron al dios de ese lugar. <verse number="4" style="v"/>Pero vosotros, los que os mantuvisteis fieles al <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios, todavía estáis vivos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>»Mirad, yo os he enseñado los preceptos y las normas que me ordenó el <char style="nd">Señor</char> mi Dios, para que vosotros los pongáis en práctica en la tierra de la que ahora vais a tomar posesión. <verse number="6" style="v"/>Obedecedlos y ponedlos en práctica; así demostraréis vuestra sabiduría e inteligencia ante las naciones. Ellas oirán todos estos preceptos, y dirán: “En verdad, este es un pueblo sabio e inteligente; ¡esta es una gran nación!” <verse number="7" style="v"/>¿Qué otra nación hay tan grande como la nuestra? ¿Qué nación tiene dioses tan cerca de ella como lo está de nosotros el <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios cada vez que lo invocamos? <verse number="8" style="v"/>¿Y qué nación hay tan grande que tenga normas y preceptos tan justos, como toda esta <char style="w">ley</char> que hoy os expongo?</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>»¡Pero tened cuidado! Prestad atención y no olvidéis las cosas que han visto vuestros ojos, ni las apartéis de vuestro <char style="w">corazón</char> mientras viváis. Contádselas a vuestros hijos y a vuestros nietos. <verse number="10" style="v"/>El día que estuvisteis ante el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios en Horeb, él me dijo: “Convoca al pueblo para que se presente ante mí y oiga mis palabras, para que aprenda a temerme todo el tiempo que viva en la tierra, y para que enseñe esto mismo a sus hijos”. <verse number="11" style="v"/>Vosotros os acercasteis al pie de la montaña, y allí permanecisteis, mientras la montaña ardía en llamas que llegaban hasta el cielo mismo, entre negros nubarrones y densa oscuridad. <verse number="12" style="v"/>Entonces el <char style="nd">Señor</char> os habló desde el fuego, y vosotros oísteis el sonido de las palabras, pero no visteis forma alguna; solo se oía una voz. <verse number="13" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> os dio a conocer su <char style="w">pacto</char>, los diez mandamientos, los cuales escribió en dos tablas de piedra y os ordenó que los pusierais en práctica. <verse number="14" style="v"/>En aquel tiempo el <char style="nd">Señor</char> me ordenó que os enseñara los preceptos y normas que deberéis poner en práctica en la tierra que vais a poseer al cruzar el Jordán.</para>
  <para style="s1">Prohibición de la idolatría</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>»El día que el <char style="nd">Señor</char> os habló en Horeb, en medio del fuego, no visteis ninguna figura. Por lo tanto, tened mucho cuidado <verse number="16" style="v"/>de no corromperos haciendo ídolos o figuras que tengan forma o imagen de hombre o de mujer, <verse number="17" style="v"/>o de animales que caminan sobre la tierra, o de aves que vuelan por el aire, <verse number="18" style="v"/>o de reptiles que se arrastran por la tierra, o de peces que viven en las aguas debajo de la tierra. <verse number="19" style="v"/>De lo contrario, cuando levantéis los ojos y veáis todo el ejército del cielo —es decir, el sol, la luna y las estrellas—, podéis sentiros tentados a postraros ante ellos y adorarlos. Esos astros se los ha dado vuestro <char style="nd">Señor</char> y Dios a todas las naciones que están debajo del cielo. <verse number="20" style="v"/>Pero a vosotros el <char style="nd">Señor</char> os tomó y os sacó de Egipto, de ese horno donde se funde el hierro, para que fuerais el pueblo de su propiedad, como lo sois ahora.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>»Sin embargo, por vuestra culpa el <char style="nd">Señor</char> se enojó conmigo y juró que yo no cruzaría el Jordán ni entraría en la buena tierra que el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios os da en posesión. <verse number="22" style="v"/>Yo moriré en esta tierra sin haber cruzado el Jordán, pero vosotros sí lo cruzaréis y tomaréis posesión de esa buena tierra. <verse number="23" style="v"/>Tened, pues, cuidado de no olvidar el <char style="w">pacto</char> que el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios ha hecho con vosotros. No os fabriquéis ídolos de ninguna figura que el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios os haya prohibido, <verse number="24" style="v"/>porque el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios es fuego consumidor y Dios celoso.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>»Si después de haber tenido hijos y nietos, y de haber vivido en la tierra mucho tiempo, os corrompéis y os fabricáis ídolos y toda clase de figuras, haciendo así lo malo ante el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios y provocándolo a ira, <verse number="26" style="v"/>hoy pongo al cielo y a la tierra por testigos contra vosotros, de que muy pronto desapareceréis de la tierra que vais a poseer al cruzar el Jordán. No viviréis allí mucho tiempo, sino que seréis destruidos por completo. <verse number="27" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> os dispersará entre las naciones, y entre todas ellas solo quedaréis esparcidos unos pocos. <verse number="28" style="v"/>Allí adoraréis a dioses de madera y de piedra, hechos por <char style="w" lemma="hombre">seres humanos</char>: dioses que no pueden ver ni oír, ni comer ni oler.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>»Pero, si desde allí buscas al <char style="nd">Señor</char> tu Dios con todo tu <char style="w">corazón</char> y con toda tu alma, lo encontrarás. <verse number="30" style="v"/>Y al cabo del tiempo, cuando hayas vivido en medio de todas esas angustias y dolores, volverás al <char style="nd">Señor</char> tu Dios y escucharás su voz. <verse number="31" style="v"/>Porque el <char style="nd">Señor</char> tu Dios es un Dios compasivo, que no te abandonará ni te destruirá, ni se olvidará del pacto que mediante juramento hizo con tus antepasados.</para>
  <para style="s1">El <char style="nd">Señor</char> es Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>»Investiga los tiempos pasados, desde el día que Dios creó al <char style="w">ser humano</char> en la tierra, y examina la tierra de un extremo a otro del cielo. ¿Ha sucedido algo así de grandioso, o se ha sabido alguna vez de algo semejante? <verse number="33" style="v"/>¿Qué pueblo ha oído a Dios<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:33 </char><char style="fq" closed="false">a Dios</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">a un dios.</char></note> hablarle en medio del fuego, como lo has oído tú, y ha vivido para contarlo? <verse number="34" style="v"/>¿Qué dios ha intentado entrar en una nación y tomarla para sí mediante pruebas, señales, milagros, guerras, actos portentosos y gran despliegue de fuerza y de poder,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:34 </char><char style="fq" closed="false">gran despliegue de fuerza y de poder</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">mano fuerte y brazo extendido</char><char style="ft" closed="false">; también en otros pasajes similares.</char></note> como hizo por ti el <char style="nd">Señor</char> tu Dios en Egipto, ante tus propios ojos?</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>»A ti se te ha mostrado todo esto para que sepas que el <char style="nd">Señor</char> es Dios, y que no hay otro fuera de él. <verse number="36" style="v"/>Desde el cielo te permitió escuchar su voz, para instruirte. Y en la tierra te permitió ver su gran fuego, desde el cual te habló. <verse number="37" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> amó a tus antepasados y escogió a la descendencia de ellos; por eso él mismo personalmente te sacó de Egipto con gran poder, <verse number="38" style="v"/>y ante tus propios ojos desalojó a naciones más grandes y más fuertes que tú, para hacerte entrar en su tierra y dártela en posesión, como sucede hoy.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>»Reconoce y considera seriamente hoy que el <char style="nd">Señor</char> es Dios arriba en el cielo y abajo en la tierra, y que no hay otro. <verse number="40" style="v"/>Obedece sus preceptos y normas que hoy te mando cumplir. De este modo, a ti y a tus descendientes os irá bien, y permaneceréis mucho tiempo en la tierra que el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios os da para siempre».</para>
  <para style="s1">Ciudades de refugio</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Entonces Moisés reservó tres ciudades al este del Jordán, <verse number="42" style="v"/>para que en alguna de ellas pudiera refugiarse el que, sin premeditación ni rencor alguno, hubiera matado a su prójimo. De este modo tendría a dónde huir para ponerse a salvo. <verse number="43" style="v"/>Para los rubenitas designó Béser en el desierto, en la planicie; para los gaditas, Ramot de Galaad; y para los manasesitas, Golán de Basán.</para>
  <para style="s1">Introducción a la ley</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Esta es la <char style="w">ley</char> que Moisés expuso a los israelitas. <verse number="45" style="v"/>Estos son los mandatos, preceptos y normas que Moisés les dictó después de que salieron de Egipto, <verse number="46" style="v"/>cuando todavía estaban al este del Jordán, en el valle cercano a Bet Peor. Era la tierra de Sijón, rey de los amorreos, que vivía en Hesbón y que había sido derrotado por Moisés y los israelitas cuando salieron de Egipto. <verse number="47" style="v"/>Los israelitas tomaron posesión de su tierra y de la tierra de Og, rey de Basán, es decir, de los dos reyes amorreos cuyos territorios estaban al este del Jordán. <verse number="48" style="v"/>Este territorio se extendía desde Aroer, a la orilla del arroyo Arnón, hasta el monte Sirión,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:48 </char><char style="fq" closed="false">Sirión </char><char style="ft" closed="false">(Siríaca; véase también <char style="xt"><ref loc="DEU 3:9">3:9</ref></char>); </char><char style="fqa" closed="false">Sión </char><char style="ft" closed="false">(TM).</char></note> es decir, el monte Hermón. <verse number="49" style="v"/>Incluía además todo el Arabá al este del Jordán, hasta el mar del Arabá, en las laderas del monte Pisgá.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Los diez mandamientos</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="DEU 5:6-21">5:6-21</ref> – <char style="xt"><ref loc="EXO 20:1-17">Éx 20:1-17</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Moisés convocó a todo Israel y dijo:</para>
  <para style="p">«Escuchad, israelitas, los preceptos y las normas que yo os comunico hoy. Aprendéoslos y procurad ponerlos en práctica. <verse number="2" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios hizo un <char style="w">pacto</char> con nosotros en el monte Horeb. <verse number="3" style="v"/>No fue con nuestros padres con quienes el <char style="nd">Señor</char> hizo ese pacto, sino con nosotros, con todos los que hoy estamos vivos aquí. <verse number="4" style="v"/>Desde el fuego el <char style="nd">Señor</char> os habló cara a cara en la montaña. <verse number="5" style="v"/>En aquel tiempo yo actué como intermediario entre el <char style="nd">Señor</char> y vosotros, para declararos la palabra del <char style="nd">Señor</char>, porque vosotros teníais miedo del fuego y no subisteis a la montaña. El <char style="nd">Señor</char> dijo:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li">
    <verse number="6" style="v"/>»Yo soy el <char style="nd">Señor</char> tu Dios. Yo te saqué de Egipto, país donde eras esclavo.</para>
  <para style="li">
    <verse number="7" style="v"/>»No tengas otros dioses además de mí.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:7 </char><char style="fq" closed="false">además de mí</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">junto a mí.</char></note></para>
  <para style="li">
    <verse number="8" style="v"/>»No hagas ningún ídolo ni nada que guarde semejanza con lo que hay arriba en el cielo, ni con lo que hay abajo en la tierra, ni con lo que hay en las aguas debajo de la tierra. <verse number="9" style="v"/>No te inclines delante de ellos ni los adores. Yo, el <char style="nd">Señor</char> tu Dios, soy un Dios celoso. Cuando los padres son malvados y me odian, yo castigo a sus hijos hasta la tercera y cuarta generación. <verse number="10" style="v"/>Por el contrario, cuando me aman y cumplen mis mandamientos, les muestro mi amor por mil generaciones.</para>
  <para style="li">
    <verse number="11" style="v"/>»No uses el <char style="w">nombre</char> del <char style="nd">Señor</char> tu Dios en falso. Yo, el <char style="nd">Señor</char>, no tendré por inocente a quien se atreva a usar mi nombre en falso.</para>
  <para style="li">
    <verse number="12" style="v"/>»Observa el <char style="w">sábado</char>, y conságraselo al <char style="nd">Señor</char> tu Dios, tal como él te ha ordenado. <verse number="13" style="v"/>Trabaja seis días, y haz en ellos todo lo que tengas que hacer, <verse number="14" style="v"/>pero observa el séptimo día como día de reposo para honrar al <char style="nd">Señor</char> tu Dios. No hagas en ese día ningún trabajo, ni tampoco tu hijo, ni tu hija, ni tu esclavo, ni tu esclava, ni tu buey, ni tu asno, ni ninguno de tus animales, ni tampoco los extranjeros que vivan en tus ciudades. De ese modo podrán descansar tu esclavo y tu esclava, lo mismo que tú. <verse number="15" style="v"/>Recuerda que fuiste esclavo en Egipto, y que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te sacó de allí con gran despliegue de fuerza y de poder. Por eso el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te manda observar el sábado.</para>
  <para style="li">
    <verse number="16" style="v"/>»Honra a tu padre y a tu madre, como el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te lo ha ordenado, para que disfrutes de una larga vida y te vaya bien en la tierra que te da el <char style="nd">Señor</char> tu Dios.</para>
  <para style="li">
    <verse number="17" style="v"/>»No mates. <verse number="18" style="v"/>No cometas adulterio. <verse number="19" style="v"/>No robes. <verse number="20" style="v"/>No des falso testimonio en contra de tu prójimo. <verse number="21" style="v"/>No codicies la mujer de tu prójimo, ni desees su casa, ni su tierra, ni su esclavo, ni su esclava, ni su buey, ni su asno, ni nada que le pertenezca.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>»Estas son las palabras que el <char style="nd">Señor</char> pronunció con voz fuerte desde el fuego, la nube y la densa oscuridad, cuando vosotros estabais reunidos al pie de la montaña. No añadió nada más. Luego las escribió en dos tablas de piedra, y me las entregó.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>»Cuando oisteis la voz que salía de la oscuridad, mientras la montaña ardía en llamas, todos los jefes de vuestras tribus y vuestros <char style="w" lemma="anciano">ancianos</char> vinieron a mí <verse number="24" style="v"/>y me dijeron: “El <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios nos ha mostrado su gloria y su majestad, y hemos oído su voz que salía del fuego. Hoy hemos visto que un simple <char style="w">mortal</char> puede seguir con vida aunque Dios hable con él. <verse number="25" style="v"/>Pero ¿por qué tenemos que morir? Este gran fuego nos consumirá, y moriremos, si seguimos oyendo la voz del <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios. <verse number="26" style="v"/>Pues ¿qué mortal ha oído jamás la voz del Dios viviente hablarle desde el fuego, como la hemos oído nosotros, y ha vivido para contarlo? <verse number="27" style="v"/>Acércate tú al <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios, y escucha todo lo que él te diga. Repítenos luego todo lo que te comunique, y nosotros escucharemos y obedeceremos”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>»El <char style="nd">Señor</char> escuchó cuando me hablabais, y me dijo: “He oído lo que este pueblo te dijo. Todo lo que dijeron está bien. <verse number="29" style="v"/>¡Ojalá su <char style="w">corazón</char> esté siempre dispuesto a temerme y a cumplir todos mis mandamientos, para que a ellos y a sus hijos siempre les vaya bien!</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>»”Ve y diles que vuelvan a sus tiendas. <verse number="31" style="v"/>Pero tú quédate aquí conmigo, que voy a darte todos los mandamientos, preceptos y normas que has de enseñarles, para que los pongan en práctica en la tierra que les daré como herencia”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>»Tened, pues, cuidado de hacer lo que el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios os ha mandado; no os desviéis ni a la derecha ni a la izquierda. <verse number="33" style="v"/>Seguid por el <char style="w">camino</char> que el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios os ha trazado, para que viváis, prosperéis y disfrutéis de larga vida en la tierra que vais a poseer.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">El amor a Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>»Estos son los mandamientos, preceptos y normas que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios mandó que yo te enseñara, para que los pongas en práctica en la tierra de la que vas a tomar posesión, <verse number="2" style="v"/>para que durante toda tu vida tú y tus hijos y tus nietos honréis al <char style="nd">Señor</char> tu Dios cumpliendo todos los preceptos y mandamientos que te doy, y para que disfrutes de larga vida. <verse number="3" style="v"/>Escucha, Israel, y esfuérzate en obedecer. Así te irá bien y serás un pueblo muy numeroso en la tierra donde abundan la leche y la miel, tal como te prometió el <char style="nd">Señor</char> y Dios de tus padres.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>»Escucha, Israel: El <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios es el único <char style="nd">Señor</char>.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:4 </char><char style="fq" closed="false">el <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios es el único <char style="nd">Señor</char></char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">el <char style="nd">Señor</char> es nuestro Dios, el <char style="nd">Señor</char> es uno.</char></note> <verse number="5" style="v"/>Ama al <char style="nd">Señor</char> tu Dios con todo tu <char style="w">corazón</char> y con toda tu <char style="w">alma</char> y con todas tus fuerzas. <verse number="6" style="v"/>Grábate en el corazón estas palabras que hoy te mando. <verse number="7" style="v"/>Incúlcaselas continuamente a tus hijos. Háblales de ellas cuando estés en tu casa y cuando vayas por el camino, cuando te acuestes y cuando te levantes. <verse number="8" style="v"/>Átalas a tus manos como un signo; llévalas en tu frente como una marca; <verse number="9" style="v"/>escríbelas en los postes de tu casa y en los <char style="w">portones</char> de tus ciudades.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>»El <char style="nd">Señor</char> tu Dios te hará entrar en la tierra que les juró a tus antepasados Abraham, Isaac y Jacob. Es una tierra con ciudades grandes y prósperas que tú no edificaste, <verse number="11" style="v"/>con casas llenas de toda clase de bienes que tú no acumulaste, con cisternas que no cavaste, y con viñas y olivares que no plantaste. Cuando comas de ellas y te sacies, <verse number="12" style="v"/>cuídate de no olvidarte del <char style="nd">Señor</char>, que te sacó de Egipto, la tierra donde viviste en esclavitud.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>»Teme al <char style="nd">Señor</char> tu Dios, sírvele solamente a él, y jura solo en su <char style="w">nombre</char>. <verse number="14" style="v"/>No sigas a esos dioses de los pueblos que te rodean, <verse number="15" style="v"/>pues el <char style="nd">Señor</char> tu Dios está contigo y es un Dios celoso; no vaya a ser que su ira se encienda contra ti y te borre de la faz de la tierra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>»No pongas a prueba al <char style="nd">Señor</char> tu Dios, como hiciste en Masá. <verse number="17" style="v"/>Cumple cuidadosamente los mandamientos del <char style="nd">Señor</char> tu Dios, y los mandatos y preceptos que te ha dado. <verse number="18" style="v"/>Haz lo que es recto y bueno a los ojos del <char style="nd">Señor</char>, para que te vaya bien y tomes posesión de la buena tierra que el <char style="nd">Señor</char> les juró a tus antepasados. <verse number="19" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> arrojará a todos los enemigos que encuentres en tu camino, tal como te prometió.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>»En el futuro, cuando tu hijo te pregunte: “¿Qué significan los mandatos, preceptos y normas que el <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios os mandó?”, <verse number="21" style="v"/>le responderás: “En Egipto nosotros éramos esclavos del faraón, pero el <char style="nd">Señor</char> nos sacó de allí con gran despliegue de fuerza. <verse number="22" style="v"/>Ante nuestros propios ojos, el <char style="nd">Señor</char> realizó grandes señales y terribles prodigios en contra de Egipto, del faraón y de toda su familia. <verse number="23" style="v"/>Y nos sacó de allí para conducirnos a la tierra que a nuestros antepasados había jurado que nos daría. <verse number="24" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios nos mandó temerle y obedecer estos preceptos, para que siempre nos vaya bien y sigamos con vida. Y así ha sido hasta hoy. <verse number="25" style="v"/>Y, si obedecemos fielmente todos estos mandamientos ante el <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios, tal como nos lo ha ordenado, seremos justos”.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">Expulsión de las naciones</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>»El <char style="nd">Señor</char> tu Dios te hará entrar en la tierra que vas a poseer, y expulsará de tu presencia a siete naciones más grandes y fuertes que tú, que son los hititas, los gergeseos, los amorreos, los cananeos, los ferezeos, los heveos y los jebuseos. <verse number="2" style="v"/>Cuando el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te las haya entregado y tú las hayas derrotado, deberás <char style="w" lemma="destruir">destruirlas</char> por completo. No harás ningún pacto con ellas, ni les tendrás compasión. <verse number="3" style="v"/>Tampoco te unirás en matrimonio con ninguna de esas naciones; no darás tus hijas a sus hijos ni tomarás sus hijas para tus hijos, <verse number="4" style="v"/>porque ellas los apartarán del Señor y los harán servir a otros dioses. Entonces la ira del <char style="nd">Señor</char> se encenderá contra ti y te destruirá de inmediato.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>»Esto es lo que harás con esas naciones: Destruirás sus altares, romperás sus <char style="w" lemma="piedra sagrada">piedras sagradas</char>, derribarás sus imágenes de la diosa <char style="w">Aserá</char> y les prenderás fuego a sus ídolos. <verse number="6" style="v"/>Porque para el <char style="nd">Señor</char> tu Dios tú eres un pueblo <char style="w">santo</char>; él te eligió para que fueras su posesión exclusiva entre todos los pueblos de la tierra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>»El <char style="nd">Señor</char> se encariñó contigo y te eligió, aunque no eras el pueblo más numeroso, sino el más insignificante de todos. <verse number="8" style="v"/>Lo hizo porque te ama y quería cumplir su juramento a tus antepasados; por eso te rescató del poder del faraón, el rey de Egipto, y te sacó de la esclavitud con gran despliegue de fuerza.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>»Reconoce, por tanto, que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios es el Dios verdadero, el Dios fiel, que cumple su <char style="w">pacto</char> generación tras generación, y muestra su fiel amor a quienes lo aman y obedecen sus mandamientos, <verse number="10" style="v"/>pero que destruye a quienes lo odian y no se tarda en darles su merecido. <verse number="11" style="v"/>Por eso debes obedecer los mandamientos, los preceptos y las normas que hoy te mando que cumplas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>»Si prestas atención a estas normas, y las cumples y las obedeces, entonces el <char style="nd">Señor</char> tu Dios cumplirá el pacto que bajo juramento hizo con tus antepasados, y te mostrará su amor fiel. <verse number="13" style="v"/>Te amará, te multiplicará y bendecirá el fruto de tu vientre, y también el fruto de la tierra que juró a tus antepasados que les daría. Es decir, bendecirá el trigo, el vino y el aceite, y las crías de tus ganados y los corderos de tus rebaños. <verse number="14" style="v"/>Bendito serás, más que cualquier otro pueblo; no habrá entre los tuyos hombre ni mujer estéril, ni habrá un solo animal de tus ganados que se quede sin cría. <verse number="15" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> te mantendrá libre de toda enfermedad y alejará de ti las horribles enfermedades que conociste en Egipto; en cambio, las reservará para tus enemigos. <verse number="16" style="v"/>Destruye a todos los pueblos que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios entregue en tus manos. No te apiades de ellos ni sirvas a sus dioses, para que no te sean una trampa mortal.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>»Tal vez te preguntes: “¿Cómo podré expulsar a estas naciones, si son más numerosas que yo?” <verse number="18" style="v"/>Pero no les temas; recuerda bien lo que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios hizo contra el faraón y contra todo Egipto. <verse number="19" style="v"/>Con tus propios ojos viste las grandes pruebas, señales y prodigios milagrosos que con gran despliegue de fuerza y de poder realizó el <char style="nd">Señor</char> tu Dios para sacarte de Egipto, y lo mismo hará contra todos los pueblos a quienes ahora temes. <verse number="20" style="v"/>Además, el <char style="nd">Señor</char> tu Dios enviará contra ellos avispas, hasta que hayan perecido todos los sobrevivientes y aun los que intenten esconderse de ti. <verse number="21" style="v"/>No te asustes ante ellos, pues el <char style="nd">Señor</char> tu Dios, el Dios grande y temible, está contigo. <verse number="22" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> tu Dios expulsará a las naciones que te salgan al paso, pero lo hará poco a poco. No las eliminarás a todas de una sola vez, para que los animales salvajes no se multipliquen ni invadan tu territorio. <verse number="23" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> tu Dios las entregará en tus manos, y las llenará de gran confusión hasta destruirlas. <verse number="24" style="v"/>Pondrá a sus reyes bajo tu poder, y de sus <char style="w" lemma="nombre">nombres</char> tú borrarás hasta el recuerdo. Ninguna de esas naciones podrá resistir tu presencia, porque tú las destruirás. <verse number="25" style="v"/>Pero tú deberás quemar en el fuego las esculturas de sus dioses. No codicies la plata y el oro que las recubren, ni caigas en la trampa de quedarte con ellas, pues eso es algo que aborrece el <char style="nd">Señor</char> tu Dios. <verse number="26" style="v"/>No metas en tu casa nada que sea abominable. Todo eso debe ser <char style="w" lemma="destruir">destruido</char>. Recházalo y detéstalo por completo, para que no seas destruido tú también.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Recuerda al <char style="nd">Señor</char> tu Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>»Cumple fielmente todos los mandamientos que hoy te mando, para que vivas, te multipliques y tomes posesión de la tierra que el <char style="nd">Señor</char> juró a tus antepasados. <verse number="2" style="v"/>Recuerda que durante cuarenta años el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te llevó por todo el camino del desierto, y te humilló y te puso a prueba para conocer lo que había en tu <char style="w">corazón</char> y ver si cumplirías o no sus mandamientos. <verse number="3" style="v"/>Te humilló y te hizo pasar hambre, pero luego te alimentó con maná, comida que ni tú ni tus antepasados habíais conocido, con lo que te enseñó que no solo de pan vive el <char style="w">hombre</char>, sino de todo lo que sale de la boca del <char style="nd">Señor</char>. <verse number="4" style="v"/>Durante esos cuarenta años no se te gastó la ropa que llevabas puesta, ni se te hincharon los pies. <verse number="5" style="v"/>Reconoce en tu corazón que, así como un padre <char style="w">disciplina</char> a su hijo, también el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te disciplina a ti. <verse number="6" style="v"/>Cumple los mandamientos del <char style="nd">Señor</char> tu Dios; témelo y sigue sus <char style="w" lemma="camino">caminos</char>. <verse number="7" style="v"/>Porque el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te conduce a una tierra buena: tierra de arroyos y de fuentes de agua, con manantiales que fluyen en los valles y en las colinas; <verse number="8" style="v"/>tierra de trigo y de cebada; de viñas, higueras y granados; de miel y de olivares; <verse number="9" style="v"/>tierra donde no escaseará el pan y donde nada te faltará; tierra donde las rocas son de hierro y de cuyas colinas sacarás cobre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>»Cuando hayas comido y estés satisfecho, alabarás al <char style="nd">Señor</char> tu Dios por la tierra buena que te habrá dado. <verse number="11" style="v"/>Pero ten cuidado de no olvidar al <char style="nd">Señor</char> tu Dios. No dejes de cumplir sus mandamientos, normas y preceptos que yo te mando hoy. <verse number="12" style="v"/>Y cuando hayas comido y te hayas saciado, cuando hayas edificado casas cómodas y las habites, <verse number="13" style="v"/>cuando se hayan multiplicado tus ganados y tus rebaños, y hayan aumentado tu plata y tu oro y sean abundantes tus riquezas, <verse number="14" style="v"/>no te vuelvas orgulloso ni olvides al <char style="nd">Señor</char> tu Dios, quien te sacó de Egipto, la tierra donde viviste como esclavo. <verse number="15" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> te guio a través del vasto y horrible desierto, esa tierra reseca y sedienta, llena de serpientes venenosas y escorpiones; te dio el agua que hizo brotar de la más dura <char style="w">roca</char>; <verse number="16" style="v"/>en el desierto te alimentó con maná, comida que jamás conocieron tus antepasados. Así te humilló y te puso a prueba, para que a fin de cuentas te fuera bien. <verse number="17" style="v"/>No se te ocurra pensar: “Esta riqueza es fruto de mi poder y de la fuerza de mis manos”. <verse number="18" style="v"/>Recuerda al <char style="nd">Señor</char> tu Dios, porque es él quien te da el poder para producir esa riqueza; así ha confirmado hoy el <char style="w">pacto</char> que bajo juramento hizo con tus antepasados.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>»Si llegas a olvidar al <char style="nd">Señor</char> tu Dios, y sigues a otros dioses para adorarlos e inclinarte ante ellos, testifico hoy en contra tuya que ciertamente serás destruido. <verse number="20" style="v"/>Si no obedeces al <char style="nd">Señor</char> tu Dios, te sucederá lo mismo que a las naciones que el <char style="nd">Señor</char> irá destruyendo a tu paso.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">El mérito no es de Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>»Escucha, Israel: hoy vas a cruzar el Jordán para entrar y desposeer a naciones más grandes y fuertes que tú, que habitan en grandes ciudades con muros que llegan hasta el cielo. <verse number="2" style="v"/>Esa gente es poderosa y de gran estatura; ¡son los <char style="w">anaquitas</char>! Tú ya los conoces y sabes que de ellos se dice: “¿Quién puede oponerse a los descendientes de Anac?” <verse number="3" style="v"/>Pero tú, entiende bien hoy que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios avanzará delante de ti, y que los destruirá como un fuego consumidor y los someterá a tu poder. Tú los expulsarás y los aniquilarás en seguida, tal como el <char style="nd">Señor</char> te ha prometido.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>»Cuando el <char style="nd">Señor</char> tu Dios los haya arrojado lejos de ti, no vayas a pensar: “El <char style="nd">Señor</char> me ha traído hasta aquí, por mi propia justicia, para tomar posesión de esta tierra”. ¡No! El <char style="nd">Señor</char> expulsará a esas naciones por la maldad que las caracteriza. <verse number="5" style="v"/>De modo que no es por tu justicia ni por tu rectitud por lo que vas a tomar posesión de su tierra. ¡No! La propia maldad de esas naciones hará que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios las arroje lejos de ti. Así cumplirá lo que juró a tus antepasados Abraham, Isaac y Jacob. <verse number="6" style="v"/>Entiende bien que eres un pueblo terco, y que tu justicia y tu rectitud no tienen nada que ver con que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te dé en posesión esta buena tierra.</para>
  <para style="s1">El becerro de oro</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>»Recuerda esto, y nunca olvides cómo provocaste la ira del <char style="nd">Señor</char> tu Dios en el desierto. Desde el día en que saliste de Egipto hasta tu llegada aquí, has sido rebelde contra el <char style="nd">Señor</char>. <verse number="8" style="v"/>Hasta tal punto provocaste su enojo en Horeb que estuvo a punto de destruirte. <verse number="9" style="v"/>Cuando subí a la montaña para recibir las tablas de piedra, es decir, las tablas del <char style="w">pacto</char> que el <char style="nd">Señor</char> había hecho contigo, me quedé en la montaña cuarenta días y cuarenta noches, y no comí pan ni bebí agua. <verse number="10" style="v"/>Allí el <char style="nd">Señor</char> me dio dos tablas de piedra, en las que él mismo escribió todas las palabras que proclamó desde la montaña, de en medio del fuego, el día de la asamblea.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>»Pasados los cuarenta días y las cuarenta noches, el <char style="nd">Señor</char> me dio las dos tablas de piedra, es decir, las tablas del pacto, <verse number="12" style="v"/>y me dijo: “Levántate y baja de aquí en seguida, porque ese pueblo tuyo, que sacaste de Egipto, se ha descarriado. Bien pronto se han apartado del <char style="w">camino</char> que les mandé seguir, y se han fabricado un ídolo de metal fundido”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>»También me dijo: “He visto a este pueblo, y ¡realmente es un pueblo terco! <verse number="14" style="v"/>Déjame que lo destruya y borre hasta el recuerdo de su <char style="w">nombre</char>. De ti, en cambio, haré una nación más fuerte y numerosa que la de ellos”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>»Luego me volví y bajé de la montaña que ardía en llamas. En las manos traía yo las dos tablas del pacto. <verse number="16" style="v"/>Entonces vi que habíais pecado contra el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios, pues os habíais fabricado un ídolo fundido con forma de becerro. ¡Bien pronto os habíais apartado del camino que el <char style="nd">Señor</char> os había trazado! <verse number="17" style="v"/>Así que tomé las dos tablas que traía en las manos y las arrojé al suelo, haciéndolas pedazos delante de vosotros.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>»Nuevamente me postré delante del <char style="nd">Señor</char> cuarenta días y cuarenta noches, y no comí pan ni bebí agua. Lo hice por el gran pecado que habíais cometido al hacer lo malo a los ojos del <char style="nd">Señor</char>, provocando así su ira. <verse number="19" style="v"/>Tuve verdadero miedo del enojo y de la ira del <char style="nd">Señor</char>, pues hasta tal punto se indignó contra vosotros que quiso destruiros. Sin embargo, el <char style="nd">Señor</char> me escuchó una vez más. <verse number="20" style="v"/>Así mismo, tan enojado estaba el <char style="nd">Señor</char> contra Aarón que quería destruirlo, y también en esa ocasión intercedí por él. <verse number="21" style="v"/>Luego agarré el becerro que os fabricasteis, ese ídolo que os hizo pecar, y lo quemé en el fuego; lo desmenucé y lo reduje a polvo fino, y arrojé el polvo al arroyo que baja de la montaña.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>»En Taberá, en Masá y en Quibrot Hatavá provocasteis también la indignación del <char style="nd">Señor</char>, <verse number="23" style="v"/>lo mismo que cuando el <char style="nd">Señor</char> os envió desde Cades Barnea y os dijo: “Id y tomad posesión de la tierra que os he dado”. Os rebelasteis contra la orden del <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios; no confiasteis en él ni le obedecisteis. <verse number="24" style="v"/>¡Desde que os conozco habéis sido rebeldes al <char style="nd">Señor</char>!</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>»Como el <char style="nd">Señor</char> había dicho que os destruiría, yo me quedé postrado ante él esos cuarenta días y cuarenta noches. <verse number="26" style="v"/>Oré al <char style="nd">Señor</char> y le dije: “<char style="nd">Señor</char> y Dios, ¡no destruyas tu propia heredad, el pueblo que por tu grandeza redimiste y sacaste de Egipto con gran despliegue de fuerza! <verse number="27" style="v"/>¡Acuérdate de tus siervos Abraham, Isaac y Jacob! Pasa por alto la terquedad de este pueblo, y su maldad y su pecado, <verse number="28" style="v"/>no sea que allí, en el país de donde nos sacaste, digan: ‘El <char style="nd">Señor</char> no pudo llevarlos a la tierra que les había prometido. Y, como los aborrecía, los sacó para que murieran en el desierto’. <verse number="29" style="v"/>Después de todo, ellos son tu propia heredad; son el pueblo que sacaste con gran despliegue de fuerza y de poder”.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Las nuevas tablas de la ley</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>»En aquel tiempo el <char style="nd">Señor</char> me dijo: “Talla dos tablas de piedra iguales a las primeras, y haz un arca de madera; después de eso, sube a la montaña para encontrarte conmigo. <verse number="2" style="v"/>Yo escribiré en esas tablas las mismas palabras que estaban escritas en las primeras, y después las guardarás en el arca”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>»Hice, pues, el arca de madera de acacia, y tallé dos tablas de piedra como las primeras; luego subí a la montaña llevando en las manos las dos tablas. <verse number="4" style="v"/>En esas tablas, que luego me entregó, el <char style="nd">Señor</char> escribió lo mismo que había escrito antes, es decir, los diez mandamientos que os dio a vosotros el día en que estábamos todos reunidos en asamblea, cuando habló desde el fuego en la montaña. <verse number="5" style="v"/>En seguida bajé de la montaña y guardé las tablas en el arca que había hecho. Y allí permanecen, tal como me lo ordenó el <char style="nd">Señor</char>».</para>
  <para style="s1">Ministerio de los levitas</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Después los israelitas se trasladaron de los pozos de Berot Bené Yacán a Moserá. Allí murió Aarón y fue sepultado, y su hijo Eleazar le sucedió en el sacerdocio. <verse number="7" style="v"/>De allí se fueron a Gudgoda, y siguieron hasta Jotbata, tierra con abundantes corrientes de agua. <verse number="8" style="v"/>En aquel tiempo el <char style="nd">Señor</char> designó la tribu de Leví para llevar el arca del <char style="w">pacto</char> y estar en su presencia, y para ministrar y pronunciar bendiciones en su <char style="w">nombre</char>, como hasta hoy lo hace. <verse number="9" style="v"/>Por eso los levitas no tienen patrimonio alguno entre sus hermanos, pues el <char style="nd">Señor</char> es su herencia, como él mismo lo ha declarado.</para>
  <para style="s1">Las demandas del <char style="nd">Señor</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>«Yo me quedé en la montaña cuarenta días y cuarenta noches, como hice la primera vez, y también esta vez el <char style="nd">Señor</char> me escuchó. Como no era su voluntad destruiros, <verse number="11" style="v"/>el <char style="nd">Señor</char> me dijo: “Ve y guía al pueblo en su <char style="w">camino</char>, para que entren y tomen posesión de la tierra que juré a sus antepasados que les daría”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>»Y ahora, Israel, ¿qué te pide el <char style="nd">Señor</char> tu Dios? Simplemente que le temas y andes en todos sus caminos, que lo ames y le sirvas con todo tu <char style="w">corazón</char> y con toda tu <char style="w">alma</char>, <verse number="13" style="v"/>y que cumplas los mandamientos y los preceptos que hoy te manda cumplir, para que te vaya bien.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>»Al <char style="nd">Señor</char> tu Dios le pertenecen los cielos y lo más alto de los cielos, la tierra y todo lo que hay en ella. <verse number="15" style="v"/>Sin embargo, él se encariñó con tus antepasados y los amó; y a ti, que eres su descendencia, te eligió de entre todos los pueblos, como vemos hoy. <verse number="16" style="v"/>Por eso, despójate de lo pagano que hay en tu corazón,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:16 </char><char style="fq" closed="false">despójate de lo pagano que hay en tu corazón</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">circuncídate el corazón.</char></note> y ya no seas terco. <verse number="17" style="v"/>Porque el <char style="nd">Señor</char> tu Dios es Dios de dioses y Señor de señores; él es el gran Dios, poderoso y terrible, que no actúa con parcialidad ni acepta sobornos. <verse number="18" style="v"/>Él defiende la causa del huérfano y de la viuda, y muestra su amor por el extranjero, proveyéndole ropa y alimentos. <verse number="19" style="v"/>Así mismo debes tú mostrar amor por los extranjeros, porque también tú fuiste extranjero en Egipto. <verse number="20" style="v"/>Teme al <char style="nd">Señor</char> tu Dios y sírvele. Aférrate a él y jura solo por su <char style="w">nombre</char>. <verse number="21" style="v"/>Él es el motivo de tu alabanza; él es tu Dios, el que hizo en tu favor las grandes y maravillosas hazañas que tú mismo presenciaste. <verse number="22" style="v"/>Setenta eran los antepasados tuyos que bajaron a Egipto, y ahora el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te ha hecho un pueblo tan numeroso como las estrellas del cielo.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Amor y obediencia al <char style="nd">Señor</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>»Amad al <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios y cumplid siempre sus ordenanzas, preceptos, normas y mandamientos. <verse number="2" style="v"/>Recordad hoy que fuisteis vosotros, y no vuestros hijos, los que visteis y experimentasteis la <char style="w">disciplina</char> del <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios. Vosotros visteis su gran despliegue de fuerza y de poder, <verse number="3" style="v"/>y los hechos y señales que realizó en Egipto contra el faraón y contra todo su país. <verse number="4" style="v"/>Vosotros visteis lo que hizo contra el ejército de los egipcios, y cómo desató las aguas del <char style="w">Mar Rojo</char> sobre sus caballos y carros de guerra, cuando estos os perseguían a vosotros. El <char style="nd">Señor</char> los destruyó para siempre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>»Recordad también lo que él hizo por vosotros en el desierto, hasta que llegasteis a este lugar. <verse number="6" style="v"/>Además, visteis lo que les hizo a Datán y Abirán, hijos de Eliab el rubenita, pues en presencia de todo el pueblo hizo que la tierra se abriera y se los tragara junto con sus familias, sus tiendas y todo lo que les pertenecía. <verse number="7" style="v"/>Ciertamente vosotros habéis visto con vuestros propios ojos todas las maravillas que el <char style="nd">Señor</char> ha hecho.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>»Por eso, cumplid todos los mandamientos que hoy os mando, para que seáis fuertes y podáis cruzar el Jordán y tomar posesión de la tierra, <verse number="9" style="v"/>y para que viváis mucho tiempo en esa tierra que el <char style="nd">Señor</char> juró dar a vuestros antepasados y a sus descendientes, tierra donde abundan la leche y la miel. <verse number="10" style="v"/>Esa tierra, de la que vais a tomar posesión, no es como la de Egipto, de donde salisteis; allí vosotros plantabais vuestras semillas y teníais que regarlas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:10 </char><char style="fq" closed="false">teníais que regarlas</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">las regabas con tu pie. </char><char style="ft" closed="false">(Posiblemente se refiere a las ruedas que eran movidas con los pies para sacar el agua).</char></note> como se riega un huerto. <verse number="11" style="v"/>En cambio, la tierra que vais a poseer es tierra de montañas y de valles, regada por la lluvia del cielo. <verse number="12" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios es quien la cuida; los ojos del <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios están sobre ella todo el año, de principio a fin.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>»Si obedecéis fielmente los mandamientos que hoy os doy, y si amáis al <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios y le servís con todo el <char style="w">corazón</char> y con toda el <char style="w">alma</char>, <verse number="14" style="v"/>entonces él enviará<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:14 </char><char style="fq" closed="false">él enviará </char><char style="ft" closed="false">(LXX, Pentateuco Samaritano y Vulgata); </char><char style="fqa" closed="false">yo enviaré </char><char style="ft" closed="false">(TM).</char></note> la lluvia oportuna sobre vuestra tierra, en otoño y en primavera,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:14 </char><char style="fq" closed="false">en otoño y en primavera</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">la temprana y la tardía.</char></note> para que obtengáis el trigo, el vino y el aceite. <verse number="15" style="v"/>También hará<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:15 </char><char style="fq" closed="false">hará </char><char style="ft" closed="false">(Pentateuco Samaritano y mss. de LXX); </char><char style="fqa" closed="false">haré </char><char style="ft" closed="false">(TM).</char></note> que crezca hierba en los campos para vuestro ganado, y comeréis y quedaréis satisfechos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>»¡Cuidado! No os dejéis seducir. No os descarriéis ni adoréis a otros dioses, ni os inclinéis ante ellos, <verse number="17" style="v"/>porque entonces se encenderá la ira del <char style="nd">Señor</char> contra vosotros, y cerrará los cielos para que no llueva; el suelo no dará sus frutos, y pronto vosotros desapareceréis de la buena tierra que os da el <char style="nd">Señor</char>. <verse number="18" style="v"/>Grabaos estas palabras en el corazón y en la <char style="w">mente</char>; atadlas en vuestras manos como un signo, y llevadlas en vuestra frente como una marca. <verse number="19" style="v"/>Enseñádselas a vuestros hijos y repetídselas cuando estéis en vuestra casa y cuando andéis por el camino, cuando os acostéis y cuando os levantéis; <verse number="20" style="v"/>escribidlas en los postes de vuestra casa y en los <char style="w">portones</char> de vuestras ciudades. <verse number="21" style="v"/>Así, mientras existan los cielos sobre la tierra, vosotros y vuestros descendientes prolongaréis vuestra vida sobre la tierra que el <char style="nd">Señor</char> juró a vuestros antepasados que les daría.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>»Si vosotros obedecéis todos estos mandamientos que os doy, y amáis al <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios, y seguís por todos sus <char style="w" lemma="camino">caminos</char> y le sois fieles, <verse number="23" style="v"/>entonces el <char style="nd">Señor</char> expulsará de vuestro territorio a todas esas naciones. Así podréis desposeerlas, aunque sean más grandes y más fuertes que vosotros. <verse number="24" style="v"/>Todo lugar donde plantéis el pie será vuestro; vuestro territorio se extenderá desde el desierto hasta el monte Líbano, y desde el río Éufrates hasta el mar Mediterráneo. <verse number="25" style="v"/>Nadie podrá haceros frente. Por donde quiera que vayáis, el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios hará que todo el mundo sienta miedo y terror ante vosotros, como os ha prometido.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>»Hoy os doy a elegir entre la bendición y la maldición: <verse number="27" style="v"/>bendición, si obedecéis los mandamientos que yo, el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios, hoy os mando obedecer; <verse number="28" style="v"/>maldición, si desobedecéis los mandamientos del <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios y os apartáis del camino que hoy os mando seguir, y os vais tras dioses extraños que jamás habéis conocido. <verse number="29" style="v"/>Cuando el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios os haya hecho entrar en la tierra que vais a poseer, bendeciréis el monte Guerizín y maldeciréis el monte Ebal. <verse number="30" style="v"/>Esos montes están al otro lado del Jordán, hacia el oeste, en el territorio de los cananeos que viven en el Arabá, en la vecindad de Guilgal, junto a las encinas de Moré.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>»Estáis a punto de cruzar el Jordán y entrar a tomar posesión de la tierra que os da el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios. Cuando la hayáis tomado y ya estéis viviendo allí, <verse number="32" style="v"/>cuidad de obedecer todos los preceptos y las normas que hoy os mando.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">El lugar único de adoración</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>»Estos son los preceptos y las normas que tendréis cuidado de poner en práctica mientras viváis en la tierra que el <char style="nd">Señor</char> y Dios de vuestros antepasados os ha dado en posesión: <verse number="2" style="v"/>Destruiréis por completo todos los lugares donde adoran a sus dioses las naciones que vosotros vais a desposeer, es decir, en las montañas, en las colinas y debajo de todo árbol frondoso.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>»Demoleréis sus altares, haréis pedazos sus <char style="w" lemma="piedra sagrada">piedras sagradas</char>, les prenderéis fuego a sus imágenes de la diosa <char style="w">Aserá</char>, derribaréis sus ídolos y borraréis de esos lugares los <char style="w" lemma="nombre">nombres</char> de sus dioses.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>»No haréis lo mismo con el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios, <verse number="5" style="v"/>sino que iréis y lo buscaréis en el lugar donde, de entre todas vuestras tribus, él decida habitar.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:5 </char><char style="fq" closed="false">habitar</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">poner su <char style="w">nombre</char> para habitar.</char></note> <verse number="6" style="v"/>Allí llevaréis vosotros vuestros <char style="w" lemma="holocausto">holocaustos</char>, sacrificios, diezmos, contribuciones, promesas, ofrendas voluntarias, y los primogénitos de vuestros ganados y rebaños. <verse number="7" style="v"/>Allí, en la presencia del <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios, vosotros y vuestras familias comeréis y os regocijaréis por los logros de vuestro trabajo, porque el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios os habrá bendecido.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>»Vosotros no haréis allí lo que ahora hacemos aquí, donde cada uno hace lo que mejor le parece, <verse number="9" style="v"/>pues todavía no habéis entrado en el reposo ni en la herencia que os da el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios. <verse number="10" style="v"/>Pero vosotros cruzaréis el río Jordán y viviréis en la tierra que el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios os da en herencia; él os librará de vuestros enemigos que os rodean, y viviréis seguros. <verse number="11" style="v"/>Y al lugar donde el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios decida habitar llevaréis todo lo que os he ordenado: holocaustos, sacrificios, diezmos, contribuciones, y las ofrendas más selectas que le hayáis prometido al <char style="nd">Señor</char>. <verse number="12" style="v"/>Y os regocijaréis en la presencia del <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios, junto con vuestros hijos e hijas, con vuestros esclavos y esclavas, y con los levitas que vivan en vuestras ciudades, pues ellos no tendrán ninguna posesión ni herencia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>»Cuando ofrezcas holocaustos, cuídate de no hacerlo en el lugar que te plazca. <verse number="14" style="v"/>Los ofrecerás solo en el lugar que el <char style="nd">Señor</char> elija en una de tus tribus, y allí harás todo lo que yo te ordeno. <verse number="15" style="v"/>Sin embargo, siempre que lo desees podrás matar animales y comer su carne en cualquiera de tus ciudades, según el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te haya bendecido. Podrás comerla, estés o no ritualmente <char style="w">puro</char>, como si se tratara de carne de gacela o de ciervo. <verse number="16" style="v"/>Pero no deberás comer la sangre, sino que la derramarás en la tierra como si fuera agua.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>»No podrás comer en tus ciudades el diezmo de tu trigo, de tu vino o de tu aceite, ni los primogénitos de tus ganados y de tus rebaños, ni lo que hayas prometido dar, ni tus ofrendas voluntarias ni tus contribuciones. <verse number="18" style="v"/>Disfrutarás de ellos en presencia del <char style="nd">Señor</char> tu Dios, en el lugar que él elija. Así también lo harán tu hijo y tu hija, tu esclavo y tu esclava, y los levitas que vivan en tus ciudades, y te alegrarás ante el <char style="nd">Señor</char> tu Dios por los logros de tu trabajo. <verse number="19" style="v"/>Cuídate de no abandonar al levita mientras vivas en tu tierra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>»Cuando el <char style="nd">Señor</char> tu Dios haya extendido tu territorio, según te lo ha prometido, y digas: “¡Cómo quisiera comer carne!”, podrás comer toda la carne que quieras. <verse number="21" style="v"/>Si queda demasiado lejos el lugar donde el <char style="nd">Señor</char> tu Dios decida habitar,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:21 </char><char style="fq" closed="false">habitar</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">poner su <char style="w">nombre</char>.</char></note> podrás sacrificar animales de tus ganados y rebaños, según mis instrucciones, y comer en tus pueblos todo lo que quieras. <verse number="22" style="v"/>Come de su carne como si fuera carne de gacela o de ciervo. Estés o no ritualmente puro, podrás comerla. <verse number="23" style="v"/>Pero asegúrate de no comer la sangre, porque la sangre es la <char style="w">vida</char>. No debes comer la vida con la carne. <verse number="24" style="v"/>En lugar de comerla, derrámala en la tierra como si fuera agua. <verse number="25" style="v"/>No comas la sangre, para que te vaya bien a ti y a tu descendencia, pues estarás haciendo lo recto a los ojos del <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>»Las cosas que hayas consagrado, y las ofrendas que hayas prometido, prepáralas y llévalas al lugar que el <char style="nd">Señor</char> habrá de elegir. <verse number="27" style="v"/>Tanto la carne como la sangre de tus holocaustos las ofrecerás sobre el altar del <char style="nd">Señor</char> tu Dios. Derramarás la sangre sobre el altar, pero podrás comer la carne.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>»Ten cuidado de obedecer todos estos mandamientos que yo te he dado, para que siempre te vaya bien, lo mismo que a tu descendencia. Así habrás hecho lo bueno y lo recto a los ojos del <char style="nd">Señor</char> tu Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>»Ante tus propios ojos, el <char style="nd">Señor</char> tu Dios exterminará a las naciones que vas a invadir y desposeer. Cuando las hayas expulsado y te hayas establecido en su tierra, <verse number="30" style="v"/>después de haberlas destruido cuídate de no seguir su ejemplo y caer en la trampa de inquirir acerca de sus dioses. No preguntes: “¿Cómo adoraban estas naciones a sus dioses, para que yo pueda hacer lo mismo?” <verse number="31" style="v"/>No adorarás de esa manera al <char style="nd">Señor</char> tu Dios, porque al <char style="nd">Señor</char> le resulta abominable todo lo que ellos hacen para honrar a sus dioses. ¡Hasta quemaban a sus hijos e hijas en el fuego como sacrificios a sus dioses!</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>»Cuídate de poner en práctica todo lo que te ordeno, sin añadir ni quitar nada.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">Advertencia contra la idolatría</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>»Cuando en medio de ti aparezca algún profeta o visionario, y anuncie algún prodigio o señal milagrosa, <verse number="2" style="v"/>si esa señal o prodigio se cumple y él te dice: “Vayamos a rendir culto a otros dioses”, dioses que no has conocido, <verse number="3" style="v"/>no prestes atención a las palabras de ese profeta o visionario. El <char style="nd">Señor</char> tu Dios te estará probando para saber si lo amas con todo el <char style="w">corazón</char> y con toda el <char style="w">alma</char>. <verse number="4" style="v"/>Solamente al <char style="nd">Señor</char> tu Dios debes seguir y rendir culto. Cumple sus mandamientos y obedécelo; sírvele y permanece fiel a él. <verse number="5" style="v"/>Condenarás a muerte a ese profeta o visionario por haberte aconsejado rebelarte contra el <char style="nd">Señor</char> tu Dios, que te sacó de Egipto y te rescató de la tierra de esclavitud. Así extirparás el mal que haya en medio de ti, porque tal profeta habrá intentado apartarte del <char style="w">camino</char> que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te mandó que siguieras.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>»Si tu propio hermano, o tu hijo, o tu hija, o tu esposa amada, o tu amigo íntimo, trata de engañarte y en secreto te insinúa: “Vayamos a rendir culto a otros dioses”, dioses que ni tú ni tus padres conocisteis, <verse number="7" style="v"/>dioses de pueblos cercanos o lejanos que abarcan toda la tierra, <verse number="8" style="v"/>no te dejes engañar ni le hagas caso. Tampoco le tengas lástima. No te compadezcas de él ni lo encubras, <verse number="9" style="v"/>ni dudes en matarlo. Al contrario, sé tú el primero en alzar la mano para matarlo, y que haga lo mismo todo el pueblo. <verse number="10" style="v"/>Apedréalo hasta que muera, porque trató de apartarte del <char style="nd">Señor</char> tu Dios, que te sacó de Egipto, la tierra donde eras esclavo. <verse number="11" style="v"/>Entonces todos en Israel oirán esto y temblarán de miedo, y nadie intentará otra vez cometer semejante maldad.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>»Si de alguna de las ciudades que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te da para que las habites llega el rumor de <verse number="13" style="v"/>que han surgido hombres perversos que descarrían a la gente y te dicen: “Vayamos a rendir culto a otros dioses”, dioses que vosotros no habéis conocido, <verse number="14" style="v"/>entonces deberás inquirir e investigar todo con sumo cuidado. Si se comprueba que tal hecho abominable ha ocurrido en medio de ti, <verse number="15" style="v"/>no dudes en matar a filo de espada a todos los habitantes de esa ciudad. <char style="w" lemma="destruir">Destrúyelos</char> junto con todo lo que haya en ella, incluyendo el ganado. <verse number="16" style="v"/>Lleva todo el botín a la plaza pública, y préndele fuego a la ciudad y a todo el botín. Será una ofrenda totalmente quemada para el <char style="nd">Señor</char> tu Dios. La ciudad se quedará para siempre en ruinas, y no volverá a ser reedificada. <verse number="17" style="v"/>No te apropies de nada que haya sido consagrado a la <char style="w">destrucción</char>. De ese modo, el <char style="nd">Señor</char> alejará de ti el furor de su ira, te tratará con misericordia y compasión, y hará que te multipliques, tal como se lo juró a tus antepasados. <verse number="18" style="v"/>Así será, siempre y cuando obedezcas todos estos mandamientos que te ordeno hoy y hagas lo recto ante el <char style="nd">Señor</char> tu Dios.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">Alimentos puros e impuros</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="DEU 14:3-20">14:3-20</ref> – <char style="xt"><ref loc="LEV 11:1-23">Lv 11:1-23</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>»Eres hijo del <char style="nd">Señor</char> tu Dios. No te hagas cortes en la piel ni te rapes la cabeza en honor de un muerto, <verse number="2" style="v"/>porque eres pueblo consagrado al <char style="nd">Señor</char> tu Dios. Él te eligió de entre todos los pueblos de la tierra, para que fueras su posesión exclusiva.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>»No comas ningún animal abominable. <verse number="4" style="v"/>Los que podrás comer son los siguientes: el buey, la oveja, la cabra, <verse number="5" style="v"/>el ciervo, la gacela, el venado, la cabra montés, el íbice, el antílope y el carnero montés.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:5 </char><char style="ft" closed="false">La identificación de algunas aves y animales de este capítulo no ha podido establecerse con precisión.</char></note> <verse number="6" style="v"/>Podrás comer cualquier animal rumiante que tenga la pezuña hendida y partida en dos; <verse number="7" style="v"/>pero no podrás comer camello, liebre ni tejón porque, aunque rumian, no tienen la pezuña hendida. Los tendrás por animales <char style="w" lemma="impuro">impuros</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>»El cerdo es también impuro porque, aunque tiene la pezuña hendida, no rumia. No podrás comer su carne ni tocar su cadáver.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>»De todos los animales que viven en el agua podrás comer los que tienen aletas y escamas, <verse number="10" style="v"/>pero no podrás comer los que no tienen aletas ni escamas, sino que los tendrás por animales impuros.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>»Podrás comer cualquier ave que sea pura, <verse number="12" style="v"/>pero no podrás comer águila, quebrantahuesos, azor, <verse number="13" style="v"/>gallinazo, ni especie alguna de milanos ni de halcones, <verse number="14" style="v"/>ni especie alguna de cuervos, <verse number="15" style="v"/>ni avestruz, lechuza o gaviota, ni especie alguna de gavilanes, <verse number="16" style="v"/>ni búho, ibis, cisne, <verse number="17" style="v"/>pelícano, buitre, cuervo marino <verse number="18" style="v"/>o cigüeña, ni especie alguna de garzas, ni abubilla ni murciélago.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>»A los insectos voladores los tendrás por impuros, así que no los comas. <verse number="20" style="v"/>Pero sí podrás comer cualquier animal alado que sea puro.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>»No comas nada que encuentres ya muerto. Podrás dárselo al extranjero que viva en cualquiera de tus ciudades; él sí podrá comérselo, o vendérselo a un forastero. Pero tú eres un pueblo consagrado al <char style="nd">Señor</char> tu Dios.</para>
  <para style="p">»No cocines el cabrito en la leche de su madre.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:21 </char><char style="ft" closed="false">La última prohibición posiblemente alude a alguna práctica supersticiosa de los cananeos.</char></note></para>
  <para style="s1">Los diezmos</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>»Cada año, sin falta, apartarás la décima parte de todo lo que produzcan tus campos. <verse number="23" style="v"/>En la presencia del <char style="nd">Señor</char> tu Dios comerás la décima parte de tu trigo, tu vino y tu aceite, y de los primogénitos de tus manadas y rebaños; lo harás en el lugar donde él decida habitar. Así aprenderás a temer siempre al <char style="nd">Señor</char> tu Dios. <verse number="24" style="v"/>Pero, si el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te ha bendecido y el lugar donde ha decidido habitar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:24 </char><char style="fq" closed="false">habitar</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">poner su <char style="w">nombre</char>.</char></note> está demasiado distante, de modo que no puedes transportar tu diezmo hasta allí, <verse number="25" style="v"/>entonces lo venderás y te presentarás con el dinero en el lugar que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios haya elegido. <verse number="26" style="v"/>Con ese dinero podrás comprar lo que prefieras o más te guste: ganado, ovejas, vino u otra bebida fermentada, y allí, en presencia del <char style="nd">Señor</char> tu Dios, tú y tu familia comeréis y os regocijaréis. <verse number="27" style="v"/>Pero ten en cuenta a los levitas que vivan en tus ciudades. Recuerda que, a diferencia de ti, ellos no tienen patrimonio alguno.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>»Cada tres años reunirás los diezmos de todos tus productos de ese año, y los almacenarás en tus ciudades. <verse number="29" style="v"/>Así los levitas que no tienen patrimonio alguno, y los extranjeros, los huérfanos y las viudas que viven en tus ciudades podrán comer y quedar satisfechos. Entonces el <char style="nd">Señor</char> tu Dios bendecirá todo el trabajo de tus manos.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">El año del perdón de las deudas</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>»Cada siete años perdonarás toda clase de deudas. <verse number="2" style="v"/>Lo harás de la siguiente manera: Cada acreedor le perdonará a su prójimo el préstamo que le haya hecho. Ya no le exigirá a su prójimo o hermano que le pague la deuda, porque se habrá proclamado el año del perdón de las deudas en honor del <char style="nd">Señor</char>. <verse number="3" style="v"/>Podrás exigirle el pago de sus deudas al forastero, pero a tu hermano le perdonarás cualquier deuda que tenga contigo. <verse number="4" style="v"/>Entre vosotros no deberá haber pobres, porque el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te colmará de bendiciones en la tierra que él mismo te da para que la poseas como herencia. <verse number="5" style="v"/>Y así será, siempre y cuando obedezcas al <char style="nd">Señor</char> tu Dios y cumplas fielmente todos estos mandamientos que hoy te ordeno. <verse number="6" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> tu Dios te bendecirá, como ha prometido, y tú podrás darles prestado a muchas naciones, pero no tendrás que pedir prestado de ninguna. Dominarás a muchas naciones, pero ninguna te dominará a ti.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>»Cuando en alguna de las ciudades de la tierra que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te da veas a un hermano hebreo pobre, no endurezcas tu <char style="w">corazón</char> ni le cierres tu mano. <verse number="8" style="v"/>Antes bien, tiéndele la mano y préstale generosamente lo que necesite. <verse number="9" style="v"/>No des cabida en tu corazón a la perversa idea de que, por acercarse el año séptimo, año del perdón de las deudas, puedes hacerle mala cara a tu hermano hebreo necesitado y no darle nada. De lo contrario, él podrá apelar al <char style="nd">Señor</char> contra ti, y tú resultarás convicto de pecado. <verse number="10" style="v"/>No seas mezquino, sino generoso, y así el <char style="nd">Señor</char> tu Dios bendecirá todos tus trabajos y todo lo que emprendas. <verse number="11" style="v"/>Gente pobre en esta tierra, siempre la habrá; por eso te ordeno que seas generoso con tus hermanos hebreos y con los pobres y necesitados de tu tierra.</para>
  <para style="s1">Liberación de los esclavos</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="DEU 15:12-18">15:12-18</ref> – <char style="xt"><ref loc="EXO 21:2-6">Éx 21:2-6</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>»Si tu hermano hebreo, hombre o mujer, se vende a ti y te sirve durante seis años, en el séptimo año lo dejarás libre. <verse number="13" style="v"/>Y, cuando lo liberes, no lo despidas con las manos vacías. <verse number="14" style="v"/>Abastécelo bien con regalos de tus rebaños, de tus cultivos y de tu lagar. Dale según el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te haya bendecido. <verse number="15" style="v"/>Recuerda que fuiste esclavo en Egipto, y que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te dio libertad. Por eso te doy ahora esta orden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>»Pero, si tu esclavo, porque te ama a ti y a tu familia y le va bien contigo, te dice: “No quiero dejarte”, <verse number="17" style="v"/>entonces tomarás un punzón y, apoyándole la oreja contra una puerta, le perforarás el lóbulo. Así se convertirá en tu esclavo de por vida. Lo mismo harás con la esclava. <verse number="18" style="v"/>No te pese dejar en libertad a tu esclavo, porque sus servicios durante esos seis años te costaron apenas la mitad de lo que le habrías pagado a un jornalero. Así el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te bendecirá en todo lo que hagas.</para>
  <para style="s1">Los animales primogénitos</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>»Apartarás para el <char style="nd">Señor</char> tu Dios todo primogénito macho de tus manadas y rebaños. No pondrás a trabajar al primogénito de tus bueyes, ni esquilarás al primogénito de tus ovejas. <verse number="20" style="v"/>Cada año, tú y tu familia los comeréis en la presencia del <char style="nd">Señor</char> tu Dios, en el lugar que él habrá de elegir. <verse number="21" style="v"/>Si alguno de esos animales está cojo o ciego, o tiene algún otro defecto grave, no se lo presentarás en sacrificio al <char style="nd">Señor</char> tu Dios. <verse number="22" style="v"/>En tal caso, podrás comerlo en tu propia ciudad, como si fuera una gacela o un ciervo, estés o no ritualmente <char style="w">puro</char>. <verse number="23" style="v"/>Pero no comerás la sangre, sino que la derramarás en la tierra, como si fuera agua.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">Fiesta de la Pascua</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="DEU 16:1-8">16:1-8</ref> – <char style="xt"><ref loc="EXO 12:14-20">Éx 12:14-20</ref>; <ref loc="LEV 23:4-8">Lv 23:4-8</ref>; <ref loc="NUM 28:16-25">Nm 28:16-25</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>»Aparta el mes de <char style="w"><char style="tl">aviv</char></char> para celebrar la Pascua del <char style="nd">Señor</char> tu Dios, porque fue en una noche del mes de <char style="tl">aviv</char> cuando el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te sacó de Egipto. <verse number="2" style="v"/>En la Pascua del <char style="nd">Señor</char> tu Dios sacrificarás de tus vacas y ovejas, en el lugar donde el <char style="nd">Señor</char> decida habitar. <verse number="3" style="v"/>No comerás la Pascua con pan leudado, sino que durante siete días comerás pan sin levadura, pan de aflicción, pues de Egipto saliste de prisa. Lo harás así para que toda tu vida te acuerdes del día en que saliste de Egipto. <verse number="4" style="v"/>Durante siete días no habrá levadura en todo el país. De la carne que sacrifiques al atardecer del primer día, no quedará nada para la mañana siguiente.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>»No ofrecerás el sacrificio de la Pascua en ninguna de las otras ciudades que te dé el <char style="nd">Señor</char> tu Dios. <verse number="6" style="v"/>Lo ofrecerás solamente en el lugar donde el <char style="nd">Señor</char> decida habitar. Allí ofrecerás el sacrificio de la Pascua por la tarde, al ponerse el sol, que fue la hora en que saliste de Egipto. <verse number="7" style="v"/>Cocerás y comerás el sacrificio de la Pascua en el lugar que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios haya elegido, y a la mañana siguiente regresarás a tu casa. <verse number="8" style="v"/>Durante seis días comerás pan sin levadura, y el séptimo día convocarás una asamblea solemne para el <char style="nd">Señor</char> tu Dios. Ese día no trabajarás.</para>
  <para style="s1">Fiesta de las Semanas</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="DEU 16:9-12">16:9-12</ref> – <char style="xt"><ref loc="LEV 23:15-22">Lv 23:15-22</ref>; <ref loc="NUM 28:26-31">Nm 28:26-31</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>»Contarás siete semanas a partir del día en que comience la cosecha del trigo. <verse number="10" style="v"/>Entonces celebrarás en honor del <char style="nd">Señor</char> tu Dios la fiesta solemne de las Semanas, en la que presentarás ofrendas voluntarias en proporción a las bendiciones que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te haya dado. <verse number="11" style="v"/>Y te alegrarás en presencia del <char style="nd">Señor</char> tu Dios en el lugar donde él decida habitar, junto con tus hijos y tus hijas, tus esclavos y tus esclavas, los levitas de tus ciudades, los extranjeros, y los huérfanos y las viudas que vivan en medio de ti. <verse number="12" style="v"/>Recuerda que fuiste esclavo en Egipto; cumple, pues, fielmente estos preceptos.</para>
  <para style="s1">Fiesta de las Enramadas</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="DEU 16:13-17">16:13-17</ref> – <char style="xt"><ref loc="LEV 23:33-43">Lv 23:33-43</ref>; <ref loc="NUM 29:12-39">Nm 29:12-39</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>»Al terminar la vendimia y la cosecha del trigo, celebrarás durante siete días la fiesta de las <char style="w">Enramadas</char>. <verse number="14" style="v"/>Te alegrarás en la fiesta junto con tus hijos y tus hijas, tus esclavos y tus esclavas, y los levitas, extranjeros, huérfanos y viudas que vivan en tus ciudades. <verse number="15" style="v"/>Durante siete días celebrarás esta fiesta en honor al <char style="nd">Señor</char> tu Dios, en el lugar que él elija, pues el <char style="nd">Señor</char> tu Dios bendecirá toda tu cosecha y todo el trabajo de tus manos. Y tu alegría será completa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>»Tres veces al año todos tus varones se presentarán ante el <char style="nd">Señor</char> tu Dios, en el lugar que él elija, para celebrar las fiestas de los Panes sin levadura, de las Semanas y de las Enramadas. Nadie se presentará ante el <char style="nd">Señor</char> con las manos vacías. <verse number="17" style="v"/>Cada uno llevará ofrendas, según lo haya bendecido el <char style="nd">Señor</char> tu Dios.</para>
  <para style="s1">Impartición de justicia</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>»Nombrarás jueces y funcionarios que juzguen con justicia al pueblo, en cada una de las ciudades que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios entregará a tus tribus. <verse number="19" style="v"/>No pervertirás la justicia ni actuarás con parcialidad. No aceptarás soborno, pues el soborno nubla los ojos del sabio y tuerce las palabras del justo. <verse number="20" style="v"/>Seguirás la justicia y solamente la justicia, para que puedas vivir y poseer la tierra que te da el <char style="nd">Señor</char> tu Dios.</para>
  <para style="s1">Exhortación contra la idolatría</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>»No levantarás ninguna imagen de la diosa <char style="w">Aserá</char> junto al altar que edifiques para el <char style="nd">Señor</char> tu Dios; <verse number="22" style="v"/>tampoco erigirás <char style="w" lemma="piedra sagrada">piedras sagradas</char>, porque el <char style="nd">Señor</char> tu Dios las aborrece.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>»No sacrificarás al <char style="nd">Señor</char> tu Dios ninguna oveja ni buey que tenga algún defecto o imperfección, pues eso es abominable para el <char style="nd">Señor</char> tu Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>»Puede ser que a algún hombre o mujer entre los tuyos, habitante de una de las ciudades que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te dará, se le sorprenda haciendo lo que ofende a Dios. Tal persona habrá violado el <char style="w">pacto</char> <verse number="3" style="v"/>y desobedecido mi orden, al adorar a otros dioses e inclinarse ante ellos o ante el sol, la luna o las estrellas del cielo. <verse number="4" style="v"/>Tan pronto como lo sepas, deberás hacer una investigación escrupulosa. Si resulta verdad y se comprueba que algo tan abominable se ha cometido en Israel, <verse number="5" style="v"/>llevarás al culpable, sea hombre o mujer, fuera de las <char style="w" lemma="puerta">puertas</char> de la ciudad, para que muera apedreado. <verse number="6" style="v"/>Por el testimonio de dos o tres testigos se podrá condenar a muerte a una persona, pero nunca por el testimonio de uno solo. <verse number="7" style="v"/>Los primeros en ejecutar el castigo serán los testigos, y luego todo el pueblo. Así extirparás el mal que esté en medio de ti.</para>
  <para style="s1">Los tribunales</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>»Si te enfrentas a casos demasiado difíciles de juzgar, tales como homicidios, pleitos, violencia y otros litigios que surjan en las ciudades, irás al lugar que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios elija <verse number="9" style="v"/>y te presentarás ante los sacerdotes levitas y ante el juez en funciones. Los consultarás, y ellos te darán el veredicto. <verse number="10" style="v"/>Actuarás conforme a la sentencia que ellos dicten en el lugar que el <char style="nd">Señor</char> elija, y harás todo lo que te digan. <verse number="11" style="v"/>Procederás según las instrucciones que te den y el veredicto que pronuncien, y seguirás al pie de la letra todas sus decisiones. <verse number="12" style="v"/>El soberbio que muestre desacato al juez o al sacerdote en funciones será condenado a muerte. Así extirparás de Israel el mal. <verse number="13" style="v"/>Todo el pueblo lo sabrá, y tendrá temor y dejará de ser altivo.</para>
  <para style="s1">El rey</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>»Cuando tomes posesión de la tierra que te da el <char style="nd">Señor</char> tu Dios, y te establezcas, si alguna vez dices: “Quiero tener sobre mí un rey que me gobierne, así como lo tienen todas las naciones que me rodean”, <verse number="15" style="v"/>asegúrate de nombrar como rey a uno de tu mismo pueblo, uno que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios elija. No aceptes como rey a ningún forastero ni extranjero.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>»El rey no deberá adquirir gran cantidad de caballos, ni hacer que el pueblo vuelva a Egipto con el pretexto de aumentar su caballería, pues el <char style="nd">Señor</char> te ha dicho: “No vuelvas más por ese camino”. <verse number="17" style="v"/>El rey no tomará para sí muchas mujeres, no sea que se extravíe su <char style="w">corazón</char>, ni tampoco acumulará enormes cantidades de oro y plata.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>»Cuando el rey tome posesión de su reino, ordenará que le hagan una copia del libro de la <char style="w">ley</char>, que está al cuidado de los sacerdotes levitas. <verse number="19" style="v"/>Esta copia la tendrá siempre a su alcance y la leerá todos los días de su vida. Así aprenderá a temer al <char style="nd">Señor</char> su Dios, cumplirá fielmente todas las palabras de esta ley y sus preceptos, <verse number="20" style="v"/>no se creerá superior a sus hermanos ni se apartará de la ley en el más mínimo detalle, y junto con su descendencia reinará por mucho tiempo sobre Israel.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">Ofrendas para los sacerdotes levitas</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>»La tribu de Leví, a la que pertenecen los sacerdotes levitas, no tendrá patrimonio alguno en Israel. Vivirán de las ofrendas presentadas por fuego y de la herencia que corresponde al <char style="nd">Señor</char>. <verse number="2" style="v"/>Los levitas no tendrán herencia entre sus hermanos; el <char style="nd">Señor</char> mismo es su herencia, según les prometió.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>»Cuando alguien del pueblo sacrifique un buey o un cordero, los sacerdotes tendrán derecho a la espaldilla, las quijadas y los intestinos. <verse number="4" style="v"/>También les darás las <char style="w">primicias</char> de tu trigo, de tu vino y de tu aceite, así como la primera lana que esquiles de tus ovejas. <verse number="5" style="v"/>Porque el <char style="nd">Señor</char> tu Dios los eligió a ellos y a su descendencia, de entre todas tus tribus, para que estuvieran siempre en su presencia, ministrando en su <char style="w">nombre</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>»Si un levita que viva en alguna de las ciudades de Israel, respondiendo al impulso de su <char style="w">corazón</char>, se traslada al lugar que el <char style="nd">Señor</char> haya elegido, <verse number="7" style="v"/>podrá ministrar en el nombre del <char style="nd">Señor</char> su Dios como todos los otros levitas que sirvan allí, en la presencia del <char style="nd">Señor</char>. <verse number="8" style="v"/>Recibirá los mismos beneficios que ellos, además de su patrimonio familiar.</para>
  <para style="s1">Costumbres abominables</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>»Cuando entres en la tierra que te da el <char style="nd">Señor</char> tu Dios, no imites las costumbres abominables de esas naciones. <verse number="10" style="v"/>Nadie entre los tuyos deberá sacrificar a su hijo o hija en el fuego; ni practicar adivinación, brujería o hechicería; <verse number="11" style="v"/>ni hacer conjuros, servir de médium espiritista o consultar a los muertos. <verse number="12" style="v"/>Cualquiera que practique estas costumbres se hará abominable al <char style="nd">Señor</char>, y por causa de ellas el <char style="nd">Señor</char> tu Dios expulsará de tu presencia a esas naciones. <verse number="13" style="v"/>A los ojos del <char style="nd">Señor</char> tu Dios serás irreprensible.</para>
  <para style="s1">El profeta</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>»Las naciones cuyo territorio vas a poseer consultan a hechiceros y adivinos, pero a ti el <char style="nd">Señor</char> tu Dios no te ha permitido hacer nada de eso. <verse number="15" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> tu Dios levantará de entre tus hermanos un profeta como yo. A él sí lo escucharás. <verse number="16" style="v"/>Eso fue lo que le pediste al <char style="nd">Señor</char> tu Dios en Horeb, el día de la asamblea, cuando dijiste: “No quiero seguir escuchando la voz del <char style="nd">Señor</char> mi Dios, ni volver a contemplar este enorme fuego, no sea que muera”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>»Y me dijo el <char style="nd">Señor</char>: “Está bien lo que ellos dicen. <verse number="18" style="v"/>Por eso levantaré entre sus hermanos un profeta como tú; pondré mis palabras en su boca, y él les dirá todo lo que yo le mande. <verse number="19" style="v"/>Si alguien no presta oído a las palabras que el profeta proclame en mi nombre, yo mismo le pediré cuentas. <verse number="20" style="v"/>Pero el profeta que se atreva a hablar en mi nombre y diga algo que yo no le haya mandado decir morirá. La misma suerte correrá el profeta que hable en nombre de otros dioses”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>»Tal vez te preguntes: “¿Cómo podré reconocer un mensaje que no provenga del <char style="nd">Señor</char>?” <verse number="22" style="v"/>Si lo que el profeta proclame en nombre del <char style="nd">Señor</char> no se cumple ni se realiza, será señal de que su mensaje no proviene del <char style="nd">Señor</char>. Ese profeta habrá hablado con presunción. No le temas.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">Las ciudades de refugio</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>»Cuando el <char style="nd">Señor</char> tu Dios haya destruido a las naciones cuyo territorio va a entregarte, y tú las hayas expulsado y te hayas establecido en sus ciudades y en sus casas, <verse number="2" style="v"/>apartarás tres ciudades centrales en la tierra que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te da en posesión. <verse number="3" style="v"/>Dividirás en tres partes la tierra que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te da por herencia, y construirás caminos para que cualquiera que haya cometido un homicidio pueda ir a refugiarse en ellas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>»En cuanto al homicida que llegue allí a refugiarse, solo se salvará el que haya matado a su prójimo sin premeditación ni rencor alguno. <verse number="5" style="v"/>Por ejemplo, si un <char style="w">hombre</char> va con su prójimo al bosque a cortar leña, y al dar el hachazo para cortar un árbol el hierro se desprende y golpea a su prójimo y lo mata, tal hombre podrá refugiarse en una de esas ciudades y ponerse a salvo. <verse number="6" style="v"/>Es necesario evitar grandes distancias, para que el enfurecido vengador del delito de sangre no le dé alcance y lo mate; aquel hombre no merece la muerte, puesto que mató a su prójimo sin premeditación. <verse number="7" style="v"/>Por eso te ordeno apartar tres ciudades.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>»Si el <char style="nd">Señor</char> tu Dios extiende tu territorio, como se lo juró a tus antepasados, y te da toda la tierra que te prometió, <verse number="9" style="v"/>y si tú obedeces todos estos mandamientos que hoy te ordeno, y amas al <char style="nd">Señor</char> tu Dios y andas siempre en sus <char style="w" lemma="camino">caminos</char>, entonces apartarás tres ciudades más. <verse number="10" style="v"/>De este modo no se derramará sangre inocente en la tierra que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te da por herencia, y tú no serás culpable de homicidio.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>»Pero, si un hombre odia a su prójimo y le prepara una emboscada, y lo asalta y lo mata, y luego busca refugio en una de esas ciudades, <verse number="12" style="v"/>los <char style="w" lemma="anciano">ancianos</char> de su ciudad mandarán arrestarlo y lo entregarán al vengador para que lo mate. <verse number="13" style="v"/>No le tendrás lástima, porque así evitarás que Israel sea culpable de que se derrame sangre inocente, y a ti te irá bien.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>»Cuando ocupes el territorio que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te da como herencia, no reduzcas el límite de la propiedad de tu prójimo, que hace mucho tiempo le fue señalado.</para>
  <para style="s1">Los testigos requeridos</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>»Un solo testigo no bastará para condenar a un hombre acusado de cometer algún crimen o delito. Todo asunto se resolverá mediante el testimonio de dos o tres testigos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>»Si un testigo falso acusa a alguien de un crimen, <verse number="17" style="v"/>las dos personas involucradas en la disputa se presentarán ante el <char style="nd">Señor</char>, en presencia de los sacerdotes y de los jueces que estén en funciones. <verse number="18" style="v"/>Los jueces harán una investigación minuciosa y, si comprueban que el testigo miente y si comprueban que es falsa la declaración que el testigo ha dado contra su hermano, <verse number="19" style="v"/>entonces le harán a él lo mismo que se proponía hacerle a su hermano. Así extirparás el mal que haya en medio de ti. <verse number="20" style="v"/>Y cuando todos los demás oigan esto, tendrán temor y nunca más se hará semejante maldad en el país. <verse number="21" style="v"/>No le tengas consideración a nadie. Cobra <char style="w">vida</char> por vida, ojo por ojo, diente por diente, mano por mano y pie por pie.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">Instrucciones para la guerra</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>»Cuando salgas a pelear contra tus enemigos y veas un ejército superior al tuyo, con muchos caballos y carros de guerra, no les temas, porque el <char style="nd">Señor</char> tu Dios, que te sacó de Egipto, estará contigo. <verse number="2" style="v"/>Cuando estés a punto de entrar en batalla, el sacerdote pasará al frente y exhortará al ejército <verse number="3" style="v"/>con estas palabras: “¡Escucha, Israel! Hoy vas a entrar en batalla contra tus enemigos. No te desanimes ni tengas miedo; no te acobardes ni te llenes de pavor ante ellos, <verse number="4" style="v"/>porque el <char style="nd">Señor</char> tu Dios está contigo; él peleará en favor tuyo y te dará la <char style="w">victoria</char> sobre tus enemigos”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>»Luego los oficiales le dirán al ejército: “Si alguno de vosotros ha construido una casa nueva y no la ha estrenado, que vuelva a su casa, no sea que muera en batalla y otro la estrene. <verse number="6" style="v"/>Y si alguno ha plantado una viña y no ha disfrutado de las uvas, que vuelva a su finca, no sea que muera en batalla y sea otro el que disfrute de ellas. <verse number="7" style="v"/>Y si alguno se ha comprometido con una mujer y no se ha casado, que regrese a su pueblo, no sea que muera en batalla y sea otro el que se case con ella”. <verse number="8" style="v"/>Y añadirán los oficiales: “Si alguno de vosotros es miedoso o cobarde, que vuelva a su casa, no sea que desanime también a sus hermanos”. <verse number="9" style="v"/>Cuando los oficiales hayan terminado de hablar, nombrarán capitanes que dirijan el ejército.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>»Cuando te acerques a una ciudad para atacarla, hazle primero una oferta de paz. <verse number="11" style="v"/>Si acepta y abre las <char style="w" lemma="puerta">puertas</char>, todos los habitantes de esa ciudad quedarán bajo tu dominio y serán tus esclavos. <verse number="12" style="v"/>Pero, si la ciudad rechaza la paz y entra en batalla contra ti, la sitiarás; <verse number="13" style="v"/>y cuando el <char style="nd">Señor</char> tu Dios la entregue en tus manos, matarás a filo de espada a todos sus hombres. <verse number="14" style="v"/>Como botín, podrás retener a las mujeres y a los niños, y el ganado y todo lo demás que haya en la ciudad. También podrás comer del botín de tus enemigos, que te entrega el <char style="nd">Señor</char> tu Dios. <verse number="15" style="v"/>Así tratarás a todas las ciudades lejanas que no pertenezcan a las naciones vecinas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>»Sin embargo, en las ciudades de los pueblos que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te da como herencia, no dejarás nada con vida. <verse number="17" style="v"/><char style="w" lemma="exterminar">Exterminarás</char> del todo a hititas, amorreos, cananeos, ferezeos, heveos y jebuseos, tal como el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te ha mandado. <verse number="18" style="v"/>De lo contrario, ellos te enseñarán a hacer todas las cosas abominables que hacen para adorar a sus dioses, y pecarás contra el <char style="nd">Señor</char> tu Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>»Si antes de conquistar una ciudad tienes que sitiarla por mucho tiempo, no derribes sus árboles a golpe de hacha, pues necesitarás alimentarte de sus frutos. No los derribes, pues no son hombres que puedan defenderse de ti, sino solo árboles del campo. <verse number="20" style="v"/>Sin embargo, podrás derribar los árboles que no sean frutales y construir con ellos instrumentos de asedio contra la ciudad que tengas sitiada, hasta que caiga bajo tu dominio.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">Un caso especial de homicidio</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>»Si en algún campo de la tierra que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te da en posesión se halla un muerto, y no se sabe quién pudo haberlo matado, <verse number="2" style="v"/>tus <char style="w" lemma="anciano">ancianos</char> y tus jueces irán y medirán la distancia que haya entre el cuerpo y las ciudades vecinas. <verse number="3" style="v"/>Entonces los ancianos de la ciudad más cercana al muerto tomarán una becerra, a la cual nunca se le haya hecho trabajar ni se le haya puesto el yugo. <verse number="4" style="v"/>La llevarán a algún valle donde no se haya arado ni plantado, y donde haya un arroyo de aguas continuas, y allí le romperán el cuello. <verse number="5" style="v"/>Los sacerdotes levitas pasarán al frente para cumplir su tarea, porque el <char style="nd">Señor</char> tu Dios los eligió para pronunciar bendiciones en su <char style="w">nombre</char>, y para ministrar y decidir en todos los casos de disputas y asaltos. <verse number="6" style="v"/>Luego, todos los ancianos del pueblo más cercano al muerto se lavarán las manos sobre la becerra desnucada, <verse number="7" style="v"/>y declararán: “No derramaron nuestras manos esta sangre, ni vieron nuestros ojos lo ocurrido. <verse number="8" style="v"/>Perdona, <char style="nd">Señor</char>, a tu pueblo Israel, al cual liberaste, y no lo culpes de esta sangre inocente”. <verse number="9" style="v"/>Así quitarás de en medio de ti la culpa de esa sangre inocente, y habrás hecho lo recto a los ojos del <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="s1">El matrimonio con prisioneras de guerra</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>»Cuando salgas a la guerra contra tus enemigos, y el <char style="nd">Señor</char> tu Dios los entregue en tus manos y los hagas prisioneros, <verse number="11" style="v"/>si ves entre las cautivas alguna mujer hermosa que te atraiga, podrás tomarla por esposa. <verse number="12" style="v"/>La llevarás a tu casa y harás que se rape la cabeza, se corte las uñas <verse number="13" style="v"/>y se deshaga de su ropa de cautiva. Después de que haya vivido en tu casa y guardado luto por su padre y su madre durante todo un mes, podrás unirte a ella y seréis marido y mujer. <verse number="14" style="v"/>Pero, si no resulta de tu agrado, la dejarás ir adonde ella desee. No deberás venderla ni tratarla como esclava, puesto que la habrás deshonrado.</para>
  <para style="s1">El derecho del primogénito</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>»Tomemos el caso de un hombre que tiene dos esposas, y que ama a una de ellas, pero no a la otra; ambas le dan hijos, y el primogénito es el hijo de la mujer a quien no ama. <verse number="16" style="v"/>Cuando tal hombre reparta la herencia entre sus hijos, no dará los derechos de primogenitura al hijo de la esposa a quien ama, ni lo preferirá en perjuicio de su verdadero primogénito, es decir, el hijo de la esposa a quien no ama. <verse number="17" style="v"/>Más bien, reconocerá a este como el primogénito, y le dará una doble porción de sus posesiones. Ese hijo es el primer fruto de su vigor, y a él le pertenece el derecho de primogenitura.</para>
  <para style="s1">Un hijo rebelde</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>»Si un hombre tiene un hijo obstinado y rebelde, que no escucha a su padre ni a su madre, ni los obedece cuando lo <char style="w" lemma="disciplina">disciplinan</char>, <verse number="19" style="v"/>su padre y su madre lo llevarán a la <char style="w">puerta</char> de la ciudad y lo presentarán ante los <char style="w" lemma="anciano">ancianos</char>. <verse number="20" style="v"/>Y dirán los padres a los ancianos: “Este hijo nuestro es obstinado y rebelde, libertino y borracho. No nos obedece”. <verse number="21" style="v"/>Entonces todos los hombres de la ciudad lo apedrearán hasta matarlo. Así extirparás el mal que haya en medio de ti. Y todos en Israel lo sabrán, y tendrán temor.</para>
  <para style="s1">Diversas leyes</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>»Si alguien que comete un delito digno de muerte es condenado y colgado de un madero, <verse number="23" style="v"/>no dejarás el cuerpo colgado durante la noche, sino que lo sepultarás ese mismo día. Porque cualquiera que es colgado de un árbol está bajo la maldición de Dios. No <char style="w" lemma="contaminar">contaminarás</char> la tierra que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te da como herencia.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>»Si ves que un buey o una oveja de tu hermano se ha extraviado, no te hagas el desentendido, sino llévalo en seguida a su dueño. <verse number="2" style="v"/>Si el dueño no es tu vecino, o no lo conoces, lleva el animal a tu casa y cuídalo hasta que el dueño te lo reclame; entonces se lo devolverás. <verse number="3" style="v"/>Lo mismo harás si encuentras un asno, un manto, o cualquier otra cosa que se le haya perdido a tu hermano. No te portes con indiferencia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>»Si en el camino encuentras caído un asno o un buey que pertenezca a tu hermano, no te hagas el desentendido: ayúdalo a levantarlo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>»La mujer no se pondrá ropa de hombre, ni el hombre se pondrá ropa de mujer, porque el <char style="nd">Señor</char> tu Dios detesta a cualquiera que hace tal cosa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>»Si en el camino encuentras el nido de un ave en un árbol o en el suelo, y a la madre echada sobre los polluelos o sobre los huevos, no te quedes con la madre y con la cría. <verse number="7" style="v"/>Quédate con los polluelos, pero deja ir a la madre. Así te irá bien y gozarás de larga vida.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>»Cuando edifiques una casa nueva, construye una baranda alrededor de la azotea, no sea que alguien se caiga de allí y sobre tu familia recaiga la culpa de su muerte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>»Cuando plantes en tu viña, no mezcles diferentes clases de semilla; si lo haces, tendrás que consagrar a Dios tanto el producto de lo plantado como el fruto total de la viña.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>»No ares con una yunta compuesta de un buey y un asno.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>»No te vistas con ropa de lana mezclada con lino.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>»Pon cuatro borlas en las puntas del manto con que te cubres.</para>
  <para style="s1">Violación de las reglas matrimoniales</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>»Si un hombre se casa, y después de haberse acostado con su esposa le toma aversión, <verse number="14" style="v"/>y falsamente la difama y la acusa, alegando: “Me casé con esta mujer, pero al tener relaciones con ella descubrí que no era virgen”; <verse number="15" style="v"/>entonces el padre y la madre de la joven irán a la <char style="w">puerta</char> de la ciudad y entregarán a los <char style="w" lemma="anciano">ancianos</char> pruebas de que ella sí era virgen. <verse number="16" style="v"/>El padre de la joven dirá a los ancianos: “A este hombre le entregué mi hija en matrimonio, pero él le tomó aversión. <verse number="17" style="v"/>Ahora la difama y alega haber descubierto que no era virgen. ¡Pero aquí está la prueba de que sí lo era!” Entonces sus padres exhibirán la sábana a la vista de los ancianos del pueblo, <verse number="18" style="v"/>y ellos tomarán preso al hombre y lo castigarán; <verse number="19" style="v"/>además, le impondrán una multa de cien monedas de plata por haber difamado a una virgen israelita, y se las darán al padre de la joven. Ella seguirá siendo su esposa y, mientras él viva, no podrá divorciarse de ella.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>»Pero, si la acusación es verdadera y no se demuestra la virginidad de la joven, <verse number="21" style="v"/>la llevarán a la puerta de la casa de su padre, y allí los hombres de la ciudad la apedrearán hasta matarla. Esto le pasará por haber cometido una maldad en Israel y por deshonrar con su mala conducta la casa de su padre. Así extirparás el mal que haya en medio de ti.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>»Si un hombre es sorprendido durmiendo con la esposa de otro, los dos morirán, tanto el hombre que se acostó con ella como la mujer. Así extirparás el mal que haya en medio de Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>»Si en una ciudad se encuentra casualmente un hombre con una joven virgen, ya comprometida para casarse, y se acuesta con ella, <verse number="24" style="v"/>llevarán a ambos a la puerta de la ciudad y los apedrearán hasta matarlos; a la joven, por no gritar pidiendo ayuda a los de la ciudad, y al hombre, por deshonrar a la prometida de su prójimo. Así extirparás el mal que haya en medio de ti.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>»Pero, si un hombre se encuentra en el campo con una joven comprometida para casarse, y la viola, solo morirá el hombre que forzó a la joven a acostarse con él. <verse number="26" style="v"/>A ella no le harás nada, pues ella no cometió ningún pecado que merezca la muerte. Este caso es como el de quien ataca y mata a su prójimo: <verse number="27" style="v"/>el hombre encontró a la joven en el campo y, aunque ella hubiera gritado, no habría habido quien la rescatara.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>»Si un hombre se encuentra casualmente con una joven virgen que no esté comprometida para casarse, y la obliga a acostarse con él, y son sorprendidos, <verse number="29" style="v"/>el hombre le pagará al padre de la joven cincuenta monedas de plata, y además se casará con la joven por haberla deshonrado. En toda su vida no podrá divorciarse de ella.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>»Ningún hombre tendrá relaciones íntimas con la esposa de su padre, ya que usurpa sus derechos de esposo.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="s1">Exclusión de la asamblea</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>»No podrá entrar en la asamblea del <char style="nd">Señor</char> ningún hombre que tenga magullados los testículos o mutilado el pene.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>»No podrá entrar en la asamblea del <char style="nd">Señor</char> quien haya nacido de una unión ilegítima; tampoco podrá hacerlo ninguno de sus descendientes, hasta la décima generación.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>»No podrán entrar en la asamblea del <char style="nd">Señor</char> los amonitas ni los moabitas, ni ninguno de sus descendientes, hasta la décima generación. <verse number="4" style="v"/>Porque no te ofrecieron pan y agua cuando cruzaste por su territorio, después de haber salido de Egipto. Además, emplearon a Balán hijo de Beor, originario de Petor en Aram Najarayin,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:4 </char><char style="fq" closed="false">Aram Najarayin</char><char style="ft" closed="false">. Es decir, el noroeste de Mesopotamia.</char></note> para que te maldijera. <verse number="5" style="v"/>Sin embargo, por el amor que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios siente por ti, no quiso el <char style="nd">Señor</char> escuchar a Balán, y cambió la maldición en bendición. <verse number="6" style="v"/>Por eso, a lo largo de toda tu existencia no procurarás ni la <char style="w">paz</char> ni el bienestar de ellos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>»No aborrecerás al edomita, pues es tu hermano. Tampoco aborrecerás al egipcio, porque viviste en su país como extranjero. <verse number="8" style="v"/>La tercera generación de sus descendientes sí podrá estar en la asamblea del <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="s1">Higiene en el campamento</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>»Cuando tengas que salir en campaña de guerra contra tus enemigos, te mantendrás alejado de <char style="w" lemma="impuro">impurezas</char>. <verse number="10" style="v"/>Si alguno de tus hombres queda impuro por causa de una emisión nocturna, saldrá del campamento y se quedará afuera, <verse number="11" style="v"/>pero se bañará al atardecer, y al ponerse el sol podrá volver al campamento.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>»Designarás un lugar fuera del campamento donde puedas ir a hacer tus necesidades. <verse number="13" style="v"/>Como parte de tu equipo tendrás una estaca, con la que cavarás un hueco y, después de hacer tu necesidad, cubrirás tu excremento. <verse number="14" style="v"/>Porque el <char style="nd">Señor</char> tu Dios anda por tu campamento para protegerte y para entregar a tus enemigos en tus manos. Por eso tu campamento debe ser un lugar <char style="w">santo</char>; si el Señor ve algo indecente, se apartará de ti.</para>
  <para style="s1">Leyes misceláneas</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>»Si un esclavo huye de su amo y te pide refugio, no se lo entregues a su amo, <verse number="16" style="v"/>sino déjalo que viva en medio de ti, en la ciudad que elija y donde se sienta a gusto. Y no lo oprimas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>»Ningún hombre o mujer de Israel se dedicará a la prostitución ritual.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>»No lleves a la casa del <char style="nd">Señor</char> tu Dios dineros ganados con estas prácticas, ni pagues con esos dineros ninguna ofrenda prometida, porque unos y otros son abominables al <char style="nd">Señor</char> tu Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>»No le cobres intereses a tu hermano sobre el dinero, los alimentos, o cualquier otra cosa que gane intereses. <verse number="20" style="v"/>Cóbrale intereses a un extranjero, pero no a un hermano israelita. Así el <char style="nd">Señor</char> tu Dios bendecirá todo el trabajo de tus manos en el territorio del que vas a tomar posesión.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>»Si le haces una promesa al <char style="nd">Señor</char> tu Dios, no tardes en cumplirla, porque sin duda él demandará que se la cumplas; si no se la cumples, habrás cometido pecado. <verse number="22" style="v"/>No serás culpable si evitas hacer una promesa. <verse number="23" style="v"/>Pero, si por tu propia voluntad le haces una promesa al <char style="nd">Señor</char> tu Dios, cumple fielmente lo que le prometiste.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>»Si entras en la viña de tu prójimo, podrás comer todas las uvas que quieras, pero no podrás llevarte nada en tu cesto.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>»Si entras en el trigal de tu prójimo, podrás arrancar espigas con las manos, pero no cortar el trigo con la hoz.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>»Si un hombre se casa con una mujer, pero luego deja de quererla por haber encontrado en ella algo indecoroso, solo podrá despedirla si le entrega un certificado de divorcio. <verse number="2" style="v"/>Una vez que ella salga de la casa, podrá casarse con otro hombre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>»Si ocurre que el segundo esposo le toma aversión, y también le extiende un certificado de divorcio y la despide de su casa, o si el segundo esposo muere, <verse number="4" style="v"/>el primer esposo no podrá casarse con ella de nuevo, pues habrá quedado <char style="w" lemma="impuro">impura</char>. Eso sería abominable a los ojos del <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="p">»No perviertas la tierra que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te da como herencia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>»No envíes a la guerra a ningún hombre recién casado, ni le impongas ningún otro deber. Tendrá libre todo un año para atender su casa y hacer feliz a la mujer que tomó por esposa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>»Si alguien se endeuda contigo, no tomes como prenda su molino de mano ni su piedra de moler, porque sería lo mismo que arrebatarle su propia subsistencia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>»Si se descubre que alguien ha secuestrado a uno de sus hermanos israelitas, y lo trata como esclavo, o lo vende, el secuestrador morirá. Así extirparás el mal que haya en medio de ti.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>»Cuando se trate de una infección de la piel,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:8 </char><char style="fq" closed="false">una infección de la piel</char><char style="ft" closed="false">. Tradicionalmente </char><char style="fqa" closed="false"><char style="w">lepra</char>.</char></note> ten mucho cuidado de seguir las instrucciones de los sacerdotes levitas. Sigue al pie de la letra todo lo que te he mandado. <verse number="9" style="v"/>Recuerda lo que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios hizo con Miriam mientras andaban peregrinando, después de que el pueblo salió de Egipto.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>»Cuando le hagas un préstamo a tu prójimo, no entres en su casa ni tomes lo que te ofrezca en prenda. <verse number="11" style="v"/>Quédate afuera y deja que él mismo te entregue la prenda. <verse number="12" style="v"/>Si es pobre y en prenda te ofrece su manto, no se lo retengas durante la noche. <verse number="13" style="v"/>Devuélveselo antes de la puesta del sol, para que se cubra con él durante la noche. Así estará él agradecido contigo, y tú habrás actuado con justicia a los ojos del <char style="nd">Señor</char> tu Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>»No te aproveches del empleado pobre y necesitado, sea este un compatriota israelita o un extranjero. <verse number="15" style="v"/>Le pagarás su jornal cada día, antes de la puesta del sol, porque es pobre y cuenta solo con ese dinero. De lo contrario, él clamará al <char style="nd">Señor</char> contra ti y tú resultarás convicto de pecado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>»No se dará muerte a los padres por la culpa de sus hijos, ni se dará muerte a los hijos por la culpa de sus padres. Cada uno morirá por su propio pecado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>»No le niegues sus derechos al extranjero ni al huérfano, ni tomes en prenda el manto de la viuda. <verse number="18" style="v"/>Recuerda que fuiste esclavo en Egipto, y que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te sacó de allí. Por eso te ordeno que actúes con justicia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>»Cuando recojas la cosecha de tu campo y olvides una gavilla, no vuelvas a por ella. Déjala para el extranjero, el huérfano y la viuda. Así el <char style="nd">Señor</char> tu Dios bendecirá todo el trabajo de tus manos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>»Cuando sacudas tus olivos, no rebusques en las ramas; las aceitunas que queden, déjalas para el extranjero, el huérfano y la viuda.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>»Cuando coseches las uvas de tu viña, no repases las ramas; los racimos que queden, déjalos para el inmigrante, el huérfano y la viuda.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>»Recuerda que fuiste esclavo en Egipto. Por eso te ordeno que actúes con justicia.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>»Cuando dos hombres tengan un pleito, se presentarán ante el tribunal y los jueces decidirán el caso, absolviendo al inocente y condenando al culpable. <verse number="2" style="v"/>Si el culpable merece que lo azoten, el juez le ordenará tenderse en el suelo y hará que allí mismo le den el número de azotes que su crimen merezca. <verse number="3" style="v"/>Pero no se le darán más de cuarenta azotes; más de eso sería humillante para tu hermano.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>»No le pongas bozal al buey mientras esté trillando.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>»Si dos hermanos viven en el mismo hogar y uno muere sin dejar hijos, su viuda no se casará fuera de la familia. El hermano del esposo la tomará y se casará con ella para cumplir con su deber de cuñado. <verse number="6" style="v"/>El primer hijo que ella tenga llevará el <char style="w">nombre</char> del hermano muerto, para que su nombre no desaparezca de Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>»Si tal hombre no quiere casarse con la viuda de su hermano, ella recurrirá a los <char style="w" lemma="anciano">ancianos</char>, a la <char style="w">entrada</char> de la ciudad, y les dirá: “Mi cuñado no quiere mantener vivo en Israel el nombre de su hermano. Se niega a cumplir conmigo su deber de cuñado”. <verse number="8" style="v"/>Entonces los ancianos lo llamarán y le hablarán. Si persiste en decir: “No quiero casarme con ella”, <verse number="9" style="v"/>la cuñada se acercará a él y, en presencia de los ancianos, le quitará una de las sandalias, le escupirá en la cara, y dirá: “Esto es lo que se hace con quien no quiere mantener viva la descendencia de su hermano”. <verse number="10" style="v"/>Y para siempre se conocerá en Israel a ese hombre y a su familia como “los descalzos”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>»Si dos hombres se están peleando y la mujer de uno de ellos, para rescatar a su esposo, agarra al atacante por los genitales, <verse number="12" style="v"/>tú le cortarás a ella la mano. No le tendrás compasión.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>»No tendrás en tu bolsa dos pesas diferentes, una más pesada que la otra. <verse number="14" style="v"/>Tampoco tendrás en tu casa dos medidas diferentes, una más grande que la otra. <verse number="15" style="v"/>Más bien, tendrás pesas y medidas precisas y justas, para que vivas mucho tiempo en la tierra que te da el <char style="nd">Señor</char> tu Dios, <verse number="16" style="v"/>porque él aborrece a quien comete tales actos de injusticia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>»Recuerda lo que te hicieron los amalecitas después de que saliste de Egipto: <verse number="18" style="v"/>cuando estabas cansado y fatigado, salieron a tu encuentro y atacaron por la espalda a todos los rezagados. ¡No tuvieron temor de Dios! <verse number="19" style="v"/>Por eso, cuando el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te dé la victoria sobre todas las naciones enemigas que rodean la tierra que él te da como herencia, borrarás para siempre el recuerdo de los descendientes de Amalec. ¡No lo olvides!</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="s1">Diezmos y primicias</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>»Cuando hayas entrado en la tierra que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te da como herencia, y tomes posesión de ella y te establezcas allí, <verse number="2" style="v"/>tomarás de las <char style="w">primicias</char> de todo lo que produzca la tierra que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te da, y las pondrás en una canasta. Luego irás al lugar donde el <char style="nd">Señor</char> tu Dios haya decidido habitar, <verse number="3" style="v"/>y le dirás al sacerdote que esté oficiando: “Hoy declaro, ante el <char style="nd">Señor</char> tu Dios, que he entrado en la tierra que él nos dio, tal como se lo juró a nuestros antepasados”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>»El sacerdote tomará de tus manos la canasta y la pondrá frente al altar del <char style="nd">Señor</char> tu Dios. <verse number="5" style="v"/>Entonces tú declararás ante el <char style="nd">Señor</char> tu Dios:</para>
  <para style="pm">“Mi padre fue un <char style="w" lemma="arameos">arameo</char> errante, y descendió a Egipto con poca gente. Vivió allí hasta llegar a ser una gran nación, fuerte y numerosa. <verse number="6" style="v"/>Pero los egipcios nos maltrataron, nos hicieron sufrir y nos sometieron a trabajos forzados. <verse number="7" style="v"/>Nosotros clamamos al <char style="nd">Señor</char>, el Dios de nuestros padres, y él escuchó nuestro ruego y vio la miseria, el trabajo y la opresión que nos habían impuesto. <verse number="8" style="v"/>Por eso el <char style="nd">Señor</char> nos sacó de Egipto con actos portentosos y gran despliegue de poder, con señales, prodigios y milagros que provocaron gran terror. <verse number="9" style="v"/>Nos trajo a este lugar, y nos dio esta tierra, donde abundan la leche y la miel. <verse number="10" style="v"/>Por eso ahora traigo las primicias de la tierra que tú, <char style="nd">Señor</char>, me has dado”.</para>
  <para style="p">»Acto seguido, pondrás la canasta delante del <char style="nd">Señor</char> tu Dios, y te postrarás ante él. <verse number="11" style="v"/>Y los levitas y los extranjeros celebrarán contigo todo lo bueno que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te ha dado a ti y a tu familia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>»Cuando ya hayas apartado la décima parte de todos tus productos del tercer año, que es el año del diezmo, se la darás al levita, al extranjero, al huérfano y a la viuda, para que coman y se sacien en tus ciudades. <verse number="13" style="v"/>Entonces le dirás al <char style="nd">Señor</char> tu Dios:</para>
  <para style="pm">“Ya he retirado de mi casa la porción consagrada a ti, y se la he dado al levita, al extranjero, al huérfano y a la viuda, conforme a todo lo que tú me mandaste. No me he apartado de tus mandamientos ni los he olvidado. <verse number="14" style="v"/>Mientras estuve de luto, no comí nada de esta porción consagrada; mientras estuve <char style="w">impuro</char>, no tomé nada de ella ni se la ofrecí a los muertos. <char style="nd">Señor</char> mi Dios, yo te he obedecido y he hecho todo lo que me mandaste. <verse number="15" style="v"/>Mira desde el cielo, desde el <char style="w">santo</char> lugar donde resides y, tal como se lo juraste a nuestros antepasados, bendice a tu pueblo Israel y la tierra que nos has dado, tierra donde abundan la leche y la miel”.</para>
  <para style="s1">Exhortación a seguir los mandamientos del <char style="nd">Señor</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>»Hoy el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te manda obedecer estos preceptos y normas. Pon todo lo que esté de tu parte para practicarlos con todo tu corazón y con toda tu alma. <verse number="17" style="v"/>Hoy has declarado que el <char style="nd">Señor</char> es tu Dios y que andarás en sus <char style="w" lemma="camino">caminos</char>, que prestarás oído a su voz y que cumplirás sus preceptos, mandamientos y normas. <verse number="18" style="v"/>Por su parte, hoy mismo el <char style="nd">Señor</char> ha declarado que tú eres su pueblo, su posesión preciosa, tal como prometió. Obedece, pues, todos sus mandamientos. <verse number="19" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> ha declarado que te pondrá por encima de todas las naciones que ha formado, para que seas alabado y recibas fama y honra. Serás una nación consagrada al <char style="nd">Señor</char> tu Dios».</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="s1">El altar sobre el monte Ebal</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Moisés y los <char style="w" lemma="anciano">ancianos</char> de Israel le dieron al pueblo esta orden: «Cumple todos estos mandamientos que hoy te entrego. <verse number="2" style="v"/>Después de cruzar el Jordán y de entrar en la tierra que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te da, levantarás unas piedras grandes, las revocarás con cal, <verse number="3" style="v"/>y escribirás sobre ellas todas las palabras de esta <char style="w">ley</char>. Esto lo harás después de cruzar el Jordán y de entrar en la tierra que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te da, tierra donde abundan la leche y la miel, tal como el <char style="nd">Señor</char> tu Dios se lo prometió a tus antepasados. <verse number="4" style="v"/>Cuando hayas cruzado el Jordán, colocarás esas piedras sobre el monte Ebal y las revocarás con cal, tal como te lo ordeno hoy. <verse number="5" style="v"/>Edificarás allí un altar de piedra en honor al <char style="nd">Señor</char> tu Dios, pero no con piedras labradas con instrumentos de hierro, sino con piedras enteras, <verse number="6" style="v"/>porque el altar del <char style="nd">Señor</char> deberá construirse con piedras del campo. Quemarás sobre él ofrendas al <char style="nd">Señor</char> tu Dios; <verse number="7" style="v"/>ofrecerás allí sacrificios de <char style="w">comunión</char>, y los comerás y te regocijarás en la presencia del <char style="nd">Señor</char> tu Dios. <verse number="8" style="v"/>Sobre las piedras de ese altar escribirás claramente todas las palabras de esta ley».</para>
  <para style="s1">Maldiciones desde el monte Ebal</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Entonces Moisés y los sacerdotes levitas dijeron a todo Israel: «¡Guarda silencio, Israel, y escucha! Hoy te has convertido en el pueblo del <char style="nd">Señor</char> tu Dios. <verse number="10" style="v"/>Obedece al <char style="nd">Señor</char> tu Dios y cumple los mandamientos y preceptos que hoy te mando».</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Ese mismo día Moisés le ordenó al pueblo:</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>«Cuando hayáis cruzado el Jordán, las siguientes tribus estarán sobre el monte Guerizín para bendecir al pueblo: Simeón, Leví, Judá, Isacar, José y Benjamín.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>»Sobre el monte Ebal estarán estas otras, para pronunciar las maldiciones: Rubén, Gad, Aser, Zabulón, Dan y Neftalí.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>»Los levitas tomarán la palabra, y en voz alta le dirán a todo el pueblo de Israel:</para>
  <para style="pm">
    <verse number="15" style="v"/>“Maldito sea quien haga un ídolo, ya sea tallado en madera o fundido en metal, y lo ponga en un lugar secreto. Es creación de las manos de un artífice, y por lo tanto es detestable al <char style="nd">Señor</char>”.</para>
  <para style="pmr">Y todo el pueblo dirá: “¡Amén!”</para>
  <para style="pm">
    <verse number="16" style="v"/>“Maldito sea quien deshonre a su padre o a su madre”.</para>
  <para style="pmr">Y todo el pueblo dirá: “¡Amén!”</para>
  <para style="pm">
    <verse number="17" style="v"/>“Maldito sea quien altere los límites de la propiedad de su prójimo”.</para>
  <para style="pmr">Y todo el pueblo dirá: “¡Amén!”</para>
  <para style="pm">
    <verse number="18" style="v"/>“Maldito sea quien desvíe de su camino a un ciego”.</para>
  <para style="pmr">Y todo el pueblo dirá: “¡Amén!”</para>
  <para style="pm">
    <verse number="19" style="v"/>“Maldito sea quien viole los derechos del extranjero, del huérfano o de la viuda”.</para>
  <para style="pmr">Y todo el pueblo dirá: “¡Amén!”</para>
  <para style="pm">
    <verse number="20" style="v"/>“Maldito sea quien se acueste con la mujer de su padre, pues con tal acción deshonra el lecho de su padre”.</para>
  <para style="pmr">Y todo el pueblo dirá: “¡Amén!”</para>
  <para style="pm">
    <verse number="21" style="v"/>“Maldito sea quien tenga relaciones sexuales con un animal”.</para>
  <para style="pmr">Y todo el pueblo dirá: “¡Amén!”</para>
  <para style="pm">
    <verse number="22" style="v"/>“Maldito sea quien se acueste con su hermana, hija de su padre o de su madre”.</para>
  <para style="pmr">Y todo el pueblo dirá: “¡Amén!”</para>
  <para style="pm">
    <verse number="23" style="v"/>“Maldito sea quien se acueste con su suegra”.</para>
  <para style="pmr">Y todo el pueblo dirá: “¡Amén!”</para>
  <para style="pm">
    <verse number="24" style="v"/>“Maldito sea quien mate a traición a su prójimo”.</para>
  <para style="pmr">Y todo el pueblo dirá: “¡Amén!”</para>
  <para style="pm">
    <verse number="25" style="v"/>“Maldito sea quien acepte soborno para matar al inocente”.</para>
  <para style="pmr">Y todo el pueblo dirá: “¡Amén!”</para>
  <para style="pm">
    <verse number="26" style="v"/>“Maldito sea quien no practique fielmente las palabras de esta <char style="w">ley</char>”.</para>
  <para style="pmr">Y todo el pueblo dirá: “¡Amén!”</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="s1">Bendiciones por la obediencia</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>»Si realmente escuchas al <char style="nd">Señor</char> tu Dios, y cumples fielmente todos estos mandamientos que hoy te ordeno, el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te pondrá por encima de todas las naciones de la tierra. <verse number="2" style="v"/>Si obedeces al <char style="nd">Señor</char> tu Dios, todas estas bendiciones vendrán sobre ti y te acompañarán siempre:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>»Bendito serás en la ciudad,</para>
  <para style="q2">y bendito en el campo.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>»Benditos serán el fruto de tu vientre,</para>
  <para style="q2">tus cosechas, las crías de tu ganado,</para>
  <para style="q1">los terneritos de tus manadas</para>
  <para style="q2">y los corderitos de tus rebaños.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>»Benditas serán tu canasta</para>
  <para style="q2">y tu mesa de amasar.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>»Bendito serás en el hogar,</para>
  <para style="q2">y bendito en el camino.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:6 </char><char style="fq" closed="false">en el hogar </char><char style="fq" closed="false">… en el camino</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">en tu entrar … en tu salir</char><char style="ft" closed="false">; también en v. 19.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>»El <char style="nd">Señor</char> te concederá la victoria sobre tus enemigos. Avanzarán contra ti en perfecta formación, pero huirán en desbandada.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>»El <char style="nd">Señor</char> bendecirá tus graneros y todo el trabajo de tus manos.</para>
  <para style="p">»El <char style="nd">Señor</char> tu Dios te bendecirá en la tierra que te ha dado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>»El <char style="nd">Señor</char> te establecerá como su pueblo <char style="w">santo</char>, conforme a su juramento, si cumples sus mandamientos y andas en sus <char style="w" lemma="camino">caminos</char>. <verse number="10" style="v"/>Todas las naciones de la tierra te respetarán al reconocerte como el pueblo del <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>»El <char style="nd">Señor</char> te concederá abundancia de bienes: multiplicará tus hijos, tu ganado y tus cosechas en la tierra que a tus antepasados juró que te daría.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>»El <char style="nd">Señor</char> abrirá los cielos, su generoso tesoro, para derramar a su debido tiempo la lluvia sobre la tierra, y para bendecir todo el trabajo de tus manos. Tú les prestarás a muchas naciones, pero no tomarás prestado de nadie. <verse number="13" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> te pondrá a la cabeza, nunca en la cola. Siempre estarás en la cima, nunca en el fondo, con tal de que prestes atención a los mandamientos del <char style="nd">Señor</char> tu Dios que hoy te mando, y los obedezcas con cuidado. <verse number="14" style="v"/>Jamás te apartes de ninguna de las palabras que hoy te ordeno, para seguir y servir a otros dioses.</para>
  <para style="s1">Maldiciones por la desobediencia</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>»Pero debes saber que, si no obedeces al <char style="nd">Señor</char> tu Dios ni cumples fielmente todos sus mandamientos y preceptos que hoy te ordeno, vendrán sobre ti y te alcanzarán todas estas maldiciones:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>»Maldito serás en la ciudad,</para>
  <para style="q2">y maldito en el campo.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>»Malditas serán tu canasta</para>
  <para style="q2">y tu mesa de amasar.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>»Malditos serán el fruto de tu vientre,</para>
  <para style="q2">tus cosechas,</para>
  <para style="q1">los terneritos de tus manadas</para>
  <para style="q2">y los corderitos de tus rebaños.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>»Maldito serás en el hogar,</para>
  <para style="q2">y maldito en el camino.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>»El <char style="nd">Señor</char> enviará contra ti maldición, confusión y fracaso en toda la obra de tus manos, hasta que en un abrir y cerrar de ojos quedes arruinado y exterminado por tu mala conducta y por haberme abandonado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>»El <char style="nd">Señor</char> te infestará de plagas, hasta acabar contigo en la tierra de la que vas a tomar posesión. <verse number="22" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> te castigará con epidemias mortales, fiebres malignas e inflamaciones, con calor sofocante y sequía, y con plagas y pestes sobre tus cultivos. Te hostigará hasta que perezcas. <verse number="23" style="v"/>Sobre tu cabeza, el cielo será como bronce; bajo tus pies, la tierra será como hierro. <verse number="24" style="v"/>En lugar de lluvia, el <char style="nd">Señor</char> enviará sobre tus campos polvo y arena; del cielo lloverá ceniza, hasta que seas aniquilado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>»El <char style="nd">Señor</char> hará que te derroten tus enemigos. Avanzarás contra ellos en perfecta formación, pero huirás en desbandada. ¡Todos los reinos de la tierra te humillarán! <verse number="26" style="v"/>Tu cadáver servirá de alimento a las aves de los cielos y a las bestias de la tierra, y no habrá quien las espante.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>»El <char style="nd">Señor</char> te afligirá con tumores y úlceras, como las de Egipto, y con sarna y comezón, y no podrás sanar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>»El <char style="nd">Señor</char> te hará sufrir de locura, ceguera y delirio. <verse number="29" style="v"/>En pleno día andarás a tientas, como ciego en la oscuridad. Fracasarás en todo lo que hagas; día tras día serás oprimido; te robarán y no habrá nadie que te socorra. <verse number="30" style="v"/>Estarás comprometido para casarte, pero otro tomará a tu prometida y la violará. Construirás una casa, y no podrás habitarla. Plantarás una viña, pero no podrás gozar de sus frutos. <verse number="31" style="v"/>Tu buey será degollado ante tus propios ojos y no probarás su carne. Te quitarán tu asno a la fuerza y no te lo devolverán. Tus ovejas pasarán a manos de tus enemigos, y nadie te ayudará a rescatarlas. <verse number="32" style="v"/>Tus hijos y tus hijas serán entregados a otra nación; te cansarás de buscarlos, y no los podrás encontrar. <verse number="33" style="v"/>Un pueblo desconocido se comerá los frutos de tu tierra y todo el producto de tu trabajo; para ti solo habrá opresión y malos tratos cada día. <verse number="34" style="v"/>Tendrás visiones que te enloquecerán.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>»El <char style="nd">Señor</char> te herirá en las rodillas y en las piernas, y con llagas malignas e incurables que te cubrirán todo el cuerpo, desde la planta del pie hasta la coronilla.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>»El <char style="nd">Señor</char> hará que tú y el rey que hayas elegido para gobernarte seáis deportados a un país que ni tú ni tus antepasados conocisteis. Allí adorarás a otros dioses, dioses de madera y de piedra. <verse number="37" style="v"/>Serás motivo de horror y objeto de burla y de ridículo en todas las naciones a las que el <char style="nd">Señor</char> te conduzca.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>»Sembrarás en tus campos mucho, pero cosecharás poco, porque las langostas devorarán tus plantíos. <verse number="39" style="v"/>Plantarás viñas y las cultivarás, pero no cosecharás las uvas ni beberás el vino, porque los gusanos se comerán tus vides. <verse number="40" style="v"/>Tendrás olivares por todo tu territorio, pero no te ungirás con su aceite, porque se caerán las aceitunas. <verse number="41" style="v"/>Tendrás hijos e hijas, pero no podrás retenerlos, porque serán llevados al cautiverio. <verse number="42" style="v"/>¡Enjambres de langostas devorarán todos los árboles y las cosechas de tu tierra!</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>»Los extranjeros que vivan contigo alcanzarán cada vez más poder sobre ti, mientras que tú te irás hundiendo más y más. <verse number="44" style="v"/>Ellos serán tus acreedores, y tú serás su deudor. Ellos irán a la cabeza, y tú quedarás rezagado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>»Todas estas maldiciones caerán sobre ti. Te perseguirán y te alcanzarán hasta destruirte, porque desobedeciste al <char style="nd">Señor</char> tu Dios y no cumpliste sus mandamientos y preceptos. <verse number="46" style="v"/>Ellos serán señal y advertencia permanente para ti y para tus descendientes, <verse number="47" style="v"/>pues no serviste al <char style="nd">Señor</char> tu Dios con gozo y alegría cuando tenías de todo en abundancia. <verse number="48" style="v"/>Por eso sufrirás hambre y sed, desnudez y pobreza extrema, y serás esclavo de los enemigos que el <char style="nd">Señor</char> enviará contra ti. Ellos te pondrán un yugo de hierro sobre el cuello, y te destruirán por completo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>»El <char style="nd">Señor</char> levantará contra ti una nación muy lejana, cuyo idioma no podrás entender; vendrá de los confines de la tierra, veloz como un águila. <verse number="50" style="v"/>Esta nación tendrá un aspecto feroz y no respetará a los viejos ni se compadecerá de los jóvenes. <verse number="51" style="v"/>Devorará las crías de tu ganado y las cosechas de tu tierra, hasta aniquilarte. No te dejará trigo, ni mosto ni aceite, ni terneras en las manadas, ni corderos en los rebaños. ¡Te dejará completamente arruinado! <verse number="52" style="v"/>Te acorralará en todas las ciudades de tu tierra; te sitiará hasta que se derrumben esas murallas fortificadas en las que has confiado. ¡Te asediará en toda la tierra y en las ciudades que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te ha dado!</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v"/>»Tal será tu sufrimiento durante el sitio de la ciudad que acabarás comiéndote el fruto de tu vientre, ¡la carne misma de los hijos y las hijas que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te ha dado! <verse number="54" style="v"/>Aun el más tierno y sensible de tus hombres no tendrá compasión de su propio hermano, ni de la esposa que ama, ni de los hijos que todavía le queden, <verse number="55" style="v"/>hasta tal punto que no compartirá con ellos nada de la carne de sus hijos que se esté comiendo, pues será todo lo que le quede.</para>
  <para style="p">»Tal será la angustia que te hará sentir tu enemigo durante el asedio de todas tus ciudades <verse number="56" style="v"/>que aun la más tierna y sensible de tus mujeres, tan sensible y tierna que no se atrevería a rozar el suelo con la planta de los pies, no tendrá compasión de su propio esposo al que ama, ni de sus hijos ni de sus hijas. <verse number="57" style="v"/>No compartirá el hijo que acaba de parir, ni su placenta, sino que se los comerá en secreto, pues será lo único que le quede. ¡Tal será la angustia que te hará sentir tu enemigo durante el asedio de todas tus ciudades!</para>
  <para style="p">
    <verse number="58" style="v"/>»Si no te empeñas en practicar todas las palabras de esta <char style="w">ley</char>, que están escritas en este libro, ni temes al <char style="nd">Señor</char> tu Dios, ¡<char style="w">nombre</char> glorioso e imponente!, <verse number="59" style="v"/>el <char style="nd">Señor</char> enviará contra ti y contra tus descendientes plagas terribles y persistentes, y enfermedades malignas e incurables. <verse number="60" style="v"/>Todas las plagas de Egipto, que tanto horror te causaron, vendrán sobre ti y no te darán respiro.</para>
  <para style="p">
    <verse number="61" style="v"/>»El <char style="nd">Señor</char> también te enviará, hasta exterminarte, toda clase de enfermedades y desastres no registrados en este libro de la ley. <verse number="62" style="v"/>Y tú, que como pueblo fuiste tan numeroso como las estrellas del cielo, quedarás reducido a unos cuantos por no haber obedecido al <char style="nd">Señor</char> tu Dios. <verse number="63" style="v"/>Así como al <char style="nd">Señor</char> le agradó multiplicarte y hacerte prosperar, también le agradará arruinarte y destruirte. ¡Serás arrancado de raíz, de la misma tierra que ahora vas a poseer!</para>
  <para style="p">
    <verse number="64" style="v"/>»El <char style="nd">Señor</char> te dispersará entre todas las naciones, de uno al otro extremo de la tierra. Allí adorarás a otros dioses, dioses de madera y de piedra, que ni tú ni tus antepasados conocisteis. <verse number="65" style="v"/>En esas naciones no hallarás <char style="w">paz</char> ni descanso. El <char style="nd">Señor</char> mantendrá angustiado tu <char style="w">corazón</char>; tus ojos se cansarán de anhelar, y tu corazón perderá toda esperanza. <verse number="66" style="v"/>Noche y día vivirás en constante zozobra, lleno de terror y nunca seguro de tu vida. <verse number="67" style="v"/>Debido a las visiones que tendrás y al terror que se apoderará de ti, dirás en la mañana: “¡Ojalá fuera de noche!”, y en la noche: “¡Ojalá fuera de día!” <verse number="68" style="v"/>Y aunque el <char style="nd">Señor</char> te prometió que jamás volverías por el camino de Egipto, te hará volver en barcos. Allá te ofrecerás a tus enemigos como esclavo, y no habrá nadie que quiera comprarte».</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="s1">La renovación del pacto</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Estos son los términos del <char style="w">pacto</char> que, por orden del <char style="nd">Señor</char>, hizo Moisés en Moab con los israelitas, además del pacto que ya había hecho con ellos en Horeb. <verse number="2" style="v"/>Moisés convocó a todos los israelitas y les dijo:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">«Vosotros visteis todo lo que el <char style="nd">Señor</char> hizo en Egipto con el faraón y sus funcionarios, y con todo su país. <verse number="3" style="v"/>Con vuestros propios ojos visteis aquellas grandes pruebas, señales y maravillas. <verse number="4" style="v"/>Pero hasta este día el <char style="nd">Señor</char> no os ha dado <char style="w">mente</char> para entender, ni ojos para ver, ni oídos para oír. <verse number="5" style="v"/>Durante los cuarenta años que os guie a través del desierto, no se os desgastó la ropa ni el calzado. <verse number="6" style="v"/>No comisteis pan ni bebisteis vino ni ninguna bebida fermentada. Esto lo hice para que supierais que yo soy el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>»Cuando llegasteis a este lugar, Sijón, rey de Hesbón, y Og, rey de Basán, salieron a pelear contra nosotros, pero los derrotamos. <verse number="8" style="v"/>Tomamos su territorio y se lo dimos como herencia a los rubenitas, a los gaditas y a la media tribu de Manasés.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>»Ahora, cumplid con cuidado las condiciones de este pacto para que prosperéis en todo lo que hagáis. <verse number="10" style="v"/>Hoy estáis ante la presencia del <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios todos vosotros, vuestros líderes y vuestros jefes, vuestros <char style="w" lemma="anciano">ancianos</char> y vuestros oficiales, y todos los hombres de Israel, <verse number="11" style="v"/>junto con vuestros hijos y vuestras esposas, y los extranjeros que viven en vuestros campamentos, desde los que cortan la leña hasta los que acarrean el agua. <verse number="12" style="v"/>Estáis aquí para hacer un pacto con el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios, quien hoy lo establece con vosotros y lo sella con su juramento. <verse number="13" style="v"/>De esta manera confirma hoy que vosotros sois su pueblo, y que él es vuestro Dios, según lo prometió y juró a sus antepasados Abraham, Isaac y Jacob. <verse number="14" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios afirma que no solo hace su pacto y su juramento con los que ahora estamos en su presencia, <verse number="15" style="v"/>sino también con los que todavía no se encuentran entre nosotros.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>»Vosotros sabéis cómo fue nuestra vida en Egipto, y cómo avanzamos en medio de las naciones que encontramos en nuestro camino hasta aquí. <verse number="17" style="v"/>Vosotros visteis entre ellos sus detestables imágenes e ídolos de madera y de piedra, de plata y de oro. <verse number="18" style="v"/>Aseguraos de que ningún hombre ni mujer, ni clan ni tribu entre vosotros, aparte hoy su <char style="w">corazón</char> del <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios para ir a adorar a los dioses de esas naciones. Tened cuidado de que ninguno de vosotros sea como una raíz venenosa y amarga.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>»Si alguno de vosotros, al oír las palabras de este juramento, se cree bueno y piensa: “Todo me saldrá bien, aunque persista yo en hacer lo que me plazca”, provocará la ruina de todos. <verse number="20" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> no lo perdonará. La ira y el celo de Dios arderán contra ese hombre. Todas las maldiciones escritas en este libro caerán sobre él, y el <char style="nd">Señor</char> hará que desaparezca hasta el último de sus descendientes. <verse number="21" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> lo apartará de todas las tribus de Israel, para su desgracia, conforme a todas las maldiciones del pacto escritas en este libro de la <char style="w">ley</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>»Vuestros hijos y las generaciones futuras, y los extranjeros que vengan de países lejanos, verán las calamidades y enfermedades con que el <char style="nd">Señor</char> habrá azotado esta tierra. <verse number="23" style="v"/>Toda ella será un desperdicio ardiente de sal y de azufre, donde nada podrá plantarse, nada germinará, y ni siquiera la hierba crecerá. Será como cuando el <char style="nd">Señor</char> destruyó con su furor las ciudades de Sodoma y Gomorra, Admá y Zeboyín. <verse number="24" style="v"/>Todas las naciones preguntarán: “¿Por qué trató así el <char style="nd">Señor</char> a esta tierra? ¿Por qué derramó con tanto ardor su furia sobre ella?” <verse number="25" style="v"/>Y la respuesta será: “Porque este pueblo abandonó el pacto del Dios de sus padres, pacto que el <char style="nd">Señor</char> hizo con ellos cuando los sacó de Egipto. <verse number="26" style="v"/>Se fueron y adoraron a otros dioses; se inclinaron ante dioses que no conocían, dioses que no tenían por qué adorar. <verse number="27" style="v"/>Por eso se encendió la ira del <char style="nd">Señor</char> contra esta tierra, y derramó sobre ella todas las maldiciones escritas en este libro. <verse number="28" style="v"/>Y, como ahora podemos ver, con mucha furia y enojo el <char style="nd">Señor</char> los arrancó de raíz de su tierra, y los arrojó a otro país”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>»Lo secreto le pertenece al <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios, pero lo revelado nos pertenece a nosotros y a nuestros hijos para siempre, para que obedezcamos todas las palabras de esta ley.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="s1">Bendición a causa del arrepentimiento</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>»Cuando recibas todas estas bendiciones o sufras estas maldiciones de las que te he hablado, y las recuerdes en cualquier nación por donde el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te haya dispersado; <verse number="2" style="v"/>y cuando tú y tus hijos os volváis al <char style="nd">Señor</char> tu Dios y le obedezcáis con todo el <char style="w">corazón</char> y con toda el <char style="w">alma</char>, tal como hoy te lo ordeno, <verse number="3" style="v"/>entonces el <char style="nd">Señor</char> tu Dios restaurará tu buena fortuna<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30:3 </char><char style="fq" closed="false">restaurará tu buena fortuna</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">te hará volver del destierro.</char></note> y se compadecerá de ti. ¡Volverá a reunirte de todas las naciones por donde te haya dispersado! <verse number="4" style="v"/>Aunque te encuentres desterrado en el lugar más distante de la tierra, desde allí el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te traerá de vuelta, y volverá a reunirte. <verse number="5" style="v"/>Te hará volver a la tierra que perteneció a tus antepasados, y tomarás posesión de ella. Te hará prosperar, y tendrás más descendientes que los que tuvieron tus antepasados. <verse number="6" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> tu Dios quitará lo pagano que haya en tu corazón<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30:6 </char><char style="fq" closed="false">quitará lo pagano que haya en tu corazón</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">circuncidará tu corazón.</char></note> y en el de tus descendientes, para que lo ames con todo tu corazón y con toda tu alma, y así tengas vida. <verse number="7" style="v"/>Además, el <char style="nd">Señor</char> tu Dios hará que todas estas maldiciones caigan sobre tus enemigos, los cuales te odian y persiguen. <verse number="8" style="v"/>Y tú volverás a obedecer al <char style="nd">Señor</char> y a cumplir todos sus mandamientos, tal como hoy te lo ordeno. <verse number="9" style="v"/>Entonces el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te bendecirá con mucha prosperidad en todo el trabajo de tus manos y en el fruto de tu vientre, en las crías de tu ganado y en las cosechas de tus campos. El <char style="nd">Señor</char> se complacerá de nuevo en tu bienestar, así como se deleitó en la prosperidad de tus antepasados, <verse number="10" style="v"/>siempre y cuando obedezcas al <char style="nd">Señor</char> tu Dios y cumplas sus mandamientos y preceptos, escritos en este libro de la <char style="w">ley</char>, y te vuelvas al <char style="nd">Señor</char> tu Dios con todo tu corazón y con toda tu alma.</para>
  <para style="s1">Elección entre la vida y la muerte</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>»Este mandamiento que hoy te ordeno obedecer no es superior a tus fuerzas ni está fuera de tu alcance. <verse number="12" style="v"/>No está arriba en el cielo, para que preguntes: “¿Quién subirá al cielo por nosotros, para que nos lo traiga, y así podamos escucharlo y obedecerlo?” <verse number="13" style="v"/>Tampoco está más allá del océano, para que preguntes: “¿Quién cruzará por nosotros hasta el otro lado del océano, para que nos lo traiga, y así podamos escucharlo y obedecerlo?” <verse number="14" style="v"/>¡No! La palabra está muy cerca de ti; la tienes en la boca y en el <char style="w">corazón</char>, para que la obedezcas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>»Hoy te doy a elegir entre la vida y la muerte, entre el bien y el mal. <verse number="16" style="v"/>Hoy te ordeno que ames al <char style="nd">Señor</char> tu Dios, que andes en sus <char style="w" lemma="camino">caminos</char>, y que cumplas sus mandamientos, preceptos y leyes. Así vivirás y te multiplicarás, y el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te bendecirá en la tierra de la que vas a tomar posesión.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>»Pero, si tu corazón se rebela y no obedeces, sino que te desvías para adorar y servir a otros dioses, <verse number="18" style="v"/>te advierto hoy que serás destruido sin remedio. No vivirás mucho tiempo en el territorio que vas a poseer después de cruzar el Jordán.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>»Hoy pongo al cielo y a la tierra por testigos contra ti, de que te he dado a elegir entre la vida y la muerte, entre la bendición y la maldición. Elige, pues, la vida, para que viváis tú y tus descendientes. <verse number="20" style="v"/>Ama al <char style="nd">Señor</char> tu Dios, obedécelo y sé fiel a él, porque de él depende tu vida, y por él vivirás mucho tiempo en el territorio que juró dar a tus antepasados Abraham, Isaac y Jacob».</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="s1">Josué, sucesor de Moisés</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>De nuevo habló Moisés a todo el pueblo de Israel, y les dijo: <verse number="2" style="v"/>«Ya tengo ciento veinte años de edad, y no puedo seguir siendo vuestro líder. Además, el <char style="nd">Señor</char> me ha dicho que no voy a cruzar el Jordán, <verse number="3" style="v"/>pues ha ordenado que sea Josué quien lo cruce delante de vosotros. El <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios marchará delante vuestro para destruir todas las naciones que encontréis a vuestro paso, y vosotros os apoderaréis de su territorio. <verse number="4" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> las arrasará como arrasó a Sijón y Og, los reyes de los amorreos, junto con sus países. <verse number="5" style="v"/>Cuando el <char style="nd">Señor</char> los entregue en vuestras manos, vosotros los trataréis según mis órdenes. <verse number="6" style="v"/>Sed fuertes y valientes. No temáis ni os asustéis ante esas naciones, pues el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios siempre os acompañará; nunca os dejará ni os abandonará».</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Llamó entonces Moisés a Josué, y en presencia de todo Israel le dijo: «Sé fuerte y valiente, porque tú entrarás con este pueblo al territorio que el <char style="nd">Señor</char> juró darles a sus antepasados. Tú harás que ellos tomen posesión de su herencia. <verse number="8" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> mismo marchará delante de ti y estará contigo; nunca te dejará ni te abandonará. No temas ni te desanimes».</para>
  <para style="s1">La lectura de la ley</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Moisés escribió esta <char style="w">ley</char> y se la entregó a los sacerdotes, los hijos de Leví, que transportaban el arca del <char style="w">pacto</char> del <char style="nd">Señor</char>, y a todos los <char style="w" lemma="anciano">ancianos</char> de Israel. <verse number="10" style="v"/>Luego les ordenó: «Cada siete años, en el año de la cancelación de deudas, durante la fiesta de las <char style="w">Enramadas</char>, <verse number="11" style="v"/>cuando tú, Israel, te presentes ante el <char style="nd">Señor</char> tu Dios en el lugar que él habrá de elegir, leerás en voz alta esta ley en presencia de todo Israel. <verse number="12" style="v"/>Reunirás a todos los hombres, mujeres y niños de tu pueblo, y a los extranjeros que vivan en tus ciudades, para que escuchen y aprendan a temer al <char style="nd">Señor</char> tu Dios, y obedezcan fielmente todas las palabras de esta ley. <verse number="13" style="v"/>Y los descendientes de ellos, para quienes esta ley será desconocida, la oirán y aprenderán a temer al <char style="nd">Señor</char> tu Dios mientras vivan en el territorio que vas a poseer al otro lado del Jordán».</para>
  <para style="s1">Predicción de la rebeldía de Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le dijo a Moisés: «Ya se acerca el día de tu muerte. Llama a Josué, y preséntate con él en la <char style="w">Tienda de reunión</char> para que reciba mis órdenes».</para>
  <para style="p">Fue así como Moisés y Josué se presentaron allí. <verse number="15" style="v"/>Entonces el <char style="nd">Señor</char> se apareció a la entrada de la Tienda de reunión, en una columna de nube, <verse number="16" style="v"/>y le dijo a Moisés: «Tú irás a descansar con tus antepasados, y muy pronto esta gente me será infiel con los dioses extraños del territorio al que van a entrar. Me rechazarán y quebrantarán el <char style="w">pacto</char> que hice con ellos. <verse number="17" style="v"/>Cuando esto haya sucedido, se encenderá mi ira contra ellos y los abandonaré; ocultaré mi rostro, y serán presa fácil. Entonces les sobrevendrán muchos desastres y adversidades, y se preguntarán: “¿No es verdad que todos estos desastres nos han sobrevenido porque nuestro Dios ya no está con nosotros?” <verse number="18" style="v"/>Y ese día yo ocultaré aún más mi rostro, por haber cometido la maldad de irse tras otros dioses.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>»Escribid, pues, este cántico, y enseñádselo al pueblo para que lo cante y sirva también de testimonio contra ellos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>»Cuando yo conduzca a los israelitas a la tierra que juré darles a sus antepasados, tierra donde abundan la leche y la miel, comerán hasta saciarse y engordarán; se irán tras otros dioses y los adorarán, despreciándome y quebrantando mi pacto. <verse number="21" style="v"/>Y cuando les sobrevengan muchos desastres y adversidades, este cántico servirá de testimonio contra ellos, porque sus descendientes lo recordarán y lo cantarán. Yo sé lo que mi pueblo piensa hacer, aun antes de introducirlo en el territorio que juré darle».</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Entonces Moisés escribió ese cántico aquel día, y se lo enseñó a los israelitas. <verse number="23" style="v"/>Y el <char style="nd">Señor</char> le dio a Josué hijo de Nun esta orden: «Esfuérzate y sé valiente, porque tú conducirás a los israelitas al territorio que juré darles, y yo mismo estaré contigo».</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Moisés terminó de escribir en un libro todas las palabras de esta <char style="w">ley</char>. <verse number="25" style="v"/>Luego dio esta orden a los levitas que transportaban el arca del pacto del <char style="nd">Señor</char>: <verse number="26" style="v"/>«Tomad este libro de la ley, y ponedlo junto al arca del pacto del <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios. Allí permanecerá como testigo contra vosotros los israelitas, <verse number="27" style="v"/>pues sé cuán tercos y rebeldes sois. Si fuisteis rebeldes contra el <char style="nd">Señor</char> mientras viví con vosotros, ¡cuánto más lo seréis después de mi muerte! <verse number="28" style="v"/>Reunid ante mí a todos los <char style="w" lemma="anciano">ancianos</char> y los líderes de vuestras tribus, para que yo pueda comunicarles estas palabras y las escuchen claramente. Pongo al cielo y a la tierra por testigos contra vosotros, <verse number="29" style="v"/>porque sé que después de mi muerte os pervertiréis y os apartaréis del <char style="w">camino</char> que os he mostrado. En días venideros os sobrevendrán calamidades, porque haréis lo que ofende al <char style="nd">Señor</char> y con vuestros detestables actos provocaréis su ira».</para>
  <para style="s1">El cántico de Moisés</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Y este fue el cántico que recitó Moisés de principio a fin, en presencia de toda la asamblea de Israel:</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="q1">
    <verse number="1" style="v"/>«Escuchad, cielos, y hablaré;</para>
  <para style="q2">oye, tierra, las palabras de mi boca.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>Que caiga mi enseñanza como lluvia</para>
  <para style="q2">y desciendan mis palabras como rocío,</para>
  <para style="q1">como aguacero sobre el pasto nuevo,</para>
  <para style="q2">como lluvia abundante sobre plantas tiernas.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>Proclamaré el <char style="w">nombre</char> del <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="q2">¡Alabad la grandeza de nuestro Dios!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>Él es la <char style="w">Roca</char>, sus obras son perfectas,</para>
  <para style="q2">y todos sus <char style="w" lemma="camino">caminos</char> son justos.</para>
  <para style="q1">Dios es fiel; no practica la injusticia.</para>
  <para style="q2">Él es recto y justo.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Actuaron contra él de manera corrupta;</para>
  <para style="q2">para vergüenza de ellos, ya no son sus hijos;</para>
  <para style="q2">¡son una generación torcida y perversa!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>»¿Y así le pagas al <char style="nd">Señor</char>,</para>
  <para style="q2">pueblo tonto y necio?</para>
  <para style="q1">¿Acaso no es tu Padre, tu creador,</para>
  <para style="q2">el que te hizo y te formó?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Recuerda los días de antaño;</para>
  <para style="q2">considera las épocas del remoto pasado.</para>
  <para style="q1">Pídele a tu padre que te lo diga,</para>
  <para style="q2">y a los ancianos que te lo expliquen.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Cuando el <char style="w">Altísimo</char> dio su herencia a las naciones,</para>
  <para style="q2">cuando dividió a toda la <char style="w">humanidad</char>,</para>
  <para style="q1">les puso límites a los pueblos</para>
  <para style="q2">según el número de los hijos de Israel.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Porque la porción del <char style="nd">Señor</char> es su pueblo;</para>
  <para style="q2">Jacob es su herencia asignada.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Lo halló en una tierra desolada,</para>
  <para style="q2">en la rugiente soledad del yermo.</para>
  <para style="q1">Lo protegió y lo cuidó;</para>
  <para style="q2">lo guardó como a la niña de sus ojos;</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>como un águila que agita el nido</para>
  <para style="q2">y revolotea sobre sus polluelos,</para>
  <para style="q1">que despliega su plumaje</para>
  <para style="q2">y los lleva sobre sus alas.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>»Solo el <char style="nd">Señor</char> lo guiaba;</para>
  <para style="q2">ningún dios extraño iba con él.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>Lo hizo cabalgar sobre las alturas de la tierra</para>
  <para style="q2">y lo alimentó con el fruto de los campos.</para>
  <para style="q1">Lo nutrió con miel y aceite,</para>
  <para style="q2">que hizo brotar de la roca;</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>con natas y leche de la manada y del rebaño,</para>
  <para style="q2">y con cebados corderos y cabritos;</para>
  <para style="q1">con toros selectos de Basán</para>
  <para style="q2">y las mejores espigas del trigo.</para>
  <para style="q2">¡Bebió la sangre espumosa de la uva!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>»Jesurún<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32:15 </char><char style="ft" closed="false">En hebreo, </char><char style="fq" closed="false">Jesurún </char><char style="ft" closed="false">significa </char><char style="fqa" closed="false">el justo</char><char style="ft" closed="false">, es decir, Israel.</char></note> engordó y pateó;</para>
  <para style="q2">se hartó de comida,</para>
  <para style="q2">y se puso corpulento y rollizo.</para>
  <para style="q1">Abandonó al Dios que le dio vida</para>
  <para style="q2">y rechazó a la Roca, su Salvador.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>Lo provocó a celos con dioses extraños</para>
  <para style="q2">y lo hizo enojar con sus ídolos detestables.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>Ofreció sacrificios a los demonios,</para>
  <para style="q2">que no son Dios;</para>
  <para style="q2">dioses que no había conocido,</para>
  <para style="q2">dioses recién aparecidos,</para>
  <para style="q2">dioses no honrados por sus padres.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>¡Desertaste de la Roca que te engendró!</para>
  <para style="q2">¡Olvidaste al Dios que te dio vida!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>»Al ver esto, el <char style="nd">Señor</char> los rechazó</para>
  <para style="q2">porque sus hijos y sus hijas lo irritaron.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v"/>“Les voy a dar la espalda —dijo—,</para>
  <para style="q2">y a ver en qué terminan;</para>
  <para style="q1">son una generación perversa,</para>
  <para style="q2">¡son unos hijos infieles!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v"/>Me provocaron a celos con lo que no es Dios como yo,</para>
  <para style="q2">y me enojaron con sus ídolos inútiles.</para>
  <para style="q1">Pues yo haré que ellos sientan envidia de los que no son pueblo;</para>
  <para style="q2">voy a irritarlos con una nación insensata.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v"/>Se ha encendido el fuego de mi ira,</para>
  <para style="q2">que quema hasta lo profundo del <char style="w">abismo</char>.</para>
  <para style="q1">Devorará la tierra y sus cosechas,</para>
  <para style="q2">y consumirá la raíz de las montañas.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v"/>»”Amontonaré calamidades sobre ellos</para>
  <para style="q2">y gastaré mis flechas en su contra.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v"/>Enviaré a que los consuman el hambre,</para>
  <para style="q2">la pestilencia nauseabunda y la plaga mortal.</para>
  <para style="q1">Lanzaré contra ellos los colmillos de las fieras</para>
  <para style="q2">y el veneno de las víboras que se arrastran por el polvo.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v"/>En la calle, la espada los dejará sin hijos,</para>
  <para style="q2">y en sus casas reinará el terror.</para>
  <para style="q1">Perecerán los jóvenes y las doncellas,</para>
  <para style="q2">los que aún maman y los que peinan canas.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v"/>Me dije: ‘Voy a dispersarlos;</para>
  <para style="q2">borraré de la tierra su memoria’.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v"/>Pero temí las provocaciones del enemigo;</para>
  <para style="q2">temí que el adversario no entendiera</para>
  <para style="q1">y llegara a pensar: ‘Hemos triunfado;</para>
  <para style="q2">nada de esto lo ha hecho el <char style="nd">Señor</char>’ ”.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v"/>»Como nación, son unos insensatos;</para>
  <para style="q2">carecen de discernimiento.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v"/>¡Ojalá fueran sabios y entendieran esto,</para>
  <para style="q2">y comprendieran cuál será su fin!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="30" style="v"/>¿Cómo podría un hombre perseguir a mil</para>
  <para style="q2">si su Roca no los hubiera vendido?</para>
  <para style="q1">¿Cómo podrían dos hacer huir a diez mil</para>
  <para style="q2">si el <char style="nd">Señor</char> no los hubiera entregado?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="31" style="v"/>Su roca no es como la nuestra.</para>
  <para style="q2">¡Aun nuestros enemigos lo reconocen!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="32" style="v"/>Su viña es un retoño de Sodoma,</para>
  <para style="q2">y de los campos de Gomorra.</para>
  <para style="q1">Sus uvas están llenas de veneno;</para>
  <para style="q2">sus racimos, preñados de amargura.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="33" style="v"/>Su vino es veneno de víboras,</para>
  <para style="q2">ponzoña mortal de serpientes.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="34" style="v"/>»“¿No he tenido esto en reserva,</para>
  <para style="q2">y lo he sellado en mis archivos?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="35" style="v"/>Mía es la venganza; yo pagaré.</para>
  <para style="q2">A su debido tiempo, su pie resbalará.</para>
  <para style="q1">Se apresura su desastre,</para>
  <para style="q2">y el día del juicio se avecina”.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="36" style="v"/>»El <char style="nd">Señor</char> defenderá a su pueblo</para>
  <para style="q2">cuando lo vea sin fuerzas;</para>
  <para style="q1">tendrá compasión de sus siervos</para>
  <para style="q2">cuando ya no haya ni esclavos ni libres.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="37" style="v"/>Y les dirá: “¿Dónde están ahora sus dioses,</para>
  <para style="q2">la roca en la cual se refugiaron?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="38" style="v"/>¿Dónde están los dioses</para>
  <para style="q2">que comieron la gordura de sus sacrificios</para>
  <para style="q2">y bebieron el vino de sus libaciones?</para>
  <para style="q1">¡Que se levanten a ayudaros!</para>
  <para style="q2">¡Que os den abrigo!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="39" style="v"/>»”¡Ved ahora que yo soy único!</para>
  <para style="q2">No hay otro Dios fuera de mí.</para>
  <para style="q1">Yo doy la muerte y devuelvo la vida,</para>
  <para style="q2">causo heridas y doy sanidad.</para>
  <para style="q2">Nadie puede librarse de mi poder.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="40" style="v"/>Levanto la mano al cielo y declaro:</para>
  <para style="q2">Tan seguro como que vivo para siempre,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="41" style="v"/>cuando afile mi espada reluciente</para>
  <para style="q2">y en el día del juicio la tome en mis manos,</para>
  <para style="q1">me vengaré de mis adversarios;</para>
  <para style="q2">¡les daré su merecido a los que me odian!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="42" style="v"/>Mis flechas se embriagarán de sangre,</para>
  <para style="q2">y mi espada se hartará de carne:</para>
  <para style="q1">sangre de heridos y de cautivos,</para>
  <para style="q2">cabezas de caudillos enemigos”.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="43" style="v"/>»Alegraos, naciones, con el pueblo de Dios;<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32:43 </char><char style="fq" closed="false">Alegraos, naciones, con el pueblo de Dios</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">Haced regocijar al pueblo de Dios, naciones.</char></note></para>
  <para style="q2">él vengará la sangre de sus siervos.</para>
  <para style="q1">¡Sí! Dios se vengará de sus enemigos,</para>
  <para style="q2">y hará <char style="w">expiación</char> por su tierra y por su pueblo».</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Acompañado de Josué hijo de Nun, Moisés fue y recitó ante el pueblo todas las palabras de este cántico. <verse number="45" style="v"/>Cuando terminó, les dijo a todos los israelitas: <verse number="46" style="v"/>«Meditad bien en todo lo que os he declarado solemnemente este día, y decidles a vuestros hijos que obedezcan fielmente todas las palabras de esta <char style="w">ley</char>. <verse number="47" style="v"/>Porque no son palabras vanas para vosotros, sino que de ellas depende vuestra vida; por ellas vivirán mucho tiempo en el territorio que vais a poseer al otro lado del Jordán».</para>
  <para style="s1">Anuncio de la muerte de Moisés</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>Ese mismo día el <char style="nd">Señor</char> le dijo a Moisés: <verse number="49" style="v"/>«Sube a las montañas de Abarín, y contempla desde allí el monte Nebo, en el territorio de Moab, frente a Jericó, y el territorio de Canaán, el cual voy a dar en posesión a los israelitas. <verse number="50" style="v"/>En el monte al que vas a subir morirás, y te reunirás con los tuyos, así como tu hermano Aarón murió y se reunió con sus antepasados en el monte Hor. <verse number="51" style="v"/>Esto será así porque, a la vista de todos los israelitas, vosotros dos me fuisteis infieles en las aguas de Meribá Cades; en el desierto de Zin no honrasteis mi <char style="w">santidad</char>. <verse number="52" style="v"/>Por eso no entrarás en el territorio que voy a darle al pueblo de Israel; solamente podrás verlo de lejos».</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="s1">Moisés bendice a las tribus</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Antes de su muerte, Moisés, hombre de Dios, bendijo así a los israelitas:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>«Vino el <char style="nd">Señor</char> desde el Sinaí:</para>
  <para style="q2">vino sobre su pueblo, como aurora, desde Seír;</para>
  <para style="q1">resplandeció desde el monte Parán,</para>
  <para style="q2">y llegó desde Meribá Cades</para>
  <para style="q2">con rayos de luz en su diestra.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33:2 </char><char style="fq" closed="false">con rayos de luz en su diestra</char><char style="ft" closed="false">. Frase de difícil traducción.</char></note></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>Tú eres quien ama a su pueblo;</para>
  <para style="q2">todos los <char style="w" lemma="santo">santos</char> están en tu mano.</para>
  <para style="q1">Por eso siguen tus pasos</para>
  <para style="q2">y de ti reciben instrucción.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>Es la <char style="w">ley</char> que nos dio Moisés,</para>
  <para style="q2">el tesoro de la asamblea de Jacob.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> era rey sobre Jesurún<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33:5 </char><char style="ft" closed="false">En hebreo, </char><char style="fq" closed="false">Jesurún </char><char style="ft" closed="false">significa </char><char style="fqa" closed="false">el justo</char><char style="ft" closed="false">, es decir, Israel; también en v. 26.</char></note></para>
  <para style="q2">cuando los líderes del pueblo se reunieron,</para>
  <para style="q2">junto con las tribus de Israel.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>»Que Rubén viva, y que no muera;</para>
  <para style="q2">¡sean innumerables sus hombres!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Y esto dijo acerca de Judá:</para>
  <para style="q1">«Oye, <char style="nd">Señor</char>, el clamor de Judá;</para>
  <para style="q2">hazlo volver a su pueblo.</para>
  <para style="q1">Judá defiende su causa con sus propias fuerzas.</para>
  <para style="q2">¡Ayúdalo contra sus enemigos!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Acerca de Leví dijo:</para>
  <para style="q1">«El <char style="w" lemma="urim y tumim"><char style="tl">urim</char> y el <char style="tl">tumim</char></char>, que son tuyos,</para>
  <para style="q2">los has dado al hombre que favoreces.</para>
  <para style="q1">Lo pusiste a prueba en Masá;</para>
  <para style="q2">en las aguas de Meribá contendiste con él.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Dijo de su padre y de su madre:</para>
  <para style="q2">“No los tengo en cuenta”.</para>
  <para style="q1">No reconoció a sus hermanos,</para>
  <para style="q2">y hasta desconoció a sus hijos,</para>
  <para style="q1">pero tuvo en cuenta tu palabra</para>
  <para style="q2">y obedeció tu <char style="w">pacto</char>.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Le enseñó tus preceptos a Jacob</para>
  <para style="q2">y tu ley a Israel.</para>
  <para style="q1">Presentó ante ti, sobre tu altar,</para>
  <para style="q2">el incienso y las ofrendas del todo quemadas.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Bendice, <char style="nd">Señor</char>, sus logros</para>
  <para style="q2">y acepta la obra de sus manos.</para>
  <para style="q1">Destruye el poder de sus adversarios;</para>
  <para style="q2">¡que nunca más se levanten sus enemigos!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Acerca de Benjamín dijo:</para>
  <para style="q1">«Que el amado del <char style="nd">Señor</char> repose seguro en él,</para>
  <para style="q2">porque lo protege todo el día</para>
  <para style="q2">y descansa tranquilo entre sus hombros».</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Acerca de José dijo:</para>
  <para style="q1">«El <char style="nd">Señor</char> bendiga su tierra</para>
  <para style="q2">con el rocío precioso del cielo</para>
  <para style="q2">y con las aguas que brotan de la tierra;</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>con las mejores cosechas del año</para>
  <para style="q2">y los mejores frutos del mes;</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>con lo más selecto de las montañas de siempre</para>
  <para style="q2">y la fertilidad de las colinas eternas;</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>con lo mejor de lo que llena la tierra</para>
  <para style="q2">y el favor del que mora en la zarza ardiente.</para>
  <para style="q1">Repose todo esto sobre la cabeza de José,</para>
  <para style="q2">sobre la corona del elegido entre sus hermanos.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>José es majestuoso como primogénito de toro;</para>
  <para style="q2">¡poderoso como un búfalo!</para>
  <para style="q1">Con sus cuernos atacará a las naciones,</para>
  <para style="q2">hasta arrinconarlas en los confines del mundo.</para>
  <para style="q1">¡Tales son los millares de Manasés,</para>
  <para style="q2">las decenas de millares de Efraín!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Acerca de Zabulón dijo:</para>
  <para style="q1">«Tú, Zabulón, eres feliz emprendiendo viajes,</para>
  <para style="q2">y tú, Isacar, quedándote en tu tienda.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>Invitarán a los pueblos a subir a la montaña,</para>
  <para style="q2">para ofrecer allí sacrificios de justicia.</para>
  <para style="q1">Disfrutarán de la abundancia del mar</para>
  <para style="q2">y de los tesoros escondidos en la arena».</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Acerca de Gad dijo:</para>
  <para style="q1">«¡Bendito el que ensanche los dominios de Gad!</para>
  <para style="q2">Ahí habita Gad como león,</para>
  <para style="q2">desgarrando brazos y cabezas.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v"/>Escogió la mejor tierra para sí;</para>
  <para style="q2">se guardó la porción del líder.</para>
  <para style="q1">Cuando los jefes del pueblo se reunieron,</para>
  <para style="q2">cumplió la justa voluntad del <char style="nd">Señor</char>,</para>
  <para style="q2">los decretos que había dado a su pueblo».</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Acerca de Dan dijo:</para>
  <para style="q1">«Dan es un cachorro de león,</para>
  <para style="q2">que salta desde Basán».</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Acerca de Neftalí dijo:</para>
  <para style="q1">«Neftalí rebosa del favor del <char style="nd">Señor</char>,</para>
  <para style="q2">y está lleno de sus bendiciones;</para>
  <para style="q1">sus dominios se extienden</para>
  <para style="q2">desde el mar hasta el desierto».</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Acerca de Aser dijo:</para>
  <para style="q1">«Aser es el más bendito de los hijos;</para>
  <para style="q2">que sea el favorito de sus hermanos,</para>
  <para style="q2">y se empape en aceite los pies.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v"/>Tus cerrojos serán de hierro y bronce;</para>
  <para style="q2">¡que dure tu fuerza tanto como tus días!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v"/>»No hay nadie como el Dios de Jesurún,</para>
  <para style="q2">que para ayudarte cabalga en los cielos,</para>
  <para style="q2">entre las nubes, con toda su majestad.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v"/>El Dios eterno es tu refugio;</para>
  <para style="q2">por siempre te sostiene entre sus brazos.</para>
  <para style="q1">Expulsará de tu presencia al enemigo</para>
  <para style="q2">y te ordenará que lo destruyas.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v"/>¡Vive seguro, Israel!</para>
  <para style="q2">¡Habita sin enemigos, fuente de Jacob!</para>
  <para style="q1">Tu tierra está llena de trigo y de mosto;</para>
  <para style="q2">tus cielos destilan rocío.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v"/>¡Sonríele a la vida, Israel!</para>
  <para style="q2">¿Quién como tú,</para>
  <para style="q2">pueblo rescatado por el <char style="nd">Señor</char>?</para>
  <para style="q1">Él es tu escudo y tu ayuda;</para>
  <para style="q2">él es tu espada victoriosa.</para>
  <para style="q1">Tus enemigos se doblegarán ante ti;</para>
  <para style="q2">sus espaldas te servirán de tapete».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33:29 </char><char style="fq" closed="false">sus espaldas te servirán de tapete</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">hollarás sus <char style="w">santuarios paganos</char>.</char></note></para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="s1">Muerte de Moisés</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Moisés ascendió de las llanuras de Moab al monte Nebo, a la cima del monte Pisgá, frente a Jericó. Allí el <char style="nd">Señor</char> le mostró todo el territorio que se extiende desde Galaad hasta Dan, <verse number="2" style="v"/>todo el territorio de Neftalí y de Efraín, Manasés y Judá, hasta el mar Mediterráneo. <verse number="3" style="v"/>Le mostró también la región del Néguev y la del valle de Jericó, la Ciudad de Palmeras, hasta Zoar. <verse number="4" style="v"/>Luego el <char style="nd">Señor</char> le dijo: «Este es el territorio que juré a Abraham, Isaac y Jacob que daría a sus descendientes. Te he permitido verlo con tus propios ojos, pero no podrás entrar en él».</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Allí en Moab murió Moisés, siervo del <char style="nd">Señor</char>, tal como el <char style="nd">Señor</char> se lo había dicho. <verse number="6" style="v"/>Y fue sepultado en Moab, en el valle que está frente a Bet Peor, pero hasta la fecha nadie sabe dónde está su sepultura.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Moisés tenía ciento veinte años de edad cuando murió. Con todo, no se había debilitado su vista ni había perdido su vigor. <verse number="8" style="v"/>Durante treinta días, los israelitas lloraron a Moisés en las llanuras de Moab, guardando así el tiempo de luto acostumbrado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Entonces Josué hijo de Nun fue lleno del espíritu de sabiduría, porque Moisés puso sus manos sobre él. Los israelitas, por su parte, obedecieron a Josué e hicieron lo que el <char style="nd">Señor</char> le había ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Desde entonces no volvió a surgir en Israel otro profeta como Moisés, con quien el <char style="nd">Señor</char> tenía trato directo. <verse number="11" style="v"/>Solo Moisés hizo todas aquellas señales y prodigios que el <char style="nd">Señor</char> le mandó realizar en Egipto ante el faraón, sus funcionarios y todo su país. <verse number="12" style="v"/>Nadie ha demostrado jamás tener un poder tan extraordinario, ni ha sido capaz de realizar las proezas que hizo Moisés ante todo Israel.</para>
</usx>
