<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="HAG" style="id">- Spanish (Castellano): Nueva Versión Internacional</book>
  <para style="rem">Copyright © 1999, 2005, 2017 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">HAGEO</para>
  <para style="toc1">Hageo</para>
  <para style="toc2">Hageo</para>
  <para style="toc3">Hag</para>
  <para style="mt1">Hageo</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Primer oráculo: Exhortación a reedificar el templo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>El día primero del mes sexto del segundo año del rey Darío, vino palabra del <char style="nd">Señor</char> por medio del profeta Hageo a Zorobabel hijo de Salatiel, gobernador de Judá, y al sumo sacerdote Josué hijo de Josadac: <verse number="2" style="v"/>«Así dice el <char style="nd">Señor</char> <char style="w">Todopoderoso</char>: “Este pueblo alega que todavía no es el momento apropiado para ir a reconstruir la casa del <char style="nd">Señor</char>”».</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>También vino esta palabra del <char style="nd">Señor</char> por medio del profeta Hageo:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>«¿Acaso es el momento apropiado</para>
  <para style="q2">para que vosotros residáis en casas artesonadas</para>
  <para style="q2">mientras que esta casa está en ruinas?»</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Así dice ahora el <char style="nd">Señor</char> Todopoderoso:</para>
  <para style="q1">«¡Reflexionad sobre vuestro proceder!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>»Sembráis mucho, pero cosecháis poco;</para>
  <para style="q2">coméis, pero no quedáis satisfechos;</para>
  <para style="q1">bebéis, pero no llegáis a saciaros;</para>
  <para style="q2">os vestís, pero no lográis abrigaros;</para>
  <para style="q1">y al jornalero se le va su salario</para>
  <para style="q2">como en saco roto».</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Así dice el <char style="nd">Señor</char> Todopoderoso:</para>
  <para style="q1">«¡Reflexionad sobre vuestro proceder!</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>»Id a los montes;</para>
  <para style="q2">traed madera y reconstruid mi casa.</para>
  <para style="q1">Yo veré su reconstrucción con gusto,</para>
  <para style="q2">y manifestaré mi gloria</para>
  <para style="q4">—dice el <char style="nd">Señor</char>—.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>»Esperáis mucho,</para>
  <para style="q2">pero cosecháis poco;</para>
  <para style="q1">lo que almacenáis en vuestra casa,</para>
  <para style="q2">yo lo disipo de un soplo.</para>
  <para style="q1">¿Por qué? ¡Porque mi casa está en ruinas,</para>
  <para style="q1">mientras vosotros solo os ocupáis de la vuestra!</para>
  <para style="q4">—afirma el <char style="nd">Señor</char> Todopoderoso—.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>»Por eso, por vuestra culpa, los cielos retuvieron el rocío y la tierra se negó a dar sus productos. <verse number="11" style="v"/>Yo hice venir una sequía sobre los campos y las montañas, sobre el trigo y el vino nuevo, sobre el aceite fresco y el fruto de la tierra, sobre los animales y los hombres, y sobre toda la obra de vuestras manos».</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Zorobabel hijo de Salatiel, el sumo sacerdote Josué hijo de Josadac y todo el resto del pueblo obedecieron al <char style="nd">Señor</char> su Dios. Acataron las palabras del profeta Hageo, a quien el <char style="nd">Señor</char> su Dios había enviado. Y el pueblo sintió temor en la presencia del <char style="nd">Señor</char>. <verse number="13" style="v"/>Entonces Hageo su mensajero comunicó al pueblo el mensaje del <char style="nd">Señor</char>: «Yo estoy con vosotros. Yo, el <char style="nd">Señor</char>, lo afirmo». <verse number="14" style="v"/>Y el <char style="nd">Señor</char> inquietó de tal manera a Zorobabel hijo de Salatiel, gobernador de Judá, y al sumo sacerdote Josué hijo de Josadac, y a todo el resto del pueblo, que vinieron y empezaron a trabajar en la casa de su Dios, el <char style="nd">Señor</char> Todopoderoso. <verse number="15" style="v"/>Era el día veinticuatro del mes sexto del segundo año del rey Darío.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Segundo oráculo: La presencia del <char style="nd">Señor</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>El día veintiuno del mes séptimo, vino palabra del <char style="nd">Señor</char> por medio del profeta Hageo: <verse number="2" style="v"/>«Pregunta a Zorobabel hijo de Salatiel, gobernador de Judá, al sumo sacerdote Josué hijo de Josadac, y al resto del pueblo: <verse number="3" style="v"/>“¿Queda alguien entre vosotros que haya visto esta casa en su antiguo esplendor? ¿Qué os parece ahora? ¿No la veis como muy poca cosa? <verse number="4" style="v"/>Pues ahora, ¡ánimo, Zorobabel! —afirma el <char style="nd">Señor</char>—. ¡Ánimo, Josué hijo de Josadac! ¡Tú eres el sumo sacerdote! ¡Ánimo, pueblo de esta tierra! —afirma el <char style="nd">Señor</char>—. ¡Manos a la obra, que yo estoy con vosotros! —afirma el <char style="nd">Señor</char> <char style="w">Todopoderoso</char>—. <verse number="5" style="v"/>Mi Espíritu permanece en medio de vosotros, conforme al <char style="w">pacto</char> que hice con vosotros cuando salisteis de Egipto”.</para>
  <para style="p">»No temáis, <verse number="6" style="v"/>porque así dice el <char style="nd">Señor</char> Todopoderoso: “Dentro de muy poco haré que se estremezcan los cielos y la tierra, el mar y la tierra firme; <verse number="7" style="v"/>¡haré temblar a todas las naciones! Sus riquezas llegarán aquí, y así llenaré de esplendor esta casa —dice el <char style="nd">Señor</char> Todopoderoso—. <verse number="8" style="v"/>Mía es la plata, y mío es el oro —afirma el <char style="nd">Señor</char> Todopoderoso—. <verse number="9" style="v"/>El esplendor de esta segunda casa será mayor que el de la primera —dice el <char style="nd">Señor</char> Todopoderoso—. Y en este lugar concederé la <char style="w">paz</char>”, afirma el <char style="nd">Señor</char> Todopoderoso».</para>
  <para style="s1">Tercer oráculo: Consulta a los sacerdotes</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>El día veinticuatro del mes noveno del segundo año de Darío, vino palabra del <char style="nd">Señor</char> al profeta Hageo: <verse number="11" style="v"/>«Así dice el <char style="nd">Señor</char> Todopoderoso: “Consulta a los sacerdotes sobre las cosas sagradas”». Entonces Hageo les planteó lo siguiente:</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>―Supongamos que alguien lleva carne consagrada en la falda de su vestido, y sucede que la falda toca pan, o guiso, o vino, o aceite, o cualquier otro alimento; ¿quedarán también consagrados?</para>
  <para style="p">―¡No! —contestaron los sacerdotes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>―Supongamos ahora —prosiguió Hageo— que una persona inmunda por el contacto de un cadáver toca cualquiera de estas cosas; ¿también ellas quedarán inmundas?</para>
  <para style="p">―¡Sí! —contestaron los sacerdotes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Entonces Hageo respondió:</para>
  <para style="q1">«¡Así es este pueblo!</para>
  <para style="q2">¡Así es para mí esta nación!</para>
  <para style="q4">—afirma el <char style="nd">Señor</char>—.</para>
  <para style="q1">¡Así es cualquier obra de sus manos!</para>
  <para style="q2">¡y aun lo que allí ofrecen es inmundo!</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>»Ahora bien, desde hoy en adelante, reflexionad. Antes de que pusierais piedra sobre piedra en la casa del <char style="nd">Señor</char>, <verse number="16" style="v"/>¿cómo os iba? Cuando alguien se acercaba a un montón de grano esperando encontrar veinte medidas, solo hallaba diez; y, si se iba al lagar esperando sacar cincuenta medidas de la artesa del mosto, solo sacaba veinte. <verse number="17" style="v"/>Herí vuestros campos con quemazón y con plaga, y con granizo toda obra de vuestras manos. Pero vosotros no os volvisteis<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:17 </char><char style="fq" closed="false">no os volvisteis </char><char style="ft" closed="false">(LXX y Siríaca); en TM, texto de difícil traducción.</char></note> a mí —afirma el <char style="nd">Señor</char>—. <verse number="18" style="v"/>Reflexionad desde hoy en adelante, desde el día veinticuatro del mes noveno, día en que se colocaron los cimientos de la casa del <char style="nd">Señor</char>. Reflexionad: <verse number="19" style="v"/>¿Queda todavía alguna semilla en el granero? ¿Todavía no producen nada la vid ni la higuera, ni el granado ni el olivo? ¡Pues a partir de hoy yo os bendeciré!»</para>
  <para style="s1">Cuarto oráculo: Promesas a Zorobabel</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>El día veinticuatro del mismo mes vino por segunda vez palabra del <char style="nd">Señor</char> a Hageo: <verse number="21" style="v"/>«Di a Zorobabel, gobernante de Judá: “Yo voy a estremecer los cielos y la tierra. <verse number="22" style="v"/>Volcaré los tronos reales y haré pedazos el poderío de los reinos del mundo. Volcaré los carros con sus conductores, y caerán caballos y jinetes, y estos se matarán a espada unos a otros. <verse number="23" style="v"/>En aquel día —afirma el <char style="nd">Señor</char> <char style="w">Todopoderoso</char>— te tomaré a ti, mi siervo Zorobabel hijo de Salatiel —afirma el <char style="nd">Señor</char>—, y te haré semejante a un anillo de sellar, porque yo te he elegido”, afirma el <char style="nd">Señor</char> Todopoderoso».</para>
</usx>
