<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="HEB" style="id">- Spanish (Castellano): Nueva Versión Internacional</book>
  <para style="rem">Copyright © 1999, 2005, 2017 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">HEBREOS</para>
  <para style="toc1">Carta a los Hebreos</para>
  <para style="toc2">Hebreos</para>
  <para style="toc3">Heb</para>
  <para style="mt2">Carta a los</para>
  <para style="mt1">Hebreos</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">El Hijo, superior a los ángeles</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Dios, que muchas veces y de varias maneras habló a nuestros antepasados en otras épocas por medio de los profetas, <verse number="2" style="v"/>en estos días finales nos ha hablado por medio de su Hijo. A este lo designó heredero de todo, y por medio de él hizo el universo. <verse number="3" style="v"/>El Hijo es el resplandor de la gloria de Dios, la fiel imagen de lo que él es, y el que sostiene todas las cosas con su palabra poderosa. Después de llevar a cabo la purificación de los pecados, se sentó a la <char style="w">derecha</char> de la Majestad en las alturas. <verse number="4" style="v"/>Así llegó a ser superior a los ángeles en la misma medida en que el nombre que ha heredado supera en excelencia al de ellos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Porque, ¿a cuál de los ángeles dijo Dios jamás:</para>
  <para style="q1">«Tú eres mi hijo;</para>
  <para style="q2">hoy mismo te he engendrado»;<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:5 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 2:7">Sal 2:7</ref></char></char></note></para>
  <para style="m">y en otro pasaje:</para>
  <para style="q1">«Yo seré su padre,</para>
  <para style="q2">y él será mi hijo»?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:5 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="2SA 7:14">2S 7:14</ref>; <ref loc="1CH 17:13">1Cr 17:13</ref></char></char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v"/>Además, al introducir a su Primogénito en el mundo, Dios dice:</para>
  <para style="q1">«Que lo adoren todos los ángeles de Dios».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:6 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 32:43">Dt 32:43</ref></char> (según Qumrán y LXX).</char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v"/>En cuanto a los ángeles dice:</para>
  <para style="q1">«Él hace de los vientos sus ángeles,</para>
  <para style="q2">y de las llamas de fuego sus servidores».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:7 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 104:4">Sal 104:4</ref></char></char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v"/>Pero con respecto al Hijo dice:</para>
  <para style="q1">«Tu trono, oh Dios, permanece por los siglos de los siglos,</para>
  <para style="q2">y el cetro de tu reino es un cetro de justicia.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Has amado la justicia y odiado la maldad;</para>
  <para style="q2">por eso Dios, tu Dios, te ha ungido con aceite de alegría,</para>
  <para style="q2">exaltándote por encima de tus compañeros».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:9 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 45:6">Sal 45:6</ref>,<ref loc="PSA 45:7">7</ref></char></char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v"/>También dice:</para>
  <para style="q1">«En el principio, oh Señor, tú afirmaste la tierra,</para>
  <para style="q2">y los cielos son la obra de tus manos.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Ellos perecerán, pero tú permaneces para siempre.</para>
  <para style="q2">Todos ellos se desgastarán como un vestido.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Los doblarás como un manto,</para>
  <para style="q2">y cambiarán como ropa que se muda;</para>
  <para style="q1">pero tú eres siempre el mismo,</para>
  <para style="q2">y tus años no tienen fin».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:12 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 102:25-27">Sal 102:25-27</ref></char></char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v"/>¿A cuál de los ángeles dijo Dios jamás:</para>
  <para style="q2">«Siéntate a mi derecha,</para>
  <para style="q1">hasta que ponga a tus enemigos</para>
  <para style="q2">por estrado de tus pies»?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:13 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 110:1">Sal 110:1</ref></char></char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v"/>¿No son todos los ángeles espíritus dedicados al servicio divino, enviados para ayudar a los que han de heredar la salvación?</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Advertencia a prestar atención</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Por eso es necesario que prestemos más atención a lo que hemos oído, no sea que perdamos el rumbo. <verse number="2" style="v"/>Porque, si el mensaje anunciado por los ángeles tuvo validez, y toda transgresión y desobediencia recibió su justo castigo, <verse number="3" style="v"/>¿cómo escaparemos nosotros si descuidamos una salvación tan grande? Esta salvación fue anunciada primeramente por el Señor, y los que la oyeron nos la confirmaron. <verse number="4" style="v"/>A la vez, Dios ratificó su testimonio acerca de ella con señales, prodigios, diversos milagros y dones distribuidos por el Espíritu Santo según su voluntad.</para>
  <para style="s1">Jesús, hecho igual a sus hermanos</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Dios no puso bajo el dominio de los ángeles el mundo venidero del que estamos hablando. <verse number="6" style="v"/>Como alguien ha atestiguado en algún lugar:</para>
  <para style="q1">«¿Qué es el hombre, para que en él pienses?</para>
  <para style="q2">¿Qué es el <char style="w">ser humano</char>,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:6 </char><char style="fq" closed="false"><char style="w">ser humano</char></char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">hijo de hombre.</char></note> para que lo tomes en cuenta?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Lo hiciste un poco<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:7 </char><char style="fq" closed="false">un poco</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">por un poco de tiempo</char><char style="ft" closed="false">; también en v. 9.</char></note> menor que los ángeles,</para>
  <para style="q2">y lo coronaste de gloria y de honra;</para>
  <para style="q2">
    <verse number="8" style="v"/>¡todo lo sometiste a su dominio!»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:8 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 8:4-6">Sal 8:4-6</ref></char></char></note></para>
  <para style="m">Si Dios puso bajo él todas las cosas, entonces no hay nada que no le esté sujeto. Ahora bien, es cierto que todavía no vemos que todo le esté sujeto. <verse number="9" style="v"/>Sin embargo, vemos a Jesús, que fue hecho un poco inferior a los ángeles, coronado de gloria y honra por haber padecido la muerte. Así, por la gracia de Dios, la muerte que él sufrió resulta en beneficio de todos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>En efecto, a fin de llevar a muchos hijos a la gloria, convenía que Dios, para quien y por medio de quien todo existe, <char style="w" lemma="perfección">perfeccionara</char> mediante el sufrimiento al autor de la salvación de ellos. <verse number="11" style="v"/>Tanto el que <char style="w" lemma="santificar">santifica</char> como los que son santificados tienen un mismo origen, por lo cual Jesús no se avergüenza de llamarlos hermanos, <verse number="12" style="v"/>cuando dice:</para>
  <para style="q1">«Proclamaré tu nombre a mis hermanos;</para>
  <para style="q2">en medio de la congregación te alabaré».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:12 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 22:22">Sal 22:22</ref></char></char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v"/>En otra parte dice:</para>
  <para style="q1">«Yo confiaré en él».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:13 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 8:17">Is 8:17</ref></char></char></note></para>
  <para style="m">Y añade:</para>
  <para style="q1">«Aquí me tenéis, con los hijos que Dios me ha dado».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:13 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="ISA 8:18">Is 8:18</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Por tanto, ya que ellos son de carne y hueso,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:14 </char><char style="fq" closed="false">carne y hueso</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">sangre y carne.</char></note> él también compartió esa naturaleza humana para anular, mediante la muerte, al que tiene el dominio de la muerte —es decir, al diablo—, <verse number="15" style="v"/>y librar a todos los que por temor a la muerte estaban sometidos a esclavitud durante toda la vida. <verse number="16" style="v"/>Pues, ciertamente, no vino en auxilio de los ángeles, sino de los descendientes de Abraham. <verse number="17" style="v"/>Por eso era preciso que en todo se asemejara a sus hermanos, para ser un sumo sacerdote fiel y misericordioso al servicio de Dios, a fin de <char style="w">expiar</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:17 </char><char style="fq" closed="false">expiar</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">hacer propiciación por.</char></note> los pecados del pueblo. <verse number="18" style="v"/>Por haber sufrido él mismo la <char style="w">tentación</char>, puede socorrer a los que son tentados.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Jesús, superior a Moisés</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Por lo tanto, hermanos, vosotros que habéis sido <char style="w" lemma="santificar">santificados</char> y que tenéis parte en el mismo llamamiento celestial, considerad a Jesús, apóstol y sumo sacerdote de la fe que profesamos. <verse number="2" style="v"/>Él fue fiel al que lo nombró, como lo fue también Moisés en toda la casa de Dios. <verse number="3" style="v"/>De hecho, Jesús ha sido estimado digno de mayor honor que Moisés, así como el constructor de una casa recibe mayor honor que la casa misma. <verse number="4" style="v"/>Porque toda casa tiene su constructor, pero el constructor de todo es Dios. <verse number="5" style="v"/>Moisés fue fiel como siervo en toda la casa de Dios, para dar testimonio de lo que Dios diría en el futuro. <verse number="6" style="v"/><char style="w">Cristo</char>, en cambio, es fiel como Hijo al frente de la casa de Dios. Y esa casa somos nosotros, con tal que mantengamos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:6 </char><char style="fq" closed="false">mantengamos</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">mantengamos firme hasta el fin.</char></note> nuestra confianza y la esperanza que nos <char style="w" lemma="enorgullecerse">enorgullece</char>.</para>
  <para style="s1">Advertencia contra la incredulidad</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Por eso, como dice el Espíritu Santo:</para>
  <para style="q1">«Si oís hoy su voz,</para>
  <para style="q2">
    <verse number="8" style="v"/>no endurezcáis el corazón</para>
  <para style="q1">como sucedió en la rebelión,</para>
  <para style="q2">en aquel día de <char style="w">prueba</char> en el desierto.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Allí vuestros antepasados me <char style="w" lemma="tentar">tentaron</char> y me pusieron a prueba,</para>
  <para style="q2">a pesar de haber visto mis obras cuarenta años.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Por eso me enojé con aquella generación,</para>
  <para style="q2">y dije: “Siempre se descarría su corazón,</para>
  <para style="q2">y no han reconocido mis caminos”.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Así que, en mi enojo, hice este juramento:</para>
  <para style="q2">“Jamás entrarán en mi reposo”».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:11 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 95:7-11">Sal 95:7-11</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Cuidaos, hermanos, de que ninguno de vosotros tenga un corazón pecaminoso e incrédulo que os haga apartaros del Dios vivo. <verse number="13" style="v"/>Más bien, mientras dure ese «hoy», animaos unos a otros cada día, para que ninguno de vosotros os endurezcáis por el engaño del pecado. <verse number="14" style="v"/>Hemos llegado a tener parte con <char style="w">Cristo</char>, con tal que retengamos firme hasta el fin la confianza que tuvimos al principio. <verse number="15" style="v"/>Como se acaba de decir:</para>
  <para style="q1">«Si oís hoy su voz,</para>
  <para style="q2">no endurezcáis el corazón</para>
  <para style="q1">como sucedió en la rebelión».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:15 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 95:7">Sal 95:7</ref>,<ref loc="PSA 95:8">8</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Ahora bien, ¿quiénes fueron los que oyeron y se rebelaron? ¿No fueron acaso todos los que salieron de Egipto guiados por Moisés? <verse number="17" style="v"/>¿Y con quiénes se enojó Dios durante cuarenta años? ¿No fue acaso con los que pecaron, los cuales cayeron muertos en el desierto? <verse number="18" style="v"/>¿Y a quiénes juró Dios que jamás entrarían en su reposo, sino a los que desobedecieron?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:18 </char><char style="fq" closed="false">los que desobedecieron</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">los que no creyeron.</char></note> <verse number="19" style="v"/>Como podemos ver, no pudieron entrar por causa de su incredulidad.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Reposo del pueblo de Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Cuidémonos, por tanto, no sea que, aunque la promesa de entrar en su reposo sigue vigente, alguno de vosotros parezca quedarse atrás. <verse number="2" style="v"/>Porque a nosotros, lo mismo que a ellos, se nos ha anunciado la buena <char style="w" lemma="noticias">noticia</char>; pero el mensaje que escucharon no les sirvió de nada, porque no se unieron en la fe a<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:2 </char><char style="fq" closed="false">no se unieron en la fe a</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">no se combinó con fe para.</char></note> los que habían prestado atención a ese mensaje. <verse number="3" style="v"/>En tal reposo entramos los que somos creyentes, conforme Dios ha dicho:</para>
  <para style="q1">«Así que, en mi enojo, hice este juramento:</para>
  <para style="q2">“Jamás entrarán en mi reposo”».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:3 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 95:11">Sal 95:11</ref></char>; también en v. 5.</char></note></para>
  <para style="m">Es cierto que su trabajo quedó terminado con la creación del mundo, <verse number="4" style="v"/>pues en algún lugar se ha dicho así del séptimo día: «Y en el séptimo día reposó Dios de todas sus obras».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:4 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 2:2">Gn 2:2</ref></char></char></note> <verse number="5" style="v"/>Y en el pasaje citado también dice: «Jamás entrarán en mi reposo».</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Sin embargo, todavía falta que algunos entren en ese reposo, y los primeros a quienes se les anunció la buena noticia no entraron por causa de su desobediencia. <verse number="7" style="v"/>Por eso, Dios volvió a fijar un día, que es «hoy», cuando mucho después declaró por medio de David lo que ya se ha mencionado:</para>
  <para style="q1">«Si oís hoy su voz,</para>
  <para style="q2">no endurezcáis el corazón».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:7 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 95:7">Sal 95:7</ref>,<ref loc="PSA 95:8">8</ref></char></char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v"/>Si Josué les hubiera dado el reposo, Dios no habría hablado posteriormente de otro día. <verse number="9" style="v"/>Por consiguiente, queda todavía un reposo especial<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:9 </char><char style="fq" closed="false">un reposo especial</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">un sabático.</char></note> para el pueblo de Dios; <verse number="10" style="v"/>porque el que entra en el reposo de Dios descansa también de sus obras, así como Dios descansó de las suyas. <verse number="11" style="v"/>Esforcémonos, pues, por entrar en ese reposo, para que nadie caiga al seguir aquel ejemplo de desobediencia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ciertamente, la palabra de Dios es viva y poderosa, y más cortante que cualquier espada de dos filos. Penetra hasta lo más profundo del alma y del espíritu, hasta la médula de los huesos,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:12 </char><char style="fq" closed="false">Penetra … huesos</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">Penetra hasta la división de alma y espíritu, y de articulaciones y médulas.</char></note> y juzga los pensamientos y las intenciones del corazón. <verse number="13" style="v"/>Ninguna cosa creada escapa a la vista de Dios. Todo está al descubierto, expuesto a los ojos de aquel a quien hemos de rendir cuentas.</para>
  <para style="s1">Jesús, el gran sumo sacerdote</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Por lo tanto, ya que en Jesús, el Hijo de Dios, tenemos un gran sumo sacerdote que ha atravesado los cielos, aferrémonos a la fe que profesamos. <verse number="15" style="v"/>Porque no tenemos un sumo sacerdote incapaz de compadecerse de nuestras debilidades, sino uno que ha sido <char style="w" lemma="tentar">tentado</char> en todo de la misma manera que nosotros, aunque sin pecado. <verse number="16" style="v"/>Así que acerquémonos confiadamente al trono de la gracia para recibir misericordia y hallar la gracia que nos ayude en el momento que más la necesitemos.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Todo sumo sacerdote es escogido de entre los hombres. Él mismo es nombrado para representar a su pueblo ante Dios, y ofrecer dones y sacrificios por los pecados. <verse number="2" style="v"/>Puede tratar con paciencia a los ignorantes y extraviados, ya que él mismo está sujeto a las debilidades humanas. <verse number="3" style="v"/>Por tal razón se ve obligado a ofrecer sacrificios por sus propios pecados, como también por los del pueblo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Nadie ocupa ese cargo por iniciativa propia; más bien, lo ocupa el que es llamado por Dios, como sucedió con Aarón. <verse number="5" style="v"/>Tampoco <char style="w">Cristo</char> se glorificó a sí mismo haciéndose sumo sacerdote, sino que Dios le dijo:</para>
  <para style="q1">«Tú eres mi hijo;</para>
  <para style="q2">hoy mismo te he engendrado».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:5 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 2:7">Sal 2:7</ref></char></char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v"/>Y en otro pasaje dice:</para>
  <para style="q1">«Tú eres sacerdote para siempre,</para>
  <para style="q2">según el orden de Melquisedec».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:6 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 110:4">Sal 110:4</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>En los días de su vida <char style="w">mortal</char>, Jesús ofreció oraciones y súplicas con fuerte clamor y lágrimas al que podía salvarlo de la muerte, y fue escuchado por su reverente sumisión. <verse number="8" style="v"/>Aunque era Hijo, mediante el sufrimiento aprendió a obedecer; <verse number="9" style="v"/>y, consumada su <char style="w">perfección</char>, llegó a ser autor de salvación eterna para todos los que le obedecen, <verse number="10" style="v"/>y Dios lo nombró sumo sacerdote según el orden de Melquisedec.</para>
  <para style="s1">Advertencia contra la apostasía</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Sobre este tema tenemos mucho que decir, aunque es difícil explicarlo, porque lo que os entra por un oído os sale por el otro.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:11 </char><char style="fq" closed="false">os entra … por el otro</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">os habéis vuelto torpes en los oídos.</char></note> <verse number="12" style="v"/>En realidad, a estas alturas ya deberíais ser maestros, y sin embargo necesitáis que alguien vuelva a enseñaros las verdades más elementales de la palabra de Dios. Dicho de otro modo, necesitáis leche en vez de alimento sólido. <verse number="13" style="v"/>El que solo se alimenta de leche es inexperto en el mensaje de justicia; es como un niño de pecho. <verse number="14" style="v"/>En cambio, el alimento sólido es para los adultos, para los que tienen la capacidad de distinguir entre lo bueno y lo malo, pues han ejercitado su facultad de percepción espiritual.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Por eso, dejando a un lado las enseñanzas elementales acerca de <char style="w">Cristo</char>, avancemos hacia la madurez. No volvamos a poner los fundamentos, tales como el <char style="w">arrepentimiento</char> de las obras que conducen a la muerte, la fe en Dios, <verse number="2" style="v"/>la instrucción sobre bautismos, la imposición de manos, la resurrección de los muertos y el juicio eterno. <verse number="3" style="v"/>Así procederemos, si Dios lo permite.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4-6" style="v"/>Es imposible que renueven su arrepentimiento aquellos que han sido una vez iluminados, que han saboreado el don celestial, que han tenido parte en el Espíritu Santo y que han experimentado la buena palabra de Dios y los poderes del mundo venidero, y después de todo esto se han apartado. Es imposible, porque así vuelven a crucificar, para su propio mal, al Hijo de Dios, y lo exponen a la vergüenza pública.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Cuando la tierra bebe la lluvia que con frecuencia cae sobre ella, y produce una buena cosecha para los que la cultivan, recibe bendición de Dios. <verse number="8" style="v"/>En cambio, cuando produce espinos y cardos, no vale nada; está a punto de ser maldecida y acabará por ser quemada.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>En cuanto a vosotros, queridos hermanos, aunque nos expresamos así, estamos seguros de que os espera lo mejor, es decir, lo que atañe a la salvación. <verse number="10" style="v"/>Porque Dios no es injusto como para olvidarse de las obras y del amor que, para su gloria,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:10 </char><char style="fq" closed="false">gloria</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">nombre.</char></note> vosotros habéis mostrado sirviendo a los <char style="w" lemma="santo">santos</char>, como lo seguís haciendo. <verse number="11" style="v"/>Deseamos, sin embargo, que cada uno de vosotros siga mostrando ese mismo empeño hasta la realización final y completa de su esperanza. <verse number="12" style="v"/>No seáis perezosos; más bien, imitad a quienes por su fe y paciencia heredan las promesas.</para>
  <para style="s1">La certeza de la promesa de Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Cuando Dios hizo su promesa a Abraham, como no tenía a nadie superior por quien jurar, juró por sí mismo <verse number="14" style="v"/>y dijo: «Te bendeciré en gran manera y multiplicaré tu descendencia».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:14 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 22:17">Gn 22:17</ref></char></char></note> <verse number="15" style="v"/>Y así, después de esperar con paciencia, Abraham recibió lo que Dios le había prometido.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Los <char style="w" lemma="hombre">seres humanos</char> juran por alguien superior a ellos mismos, y el juramento, al confirmar lo que se ha dicho, pone punto final a toda discusión. <verse number="17" style="v"/>Por eso Dios, queriendo demostrar claramente a los herederos de la promesa que su propósito es inmutable, la confirmó con un juramento. <verse number="18" style="v"/>Lo hizo así para que, mediante la promesa y el juramento, que son dos realidades inmutables en las cuales es imposible que Dios mienta, tengamos un estímulo poderoso los que, buscando refugio, nos aferramos a la esperanza que está delante de nosotros. <verse number="19" style="v"/>Tenemos como firme y segura ancla del alma una esperanza que penetra hasta detrás de la cortina del <char style="w">santuario</char>, <verse number="20" style="v"/>hasta donde Jesús, el precursor, entró por nosotros, llegando a ser sumo sacerdote para siempre, según el orden de Melquisedec.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">El sacerdocio de Melquisedec</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Este Melquisedec, rey de Salén y sacerdote del Dios Altísimo, salió al encuentro de Abraham, que regresaba de derrotar a los reyes, y lo bendijo. <verse number="2" style="v"/>Abraham, a su vez, le dio la décima parte de todo. El nombre Melquisedec significa, en primer lugar, «rey de justicia» y, además, «rey de Salén», esto es, «rey de paz». <verse number="3" style="v"/>No tiene padre ni madre ni genealogía; no tiene comienzo ni fin, pero, a semejanza del Hijo de Dios, permanece como sacerdote para siempre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Considerad la grandeza de ese hombre, a quien nada menos que el patriarca Abraham dio la décima parte del botín. <verse number="5" style="v"/>Ahora bien, los descendientes de Leví que reciben el sacerdocio tienen, por ley, el mandato de cobrar los diezmos del pueblo, es decir, de sus hermanos, aunque estos también son descendientes de Abraham. <verse number="6" style="v"/>En cambio, Melquisedec, que no era descendiente de Leví, recibió los diezmos de Abraham y bendijo al que tenía las promesas. <verse number="7" style="v"/>Es indiscutible que la persona que bendice es superior a la que recibe la bendición. <verse number="8" style="v"/>En el caso de los levitas, los diezmos los reciben hombres mortales; en el otro caso, los recibe Melquisedec, de quien se da testimonio de que vive. <verse number="9" style="v"/>Hasta podría decirse que Leví, quien ahora recibe los diezmos, los pagó por medio de Abraham, <verse number="10" style="v"/>ya que Leví estaba presente en su antepasado Abraham cuando Melquisedec le salió al encuentro.</para>
  <para style="s1">Jesús, semejante a Melquisedec</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Si hubiera sido posible alcanzar la <char style="w">perfección</char> mediante el sacerdocio levítico (pues bajo este se le dio la ley al pueblo), ¿qué necesidad había de que más adelante surgiera otro sacerdote, según el orden de Melquisedec y no según el de Aarón? <verse number="12" style="v"/>Porque cuando cambia el sacerdocio, también tiene que cambiarse la ley. <verse number="13" style="v"/>En efecto, Jesús, de quien se dicen estas cosas, era de otra tribu, de la cual nadie se ha dedicado al servicio del altar. <verse number="14" style="v"/>Es evidente que nuestro Señor procedía de la tribu de Judá, respecto a la cual nada dijo Moisés con relación al sacerdocio. <verse number="15" style="v"/>Y lo que hemos dicho resulta aún más evidente si, a semejanza de Melquisedec, surge otro sacerdote <verse number="16" style="v"/>que ha llegado a serlo no conforme a un requisito legal respecto a linaje <char style="w">humano</char>, sino conforme al poder de una vida indestructible. <verse number="17" style="v"/>Pues de él se da testimonio:</para>
  <para style="q1">«Tú eres sacerdote para siempre,</para>
  <para style="q2">según el orden de Melquisedec».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:17 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 110:4">Sal 110:4</ref></char>; también en v. 21.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Por una parte, la ley anterior queda anulada por ser inútil e ineficaz, <verse number="19" style="v"/>ya que no <char style="w" lemma="perfección">perfeccionó</char> nada. Y, por la otra, se introduce una esperanza mejor, mediante la cual nos acercamos a Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>¡Y no fue sin juramento! Los otros sacerdotes llegaron a serlo sin juramento, <verse number="21" style="v"/>mientras que este llegó a serlo con el juramento de aquel que le dijo:</para>
  <para style="q1">«El Señor ha jurado,</para>
  <para style="q2">y no cambiará de parecer:</para>
  <para style="q1">“Tú eres sacerdote para siempre”».</para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v"/>Por tanto, Jesús ha llegado a ser el que garantiza un pacto superior.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Ahora bien, como a aquellos sacerdotes la muerte les impedía seguir ejerciendo sus funciones, ha habido muchos de ellos; <verse number="24" style="v"/>pero, como Jesús permanece para siempre, su sacerdocio es imperecedero. <verse number="25" style="v"/>Por eso también puede salvar por completo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:25 </char><char style="fq" closed="false">por completo</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">para siempre.</char></note> a los que por medio de él se acercan a Dios, ya que vive siempre para interceder por ellos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Nos convenía tener un sumo sacerdote así: santo, irreprochable, puro, apartado de los pecadores y exaltado sobre los cielos. <verse number="27" style="v"/>A diferencia de los otros sumos sacerdotes, él no tiene que ofrecer sacrificios día tras día, primero por sus propios pecados y luego por los del pueblo; porque él ofreció el sacrificio una sola vez y para siempre cuando se ofreció a sí mismo. <verse number="28" style="v"/>De hecho, la ley designa como sumos sacerdotes a hombres débiles; pero el juramento, posterior a la ley, designa al Hijo, quien ha sido hecho <char style="w">perfecto</char> para siempre.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">El sumo sacerdote de un nuevo pacto</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ahora bien, el punto principal de lo que venimos diciendo es que tenemos tal sumo sacerdote, aquel que se sentó a la <char style="w">derecha</char> del trono de la Majestad en el cielo, <verse number="2" style="v"/>el que sirve en el <char style="w">santuario</char>, es decir, en el verdadero tabernáculo levantado por el Señor y no por ningún <char style="w">ser humano</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>A todo sumo sacerdote se le nombra para presentar ofrendas y sacrificios, por lo cual es necesario que también tenga algo que ofrecer. <verse number="4" style="v"/>Si Jesús estuviera en la tierra, no sería sacerdote, pues aquí ya hay sacerdotes que presentan las ofrendas en conformidad con la ley. <verse number="5" style="v"/>Estos sacerdotes sirven en un santuario que es copia y sombra del que está en el cielo, tal como se le advirtió a Moisés cuando estaba a punto de construir el tabernáculo: «Asegúrate de hacerlo todo según el modelo que se te ha mostrado en la montaña».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:5 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 25:40">Éx 25:40</ref></char></char></note> <verse number="6" style="v"/>Pero el servicio sacerdotal que Jesús ha recibido es superior al de ellos, así como el pacto del cual es mediador es superior al antiguo, puesto que se basa en mejores promesas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Efectivamente, si ese primer pacto hubiera sido <char style="w">perfecto</char>, no habría lugar para un segundo pacto. <verse number="8" style="v"/>Pero Dios, reprochándoles sus defectos, dijo:</para>
  <para style="q1">«Vienen días —dice el Señor—,</para>
  <para style="q2">en que haré un nuevo pacto</para>
  <para style="q1">con la casa de Israel</para>
  <para style="q2">y con la casa de Judá.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>No será un pacto</para>
  <para style="q2">como el que hice con sus antepasados</para>
  <para style="q1">el día en que los tomé de la mano</para>
  <para style="q2">y los saqué de Egipto,</para>
  <para style="q1">ya que ellos no permanecieron fieles a mi pacto,</para>
  <para style="q2">y yo los abandoné</para>
  <para style="q4">—dice el Señor—.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Este es el pacto que después de aquel tiempo</para>
  <para style="q2">haré con la casa de Israel —dice el Señor—:</para>
  <para style="q1">Pondré mis leyes en su mente</para>
  <para style="q2">y las escribiré en su corazón.</para>
  <para style="q1">Yo seré su Dios,</para>
  <para style="q2">y ellos serán mi pueblo.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Ya no tendrá nadie que enseñar a su prójimo,</para>
  <para style="q2">ni dirá nadie a su hermano: “¡Conoce al Señor!”,</para>
  <para style="q1">porque todos, desde el más pequeño hasta el más grande,</para>
  <para style="q2">me conocerán.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Yo les perdonaré sus iniquidades,</para>
  <para style="q2">y nunca más me acordaré de sus pecados».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:12 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="JER 31:31-34">Jer 31:31-34</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Al llamar «nuevo» a ese pacto, ha declarado obsoleto al anterior; y lo que se vuelve obsoleto y envejece ya está por desaparecer.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">El culto en el tabernáculo terrenal</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ahora bien, el primer pacto tenía sus normas para el culto, y un <char style="w">santuario</char> terrenal. <verse number="2" style="v"/>En efecto, se habilitó un tabernáculo de tal modo que en su primera parte, llamada el Lugar Santo, estaban el candelabro, la mesa y los panes consagrados. <verse number="3" style="v"/>Tras la segunda cortina estaba la parte llamada el Lugar Santísimo, <verse number="4" style="v"/>el cual tenía el altar de oro para el incienso y el arca del pacto, toda recubierta de oro. Dentro del arca había una urna de oro que contenía el maná, la vara de Aarón que había retoñado y las tablas del pacto. <verse number="5" style="v"/>Encima del arca estaban los <char style="w">querubines</char> de la gloria, que cubrían con su sombra el lugar de la <char style="w">expiación</char>.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:5 </char><char style="fq" closed="false">el lugar de la expiación</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">el <char style="w">propiciatorio</char>.</char></note> Pero ahora no se puede hablar de eso en detalle.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Así dispuestas todas estas cosas, los sacerdotes entran continuamente en la primera parte del tabernáculo para celebrar el culto. <verse number="7" style="v"/>Pero en la segunda parte entra únicamente el sumo sacerdote, y solo una vez al año, provisto siempre de sangre que ofrece por sí mismo y por los pecados de ignorancia cometidos por el pueblo. <verse number="8" style="v"/>Con esto el Espíritu Santo da a entender que, mientras siga en pie el primer tabernáculo, aún no se habrá revelado el camino que conduce al Lugar Santísimo. <verse number="9" style="v"/>Esto nos ilustra hoy día que las ofrendas y los sacrificios que allí se ofrecen no tienen poder alguno para <char style="w">perfeccionar</char> la conciencia de los que celebran ese culto. <verse number="10" style="v"/>No se trata más que de reglas externas relacionadas con alimentos, bebidas y diversas ceremonias de <char style="w" lemma="purificar">purificación</char>, válidas solo hasta el tiempo señalado para reformarlo todo.</para>
  <para style="s1">La sangre de Cristo</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <char style="w">Cristo</char>, por el contrario, al presentarse como sumo sacerdote de los bienes definitivos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:11 </char><char style="fq" closed="false">definitivos</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">venideros.</char></note> en el tabernáculo más excelente y <char style="w">perfecto</char>, no hecho por manos humanas (es decir, que no es de esta creación), <verse number="12" style="v"/>entró una sola vez y para siempre en el Lugar Santísimo. No lo hizo con sangre de machos cabríos y becerros, sino con su propia sangre, logrando así un rescate eterno. <verse number="13" style="v"/>La sangre de machos cabríos y de toros, y las cenizas de una novilla rociadas sobre personas <char style="w" lemma="impuro">impuras</char>, las <char style="w" lemma="santificar">santifican</char> de modo que quedan <char style="w" lemma="limpio">limpias</char> por fuera. <verse number="14" style="v"/>Si esto es así, ¡cuánto más la sangre de Cristo, quien por medio del Espíritu eterno se ofreció sin mancha a Dios, purificará nuestra conciencia de las obras que conducen a la muerte, a fin de que sirvamos al Dios viviente!</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Por eso Cristo es mediador de un nuevo pacto, para que los llamados reciban la herencia eterna prometida, ahora que él ha muerto para liberarlos de los pecados cometidos bajo el primer pacto.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>En el caso de un testamento,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:15-16 </char><char style="ft" closed="false">En griego la misma palabra se emplea para </char><char style="fq" closed="false">pacto </char><char style="ft" closed="false">y para </char><char style="fq" closed="false">testamento</char><char style="ft" closed="false">; también en v. 17.</char></note> es necesario constatar la muerte del testador, <verse number="17" style="v"/>pues un testamento solo adquiere validez cuando el testador muere, y no entra en vigor mientras vive. <verse number="18" style="v"/>De ahí que ni siquiera el primer pacto se haya establecido sin sangre. <verse number="19" style="v"/>Después de promulgar todos los mandamientos de la ley a todo el pueblo, Moisés tomó la sangre de los becerros junto con agua, lana escarlata y ramas de hisopo, y roció el libro de la ley y a todo el pueblo, <verse number="20" style="v"/>diciendo: «Esta es la sangre del pacto que Dios ha mandado que cumpláis».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:20 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 24:8">Éx 24:8</ref></char></char></note> <verse number="21" style="v"/>De la misma manera roció con la sangre el tabernáculo y todos los objetos que se usaban en el culto. <verse number="22" style="v"/>De hecho, la ley exige que casi todo sea purificado con sangre, pues sin derramamiento de sangre no hay perdón.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Así que era necesario que las copias de las realidades celestiales fueran purificadas con esos sacrificios, pero que las realidades mismas lo fueran con sacrificios superiores a aquellos. <verse number="24" style="v"/>En efecto, Cristo no entró en un santuario hecho por manos humanas, simple copia del verdadero santuario, sino en el cielo mismo, para presentarse ahora ante Dios en favor nuestro. <verse number="25" style="v"/>Ni entró en el cielo para ofrecerse vez tras vez, como entra el sumo sacerdote en el Lugar Santísimo cada año con sangre ajena. <verse number="26" style="v"/>Si así fuera, Cristo habría tenido que sufrir muchas veces desde la creación del mundo. Al contrario, ahora, al final de los tiempos, se ha presentado una sola vez y para siempre a fin de acabar con el pecado mediante el sacrificio de sí mismo. <verse number="27" style="v"/>Y así como está establecido que los seres <char style="w" lemma="humano">humanos</char> mueran una sola vez, y después venga el juicio, <verse number="28" style="v"/>también Cristo fue ofrecido en sacrificio una sola vez para quitar los pecados de muchos; y aparecerá por segunda vez, ya no para cargar con pecado alguno, sino para traer salvación a quienes lo esperan.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">El sacrificio de Cristo, ofrecido una vez y para siempre</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>La ley es solo una sombra de los bienes venideros, y no la presencia<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:1 </char><char style="fq" closed="false">presencia</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">imagen.</char></note> misma de estas realidades. Por eso nunca puede, mediante los mismos sacrificios que se ofrecen sin cesar año tras año, hacer <char style="w" lemma="perfecto">perfectos</char> a los que adoran. <verse number="2" style="v"/>De otra manera, ¿no habrían dejado ya de hacerse sacrificios? Pues los que rinden culto, <char style="w" lemma="purificar">purificados</char> de una vez por todas, ya no se habrían sentido culpables de pecado. <verse number="3" style="v"/>Pero esos sacrificios son un recordatorio anual de los pecados, <verse number="4" style="v"/>ya que es imposible que la sangre de los toros y de los machos cabríos quite los pecados.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Por eso, al entrar en el mundo, <char style="w">Cristo</char> dijo:</para>
  <para style="q1">«A ti no te complacen sacrificios ni ofrendas;</para>
  <para style="q2">en su lugar, me preparaste un cuerpo;</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>no te agradaron ni holocaustos</para>
  <para style="q2">ni sacrificios por el pecado.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Por eso dije: “Aquí me tienes</para>
  <para style="q2">—como el libro dice de mí—.</para>
  <para style="q1">He venido, oh Dios, a hacer tu voluntad”».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:7 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 40:6-8">Sal 40:6-8</ref></char> (véase LXX).</char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v"/>Primero dijo: «Sacrificios y ofrendas, holocaustos y expiaciones no te complacen ni fueron de tu agrado» (a pesar de que la ley exigía que se ofrecieran). <verse number="9" style="v"/>Luego añadió: «Aquí me tienes: He venido a hacer tu voluntad». Así quitó lo primero para establecer lo segundo. <verse number="10" style="v"/>Y en virtud de esa voluntad somos <char style="w" lemma="santificar">santificados</char> mediante el sacrificio del cuerpo de <char style="w">Jesucristo</char>, ofrecido una vez y para siempre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Todo sacerdote celebra el culto día tras día ofreciendo repetidas veces los mismos sacrificios, que nunca pueden quitar los pecados. <verse number="12" style="v"/>Pero este sacerdote, después de ofrecer por los pecados un solo sacrificio para siempre, se sentó a la <char style="w">derecha</char> de Dios, <verse number="13" style="v"/>en espera de que sus enemigos sean puestos por estrado de sus pies. <verse number="14" style="v"/>Porque con un solo sacrificio ha hecho perfectos para siempre a los que está santificando.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>También el Espíritu Santo nos da testimonio de ello. Primero dice:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>«Este es el pacto que haré con ellos</para>
  <para style="q2">después de aquel tiempo —dice el Señor—:</para>
  <para style="q1">Pondré mis leyes en su corazón,</para>
  <para style="q2">y las escribiré en su mente».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:16 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="JER 31:33">Jer 31:33</ref></char></char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v"/>Después añade:</para>
  <para style="q1">«Y nunca más me acordaré de sus pecados y maldades».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:17 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="JER 31:34">Jer 31:34</ref></char></char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v"/>Y, cuando estos han sido perdonados, ya no hace falta otro sacrificio por el pecado.</para>
  <para style="s1">Llamada a la perseverancia</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Así que, hermanos, mediante la sangre de Jesús, tenemos plena libertad para entrar en el Lugar Santísimo, <verse number="20" style="v"/>por el camino nuevo y vivo que él nos ha abierto a través de la cortina, es decir, a través de su cuerpo; <verse number="21" style="v"/>y tenemos además un gran sacerdote al frente de la familia de Dios. <verse number="22" style="v"/>Acerquémonos, pues, a Dios con corazón sincero y con la plena seguridad que da la fe, interiormente purificados de una conciencia culpable y exteriormente lavados con agua pura. <verse number="23" style="v"/>Mantengamos firme la esperanza que profesamos, porque fiel es el que hizo la promesa. <verse number="24" style="v"/>Preocupémonos los unos por los otros, a fin de estimularnos al amor y a las buenas obras. <verse number="25" style="v"/>No dejemos de congregarnos, como acostumbran hacerlo algunos, sino animémonos unos a otros, y con mayor razón ahora que vemos que aquel día se acerca.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Si después de recibir el conocimiento de la verdad pecamos obstinadamente, ya no hay sacrificio por los pecados. <verse number="27" style="v"/>Solo queda una terrible expectativa de juicio, el fuego ardiente que ha de devorar a los enemigos de Dios. <verse number="28" style="v"/>Cualquiera que rechazaba la ley de Moisés moría irremediablemente por el testimonio de dos o tres testigos. <verse number="29" style="v"/>¿Cuánto mayor castigo pensáis que merece el que ha pisoteado al Hijo de Dios, que ha profanado la sangre del pacto por la cual había sido <char style="w" lemma="santificar">santificado</char> y que ha insultado al Espíritu de la gracia? <verse number="30" style="v"/>Pues conocemos al que dijo: «Mía es la venganza; yo pagaré»;<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:30 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 32:35">Dt 32:35</ref></char></char></note> y también: «El Señor juzgará a su pueblo».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:30 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 32:36">Dt 32:36</ref></char>; <char style="xt"><ref loc="PSA 135:14">Sal 135:14</ref></char></char></note> <verse number="31" style="v"/>¡Terrible cosa es caer en las manos del Dios vivo!</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Recordad aquellos días pasados cuando vosotros, después de haber sido iluminados, sostuvisteis una dura lucha y soportasteis mucho sufrimiento. <verse number="33" style="v"/>Unas veces os visteis expuestos públicamente al insulto y a la persecución; otras veces os solidarizasteis con los que eran tratados de igual manera. <verse number="34" style="v"/>También os compadecisteis de los encarcelados y, cuando a vosotros os confiscaron vuestros bienes, lo aceptasteis con alegría, conscientes de que teníais un patrimonio mejor y más permanente.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Así que no perdáis la confianza, porque esta será grandemente recompensada. <verse number="36" style="v"/>Necesitáis perseverar para que, después de haber cumplido la voluntad de Dios, recibáis lo que él ha prometido. <verse number="37" style="v"/>Pues dentro de muy poco tiempo,</para>
  <para style="q1">«el que ha de venir vendrá, y no tardará.</para>
  <para style="q2">
    <verse number="38" style="v"/>Pero mi justo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:38 </char><char style="fq" closed="false">mi justo</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">el justo.</char></note> vivirá por la fe.</para>
  <para style="q1">Y, si se vuelve atrás,</para>
  <para style="q2">no será de mi agrado».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:38 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="HAB 2:3">Hab 2:3</ref>,<ref loc="HAB 2:4">4</ref></char></char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v"/>Pero nosotros no somos de los que se vuelven atrás y acaban por perderse, sino de los que tienen fe y preservan su <char style="w">vida</char>.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Por la fe</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ahora bien, la fe es la garantía de lo que se espera, la certeza de lo que no se ve. <verse number="2" style="v"/>Gracias a ella fueron aprobados los antiguos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Por la fe entendemos que el universo fue formado por la palabra de Dios, de modo que lo visible no provino de lo que se ve.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Por la fe Abel ofreció a Dios un sacrificio más aceptable que el de Caín, por lo cual recibió testimonio de ser justo, pues Dios aceptó su ofrenda. Y por la fe Abel, a pesar de estar muerto, habla todavía.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Por la fe Enoc fue sacado de este mundo sin experimentar la muerte; no fue hallado porque Dios se lo llevó, pero antes de ser llevado recibió testimonio de haber agradado a Dios. <verse number="6" style="v"/>En realidad, sin fe es imposible agradar a Dios, ya que cualquiera que se acerca a Dios tiene que creer que él existe y que recompensa a quienes lo buscan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Por la fe Noé, advertido sobre cosas que aún no se veían, con temor reverente construyó un arca para salvar a su familia. Por esa fe condenó al mundo y llegó a ser heredero de la justicia que viene por la fe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Por la fe Abraham, cuando fue llamado para ir al lugar que más tarde recibiría como herencia, obedeció y salió sin saber a dónde iba. <verse number="9" style="v"/>Por la fe vivió como extranjero en la tierra prometida, y habitó en tiendas de campaña con Isaac y Jacob, herederos también de la misma promesa, <verse number="10" style="v"/>porque esperaba la ciudad de cimientos sólidos, de la cual Dios es arquitecto y constructor.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Por la fe Abraham, a pesar de su avanzada edad y de que Sara misma era estéril,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:11 </char><char style="fq" closed="false">Por … estéril</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">Por la fe incluso Sara, a pesar de su avanzada edad y de que era estéril.</char></note> recibió fuerza para tener hijos, porque consideró fiel al que le había hecho la promesa. <verse number="12" style="v"/>Así que de este solo hombre, ya en decadencia, nacieron descendientes numerosos como las estrellas del cielo e incontables como la arena a la orilla del mar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Todos ellos vivieron por la fe, y murieron sin haber recibido las cosas prometidas; más bien, las reconocieron a lo lejos, y confesaron que eran extranjeros y peregrinos en la tierra. <verse number="14" style="v"/>Al expresarse así, claramente dieron a entender que andaban en busca de una patria. <verse number="15" style="v"/>Si hubieran estado pensando en aquella patria de donde habían emigrado, habrían tenido oportunidad de regresar a ella. <verse number="16" style="v"/>Antes bien, anhelaban una patria mejor, es decir, la celestial. Por lo tanto, Dios no se avergonzó de ser llamado su Dios, y les preparó una ciudad.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Por la fe Abraham, que había recibido las promesas, fue puesto a <char style="w">prueba</char> y ofreció a Isaac, su hijo único, <verse number="18" style="v"/>a pesar de que Dios le había dicho: «Tu descendencia se establecerá por medio de Isaac».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:18 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 21:12">Gn 21:12</ref></char></char></note> <verse number="19" style="v"/>Consideraba Abraham que Dios tiene poder hasta para resucitar a los muertos, y así, en sentido figurado, recobró a Isaac de entre los muertos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Por la fe Isaac bendijo a Jacob y a Esaú, previendo lo que les esperaba en el futuro.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Por la fe Jacob, cuando estaba a punto de morir, bendijo a cada uno de los hijos de José, y adoró apoyándose en la punta de su bastón.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Por la fe José, al fin de su vida, se refirió a la salida de los israelitas de Egipto y dio instrucciones acerca de sus restos mortales.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Por la fe Moisés, recién nacido, fue escondido por sus padres durante tres meses, porque vieron que era un niño precioso, y no tuvieron miedo del edicto del rey.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Por la fe Moisés, ya adulto, renunció a ser llamado hijo de la hija del faraón. <verse number="25" style="v"/>Prefirió ser maltratado con el pueblo de Dios a disfrutar de los efímeros placeres del pecado. <verse number="26" style="v"/>Consideró que el oprobio por causa del <char style="w">Mesías</char> era una mayor riqueza que los tesoros de Egipto, porque tenía la mirada puesta en la recompensa. <verse number="27" style="v"/>Por la fe salió de Egipto sin tenerle miedo a la ira del rey, pues se mantuvo firme como si estuviera viendo al Invisible. <verse number="28" style="v"/>Por la fe celebró la Pascua y el rociamiento de la sangre, para que el exterminador de los primogénitos no tocara a los de Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Por la fe el pueblo cruzó el Mar Rojo como por tierra seca; pero, cuando los egipcios intentaron cruzarlo, se ahogaron.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Por la fe cayeron las murallas de Jericó, después de haber marchado el pueblo siete días a su alrededor.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Por la fe la prostituta Rajab no murió junto con los desobedientes,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:31 </char><char style="fq" closed="false">desobedientes</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">incrédulos.</char></note> pues había recibido en paz a los espías.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>¿Qué más voy a decir? Me faltaría tiempo para hablar de Gedeón, Barac, Sansón, Jefté, David, Samuel y los profetas, <verse number="33" style="v"/>los cuales por la fe conquistaron reinos, hicieron justicia y alcanzaron lo prometido; cerraron bocas de leones, <verse number="34" style="v"/>apagaron la furia de las llamas y escaparon del filo de la espada; sacaron fuerzas de flaqueza; se mostraron valientes en la guerra y pusieron en fuga a ejércitos extranjeros. <verse number="35" style="v"/>Hubo mujeres que por la resurrección recobraron a sus muertos. Otros, en cambio, fueron muertos a golpes, pues para alcanzar una mejor resurrección no aceptaron que los pusieran en libertad. <verse number="36" style="v"/>Otros sufrieron la prueba de burlas y azotes, e incluso de cadenas y cárceles. <verse number="37" style="v"/>Fueron apedreados,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:37 </char><char style="fq" closed="false">apedreados</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">apedreados, puestos a prueba.</char></note> aserrados por la mitad, asesinados a filo de espada. Anduvieron fugitivos de aquí para allá, cubiertos de pieles de oveja y de cabra, pasando necesidades, afligidos y maltratados. <verse number="38" style="v"/>¡El mundo no merecía gente así! Anduvieron sin rumbo por desiertos y montañas, por cuevas y cavernas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Aunque todos obtuvieron un testimonio favorable mediante la fe, ninguno de ellos vio el cumplimiento de la promesa. <verse number="40" style="v"/>Esto sucedió para que ellos no llegaran a la meta<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:40 </char><char style="fq" closed="false">meta</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">perfección.</char></note> sin nosotros, pues Dios nos había preparado algo mejor.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Dios disciplina a sus hijos</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Por tanto, también nosotros, que estamos rodeados de una multitud tan grande de testigos, despojémonos del lastre que nos estorba, en especial del pecado que nos asedia, y corramos con perseverancia la carrera que tenemos por delante. <verse number="2" style="v"/>Fijemos la mirada en Jesús, el iniciador y <char style="w" lemma="perfección">perfeccionador</char> de nuestra fe, quien, por el gozo que le esperaba, soportó la cruz, menospreciando la vergüenza que ella significaba, y ahora está sentado a la <char style="w">derecha</char> del trono de Dios. <verse number="3" style="v"/>Así pues, considerad a aquel que perseveró frente a tanta oposición por parte de los pecadores, para que no os canséis ni perdáis el ánimo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>En la lucha que libráis contra el pecado, todavía no habéis tenido que resistir hasta derramar vuestra sangre. <verse number="5" style="v"/>Y ya habéis olvidado por completo las palabras de aliento que como a hijos se os dirigen:</para>
  <para style="q1">«Hijo mío, no tomes a la ligera la disciplina del Señor</para>
  <para style="q2">ni te desanimes cuando te reprenda,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>porque el Señor disciplina a los que ama,</para>
  <para style="q2">y azota a todo el que recibe como hijo».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:6 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PRO 3:11">Pr 3:11</ref>,<ref loc="PRO 3:12">12</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Lo que soportáis es para vuestra disciplina, pues Dios os está tratando como a hijos. ¿Qué hijo hay a quien el padre no disciplina? <verse number="8" style="v"/>Si a vosotros se os deja sin la disciplina que todos reciben, entonces sois bastardos y no hijos legítimos. <verse number="9" style="v"/>Después de todo, aunque nuestros padres <char style="w" lemma="humano">humanos</char> nos disciplinaban, los respetábamos. ¿No hemos de someternos, con mayor razón, al Padre de los espíritus, para que vivamos? <verse number="10" style="v"/>En efecto, nuestros padres nos disciplinaban por un breve tiempo, como mejor les parecía; pero Dios lo hace para nuestro bien, a fin de que participemos de su <char style="w">santidad</char>. <verse number="11" style="v"/>Ciertamente, ninguna disciplina, en el momento de recibirla, parece agradable, sino más bien penosa; sin embargo, después produce una cosecha de justicia y paz para quienes han sido entrenados por ella.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Por tanto, renovad las fuerzas de vuestras manos cansadas y de vuestras rodillas debilitadas. <verse number="13" style="v"/>«Haced sendas derechas para vuestros pies»,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:13 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PRO 4:26">Pr 4:26</ref></char></char></note> para que la pierna coja no se disloque, sino que se sane.</para>
  <para style="s1">Advertencia a los que rechazan a Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Buscad la paz con todos, y la <char style="w">santidad</char>, sin la cual nadie verá al Señor. <verse number="15" style="v"/>Aseguraos de que nadie deje de alcanzar la gracia de Dios; de que ninguna raíz amarga brote y cause dificultades y corrompa a muchos; <verse number="16" style="v"/>y de que nadie sea inmoral ni profano como Esaú, quien por un solo plato de comida vendió sus derechos de hijo mayor.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:16 </char><char style="fq" closed="false">sus derechos de hijo mayor</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">su primogenitura.</char></note> <verse number="17" style="v"/>Después, como ya sabéis, cuando quiso heredar esa bendición, fue rechazado: No se le dio lugar para el <char style="w">arrepentimiento</char>, aunque con lágrimas buscó la bendición.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>No os habéis acercado a una montaña que se pueda tocar o que esté ardiendo en fuego; ni a oscuridad, tinieblas y tormenta; <verse number="19" style="v"/>ni a sonido de trompeta, ni a tal clamor de palabras que quienes lo oyeron suplicaron que no se les hablara más, <verse number="20" style="v"/>porque no podían soportar esta orden: «¡Será apedreado todo el que toque la montaña, aunque sea un animal!»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:20 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 19:12">Éx 19:12</ref>,<ref loc="EXO 19:13">13</ref></char></char></note> <verse number="21" style="v"/>Tan terrible era este espectáculo que Moisés dijo: «Estoy temblando de miedo».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:21 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 9:19">Dt 9:19</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Por el contrario, os habéis acercado al monte Sión, a la Jerusalén celestial, la ciudad del Dios viviente. Os habéis acercado a millares y millares de ángeles, a una asamblea gozosa, <verse number="23" style="v"/>a la iglesia de los primogénitos inscritos en el cielo. Os habéis acercado a Dios, el juez de todos; a los espíritus de los justos que han llegado a la <char style="w">perfección</char>; <verse number="24" style="v"/>a Jesús, el mediador de un nuevo pacto; y a la sangre rociada, que habla con más fuerza que la de Abel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Tened cuidado de no rechazar al que habla, pues, si no escaparon aquellos que rechazaron al que los amonestaba en la tierra, mucho menos escaparemos nosotros si le volvemos la espalda al que nos amonesta desde el cielo. <verse number="26" style="v"/>En aquella ocasión, su voz conmovió la tierra, pero ahora ha prometido: «Una vez más haré que se estremezca no solo la tierra, sino también el cielo».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:26 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="HAG 2:6">Hag 2:6</ref></char></char></note> <verse number="27" style="v"/>La frase «una vez más» indica la transformación<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:27 </char><char style="fq" closed="false">transformación</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">remoción.</char></note> de las cosas movibles, es decir, las creadas, para que permanezca lo inconmovible.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Así que nosotros, que estamos recibiendo un reino inconmovible, seamos agradecidos. Inspirados por esta gratitud, adoremos a Dios como a él le agrada, con temor reverente, <verse number="29" style="v"/>porque nuestro «Dios es fuego consumidor».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:29 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 4:24">Dt 4:24</ref></char></char></note></para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">Exhortaciones finales</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Seguid amándoos unos a otros fraternalmente. <verse number="2" style="v"/>No os olvidéis de practicar la hospitalidad, pues gracias a ella algunos, sin saberlo, hospedaron ángeles. <verse number="3" style="v"/>Acordaos de los presos, como si vosotros fuerais sus compañeros de cárcel, y también de los que son maltratados, como si fuerais vosotros mismos los que sufrís.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Tened todos en alta estima el matrimonio y la fidelidad conyugal, porque Dios juzgará a los adúlteros y a todos los que cometen inmoralidades sexuales. <verse number="5" style="v"/>Manteneos libres del amor al dinero, y contentaos con lo que tenéis, porque Dios ha dicho:</para>
  <para style="q1">«Nunca te dejaré;</para>
  <para style="q2">jamás te abandonaré».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:5 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 31:6">Dt 31:6</ref></char></char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v"/>Así que podemos decir con toda confianza:</para>
  <para style="q1">«El Señor es quien me ayuda; no temeré.</para>
  <para style="q2">¿Qué me puede hacer un simple mortal?»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:6 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PSA 118:6">Sal 118:6</ref>,<ref loc="PSA 118:7">7</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Acordaos de vuestros dirigentes, que os comunicaron la palabra de Dios. Considerad cuál fue el resultado de su estilo de vida, e imitad su fe. <verse number="8" style="v"/><char style="w">Jesucristo</char> es el mismo ayer y hoy y por los siglos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>No os dejéis llevar por ninguna clase de enseñanzas extrañas. Conviene que el corazón sea fortalecido por la gracia, y no por alimentos rituales que de nada aprovechan a quienes los comen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Nosotros tenemos un altar del cual no tienen derecho a comer los que ofician en el tabernáculo. <verse number="11" style="v"/>Porque el sumo sacerdote introduce la sangre de los animales en el Lugar Santísimo como sacrificio por el pecado, pero los cuerpos de esos animales se queman fuera del campamento. <verse number="12" style="v"/>Por eso también Jesús, para <char style="w">santificar</char> al pueblo mediante su propia sangre, sufrió fuera de la puerta de la ciudad. <verse number="13" style="v"/>Por lo tanto, salgamos a su encuentro fuera del campamento, llevando la deshonra que él llevó, <verse number="14" style="v"/>pues aquí no tenemos una ciudad permanente, sino que buscamos la ciudad venidera.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Así que ofrezcamos continuamente a Dios, por medio de Jesucristo, un sacrificio de alabanza, es decir, el fruto de los labios que confiesan su nombre. <verse number="16" style="v"/>No os olvidéis de hacer el bien y de compartir con otros lo que tenéis, porque esos son los sacrificios que agradan a Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Obedeced a vuestros dirigentes y someteos a ellos, pues cuidan de vosotros como quienes tienen que rendir cuentas. Obedecedlos a fin de que ellos cumplan su tarea con alegría y sin quejarse, pues el quejarse no les trae ningún provecho.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Orad por nosotros, porque estamos seguros de tener la conciencia tranquila y queremos portarnos honradamente en todo. <verse number="19" style="v"/>Os ruego encarecidamente que oréis para que cuanto antes se me permita estar de nuevo con vosotros.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>El Dios que da la paz levantó de entre los muertos al gran Pastor de las ovejas, a nuestro Señor Jesús, por la sangre del pacto eterno. <verse number="21" style="v"/>Que él los capacite en todo lo bueno para hacer su voluntad. Y que, por medio de Jesucristo, Dios cumpla en nosotros lo que le agrada. A él sea la gloria por los siglos de los siglos. Amén.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Hermanos, os ruego que recibáis bien estas palabras de exhortación, ya que os he escrito brevemente.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Quiero que sepáis que nuestro hermano Timoteo ha sido puesto en libertad. Si llega pronto, iré con él a veros.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Saludad a todos vuestros dirigentes y a todos los <char style="w" lemma="santo">santos</char>. Los de Italia os mandan saludos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Que la gracia sea con todos vosotros.</para>
</usx>
