<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="JAS" style="id">- Spanish (Castellano): Nueva Versión Internacional</book>
  <para style="rem">Copyright © 1999, 2005, 2017 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">SANTIAGO</para>
  <para style="toc1">Carta de Santiago</para>
  <para style="toc2">Santiago</para>
  <para style="toc3">Stg</para>
  <para style="mt2">Carta de</para>
  <para style="mt1">Santiago</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="w">Santiago</char>, <char style="w">siervo</char> de Dios y del Señor <char style="w">Jesucristo</char>,</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">a las doce tribus que se hallan dispersas por el mundo:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">Saludos.</para>
  <para style="s1">Pruebas y tentaciones</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Hermanos míos, consideraos muy dichosos cuando tengáis que enfrentaros con diversas <char style="w" lemma="prueba">pruebas</char>, <verse number="3" style="v"/>pues ya sabéis que la prueba de vuestra fe produce constancia. <verse number="4" style="v"/>Y la constancia debe llevar a feliz término la obra, para que seáis <char style="w" lemma="perfecto">perfectos</char> e íntegros, sin que os falte nada. <verse number="5" style="v"/>Si a alguno de vosotros le falta sabiduría, pídasela a Dios, y él se la dará, pues Dios da a todos generosamente sin menospreciar a nadie. <verse number="6" style="v"/>Pero que pida con fe, sin dudar, porque quien duda es como las olas del mar, agitadas y llevadas de un lado a otro por el viento. <verse number="7" style="v"/>Quien es así no piense que va a recibir cosa alguna del Señor; <verse number="8" style="v"/>es indeciso e inconstante en todo lo que hace.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>El hermano de condición humilde debe sentirse <char style="w" lemma="orgullo">orgulloso</char> de su alta dignidad, <verse number="10" style="v"/>y el rico, de su humilde condición. El rico pasará como la flor del campo. <verse number="11" style="v"/>El sol, cuando sale, seca la planta con su calor abrasador. A esta se le cae la flor y pierde su belleza. Así se marchitará también el rico en todas sus empresas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>
    <char style="w">Dichoso</char> el que resiste la <char style="w">tentación</char> porque, al salir aprobado, recibirá la corona de la vida que Dios ha prometido a quienes le aman.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Que nadie, al ser tentado, diga: «Es Dios quien me tienta». Porque Dios no puede ser tentado por el mal, ni tampoco tienta él a nadie. <verse number="14" style="v"/>Todo lo contrario, cada uno es tentado cuando sus propios malos deseos le arrastran y seducen. <verse number="15" style="v"/>Luego, cuando el deseo ha concebido, engendra el pecado; y el pecado, una vez que ha sido consumado, da a luz la muerte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Mis queridos hermanos, no os engañéis. <verse number="17" style="v"/>Toda buena dádiva y todo don perfecto descienden de lo alto, donde está el Padre que creó las lumbreras celestes, y que no cambia como los astros ni se mueve como las sombras. <verse number="18" style="v"/>Por su propia voluntad nos hizo nacer mediante la palabra de verdad, para que fuéramos como los primeros y mejores frutos de su creación.</para>
  <para style="s1">Hay que poner en práctica la palabra</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Mis queridos hermanos, tened presente esto: Todos debéis estar listos para escuchar, y ser lentos para hablar y para enojaros; <verse number="20" style="v"/>pues la ira <char style="w" lemma="humano">humana</char> no produce la vida justa que Dios quiere. <verse number="21" style="v"/>Por esto, despojaos de toda inmundicia y de la maldad que tanto abunda, para que podáis recibir con humildad la palabra sembrada en vosotros, la cual tiene poder para salvaros la <char style="w">vida</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>No os contentéis solo con escuchar la palabra, pues así os engañáis vosotros mismos. Llevadla a la práctica. <verse number="23" style="v"/>El que escucha la palabra, pero no la pone en práctica es como el que se mira el rostro en un espejo <verse number="24" style="v"/>y, después de mirarse, se va y se olvida en seguida de cómo es. <verse number="25" style="v"/>Pero quien se fija atentamente en la ley perfecta que da libertad, y persevera en ella, no olvidando lo que ha oído, sino haciéndolo, recibirá bendición al practicarla.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Si alguien se cree religioso, pero no le pone freno a su lengua, se engaña a sí mismo, y su religión no sirve para nada. <verse number="27" style="v"/>La religión pura y sin mancha delante de Dios nuestro Padre es esta: atender a los huérfanos y a las viudas en sus aflicciones, y conservarse limpio de la corrupción del mundo.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Prohibición del favoritismo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Hermanos míos, la fe que tenéis en nuestro glorioso Señor <char style="w">Jesucristo</char> no debe dar lugar a favoritismos. <verse number="2" style="v"/>Supongamos que en el lugar donde os reunís entra un hombre con anillo de oro y ropa elegante, y entra también un pobre desharrapado. <verse number="3" style="v"/>Si atendéis bien al que lleva ropa elegante y le decís: «Siéntate aquí, en este lugar cómodo», pero al pobre le decís: «Quédate ahí de pie» o «Siéntate en el suelo, a mis pies», <verse number="4" style="v"/>¿acaso no hacéis discriminación entre vosotros, juzgando con malas intenciones?</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Escuchad, mis queridos hermanos: ¿No ha escogido Dios a los que son pobres según el mundo para que sean ricos en la fe y hereden el reino que prometió a quienes le aman? <verse number="6" style="v"/>¡Pero vosotros habéis menospreciado al pobre! ¿No son los ricos quienes os explotan y os arrastran ante los tribunales? <verse number="7" style="v"/>¿No son ellos los que <char style="w" lemma="blasfemar">blasfeman</char> el buen nombre de aquel a quien pertenecéis?</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Hacéis muy bien si de veras cumplís la ley suprema de la Escritura: «Ama a tu prójimo como a ti mismo»;<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:8 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="LEV 19:18">Lv 19:18</ref></char></char></note> <verse number="9" style="v"/>pero, si mostráis algún favoritismo, pecáis y sois culpables, pues la misma ley os acusa de ser transgresores. <verse number="10" style="v"/>Porque el que cumple con toda la ley, pero falla en un solo punto ya es culpable de haberla quebrantado toda. <verse number="11" style="v"/>Pues el que dijo: «No cometas adulterio»,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:11 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 20:14">Éx 20:14</ref></char>; <char style="xt"><ref loc="DEU 5:18">Dt 5:18</ref></char></char></note> también dijo: «No mates».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:11 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="EXO 20:13">Éx 20:13</ref></char>; <char style="xt"><ref loc="DEU 5:17">Dt 5:17</ref></char></char></note> Si no cometes adulterio, pero matas, ya has violado la ley.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Hablad y portaos como quienes han de ser juzgados por la ley que nos da libertad, <verse number="13" style="v"/>porque habrá un juicio sin compasión para el que actúe sin compasión. ¡La compasión triunfa en el juicio!</para>
  <para style="s1">La fe y las obras</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Hermanos míos, ¿de qué le sirve a uno alegar que tiene fe si no tiene obras? ¿Acaso podrá salvarle esa fe? <verse number="15" style="v"/>Supongamos que un hermano o una hermana no tienen con qué vestirse y carecen del alimento diario, <verse number="16" style="v"/>y uno de vosotros les dice: «Que os vaya bien; abrigaos y comed hasta saciaros», pero no les da lo necesario para el cuerpo. ¿De qué servirá eso? <verse number="17" style="v"/>Así también la fe por sí sola, si no tiene obras, está muerta.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Sin embargo, alguien dirá: «Tú tienes fe, y yo tengo obras».</para>
  <para style="p">Pues bien, muéstrame tu fe sin las obras, y yo te mostraré la fe por mis obras. <verse number="19" style="v"/>¿Tú crees que hay un solo Dios? ¡Magnífico! También los demonios lo creen, y tiemblan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>¡Qué tonto eres! ¿Quieres convencerte de que la fe sin obras es estéril?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:20 </char><char style="fq" closed="false">es estéril</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">está muerta.</char></note> <verse number="21" style="v"/>¿No fue declarado justo nuestro padre Abraham por lo que hizo cuando ofreció sobre el altar a su hijo Isaac? <verse number="22" style="v"/>Ya lo ves: Su fe y sus obras actuaban conjuntamente, y su fe llegó a la <char style="w">perfección</char> por las obras que hizo. <verse number="23" style="v"/>Así se cumplió la Escritura que dice: «Creyó Abraham a Dios, y esto se le tomó en cuenta como justicia»,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:23 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="GEN 15:6">Gn 15:6</ref></char></char></note> y fue llamado amigo de Dios. <verse number="24" style="v"/>Como podéis ver, a una persona se la declara justa por las obras, y no solo por la fe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>De igual manera, ¿no fue declarada justa por las obras aun la prostituta Rajab, cuando hospedó a los espías y les ayudó a huir por otro camino? <verse number="26" style="v"/>Pues, como el cuerpo sin el espíritu está muerto, así también la fe sin obras está muerta.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Hay que domar la lengua</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Hermanos míos, no pretendáis muchos de vosotros ser maestros, pues, como sabéis, seremos juzgados con más severidad. <verse number="2" style="v"/>Todos fallamos mucho. Si alguien nunca falla en lo que dice, es una persona <char style="w" lemma="perfecto">perfecta</char>, capaz también de controlar todo su cuerpo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Cuando ponemos freno en la boca de los caballos para que nos obedezcan, podemos controlar todo el animal. <verse number="4" style="v"/>Fijaos también en los barcos. A pesar de ser tan grandes y de ser impulsados por fuertes vientos, se gobiernan por un pequeño timón a voluntad del piloto. <verse number="5" style="v"/>Así también la lengua es un miembro muy pequeño del cuerpo, pero hace alarde de grandes hazañas. ¡Imaginaos qué gran bosque se incendia con tan pequeña chispa! <verse number="6" style="v"/>También la lengua es un fuego, un mundo de maldad. Siendo uno de nuestros órganos, contamina todo el cuerpo y, encendida por el infierno,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:6 </char><char style="fq" closed="false">el infierno</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">la <char style="w">Gehenna</char>.</char></note> prende a su vez fuego a todo el curso de la vida.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>El <char style="w">ser humano</char> sabe domar y, en efecto, ha domado toda clase de fieras, de aves, de reptiles y de bestias marinas; <verse number="8" style="v"/>pero nadie puede domar la lengua. Es un mal irrefrenable, lleno de veneno mortal.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Con la lengua bendecimos a nuestro Señor y Padre, y con ella maldecimos a las personas, creadas a imagen de Dios. <verse number="10" style="v"/>De una misma boca salen bendición y maldición. Hermanos míos, esto no debe ser así. <verse number="11" style="v"/>¿Puede acaso brotar de una misma fuente agua dulce y agua salada?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:11 </char><char style="fq" closed="false">salada</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">amarga </char><char style="ft" closed="false">(véase también v. 12).</char></note> <verse number="12" style="v"/>Hermanos míos, ¿acaso puede dar aceitunas una higuera o higos una vid? Pues tampoco una fuente de agua salada puede dar agua dulce.</para>
  <para style="s1">Dos clases de sabiduría</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>¿Quién es sabio y entendido entre vosotros? Que lo demuestre con su buena conducta, mediante obras hechas con la humildad que le da su sabiduría. <verse number="14" style="v"/>Pero, si tenéis envidias amargas y rivalidades en el corazón, dejad de presumir y de faltar a la verdad. <verse number="15" style="v"/>Esa no es la sabiduría que desciende del cielo, sino que es terrenal, puramente <char style="w" lemma="humano">humana</char> y diabólica. <verse number="16" style="v"/>Porque donde hay envidias y rivalidades, también hay confusión y toda clase de acciones malvadas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>En cambio, la sabiduría que desciende del cielo es ante todo pura, y además pacífica, bondadosa, dócil, llena de compasión y de buenos frutos, imparcial y sincera. <verse number="18" style="v"/>En fin, el fruto de la justicia se siembra en paz para<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:18 </char><char style="fq" closed="false">para</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">por.</char></note> los que hacen la paz.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Someteos a Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>¿De dónde surgen las guerras y los conflictos entre vosotros? ¿No es precisamente de las pasiones que luchan dentro de vosotros mismos?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:1 </char><char style="fq" closed="false">luchan … mismos</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">hacen guerra en sus miembros.</char></note> <verse number="2" style="v"/>Deseáis algo y no lo conseguís. Matáis y sentís envidia, y no podéis obtener lo que queréis. Reñís y os hacéis la guerra. No tenéis, porque no pedís. <verse number="3" style="v"/>Y, cuando pedís, no recibís porque pedís con malas intenciones, para satisfacer vuestras propias pasiones.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>¡Oh gente adúltera! ¿No sabéis que la amistad con el mundo es enemistad con Dios? Si alguien quiere ser amigo del mundo, se vuelve enemigo de Dios. <verse number="5" style="v"/>¿O creéis que la Escritura dice en vano que Dios ama celosamente al espíritu que hizo morar en nosotros?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:5 </char><char style="fq" closed="false">Dios … nosotros</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">el espíritu que él hizo morar en nosotros envidia intensamente</char><char style="ft" closed="false">, o </char><char style="fqa" closed="false">el Espíritu que él hizo morar en nosotros ama celosamente.</char></note> <verse number="6" style="v"/>Pero él nos da mayor ayuda con su gracia. Por eso dice la Escritura:</para>
  <para style="q1">«Dios se opone a los orgullosos,</para>
  <para style="q2">pero da gracia a los humildes».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:6 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="PRO 3:34">Pr 3:34</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Así que someteos a Dios. Resistid al diablo, y él huirá de vosotros. <verse number="8" style="v"/>Acercaos a Dios, y él se acercará a vosotros. ¡Pecadores, limpiaos las manos! ¡Vosotros los inconstantes, purificad vuestro corazón! <verse number="9" style="v"/>Reconoced vuestras miserias, llorad y lamentaos. Que vuestra risa se convierta en llanto, y vuestra alegría, en tristeza. <verse number="10" style="v"/>Humillaos delante del Señor, y él os exaltará.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Hermanos, no habléis mal unos de otros. Si alguien habla mal de su hermano, o lo juzga, habla mal de la ley y la juzga. Y, si juzgas la ley, ya no eres cumplidor de la ley, sino su juez. <verse number="12" style="v"/>No hay más que un solo legislador y juez, aquel que puede salvar y destruir. Tú, en cambio, ¿quién eres para juzgar a tu prójimo?</para>
  <para style="s1">Alarde sobre el mañana</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ahora escuchad esto, vosotros que decís: «Hoy o mañana iremos a tal o cual ciudad, pasaremos allí un año, haremos negocios y ganaremos dinero». <verse number="14" style="v"/>¡Y eso que ni siquiera sabéis qué sucederá mañana! ¿Qué es vuestra vida? Sois como la niebla, que aparece por un momento y luego se desvanece. <verse number="15" style="v"/>Más bien, debierais decir: «Si el Señor quiere, viviremos y haremos esto o aquello». <verse number="16" style="v"/>Pero ahora os <char style="w" lemma="jactarse">jactáis</char> en vuestras fanfarronerías. Toda esta jactancia es mala. <verse number="17" style="v"/>Así que comete pecado todo el que sabe hacer el bien y no lo hace.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Advertencia a los ricos opresores</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ahora escuchad, vosotros los ricos: ¡llorad a gritos por las calamidades que se os vienen encima! <verse number="2" style="v"/>Se ha podrido vuestra riqueza, y vuestras ropas están comidas por la polilla. <verse number="3" style="v"/>Se han oxidado vuestro oro y vuestra plata. Ese óxido dará testimonio contra vosotros y consumirá como fuego vuestros cuerpos. Habéis amontonado riquezas, ¡y eso que estamos en los últimos tiempos! <verse number="4" style="v"/>Oíd cómo clama contra vosotros el salario no pagado a los obreros que trabajaron vuestros campos. El clamor de esos trabajadores ha llegado a oídos del Señor Todopoderoso. <verse number="5" style="v"/>Vosotros habéis llevado en este mundo una vida de lujo y de placer desenfrenado. Lo que habéis hecho es engordar para el día de la matanza.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:5 </char><char style="fq" closed="false">Lo … matanza</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">Habéis engordado como en un banquete.</char></note> <verse number="6" style="v"/>Habéis condenado y matado al justo sin que él os ofreciera resistencia.</para>
  <para style="s1">Paciencia en los sufrimientos</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Por tanto, hermanos, tened paciencia hasta la venida del Señor. Mirad cómo espera el agricultor a que la tierra dé su precioso fruto y con qué paciencia aguarda las temporadas de lluvia. <verse number="8" style="v"/>Así también vosotros, manteneos firmes y aguardad con paciencia la venida del Señor, que ya se acerca. <verse number="9" style="v"/>No os quejéis unos de otros, hermanos, para que no seáis juzgados. ¡El juez ya está a la puerta!</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Hermanos, tomad como ejemplo de sufrimiento y de paciencia a los profetas que hablaron en el nombre del Señor. <verse number="11" style="v"/>En verdad, consideramos <char style="w" lemma="dichoso">dichosos</char> a los que perseveraron. Habéis oído hablar de la perseverancia de Job, y habéis visto lo que al final le dio el Señor. Es que el Señor es muy compasivo y misericordioso.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Sobre todo, hermanos míos, no juréis ni por el cielo ni por la tierra ni por ninguna otra cosa. Que vuestro «sí» sea «sí», y vuestro «no», «no», para que no seáis condenados.</para>
  <para style="s1">La oración de fe</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>¿Está afligido alguno entre vosotros? Que ore. ¿Está alguno de buen ánimo? Que cante alabanzas. <verse number="14" style="v"/>¿Está enfermo alguno de vosotros? Haga llamar a los <char style="w" lemma="anciano">ancianos</char> de la iglesia para que oren por él y lo unjan con aceite en el nombre del Señor. <verse number="15" style="v"/>La oración de fe sanará al enfermo y el Señor lo levantará. Y, si ha pecado, su pecado se le perdonará. <verse number="16" style="v"/>Por eso, confesaos unos a otros vuestros pecados, y orad unos por otros, para que seáis sanados. La oración del justo es poderosa y eficaz.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Elías era un hombre con debilidades como las nuestras. Con fervor oró que no lloviera, y no llovió sobre la tierra durante tres años y medio. <verse number="18" style="v"/>Volvió a orar, y el cielo dio su lluvia y la tierra produjo sus frutos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Hermanos míos, si alguno de vosotros se extravía de la verdad, y otro lo hace volver a ella, <verse number="20" style="v"/>recordad que quien hace volver a un pecador de su extravío le salvará de la muerte y cubrirá muchísimos pecados.</para>
</usx>
