<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="JOS" style="id">- Spanish (Castellano): Nueva Versión Internacional</book>
  <para style="rem">Copyright © 1999, 2005, 2017 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">JOSUÉ</para>
  <para style="toc1">Josué</para>
  <para style="toc2">Josué</para>
  <para style="toc3">Jos</para>
  <para style="mt1">Josué</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Orden del <char style="nd">Señor</char> a Josué</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Después de la muerte de Moisés, siervo del <char style="nd">Señor</char>, el <char style="nd">Señor</char> le dijo a Josué hijo de Nun, ayudante de Moisés: <verse number="2" style="v"/>«Mi siervo Moisés ha muerto. Por eso tú y todo este pueblo deberéis prepararos para cruzar el río Jordán y entrar a la tierra que os daré a vosotros los israelitas. <verse number="3" style="v"/>Tal como le prometí a Moisés, yo os entregaré a vosotros todo lugar que toquen vuestros pies. <verse number="4" style="v"/>Vuestro territorio se extenderá desde el desierto hasta el Líbano, y desde el gran río Éufrates, territorio de los hititas, hasta el mar Mediterráneo, que se encuentra al oeste. <verse number="5" style="v"/>Durante todos los días de tu vida, nadie será capaz de enfrentarse a ti. Así como estuve con Moisés, también estaré contigo; no te dejaré ni te abandonaré.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>»Sé fuerte y valiente, porque tú harás que este pueblo herede la tierra que les prometí a sus antepasados. <verse number="7" style="v"/>Solo te pido que tengas mucho valor y firmeza para obedecer toda la <char style="w">ley</char> que mi siervo Moisés te ordenó. No te apartes de ella para nada; solo así tendrás éxito dondequiera que vayas. <verse number="8" style="v"/>Recita siempre el libro de la ley y medita en él de día y de noche; cumple con cuidado todo lo que en él está escrito. Así prosperarás y tendrás éxito. <verse number="9" style="v"/>Ya te lo he ordenado: ¡Sé fuerte y valiente! ¡No tengas miedo ni te desanimes! Porque el <char style="nd">Señor</char> tu Dios te acompañará dondequiera que vayas».</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Entonces Josué dio la siguiente orden a los jefes del pueblo: <verse number="11" style="v"/>«Id por todo el campamento y decidle al pueblo que prepare provisiones, porque dentro de tres días cruzará el río Jordán para tomar posesión del territorio que Dios el <char style="nd">Señor</char> le da como herencia».</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>A los rubenitas, a los gaditas y a la media tribu de Manasés, Josué les mandó:</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>―Recordad la orden que os dio Moisés, siervo del <char style="nd">Señor</char>: “Dios el <char style="nd">Señor</char> os ha dado reposo y os ha entregado esta tierra”. <verse number="14" style="v"/>Vuestras mujeres, vuestros niños y vuestro ganado permanecerán en el territorio que Moisés os dio al este del Jordán. Pero vosotros, los hombres de guerra, cruzaréis armados al frente de vuestros hermanos. Les prestaréis ayuda <verse number="15" style="v"/>hasta que el <char style="nd">Señor</char> les dé reposo, como ha hecho con vosotros, y hasta que ellos tomen posesión de la tierra que el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios les da. Solo entonces podréis vosotros retornar a vuestras tierras y ocuparlas. Son las tierras que Moisés, siervo del <char style="nd">Señor</char>, os dio al este del Jordán.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Ellos le respondieron a Josué:</para>
  <para style="p">―Nosotros obedeceremos todo lo que nos has mandado, e iremos adondequiera que nos envíes. <verse number="17" style="v"/>Te obedeceremos en todo, tal como hicimos con Moisés. Lo único que pedimos es que el <char style="nd">Señor</char> esté contigo como estuvo con Moisés. <verse number="18" style="v"/>Cualquiera que se rebele contra tus palabras o que no obedezca lo que tú ordenes será condenado a muerte. Pero tú, ¡sé fuerte y valiente!</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Rajab y los espías</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Luego Josué hijo de Nun envió secretamente, desde Sitín, a dos espías con la siguiente orden: «Id a explorar la tierra, especialmente Jericó». Cuando los espías llegaron a Jericó, se hospedaron en la casa de una prostituta llamada Rajab. <verse number="2" style="v"/>Pero el rey de Jericó se enteró de que dos espías israelitas habían entrado esa noche en la ciudad para reconocer el país. <verse number="3" style="v"/>Así que le envió a Rajab el siguiente mensaje: «Echa fuera a los hombres que han entrado en tu casa, pues vinieron a espiar nuestro país».</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Pero la mujer, que ya había escondido a los espías, le respondió al rey: «Es cierto que unos hombres vinieron a mi casa, pero no sé quiénes eran ni de dónde venían. <verse number="5" style="v"/>Salieron cuando empezó a oscurecer, a la hora de cerrar las <char style="w" lemma="puerta">puertas</char> de la ciudad, y no sé a dónde se fueron. Id tras ellos; tal vez los alcancéis». <verse number="6" style="v"/>(En realidad, la mujer había llevado a los hombres al techo de la casa y los había escondido entre los manojos de lino que allí secaba). <verse number="7" style="v"/>Los hombres del rey fueron tras los espías, por el camino que lleva a los vados del río Jordán. En cuanto salieron, las puertas de Jericó se cerraron.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Antes de que los espías se acostaran, Rajab subió al techo <verse number="9" style="v"/>y les dijo:</para>
  <para style="p">―Yo sé que el <char style="nd">Señor</char> os ha dado esta tierra, y por eso estamos aterrorizados; todos los habitantes del país están muertos de miedo ante vosotros. <verse number="10" style="v"/>Tenemos noticias de cómo el <char style="nd">Señor</char> secó las aguas del <char style="w">Mar Rojo</char> para que vosotros pasarais, después de haber salido de Egipto. También hemos oído cómo <char style="w" lemma="destruir">destruisteis</char> completamente a los reyes amorreos, Sijón y Og, al este del Jordán. <verse number="11" style="v"/>Por eso estamos todos tan amedrentados y descorazonados frente a vosotros. Yo sé que el <char style="nd">Señor</char> y Dios es Dios de dioses tanto en el cielo como en la tierra. <verse number="12" style="v"/>Por lo tanto, os pido ahora mismo que juréis en el <char style="w">nombre</char> del <char style="nd">Señor</char> que seréis bondadosos con mi familia, como yo lo he sido con vosotros. Quiero que me deis como garantía una señal <verse number="13" style="v"/>de que perdonaréis la vida de mis padres, de mis hermanos y de todos los que viven con ellos. ¡Jurad que nos salvaréis de la muerte!</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>―¡Juramos por nuestra vida que la vuestra no correrá peligro! —contestaron ellos—. Si no nos delatas, seremos bondadosos contigo y cumpliremos nuestra promesa cuando el <char style="nd">Señor</char> nos entregue este país.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Entonces Rajab los bajó por la ventana con una soga, pues la casa donde ella vivía estaba sobre la muralla de la ciudad. <verse number="16" style="v"/>Ya les había dicho previamente: «Huid rumbo a las montañas para que vuestros perseguidores no os encuentren. Escondeos allí durante tres días, hasta que ellos regresen. Entonces podréis seguir vuestro camino».</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Los hombres le dijeron a Rajab:</para>
  <para style="p">―Quedaremos libres del juramento que te hemos hecho <verse number="18" style="v"/>si, cuando conquistemos la tierra, no vemos este cordón rojo atado a la ventana por la que nos bajas. Además, tus padres, tus hermanos y el resto de tu familia deberán estar reunidos en tu casa. <verse number="19" style="v"/>Quien salga de la casa en ese momento será responsable de su propia vida, y nosotros seremos inocentes. Solo nos haremos responsables de quienes permanezcan en la casa si alguien se atreve a ponerles la mano encima. <verse number="20" style="v"/>Conste que, si nos delatas, nosotros quedaremos libres del juramento que nos obligaste a hacer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>―De acuerdo —respondió Rajab—. Que sea tal como habéis dicho.</para>
  <para style="p">Luego los despidió; ellos partieron, y ella ató el cordón rojo a la ventana.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Los hombres se dirigieron a las montañas y permanecieron allí tres días, hasta que sus perseguidores regresaron a la ciudad. Los habían buscado por todas partes, pero sin éxito. <verse number="23" style="v"/>Los dos hombres emprendieron el regreso; bajando de las montañas, vadearon el río y llegaron adonde estaba Josué hijo de Nun. Allí le relataron todo lo que les había sucedido: <verse number="24" style="v"/>«El <char style="nd">Señor</char> ha entregado todo el país en nuestras manos. ¡Todos sus habitantes tiemblan de miedo ante nosotros!»</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">El cruce del río Jordán</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Muy de mañana, Josué y todos los israelitas partieron de Sitín y se dirigieron hacia el río Jordán; pero, antes de cruzarlo, acamparon a sus orillas. <verse number="2" style="v"/>Al cabo de tres días, los jefes del pueblo recorrieron todo el campamento <verse number="3" style="v"/>con la siguiente orden: «Cuando veáis el arca del <char style="w">pacto</char> del <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios, y a los sacerdotes levitas que la llevan, abandonad vuestros puestos y poneos en marcha detrás de ella. <verse number="4" style="v"/>Así sabréis por dónde ir, pues nunca antes habéis pasado por ese camino. Deberéis, sin embargo, mantener como un kilómetro<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:4 </char><char style="fq" closed="false">un kilómetro</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">dos mil <char style="w" lemma="codo">codos</char>.</char></note> de distancia entre vosotros y el arca; no os acerquéis a ella».</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Josué le ordenó al pueblo: «<char style="w" lemma="purificar">Purificaos</char>, porque mañana el <char style="nd">Señor</char> va a realizar grandes prodigios entre vosotros». <verse number="6" style="v"/>Y a los sacerdotes les dijo: «Cargad el arca del pacto y poneos al frente del pueblo». Los sacerdotes obedecieron y se pusieron al frente del pueblo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Luego el <char style="nd">Señor</char> le dijo a Josué: «Este día comenzaré a engrandecerte ante el pueblo de Israel. Así sabrán que estoy contigo como estuve con Moisés. <verse number="8" style="v"/>Dales la siguiente orden a los sacerdotes que llevan el arca del pacto: “Cuando lleguéis a la orilla del Jordán, deteneos”».</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Entonces Josué les dijo a los israelitas: «Acercaos y escuchad lo que Dios el <char style="nd">Señor</char> tiene que deciros». <verse number="10" style="v"/>Y añadió: «Ahora sabréis que el Dios viviente está en medio de vosotros, y que de seguro expulsará a los cananeos, los hititas, los heveos, los ferezeos, los gergeseos, los amorreos y los jebuseos. <verse number="11" style="v"/>El arca del pacto, que pertenece al Soberano de toda la tierra, cruzará el Jordán delante de vosotros. <verse number="12" style="v"/>Ahora, pues, elegid doce hombres, uno por cada tribu de Israel. <verse number="13" style="v"/>Tan pronto como los sacerdotes que llevan el arca del <char style="nd">Señor</char>, Soberano de toda la tierra, pongan pie en el Jordán, las aguas dejarán de correr y se detendrán formando un muro».</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Cuando el pueblo levantó el campamento para cruzar el Jordán, los sacerdotes que llevaban el arca del pacto marcharon al frente de todos. <verse number="15" style="v"/>Ahora bien, las aguas del Jordán se desbordan en el tiempo de la cosecha. A pesar de eso, tan pronto como los pies de los sacerdotes que portaban el arca tocaron las aguas, <verse number="16" style="v"/>estas dejaron de fluir y formaron un muro que se veía a gran distancia, más o menos a la altura del pueblo de Adán, junto a la fortaleza de Saretán. A la vez, dejaron de correr las aguas que fluían en el mar del Arabá, es decir, el Mar Muerto, y así el pueblo pudo cruzar hasta quedar frente a Jericó. <verse number="17" style="v"/>Por su parte, los sacerdotes que portaban el arca del pacto del <char style="nd">Señor</char> permanecieron de pie en terreno seco, en medio del Jordán, mientras todo el pueblo de Israel terminaba de cruzar el río por el cauce totalmente seco.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Monumento conmemorativo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Cuando todo el pueblo terminó de cruzar el río Jordán, el <char style="nd">Señor</char> le dijo a Josué: <verse number="2" style="v"/>«Elegid un hombre de cada una de las doce tribus de Israel, <verse number="3" style="v"/>y ordenadles que tomen doce piedras del cauce, exactamente del lugar donde los sacerdotes permanecieron de pie. Decidles que las coloquen en el lugar donde hoy pasaréis la noche».</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Entonces Josué reunió a los doce hombres que había escogido de las doce tribus, <verse number="5" style="v"/>y les dijo: «Id al centro del cauce del río, hasta donde está el arca del <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios, y cada uno cargue al hombro una piedra. Serán doce piedras, una por cada tribu de Israel, <verse number="6" style="v"/>y servirán como señal entre vosotros. En el futuro, cuando vuestros hijos os pregunten: “¿Por qué están estas piedras aquí?”, <verse number="7" style="v"/>vosotros les responderéis: “El día en que el arca del <char style="w">pacto</char> del <char style="nd">Señor</char> cruzó el Jordán, las aguas del río se dividieron frente a ella. Para nosotros los israelitas, estas piedras que están aquí son un recuerdo permanente de aquella gran hazaña”».</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Los israelitas hicieron lo que Josué les ordenó, según las instrucciones del <char style="nd">Señor</char>. Tomaron las piedras del cauce del Jordán, conforme al número de las tribus, las llevaron hasta el campamento y las colocaron allí. <verse number="9" style="v"/>Además, Josué colocó doce piedras en el cauce del río donde se detuvieron los sacerdotes que llevaban el arca del pacto. Esas piedras siguen allí hasta el día de hoy.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Los sacerdotes que llevaban el arca permanecieron en medio del cauce hasta que los israelitas hicieron todo lo que el <char style="nd">Señor</char> le había ordenado a Josué. Todo se hizo según las instrucciones que Josué había recibido de Moisés. El pueblo se apresuró a cruzar el río <verse number="11" style="v"/>y, cuando todos lo habían hecho, el arca del <char style="nd">Señor</char> y los sacerdotes cruzaron también en presencia del pueblo. <verse number="12" style="v"/>Acompañaban al pueblo los guerreros de las tribus de Rubén, Gad y la media tribu de Manasés, según las órdenes que había dado Moisés. <verse number="13" style="v"/>Unos cuarenta mil guerreros armados desfilaron en presencia del <char style="nd">Señor</char> y se dirigieron a la planicie de Jericó listos para la guerra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Aquel mismo día, el <char style="nd">Señor</char> engrandeció a Josué ante todo Israel. El pueblo admiró a Josué todos los días de su vida, como había hecho con Moisés.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Luego el <char style="nd">Señor</char> le dijo a Josué: <verse number="16" style="v"/>«Ordénales a los sacerdotes portadores del arca del pacto que salgan del Jordán». <verse number="17" style="v"/>Josué les ordenó a los sacerdotes que salieran, <verse number="18" style="v"/>y así lo hicieron, portando el arca del pacto del <char style="nd">Señor</char>. Tan pronto como sus pies tocaron tierra firme, las aguas del río regresaron a su lugar y se desbordaron como de costumbre. <verse number="19" style="v"/>Así, el día diez del mes primero, el pueblo de Israel cruzó el Jordán y acampó en Guilgal, al este de Jericó. <verse number="20" style="v"/>Entonces Josué erigió allí las piedras que habían tomado del cauce del Jordán, <verse number="21" style="v"/>y se dirigió a los israelitas: «En el futuro, cuando vuestros hijos os pregunten: “¿Por qué están estas piedras aquí?”, <verse number="22" style="v"/>vosotros les responderéis: “Porque el pueblo de Israel cruzó el río Jordán en seco”. <verse number="23" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char>, vuestro Dios, hizo lo mismo que había hecho con el <char style="w">Mar Rojo</char> cuando lo mantuvo seco hasta que todos nosotros cruzamos. <verse number="24" style="v"/>Esto sucedió para que todas las naciones de la tierra supieran que el <char style="nd">Señor</char> es poderoso, y para que vosotros aprendierais a temerlo para siempre».</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>En efecto, un gran pánico invadió a todos los reyes amorreos que estaban al oeste del Jordán y a los reyes cananeos de la costa del Mediterráneo cuando se enteraron de que el <char style="nd">Señor</char> había secado el Jordán para que los israelitas lo cruzaran. ¡No se atrevían a hacerles frente!</para>
  <para style="s1">Liberación del oprobio egipcio</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>En aquel tiempo, el <char style="nd">Señor</char> le dijo a Josué: «Prepara cuchillos de pedernal, y vuelve a practicar la circuncisión entre los israelitas». <verse number="3" style="v"/>Así que Josué hizo los cuchillos y circuncidó a los varones israelitas en la colina de Aralot.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:3 </char><char style="ft" closed="false">En hebreo, </char><char style="fq" closed="false">Aralot </char><char style="ft" closed="false">significa </char><char style="fqa" closed="false">prepucios.</char></note> <verse number="4" style="v"/>Realizó la ceremonia porque los israelitas en edad militar que habían salido de Egipto ya habían muerto en el desierto. <verse number="5" style="v"/>Todos ellos habían sido circuncidados, pero no los que nacieron en el desierto mientras el pueblo peregrinaba después de salir de Egipto. <verse number="6" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> les había prometido a sus antepasados que les daría una tierra donde abundan la leche y la miel. Pero los israelitas que salieron de Egipto no obedecieron al <char style="nd">Señor</char>, y por ello él juró que no verían esa tierra. En consecuencia, deambularon por el desierto durante cuarenta años, hasta que murieron todos los varones en edad militar. <verse number="7" style="v"/>A los hijos de estos, a quienes Dios puso en lugar de ellos, los circuncidó Josué, pues no habían sido circuncidados durante el viaje. <verse number="8" style="v"/>Una vez que todos fueron circuncidados, permanecieron en el campamento hasta que se recuperaron.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Luego el <char style="nd">Señor</char> le dijo a Josué: «Hoy os he quitado de encima el oprobio de Egipto». Por esa razón, aquel lugar se llama Guilgal<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:9 </char><char style="ft" closed="false">En hebreo, </char><char style="fq" closed="false">Guilgal </char><char style="ft" closed="false">suena como el verbo traducido </char><char style="fq" closed="false">he quitado</char><char style="ft" closed="false">.</char></note> hasta el día de hoy.</para>
  <para style="s1">Celebración de la Pascua</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Al caer la tarde del día catorce del mes primero, mientras acampaban en la llanura de Jericó, los israelitas celebraron la Pascua. <verse number="11" style="v"/>Al día siguiente, después de la Pascua, el pueblo empezó a alimentarse de los productos de la tierra, de panes sin levadura y de trigo tostado. <verse number="12" style="v"/>Desde ese momento dejó de caer maná, y durante todo ese año el pueblo se alimentó de los frutos de la tierra.</para>
  <para style="s1">El comandante del ejército del <char style="nd">Señor</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Cierto día, Josué, que acampaba cerca de Jericó, levantó la vista y vio a un hombre de pie frente a él, espada en mano. Josué se le acercó y le preguntó:</para>
  <para style="p">―¿Eres tú de los nuestros, o del enemigo?</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>―¡De ninguno! —respondió—. Me presento ante ti como comandante del ejército del <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="p">Entonces Josué se postró rostro en tierra y le preguntó:</para>
  <para style="p">―¿Qué órdenes trae mi Señor, para este siervo suyo?</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>El comandante del ejército del <char style="nd">Señor</char> le contestó:</para>
  <para style="p">―Quítate las sandalias de los pies, porque el lugar que pisas es sagrado.</para>
  <para style="p">Y Josué le obedeció.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">La conquista de Jericó</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Las <char style="w" lemma="puerta">puertas</char> de Jericó estaban bien aseguradas por temor a los israelitas; nadie podía salir o entrar. <verse number="2" style="v"/>Pero el <char style="nd">Señor</char> le dijo a Josué: «¡He entregado en tus manos a Jericó, y a su rey con sus guerreros! <verse number="3" style="v"/>Tú y tus soldados marcharéis una vez alrededor de la ciudad; así lo haréis durante seis días. <verse number="4" style="v"/>Siete sacerdotes llevarán trompetas hechas de cuernos de carneros, y marcharán frente al arca. El séptimo día marcharéis siete veces alrededor de la ciudad, mientras los sacerdotes tocan las trompetas. <verse number="5" style="v"/>Cuando todos escuchéis el toque de guerra, el pueblo deberá gritar a gran voz. Entonces los muros de la ciudad se derrumbarán, y cada uno entrará sin impedimento».</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Josué hijo de Nun llamó a los sacerdotes y les ordenó: «Cargad el arca del <char style="w">pacto</char> del <char style="nd">Señor</char>, y que siete de vosotros lleven trompetas y marchen frente a ella». <verse number="7" style="v"/>Y le dijo al pueblo: «¡Adelante! ¡Marchad alrededor de la ciudad! Pero los hombres armados deben marchar delante del arca del <char style="nd">Señor</char>».</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Cuando Josué terminó de dar las instrucciones al pueblo, los siete sacerdotes marcharon delante del arca del pacto del <char style="nd">Señor</char> tocando sus trompetas; y el arca del pacto les seguía. <verse number="9" style="v"/>Los hombres armados marchaban delante de los sacerdotes que tocaban las trompetas, y tras el arca marchaba la retaguardia. Durante todo ese tiempo las trompetas no cesaron de sonar. <verse number="10" style="v"/>Al resto del pueblo, en cambio, Josué le ordenó marchar en silencio, sin decir palabra alguna ni gritar hasta el día en que les diera la orden de gritar a gran voz.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Josué hizo llevar el arca alrededor de Jericó una sola vez. Después, el pueblo regresó al campamento para pasar la noche. <verse number="12" style="v"/>Al día siguiente, Josué se levantó temprano, y los sacerdotes cargaron el arca del <char style="nd">Señor</char>. <verse number="13" style="v"/>Los siete sacerdotes que llevaban las trompetas tomaron la delantera y marcharon delante del arca mientras tocaban sus trompetas. Los hombres armados marchaban delante de ellos, y tras el arca del <char style="nd">Señor</char> marchaba la retaguardia. ¡Nunca dejaron de oírse las trompetas! <verse number="14" style="v"/>También en este segundo día marcharon una sola vez alrededor de Jericó, y luego regresaron al campamento. Así hicieron durante seis días.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>El séptimo día, a la salida del sol, se levantaron y marcharon alrededor de la ciudad tal como lo habían hecho los días anteriores, solo que en ese día repitieron la marcha siete veces. <verse number="16" style="v"/>A la séptima vuelta, los sacerdotes tocaron las trompetas, y Josué le ordenó al ejército: «¡Empezad a gritar! ¡El <char style="nd">Señor</char> os ha entregado la ciudad! <verse number="17" style="v"/>Jericó, con todo lo que hay en ella, será destinada al <char style="w" lemma="exterminar">exterminio</char> como ofrenda al <char style="nd">Señor</char>. Solo se salvarán la prostituta Rajab y los que se encuentren en su casa, porque ella escondió a nuestros mensajeros. <verse number="18" style="v"/>No vayáis a tomar nada de lo que ha sido destinado al exterminio para que ni vosotros ni el campamento de Israel os pongáis en peligro de exterminio y de desgracia. <verse number="19" style="v"/>El oro y la plata y los utensilios de bronce y de hierro pertenecen al <char style="nd">Señor</char>: colocadlos en su tesoro».</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Entonces los sacerdotes tocaron las trompetas, y la gente gritó a gran voz, ante lo cual las murallas de Jericó se derrumbaron. El pueblo avanzó, sin ceder ni un centímetro, y tomó la ciudad. <verse number="21" style="v"/>Mataron a filo de espada a todo hombre y mujer, joven y anciano. Lo mismo hicieron con las vacas, las ovejas y los asnos; destruyeron todo lo que tuviera aliento de vida. ¡La ciudad entera quedó <char style="w" lemma="arrasar">arrasada</char>!</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Ahora bien, Josué les había dicho a los dos exploradores: «Id a casa de la prostituta, y traedla junto con sus parientes, tal como se lo jurasteis». <verse number="23" style="v"/>Así que los jóvenes exploradores entraron y sacaron a Rajab junto con sus padres y hermanos, y todas sus pertenencias, y llevaron a toda la familia a un lugar seguro, fuera del campamento israelita. <verse number="24" style="v"/>Solo entonces los israelitas incendiaron la ciudad con todo lo que había en ella, menos los objetos de plata, de oro, de bronce y de hierro, los cuales depositaron en el tesoro de la casa del <char style="nd">Señor</char>. <verse number="25" style="v"/>Así Josué salvó a la prostituta Rajab, a toda su familia y todas sus posesiones, por haber escondido a los mensajeros que él había enviado a Jericó. Y, desde entonces, Rajab y su familia viven con el pueblo de Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>En aquel tiempo, Josué hizo este juramento:</para>
  <para style="q1">«¡Maldito sea en la presencia del <char style="nd">Señor</char></para>
  <para style="q2">el que se atreva a reconstruir esta ciudad!</para>
  <para style="q1">Que eche los cimientos</para>
  <para style="q2">a costa de la vida de su hijo mayor.</para>
  <para style="q1">Que ponga las puertas</para>
  <para style="q2">a costa de la vida de su hijo menor».</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> estuvo con Josué, y este se hizo famoso por todo el país.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">El pecado de Acán</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sin embargo, los israelitas desobedecieron al <char style="nd">Señor</char>, conservando lo que él había decidido que fuera destinado a la <char style="w">destrucción</char>, pues Acán hijo de Carmí, nieto de Zabdí y bisnieto de Zera, guardó para sí parte del botín que Dios había destinado al <char style="w" lemma="exterminar">exterminio</char>. Este hombre de la tribu de Judá provocó la ira del <char style="nd">Señor</char> contra los israelitas.</para>
  <para style="s1">La derrota en Hai</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Josué envió a unos hombres de Jericó hacia Hai, lugar cercano a Bet Avén, frente a Betel, y les dijo: «Id a explorar la tierra». Fueron, pues, a explorar la ciudad de Hai. <verse number="3" style="v"/>Poco después regresaron y le dieron el siguiente informe a Josué: «No es necesario que todo el pueblo vaya a la batalla. Dos o tres mil soldados serán suficientes para que tomemos Hai. Esa población tiene muy pocos hombres y no hay necesidad de cansar a todo el pueblo». <verse number="4" style="v"/>Por esa razón, solo fueron a la batalla tres mil soldados, pero los de Hai los derrotaron. <verse number="5" style="v"/>El ejército israelita sufrió treinta y seis bajas, y fue perseguido desde la <char style="w">puerta</char> de la ciudad hasta las canteras. Allí, en una pendiente, fueron vencidos. Como resultado, todo el pueblo se acobardó y se llenó de miedo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Ante esto, Josué se rasgó las vestiduras y se postró rostro en tierra ante el arca del <char style="w">pacto</char> del <char style="nd">Señor</char>. Lo acompañaban los jefes de Israel, quienes también mostraban su dolor y estaban consternados. <verse number="7" style="v"/>Josué le dijo a Dios:</para>
  <para style="p">―<char style="nd">Señor</char> y Dios, ¿por qué hiciste que este pueblo cruzara el Jordán, y luego lo entregaste en manos de los amorreos para que lo destruyeran? ¡Ojalá nos hubiéramos quedado al otro lado del río! <verse number="8" style="v"/>Dime, Señor, ¿qué puedo decir ahora que Israel ha huido de sus enemigos? <verse number="9" style="v"/>Los cananeos se enterarán y llamarán a los pueblos de la región; entonces nos rodearán y nos exterminarán. ¿Qué será de tu gran prestigio?</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Y el <char style="nd">Señor</char> le contestó:</para>
  <para style="p">―¡Levántate! ¿Qué haces ahí postrado? <verse number="11" style="v"/>Los israelitas han pecado y violado la alianza que concerté con ellos. Se han apropiado del botín de guerra que debía ser <char style="w" lemma="destruir">destruido</char> y lo han escondido entre sus posesiones. <verse number="12" style="v"/>Por eso los israelitas no podrán hacerles frente a sus enemigos, sino que tendrán que huir de sus adversarios. Ellos mismos se acarrearon su destrucción. Y, si no destruís ese botín que está en medio de vosotros, yo no seguiré a vuestro lado. <verse number="13" style="v"/>¡Levántate! ¡<char style="w" lemma="purificar">Purifica</char> al pueblo! Diles que se consagren para presentarse ante mí mañana, y que yo, el <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel, declaro: “¡La destrucción está en medio de ti, Israel! No podrás resistir a tus enemigos hasta que hayas quitado el oprobio que está en el pueblo”. <verse number="14" style="v"/>Mañana por la mañana os presentaréis por tribus. La tribu que yo señale por suertes presentará a sus clanes; el clan que el <char style="nd">Señor</char> señale presentará a sus familias; y la familia que el <char style="nd">Señor</char> señale presentará a sus varones. <verse number="15" style="v"/>El que sea sorprendido en posesión del botín de guerra destinado a la destrucción será quemado junto con su familia y sus posesiones, pues ha violado el pacto del <char style="nd">Señor</char> y ha causado el oprobio a Israel.</para>
  <para style="s1">El castigo de Acán</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Al día siguiente, muy de madrugada, Josué mandó llamar, una por una, a las tribus de Israel; y la suerte cayó sobre Judá. <verse number="17" style="v"/>Todos los clanes de Judá se acercaron, y la suerte cayó sobre el clan de Zera. Del clan de Zera, la suerte cayó sobre la familia de Zabdí. <verse number="18" style="v"/>Josué, entonces, hizo pasar a cada uno de los varones de la familia de Zabdí, y la suerte cayó sobre Acán hijo de Carmí, nieto de Zabdí y bisnieto de Zera. <verse number="19" style="v"/>Entonces Josué lo interpeló:</para>
  <para style="p">―Hijo mío, honra y alaba al <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel. Cuéntame lo que has hecho. ¡No me ocultes nada!</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Acán le respondió:</para>
  <para style="p">―Es cierto que he pecado contra el <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel. Esta es mi falta: <verse number="21" style="v"/>Vi en el botín un hermoso manto de Babilonia, doscientas monedas de plata y una barra de oro de medio kilo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:21 </char><char style="fq" closed="false">doscientas … medio kilo</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">doscientos <char style="w" lemma="siclo">siclos</char> de plata y una barra de oro de cincuenta siclos.</char></note> Me deslumbraron y me apropié de ellos. Entonces los escondí en un hoyo que cavé en medio de mi tienda. La plata está también allí, debajo de todo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>En seguida, Josué envió a unos mensajeros, los cuales fueron corriendo a la tienda de Acán. Allí encontraron todo lo que Acán había escondido, <verse number="23" style="v"/>lo recogieron y se lo llevaron a Josué y a los israelitas, quienes se lo presentaron al <char style="nd">Señor</char>. <verse number="24" style="v"/>Y Josué y todos los israelitas tomaron a Acán, bisnieto de Zera, y lo llevaron al valle de Acor, junto con la plata, el manto y el oro; también llevaron a sus hijos, sus hijas, el ganado, su tienda y todas sus posesiones. Cuando llegaron al valle de Acor, <verse number="25" style="v"/>Josué exclamó:</para>
  <para style="p">―¿Por qué has traído esta desgracia sobre nosotros? ¡Que el <char style="nd">Señor</char> haga caer sobre ti esa misma desgracia!</para>
  <para style="p">Entonces todos los israelitas apedrearon a Acán y a los suyos, y los quemaron. <verse number="26" style="v"/>Luego colocaron sobre ellos un gran montón de piedras que sigue en pie hasta el día de hoy. Por eso aquel lugar se llama valle de Acor.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:26 </char><char style="ft" closed="false">En hebreo, </char><char style="fq" closed="false">Acor </char><char style="ft" closed="false">significa </char><char style="fqa" closed="false">desgracia.</char></note> Así aplacó el <char style="nd">Señor</char> el ardor de su ira.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Obediencia y victoria</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> exhortó a Josué: «¡No tengas miedo ni te acobardes! Toma contigo a todo el ejército, y atacad la ciudad de Hai. Yo os daré la victoria sobre su rey y su ejército; os apropiaréis de su ciudad y de todo el territorio que la rodea. <verse number="2" style="v"/>Tratarás a esta ciudad y a su rey como hiciste con Jericó y con su rey. Sin embargo, podréis quedaros con el botín de guerra y todo el ganado. Prepara una emboscada en la parte posterior de la ciudad».</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Se levantó Josué junto con su ejército y fueron a pelear contra Hai. Josué escogió treinta mil guerreros y los envió durante la noche <verse number="4" style="v"/>con estas órdenes: «Pondréis una emboscada en la parte posterior de la ciudad. No os alejéis mucho de ella, y manteneos en vuestras posiciones. <verse number="5" style="v"/>Yo me acercaré con mi tropa y, cuando los enemigos salgan a pelear contra nosotros, huiremos como la primera vez. <verse number="6" style="v"/>Ellos nos perseguirán, pensando que estamos huyendo de nuevo, y así los alejaremos de la ciudad. <verse number="7" style="v"/>Entonces saldréis de vuestro escondite y os apoderaréis de Hai. El <char style="nd">Señor</char> os dará la victoria. <verse number="8" style="v"/>Cuando hayáis capturado la ciudad, quemadla tal como nos lo ordenó el <char style="nd">Señor</char>. Estas son mis órdenes».</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Dicho esto, Josué envió a los guerreros a preparar la emboscada, y ellos se apostaron entre Betel y Hai, al oeste de la ciudad, mientras él, por su parte, pasaba esa noche con su ejército.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Muy de mañana se levantó Josué, pasó revista al ejército y, junto con los jefes de Israel, se puso en marcha hacia Hai. <verse number="11" style="v"/>Todos los guerreros que iban con Josué llegaron cerca de Hai y acamparon al norte de la ciudad. Solo había un valle entre ellos y la ciudad. <verse number="12" style="v"/>Josué envió a cinco mil guerreros a preparar la emboscada, y ellos se escondieron entre Betel y Hai, al oeste de la ciudad. <verse number="13" style="v"/>De esa manera, una tropa acampó al norte de la ciudad y la otra, al oeste. Esa noche Josué avanzó hacia el medio del valle.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Cuando el rey de Hai se dio cuenta de lo que pasaba, se apresuró a salir con toda su tropa a pelear contra Israel, en la pendiente que está frente al desierto, sin saber que le habían puesto una emboscada en la parte posterior de la ciudad. <verse number="15" style="v"/>Josué y su tropa, fingiéndose derrotados, huyeron por el camino que lleva al desierto. <verse number="16" style="v"/>Mientras tanto, todos los hombres que estaban en la ciudad recibieron la orden de perseguir a los israelitas, alejándose así de Hai. <verse number="17" style="v"/>No quedó ni un solo hombre en Hai o en Betel que no hubiera salido a perseguir a Israel, de modo que la ciudad de Hai quedó desprotegida.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Entonces el <char style="nd">Señor</char> le ordenó a Josué: «Apunta hacia Hai con la jabalina que llevas, pues en tus manos entregaré la ciudad». Y así lo hizo Josué. <verse number="19" style="v"/>Al ver esto, los que estaban en la emboscada salieron de inmediato de donde estaban y, entrando en la ciudad, la tomaron y la incendiaron.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Cuando los hombres de Hai miraron hacia atrás, vieron que subía de la ciudad una nube de humo. Entonces se dieron cuenta de que no podían huir en ninguna dirección, porque la gente de Josué que antes huía hacia el desierto ahora se lanzaba contra sus perseguidores. <verse number="21" style="v"/>En efecto, tan pronto como Josué y todos los israelitas vieron que los que tendieron la emboscada habían tomado la ciudad y la habían incendiado, se volvieron y atacaron a los de Hai. <verse number="22" style="v"/>Los de la emboscada salieron de la ciudad y persiguieron a los guerreros de Hai, y así estos quedaron atrapados por todos lados. Los israelitas atacaron a sus enemigos hasta no dejar ni fugitivos ni sobrevivientes. <verse number="23" style="v"/>Al rey de Hai lo capturaron vivo y se lo entregaron a Josué.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Después de que los israelitas terminaron de matar a filo de espada, en el campo y el desierto, a todos los guerreros de Hai que habían salido a perseguirlos, regresaron a la ciudad y del mismo modo mataron a todos los que quedaban. <verse number="25" style="v"/>Ese día murieron todos los habitantes de Hai, como doce mil hombres y mujeres. <verse number="26" style="v"/>Josué mantuvo extendido el brazo con el que sostenía su jabalina, hasta que el ejército israelita <char style="w" lemma="exterminar">exterminó</char> a todos los habitantes de Hai. <verse number="27" style="v"/>Y tal como el <char style="nd">Señor</char> había mandado, el pueblo se quedó con el botín de guerra y todo el ganado. <verse number="28" style="v"/>Luego Josué incendió la ciudad, reduciéndola a escombros, como permanece hasta el día de hoy. <verse number="29" style="v"/>También mandó ahorcar en un árbol al rey de Hai, y ordenó que dejaran su cuerpo colgando hasta la tarde. Al ponerse el sol, Josué mandó que bajaran el cuerpo del rey y lo arrojaran a la <char style="w">entrada</char> de la ciudad. Así mismo, pidió que se amontonaran piedras encima del cadáver. Y ese montón de piedras permanece hasta el día de hoy.</para>
  <para style="s1">Lectura de la ley en el monte Ebal</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Entonces Josué levantó, en el monte Ebal, un altar al <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel, <verse number="31" style="v"/>tal como Moisés, siervo del <char style="nd">Señor</char>, había ordenado a los israelitas. Lo levantó de acuerdo con lo que está escrito en el libro de la <char style="w">ley</char> de Moisés: un altar de piedras sin labrar, es decir, que no habían sido trabajadas con ninguna herramienta. En él ofrecieron <char style="w" lemma="holocausto">holocaustos</char> y sacrificios de <char style="w">comunión</char> al <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Allí, en presencia de los israelitas, Josué escribió en tablas de piedra una copia de la ley que Moisés había escrito. <verse number="33" style="v"/>Todos los israelitas, con sus jefes, oficiales y jueces, estaban de pie a ambos lados del arca del <char style="w">pacto</char>, frente a los sacerdotes levitas que la cargaban en hombros. Tanto los israelitas como los inmigrantes tomaron sus posiciones, la mitad de ellos hacia el monte Guerizín y la otra mitad hacia el monte Ebal, tal como Moisés, siervo del <char style="nd">Señor</char>, había mandado cuando bendijo por primera vez al pueblo de Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Luego Josué leyó todas las palabras de la ley, tanto las bendiciones como las maldiciones, según lo que estaba escrito en el libro de la ley. <verse number="35" style="v"/>En esta lectura que hizo Josué ante toda la asamblea de los israelitas, incluyendo a las mujeres, a los niños y a los inmigrantes, no se omitió ninguna palabra de lo ordenado por Moisés.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Astucia de los gabaonitas</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Había reyes que vivían en el lado occidental del Jordán, en la montaña, en la llanura y a lo largo de la costa del Mediterráneo, hasta el Líbano: hititas, amorreos, cananeos, ferezeos, heveos y jebuseos. Cuando estos monarcas se enteraron de lo sucedido, <verse number="2" style="v"/>se aliaron bajo un solo mando para hacer frente a Josué y a los israelitas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Los gabaonitas, al darse cuenta de cómo Josué había tratado a las ciudades de Jericó y de Hai, <verse number="4" style="v"/>maquinaron un plan. Enviaron unos mensajeros, cuyos asnos llevaban costales viejos y odres para el vino, rotos y remendados. <verse number="5" style="v"/>Iban vestidos con ropa vieja y tenían sandalias gastadas y remendadas. El pan que llevaban para comer estaba duro y hecho migas. <verse number="6" style="v"/>Fueron al campamento de Guilgal, donde estaba Josué, y les dijeron a él y a los israelitas:</para>
  <para style="p">―Venimos de un país muy lejano. Queremos hacer un trato con vosotros.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Los israelitas replicaron:</para>
  <para style="p">―Tal vez sois de por aquí y, en ese caso, no podemos hacer ningún trato con vosotros.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ellos le dijeron a Josué:</para>
  <para style="p">―Nosotros estamos dispuestos a serviros.</para>
  <para style="p">Y Josué les preguntó:</para>
  <para style="p">―¿Quiénes sois vosotros y de dónde venís?</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Ellos respondieron:</para>
  <para style="p">―Nosotros somos tus siervos, y hemos venido de un país muy distante, hasta donde ha llegado la fama del <char style="nd">Señor</char> tu Dios. Nos hemos enterado de todo lo que él hizo en Egipto <verse number="10" style="v"/>y de lo que les hizo a los dos reyes amorreos al este del Jordán: Sijón, rey de Hesbón, y Og, rey de Basán, el que residía en Astarot. <verse number="11" style="v"/>Por eso los habitantes de nuestro país, junto con nuestros <char style="w" lemma="dirigente">dirigentes</char>, nos pidieron que nos preparáramos para el largo viaje y que os diéramos el siguiente mensaje: “Deseamos ser vuestros siervos; hagamos un trato”. <verse number="12" style="v"/>Cuando salimos para acá, nuestro pan estaba fresco y caliente, pero ahora, ¡miradlo! Está duro y hecho migas. <verse number="13" style="v"/>Estos odres estaban nuevecitos y repletos de vino, y ahora, tal como podéis ver, están todos rotos. Y nuestra ropa y sandalias están gastadas por el largo viaje.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Los <char style="w" lemma="hombre">hombres</char> de Israel participaron de las provisiones de los gabaonitas, pero no consultaron al <char style="nd">Señor</char>. <verse number="15" style="v"/>Entonces Josué hizo con ellos un trato de ayuda mutua y se comprometió a perdonarles la vida. Y los jefes israelitas ratificaron el trato.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Tres días después de haber concluido el trato con los gabaonitas, los israelitas se enteraron de que eran sus vecinos y vivían en las cercanías. <verse number="17" style="v"/>Por eso se pusieron en marcha, y al tercer día llegaron a sus ciudades: Gabaón, Cafira, Berot y Quiriat Yearín. <verse number="18" style="v"/>Pero los israelitas no los atacaron porque los jefes de la comunidad les habían jurado en <char style="w">nombre</char> del <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel, perdonarles la vida. Y, aunque toda la comunidad se quejó contra sus jefes, <verse number="19" style="v"/>estos contestaron:</para>
  <para style="p">―Hemos hecho un juramento en nombre del <char style="nd">Señor</char>, y no podemos hacerles ningún daño. <verse number="20" style="v"/>Esto es lo que haremos con ellos: les perdonaremos la vida, para que no caiga sobre nosotros el castigo divino por quebrantar el juramento que hicimos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Luego añadieron:</para>
  <para style="p">―Se les permitirá vivir, pero a cambio de ser los leñadores y aguadores de la comunidad.</para>
  <para style="p">De ese modo, los jefes de la comunidad cumplieron su promesa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Entonces Josué llamó a los gabaonitas y les recriminó:</para>
  <para style="p">―¿Por qué nos engañasteis con el cuento de que erais de tierras lejanas, cuando en verdad sois nuestros vecinos? <verse number="23" style="v"/>A partir de ahora, esta será vuestra maldición: seréis por siempre sirvientes del templo de mi Dios, responsables de cortar la leña y de acarrear el agua.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Los gabaonitas contestaron:</para>
  <para style="p">―Nosotros, tus siervos, fuimos bien informados de que el <char style="nd">Señor</char> tu Dios ordenó a su siervo Moisés que os diera toda esta tierra y que destruyera a todos sus habitantes. Temimos tanto por nuestra <char style="w">vida</char> que decidimos hacer lo que ya sabéis. <verse number="25" style="v"/>Estamos en vuestras manos. Haced con nosotros lo que os parezca justo y bueno.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Así salvó Josué a los gabaonitas de morir a manos del pueblo de Israel. <verse number="27" style="v"/>Ese mismo día Josué los hizo leñadores y aguadores de la asamblea israelita, especialmente del altar del <char style="nd">Señor</char> que está en el lugar que él mismo eligió. Y así han permanecido hasta el día de hoy.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Ataque de los reyes amorreos</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Adonisédec, rey de Jerusalén, se enteró de que Josué había tomado la ciudad de Hai y la había <char style="w" lemma="destruir">destruido</char> completamente, pues Josué hizo con Hai y su rey lo mismo que había hecho con Jericó y su rey. Adonisédec también supo que los habitantes de Gabaón habían hecho un trato de ayuda mutua con los israelitas y se habían quedado a vivir con ellos. <verse number="2" style="v"/>Esto, por supuesto, alarmó grandemente a Adonisédec y a su gente, porque Gabaón era más importante y más grande que la ciudad de Hai; era tan grande como las capitales reales, y tenía un ejército poderoso.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Por eso Adonisédec envió un mensaje a los siguientes reyes: Hohán de Hebrón, Pirán de Jarmut, Jafía de Laquis, y Debir de Eglón. <verse number="4" style="v"/>El mensaje decía: «Uníos a mí y conquistemos a Gabaón, porque ha hecho un trato de ayuda mutua con Josué y los israelitas».</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Entonces los cinco reyes amorreos de Jerusalén, Hebrón, Jarmut, Laquis y Eglón se unieron y marcharon con sus ejércitos para acampar frente a Gabaón y atacarla.</para>
  <para style="s1">Derrota de los reyes amorreos</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Los gabaonitas, por su parte, enviaron el siguiente mensaje a Josué, que estaba en Guilgal: «No abandones a estos tus siervos. ¡Ven de inmediato y sálvanos! Necesitamos tu ayuda, porque todos los reyes amorreos de la región montañosa se han aliado contra nosotros».</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Josué salió de Guilgal con todo su ejército, acompañados de su comando especial. <verse number="8" style="v"/>Y el <char style="nd">Señor</char> le dijo a Josué: «No tiembles ante ellos, pues yo te los entrego; ninguno de ellos podrá resistirte».</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Después de marchar toda la noche desde Guilgal, Josué los atacó por sorpresa. <verse number="10" style="v"/>A su vez, el <char style="nd">Señor</char> llenó de pánico a los amorreos ante la presencia del ejército israelita, y este les infligió una tremenda derrota en Gabaón. A los que huyeron los persiguieron por el camino de Bet Jorón, y acabaron con ellos por toda la vía que va a Azeca y Maquedá. <verse number="11" style="v"/>Mientras los amorreos huían de Israel, entre Bet Jorón y Azeca, el <char style="nd">Señor</char> mandó del cielo una tremenda granizada que mató a más gente de la que el ejército israelita había matado a filo de espada.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ese día en que el <char style="nd">Señor</char> entregó a los amorreos en manos de los israelitas, Josué le dijo al <char style="nd">Señor</char> en presencia de todo el pueblo:</para>
  <para style="q1">«Sol, detente en Gabaón,</para>
  <para style="q2">luna, párate sobre Ayalón».</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>El sol se detuvo</para>
  <para style="q2">y la luna se paró,</para>
  <para style="q1">hasta que Israel</para>
  <para style="q2">se vengó de sus adversarios.</para>
  <para style="m">Esto está escrito en el libro de Jaser. Y, en efecto, el sol se detuvo en el cenit y no se movió de allí casi un día entero. <verse number="14" style="v"/>Nunca antes ni después ha habido un día como aquel; fue el día en que el <char style="nd">Señor</char> obedeció la orden de un <char style="w">ser humano</char>. ¡No cabe duda de que el <char style="nd">Señor</char> estaba peleando por Israel!</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Luego, Josué regresó a Guilgal con todo el ejército israelita.</para>
  <para style="s1">Muerte de los reyes amorreos</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Los cinco reyes habían huido y se habían refugiado en una cueva en Maquedá. <verse number="17" style="v"/>Tan pronto como Josué supo que habían hallado a los cinco reyes en la cueva, <verse number="18" style="v"/>dio la siguiente orden: «Colocad rocas a la entrada de la cueva y poned unos guardias para que la vigilen. <verse number="19" style="v"/>¡Que nadie se detenga! Perseguid a los enemigos y atacadlos por la retaguardia. No les permitáis llegar a sus ciudades. ¡El <char style="nd">Señor</char>, vuestro Dios, ya os los ha entregado!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Josué y el ejército israelita <char style="w" lemma="exterminar">exterminaron</char> a sus enemigos; muy pocos de estos pudieron refugiarse en las ciudades amuralladas. <verse number="21" style="v"/>Finalmente, todos los israelitas retornaron a Maquedá sanos y salvos. ¡Nadie en la comarca se atrevía a decir nada contra Israel!</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Entonces Josué mandó que destaparan la entrada de la cueva y que le trajeran a los cinco reyes amorreos. <verse number="23" style="v"/>De inmediato sacaron a los cinco reyes de la cueva: los reyes de Jerusalén, Hebrón, Jarmut, Laquis y Eglón. <verse number="24" style="v"/>Cuando se los trajeron, Josué convocó a todo el ejército israelita y les ordenó a todos los comandantes que lo habían acompañado: «Acercaos y pisadles el cuello a estos reyes». Los comandantes obedecieron al instante. <verse number="25" style="v"/>Entonces Josué les dijo: «No temáis ni deis un paso atrás; al contrario, sed fuertes y valientes. Esto es exactamente lo que el <char style="nd">Señor</char> hará con todos los que enfrentéis en batalla».</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Dicho esto, Josué mató a los reyes, los colgó en cinco árboles, y allí los dejó hasta el atardecer. <verse number="27" style="v"/>Cuando ya el sol se iba a poner, Josué mandó que los descolgaran de los árboles y los arrojaran en la misma cueva donde antes se habían escondido. Entonces taparon la cueva con unas enormes rocas, que permanecen allí hasta el día de hoy.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Ese mismo día, Josué tomó Maquedá y mató a filo de espada a su rey y a todos sus habitantes; ¡nadie quedó con vida! Y al rey de Maquedá le sucedió lo mismo que al rey de Jericó.</para>
  <para style="s1">Conquista de las ciudades del sur</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>De Maquedá, Josué y todo Israel se dirigieron a Libná y la atacaron. <verse number="30" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> entregó en manos de Israel al rey y a sus habitantes. Josué pasó a filo de espada a todos sus habitantes; nadie quedó con vida. Y al rey de Libná le sucedió lo mismo que al rey de Jericó.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>De Libná, Josué y todo Israel se dirigieron a Laquis. El ejército la sitió y la atacó. <verse number="32" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> la entregó en manos de Israel, y al segundo día la conquistaron. Todos en Laquis murieron a filo de espada, tal como había sucedido con Libná. <verse number="33" style="v"/>Además, Horán, rey de Guézer, que había salido a defender a Laquis, fue totalmente derrotado junto con su ejército; nadie sobrevivió a la espada de Josué.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>De Laquis, Josué y todo Israel se dirigieron a Eglón. Sitiaron la ciudad y la atacaron. <verse number="35" style="v"/>En un solo día la conquistaron y <char style="w" lemma="destruir">destruyeron</char> a todos a filo de espada, tal como lo habían hecho con Laquis.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>De Eglón, Josué y todo Israel se dirigieron a Hebrón, y la atacaron. <verse number="37" style="v"/>El ejército israelita tomó la ciudad y la pasó a filo de espada, de modo que nadie, ni el rey ni ninguno de los habitantes de la ciudad y de sus aldeas, escapó con vida. Y tal como sucedió en Eglón, Hebrón fue destruida completamente.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>De Hebrón, Josué y todo Israel se dirigieron a Debir y la atacaron. <verse number="39" style="v"/>Se apoderaron de la ciudad, de su rey y de todas sus aldeas, y mataron a filo de espada a todos sus habitantes. Nadie quedó con vida; todo fue <char style="w" lemma="arrasar">arrasado</char>. A Debir le sucedió lo mismo que les había sucedido a Libná, a Hebrón y a sus respectivos reyes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Así Josué conquistó toda aquella región: la cordillera, el Néguev, los llanos y las laderas. Derrotó a todos sus reyes, sin dejar ningún sobreviviente. ¡Todo cuanto tenía aliento de vida fue <char style="w" lemma="destruir">destruido</char> completamente! Esto lo hizo según el mandato del <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel. <verse number="41" style="v"/>Josué conquistó a todos, desde Cades Barnea hasta Gaza, y desde la región de Gosén hasta Gabaón. <verse number="42" style="v"/>A todos esos reyes y sus territorios Josué los conquistó en una sola expedición, porque el <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel, combatía por su pueblo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>Después Josué regresó al campamento de Guilgal junto con todo el ejército israelita.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Conquista de los reinos del norte</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Cuando Jabín, rey de Jazor, se enteró de todo lo ocurrido, convocó a Jobab, rey de Madón, y a los reyes de Simrón y de Acsaf. <verse number="2" style="v"/>También llamó a los reyes de la región montañosa del norte; a los de la región al sur del lago Quinéret;<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:2 </char><char style="fq" closed="false">lago Quinéret</char><char style="ft" closed="false">. Es decir, lago de Galilea.</char></note> a los de los valles, y a los de Nafot Dor,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:2 </char><char style="fq" closed="false">Nafot Dor</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">las alturas de Dor.</char></note> al occidente. <verse number="3" style="v"/>Llamó además a los cananeos de oriente y occidente, a los amorreos, a los hititas, a los ferezeos, a los jebuseos de las montañas y a los heveos que viven en las laderas del monte Hermón en Mizpa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Todos ellos salieron con sus ejércitos, caballos y carros de guerra. Eran tan numerosos que parecían arena a la orilla del mar. <verse number="5" style="v"/>Formaron un solo ejército y acamparon junto a las aguas de Merón para pelear contra Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Entonces el <char style="nd">Señor</char> le dijo a Josué: «No les tengas miedo, porque mañana, a esta hora, yo le entregaré muerto a Israel todo ese ejército. Vosotros, por vuestra parte, deberéis desjarretar sus caballos e incendiar sus carros de guerra».</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Así que Josué partió acompañado de sus guerreros y tomó por sorpresa a sus enemigos junto a las aguas de Merón. <verse number="8" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> los entregó en manos de los israelitas, quienes los atacaron y persiguieron hasta la gran ciudad de Sidón, y hasta Misrefot Mayin y el valle de Mizpa al este, y no quedaron sobrevivientes. <verse number="9" style="v"/>Josué cumplió con todo lo que el <char style="nd">Señor</char> le había ordenado: desjarretó los caballos del enemigo e incendió sus carros de guerra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Al regreso, Josué conquistó Jazor y mató a filo de espada a su rey, pues Jazor había sido cabecera de todos aquellos reinados. <verse number="11" style="v"/>Los israelitas mataron a espada a todo cuanto tenía <char style="w">vida</char>. <char style="w" lemma="arrasar">Arrasaron</char> la ciudad y le prendieron fuego. <verse number="12" style="v"/>Josué conquistó todas las ciudades de aquellos reinos junto con sus reyes; a estos mató a filo de espada, <char style="w" lemma="destruir">destruyéndolos</char> por completo. Así obedeció Josué todo lo que Moisés, siervo del <char style="nd">Señor</char>, le había mandado. <verse number="13" style="v"/>Las ciudades que estaban sobre los cerros fueron las únicas que los israelitas no quemaron, excepto Jazor. <verse number="14" style="v"/>Tomaron como botín de guerra todas las pertenencias del enemigo y su ganado, y mataron a todos los hombres a filo de espada, de modo que ninguno quedó con vida. <verse number="15" style="v"/>Así como el <char style="nd">Señor</char> había ordenado a su siervo Moisés, también Moisés se lo ordenó a Josué. Y este, por su parte, cumplió al pie de la letra todo lo que el <char style="nd">Señor</char> le había ordenado a Moisés.</para>
  <para style="s1">Síntesis de la conquista</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Josué logró conquistar toda aquella tierra: la región montañosa, todo el Néguev, toda la región de Gosén, el valle, el Arabá, la región montañosa de Israel y su valle. <verse number="17" style="v"/>También se apoderó de todos los territorios, desde la montaña de Jalac que se eleva hacia Seír, hasta Baal Gad en el valle del Líbano, a las faldas del monte Hermón. Josué capturó a todos los reyes de esa región y los ejecutó, <verse number="18" style="v"/>después de combatir con ellos por largo tiempo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Ninguna ciudad hizo trato de ayuda mutua con los israelitas, excepto los heveos de Gabaón. A todas esas ciudades Josué las derrotó en el campo de batalla, <verse number="20" style="v"/>porque el <char style="nd">Señor</char> endureció el <char style="w">corazón</char> de los enemigos para que entablaran guerra con Israel. Así serían <char style="w" lemma="exterminar">exterminados</char> sin compasión alguna, según el mandato que el <char style="nd">Señor</char> le había dado a Moisés.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>En aquel tiempo, Josué destruyó a los <char style="w">anaquitas</char> del monte Hebrón, de Debir, de Anab y de la región montañosa de Judá e Israel. Habitantes y ciudades fueron <char style="w" lemma="arrasar">arrasados</char> por Josué. <verse number="22" style="v"/>Ningún anaquita quedó con vida en la tierra que ocupó el pueblo de Israel. Su presencia se redujo solo a Gaza, Gat y Asdod.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Así logró Josué conquistar toda aquella tierra, conforme a la orden que el <char style="nd">Señor</char> le había dado a Moisés, y se la entregó como herencia al pueblo de Israel, según la distribución tribal. Por fin, aquella región descansó de las guerras.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Reyes derrotados por Moisés</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Los israelitas derrotaron a dos reyes cuyos territorios se extendían al este del río Jordán, desde el arroyo Arnón hasta el monte Hermón, y abarcaban el Arabá al oriente.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Uno de ellos era Sijón, rey de los amorreos, cuyo trono estaba en Hesbón. Este rey gobernaba desde Aroer, ciudad asentada a orillas del arroyo Arnón, hasta el arroyo Jaboc, que era la frontera del territorio de los amonitas. El territorio de Sijón incluía la cuenca del valle y la mitad de Galaad. <verse number="3" style="v"/>Abarcaba también la parte oriental del Arabá hasta el lago Quinéret,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:3 </char><char style="fq" closed="false">lago Quinéret</char><char style="ft" closed="false">. Es decir, lago de Galilea.</char></note> y de allí al mar del sur, que es el Mar Muerto, por la vía de Bet Yesimot y, más al sur, hasta las laderas del monte Pisgá.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>El otro rey era Og, rey de Basán, uno de los últimos refaítas, que residía en Astarot y Edrey. <verse number="5" style="v"/>Este rey gobernaba desde el monte Hermón, en Salcá, y en toda la región de Basán, hasta la frontera de Guesur y de Macá, y en la mitad de Galaad, hasta la frontera del territorio de Sijón, rey de Hesbón.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Los israelitas bajo el mando de Moisés, siervo del <char style="nd">Señor</char>, derrotaron a estos reyes. Y Moisés, siervo del <char style="nd">Señor</char>, repartió aquel territorio entre los rubenitas, los gaditas y la media tribu de Manasés.</para>
  <para style="s1">Reyes derrotados por Josué</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>A continuación aparece la lista de los reyes que los israelitas derrotaron bajo el mando de Josué. Sus territorios se encontraban al lado occidental del río Jordán, y se extendían desde Baal Gad, en el valle del Líbano, hasta el monte Jalac, que asciende hacia Seír. Josué entregó las tierras de estos reyes como propiedad a las tribus de Israel, según las divisiones tribales. <verse number="8" style="v"/>Tales territorios comprendían la región montañosa, los valles occidentales, el Arabá, las laderas, el desierto y el Néguev. Esas tierras habían pertenecido a los hititas, amorreos, cananeos, ferezeos, heveos y jebuseos. Esta es la lista de reyes:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="9" style="v"/>el rey de Jericó,</para>
  <para style="li1">el rey de Hai, ciudad cercana a Betel,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="10" style="v"/>el rey de Jerusalén,</para>
  <para style="li1">el rey de Hebrón,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="11" style="v"/>el rey de Jarmut,</para>
  <para style="li1">el rey de Laquis,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="12" style="v"/>el rey de Eglón,</para>
  <para style="li1">el rey de Guézer,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="13" style="v"/>el rey de Debir,</para>
  <para style="li1">el rey de Guéder,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v"/>el rey de Jormá,</para>
  <para style="li1">el rey de Arad,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v"/>el rey de Libná,</para>
  <para style="li1">el rey de Adulán,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="16" style="v"/>el rey de Maquedá,</para>
  <para style="li1">el rey de Betel,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="17" style="v"/>el rey de Tapúaj,</para>
  <para style="li1">el rey de Héfer,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="18" style="v"/>el rey de Afec,</para>
  <para style="li1">el rey de Sarón,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="19" style="v"/>el rey de Madón,</para>
  <para style="li1">el rey de Jazor,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="20" style="v"/>el rey de Simrón Merón,</para>
  <para style="li1">el rey de Acsaf,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="21" style="v"/>el rey de Tanac,</para>
  <para style="li1">el rey de Meguido,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="22" style="v"/>el rey de Cedes,</para>
  <para style="li1">el rey de Jocneán que está en el Carmelo,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="23" style="v"/>el rey de Dor que está en Nafot Dor,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:23 </char><char style="fq" closed="false">Nafot Dor</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">las alturas de Dor.</char></note></para>
  <para style="li1">el rey Goyim de Guilgal</para>
  <para style="li1">
    <verse number="24" style="v"/>y el rey de Tirsá.</para>
  <para style="li1">Eran treinta y un reyes en total.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">El territorio no conquistado</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Cuando Josué era ya bastante anciano, el <char style="nd">Señor</char> le dijo: «Ya eres muy viejo, y todavía queda mucho territorio por conquistar. <verse number="2" style="v"/>Me refiero a todo el territorio filisteo y guesureo, <verse number="3" style="v"/>que se extiende desde el río Sijor, al este de Egipto, hasta la frontera de Ecrón al norte. A ese se le considera territorio cananeo, y en él se encuentran los cinco gobernantes filisteos: el de Gaza, el de Asdod, el de Ascalón, el de Gat y el de Ecrón. También queda sin conquistar el territorio de los aveos. <verse number="4" style="v"/>Por el lado sur queda todo el territorio cananeo, desde Araj, tierra de los sidonios, hasta Afec, que está en la frontera de los amorreos. <verse number="5" style="v"/>Además queda el territorio de los guiblitas y todo el Líbano oriental, desde Baal Gad, al pie del monte Hermón, hasta Lebó Jamat.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:5 </char><char style="fq" closed="false">Lebó Jamat</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">la entrada de Jamat.</char></note> <verse number="6" style="v"/>Yo mismo voy a echar de la presencia de los israelitas a todos los habitantes de Sidón y a cuantos viven en la región montañosa, desde el Líbano hasta Misrefot Mayin.</para>
  <para style="p">»Tú, por tu parte, repartirás y les darás por herencia esta tierra a los israelitas, tal como te lo he ordenado. <verse number="7" style="v"/>Ya es tiempo de que repartas esta tierra entre las nueve tribus restantes y la otra media tribu de Manasés».</para>
  <para style="s1">División de los territorios al oriente del Jordán</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>La otra media tribu de Manasés, los rubenitas y los gaditas ya habían recibido la herencia que Moisés, siervo del <char style="nd">Señor</char>, les había asignado de antemano. <verse number="9" style="v"/>Abarcaba desde Aroer, que estaba a orillas del arroyo Arnón, con la población ubicada en medio del valle. Incluía también toda la meseta de Medeba hasta Dibón, <verse number="10" style="v"/>todas las ciudades de Sijón —rey de los amorreos que reinaba desde Hesbón—, hasta la frontera del país de los amonitas. <verse number="11" style="v"/>Comprendía, además, Galaad, el territorio de la gente de Guesur y Macá, toda la montaña del Hermón y todo Basán hasta Salcá. <verse number="12" style="v"/>Esa era la tierra de Og, rey de Basán, que reinó en Astarot y Edrey; fue el último de los refaítas, a quienes Moisés había derrotado y arrojado de su territorio. <verse number="13" style="v"/>Pero los israelitas no expulsaron de su territorio a los habitantes de Guesur y Macá, que hasta el día de hoy viven en territorio israelita.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Sin embargo, a la tribu de Leví Moisés no le dio tierras por herencia, pues su herencia son las ofrendas del pueblo del <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel, tal como él se lo había prometido.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Estas son las tierras que Moisés había entregado a cada uno de los clanes de la tribu de Rubén: <verse number="16" style="v"/>abarcaban desde Aroer, que estaba a orillas del arroyo Arnón, con la población ubicada en medio del valle. Incluían también toda la meseta de Medeba <verse number="17" style="v"/>hasta Hesbón y todas las poblaciones de la meseta: Dibón, Bamot Baal, Bet Baal Megón, <verse number="18" style="v"/>Yahaza, Cademot, Mefat, <verse number="19" style="v"/>Quiriatayin, Sibma, Zaret Sajar, que está en la colina del valle, <verse number="20" style="v"/>Bet Peor, Bet Yesimot y las laderas del monte Pisgá; <verse number="21" style="v"/>es decir, las ciudades y los pueblos de la meseta, y todos los dominios de Sijón, rey amorreo que gobernó en Hesbón. Moisés había derrotado a este rey y a los príncipes madianitas Eví, Requen, Zur, Jur y Reba, todos ellos aliados de Sijón y habitantes de la región. <verse number="22" style="v"/>Los israelitas pasaron a filo de espada a muchos hombres en el campo de batalla, incluso al adivino Balán hijo de Beor. <verse number="23" style="v"/>El río Jordán sirvió como frontera del territorio perteneciente a los rubenitas. Estas ciudades y pueblos fueron la herencia de la tribu de Rubén, según sus clanes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Moisés también había entregado a la tribu de Gad y a sus respectivos clanes los siguientes territorios: <verse number="25" style="v"/>las tierras de Jazer, todas las poblaciones de la región de Galaad y la mitad del territorio amonita, hasta Aroer, que está frente a Rabá; <verse number="26" style="v"/>y las tierras comprendidas entre Hesbón, Ramat Mizpé y Betonín, y entre Majanayin y la frontera de Debir. <verse number="27" style="v"/>En el valle recibieron Bet Aram, Bet Nimrá, Sucot y Zafón, junto con lo que quedaba del reino de Sijón, rey de Hesbón. Así que su territorio se extendía desde el este del Jordán hasta el sur del lago Quinéret.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:27 </char><char style="fq" closed="false">lago Quinéret</char><char style="ft" closed="false">. Es decir, lago de Galilea.</char></note> <verse number="28" style="v"/>Estas ciudades y pueblos fueron la herencia de la tribu de Gad, según sus clanes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Estas son las tierras que Moisés había entregado a la media tribu de Manasés y sus clanes: <verse number="30" style="v"/>el territorio que abarca Majanayin y toda la región de Basán, es decir, todo el reino de Og, incluyendo las sesenta poblaciones de Yaír. <verse number="31" style="v"/>Además, la mitad de Galaad, y Astarot y Edrey, ciudades del reino de Og, les correspondieron a la mitad de los descendientes de Maquir hijo de Manasés, según sus clanes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Esta es la herencia que Moisés repartió cuando se encontraba en los llanos de Moab, al otro lado del río Jordán, al este de Jericó. <verse number="33" style="v"/>Sin embargo, a la tribu de Leví Moisés no le dio tierras por herencia, porque el <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel, es su herencia, tal como él se lo había prometido.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">División de los territorios al occidente del Jordán</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Estas son las tierras cananeas que el sacerdote Eleazar, Josué hijo de Nun y los jefes de los clanes entregaron a los israelitas como herencia. <verse number="2" style="v"/>Esa herencia se les repartió por sorteo a las nueve tribus y media, tal como el <char style="nd">Señor</char> había ordenado por medio de Moisés. <verse number="3-4" style="v"/>Ya este les había dado por herencia la parte oriental del Jordán a las dos tribus y media, pues los descendientes de José se habían dividido en dos tribus, Manasés y Efraín. Pero a los levitas no les dio tierras, sino solo algunas poblaciones con sus respectivos campos de cultivo y pastoreo. <verse number="5" style="v"/>Así los israelitas dividieron el territorio tal como el <char style="nd">Señor</char> se lo había ordenado a Moisés.</para>
  <para style="s1">Caleb recibe Hebrón</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Los descendientes de Judá se acercaron a Josué en Guilgal. El quenizita Caleb hijo de Jefone le pidió a Josué: «Acuérdate de lo que el <char style="nd">Señor</char> le dijo a Moisés, hombre de Dios, respecto a ti y a mí en Cades Barnea. <verse number="7" style="v"/>Yo tenía cuarenta años cuando Moisés, siervo del <char style="nd">Señor</char>, me envió desde Cades Barnea para explorar el país, y con toda franqueza le informé de lo que vi. <verse number="8" style="v"/>Mis compañeros de viaje, por el contrario, desanimaron a la gente y le infundieron temor. Pero yo me mantuve fiel al <char style="nd">Señor</char> mi Dios. <verse number="9" style="v"/>Ese mismo día, Moisés me hizo este juramento: “La tierra que toquen tus pies será herencia tuya y de tus descendientes para siempre, porque fuiste fiel al <char style="nd">Señor</char> mi Dios”.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:9 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 1:36">Dt 1:36</ref></char></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>»Ya han pasado cuarenta y cinco años desde que el <char style="nd">Señor</char> hizo la promesa por medio de Moisés, mientras Israel peregrinaba por el desierto; aquí estoy este día con mis ochenta y cinco años: ¡el <char style="nd">Señor</char> me ha mantenido con vida! <verse number="11" style="v"/>Y todavía mantengo la misma fortaleza que tenía el día en que Moisés me envió. Para la batalla tengo las mismas energías que tenía entonces. <verse number="12" style="v"/>Dame, pues, la región montañosa que el <char style="nd">Señor</char> me prometió en esa ocasión. Desde ese día, tú bien sabes que los <char style="w">anaquitas</char> habitan allí, y que sus ciudades son enormes y fortificadas. Sin embargo, con la ayuda del <char style="nd">Señor</char> los expulsaré de ese territorio, tal como él ha prometido».</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Entonces Josué bendijo a Caleb y le dio por herencia el territorio de Hebrón. <verse number="14" style="v"/>A partir de ese día Hebrón ha pertenecido al quenizita Caleb hijo de Jefone, porque fue fiel al <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel. <verse number="15" style="v"/>Hebrón se llamaba originalmente Quiriat Arbá, porque Arbá fue un importante antepasado de los anaquitas.</para>
  <para style="p">Después de todo esto, el país se vio libre de guerras.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">Los territorios de Judá</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="JOS 15:15-19">15:15-19</ref> – <char style="xt"><ref loc="JDG 1:11-15">Jue 1:11-15</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>El territorio asignado a los clanes de la tribu de Judá abarcaba las tierras comprendidas hasta la frontera de Edom, incluyendo el desierto de Zin en el sur.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>La frontera sur, que partía de la bahía ubicada al extremo sur del Mar Muerto, <verse number="3" style="v"/>salía hacia el sur de la cuesta de Acrabín, cruzaba hacia el desierto de Zin y continuaba hacia Cades Barnea, al sur. De allí seguía por Jezrón, subía hacia Adar, daba la vuelta hacia Carcá, <verse number="4" style="v"/>continuaba por Asmón y salía hacia el arroyo de Egipto, para terminar en el Mediterráneo. Esta es la frontera sur de Judá.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:4 </char><char style="fq" closed="false">Judá</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">vosotros.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>La frontera oriental la formaba el Mar Muerto hasta la desembocadura del río Jordán.</para>
  <para style="p">La frontera norte se iniciaba en la bahía de la desembocadura del Jordán <verse number="6" style="v"/>y subía por Bet Joglá, continuando al norte de Bet Arabá, hasta la peña de Bohán hijo de Rubén. <verse number="7" style="v"/>Subía luego hacia Debir desde el valle de Acor, y giraba hacia el norte en dirección a Guilgal, al frente de la pendiente de Adumín, al sur del valle. Seguía bordeando las aguas de Ensemes y llegaba a Enroguel. <verse number="8" style="v"/>Continuaba hacia el valle de Ben Hinón al sur de la cuesta de la ciudad jebusea, es decir, Jerusalén. Ascendía a la cumbre de la loma al oeste del valle de Hinón, al norte del valle de Refayin. <verse number="9" style="v"/>De aquella cumbre, la frontera se dirigía hacia el manantial de Neftóaj, seguía por las ciudades del monte Efrón y descendía hacia Balá, también llamada Quiriat Yearín. <verse number="10" style="v"/>De allí giraba al oeste de Balá y se dirigía hacia el monte Seír, bordeaba por el norte las laderas del monte Yearín, llamado también Quesalón, y descendía hacia Bet Semes, pasando por Timná. <verse number="11" style="v"/>Después seguía por la parte norte las cuestas de Ecrón, giraba hacia Sicrón, rodeaba el monte Balá y llegaba hasta Jabnel. La línea fronteriza terminaba en el mar Mediterráneo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>La frontera occidental la formaba la costa del mar Mediterráneo.</para>
  <para style="p">Estas son las fronteras de los territorios asignados a la tribu de Judá y sus clanes.</para>
  <para style="s1">Caleb conquista Hebrón y Debir</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>De acuerdo con lo ordenado por el <char style="nd">Señor</char>, Josué le dio a Caleb hijo de Jefone una porción del territorio asignado a Judá. Esa porción es Quiriat Arbá, es decir, Hebrón (Arbá fue un ancestro de los <char style="w">anaquitas</char>). <verse number="14" style="v"/>Caleb expulsó de Hebrón a tres descendientes de Anac: Sesay, Ajimán y Talmay. <verse number="15" style="v"/>De allí subió para atacar a los habitantes de Debir, ciudad que antes se llamaba Quiriat Séfer. <verse number="16" style="v"/>Y dijo: «Le daré mi hija Acsa como esposa al hombre que ataque y conquiste la ciudad de Quiriat Séfer». <verse number="17" style="v"/>Entonces Otoniel hijo de Quenaz y sobrino de Caleb capturó Quiriat Séfer y se casó con Acsa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Cuando ella llegó, Otoniel la convenció<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:18 </char><char style="fq" closed="false">Otoniel la convenció </char><char style="ft" closed="false">(mss. de LXX); </char><char style="fqa" closed="false">lo convenció </char><char style="ft" closed="false">(TM).</char></note> de que le pidiera un terreno a su padre. Al bajar Acsa del asno, Caleb le preguntó:</para>
  <para style="p">―¿Qué te pasa?</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>―Concédeme un gran favor —respondió ella—. Ya que me has dado tierras en el Néguev, dame también manantiales.</para>
  <para style="p">Fue así como Caleb le dio a su hija manantiales en las zonas altas y en las bajas.</para>
  <para style="s1">Ciudades de Judá</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Esta es la lista de los territorios que recibieron como herencia los clanes de la tribu de Judá:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v"/>Las ciudades sureñas de la tribu, ubicadas en el Néguev, cerca de la frontera con Edom:</para>
  <para style="pi1">Cabsel, Edar, Jagur, <verse number="22" style="v"/>Quiná, Dimoná, Adadá, <verse number="23" style="v"/>Cedes, Jazor, Itnán, <verse number="24" style="v"/>Zif, Telén, Bealot, <verse number="25" style="v"/>Jazor Jadatá, Queriot, Jezrón (conocida también como Jazor), <verse number="26" style="v"/>Amán, Semá, Moladá, <verse number="27" style="v"/>Jazar Gadá, Hesmón, Bet Pelet, <verse number="28" style="v"/>Jazar Súal, Berseba, con sus poblados,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:28 </char><char style="fq" closed="false">con sus poblados </char><char style="ft" closed="false">(LXX); </char><char style="fqa" closed="false">Biziotía </char><char style="ft" closed="false">(TM).</char></note> <verse number="29" style="v"/>Balá, Iyín, Esen, <verse number="30" style="v"/>Eltolad, Quesil, Jormá, <verse number="31" style="v"/>Siclag, Madmana, Sansaná, <verse number="32" style="v"/>Lebaot, Siljín, Ayin y Rimón, es decir, un total de veintinueve ciudades con sus pueblos.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v"/>En la llanura:</para>
  <para style="pi1">Estaol, Zora, Asena, <verse number="34" style="v"/>Zanoa, Enganín, Tapúaj, Enam, <verse number="35" style="v"/>Jarmut, Adulán, Soco, Azeca, <verse number="36" style="v"/>Sajarayin, Aditayin, Guederá y Guederotayin, es decir, catorce ciudades con sus pueblos.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="37" style="v"/>Zenán, Jadasá, Migdal Gad, <verse number="38" style="v"/>Dileán, Mizpa, Joctel, <verse number="39" style="v"/>Laquis, Boscat, Eglón, <verse number="40" style="v"/>Cabón, Lajmás, Quitlís, <verse number="41" style="v"/>Guederot, Bet Dagón, Noamá y Maquedá, es decir, dieciséis ciudades con sus pueblos.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="42" style="v"/>Libná, Éter, Asán, <verse number="43" style="v"/>Jifta, Asena, Nezib, <verse number="44" style="v"/>Queilá, Aczib y Maresá, es decir, nueve ciudades con sus pueblos.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="45" style="v"/>Ecrón, con sus pueblos y aldeas; <verse number="46" style="v"/>de allí al mar, todo el territorio colindante con Asdod, junto con sus poblaciones; <verse number="47" style="v"/>Asdod, con sus pueblos y aldeas, y Gaza, con sus pueblos y aldeas, hasta el arroyo de Egipto y la costa del mar Mediterráneo.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="48" style="v"/>En la región montañosa:</para>
  <para style="pi1">Samir, Jatir, Soco, <verse number="49" style="v"/>Daná, Quiriat Saná (conocida como Debir), <verse number="50" style="v"/>Anab, Estemoa, Anín, <verse number="51" style="v"/>Gosén, Holón y Guiló, es decir, once ciudades con sus pueblos.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="52" style="v"/>Arab, Dumá, Esán, <verse number="53" style="v"/>Yanún, Bet Tapúaj, Afecá, <verse number="54" style="v"/>Humtá, Quiriat Arbá (llamada también Hebrón) y Sior, es decir, nueve ciudades con sus pueblos.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="55" style="v"/>Maón, Carmel, Zif, Yutá, <verse number="56" style="v"/>Jezrel, Jocdeán, Zanoa, <verse number="57" style="v"/>Caín, Guibeá y Timná, es decir, diez ciudades con sus pueblos.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="58" style="v"/>Jaljul, Betsur, Guedor, <verse number="59" style="v"/>Marat, Bet Anot y Eltecón, es decir, seis ciudades con sus pueblos.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="60" style="v"/>Quiriat Baal (o Quiriat Yearín) y Rabá, con sus pueblos.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="61" style="v"/>En el desierto:</para>
  <para style="pi1">Bet Arabá, Midín, Secacá, <verse number="62" style="v"/>Nibsán, la Ciudad de la sal y Engadi, es decir, seis ciudades con sus pueblos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="63" style="v"/>Los descendientes de Judá no pudieron expulsar de la ciudad de Jerusalén a los jebuseos, así que hasta el día de hoy estos viven allí junto con los descendientes de Judá.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">Los territorios de Efraín y Manasés</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>El territorio asignado a los descendientes de José comenzaba en el río Jordán,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:1 </char><char style="fq" closed="false">en el río Jordán</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">en el Jordán de Jericó </char><char style="ft" closed="false">(uno de los antiguos nombres asignados al río Jordán).</char></note> al este de los manantiales de Jericó; y de allí ascendía hacia la región montañosa de Betel, a través del desierto. <verse number="2" style="v"/>De Betel, es decir, Luz,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:2 </char><char style="fq" closed="false">De Betel, es decir, Luz </char><char style="ft" closed="false">(véase v. 1 de LXX); </char><char style="fqa" closed="false">De Betel hacia Luz </char><char style="ft" closed="false">(TM).</char></note> continuaba hacia el territorio de los arquitas hasta Astarot, <verse number="3" style="v"/>descendía hacia el oeste al territorio de los jafletitas hasta la región de Bet Jorón de Abajo y Guézer, y terminaba en el mar Mediterráneo. <verse number="4" style="v"/>Así fue como las tribus de Manasés y Efraín, descendientes de José, recibieron como herencia sus territorios.</para>
  <para style="s1">El territorio de Efraín</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Este es el territorio que recibieron la tribu de Efraín y sus respectivos clanes:</para>
  <para style="p">En el lado oriental sus límites se extendían desde Atarot Adar hasta Bet Jorón de Arriba, <verse number="6" style="v"/>y llegaban hasta el mar Mediterráneo. En Micmetat, que está al norte, hacían una curva hacia el oriente rumbo a Tanat Siló y de allí llegaban a Janoa. <verse number="7" style="v"/>Descendían de Janoa hacia Atarot y Nará, pasando por Jericó hasta llegar al río Jordán. <verse number="8" style="v"/>De Tapúaj, la frontera seguía hacia el occidente rumbo al arroyo de Caná y terminaba en el mar Mediterráneo. Este es el territorio que recibió como herencia la tribu de Efraín por sus clanes. <verse number="9" style="v"/>El territorio también incluía las ciudades y sus respectivas aldeas que se encontraban en el territorio asignado a la tribu de Manasés.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Los efraimitas no expulsaron a los cananeos que vivían en Guézer; les permitieron vivir entre ellos, como sucede hasta el día de hoy, pero los sometieron a trabajos forzados.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s1">El territorio de Manasés</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>También a la tribu de Manasés se le asignó su propio territorio, porque él era el primogénito de José. A Maquir, primogénito de Manasés y antepasado de los galaaditas, se le concedió Galaad y Basán por ser hombre de guerra. <verse number="2" style="v"/>Los demás clanes de la tribu de Manasés también recibieron sus territorios: Abiezer, Jélec, Asriel, Siquén, Héfer y Semidá. Estos eran descendientes de Manasés hijo de José.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Sucedió que Zelofejad hijo de Héfer, nieto de Galaad y bisnieto de Manasés, solo tuvo hijas, cuyos nombres eran Majlá, Noa, Joglá, Milca y Tirsá. <verse number="4" style="v"/>Ellas se presentaron ante Eleazar el sacerdote, ante Josué hijo de Nun y ante los jefes de Israel, y les dijeron: «El <char style="nd">Señor</char> le ordenó a Moisés que nos diera tierras en los territorios asignados como herencia a nuestro clan». Entonces Josué hizo tal como el <char style="nd">Señor</char> le había ordenado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>La tribu de Manasés recibió diez porciones de tierra, además de los territorios de Galaad y Basán, que están al lado oriental del Jordán. <verse number="6" style="v"/>Esto se debió a que las hijas de Manasés recibieron tierras como herencia, además de las repartidas a los descendientes varones. Galaad fue asignada a los otros descendientes de Manasés.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>El territorio de Manasés abarcaba desde Aser hasta Micmetat, ubicada al este de Siquén. De allí, la frontera seguía hacia el sur, hasta las tierras pertenecientes a Yasub<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:7 </char><char style="fq" closed="false">Yasub </char><char style="ft" closed="false">(lectura probable; véase LXX); </char><char style="fqa" closed="false">los habitantes de </char><char style="ft" closed="false">(TM).</char></note> En Tapúaj. <verse number="8" style="v"/>A Manasés le pertenecían también las tierras de Tapúaj, pero la ciudad de Tapúaj, ubicada en los límites de Manasés, era de los descendientes de Efraín. <verse number="9" style="v"/>La frontera continuaba hacia el sur, por el lado norte del arroyo de Caná, hasta llegar al mar Mediterráneo. En esa zona, varias ciudades de la tribu de Efraín se mezclaban con ciudades pertenecientes a Manasés. <verse number="10" style="v"/>Los territorios del sur le pertenecían a Efraín y los del norte, a Manasés. El territorio de Manasés llegaba hasta el mar Mediterráneo y bordeaba, por el norte, con la tribu de Aser y, por el este, con la de Isacar. <verse number="11" style="v"/>Dentro de las fronteras de Isacar y Aser, la tribu de Manasés tenía las siguientes ciudades con sus poblaciones: Betseán, Ibleam, Dor, Endor, Tanac y Meguido. La tercera ciudad de la lista era Nafot.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Los miembros de la tribu de Manasés no pudieron habitar estas ciudades, porque los cananeos persistieron en vivir en ellas. <verse number="13" style="v"/>Cuando los israelitas se hicieron fuertes, redujeron a los cananeos a esclavitud, pero no los expulsaron totalmente de esas tierras.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Las tribus de José le reprocharon a Josué:</para>
  <para style="p">―¿Por qué nos has dado solo una parte del territorio? Nosotros somos numerosos, y el <char style="nd">Señor</char> nos ha bendecido ricamente.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Entonces Josué les respondió:</para>
  <para style="p">―Ya que sois tan numerosos y encontráis que la región montañosa de Efraín es demasiado pequeña para vosotros, id a la zona de los bosques que están en territorio ferezeo y refaíta, y desmontad tierra para que habitéis allí.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Los descendientes de José replicaron:</para>
  <para style="p">―La región montañosa nos queda muy pequeña, y los cananeos que viven en el llano poseen carros de hierro, tanto los de Betsán y sus poblaciones como los del valle de Jezrel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Pero Josué animó a las tribus de Efraín y Manasés, descendientes de José:</para>
  <para style="p">―Vosotros sois numerosos y tenéis mucho poder. No os quedaréis con un solo territorio, <verse number="18" style="v"/>sino que poseeréis la región de los bosques. Desmontadla y ocupadla hasta sus límites más lejanos. Y, a pesar de que los cananeos tengan carros de hierro y sean muy fuertes, vosotros los podréis expulsar.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">Los territorios de las otras tribus</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Cuando el país quedó bajo el control de los israelitas, toda la asamblea israelita se reunió en Siló, donde habían establecido la <char style="w">Tienda de reunión</char>. <verse number="2" style="v"/>Para entonces, todavía quedaban siete tribus que no habían recibido como herencia sus respectivos territorios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Así que Josué los desafió: «¿Hasta cuándo vais a esperar para tomar posesión del territorio que os otorgó el <char style="nd">Señor</char>, Dios de vuestros antepasados? <verse number="4" style="v"/>Nombrad a tres hombres de cada tribu para que yo los envíe a reconocer las tierras, y que hagan por escrito una reseña de cada territorio. A su regreso, <verse number="5" style="v"/>dividid el resto del país en siete partes. Judá mantendrá sus territorios en el sur, y los descendientes de José, en el norte. <verse number="6" style="v"/>Cuando hayáis terminado la descripción de las siete regiones, traédmela, y yo las asignaré echando suertes en presencia del <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios. <verse number="7" style="v"/>Los levitas, como ya sabéis, no recibirán ninguna porción de tierra, porque su herencia es su servicio sacerdotal ante el <char style="nd">Señor</char>. Además, Gad, Rubén y la media tribu de Manasés ya han recibido sus respectivos territorios en el lado oriental del Jordán. Moisés, siervo del <char style="nd">Señor</char>, se los entregó como herencia».</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Cuando los hombres estaban listos para salir a hacer el reconocimiento del país, Josué les ordenó: «Explorad todo el país y traedme una descripción escrita de todos sus territorios. Cuando regreséis aquí a Siló, yo haré el sorteo de tierras en presencia del <char style="nd">Señor</char>». <verse number="9" style="v"/>Los hombres hicieron tal como Josué les ordenó, y regresaron a Siló con la descripción de todo el país, ciudad por ciudad, y su división en siete partes. <verse number="10" style="v"/>Josué hizo allí el sorteo en presencia del <char style="nd">Señor</char>, y repartió los territorios entre los israelitas, según sus divisiones tribales.</para>
  <para style="s1">El territorio de Benjamín</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>A la tribu de Benjamín se le asignó su territorio según sus clanes. Ese territorio quedó ubicado entre las tribus de Judá y José.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>La frontera norte se iniciaba en el río Jordán, pasaba por las laderas al norte de Jericó y avanzaba en dirección occidental hacia la región montañosa, hasta llegar al desierto de Bet Avén. <verse number="13" style="v"/>Continuaba hacia la ladera sureña de Luz, también llamada Betel, y descendía desde Atarot Adar hasta el cerro que está al sur de Bet Jorón de Abajo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>De allí, la frontera continuaba hacia el sur, por el lado occidental, hasta llegar a Quiriat Baal, llamada también Quiriat Yearín, una población perteneciente a Judá. Esta era la frontera occidental.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>La frontera sur partía desde Quiriat Yearín, en el lado occidental, y continuaba hasta el manantial de Neftóaj. <verse number="16" style="v"/>Descendía a las laderas del monte ubicado frente al valle de Ben Hinón, al norte del valle de Refayin. Seguía en descenso por el valle de Hinón, bordeando la cuesta de la ciudad de Jebús, hasta llegar a Enroguel. <verse number="17" style="v"/>De allí giraba hacia el norte, rumbo a Ensemes, seguía por Guelilot, al frente de la cuesta de Adumín, y descendía a la peña de Bohán hijo de Rubén. <verse number="18" style="v"/>La frontera continuaba hacia la cuesta norte de Bet Arabá,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:18 </char><char style="fq" closed="false">de Bet Arabá </char><char style="ft" closed="false">(LXX); </char><char style="fqa" closed="false">al frente del Arabá </char><char style="ft" closed="false">(TM).</char></note> y descendía hasta el Arabá. <verse number="19" style="v"/>De allí se dirigía a la cuesta norte de Bet Joglá y salía en la bahía norte del Mar Muerto, donde desemboca el río Jordán. Esta era la frontera sur.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>El río Jordán marcaba los límites del lado oriental.</para>
  <para style="p">Estas eran las fronteras de las tierras asignadas como herencia a todos los clanes de la tribu de Benjamín.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Los clanes de la tribu de Benjamín poseyeron las siguientes ciudades: Jericó, Bet Joglá, Émec Casís, <verse number="22" style="v"/>Bet Arabá, Zemarayin, Betel, <verse number="23" style="v"/>Avín, Pará, Ofra, <verse number="24" style="v"/>Quefar Amoní, Ofni y Gueba, es decir, doce ciudades con sus poblaciones; <verse number="25" style="v"/>y Gabaón, Ramá, Berot, <verse number="26" style="v"/>Mizpa, Cafira, Mozá, <verse number="27" style="v"/>Requen, Irpel, Taralá, <verse number="28" style="v"/>Zela, Élef, Jebús, llamada también Jerusalén, Guibeá y Quiriat, es decir, catorce ciudades con sus poblaciones.</para>
  <para style="p">Esta fue la herencia que recibieron los clanes de la tribu de Benjamín.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">El territorio de Simeón</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="JOS 19:2-9">19:2-9</ref> – <char style="xt"><ref loc="1CH 4:28-33">1Cr 4:28-33</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Simeón fue la segunda tribu que recibió sus territorios, según sus clanes. Su herencia estaba ubicada dentro del territorio de Judá. <verse number="2" style="v"/>Le pertenecían las siguientes ciudades: Berseba (o Sabá), Moladá, <verse number="3" style="v"/>Jazar Súal, Balá, Esen, <verse number="4" style="v"/>Eltolad, Betul, Jormá, <verse number="5" style="v"/>Siclag, Bet Marcabot, Jazar Susá, <verse number="6" style="v"/>Bet Lebaot y Sarujén, es decir, trece ciudades con sus poblaciones; <verse number="7" style="v"/>y Ayin, Rimón, Éter y Asán, es decir, cuatro ciudades con sus poblaciones. <verse number="8" style="v"/>A estas ciudades se agregaban los pueblos que se contaban hasta los bordes de Balatber, ciudad de Ramat ubicada en el Néguev.</para>
  <para style="p">Estos fueron los territorios asignados a los clanes de la tribu de Simeón. <verse number="9" style="v"/>Como la tribu de Judá tenía más territorio de lo que sus clanes necesitaban, la tribu de Simeón recibió su porción del territorio asignado a Judá.</para>
  <para style="s1">El territorio de Zabulón</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Zabulón fue la tercera tribu que recibió su territorio, según sus clanes. La frontera del territorio se extendía hasta Sarid. <verse number="11" style="v"/>Por el occidente, se dirigía hacia Maralá, y llegaba a Dabéset, hasta tocar el arroyo frente a Jocneán. <verse number="12" style="v"/>De allí, giraba al este de Sarid, hacia la salida del sol, hasta el territorio de Quislot Tabor, luego continuaba hasta alcanzar Daberat y subía hasta Jafía. <verse number="13" style="v"/>La frontera cruzaba por el oriente hacia Gat Jefer e Itacasín, hasta llegar a Rimón y girar hacia Negá. <verse number="14" style="v"/>De allí la frontera giraba hacia el norte hasta llegar a Janatón, y terminaba en el valle de Jeftel. <verse number="15" style="v"/>Ese territorio incluía doce ciudades y sus poblaciones, entre ellas Catat, Nalal, Simrón, Idalá y Belén. <verse number="16" style="v"/>Este es el territorio asignado como herencia a los clanes de la tribu de Zabulón, incluyendo sus ciudades y pueblos.</para>
  <para style="s1">El territorio de Isacar</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Isacar fue la cuarta tribu que recibió su territorio, según sus clanes. <verse number="18" style="v"/>Las ciudades que se encontraban dentro de ese territorio eran: Jezrel, Quesulot, Sunén, <verse number="19" style="v"/>Jafarayin, Sijón, Anajarat, <verse number="20" style="v"/>Rabit, Cisón, Abez, <verse number="21" style="v"/>Rémet, Enganín, Enadá y Bet Pasés. <verse number="22" style="v"/>La frontera llegaba a Tabor, Sajazimá y Bet Semes, y terminaba en el río Jordán. En total, dieciséis ciudades con sus poblaciones <verse number="23" style="v"/>componían la herencia de los clanes de la tribu de Isacar.</para>
  <para style="s1">El territorio de Aser</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Aser fue la quinta tribu que recibió su territorio, según sus clanes. <verse number="25" style="v"/>En él se incluían las ciudades de Jelcat, Jalí, Betén, Acsaf, <verse number="26" style="v"/>Alamélec, Amad y Miseal. La frontera tocaba, por el oeste, el monte Carmelo y Sijor Libnat. <verse number="27" style="v"/>De allí giraba al este en dirección a Bet Dagón y llegaba a Zabulón, en el valle de Jeftel. Luego se dirigía al norte rumbo a Bet Émec y Neyel, bordeando, a la izquierda, Cabul. <verse number="28" style="v"/>La frontera seguía hacia Abdón,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:28 </char><char style="fq" closed="false">Abdón </char><char style="ft" closed="false">(mss. hebreos; véase <char style="xt"><ref loc="JOS 21:30">21:30</ref></char>); </char><char style="fqa" closed="false">Hebrón </char><char style="ft" closed="false">(TM).</char></note> Rejob, Hamón y Caná, hasta tocar la gran ciudad de Sidón. <verse number="29" style="v"/>Luego hacía un giro hacia Ramá, y de allí, hasta la ciudad fortificada de Tiro. Después giraba hacia Josá y salía al mar Mediterráneo. <verse number="30" style="v"/>Las ciudades sumaban veintidós, entre ellas Majaleb, Aczib, Uma, Afec y Rejob.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:29-30 </char><char style="fq" closed="false">Mediterráneo. </char><char style="fv" closed="false">30 </char><char style="fq" closed="false">Las ciudades … Rejob</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">Mediterráneo en la región de Aczib, </char><char style="fv" closed="false">30 </char><char style="fqa" closed="false">Uma, Afec y Rejob. Las ciudades sumaban veintidós.</char></note> <verse number="31" style="v"/>Este es el territorio asignado como herencia a los clanes de la tribu de Aser, incluyendo sus ciudades y pueblos.</para>
  <para style="s1">El territorio de Neftalí</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Neftalí fue la sexta tribu que recibió su territorio, según sus clanes. <verse number="33" style="v"/>Su territorio abarcaba desde Jélef y el gran árbol de Sananín hacia Adaminéqueb y Jabnel, y continuaba hacia Lacún, hasta el río Jordán. <verse number="34" style="v"/>La frontera seguía por el occidente, pasando por Aznot Tabor, y proseguía en Hucoc. Bordeaba el territorio de la tribu de Zabulón por el sur, la de Aser por el occidente y<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:34 </char><char style="fq" closed="false">y </char><char style="ft" closed="false">(LXX); </char><char style="fqa" closed="false">y la de Judá </char><char style="ft" closed="false">(TM).</char></note> el río Jordán por el oriente. <verse number="35" style="v"/>Las ciudades fortificadas eran: Sidín, Ser, Jamat, Racat, Quinéret, <verse number="36" style="v"/>Adamá, Ramá, Jazor, <verse number="37" style="v"/>Cedes, Edrey, Enjazor, <verse number="38" style="v"/>Irón, Migdal El, Jorén, Bet Anat y Bet Semes. En total sumaban diecinueve ciudades con sus poblaciones. <verse number="39" style="v"/>Este es el territorio asignado como herencia a los clanes de la tribu de Neftalí, incluyendo sus ciudades y pueblos.</para>
  <para style="s1">El territorio de Dan</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Dan fue la séptima tribu que recibió territorio, según sus clanes. <verse number="41" style="v"/>Se incluían en el territorio Zora, Estaol, Ir Semes, <verse number="42" style="v"/>Sagalbín, Ayalón, Jetlá, <verse number="43" style="v"/>Elón, Timnat, Ecrón, <verse number="44" style="v"/>Eltequé, Guibetón, Balat, <verse number="45" style="v"/>Jehúd, Bené Berac, Gat Rimón, <verse number="46" style="v"/>Mejarcón y Racón, con la región que estaba frente a Jope.</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Como a los danitas no les alcanzó el territorio que se les asignó, fueron a conquistar la ciudad de Lesén. Después de que la tomaron, pasaron a filo de espada a todos sus habitantes. Luego los danitas la habitaron y le dieron por nombre Dan, en honor de su antepasado. <verse number="48" style="v"/>Así quedó establecido el territorio de los clanes de la tribu de Dan, junto con sus ciudades y pueblos.</para>
  <para style="s1">El territorio de Josué</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>Cuando se terminó de asignarle a cada tribu el territorio que le correspondía, el pueblo de Israel le entregó a Josué hijo de Nun el territorio que le pertenecía a él como herencia. <verse number="50" style="v"/>Así cumplieron con lo que el <char style="nd">Señor</char> había ordenado. Josué recibió la ciudad de Timnat Sera, que estaba enclavada en la región montañosa de Efraín. Él la había solicitado, así que la reconstruyó y se estableció en ella.</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>De este modo terminaron de dividir los territorios el sacerdote Eleazar, Josué y los jefes de las tribus de Israel. El sorteo lo realizaron en Siló, en presencia del <char style="nd">Señor</char>, a la entrada de la <char style="w">Tienda de reunión</char>.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">Ciudades de refugio</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le dijo a Josué: <verse number="2" style="v"/>«Pídeles a los israelitas que designen algunas ciudades de refugio, tal como te ordené por medio de Moisés. <verse number="3" style="v"/>Así, cualquier persona que mate a otra accidentalmente o sin premeditación podrá huir a esas ciudades para refugiarse del vengador del delito de sangre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>»Cuando tal persona huya a una de esas ciudades, se ubicará a la <char style="w">entrada</char> y allí presentará su caso ante los <char style="w" lemma="anciano">ancianos</char> de la ciudad. Acto seguido, los ancianos lo aceptarán en esa ciudad y le asignarán un lugar para vivir con ellos. <verse number="5" style="v"/>Si el vengador del delito de sangre persigue a la persona hasta esa ciudad, los ancianos no deberán entregárselo, pues ya habrán aceptado al que mató sin premeditación ni rencor alguno. <verse number="6" style="v"/>El acusado permanecerá en aquella ciudad hasta haber comparecido ante la asamblea del pueblo y hasta que el sumo sacerdote en funciones haya fallecido. Solo después de esto el acusado podrá regresar a su hogar y al pueblo del cual huyó tiempo atrás».</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>En respuesta a la orden de Josué, los israelitas designaron Cedes en Galilea, en la región montañosa de Neftalí; Siquén, en la región montañosa de Efraín, y Quiriat Arbá, conocida como Hebrón, en la región montañosa de Judá. <verse number="8" style="v"/>Al este del río Jordán,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:8 </char><char style="fq" closed="false">del río Jordán</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">del Jordán de Jericó </char><char style="ft" closed="false">(uno de los antiguos nombres asignados al río Jordán).</char></note> escogieron las tres ciudades siguientes: Béser, en el desierto que está en la meseta perteneciente al territorio de la tribu de Rubén; Ramot de Galaad, en el territorio de la tribu de Gad, y Golán de Basán, en el territorio de la tribu de Manasés. <verse number="9" style="v"/>Todo israelita o inmigrante que hubiera matado accidentalmente a alguien podría huir hacia una de esas ciudades para no morir a mano del vengador del delito de sangre, antes de ser juzgado por la asamblea.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">Las poblaciones de los levitas</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="JOS 21:4-39">21:4-39</ref> – <char style="xt"><ref loc="1CH 6:54-80">1Cr 6:54-80</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Los jefes de familia de los levitas se acercaron al sacerdote Eleazar, a Josué hijo de Nun y a los representantes de los clanes israelitas, <verse number="2" style="v"/>los cuales estaban en Siló, en la tierra de Canaán, y les dijeron: «El <char style="nd">Señor</char> ordenó por medio de Moisés que nos asignarais pueblos donde vivir y tierras para nuestro ganado».</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Entonces, según el mandato del <char style="nd">Señor</char>, los israelitas entregaron, de su propiedad, las siguientes poblaciones y campos de pastoreo a los levitas:</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Los primeros en recibir sus poblaciones, por sorteo, fueron los levitas descendientes de Coat. A estos descendientes del sacerdote Aarón se les entregaron trece poblaciones en los territorios de las tribus de Judá, Simeón y Benjamín. <verse number="5" style="v"/>Al resto de los descendientes de Coat se les entregaron diez poblaciones en los territorios de las tribus de Efraín, Dan y la media tribu de Manasés.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>A los descendientes de Guersón se les entregaron, por sorteo, trece poblaciones en los territorios de las tribus de Isacar, Aser, Neftalí y la media tribu de Manasés en Basán.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Los descendientes de Merari recibieron doce poblaciones en los territorios de las tribus de Rubén, Gad y Zabulón.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>De este modo los israelitas asignaron todas estas poblaciones con sus campos de pastoreo a los levitas, según el mandato del <char style="nd">Señor</char> por medio de Moisés.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Lo mismo se hizo con los territorios de las tribus de Judá y Simeón. <verse number="10" style="v"/>Las poblaciones que se asignaron las recibieron los descendientes aaronitas del clan de Coat, porque ellos fueron los primeros que resultaron favorecidos en el sorteo. <verse number="11" style="v"/>A ellos se les asignó Quiriat Arbá, es decir, Hebrón, junto con sus campos de pastoreo, en la región montañosa de Judá (Arbá era un ancestro de los <char style="w">anaquitas</char>). <verse number="12" style="v"/>Pero las aldeas y los campos adyacentes a Hebrón no se asignaron a ningún levita, pues ya se habían asignado a Caleb hijo de Jefone.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Además de Hebrón (ciudad de refugio para los acusados de homicidio), a los descendientes del sacerdote Aarón se les asignaron las siguientes poblaciones con sus campos de pastoreo: Libná, <verse number="14" style="v"/>Jatir, Estemoa, <verse number="15" style="v"/>Holón, Debir, <verse number="16" style="v"/>Ayin, Yutá y Bet Semes, nueve poblaciones en total. <verse number="17" style="v"/>Del territorio de la tribu de Benjamín se asignaron las siguientes poblaciones con sus campos de pastoreo: Gabaón, Gueba, <verse number="18" style="v"/>Anatot y Almón, es decir, cuatro poblaciones. <verse number="19" style="v"/>En total fueron trece poblaciones con sus campos de pastoreo las que se asignaron a los sacerdotes descendientes de Aarón.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Al resto de los levitas descendientes de Coat se les asignaron poblaciones en el territorio de la tribu de Efraín. <verse number="21" style="v"/>En la región montañosa de Efraín se les asignó la ciudad de Siquén, que fue una de las ciudades de refugio para los acusados de homicidio. También se les asignaron Guézer, <verse number="22" style="v"/>Quibsayin y Bet Jorón, es decir, cuatro poblaciones con sus campos de pastoreo. <verse number="23" style="v"/>De la tribu de Dan se les asignaron Eltequé, Guibetón, <verse number="24" style="v"/>Ayalón y Gat Rimón, es decir, cuatro poblaciones con sus campos de pastoreo. <verse number="25" style="v"/>De la media tribu de Manasés se les asignaron Tanac y Gat Rimón, es decir, dos poblaciones con sus campos de pastoreo. <verse number="26" style="v"/>En total fueron diez poblaciones con sus campos de pastoreo las que se asignaron al resto de los descendientes de los clanes de Coat.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>A los levitas descendientes de Guersón se les asignaron dos poblaciones con sus campos de pastoreo en el territorio de la media tribu de Manasés: Golán en Basán (ciudad de refugio para los acusados de homicidio) y Besterá. <verse number="28" style="v"/>De la tribu de Isacar se les asignaron Cisón, Daberat, <verse number="29" style="v"/>Jarmut y Enganín, es decir, cuatro poblaciones con sus campos de pastoreo. <verse number="30" style="v"/>De la tribu de Aser se les asignaron Miseal, Abdón, <verse number="31" style="v"/>Jelcat y Rejob, es decir, cuatro poblaciones con sus campos de pastoreo. <verse number="32" style="v"/>De la tribu de Neftalí se les asignaron tres poblaciones con sus campos de pastoreo: Cedes (ciudad de refugio en la región de Galilea), y las poblaciones de Jamot Dor y Cartán. <verse number="33" style="v"/>En total fueron trece poblaciones con sus campos de pastoreo las que se asignaron a los levitas descendientes de los clanes de Guersón.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>A los meraritas, uno de los clanes levitas, se les asignaron cuatro poblaciones de la tribu de Zabulón, con sus campos de pastoreo: Jocneán, Cartá, <verse number="35" style="v"/>Dimná y Nalal. <verse number="36" style="v"/>De la tribu de Rubén se les asignaron cuatro poblaciones con sus campos de pastoreo: Béser, Yahaza, <verse number="37" style="v"/>Cademot y Mefat. <verse number="38" style="v"/>De la tribu de Gad se les asignaron cuatro poblaciones con sus campos de pastoreo: Ramot de Galaad (ciudad de refugio), Majanayin, <verse number="39" style="v"/>Hesbón y Jazer. <verse number="40" style="v"/>Fue así como los clanes levitas descendientes de Merari, los últimos a quienes se les asignaron poblaciones, recibieron un total de doce.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Los levitas recibieron en total cuarenta y ocho poblaciones con sus respectivos campos de pastoreo en territorio israelita. <verse number="42" style="v"/>Cada una de esas poblaciones estaba rodeada de campos de pastoreo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>Así fue como el <char style="nd">Señor</char> les entregó a los israelitas todo el territorio que había prometido darles a sus antepasados; y el pueblo de Israel se estableció allí. <verse number="44" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> les dio descanso en todo el territorio, cumpliendo así la promesa hecha años atrás a sus antepasados. Ninguno de sus enemigos pudo hacer frente a los israelitas, pues el <char style="nd">Señor</char> entregó en sus manos a cada uno de los que se les oponían. <verse number="45" style="v"/>Y ni una sola de las buenas promesas del <char style="nd">Señor</char> a favor de Israel dejó de cumplirse, sino que cada una se cumplió al pie de la letra.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s1">Retorno de las tribus orientales</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Luego Josué convocó a las tribus de Rubén y Gad, y a la media tribu de Manasés, <verse number="2" style="v"/>y les dijo: «Vosotros habéis cumplido todas las órdenes que os dio Moisés, siervo del <char style="nd">Señor</char>. Además, me habéis obedecido en cada mandato que os he dado. <verse number="3" style="v"/>Durante todo el tiempo que ha pasado, hasta este mismo día, no habéis abandonado a vuestros hermanos los israelitas. Más bien, habéis cumplido todos los mandatos del <char style="nd">Señor</char>. <verse number="4" style="v"/>Y ahora que el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios ha cumplido lo que prometió y les ha dado descanso a vuestros hermanos, regresad a vuestros hogares y a vuestras tierras que Moisés, siervo del <char style="nd">Señor</char>, os entregó al lado oriental del río Jordán. <verse number="5" style="v"/>Y esforzaos por cumplir fielmente el mandamiento y la <char style="w">ley</char> que os ordenó Moisés, siervo del <char style="nd">Señor</char>: amad al <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios, conducíos de acuerdo con su voluntad, obedeced sus mandamientos, manteneos unidos firmemente a él y servidle de todo <char style="w">corazón</char> y con todo vuestro ser».</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Dicho esto, Josué les dio su bendición y los envió a sus hogares. <verse number="7" style="v"/>A la mitad de la tribu de Manasés, Moisés ya le había entregado el territorio de Basán; a la otra mitad, Josué le entregó el territorio que está en el lado occidental del río Jordán, donde se estableció la mayoría de los israelitas. A los primeros, Josué los envió a sus hogares, junto con las tribus de Rubén y Gad, y los bendijo <verse number="8" style="v"/>así: «Regresad a vuestros hogares repletos de bienes: oro, plata, bronce, hierro, gran cantidad de ropa y mucho ganado. Compartid con vuestros hermanos lo que le habéis arrebatado al enemigo».</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Entonces los rubenitas, los gaditas y la media tribu de Manasés salieron de Siló en Canaán, donde estaban congregados todos los israelitas, y regresaron a Galaad, el territorio que habían adquirido según el mandato que el <char style="nd">Señor</char> había dado por medio de Moisés.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Cuando llegaron a Guelilot, a orillas del río Jordán, todavía en territorio cananeo, las dos tribus y media construyeron un enorme altar. <verse number="11" style="v"/>Los demás israelitas se enteraron de que los rubenitas, los gaditas y la media tribu de Manasés habían construido aquel altar a orillas del Jordán, en pleno territorio israelita. <verse number="12" style="v"/>Entonces toda la asamblea se reunió en Siló con la intención de combatir contra las dos tribus y media.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Por tanto, los israelitas enviaron a Finés hijo del sacerdote Eleazar a la región de Galaad para hablar con esas tribus. <verse number="14" style="v"/>Con él iban diez representantes de cada una de las tribus de Israel, jefes de clanes y tribus. <verse number="15" style="v"/>Al llegar a Galaad, les dijeron a los de las dos tribus y media:</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>―Toda la asamblea del <char style="nd">Señor</char> quisiera saber por qué os habéis rebelado contra el Dios de Israel como lo habéis hecho. ¿Por qué le habéis dado la espalda al <char style="nd">Señor</char> y os habéis rebelado contra él, construyéndoos un altar? <verse number="17" style="v"/>¿Acaso no hemos aprendido ninguna lección del pecado de Peor, del cual todavía no nos hemos <char style="w" lemma="purificar">purificado</char>? ¿Nada nos ha enseñado la muerte de tantos miembros del pueblo del <char style="nd">Señor</char>? <verse number="18" style="v"/>¿Por qué insistís en darle la espalda al <char style="nd">Señor</char>? ¡Si hoy os rebeláis contra él, mañana su ira se descargará sobre todo Israel! <verse number="19" style="v"/>Si la tierra que vosotros poseéis es impura, cruzad a esta tierra que le pertenece al <char style="nd">Señor</char>, y en la cual se encuentra su santuario. ¡Venid, habitad entre nosotros! Pero, por favor, no os rebeléis contra él ni contra nosotros, erigiendo otro altar además del altar del <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios. <verse number="20" style="v"/>¿No es verdad que cuando Acán hijo de Zera pecó al hurtar de lo que estaba destinado a la <char style="w">destrucción</char>, la ira de Dios se descargó sobre toda la comunidad de Israel? Recordad que Acán no fue el único que murió por su pecado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Los de las tribus de Rubén, Gad y la media tribu de Manasés respondieron a los líderes israelitas:</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>―¡El <char style="nd">Señor</char>, Dios de dioses, sí, el <char style="nd">Señor</char>, Dios de dioses, sabe bien que no hicimos esto por rebeldía o por infidelidad! Y que todo Israel también lo sepa. Si no es así, que no se nos perdone la vida. <verse number="23" style="v"/>¡Que el <char style="nd">Señor</char> mismo nos llame a cuentas si hemos construido nuestro propio altar para abandonarlo a él o para ofrecer alguno de los sacrificios ordenados por Moisés! <verse number="24" style="v"/>En realidad lo construimos pensando en el futuro. Tememos que algún día vuestros descendientes les digan a los nuestros: “¡El <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel, no tiene nada que ver con vosotros, <verse number="25" style="v"/>descendientes de Rubén y de Gad! Entre vosotros y nosotros el <char style="nd">Señor</char> ha puesto el río Jordán como barrera. ¡Vosotros no tenéis nada que ver con el <char style="nd">Señor</char>!” Si esto sucediera, vuestros descendientes serían culpables de que los nuestros dejen de adorar al <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>»Por eso decidimos construir este altar, no como altar de <char style="w" lemma="holocausto">holocaustos</char> y sacrificios, <verse number="27" style="v"/>sino como testimonio entre vosotros y nosotros y entre las generaciones futuras de que también nosotros podemos servir al <char style="nd">Señor</char> y ofrecerle los distintos sacrificios en su santuario. Así, en el futuro, vuestros descendientes nunca podrán decirles a los nuestros: “Vosotros no tenéis nada que ver con el <char style="nd">Señor</char>”. <verse number="28" style="v"/>Por tanto, convenimos que, si algún día nos dijeran eso a nosotros o a nuestros descendientes, nosotros les contestaríamos: “Mirad la réplica del altar del <char style="nd">Señor</char> que nuestros antepasados construyeron, no para hacer sacrificios en él, sino como testimonio entre vosotros y nosotros”. <verse number="29" style="v"/>En fin, no tenemos intención alguna de rebelarnos contra el <char style="nd">Señor</char> o de abandonarlo construyendo otro altar para holocaustos, ofrendas o sacrificios, además del que está construido a la entrada de su santuario».</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Cuando escucharon lo que los rubenitas, los gaditas y la media tribu de Manasés tenían que decir, Finés el sacerdote y los jefes de clanes y de la comunidad quedaron satisfechos. <verse number="31" style="v"/>Entonces Finés hijo de Eleazar les dijo a los de esas tribus:</para>
  <para style="p">―Ahora estamos seguros de que el <char style="nd">Señor</char> está en medio de nosotros, pues vosotros no pretendíais ser infieles al <char style="nd">Señor</char>; así que nos habéis salvado del castigo divino.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Luego Finés, hijo del sacerdote Eleazar, y los jefes de la nación se despidieron de los gaditas y rubenitas, y abandonaron Galaad para regresar a la tierra de Canaán con el fin de rendir su informe al resto de los israelitas. <verse number="33" style="v"/>Estos recibieron el informe con agrado y alabaron a Dios, y no hablaron más de pelear con las tribus orientales ni de destruir sus tierras.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Y los rubenitas y los gaditas le dieron al altar el nombre de «Testimonio», porque dijeron: «Entre nosotros servirá de testimonio de que el <char style="nd">Señor</char> es Dios».</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="s1">Despedida de Josué</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Mucho tiempo después de que el <char style="nd">Señor</char> le diera a Israel <char style="w">paz</char> con sus enemigos cananeos, Josué, anciano y cansado, <verse number="2" style="v"/>convocó a toda la nación, incluyendo a sus líderes, jefes, jueces y oficiales, y les dijo: «Yo ya soy muy viejo, y los años me pesan. <verse number="3" style="v"/>Vosotros habéis visto todo lo que el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios ha hecho con todas aquellas naciones a vuestro favor, pues él peleó las batallas por vosotros. <verse number="4" style="v"/>Yo repartí por sorteo, como herencia de vuestras tribus, tanto las tierras de las naciones que aún quedan como las de aquellas que ya han sido conquistadas, entre el río Jordán y el mar Mediterráneo. <verse number="5" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios expulsará a esas naciones de estas tierras, y vosotros tomaréis posesión de ellas, tal como él lo ha prometido.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>»Por lo tanto, esforzaos por cumplir todo lo que está escrito en el libro de la <char style="w">ley</char> de Moisés. No os apartéis de esa ley para nada. <verse number="7" style="v"/>No os mezcléis con las naciones que aún quedan entre vosotros. No rindáis culto a sus dioses ni juréis por ellos. <verse number="8" style="v"/>Permaneced fieles al <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios, como lo habéis hecho hasta ahora. <verse number="9" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> ha expulsado a esas grandes naciones que se han enfrentado con vosotros, y hasta ahora ninguna de ellas ha podido resistiros. <verse number="10" style="v"/>Uno solo de vosotros hace huir a mil enemigos, porque el <char style="nd">Señor</char> pelea por vosotros, tal como ha prometido. <verse number="11" style="v"/>Haced, pues, todo lo que está de vuestra parte para amar al <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios. <verse number="12" style="v"/>Porque si vosotros le dais la espalda a Dios y os unís a las naciones que aún quedan entre vosotros, mezclándoos y formando matrimonios con ellas, <verse number="13" style="v"/>tened por cierto que el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios no expulsará de entre vosotros a esas naciones. Por el contrario, ellas serán como red y trampa contra vosotros, como látigos en vuestras espaldas y espinas en vuestros ojos, hasta que desaparezcáis de esta buena tierra que el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios os ha entregado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>»Por mi parte, yo estoy a punto de ir por el camino que todo mortal transita. Vosotros bien sabéis que ninguna de las buenas promesas del <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios ha dejado de cumplirse al pie de la letra. Todas se han hecho realidad, pues él no ha faltado a ninguna de ellas. <verse number="15" style="v"/>Pero, así como el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios ha cumplido sus buenas promesas, también descargará sobre vosotros todo tipo de calamidades, hasta que cada uno sea borrado de esta tierra que él os ha entregado. <verse number="16" style="v"/>Si no cumplís con el <char style="w">pacto</char> que el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios os ha ordenado, sino que seguís a otros dioses, adorándolos e inclinándoos ante ellos, tened por seguro que la ira del <char style="nd">Señor</char> se descargará sobre vosotros y que seréis borrados de la buena tierra que el <char style="nd">Señor</char> os ha entregado».</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="s1">Renovación del pacto en Siquén</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Josué reunió a todas las tribus de Israel en Siquén. Allí convocó a todos los jefes, líderes, jueces y oficiales del pueblo. Todos se reunieron en presencia de Dios. <verse number="2" style="v"/>Josué se dirigió a todo el pueblo, y le exhortó:</para>
  <para style="p">―Así dice el <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel: “Hace mucho tiempo, vuestros antepasados, Téraj y sus hijos Abraham y Najor, vivían al otro lado del río Éufrates, y adoraban a otros dioses. <verse number="3" style="v"/>Pero yo tomé de ese lugar a vuestro antepasado Abraham, lo conduje por toda la tierra de Canaán y le di una descendencia numerosa. Primero le di un hijo, Isaac; <verse number="4" style="v"/>y a Isaac le di dos hijos, Jacob y Esaú. A Esaú le entregué la serranía de Seír, en tanto que Jacob y sus hijos descendieron a Egipto.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>»”Tiempo después, envié a Moisés y Aarón, y herí con plagas a Egipto hasta que os saqué a vosotros de allí. <verse number="6" style="v"/>Cuando saqué de ese país a vuestros antepasados, vosotros llegasteis al <char style="w">Mar Rojo</char> y los egipcios os persiguieron con sus carros de guerra y su caballería. <verse number="7" style="v"/>Vuestros antepasados clamaron al <char style="nd">Señor</char>, y él interpuso oscuridad entre ellos y los egipcios. El <char style="nd">Señor</char> hizo que el mar cayera sobre estos y los cubriera. Vosotros fuisteis testigos de lo que les hice a los egipcios. Después de esto, vuestros antepasados vivieron en el desierto durante mucho tiempo. <verse number="8" style="v"/>A vosotros os traje a la tierra de los amorreos, los que vivían al este del río Jordán. Cuando ellos os hicieron la guerra, yo los entregué en vuestras manos; vosotros fuisteis testigos de cómo los destruí para que poseyerais su tierra. <verse number="9" style="v"/>Y, cuando Balac, hijo de Zipor y rey de Moab, se dispuso a presentaros combate, él envió al profeta Balán hijo de Beor para que os maldijera. <verse number="10" style="v"/>Pero yo no quise escuchar a Balán, por lo cual él os bendijo una y otra vez, y así os salvé de su poder. <verse number="11" style="v"/>Finalmente, cruzasteis el río Jordán y llegasteis a Jericó, cuyos habitantes pelearon contra vosotros. Lo mismo hicieron los amorreos, ferezeos, cananeos, hititas, gergeseos, heveos y jebuseos. Pero yo los entregué en vuestras manos. <verse number="12" style="v"/>No fuisteis vosotros quienes, con vuestras espadas y arcos, derrotasteis a los dos reyes amorreos; fui yo quien por causa vuestra envié tábanos, para que expulsaran de la tierra a vuestros enemigos. <verse number="13" style="v"/>A vosotros os entregué una tierra que no trabajasteis y ciudades que no construisteis. Vivisteis en ellas y os alimentasteis de viñedos y olivares que no plantasteis”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>»Por lo tanto, ahora vosotros entregaos al <char style="nd">Señor</char> y servidle fielmente. Deshaceos de los dioses que vuestros antepasados adoraron al otro lado del río Éufrates y en Egipto, y servid solo al <char style="nd">Señor</char>. <verse number="15" style="v"/>Pero, si os parece mal servir al <char style="nd">Señor</char>, elegid vosotros mismos a quiénes vais a servir: a los dioses que sirvieron vuestros antepasados al otro lado del río Éufrates, o a los dioses de los amorreos, en cuya tierra ahora habitáis. Por mi parte, mi familia y yo serviremos al <char style="nd">Señor</char>».</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>El pueblo respondió:</para>
  <para style="p">―¡Eso no pasará jamás! ¡Nosotros no abandonaremos al <char style="nd">Señor</char> por servir a otros dioses! <verse number="17" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios es quien nos sacó a nosotros y a nuestros antepasados del país de Egipto, aquella tierra de servidumbre. Él fue quien hizo aquellas grandes señales ante nuestros ojos. Nos protegió durante todo nuestro peregrinaje por el desierto y cuando pasamos entre tantas naciones. <verse number="18" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> expulsó a todas las que vivían en este país, incluso a los amorreos. Por esa razón, nosotros también serviremos al <char style="nd">Señor</char>, porque él es nuestro Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Entonces Josué les dijo:</para>
  <para style="p">―Vosotros sois incapaces de servir al <char style="nd">Señor</char>, porque él es Dios <char style="w">santo</char> y Dios celoso. No os tolerará vuestras rebeliones y pecados. <verse number="20" style="v"/>Si lo abandonáis y servís a dioses ajenos, él se os echará encima y os traerá desastre; os <char style="w" lemma="destruir">destruirá</char> completamente, a pesar de haber sido bueno con vosotros.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Pero el pueblo insistió:</para>
  <para style="p">―¡Eso no pasará jamás! Nosotros solo serviremos al <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Y Josué les dijo una vez más:</para>
  <para style="p">―Vosotros sois testigos contra vosotros mismos de que habéis decidido servir al <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="p">―Sí, sí lo somos —respondió toda la asamblea.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Josué replicó:</para>
  <para style="p">―Deshaceos de los dioses ajenos que todavía conserváis. ¡Volveos de todo <char style="w">corazón</char> al <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel!</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>El pueblo respondió:</para>
  <para style="p">―Solo al <char style="nd">Señor</char> nuestro Dios serviremos, y solo a él obedeceremos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Aquel mismo día, Josué renovó el <char style="w">pacto</char> con el pueblo de Israel. Allí mismo, en Siquén, les dio preceptos y normas, <verse number="26" style="v"/>y los registró en el libro de la <char style="w">ley</char> de Dios. Luego tomó una enorme piedra y la colocó bajo la encina que está cerca del santuario del <char style="nd">Señor</char>. <verse number="27" style="v"/>Entonces le dijo a todo el pueblo:</para>
  <para style="p">―Esta piedra servirá de testigo contra vosotros. Ella ha escuchado todas las palabras que el <char style="nd">Señor</char> nos ha dicho hoy. Testificará contra vosotros en caso de que digáis falsedades contra vuestro Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Después de todo esto, Josué envió a todo el pueblo a sus respectivas propiedades.</para>
  <para style="s1">Entierros en la Tierra prometida</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="JOS 24:29-31">24:29-31</ref> – <char style="xt"><ref loc="JDG 2:6-9">Jue 2:6-9</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Tiempo después murió Josué hijo de Nun, siervo del <char style="nd">Señor</char>, a la edad de ciento diez años. <verse number="30" style="v"/>Fue sepultado en la parcela que se le había dado como herencia, en el lugar conocido como Timnat Sera, en la región montañosa de Efraín, al norte del monte Gaas. <verse number="31" style="v"/>Durante toda la vida de Josué, el pueblo de Israel había servido al <char style="nd">Señor</char>. Así sucedió también durante el tiempo en que estuvieron al frente de Israel los jefes que habían compartido el liderazgo con Josué y que sabían todo lo que el <char style="nd">Señor</char> había hecho a favor de su pueblo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Los restos de José, que los israelitas habían traído de Egipto, fueron sepultados en Siquén, en un terreno que Jacob había comprado por cien monedas de plata<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:32 </char><char style="fq" closed="false">monedas de plata</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">quesitas </char><char style="ft" closed="false">(término monetario hebreo cuyo peso y valor no se conocen).</char></note> a los hijos de Jamor, padre de Siquén. El terreno después llegó a ser propiedad de los descendientes de José.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Finalmente, Eleazar hijo de Aarón murió y fue sepultado en Guibeá, propiedad de su hijo Finés, en la región montañosa de Efraín.</para>
</usx>
