<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="LEV" style="id">- Spanish (Castellano): Nueva Versión Internacional</book>
  <para style="rem">Copyright © 1999, 2005, 2017 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">LEVÍTICO</para>
  <para style="toc1">Levítico</para>
  <para style="toc2">Levítico</para>
  <para style="toc3">Lv</para>
  <para style="mt1">Levítico</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">El holocausto</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> llamó a Moisés y le habló desde la <char style="w">Tienda de reunión</char>. Le ordenó <verse number="2" style="v"/>que les dijera a los israelitas: «Cuando alguno de vosotros traiga una ofrenda al <char style="nd">Señor</char>, deberá presentar un animal de ganado vacuno u ovino.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>»Si el animal que ofrece en <char style="w">holocausto</char> es de ganado vacuno, deberá presentar un macho sin defecto, a la entrada de la Tienda de reunión. Así será aceptable al <char style="nd">Señor</char>. <verse number="4" style="v"/>Pondrá su mano sobre la cabeza de la víctima, la cual le será aceptada en su lugar y le servirá de <char style="w">propiciación</char>. <verse number="5" style="v"/>Después degollará el novillo ante el <char style="nd">Señor</char>, y los hijos de Aarón, los sacerdotes, tomarán la sangre y la derramarán alrededor del altar que está a la entrada de la Tienda de reunión. <verse number="6" style="v"/>Luego desollará la víctima del holocausto y la cortará en trozos. <verse number="7" style="v"/>Los hijos de Aarón, los sacerdotes, harán fuego sobre el altar y le echarán leña; <verse number="8" style="v"/>después acomodarán los trozos sobre la leña encendida del altar, junto con la cabeza y el sebo. <verse number="9" style="v"/>Las entrañas y las patas se lavarán con agua, y el sacerdote lo quemará todo en el altar. Es un holocausto, una ofrenda presentada por fuego de aroma grato al <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>»Si alguien ofrece un holocausto de ganado ovino, sea de corderos o de cabras, deberá presentar un macho sin defecto. <verse number="11" style="v"/>Lo degollará ante el <char style="nd">Señor</char>, al lado norte del altar, y los hijos de Aarón, los sacerdotes, derramarán la sangre alrededor del altar. <verse number="12" style="v"/>Luego lo cortará en trozos, los cuales el sacerdote acomodará sobre la leña encendida del altar, junto con la cabeza y el sebo. <verse number="13" style="v"/>Las entrañas y las patas se lavarán con agua, y el sacerdote lo tomará todo y lo quemará en el altar. Es un holocausto, una ofrenda presentada por fuego de aroma grato al <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>»Si alguien ofrece al <char style="nd">Señor</char> un holocausto de ave, deberá presentar una tórtola o un pichón de paloma. <verse number="15" style="v"/>El sacerdote llevará el ave al altar para quemarla. Le arrancará la cabeza; después exprimirá la sangre sobre un lado del altar, <verse number="16" style="v"/>y le quitará también el buche y las entrañas, y los arrojará hacia el lado oriental del altar, donde se echa la ceniza. <verse number="17" style="v"/>Después la desgarrará por las alas, pero sin arrancárselas. Entonces el sacerdote la quemará en el altar, sobre la leña encendida. Es un holocausto, una ofrenda presentada por fuego de aroma grato al <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">La ofrenda de cereal</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>»Si alguien presenta al <char style="nd">Señor</char> una ofrenda de cereal, esta será de flor de harina, sobre la cual pondrá aceite e incienso. <verse number="2" style="v"/>Luego la llevará a los hijos de Aarón, los sacerdotes; allí tomará un puñado de flor de harina con aceite, junto con todo el incienso, y el sacerdote quemará esa ofrenda memorial en el altar. Es una ofrenda presentada por fuego de aroma grato al <char style="nd">Señor</char>. <verse number="3" style="v"/>El resto de la ofrenda de cereal será para Aarón y sus hijos. Entre las ofrendas por fuego que se presentan al <char style="nd">Señor</char>, esta es sumamente sagrada.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>»Si presentas una ofrenda de cereal cocida al horno, esta será de panes de flor de harina sin levadura, amasados con aceite, o de obleas sin levadura untadas con aceite.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>»Si presentas una ofrenda de cereal cocida en la sartén, la ofrenda será de flor de harina sin levadura, amasada con aceite. <verse number="6" style="v"/>La partirás en pedazos y le echarás aceite. Es una ofrenda de cereal.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>»Si presentas una ofrenda de cereal cocida a la olla, la ofrenda será de flor de harina con aceite. <verse number="8" style="v"/>Así preparada la ofrenda de cereal, se la llevarás al <char style="nd">Señor</char>, es decir, se la llevarás al sacerdote, quien la presentará en el altar. <verse number="9" style="v"/>El sacerdote, después de tomar una parte como ofrenda memorial, la quemará en el altar. Es una ofrenda presentada por fuego de aroma grato al <char style="nd">Señor</char>. <verse number="10" style="v"/>El resto de la ofrenda de cereal será para Aarón y sus hijos. Entre las ofrendas por fuego que se presentan al <char style="nd">Señor</char>, esta es sumamente sagrada.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>»Ninguna ofrenda de cereal que vosotros presentéis al <char style="nd">Señor</char> se hará de masa fermentada, porque en una ofrenda al <char style="nd">Señor</char> presentada por fuego no se deben quemar ni miel ni levadura. <verse number="12" style="v"/>Llevaréis al <char style="nd">Señor</char> levadura y miel como ofrenda de <char style="w">primicias</char>, pero no las pondréis sobre el altar como aroma grato. <verse number="13" style="v"/>Todas las ofrendas de cereal las sazonaréis con sal, y no dejaréis que les falte la sal del <char style="w">pacto</char> de vuestro Dios. A todas las ofrendas deberéis ponerles sal.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>»Si le presentas al <char style="nd">Señor</char> una ofrenda de las primicias de tus cereales, esta será de trigo nuevo, molido y tostado al fuego. Es la ofrenda de cereal de tus primicias. <verse number="15" style="v"/>Le pondrás aceite e incienso; es una ofrenda de cereal. <verse number="16" style="v"/>El sacerdote quemará parte del trigo nuevo y molido como ofrenda memorial, junto con todo el incienso y el aceite. Es una ofrenda al <char style="nd">Señor</char> presentada por fuego.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">El sacrificio de comunión</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>»Si alguien ofrece ganado vacuno al <char style="nd">Señor</char> como sacrificio de <char style="w">comunión</char>, deberá presentarle un animal sin defecto, sea macho o hembra. <verse number="2" style="v"/>Pondrá su mano sobre la cabeza del animal, al que degollará a la entrada de la <char style="w">Tienda de reunión</char>. Luego los hijos de Aarón, los sacerdotes, derramarán la sangre alrededor del altar. <verse number="3" style="v"/>El oferente le presentará al <char style="nd">Señor</char>, como ofrenda por fuego, las siguientes partes del sacrificio de comunión: la grasa que cubre los intestinos y la que se adhiere a estos, <verse number="4" style="v"/>los dos riñones y la grasa que los cubre, la grasa que cubre los lomos, y también el lóbulo del hígado, el cual se extraerá junto con los riñones. <verse number="5" style="v"/>Entonces los hijos de Aarón quemarán todo esto en el altar, encima del <char style="w">holocausto</char> que está sobre la leña encendida. Es una ofrenda presentada por fuego de aroma grato al <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>»Si el sacrificio de comunión es de ganado ovino, el oferente deberá presentarle al <char style="nd">Señor</char> un animal sin defecto, sea macho o hembra. <verse number="7" style="v"/>Si la ofrenda es un cordero, lo presentará ante el <char style="nd">Señor</char> <verse number="8" style="v"/>y le impondrá la mano sobre la cabeza, degollando luego al animal ante la Tienda de reunión. Luego los hijos de Aarón derramarán la sangre alrededor del altar. <verse number="9" style="v"/>El oferente le presentará al <char style="nd">Señor</char>, como ofrenda por fuego, las siguientes partes de este sacrificio: la grasa, la cola entera (la cual cortará desde el espinazo), la grasa que cubre los intestinos y la que se adhiere a estos, <verse number="10" style="v"/>los dos riñones y la grasa que los cubre, la grasa que cubre los lomos, y también el lóbulo del hígado, el cual se extraerá junto con los riñones. <verse number="11" style="v"/>Entonces el sacerdote quemará todo esto en el altar. Es una comida, una ofrenda presentada por fuego al <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>»Si la ofrenda es una cabra, la presentará ante el <char style="nd">Señor</char> <verse number="13" style="v"/>poniendo la mano sobre la cabeza del animal, al que degollará ante la Tienda de reunión. Luego los hijos de Aarón derramarán la sangre alrededor del altar. <verse number="14" style="v"/>El oferente le presentará al <char style="nd">Señor</char>, como ofrenda por fuego, las siguientes partes del animal: la grasa que cubre los intestinos y la que se adhiere a estos, <verse number="15" style="v"/>los dos riñones y la grasa que los cubre, la grasa que cubre los lomos, y también el lóbulo del hígado, el cual se extraerá junto con los riñones. <verse number="16" style="v"/>Entonces el sacerdote quemará todo esto en el altar. Es una comida, una ofrenda presentada por fuego de aroma grato. Toda la grasa pertenece al <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>»Este será un estatuto perpetuo para vuestros descendientes, dondequiera que habitéis: No os comeréis la grasa ni la sangre».</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">El sacrificio expiatorio</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le ordenó a Moisés <verse number="2" style="v"/>que les dijera a los israelitas: «Cuando alguien viole inadvertidamente cualquiera de los mandamientos del <char style="nd">Señor</char>, e incurra en algo que esté prohibido, se procederá de la siguiente manera:</para>
  <para style="s1">El sacrificio expiatorio por el pecado del sacerdote</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>»Si el que peca es el sacerdote ungido, haciendo con ello culpable al pueblo, deberá ofrecer al <char style="nd">Señor</char>, como sacrificio <char style="w" lemma="expiar">expiatorio</char> por su pecado, un novillo sin defecto. <verse number="4" style="v"/>Llevará el novillo ante el <char style="nd">Señor</char>, a la entrada de la <char style="w">Tienda de reunión</char>, e impondrá la mano sobre la cabeza del novillo, al que degollará en presencia del <char style="nd">Señor</char>. <verse number="5" style="v"/>El sacerdote ungido tomará un poco de la sangre del novillo y la llevará a la Tienda de reunión. <verse number="6" style="v"/>Mojará el dedo en la sangre, y rociará con ella siete veces en dirección a la cortina del santuario, en presencia del <char style="nd">Señor</char>. <verse number="7" style="v"/>Después el sacerdote untará un poco de la sangre en los cuernos del altar del incienso aromático, que está ante el <char style="nd">Señor</char>, en la Tienda de reunión. El resto de la sangre del novillo la derramará al pie del altar del <char style="w">holocausto</char>, que está a la entrada de la Tienda de reunión. <verse number="8" style="v"/>Luego, al novillo del sacrificio expiatorio le sacará toda la grasa que cubre los intestinos, y la que se adhiere a estos, <verse number="9" style="v"/>los dos riñones y la grasa que los cubre, la grasa que cubre los lomos, y también el lóbulo del hígado, el cual se extraerá junto con los riñones. <verse number="10" style="v"/>Esto se hará tal y como se saca la grasa de la res para el sacrificio de <char style="w">comunión</char>. Entonces el sacerdote quemará todo esto en el altar del holocausto, <verse number="11" style="v"/>pero sacará del campamento la piel y toda la carne del novillo, junto con la cabeza, las patas, los intestinos y el excremento. <verse number="12" style="v"/>Todo esto, es decir, el resto del novillo, lo sacará del campamento y lo llevará a un lugar ritualmente <char style="w">puro</char>, al vertedero de la ceniza, y dejará que se consuma sobre la leña encendida. Sobre el vertedero de la ceniza se consumirá.</para>
  <para style="s1">El sacrificio expiatorio por el pecado de la comunidad</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>»Si la que peca inadvertidamente es toda la comunidad de Israel, toda la asamblea será culpable de haber hecho algo que los mandamientos del <char style="nd">Señor</char> prohíben. <verse number="14" style="v"/>Cuando la asamblea se dé cuenta del pecado que ha cometido, deberá ofrecer un novillo como sacrificio <char style="w" lemma="expiar">expiatorio</char>. Lo llevarán a la <char style="w">Tienda de reunión</char>, <verse number="15" style="v"/>y allí, en presencia del <char style="nd">Señor</char>, los <char style="w" lemma="anciano">ancianos</char> de la comunidad impondrán las manos sobre la cabeza del novillo y lo degollarán. <verse number="16" style="v"/>Luego el sacerdote ungido tomará un poco de la sangre del novillo y la llevará a la Tienda de reunión. <verse number="17" style="v"/>Mojará el dedo en la sangre, y rociará con ella siete veces en dirección a la cortina en presencia del <char style="nd">Señor</char>. <verse number="18" style="v"/>Después untará un poco de la sangre en los cuernos del altar, que está ante el <char style="nd">Señor</char>, en la Tienda de reunión. El resto de la sangre la derramará al pie del altar del <char style="w">holocausto</char>, que está a la entrada de la Tienda de reunión, <verse number="19" style="v"/>y sacará del animal toda la grasa, quemándola en el altar. <verse number="20" style="v"/>Se hará con este novillo lo mismo que se hace con el de la ofrenda expiatoria. Así el sacerdote hará expiación por ellos, y serán perdonados. <verse number="21" style="v"/>Luego sacará del campamento el resto del novillo y dejará que se consuma en el fuego, como el otro. Este es el sacrificio expiatorio por la asamblea.</para>
  <para style="s1">El sacrificio expiatorio por el pecado de un gobernante</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>»Si el que peca inadvertidamente es uno de los gobernantes, e incurre en algo que los mandamientos del <char style="nd">Señor</char> su Dios prohíben, será culpable. <verse number="23" style="v"/>Cuando se le haga saber que ha cometido un pecado, llevará como ofrenda un macho cabrío sin defecto, <verse number="24" style="v"/>pondrá la mano sobre la cabeza del macho cabrío, y lo degollará en presencia del <char style="nd">Señor</char>, en el mismo lugar donde se degüellan los animales para el <char style="w">holocausto</char>. Es un sacrificio <char style="w" lemma="expiar">expiatorio</char>. <verse number="25" style="v"/>Entonces el sacerdote tomará con el dedo un poco de la sangre del sacrificio expiatorio y la untará en los cuernos del altar del holocausto, después de lo cual derramará al pie del altar del holocausto el resto de la sangre. <verse number="26" style="v"/>Toda la grasa del animal la quemará en el altar, tal como se hace con el sacrificio de <char style="w">comunión</char>. Así el sacerdote hará expiación por el pecado del gobernante, y su pecado le será perdonado.</para>
  <para style="s1">El sacrificio expiatorio por el pecado de un miembro del pueblo</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>»Si el que peca inadvertidamente es alguien del pueblo, e incurre en algo que los mandamientos del <char style="nd">Señor</char> prohíben, será culpable. <verse number="28" style="v"/>Cuando se le haga saber que ha cometido un pecado, llevará como ofrenda por su pecado una cabra sin defecto. <verse number="29" style="v"/>Pondrá la mano sobre la cabeza del animal, y lo degollará en el lugar donde se degüellan los animales para el <char style="w">holocausto</char>. <verse number="30" style="v"/>Entonces el sacerdote tomará con el dedo un poco de la sangre y la untará en los cuernos del altar del holocausto, después de lo cual derramará el resto de la sangre al pie del altar. <verse number="31" style="v"/>Luego le sacará al animal toda la grasa, tal y como se le saca la grasa al sacrificio de <char style="w">comunión</char>, y el sacerdote la quemará toda en el altar, como aroma grato al <char style="nd">Señor</char>. Así el sacerdote hará <char style="w">expiación</char> por él, y su pecado le será perdonado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>»Si la persona ofrece como sacrificio expiatorio un cordero, deberá presentar una hembra sin defecto. <verse number="33" style="v"/>Pondrá la mano sobre la cabeza del animal, y lo degollará como sacrificio expiatorio en el lugar donde se degüellan los animales para el holocausto. <verse number="34" style="v"/>Entonces el sacerdote tomará con el dedo un poco de la sangre del sacrificio expiatorio y la untará en los cuernos del altar del holocausto, después de lo cual derramará al pie del altar el resto de la sangre. <verse number="35" style="v"/>Luego le sacará al animal toda la grasa, tal y como se le saca la grasa al cordero del sacrificio de comunión, y el sacerdote la quemará en el altar sobre la ofrenda presentada por fuego al <char style="nd">Señor</char>. Así el sacerdote hará expiación por esa persona, y el pecado que haya cometido le será perdonado.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">El sacrificio expiatorio por diversos pecados</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>»Si alguien peca por negarse a declarar bajo juramento lo que vio o escuchó, sufrirá las consecuencias de su pecado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>»Si alguien sin darse cuenta toca alguna cosa ritualmente <char style="w" lemma="impuro">impura</char>, tal como el cadáver de un animal impuro, sea o no doméstico, o el cadáver de un reptil impuro, se vuelve impuro él mismo y es culpable.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>»Si alguien sin darse cuenta toca alguna impureza humana, cualquiera que esta sea, se vuelve impuro él mismo. Pero, al darse cuenta, será culpable.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>»Si alguien hace uno de esos juramentos que se acostumbra a hacer a la ligera, y sin saberlo jura hacer bien o mal, ha pecado. Pero, al darse cuenta, será culpable de haber hecho ese juramento.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>»Si alguien resulta culpable de alguna de estas cosas, deberá reconocer que ha pecado <verse number="6" style="v"/>y llevarle al <char style="nd">Señor</char> en sacrificio <char style="w" lemma="expiar">expiatorio</char> por la culpa del pecado cometido una hembra del rebaño, que podrá ser una oveja o una cabra. Así el sacerdote hará expiación por ese pecado.</para>
  <para style="s1">El caso del pobre</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>»Si a alguien no le alcanza para comprar ganado menor, entonces le llevará al <char style="nd">Señor</char>, como sacrificio por la culpa del pecado cometido, dos tórtolas o dos pichones de paloma, una de las aves como sacrificio por el pecado y la otra como <char style="w">holocausto</char>. <verse number="8" style="v"/>Se las llevará al sacerdote, quien primero ofrecerá el ave para el sacrificio <char style="w" lemma="expiar">expiatorio</char>. Para esto, le retorcerá el cuello, pero sin desprenderle del todo la cabeza. <verse number="9" style="v"/>Luego rociará un poco de la sangre del sacrificio expiatorio sobre un lado del altar, y al pie del altar exprimirá el resto de la sangre. Es un sacrificio expiatorio. <verse number="10" style="v"/>Con la segunda ave hará un holocausto, como ya ha sido prescrito. Así el sacerdote hará expiación por el pecado cometido, y ese pecado le será perdonado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>»Si a esa persona tampoco le alcanza para comprar dos tórtolas o dos pichones, presentará entonces en sacrificio expiatorio, como ofrenda por el pecado cometido, dos litros<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:11 </char><char style="fq" closed="false">dos litros</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">una décima de <char style="w">efa</char>.</char></note> de flor de harina. Como se trata de un sacrificio expiatorio, no se le pondrá aceite ni incienso. <verse number="12" style="v"/>Llevará este sacrificio al sacerdote, quien tomará un puñado de la ofrenda memorial y lo quemará en el altar junto con los sacrificios presentados por fuego al <char style="nd">Señor</char>. Es un sacrificio expiatorio. <verse number="13" style="v"/>Así el sacerdote hará expiación por el pecado cometido en alguna de estas cosas, y ese pecado le será perdonado. El resto de la ofrenda será para el sacerdote, como sucede con la ofrenda de cereal».</para>
  <para style="s1">El sacrificio por la culpa</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le dijo a Moisés: <verse number="15" style="v"/>«Si alguien comete una falta y peca inadvertidamente contra lo que ha sido consagrado al <char style="nd">Señor</char>, le llevará al <char style="nd">Señor</char> un carnero sin defecto como sacrificio por la culpa. Su precio será tasado en plata, según la tasación oficial del santuario. Es un sacrificio por la culpa. <verse number="16" style="v"/>Además, el culpable hará restitución por haber pecado contra lo consagrado, añadiendo la quinta parte, la cual entregará al sacerdote. Así el sacerdote hará <char style="w">expiación</char> por él mediante el carnero del sacrificio por la culpa, y ese pecado le será perdonado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>»Si alguien peca inadvertidamente e incurre en algo que los mandamientos del <char style="nd">Señor</char> prohíben, es culpable y sufrirá las consecuencias de su pecado. <verse number="18" style="v"/>Le llevará al sacerdote un carnero sin defecto, cuyo precio será fijado como sacrificio por la culpa. Así el sacerdote hará expiación por el pecado que esa persona cometió inadvertidamente, y ese pecado le será perdonado. <verse number="19" style="v"/>Es un sacrificio por la culpa, de la que se hizo acreedor por pecar contra el <char style="nd">Señor</char>».</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le dijo a Moisés: <verse number="2" style="v"/>«Si alguien comete una falta y peca contra el <char style="nd">Señor</char> al defraudar a su prójimo en algo que se dejó a su cuidado, o si roba u oprime a su prójimo despojándolo de lo que es suyo, <verse number="3" style="v"/>o si encuentra algo que se perdió y niega tenerlo, o si comete perjurio en alguna de las cosas en que se acostumbra a pecar, <verse number="4" style="v"/>será culpable y deberá devolver lo que haya robado, o quitado, o lo que se le haya dado a guardar, o el objeto perdido que niega tener, <verse number="5" style="v"/>o cualquier otra cosa por la que haya cometido perjurio. Así que deberá restituirlo íntegramente y añadir la quinta parte de su valor. Todo esto lo entregará a su dueño el día que presente su sacrificio por la culpa. <verse number="6" style="v"/>Le llevará al <char style="nd">Señor</char> un carnero sin defecto, cuyo precio será fijado como sacrificio por la culpa. Lo presentará al sacerdote, <verse number="7" style="v"/>quien hará <char style="w">expiación</char> ante el <char style="nd">Señor</char> por esa persona, y cualquier cosa por la que se haya hecho culpable le será perdonada».</para>
  <para style="s1">El holocausto</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le dijo a Moisés <verse number="9" style="v"/>que les ordenara a Aarón y a sus hijos: «Esta es la ley respecto al <char style="w">holocausto</char>: El holocausto se dejará arder sobre el altar toda la noche hasta el amanecer, y el fuego del altar se mantendrá encendido. <verse number="10" style="v"/>El sacerdote, vestido con su túnica de lino y su ropa interior de lino, removerá las cenizas del holocausto consumido por el fuego sobre el altar, y las echará a un lado del altar. <verse number="11" style="v"/>Luego se cambiará de ropa y sacará del campamento las cenizas, llevándolas a un lugar ritualmente <char style="w">puro</char>. <verse number="12" style="v"/>Mientras tanto, el fuego se mantendrá encendido sobre el altar; no deberá apagarse. Cada mañana el sacerdote pondrá más leña sobre el altar, y encima de este colocará el holocausto para quemar en él la grasa del sacrificio de <char style="w">comunión</char>. <verse number="13" style="v"/>El fuego sobre el altar no deberá apagarse nunca; siempre deberá estar encendido.</para>
  <para style="s1">La ofrenda de cereal</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>»Esta es la ley respecto a la ofrenda de cereal: Los hijos de Aarón la presentarán ante el <char style="nd">Señor</char>, delante del altar. <verse number="15" style="v"/>El sacerdote tomará de la ofrenda un puñado de flor de harina con aceite, así como todo el incienso que está sobre la ofrenda de cereal. Todo esto lo quemará en el altar, como ofrenda memorial de aroma grato al <char style="nd">Señor</char>. <verse number="16" style="v"/>Aarón y sus hijos se comerán el resto de la ofrenda, pero sin levadura y en un lugar <char style="w">santo</char>, que podrá ser el atrio de la <char style="w">Tienda de reunión</char>. <verse number="17" style="v"/>No se cocerá con levadura, porque esa es la porción que les doy de mis sacrificios presentados por fuego. Es una porción sumamente sagrada, como lo son el sacrificio <char style="w" lemma="expiar">expiatorio</char> y el sacrificio por la culpa. <verse number="18" style="v"/>Todos los hijos varones de Aarón podrán comer de ella. Es un estatuto<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:18 </char><char style="fq" closed="false">estatuto</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">derecho</char><char style="ft" closed="false">; también en v. 22 y <char style="xt"><ref loc="LEV 7:36">7:36</ref></char>.</char></note> perpetuo para vuestros descendientes, respecto a los sacrificios presentados por fuego al <char style="nd">Señor</char>. Cualquier cosa que toque los sacrificios quedará consagrada».</para>
  <para style="s1">La ofrenda de los sacerdotes</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le dijo a Moisés: <verse number="20" style="v"/>«Esta es la ofrenda que Aarón y sus hijos deben presentar al <char style="nd">Señor</char> el día en que sean ungidos: dos kilos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:20 </char><char style="fq" closed="false">dos kilos</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">una décima de efa.</char></note> de flor de harina, como ofrenda regular de cereal. Una mitad de la ofrenda se presentará por la mañana, y la otra mitad por la tarde. <verse number="21" style="v"/>Se preparará con aceite en una sartén, y se llevará amasada y se presentará en porciones, como una ofrenda de cereal de aroma grato al <char style="nd">Señor</char>. <verse number="22" style="v"/>La preparará el hijo de Aarón que le suceda como sacerdote ungido. Este es el estatuto perpetuo del <char style="nd">Señor</char>: La ofrenda se quemará completamente. <verse number="23" style="v"/>No se comerá ninguna de las ofrendas que presenten los sacerdotes; todas deberán quemarse por completo».</para>
  <para style="s1">El sacrificio expiatorio</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le ordenó a Moisés <verse number="25" style="v"/>que les dijera a Aarón y a sus hijos: «Esta es la ley respecto al sacrificio <char style="w" lemma="expiar">expiatorio</char>: La víctima deberá ser degollada ante el <char style="nd">Señor</char>, en el mismo lugar donde se degüellan los animales para el <char style="w">holocausto</char>. Es algo sumamente sagrado. <verse number="26" style="v"/>El mismo sacerdote que ofrezca el sacrificio expiatorio deberá comérselo. Se lo comerá en un lugar <char style="w">santo</char>, que podrá ser el atrio de la <char style="w">Tienda de reunión</char>. <verse number="27" style="v"/>Cualquier cosa que toque la carne del sacrificio quedará consagrada. Si su sangre llega a salpicar algún vestido, este deberá lavarse en un lugar santo. <verse number="28" style="v"/>Además, deberá romperse la vasija de barro en que se haya cocido el sacrificio; pero, si se cuece en una vasija de bronce, esta se restregará y se enjuagará con agua. <verse number="29" style="v"/>Todo varón entre los sacerdotes podrá comer del sacrificio. Es algo sumamente sagrado. <verse number="30" style="v"/>Pero no se comerá ningún sacrificio expiatorio cuya sangre haya sido llevada a la Tienda de reunión para hacer <char style="w">propiciación</char> en el santuario; este sacrificio se consumirá en el fuego.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">El sacrificio por la culpa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>»Esta es la ley respecto al sacrificio por la culpa, el cual es sumamente sagrado: <verse number="2" style="v"/>La víctima deberá ser degollada en el mismo lugar donde se degüellan los animales para el <char style="w">holocausto</char>, y su sangre será derramada alrededor del altar. <verse number="3" style="v"/>Luego se ofrecerá toda su grasa: la cola, la grasa que cubre los intestinos, <verse number="4" style="v"/>los dos riñones y la grasa que los cubre, la grasa que cubre los lomos, y también el lóbulo del hígado, el cual se extraerá junto con los riñones. <verse number="5" style="v"/>El sacerdote quemará todo esto en el altar como ofrenda presentada por fuego al <char style="nd">Señor</char>. Es un sacrificio por la culpa. <verse number="6" style="v"/>Todo varón entre los sacerdotes podrá comer del sacrificio, pero deberá comerlo en un lugar <char style="w">santo</char>. Es algo sumamente sagrado.</para>
  <para style="s1">Derechos de los sacerdotes</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>»La misma ley se aplica tanto al sacrificio <char style="w" lemma="expiar">expiatorio</char> como al sacrificio por la culpa: El animal pertenecerá al sacerdote que haga <char style="w">propiciación</char> con él. <verse number="8" style="v"/>La piel de la víctima del holocausto también será para el sacerdote que la ofrezca. <verse number="9" style="v"/>Así mismo, toda ofrenda de cereal cocida al horno, a la olla o a la sartén, será del sacerdote que la ofrezca. <verse number="10" style="v"/>Toda ofrenda de cereal, ya sea seca o amasada con aceite, pertenecerá a todos los hijos de Aarón, por partes iguales.</para>
  <para style="s1">Diversos sacrificios de comunión</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>»Esta es la ley respecto al sacrificio de <char style="w">comunión</char> que se ofrece al <char style="nd">Señor</char>: <verse number="12" style="v"/>Si se ofrece en acción de gracias, entonces se ofrecerán también panes sin levadura amasados con aceite, obleas sin levadura untadas con aceite, o panes de flor de harina amasados con aceite. <verse number="13" style="v"/>Junto con el sacrificio de comunión en acción de gracias, se deberá presentar una ofrenda de pan con levadura. <verse number="14" style="v"/>De toda ofrenda deberá presentarse una parte como contribución al <char style="nd">Señor</char>, y se destinará al sacerdote a quien le corresponda derramar la sangre del sacrificio de comunión. <verse number="15" style="v"/>La carne de este sacrificio deberá comerse el día en que se ofrezca, sin dejar nada para el día siguiente.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>»Si el sacrificio tiene que ver con un voto, o si se trata de una ofrenda voluntaria, no solo se comerá en el día que se ofrezca el sacrificio, sino que podrá comerse el resto al día siguiente. <verse number="17" style="v"/>Pero toda la carne que quede hasta el tercer día se quemará en el fuego.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>»Si alguna carne del sacrificio de comunión llega a comerse al tercer día, tal sacrificio no será válido ni se tomará en cuenta, porque la carne ya está descompuesta. El que la coma sufrirá las consecuencias de su pecado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>»No deberá comerse la carne que haya tocado alguna cosa ritualmente <char style="w" lemma="impuro">impura</char>, sino que se quemará en el fuego. En cuanto a otra carne, toda persona pura podrá comerla.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>»Si una persona impura come la carne ofrecida al <char style="nd">Señor</char> en el sacrificio de comunión, será eliminada de su pueblo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>»Si alguien toca cualquier clase de impureza humana, o de animal o de algo detestable, y luego come la carne ofrecida al <char style="nd">Señor</char> en el sacrificio de comunión, será eliminado de su pueblo».</para>
  <para style="s1">Prohibiciones acerca de la grasa y de la sangre</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le ordenó a Moisés <verse number="23" style="v"/>que les dijera a los israelitas: «Vosotros no comeréis grasa de ganado vacuno, ovino o cabrío. <verse number="24" style="v"/>La grasa de un animal muerto o destrozado podrá usarse con cualquier otro fin, menos para comerla. <verse number="25" style="v"/>Todo el que coma grasa de animales presentados como ofrenda por fuego para el <char style="nd">Señor</char> será eliminado de su pueblo. <verse number="26" style="v"/>Viváis donde viváis, vosotros no comeréis grasa ni sangre alguna, sea de ave o de otro animal. <verse number="27" style="v"/>Todo el que coma cualquier clase de sangre será eliminado de su pueblo».</para>
  <para style="s1">La porción de los sacerdotes</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le ordenó a Moisés <verse number="29" style="v"/>que les dijera a los israelitas: «El que ofrezca al <char style="nd">Señor</char> un sacrificio de <char style="w">comunión</char> deberá presentar al <char style="nd">Señor</char> parte de ese sacrificio, <verse number="30" style="v"/>y presentarle también una ofrenda por fuego. Llevará la grasa y el pecho, y mecerá ante el <char style="nd">Señor</char> el pecho de la víctima como ofrenda mecida. <verse number="31" style="v"/>El sacerdote quemará la grasa en el altar, pero el pecho será para Aarón y sus hijos. <verse number="32" style="v"/>Al sacerdote se le dará, como contribución, el muslo derecho del sacrificio de comunión. <verse number="33" style="v"/>El muslo derecho será la porción del sacerdote<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:33 </char><char style="fq" closed="false">del sacerdote</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">de entre los hijos de Aarón.</char></note> a quien le toque ofrecer la sangre y la grasa del sacrificio. <verse number="34" style="v"/>Porque de los sacrificios de comunión que ofrecen los israelitas, yo he tomado el pecho mecido y el muslo para dárselos, como contribución, al sacerdote Aarón y a sus hijos. Este será un estatuto<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:34 </char><char style="fq" closed="false">estatuto</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">derecho</char><char style="ft" closed="false">; también en v. 36.</char></note> perpetuo entre los israelitas».</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>De las ofrendas presentadas por fuego al <char style="nd">Señor</char>, esa es la porción consagrada para Aarón y sus hijos desde el día en que Moisés se los presentó al <char style="nd">Señor</char> como sacerdotes. <verse number="36" style="v"/>El día en que fueron ungidos, el <char style="nd">Señor</char> ordenó a los israelitas darles esa porción. Es un estatuto perpetuo para sus descendientes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Esta es la ley respecto a los <char style="w" lemma="holocausto">holocaustos</char>, las ofrendas de cereales, los sacrificios <char style="w" lemma="expiar">expiatorios</char>, los sacrificios por la culpa, los sacrificios de ordenación, y los sacrificios de comunión. <verse number="38" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> se la dio a Moisés en el monte Sinaí el día en que mandó a los israelitas presentarle ofrendas en el desierto de Sinaí.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">La ordenación de Aarón y sus hijos</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="LEV 8:1-36">8:1-36</ref> – <char style="xt"><ref loc="EXO 29:1-37">Éx 29:1-37</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le dijo a Moisés: <verse number="2" style="v"/>«Toma a Aarón y a sus hijos, junto con sus vestiduras, el aceite de la unción, el novillo para el sacrificio <char style="w" lemma="expiar">expiatorio</char>, los dos carneros y el canastillo de los panes sin levadura, <verse number="3" style="v"/>y congrega a toda la comunidad a la entrada de la <char style="w">Tienda de reunión</char>».</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Moisés llevó a cabo la orden del <char style="nd">Señor</char>, y congregó a la comunidad a la entrada de la Tienda de reunión. <verse number="5" style="v"/>Allí Moisés les dijo: «Esto es lo que el <char style="nd">Señor</char> nos ha ordenado hacer». <verse number="6" style="v"/>Acto seguido, Moisés hizo que se acercaran Aarón y sus hijos, y los lavó con agua. <verse number="7" style="v"/>A Aarón le puso la túnica y se la ciñó con la faja; luego lo cubrió con el manto, y encima le puso el <char style="w">efod</char>, ciñéndoselo con la cinta del mismo. <verse number="8" style="v"/>En seguida, le colocó el pectoral, y sobre este puso el <char style="w" lemma="urim y tumim"><char style="tl">urim</char> y el <char style="tl">tumim</char></char>. <verse number="9" style="v"/>Por último, le colocó la tiara en la cabeza, y en la parte delantera puso la placa de oro, símbolo de su consagración, tal como el <char style="nd">Señor</char> se lo había mandado a Moisés.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Después Moisés tomó el aceite de la unción, y ungió el santuario y todo lo que había en él, para consagrarlos. <verse number="11" style="v"/>Siete veces roció el aceite sobre el altar, para ungirlo y consagrarlo junto con el lavamanos y su base, y todos sus utensilios. <verse number="12" style="v"/>Luego, para consagrar a Aarón, lo ungió derramando sobre su cabeza el aceite de la unción.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Acto seguido, Moisés hizo que los hijos de Aarón se acercaran, y los vistió con las túnicas; se las ciñó con la faja, y les sujetó las mitras, tal como el <char style="nd">Señor</char> se lo había mandado. <verse number="14" style="v"/>Luego hizo traer el novillo del sacrificio expiatorio, y Aarón y sus hijos pusieron las manos sobre la cabeza del novillo. <verse number="15" style="v"/>Después Moisés lo degolló y, tomando un poco de sangre con el dedo, la untó en los cuernos alrededor del altar para <char style="w" lemma="purificar">purificarlo</char>. El resto de la sangre la derramó al pie del altar, y así lo consagró e hizo <char style="w">propiciación</char> por él. <verse number="16" style="v"/>Luego Moisés tomó toda la grasa que recubre los intestinos, el lóbulo del hígado, los dos riñones y su grasa, y los quemó en el altar. <verse number="17" style="v"/>Pero el resto del novillo, es decir, la piel, la carne y el excremento, lo quemó en el fuego, fuera del campamento, tal como el <char style="nd">Señor</char> se lo había mandado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Moisés mandó traer el carnero del <char style="w">holocausto</char>, y Aarón y sus hijos pusieron las manos sobre la cabeza del carnero. <verse number="19" style="v"/>Moisés lo degolló, y derramó la sangre alrededor del altar. <verse number="20" style="v"/>Cortó luego el carnero en trozos, y quemó la cabeza, los trozos y el sebo. <verse number="21" style="v"/>Lavó con agua los intestinos y las patas, y luego quemó todo el carnero en el altar como holocausto de aroma grato, como ofrenda presentada por fuego al <char style="nd">Señor</char>, tal como el <char style="nd">Señor</char> se lo había mandado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Después Moisés mandó traer el otro carnero, el del sacrificio de ordenación, y Aarón y sus hijos pusieron las manos sobre la cabeza del carnero. <verse number="23" style="v"/>Moisés lo degolló, y tomando un poco de la sangre, se la untó a Aarón en el lóbulo de la oreja derecha, en el pulgar de la mano derecha y en el dedo gordo del pie derecho. <verse number="24" style="v"/>Además, hizo que los hijos de Aarón se acercaran, y les untó sangre en el lóbulo de la oreja derecha, en el pulgar de la mano derecha y en el dedo gordo del pie derecho. Después derramó la sangre alrededor del altar. <verse number="25" style="v"/>Tomó la grasa y la cola, y toda la grasa que cubre los intestinos, el lóbulo del hígado, los dos riñones y su grasa, y el muslo derecho, <verse number="26" style="v"/>y tomando del canastillo que estaba colocado ante el <char style="nd">Señor</char> un pan sin levadura, una oblea y una torta de pan amasada con aceite, lo puso todo sobre la grasa y el muslo derecho. <verse number="27" style="v"/>Todo esto lo puso sobre las manos de Aarón y de sus hijos, y Aarón lo ofreció ante el <char style="nd">Señor</char> como ofrenda mecida. <verse number="28" style="v"/>Después se lo entregaron a Moisés, quien lo quemó en el altar, junto con el holocausto, como un sacrificio de ordenación de aroma grato, como una ofrenda presentada por fuego al <char style="nd">Señor</char>. <verse number="29" style="v"/>Luego, de la parte de la ofrenda que le pertenecía, Moisés tomó el pecho de la víctima y se lo presentó al <char style="nd">Señor</char> como ofrenda mecida, tal como el <char style="nd">Señor</char> se lo había mandado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Moisés tomó un poco del aceite de la unción y de la sangre del altar, y roció a Aarón y a sus hijos, junto con sus vestiduras. Así consagró Moisés a Aarón y a sus hijos, junto con sus vestiduras.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Luego les dijo Moisés a Aarón y a sus hijos: «Coced la carne a la entrada de la Tienda de reunión, y comedla allí junto con el pan del sacrificio de ordenación, tal como ordené cuando dije: “Aarón y sus hijos se lo comerán”. <verse number="32" style="v"/>Quemad después en el fuego el resto de la carne y del pan. <verse number="33" style="v"/>Quedaos siete días a la entrada de la Tienda de reunión, hasta que se complete el rito de vuestra ordenación, que dura siete días. <verse number="34" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> mandó que se hiciera propiciación por vosotros, tal como se ha hecho hoy. <verse number="35" style="v"/>Así que siete días con sus noches os quedaréis a la entrada de la Tienda de reunión, cumpliendo con lo que el <char style="nd">Señor</char> ha prescrito, para que no muráis. Así me lo ha mandado el <char style="nd">Señor</char>». <verse number="36" style="v"/>Y Aarón y sus hijos hicieron todo lo que el <char style="nd">Señor</char> había mandado por medio de Moisés.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Los sacerdotes inician su ministerio</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Al octavo día, Moisés llamó a Aarón y a sus hijos, y a los <char style="w" lemma="anciano">ancianos</char> de Israel. <verse number="2" style="v"/>A Aarón le dijo: «Toma un becerro para el sacrificio <char style="w" lemma="expiar">expiatorio</char> y un carnero para el <char style="w">holocausto</char>, ambos sin defecto, y preséntaselos al <char style="nd">Señor</char>. <verse number="3" style="v"/>Diles después a los israelitas: “Traed un macho cabrío para el sacrificio expiatorio, y un becerro y un cordero para el holocausto, ambos de un año y sin defecto. <verse number="4" style="v"/>Traed también un toro y un carnero para ofrecérselos al <char style="nd">Señor</char> como sacrificio de <char style="w">comunión</char>; y traed una ofrenda de cereal amasada con aceite. El <char style="nd">Señor</char> se manifestará hoy ante vosotros”».</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Los israelitas llevaron hasta la <char style="w">Tienda de reunión</char> lo que Moisés había mandado; y toda la comunidad se acercó y se quedó de pie ante el <char style="nd">Señor</char>. <verse number="6" style="v"/>Y Moisés les dijo: «Esto es lo que el <char style="nd">Señor</char> os manda hacer, para que la gloria del <char style="nd">Señor</char> se manifieste ante vosotros».</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Después Moisés le dijo a Aarón: «Acércate al altar, y ofrece tu sacrificio expiatorio y tu holocausto. Haz <char style="w">propiciación</char> por ti y por el pueblo. Presenta la ofrenda por el pueblo y haz propiciación por ellos, tal como el <char style="nd">Señor</char> lo ha mandado».</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Aarón se acercó al altar y degolló el becerro como sacrificio expiatorio por sí mismo. <verse number="9" style="v"/>Sus hijos le llevaron la sangre, y él mojó el dedo en la sangre y la untó en los cuernos del altar, derramando luego la sangre al pie del altar. <verse number="10" style="v"/>Luego quemó en el altar la grasa, los riñones y el lóbulo del hígado del animal sacrificado, tal como el <char style="nd">Señor</char> se lo había mandado a Moisés. <verse number="11" style="v"/>La carne y la piel las quemó fuera del campamento.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Después Aarón degolló la víctima del holocausto. Sus hijos le llevaron la sangre, y él la derramó alrededor del altar. <verse number="13" style="v"/>También le fueron pasando los trozos del animal y la cabeza, y él lo quemó todo en el altar. <verse number="14" style="v"/>Lavó los intestinos y las patas, y luego quemó todo esto en el altar, junto con el holocausto.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Entonces Aarón presentó la ofrenda del pueblo, es decir, el macho cabrío del sacrificio expiatorio. Lo tomó y lo degolló, ofreciéndolo como sacrificio expiatorio, como hizo con el primero.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Luego presentó la víctima del holocausto, la cual sacrificó en la forma prescrita. <verse number="17" style="v"/>También presentó la ofrenda de cereal y, tomando un puñado, lo quemó en el altar, además del holocausto de la mañana.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Después degolló el toro y el carnero como sacrificio de comunión por el pueblo. Sus hijos le llevaron la sangre, y él la derramó alrededor del altar. <verse number="19" style="v"/>Pero tomó la grasa del toro y del carnero, es decir, la cola, el sebo que cubre los intestinos, los riñones y el lóbulo del hígado, <verse number="20" style="v"/>y lo puso todo sobre el pecho de las víctimas para quemarlo en el altar. <verse number="21" style="v"/>Aarón meció ante el <char style="nd">Señor</char> el pecho y el muslo derecho de las víctimas. Fue una ofrenda mecida, tal como Moisés se lo había mandado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Aarón levantó las manos hacia el pueblo, y los bendijo. Una vez que terminó de ofrecer el sacrificio expiatorio, el holocausto y el sacrificio de comunión, se retiró del altar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Moisés y Aarón entraron en la Tienda de reunión. Al salir, bendijeron al pueblo, y la gloria del <char style="nd">Señor</char> se manifestó a todo el pueblo. <verse number="24" style="v"/>De la presencia del <char style="nd">Señor</char> salió un fuego, que consumió el holocausto y la grasa que estaban sobre el altar. Al ver esto, todo el pueblo prorrumpió en gritos de júbilo y cayó rostro en tierra.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Muerte de Nadab y Abiú</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Pero Nadab y Abiú, hijos de Aarón, tomaron cada uno su incensario y, poniendo en ellos fuego e incienso, ofrecieron ante el <char style="nd">Señor</char> un fuego que no tenían por qué ofrecer, pues él no se lo había mandado. <verse number="2" style="v"/>Entonces salió de la presencia del <char style="nd">Señor</char> un fuego que los consumió, y murieron ante él. <verse number="3" style="v"/>Moisés le dijo a Aarón: «De esto hablaba el <char style="nd">Señor</char> cuando dijo:</para>
  <para style="q1">»“Entre los que se acercan a mí</para>
  <para style="q2">manifestaré mi <char style="w">santidad</char>,</para>
  <para style="q1">y ante todo el pueblo</para>
  <para style="q2">manifestaré mi gloria”».</para>
  <para style="m">Y Aarón guardó silencio.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Moisés mandó llamar a Misael y a Elzafán, hijos de Uziel, tío de Aarón, y les dijo: «Venid acá y retirad del santuario a vuestros hermanos. ¡Sacadlos del campamento!» <verse number="5" style="v"/>Ellos se acercaron y, tomándolos por las túnicas, se los llevaron fuera del campamento, tal como Moisés lo había ordenado.</para>
  <para style="s1">Ley sobre el duelo sacerdotal</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Luego Moisés les dijo a Aarón y a sus hijos Eleazar e Itamar: «No andéis vosotros con el pelo despeinado, ni os rasguéis los vestidos. Así no moriréis vosotros ni se irritará el <char style="nd">Señor</char> contra toda la comunidad. Vuestros hermanos israelitas harán duelo por el incendio que produjo el <char style="nd">Señor</char>, <verse number="7" style="v"/>pero vosotros no vayáis a salir de la <char style="w">Tienda de reunión</char>, no sea que muráis, porque el aceite de la unción del <char style="nd">Señor</char> está sobre vosotros». Y ellos hicieron lo que Moisés les dijo.</para>
  <para style="s1">Ley sobre el culto y el licor</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le dijo a Aarón: <verse number="9" style="v"/>«Ni tú ni tus hijos debéis beber vino ni licor cuando entréis en la Tienda de reunión, pues de lo contrario moriréis. Este es un estatuto perpetuo para tus descendientes, <verse number="10" style="v"/>para que puedan distinguir entre lo <char style="w">santo</char> y lo profano, y entre lo <char style="w">puro</char> y lo impuro, <verse number="11" style="v"/>y puedan también enseñar a los israelitas todos los estatutos que el <char style="nd">Señor</char> les ha dado a conocer por medio de Moisés».</para>
  <para style="s1">La porción de los sacerdotes</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Moisés le dijo a Aarón, y también a Eleazar e Itamar, los hijos que le quedaban a Aarón: «Tomad el resto de la ofrenda de cereal presentada al <char style="nd">Señor</char>, y comedla sin levadura, junto al altar, porque es sumamente sagrada. <verse number="13" style="v"/>Comedla en un lugar <char style="w">santo</char>, porque así se me ha mandado. Es un estatuto<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:13 </char><char style="fq" closed="false">estatuto</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">derecho</char><char style="ft" closed="false">; también en vv. 14 y 15.</char></note> para ti y para tus hijos con respecto a la ofrenda presentada por fuego al <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>»Tú y tus hijos e hijas podréis comer también, en un lugar <char style="w">puro</char>, el pecho que es ofrenda mecida y el muslo dado como contribución. Ambos son parte de los sacrificios de <char style="w">comunión</char> de los israelitas, y a ti y a tus hijos se os han dado como estatuto. <verse number="15" style="v"/>Tanto el muslo como el pecho serán presentados junto con la ofrenda de la grasa, para ofrecérselos al <char style="nd">Señor</char> como ofrenda mecida. Será un estatuto perpetuo para ti y para tus hijos, tal como lo ha mandado el <char style="nd">Señor</char>».</para>
  <para style="s1">Un caso especial</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Moisés pidió con insistencia el macho cabrío del sacrificio <char style="w" lemma="expiar">expiatorio</char>, pero este ya había sido quemado en el fuego. Irritado con Eleazar e Itamar, los hijos sobrevivientes de Aarón, les preguntó:</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>―¿Por qué no comisteis el sacrificio expiatorio dentro del santuario? Es un sacrificio sumamente sagrado; se os dio para quitar la culpa de la comunidad y hacer <char style="w">propiciación</char> por ellos ante el <char style="nd">Señor</char>. <verse number="18" style="v"/>Si no se introdujo en el Lugar Santo la sangre del macho cabrío, vosotros debisteis haberos comido el animal en el área del santuario, tal como os mandé.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Entonces Aarón le respondió a Moisés:</para>
  <para style="p">―Hoy mis hijos ofrecieron ante el <char style="nd">Señor</char> su sacrificio expiatorio y su <char style="w">holocausto</char>, ¡y es cuando tenía que sucederme semejante desgracia! Si hoy hubiera yo comido del sacrificio expiatorio, ¿le habría parecido correcto al <char style="nd">Señor</char>?</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Al oír esto, Moisés quedó satisfecho con la respuesta.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Leyes sobre animales puros e impuros<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:1-47 </char><char style="ft" closed="false">La identificación de algunos animales, aves e insectos de este capítulo no ha podido establecerse con precisión.</char></note></para>
  <para style="sr">
    <ref loc="LEV 11:1-23">11:1-23</ref> – <char style="xt"><ref loc="DEU 14:3-20">Dt 14:3-20</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> les ordenó a Moisés y a Aarón <verse number="2" style="v"/>que les dijeran a los israelitas: «De todas las bestias que hay en tierra firme, estos son los animales que vosotros podréis comer: <verse number="3" style="v"/>los rumiantes que tienen la pezuña partida en dos. <verse number="4" style="v"/>Hay, sin embargo, rumiantes que no tienen la pezuña partida. De esos animales no podréis comer los siguientes:</para>
  <para style="p">»El camello, porque es rumiante, pero no tiene la pezuña partida; este animal será <char style="w">impuro</char> para vosotros.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>»El conejo, porque es rumiante, pero no tiene la pezuña partida; este animal será impuro para vosotros.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>»La liebre, porque es rumiante,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:5,6 </char><char style="fq" closed="false">rumiante … rumiante</char><char style="ft" closed="false">. Así percibían los hebreos al conejo y a la liebre.</char></note> pero no tiene la pezuña partida; este animal será impuro para vosotros.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>»El cerdo, porque tiene la pezuña partida en dos, pero no es rumiante; este animal será impuro para vosotros.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>»No comeréis la carne ni tocaréis el cadáver de estos animales. Los consideraréis animales impuros.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>»De los animales que hay en las aguas, es decir, en los mares y en los ríos, podréis comer los que tengan aletas y escamas. <verse number="10" style="v"/>En cambio, consideraréis inmundos todos los animales de los mares y de los ríos que no tengan aletas ni escamas, sean reptiles u otros animales acuáticos. <verse number="11" style="v"/>No comeréis su carne, y rechazaréis su cadáver, porque vosotros los consideraréis animales inmundos. <verse number="12" style="v"/>Todo animal acuático que no tenga aletas ni escamas será para vosotros un animal inmundo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>»Rechazaréis las siguientes aves y no las comeréis, porque las consideraréis animales inmundos: el águila, el quebrantahuesos, el águila marina, <verse number="14" style="v"/>toda clase de milanos y gavilanes, <verse number="15" style="v"/>toda clase de cuervos, <verse number="16" style="v"/>el avestruz, la lechuza, toda clase de gaviotas, <verse number="17" style="v"/>el búho, el avetoro, el cisne, <verse number="18" style="v"/>la lechuza nocturna, el pelícano, el buitre, <verse number="19" style="v"/>la cigüeña, toda clase de garzas, la abubilla y el murciélago.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>»A todo insecto alado que camina a cuatro patas lo consideraréis un animal inmundo. <verse number="21" style="v"/>Hay, sin embargo, algunos insectos alados que caminan a cuatro patas y que podréis comer: los que además de sus patas tienen zancas para saltar, <verse number="22" style="v"/>y también toda clase de langostas, grillos y saltamontes. <verse number="23" style="v"/>Pero a los demás insectos alados que caminan a cuatro patas los consideraréis animales inmundos.</para>
  <para style="s1">Leyes sobre la impureza por tocar un animal impuro</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>»Vosotros quedaréis <char style="w" lemma="impuro">impuros</char> por lo siguiente:</para>
  <para style="p">»Todo el que toque el cadáver de esos animales quedará impuro hasta el anochecer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>»Todo el que recoja alguno de esos cadáveres deberá lavarse la ropa, y quedará impuro hasta el anochecer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>»Consideraréis impuro todo animal que no tenga la pezuña partida ni sea rumiante. Cualquiera que lo toque quedará impuro.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>»De los animales de cuatro patas, tendréis por impuro a todo el que se apoya sobre sus plantas. Cualquiera que toque su cadáver quedará impuro hasta el anochecer, <verse number="28" style="v"/>y todo el que lo recoja deberá lavarse la ropa, y quedará impuro hasta el anochecer. A estos animales los consideraréis impuros.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>»Entre los animales que se arrastran, consideraréis impuros a la comadreja, al ratón, a toda clase de lagartos, <verse number="30" style="v"/>a la salamanquesa, a la iguana, al camaleón y a la salamandra. <verse number="31" style="v"/>Estos son los animales que consideraréis impuros entre los que se arrastran. Todo el que toque el cadáver de esos animales quedará impuro hasta el anochecer.</para>
  <para style="s1">Otras leyes sobre el contacto con animales impuros</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>»Cuando el cadáver de algún animal <char style="w">impuro</char> toque algún objeto de madera, o ropa, o piel, o un saco o cualquier utensilio de uso cotidiano, tal objeto quedará impuro. Deberá lavarse con agua, y quedará impuro hasta el anochecer. Entonces volverá a ser puro.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>»Si el cadáver de alguno de estos animales cae dentro de una vasija de barro, todo lo que la vasija contenga quedará impuro, y habrá que romperla. <verse number="34" style="v"/>Todo alimento sobre el que caiga agua de dicha vasija quedará impuro; lo mismo sucederá con todo líquido que haya en esa vasija. <verse number="35" style="v"/>Cualquier cosa sobre la que caiga parte de estos cadáveres quedará impura, y habrá que destruir los hornos y los fogones con los que haya entrado en contacto. Los cadáveres son impuros, y así deberéis considerarlos. <verse number="36" style="v"/>Solo las fuentes o las cisternas que recogen agua permanecerán puras; cualquier otra cosa que toque un cadáver quedará impura.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>»Si alguno de esos cadáveres cae sobre la semilla destinada a la siembra, la semilla permanecerá pura. <verse number="38" style="v"/>Pero, si la semilla se remoja en agua y alguno de esos cadáveres cae sobre ella, deberéis considerarla impura.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>»Si muere algún animal de los que está permitido comer, quien toque su cadáver quedará impuro hasta el anochecer. <verse number="40" style="v"/>Quien coma carne de ese cadáver se lavará la ropa y quedará impuro hasta el anochecer. Quien lo recoja se lavará la ropa y quedará impuro hasta el anochecer.</para>
  <para style="s1">Resumen sobre los reptiles y la santidad</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>»Vosotros no comeréis ninguno de los animales que se arrastran, porque son inmundos. <verse number="42" style="v"/>No comeréis ningún animal que se arrastre sobre su vientre, o que se apoye sobre sus plantas, o que tenga más de cuatro patas. En resumen, no comeréis ningún animal que se arrastra, porque es inmundo; <verse number="43" style="v"/>es decir, no os <char style="w" lemma="contaminar">contaminéis</char> por causa de su inmundicia, pues son animales inmundos. <verse number="44" style="v"/>Yo soy el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios, así que <char style="w" lemma="santificar">santificaos</char> y manteneos santos, porque yo soy santo. No os hagáis <char style="w" lemma="impuro">impuros</char> por causa de los animales que se arrastran. <verse number="45" style="v"/>Yo soy el <char style="nd">Señor</char>, que os sacó de la tierra de Egipto, para ser vuestro Dios. Sed, pues, santos, porque yo soy santo.</para>
  <para style="s1">Conclusión</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>»Esta es la ley acerca de los animales y de las aves, y de todo ser que se mueve dentro de las aguas o que se arrastra por el suelo, <verse number="47" style="v"/>para que así podáis distinguir entre lo puro y lo impuro, y entre lo que se puede comer y lo que no se debe comer».</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Purificación después del alumbramiento</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le ordenó a Moisés <verse number="2" style="v"/>que les dijera a los israelitas: «Cuando una mujer conciba y dé a luz un niño, quedará <char style="w" lemma="impuro">impura</char> durante siete días, como lo es en el tiempo de su menstruación. <verse number="3" style="v"/>Al octavo día, el niño será circuncidado. <verse number="4" style="v"/>La madre deberá permanecer treinta y tres días más purificándose de su flujo de sangre. No tocará ninguna cosa <char style="w" lemma="santo">santa</char>, ni irá al santuario, hasta que termine su período de purificación.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>»Si da a luz una niña, la madre quedará impura durante dos semanas, como lo es en el tiempo de su menstruación, y permanecerá sesenta y seis días más purificándose de su flujo de sangre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>»Una vez cumplido su período de purificación, sea que haya tenido un niño o una niña, tomará un cordero de un año como <char style="w">holocausto</char>, y un pichón de paloma o una tórtola como sacrificio <char style="w" lemma="expiar">expiatorio</char>, y los llevará al sacerdote, a la entrada de la <char style="w">Tienda de reunión</char>, <verse number="7" style="v"/>quien los ofrecerá ante el <char style="nd">Señor</char>. Así el sacerdote hará <char style="w">propiciación</char> por la mujer, y la purificará de su flujo de sangre.</para>
  <para style="p">»Esta es la ley concerniente a la mujer que dé a luz un niño o una niña. <verse number="8" style="v"/>Pero, si no le alcanza para comprar un cordero, tomará dos tórtolas o dos pichones de paloma, uno como holocausto y el otro como sacrificio expiatorio. Así el sacerdote hará propiciación por la mujer, y ella quedará purificada».</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">Leyes sobre enfermedades cutáneas</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> les dijo a Moisés y a Aarón: <verse number="2" style="v"/>«Cuando a una persona le salga en la piel alguna inflamación, erupción o mancha blancuzca que pueda convertirse en infección,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:2 </char><char style="fq" closed="false">infección</char><char style="ft" closed="false">. Tradicionalmente </char><char style="fqa" closed="false"><char style="w">lepra</char></char><char style="ft" closed="false">; así en el resto de este capítulo y en el siguiente.</char></note> se la llevará al sacerdote Aarón, o a alguno de sus descendientes los sacerdotes. <verse number="3" style="v"/>El sacerdote examinará la llaga. Si el vello en la parte afectada se ha puesto blanco y la llaga se ve más hundida que la piel, entonces se trata de una enfermedad infecciosa. Después de examinar a la persona, el sacerdote la declarará <char style="w" lemma="impuro">impura</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>»Si la mancha blancuzca no se ve más hundida que la piel, ni el vello se le ha puesto blanco, el sacerdote aislará a la persona enferma durante siete días, <verse number="5" style="v"/>y al séptimo día la examinará de nuevo. Si juzga que la infección no ha seguido extendiéndose sobre la piel, aislará a esa persona otros siete días. <verse number="6" style="v"/>Cumplidos los siete días, el sacerdote la examinará otra vez y, si el mal no se ha extendido sobre la piel, sino que ha disminuido, la declarará pura. No era más que una erupción, así que la persona enferma se lavará la ropa y quedará pura.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>»Si la erupción se le sigue extendiendo sobre la piel después de haberse presentado ante el sacerdote para su purificación, la persona enferma tendrá que volver a presentarse ante él. <verse number="8" style="v"/>El sacerdote la examinará y, si la erupción se ha extendido sobre la piel, declarará impura a esa persona, pues se trata de una enfermedad infecciosa.</para>
  <para style="s1">Leyes sobre enfermedades infecciosas</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>»Cuando una persona tenga una infección en la piel, deberá ser llevada ante el sacerdote, <verse number="10" style="v"/>quien la examinará. Si ocurre que la inflamación y el vello se han puesto blancos, y se ve la carne viva, <verse number="11" style="v"/>se trata de una infección crónica. El sacerdote declarará <char style="w" lemma="impuro">impura</char> a tal persona. Pero no hará falta aislarla otra vez, porque ya se sabe que es impura.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>»Si la infección se ha extendido sobre la piel de tal manera que, hasta donde el sacerdote pueda ver, cubre toda la piel de la persona enferma, <verse number="13" style="v"/>entonces el sacerdote la examinará. Si ve que la infección le cubre todo el cuerpo, la declarará pura. Esa persona es pura porque todo el cuerpo se le ha puesto blanco. <verse number="14" style="v"/>Pero será impura en el momento en que le aparezca una llaga ulcerosa. <verse number="15" style="v"/>Cuando el sacerdote examine la carne viva, declarará impura a esa persona. La carne viva es impura, pues se trata de una enfermedad infecciosa. <verse number="16" style="v"/>Pero, si la llaga ulcerosa se le pone blanca, la persona enferma deberá ir al sacerdote <verse number="17" style="v"/>para que la examine. Si la llaga se le ha puesto blanca, el sacerdote declarará pura a esa persona, y en efecto lo será.</para>
  <para style="s1">Leyes sobre los abscesos</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>»Si alguien ha tenido un absceso en la piel, y luego sana, <verse number="19" style="v"/>pero en el sitio del absceso le aparece una inflamación blancuzca, o una mancha rojiza, deberá presentarse ante el sacerdote <verse number="20" style="v"/>para que lo examine. Si la inflamación se ve más hundida que la piel y el vello se le ha puesto blanco, el sacerdote lo declarará <char style="w">impuro</char>. Se trata de una enfermedad infecciosa que ha brotado en el sitio donde estaba el absceso. <verse number="21" style="v"/>Pero si, al examinar al enfermo, encuentra el sacerdote que el vello no se le ha puesto blanco, y que el absceso no se ve más hundido que la piel, sino que ha disminuido, entonces aislará al enfermo durante siete días. <verse number="22" style="v"/>Si el absceso se extiende sobre la piel, declarará impuro al enfermo, pues se trata de una enfermedad. <verse number="23" style="v"/>Si el absceso no se desarrolla ni la mancha blanca se extiende, sino que ha cicatrizado, declarará puro al enfermo.</para>
  <para style="s1">Leyes sobre las quemaduras</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>»Si alguien se quema, y sobre la quemadura le aparece una mancha blancuzca o rojiza, <verse number="25" style="v"/>el sacerdote deberá examinarla. Si el vello de la mancha se le ha puesto blanco, y la mancha misma se ve más hundida que la piel, se trata de una enfermedad infecciosa que brotó en el sitio de la quemadura. El sacerdote declarará <char style="w">impuro</char> al enfermo, pues se trata de una infección.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>»Si al examinar la quemadura encuentra el sacerdote que el vello no se ha puesto blanco ni la mancha se ve más hundida que la piel, sino que ha disminuido, entonces aislará al enfermo durante siete días. <verse number="27" style="v"/>Al séptimo día el sacerdote volverá a examinarlo y, si observa que la mancha se ha extendido sobre la piel, lo declarará impuro, pues se trata de una infección. <verse number="28" style="v"/>En cambio, si la mancha blancuzca no ha seguido extendiéndose sobre la piel, se trata solo de la inflamación de la quemadura. Entonces el sacerdote lo declarará puro, ya que se trata solo de una quemadura cicatrizada.</para>
  <para style="s1">Leyes sobre enfermedades del cuero cabelludo y de la barba</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>»Si a un hombre o a una mujer le sale una llaga en la cabeza o en el mentón, <verse number="30" style="v"/>el sacerdote deberá examinar la llaga. Si esta se ve más hundida que la piel, y el pelo se ve amarillento y delgado, declarará <char style="w">impuro</char> al enfermo. Se trata de tiña, que es una infección en la cabeza o en el mentón. <verse number="31" style="v"/>Pero, si al examinar la llaga tiñosa el sacerdote ve que no está más hundida que la piel ni tiene pelo negro, aislará al enfermo de tiña durante siete días. <verse number="32" style="v"/>Al séptimo día el sacerdote deberá examinar otra vez al enfermo; si la tiña no se ha extendido, ni tiene pelo amarillento ni se ve más hundida que la piel, <verse number="33" style="v"/>entonces el enfermo se afeitará el pelo, pero no la parte afectada, y el sacerdote lo aislará otros siete días. <verse number="34" style="v"/>Al séptimo día el sacerdote volverá a examinar al enfermo; si la tiña no se ha extendido por la piel ni se ve más hundida que esta, lo declarará puro. Entonces el enfermo se lavará la ropa y quedará puro.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>»Si después de su purificación la tiña se extiende por toda la piel, <verse number="36" style="v"/>el sacerdote deberá examinarlo. Si la tiña se ha extendido por toda la piel, ya no hará falta que el sacerdote busque pelo amarillento, porque el enfermo es impuro. <verse number="37" style="v"/>En cambio, si considera que la tiña no se ha desarrollado y nota que le ha crecido pelo negro, entonces el enfermo ha sanado. Es puro, y así deberá declararlo el sacerdote.</para>
  <para style="s1">Afecciones cutáneas benignas</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>»Si a un hombre o a una mujer le salen manchas blancuzcas en la piel, <verse number="39" style="v"/>el sacerdote deberá examinarlas. Si las manchas resultan ser blancuzcas, se trata solo de una erupción cutánea, de modo que la persona es <char style="w" lemma="puro">pura</char>.</para>
  <para style="s1">Leyes sobre la calvicie</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>»Si a alguien se le cae el pelo de la nuca, y se queda calvo, es puro. <verse number="41" style="v"/>Si se le cae el pelo de las sienes y se queda calvo, también es puro. <verse number="42" style="v"/>Pero, si en su calvicie de la nuca o de las sienes le aparece una llaga rojiza, se trata de una infección que le ha brotado en la parte calva. <verse number="43" style="v"/>El sacerdote deberá examinarlo. Si la inflamación es rojiza, parecida a las infecciones de la piel, <verse number="44" style="v"/>se trata entonces de una persona infectada e impura. El sacerdote la declarará impura por esa llaga en la cabeza.</para>
  <para style="s1">Ley sobre las infecciones</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>»La persona que contraiga una infección se vestirá de harapos y no se peinará; con el rostro semicubierto irá gritando: “¡<char style="w">Impuro</char>! ¡Impuro!”, <verse number="46" style="v"/>y será impuro todo el tiempo que le dure la enfermedad. Es impuro, así que deberá vivir aislado y fuera del campamento.</para>
  <para style="s1">Leyes sobre el moho</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>»Cuando la ropa de lana o de lino se llene de moho, <verse number="48" style="v"/>o este aparezca en la urdimbre o trama del lino o de la lana, o en algún cuero o artículo de piel, <verse number="49" style="v"/>y su color sea verduzco o rojizo, se trata de una infección de moho, y deberá mostrársele al sacerdote, <verse number="50" style="v"/>quien examinará la mancha y aislará durante siete días el objeto infectado. <verse number="51" style="v"/>Al séptimo día el sacerdote examinará la mancha. Si esta se ha extendido en la ropa o en la urdimbre, o en la trama, o en el cuero o en cualquier artículo de piel, se trata de un moho corrosivo. Tal objeto es <char style="w">impuro</char>. <verse number="52" style="v"/>Se le prenderá fuego a la ropa o a la urdimbre, trama, lana, lino o cualquier artículo de piel que haya sido infectado, porque se trata de un moho corrosivo. El objeto deberá ser quemado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v"/>»Si, al examinar el objeto, el sacerdote observa que la mancha no se ha extendido sobre el vestido, ni sobre la urdimbre, trama, lana, lino, o cualquier artículo de cuero, <verse number="54" style="v"/>entonces mandará lavar el objeto infectado y lo aislará otros siete días. <verse number="55" style="v"/>Una vez lavado el objeto, el sacerdote procederá a examinarlo. Si observa que la mancha no ha cambiado de aspecto, dicho objeto será considerado impuro aun cuando la mancha no se haya extendido. El objeto será quemado por estar corroído, sea por dentro o por fuera.</para>
  <para style="p">
    <verse number="56" style="v"/>»Si después de lavado el objeto, el sacerdote lo examina y observa que la mancha ha disminuido, deberá arrancar la parte manchada del vestido, del cuero, de la urdimbre o de la trama. <verse number="57" style="v"/>Si la mancha reaparece en la ropa, en la urdimbre, en la trama o en cualquier artículo de piel, significa que ha vuelto a brotar. La parte infectada será quemada, <verse number="58" style="v"/>pero toda ropa, urdimbre, trama o artículo de piel que al lavarse pierda la mancha, se volverá a lavar, y el objeto quedará puro».</para>
  <para style="p">
    <verse number="59" style="v"/>Esta es la ley respecto al moho que infecta la ropa, la lana, el lino, la urdimbre, la trama o cualquier artículo de piel, para poder declararlos puros o impuros.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">Purificación de las enfermedades cutáneas</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le dijo a Moisés: <verse number="2" style="v"/>«Esta es la ley que se aplicará para declarar <char style="w" lemma="puro">pura</char> a una persona infectada. Será presentada ante el sacerdote, <verse number="3" style="v"/>quien la examinará fuera del campamento. Si el sacerdote comprueba que la persona infectada se ha sanado de su enfermedad, <verse number="4" style="v"/>mandará traer para la purificación de esa persona dos aves vivas y puras, un pedazo de madera de cedro, un paño escarlata y una rama de <char style="w">hisopo</char>. <verse number="5" style="v"/>Después el sacerdote mandará degollar la primera ave sobre una vasija de barro llena de agua de manantial. <verse number="6" style="v"/>Tomará la otra ave viva, la madera de cedro, el paño escarlata y la rama de hisopo, y mojará todo esto junto con el ave viva en la sangre del ave que fue degollada sobre el agua de manantial. <verse number="7" style="v"/>Luego rociará siete veces a quien va a ser purificado de la infección, y lo declarará puro. Entonces dejará libre a campo abierto al ave viva.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>»El que se purifica deberá lavarse la ropa, afeitarse todo el pelo y bañarse. Así quedará puro. Después de esto podrá entrar en el campamento, pero se quedará fuera de su tienda durante siete días. <verse number="9" style="v"/>Al séptimo día se rapará por completo el cabello, la barba y las cejas; se lavará la ropa y se bañará. Así quedará puro.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>»Al octavo día, el que se purifica deberá traer dos corderos sin defecto y una cordera de un año, también sin defecto; como ofrenda de cereal traerá seis kilos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:10 </char><char style="fq" closed="false">seis kilos</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">tres décimas </char><char style="ft" closed="false">(de <char style="w">efa</char>).</char></note> de flor de harina amasada con aceite, junto con un tercio de litro<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:10 </char><char style="fq" closed="false">un tercio de litro</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">un <char style="w">log</char></char><char style="ft" closed="false">; también en v. 21.</char></note> de aceite. <verse number="11" style="v"/>El sacerdote que oficia en la purificación presentará ante el <char style="nd">Señor</char>, a la entrada de la <char style="w">Tienda de reunión</char>, al que se purifica, con sus ofrendas. <verse number="12" style="v"/>Después el sacerdote tomará uno de los corderos y, junto con el aceite, lo ofrecerá como sacrificio por la culpa. Lo mecerá ante el <char style="nd">Señor</char>, pues se trata de una ofrenda mecida. <verse number="13" style="v"/>Después degollará el cordero en el lugar <char style="w">santo</char>, donde se degüellan las víctimas del sacrificio <char style="w" lemma="expiar">expiatorio</char> y del <char style="w">holocausto</char>, porque el sacrificio por la culpa, al igual que el sacrificio expiatorio, pertenecen al sacerdote. Se trata de algo sumamente sagrado. <verse number="14" style="v"/>Luego tomará el sacerdote un poco de sangre del sacrificio por la culpa y la untará en el lóbulo de la oreja derecha, en el pulgar de la mano derecha y en el dedo gordo del pie derecho del que se purifica. <verse number="15" style="v"/>El sacerdote tomará un poco de aceite y se lo echará en la palma de la mano izquierda. <verse number="16" style="v"/>Mojará el índice de la mano derecha en el aceite que tiene en la palma izquierda, y rociará el aceite siete veces ante el <char style="nd">Señor</char>. <verse number="17" style="v"/>Luego, del aceite que le quede en la mano, el sacerdote untará un poco en el lóbulo de la oreja derecha, en el pulgar de la mano derecha y en el dedo gordo del pie derecho del que se purifica, sobre la sangre del sacrificio por la culpa. <verse number="18" style="v"/>El sacerdote derramará sobre la cabeza del que se purifica el aceite que le quede en la mano. De este modo celebrará ante el <char style="nd">Señor</char> el rito de <char style="w">propiciación</char> por él. <verse number="19" style="v"/>A continuación, el sacerdote ofrecerá el sacrificio expiatorio, haciendo propiciación por el que se purifica de su impureza. Hecho esto, degollará la víctima del holocausto, <verse number="20" style="v"/>y la ofrecerá en el altar junto con la ofrenda de cereal. Así hará propiciación por él, y lo declarará puro.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>»Si el que se purifica es pobre y no tiene para comprar lo requerido, tomará como sacrificio por la culpa un solo cordero, el cual será mecido para hacer propiciación por él. También llevará como ofrenda de cereal dos kilos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:21 </char><char style="fq" closed="false">dos kilos</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">una décima </char><char style="ft" closed="false">(de efa).</char></note> de flor de harina amasada con aceite, y un cuarto de litro de aceite, <verse number="22" style="v"/>junto con dos tórtolas o dos pichones de paloma, según lo que pueda pagar, uno como sacrificio expiatorio y otro como holocausto. <verse number="23" style="v"/>Al octavo día los llevará a la entrada de la Tienda de reunión, ante el sacerdote, para su purificación en presencia del <char style="nd">Señor</char>. <verse number="24" style="v"/>El sacerdote tomará el cordero del sacrificio por la culpa, junto con el aceite, y los mecerá ante el <char style="nd">Señor</char>, pues se trata de una ofrenda mecida. <verse number="25" style="v"/>Después degollará el cordero del sacrificio por la culpa, tomará un poco de sangre y la untará en el lóbulo de la oreja derecha, en el pulgar de la mano derecha y en el dedo gordo del pie derecho del que se purifica. <verse number="26" style="v"/>El sacerdote se echará aceite en la palma de la mano izquierda, <verse number="27" style="v"/>y con el índice de la mano derecha lo rociará siete veces ante el <char style="nd">Señor</char>. <verse number="28" style="v"/>Luego, al que se purifica, el sacerdote le untará un poco del aceite que le quede en la mano. Se lo untará en el lóbulo de la oreja derecha, en el pulgar de la mano derecha y en el dedo gordo del pie derecho, allí donde puso la sangre del sacrificio por la culpa. <verse number="29" style="v"/>El aceite que le quede en la mano lo untará el sacerdote en la cabeza del que se purifica, y así hará propiciación por él ante el <char style="nd">Señor</char>. <verse number="30" style="v"/>Luego ofrecerá las tórtolas o los pichones de paloma, según lo que pueda pagar el oferente, <verse number="31" style="v"/>uno como sacrificio expiatorio y otro como holocausto, junto con la ofrenda de cereal. Así hará el sacerdote propiciación ante el <char style="nd">Señor</char> en favor del que se purifica».</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Esta ley se aplicará a la persona que haya contraído una infección cutánea y no tenga para pagar las ofrendas regulares de su purificación.</para>
  <para style="s1">Purificación de casas infectadas</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> les dijo a Moisés y a Aarón: <verse number="34" style="v"/>«Si al entrar vosotros en la tierra de Canaán, la cual os doy en propiedad, yo pongo moho infeccioso en alguna de vuestras casas, <verse number="35" style="v"/>el dueño de la casa deberá decirle al sacerdote: “En mi casa ha aparecido una especie de moho”. <verse number="36" style="v"/>Entonces el sacerdote, antes de entrar para examinar el moho, mandará que desocupen la casa para que no se <char style="w" lemma="contaminar">contamine</char> todo lo que haya en ella. Hecho esto, el sacerdote entrará a examinarla. <verse number="37" style="v"/>Si el moho de las paredes forma cavidades verduzcas o rojizas que parezcan hundirse en la pared, <verse number="38" style="v"/>el sacerdote saldrá de la casa y la clausurará durante siete días. <verse number="39" style="v"/>Al séptimo día regresará y la examinará. Si el moho se ha extendido por las paredes de la casa, <verse number="40" style="v"/>mandará quitar las piedras mohosas y tirarlas fuera de la ciudad, en un lugar <char style="w">impuro</char>. <verse number="41" style="v"/>También mandará raspar todo el interior de la casa, y el material raspado lo arrojará fuera de la ciudad, en un lugar impuro. <verse number="42" style="v"/>Después se repondrán las antiguas piedras con otras nuevas, y se resanará la casa con estuco nuevo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>»Si, después de haber quitado las piedras infectadas y de haber raspado y resanado la casa, vuelve a aparecer el moho y se extiende por toda ella, <verse number="44" style="v"/>el sacerdote irá a examinarla. Si el moho se ha extendido por toda la casa, se trata de moho corrosivo. Por lo tanto, la casa es impura <verse number="45" style="v"/>y deberán demolerla y arrojar, en un lugar impuro fuera de la ciudad, las piedras, la madera y el estuco.</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>»Cualquiera que entre en la casa mientras esté clausurada quedará impuro hasta el anochecer, <verse number="47" style="v"/>y todo el que duerma o coma en dicha casa deberá lavarse la ropa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>»Si, después de haber sido resanada la casa, el sacerdote la examina y el moho no se ha extendido, la declarará pura, porque la infección ha desaparecido.</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>»Para purificar la casa, el sacerdote deberá tomar dos aves, pedazos de madera de cedro, ramas de <char style="w">hisopo</char> y un paño escarlata. <verse number="50" style="v"/>Degollará una de las aves sobre una vasija de barro llena de agua de manantial; <verse number="51" style="v"/>tomará la madera de cedro, las ramas de hisopo, el paño escarlata y la otra ave viva, y mojará todo esto en la sangre del ave degollada y en el agua de manantial. <verse number="52" style="v"/>Luego rociará la casa siete veces, y así la purificará con la sangre del ave, con el agua de manantial y con el ave viva, la madera de cedro, las ramas de hisopo y el paño escarlata. <verse number="53" style="v"/>Entonces soltará al ave viva a campo abierto. Así hará <char style="w">propiciación</char> por la casa, y esta quedará pura.</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v"/>»Esta es la ley respecto a cualquier tipo de infección cutánea o de tiña, <verse number="55" style="v"/>o de moho, ya sea en la ropa o en una casa, <verse number="56" style="v"/>o de inflamación, o erupción o mancha blancuzca <verse number="57" style="v"/>para así poder enseñar al pueblo cuándo algo es puro o impuro. Esta es la ley respecto a las infecciones».</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">Impurezas sexuales en el hombre</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> les ordenó a Moisés y a Aarón <verse number="2" style="v"/>que les dijeran a los israelitas: «Si algún hombre tiene un derrame seminal, tal derrame es <char style="w">impuro</char>, <verse number="3" style="v"/>lo mismo que el hombre, ya sea que su órgano sexual emita el flujo o que el flujo obstruya el órgano.</para>
  <para style="p">»El flujo causa impureza en los siguientes casos:</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>»Será impura toda cama donde se acueste el afectado por el flujo, lo mismo que todo objeto sobre el que se siente.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>»Todo el que toque la cama del afectado por el flujo deberá lavarse la ropa y bañarse, y quedará impuro hasta el anochecer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>»Todo el que se siente donde se haya sentado el afectado por el flujo deberá lavarse la ropa y bañarse, y quedará impuro hasta el anochecer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>»Todo el que toque el cuerpo del afectado por el flujo deberá lavarse la ropa y bañarse con agua, y quedará impuro hasta el anochecer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>»Si el afectado por el flujo escupe sobre alguien no <char style="w" lemma="contaminar">contaminado</char>, este deberá lavarse la ropa y bañarse, y quedará impuro hasta el anochecer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>»Toda montura sobre la que cabalgue el afectado por el flujo quedará impura.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>»Todo el que toque algún objeto que haya estado debajo del afectado por el flujo quedará impuro hasta el anochecer; el que transporte dicho objeto deberá lavarse la ropa y bañarse, y quedará impuro hasta el anochecer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>»Si el afectado por el flujo toca a alguien sin haberse lavado las manos con agua, el que fue tocado deberá lavarse la ropa y bañarse, y quedará impuro hasta el anochecer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>»Si el afectado por el flujo toca alguna vasija de barro, se romperá la vasija; si toca algún utensilio de madera, este deberá lavarse con agua.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>»Si al afectado le cesa el flujo, deberá esperar siete días para el rito de su purificación. Se lavará la ropa y se bañará con agua de manantial, y así quedará puro. <verse number="14" style="v"/>Al octavo día tomará dos tórtolas o dos pichones de paloma, y se presentará ante el <char style="nd">Señor</char>, a la entrada de la <char style="w">Tienda de reunión</char>. Allí entregará las aves al sacerdote, <verse number="15" style="v"/>quien ofrecerá una como sacrificio <char style="w" lemma="expiar">expiatorio</char> y la otra como <char style="w">holocausto</char>. Así, en presencia del <char style="nd">Señor</char>, el sacerdote hará <char style="w">propiciación</char> por el afectado a causa de su flujo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>»Cuando un hombre tenga una eyaculación, deberá bañarse todo el cuerpo, y quedará impuro hasta el anochecer. <verse number="17" style="v"/>Toda ropa o piel sobre la que haya caído semen deberá lavarse con agua, y quedará impura hasta el anochecer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>»Cuando un hombre y una mujer tengan relaciones sexuales con eyaculación, ambos deberán bañarse, y quedarán impuros hasta el anochecer.</para>
  <para style="s1">Impurezas sexuales en la mujer</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>»Cuando a una mujer le llegue su menstruación, quedará <char style="w" lemma="impuro">impura</char> durante siete días.</para>
  <para style="p">»Todo el que la toque quedará impuro hasta el anochecer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>»Todo aquello sobre lo que ella se acueste mientras dure su período menstrual quedará impuro.</para>
  <para style="p">»Todo aquello sobre lo que ella se siente durante su período menstrual quedará impuro.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>»Todo el que toque la cama de esa mujer deberá lavarse la ropa y bañarse, y quedará impuro hasta el anochecer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>»Todo el que toque algún objeto donde ella se haya sentado, deberá lavarse la ropa y bañarse, y quedará impuro hasta el anochecer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>»Si alguien toca algún objeto que estuvo sobre su cama o en el lugar donde ella se sentó, quedará impuro hasta el anochecer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>»Si un hombre tiene relaciones sexuales con esa mujer, se <char style="w" lemma="contaminar">contaminará</char> con su menstruación y quedará impuro durante siete días. Además, toda cama en la que él se acueste quedará también impura.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>»Cuando una mujer tenga flujo continuo de sangre fuera de su período menstrual, o cuando se le prolongue el flujo, quedará impura todo el tiempo que le dure, como durante su período.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>»Toda cama en la que se acueste mientras dure su flujo quedará impura, como durante su período.</para>
  <para style="p">»Todo aquello sobre lo que se siente quedará impuro, como durante su período.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>»Todo el que toque cualquiera de estos objetos quedará impuro. Deberá lavarse la ropa y bañarse, y quedará impuro hasta el anochecer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>»Cuando ella sane de su flujo, deberá esperar siete días para el rito de su purificación. <verse number="29" style="v"/>Al octavo día tomará dos tórtolas o dos pichones de paloma, y los llevará a la entrada de la <char style="w">Tienda de reunión</char>, donde se los entregará al sacerdote, <verse number="30" style="v"/>quien ofrecerá uno como sacrificio <char style="w" lemma="expiar">expiatorio</char> y el otro como <char style="w">holocausto</char>. Así, en presencia del <char style="nd">Señor</char>, el sacerdote hará <char style="w">propiciación</char> por ella a causa de su flujo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>»Debéis mantener apartados de la impureza a los israelitas. Así evitaréis que mueran por haber contaminado mi santuario, que está en medio de ellos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>»Esta ley se aplicará a quien quede impuro por derrame seminal, <verse number="33" style="v"/>a la que tenga flujo menstrual, al hombre y a la mujer que tengan relaciones sexuales con eyaculación, y a quien tenga relaciones sexuales con una mujer impura».</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">Leyes para la expiación de pecados</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="LEV 16:2-34">16:2-34</ref> – <char style="xt"><ref loc="LEV 23:26-32">Lv 23:26-32</ref>; <ref loc="NUM 29:7-11">Nm 29:7-11</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le habló a Moisés después de la muerte de los dos hijos de Aarón, quienes murieron al acercarse imprudentemente al <char style="nd">Señor</char>. <verse number="2" style="v"/>Le dijo el <char style="nd">Señor</char> a Moisés: «Dile a tu hermano Aarón que no entre a cualquier hora en la parte del santuario que está detrás de la cortina, es decir, delante del <char style="w">propiciatorio</char> que está sobre el arca, no sea que muera cuando yo aparezca en la nube por encima del propiciatorio.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>»Aarón deberá entrar en el santuario con un novillo para el sacrificio <char style="w" lemma="expiar">expiatorio</char> y un carnero para el <char style="w">holocausto</char>. <verse number="4" style="v"/>Se pondrá la túnica sagrada de lino y la ropa interior de lino. Se ceñirá con la faja de lino y se pondrá la tiara de lino. Estas son las vestiduras sagradas que se pondrá después de haberse bañado con agua.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>»De la comunidad de los israelitas, Aarón tomará dos machos cabríos para el sacrificio expiatorio y un carnero para el holocausto. <verse number="6" style="v"/>Después de que haya ofrecido el novillo del sacrificio expiatorio como propiciación por él y por su familia, <verse number="7" style="v"/>tomará los dos machos cabríos y los presentará ante el <char style="nd">Señor</char>, a la entrada de la <char style="w">Tienda de reunión</char>. <verse number="8" style="v"/>Entonces Aarón echará suertes sobre los dos machos cabríos, uno para el <char style="nd">Señor</char> y otro para soltarlo en el desierto.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:8 </char><char style="fq" closed="false">para soltarlo en el desierto</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">para Azazel </char><char style="ft" closed="false">(puede significar el demonio que habita en el desierto); también en v. 26.</char></note> <verse number="9" style="v"/>Aarón ofrecerá como sacrificio expiatorio el macho cabrío que le tocó al <char style="nd">Señor</char>, <verse number="10" style="v"/>pero presentará vivo ante el <char style="nd">Señor</char>, como propiciación, el macho cabrío que soltará en el desierto; es decir, lo enviará a Azazel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>»Aarón presentará el novillo para su propio sacrificio expiatorio, y hará propiciación por él y por su familia. Degollará el novillo para su propio sacrificio expiatorio; <verse number="12" style="v"/>luego tomará del altar que está ante el <char style="nd">Señor</char> un incensario lleno de brasas, junto con dos puñados llenos de incienso aromático en polvo, y los llevará tras la cortina; <verse number="13" style="v"/>colocará entonces el incienso sobre el fuego, en presencia del <char style="nd">Señor</char>, para que la nube de incienso cubra el propiciatorio que está sobre el arca del pacto. De esa manera, Aarón no morirá. <verse number="14" style="v"/>Después tomará un poco de la sangre del novillo y la rociará con su dedo al costado oriental del propiciatorio; la rociará delante del propiciatorio siete veces.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>»Luego degollará el macho cabrío del sacrificio expiatorio en favor del pueblo. Llevará su sangre detrás de la cortina, y hará con esa sangre lo mismo que hizo con la del novillo: la rociará sobre y delante del propiciatorio. <verse number="16" style="v"/>Así hará propiciación por el santuario para <char style="w" lemma="purificar">purificarlo</char> de las impurezas y transgresiones de los israelitas, cualesquiera que hayan sido sus pecados. Hará lo mismo por la Tienda de reunión, que está entre ellos en medio de sus impurezas. <verse number="17" style="v"/>Nadie deberá estar en la Tienda de reunión desde el momento en que Aarón entre para hacer propiciación en el santuario hasta que salga, es decir, mientras esté haciendo propiciación por sí mismo, por su familia y por toda la asamblea de Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>»Aarón saldrá luego para hacer propiciación por el altar que está delante del <char style="nd">Señor</char>. Tomará sangre del novillo y del macho cabrío, y la untará sobre cada uno de los cuernos del altar, <verse number="19" style="v"/>y con el dedo rociará con sangre el altar siete veces. Así lo <char style="w" lemma="santificar">santificará</char> y lo purificará de las impurezas de los israelitas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>»Cuando Aarón haya terminado de hacer propiciación por el santuario, la Tienda de reunión y el altar, presentará el macho cabrío vivo, <verse number="21" style="v"/>y le impondrá las manos sobre la cabeza. Confesará entonces todas las iniquidades y transgresiones de los israelitas, cualesquiera que hayan sido sus pecados. Así el macho cabrío cargará con ellos, y será enviado al desierto por medio de un hombre designado para esto. <verse number="22" style="v"/>El hombre soltará en el desierto al macho cabrío, y este se llevará a tierra árida todas las iniquidades.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>»Entonces Aarón entrará en la Tienda de reunión, se quitará los vestidos de lino que se puso antes de entrar en el santuario, y allí los dejará. <verse number="24" style="v"/>Se bañará con agua en un lugar <char style="w">santo</char> y se volverá a vestir. Después saldrá y ofrecerá su propio holocausto y el del pueblo. Así hará propiciación por sí mismo y por el pueblo. <verse number="25" style="v"/>Además, quemará sobre el altar la grasa del sacrificio expiatorio.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>»El encargado de soltar el macho cabrío en el desierto deberá lavarse la ropa y bañarse con agua. Solo después de hacer esto podrá volver al campamento.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>»El novillo del sacrificio expiatorio y el macho cabrío del sacrificio expiatorio, cuya sangre se llevó para hacer propiciación por el santuario, se sacarán del campamento, y la piel, la carne y el excremento se quemarán. <verse number="28" style="v"/>El que les prenda fuego deberá lavarse la ropa y bañarse. Solo después de hacer esto podrá volver al campamento.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>»Este será para vosotros un estatuto perpetuo, tanto para el nativo como para el extranjero: El día diez del mes séptimo ayunaréis y no realizaréis ningún tipo de trabajo. <verse number="30" style="v"/>En dicho día se hará propiciación por vosotros para purificaros, y delante del <char style="nd">Señor</char> seréis purificados de todos vuestros pecados. <verse number="31" style="v"/>Será para vosotros un día de completo reposo, en el cual ayunaréis. Es un estatuto perpetuo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>»La propiciación la realizará el sacerdote que haya sido ungido y ordenado como sucesor de su padre. Se pondrá las vestiduras sagradas de lino, <verse number="33" style="v"/>y hará propiciación por el lugar santísimo, por la Tienda de reunión y por el altar. También hará propiciación por los sacerdotes y por toda la comunidad allí reunida.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>»Este os será un estatuto perpetuo: Una vez al año se deberá hacer propiciación por todos los israelitas a causa de todos sus pecados».</para>
  <para style="p">Y se hizo tal como el <char style="nd">Señor</char> se lo había mandado a Moisés.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s1">Prohibición de comer sangre</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le ordenó a Moisés <verse number="2" style="v"/>que les dijera a Aarón y a sus hijos, y a todos los israelitas: «Esto es lo que ha mandado el <char style="nd">Señor</char>:</para>
  <para style="p">
    <verse number="3-4" style="v"/>»Cualquier israelita que sacrifique una res, un cordero o una cabra para presentarlo como ofrenda al <char style="nd">Señor</char> deberá hacerlo a la entrada de la <char style="w">Tienda de reunión</char>. Si lo hace en otro lugar, será considerado culpable de haber derramado sangre y será eliminado de su pueblo. <verse number="5" style="v"/>El propósito de este mandamiento es que los israelitas lleven al <char style="nd">Señor</char> los sacrificios que suelen hacer en el campo. Deberán llevarlos al sacerdote, a la entrada de la Tienda de reunión, y ofrecérselos al <char style="nd">Señor</char> como sacrificios de <char style="w">comunión</char>. <verse number="6" style="v"/>El sacerdote derramará la sangre sobre el altar del <char style="nd">Señor</char>, a la entrada de la Tienda de reunión, y quemará la grasa como aroma grato al <char style="nd">Señor</char>. <verse number="7" style="v"/>Y nunca más volverán a ofrecer ningún sacrificio a sus ídolos que tienen forma de machos cabríos,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:7 </char><char style="fq" closed="false">ídolos que tienen forma de machos cabríos</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">demonios.</char></note> con los que se han prostituido. Este es un estatuto perpetuo para ellos y para sus descendientes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>»Cuando algún israelita o extranjero que viva entre vosotros ofrezca un <char style="w">holocausto</char> o sacrificio <verse number="9" style="v"/>y no lo lleve a la entrada de la Tienda de reunión para ofrecerlo al <char style="nd">Señor</char>, el tal será eliminado de su pueblo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>»Cuando algún israelita o extranjero que viva entre vosotros coma cualquier clase de sangre, yo me pondré en su contra y lo eliminaré de su pueblo. <verse number="11" style="v"/>Porque la <char style="w">vida</char> de toda criatura está en la sangre. Yo mismo os la he dado a vosotros sobre el altar, para que hagáis <char style="w">propiciación</char> por vosotros mismos, ya que la propiciación se hace por medio de la sangre. <verse number="12" style="v"/>Por eso os digo: Ninguno de vosotros deberá comer sangre, ni tampoco deberá comerla el extranjero que viva entre vosotros.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>»Cuando un israelita o algún extranjero que viva entre vosotros cace algún animal o ave que sea lícito comer, le extraerá la sangre y la cubrirá con tierra, <verse number="14" style="v"/>pues la vida de toda criatura está en su sangre. Por eso os he dicho: No comáis la sangre de ninguna criatura, porque la vida de toda criatura está en la sangre; cualquiera que la coma será eliminado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>»Todo nativo o extranjero que coma la carne de un animal que las fieras hayan matado o despedazado deberá lavarse la ropa y bañarse con agua, y quedará <char style="w">impuro</char> hasta el anochecer; después de eso quedará puro. <verse number="16" style="v"/>Pero, si no se lava la ropa ni se baña, sufrirá las consecuencias de su pecado».</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">Relaciones sexuales ilícitas</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le ordenó a Moisés <verse number="2" style="v"/>que les dijera a los israelitas: «Yo soy el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios. <verse number="3" style="v"/>No imitaréis vosotros las costumbres de Egipto, donde antes habitabais, ni tampoco las de Canaán, adonde os llevo. No os conduciréis según sus estatutos, <verse number="4" style="v"/>sino que pondréis en práctica mis preceptos y observaréis atentamente mis leyes. Yo soy el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios. <verse number="5" style="v"/>Observad mis estatutos y mis preceptos, pues todo el que los practique vivirá por ellos. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="s1">Relaciones no permitidas</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>»Nadie se acercará a ningún pariente cercano para tener relaciones sexuales con él o con ella. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>»No deshonrarás a tu padre, teniendo relaciones sexuales con tu madre. No lo hagas, porque es tu madre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>»No tendrás relaciones sexuales con la esposa de tu padre, porque sería como tenerlas con él.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>»No tendrás relaciones sexuales con tu hermana por parte de padre o de madre, ya sea nacida en la misma casa o en otro lugar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>»No tendrás relaciones sexuales con la hija de tu hijo, ni con la hija de tu hija, porque sería deshonrarte a ti mismo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>»No tendrás relaciones sexuales con la hija que tu padre haya tenido con su mujer. No la deshonres, porque es tu hermana.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>»No tendrás relaciones sexuales con la hermana de tu padre, porque sería como tenerlas con tu padre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>»No tendrás relaciones sexuales con la hermana de tu madre, porque sería como tenerlas con tu madre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>»No deshonrarás al hermano de tu padre, teniendo relaciones sexuales con su mujer, porque es tu tía.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>»No tendrás relaciones sexuales con tu nuera. No las tendrás, porque sería como tenerlas con tu hijo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>»No tendrás relaciones sexuales con la mujer de tu hermano, porque sería como tenerlas con él mismo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>»No tendrás relaciones sexuales con dos mujeres que sean madre e hija, ni con las nietas de ellas, ya sea por parte de un hijo o de una hija de las mismas. Son parientes cercanas, de modo que eso sería una perversión.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>»No te casarás con la hermana de tu esposa, ni tendrás relaciones sexuales con ella mientras tu esposa viva, para no crear rivalidades entre ellas.</para>
  <para style="s1">Otras relaciones ilícitas</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>»No tendrás relaciones sexuales con ninguna mujer durante su período de <char style="w" lemma="impuro">impureza</char> menstrual.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>»No tendrás trato sexual con la mujer de tu prójimo, para que no te hagas impuro por causa de ella.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>»No profanarás el <char style="w">nombre</char> de tu Dios, entregando a tus hijos para que sean quemados como sacrificio a Moloc. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>»No te acostarás con un hombre como quien se acuesta con una mujer. Eso es una abominación.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>»No tendrás trato sexual con ningún animal. No te hagas impuro por causa de él.</para>
  <para style="p">»Ninguna mujer tendrá trato sexual con ningún animal. Eso es una depravación.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>»No os <char style="w" lemma="contaminar">contaminéis</char> con estas prácticas, porque así se contaminaron las naciones que por amor a vosotros voy a arrojar, <verse number="25" style="v"/>y aun la tierra misma se contaminó. Por eso la castigué por su perversidad, y ella vomitó a sus habitantes. <verse number="26" style="v"/>Vosotros obedeced mis estatutos y preceptos. Ni los nativos ni los extranjeros que vivan entre vosotros deben practicar ninguna de estas abominaciones, <verse number="27" style="v"/>pues las practicaron los que vivían en esta tierra antes que vosotros, y la tierra se contaminó. <verse number="28" style="v"/>Si vosotros contamináis la tierra, ella os vomitará como vomitó a las naciones que la habitaron antes que vosotros.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>»Cualquiera que practique alguna de estas abominaciones será eliminado de su pueblo. <verse number="30" style="v"/>Vosotros observad mis mandamientos y absteneos de seguir las abominables costumbres que se practicaban en la tierra antes de que vosotros llegarais. No os contaminéis por causa de ellas. Yo soy el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios».</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">Llamado a la santidad</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le ordenó a Moisés <verse number="2" style="v"/>que hablara con toda la asamblea de los israelitas y les dijera: «Sed <char style="w" lemma="santo">santos</char>, porque yo el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios soy santo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>»Respetad todos vosotros a vuestra madre y a vuestro padre, y observad mis <char style="w" lemma="sábado">sábados</char>. Yo soy el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>»No os volváis a los ídolos inútiles, ni os hagáis dioses de metal fundido. Yo soy el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>»Cuando le ofrezcáis al <char style="nd">Señor</char> un sacrificio de <char style="w">comunión</char>, hacedlo de tal manera que el <char style="nd">Señor</char> lo acepte de buen grado. <verse number="6" style="v"/>Coméoslo el día en que lo sacrifiquéis o al día siguiente. Lo que sobre para el tercer día, deberéis quemarlo. <verse number="7" style="v"/>Si alguien lo come al tercer día, tal sacrificio no le será válido, pues la carne ya se habrá descompuesto. <verse number="8" style="v"/>Cualquiera que lo coma sufrirá las consecuencias de su pecado por profanar lo que ha sido consagrado al <char style="nd">Señor</char>. Tal persona será eliminada de su pueblo.</para>
  <para style="s1">Relaciones sociales</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>»Cuando llegue el tiempo de la cosecha, no seguéis hasta el último rincón de vuestros campos ni recojáis todas las espigas que allí queden.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>»No rebusquéis hasta el último racimo de sus viñas, ni recojáis las uvas que se hayan caído. Dejadlas para los pobres y los extranjeros. Yo soy el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>»No robéis.</para>
  <para style="p">»No mintáis.</para>
  <para style="p">»No engañéis a vuestro prójimo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>»No juréis en mi <char style="w">nombre</char> solo por jurar, ni profanéis el nombre de vuestro Dios. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>»No explotes a tu prójimo, ni lo despojes de nada.</para>
  <para style="p">»No retengas el salario de tu jornalero hasta el día siguiente.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>»No maldigas al sordo, ni le pongas tropiezos al ciego, sino teme a tu Dios. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>»No perviertas la justicia, ni te muestres parcial en favor del pobre o del rico, sino juzga a todos con justicia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>»No andes difundiendo calumnias entre tu pueblo, ni expongas la vida de tu prójimo con falsos testimonios. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>»No alimentes odios secretos contra tu hermano, sino reprende con franqueza a tu prójimo para que no sufras las consecuencias de su pecado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>»No seas vengativo con tu prójimo, ni le guardes rencor. Ama a tu prójimo como a ti mismo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:18 </char><char style="fq" closed="false">como a ti mismo</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">que es como tú.</char></note> Yo soy el <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="s1">Otras exigencias de la santidad</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>»Cumplid mis estatutos:</para>
  <para style="p">»No crucéis animales de especies diferentes.</para>
  <para style="p">»No plantéis en vuestro campo dos clases distintas de semilla.</para>
  <para style="p">»No uséis ropa tejida con dos clases distintas de hilo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>»Si un hombre se acuesta con una esclava prometida a otro en matrimonio, pero que aún no ha sido rescatada ni declarada libre, a los dos se les impondrá el castigo debido,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:20 </char><char style="fq" closed="false">a los dos se les impondrá el castigo debido</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">los dos deberán ser investigados.</char></note> pero no se les condenará a muerte porque ella aún no ha sido declarada libre. <verse number="21" style="v"/>No obstante, el hombre deberá ofrecer al <char style="nd">Señor</char> un carnero como ofrenda por su culpa. Lo llevará a la entrada de la <char style="w">Tienda de reunión</char>, <verse number="22" style="v"/>y el sacerdote hará <char style="w">expiación</char> ante el <char style="nd">Señor</char> por el pecado cometido. De este modo, su pecado le será perdonado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>»Cuando vosotros entréis en la tierra y plantéis cualquier clase de árboles frutales, durante tres años no comeréis su fruto, sino que lo consideraréis inmundo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:23 </char><char style="fq" closed="false">inmundo</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">incircunciso.</char></note> <verse number="24" style="v"/>En el cuarto año todo su fruto será consagrado como una ofrenda de alabanza al <char style="nd">Señor</char>, <verse number="25" style="v"/>y en el quinto año ya podréis comer de su fruto. De este modo, aumentaréis vuestras cosechas. Yo soy el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>»No comáis nada que tenga sangre.</para>
  <para style="p">»No practiquéis la adivinación ni los sortilegios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>»No os cortéis el cabello en redondo ni os despuntéis la barba.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>»No os hagáis heridas en el cuerpo por causa de los muertos, ni tatuajes en la piel. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>»No degradéis a vuestra hija haciendo de ella una prostituta, para que tampoco se prostituya la tierra ni se llene de perversidad.</para>
  <para style="s1">Otros deberes</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>»Observad mis <char style="w" lemma="sábado">sábados</char>, y tened reverencia por mi santuario. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>»No acudáis a la nigromancia, ni busquéis a los espiritistas, porque os haréis <char style="w" lemma="impuro">impuros</char> por causa de ellos. Yo soy el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>»Ponte de pie en presencia de los mayores.</para>
  <para style="p">»Respeta a los <char style="w" lemma="anciano">ancianos</char>.</para>
  <para style="p">»Teme a tu Dios. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>»Cuando algún extranjero se establezca en vuestro país, no lo tratéis mal. <verse number="34" style="v"/>Al contrario, tratadlo como si fuera uno de vosotros. Amadlo como a vosotros mismos, porque también vosotros fuisteis extranjeros en Egipto. Yo soy el <char style="nd">Señor</char> y Dios de Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>»No cometáis injusticias falseando las medidas de longitud, de peso y de capacidad. <verse number="36" style="v"/>Usad balanzas, pesas y medidas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:36 </char><char style="fq" closed="false">medidas</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false"><char style="w" lemma="efa">efas</char> e <char style="w" lemma="hin">hins</char>.</char></note> justas. Yo soy el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios, que os saqué de Egipto.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>»Obedeced todos mis estatutos. Poned por obra todos mis preceptos. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>».</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">Castigos por el pecado</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le ordenó a Moisés <verse number="2" style="v"/>que les dijera a los israelitas: «Todo israelita o extranjero residente en Israel que entregue a uno de sus hijos para quemarlo como sacrificio a Moloc será condenado a muerte. Los miembros de la comunidad lo matarán a pedradas. <verse number="3" style="v"/>Yo mismo me pondré en contra de ese hombre y lo eliminaré de su pueblo porque, al entregar a uno de sus hijos para quemarlo como sacrificio a Moloc, profana mi santuario y mi <char style="w">santo</char> nombre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>»Si los miembros de la comunidad hacen caso omiso del hombre que haya entregado alguno de sus hijos a Moloc, y no lo condenan a muerte, <verse number="5" style="v"/>yo mismo me pondré en contra de él y de su familia; eliminaré del pueblo a ese hombre y a todos los que se hayan prostituido con él siguiendo a Moloc.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>»También me pondré en contra de quien acuda a la nigromancia y a los espiritistas, y por seguirlos se prostituya. Lo eliminaré de su pueblo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>»Consagraos a mí, y sed santos, porque yo soy el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>»Obedeced mis estatutos y ponedlos por obra. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>, que os santifico.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>»Si alguien maldice a su padre o a su madre, será condenado a muerte: ha maldecido a su padre, o a su madre, y será responsable de su propia muerte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>»Si alguien comete adulterio con la mujer de su prójimo, tanto el adúltero como la adúltera serán condenados a muerte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>»Si alguien se acuesta con la mujer de su padre, deshonra a su padre. Tanto el hombre como la mujer serán condenados a muerte, de la cual ellos mismos serán responsables.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>»Si alguien se acuesta con su nuera, hombre y mujer serán condenados a muerte. Han cometido un acto depravado, y ellos mismos serán responsables de su propia muerte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>»Si alguien se acuesta con otro hombre como quien se acuesta con una mujer, comete un acto abominable y los dos serán condenados a muerte, de la cual ellos mismos serán responsables.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>»Si alguien tiene relaciones sexuales con hija y madre, comete un acto depravado. Tanto él como ellas morirán quemados, para que no haya tal depravación entre vosotros.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>»Si alguien tiene trato sexual con un animal, será condenado a muerte, y se matará también al animal.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>»Si una mujer tiene trato sexual con un animal, se les dará muerte a ambos, y ellos serán responsables de su muerte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>»Si alguien tiene relaciones sexuales con una hermana suya, comete un acto vergonzoso y los dos serán ejecutados en público. Ha deshonrado a su hermana, y sufrirá las consecuencias de su pecado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>»Si alguien se acuesta con una mujer y tiene relaciones sexuales con ella durante su período menstrual, pone al descubierto su flujo, y también ella expone el flujo de su sangre. Los dos serán eliminados de su pueblo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>»No tendrás relaciones sexuales ni con tu tía materna ni con tu tía paterna, pues eso significaría la deshonra de un pariente cercano y los dos sufrirían las consecuencias de su pecado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>»Si alguien se acuesta con su tía, deshonra a su tío, y los dos sufrirán las consecuencias de su pecado: morirán sin tener descendencia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>»Si alguien viola a la esposa de su hermano, comete un acto de <char style="w" lemma="impuro">impureza</char>: ha deshonrado a su hermano, y los dos se quedarán sin descendencia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>»Cumplid todos mis estatutos y preceptos; ponedlos por obra, para que no os vomite la tierra adonde os llevo a vivir. <verse number="23" style="v"/>No viváis según las costumbres de las naciones que por amor a vosotros voy a expulsar. Porque ellas hicieron todas estas cosas, y yo las aborrecí. <verse number="24" style="v"/>Pero a vosotros os digo: “Poseeréis la tierra que perteneció a esas naciones, tierra donde abundan la leche y la miel. Yo mismo os la daré a vosotros como herencia”.</para>
  <para style="p">»Yo soy el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios, que os he distinguido entre las demás naciones. <verse number="25" style="v"/>Por consiguiente, también vosotros debéis distinguir entre los animales puros y los impuros, y entre las aves puras y las impuras. No os hagáis detestables vosotros mismos por causa de animales, de aves o de cualquier alimaña que se arrastra por el suelo, pues yo os los he señalado como impuros. <verse number="26" style="v"/>Sed vosotros santos, porque yo, el <char style="nd">Señor</char>, soy santo, y os he distinguido entre las demás naciones, para que seáis míos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>»Cualquiera de vosotros, hombre o mujer, que sea nigromante o espiritista será condenado a muerte. Morirá apedreado, y será responsable de su propia muerte».</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">La santidad de los sacerdotes</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le ordenó a Moisés: «Habla a los sacerdotes, hijos de Aarón, y diles que no se <char style="w" lemma="contaminar">contaminen</char> tocando el cadáver de alguien de su pueblo, <verse number="2" style="v"/>excepto en el caso de un pariente cercano, como su madre, su padre, su hijo, su hija, su hermano <verse number="3" style="v"/>o una hermana soltera que, por no tener marido, dependa de él. <verse number="4" style="v"/>Como jefes de su pueblo, no deben hacerse <char style="w" lemma="impuro">impuros</char> ni contaminarse.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>»Los sacerdotes no se raparán la cabeza, ni se despuntarán la barba ni se harán heridas en el cuerpo. <verse number="6" style="v"/>Deben ser <char style="w" lemma="santo">santos</char> para su Dios y no profanar su <char style="w">nombre</char>. Son ellos los que presentan al <char style="nd">Señor</char> las ofrendas por fuego, que son como el pan de su Dios. Por eso deben ser santos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>»Ningún sacerdote se casará con una prostituta, ni con una divorciada, ni con una mujer que no sea virgen, porque está consagrado a su Dios. <verse number="8" style="v"/>Considéralo santo, porque él ofrece el pan de tu Dios. Santo será para ti, porque santo soy yo, el <char style="nd">Señor</char>, que os santifico a vosotros.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>»La hija de un sacerdote que se hace prostituta se profana a sí misma y profana a su padre. Deberá ser quemada viva.</para>
  <para style="s1">Santidad del sumo sacerdote</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>»Aquel que sea elegido sumo sacerdote entre sus hermanos, y sobre cuya cabeza se haya derramado el aceite de la unción, y a quien se le haya conferido autoridad<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:10 </char><char style="fq" closed="false">y a quien se le haya conferido autoridad</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">y quien llenó sus manos.</char></note> para llevar las vestiduras sacerdotales, no deberá andar despeinado ni rasgarse las vestiduras.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>»No entrará en ningún lugar donde haya un cadáver.</para>
  <para style="p">»No deberá <char style="w" lemma="contaminar">contaminarse</char>, ni siquiera por su padre o por su madre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>»No saldrá del santuario, para no profanar el santuario de su Dios, porque ha sido consagrado mediante el aceite de la unción divina. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>»La mujer que tome por esposa debe ser virgen. <verse number="14" style="v"/>No debe casarse con una viuda, ni con una divorciada ni con una prostituta. Debe casarse con una virgen de su mismo pueblo, <verse number="15" style="v"/>para que no profane su descendencia entre su pueblo. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>, que lo <char style="w" lemma="santificar">santifica</char>».</para>
  <para style="s1">Impedimentos para ejercer el sacerdocio</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le ordenó a Moisés <verse number="17" style="v"/>que le dijera a Aarón: «Ninguno de tus descendientes que tenga defecto físico deberá acercarse jamás a su Dios para presentarle la ofrenda de pan. <verse number="18" style="v"/>En efecto, no deberá acercarse nadie que tenga algún defecto físico: ninguno que sea ciego, cojo, mutilado, deforme, <verse number="19" style="v"/>lisiado de pies o manos, <verse number="20" style="v"/>jorobado o enano; o que tenga sarna o tiña, o cataratas en los ojos, o que haya sido castrado. <verse number="21" style="v"/>Ningún descendiente del sacerdote Aarón que tenga algún defecto podrá acercarse a presentar al <char style="nd">Señor</char> las ofrendas por fuego. No podrá acercarse para presentarle a su Dios la ofrenda de pan, por tener un defecto. <verse number="22" style="v"/>Podrá comer de la ofrenda de pan, tanto del alimento <char style="w">santo</char> como del santísimo, <verse number="23" style="v"/>pero por causa de su defecto no pasará más allá de la cortina ni se acercará al altar, para no profanar mi santuario. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>, que santifico a los sacerdotes».</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Y Moisés les comunicó todo esto a Aarón y a sus hijos, y a todos los israelitas.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s1">Las ofrendas del <char style="nd">Señor</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le ordenó a Moisés <verse number="2" style="v"/>que les dijera a Aarón y a sus hijos: «Tratad con mucho respeto las ofrendas sagradas que me consagran los israelitas, para no profanar mi <char style="w">santo</char> nombre. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>».</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>También le ordenó decirles: «Si alguno de los descendientes de Aarón está ritualmente <char style="w">impuro</char> y se acerca a las ofrendas que los israelitas consagran al <char style="nd">Señor</char>, será eliminado de mi presencia. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>»Si un descendiente de Aarón padece de alguna enfermedad infecciosa en la piel,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:4 </char><char style="fq" closed="false">alguna enfermedad infecciosa en la piel</char><char style="ft" closed="false">. Tradicionalmente </char><char style="fqa" closed="false"><char style="w">lepra</char>.</char></note> o de derrame seminal, deberá abstenerse de comer de las ofrendas sagradas, hasta que se purifique. Cualquiera que toque un objeto <char style="w" lemma="contaminar">contaminado</char> por el contacto con un cadáver, o que tenga derrame de semen, <verse number="5" style="v"/>o que toque algún animal u <char style="w">hombre</char> impuros, cualquiera que sea la impureza, <verse number="6" style="v"/>quedará impuro hasta el anochecer. Por tanto, se abstendrá de comer de las ofrendas sagradas. Lavará su cuerpo con agua, <verse number="7" style="v"/>y al ponerse el sol quedará puro. Después de esto podrá comer de las ofrendas sagradas, porque son su alimento. <verse number="8" style="v"/>No deberá comer nada que sea hallado muerto o despedazado por las fieras, pues de lo contrario quedará impuro. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>»Los sacerdotes cumplirán con mis instrucciones, y así no pecarán ni sufrirán la muerte por haber profanado las ofrendas. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>, que santifico a los sacerdotes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>»Nadie ajeno a la familia sacerdotal comerá de las ofrendas sagradas, ni tampoco comerá de ellas ningún huésped del sacerdote, ni su jornalero. <verse number="11" style="v"/>Pero sí podrá comer de ellas el esclavo comprado por un sacerdote, y el esclavo nacido en casa del mismo. <verse number="12" style="v"/>Si la hija de un sacerdote se casa con alguien que no sea sacerdote, no podrá comer de las ofrendas recibidas como contribución. <verse number="13" style="v"/>Pero, si queda viuda o divorciada y, sin haber tenido hijos, regresa a la casa de su padre como cuando era soltera, entonces sí podrá comer del alimento de su padre. Pero nadie ajeno a la familia sacerdotal está autorizado para comerlo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>»Si inadvertidamente alguien come de una ofrenda sagrada, deberá restituir la ofrenda al sacerdote y añadirle una quinta parte de su valor.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>»No deberán los sacerdotes profanar las ofrendas sagradas que los israelitas presentan al <char style="nd">Señor</char>, <verse number="16" style="v"/>porque al permitir que las coman harán recaer sobre sí mismos un pecado que requiere un sacrificio por la culpa. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>, que los santifico».</para>
  <para style="s1">Sacrificios inaceptables</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le ordenó a Moisés <verse number="18" style="v"/>que les dijera a Aarón y a sus hijos, y a todos los israelitas: «Si alguno de vosotros, sea israelita o extranjero residente en Israel, presenta un <char style="w">holocausto</char> al <char style="nd">Señor</char> para cumplir un voto, o como ofrenda voluntaria, <verse number="19" style="v"/>para que le sea aceptado deberá presentar un macho sin defecto de entre el ganado vacuno, ovino o cabrío. <verse number="20" style="v"/>No presentéis ningún animal que tenga algún defecto, porque no se os aceptará.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>»Si alguien, para cumplir un voto especial o como ofrenda voluntaria, le presenta al <char style="nd">Señor</char> ganado vacuno u ovino como sacrificio de <char style="w">comunión</char>, para que el animal le sea aceptado no deberá tener ningún defecto. <verse number="22" style="v"/>No deberéis presentarle al <char style="nd">Señor</char>, como ofrenda por fuego, animales ciegos, cojos, mutilados, llagados, sarnosos ni tiñosos. No ofreceréis en el altar ningún animal así. <verse number="23" style="v"/>Podréis presentar como ofrenda voluntaria una res o una oveja deforme o enana, pero tal ofrenda no será aceptada en cumplimiento de un voto.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>»No ofreceréis al <char style="nd">Señor</char> ningún animal con los testículos lastimados, magullados, cortados o arrancados. No haréis esto en vuestra tierra. <verse number="25" style="v"/>No recibiréis de manos de un extranjero animales así para ofrecerlos como alimento de vuestro Dios. No se os aceptarán porque son deformes y tienen defectos».</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le dijo a Moisés: <verse number="27" style="v"/>«Cuando nazca un ternero, un cordero o un cabrito, se quedará con su madre durante siete días. Del octavo día en adelante será aceptable al <char style="nd">Señor</char> como ofrenda por fuego.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>»No degollaréis el mismo día una vaca o una oveja con su cría.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>»Cuando sacrifiquéis una ofrenda de acción de gracias al <char style="nd">Señor</char>, hacedlo de tal modo que os sea aceptada. <verse number="30" style="v"/>Deberá comerse ese mismo día, sin dejar nada para el siguiente. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>»Obedeced mis mandamientos y ponedlos por obra. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>»No profanéis mi <char style="w">santo</char> <char style="w">nombre</char>, sino reconocedme como santo en medio de los israelitas. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>, que os santifica. <verse number="33" style="v"/>Yo os saqué de Egipto para ser vuestro Dios. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>».</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="s1">Calendario de fiestas solemnes</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le ordenó a Moisés <verse number="2" style="v"/>que les dijera a los israelitas: «Estas son las fiestas que yo he establecido, y a las que habéis de convocar como fiestas solemnes en mi honor. Yo, el <char style="nd">Señor</char>, las establecí.</para>
  <para style="s1">Celebración del sábado</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>»Trabajaréis durante seis días, pero el séptimo día es de reposo, es un día de fiesta solemne en mi honor, en el que no haréis ningún trabajo. Dondequiera que viváis, será <char style="w">sábado</char> consagrado al <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="s1">Fiesta de la Pascua</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="LEV 23:4-8">23:4-8</ref> – <char style="xt"><ref loc="EXO 12:14-20">Éx 12:14-20</ref>; <ref loc="NUM 28:16-25">Nm 28:16-25</ref>; <ref loc="DEU 16:1-8">Dt 16:1-8</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>»Estas son las fiestas que el <char style="nd">Señor</char> ha establecido, las fiestas solemnes en su honor que deberéis convocar en las fechas señaladas para ellas:</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>»La Pascua del <char style="nd">Señor</char> comienza el día catorce del mes primero, a la hora del crepúsculo. <verse number="6" style="v"/>El día quince del mismo mes comienza la fiesta de los Panes sin levadura en honor al <char style="nd">Señor</char>. Durante siete días comeréis pan sin levadura. <verse number="7" style="v"/>El primer día celebraréis una fiesta solemne en su honor; ese día no haréis ningún trabajo. <verse number="8" style="v"/>Durante siete días presentaréis al <char style="nd">Señor</char> ofrendas por fuego, y el séptimo día celebraréis una fiesta solemne en su honor; ese día no haréis ningún trabajo».</para>
  <para style="s1">Fiesta de las Primicias</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le ordenó a Moisés <verse number="10" style="v"/>que les dijera a los israelitas: «Cuando hayáis entrado en la tierra que os voy a dar, y seguéis la mies, deberéis llevar al sacerdote una gavilla de las primeras espigas que cosechéis. <verse number="11" style="v"/>El sacerdote mecerá la gavilla ante el <char style="nd">Señor</char> para que os sea aceptada. La mecerá a la mañana siguiente del <char style="w">sábado</char>. <verse number="12" style="v"/>Ese mismo día sacrificaréis vosotros un cordero de un año, sin defecto, como <char style="w">holocausto</char> al <char style="nd">Señor</char>. <verse number="13" style="v"/>También presentaréis cuatro kilos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:13 </char><char style="fq" closed="false">cuatro kilos</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">dos décimas </char><char style="ft" closed="false">(de <char style="w">efa</char>); también en v. 17.</char></note> de harina fina mezclada con aceite, como ofrenda de cereal, ofrenda por fuego, de aroma grato al <char style="nd">Señor</char>, y un litro<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:13 </char><char style="fq" closed="false">un litro</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">un cuarto de <char style="w">hin</char>.</char></note> de vino como ofrenda de libación. <verse number="14" style="v"/>No comeréis pan, ni grano tostado o nuevo, hasta el día en que traigáis esta ofrenda a vuestro Dios. Este será un estatuto perpetuo para todos vuestros descendientes, dondequiera que habitéis.</para>
  <para style="s1">Fiesta de las Semanas</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="LEV 23:15-22">23:15-22</ref> – <char style="xt"><ref loc="NUM 28:26-31">Nm 28:26-31</ref>; <ref loc="DEU 16:9-12">Dt 16:9-12</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>»A partir del día siguiente al <char style="w">sábado</char>, es decir, a partir del día en que traigáis la gavilla de la ofrenda mecida, contaréis siete semanas completas. <verse number="16" style="v"/>En otras palabras, contaréis cincuenta días incluyendo la mañana siguiente al séptimo sábado; entonces presentaréis al <char style="nd">Señor</char> una ofrenda de grano nuevo. <verse number="17" style="v"/>Desde vuestro lugar de residencia le llevaréis al <char style="nd">Señor</char>, como ofrenda mecida de las <char style="w">primicias</char>, dos panes hechos con cuatro kilos de flor de harina, cocidos con levadura. <verse number="18" style="v"/>Junto con el pan deberéis presentar siete corderos de un año, sin defecto, un novillo y dos carneros. Seréis, junto con vuestras ofrendas de cereal y vuestras ofrendas de libación, un <char style="w">holocausto</char> al <char style="nd">Señor</char>, una ofrenda presentada por fuego, de aroma grato al <char style="nd">Señor</char>. <verse number="19" style="v"/>Luego sacrificaréis un macho cabrío como ofrenda por el pecado, y dos corderos de un año como sacrificio de <char style="w">comunión</char>. <verse number="20" style="v"/>El sacerdote mecerá los dos corderos, junto con el pan de las primicias. Son una ofrenda mecida ante el <char style="nd">Señor</char>, una ofrenda consagrada al <char style="nd">Señor</char> y reservada para el sacerdote. <verse number="21" style="v"/>Ese mismo día convocaréis a una fiesta solemne en honor al <char style="nd">Señor</char>, y en ese día no haréis ningún trabajo. Este será un estatuto perpetuo para todos vuestros descendientes, dondequiera que habitéis.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>»Cuando llegue el tiempo de la cosecha, no seguéis hasta el último rincón del campo ni recojáis todas las espigas que queden de la mies. Dejadlas para los pobres y los extranjeros. Yo soy el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios».</para>
  <para style="s1">Fiesta de las Trompetas</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="LEV 23:23-25">23:23-25</ref> – <char style="xt"><ref loc="NUM 29:1-6">Nm 29:1-6</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le ordenó a Moisés <verse number="24" style="v"/>que les dijera a los israelitas: «El primer día del séptimo mes será para vosotros un día de reposo, una conmemoración con toques de trompeta, una fiesta solemne en honor al <char style="nd">Señor</char>. <verse number="25" style="v"/>Ese día no haréis ningún trabajo, sino que presentaréis al <char style="nd">Señor</char> ofrendas por fuego».</para>
  <para style="s1">El día del Perdón</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="LEV 23:26-32">23:26-32</ref> – <char style="xt"><ref loc="LEV 16:2-34">Lv 16:2-34</ref>; <ref loc="NUM 29:7-11">Nm 29:7-11</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le dijo a Moisés: <verse number="27" style="v"/>«El día diez del mes séptimo es el día del Perdón. Celebraréis una fiesta solemne en honor al <char style="nd">Señor</char>, y ayunaréis y le presentaréis ofrendas por fuego. <verse number="28" style="v"/>En ese día no haréis ningún tipo de trabajo, porque es el día del Perdón, cuando se hace <char style="w">expiación</char> por vosotros ante el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios. <verse number="29" style="v"/>Cualquiera que no observe el ayuno será eliminado de su pueblo. <verse number="30" style="v"/>Si alguien hace algún trabajo en ese día, yo mismo lo eliminaré de su pueblo. <verse number="31" style="v"/>Por tanto, no haréis ningún trabajo. Este será un estatuto perpetuo para todos vuestros descendientes, dondequiera que habiten. <verse number="32" style="v"/>Será para vosotros un <char style="w">sábado</char> de solemne reposo, y deberéis observar el ayuno. Este sábado lo observaréis desde la tarde del día nueve del mes hasta la tarde siguiente».</para>
  <para style="s1">Fiesta de las Enramadas</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="LEV 23:33-43">23:33-43</ref> – <char style="xt"><ref loc="NUM 29:12-39">Nm 29:12-39</ref>; <ref loc="DEU 16:13-17">Dt 16:13-17</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le ordenó a Moisés <verse number="34" style="v"/>que les dijera a los israelitas: «El día quince del mes séptimo comienza la fiesta de las <char style="w">Enramadas</char> en honor al <char style="nd">Señor</char>, la cual durará siete días. <verse number="35" style="v"/>El primer día se celebrará una fiesta solemne en honor al <char style="nd">Señor</char>. Ese día no haréis ningún trabajo. <verse number="36" style="v"/>Durante siete días le presentaréis al <char style="nd">Señor</char> ofrendas por fuego. Al octavo día celebraréis una fiesta solemne en honor al <char style="nd">Señor</char> y volveréis a presentarle ofrendas por fuego. Es una fiesta solemne; ese día no haréis ningún trabajo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>»Estas son las fiestas que el <char style="nd">Señor</char> ha establecido, y a las que vosotros habréis de convocar como fiestas solemnes en su honor, para presentarle ofrendas por fuego, <char style="w" lemma="holocausto">holocaustos</char>, ofrendas de cereal, y sacrificios y ofrendas de libación, tal como está prescrito para cada día. <verse number="38" style="v"/>Todas estas fiestas son adicionales a los <char style="w" lemma="sábado">sábados</char> del <char style="nd">Señor</char> y a los tributos y ofrendas votivas o voluntarias que vosotros le presentéis.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>»A partir del día quince del mes séptimo, después de que hayáis recogido los frutos de la tierra, celebraréis durante siete días la fiesta del <char style="nd">Señor</char>. El primer día y el octavo serán de descanso especial. <verse number="40" style="v"/>El primer día tomaréis frutos de los mejores árboles, ramas de palmera, de árboles frondosos y de sauces de los arroyos, y durante siete días os regocijaréis en presencia del <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios. <verse number="41" style="v"/>Cada año, durante siete días, celebraréis esta fiesta en honor al <char style="nd">Señor</char>. La celebraréis en el mes séptimo. Este será un estatuto perpetuo para las generaciones venideras. <verse number="42" style="v"/>Durante siete días viviréis bajo enramadas. Todos los israelitas nativos vivirán bajo enramadas, <verse number="43" style="v"/>para que vuestros descendientes sepan que yo hice vivir así a los israelitas cuando los saqué de Egipto. Yo soy el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios».</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Así anunció Moisés a los israelitas las fiestas establecidas por el <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="s1">Iluminación del santuario</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="LEV 24:1-3">24:1-3</ref> – <char style="xt"><ref loc="EXO 27:20-21">Éx 27:20-21</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le dijo a Moisés: <verse number="2" style="v"/>«Manda a los israelitas que te traigan aceite <char style="w">puro</char> de olivas prensadas, para la iluminación del santuario. Así las lámparas se mantendrán siempre encendidas. <verse number="3" style="v"/>Aarón preparará las lámparas en la <char style="w">Tienda de reunión</char>, fuera de la cortina del <char style="w">pacto</char>, para que ardan delante del <char style="nd">Señor</char> toda la noche. Este será un estatuto perpetuo para las generaciones venideras. <verse number="4" style="v"/>Las lámparas que están sobre el candelabro de oro puro se mantendrán siempre encendidas delante del <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="s1">Los panes ofrecidos al <char style="nd">Señor</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>»Toma flor de harina y hornea doce tortas de pan. Cada torta debe pesar cuatro kilos.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:5 </char><char style="fq" closed="false">pesar cuatro kilos</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">tener dos décimas </char><char style="ft" closed="false">(de <char style="w">efa</char>).</char></note> <verse number="6" style="v"/>Ponlas ante el <char style="nd">Señor</char> sobre la mesa de oro puro, en dos hileras de seis tortas cada una. <verse number="7" style="v"/>En cada hilera pondrás incienso puro. Así el pan será una ofrenda memorial presentada por fuego al <char style="nd">Señor</char>. <verse number="8" style="v"/>Este pan se dispondrá regularmente ante el <char style="nd">Señor</char> todos los <char style="w" lemma="sábado">sábados</char>. Este es un <char style="w">pacto</char> perpetuo de los israelitas. <verse number="9" style="v"/>El pan les pertenece a Aarón y a sus hijos, quienes lo comerán en un lugar <char style="w">santo</char>. Es una parte sumamente sagrada de las ofrendas que se presentan por fuego al <char style="nd">Señor</char>. Es un estatuto perpetuo».</para>
  <para style="s1">Lapidación de un blasfemo</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Entre los israelitas vivía un hombre, hijo de madre israelita y de padre egipcio. Y sucedió que un día este hombre y un israelita iniciaron un pleito en el campamento. <verse number="11" style="v"/>Pero el hijo de la mujer israelita, al lanzar una maldición, pronunció el <char style="w">nombre</char> del <char style="nd">Señor</char>; así que se lo llevaron a Moisés. (El nombre de su madre era Selomit hija de Dibrí, de la tribu de Dan). <verse number="12" style="v"/>Y lo pusieron bajo arresto hasta que el <char style="nd">Señor</char> les dijera qué hacer con él.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Entonces el <char style="nd">Señor</char> le dijo a Moisés: <verse number="14" style="v"/>«Saca al blasfemo fuera del campamento. Quienes lo hayan oído impondrán las manos sobre su cabeza, y toda la asamblea lo apedreará. <verse number="15" style="v"/>Diles a los israelitas: “Todo el que <char style="w" lemma="blasfemar">blasfeme</char> contra su Dios sufrirá las consecuencias de su pecado”. <verse number="16" style="v"/>Además, todo el que pronuncie el nombre del <char style="nd">Señor</char> al maldecir a su prójimo será condenado a muerte. Toda la asamblea lo apedreará. Sea extranjero o nativo, si pronuncia el nombre del <char style="nd">Señor</char> al maldecir a su prójimo, será condenado a muerte.</para>
  <para style="s1">La ley del talión</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>»El que le quite la <char style="w">vida</char> a otro <char style="w">ser humano</char> será condenado a muerte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>»El que le quite la vida a algún animal ajeno, reparará el daño con otro animal.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>»Al que lesione a su prójimo se le infligirá el mismo daño que haya causado: <verse number="20" style="v"/>fractura por fractura, ojo por ojo, diente por diente. Sufrirá en carne propia el mismo daño que haya causado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>»Todo el que mate un animal reparará el daño, pero el que mate a un <char style="w">hombre</char> será condenado a muerte. <verse number="22" style="v"/>Una sola ley regirá, tanto para el nativo como para el extranjero. Yo soy el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios».</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Moisés les comunicó todo esto a los israelitas, y ellos sacaron al blasfemo fuera del campamento, y allí lo apedrearon. Los israelitas procedieron tal como el <char style="nd">Señor</char> se lo ordenó a Moisés.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="s1">El año sabático</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>En el monte Sinaí, el <char style="nd">Señor</char> le ordenó a Moisés <verse number="2" style="v"/>que les dijera a los israelitas: «Cuando hayáis entrado en la tierra que os voy a dar, la tierra misma deberá observar un año de reposo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25:2 </char><char style="fq" closed="false">un año de reposo</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">un sábado</char><char style="ft" closed="false">; también en vv. 4-6.</char></note> en honor al <char style="nd">Señor</char>. <verse number="3" style="v"/>Durante seis años sembrarás tus campos, podarás tus viñas y cosecharás sus productos; <verse number="4" style="v"/>pero, llegado el séptimo año, la tierra gozará de un año de reposo en honor al <char style="nd">Señor</char>. No sembrarás tus campos ni podarás tus viñas; <verse number="5" style="v"/>no segarás lo que haya brotado por sí mismo ni vendimiarás las uvas de tus viñas no cultivadas. La tierra gozará de un año completo de reposo. <verse number="6" style="v"/>Sin embargo, de todo lo que la tierra produzca durante ese año sabático, podréis comer no solo tú, sino también tu siervo y tu sierva, el jornalero y el residente transitorio entre vosotros. <verse number="7" style="v"/>También podrán alimentarse tu ganado y los animales que haya en el país. Todo lo que la tierra produzca ese año será solo para el consumo diario.</para>
  <para style="s1">El año del jubileo</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>»Siete veces contarás siete años sabáticos, de modo que los siete años sabáticos sumen cuarenta y nueve años, <verse number="9" style="v"/>y el día diez del mes séptimo, es decir, el día del Perdón, harás resonar la trompeta por todo el país. <verse number="10" style="v"/>El año cincuenta será declarado <char style="w">santo</char>, y se proclamará en el país la liberación de todos sus habitantes. Será para vosotros un jubileo, y cada uno volverá a su heredad familiar y a su propio clan. <verse number="11" style="v"/>El año cincuenta será para vosotros un jubileo: ese año no sembraréis ni cosecharéis lo que haya brotado por sí mismo, ni tampoco vendimiaréis las viñas no cultivadas. <verse number="12" style="v"/>Ese año es jubileo y será santo para vosotros. Comeréis solamente lo que los campos produzcan por sí mismos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>»En el año de jubileo cada uno volverá a su heredad familiar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>»Si entre vosotros se realizan transacciones de compraventa, no os explotéis los unos a los otros. <verse number="15" style="v"/>Tú comprarás de tu prójimo a un precio proporcional al número de años que falten para el próximo jubileo, y él te venderá a un precio proporcional al número de años que queden por cosechar. <verse number="16" style="v"/>Si aún faltan muchos años para el jubileo, aumentarás el precio en la misma proporción; pero, si faltan pocos, rebajarás el precio proporcionalmente, porque lo que se te está vendiendo es solo el número de cosechas. <verse number="17" style="v"/>No os explotaréis los unos a los otros, sino que temeréis a vuestro Dios. Yo soy el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios.</para>
  <para style="s1">Consecuencias de la obediencia</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>»Poned en práctica mis estatutos y observad mis preceptos, y habitaréis seguros en la tierra. <verse number="19" style="v"/>La tierra dará su fruto, y comeréis hasta saciaros, y allí viviréis seguros.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>»Si acaso os preguntáis: “¿Qué comeremos en el séptimo año si no plantamos ni cosechamos nuestros productos?”, <verse number="21" style="v"/>dejadme deciros que en el sexto año os enviaré una bendición tan grande que la tierra producirá como para tres años. <verse number="22" style="v"/>Cuando vosotros sembréis durante el octavo año, todavía estaréis comiendo de la cosecha anterior, y continuaréis comiendo de ella hasta la cosecha del año siguiente.</para>
  <para style="s1">Leyes sobre el rescate de propiedades</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>»La tierra no se venderá a perpetuidad, porque la tierra es mía y vosotros no sois aquí más que forasteros y huéspedes. <verse number="24" style="v"/>Por tanto, en el país habrá la posibilidad de recobrar todo terreno que haya sido heredad familiar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>»En el caso de que uno de tus compatriotas se empobrezca y tenga que vender parte de su heredad familiar, su pariente más cercano rescatará lo que su hermano haya vendido. <verse number="26" style="v"/>Si el hombre no tiene a nadie que pague el rescate a su favor, pero él mismo llega a prosperar y consigue lo suficiente para rescatar su propiedad, <verse number="27" style="v"/>deberá calcular el número de años transcurridos desde la venta y reembolsar el saldo a quien se la haya comprado. Así podrá volver a su propiedad. <verse number="28" style="v"/>Pero, si no consigue lo suficiente para rescatarla, la tierra quedará en posesión del comprador hasta el año del jubileo, cuando el que la vendió la recobrará, y esta volverá a su heredad familiar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>»Si alguno vende una casa en una ciudad amurallada, tendrá derecho a rescatarla durante un año completo a partir de la fecha de venta. Ese es el tiempo que dura su derecho a rescatarla. <verse number="30" style="v"/>Si no rescata la casa antes de cumplirse el año, no se le devolverá en el jubileo, sino que pasará a ser propiedad perpetua del comprador y de sus descendientes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>»Las casas que estén en aldeas sin murallas se considerarán campo abierto, pero podrán rescatarse y se devolverán en el jubileo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>»Los levitas tendrán siempre el derecho de rescatar sus casas en las ciudades de su propiedad. <verse number="33" style="v"/>Si alguno de los levitas hace valer su derecho, la casa que vendió en una de sus ciudades se le devolverá en el jubileo, porque las casas en las ciudades de los levitas son su heredad familiar entre los israelitas. <verse number="34" style="v"/>Pero los campos alrededor de sus ciudades no se venderán, pues son su propiedad inalienable.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>»Si alguno de tus compatriotas se empobrece y no tiene cómo sostenerse, ayúdale como lo harías con el extranjero o con el residente transitorio; así podrá seguir viviendo entre vosotros. <verse number="36" style="v"/>No le exigirás interés cuando le prestes dinero o víveres, sino que temerás a tu Dios; así tu compatriota podrá seguir viviendo entre vosotros. <verse number="37" style="v"/>Tampoco le prestarás dinero con intereses ni le impondrás recargo a los víveres que le fíes. <verse number="38" style="v"/>Yo soy el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios, que os saqué de Egipto para daros la tierra de Canaán y para ser vuestro Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>»Si alguno de tus compatriotas se empobrece y se ve obligado a venderse a ti, no lo hagas trabajar como esclavo. <verse number="40" style="v"/>Trátalo como al jornalero o como al residente transitorio que vive entre vosotros. Trabajará para ti, solo hasta el año del jubileo. <verse number="41" style="v"/>Entonces lo pondrás en libertad junto con sus hijos, y podrán volver a su propia familia y a la heredad de sus antepasados. <verse number="42" style="v"/>Todos los israelitas son mis siervos. Yo los saqué de Egipto, así que no serán vendidos como esclavos. <verse number="43" style="v"/>No serás un amo cruel, sino que temerás a tu Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>»Asegúrate de que tus esclavos y esclavas provengan de las naciones vecinas; allí podrás comprarlos. <verse number="45" style="v"/>También podrás comprar esclavos nacidos en tu país, siempre y cuando sean de las familias extranjeras que vivan en medio de vosotros. Ellos serán vuestra propiedad, <verse number="46" style="v"/>y podréis dejárselos a vuestros hijos como herencia para que les sirvan de por vida. En lo que respecta a tus compatriotas, no serás un amo cruel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>»Si un extranjero o un residente transitorio entre vosotros se enriquece, y uno de tus compatriotas se empobrece y tiene que venderse a un extranjero o a un familiar de ese extranjero, <verse number="48" style="v"/>no perderá su derecho a ser rescatado después de haberse vendido. Podrá rescatarlo cualquiera de sus parientes: <verse number="49" style="v"/>un tío, un primo o cualquier otro de sus parientes. Y, si llegara a prosperar, él mismo podrá pagar su rescate. <verse number="50" style="v"/>Él y su dueño calcularán el tiempo transcurrido, desde el año en que se vendió hasta el año del jubileo. El precio de su liberación se determinará en proporción al sueldo de un jornalero por ese número de años. <verse number="51" style="v"/>Si aún faltan muchos años, pagará por su rescate una suma proporcional a la que se pagó por él. <verse number="52" style="v"/>Si solo faltan pocos años para el jubileo, calculará y pagará por su rescate en proporción a esos años. <verse number="53" style="v"/>Vosotros vigilaréis que su dueño lo trate como a los que trabajan por contrato anual, y que no lo trate con crueldad.</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v"/>»Si tu compatriota no es rescatado por ninguno de esos medios, tanto él como sus hijos quedarán en libertad en el año del jubileo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v"/>»Los israelitas son mis siervos. Yo los saqué de Egipto. Yo soy el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="s1">Bendiciones de la obediencia</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>»No os hagáis ídolos, ni levantéis imágenes ni piedras sagradas. No coloquéis en vuestro territorio piedras esculpidas ni os inclinéis ante ellas. Yo soy el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>»Observad mis <char style="w" lemma="sábado">sábados</char> y mostrad reverencia por mi santuario. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>»Si os conducís según mis estatutos y obedecéis fielmente mis mandamientos, <verse number="4" style="v"/>yo os enviaré lluvia a su tiempo, y la tierra y los árboles del campo darán sus frutos; <verse number="5" style="v"/>la trilla durará hasta la vendimia, y la vendimia durará hasta la siembra. Comeréis hasta saciaros y viviréis seguros en vuestra tierra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>»Yo traeré <char style="w">paz</char> al país, y podréis dormir sin ningún temor. Quitaré de la tierra las bestias salvajes, y no habrá guerra en vuestro territorio. <verse number="7" style="v"/>Perseguiréis a vuestros enemigos, y ante vosotros caerán a filo de espada. <verse number="8" style="v"/>Cinco de vosotros perseguirán a cien, y cien de vosotros perseguirán a diez mil, y ante vosotros vuestros enemigos caerán a filo de espada.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>»Yo os mostraré mi favor. Yo os haré fecundos. Os multiplicaré, y mantendré mi <char style="w">pacto</char> con vosotros. <verse number="10" style="v"/>Todavía estaréis comiendo de la cosecha del año anterior cuando tendréis que sacarla para dar lugar a la nueva. <verse number="11" style="v"/>Estableceré mi morada en medio de vosotros, y no os aborreceré. <verse number="12" style="v"/>Caminaré entre vosotros. Yo seré vuestro Dios, y vosotros seréis mi pueblo. <verse number="13" style="v"/>Yo soy el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios, que os saqué de Egipto para que dejarais de ser esclavos. Yo rompí las coyundas de vuestro yugo y os hice caminar con la cabeza erguida.</para>
  <para style="s1">Maldiciones de la desobediencia</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>»Si no me obedecéis ni ponéis por obra todos estos mandamientos, <verse number="15" style="v"/>sino que despreciáis mis estatutos y aborrecéis mis preceptos, y dejáis de poner por obra todos mis mandamientos, violando así mi <char style="w">pacto</char>, <verse number="16" style="v"/>entonces yo mismo os castigaré con un terror repentino, con enfermedades y con fiebre que os debilitarán, os harán perder la vista y acabarán con vuestra <char style="w">vida</char>. En vano sembraréis vuestra semilla, porque se la comerán vuestros enemigos. <verse number="17" style="v"/>Yo os negaré mi favor, y vuestros adversarios os derrotarán. Vuestros enemigos os dominarán, y vosotros huiréis sin que nadie os persiga.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>»Si después de todo esto seguís sin obedecerme, siete veces os castigaré por vuestros pecados. <verse number="19" style="v"/>Yo quebrantaré vuestro orgullo y terquedad. Endureceré el cielo como el hierro y la tierra como el bronce, <verse number="20" style="v"/>por lo que en vano agotaréis vuestras fuerzas, y ni el suelo ni los árboles del campo os darán sus frutos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>»Si a pesar de esto seguís oponiéndoos a mí, y os negáis a obedecerme, siete veces os castigaré por vuestros pecados. <verse number="22" style="v"/>Lanzaré sobre vosotros fieras salvajes, que os arrebatarán vuestros hijos y destruirán vuestro ganado. De tal manera os diezmarán que vuestros caminos quedarán desiertos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>»Si a pesar de todo esto no aceptáis mi disciplina, sino que continuáis oponiéndoos a mí, <verse number="24" style="v"/>yo también seguiré oponiéndome a vosotros. Yo mismo os heriré siete veces por vuestros pecados. <verse number="25" style="v"/>Dejaré caer sobre vosotros la espada de la venganza prescrita en el pacto. Cuando os retiréis a vuestras ciudades, os enviaré una plaga, y caeréis en poder del enemigo. <verse number="26" style="v"/>Cuando yo destruya vuestros trigales, diez mujeres hornearán para vosotros pan en un solo horno. Y lo distribuiréis racionado, de tal manera que comeréis, pero no os saciaréis.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>»Si a pesar de esto todavía no me obedecéis, sino que continuáis oponiéndoos a mí, <verse number="28" style="v"/>entonces yo también me pondré definitivamente en contra vuestra. Siete veces os castigaré por vuestros pecados, <verse number="29" style="v"/>y tendréis que comeros la carne de vuestros hijos y de vuestras hijas. <verse number="30" style="v"/>Destruiré vuestros <char style="w">santuarios paganos</char>, demoleré vuestros altares de incienso y amontonaré vuestros cadáveres sobre las figuras sin vida de vuestros ídolos. Volcaré mi odio sobre vosotros; <verse number="31" style="v"/>convertiré en ruinas vuestras ciudades y asolaré vuestros santuarios. No me complaceré más en el aroma de vuestras ofrendas, que me era grato. <verse number="32" style="v"/>De tal manera asolaré al país, que vuestros enemigos que vengan a ocuparlo quedarán atónitos. <verse number="33" style="v"/>Os dispersaré entre las naciones: desenvainaré la espada, y os perseguiré hasta dejar desolada vuestra tierra, y en ruinas vuestras ciudades. <verse number="34" style="v"/>Entonces la tierra disfrutará de sus años sabáticos todo el tiempo que permanezca desolada, mientras vosotros viváis en el país de vuestros enemigos. Así la tierra descansará y disfrutará de sus <char style="w" lemma="sábado">sábados</char>. <verse number="35" style="v"/>Mientras la tierra esté desolada, tendrá el descanso que no tuvo durante los años sabáticos en que vosotros la habitasteis.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>»En cuanto a los que sobrevivan, tan profundo será el temor que les infundiré en tierra de sus enemigos que hasta el susurro de una hoja movida por el viento los pondrá en fuga. Correrán como quien huye de la espada, y caerán sin que nadie los persiga. <verse number="37" style="v"/>Como si huyeran de la espada, tropezarán unos con otros sin que nadie los persiga, y no podréis hacer frente a vuestros enemigos. <verse number="38" style="v"/>Pereceréis en medio de las naciones; el país de vuestros enemigos os devorará. <verse number="39" style="v"/>Aquellos de vosotros que sobrevivan serán abatidos en país enemigo, porque a sus pecados se añadirá el de sus padres.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>»Pero, si confiesan su maldad y la maldad de sus padres, y su traición y constante rebeldía contra mí, <verse number="41" style="v"/>las cuales me han obligado a enviarlos al país de sus enemigos, y si su obstinado <char style="w">corazón</char> se humilla y reconoce su pecado, <verse number="42" style="v"/>entonces me acordaré de mi pacto con Jacob, Isaac y Abraham, y también me acordaré de la tierra. <verse number="43" style="v"/>Al abandonar ellos la tierra, esta disfrutará de sus sábados mientras permanezca deshabitada. Pero tendrán que reconocer sus pecados, por cuanto rechazaron mis preceptos y aborrecieron mis estatutos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>»A pesar de todo, y aunque estén en la tierra de sus enemigos, no los rechazaré ni los aborreceré hasta el punto de exterminarlos, ni romperé tampoco mi pacto con ellos. Yo soy el <char style="nd">Señor</char> su Dios. <verse number="45" style="v"/>Antes bien, recordaré en su favor el pacto que hice con sus antepasados, a quienes, a la vista de las naciones, saqué de Egipto para ser su Dios. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>».</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Estos son los estatutos, preceptos y leyes que, por medio de Moisés, estableció el <char style="nd">Señor</char> en el monte Sinaí entre él y los israelitas.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="s1">Rescate de las ofrendas al <char style="nd">Señor</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le ordenó a Moisés <verse number="2" style="v"/>que les dijera a los israelitas: «Cuando alguien quiera hacerle al <char style="nd">Señor</char> un voto especial equivalente al valor de una persona, <verse number="3" style="v"/>se aplicará el siguiente cálculo:</para>
  <para style="p">»Por los varones de veinte a sesenta años de edad se pagarán cincuenta monedas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:3 </char><char style="fq" closed="false">monedas</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false"><char style="w" lemma="siclo">siclos</char></char><char style="ft" closed="false">; así en el resto de este capítulo.</char></note> de plata, según la tasación oficial<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:3 </char><char style="fq" closed="false">la tasación oficial</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">el <char style="w">siclo</char></char><char style="ft" closed="false">; también en v. 25.</char></note> del santuario.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>»Por las mujeres se pagarán treinta monedas de plata.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>»Por los varones de cinco a veinte años de edad se pagarán veinte monedas, y diez monedas por las mujeres de la misma edad.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>»Por los niños de un mes a cinco años se pagarán cinco monedas, y tres monedas por las niñas de la misma edad.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>»Por los varones mayores de sesenta años se pagarán quince monedas, y diez monedas por las mujeres de la misma edad.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>»Si quien hace el voto es tan pobre que ni el precio estipulado puede pagar, se le hará comparecer ante el sacerdote, el cual fijará el valor a pagar, según los recursos de quien haga el voto.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>»Si lo que se presenta como ofrenda al <char style="nd">Señor</char> es un animal, este quedará consagrado por haber sido ofrecido al <char style="nd">Señor</char>. <verse number="10" style="v"/>No podrá cambiarse ni sustituirse un animal bueno por uno malo, ni un animal malo por uno bueno. Si se cambia un animal por otro, ambos quedarán consagrados.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>»Si lo que se presenta como ofrenda al <char style="nd">Señor</char> es un animal <char style="w">impuro</char>, se llevará el animal ante el sacerdote, <verse number="12" style="v"/>quien determinará el valor del animal. El cálculo aplicado por el sacerdote deberá aceptarse, cualquiera que este sea. <verse number="13" style="v"/>Si el dueño quiere rescatar el animal, deberá añadir una quinta parte al valor que haya fijado el sacerdote.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>»Si alguno consagra su casa al <char style="nd">Señor</char>, el sacerdote determinará su valor. El cálculo aplicado por el sacerdote deberá aceptarse, cualquiera que este sea. <verse number="15" style="v"/>Si el que consagró su casa quiere rescatarla, deberá añadir una quinta parte al valor que haya fijado el sacerdote, y la casa volverá a ser suya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>»Si alguno consagra al <char style="nd">Señor</char> parte del campo de su heredad familiar, su precio se determinará según la cantidad de semilla que se requiera para sembrarlo, a razón de cincuenta monedas de plata por cada doscientos veinte litros<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:16 </char><char style="fq" closed="false">cada doscientos veinte litros</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">cada <char style="w">jómer</char>.</char></note> de semilla de cebada. <verse number="17" style="v"/>Si consagra su campo a partir del año del jubileo, dicho precio se mantendrá; <verse number="18" style="v"/>pero, si lo consagra después del jubileo, el sacerdote hará el cálculo según el número de años que falten para el próximo jubileo, con el descuento correspondiente.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>»Si el que consagra su campo realmente quiere rescatarlo, deberá añadir una quinta parte al valor que haya fijado el sacerdote, y el campo volverá a ser suyo. <verse number="20" style="v"/>Pero, si no lo rescata, o se lo vende a otro, ya no podrá rescatarlo. <verse number="21" style="v"/>Cuando en el jubileo el campo quede libre, será consagrado como campo reservado para el <char style="nd">Señor</char>, y pasará a ser propiedad del sacerdote.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>»Si alguno compra un campo que no sea parte de su heredad familiar, y lo consagra al <char style="nd">Señor</char>, <verse number="23" style="v"/>el sacerdote determinará su precio según el tiempo que falte para el año del jubileo. Ese mismo día, el que consagra el campo pagará el monto de su valor. Es algo consagrado al <char style="nd">Señor</char>. <verse number="24" style="v"/>En el año del jubileo, el campo volverá a ser parte de la heredad familiar de su dueño anterior.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>»Todo precio se fijará según la tasación oficial del santuario, que es de diez gramos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:25 </char><char style="fq" closed="false">diez gramos</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">veinte <char style="w" lemma="guerá">guerás</char>.</char></note> por moneda.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>»Sin embargo, nadie podrá consagrar la primera cría de su ganado, sea de res o de oveja, pues por derecho las primeras crías le pertenecen al <char style="nd">Señor</char>. <verse number="27" style="v"/>Si se trata de animales impuros, se podrán rescatar pagando el valor fijado por el sacerdote, más una quinta parte. Si no se rescata, se venderá en el precio que el sacerdote haya fijado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>»Nadie podrá vender ni rescatar sus bienes, sean <char style="w" lemma="hombre">hombres</char>, animales o campos, si los ha consagrado como propiedad exclusiva del <char style="nd">Señor</char>. Todo cuanto se consagra como propiedad exclusiva del <char style="nd">Señor</char> es cosa <char style="w" lemma="santo">santísima</char>. <verse number="29" style="v"/>Ninguna persona así consagrada podrá ser rescatada, sino que será <char style="w" lemma="condenar a muerte">condenada a muerte</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>»El diezmo de todo producto del campo, ya sea grano de los sembrados o fruto de los árboles, pertenece al <char style="nd">Señor</char>, pues le está consagrado. <verse number="31" style="v"/>Si alguien desea rescatar algo de su diezmo, deberá añadir a su valor una quinta parte. <verse number="32" style="v"/>En cuanto al diezmo del ganado mayor y menor, uno de cada diez animales contados<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:32 </char><char style="fq" closed="false">contados</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">que pasen bajo la vara del pastor.</char></note> será consagrado al <char style="nd">Señor</char>. <verse number="33" style="v"/>El pastor no hará distinción entre animales buenos y malos, ni hará sustitución alguna. En caso de cambiar un animal por otro, los dos quedarán consagrados y no se les podrá rescatar».</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Estos son los mandamientos que el <char style="nd">Señor</char> le dio a Moisés para los israelitas, en el monte Sinaí.</para>
</usx>
