<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="NUM" style="id">- Spanish (Castellano): Nueva Versión Internacional</book>
  <para style="rem">Copyright © 1999, 2005, 2017 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">NÚMEROS</para>
  <para style="toc1">Números</para>
  <para style="toc2">Números</para>
  <para style="toc3">Nm</para>
  <para style="mt1">Números</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Censo de las tribus de Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le habló a Moisés en el desierto de Sinaí, en la <char style="w">Tienda de reunión</char>, el día primero del mes segundo, en el segundo año después de que los israelitas salieron de Egipto. Le dijo: <verse number="2" style="v"/>«Haced un censo de toda la comunidad de Israel por clanes y por familias patriarcales, anotando uno por uno los nombres de todos los varones. <verse number="3" style="v"/>Tú y Aarón reclutaréis por escuadrones a todos los varones israelitas mayores de veinte años que sean aptos para el servicio militar. <verse number="4" style="v"/>Para esto contaréis con la colaboración de un hombre de cada tribu, que sea jefe de una familia patriarcal.</para>
  <para style="s1">Los encargados del censo</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>»Estos son los nombres de quienes habrán de ayudaros:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">por la tribu de Rubén, Elisur hijo de Sedeúr;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="6" style="v"/>por la de Simeón, Selumiel hijo de Zurisaday;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v"/>por la de Judá, Naasón hijo de Aminadab;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="8" style="v"/>por la de Isacar, Natanael hijo de Zuar;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="9" style="v"/>por la de Zabulón, Eliab hijo de Helón;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="10" style="v"/>por las tribus de los hijos de José: Elisama hijo de Amiud por la tribu de Efraín, y Gamaliel hijo de Pedasur por la de Manasés;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="11" style="v"/>por la tribu de Benjamín, Abidán hijo de Gedeoni;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="12" style="v"/>por la de Dan, Ajiezer hijo de Amisaday;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="13" style="v"/>por la de Aser, Paguiel hijo de Ocrán;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v"/>por la de Gad, Eliasaf hijo de Deuel;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v"/>por la de Neftalí, Ajirá hijo de Enán».</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>A estos la comunidad los nombró jefes de las tribus patriarcales y comandantes de los escuadrones de Israel.</para>
  <para style="s1">El censo y sus resultados</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Moisés y Aarón tomaron consigo a los hombres que habían sido designados por nombre, <verse number="18" style="v"/>y el día primero del mes segundo reunieron a toda la comunidad. Uno por uno fueron empadronados por clanes y por familias patriarcales. De este modo quedaron anotados los nombres de todos los varones mayores de veinte años, <verse number="19" style="v"/>tal como el <char style="nd">Señor</char> se lo había mandado a Moisés. Este censo lo hizo Moisés en el desierto de Sinaí.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="20" style="v"/>Los descendientes de Rubén, primogénito de Israel, quedaron registrados por clanes y por familias patriarcales, según su genealogía. Uno por uno fueron empadronados todos los varones mayores de veinte años que eran aptos para el servicio militar. <verse number="21" style="v"/>El número de la tribu de Rubén llegó a cuarenta y seis mil quinientos hombres.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="22" style="v"/>Los descendientes de Simeón quedaron registrados por clanes y por familias patriarcales según su genealogía. Uno por uno fueron empadronados todos los varones mayores de veinte años que eran aptos para el servicio militar. <verse number="23" style="v"/>El número de la tribu de Simeón llegó a cincuenta y nueve mil trescientos hombres.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="24" style="v"/>Los descendientes de Gad quedaron registrados por clanes y por familias patriarcales según su genealogía. Uno por uno fueron empadronados todos los varones mayores de veinte años que eran aptos para el servicio militar. <verse number="25" style="v"/>El número de la tribu de Gad llegó a cuarenta y cinco mil seiscientos cincuenta hombres.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="26" style="v"/>Los descendientes de Judá quedaron registrados por clanes y por familias patriarcales según su genealogía. Uno por uno fueron empadronados todos los varones mayores de veinte años que eran aptos para el servicio militar. <verse number="27" style="v"/>El número de la tribu de Judá llegó a setenta y cuatro mil seiscientos hombres.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="28" style="v"/>Los descendientes de Isacar quedaron registrados por clanes y por familias patriarcales según su genealogía. Uno por uno fueron empadronados todos los varones mayores de veinte años que eran aptos para el servicio militar. <verse number="29" style="v"/>El número de la tribu de Isacar llegó a cincuenta y cuatro mil cuatrocientos hombres.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="30" style="v"/>Los descendientes de Zabulón quedaron registrados por clanes y por familias patriarcales según su genealogía. Uno por uno fueron empadronados todos los varones mayores de veinte años que eran aptos para el servicio militar. <verse number="31" style="v"/>El número de la tribu de Zabulón llegó a cincuenta y siete mil cuatrocientos hombres.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="32" style="v"/>Los descendientes de José:</para>
  <para style="li1">Los descendientes de Efraín quedaron registrados por clanes y por familias patriarcales según su genealogía. Uno por uno fueron empadronados todos los varones mayores de veinte años que eran aptos para el servicio militar. <verse number="33" style="v"/>El número de la tribu de Efraín llegó a cuarenta mil quinientos hombres.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="34" style="v"/>Los descendientes de Manasés quedaron registrados por clanes y por familias patriarcales según su genealogía. Uno por uno fueron empadronados todos los varones mayores de veinte años que eran aptos para el servicio militar. <verse number="35" style="v"/>El número de la tribu de Manasés llegó a treinta y dos mil doscientos hombres.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="36" style="v"/>Los descendientes de Benjamín quedaron registrados por clanes y por familias patriarcales según su genealogía. Uno por uno fueron empadronados todos los varones mayores de veinte años que eran aptos para el servicio militar. <verse number="37" style="v"/>El número de la tribu de Benjamín llegó a treinta y cinco mil cuatrocientos hombres.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="38" style="v"/>Los descendientes de Dan quedaron registrados por clanes y por familias patriarcales según su genealogía. Uno por uno fueron empadronados todos los varones mayores de veinte años que eran aptos para el servicio militar. <verse number="39" style="v"/>El número de la tribu de Dan llegó a sesenta y dos mil setecientos hombres.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="40" style="v"/>Los descendientes de Aser quedaron registrados por clanes y por familias patriarcales según su genealogía. Uno por uno fueron empadronados todos los varones mayores de veinte años que eran aptos para el servicio militar. <verse number="41" style="v"/>El número de la tribu de Aser llegó a cuarenta y un mil quinientos hombres.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="42" style="v"/>Los descendientes de Neftalí quedaron registrados por clanes y por familias patriarcales según su genealogía. Uno por uno fueron empadronados todos los varones mayores de veinte años que eran aptos para el servicio militar. <verse number="43" style="v"/>El número de la tribu de Neftalí llegó a cincuenta y tres mil cuatrocientos hombres.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Este es el resultado del censo que hicieron Moisés y Aarón, con la ayuda de los doce jefes de Israel, cada uno en representación de su familia patriarcal. <verse number="45" style="v"/>Todos los israelitas mayores de veinte años que eran aptos para el servicio militar fueron anotados, según su familia patriarcal. <verse number="46" style="v"/>El total llegó a seiscientos tres mil quinientos cincuenta israelitas censados.</para>
  <para style="s1">Los levitas</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Los levitas no fueron censados con los demás, <verse number="48" style="v"/>porque el <char style="nd">Señor</char> le había dicho a Moisés: <verse number="49" style="v"/>«A la tribu de Leví no la incluirás en el censo de los hijos de Israel. <verse number="50" style="v"/>Más bien, tú mismo los pondrás a cargo del santuario del <char style="w">pacto</char>, de todos sus utensilios y de todo lo relacionado con él. Los levitas transportarán el santuario y todos sus utensilios. Además, serán los ministros del santuario y acamparán a su alrededor. <verse number="51" style="v"/>Cuando haya que trasladar el santuario, los levitas se encargarán de desarmarlo; cuando haya que instalarlo, serán ellos quienes lo armen. Pero cualquiera que se acerque al santuario y no sea sacerdote morirá. <verse number="52" style="v"/>Todos los israelitas acamparán bajo su propio estandarte y en su propio campamento, según sus escuadrones. <verse number="53" style="v"/>En cambio, los levitas acamparán alrededor del santuario del pacto, para evitar que Dios descargue su ira sobre la comunidad de Israel. Serán, pues, los levitas los encargados de cuidar el santuario del pacto».</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v"/>Los israelitas hicieron todo conforme a lo que el <char style="nd">Señor</char> le había mandado a Moisés.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Disposición de las tribus en el campamento</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> les dijo a Moisés y a Aarón: <verse number="2" style="v"/>«Los israelitas acamparán alrededor de la <char style="w">Tienda de reunión</char>, mirando hacia ella, cada cual bajo el estandarte de su propia familia patriarcal.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi1">
    <verse number="3" style="v"/>»Al este, por donde sale el sol, acamparán los que se agrupan bajo el estandarte del campamento de Judá, según sus escuadrones. Su jefe es Naasón hijo de Aminadab. <verse number="4" style="v"/>Su ejército está integrado por setenta y cuatro mil seiscientos hombres.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="5" style="v"/>»A un lado de Judá acampará la tribu de Isacar. Su jefe es Natanael hijo de Zuar. <verse number="6" style="v"/>Su ejército está integrado por cincuenta y cuatro mil cuatrocientos hombres.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="7" style="v"/>»Al otro lado acampará la tribu de Zabulón. Su jefe es Eliab hijo de Helón. <verse number="8" style="v"/>Su ejército está integrado por cincuenta y siete mil cuatrocientos hombres.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="9" style="v"/>»Todos los reclutas del campamento de Judá, según sus escuadrones, suman ciento ochenta y seis mil cuatrocientos hombres, los cuales marcharán a la cabeza.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi1">
    <verse number="10" style="v"/>»Al sur acamparán los que se agrupan bajo el estandarte del campamento de Rubén, según sus escuadrones. Su jefe es Elisur hijo de Sedeúr. <verse number="11" style="v"/>Su ejército está integrado por cuarenta y seis mil quinientos hombres.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="12" style="v"/>»A un lado de Rubén acampará la tribu de Simeón. Su jefe es Selumiel hijo de Zurisaday. <verse number="13" style="v"/>Su ejército está integrado por cincuenta y nueve mil trescientos hombres.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="14" style="v"/>»Al otro lado acampará la tribu de Gad. Su jefe es Eliasaf hijo de Reuel.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:14 </char><char style="fq" closed="false">Reuel </char><char style="ft" closed="false">(mss. hebreos, Pentateuco Samaritano y Vulgata); </char><char style="fqa" closed="false">Deuel </char><char style="ft" closed="false">(TM).</char></note> <verse number="15" style="v"/>Su ejército está integrado por cuarenta y cinco mil seiscientos cincuenta hombres.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="16" style="v"/>»Todos los reclutas del campamento de Rubén, según sus escuadrones, suman ciento cincuenta y un mil cuatrocientos cincuenta hombres, los cuales marcharán en segundo lugar.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi1">
    <verse number="17" style="v"/>»Entonces se pondrá en marcha la Tienda de reunión junto con el campamento de los levitas que está situado en medio de los demás campamentos. Partirán en el mismo orden en que hayan acampado, cada uno en su lugar y bajo su estandarte.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi1">
    <verse number="18" style="v"/>»Al oeste acamparán los que se agrupan bajo el estandarte del campamento de Efraín, según sus escuadrones. Su jefe es Elisama hijo de Amiud. <verse number="19" style="v"/>Su ejército está integrado por cuarenta mil quinientos hombres.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="20" style="v"/>»A un lado de Efraín acampará la tribu de Manasés. Su jefe es Gamaliel hijo de Pedasur. <verse number="21" style="v"/>Su ejército está integrado por treinta y dos mil doscientos hombres.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="22" style="v"/>»Al otro lado acampará la tribu de Benjamín. Su jefe es Abidán hijo de Gedeoni. <verse number="23" style="v"/>Su ejército está integrado por treinta y cinco mil cuatrocientos hombres.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="24" style="v"/>»Todos los reclutas del campamento de Efraín, según sus escuadrones, suman ciento ocho mil cien hombres, los cuales marcharán en tercer lugar.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi1">
    <verse number="25" style="v"/>»Al norte, acamparán los que se agrupan bajo el estandarte del campamento de Dan, según sus escuadrones. Su jefe es Ajiezer hijo de Amisaday. <verse number="26" style="v"/>Su ejército está integrado por sesenta y dos mil setecientos hombres.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="27" style="v"/>»A un lado de Dan acampará la tribu de Aser. Su jefe es Paguiel hijo de Ocrán. <verse number="28" style="v"/>Su escuadrón está integrado por cuarenta y un mil quinientos hombres.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="29" style="v"/>»Al otro lado acampará la tribu de Neftalí. Su jefe es Ajirá hijo de Enán. <verse number="30" style="v"/>Su escuadrón está integrado por cincuenta y tres mil cuatrocientos hombres.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="31" style="v"/>»Todos los reclutas del campamento de Dan, según sus escuadrones, suman ciento cincuenta y siete mil seiscientos hombres, los cuales marcharán en último lugar, según sus estandartes».</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Estos son los israelitas reclutados de entre las familias patriarcales. El total de reclutas por escuadrones suma seiscientos tres mil quinientos cincuenta hombres. <verse number="33" style="v"/>Pero los levitas no están incluidos con los demás israelitas, conforme a lo que el <char style="nd">Señor</char> le había mandado a Moisés.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Los israelitas hicieron todo lo que el <char style="nd">Señor</char> le mandó a Moisés: acampaban bajo sus propios estandartes, y se ponían en marcha, según sus clanes y familias patriarcales.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">La tribu de Leví</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Así quedó registrada la familia de Aarón y Moisés cuando el <char style="nd">Señor</char> habló con Moisés en el monte Sinaí.</para>
  <para style="s1">Los sacerdotes</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Los nombres de los hijos de Aarón son los siguientes: Nadab el primogénito, Abiú, Eleazar e Itamar. <verse number="3" style="v"/>Ellos fueron los aaronitas ungidos, ordenados al sacerdocio. <verse number="4" style="v"/>Nadab y Abiú murieron en presencia del <char style="nd">Señor</char> cuando, en el desierto de Sinaí, le ofrecieron sacrificios con fuego profano. Como Nadab y Abiú no tuvieron hijos, solo Eleazar e Itamar ejercieron el sacerdocio en vida de su padre Aarón.</para>
  <para style="s1">Ministerio de los levitas</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le dijo a Moisés: <verse number="6" style="v"/>«Trae a la tribu de Leví y preséntasela a Aarón. Los levitas le ayudarán en el ministerio. <verse number="7" style="v"/>Desempeñarán sus funciones en lugar de Aarón y de toda la comunidad, encargándose del servicio del santuario en la <char style="w">Tienda de reunión</char>. <verse number="8" style="v"/>Cuidarán allí de todos los utensilios de la Tienda de reunión y desempeñarán sus funciones en lugar de los israelitas, encargándose del servicio del santuario. <verse number="9" style="v"/>Pondrás a los levitas a las órdenes de Aarón y de sus hijos. Entre los israelitas, serán ellos los que estén totalmente dedicados a mí.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:9 </char><char style="fq" closed="false">a mí </char><char style="ft" closed="false">(mss. hebreos, LXX y Pentateuco Samaritano); </char><char style="fqa" closed="false">a él </char><char style="ft" closed="false">(TM).</char></note> <verse number="10" style="v"/>A Aarón y a sus hijos les asignarás el ministerio sacerdotal. Pero cualquiera que se acerque al santuario y no sea sacerdote será condenado a muerte».</para>
  <para style="s1">Elección de los levitas</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le dijo a Moisés: <verse number="12" style="v"/>«Yo mismo he escogido a los levitas de entre los israelitas, como sustitutos de todo primogénito. Los levitas son míos, <verse number="13" style="v"/>porque míos son todos los primogénitos. Cuando exterminé a todos los primogénitos de Egipto, consagré para mí a todo primogénito de Israel, tanto de <char style="w" lemma="hombre">hombres</char> como de animales. Por lo tanto, son míos. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>».</para>
  <para style="s1">Censo de la tribu de Leví</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le dijo a Moisés en el desierto de Sinaí: <verse number="15" style="v"/>«Haz un censo de los levitas por clanes y por familias patriarcales, teniendo en cuenta a todo varón mayor de un mes».</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Moisés llevó a cabo el censo, tal como el <char style="nd">Señor</char> mismo se lo había ordenado.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="17" style="v"/>Hijos de Leví:</para>
  <para style="li2">Guersón, Coat y Merari.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="18" style="v"/>Clanes guersonitas:</para>
  <para style="li2">Libní y Simí.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="19" style="v"/>Clanes coatitas:</para>
  <para style="li2">Amirán, Izar, Hebrón y Uziel.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="20" style="v"/>Clanes meraritas:</para>
  <para style="li2">Majlí y Musí.</para>
  <para style="p">Estos son los clanes levitas, según sus familias patriarcales.</para>
  <para style="s1">Los clanes guersonitas</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>De Guersón procedían los clanes de Libní y de Simí. Estos eran los clanes guersonitas. <verse number="22" style="v"/>El total de los varones censados mayores de un mes llegó a siete mil quinientos. <verse number="23" style="v"/>Los clanes guersonitas acampaban al oeste, detrás del santuario. <verse number="24" style="v"/>El jefe de la familia patriarcal de los guersonitas era Eliasaf hijo de Lael. <verse number="25" style="v"/>En lo que atañe a la <char style="w">Tienda de reunión</char>, los guersonitas tenían a su cargo la tienda que cubría el santuario, su toldo, la cortina que estaba a la entrada, <verse number="26" style="v"/>el cortinaje del atrio y la cortina a la entrada del atrio que rodea el santuario y el altar, como también las cuerdas y todo lo necesario para su servicio.</para>
  <para style="s1">Los clanes coatitas</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>De Coat procedían los clanes de Amirán, Izar, Hebrón y Uziel. Estos eran los clanes coatitas, <verse number="28" style="v"/>que tenían a su cargo el santuario. El total de los varones mayores de un mes llegó a ocho mil seiscientos. <verse number="29" style="v"/>Los clanes coatitas acampaban al sur del santuario. <verse number="30" style="v"/>El jefe de la familia patriarcal de los coatitas era Elizafán hijo de Uziel. <verse number="31" style="v"/>Tenían a su cargo el arca, la mesa, el candelabro, los altares, los utensilios del santuario con los que ministraban, y la cortina de la entrada, como también todo lo necesario para su servicio.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>El jefe principal de los levitas era Eleazar, hijo de Aarón el sacerdote, a quien se designó como jefe de los que tenían a su cargo el santuario.</para>
  <para style="s1">Los clanes meraritas</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>De Merari procedían los clanes de Majlí y Musí. Estos eran los clanes meraritas. <verse number="34" style="v"/>El total de los varones censados mayores de un mes llegó a seis mil doscientos. <verse number="35" style="v"/>El jefe de la familia patriarcal de los meraritas era Zuriel hijo de Abijaíl. Los clanes meraritas acampaban al norte del santuario. <verse number="36" style="v"/>Tenían a su cargo el armazón del santuario, es decir, sus travesaños, postes y bases, junto con todos sus utensilios y todo lo necesario para su servicio. <verse number="37" style="v"/>También cuidaban de los postes que estaban alrededor del atrio, junto con sus bases, estacas y cuerdas.</para>
  <para style="s1">La tribu de Leví</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Moisés, Aarón y sus hijos acampaban delante del santuario, es decir, al este de la <char style="w">Tienda de reunión</char>, por donde sale el sol, ya que tenían a su cargo el santuario en representación de los israelitas. Pero cualquiera que, sin ser sacerdote, se acercaba al santuario era condenado a muerte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Moisés y Aarón censaron a los levitas, tal como el <char style="nd">Señor</char> mismo se lo había ordenado. El total de los levitas mayores de un mes censados por clanes llegó a veintidós mil.</para>
  <para style="s1">Los levitas y los primogénitos</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le dijo a Moisés: «Haz un censo de todos los primogénitos israelitas mayores de un mes, y registra sus nombres. <verse number="41" style="v"/>Apártame a los levitas en sustitución de todos los primogénitos israelitas, así como el ganado de los levitas en sustitución de todas las primeras crías del ganado de los israelitas. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>».</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Moisés hizo el censo de todos los primogénitos israelitas, conforme a lo que el <char style="nd">Señor</char> le había mandado. <verse number="43" style="v"/>El total de los primogénitos mayores de un mes, anotados por nombre, llegó a veintidós mil doscientos setenta y tres.</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le dijo a Moisés: <verse number="45" style="v"/>«Apártame a los levitas en sustitución de todos los primogénitos de los israelitas, así como el ganado de los levitas en sustitución del ganado de los israelitas. Los levitas son míos. Yo soy el <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>»Para rescatar a los doscientos setenta y tres primogénitos israelitas que exceden al número de levitas, <verse number="47" style="v"/>recaudarás cinco monedas de plata por cabeza, según la moneda oficial del santuario, que pesa once gramos.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:47 </char><char style="fq" closed="false">cinco monedas … once gramos</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">cinco <char style="w" lemma="siclo">siclos</char> por cabeza, según el siclo del santuario, que pesa veinte <char style="w" lemma="guerá">guerás</char>.</char></note> <verse number="48" style="v"/>Esa suma se la entregarás a Aarón y a sus hijos, como rescate por los israelitas que exceden a su número».</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>Moisés recaudó el dinero del rescate de los israelitas que excedían al número de los rescatados por los levitas. <verse number="50" style="v"/>En total recaudó mil trescientas sesenta y cinco monedas de plata, según la moneda oficial del santuario.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:50 </char><char style="fq" closed="false">monedas … santuario</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">siclos, según el siclo del santuario.</char></note> <verse number="51" style="v"/>Luego entregó ese dinero a Aarón y a sus hijos, tal como el <char style="nd">Señor</char> mismo se lo había ordenado.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Ministerio de los coatitas</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> les dijo a Moisés y a Aarón: <verse number="2" style="v"/>«Haced un censo, por clanes y por familias patriarcales, de los levitas que descienden de Coat. <verse number="3" style="v"/>Incluid en él a todos los varones de treinta a cincuenta años de edad que sean aptos para trabajar en la <char style="w">Tienda de reunión</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>»El ministerio de los coatitas en la Tienda de reunión consiste en cuidar de las cosas más sagradas. <verse number="5" style="v"/>Cuando los israelitas deban ponerse en marcha, Aarón y sus hijos entrarán en el santuario y descolgarán la cortina que lo resguarda, y con ella cubrirán el arca del <char style="w">pacto</char>. <verse number="6" style="v"/>Después la cubrirán con piel de delfín y con un paño púrpura, y le colocarán las varas para transportarla.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>»Sobre la mesa de la presencia del <char style="nd">Señor</char> extenderán un paño púrpura y colocarán los platos, las bandejas, los tazones y las jarras para las libaciones. También estará allí el pan de la ofrenda permanente. <verse number="8" style="v"/>Sobre todo esto extenderán un paño escarlata. Luego cubrirán la mesa con piel de delfín y le colocarán las varas para transportarla.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>»Con un paño púrpura cubrirán el candelabro y sus lámparas, despabiladeras, ceniceros y utensilios que sirven para suministrarle aceite. <verse number="10" style="v"/>Después cubrirán el candelabro y todos sus accesorios con piel de delfín, y lo colocarán sobre las andas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>»Extenderán un paño púrpura sobre el altar de oro, lo cubrirán con piel de delfín y le colocarán las varas para transportarlo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>»Envolverán en un paño púrpura todos los utensilios con los que ministran en el santuario, los cubrirán con piel de delfín, y luego los colocarán sobre las andas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>»Al altar del <char style="w">holocausto</char> le quitarán las cenizas y lo cubrirán con un paño carmesí. <verse number="14" style="v"/>Sobre el altar pondrán todos los utensilios que usan en su ministerio: ceniceros, tenedores, tenazas, tazones y todos los utensilios del altar. Luego lo cubrirán con piel de delfín y le colocarán las varas para transportarlo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>»Cuando Aarón y sus hijos hayan terminado de cubrir el santuario y todos sus accesorios, los israelitas podrán ponerse en marcha. Entonces vendrán los coatitas para transportar el santuario, pero sin tocarlo, para que no mueran. También transportarán los objetos que están en la Tienda de reunión.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>»En cambio, Eleazar hijo de Aarón estará a cargo del aceite para el candelabro, del incienso aromático, de la ofrenda permanente de cereal y del aceite de la unción. Además, cuidará del santuario y de todos sus utensilios».</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> les dijo a Moisés y a Aarón: <verse number="18" style="v"/>«Aseguraos de que los clanes de Coat no vayan a ser eliminados de la tribu de Leví. <verse number="19" style="v"/>Para que no mueran cuando se acerquen a las cosas más sagradas, deberéis hacer lo siguiente: Aarón y sus hijos asignarán a cada uno lo que deba hacer y transportar. <verse number="20" style="v"/>Pero los coatitas no mirarán ni por un momento las cosas sagradas; de lo contrario, morirán».</para>
  <para style="s1">Ministerio de los guersonitas</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> les dijo a Moisés y a Aarón: <verse number="22" style="v"/>«Haced también un censo de los guersonitas por clanes y por familias patriarcales. <verse number="23" style="v"/>Incluid a todos los varones de treinta a cincuenta años que sean aptos para servir en la <char style="w">Tienda de reunión</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>»El ministerio de los clanes guersonitas consiste en encargarse del transporte. <verse number="25" style="v"/>Llevarán las cortinas del santuario, la Tienda de reunión, su toldo, la cubierta de piel de delfín que va encima, y la cortina de la entrada a la Tienda de reunión. <verse number="26" style="v"/>También transportarán el cortinaje del atrio y la cortina que está a la entrada del atrio que rodea el santuario y el altar, junto con las cuerdas y todos los utensilios necesarios para su servicio. Deberán ocuparse de todo lo relacionado con estos. <verse number="27" style="v"/>Todo su trabajo, ya sea transportando los utensilios o sirviendo en la Tienda, deberán hacerlo bajo la dirección de Aarón y de sus hijos. De ellos será la responsabilidad de todo el transporte. <verse number="28" style="v"/>El servicio de los clanes de Guersón en la Tienda de reunión será supervisado por Itamar, hijo del sacerdote Aarón.</para>
  <para style="s1">Ministerio de los meraritas</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>»Haz un censo de los meraritas por clanes y por familias patriarcales. <verse number="30" style="v"/>Incluye a todos los varones de treinta a cincuenta años que sean aptos para servir en la <char style="w">Tienda de reunión</char>. <verse number="31" style="v"/>Su trabajo en la Tienda de reunión consistirá en transportar el armazón del santuario, es decir, sus travesaños, postes y bases, <verse number="32" style="v"/>lo mismo que los postes que están alrededor del atrio, sus bases, estacas y cuerdas, como también todos los utensilios necesarios para su servicio. Asígnale a cada uno los objetos que deberá transportar. <verse number="33" style="v"/>El servicio de los clanes de Merari en la Tienda de reunión será supervisado por Itamar, hijo del sacerdote Aarón».</para>
  <para style="s1">Censo del clan de Coat</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Moisés, Aarón y los líderes de la comunidad hicieron un censo de los coatitas por clanes y por familias patriarcales. <verse number="35" style="v"/>El censo incluía a todos los varones de treinta a cincuenta años que eran aptos para servir en la <char style="w">Tienda de reunión</char>. <verse number="36" style="v"/>El total de los censados por clanes llegó a dos mil setecientos cincuenta hombres. <verse number="37" style="v"/>Este fue el total de los censados entre los clanes de Coat para servir en la Tienda de reunión, según el recuento que hicieron Moisés y Aarón, conforme al mandato del <char style="nd">Señor</char> por medio de Moisés.</para>
  <para style="s1">Censo del clan de Guersón</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Se hizo un censo de guersonitas por clanes y por familias patriarcales. <verse number="39" style="v"/>El censo incluía a todos los varones de treinta a cincuenta años que eran aptos para servir en la <char style="w">Tienda de reunión</char>. <verse number="40" style="v"/>El total de los censados por familias patriarcales llegó a dos mil seiscientos treinta hombres. <verse number="41" style="v"/>Este fue el total de los censados entre los clanes de Guersón para servir en la Tienda de reunión, según el recuento que hicieron Moisés y Aarón, conforme al mandato del <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="s1">Censo del clan de Merari</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Se hizo un censo de los meraritas por clanes y por familias patriarcales. <verse number="43" style="v"/>El censo incluía a todos los varones de treinta a cincuenta años que eran aptos para servir en la <char style="w">Tienda de reunión</char>. <verse number="44" style="v"/>El total de los censados por clanes llegó a tres mil doscientos hombres. <verse number="45" style="v"/>Este fue el total de los censados entre los clanes de Merari, según el recuento que hicieron Moisés y Aarón, conforme al mandato del <char style="nd">Señor</char> por medio de Moisés.</para>
  <para style="s1">Conclusión</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Moisés, Aarón y los líderes de Israel hicieron un censo de todos los levitas por clanes y por familias patriarcales. <verse number="47" style="v"/>El total de los varones de treinta a cincuenta años, que eran aptos para servir en la <char style="w">Tienda de reunión</char> y transportarla, <verse number="48" style="v"/>llegó a ocho mil quinientos ochenta. <verse number="49" style="v"/>Conforme al mandato del <char style="nd">Señor</char> por medio de Moisés, a cada uno se le asignó lo que tenía que hacer y transportar.</para>
  <para style="p">Así fueron censados, según el mandato que Moisés recibió del <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">La pureza del campamento</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le dijo a Moisés: <verse number="2" style="v"/>«Ordénales a los israelitas que expulsen del campamento a cualquiera que tenga una infección en la piel,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:2 </char><char style="fq" closed="false">una infección en la piel</char><char style="ft" closed="false">. Tradicionalmente </char><char style="fqa" closed="false"><char style="w">lepra</char>.</char></note> o padezca de flujo venéreo, o haya quedado ritualmente <char style="w">impuro</char> por haber tocado un cadáver. <verse number="3" style="v"/>Ya sea que se trate de hombres o de mujeres, los expulsarás del campamento para que no <char style="w" lemma="contaminar">contaminen</char> el lugar donde habito en medio de mi pueblo». <verse number="4" style="v"/>Y los israelitas los expulsaron del campamento, tal como el <char style="nd">Señor</char> se lo había mandado a Moisés.</para>
  <para style="s1">Restitución por daños</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le ordenó a Moisés <verse number="6" style="v"/>que les dijera a los israelitas: «El hombre o la mujer que peque contra su prójimo traiciona al <char style="nd">Señor</char> y tendrá que responder por ello. <verse number="7" style="v"/>Deberá confesar su pecado y pagarle a la persona perjudicada una compensación por el daño causado, con un recargo del veinte por ciento. <verse number="8" style="v"/>Pero, si la persona perjudicada no tiene ningún pariente, la compensación será para el <char style="nd">Señor</char> y se la entregará al sacerdote, junto con el carnero para <char style="w">expiación</char> del culpable. <verse number="9" style="v"/>Toda contribución que los israelitas consagren para dársela al sacerdote será del sacerdote. <verse number="10" style="v"/>Lo que cada uno consagra es suyo, pero lo que se da al sacerdote es del sacerdote».</para>
  <para style="s1">Ley sobre los celos</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le ordenó a Moisés <verse number="12" style="v"/>que les dijera a los israelitas: «Supongamos que una mujer se desvía del buen <char style="w">camino</char> y le es infiel a su esposo <verse number="13" style="v"/>acostándose con otro; supongamos también que el asunto se mantiene oculto, ya que ella se mancilló en secreto, y no hubo testigos ni fue sorprendida en el acto. <verse number="14" style="v"/>Si al esposo le da un ataque de celos y sospecha que ella está mancillada, o le da un ataque de celos y sospecha de ella, aunque no esté mancillada, <verse number="15" style="v"/>entonces la llevará ante el sacerdote y ofrecerá por ella dos kilos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:15 </char><char style="fq" closed="false">dos kilos</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">una décima de <char style="w">efa</char>.</char></note> de harina de cebada. No derramará aceite sobre la ofrenda ni le pondrá incienso, puesto que se trata de una ofrenda por causa de celos, una ofrenda memorial de cereal para señalar un pecado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>»El sacerdote llevará a la mujer ante el <char style="nd">Señor</char>, <verse number="17" style="v"/>pondrá agua pura en un recipiente de barro, y le echará un poco de tierra del suelo del santuario. <verse number="18" style="v"/>Luego llevará a la mujer ante el <char style="nd">Señor</char>, le soltará el cabello y pondrá en sus manos la ofrenda memorial por los celos, mientras él sostiene la vasija con las aguas amargas de la maldición. <verse number="19" style="v"/>Entonces el sacerdote pondrá a la mujer bajo juramento, y le dirá: “Si estando bajo la potestad de tu esposo no te has acostado con otro hombre, ni te has desviado hacia la <char style="w" lemma="impuro">impureza</char>, estas aguas amargas de la maldición no te dañarán. <verse number="20" style="v"/>Pero, si estando bajo la potestad de tu esposo te has desviado, mancillándote y acostándote con otro hombre <verse number="21" style="v"/>—aquí el sacerdote pondrá a la mujer bajo el juramento del voto de maldición—, que el <char style="nd">Señor</char> haga recaer sobre ti la maldición y el juramento en medio de tu pueblo, que te haga estéril, y que el vientre se te hinche. <verse number="22" style="v"/>Cuando estas aguas de la maldición entren en tu cuerpo, que te hinchen el vientre y te hagan estéril”. Y la mujer responderá: “¡Amén! ¡Que así sea!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>»El sacerdote escribirá estas maldiciones en un documento, que lavará con las aguas amargas. <verse number="24" style="v"/>Después hará que la mujer se beba las aguas amargas de la maldición, que entrarán en ella para causarle amargura.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>»El sacerdote recibirá de ella la ofrenda por los celos. Procederá a mecer ante el <char style="nd">Señor</char> la ofrenda de cereal, la cual presentará sobre el altar; <verse number="26" style="v"/>tomará de la ofrenda un puñado de cereal como memorial, y lo quemará en el altar. Después hará que la mujer se beba las aguas. <verse number="27" style="v"/>Cuando ella se haya bebido las aguas de la maldición, y estas entren en ella para causarle amargura, si le fue infiel a su esposo y se mancilló, se le hinchará el vientre y quedará estéril. Así esa mujer caerá bajo maldición en medio de su pueblo. <verse number="28" style="v"/>Pero, si no se mancilló, sino que se mantuvo pura, entonces no sufrirá daño alguno y será fértil.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>»Esta es la ley en cuanto a los celos, cuando se dé el caso de que una mujer, estando bajo la potestad de su esposo, se desvíe del buen camino y se mancille a sí misma, <verse number="30" style="v"/>o cuando al esposo le dé un ataque de celos y sospeche de su esposa. El sacerdote llevará a la mujer a la presencia del <char style="nd">Señor</char> y le aplicará esta ley al pie de la letra. <verse number="31" style="v"/>El esposo quedará exento de culpa, pero la mujer sufrirá las consecuencias de su pecado».</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Los nazareos</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le ordenó a Moisés <verse number="2" style="v"/>que les dijera a los israelitas: «Cuando un hombre o una mujer haga un voto especial, un voto que lo consagre al <char style="nd">Señor</char> como nazareo, <verse number="3" style="v"/>deberá abstenerse de vino y de otras bebidas fermentadas. No beberá vinagre de vino ni de otra bebida fermentada; tampoco beberá jugo de uvas ni comerá uvas ni pasas. <verse number="4" style="v"/>Mientras dure su voto de nazareo, no comerá ningún producto de la vid, desde la semilla hasta la cáscara.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>»Mientras dure el tiempo de su consagración al <char style="nd">Señor</char>, es decir, mientras dure su voto de nazareo, tampoco se cortará el cabello, sino que se lo dejará crecer y se mantendrá <char style="w">santo</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>»Mientras dure el tiempo de su consagración al <char style="nd">Señor</char>, no podrá acercarse a ningún cadáver, <verse number="7" style="v"/>ni siquiera en caso de que muera su padre, su madre, su hermano o su hermana. No deberá hacerse ritualmente <char style="w">impuro</char> a causa de ellos, porque lleva sobre la cabeza el símbolo de su consagración al <char style="nd">Señor</char>. <verse number="8" style="v"/>Mientras dure el tiempo de su consagración al <char style="nd">Señor</char>, se mantendrá santo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>»Si de improviso alguien muere junto a él, la consagración de su cabeza quedará anulada; así que al cabo de siete días, en el día de su purificación, deberá rasurarse la cabeza. <verse number="10" style="v"/>Al octavo día llevará dos palomas o dos tórtolas, y se las entregará al sacerdote a la entrada de la <char style="w">Tienda de reunión</char>. <verse number="11" style="v"/>El sacerdote ofrecerá una de ellas como sacrificio <char style="w" lemma="expiar">expiatorio</char>, y la otra como <char style="w">holocausto</char>. Así el sacerdote hará expiación por el nazareo, ya que este pecó al entrar en contacto con un cadáver. Ese mismo día, el nazareo volverá a santificarse la cabeza, <verse number="12" style="v"/>consagrando al <char style="nd">Señor</char> el tiempo de su nazareato y llevando un cordero de un año como sacrificio por la culpa. No se le tomará en cuenta el tiempo anterior, porque su consagración quedó anulada.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>»Esta ley se aplicará al nazareo al cumplir su período de consagración. Será llevado a la entrada de la Tienda de reunión, <verse number="14" style="v"/>y allí ofrecerá como holocausto al <char style="nd">Señor</char> un cordero de un año, sin defecto; como sacrificio expiatorio una oveja de un año, sin defecto; y como sacrificio de <char style="w">comunión</char> un carnero sin defecto. <verse number="15" style="v"/>Ofrecerá además un canastillo de panes sin levadura, panes de flor de harina amasados con aceite, obleas sin levadura untadas con aceite, y también ofrendas de cereal y de libación.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>»Entonces el sacerdote las presentará al <char style="nd">Señor</char> y ofrecerá el sacrificio expiatorio y el holocausto en favor del nazareo. <verse number="17" style="v"/>Ofrecerá el carnero al <char style="nd">Señor</char> como sacrificio de comunión, junto con el canastillo de panes sin levadura. También presentará las ofrendas de cereal y de libación.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>»Luego, a la entrada de la Tienda de reunión, el nazareo se rapará la cabeza. Tomará el cabello que consagró, y lo echará al fuego que arde bajo el sacrificio de comunión.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>»Una vez que el nazareo se haya rapado la cabeza, el sacerdote tomará del canastillo un pan sin levadura y una oblea sin levadura, más la pierna cocida del carnero, y pondrá todo esto en manos del nazareo, <verse number="20" style="v"/>después de lo cual mecerá todo esto ante el <char style="nd">Señor</char> como una ofrenda. Todo esto es santo y le pertenece al sacerdote, lo mismo que el pecho mecido y el muslo ofrecido como contribución. Finalizado este rito, el nazareo podrá beber vino.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>»Esta ley se aplicará al nazareo que haga un voto. Esta es la ofrenda que presentará al <char style="nd">Señor</char> por su nazareato, aparte de lo que pueda dar según sus recursos. Según la ley del nazareato, deberá cumplir el voto que hizo».</para>
  <para style="s1">Bendición sacerdotal</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le ordenó a Moisés: <verse number="23" style="v"/>«Diles a Aarón y a sus hijos que impartan la bendición a los israelitas con estas palabras:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v"/>»“El <char style="nd">Señor</char> te bendiga</para>
  <para style="q2">y te guarde;</para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v"/>el <char style="nd">Señor</char> te mire con agrado<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:25 </char><char style="fq" closed="false">te mire con agrado</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">haga resplandecer su rostro sobre ti.</char></note></para>
  <para style="q2">y te extienda su amor;</para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v"/>el <char style="nd">Señor</char> te muestre su favor</para>
  <para style="q2">y te conceda la <char style="w">paz</char>”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>»Así invocarán mi <char style="w">nombre</char> sobre los israelitas, para que yo los bendiga».</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">Ofrendas para la consagración del santuario</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Cuando Moisés terminó de levantar el santuario, lo consagró ungiéndolo junto con todos sus utensilios. También ungió y consagró el altar y sus utensilios. <verse number="2" style="v"/>Entonces los jefes de Israel, es decir, los jefes de las familias patriarcales y de las tribus, que habían presidido el censo, hicieron una ofrenda <verse number="3" style="v"/>y la llevaron al santuario para presentarla ante el <char style="nd">Señor</char>. La ofrenda consistía en una carreta por cada dos jefes, y un buey por cada uno de ellos; eran, en total, seis carretas cubiertas y doce bueyes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le dijo a Moisés: <verse number="5" style="v"/>«Recibe estas ofrendas que te entregan, para que sean usadas en el ministerio de la <char style="w">Tienda de reunión</char>. Tú se las entregarás a los levitas, según lo requiera el trabajo de cada uno».</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Moisés recibió las carretas y los bueyes, y se los entregó a los levitas. <verse number="7" style="v"/>A los guersonitas les dio dos carretas y cuatro bueyes, como requería su ministerio. <verse number="8" style="v"/>A los meraritas les dio cuatro carretas y ocho bueyes, como requería su ministerio. Todos ellos estaban bajo las órdenes de Itamar, hijo del sacerdote Aarón. <verse number="9" style="v"/>A los coatitas no les dio nada, porque la responsabilidad de ellos era llevar las cosas sagradas sobre sus propios hombros.</para>
  <para style="s1">Ofrendas para la dedicación del altar</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Cuando el altar fue consagrado, los jefes llevaron una ofrenda de dedicación y la presentaron ante el altar, <verse number="11" style="v"/>porque el <char style="nd">Señor</char> le había dicho a Moisés: «Para presentar su ofrenda de dedicación del altar, cada jefe tendrá su propio día».</para>
  <para style="s1">La ofrenda de Judá</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>El primer día le tocó presentar su ofrenda a Naasón hijo de Aminadab, de la tribu de Judá.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Para la ofrenda de cereal, presentó una fuente de plata y un tazón de plata, llenos de flor de harina amasada con aceite. Según la tasación oficial del santuario, la fuente pesaba un kilo y medio, y el tazón pesaba ochocientos gramos.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:13 </char><char style="fq" closed="false">la tasación oficial </char><char style="fq" closed="false">… un kilo y medio </char><char style="fq" closed="false">… ochocientos gramos</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">el <char style="w">siclo</char> … ciento treinta siclos … setenta siclos</char><char style="ft" closed="false">; así en el resto de este capítulo.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>También presentó una bandeja de oro de ciento diez gramos,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:14 </char><char style="fq" closed="false">ciento diez gramos</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">diez siclos</char><char style="ft" closed="false">; así en el resto de este capítulo.</char></note> llena de incienso.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Para el <char style="w">holocausto</char>, presentó un novillo, un carnero y un cordero de un año.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Para el sacrificio <char style="w" lemma="expiar">expiatorio</char>, presentó un macho cabrío.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Para el sacrificio de <char style="w">comunión</char>, presentó dos bueyes, cinco carneros, cinco machos cabríos y cinco corderos de un año.</para>
  <para style="p">Esta fue la ofrenda de Naasón hijo de Aminadab.</para>
  <para style="s1">La ofrenda de Isacar</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>El segundo día le tocó presentar su ofrenda a Natanael hijo de Zuar, jefe de la tribu de Isacar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Para la ofrenda de cereal, presentó una fuente de plata y un tazón de plata, llenos de flor de harina amasada con aceite. Según la tasación oficial del santuario, la fuente pesaba un kilo y medio, y el tazón pesaba ochocientos gramos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>También presentó una bandeja de oro de ciento diez gramos, llena de incienso.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Para el holocausto, presentó un novillo, un carnero y un cordero de un año.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Para el sacrificio expiatorio, presentó un macho cabrío.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Para el sacrificio de comunión, presentó dos bueyes, cinco carneros, cinco machos cabríos y cinco corderos de un año.</para>
  <para style="p">Esta fue la ofrenda de Natanael hijo de Zuar.</para>
  <para style="s1">La ofrenda de Zabulón</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>El tercer día le tocó presentar su ofrenda a Eliab hijo de Helón, jefe de la tribu de Zabulón.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Para la ofrenda de cereal, presentó una fuente de plata y un tazón de plata, llenos de flor de harina amasada con aceite. Según la tasación oficial del santuario, la fuente pesaba un kilo y medio, y el tazón pesaba ochocientos gramos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>También presentó una bandeja de oro de ciento diez gramos, llena de incienso.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Para el holocausto, presentó un novillo, un carnero y un cordero de un año.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Para el sacrificio expiatorio, presentó un macho cabrío.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Para el sacrificio de comunión, presentó dos bueyes, cinco carneros, cinco machos cabríos y cinco corderos de un año.</para>
  <para style="p">Esta fue la ofrenda de Eliab hijo de Helón.</para>
  <para style="s1">La ofrenda de Rubén</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>El cuarto día le tocó presentar su ofrenda a Elisur hijo de Sedeúr, jefe de la tribu de Rubén.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Para la ofrenda de cereal, presentó una fuente de plata y un tazón de plata, llenos de flor de harina amasada con aceite. Según la tasación oficial del santuario, la fuente pesaba un kilo y medio, y el tazón pesaba ochocientos gramos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>También presentó una bandeja de oro de ciento diez gramos, llena de incienso.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Para el holocausto, presentó un novillo, un carnero y un cordero de un año.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Para el sacrificio expiatorio, presentó un macho cabrío.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Para el sacrificio de comunión, presentó dos bueyes, cinco carneros, cinco machos cabríos y cinco corderos de un año.</para>
  <para style="p">Esta fue la ofrenda de Elisur hijo de Sedeúr.</para>
  <para style="s1">La ofrenda de Simeón</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>El quinto día le tocó presentar su ofrenda a Selumiel hijo de Zurisaday, jefe de la tribu de Simeón.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Para la ofrenda de cereal, presentó una fuente de plata y un tazón de plata, llenos de flor de harina amasada con aceite. Según la tasación oficial del santuario, la fuente pesaba un kilo y medio, y el tazón pesaba ochocientos gramos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>También presentó una bandeja de oro de ciento diez gramos, llena de incienso.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Para el holocausto, presentó un novillo, un carnero y un cordero de un año.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Para el sacrificio expiatorio, presentó un macho cabrío.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Para el sacrificio de comunión, presentó dos bueyes, cinco carneros, cinco machos cabríos y cinco corderos de un año.</para>
  <para style="p">Esta fue la ofrenda de Selumiel hijo de Zurisaday.</para>
  <para style="s1">La ofrenda de Gad</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>El sexto día le tocó presentar su ofrenda a Eliasaf hijo de Deuel, jefe de la tribu de Gad.</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>Para la ofrenda de cereal, presentó una fuente de plata y un tazón de plata, llenos de flor de harina amasada con aceite. Según la tasación oficial del santuario, la fuente pesaba un kilo y medio, y el tazón pesaba ochocientos gramos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>También presentó una bandeja de oro de ciento diez gramos, llena de incienso.</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Para el holocausto, presentó un novillo, un carnero y un cordero de un año.</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Para el sacrificio expiatorio, presentó un macho cabrío.</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Para el sacrificio de comunión, presentó dos bueyes, cinco carneros, cinco machos cabríos y cinco corderos de un año.</para>
  <para style="p">Esta fue la ofrenda de Eliasaf hijo de Deuel.</para>
  <para style="s1">La ofrenda de Efraín</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>El séptimo día le tocó presentar su ofrenda a Elisama hijo de Amiud, jefe de la tribu de Efraín.</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>Para la ofrenda de cereal, presentó una fuente de plata y un tazón de plata, llenos de flor de harina amasada con aceite. Según la tasación oficial del santuario, la fuente pesaba un kilo y medio, y el tazón pesaba ochocientos gramos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>También presentó una bandeja de oro de ciento diez gramos, llena de incienso.</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>Para el holocausto, presentó un novillo, un carnero y un cordero de un año.</para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v"/>Para el sacrificio expiatorio, presentó un macho cabrío.</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v"/>Para el sacrificio de comunión, presentó dos bueyes, cinco carneros, cinco machos cabríos y cinco corderos de un año.</para>
  <para style="p">Esta fue la ofrenda de Elisama hijo de Amiud.</para>
  <para style="s1">La ofrenda de Manasés</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v"/>El octavo día le tocó presentar su ofrenda a Gamaliel hijo de Pedasur, jefe de la tribu de Manasés.</para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v"/>Para la ofrenda de cereal, presentó una fuente de plata y un tazón de plata, llenos de flor de harina amasada con aceite. Según la tasación oficial del santuario, la fuente pesaba un kilo y medio, y el tazón pesaba ochocientos gramos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="56" style="v"/>También presentó una bandeja de oro de ciento diez gramos, llena de incienso.</para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v"/>Para el holocausto, presentó un novillo, un carnero y un cordero de un año.</para>
  <para style="p">
    <verse number="58" style="v"/>Para el sacrificio expiatorio, presentó un macho cabrío.</para>
  <para style="p">
    <verse number="59" style="v"/>Para el sacrificio de comunión, presentó dos bueyes, cinco carneros, cinco machos cabríos y cinco corderos de un año.</para>
  <para style="p">Esta fue la ofrenda de Gamaliel hijo de Pedasur.</para>
  <para style="s1">La ofrenda de Benjamín</para>
  <para style="p">
    <verse number="60" style="v"/>El noveno día le tocó presentar su ofrenda a Abidán hijo de Gedeoni, jefe de la tribu de Benjamín.</para>
  <para style="p">
    <verse number="61" style="v"/>Para la ofrenda de cereal, presentó una fuente de plata y un tazón de plata, llenos de flor de harina amasada con aceite. Según la tasación oficial del santuario, la fuente pesaba un kilo y medio, y el tazón pesaba ochocientos gramos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="62" style="v"/>También presentó una bandeja de oro de ciento diez gramos, llena de incienso.</para>
  <para style="p">
    <verse number="63" style="v"/>Para el holocausto, presentó un novillo, un carnero y un cordero de un año.</para>
  <para style="p">
    <verse number="64" style="v"/>Para el sacrificio expiatorio, presentó un macho cabrío.</para>
  <para style="p">
    <verse number="65" style="v"/>Para el sacrificio de comunión, presentó dos bueyes, cinco carneros, cinco machos cabríos y cinco corderos de un año.</para>
  <para style="p">Esta fue la ofrenda de Abidán hijo de Gedeoni.</para>
  <para style="s1">La ofrenda de Dan</para>
  <para style="p">
    <verse number="66" style="v"/>El décimo día le tocó presentar su ofrenda a Ajiezer hijo de Amisaday, jefe de la tribu de Dan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="67" style="v"/>Para la ofrenda de cereal, presentó una fuente de plata y un tazón de plata, llenos de flor de harina amasada con aceite. Según la tasación oficial del santuario, la fuente pesaba un kilo y medio, y el tazón pesaba ochocientos gramos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="68" style="v"/>También presentó una bandeja de oro de ciento diez gramos, llena de incienso.</para>
  <para style="p">
    <verse number="69" style="v"/>Para el holocausto, presentó un novillo, un carnero y un cordero de un año.</para>
  <para style="p">
    <verse number="70" style="v"/>Para el sacrificio expiatorio, presentó un macho cabrío.</para>
  <para style="p">
    <verse number="71" style="v"/>Para el sacrificio de comunión, presentó dos bueyes, cinco carneros, cinco machos cabríos y cinco corderos de un año.</para>
  <para style="p">Esta fue la ofrenda de Ajiezer hijo de Amisaday.</para>
  <para style="s1">La ofrenda de Aser</para>
  <para style="p">
    <verse number="72" style="v"/>El undécimo día le tocó presentar su ofrenda a Paguiel hijo de Ocrán, jefe de la tribu de Aser.</para>
  <para style="p">
    <verse number="73" style="v"/>Para la ofrenda de cereal, presentó una fuente de plata y un tazón de plata, llenos de flor de harina amasada con aceite. Según la tasación oficial del santuario, la fuente pesaba un kilo y medio, y el tazón pesaba ochocientos gramos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="74" style="v"/>También presentó una bandeja de oro de ciento diez gramos, llena de incienso.</para>
  <para style="p">
    <verse number="75" style="v"/>Para el holocausto, presentó un novillo, un carnero y un cordero de un año.</para>
  <para style="p">
    <verse number="76" style="v"/>Para el sacrificio expiatorio, presentó un macho cabrío.</para>
  <para style="p">
    <verse number="77" style="v"/>Para el sacrificio de comunión, presentó dos bueyes, cinco carneros, cinco machos cabríos y cinco corderos de un año.</para>
  <para style="p">Esta fue la ofrenda de Paguiel hijo de Ocrán.</para>
  <para style="s1">La ofrenda de Neftalí</para>
  <para style="p">
    <verse number="78" style="v"/>El duodécimo día le tocó presentar su ofrenda a Ajirá hijo de Enán, jefe de la tribu de Neftalí.</para>
  <para style="p">
    <verse number="79" style="v"/>Para la ofrenda de cereal, presentó una fuente de plata y un tazón de plata, llenos de flor de harina amasada con aceite. Según la tasación oficial del santuario, la fuente pesaba un kilo y medio, y el tazón pesaba ochocientos gramos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="80" style="v"/>También presentó una bandeja de oro de ciento diez gramos, llena de incienso.</para>
  <para style="p">
    <verse number="81" style="v"/>Para el holocausto, presentó un novillo, un carnero y un cordero de un año.</para>
  <para style="p">
    <verse number="82" style="v"/>Para el sacrificio expiatorio, presentó un macho cabrío.</para>
  <para style="p">
    <verse number="83" style="v"/>Para el sacrificio de comunión, presentó dos bueyes, cinco carneros, cinco machos cabríos y cinco corderos de un año.</para>
  <para style="p">Esta fue la ofrenda de Ajirá hijo de Enán.</para>
  <para style="s1">Conclusión</para>
  <para style="p">
    <verse number="84" style="v"/>Las ofrendas de dedicación que los jefes de Israel presentaron cuando se consagró el altar fueron las siguientes: doce fuentes de plata, doce tazones de plata y doce bandejas de oro. <verse number="85" style="v"/>Cada fuente de plata pesaba un kilo y medio, y cada tazón, ochocientos gramos. El peso total de los objetos de plata llegaba a veintisiete kilos,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:85 </char><char style="fq" closed="false">kilo y medio </char><char style="fq" closed="false">… ochocientos gramos </char><char style="fq" closed="false">… veintisiete kilos</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">ciento treinta siclos … setenta siclos … dos mil cuatrocientos siclos.</char></note> según la tasación oficial<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:85 </char><char style="fq" closed="false">la tasación oficial</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">el siclo</char><char style="ft" closed="false">; también en v. 86.</char></note> del santuario. <verse number="86" style="v"/>Las doce bandejas de oro llenas de incienso pesaban ciento diez gramos cada una, según la tasación oficial del santuario. El peso total de las bandejas de oro era de un kilo con cuatrocientos gramos.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:86 </char><char style="fq" closed="false">ciento diez gramos … un kilo con cuatrocientos gramos</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">diez siclos … ciento veinte siclos.</char></note> <verse number="87" style="v"/>Los animales para el <char style="w">holocausto</char> fueron en total doce novillos, doce carneros, doce corderos de un año y doce machos cabríos para el sacrificio <char style="w" lemma="expiar">expiatorio</char>, más las ofrendas de cereal. <verse number="88" style="v"/>Los animales para el sacrificio de <char style="w">comunión</char> fueron en total veinticuatro bueyes, sesenta carneros, sesenta machos cabríos y sesenta corderos de un año. Estas fueron las ofrendas para la dedicación del altar después de haber sido consagrado.</para>
  <para style="s1">Dios se revela en medio del pueblo</para>
  <para style="p">
    <verse number="89" style="v"/>Cuando Moisés entró en la <char style="w">Tienda de reunión</char> para hablar con el <char style="nd">Señor</char>, escuchó su voz de entre los dos <char style="w">querubines</char>, desde la cubierta del <char style="w">propiciatorio</char> que estaba sobre el arca del <char style="w">pacto</char>. Así hablaba el <char style="nd">Señor</char> con Moisés.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Las lámparas del candelabro</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le dijo a Moisés: <verse number="2" style="v"/>«Dile a Aarón: “Cuando instales las siete lámparas, estas deberán alumbrar hacia la parte delantera del candelabro”».</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Así lo hizo Aarón. Instaló las lámparas de modo que alumbraran hacia la parte delantera del candelabro, tal como el <char style="nd">Señor</char> se lo había ordenado a Moisés. <verse number="4" style="v"/>Desde la base hasta las flores, el candelabro estaba hecho de oro labrado, según el modelo que el <char style="nd">Señor</char> le había revelado a Moisés.</para>
  <para style="s1">Consagración de los levitas</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le dijo a Moisés: <verse number="6" style="v"/>«Toma a los levitas de entre los israelitas, y <char style="w" lemma="purificar">purifícalos</char>. <verse number="7" style="v"/>Para purificarlos, rocíales agua <char style="w" lemma="expiar">expiatoria</char>, y haz que se afeiten todo el cuerpo y se laven los vestidos. Así quedarán purificados. <verse number="8" style="v"/>Luego tomarán un novillo y una ofrenda de flor de harina amasada con aceite. Tú, por tu parte, tomarás otro novillo para el sacrificio expiatorio. <verse number="9" style="v"/>Llevarás a los levitas a la <char style="w">Tienda de reunión</char> y congregarás a toda la comunidad israelita. <verse number="10" style="v"/>Presentarás a los levitas ante el <char style="nd">Señor</char>, y los israelitas les impondrán las manos. <verse number="11" style="v"/>Entonces Aarón presentará a los levitas ante el <char style="nd">Señor</char>, como ofrenda mecida de parte de los israelitas. Así quedarán consagrados al servicio del <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>»Los levitas pondrán las manos sobre la cabeza de los novillos, y tú harás <char style="w">propiciación</char> por ellos ofreciendo un novillo como sacrificio expiatorio y otro como <char style="w">holocausto</char> para el <char style="nd">Señor</char>. <verse number="13" style="v"/>Harás que los levitas se pongan de pie frente a Aarón y sus hijos, y los presentarás al <char style="nd">Señor</char> como ofrenda mecida. <verse number="14" style="v"/>De este modo apartarás a los levitas del resto de los israelitas, para que sean míos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>»Después de que hayas purificado a los levitas y los hayas presentado como ofrenda mecida, ellos irán a ministrar en la Tienda de reunión. <verse number="16" style="v"/>De todos los israelitas, ellos me pertenecen por completo; son mi regalo especial. Los he apartado para mí en lugar de todos los primogénitos de Israel. <verse number="17" style="v"/>Porque mío es todo primogénito de Israel, ya sea <char style="w">hombre</char> o animal. Los aparté para mí cuando herí de muerte a todos los primogénitos de Egipto. <verse number="18" style="v"/>Sin embargo, he tomado a los levitas en lugar de todos los primogénitos de los israelitas, <verse number="19" style="v"/>y se los he entregado a Aarón y a sus hijos como un regalo. Los levitas ministrarán en la Tienda de reunión en favor de los israelitas, y harán propiciación por ellos, para que no sufran una desgracia al acercarse al santuario».</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Así lo hicieron Moisés y Aarón, y toda la comunidad de Israel. Los israelitas hicieron todo lo que el <char style="nd">Señor</char> le había mandado a Moisés en cuanto a los levitas, <verse number="21" style="v"/>los cuales se purificaron y lavaron sus vestidos. Aarón los presentó ante el <char style="nd">Señor</char> como ofrenda mecida, e hizo propiciación por ellos para purificarlos. <verse number="22" style="v"/>Después de esto, los levitas fueron a la Tienda de reunión, para ministrar allí bajo la supervisión de Aarón y de sus hijos. De este modo se cumplió todo lo que el <char style="nd">Señor</char> le había mandado a Moisés en cuanto a los levitas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le dijo a Moisés: <verse number="24" style="v"/>«Esta ley se aplicará a los levitas: Para el servicio de la Tienda de reunión se inscribirá a los que tengan veinticinco años o más; <verse number="25" style="v"/>pero cesarán en sus funciones y se jubilarán cuando cumplan los cincuenta, <verse number="26" style="v"/>después de lo cual podrán seguir ayudando a sus hermanos en el ejercicio de sus deberes en la Tienda de reunión, pero no estarán ya a cargo del ministerio. Estas son las obligaciones que asignarás a los levitas».</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">La fecha de la Pascua</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le habló a Moisés en el desierto de Sinaí, en el primer mes del segundo año después de la salida de Egipto. Le dijo: <verse number="2" style="v"/>«Los israelitas celebrarán la Pascua en la fecha señalada. <verse number="3" style="v"/>La celebraréis al atardecer del día catorce del mes, que es la fecha señalada. La celebraréis ciñéndoos a todos sus estatutos y preceptos».</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Moisés mandó que los israelitas celebraran la Pascua, <verse number="5" style="v"/>y ellos la celebraron en el desierto de Sinaí, al atardecer del día catorce del mes primero. Los israelitas hicieron todo lo que el <char style="nd">Señor</char> le había mandado a Moisés.</para>
  <para style="s1">Casos excepcionales</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Pero algunos no pudieron celebrar la Pascua aquel día, pues estaban ritualmente <char style="w" lemma="impuro">impuros</char> por haber tocado un cadáver. Ese mismo día se acercaron a Moisés y a Aarón, <verse number="7" style="v"/>y les dijeron:</para>
  <para style="p">―Hemos tocado un cadáver, así que estamos impuros. Ahora bien, esa no es razón para que no presentemos nuestras ofrendas al <char style="nd">Señor</char> en la fecha establecida, junto con los demás israelitas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Moisés les respondió:</para>
  <para style="p">―Esperad a que averigüe lo que el <char style="nd">Señor</char> dispone con relación a vosotros.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Entonces el <char style="nd">Señor</char> le ordenó a Moisés <verse number="10" style="v"/>que les dijera a los israelitas: «Cuando alguno de vosotros o de vuestros descendientes esté ritualmente impuro por haber tocado un cadáver, o se encuentre fuera del país, aun así podrá celebrar la Pascua del <char style="nd">Señor</char>. <verse number="11" style="v"/>Solo que, en ese caso, la celebrará al atardecer del día catorce del mes segundo. Comerá el cordero con pan sin levadura y hierbas amargas, <verse number="12" style="v"/>y no dejará nada del cordero para el día siguiente ni le quebrará un solo hueso. Cuando celebre la Pascua, lo hará según las disposiciones al respecto.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>»Si alguien deja de celebrar la Pascua no estando impuro ni fuera del país, será eliminado de su pueblo por no haber presentado sus ofrendas al <char style="nd">Señor</char> en la fecha establecida. Así que sufrirá las consecuencias de su pecado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>»Si el extranjero que vive entre vosotros quiere celebrar la Pascua del <char style="nd">Señor</char>, deberá hacerlo ciñéndose a sus estatutos y preceptos. Las mismas disposiciones se aplicarán tanto a nativos como a extranjeros».</para>
  <para style="s1">La nube sobre el santuario</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>El día en que se armó el santuario, es decir, la Tienda del <char style="w">pacto</char>, la nube lo cubrió, y durante toda la noche cobró apariencia de fuego. <verse number="16" style="v"/>Así sucedía siempre: de día la nube cubría el santuario, mientras que de noche cobraba apariencia de fuego. <verse number="17" style="v"/>Cada vez que la nube se levantaba de la Tienda, los israelitas se ponían en marcha; y donde la nube se detenía, allí acampaban. <verse number="18" style="v"/>Dependiendo de lo que el <char style="nd">Señor</char> les indicara, los israelitas se ponían en marcha o acampaban; y todo el tiempo que la nube reposaba sobre el santuario, se quedaban allí. <verse number="19" style="v"/>No importaba que se quedara muchos días sobre el santuario; los israelitas obedecían el mandamiento del <char style="nd">Señor</char> y no abandonaban el lugar. <verse number="20" style="v"/>Lo mismo ocurría cuando la nube reposaba poco tiempo sobre el santuario: cuando el <char style="nd">Señor</char> así lo indicaba, los israelitas acampaban o se ponían en marcha. <verse number="21" style="v"/>A veces la nube se quedaba una sola noche; pero, ya fuera de día o de noche, cuando la nube se levantaba, los israelitas se ponían en marcha. <verse number="22" style="v"/>Aunque la nube reposara sobre el santuario un par de días, un mes o más tiempo, los israelitas se quedaban en el campamento y no partían; pero, cuando se levantaba, se ponían en marcha. <verse number="23" style="v"/>Cuando el <char style="nd">Señor</char> así lo indicaba, los israelitas acampaban o se ponían en marcha. Así obedecían el mandamiento del <char style="nd">Señor</char>, según lo que el <char style="nd">Señor</char> les había dicho por medio de Moisés.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">La señal de las trompetas</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le dijo a Moisés: <verse number="2" style="v"/>«Hazte dos trompetas de plata labrada, y úsalas para reunir al pueblo acampado y para dar la señal de ponerse en marcha. <verse number="3" style="v"/>Cuando ambas trompetas den el toque de reunión, toda la comunidad se reunirá contigo a la entrada de la <char style="w">Tienda de reunión</char>. <verse number="4" style="v"/>Cuando solo una de ellas dé el toque, se reunirán contigo únicamente los jefes de las tribus de Israel. <verse number="5" style="v"/>Al primer toque de avance, se pondrán en marcha las tribus que acampan al este, <verse number="6" style="v"/>y al segundo, las que acampan al sur. Es decir, la señal de partida será el toque de avance. <verse number="7" style="v"/>Cuando se quiera reunir a la comunidad, el toque de reunión que se dé será diferente.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>»Las trompetas las tocarán los sacerdotes aaronitas. Esto será un estatuto perpetuo para vosotros y vuestros descendientes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>»Cuando estéis ya en vuestra propia tierra y tengáis que salir a la guerra contra el enemigo opresor, las trompetas darán la señal de combate. Entonces el <char style="nd">Señor</char> se acordará de vosotros y os salvará de vuestros enemigos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>»Cuando celebréis fiestas en fechas solemnes o en novilunios, también tocaréis trompetas para anunciar los <char style="w" lemma="holocausto">holocaustos</char> y los sacrificios de <char style="w">comunión</char>. Así Dios se acordará de vosotros. Yo soy el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios».</para>
  <para style="s1">Desde el Sinaí hasta Parán</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>El día veinte del segundo mes del año segundo, la nube se levantó del santuario del <char style="w">pacto</char>. <verse number="12" style="v"/>Entonces los israelitas avanzaron desde el desierto de Sinaí hasta el desierto de Parán, donde la nube se detuvo. <verse number="13" style="v"/>A la orden que el <char style="nd">Señor</char> dio por medio de Moisés, los israelitas emprendieron la marcha por primera vez.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Los primeros en partir fueron los escuadrones que marchaban bajo el estandarte del campamento de Judá. Los comandaba Naasón hijo de Aminadab. <verse number="15" style="v"/>Natanael hijo de Zuar comandaba el escuadrón de la tribu de Isacar. <verse number="16" style="v"/>Eliab hijo de Helón comandaba el escuadrón de la tribu de Zabulón.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Entonces se desmontó el santuario, y los guersonitas y meraritas que lo transportaban se pusieron en marcha.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Les siguieron los escuadrones que marchaban bajo el estandarte del campamento de Rubén. Los comandaba Elisur hijo de Sedeúr. <verse number="19" style="v"/>Selumiel hijo de Zurisaday comandaba el escuadrón de la tribu de Simeón, <verse number="20" style="v"/>y Eliasaf hijo de Deuel comandaba el escuadrón de la tribu de Gad. <verse number="21" style="v"/>Luego partieron los coatitas, que llevaban las cosas sagradas. El santuario se levantaba antes de que ellos llegaran al próximo lugar de campamento.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Les siguieron los escuadrones que marchaban bajo el estandarte del campamento de Efraín. Los comandaba Elisama hijo de Amiud. <verse number="23" style="v"/>Gamaliel hijo de Pedasur comandaba el escuadrón de la tribu de Manasés, <verse number="24" style="v"/>y Abidán hijo de Gedeoni comandaba el escuadrón de la tribu de Benjamín.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Por último, a la retaguardia de todos los campamentos, partieron los escuadrones que marchaban bajo el estandarte del campamento de Dan. Los comandaba Ajiezer hijo de Amisaday. <verse number="26" style="v"/>Paguiel hijo de Ocrán comandaba el escuadrón de la tribu de Aser, <verse number="27" style="v"/>y Ajirá hijo de Enán comandaba el escuadrón de la tribu de Neftalí. <verse number="28" style="v"/>Este era el orden de los escuadrones israelitas cuando se ponían en marcha.</para>
  <para style="s1">Moisés invita a Hobab</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Entonces Moisés le dijo al madianita Hobab hijo de Reuel, que era su suegro:</para>
  <para style="p">―Vamos a partir hacia la tierra que el <char style="nd">Señor</char> prometió darnos. Ven con nosotros. Seremos generosos contigo, ya que el <char style="nd">Señor</char> ha prometido ser generoso con Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>―No, no iré —respondió Hobab—; quiero regresar a mi tierra y a mi familia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>―Por favor, no nos dejes —insistió Moisés—. Tú conoces bien los lugares del desierto donde debemos acampar. Tú serás nuestro guía. <verse number="32" style="v"/>Si vienes con nosotros, compartiremos contigo todo lo bueno que el <char style="nd">Señor</char> nos dé.</para>
  <para style="s1">Israel se pone en marcha</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Los israelitas partieron de la montaña del <char style="nd">Señor</char> y anduvieron por espacio de tres días, durante los cuales el arca del <char style="w">pacto</char> del <char style="nd">Señor</char> marchaba al frente de ellos para buscarles un lugar donde acampar. <verse number="34" style="v"/>Cuando partían, la nube del <char style="nd">Señor</char> permanecía sobre ellos todo el día. <verse number="35" style="v"/>Cada vez que el arca se ponía en marcha, Moisés decía:</para>
  <para style="q1">«¡Levántate, <char style="nd">Señor</char>!</para>
  <para style="q2">Sean dispersados tus enemigos;</para>
  <para style="q2">huyan de tu presencia los que te odian».</para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v"/>Pero cada vez que el arca se detenía, Moisés decía:</para>
  <para style="q1">«¡Regresa, <char style="nd">Señor</char>,</para>
  <para style="q2">a la incontable muchedumbre de Israel!»</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">El fuego del <char style="nd">Señor</char> en Taberá</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Un día, el pueblo se quejó de las penalidades que estaba sufriendo. Al oírlos el <char style="nd">Señor</char>, ardió en ira y su fuego consumió los alrededores del campamento. <verse number="2" style="v"/>Entonces el pueblo clamó a Moisés, y este oró al <char style="nd">Señor</char> por ellos y el fuego se apagó. <verse number="3" style="v"/>Por eso aquel lugar llegó a ser conocido como Taberá,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:3 </char><char style="ft" closed="false">En hebreo, </char><char style="fq" closed="false">Taberá </char><char style="ft" closed="false">significa </char><char style="fqa" closed="false">arder.</char></note> pues el fuego del <char style="nd">Señor</char> ardió entre ellos.</para>
  <para style="s1">Queja del pueblo en Quibrot Hatavá</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Al populacho que iba con ellos le vino un apetito voraz. Y también los israelitas volvieron a llorar, y dijeron: «¡Quién nos diera carne! <verse number="5" style="v"/>¡Cómo echamos de menos el pescado que comíamos gratis en Egipto! ¡También comíamos pepinos y melones, y puerros, cebollas y ajos! <verse number="6" style="v"/>Pero ahora tenemos reseca la garganta; ¡y no vemos nada que no sea este maná!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>A propósito, el maná se parecía a la semilla del cilantro y brillaba como la resina. <verse number="8" style="v"/>El pueblo salía a recogerlo, y lo molía entre dos piedras, o bien lo machacaba en morteros, y lo cocía en una olla o hacía pan con él. Sabía a pan amasado con aceite. <verse number="9" style="v"/>Por la noche, cuando el rocío caía sobre el campamento, también caía el maná.</para>
  <para style="s1">Queja de Moisés en Quibrot Hatavá</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Moisés escuchó que las familias del pueblo lloraban, cada una a la entrada de su tienda, con lo cual hacían que la ira del <char style="nd">Señor</char> se encendiera en extremo. Entonces, muy disgustado, <verse number="11" style="v"/>Moisés oró al <char style="nd">Señor</char>:</para>
  <para style="p">―Si yo soy tu siervo, ¿por qué me perjudicas? ¿Por qué me niegas tu favor y me obligas a cargar con todo este pueblo? <verse number="12" style="v"/>¿Acaso yo lo concebí, o lo di a luz, para que me exijas que lo lleve en mi regazo, como si fuera su nodriza, y lo lleve hasta la tierra que les prometiste a sus antepasados? <verse number="13" style="v"/>Todo este pueblo viene llorando a pedirme carne. ¿De dónde voy a sacarla? <verse number="14" style="v"/>Yo solo no puedo con todo este pueblo. ¡Es una carga demasiado pesada para mí! <verse number="15" style="v"/>Si este es el trato que vas a darme, ¡me harás un favor si me quitas la vida! ¡Así me veré libre de mi desgracia!</para>
  <para style="s1">El <char style="nd">Señor</char> le responde a Moisés</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le respondió a Moisés:</para>
  <para style="p">―Tráeme a setenta <char style="w" lemma="anciano">ancianos</char> de Israel, y asegúrate de que sean ancianos y gobernantes del pueblo. Llévalos a la <char style="w">Tienda de reunión</char>, y haz que esperen allí contigo. <verse number="17" style="v"/>Yo descenderé para hablar contigo, y compartiré con ellos el Espíritu que está sobre ti, para que te ayuden a llevar la carga que te significa este pueblo. Así no tendrás que llevarla tú solo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>»Al pueblo solo le dirás lo siguiente: “<char style="w" lemma="santificar">Santificaos</char> para mañana, pues váis a comer carne. Vosotros llorasteis ante el <char style="nd">Señor</char>, y le dijisteis: ‘¡Quién nos diera carne! ¡En Egipto lo pasábamos mejor!’ Pues bien, el <char style="nd">Señor</char> os dará carne, y tendréis que comérosla. <verse number="19" style="v"/>No la comeréis un solo día, ni dos, ni cinco, ni diez, ni veinte, <verse number="20" style="v"/>sino todo un mes, hasta que os salga por las narices y os provoque náuseas. Y esto, por haber despreciado al <char style="nd">Señor</char>, que está en medio de vosotros, y por haberle llorado, diciendo: ‘¿Por qué tuvimos que salir de Egipto?’ ”»</para>
  <para style="s1">La palabra de Dios se cumple</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Moisés replicó:</para>
  <para style="p">―Me encuentro en medio de un ejército de seiscientos mil hombres, ¿y tú hablas de darles carne todo un mes? <verse number="22" style="v"/>Aunque se les degollaran rebaños y manadas completas, ¿les alcanzaría? Y aunque se les pescaran todos los peces del mar, ¿eso les bastaría?</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le respondió a Moisés:</para>
  <para style="p">―¿Acaso el poder del <char style="nd">Señor</char> es limitado? ¡Pues ahora verás si cumplo o no mi palabra!</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Moisés fue y le comunicó al pueblo lo que el <char style="nd">Señor</char> le había dicho. Después juntó a setenta <char style="w" lemma="anciano">ancianos</char> del pueblo, y se quedó esperando con ellos alrededor de la <char style="w">Tienda de reunión</char>. <verse number="25" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> descendió en la nube y habló con Moisés, y compartió con los setenta ancianos el Espíritu que estaba sobre él. Cuando el Espíritu descansó sobre ellos, se pusieron a profetizar. Pero esto no volvió a repetirse.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Dos de los ancianos se habían quedado en el campamento. Uno se llamaba Eldad y el otro Medad. Aunque habían sido elegidos, no acudieron a la Tienda de reunión. Sin embargo, el Espíritu descansó sobre ellos y se pusieron a profetizar dentro del campamento. <verse number="27" style="v"/>Entonces un muchacho corrió a contárselo a Moisés:</para>
  <para style="p">―¡Eldad y Medad están profetizando dentro del campamento!</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Josué hijo de Nun, siervo de Moisés desde su juventud, exclamó:</para>
  <para style="p">―¡Moisés, señor mío, detenlos!</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Pero Moisés le respondió:</para>
  <para style="p">―¿Estás celoso por mí? ¡Cómo quisiera que todo el pueblo del <char style="nd">Señor</char> profetizara, y que el <char style="nd">Señor</char> pusiera su Espíritu en todos ellos!</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Entonces Moisés y los ancianos regresaron al campamento.</para>
  <para style="s1">Las codornices</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> desató un viento que trajo codornices del mar y las dejó caer sobre el campamento. Las codornices cubrieron los alrededores del campamento, en una superficie de casi un día de camino y a una altura de casi un metro<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:31 </char><char style="fq" closed="false">casi un metro</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">dos <char style="w" lemma="codo">codos</char>.</char></note> sobre la superficie del suelo. <verse number="32" style="v"/>El pueblo estuvo recogiendo codornices todo ese día y toda esa noche, y todo el día siguiente. ¡Ninguno recogió menos de dos toneladas!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:32 </char><char style="fq" closed="false">dos toneladas</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">diez <char style="w">jómer</char>.</char></note> Después las distribuyeron por todo el campamento.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Ni siquiera habían empezado a masticar la carne que tenían en la boca cuando la ira del <char style="nd">Señor</char> se encendió contra el pueblo y los hirió con un horrendo castigo. <verse number="34" style="v"/>Por eso llamaron a ese lugar Quibrot Hatavá,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:34 </char><char style="ft" closed="false">En hebreo, </char><char style="fq" closed="false">Quibrot Hatavá </char><char style="ft" closed="false">significa </char><char style="fqa" closed="false">sepultura de la glotonería.</char></note> porque allí fue sepultado el pueblo glotón.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Desde Quibrot Hatavá el pueblo partió rumbo a Jazerot, y allí se quedó.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Quejas de Miriam y de Aarón</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Moisés había tomado por esposa a una egipcia,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:1 </char><char style="fq" closed="false">egipcia</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false"><char style="w">cusita</char>.</char></note> así que Miriam y Aarón empezaron a murmurar contra él por causa de ella. <verse number="2" style="v"/>Decían: «¿Acaso no ha hablado el <char style="nd">Señor</char> con otro que no sea Moisés? ¿No nos ha hablado también a nosotros?» Y el <char style="nd">Señor</char> oyó sus murmuraciones.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>A propósito, Moisés era muy humilde, más humilde que cualquier otro sobre la tierra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>De pronto el <char style="nd">Señor</char> les dijo a Moisés, Aarón y Miriam: «Salid los tres de la <char style="w">Tienda de reunión</char>». Y los tres salieron. <verse number="5" style="v"/>Entonces el <char style="nd">Señor</char> descendió en una columna de nube y se detuvo a la entrada de la Tienda. Llamó a Aarón y a Miriam y, cuando ambos se acercaron, <verse number="6" style="v"/>el <char style="nd">Señor</char> les dijo: «Escuchad lo que voy a deciros:</para>
  <para style="q1">»Cuando un profeta del <char style="nd">Señor</char></para>
  <para style="q2">se levanta entre vosotros,</para>
  <para style="q1">yo le hablo en visiones</para>
  <para style="q2">y me revelo a él en sueños.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Pero esto no ocurre así</para>
  <para style="q2">con mi siervo Moisés,</para>
  <para style="q1">porque en toda mi casa</para>
  <para style="q2">él es mi hombre de confianza.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Con él hablo cara a cara,</para>
  <para style="q2">claramente y sin enigmas.</para>
  <para style="q1">Él contempla la imagen del <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="q2">¿Cómo os atrevéis a murmurar</para>
  <para style="q2">contra mi siervo Moisés?»</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Entonces la ira del <char style="nd">Señor</char> se encendió contra ellos, y el <char style="nd">Señor</char> se marchó. <verse number="10" style="v"/>Tan pronto como la nube se apartó de la Tienda, a Miriam se le puso la piel blanca<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:10 </char><char style="fq" closed="false">blanca</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">leprosa.</char></note> como la nieve. Cuando Aarón se volvió hacia ella, vio que tenía una enfermedad infecciosa. <verse number="11" style="v"/>Entonces le dijo a Moisés: «Te suplico, mi señor, que no nos tomes en cuenta este pecado que hemos cometido tan neciamente. <verse number="12" style="v"/>No la dejes como un abortivo, que sale del vientre de su madre con el cuerpo medio deshecho».</para>
  <para style="s1">Moisés intercede por Miriam</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Moisés le rogó al <char style="nd">Señor</char>: «¡Oh Dios, te ruego que la sanes!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le respondió a Moisés: «Si su padre le hubiera escupido el rostro, ¿no habría durado su humillación siete días? Que se le confine siete días fuera del campamento, y después de eso será readmitida».</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Así que Miriam quedó confinada siete días fuera del campamento. El pueblo no se puso en marcha hasta que ella se reintegró. <verse number="16" style="v"/>Después el pueblo partió de Jazerot y acampó en el desierto de Parán.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">Los israelitas exploran Canaán</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le dijo a Moisés: <verse number="2" style="v"/>«Quiero que envíes a algunos de tus hombres a explorar la tierra que voy a entregar a los israelitas. De cada tribu enviarás un líder que la represente».</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>De acuerdo con la orden del <char style="nd">Señor</char>, Moisés los envió desde el desierto de Parán. Todos ellos eran jefes en Israel, <verse number="4" style="v"/>y estos son sus nombres:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">Samúa hijo de Zacur, de la tribu de Rubén;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="5" style="v"/>Safat hijo de Horí, de la tribu de Simeón;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="6" style="v"/>Caleb hijo de Jefone, de la tribu de Judá;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="7" style="v"/>Igal hijo de José, de la tribu de Isacar;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="8" style="v"/>Oseas hijo de Nun, de la tribu de Efraín;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="9" style="v"/>Palti hijo de Rafú, de la tribu de Benjamín;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="10" style="v"/>Gadiel hijo de Sodi, de la tribu de Zabulón;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="11" style="v"/>Gadí hijo de Susi, de la tribu de Manasés (una de las tribus de José);</para>
  <para style="li1">
    <verse number="12" style="v"/>Amiel hijo de Guemalí, de la tribu de Dan;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="13" style="v"/>Setur hijo de Micael, de la tribu de Aser;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v"/>Najbí hijo de Vapsi, de la tribu de Neftalí;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v"/>Geuel hijo de Maquí, de la tribu de Gad.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Estos son los <char style="w" lemma="nombre">nombres</char> de los líderes que Moisés envió a explorar la tierra. (A Oseas hijo de Nun, Moisés le cambió el nombre y le puso Josué).</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Cuando Moisés los envió a explorar la tierra de Canaán, les dijo: «Subid por el Néguev, hasta llegar a la montaña. <verse number="18" style="v"/>Explorad el país, y fijaos cómo son sus habitantes, si son fuertes o débiles, muchos o pocos. <verse number="19" style="v"/>Averiguad si la tierra en que viven es buena o mala, y si sus ciudades son abiertas o amuralladas. <verse number="20" style="v"/>Examinad el terreno, y vean si es fértil o estéril, y si tiene árboles o no. ¡Adelante! Traed algunos frutos del país».</para>
  <para style="p">Esa era la temporada en que maduran las primeras uvas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Los doce hombres se fueron y exploraron la tierra, desde el desierto de Zin hasta Rejob, cerca de Lebó Jamat.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:21 </char><char style="fq" closed="false">Lebó Jamat</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">la entrada de Jamat.</char></note> <verse number="22" style="v"/>Subieron por el Néguev y llegaron a Hebrón, donde vivían Ajimán, Sesay y Talmay, descendientes de Anac. (Hebrón había sido fundada siete años antes que la ciudad egipcia de Zoán). <verse number="23" style="v"/>Cuando llegaron al valle del arroyo Escol,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:23 </char><char style="ft" closed="false">En hebreo, </char><char style="fq" closed="false">Escol </char><char style="ft" closed="false">significa </char><char style="fqa" closed="false">racimo</char><char style="ft" closed="false">; también en v. 24.</char></note> cortaron un sarmiento que tenía un solo racimo de uvas, y entre dos lo llevaron colgado de una vara. También cortaron granadas e higos. <verse number="24" style="v"/>Por el racimo que estos israelitas cortaron, a ese lugar se le llamó Valle de Escol.</para>
  <para style="s1">Informe de los exploradores</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Al cabo de cuarenta días, los doce hombres regresaron de explorar aquella tierra. <verse number="26" style="v"/>Volvieron a Cades, en el desierto de Parán, que era donde estaban Moisés, Aarón y toda la comunidad israelita, y les presentaron a todos ellos un informe, y les mostraron los frutos de esa tierra. <verse number="27" style="v"/>Este fue el informe:</para>
  <para style="p">―Fuimos al país al que nos enviaste, ¡y por cierto que allí abundan la leche y la miel! Aquí podéis ver sus frutos. <verse number="28" style="v"/>Pero el pueblo que allí habita es poderoso, y sus ciudades son enormes y están fortificadas. Hasta vimos <char style="w">anaquitas</char> allí. <verse number="29" style="v"/>Los amalecitas habitan el Néguev; los hititas, jebuseos y amorreos viven en la montaña, y los cananeos ocupan la zona costera y la ribera del río Jordán.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Caleb hizo callar al pueblo ante Moisés, y dijo:</para>
  <para style="p">―Subamos a conquistar esa tierra. Estoy seguro de que podremos hacerlo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Pero los que habían ido con él respondieron:</para>
  <para style="p">―No podremos combatir contra esa gente. ¡Son más fuertes que nosotros!</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Y comenzaron a esparcir entre los israelitas falsos rumores acerca de la tierra que habían explorado. Decían:</para>
  <para style="p">―La tierra que hemos explorado se traga a sus habitantes, y los hombres que allí vimos son enormes. <verse number="33" style="v"/>¡Hasta vimos <char style="w">anaquitas</char>! Comparados con ellos, parecíamos langostas, y así nos veían ellos a nosotros.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">El pueblo se rebela</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Aquella noche toda la comunidad israelita se puso a gritar y a llorar. <verse number="2" style="v"/>En sus murmuraciones contra Moisés y Aarón, la comunidad decía: «¡Cómo quisiéramos haber muerto en Egipto! ¡Más nos valdría morir en este desierto! <verse number="3" style="v"/>¿Para qué nos ha traído el <char style="nd">Señor</char> a esta tierra? ¿Para morir atravesados por la espada, y que nuestras esposas y nuestros niños se conviertan en botín de guerra? ¿No sería mejor que volviéramos a Egipto?» <verse number="4" style="v"/>Y unos a otros se decían: «¡Escojamos un cabecilla que nos lleve a Egipto!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Entonces Moisés y Aarón cayeron rostro en tierra ante toda la comunidad israelita. <verse number="6" style="v"/>Allí estaban también Josué hijo de Nun y Caleb hijo de Jefone, los cuales habían participado en la exploración de la tierra. Ambos se rasgaron las vestiduras en señal de duelo <verse number="7" style="v"/>y le dijeron a toda la comunidad israelita:</para>
  <para style="p">―La tierra que recorrimos y exploramos es increíblemente buena. <verse number="8" style="v"/>Si el <char style="nd">Señor</char> se agrada de nosotros, nos hará entrar en ella. ¡Nos va a dar una tierra donde abundan la leche y la miel! <verse number="9" style="v"/>Así que no os rebeléis contra el <char style="nd">Señor</char> ni tengáis miedo de la gente que habita en esa tierra. ¡Ya son pan comido! No tienen quién los proteja, porque el <char style="nd">Señor</char> está de parte nuestra. Así que, ¡no les tengáis miedo!</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Pero como toda la comunidad hablaba de apedrearlos, la gloria del <char style="nd">Señor</char> se manifestó en la Tienda, frente a todos los israelitas. <verse number="11" style="v"/>Entonces el <char style="nd">Señor</char> le dijo a Moisés:</para>
  <para style="p">―¿Hasta cuándo esta gente me seguirá menospreciando? ¿Hasta cuándo se negarán a creer en mí, a pesar de todas las maravillas que he hecho entre ellos? <verse number="12" style="v"/>Voy a enviarles una plaga que los destruya, pero de ti haré un pueblo más grande y fuerte que ellos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Moisés le argumentó al <char style="nd">Señor</char>:</para>
  <para style="p">―¡Recuerda que fuiste tú quien con tu poder sacaste de Egipto a este pueblo! Cuando los egipcios se enteren de lo ocurrido, <verse number="14" style="v"/>se lo contarán a los habitantes de este país, quienes ya saben que tú, <char style="nd">Señor</char>, estás en medio de este pueblo. También saben que a ti, <char style="nd">Señor</char>, se te ha visto cara a cara; que tu nube reposa sobre tu pueblo, y que eres tú quien lo guía, de día con la columna de nube y de noche con la columna de fuego. <verse number="15" style="v"/>De manera que, si matas a todo este pueblo, las naciones que han oído hablar de tu fama dirán: <verse number="16" style="v"/>“El <char style="nd">Señor</char> no fue capaz de llevar a este pueblo a la tierra que juró darles, ¡y acabó matándolos en el desierto!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>»Ahora, Señor, ¡deja sentir tu poder! Tú mismo has dicho <verse number="18" style="v"/>que eres lento para la ira y grande en amor y que, aunque perdonas la maldad y la rebeldía, jamás dejas impune al culpable, sino que castigas la maldad de los padres en sus hijos, nietos, bisnietos y tataranietos. <verse number="19" style="v"/>Por tu gran amor, te suplico que perdones la maldad de este pueblo, tal como lo has venido perdonando desde que salió de Egipto».</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le respondió:</para>
  <para style="p">―Me pides que los perdone, y los perdono. <verse number="21" style="v"/>Pero juro por mí mismo, y por mi gloria que llena<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:21 </char><char style="fq" closed="false">juro por mí mismo, y por mi gloria que llena</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">vivo yo y la gloria del <char style="nd">Señor</char> llena.</char></note> toda la tierra, <verse number="22" style="v"/>que, aunque vieron mi gloria y las maravillas que hice en Egipto y en el desierto, ninguno de los que me desobedecieron y me pusieron a prueba repetidas veces <verse number="23" style="v"/>verá jamás la tierra que, bajo juramento, prometí dar a sus padres. ¡Ninguno de los que me despreciaron la verá jamás! <verse number="24" style="v"/>En cambio, a mi siervo Caleb, que ha mostrado una actitud diferente y me ha sido fiel, le daré posesión de la tierra que exploró, y su descendencia la heredará. <verse number="25" style="v"/>Pero regresad mañana al desierto por la ruta del <char style="w">Mar Rojo</char>, puesto que los amalecitas y los cananeos viven en el valle.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> les dijo a Moisés y a Aarón:</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>―¿Hasta cuándo ha de murmurar contra mí esta perversa comunidad? Ya he escuchado cómo se quejan contra mí los israelitas. <verse number="28" style="v"/>Así que diles de parte mía: “Juro por mí mismo que haré que se cumplan vuestros deseos. <verse number="29" style="v"/>Los cadáveres de todos vosotros quedarán tirados en este desierto. Ninguno de los censados mayores de veinte años, que murmurasteis contra mí, <verse number="30" style="v"/>tomará posesión de la tierra que os prometí. Solo entrarán en ella Caleb hijo de Jefone y Josué hijo de Nun. <verse number="31" style="v"/>También entrarán en la tierra los niños que vosotros dijisteis que serían botín de guerra. Y serán ellos los que gocen de la tierra que vosotros rechazasteis. <verse number="32" style="v"/>Pero los cadáveres de todos vosotros quedarán tirados en este desierto. <verse number="33" style="v"/>Durante cuarenta años vuestros hijos andarán errantes por el desierto. Cargarán con esta infidelidad, hasta que el último de vosotros caiga muerto en el desierto. <verse number="34" style="v"/>La exploración del país duró cuarenta días, así que vosotros sufriréis un año por cada día. Cuarenta años llevaréis a cuestas vuestra maldad, y sabréis lo que es tenerme por enemigo”. <verse number="35" style="v"/>Yo soy el <char style="nd">Señor</char>, y cumpliré al pie de la letra todo lo que anuncié contra esta perversa comunidad que se atrevió a desafiarme. En este desierto perecerán. ¡Morirán aquí mismo!</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Los hombres que Moisés había enviado a explorar el país fueron los que, al volver, difundieron la falsa información de que la tierra era mala. Con esto hicieron que toda la comunidad murmurara. <verse number="37" style="v"/>Por eso los responsables de haber difundido este falso informe acerca de aquella tierra murieron delante del <char style="nd">Señor</char>, víctimas de una plaga. <verse number="38" style="v"/>De todos los hombres que fueron a explorar el país, solo sobrevivieron Josué hijo de Nun y Caleb hijo de Jefone.</para>
  <para style="s1">El pueblo intenta conquistar la tierra</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Cuando Moisés terminó de decirles esto, todos los israelitas se pusieron a llorar amargamente. <verse number="40" style="v"/>Al otro día, muy de mañana, el pueblo empezó a subir a la parte alta de la zona montañosa, diciendo:</para>
  <para style="p">―Subamos al lugar que el <char style="nd">Señor</char> nos ha prometido, pues reconocemos que hemos pecado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Pero Moisés les dijo:</para>
  <para style="p">―¿Por qué habéis vuelto a desobedecer la orden del <char style="nd">Señor</char>? ¡Esto no os va a dar resultado! <verse number="42" style="v"/>Si subís, os derrotarán vuestros enemigos, porque el <char style="nd">Señor</char> no está entre vosotros. <verse number="43" style="v"/>Tendréis que enfrentaros a los amalecitas y los cananeos, que os matarán a filo de espada. Como vosotros os habéis alejado del <char style="nd">Señor</char>, él no os ayudará.</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Pero ellos se empecinaron en subir a la zona montañosa, a pesar de que ni Moisés ni el arca del <char style="w">pacto</char> del <char style="nd">Señor</char> salieron del campamento. <verse number="45" style="v"/>Entonces los amalecitas y cananeos, que vivían en esa zona, descendieron y los derrotaron, haciéndolos retroceder hasta Jormá.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">Leyes adicionales sobre las ofrendas</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le ordenó a Moisés <verse number="2" style="v"/>que les dijera a los israelitas: «Después de que hayáis entrado en la tierra que os doy para que la habitéis, <verse number="3" style="v"/>tal vez alguno quiera ofrecerle al <char style="nd">Señor</char> una vaca o una oveja, ya sea como ofrenda presentada por fuego, o como <char style="w">holocausto</char>, o como sacrificio para cumplir un voto, o como ofrenda voluntaria, o para celebrar una fiesta solemne. Para que esa ofrenda sea un aroma grato al <char style="nd">Señor</char>, <verse number="4" style="v"/>el que presente su ofrenda deberá añadirle, como ofrenda de cereal al <char style="nd">Señor</char>, dos kilos de flor de harina mezclada con un litro<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:4 </char><char style="fq" closed="false">dos kilos … un litro</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">una décima </char><char style="ft" closed="false">(de <char style="w">efa</char>) </char><char style="fqa" closed="false">… un cuarto de <char style="w">hin</char>.</char></note> de aceite. <verse number="5" style="v"/>A cada cordero que se le ofrezca al <char style="nd">Señor</char> como holocausto o sacrificio se le añadirá como libación un litro<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:5 </char><char style="fq" closed="false">un litro</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">un cuarto de hin.</char></note> de vino.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>»Si se trata de un carnero, se preparará una ofrenda de cereal de cuatro kilos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:6 </char><char style="fq" closed="false">cuatro kilos</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">dos décimas </char><char style="ft" closed="false">(de efa).</char></note> de flor de harina, mezclada con un litro y medio<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:6 </char><char style="fq" closed="false">litro y medio</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">un tercio de hin</char><char style="ft" closed="false">; también en v. 7.</char></note> de aceite. <verse number="7" style="v"/>Como libación ofrecerás también un litro y medio de vino. Así será una ofrenda de aroma grato al <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>»Si ofreces un novillo como holocausto o sacrificio, a fin de cumplir un voto o hacer un sacrificio de <char style="w">comunión</char> para el <char style="nd">Señor</char>, <verse number="9" style="v"/>junto con el novillo presentarás, como ofrenda de cereal, seis kilos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:9 </char><char style="fq" closed="false">seis kilos</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">tres décimas </char><char style="ft" closed="false">(de efa).</char></note> de flor de harina mezclada con dos litros<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:9 </char><char style="fq" closed="false">dos litros</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">medio hin</char><char style="ft" closed="false">; también en v. 10.</char></note> de aceite. <verse number="10" style="v"/>Presentarás también, como libación, dos litros de vino. Será una ofrenda presentada por fuego, de aroma grato al <char style="nd">Señor</char>. <verse number="11" style="v"/>Cada novillo, carnero, cordero o cabrito deberá prepararse de la manera indicada. <verse number="12" style="v"/>Procederás así con cada uno de ellos, sin que importe el número de animales que ofrezcas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>»Cada vez que un israelita presente una ofrenda por fuego, de aroma grato al <char style="nd">Señor</char>, se ceñirá a estas instrucciones. <verse number="14" style="v"/>Si un extranjero que viva entre vosotros desea presentar una ofrenda por fuego, de aroma grato al <char style="nd">Señor</char>, se ceñirá a estas mismas instrucciones, <verse number="15" style="v"/>porque en la comunidad regirá un solo estatuto para ti y para el extranjero que viva en tus ciudades. Será un estatuto perpetuo para todos tus descendientes. Tú y el extranjero sois iguales ante el <char style="nd">Señor</char>, <verse number="16" style="v"/>así que la misma ley y el mismo derecho regirán, tanto para ti como para el extranjero que viva contigo».</para>
  <para style="s1">Ofrenda de los primeros frutos</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le ordenó a Moisés <verse number="18" style="v"/>que les dijera a los israelitas: «Cuando entréis en la tierra adonde os llevo <verse number="19" style="v"/>y comáis de lo que ella produce, ofreceréis una contribución al <char style="nd">Señor</char>. <verse number="20" style="v"/>De tu primera horneada presentarás, como contribución, una torta de flor de harina. <verse number="21" style="v"/>Todos tus descendientes ofrecerán perpetuamente al <char style="nd">Señor</char> una contribución de la primera horneada.</para>
  <para style="s1">Ofrendas por pecados inadvertidos</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>»Podría ocurrir que vosotros pecarais inadvertidamente y que no cumplierais con todos los mandamientos que el <char style="nd">Señor</char> entregó a Moisés, <verse number="23" style="v"/>es decir, con todos los mandamientos que el <char style="nd">Señor</char> os dio por medio de Moisés, desde el día en que los promulgó para todos vuestros descendientes. <verse number="24" style="v"/>Si el pecado de la comunidad pasa inadvertido, esta ofrecerá un novillo como <char style="w">holocausto</char> de aroma grato al <char style="nd">Señor</char>, junto con la libación, la ofrenda de cereal y un macho cabrío como sacrificio <char style="w" lemma="expiar">expiatorio</char>, tal como está prescrito. <verse number="25" style="v"/>El sacerdote hará <char style="w">propiciación</char> en favor de toda la comunidad israelita, y serán perdonados porque fue un pecado inadvertido y porque presentaron al <char style="nd">Señor</char> una ofrenda por fuego y un sacrificio expiatorio por el pecado inadvertido que cometieron. <verse number="26" style="v"/>Toda la comunidad israelita será perdonada, junto con los extranjeros, porque todo el pueblo pecó inadvertidamente.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>»Si es una persona la que peca inadvertidamente, deberá presentar, como sacrificio expiatorio, una cabra de un año. <verse number="28" style="v"/>El sacerdote hará propiciación ante el <char style="nd">Señor</char> en favor de la persona que haya pecado inadvertidamente. El sacerdote hará propiciación, y la persona que pecó será perdonada. <verse number="29" style="v"/>Una sola ley se aplicará para todo el que peque inadvertidamente, tanto para el israelita como para el extranjero residente.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>»Pero el que peque deliberadamente, sea nativo o extranjero, ofende al <char style="nd">Señor</char>. Tal persona será eliminada de la comunidad, <verse number="31" style="v"/>y cargará con su culpa, por haber despreciado la palabra del <char style="nd">Señor</char> y quebrantado su mandamiento».</para>
  <para style="s1">Quebrantamiento del día de reposo</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Un <char style="w">sábado</char>, durante la estancia de los israelitas en el desierto, un hombre fue sorprendido recogiendo leña. <verse number="33" style="v"/>Quienes lo sorprendieron lo llevaron ante Moisés y Aarón, y ante toda la comunidad. <verse number="34" style="v"/>Al principio solo quedó detenido, porque no estaba claro qué se debía hacer con él. <verse number="35" style="v"/>Entonces el <char style="nd">Señor</char> le dijo a Moisés: «Ese hombre debe morir. Que toda la comunidad lo apedree fuera del campamento». <verse number="36" style="v"/>Así que la comunidad lo llevó fuera del campamento y lo apedreó hasta matarlo, tal como el <char style="nd">Señor</char> se lo ordenó a Moisés.</para>
  <para style="s1">Flecos recordatorios</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le ordenó a Moisés <verse number="38" style="v"/>que les dijera a los israelitas: «Vosotros y todos vuestros descendientes deberéis confeccionaros flecos, y coserlos sobre vuestros vestidos con hilo de color púrpura. <verse number="39" style="v"/>Estos flecos os ayudarán a recordar que debéis cumplir con todos los mandamientos del <char style="nd">Señor</char>, y que no debéis prostituiros ni dejaros llevar por los impulsos de vuestro <char style="w">corazón</char> ni por los deseos de vuestros ojos. <verse number="40" style="v"/>Tendréis presentes todos mis mandamientos, y los pondréis por obra. Así seréis mi pueblo consagrado. <verse number="41" style="v"/>Yo soy el <char style="nd">Señor</char> vuestro Dios, que os sacó de Egipto para ser vuestro Dios. ¡Yo soy el <char style="nd">Señor</char>!»</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">La rebelión de Coré, Datán y Abirán</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Coré, que era hijo de Izar, nieto de Coat y bisnieto de Leví, y los rubenitas Datán y Abirán, hijos de Eliab, y On hijo de Pélet, <verse number="2" style="v"/>se atrevieron a sublevarse contra Moisés, con el apoyo de doscientos cincuenta israelitas. Todos ellos eran personas de renombre y líderes que la comunidad misma había escogido. <verse number="3" style="v"/>Se reunieron para oponerse a Moisés y a Aarón, y les dijeron:</para>
  <para style="p">―¡Vosotros habéis ido ya demasiado lejos! Si toda la comunidad es <char style="w" lemma="santo">santa</char>, lo mismo que sus miembros, y el <char style="nd">Señor</char> está en medio de ellos, ¿por qué os creéis vosotros los dueños de la comunidad del <char style="nd">Señor</char>?</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Cuando Moisés escuchó lo que le decían, se inclinó ante ellos <verse number="5" style="v"/>y les respondió a Coré y a todo su grupo:</para>
  <para style="p">―Mañana el <char style="nd">Señor</char> dirá quién es quién. Será él quien declare quién es su escogido, y hará que se le acerque. <verse number="6" style="v"/>Coré, esto es lo que tú y tu gente haréis mañana: tomaréis incensarios, <verse number="7" style="v"/>y les pondréis fuego e incienso en la presencia del <char style="nd">Señor</char>. El escogido del <char style="nd">Señor</char> será aquel a quien él elija. ¡Sois vosotros, hijos de Leví, los que habéis ido demasiado lejos!</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Moisés le dijo a Coré:</para>
  <para style="p">―¡Escuchadme ahora, levitas! <verse number="9" style="v"/>¿Os parece poco que el Dios de Israel os haya separado del resto de la comunidad para que estéis cerca de él, ministréis en el santuario del <char style="nd">Señor</char>, y os distingáis como servidores de la comunidad? <verse number="10" style="v"/>Dios mismo os ha puesto a su lado, a ti y a todos los levitas, ¿y ahora queréis también el sacerdocio? <verse number="11" style="v"/>Tú y tu gente os habéis reunido para oponeros al <char style="nd">Señor</char>, porque ¿quién es Aarón para que murmuréis contra él?</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Moisés mandó llamar a Datán y Abirán, hijos de Eliab, pero ellos contestaron:</para>
  <para style="p">―¡No iremos! <verse number="13" style="v"/>¿Te parece poco habernos sacado de la tierra donde abundan la leche y la miel, para que ahora quieras matarnos en este desierto y dártelas de gobernante con nosotros? <verse number="14" style="v"/>Lo cierto es que tú no has logrado llevarnos todavía a esa tierra donde abundan la leche y la miel, ni nos has dado posesión de campos y viñas. Lo único que quieres es seguir engatusando<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:14 </char><char style="fq" closed="false">seguir engatusando</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">sacarle los ojos.</char></note> a este pueblo. ¡Pues no iremos!</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Entonces Moisés, sumamente enojado, le dijo al <char style="nd">Señor</char>:</para>
  <para style="p">―No aceptes la ofrenda que te traigan, que yo de ellos no he tomado ni siquiera un asno, ni les he hecho ningún daño.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>A Coré, Moisés le dijo:</para>
  <para style="p">―Tú y tu gente y Aarón os presentaréis mañana ante el <char style="nd">Señor</char>. <verse number="17" style="v"/>Cada uno de vosotros se acercará al <char style="nd">Señor</char> con su incensario lleno de incienso, es decir, os acercaréis con doscientos cincuenta incensarios. También tú y Aarón llevaréis los vuestros.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Así que cada uno, con su incensario lleno de fuego e incienso, se puso de pie a la entrada de la <char style="w">Tienda de reunión</char>, junto con Moisés y Aarón. <verse number="19" style="v"/>Cuando Coré hubo reunido a toda su gente en contra de Moisés y Aarón a la entrada de la Tienda de reunión, la gloria del <char style="nd">Señor</char> se apareció ante todos ellos. <verse number="20" style="v"/>Entonces el <char style="nd">Señor</char> les dijo a Moisés y a Aarón:</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>―Apartaos de esta gente, para que yo la consuma de una vez por todas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Pero Moisés y Aarón se postraron rostro en tierra, y exclamaron:</para>
  <para style="p">―<char style="nd">Señor</char>, Dios de toda la humanidad:<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:22 </char><char style="fq" closed="false">toda la humanidad</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">los espíritus de toda carne.</char></note> un solo hombre ha pecado, ¿y vas tú a enojarte con todos ellos?</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Entonces el <char style="nd">Señor</char> le dijo a Moisés:</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>―Ordénales que se alejen de las tiendas de Coré, Datán y Abirán.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Moisés y los <char style="w" lemma="anciano">ancianos</char> de Israel fueron adonde estaban Datán y Abirán. <verse number="26" style="v"/>Entonces Moisés le advirtió a la gente:</para>
  <para style="p">―¡Alejaos de las tiendas de estos impíos! No toquéis ninguna de sus pertenencias, para que vosotros no seáis castigados por los pecados de ellos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>El pueblo se alejó de las tiendas de Coré, Datán y Abirán. Los dos últimos habían salido a la entrada de sus tiendas, y estaban allí, de pie, con sus esposas y todos sus hijos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Moisés siguió diciendo:</para>
  <para style="p">―Ahora vais a saber si el <char style="nd">Señor</char> me ha enviado a hacer todas estas cosas, o si estoy actuando por mi cuenta. <verse number="29" style="v"/>Si estos hombres mueren de muerte natural, como es el destino de todos los hombres, eso querrá decir que el <char style="nd">Señor</char> no me ha enviado. <verse number="30" style="v"/>Pero, si el <char style="nd">Señor</char> crea algo nuevo, y hace que la tierra se abra y se los trague con todas sus pertenencias, de tal forma que desciendan vivos al <char style="w">sepulcro</char>, entonces sabréis que estos hombres menospreciaron al <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Tan pronto como Moisés terminó de hablar, la tierra se abrió debajo de ellos; <verse number="32" style="v"/>se abrió y se los tragó, a ellos y a sus familias, junto con la gente y las posesiones de Coré. <verse number="33" style="v"/>Bajaron vivos al sepulcro, junto con todo lo que tenían, y la tierra se cerró sobre ellos. De este modo fueron eliminados de la comunidad. <verse number="34" style="v"/>Al oírlos gritar, todos los israelitas huyeron de allí exclamando:</para>
  <para style="p">―¡Corramos, no sea que la tierra nos trague también a nosotros!</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Y los doscientos cincuenta hombres que ofrecían incienso fueron consumidos por el fuego del <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="s1">Los incensarios</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le dijo a Moisés: <verse number="37" style="v"/>«Ya que ahora los incensarios son <char style="w" lemma="santo">santos</char>, ordena a Eleazar, hijo del sacerdote Aarón, que los retire del rescoldo y que esparza las brasas. <verse number="38" style="v"/>Toma los incensarios de aquellos que pecaron a costa de su <char style="w">vida</char>, y haz con ellos láminas para recubrir el altar. Ahora son santos, porque fueron presentados ante el <char style="nd">Señor</char>, y serán así una señal para los israelitas».</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Entonces el sacerdote Eleazar recogió esos incensarios, y con ellos mandó hacer láminas para recubrir el altar. <verse number="40" style="v"/>Las láminas quedaron allí, como advertencia a los israelitas, para que ninguno que no fuera descendiente de Aarón ni estuviera autorizado se atreviera a ofrecer incienso ante el <char style="nd">Señor</char>; de lo contrario, le sucedería lo mismo que a Coré y su gente, tal como el <char style="nd">Señor</char> se lo había advertido por medio de Moisés.</para>
  <para style="s1">Aarón intercede por el pueblo</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Al día siguiente, toda la congregación de los israelitas volvió a murmurar contra Moisés y Aarón, diciendo:</para>
  <para style="p">―Vosotros matasteis al pueblo del <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Como la congregación empezó a amotinarse contra Moisés y Aarón, estos se dirigieron a la <char style="w">Tienda de reunión</char>. De repente la nube cubrió la Tienda, y apareció la gloria del <char style="nd">Señor</char>. <verse number="43" style="v"/>Entonces Moisés y Aarón se detuvieron frente a la Tienda de reunión, <verse number="44" style="v"/>y el <char style="nd">Señor</char> le dijo a Moisés:</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>―Apártate de esta gente, para que yo la consuma de una vez por todas.</para>
  <para style="p">Ellos se postraron rostro en tierra, <verse number="46" style="v"/>y Moisés le dijo a Aarón:</para>
  <para style="p">―Toma tu incensario y pon en él algunas brasas del altar; agrégale incienso, y vete corriendo adonde está la congregación, para hacer <char style="w">propiciación</char> por ellos, porque la ira del <char style="nd">Señor</char> se ha desbordado y el azote divino ha caído sobre ellos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Aarón hizo lo que Moisés le dijo, y corrió a ponerse en medio de la asamblea. El azote divino ya se había desatado entre el pueblo, así que Aarón ofreció incienso e hizo propiciación por el pueblo. <verse number="48" style="v"/>Se puso entre los vivos y los muertos, y así detuvo la mortandad. <verse number="49" style="v"/>Con todo, catorce mil setecientas personas murieron, sin contar las que perdieron la vida por causa de Coré. <verse number="50" style="v"/>Una vez que cesó la mortandad, Aarón volvió a la entrada de la Tienda de reunión, donde estaba Moisés.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s1">La vara de Aarón</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le ordenó a Moisés: <verse number="2" style="v"/>«Diles a los israelitas que traigan doce varas, una por cada familia patriarcal, es decir, una por cada uno de los jefes de las familias patriarcales. Escribe el <char style="w">nombre</char> de cada uno de ellos sobre su propia vara. <verse number="3" style="v"/>Sobre la vara de Leví escribe el nombre de Aarón, pues cada jefe de familia patriarcal debe tener su vara. <verse number="4" style="v"/>Colócalas frente al arca del <char style="w">pacto</char>, en la Tienda donde me reúno con vosotros. <verse number="5" style="v"/>La vara que retoñe será la de mi elegido. De ese modo me quitaré de encima las constantes quejas que los israelitas levantan contra vosotros».</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Moisés se lo comunicó a los israelitas, y los jefes le entregaron doce varas, una por cada jefe de su familia patriarcal. Entre ellas estaba la vara de Aarón. <verse number="7" style="v"/>Moisés colocó las varas delante del <char style="nd">Señor</char>, en la Tienda del pacto.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Al día siguiente, Moisés entró en la Tienda del pacto y, al fijarse en la vara que representaba a la familia de Leví, vio que la vara de Aarón no solo había retoñado, sino que también tenía botones, flores y almendras. <verse number="9" style="v"/>Sacó entonces de la presencia del <char style="nd">Señor</char> todas las varas, y las puso delante de los israelitas, para que por sí mismos vieran lo que había ocurrido, y cada jefe tomó su propia vara.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le dijo a Moisés: «Vuelve a colocar la vara de Aarón frente al arca del pacto, para que sirva de advertencia a los rebeldes. Así terminarás con las quejas en contra mía, y evitarás que mueran los israelitas».</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Moisés hizo todo tal como el <char style="nd">Señor</char> se lo ordenó. <verse number="12" style="v"/>Entonces los israelitas le dijeron a Moisés: «¡Estamos perdidos, totalmente perdidos! ¡Vamos a morir! <verse number="13" style="v"/>Todo el que se acerca al santuario del <char style="nd">Señor</char> muere, ¡así que todos moriremos!»</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">Deberes de sacerdotes y levitas</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le dijo a Aarón: «Todos los de la tribu de Leví se expondrán a sufrir las consecuencias de acercarse a las cosas sagradas, pero de entre ellos solo tú y tus hijos os expondréis a las consecuencias de ejercer el sacerdocio. <verse number="2" style="v"/>Cuando tú y tus hijos estéis ministrando delante de la Tienda del <char style="w">pacto</char>, tendréis como ayudantes a vuestros hermanos de la tribu de Leví. <verse number="3" style="v"/>Ellos te ayudarán en tus deberes y estarán a cargo de la <char style="w">Tienda de reunión</char>, pero no se acercarán a los objetos sagrados ni al altar, para que no mueran. <verse number="4" style="v"/>Ellos serán tus ayudantes, y estarán a cargo de la Tienda de reunión y de todo su servicio. Así que, cuando ministréis, nadie que no esté autorizado se os acercará.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>»Solo vosotros estaréis a cargo de las cosas sagradas y del altar, para que no se vuelva a derramar mi ira sobre los israelitas. <verse number="6" style="v"/>Considera que yo mismo he escogido, de entre la comunidad, a tus hermanos los levitas, para dártelos como un regalo. Ellos han sido dedicados al <char style="nd">Señor</char> para que sirvan en la Tienda de reunión. <verse number="7" style="v"/>Pero solo tú y tus hijos os haréis cargo del sacerdocio, es decir, de todo lo referente al altar y a lo que está detrás de la cortina. A vosotros os doy de regalo el sacerdocio, pero cualquier otro que se acerque a las cosas sagradas será condenado a muerte».</para>
  <para style="s1">Privilegios de los sacerdotes</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le dijo a Aarón: «Yo mismo te he puesto a cargo de todas las cosas sagradas que los israelitas me traen como contribución. A ti y a tus hijos os las he entregado como vuestra porción consagrada, como estatuto perpetuo. <verse number="9" style="v"/>Te corresponderán las cosas más sagradas, que no se queman en el altar. Tuya será toda ofrenda que presenten los israelitas, junto con las ofrendas de cereal, los sacrificios <char style="w" lemma="expiar">expiatorios</char> y los sacrificios por la culpa. Todo esto que ellos me traen será algo muy <char style="w">santo</char> para ti y para tus hijos. <verse number="10" style="v"/>Comerás de las cosas más sagradas, y las considerarás santas. Todo varón comerá de ellas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>»También te corresponderán las contribuciones de todas las ofrendas mecidas que me presenten los israelitas. A ti y a tus hijos y a tus hijas os las he dado, como estatuto perpetuo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>»De las <char style="w">primicias</char> que ellos traigan al <char style="nd">Señor</char> te daré también lo mejor del aceite, del vino nuevo y de los cereales. <verse number="13" style="v"/>Ellos traerán al <char style="nd">Señor</char> las primicias de todo lo que la tierra produce, y yo te las entregaré a ti. Toda persona que esté ritualmente <char style="w" lemma="puro">pura</char> podrá comer de ellas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>»Todo lo que en Israel haya sido dedicado por completo al <char style="nd">Señor</char> será tuyo. <verse number="15" style="v"/>Todo primogénito presentado al <char style="nd">Señor</char> será tuyo, ya sea de <char style="w">hombre</char> o de animal. Pero rescatarás al primogénito nacido de hombre y al de animales impuros. <verse number="16" style="v"/>El rescate tendrá lugar cuando el primogénito tenga un mes de edad. El precio del rescate será de cinco monedas de plata, según la moneda oficial del santuario, que pesa once gramos.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:16 </char><char style="fq" closed="false">monedas … gramos</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false"><char style="w" lemma="siclo">siclos</char>, según el siclo del santuario, que pesa veinte <char style="w" lemma="guerá">guerás</char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>»Pero no podrás rescatar al primogénito de un toro, de una oveja o de un macho cabrío, pues son santos. Rociarás su sangre en el altar, y quemarás su grasa como ofrenda presentada por fuego, de aroma grato al <char style="nd">Señor</char>. <verse number="18" style="v"/>Pero la carne será tuya, lo mismo que el pecho de la ofrenda mecida y el muslo derecho. <verse number="19" style="v"/>Yo, el <char style="nd">Señor</char>, te entrego todas las contribuciones sagradas que los israelitas me presentan. Son tuyas, y de tus hijos y de tus hijas, como estatuto perpetuo. Este es un <char style="w">pacto</char> perpetuo, sellado en mi presencia, con sal. Es un pacto que hago contigo y con tus descendientes».</para>
  <para style="s1">Privilegios de los levitas</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le dijo a Aarón: «Tú no tendrás herencia en el país, ni recibirás ninguna porción de tierra, porque yo soy tu porción; yo soy tu herencia entre los israelitas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>»A los levitas les doy como herencia, y en pago por su servicio en la <char style="w">Tienda de reunión</char>, todos los diezmos de Israel. <verse number="22" style="v"/>Si los israelitas volvieran a cometer el pecado de acercarse a la Tienda de reunión, morirían. <verse number="23" style="v"/>Por eso únicamente los levitas servirán en la Tienda de reunión y cargarán con la culpa de los israelitas. El siguiente es un estatuto perpetuo para todas las generaciones venideras: Los levitas no recibirán herencia entre los israelitas, <verse number="24" style="v"/>porque yo les he dado como herencia los diezmos que los israelitas ofrecen al <char style="nd">Señor</char> como contribución. Por eso he decidido que no tengan herencia entre los israelitas».</para>
  <para style="s1">El diezmo de los diezmos</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le ordenó a Moisés <verse number="26" style="v"/>que les dijera a los levitas: «Cuando recibáis de los israelitas los diezmos que os he dado a vosotros como herencia, ofrecedme, como contribución, el diezmo de esos diezmos. <verse number="27" style="v"/>La contribución que vosotros me presentéis os será contada como si fuera trigo de la era o mosto del lagar. <verse number="28" style="v"/>Así que reservaréis para mí, como su contribución, el diezmo de todos los diezmos que recibáis de los israelitas, y se lo entregaréis al sacerdote Aarón. <verse number="29" style="v"/>De todos los dones que recibáis, reservaréis para mí una contribución. Y me consagraréis lo mejor.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>»Cuando me hayáis presentado la mejor parte, se os tomará en cuenta como si fuera vino o grano. <verse number="31" style="v"/>Lo que sobre, vosotros y vuestras familias podréis comerlo donde queráis. Ese será el pago por vuestro ministerio en la <char style="w">Tienda de reunión</char>. <verse number="32" style="v"/>Después de presentarme el diezmo de los diezmos, ya no será pecado que comáis lo que sobre.</para>
  <para style="p">»No profanéis las ofrendas sagradas de los israelitas, porque de lo contrario moriréis».</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">Purificación de los impuros</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> les dijo a Moisés y a Aarón: <verse number="2" style="v"/>«El siguiente estatuto forma parte de la ley que yo, el <char style="nd">Señor</char>, he promulgado: Los israelitas traerán una vaca de piel rojiza, sin defecto, y que nunca haya llevado yugo. <verse number="3" style="v"/>La entregarán al sacerdote Eleazar, quien ordenará que la saquen fuera del campamento y que en su presencia la degüellen. <verse number="4" style="v"/>Después el sacerdote Eleazar mojará el dedo en la sangre y rociará siete veces en dirección a la <char style="w">Tienda de reunión</char>. <verse number="5" style="v"/>Hará también que la vaca sea incinerada en su presencia. Se quemará la piel, la carne y la sangre, junto con el excremento. <verse number="6" style="v"/>Luego el sacerdote tomará ramas de cedro y de <char style="w">hisopo</char>, y un paño escarlata, y lo echará al fuego donde se incinere la vaca. <verse number="7" style="v"/>Finalmente, el sacerdote lavará sus vestidos y se bañará. Después de eso podrá volver al campamento, pero quedará <char style="w">impuro</char> hasta el anochecer. <verse number="8" style="v"/>El que incinere la vaca lavará también sus vestidos y se bañará, y quedará impuro hasta el anochecer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>»Un hombre ritualmente puro recogerá las cenizas de la vaca, y las llevará a un lugar puro fuera del campamento. Allí se depositarán las cenizas para que la comunidad israelita las use como sacrificio <char style="w" lemma="expiar">expiatorio</char>, junto con el agua de purificación. <verse number="10" style="v"/>El que recoja las cenizas de la vaca lavará también sus vestidos, y quedará impuro hasta el anochecer. Este será un estatuto perpetuo para los israelitas y para los extranjeros que vivan entre ellos.</para>
  <para style="s1">El uso del agua de la purificación</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>»Quien toque el cadáver de alguna persona quedará <char style="w">impuro</char> siete días. <verse number="12" style="v"/>Para purificarse, los días tercero y séptimo usará el agua de la purificación, y así quedará puro. Pero, si no se purifica durante esos días, quedará impuro.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>»Quien toque el cadáver de alguna persona, y no se purifique, contamina el santuario del <char style="nd">Señor</char>. Tal persona será eliminada de Israel, pues habrá quedado impura por no haber recibido las aguas de purificación.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>»Esta es la ley que se aplicará cuando alguien muera en alguna de las tiendas: Todo el que entre en la tienda, y todo el que<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:14 </char><char style="fq" closed="false">el que</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">lo que.</char></note> se encuentre en ella, quedará impuro siete días. <verse number="15" style="v"/>Toda vasija que no haya estado bien tapada también quedará impura.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>»Quien al pasar por un campo toque el cadáver de alguien que haya sido asesinado o que haya muerto de muerte natural, o toque huesos <char style="w" lemma="humano">humanos</char> o un sepulcro, quedará impuro siete días.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>»Para purificar a la persona que quedó impura, en una vasija se pondrá un poco de la ceniza del sacrificio <char style="w" lemma="expiar">expiatorio</char>, y se le echará agua fresca. <verse number="18" style="v"/>Después de eso, alguien ritualmente puro tomará <char style="w">hisopo</char>, lo mojará en el agua, y rociará la tienda y todos sus utensilios, y a todos los que estén allí. También se rociará al que haya tocado los huesos humanos, el sepulcro o el cadáver de alguien que haya sido asesinado o que haya muerto de muerte natural. <verse number="19" style="v"/>El hombre ritualmente puro rociará a la persona impura los días tercero y séptimo. Al séptimo día, purificará a la persona impura, la cual lavará sus vestidos y se bañará. Así quedará purificada al anochecer. <verse number="20" style="v"/>Pero, si la persona impura no se purifica, será eliminada de la comunidad por haber contaminado el santuario del <char style="nd">Señor</char>. Tal persona habrá quedado impura por no haber recibido las aguas de purificación. <verse number="21" style="v"/>Este es un estatuto perpetuo para Israel.</para>
  <para style="p">»El que rocía con las aguas de purificación también lavará sus vestidos, y quien toque el agua de purificación quedará impuro hasta el anochecer. <verse number="22" style="v"/>Todo lo que el impuro toque quedará impuro, y quien lo toque a él, también quedará impuro».</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">El agua de la roca</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Toda la comunidad israelita llegó al desierto de Zin el mes primero, y acampó en Cades. Fue allí donde Miriam murió y fue sepultada.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Como hubo una gran escasez de agua, los israelitas se amotinaron contra Moisés y Aarón, <verse number="3" style="v"/>y le reclamaron a Moisés: «¡Ojalá el <char style="nd">Señor</char> nos hubiera dejado morir junto con nuestros hermanos! <verse number="4" style="v"/>¿No somos acaso la asamblea del <char style="nd">Señor</char>? ¿Para qué nos trajiste a este desierto, a morir con nuestro ganado? <verse number="5" style="v"/>¿Para qué nos sacaste de Egipto y nos metiste en este horrible lugar? Aquí no hay semillas, ni higueras, ni viñas, ni granados, ¡y ni siquiera hay agua!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Moisés y Aarón se apartaron de la asamblea y fueron a la entrada de la <char style="w">Tienda de reunión</char>, donde se postraron rostro en tierra. Entonces la gloria del <char style="nd">Señor</char> se manifestó ante ellos, <verse number="7" style="v"/>y el <char style="nd">Señor</char> le dijo a Moisés: <verse number="8" style="v"/>«Toma la vara y reúne a la asamblea. En presencia de esta, tú y tu hermano le ordenaréis a la <char style="w">roca</char> que dé agua. Así haréis que de ella brote agua, y daréis de beber a la asamblea y a su ganado».</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Tal como el <char style="nd">Señor</char> se lo había ordenado, Moisés tomó la vara que estaba ante el <char style="nd">Señor</char>. <verse number="10" style="v"/>Luego Moisés y Aarón reunieron a la asamblea frente a la roca, y Moisés dijo: «¡Escuchad, rebeldes! ¿Acaso tenemos que sacaros agua de esta roca?» <verse number="11" style="v"/>Dicho esto, levantó la mano y dos veces golpeó la roca con la vara, ¡y brotó agua en abundancia, de la cual bebieron la asamblea y su ganado!</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> les dijo a Moisés y a Aarón: «Por no haber confiado en mí, ni haber reconocido mi <char style="w">santidad</char> en presencia de los israelitas, no seréis vosotros los que llevéis a esta comunidad a la tierra que les he dado».</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>A estas aguas se les conoce como la fuente de Meribá,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:13 </char><char style="ft" closed="false">En hebreo, </char><char style="fq" closed="false">Meribá </char><char style="ft" closed="false">significa </char><char style="fqa" closed="false">reclamación.</char></note> porque fue allí donde los israelitas le hicieron reclamaciones al <char style="nd">Señor</char>, y donde él manifestó su santidad.</para>
  <para style="s1">Edom le niega el paso a Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Desde Cades, Moisés envió emisarios al rey de Edom, con este mensaje:</para>
  <para style="pm">«Así dice tu hermano Israel: “Tú conoces bien todos los sufrimientos que hemos padecido. <verse number="15" style="v"/>Sabes que nuestros antepasados fueron a Egipto, donde durante muchos años vivimos, y que los egipcios nos maltrataron a nosotros y a nuestros padres. <verse number="16" style="v"/>También sabes que clamamos al <char style="nd">Señor</char>, y que él escuchó nuestra súplica y nos envió un ángel que nos sacó de Egipto.</para>
  <para style="pm">»”Ya estamos en Cades, población que está en las inmediaciones de tu territorio. <verse number="17" style="v"/>Solo te pedimos que nos dejes cruzar por tus dominios. Te prometo que no entraremos en ningún campo ni viña, ni beberemos agua de ningún pozo. Nos limitaremos a pasar por el camino real, sin apartarnos de él para nada, hasta que salgamos de tu territorio”».</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Pero el rey de Edom le respondió:</para>
  <para style="pm">«Ni siquiera intentéis cruzar por mis dominios; de lo contrario, saldré con mi ejército y os atacaré».</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Los israelitas insistieron:</para>
  <para style="pm">«Solo pasaremos por el camino principal y, si nosotros o nuestro ganado llegamos a beber agua de tus pozos, te lo pagaremos. Lo único que pedimos es que nos permitas pasar por él».</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>El rey fue tajante en su respuesta:</para>
  <para style="pm">«¡Por aquí no pasaréis!»</para>
  <para style="p">Y salió contra ellos con un poderoso ejército, <verse number="21" style="v"/>resuelto a no dejarlos cruzar por su territorio. Así que los israelitas se vieron obligados a ir por otro camino.</para>
  <para style="s1">Muerte de Aarón</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Toda la comunidad israelita partió de Cades y llegó al monte Hor, <verse number="23" style="v"/>cerca de la frontera de Edom. Allí el <char style="nd">Señor</char> les dijo a Moisés y a Aarón: <verse number="24" style="v"/>«Pronto Aarón partirá de este mundo, de modo que no entrará en la tierra que les he dado a los israelitas porque vosotros dos no obedecisteis la orden que os di en la fuente de Meribá. <verse number="25" style="v"/>Así que lleva a Aarón y a su hijo al monte Hor. <verse number="26" style="v"/>Allí le quitarás a Aarón sus vestiduras sacerdotales, y se las pondrás a su hijo Eleazar, pues allí Aarón se reunirá con sus antepasados».</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Moisés llevó a cabo lo que el <char style="nd">Señor</char> le ordenó. A la vista de todo el pueblo, los tres subieron al monte Hor. <verse number="28" style="v"/>Moisés le quitó a Aarón las vestiduras sacerdotales, y se las puso a Eleazar. Allí, en la cumbre del monte, murió Aarón. Luego Moisés y Eleazar descendieron del monte. <verse number="29" style="v"/>Y, cuando el pueblo se enteró de que Aarón había muerto, lo lloró treinta días.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">Derrota de Arad</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Cuando el cananeo que reinaba en la ciudad de Arad y vivía en el Néguev se enteró de que los israelitas venían por el camino de Atarín, los atacó y capturó a algunos de ellos. <verse number="2" style="v"/>Entonces el pueblo de Israel hizo este voto al <char style="nd">Señor</char>: «Si tú nos aseguras la victoria sobre este enemigo, <char style="w" lemma="destruir">destruiremos</char> por completo sus ciudades». <verse number="3" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> atendió la súplica de los israelitas y les concedió la victoria sobre los cananeos, a los que destruyeron por completo, junto con sus ciudades. Por eso a aquel lugar se le llamó Jormá.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:3 </char><char style="ft" closed="false">En hebreo, </char><char style="fq" closed="false">Jormá </char><char style="ft" closed="false">significa </char><char style="fqa" closed="false">destrucción.</char></note></para>
  <para style="s1">La serpiente de bronce</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Los israelitas salieron del monte Hor por la ruta del <char style="w">Mar Rojo</char>, bordeando el territorio de Edom. En el camino se impacientaron <verse number="5" style="v"/>y comenzaron a hablar contra Dios y contra Moisés:</para>
  <para style="p">―¿Para qué nos trajisteis vosotros de Egipto a morir en este desierto? ¡Aquí no hay pan ni agua! ¡Ya estamos hartos de esta pésima comida!</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Por eso el <char style="nd">Señor</char> mandó contra ellos serpientes venenosas, para que les mordieran, y muchos israelitas murieron. <verse number="7" style="v"/>El pueblo se acercó entonces a Moisés, y le dijo:</para>
  <para style="p">―Hemos pecado al hablar contra el <char style="nd">Señor</char> y contra ti. Ruégale al <char style="nd">Señor</char> que nos quite esas serpientes.</para>
  <para style="p">Moisés intercedió por el pueblo, <verse number="8" style="v"/>y el <char style="nd">Señor</char> le dijo:</para>
  <para style="p">―Hazte una serpiente, y ponla en un asta. Todos los que sean mordidos y la miren vivirán.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Moisés hizo una serpiente de bronce y la puso en un asta. Los que eran mordidos miraban a la serpiente de bronce y vivían.</para>
  <para style="s1">En camino a Moab</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Los israelitas se pusieron en marcha y acamparon en Obot. <verse number="11" style="v"/>De allí partieron y acamparon en Iyé Abarín, que está en el desierto, al oriente de Moab. <verse number="12" style="v"/>De allí partieron y acamparon en el valle de Zéred. <verse number="13" style="v"/>De allí partieron y acamparon al otro lado del río Arnón, que está en el desierto que se extiende desde el territorio de los amorreos. El río Arnón sirve de frontera entre el territorio de los moabitas y el de los amorreos. <verse number="14" style="v"/>Por eso puede leerse en el libro de las guerras del <char style="nd">Señor</char>:</para>
  <para style="q1">«…hacia el Mar Rojo,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:14 </char><char style="fq" closed="false">hacia el Mar Rojo</char><char style="ft" closed="false">. Texto de difícil traducción.</char></note> los valles y el Arnón.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>La ladera de los valles que se extienden</para>
  <para style="q2">hasta la región de Ar y la frontera de Moab».</para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v"/>De allí continuaron hasta Ber, el pozo donde el <char style="nd">Señor</char> le dijo a Moisés: «Reúne al pueblo, y les daré agua». <verse number="17" style="v"/>En esa ocasión Israel entonó este cántico:</para>
  <para style="q1">«¡Que brote el agua!</para>
  <para style="q2">¡Que cante el pozo!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>¡Pozo que el gobernante cavó con su cetro</para>
  <para style="q2">y que el noble abrió con su vara!»</para>
  <para style="p">Desde el desierto se dirigieron a Matana; <verse number="19" style="v"/>de Matana a Najaliel, de Najaliel a Bamot, <verse number="20" style="v"/>y de Bamot al valle que está en la región de Moab, hasta la cumbre del monte Pisgá, desde donde puede verse el desierto de Jesimón.</para>
  <para style="s1">Victoria sobre Sijón</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Israel envió emisarios a Sijón, rey de los amorreos, con este mensaje:</para>
  <para style="pm">
    <verse number="22" style="v"/>«Te pido que nos dejes pasar por tus dominios. Te prometo que no entraremos en ningún campo ni viña, ni beberemos agua de ningún pozo. Nos limitaremos a pasar por el camino real, hasta que salgamos de tu territorio».</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Pero Sijón no dejó que los israelitas pasaran por sus dominios. Más bien, reunió a sus tropas y salió a hacerles frente en el desierto. Cuando llegó a Yahaza, los atacó. <verse number="24" style="v"/>Pero los israelitas lo derrotaron y se apoderaron de su territorio, desde el río Arnón hasta el río Jaboc, es decir, hasta la frontera de los amonitas, la cual estaba fortificada. <verse number="25" style="v"/>Israel se apoderó de todas las ciudades amorreas y se estableció en ellas, incluso en Hesbón y en todas sus aldeas. <verse number="26" style="v"/>Hesbón era la ciudad capital de Sijón, rey de los amorreos, quien había luchado en contra del anterior rey de Moab, conquistando todo su territorio, hasta el río Arnón.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Por eso dicen los poetas:</para>
  <para style="q1">«Venid a Hesbón, la ciudad de Sijón.</para>
  <para style="q2">¡Reconstruidla! ¡Restauradla!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v"/>Porque de Hesbón ha salido fuego;</para>
  <para style="q2">de la ciudad de Sijón salieron llamas.</para>
  <para style="q1">¡Y consumieron las ciudades de Moab</para>
  <para style="q2">y las alturas que dominan el Arnón!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v"/>¡Ay de ti, Moab!</para>
  <para style="q2">¡Estás destruido, pueblo de Quemós!</para>
  <para style="q1">Tu dios convirtió a tus hijos en fugitivos</para>
  <para style="q2">y a tus hijas en prisioneras de Sijón,</para>
  <para style="q2">rey de los amorreos.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="30" style="v"/>»Los hemos destruido por completo,</para>
  <para style="q2">desde Hesbón hasta Dibón.</para>
  <para style="q1">Los devastamos hasta Nofa,</para>
  <para style="q2">¡los destruimos hasta Medeba!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Así fue como Israel se estableció en la tierra de los amorreos.</para>
  <para style="s1">Victoria sobre el rey Og de Basán</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Moisés también envió a explorar Jazer, y los israelitas se apoderaron de sus aldeas, expulsando a los amorreos que vivían allí. <verse number="33" style="v"/>Al volver, tomaron el camino de Basán. Fue allí donde Og, el rey de Basán, salió con su ejército para hacerles frente en Edrey.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Pero el <char style="nd">Señor</char> le dijo a Moisés: «No le tengas miedo, porque voy a entregar en tus manos a Og con su ejército y su territorio. Harás con él lo mismo que hiciste con Sijón, el rey de los amorreos que vivía en Hesbón».</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Así fue como los israelitas mataron a Og, a sus hijos y a todo su ejército, hasta no dejar sobreviviente, y se apoderaron de su territorio.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s1">Balac manda llamar a Balán</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Los israelitas se pusieron otra vez en marcha, y acamparon en las estepas de Moab, al otro lado del Jordán, a la altura de Jericó.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Cuando Balac hijo de Zipor se dio cuenta de todo lo que Israel había hecho con los amorreos, <verse number="3" style="v"/>los moabitas sintieron mucho miedo de los israelitas. Estaban verdaderamente aterrorizados de ellos, porque eran un ejército muy numeroso.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Entonces dijeron los moabitas a los <char style="w" lemma="anciano">ancianos</char> de Madián: «¡Esta muchedumbre devorará todo lo que hay a nuestro alrededor, como cuando el ganado devora la hierba del campo!»</para>
  <para style="p">En aquel tiempo, Balac hijo de Zipor era rey de Moab, <verse number="5" style="v"/>así que mandó llamar a Balán hijo de Beor, quien vivía en Petor, a orillas del río Éufrates, en la tierra de los amavitas.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:5 </char><char style="fq" closed="false">de los amavitas</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">de los hijos de su pueblo.</char></note> Balac mandó a decirle:</para>
  <para style="pm">«Hay un pueblo que salió de Egipto, y que ahora cubre toda la tierra y ha venido a asentarse cerca de mí. <verse number="6" style="v"/>Te ruego que vengas y maldigas por mí a este pueblo, porque es más poderoso que yo. Tal vez así pueda yo vencerlos y echarlos fuera del país. Yo sé que a quien tú bendices, queda bendito, y a quien tú maldices, queda maldito».</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Los ancianos de Moab y de Madián fueron a darle a Balán el mensaje que Balac le enviaba, y llevaron consigo dinero para pagarle sus conjuros.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Balán los invitó a pasar allí la noche, prometiendo comunicarles después lo que el <char style="nd">Señor</char> le dijera. Y los gobernantes se alojaron con él.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Dios se le apareció a Balán, y le dijo:</para>
  <para style="p">―¿Quiénes son estos hombres que se alojan contigo?</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Balán le respondió:</para>
  <para style="p">―Son los mensajeros que envió Balac hijo de Zipor, que es el rey de Moab. Los envió a decirme: <verse number="11" style="v"/>“Un pueblo que salió de Egipto cubre ahora toda la tierra. Ven y échales una maldición por mí. Tal vez así pueda yo luchar contra ellos y echarlos fuera de mi territorio”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Pero Dios le dijo a Balán:</para>
  <para style="p">―No irás con ellos, ni pronunciarás ninguna maldición sobre los israelitas, porque son un pueblo bendito.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Al otro día Balán se levantó y les dijo a los gobernantes enviados por Balac: «Regresad a vuestra tierra, porque el <char style="nd">Señor</char> no quiere que yo vaya con vosotros».</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Los gobernantes moabitas regresaron adonde estaba Balac y le dijeron: «Balán no quiere venir con nosotros».</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Balac envió entonces a otros gobernantes, más numerosos y distinguidos que los primeros, <verse number="16" style="v"/>quienes fueron y le dijeron a Balán:</para>
  <para style="p">―Esto es lo que dice Balac hijo de Zipor:</para>
  <para style="pm">“No permitas que nada te impida venir a verme, <verse number="17" style="v"/>porque yo te recompensaré con creces y haré todo lo que tú me pidas. Te ruego que vengas y maldigas por mí a este pueblo”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Pero Balán le respondió:</para>
  <para style="p">―Aunque Balac me diera su palacio lleno de oro y de plata, yo no podría hacer nada grande ni pequeño, sino ajustarme al mandamiento del <char style="nd">Señor</char> mi Dios. <verse number="19" style="v"/>Vosotros podéis también alojaros aquí esta noche, mientras yo averiguo si el <char style="nd">Señor</char> quiere decirme alguna otra cosa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Aquella noche Dios se le apareció a Balán y le dijo: «Ya que estos hombres han venido a llamarte, ve con ellos, pero solo harás lo que yo te ordene».</para>
  <para style="s1">Balán y su burra</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Balán se levantó por la mañana, ensilló su burra, y partió con los gobernantes de Moab. <verse number="22" style="v"/>Mientras iba con ellos, la ira de Dios se encendió y en el camino el ángel del <char style="nd">Señor</char> se hizo presente, dispuesto a no dejarlo pasar. Balán iba montado en su burra, y sus dos criados lo acompañaban. <verse number="23" style="v"/>Cuando la burra vio al ángel del <char style="nd">Señor</char> en medio del camino, con la espada desenvainada, se apartó del camino para meterse en el campo. Pero Balán la golpeó para hacerla volver al camino.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>El ángel del <char style="nd">Señor</char> se detuvo en un sendero estrecho que estaba entre dos viñas, con cercos de piedra a ambos lados. <verse number="25" style="v"/>Cuando la burra vio al ángel del <char style="nd">Señor</char>, se arrimó contra la pared, con lo que lastimó el pie de Balán. Entonces Balán volvió a pegarle.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>El ángel del <char style="nd">Señor</char> se les adelantó y se detuvo en un lugar más estrecho, donde ya no había hacia dónde volverse. <verse number="27" style="v"/>Cuando la burra vio al ángel del <char style="nd">Señor</char>, se echó al suelo con Balán encima. Entonces se encendió la ira de Balán y golpeó a la burra con un palo. <verse number="28" style="v"/>Pero el <char style="nd">Señor</char> hizo hablar a la burra, y ella le dijo a Balán:</para>
  <para style="p">―¿Se puede saber qué te he hecho, para que me hayas pegado tres veces?</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Balán le respondió:</para>
  <para style="p">―¡Te has venido burlando de mí! Si hubiera tenido una espada en la mano, te habría matado de inmediato.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>La burra le contestó a Balán:</para>
  <para style="p">―¿Acaso no soy la burra sobre la que siempre has montado, hasta el día de hoy? ¿Alguna vez te hice algo así?</para>
  <para style="p">―No —respondió Balán.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> abrió los ojos de Balán, y este pudo ver al ángel del <char style="nd">Señor</char> en el camino y empuñando la espada. Balán se inclinó entonces y se postró rostro en tierra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>El ángel del <char style="nd">Señor</char> le preguntó:</para>
  <para style="p">―¿Por qué golpeaste tres veces a tu burra? ¿No te das cuenta de que vengo dispuesto a no dejarte pasar porque he visto que tus <char style="w" lemma="camino">caminos</char> son malos?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:32 </char><char style="fq" closed="false">son malos </char><char style="ft" closed="false">(véanse LXX y Vulgata). Texto de difícil traducción.</char></note> <verse number="33" style="v"/>Cuando la burra me vio, se apartó de mí tres veces. De no haber sido por ella, tú estarías ya muerto y ella seguiría con vida.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Balán le dijo al ángel del <char style="nd">Señor</char>:</para>
  <para style="p">―He pecado. No me di cuenta de tu presencia en el camino para cerrarme el paso. Ahora bien, como esto te parece mal, voy a regresar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Pero el ángel del <char style="nd">Señor</char> le dijo a Balán:</para>
  <para style="p">―Ve con ellos, pero limítate a decir solo lo que yo te mande.</para>
  <para style="p">Y Balán se fue con los jefes que Balac había enviado.</para>
  <para style="s1">Balac se encuentra con Balán</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Cuando Balac se enteró de que Balán venía, salió a recibirlo en una ciudad moabita que está en la frontera del río Arnón. <verse number="37" style="v"/>Balac le dijo a Balán:</para>
  <para style="p">―¿Acaso no te mandé llamar? ¿Por qué no viniste a mí? ¿Crees que no soy capaz de recompensarte?</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>―¡Bueno, ya estoy aquí! —contestó Balán—. Solo que no podré decir nada que Dios no ponga en mi boca.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>De allí se fueron Balán y Balac a Quiriat Jusot. <verse number="40" style="v"/>Balac ofreció en sacrificio vacas y ovejas, y las compartió con Balán y los gobernantes que estaban con él. <verse number="41" style="v"/>A la mañana siguiente, Balac llevó a Balán a Bamot Baal, desde donde Balán pudo ver parte del campamento israelita.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="s1">Primer oráculo de Balán</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Balán le dijo a Balac: «Edifícame siete altares en este lugar, y prepárame siete novillos y siete carneros». <verse number="2" style="v"/>Balac hizo lo que Balán le pidió, y juntos ofrecieron un novillo y un carnero en cada altar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Entonces Balán le dijo a Balac: «Quédate aquí, al lado de tu <char style="w">holocausto</char>, mientras yo voy a ver si el <char style="nd">Señor</char> quiere reunirse conmigo. Luego te comunicaré lo que él me revele». Y se fue a un cerro desierto.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Dios vino a su encuentro, y Balán le dijo:</para>
  <para style="p">―He preparado siete altares, y en cada altar he ofrecido un novillo y un carnero.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Entonces el <char style="nd">Señor</char> puso su palabra en boca de Balán, y le dijo:</para>
  <para style="p">―Vuelve adonde está Balac, y repítele lo que te voy a decir.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Balán regresó y encontró a Balac de pie, al lado de su holocausto, en compañía de todos los jefes de Moab. <verse number="7" style="v"/>Y Balán pronunció su oráculo:</para>
  <para style="q1">«De Aram, de las montañas de Oriente,</para>
  <para style="q2">me trajo Balac, el rey de Moab.</para>
  <para style="q1">“Ven —me dijo—, maldice por mí a Jacob;</para>
  <para style="q2">ven, deséale el mal a Israel”.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>¿Pero cómo podré echar maldiciones</para>
  <para style="q2">sobre quien Dios no ha maldecido?</para>
  <para style="q1">¿Cómo podré desearle el mal</para>
  <para style="q2">a quien el <char style="nd">Señor</char> no se lo desea?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Desde la cima de las peñas lo veo;</para>
  <para style="q2">desde las colinas lo contemplo:</para>
  <para style="q1">es un pueblo que vive apartado,</para>
  <para style="q2">que no se cuenta entre las naciones.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>¿Quién puede calcular la descendencia de Jacob,</para>
  <para style="q2">tan numerosa como el polvo,</para>
  <para style="q2">o contar siquiera la cuarta parte de Israel?</para>
  <para style="q1">¡Sea mi muerte como la del justo!</para>
  <para style="q2">¡Sea mi fin semejante al suyo!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Entonces Balac le reclamó a Balán:</para>
  <para style="p">―¿Qué me has hecho? Te traje para que lanzaras una maldición sobre mis enemigos, ¡y resulta que no has hecho más que bendecirlos!</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Pero Balán le respondió:</para>
  <para style="p">―¿Acaso no debo decir lo que el <char style="nd">Señor</char> me pide que diga?</para>
  <para style="s1">Segundo oráculo de Balán</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Entonces Balac le dijo:</para>
  <para style="p">―Por favor, ven conmigo a otro lugar. Desde allí podrás ver solo a una parte del pueblo, y no a todos ellos,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:13 </char><char style="fq" closed="false">podrás ver solo a una parte del pueblo, y no a todos ellos</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">podrás ver al pueblo, ya que ahora solo ves parte de él.</char></note> y les desearás el mal.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Así que lo llevó al campo de Zofín en la cumbre del monte Pisgá. Allí edificó siete altares, y en cada uno de ellos ofreció un novillo y un carnero. <verse number="15" style="v"/>Allí Balán le dijo a Balac: «Quédate aquí, al lado de tu <char style="w">holocausto</char>, mientras yo voy a reunirme con Dios».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:15 </char><char style="fq" closed="false">con Dios </char><char style="ft" closed="false">(LXX); </char><char style="fqa" closed="false">allí </char><char style="ft" closed="false">(TM).</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> se reunió con Balán y puso en boca de este su palabra. Le dijo: «Vuelve adonde está Balac, y repite lo que te voy a decir».</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Balán se fue adonde estaba Balac, y lo encontró de pie, al lado de su holocausto, en compañía de los jefes de Moab. Balac le preguntó:</para>
  <para style="p">―¿Qué dijo el <char style="nd">Señor</char>?</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Entonces Balán pronunció su oráculo:</para>
  <para style="q1">«Levántate, Balac, y escucha;</para>
  <para style="q2">óyeme, hijo de Zipor.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>Dios no es un simple <char style="w">mortal</char></para>
  <para style="q2">para mentir y cambiar de parecer.</para>
  <para style="q1">¿Acaso no cumple lo que promete</para>
  <para style="q2">ni lleva a cabo lo que dice?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v"/>Se me ha ordenado bendecir</para>
  <para style="q2">y, si eso es lo que Dios quiere,</para>
  <para style="q2">yo no puedo hacer otra cosa.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v"/>»Dios no se ha fijado en la maldad de Jacob</para>
  <para style="q2">ni ha reparado en la violencia de Israel.</para>
  <para style="q1">El <char style="nd">Señor</char> su Dios está con ellos;</para>
  <para style="q2">y entre ellos se le aclama como rey.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v"/>Dios los sacó de Egipto</para>
  <para style="q2">con la fuerza de un toro salvaje.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v"/>Contra Jacob no hay brujería que valga,</para>
  <para style="q2">ni valen las hechicerías contra Israel.</para>
  <para style="q1">De Jacob y de Israel se dirá:</para>
  <para style="q2">“¡Mirad lo que Dios ha hecho!”</para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v"/>Un pueblo se alza como leona;</para>
  <para style="q2">se levanta como león.</para>
  <para style="q1">No descansará hasta haber devorado su presa</para>
  <para style="q2">y bebido la sangre de sus víctimas».</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Balac le dijo entonces a Balán:</para>
  <para style="p">―¡Si no los vas a maldecir, tampoco los bendigas!</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Balán le respondió:</para>
  <para style="p">―¿Acaso no te advertí que yo repetiría todo lo que el <char style="nd">Señor</char> me ordenara decir?</para>
  <para style="s1">Tercer oráculo de Balán</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Balac le dijo a Balán:</para>
  <para style="p">―Por favor, ven conmigo, que te llevaré a otro lugar. Tal vez a Dios le parezca bien que los maldigas desde allí.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Así que llevó a Balán hasta la cumbre del monte Peor, desde donde puede verse el desierto de Jesimón. <verse number="29" style="v"/>Allí Balán le dijo:</para>
  <para style="p">―Edifícame siete altares en este lugar, y prepárame siete novillos y siete carneros.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Balac hizo lo que Balán le pidió, y en cada altar ofreció un novillo y un carnero.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Pero, cuando Balán se dio cuenta de que al <char style="nd">Señor</char> le complacía que se bendijera a Israel, no recurrió a la hechicería, como otras veces, sino que volvió su rostro hacia el desierto. <verse number="2" style="v"/>Cuando Balán alzó la vista y vio a Israel acampando por tribus, el Espíritu del <char style="nd">Señor</char> vino sobre él; <verse number="3" style="v"/>entonces pronunció su oráculo:</para>
  <para style="q1">«Palabras de Balán hijo de Beor;</para>
  <para style="q2">palabras del varón clarividente.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>Palabras del que oye las palabras de Dios,</para>
  <para style="q2">del que contempla la visión del <char style="w">Todopoderoso</char>,</para>
  <para style="q2">del que cae en trance y tiene visiones.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>»¡Cuán hermosas son tus tiendas, Jacob!</para>
  <para style="q2">¡Qué bello es tu campamento, Israel!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Son como arroyos que se ensanchan,</para>
  <para style="q2">como jardines a la orilla del río,</para>
  <para style="q1">como áloes plantados por el <char style="nd">Señor</char>,</para>
  <para style="q2">como cedros junto a las aguas.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Sus cántaros rebosan de agua;</para>
  <para style="q2">su semilla goza de agua abundante.</para>
  <para style="q1">Su rey es más grande que Agag;</para>
  <para style="q2">su reinado se engrandece.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>»Dios los sacó de Egipto</para>
  <para style="q2">con la fuerza de un toro salvaje.</para>
  <para style="q1">Israel devora a las naciones hostiles</para>
  <para style="q2">y les parte los huesos;</para>
  <para style="q2">¡las atraviesa con sus flechas!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Se agacha como un león,</para>
  <para style="q2">se tiende como una leona:</para>
  <para style="q2">¿quién se atreverá a molestarlo?</para>
  <para style="q1">¡Benditos sean los que te bendigan!</para>
  <para style="q2">¡Malditos sean los que te maldigan!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Entonces la ira de Balac se encendió contra Balán y, batiendo sus manos, le dijo:</para>
  <para style="p">―Te mandé llamar para que echaras una maldición sobre mis enemigos, ¡y estas tres veces no has hecho sino bendecirlos! <verse number="11" style="v"/>¡Más te vale volver a tu tierra! Prometí que te recompensaría, pero esa recompensa te la ha negado el <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Balán le contestó:</para>
  <para style="p">―Yo les dije a los mensajeros que me enviaste: <verse number="13" style="v"/>“Aunque Balac me diera su palacio lleno de oro y de plata, yo no podría hacer nada bueno ni malo, sino ajustarme al mandamiento del <char style="nd">Señor</char> mi Dios. Lo que el <char style="nd">Señor</char> me ordene decir, eso diré”. <verse number="14" style="v"/>Ahora que vuelvo a mi pueblo, voy a advertirte en cuanto a lo que este pueblo hará con tu pueblo en los días postreros.</para>
  <para style="s1">Cuarto oráculo de Balán</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Entonces Balán pronunció su oráculo:</para>
  <para style="q1">«Palabras de Balán hijo de Beor,</para>
  <para style="q2">palabras del varón clarividente.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>Palabras del que oye las palabras de Dios</para>
  <para style="q2">y conoce el pensamiento del <char style="w">Altísimo</char>;</para>
  <para style="q1">del que contempla la visión del <char style="w">Todopoderoso</char>,</para>
  <para style="q2">del que cae en trance y tiene visiones:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>»Lo veo, pero no ahora;</para>
  <para style="q2">lo contemplo, pero no de cerca.</para>
  <para style="q1">Una estrella saldrá de Jacob;</para>
  <para style="q2">un rey surgirá en Israel.</para>
  <para style="q1">Aplastará las sienes de Moab</para>
  <para style="q2">y el cráneo de todos los hijos de Set.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>Edom será conquistado;</para>
  <para style="q2">Seír, su enemigo, será dominado,</para>
  <para style="q2">mientras que Israel hará proezas.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>De Jacob saldrá un soberano,</para>
  <para style="q2">y destruirá a los sobrevivientes de Ar».</para>
  <para style="s1">Últimos oráculos de Balán</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Balán miró a Amalec y pronunció este oráculo:</para>
  <para style="q1">«Amalec fue el primero entre las naciones,</para>
  <para style="q2">pero su fin será la destrucción total».</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Luego miró Balán al quenita y pronunció este oráculo:</para>
  <para style="q1">«Aunque tienes una morada segura</para>
  <para style="q2">y tu nido está sobre las rocas,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v"/>tú, Caín, estás destinado al fuego,</para>
  <para style="q2">y Asiria te llevará cautivo».</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Después Balán pronunció este oráculo:</para>
  <para style="q1">«¡Ay!, ¿quién seguirá con vida</para>
  <para style="q2">cuando Dios determine hacer esto?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v"/>Vendrán barcos desde las costas de Chipre,</para>
  <para style="q2">que oprimirán a Asiria y a Éber,</para>
  <para style="q2">pues ellos también serán destruidos».</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Después de esto Balán se levantó y volvió a su tierra, y también Balac se fue por su camino.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="s1">Infidelidad de Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Mientras los israelitas acampaban en Sitín, comenzaron a prostituirse con las mujeres moabitas, <verse number="2" style="v"/>las cuales los invitaban a participar en los sacrificios a sus dioses. Los israelitas comían delante de esos dioses y se inclinaban a adorarlos. <verse number="3" style="v"/>Esto los llevó a unirse al culto de Baal Peor. Por tanto, la ira del <char style="nd">Señor</char> se encendió contra ellos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Entonces el <char style="nd">Señor</char> le dijo a Moisés: «Toma a todos los jefes del pueblo y ahórcalos en mi presencia a plena luz del día, para que el furor de mi ira se aparte de Israel».</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Moisés les ordenó a los jueces de Israel: «Matad a los hombres bajo vuestro mando que se hayan unido al culto de Baal Peor».</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Mientras el pueblo lloraba a la entrada de la <char style="w">Tienda de reunión</char>, un israelita trajo a una madianita y, en presencia de Moisés y de toda la comunidad israelita, tuvo el descaro de presentársela a su familia. <verse number="7" style="v"/>De esto se dio cuenta el sacerdote Finés, que era hijo de Eleazar y nieto del sacerdote Aarón. Finés abandonó la asamblea y, lanza en mano, <verse number="8" style="v"/>siguió al hombre, entró en su tienda y atravesó al israelita y a la mujer.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25:8 </char><char style="fq" closed="false">mujer </char><char style="ft" closed="false">(lectura probable); </char><char style="fqa" closed="false">mujer, por el vientre de ella </char><char style="ft" closed="false">(TM).</char></note> De este modo cesó la mortandad que se había desatado contra los israelitas. <verse number="9" style="v"/>Con todo, los que murieron a causa de la plaga fueron veinticuatro mil.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le dijo a Moisés: <verse number="11" style="v"/>«Finés, hijo de Eleazar y nieto del sacerdote Aarón, ha hecho que mi ira se aparte de los israelitas, pues ha actuado con el mismo celo que yo habría tenido por mi honor. Por eso no destruí a los israelitas con el furor de mi celo. <verse number="12" style="v"/>Dile, pues, a Finés que yo le concedo mi <char style="w">pacto</char> de comunión, <verse number="13" style="v"/>por medio del cual él y sus descendientes gozarán de un sacerdocio eterno, ya que defendió celosamente mi honor e hizo <char style="w">expiación</char> por los israelitas».</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>El hombre que fue atravesado junto con la madianita se llamaba Zimri hijo de Salu, y era jefe de una familia de la tribu de Simeón. <verse number="15" style="v"/>La madianita se llamaba Cozbí, y era hija de Zur, jefe de una familia de Madián.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le dijo a Moisés: <verse number="17" style="v"/>«Ataca a los madianitas y mátalos, <verse number="18" style="v"/>porque ellos también os atacaron a vosotros con sus artimañas, pues en Baal Peor os sedujeron, como en el caso de Cozbí, la hija del jefe madianita que fue muerta el día de la mortandad en Baal Peor».</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="s1">Segundo censo de las tribus de Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Después de la mortandad, el <char style="nd">Señor</char> les dijo a Moisés y al sacerdote Eleazar hijo de Aarón: <verse number="2" style="v"/>«Haced un censo de toda la comunidad israelita por sus familias patriarcales. Alistad a los varones mayores de veinte años que sean aptos para el servicio militar en Israel».</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Moisés y el sacerdote Eleazar hablaron con el pueblo en las llanuras de Moab, cerca del Jordán, a la altura de Jericó, y le ordenaron <verse number="4" style="v"/>levantar un censo de todos los varones mayores de veinte años, tal como el <char style="nd">Señor</char> se lo había mandado a Moisés.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">Los israelitas que salieron de Egipto fueron los siguientes:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="5-6" style="v"/>De Enoc, Falú, Jezrón y Carmí, hijos de Rubén, el primogénito de Israel, proceden los siguientes clanes: los enoquitas, los faluitas, los jezronitas y los carmitas. <verse number="7" style="v"/>Estos son los clanes de la tribu de Rubén. Su número llegó a cuarenta y tres mil setecientos treinta hombres.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Eliab fue el único hijo de Falú. <verse number="9" style="v"/>Los hijos de Eliab fueron Nemuel, Datán y Abirán. Estos son los mismos Datán y Abirán que, no obstante haber sido escogidos por la comunidad como oficiales, se rebelaron contra Moisés y Aarón junto con la facción de Coré cuando este último se rebeló contra el <char style="nd">Señor</char>. <verse number="10" style="v"/>En esa ocasión, la tierra abrió sus fauces y se los tragó junto con Coré, muriendo también sus seguidores. El fuego devoró a doscientos cincuenta hombres, y este hecho los convirtió en una señal de advertencia. <verse number="11" style="v"/>Sin embargo, los hijos de Coré no perecieron.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="12-13" style="v"/>De Nemuel, Jamín, Zera y Saúl, hijos de Simeón, proceden los siguientes clanes: los nemuelitas, los jaminitas, los zeraítas y los saulitas. <verse number="14" style="v"/>Estos son los clanes de la tribu de Simeón. Su número llegó a veintidós mil doscientos hombres.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="15-17" style="v"/>De Zefón, Jaguí, Suni, Ozni, Erí, Arodí y Arelí, hijos de Gad, proceden los siguientes clanes: los zefonitas, los jaguitas, los sunitas, los oznitas, los eritas, los aroditas y los arelitas. <verse number="18" style="v"/>Estos son los clanes de la tribu de Gad. Su número llegó a cuarenta mil quinientos hombres.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="19-20" style="v"/>Er y Onán eran hijos de Judá, pero ambos murieron en Canaán. De sus hijos Selá, Fares y Zera proceden los siguientes clanes: los selaítas, los faresitas y los zeraítas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>De Jezrón y de Jamul, hijos de Fares, proceden los clanes jezronitas y jamulitas. <verse number="22" style="v"/>Estos son los clanes de la tribu de Judá. Su número llegó a setenta y seis mil quinientos hombres.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="23-24" style="v"/>De Tola, Fuvá, Yasub y Simrón, hijos de Isacar, proceden los siguientes clanes: los tolaítas, los fuvitas, los yasubitas y los simronitas. <verse number="25" style="v"/>Estos son los clanes de la tribu de Isacar. Su número llegó a sesenta y cuatro mil trescientos hombres.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>De Séred, Elón y Yalel, hijos de Zabulón, proceden los siguientes clanes: los sereditas, los elonitas y los yalelitas. <verse number="27" style="v"/>Estos son los clanes de la tribu de Zabulón. Su número llegó a sesenta mil quinientos hombres.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>De Manasés y Efraín, hijos de José, proceden los siguientes clanes:</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="29" style="v"/>De Maquir hijo de Manasés y de Galaad hijo de Maquir proceden el clan maquirita y el clan galaadita.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="30-32" style="v"/>De Jezer, Jélec, Asriel, Siquén, Semidá y Héfer, hijos de Galaad, proceden los siguientes clanes: los jezeritas, los jelequitas, los asrielitas, los siquenitas, los semidaítas y los heferitas. <verse number="33" style="v"/>Zelofejad hijo de Héfer no tuvo hijos, sino solo hijas, cuyos nombres eran Majlá, Noa, Joglá, Milca y Tirsá. <verse number="34" style="v"/>Estos son los clanes de la tribu de Manasés. Su número llegó a cincuenta y dos mil setecientos hombres.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="35" style="v"/>De Sutela, Béquer y Taján, hijos de Efraín, proceden los siguientes clanes: los sutelaítas, los bequeritas y los tajanitas.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="36" style="v"/>De Erán hijo de Sutela procede el clan de los eranitas. <verse number="37" style="v"/>Estos son los clanes de la tribu de Efraín. Su número llegó a treinta y dos mil quinientos hombres.</para>
  <para style="p">Todos estos clanes descendieron de José.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="38-39" style="v"/>De Bela, Asbel, Ajirán, Sufán y Jufán, hijos de Benjamín, proceden los siguientes clanes: los belaítas, los asbelitas, los ajiranitas, los sufanitas y los jufanitas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>De Ard y Naamán, hijos de Bela, proceden los clanes de los arditas y de los naamanitas. <verse number="41" style="v"/>Estos son los clanes de la tribu de Benjamín. Su número llegó a cuarenta y cinco mil seiscientos hombres.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>De Suján hijo de Dan procede el clan de los sujanitas, que fueron los únicos clanes danitas. <verse number="43" style="v"/>Su número llegó a sesenta y cuatro mil cuatrocientos hombres.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>De Imná, Isví y Beriá, hijos de Aser, proceden los siguientes clanes: los imnaítas, los isvitas y los beriaítas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>De Héber y Malquiel, hijos de Beriá, proceden los clanes de los heberitas y de los malquielitas. <verse number="46" style="v"/>Aser tuvo una hija llamada Sera. <verse number="47" style="v"/>Estos son los clanes de la tribu de Aser. Su número llegó a cincuenta y tres mil cuatrocientos hombres.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="48-49" style="v"/>De Yazel, Guní, Jéser y Silén, hijos de Neftalí, proceden los siguientes clanes: los yazelitas, los gunitas, los jeseritas y los silenitas. <verse number="50" style="v"/>Estos son los clanes de la tribu de Neftalí. Su número llegó a cuarenta y cinco mil cuatrocientos hombres.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>Los hombres de Israel eran en total seiscientos un mil setecientos treinta.</para>
  <para style="s1">Instrucciones para el reparto de la tierra</para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le dijo a Moisés: <verse number="53" style="v"/>«Reparte la tierra entre estas tribus para que sea su heredad. Hazlo según el número de nombres registrados. <verse number="54" style="v"/>A la tribu más numerosa le darás la heredad más grande, y a la tribu menos numerosa le darás la heredad más pequeña. Cada tribu recibirá su heredad en proporción al número de censados. <verse number="55" style="v"/>La tierra deberá repartirse por sorteo, según el nombre de las tribus patriarcales. <verse number="56" style="v"/>El sorteo se hará entre todas las tribus, grandes y pequeñas».</para>
  <para style="s1">Censo de los levitas</para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v"/>De los levitas Guersón, Coat y Merari proceden los clanes guersonitas, coatitas y meraritas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="58" style="v"/>De los levitas proceden también los siguientes clanes: los libnitas, los hebronitas, los majlitas, los musitas y los coreítas. Coat fue el padre de Amirán. <verse number="59" style="v"/>La esposa de Amirán se llamaba Jocabed hija de Leví, y había nacido en Egipto. Los hijos que ella tuvo de Amirán fueron Aarón y Moisés, y su hermana Miriam. <verse number="60" style="v"/>Aarón fue el padre de Nadab, Abiú, Eleazar e Itamar, <verse number="61" style="v"/>pero Nadab y Abiú murieron bajo el juicio del <char style="nd">Señor</char> por haberle ofrecido fuego profano.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="62" style="v"/>Los levitas mayores de un mes de edad fueron en total veintitrés mil. Pero no fueron censados junto con los demás israelitas porque no habrían de recibir heredad entre ellos.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="63" style="v"/>Estos fueron los israelitas censados por Moisés y el sacerdote Eleazar, cuando los contaron en las llanuras de Moab, cerca del río Jordán, a la altura de Jericó. <verse number="64" style="v"/>Entre los censados no figuraba ninguno de los registrados en el censo que Moisés y Aarón habían hecho antes en el desierto del Sinaí, <verse number="65" style="v"/>porque el <char style="nd">Señor</char> había dicho que todos morirían en el desierto. Con la excepción de Caleb hijo de Jefone y de Josué hijo de Nun, ninguno de ellos quedó con vida.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="s1">Las hijas de Zelofejad</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="NUM 27:1-11">27:1-11</ref> – <char style="xt"><ref loc="NUM 36:1-12">Nm 36:1-12</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Majlá, Noa, Joglá, Milca y Tirsá pertenecían a los clanes de Manasés hijo de José, pues eran hijas de Zelofejad hijo de Héfer, hijo de Galaad, hijo de Maquir, hijo de Manasés. Las cinco se acercaron <verse number="2" style="v"/>a la entrada de la <char style="w">Tienda de reunión</char>, para hablar con Moisés y el sacerdote Eleazar, y con los jefes de toda la comunidad. Les dijeron: <verse number="3" style="v"/>«Nuestro padre murió sin dejar hijos, pero no por haber participado en la rebelión de Coré contra el <char style="nd">Señor</char>. Murió en el desierto por su propio pecado. <verse number="4" style="v"/>¿Será borrado de su clan el <char style="w">nombre</char> de nuestro padre por el solo hecho de no haber dejado hijos varones? Nosotras somos sus hijas. ¡Danos una heredad entre los parientes de nuestro padre!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Moisés le presentó al <char style="nd">Señor</char> el caso de ellas, <verse number="6" style="v"/>y el <char style="nd">Señor</char> le respondió: <verse number="7" style="v"/>«Lo que piden las hijas de Zelofejad es algo justo, así que debes darles una propiedad entre los parientes de su padre. Traspásales a ellas la heredad de su padre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>»Además, diles a los israelitas: “Cuando un hombre muera sin dejar hijos, su heredad será traspasada a su hija. <verse number="9" style="v"/>Si no tiene hija, sus hermanos recibirán la herencia. <verse number="10" style="v"/>Si no tiene hermanos, se entregará la herencia a los hermanos de su padre. <verse number="11" style="v"/>Si su padre no tiene hermanos, se entregará la herencia al pariente más cercano de su clan, para que tome posesión de ella. Este será el procedimiento legal que seguirán los israelitas, tal como yo se lo ordené a Moisés”».</para>
  <para style="s1">Anuncio de la muerte de Moisés</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le dijo a Moisés:</para>
  <para style="p">―Sube al monte Abarín y contempla desde allí la tierra que les he dado a los israelitas. <verse number="13" style="v"/>Después de que la hayas contemplado, partirás de este mundo para reunirte con tus antepasados, como tu hermano Aarón. <verse number="14" style="v"/>En el desierto de Zin, cuando la comunidad se puso a reclamar, vosotros dos me desobedecisteis, pues al sacar agua de la <char style="w">roca</char> no reconocisteis ante el pueblo mi santidad.</para>
  <para style="p">Esas aguas de Meribá están en Cades, en el desierto de Zin.</para>
  <para style="s1">Moisés pide un líder para Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Moisés le respondió al <char style="nd">Señor</char>:</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>―Dígnate, <char style="nd">Señor</char>, Dios de toda la <char style="w">humanidad</char>,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:16 </char><char style="fq" closed="false">toda la humanidad</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">los espíritus de toda carne.</char></note> nombrar un jefe sobre esta comunidad, <verse number="17" style="v"/>uno que los dirija en sus campañas, que los lleve a la guerra y los traiga de vuelta a casa. Así el pueblo del <char style="nd">Señor</char> no se quedará como rebaño sin pastor.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le dijo a Moisés:</para>
  <para style="p">―Toma a Josué hijo de Nun, que es un hombre de gran espíritu.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:18 </char><char style="fq" closed="false">de gran espíritu</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">en quien mora el Espíritu.</char></note> Pon tus manos sobre él, <verse number="19" style="v"/>y haz que se presente ante el sacerdote Eleazar y ante toda la comunidad. En presencia de ellos le entregarás el mando. <verse number="20" style="v"/>Lo investirás con algunas de tus atribuciones, para que toda la comunidad israelita le obedezca. <verse number="21" style="v"/>Se presentará ante el sacerdote Eleazar, quien mediante el <char style="w" lemma="urim y tumim"><char style="tl">urim</char></char> consultará al <char style="nd">Señor</char>. Cuando Josué ordene ir a la guerra, la comunidad entera saldrá con él y, cuando le ordene volver, volverá.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Moisés hizo lo que el <char style="nd">Señor</char> le ordenó. Tomó a Josué y lo puso delante del sacerdote Eleazar y de toda la comunidad. <verse number="23" style="v"/>Luego le impuso las manos y le entregó el cargo, tal como el <char style="nd">Señor</char> lo había mandado.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="s1">Calendario litúrgico</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le dijo a Moisés: <verse number="2" style="v"/>«Ordénale al pueblo de Israel que se asegure de que se me presente mi ofrenda en el día señalado. Esa ofrenda de aroma grato presentada por fuego es mi comida.</para>
  <para style="s1">Sacrificio diario</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>»Dile también al pueblo que, como ofrenda presentada por fuego, todos los días me deben traer para el <char style="w">holocausto</char> continuo dos corderos de un año y sin defecto. <verse number="4" style="v"/>Uno de ellos lo ofrecerás en la mañana, y el otro al atardecer, <verse number="5" style="v"/>junto con dos kilos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:5 </char><char style="fq" closed="false">dos kilos</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">una décima de <char style="w">efa</char></char><char style="ft" closed="false">; también en vv. 13,21,29.</char></note> de flor de harina mezclada con un litro<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:5 </char><char style="fq" closed="false">un litro</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">un cuarto de <char style="w">hin</char></char><char style="ft" closed="false">; también en vv. 7 y 14.</char></note> de aceite de oliva. <verse number="6" style="v"/>Este es el holocausto diario, instituido en el monte Sinaí como ofrenda presentada por fuego, de aroma grato al <char style="nd">Señor</char>. <verse number="7" style="v"/>Con cada cordero ofrecerás un litro de vino, como ofrenda de libación, la cual derramarás en el santuario en honor del <char style="nd">Señor</char>. <verse number="8" style="v"/>El segundo cordero lo ofrecerás al atardecer, junto con una ofrenda de cereales y una libación semejantes a las que presentaste en la mañana. Es una ofrenda presentada por fuego, de aroma grato al <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="s1">Ofrendas del sábado</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>»Cada <char style="w">sábado</char> ofrecerás dos corderos de un año y sin defecto, junto con una libación y una ofrenda de cuatro kilos y medio<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:9 </char><char style="fq" closed="false">cuatro kilos y medio</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">dos décimas </char><char style="ft" closed="false">(de efa); también en vv. 12,20,28.</char></note> de flor de harina mezclada con aceite. <verse number="10" style="v"/>Este es el <char style="w">holocausto</char> de cada sábado, además del holocausto que cada día se ofrece con su libación.</para>
  <para style="s1">Ofrenda mensual</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>»Cada primer día del mes presentarás, como tu holocausto al <char style="nd">Señor</char>, dos novillos, un carnero y siete corderos de un año y sin defecto. <verse number="12" style="v"/>Con cada novillo presentarás también una ofrenda de seis kilos y medio<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:12 </char><char style="fq" closed="false">seis kilos y medio</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">tres décimas </char><char style="ft" closed="false">(de efa); también en vv. 20 y 28.</char></note> de flor de harina mezclada con aceite; con el carnero, cuatro kilos y medio de flor de harina mezclada con aceite; <verse number="13" style="v"/>y con cada cordero, dos kilos de flor de harina mezclada con aceite. Este será un holocausto, una ofrenda presentada por fuego, de aroma grato al <char style="nd">Señor</char>. <verse number="14" style="v"/>Las libaciones serán las siguientes: Con cada novillo presentarás dos litros<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:14 </char><char style="fq" closed="false">dos litros</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">la mitad de un hin.</char></note> de vino; con el carnero, un litro y un cuarto<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:14 </char><char style="fq" closed="false">un litro y un cuarto</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">un tercio de hin.</char></note> de vino; y con cada cordero, un litro de vino. Este es el holocausto que debes presentar durante todo el año, una vez al mes, en el día de luna nueva. <verse number="15" style="v"/>Además del holocausto diario y su libación, también presentarás al <char style="nd">Señor</char>, como sacrificio <char style="w" lemma="expiar">expiatorio</char>, un macho cabrío.</para>
  <para style="s1">La Pascua</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>»La Pascua del <char style="nd">Señor</char> se celebrará el día catorce del mes primero. <verse number="17" style="v"/>El día quince del mismo mes celebrarás una fiesta, y durante siete días comerás pan sin levadura. <verse number="18" style="v"/>El primer día celebrarás una fiesta solemne, y nadie realizará ningún tipo de trabajo. <verse number="19" style="v"/>Presentarás al <char style="nd">Señor</char> una ofrenda por fuego, un <char style="w">holocausto</char> que consistirá en dos novillos, un carnero y siete corderos de un año. Asegúrate de que los animales no tengan defecto. <verse number="20" style="v"/>Con cada novillo presentarás una ofrenda de seis kilos y medio de flor de harina mezclada con aceite; con el carnero, cuatro kilos y medio; <verse number="21" style="v"/>y con cada uno de los siete corderos, dos kilos. <verse number="22" style="v"/>También incluirás un macho cabrío como sacrificio <char style="w" lemma="expiar">expiatorio</char> para hacer <char style="w">propiciación</char> en tu favor. <verse number="23" style="v"/>Presentarás estas ofrendas, además del holocausto diario de cada mañana. <verse number="24" style="v"/>De igual manera las ofrecerás cada día, durante siete días consecutivos; es un alimento que consiste en una ofrenda presentada por fuego, de aroma grato al <char style="nd">Señor</char>. Todo esto se ofrecerá, además del holocausto diario y su libación. <verse number="25" style="v"/>Al séptimo día celebrarás una fiesta solemne, y nadie realizará ningún tipo de trabajo.</para>
  <para style="s1">Fiesta de las Semanas</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="NUM 28:26-31">28:26-31</ref> – <char style="xt"><ref loc="LEV 23:15-22">Lv 23:15-22</ref>; <ref loc="DEU 16:9-12">Dt 16:9-12</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>»Durante la fiesta de las Semanas, presentarás al <char style="nd">Señor</char> una ofrenda de grano nuevo en el día de las <char style="w">primicias</char>, y celebrarás también una fiesta solemne. Ese día nadie realizará ningún tipo de trabajo. <verse number="27" style="v"/>Ofrecerás dos novillos, un carnero y siete machos cabríos de un año, como <char style="w">holocausto</char> de aroma grato al <char style="nd">Señor</char>. <verse number="28" style="v"/>Con cada novillo presentarás una ofrenda de seis kilos y medio de flor de harina mezclada con aceite; con el carnero, cuatro kilos y medio de esa misma harina; <verse number="29" style="v"/>y con cada uno de los siete corderos, dos kilos. <verse number="30" style="v"/>Incluirás también un macho cabrío para hacer <char style="w">propiciación</char> en tu favor. <verse number="31" style="v"/>Presentarás todo esto junto con sus libaciones, además del holocausto diario y su libación. Los animales no deben tener ningún defecto.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="s1">Fiesta de las Trompetas</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="NUM 29:1-6">29:1-6</ref> – <char style="xt"><ref loc="LEV 23:23-25">Lv 23:23-25</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>»El día primero del mes séptimo celebrarás una fiesta solemne, y nadie realizará ningún tipo de trabajo. Ese día se anunciará con toque de trompetas. <verse number="2" style="v"/>Como <char style="w">holocausto</char> de aroma grato al <char style="nd">Señor</char>, ofrecerás un novillo, un carnero, y siete corderos de un año y sin defecto. <verse number="3" style="v"/>Con el novillo presentarás seis kilos y medio de flor de harina mezclada con aceite; con el carnero, cuatro kilos y medio<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29:3 </char><char style="fq" closed="false">seis kilos y medio … cuatro kilos y medio</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">tres décimas </char><char style="ft" closed="false">(de <char style="w">efa</char>) </char><char style="fqa" closed="false">… dos décimas </char><char style="ft" closed="false">(de efa); también en vv. 9 y 14.</char></note> de esa misma harina; <verse number="4" style="v"/>y con cada uno de los siete corderos, dos kilos.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29:4 </char><char style="fq" closed="false">dos kilos</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">una décima </char><char style="ft" closed="false">(de efa); también en vv. 10 y 15.</char></note> <verse number="5" style="v"/>Incluirás también un macho cabrío como sacrificio <char style="w" lemma="expiar">expiatorio</char>, para hacer <char style="w">propiciación</char> en tu favor. <verse number="6" style="v"/>Todo esto se ofrecerá junto con las ofrendas de cereales y las libaciones, además del holocausto mensual y del diario. Tal como está estipulado, todo esto lo presentarás como ofrenda por fuego, de aroma grato al <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="s1">El día del Perdón</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="NUM 29:7-11">29:7-11</ref> – <char style="xt"><ref loc="LEV 16:2-34">Lv 16:2-34</ref>; <ref loc="LEV 23:26-32">23:26-32</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>»El día diez del mes séptimo celebrarás una fiesta solemne. En ese día se ayunará, y nadie realizará ningún tipo de trabajo. <verse number="8" style="v"/>Como <char style="w">holocausto</char> de aroma grato al <char style="nd">Señor</char> presentarás un novillo, un carnero y siete corderos de un año. Los animales no deben tener ningún defecto. <verse number="9" style="v"/>Con el novillo ofrecerás seis kilos y medio de flor de harina mezclada con aceite; con el carnero, cuatro kilos y medio de esa misma harina; <verse number="10" style="v"/>y con cada uno de los siete corderos, dos kilos. <verse number="11" style="v"/>Incluirás también un macho cabrío como sacrificio <char style="w" lemma="expiar">expiatorio</char>, además del sacrificio expiatorio para la <char style="w">propiciación</char> y del holocausto diario con su ofrenda de cereales y su libación.</para>
  <para style="s1">Fiesta de las <char style="w">Enramadas</char></para>
  <para style="sr">
    <ref loc="NUM 29:12-39">29:12-39</ref> – <char style="xt"><ref loc="LEV 23:33-43">Lv 23:33-43</ref>; <ref loc="DEU 16:13-17">Dt 16:13-17</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>»El día quince del mes séptimo celebrarás una fiesta solemne, y nadie realizará ningún tipo de trabajo. Durante siete días celebrarás una fiesta en honor del <char style="nd">Señor</char>. <verse number="13" style="v"/>Como <char style="w">holocausto</char> presentado por fuego, de aroma grato al <char style="nd">Señor</char>, ofrecerás trece novillos, dos carneros y catorce corderos de un año, que no tengan defecto. <verse number="14" style="v"/>Con cada uno de los trece novillos presentarás seis kilos y medio de flor de harina mezclada con aceite; con cada uno de los dos carneros, cuatro kilos y medio de esa misma harina; <verse number="15" style="v"/>y con cada uno de los catorce corderos, dos kilos. <verse number="16" style="v"/>Incluirás también un macho cabrío como sacrificio <char style="w" lemma="expiar">expiatorio</char>, además del holocausto diario con su ofrenda de cereales y su libación.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>»El segundo día prepararás doce novillos, dos carneros y catorce corderos de un año y sin defecto. <verse number="18" style="v"/>Con los novillos, carneros y corderos presentarás ofrendas de cereales y libaciones, según lo que se especifica para cada número. <verse number="19" style="v"/>Incluirás también un macho cabrío como sacrificio expiatorio, además del holocausto diario con su ofrenda de cereales y su libación.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>»El tercer día prepararás once novillos, dos carneros y catorce corderos de un año y sin defecto. <verse number="21" style="v"/>Con los novillos, carneros y corderos presentarás ofrendas de cereales y libaciones, según lo que se especifica para cada número. <verse number="22" style="v"/>Incluirás también un macho cabrío como sacrificio expiatorio, además del holocausto diario con su ofrenda de cereales y su libación.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>»El cuarto día prepararás diez novillos, dos carneros y catorce corderos de un año y sin defecto. <verse number="24" style="v"/>Con los novillos, carneros y corderos presentarás ofrendas de cereales y libaciones, según lo que se especifica para cada número. <verse number="25" style="v"/>Incluirás también un macho cabrío como sacrificio expiatorio, además del holocausto diario con su ofrenda de cereales y su libación.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>»El quinto día prepararás nueve novillos, dos carneros y catorce corderos de un año y sin defecto. <verse number="27" style="v"/>Con los novillos, carneros y corderos presentarás ofrendas de cereales y libaciones, según lo que se especifica para cada número. <verse number="28" style="v"/>Incluirás también un macho cabrío como sacrificio expiatorio, además del holocausto diario con su ofrenda de cereales y su libación.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>»El sexto día prepararás ocho novillos, dos carneros y catorce corderos de un año y sin defecto. <verse number="30" style="v"/>Con los novillos, carneros y corderos presentarás ofrendas de cereales y libaciones, según lo que se especifica para cada número. <verse number="31" style="v"/>Incluirás también un macho cabrío como sacrificio expiatorio, además del holocausto diario con su ofrenda de cereales y su libación.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>»El séptimo día prepararás siete novillos, dos carneros y catorce corderos de un año y sin defecto. <verse number="33" style="v"/>Con los novillos, carneros y corderos presentarás ofrendas de cereales y libaciones, según lo que se especifica para cada número. <verse number="34" style="v"/>Incluirás también un macho cabrío como sacrificio expiatorio, además del holocausto diario con su ofrenda de cereales y su libación.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>»El octavo día celebrarás una fiesta solemne, y nadie realizará ningún tipo de trabajo. <verse number="36" style="v"/>Como holocausto presentado por fuego, de aroma grato al <char style="nd">Señor</char>, ofrecerás un novillo, un carnero y siete corderos de un año y sin defecto. <verse number="37" style="v"/>Con el novillo, el carnero y los corderos presentarás ofrendas de cereales y libaciones, según lo que se especifica para cada número. <verse number="38" style="v"/>Incluirás también un macho cabrío como sacrificio expiatorio, además del holocausto diario con su ofrenda de cereales y su libación.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>»Estas son las ofrendas que presentarás al <char style="nd">Señor</char> en las fiestas designadas, aparte de otros votos, ofrendas voluntarias, holocaustos, ofrendas de cereales, libaciones y sacrificios de <char style="w">comunión</char> que quieras presentarle».</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Y Moisés les comunicó a los israelitas todo lo que el <char style="nd">Señor</char> le había mandado.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="s1">Votos de las mujeres</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Moisés les dijo a los jefes de las tribus de Israel: «El <char style="nd">Señor</char> ha ordenado que <verse number="2" style="v"/>cuando un hombre haga un voto al <char style="nd">Señor</char>, o bajo juramento haga un compromiso, no deberá faltar a su palabra, sino que cumplirá con todo lo prometido.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>»Cuando una joven, que todavía viva en casa de su padre, haga un voto al <char style="nd">Señor</char> y se comprometa en algo, <verse number="4" style="v"/>si su padre se entera de su voto y de su compromiso, pero no le dice nada, entonces ella estará obligada a cumplir con todos sus votos y promesas. <verse number="5" style="v"/>Pero, si su padre se entera y no lo aprueba, todos los votos y compromisos que la joven haya hecho quedarán anulados, y el <char style="nd">Señor</char> la absolverá porque fue el padre quien los desaprobó.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>»Si la joven se casa después de haber hecho un voto o una promesa precipitada que la compromete, <verse number="7" style="v"/>y su esposo se entera, pero no le dice nada, entonces ella estará obligada a cumplir sus votos y promesas. <verse number="8" style="v"/>Pero, si su esposo se entera y no lo aprueba, el voto y la promesa que ella hizo en forma precipitada quedarán anulados, y el <char style="nd">Señor</char> la absolverá.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>»La viuda o divorciada que haga un voto o compromiso estará obligada a cumplirlo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>»Cuando una mujer casada haga un voto, o bajo juramento se comprometa en algo, <verse number="11" style="v"/>si su esposo se entera, pero se queda callado y no lo desaprueba, entonces ella estará obligada a cumplir todos sus votos y promesas. <verse number="12" style="v"/>Pero, si su esposo se entera y los anula, entonces ninguno de los votos o promesas que haya hecho le serán obligatorios, pues su esposo los anuló. El <char style="nd">Señor</char> la absolverá.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>»El esposo tiene la autoridad de confirmar o de anular cualquier voto o juramento de abstinencia que ella haya hecho. <verse number="14" style="v"/>En cambio, si los días pasan y el esposo se queda callado, su silencio confirmará todos los votos y compromisos contraídos por ella. El esposo los confirmará por no haber dicho nada cuando se enteró. <verse number="15" style="v"/>Pero, si llega a anularlos después de un tiempo de haberse enterado, entonces él cargará con la culpa de su esposa».</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Estos son los estatutos que el <char style="nd">Señor</char> dio a Moisés en cuanto a la relación entre esposo y esposa, y entre el padre y la hija que todavía viva en su casa.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="s1">Guerra con Madián</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le dijo a Moisés: <verse number="2" style="v"/>«Antes de partir de este mundo para reunirte con tus antepasados, en nombre de tu pueblo tienes que vengarte de los madianitas».</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Moisés se dirigió al pueblo y le dijo: «Preparad a algunos de vuestros hombres para la guerra contra Madián. Vamos a descargar sobre ellos la venganza del <char style="nd">Señor</char>. <verse number="4" style="v"/>Que cada una de las tribus de Israel envíe mil hombres a la guerra».</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Los escuadrones de Israel proveyeron mil hombres por cada tribu, con lo que se reunieron doce mil hombres armados para la guerra. <verse number="6" style="v"/>Moisés envió a la guerra a los mil hombres de cada tribu. Con ellos iba Finés, hijo del sacerdote Eleazar, quien tenía a su cargo los utensilios del santuario y las trompetas que darían la señal de ataque.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Tal como el <char style="nd">Señor</char> le había ordenado a Moisés, los israelitas entraron en batalla y mataron a todos los madianitas. <verse number="8" style="v"/>Pasaron a espada a Eví, Requen, Zur, Jur y Reba, que eran los cinco reyes de Madián, y también a Balán hijo de Beor. <verse number="9" style="v"/>Capturaron a las mujeres y a los niños de los madianitas, y tomaron como botín de guerra todo su ganado, rebaños y bienes. <verse number="10" style="v"/>A todas las ciudades y campamentos donde vivían los madianitas les prendieron fuego, <verse number="11" style="v"/>y se apoderaron de <char style="w">gente</char> y de animales. Todos los despojos y el botín <verse number="12" style="v"/>se los llevaron a Moisés y al sacerdote Eleazar, y a toda la comunidad israelita. A los prisioneros, el botín y los despojos los llevaron hasta el campamento que estaba en las llanuras de Moab, cerca del Jordán, a la altura de Jericó.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Moisés y el sacerdote Eleazar y todos los líderes de la comunidad salieron a recibirlos fuera del campamento. <verse number="14" style="v"/>Moisés estaba furioso con los jefes de millares y de centenas de soldados que regresaban de la batalla. <verse number="15" style="v"/>«¿Cómo es que dejasteis con vida a las mujeres? —les preguntó—. <verse number="16" style="v"/>¡Si fueron ellas las que, aconsejadas por Balán, hicieron que los israelitas traicionaran al <char style="nd">Señor</char> en Baal Peor! Por eso murieron tantos del pueblo del <char style="nd">Señor</char>. <verse number="17" style="v"/>Matad a todos los niños, y también a todas las mujeres que hayan tenido relaciones sexuales, <verse number="18" style="v"/>pero quedaos con todas las muchachas que jamás las hayan tenido.</para>
  <para style="s1">Purificación de combatientes y de prisioneros</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>»Todos los que hayáis matado a alguien, o hayáis tocado un cadáver, deberéis quedaros fuera del campamento durante siete días. Al tercer día, y al séptimo, os <char style="w" lemma="purificar">purificaréis</char> vosotros y vuestros prisioneros. <verse number="20" style="v"/>También deberéis purificar toda la ropa, y todo artículo de cuero, de pelo de cabra, o de madera».</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>El sacerdote Eleazar les dijo a los soldados que habían ido a la guerra: «Esto es lo que manda la ley que el <char style="nd">Señor</char> le entregó a Moisés: <verse number="22" style="v"/>Oro, plata, bronce, hierro, estaño, plomo <verse number="23" style="v"/>y todo lo que resista el fuego deberá ser pasado por el fuego para purificarse, pero también deberá limpiarse con las aguas de la purificación. Todo lo que no resista el fuego deberá pasar por las aguas de la purificación. <verse number="24" style="v"/>Al séptimo día, lavaréis vosotros vuestros vestidos y quedaréis purificados. Entonces podréis reintegraros al campamento».</para>
  <para style="s1">Reparto del botín</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le dijo a Moisés: <verse number="26" style="v"/>«Tú y el sacerdote Eleazar y los jefes de las familias patriarcales haréis un recuento de toda la <char style="w">gente</char> y de todos los animales capturados. <verse number="27" style="v"/>Dividiréis el botín entre los soldados que fueron a la guerra y el resto de la comunidad. <verse number="28" style="v"/>A los que fueron a la guerra les exigirás del botín una contribución para el <char style="nd">Señor</char>. Tanto de la gente como de los asnos, vacas u ovejas, apartarás uno de cada quinientos. <verse number="29" style="v"/>Los tomarás de la parte que les tocó a los soldados, y se los darás al sacerdote Eleazar como contribución al <char style="nd">Señor</char>. <verse number="30" style="v"/>De la parte que les toca a los israelitas, apartarás de la gente uno de cada cincuenta, lo mismo que de los asnos, vacas, ovejas u otros animales, y se los darás a los levitas, pues ellos son los responsables del cuidado de mi santuario».</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Moisés y el sacerdote Eleazar hicieron tal como el <char style="nd">Señor</char> le ordenó a Moisés.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Sin tener en cuenta los despojos que tomaron los soldados, el botín fue de seiscientas setenta y cinco mil ovejas, <verse number="33" style="v"/>setenta y dos mil cabezas de ganado, <verse number="34" style="v"/>sesenta y un mil asnos <verse number="35" style="v"/>y treinta y dos mil mujeres que jamás habían tenido relaciones sexuales.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>A los que fueron a la guerra les tocó lo siguiente:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">Trescientas treinta y siete mil quinientas ovejas, <verse number="37" style="v"/>de las cuales se entregaron seiscientas setenta y cinco como contribución al <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="38" style="v"/>Treinta y seis mil vacas, de las cuales se entregaron setenta y dos como contribución al <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="39" style="v"/>Treinta mil quinientos asnos, de los cuales se entregaron sesenta y uno como contribución al <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="li1">
    <verse number="40" style="v"/>Dieciséis mil mujeres, de las cuales se entregaron treinta y dos como contribución al <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>La parte que le correspondía al <char style="nd">Señor</char>, se la entregó Moisés al sacerdote Eleazar, tal como el <char style="nd">Señor</char> se lo había ordenado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Del botín que trajeron los soldados, Moisés tomó la mitad que les correspondía a los israelitas, <verse number="43" style="v"/>de modo que a la comunidad le tocaron trescientas treinta y siete mil quinientas ovejas, <verse number="44" style="v"/>treinta y seis mil vacas, <verse number="45" style="v"/>treinta mil quinientos asnos <verse number="46" style="v"/>y dieciséis mil mujeres. <verse number="47" style="v"/>De la parte que les tocó a los israelitas, Moisés tomó una de cada cincuenta personas, y uno de cada cincuenta animales, tal como el <char style="nd">Señor</char> se lo había ordenado, y todos ellos se los entregó a los levitas, que eran los responsables del cuidado del santuario del <char style="nd">Señor</char>.</para>
  <para style="s1">La ofrenda de los capitanes</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>Entonces los oficiales que estaban a cargo de la tropa, es decir, los jefes de millares y de centenas de soldados, se acercaron a Moisés <verse number="49" style="v"/>y le dijeron: «Tus siervos han pasado revista, y no falta ninguno de los soldados que estaban bajo nuestras órdenes. <verse number="50" style="v"/>Por eso hemos traído, como ofrenda al <char style="nd">Señor</char>, los artículos de oro que cada uno de nosotros encontró: brazaletes, cadenas, sortijas, pendientes y collares. Todo esto lo traemos para hacer <char style="w">propiciación</char> por nosotros ante el <char style="nd">Señor</char>».</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>Moisés y el sacerdote Eleazar recibieron todos los artículos de oro. <verse number="52" style="v"/>Todo el oro que los jefes de mil y de cien soldados presentaron como contribución al <char style="nd">Señor</char> pesó ciento noventa kilos.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">31:52 </char><char style="fq" closed="false">ciento noventa kilos</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">dieciséis mil setecientos cincuenta <char style="w" lemma="siclo">siclos</char>.</char></note> <verse number="53" style="v"/>Cada soldado había tomado botín para sí mismo. <verse number="54" style="v"/>Moisés y el sacerdote Eleazar recibieron el oro de manos de los jefes, y lo llevaron a la <char style="w">Tienda de reunión</char> para que el <char style="nd">Señor</char> tuviera presentes a los israelitas.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="s1">Rubén y Gad se establecen en Transjordania</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Las tribus de Rubén y Gad, que tenían mucho ganado, se dieron cuenta de que las tierras de Jazer y Galaad eran apropiadas para la ganadería. <verse number="2" style="v"/>Así que fueron a decirles a Moisés, al sacerdote Eleazar y a los jefes de la comunidad:</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>―Las tierras de Atarot, Dibón, Jazer, Nimrá, Hesbón, Elalé, Sebán, Nebo y Beón <verse number="4" style="v"/>las conquistó el <char style="nd">Señor</char> para el pueblo de Israel, y son apropiadas para la ganadería de tus siervos. <verse number="5" style="v"/>Si nos hemos ganado tu favor, permítenos tomar esas tierras como heredad. No nos hagas cruzar el Jordán.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Entonces Moisés les dijo a los rubenitas y a los gaditas:</para>
  <para style="p">―¿Os parece justo que vuestros hermanos vayan al combate mientras vosotros os quedáis aquí sentados? <verse number="7" style="v"/>Los israelitas se han propuesto conquistar la tierra que el <char style="nd">Señor</char> les ha dado; ¿no os dais cuenta de que esto los desanimaría? <verse number="8" style="v"/>¡Esto mismo hicieron vuestros padres cuando yo los envié a explorar la tierra de Cades Barnea! <verse number="9" style="v"/>Fueron a inspeccionar la tierra en el valle de Escol y, cuando volvieron, desanimaron a los israelitas para que no entraran en la tierra que el <char style="nd">Señor</char> les había dado. <verse number="10" style="v"/>Ese día el <char style="nd">Señor</char> se encendió en ira y juró: <verse number="11" style="v"/>“Por no haberme seguido de todo <char style="w">corazón</char>, ninguno de los mayores de veinte años que salieron de Egipto verá la tierra que juré darles a Abraham, Isaac y Jacob. <verse number="12" style="v"/>Ninguno de ellos la verá, con la sola excepción de Caleb hijo de Jefone, el quenizita, y Josué hijo de Nun, los cuales me siguieron de todo corazón”. <verse number="13" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> se encendió en ira contra Israel, y los hizo vagar por el desierto cuarenta años, hasta que murió toda la generación que había pecado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>»¡Y ahora vosotros, raza de pecadores, venís en lugar de vuestros padres para aumentar la ira del <char style="nd">Señor</char> contra Israel! <verse number="15" style="v"/>Si os negáis a seguir al <char style="nd">Señor</char>, él volverá a dejar en el desierto a todo este pueblo, y vosotros seréis la causa de su destrucción».</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Entonces ellos se acercaron otra vez a Moisés, y le dijeron:</para>
  <para style="p">―Vamos a construir corrales para el ganado, y a edificar ciudades para nuestros niños. <verse number="17" style="v"/>Sin embargo, tomaremos las armas y marcharemos al frente de los israelitas hasta llevarlos a su lugar. Mientras tanto, nuestros niños vivirán en ciudades fortificadas que los protejan de los habitantes del país. <verse number="18" style="v"/>No volveremos a nuestras casas hasta que cada uno de los israelitas haya recibido su heredad. <verse number="19" style="v"/>Nosotros no queremos compartir con ellos ninguna heredad al otro lado del Jordán, porque nuestra heredad está aquí, en el lado oriental del río.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Moisés les contestó:</para>
  <para style="p">―Si estáis dispuestos a hacerlo así, tomad las armas y marchad al combate. <verse number="21" style="v"/>Cruzad con vuestras armas el Jordán, y con la ayuda del <char style="nd">Señor</char> luchad hasta que él haya quitado del camino a vuestros enemigos. <verse number="22" style="v"/>Cuando a vuestro paso el <char style="nd">Señor</char> haya sometido la tierra, entonces podréis regresar a casa, pues habréis cumplido con vuestro deber hacia el <char style="nd">Señor</char> y hacia Israel. Y con la aprobación del <char style="nd">Señor</char> esta tierra será vuestra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>»Pero, si os negáis, estaréis pecando contra el <char style="nd">Señor</char>. Y podéis estar seguros de que no escaparéis de vuestro pecado. <verse number="24" style="v"/>Edificad ciudades para vuestros niños, y construid corrales para vuestro ganado, pero cumplid también lo que habéis prometido».</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Los gaditas y los rubenitas le dijeron a Moisés:</para>
  <para style="p">―Tus siervos harán tal como el Señor ha mandado. <verse number="26" style="v"/>Aquí en las ciudades de Galaad se quedarán nuestros niños, y todos nuestros ganados y rebaños, <verse number="27" style="v"/>pero tus siervos cruzarán con sus armas el Jordán para pelear a la vanguardia del <char style="nd">Señor</char>, tal como él lo ha ordenado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Así que Moisés dio las siguientes instrucciones al sacerdote Eleazar, y a Josué hijo de Nun y a los jefes de las familias patriarcales de las tribus de Israel:</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>―Si los gaditas y los rubenitas, armados para la guerra, cruzan el Jordán con vosotros y conquistáis el país, como el <char style="nd">Señor</char> quiere, vosotros les entregaréis como heredad la tierra de Galaad. <verse number="30" style="v"/>Pero, si no lo cruzan, ellos recibirán su heredad entre vosotros en Canaán.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Los gaditas y los rubenitas respondieron:</para>
  <para style="p">―Tus siervos haremos lo que el <char style="nd">Señor</char> ha mandado. <verse number="32" style="v"/>Tal como él lo quiere, cruzaremos armados delante del <char style="nd">Señor</char> a la tierra de Canaán. Pero nuestra heredad estará de este lado del Jordán.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Entonces Moisés entregó a los gaditas y rubenitas, y a la media tribu de Manasés hijo de José, el reino de Sijón, rey de los amorreos, y el reino de Og, rey de Basán. Les entregó la tierra con las ciudades que estaban dentro de sus fronteras, es decir, las ciudades de todo el país.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Los gaditas edificaron las ciudades de Dibón, Atarot, Aroer, <verse number="35" style="v"/>Atarot Sofán, Jazer, Yogbea, <verse number="36" style="v"/>Bet Nimrá y Bet Arán. Las edificaron como ciudades fortificadas, y construyeron corrales para sus rebaños. <verse number="37" style="v"/>También edificaron las ciudades de Hesbón, Elalé, Quiriatayin, <verse number="38" style="v"/>Nebo, Baal Megón y Sibma, y les cambiaron el <char style="w">nombre</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Los descendientes de Maquir hijo de Manasés fueron a Galaad y la conquistaron, echando de allí a los amorreos que la habitaban. <verse number="40" style="v"/>Entonces Moisés entregó Galaad a los maquiritas, que eran descendientes de Manasés, y ellos se establecieron allí. <verse number="41" style="v"/>Yaír hijo de Manasés capturó algunas aldeas y les puso por nombre Javot Yaír. <verse number="42" style="v"/>Noba capturó Quenat y sus aldeas, y a la región le dio su propio nombre.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="s1">Ruta de Israel por el desierto</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Cuando los israelitas salieron de Egipto bajo la dirección de Moisés y de Aarón, marchaban ordenadamente, como un ejército. <verse number="2" style="v"/>Por mandato del <char style="nd">Señor</char>, Moisés anotaba cada uno de los lugares de donde partían y adonde llegaban. Esta es la ruta que siguieron:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="pi1">
    <verse number="3" style="v"/>El día quince del mes primero, un día después de la Pascua, los israelitas partieron de Ramsés. Marcharon desafiantes a la vista de todos los egipcios, <verse number="4" style="v"/>mientras estos sepultaban a sus primogénitos, a quienes el <char style="nd">Señor</char> había herido de muerte. El <char style="nd">Señor</char> también dictó sentencia contra los dioses egipcios.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="5" style="v"/>Los israelitas partieron de Ramsés y acamparon en Sucot.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="6" style="v"/>Partieron de Sucot y acamparon en Etam, en los límites del desierto.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="7" style="v"/>Partieron de Etam, pero volvieron a Pi Ajirot, al este de Baal Zefón, y acamparon cerca de Migdol.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="8" style="v"/>Partieron de Pi Ajirot y cruzaron el mar hasta llegar al desierto. Después de andar tres días por el desierto de Etam, acamparon en Mara.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="9" style="v"/>Partieron de Mara con dirección a Elim, donde había doce fuentes de agua y setenta palmeras, y acamparon allí.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="10" style="v"/>Partieron de Elim y acamparon cerca del <char style="w">Mar Rojo</char>.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="11" style="v"/>Partieron del Mar Rojo y acamparon en el desierto de Sin.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="12" style="v"/>Partieron del desierto de Sin y acamparon en Dofcá.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="13" style="v"/>Partieron de Dofcá y acamparon en Alús.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="14" style="v"/>Partieron de Alús y acamparon en Refidín, donde los israelitas no tenían agua para beber.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="15" style="v"/>Partieron de Refidín y acamparon en el desierto de Sinaí.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="16" style="v"/>Partieron del desierto de Sinaí y acamparon en Quibrot Hatavá.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="17" style="v"/>Partieron de Quibrot Hatavá y acamparon en Jazerot.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="18" style="v"/>Partieron de Jazerot y acamparon en Ritmá.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="19" style="v"/>Partieron de Ritmá y acamparon en Rimón Peres.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="20" style="v"/>Partieron de Rimón Peres y acamparon en Libná.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="21" style="v"/>Partieron de Libná y acamparon en Risá.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="22" style="v"/>Partieron de Risá y acamparon en Celata.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="23" style="v"/>Partieron de Celata y acamparon en el monte Séfer.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="24" style="v"/>Partieron del monte Séfer y acamparon en Jaradá.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="25" style="v"/>Partieron de Jaradá y acamparon en Maquelot.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="26" style="v"/>Partieron de Maquelot y acamparon en Tajat.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="27" style="v"/>Partieron de Tajat y acamparon en Téraj.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="28" style="v"/>Partieron de Téraj y acamparon en Mitca.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="29" style="v"/>Partieron de Mitca y acamparon en Jasmoná.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="30" style="v"/>Partieron de Jasmoná y acamparon en Moserot.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="31" style="v"/>Partieron de Moserot y acamparon en Bené Yacán.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="32" style="v"/>Partieron de Bené Yacán y acamparon en el monte Guidgad.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="33" style="v"/>Partieron del monte Guidgad y acamparon en Jotbata.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="34" style="v"/>Partieron de Jotbata y acamparon en Abroná.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="35" style="v"/>Partieron de Abroná y acamparon en Ezión Guéber.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="36" style="v"/>Partieron de Ezión Guéber y acamparon en Cades, en el desierto de Zin.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="37" style="v"/>Partieron de Cades y acamparon en el monte Hor, en la frontera con Edom. <verse number="38" style="v"/>Al mandato del <char style="nd">Señor</char>, el sacerdote Aarón subió al monte Hor, donde murió el día primero del mes quinto, cuarenta años después de que los israelitas habían salido de Egipto. <verse number="39" style="v"/>Aarón murió en el monte Hor a la edad de ciento veintitrés años.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="40" style="v"/>El rey cananeo de Arad, que vivía en el Néguev de Canaán, se enteró de que los israelitas se acercaban.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="41" style="v"/>Partieron del monte Hor y acamparon en Zalmona.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="42" style="v"/>Partieron de Zalmona y acamparon en Punón.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="43" style="v"/>Partieron de Punón y acamparon en Obot.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="44" style="v"/>Partieron de Obot y acamparon en Iyé Abarín, en la frontera con Moab.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="45" style="v"/>Partieron de Iyé Abarín y acamparon en Dibón Gad.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="46" style="v"/>Partieron de Dibón Gad y acamparon en Almón Diblatayin.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="47" style="v"/>Partieron de Almón Diblatayin y acamparon en los campos de Abarín, cerca de Nebo.</para>
  <para style="pi1">
    <verse number="48" style="v"/>Partieron de los montes de Abarín y acamparon en las llanuras de Moab, cerca del Jordán, a la altura de Jericó. <verse number="49" style="v"/>Acamparon a lo largo del Jordán, desde Bet Yesimot hasta Abel Sitín, en las llanuras de Moab.</para>
  <para style="s1">Instrucciones acerca de la tierra prometida</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>Allí en las llanuras de Moab, cerca del Jordán, a la altura de Jericó, el <char style="nd">Señor</char> le dijo a Moisés: <verse number="51" style="v"/>«Habla con los israelitas y diles que, una vez que crucen el Jordán y entren en Canaán, <verse number="52" style="v"/>deberán expulsar del país a todos sus habitantes y destruir todos los ídolos e imágenes fundidas que ellos tienen. Ordénales que arrasen todos sus santuarios paganos <verse number="53" style="v"/>y conquisten la tierra y la habiten, porque yo se la he dado a ellos como heredad. <verse number="54" style="v"/>La tierra deberán repartirla por sorteo, según sus clanes. La tribu más numerosa recibirá la heredad más grande, mientras que la tribu menos numerosa recibirá la heredad más pequeña. Todo lo que les toque en el sorteo será de ellos, y recibirán su heredad según sus familias patriarcales.</para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v"/>»Pero, si no expulsarais a los habitantes de la tierra que vosotros vais a poseer, sino que los dejáis allí, esa gente os causará problemas, como si tuvierais clavadas astillas en los ojos y espinas en los costados. <verse number="56" style="v"/>Entonces yo haré con vosotros lo que había pensado hacer con ellos».</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="s1">Fronteras de Canaán</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le dijo a Moisés: <verse number="2" style="v"/>«Hazles saber a los israelitas que las fronteras de Canaán, la tierra que van a recibir en heredad, serán las siguientes:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>»La frontera sur empezará en el desierto de Zin, en los límites con Edom. Por el este, la frontera sur estará donde termina el Mar Muerto. <verse number="4" style="v"/>A partir de allí, la línea fronteriza avanzará hacia el sur, hacia la cuesta de los Alacranes, cruzará Zin hasta alcanzar Cades Barnea, y llegará hasta Jazar Adar y Asmón. <verse number="5" style="v"/>De allí la frontera se volverá hacia el arroyo de Egipto, para terminar en el mar Mediterráneo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>»La frontera occidental del país será la costa del mar Mediterráneo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>»Para la frontera norte, la línea fronteriza correrá desde el mar Mediterráneo hasta el monte Hor, <verse number="8" style="v"/>y desde el monte Hor hasta Lebó Jamat.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34:8 </char><char style="fq" closed="false">Lebó Jamat</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">la entrada de Jamat.</char></note> De allí, esta línea seguirá hasta llegar a Zedad, <verse number="9" style="v"/>para continuar hasta Zifrón y terminar en Jazar Enán. Esta será la frontera norte del país.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>»Para la frontera oriental, la línea fronteriza correrá desde Jazar Enán hasta Sefán. <verse number="11" style="v"/>De Sefán bajará a Riblá, que está al este de Ayin; de allí descenderá al este, hasta encontrarse con la ribera del lago Quinéret,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34:11 </char><char style="fq" closed="false">lago Quinéret</char><char style="ft" closed="false">. Es decir, lago de Galilea.</char></note> <verse number="12" style="v"/>y de allí la línea bajará por el río Jordán, hasta el Mar Muerto.</para>
  <para style="p">»Esas serán las cuatro fronteras del país».</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Moisés les dio a los israelitas la siguiente orden: «Esta es la tierra que se repartirá por sorteo. El <char style="nd">Señor</char> ha ordenado que sea repartida solo entre las nueve tribus y media, <verse number="14" style="v"/>pues las familias patriarcales de las tribus de Rubén y de Gad, y la media tribu de Manasés, ya recibieron su heredad. <verse number="15" style="v"/>Estas dos tribus y media ya tienen su heredad en el este, cerca del río Jordán, a la altura de Jericó, por donde sale el sol».</para>
  <para style="s1">Repartición de la tierra</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le dijo a Moisés: <verse number="17" style="v"/>«Estos son los nombres de los encargados de repartir la tierra como heredad: el sacerdote Eleazar, y Josué hijo de Nun. <verse number="18" style="v"/>Vosotros, por vuestra parte, tomaréis un jefe de cada tribu para que os ayuden a repartir la tierra».</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Los nombres de los jefes de tribu fueron los siguientes:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">Caleb hijo de Jefone, de la tribu de Judá;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="20" style="v"/>Samuel hijo de Amiud, de la tribu de Simeón;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="21" style="v"/>Elidad hijo de Quislón, de la tribu de Benjamín;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="22" style="v"/>Buquí hijo de Joglí, jefe de la tribu de Dan;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="23" style="v"/>Janiel hijo de Efod, jefe de la tribu de Manasés hijo de José;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="24" style="v"/>Quemuel hijo de Siftán, jefe de la tribu de Efraín hijo de José;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="25" style="v"/>Elizafán hijo de Parnac, jefe de la tribu de Zabulón;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="26" style="v"/>Paltiel hijo de Azán, jefe de la tribu de Isacar;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="27" style="v"/>Ajiud hijo de Selomí, jefe de la tribu de Aser;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="28" style="v"/>Pedael hijo de Amiud, jefe de la tribu de Neftalí.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>A estos les encargó el <char style="nd">Señor</char> repartir la heredad entre los israelitas, en la tierra de Canaán.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="s1">Ciudades levíticas</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>En las llanuras de Moab, cerca del Jordán, a la altura de Jericó, el <char style="nd">Señor</char> le dijo a Moisés: <verse number="2" style="v"/>«Ordénales a los israelitas que, de las heredades que reciban, entreguen a los levitas ciudades donde vivir, junto con las tierras que rodean esas ciudades. <verse number="3" style="v"/>De esta manera los levitas tendrán ciudades donde vivir y tierras de pastoreo para su ganado, rebaños y animales.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>»Las tierras de pastoreo que entreguéis a los levitas rodearán la ciudad, a quinientos metros<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">35:4 </char><char style="fq" closed="false">quinientos metros</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">mil <char style="w" lemma="codo">codos</char>.</char></note> de la muralla. <verse number="5" style="v"/>A partir de los límites de la ciudad, vosotros mediréis mil metros<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">35:5 </char><char style="fq" closed="false">mil metros</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">dos mil codos.</char></note> hacia el este, mil hacia el sur, mil hacia el oeste y mil hacia el norte. La ciudad quedará en el centro. Estas serán las tierras de pastoreo de sus ciudades.</para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>»De las ciudades que recibirán los levitas, seis serán ciudades de refugio. A ellas podrá huir cualquiera que haya matado a alguien. Además de estas seis ciudades, les entregaréis otras cuarenta y dos. <verse number="7" style="v"/>En total, les daréis cuarenta y ocho ciudades con sus tierras de pastoreo. <verse number="8" style="v"/>El número de ciudades que los israelitas entreguéis a los levitas de la tierra que vais a heredar deberá ser proporcional a la heredad que le corresponda a cada tribu. Es decir, de una tribu numerosa se tomará un número mayor de ciudades, mientras que de una tribu pequeña se tomará un número menor de ciudades».</para>
  <para style="s1">Ciudades de refugio</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>El <char style="nd">Señor</char> le ordenó a Moisés <verse number="10" style="v"/>que les dijera a los israelitas: «Cuando crucéis el Jordán y entréis a Canaán, <verse number="11" style="v"/>escoged ciudades de refugio adonde pueda huir quien inadvertidamente mate a alguien. <verse number="12" style="v"/>Esa persona podrá huir a esas ciudades para protegerse del vengador. Así se evitará que se mate al homicida antes de ser juzgado por la comunidad.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>»Seis serán las ciudades que reservaréis como ciudades de refugio. <verse number="14" style="v"/>Tres de ellas estarán en el lado este del Jordán y las otras tres, en Canaán. <verse number="15" style="v"/>Estas seis ciudades les servirán de refugio a los israelitas y a los extranjeros, sean estos inmigrantes o residentes. Cualquiera que inadvertidamente dé muerte a alguien podrá refugiarse en estas ciudades.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>»Si alguien golpea a una persona con un objeto de hierro, y esa persona muere, el agresor es un asesino y será condenado a muerte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>»Si alguien golpea a una persona con una piedra, y esa persona muere, el agresor es un asesino y será condenado a muerte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>»Si alguien golpea a una persona con un pedazo de madera, y esa persona muere, el agresor es un asesino y será condenado a muerte. <verse number="19" style="v"/>Corresponderá al vengador matar al asesino. Cuando lo encuentre, lo matará.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>»Si alguien mata a una persona por haberla empujado con malas intenciones, o por haberle lanzado algo intencionalmente, <verse number="21" style="v"/>o por haberle dado un puñetazo por enemistad, el agresor es un asesino y será condenado a muerte. Cuando el vengador lo encuentre, lo matará.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>»Pero podría ocurrir que alguien sin querer empuje a una persona, o que sin mala intención le lance algún objeto, <verse number="23" style="v"/>o que sin darse cuenta le deje caer una piedra, y que esa persona muera. Como en este caso ellos no eran enemigos, ni hubo intención de hacer daño, <verse number="24" style="v"/>será la comunidad la que, de acuerdo con estas leyes, deberá arbitrar entre el acusado y el vengador. <verse number="25" style="v"/>La comunidad deberá proteger del vengador al acusado, dejando que el acusado regrese a la ciudad de refugio adonde huyó, y que se quede allí hasta la muerte del sumo sacerdote que fue ungido con el aceite sagrado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>»Pero, si el acusado sale de los límites de la ciudad de refugio adonde huyó, <verse number="27" style="v"/>el vengador podrá matarlo, y no será culpable de homicidio si lo encuentra fuera de la ciudad. <verse number="28" style="v"/>Así que el acusado debe permanecer en su ciudad de refugio hasta la muerte del sumo sacerdote. Después de eso podrá volver a su heredad.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>»Esta ley regirá siempre sobre todos tus descendientes, dondequiera que viváis.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>»Solo por el testimonio de varios testigos se le podrá dar muerte a una persona acusada de homicidio. Nadie podrá ser condenado a muerte por el testimonio de un solo testigo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>»No aceptarás rescate por la <char style="w">vida</char> de un asesino condenado a muerte. Tendrá que morir.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>»Tampoco aceptarás rescate para permitir que el refugiado regrese a vivir a su tierra antes de la muerte del sumo sacerdote.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>»No profanes la tierra que habitas. El derramamiento de sangre <char style="w" lemma="contaminar">contamina</char> la tierra, y solo con la sangre de aquel que la derramó es posible hacer <char style="w">expiación</char> en favor de la tierra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>»No profanes la tierra donde vives, y donde yo también vivo, porque yo, el <char style="nd">Señor</char>, habito entre los israelitas».</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="s1">Herencia de las mujeres</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="NUM 36:1-12">36:1-12</ref> – <char style="xt"><ref loc="NUM 27:1-11">Nm 27:1-11</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Los jefes de las familias patriarcales de los clanes de Galaad fueron a hablar con Moisés y con los otros jefes de familias patriarcales israelitas. Galaad era hijo de Maquir y nieto de Manasés, por lo que sus clanes descendían de José. <verse number="2" style="v"/>Les dijeron:</para>
  <para style="p">―Cuando el <char style="nd">Señor</char> te ordenó repartir por sorteo la tierra entre los israelitas, también te ordenó entregar la heredad de nuestro hermano Zelofejad a sus hijas. <verse number="3" style="v"/>Ahora bien, si ellas se casan con hombres de otras tribus, su heredad saldrá del círculo de nuestra familia patriarcal y será transferida a la tribu de aquellos con quienes ellas se casen. De este modo perderíamos parte de la heredad que nos tocó por sorteo. <verse number="4" style="v"/>Cuando los israelitas celebren el año del jubileo, esa heredad será incorporada a la tribu de sus esposos, y se perderá como propiedad de nuestra familia patriarcal.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Entonces, por mandato del <char style="nd">Señor</char>, Moisés entregó esta ley a los israelitas:</para>
  <para style="p">―La tribu de los descendientes de José tiene razón. <verse number="6" style="v"/>Respecto a las hijas de Zelofejad, el <char style="nd">Señor</char> ordena lo siguiente: Ellas podrán casarse con quien quieran, con tal de que se casen dentro de la tribu de José. <verse number="7" style="v"/>Ninguna heredad en Israel podrá pasar de una tribu a otra, porque cada israelita tiene el derecho de conservar la tierra que su tribu heredó de sus antepasados. <verse number="8" style="v"/>Toda hija que herede tierras, en cualquiera de las tribus, deberá casarse con alguien que pertenezca a la familia patriarcal de sus antepasados. Así cada israelita podrá conservar la heredad de sus padres. <verse number="9" style="v"/>Ninguna heredad podrá pasar de una tribu a otra, porque cada tribu israelita debe conservar la tierra que heredó.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Las hijas de Zelofejad hicieron lo que el <char style="nd">Señor</char> le ordenó a Moisés. <verse number="11" style="v"/>Se llamaban Majlá, Tirsá, Joglá, Milca y Noa. Se casaron con sus primos, <verse number="12" style="v"/>dentro de los clanes de los descendientes de Manasés hijo de José, de modo que su heredad quedó dentro del clan y de la familia patriarcal de su padre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Estos son los mandamientos y ordenanzas que, por medio de Moisés, dio el <char style="nd">Señor</char> a los israelitas en las llanuras de Moab, cerca del Jordán, a la altura de Jericó.</para>
</usx>
