<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="RUT" style="id">- Spanish (Castellano): Nueva Versión Internacional</book>
  <para style="rem">Copyright © 1999, 2005, 2017 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">RUT</para>
  <para style="toc1">Rut</para>
  <para style="toc2">Rut</para>
  <para style="toc3">Rt</para>
  <para style="mt1">Rut</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Noemí y Rut</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>En el tiempo en que los caudillos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="fq" closed="false">caudillos</char><char style="ft" closed="false">. Véase <char style="xt"><ref loc="JDG 2:16">Jue 2:16</ref></char>.</char></note> gobernaban el país, hubo allí una época de hambre. Entonces un hombre de Belén de Judá emigró a la tierra de Moab, junto con su esposa y sus dos hijos. <verse number="2" style="v"/>El hombre se llamaba Elimélec, su esposa se llamaba Noemí y sus dos hijos, Majlón y Quilión, todos ellos efrateos, de Belén de Judá. Cuando llegaron a la tierra de Moab, se quedaron a vivir allí.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Pero murió Elimélec, esposo de Noemí, y ella se quedó sola con sus dos hijos. <verse number="4" style="v"/>Estos se casaron con mujeres moabitas, la una llamada Orfa y la otra, Rut. Después de haber vivido allí unos diez años, <verse number="5" style="v"/>murieron también Majlón y Quilión, y Noemí se quedó viuda y sin hijos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Noemí decidió regresar de la tierra de Moab con sus dos nueras, porque allí se enteró de que el <char style="nd">Señor</char> había acudido en ayuda de su pueblo al proveerle de alimento. <verse number="7" style="v"/>Salió, pues, con sus dos nueras del lugar donde había vivido, y juntas emprendieron el camino que las llevaría hasta la tierra de Judá.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Entonces Noemí les dijo a sus dos nueras:</para>
  <para style="p">―¡Mirad, volved cada una a la casa de vuestra madre! Que el <char style="nd">Señor</char> os trate a vosotras con el mismo amor y lealtad que vosotras habéis mostrado con los que murieron y conmigo. <verse number="9" style="v"/>Que el <char style="nd">Señor</char> os conceda hallar seguridad en un nuevo hogar, al lado de un nuevo esposo.</para>
  <para style="p">Luego las besó. Pero ellas, deshechas en llanto, <verse number="10" style="v"/>exclamaron:</para>
  <para style="p">―¡No! Nosotras volveremos contigo a tu pueblo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>―¡Volved a vuestra casa, hijas mías! —insistió Noemí—. ¿Para qué os vais a venir conmigo? ¿Acaso voy a tener más hijos que pudieran casarse con vosotras? <verse number="12" style="v"/>¡Volved a vuestra casa, hijas mías! ¡Regresad! Yo soy demasiado vieja para volver a casarme. Aun si abrigara esa esperanza, y esta misma noche me casara y llegara a tener hijos, <verse number="13" style="v"/>¿los esperaríais vosotras hasta que crecieran? ¿Y por ellos os quedaríais sin casaros? ¡No, hijas mías! Mi amargura es mayor que la vuestra; ¡la mano del <char style="nd">Señor</char> se ha levantado contra mí!</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Una vez más alzaron la voz, deshechas en llanto. Luego Orfa se despidió de su suegra con un beso, pero Rut se aferró a ella.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>―Mira —dijo Noemí—, tu cuñada se vuelve a su pueblo y a sus dioses. Vuélvete con ella.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Pero Rut respondió:</para>
  <para style="p">―¡No insistas en que te abandone o en que me separe de ti!</para>
  <para style="q1">»Porque iré adonde tú vayas,</para>
  <para style="q2">y viviré donde tú vivas.</para>
  <para style="q1">Tu pueblo será mi pueblo,</para>
  <para style="q2">y tu Dios será mi Dios.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>Moriré donde tú mueras,</para>
  <para style="q2">y allí seré sepultada.</para>
  <para style="q1">¡Que me castigue el <char style="nd">Señor</char> con toda severidad</para>
  <para style="q2">si me separa de ti algo que no sea la muerte!»</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Al ver Noemí que Rut estaba tan decidida a acompañarla, no le insistió más.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Entonces las dos mujeres siguieron caminando hasta llegar a Belén. Apenas llegaron, hubo gran conmoción en todo el pueblo a causa de ellas.</para>
  <para style="p">―¿No es esta Noemí? —se preguntaban las mujeres del pueblo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>―Ya no me llaméis Noemí<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:20 </char><char style="ft" closed="false">En hebreo, </char><char style="fq" closed="false">Noemí </char><char style="ft" closed="false">significa </char><char style="fqa" closed="false">placentera </char><char style="ft" closed="false">o </char><char style="fqa" closed="false">dulce.</char></note> —repuso ella—. Llamadme Mara,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:20 </char><char style="ft" closed="false">En hebreo, </char><char style="fq" closed="false">Mara </char><char style="ft" closed="false">significa </char><char style="fqa" closed="false">amarga.</char></note> porque el <char style="w">Todopoderoso</char> ha colmado mi vida de amargura.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v"/>»Me fui con las manos llenas,</para>
  <para style="q2">pero el <char style="nd">Señor</char> me ha hecho volver sin nada.</para>
  <para style="q1">¿Por qué me llamáis Noemí</para>
  <para style="q2">si me ha afligido el <char style="nd">Señor</char>,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:21 </char><char style="fq" closed="false">si me ha afligido el <char style="nd">Señor</char></char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">si el <char style="nd">Señor</char> ha testificado contra mí.</char></note></para>
  <para style="q2">si me ha hecho desdichada el Todopoderoso?»</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Así fue como Noemí volvió de la tierra de Moab acompañada por su nuera, Rut la moabita. Cuando llegaron a Belén, comenzaba la cosecha de la cebada.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Encuentro de Rut con Booz</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Noemí tenía, por parte de su esposo, un pariente que se llamaba Booz. Era un hombre rico e influyente de la familia de Elimélec.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Y sucedió que Rut la moabita le dijo a Noemí:</para>
  <para style="p">―Permíteme ir al campo a recoger las espigas que vaya dejando alguien a quien yo le caiga bien.</para>
  <para style="p">―Anda, hija mía —le respondió su suegra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Rut salió y comenzó a recoger espigas en el campo, detrás de los segadores. Y dio la casualidad de que el campo donde estaba trabajando pertenecía a Booz, el pariente de Elimélec.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>En eso llegó Booz desde Belén y saludó a los segadores:</para>
  <para style="p">―¡Que el <char style="nd">Señor</char> esté con vosotros!</para>
  <para style="p">―¡Que el <char style="nd">Señor</char> te bendiga! —respondieron ellos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>―¿De quién es esa joven? —preguntó Booz al capataz de sus segadores.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>―Es una joven moabita que volvió de la tierra de Moab con Noemí —le contestó el capataz—. <verse number="7" style="v"/>Ella me rogó que la dejara recoger espigas de entre las gavillas, detrás de los segadores. No ha dejado de trabajar desde esta mañana que entró en el campo, hasta ahora que ha venido a descansar un rato en el cobertizo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:7 </char><char style="fq" closed="false">que ha venido … cobertizo</char><char style="ft" closed="false">. Frase de difícil traducción.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Entonces Booz le dijo a Rut:</para>
  <para style="p">―Escucha, hija mía. No vayas a recoger espigas a otro campo, ni te alejes de aquí; quédate junto a mis criadas, <verse number="9" style="v"/>fíjate bien en el campo donde se esté cosechando, y síguelas. Ya les ordené a los criados que no te molesten. Y, cuando tengas sed, ve adonde están las vasijas y bebe del agua que los criados hayan sacado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Rut se inclinó hacia la tierra, se postró sobre su rostro y exclamó:</para>
  <para style="p">―¿Cómo es que te he caído tan bien a ti, hasta el punto de fijarte en mí, siendo solo una extranjera?</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>―Ya me han contado —le respondió Booz— todo lo que has hecho por tu suegra desde que murió tu esposo; cómo dejaste padre y madre, y la tierra donde naciste, y viniste a vivir con un pueblo que antes no conocías. <verse number="12" style="v"/>¡Que el <char style="nd">Señor</char> te recompense por lo que has hecho! Que el <char style="nd">Señor</char>, Dios de Israel, bajo cuyas alas has venido a refugiarte, te lo pague con creces.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>―¡Ojalá siga yo siendo de tu agrado, mi señor! —contestó ella—. Tú me has consolado y me has hablado con cariño, aunque ni siquiera soy como una de tus siervas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>A la hora de comer, Booz le dijo:</para>
  <para style="p">―Ven acá. Sírvete pan y moja tu bocado en el vinagre.</para>
  <para style="p">Cuando Rut se sentó con los segadores, Booz le ofreció grano tostado. Ella comió, quedó satisfecha, y hasta le sobró. <verse number="15" style="v"/>Después, cuando ella se levantó a recoger espigas, él dio estas órdenes a sus criados:</para>
  <para style="p">―Aun cuando saque espigas de las gavillas mismas, no la hagáis pasar vergüenza. <verse number="16" style="v"/>Más bien, dejad caer algunas espigas de los manojos para que ella las recoja, ¡y no la reprendáis!</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Así que Rut recogió espigas en el campo hasta el atardecer. Luego desgranó la cebada que había recogido, la cual pesó más de veinte kilos.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:17 </char><char style="fq" closed="false">más de veinte kilos</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">casi un <char style="w">efa</char>.</char></note> <verse number="18" style="v"/>La cargó de vuelta al pueblo, y su suegra vio cuánto traía. Además, Rut le entregó a su suegra lo que le había quedado después de haber comido hasta quedar satisfecha.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Su suegra le preguntó:</para>
  <para style="p">―¿Dónde recogiste espigas hoy? ¿Dónde trabajaste? ¡Bendito sea el hombre que se fijó en ti!</para>
  <para style="p">Entonces Rut le contó a su suegra acerca del hombre con quien había estado trabajando. Le dijo:</para>
  <para style="p">―El hombre con quien hoy trabajé se llama Booz.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>―¡Que el <char style="nd">Señor</char> lo bendiga! —exclamó Noemí delante de su nuera—. El <char style="nd">Señor</char> no ha dejado de mostrar su fiel amor hacia los vivos y los muertos. Ese hombre es nuestro pariente cercano; es uno de los parientes que nos pueden redimir.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Rut la moabita añadió:</para>
  <para style="p">―Incluso me dijo que me quedara allí con sus criados hasta que terminaran de recogerle toda la cosecha.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>―Hija mía, te conviene seguir con sus criadas —le dijo Noemí—, para que no se aprovechen de ti en otro campo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Así que Rut se quedó junto con las criadas de Booz para recoger espigas hasta que terminó la cosecha de la cebada y del trigo. Mientras tanto, vivía con su suegra.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Rut y Booz en la era</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Un día su suegra Noemí le dijo:</para>
  <para style="p">―Hija mía, ¿no debiera yo buscarte un hogar seguro donde no te falte nada? <verse number="2" style="v"/>Además, ¿acaso Booz, con cuyas criadas has estado, no es nuestro pariente? Pues bien, él va esta noche a la era para aventar la cebada. <verse number="3" style="v"/>Báñate y perfúmate, y ponte tu mejor ropa. Baja luego a la era, pero no dejes que él se dé cuenta de que estás allí hasta que haya terminado de comer y beber. <verse number="4" style="v"/>Cuando se vaya a dormir, te fijas dónde se acuesta. Luego vas, le destapas los pies, y te acuestas allí. Verás cómo él mismo te dice lo que tienes que hacer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>―Haré todo lo que me has dicho —respondió Rut.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Y bajó a la era e hizo todo lo que su suegra le había mandado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Booz comió y bebió, y se puso alegre. Luego se fue a dormir detrás del montón de grano. Más tarde Rut se acercó sigilosamente, le destapó los pies y se acostó allí. <verse number="8" style="v"/>A medianoche Booz se despertó sobresaltado y, al darse vuelta, descubrió que había una mujer acostada a sus pies.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>―¿Quién eres? —le preguntó.</para>
  <para style="p">―Soy Rut, tu sierva. Extiende sobre mí el borde de tu manto,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:9 </char><char style="fq" closed="false">Extiende sobre mí el borde de tu manto</char><char style="ft" closed="false">. Esta acción implicaba una propuesta de matrimonio.</char></note> ya que tú eres un pariente que me puedes redimir.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>―Que el <char style="nd">Señor</char> te bendiga, hija mía. Esta nueva muestra de lealtad de tu parte supera la anterior, ya que no has ido en busca de hombres jóvenes, sean ricos o pobres. <verse number="11" style="v"/>Y ahora, hija mía, no tengas miedo. Haré por ti todo lo que me pidas. Todo mi pueblo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:11 </char><char style="fq" closed="false">Todo mi pueblo</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">Toda la <char style="w">puerta</char> de mi pueblo.</char></note> sabe que eres una mujer ejemplar. <verse number="12" style="v"/>Ahora bien, aunque es cierto que soy un pariente que puede redimirte, hay otro más cercano que yo. <verse number="13" style="v"/>Quédate aquí esta noche. Mañana, si él quiere redimirte, está bien que lo haga. Pero, si no está dispuesto a hacerlo, ¡tan cierto como que el <char style="nd">Señor</char> vive, te juro que yo te redimiré! Ahora acuéstate aquí hasta que amanezca.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Así que se quedó acostada a sus pies hasta el amanecer, y se levantó cuando aún estaba oscuro; pues él había dicho: «Que no se sepa que una mujer vino a la era».</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Luego Booz le dijo:</para>
  <para style="p">―Pásame el manto que llevas puesto y sostenlo firmemente.</para>
  <para style="p">Rut lo hizo así, y él echó en el manto veinte kilos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:15 </char><char style="fq" closed="false">veinte kilos</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">seis [medidas]</char><char style="ft" closed="false">; también en v. 17.</char></note> de cebada y puso la carga sobre ella. Luego él regresó al pueblo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Cuando Rut llegó adonde estaba su suegra, esta le preguntó:</para>
  <para style="p">―¿Cómo te fue, hija mía?</para>
  <para style="p">Rut le contó todo lo que aquel hombre había hecho por ella, <verse number="17" style="v"/>y añadió:</para>
  <para style="p">―Me dio estos veinte kilos de cebada, y me dijo: “No debes volver a tu suegra con las manos vacías”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Entonces Noemí le dijo:</para>
  <para style="p">―Espérate, hija mía, a ver qué sucede, porque este hombre no va a descansar hasta dejar resuelto este asunto hoy mismo.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Matrimonio de Booz y Rut</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Booz, por su parte, subió hasta la <char style="w">puerta</char> de la ciudad y se sentó allí. En eso pasó el pariente redentor que él había mencionado.</para>
  <para style="p">―Ven acá, amigo mío, y siéntate —le dijo Booz.</para>
  <para style="p">El hombre fue y se sentó.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Entonces Booz llamó a diez de los <char style="w" lemma="anciano">ancianos</char> de la ciudad, y les dijo:</para>
  <para style="p">―Sentaos aquí.</para>
  <para style="p">Y ellos se sentaron. <verse number="3" style="v"/>Booz le dijo al pariente redentor:</para>
  <para style="p">―Noemí, que ha regresado de la tierra de Moab, está vendiendo el terreno que perteneció a nuestro hermano Elimélec. <verse number="4" style="v"/>Consideré que debía informarte del asunto y sugerirte que lo compres en presencia de estos testigos y de los ancianos de mi pueblo. Si vas a redimir el terreno, hazlo. Pero, si no vas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:4 </char><char style="fq" closed="false">si no vas </char><char style="ft" closed="false">(mss. hebreos, LXX, Vulgata y Siríaca); </char><char style="fqa" closed="false">si él no va </char><char style="ft" closed="false">(TM).</char></note> a redimirlo, házmelo saber, para que yo lo sepa. Porque ningún otro tiene el derecho de redimirlo sino tú y, después de ti, yo tengo ese derecho.</para>
  <para style="p">―Yo lo redimo —le contestó.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Pero Booz le aclaró:</para>
  <para style="p">―El día que adquieras el terreno de Noemí, adquieres también a Rut la moabita, viuda<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:5 </char><char style="fq" closed="false">de Noemí </char><char style="fq" closed="false">… viuda </char><char style="ft" closed="false">(Vulgata y Siríaca); </char><char style="fqa" closed="false">de Noemí y de Rut la moabita, tendrás que casarte con la viuda </char><char style="ft" closed="false">(TM).</char></note> del difunto, a fin de conservar su <char style="w">nombre</char> junto con su heredad.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>―Entonces no puedo redimirlo —respondió el pariente redentor—, porque podría perjudicar mi propia herencia. Redímelo tú; te cedo mi derecho. Yo no puedo ejercerlo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>En aquellos tiempos, para ratificar la redención o el traspaso de una propiedad en Israel, una de las partes contratantes se quitaba la sandalia y se la daba a la otra. Así se acostumbraba legalizar los contratos en Israel. <verse number="8" style="v"/>Por eso el pariente redentor le dijo a Booz:</para>
  <para style="p">―Cómpralo tú.</para>
  <para style="p">Y se quitó la sandalia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Entonces Booz proclamó ante los ancianos y ante todo el pueblo:</para>
  <para style="p">―Hoy sois vosotros testigos de que le he comprado a Noemí toda la propiedad de Elimélec, Quilión y Majlón, <verse number="10" style="v"/>y de que he tomado como esposa a Rut la moabita, viuda de Majlón, a fin de preservar el nombre del difunto con su heredad, para que su nombre no desaparezca de entre su familia ni de los registros del pueblo. ¡Hoy sois vosotros testigos!</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Los ancianos y todos los que estaban en la puerta respondieron:</para>
  <para style="p">―Somos testigos.</para>
  <para style="pm">»¡Que el <char style="nd">Señor</char> haga que la mujer que va a formar parte de tu hogar sea como Raquel y Lea, quienes juntas edificaron el pueblo de Israel!</para>
  <para style="pm">»¡Que seas un hombre ilustre en Efrata, y que adquieras renombre en Belén!</para>
  <para style="pm">
    <verse number="12" style="v"/>»¡Que por medio de esta joven el <char style="nd">Señor</char> te conceda una descendencia tal que tu familia sea como la de Fares, el hijo que Tamar le dio a Judá!»</para>
  <para style="s1">Genealogía de David</para>
  <para style="sr">
    <ref loc="RUT 4:18-22">4:18-22</ref> – <char style="xt"><ref loc="1CH 2:5-15">1Cr 2:5-15</ref>; <ref loc="MAT 1:3-6">Mt 1:3-6</ref>; <ref loc="LUK 3:31-33">Lc 3:31-33</ref></char></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Así que Booz tomó a Rut y se casó con ella. Cuando se unieron, el <char style="nd">Señor</char> le concedió quedar embarazada, de modo que tuvo un hijo. <verse number="14" style="v"/>Las mujeres le decían a Noemí: «¡Alabado sea el <char style="nd">Señor</char>, que no te ha dejado hoy sin un redentor! ¡Que llegue a tener renombre en Israel! <verse number="15" style="v"/>Este niño renovará tu <char style="w">vida</char> y te sustentará en la vejez, porque lo ha dado a luz tu nuera, que te ama y es para ti mejor que siete hijos».</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Noemí tomó al niño, lo puso en su regazo y se encargó de criarlo. <verse number="17" style="v"/>Las vecinas decían: «¡Noemí ha tenido un hijo!» Y lo llamaron Obed. Este fue el padre de Isaí, padre de David.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Así que este es el linaje de Fares:</para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">Fares fue el padre de Jezrón;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="19" style="v"/>Jezrón, el padre de Ram;</para>
  <para style="li1">Ram, el padre de Aminadab;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="20" style="v"/>Aminadab, el padre de Naasón;</para>
  <para style="li1">Naasón, el padre de Salmón;<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:20 </char><char style="fq" closed="false">Salmón </char><char style="ft" closed="false">(mss. hebreos, mss. de LXX y Vulgata; véanse también v. 21 y LXX de <char style="xt"><ref loc="1CH 2:11">1Cr 2:11</ref></char>); </char><char style="fqa" closed="false">Salmá </char><char style="ft" closed="false">(TM).</char></note></para>
  <para style="li1">
    <verse number="21" style="v"/>Salmón, el padre de Booz;</para>
  <para style="li1">Booz, el padre de Obed;</para>
  <para style="li1">
    <verse number="22" style="v"/>Obed, el padre de Isaí;</para>
  <para style="li1">e Isaí, el padre de David.</para>
</usx>
