<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="1CO" style="id">- Slovo na cestu (Czech Living Bible NT) - 1418</book>
  <para style="rem">Copyright © 1988, 2000, 2012 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">1. Korintským</para>
  <para style="toc1">První list Korintským</para>
  <para style="toc2">1. Korintským</para>
  <para style="toc3">1K</para>
  <para style="mt2">První list</para>
  <para style="mt1">Korintským</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="1CO 1"/>
  <para style="s1">Pavlova vděčnost za obdarování v Korintu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-3" style="v" sid="1CO 1:1-3"/>Milí přátelé a drazí bratři, srdečně vás zdravím a zároveň i od Sosthena vyřizuji přání Boží milosti a pokoje – nejen vám v Korintu, ale i všem, kteří se kdekoliv hlásí ke Kristovu jménu.<verse eid="1CO 1:1-3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1CO 1:4"/>Stále znovu musím děkovat Bohu, když vidím, jaké cenné hodnoty zplodilo mezi vámi svědectví o Ježíši Kristu. <verse eid="1CO 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 1:5"/>Právě tím se potvrdila jeho pravdivost, takže teď víte a znáte všechno, co je třeba. <verse eid="1CO 1:5"/><verse number="6-7" style="v" sid="1CO 1:6-7"/>Zbývá jen jedno: s touhou vyhlížet návrat našeho Pána, Ježíše Krista. <verse eid="1CO 1:6-7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 1:8"/>On vám dá také sílu vydržet až do konce, takže se toho dne určitě dočkáte bez úhony. <verse eid="1CO 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 1:9"/>Vždyť ke společenství s Kristem nás povolal přece sám Bůh – můžeme snad mít lepší záruku?<verse eid="1CO 1:9"/></para>
  <para style="s1">Pavel vyzývá k jednotě</para>
  <para style="p">
    <verse number="10-11" style="v" sid="1CO 1:10-11"/>Doslechl jsem se, milí bratři, že vaše obec není jednotná a že se dělíte na skupiny, které se mezi sebou hádají. <verse eid="1CO 1:10-11"/><verse number="12" style="v" sid="1CO 1:12"/>Jedni prý vynášíte Pavla, jiní držíte s Petrem, jiní se hlásí k Apollovi a jiní zase ke Kristu. Proto vás jménem našeho Pána, Ježíše Krista, napomínám: buďte všichni zajedno a nehádejte se. Smýšlejte a usuzujte stejně; <verse eid="1CO 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="1CO 1:13"/>Kristus je přece jen jeden. Byl snad za vás ukřižován Pavel? Nebo jsem snad někoho křtil ve svém vlastním jménu? <verse eid="1CO 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="1CO 1:14"/>Ještě dobře, že jsem kromě Krispa a Gája nikoho z vás nekřtil, <verse eid="1CO 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="1CO 1:15"/>takže se na můj křest nemůže nikdo odvolávat. <verse eid="1CO 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 1:16"/>Vlastně jsem křtil ještě Štěpánovu rodinu, ale jinak už o nikom nevím. <verse eid="1CO 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="1CO 1:17"/>Kristus mě totiž neposlal křtít, ale hlásat jeho radostné poselství; ne ovšem tak, abych posluchače oslňoval svou moudrostí, která nikomu nepomůže, nýbrž abych jim předkládal jedinou cestu k záchraně – jeho kříž.<verse eid="1CO 1:17"/></para>
  <para style="s1">Co je moudrost a co pošetilost</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1CO 1:18"/>Kdo směřuje do záhuby, má ovšem učení o Kristově kříži za hloupost. Ale my víme – a to je naše záchrana, že Bůh právě tímto způsobem projevil svou moc.<verse eid="1CO 1:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1CO 1:19"/>V Písmu stojí:</para>
  <para style="q1" vid="1CO 1:19">„Způsobím, že moudrým nepomůže jejich moudrost a chytrost chytrých nebude k ničemu.“<verse eid="1CO 1:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1CO 1:20"/>Kde jste, filozofové, znalci zákona a všichni učenci? Nedokázal Bůh, jak pošetilá je všechna moudrost světa? <verse eid="1CO 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="1CO 1:21"/>A protože přemoudřelému světu nestačily projevy Boží moudrosti k poznání Boha, rozhodl se Bůh zachránit ty, kdo mu uvěří, „pošetilým“ kázáním. <verse eid="1CO 1:21"/><verse number="22" style="v" sid="1CO 1:22"/>Židé čekají jen samé zázraky, Řekové ve všem hledají logiku, <verse eid="1CO 1:22"/><verse number="23" style="v" sid="1CO 1:23"/>ale my kážeme – ukřižovaného Krista. Židy to uráží a ostatní to pokládají za nesmysl. <verse eid="1CO 1:23"/><verse number="24" style="v" sid="1CO 1:24"/>Ale povolaní, ať židé či jinověrci, získávají v Kristu Boží moc i moudrost. <verse eid="1CO 1:24"/><verse number="25" style="v" sid="1CO 1:25"/>Boží „pošetilost“ je totiž moudřejší a Boží „nemohoucnost“ je silnější než lidé.<verse eid="1CO 1:25"/></para>
  <para style="s1">Měřítko, které platí před Bohem</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1CO 1:26"/>Jen se kolem sebe rozhlédněte, bratři, koho si to vlastně Bůh povolal. Zjistíte, že mezi vámi není mnoho vzdělanců ani lidí vlivných a vážených. <verse eid="1CO 1:26"/><verse number="27" style="v" sid="1CO 1:27"/>A přece si Bůh vyvolil právě ty nevzdělané, aby zahanbil moudré. Obyčejné malé lidi si vyvolil, aby zahanbil vlivné a mocné, <verse eid="1CO 1:27"/><verse number="28" style="v" sid="1CO 1:28"/>a bezvýznamné „nuly“ si vybral, aby zlomil moc pyšných domýšlivců. <verse eid="1CO 1:28"/><verse number="29" style="v" sid="1CO 1:29"/>A to všechno proto, aby se před Bohem nikdo nepovyšoval. <verse eid="1CO 1:29"/><verse number="30" style="v" sid="1CO 1:30"/>Vždyť jen z vašeho spojení s Ježíšem Kristem pramení vaše moudrost, bezúhonnost, svatost i vykoupení. Opravdu se nemáme chlubit ničím jiným než Kristem, <verse eid="1CO 1:30"/><verse number="31" style="v" sid="1CO 1:31"/>jak nás i Písmo napomíná: Kdo se chlubí, chlub se skutky Božími.<verse eid="1CO 1:31"/></para>
  <chapter eid="1CO 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="1CO 2"/>
  <para style="s1">Boží Duch dává moudrost</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 2:1"/>Bratři, když jsem vám hlásal poselství o Kristu, také jsem nepřišel s nějakými zvlášť výřečnými proslovy nebo kdovíjak učenými výklady. <verse eid="1CO 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 2:2"/>Rozhodl jsem se totiž, že pokud budu u vás, nechci mluvit o ničem jiném než právě o Kristu, a to o Kristu ukřižovaném. <verse eid="1CO 2:2"/><verse number="3-4" style="v" sid="1CO 2:3-4"/>Často se mi třásl hlas, musel jsem překonávat slabost a všelijaké obavy. A jestli vás nakonec něco přesvědčilo, tak to nebyla moje učenost nebo výmluvnost, nýbrž moc Božího Ducha. <verse eid="1CO 2:3-4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 2:5"/>A to je dobře, protože vaše víra nemá stát na lidské moudrosti, ale na moci Boží.<verse eid="1CO 2:5"/></para>
  <para style="s1">Jen s Boží pomocí pronikáme k tajemstvím víry</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1CO 2:6"/>Je pochopitelné, že pokročilejším křesťanům předkládáme i náročnější učení. Nejsou to ovšem poznatky přírodních nebo společenských věd, <verse eid="1CO 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 2:7"/>nýbrž pravdy pocházející z Boha, a proto bez Božího přispění zůstávají tajemné a skryté. Bůh už před věky připravil moudrý plán, jak nás převést do své nebeské slávy. <verse eid="1CO 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 2:8"/>Nikdo z těch, kdo vládnou světu, neměl o nich tušení. Jinak by byli nemohli Krista ukřižovat. <verse eid="1CO 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 2:9"/>My hlásáme, jak stojí i v Písmu:</para>
  <para style="q1" vid="1CO 2:9">„Co lidské oko nikdy nevidělo</para>
  <para style="q2" vid="1CO 2:9">ani žádné ucho neslyšelo,</para>
  <para style="q1" vid="1CO 2:9">co člověka ani ve snu nenapadlo</para>
  <para style="q2" vid="1CO 2:9">– to nabízí Bůh těm, kdo ho milují.“<verse eid="1CO 2:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1CO 2:10"/>Nám to Bůh odhalil prostřednictvím svého Ducha, kterému nic není skryto. <verse eid="1CO 2:10"/><verse number="11-12" style="v" sid="1CO 2:11-12"/>Jako nitro člověka je přístupné jen vlastnímu vědomí každého jedince, tak i Boží myšlení je známé jen Božímu Duchu, takže jenom s jeho pomocí můžeme poznat, co všechno nám Bůh daroval. <verse eid="1CO 2:11-12"/><verse number="13" style="v" sid="1CO 2:13"/>Když o těchto věcech mluvíme, nejde nám o to, aby to vypadalo „rozumně“, ale nasloucháme prostě tomu, co nám „napovídá“ Boží Duch, a jeho myšlenky tlumočíme slovy, která nám dává. <verse eid="1CO 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="1CO 2:14"/>Člověku vyzbrojenému jen vrozenými schopnostmi jsou ovšem pravdy Božího Ducha proti mysli. Zdají se mu hloupé a nepochopitelné, protože pochopit se dají jen s pomocí Ducha. <verse eid="1CO 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="1CO 2:15"/>Kdo je však proniknut Božím Duchem, dovede ke všemu zaujmout jasný postoj a nemusí se ohlížet, co tomu řeknou lidé; <verse eid="1CO 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 2:16"/>vždyť nikdo z nich nestojí ve svém poznání nad Bohem. Naše myšlenky pak vycházejí ze stejného zdroje jako myšlenky Kristovy.<verse eid="1CO 2:16"/></para>
  <chapter eid="1CO 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="1CO 3"/>
  <para style="s1">Pavel odsuzuje rozdělení v církvi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v" sid="1CO 3:1-2"/>Bratři, jestli jsem k vám mluvil jako k malým dětem, mělo to svůj důvod. Nemohl jsem přece od vás v duchovních záležitostech očekávat chápavost vyspělých křesťanů, když vaše víra byla teprve v plenkách. <verse eid="1CO 3:1-2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 3:3"/>Mám dokonce dojem, že z nich dosud nevyrostla a že stále ještě u vás převládají tělesné sklony. Řekněte sami – nejsou vaše spory a žárlivost až příliš lidské? <verse eid="1CO 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 3:4"/>Když někdo tolik zdůrazňuje „já jsem s Pavlem“ a jiný zase „já s Apollem“, nelpíte příliš na osobě? <verse eid="1CO 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 3:5"/>Vždyť kdo je Apollo? A kdo je Pavel? Pouze služebníci, kteří vám pomohli dospět k víře – každý zase jen tou měrou, jak mu uložil Bůh. <verse eid="1CO 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="1CO 3:6"/>Já jsem zasadil, Apollo zaléval, ale vzrůst dal Bůh. <verse eid="1CO 3:6"/><verse number="7-9" style="v" sid="1CO 3:7-9"/>To on dává vznik životu, a ne ten, kdo sází nebo zalévá. On své pomocníky odmění podle jejich práce, ale jinak jsou si všichni rovni v tom, že jsou jen pouhými pomocníky na Božím díle.<verse eid="1CO 3:7-9"/></para>
  <para style="s1">Odpovědnost před Bohem</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1CO 3:10"/>Z Božího pověření jsem jako zkušený v tomto směru mohl položit základy, na kterých dál staví už jiný. Dávejte však pozor, jak staví! <verse eid="1CO 3:10"/><verse number="11-12" style="v" sid="1CO 3:11-12"/>Základem je Ježíš Kristus, jiný základ už položit nelze. Ale i potom je možno na ten základ stavět buď solidní budovu, jež přetrvá věky, nebo slepit chatrč, kterou rozhází první nápor větru. <verse eid="1CO 3:11-12"/><verse number="13" style="v" sid="1CO 3:13"/>Kvalita stavby se musí osvědčit ve zkouškách – teprve ty ukáží, co kdo vlastně postavil. <verse eid="1CO 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="1CO 3:14"/>Když dílo vydrží, dostane stavitel odměnu. <verse eid="1CO 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="1CO 3:15"/>Komu se jeho dílo sesype, ten se sice sám zachrání, ale nic po něm nezůstane. <verse eid="1CO 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 3:16"/>Nezapomeňte, že ve vás působí Boží Duch, že jste Božím příbytkem. <verse eid="1CO 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="1CO 3:17"/>Kdo by ničil Boží chrám, který je nedotknutelný, toho zničí Bůh.<verse eid="1CO 3:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1CO 3:18"/>Nežijte v sebeklamu. Kdo si o sobě myslí, že všechno umí vysvětlit rozumem, jak se to dnes požaduje, ten má nejvíc zapotřebí stát se pro svět „pošetilcem“. Jen to je cesta k opravdové moudrosti. <verse eid="1CO 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="1CO 3:19"/>Všechno vědění, jímž se svět pyšní, je v Božích očích směšné. Stojí přece v Písmu: „On chytá rozumáře do léčky, kterou si sami nastraží“, <verse eid="1CO 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="1CO 3:20"/>anebo „Pán dobře zná výpočty moudrých: nejsou k ničemu“. <verse eid="1CO 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="1CO 3:21"/>Ať si tedy nikdo nezakládá na lidech. <verse eid="1CO 3:21"/><verse number="22" style="v" sid="1CO 3:22"/>Pavel nebo Petr nebo Apollo – všichni jsou „vaši“ stejným dílem. Vám patří i svět, život i smrt, všechno v přítomnosti a všechno v budoucnosti. Všechno je vaše, <verse eid="1CO 3:22"/><verse number="23" style="v" sid="1CO 3:23"/>vy Kristovi a Kristus Boží.<verse eid="1CO 3:23"/></para>
  <chapter eid="1CO 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="1CO 4"/>
  <para style="s1">Pavel poukazuje na chybnost lidských úsudků a spolehlivost Božích soudů</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 4:1"/>Nedívejte se na nás tedy jinak než jako na Kristovy služebníky a správce Božích tajemství. <verse eid="1CO 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 4:2"/>Od služebníka se očekává, že bude vykonávat příkazy svého pána. Dá se to říci o mně? <verse eid="1CO 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 4:3"/>Co o tom soudíte vy, není pro mne nejdůležitější. A nemůže to posoudit ani nikdo jiný, dokonce ani můj vlastní úsudek není rozhodující, <verse eid="1CO 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 4:4"/>i když mé svědomí je klidné. Jen sám Pán o tom může rozhodnout s konečnou platností. <verse eid="1CO 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 4:5"/>Nedělejte proto o nikom předčasné závěry, dokud se nevrátí Kristus. Však on už vynese na světlo to, co bylo zrakům skryto, a odhalí i ty nejtajnější pohnutky. Pak teprve dostane každý od Boha takové uznání, jaké mu náleží.<verse eid="1CO 4:5"/></para>
  <para style="s1">Napomenutí domýšlivým</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1CO 4:6"/>Bratři, jistě rozumíte, že nemluvím jen o sobě a Apollovi, když vám tohle všechno říkám. Chtěl jsem jen na tom příkladu zdůraznit, že nemáte prosazovat své oblíbené kazatele proti jiným. <verse eid="1CO 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 4:7"/>Nikdo přece nejsme ničím víc než ostatní. Všichni máme jen to, co jsme dostali, a nemáme se tedy před druhými čím chlubit. <verse eid="1CO 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 4:8"/>Vy jste přesvědčeni, že už jste duchovně dost vysoko a že víc nepotřebujete. Pyšníte se, že jste příslušníky Božího království. Kéž byste jimi skutečně byli! Necítili byste se pak tolik nad nás povzneseni. <verse eid="1CO 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 4:9"/>Tak se mi zdá, že nám apoštolům vykázal Bůh to nejposlednější místo, jako odsouzencům na smrt. Stali jsme se podívanou pro svět, anděly i lidi.<verse eid="1CO 4:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1CO 4:10"/>Prý nám náboženství popletlo hlavu, zato vy jste docela rozumní a vážení křesťané! Námi kdekdo pohrdá, vás každý uznává, my jsme slabí, vy siláci! <verse eid="1CO 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 4:11"/>Trpíme hladem a žízní, zimou a nemocemi, jsme štváni z místa na místo <verse eid="1CO 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="1CO 4:12"/>a na svůj chléb musíme tvrdě vydělávat. Žehnáme těm, kdo nás proklínají, když nás šikanují, trpělivě to snášíme, <verse eid="1CO 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="1CO 4:13"/>pomlouvají-li nás, modlíme se za ně. Nikde nemáme zastání, jsme stále jen vyděděnci.<verse eid="1CO 4:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1CO 4:14"/>Ale to nepíšu proto, že bych vám chtěl něco vyčítat. Vždyť vás mám rád jako vlastní děti. <verse eid="1CO 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="1CO 4:15"/>Kazatelů a vychovatelů můžete mít celou řadu, ale vaším duchovním otcem jsem já, protože prvně jste evangelium slyšeli ode mne. <verse eid="1CO 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 4:16"/>Proto vás nabádám, abyste žili podle mého příkladu.<verse eid="1CO 4:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1CO 4:17"/>Z téhož důvodu k vám posílám svého milovaného a věrného spolupracovníka Timotea. Víte, že ho mám rád jako svého vlastního syna. Ten vám připomene mé křesťanské způsoby, jak jim taky v každé církevní obci vyučuji.<verse eid="1CO 4:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1CO 4:18"/>Někteří se začali povyšovat, jako bych už neměl do Korintu přijít. Velice se mýlí! <verse eid="1CO 4:18"/><verse number="19" style="v" sid="1CO 4:19"/>Přijdu co nejdříve, jak mi jen Pán dovolí, a pak uvidíme, zda je v jejich řeči Boží síla, nebo jen prázdné holedbání. <verse eid="1CO 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="1CO 4:20"/>Boží království přece nestojí na řečnickém umění, ale na síle Božího Ducha. <verse eid="1CO 4:20"/><verse number="21" style="v" sid="1CO 4:21"/>Co mám tedy přibalit na cestu: hůl – nebo lásku a přívětivost?<verse eid="1CO 4:21"/></para>
  <chapter eid="1CO 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="1CO 5"/>
  <para style="s1">Pavel odsuzuje nemravnost v církvi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 5:1"/>Slyšel jsem, že se dokonce u vás vyskytla nemravnost, jakou by člověk i mezi pohany těžko hledal: že si totiž jeden z vás udělal milenku z nevlastní matky. <verse eid="1CO 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 5:2"/>A to se ještě nestydíte zdvihat nos až k nebi, místo abyste se zhrozili a vyloučili takového člověka ze svého společenství!<verse eid="1CO 5:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3-4" style="v" sid="1CO 5:3-4"/>Ačkoliv nejsem mezi vámi, mnoho jsem o tom přemýšlel a jako služebník Ježíše Krista jsem už rozhodl, co je třeba udělat. Svolejte shromáždění všech věřících, moc Pána Ježíše bude s vámi – a já v jeho Duchu také – <verse eid="1CO 5:3-4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 5:5"/>a ten člověk ať je vyloučen ze společenství křesťanů a ať je ponechán moci zla. Vždyť může být zachráněn, až Ježíš Kristus přijde soudit svět.<verse eid="1CO 5:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1CO 5:6"/>Nechápu, jak se můžete chlubit svou dokonalostí a přitom mezi sebou trpět takovou špínu. Cožpak nechápete, že nákaza, když se jí neučiní přítrž, může brzy zachvátit i ostatní? <verse eid="1CO 5:6"/><verse number="7-8" style="v" sid="1CO 5:7-8"/>Ložisko rozkladu musíte odstranit, chcete-li sami zůstat čistí. Kristus byl zabit za nás! Nechme už tedy toho starého, hříchem prolezlého života a oslavujeme Krista v čistotě, upřímnosti a pravdivosti.<verse eid="1CO 5:7-8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1CO 5:9"/>Napsal jsem, že od špatných lidí se máte držet co nejdál. <verse eid="1CO 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="1CO 5:10"/>Nemyslel jsem to ovšem tak, že se máte vyhýbat všem nepoctivým, chamtivým, oplzlým a bezbožným lidem. To byste se museli vystěhovat na pustý ostrov. <verse eid="1CO 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 5:11"/>Jestliže se však někdo vydává za křesťana, ale je nepoctivý a chamtivý, holduje kariéře a majetku, alkoholu, pohlavní nevázanosti nebo jiným neřestem, pak s ním ani nesedejte k jednomu stolu. <verse eid="1CO 5:11"/><verse number="12-13" style="v" sid="1CO 5:12-13"/>Soudit nekřesťany – na to právo nemáte, ty ať soudí Bůh. Ale z našich řad musí být takový člověk vyloučen!<verse eid="1CO 5:12-13"/></para>
  <chapter eid="1CO 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="1CO 6"/>
  <para style="s1">Právní spory mezi věřícími</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 6:1"/>Smutné je i to, že mezi sebou vedete spory před světskými soudy. Není vám hanba? <verse eid="1CO 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 6:2"/>Cožpak křesťané, kterým jednou bude svěřen soud nad celým světem, nejsou schopni dohodnout se sami mezi sebou? <verse eid="1CO 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 6:3"/>Nevíte, že jednou máte soudit i anděly? <verse eid="1CO 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 6:4"/>Co jsou proti tomu nějaké obchodní záležitosti? Styďte se, že vám tohle musím vytýkat. <verse eid="1CO 6:4"/><verse number="5-8" style="v" sid="1CO 6:5-8"/>To se mezi vámi nenajde ani jeden, kdo by vás rozsoudil? Není v takovém případě lepší nést křivdu než žalovat na svého bratra u nekřesťanů? Určitě tím uděláte svému Pánu větší čest.<verse eid="1CO 6:5-8"/></para>
  <para style="s1">Bůh žádá mravní čistotu</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1CO 6:9"/>Myslíte, že do Božího království se dostane někdo hříšný? Neklamte sami sebe. Žádný chamtivec a požitkář, ani cizoložník nebo homosexuál, <verse eid="1CO 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="1CO 6:10"/>ani zloděj, opilec a hrubián do Božího království nevkročí! <verse eid="1CO 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 6:11"/>I vy jste takoví bývali ale byli jste očištěni, prohlášeni za bezúhonné a odděleni pro Boha prostřednictvím jeho Ducha, a to zásluhou Ježíše Krista.<verse eid="1CO 6:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1CO 6:12"/>Křesťanství – to není žádný seznam „smíš – nesmíš“. Nic nám není zakázáno, ne všechno nám však prospívá. Ke všemu smíme přistupovat svobodně – ale ne tak, aby nás to nakonec ovládlo. <verse eid="1CO 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="1CO 6:13"/>Bůh nám dal chuť k jídlu a žaludek pro přijímání potravy; ovšem ani jedno ani druhé tu nebude věčně.</para>
  <para style="p" vid="1CO 6:13">Smilstvo je však problém daleko vážnější. Tělo nám nebylo dáno k tomu, abychom ho zneužívali, ale aby sloužilo Kristu. <verse eid="1CO 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="1CO 6:14"/>A stejnou mocí, jakou vzkřísil Bůh Krista, vzkřísí také nás. <verse eid="1CO 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="1CO 6:15"/>Naše těla jsou vlastně buňkami těla Kristova. <verse eid="1CO 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 6:16"/>Jak bychom mohli něco takového spojovat s prodejnou ženou? Mojžíš říká, že „dva se stanou jedním tělem“. Je myslitelné a lze si vůbec představit jedno tělo ze dvou tak rozdílných „materiálů“? <verse eid="1CO 6:16"/><verse number="17" style="v" sid="1CO 6:17"/>My přece máme usilovat o jinou jednotu – o jednotu s Kristem! <verse eid="1CO 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="1CO 6:18"/>Proto se varujte smilstva. Ostatní přestupky se těla přímo nedotýkají, ale smilstvem se proviňujete na svém vlastním těle. <verse eid="1CO 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="1CO 6:19"/>Mějte na paměti, že vaše tělo je chrámem svatého Ducha, který v něm bydlí a kterého vám dal Bůh. <verse eid="1CO 6:19"/><verse number="20" style="v" sid="1CO 6:20"/>Nepatříte už sami sobě, byli jste koupeni – a velmi draze koupeni. Ať tedy i vaše tělo dělá Bohu čest!<verse eid="1CO 6:20"/></para>
  <chapter eid="1CO 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="1CO 7"/>
  <para style="s1">Jak je to s manželstvím věřících</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 7:1"/>Teď ještě k dalším otázkám vašeho dopisu. Dokáže-li si muž odepřít ženu, prospěje mu to. <verse eid="1CO 7:1"/><verse number="2-3" style="v" sid="1CO 7:2-3"/>Než však své síly přecenit a podlehnout pak pokušení s cizí ženou, je lépe, aby muž měl svou manželku a žena svého manžela. Pohlavní touha je přirozená a její naplnění by si manželé neměli vzájemně odepírat. <verse eid="1CO 7:2-3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 7:4"/>V manželství nemá ani muž ani žena právo nakládat se svým tělem bez ohledu na toho druhého. <verse eid="1CO 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 7:5"/>Proto se jeden druhému neodpírejte, leda po vzájemné dohodě a jen na čas, kvůli modlitbám; pak se zase jeden druhému odevzdejte, jinak byste se vystavovali nebezpečným pokušením.<verse eid="1CO 7:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1CO 7:6"/>Tím samozřejmě manželství nikomu nenařizuji, jenom k němu vyslovuji souhlas. <verse eid="1CO 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 7:7"/>Pochopitelně bych byl rád, kdyby měl každý takovou svobodu zříci se ho, jako mám já. Ale Bůh nedává všem stejný dar: jednomu dá to, jinému ono.<verse eid="1CO 7:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1CO 7:8"/>Osamělým a zejména vdovám doporučuji, aby do manželství už nevstupovali. <verse eid="1CO 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 7:9"/>Jestliže jim však zdrženlivost dělá potíže, ať se raději ožení či vdají. Je lepší se vdát a oženit, než se trápit neukojenou touhou. <verse eid="1CO 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="1CO 7:10"/>Pro manžele však platí jednoznačně – a to není příkaz můj, nýbrž Kristův: žena ať od svého muže neodchází; <verse eid="1CO 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 7:11"/>pokud už odešla a nechce se k němu vrátit, musí zůstat neprovdána. Stejně ani muž se nesmí se ženou rozvést.<verse eid="1CO 7:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12-13" style="v" sid="1CO 7:12-13"/>O dalších problémech se Kristus sám nevyjádřil. Já bych však radil toto: když se stal křesťanem jen jeden z manželů, ale ten druhý s ním chce žít dál, ať se nerozcházejí. Nemusíte mít strach, že by vaše děti byly nečisté. <verse eid="1CO 7:12-13"/><verse number="14" style="v" sid="1CO 7:14"/>Víra i jen jednoho z manželů má v tomto případě očistný účinek i na druhého nevěřícího. <verse eid="1CO 7:14"/><verse number="15-16" style="v" sid="1CO 7:15-16"/>Ale chce-li nevěřící z manželů odejít, nechte ho odejít. Nejste přece povinni držet se ho za každou cenu, jako byste byli jeho otrokem. Nebo máte nějakou záruku, že ho zachráníte, když rozchod odmítnete?<verse eid="1CO 7:15-16"/></para>
  <para style="s1">V každém postavení lze zůstat křesťanem</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1CO 7:17"/>Každý by měl zůstat v tom postavení, v jakém ho zastihlo Boží povolání. Tak to vykládám ve všech křesťanských obcích. <verse eid="1CO 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="1CO 7:18"/>Kdo se například nechal po židovském způsobu obřezat, nemusí si z toho dělat těžkou hlavu, když se stal křesťanem. A kdo nebyl obřezán, nemusí ten obřad podstupovat ani nyní. <verse eid="1CO 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="1CO 7:19"/>Pro křesťana není důležité, zda podstoupil obřad obřízky či nikoliv. Důležité je, aby vyplnil Boží příkazy.<verse eid="1CO 7:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1CO 7:20"/>Zůstaň tedy tím, čím jsi byl, když jsi uslyšel Boží hlas. <verse eid="1CO 7:20"/><verse number="21" style="v" sid="1CO 7:21"/>Zastihl tě v otroctví? Nic si z toho nedělej; otroctví hříchu je daleko strašnější – a z toho jsi přece vysvobozen. Občanskými svobodami ovšem nepohrdej, když jich můžeš využít. <verse eid="1CO 7:21"/><verse number="22" style="v" sid="1CO 7:22"/>A naopak, jestliže jsi svobodný občan, pamatuj, že Kristus tě povolal, aby ses stal jeho otrokem. <verse eid="1CO 7:22"/><verse number="23" style="v" sid="1CO 7:23"/>On tě koupil a draze zaplatil. Jak by tě mohlo zotročit ještě něco jiného? <verse eid="1CO 7:23"/><verse number="24" style="v" sid="1CO 7:24"/>Nehledej tedy únik z postavení, ve kterém jsi se nacházel, když tě Kristus povolal. On je tam přece s tebou.<verse eid="1CO 7:24"/></para>
  <para style="s1">Rady svobodným</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1CO 7:25"/>O neprovdaných dívkách mi Kristus žádné zvláštní pokyny nedal. Když mi však Bůh dal vaši důvěru, řeknu vám své osobní mínění. <verse eid="1CO 7:25"/><verse number="26" style="v" sid="1CO 7:26"/>Myslím, že vzhledem k soužením, která jsou před námi, je moudřejší se nevdávat. <verse eid="1CO 7:26"/><verse number="27" style="v" sid="1CO 7:27"/>Vdané a ženatí ať se kvůli tomu ovšem nerozcházejí, ale svobodní ať do manželství nespěchají. <verse eid="1CO 7:27"/><verse number="28" style="v" sid="1CO 7:28"/>Kdo se přes všechna nebezpečí rozhodne do manželství vstoupit, ten samozřejmě nehřeší; musí však počítat s tím, že mu z toho rozhodnutí vzejdou nemalé problémy, kterých bych vás rád právě nyní ušetřil.<verse eid="1CO 7:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1CO 7:29"/>Hlavně nesmíme zapomínat, že před sebou nemáme už mnoho času. Ať tedy manželku máš nebo nemáš, <verse eid="1CO 7:29"/><verse number="30" style="v" sid="1CO 7:30"/>ať jsi smutný nebo se raduješ, nedej se tím zdržovat od Božího díla. <verse eid="1CO 7:30"/><verse number="31" style="v" sid="1CO 7:31"/>Užívej s radostí všeho dobrého, co svět nabízí, ale mysli na to, že nic z toho nepotrvá věčně, a nezabydluj se ve světě, který dnes je a zítra být nemusí.<verse eid="1CO 7:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="1CO 7:32"/>Byl bych rád, abyste si sami nepřidávali starostí. Svobodný může věnovat svůj čas Božímu dílu, <verse eid="1CO 7:32"/><verse number="33" style="v" sid="1CO 7:33"/>kdežto ženatý se musí starat o ženu a rodinu, a tak dělit své myšlenky mezi Boha a pozemské věci. <verse eid="1CO 7:33"/><verse number="34" style="v" sid="1CO 7:34"/>Stejné problémy má vdaná žena: starost o svůj zevnějšek, o domácnost, jak vyhovět mužovým zálibám a vrtochům. Naproti tomu svobodná dívka a neprovdaná žena má spíš možnost pečovat o krásu ducha, která se líbí Bohu.<verse eid="1CO 7:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35-36" style="v" sid="1CO 7:35-36"/>To všechno vám říkám, abych vám pomohl, ne abych vás odradil od sňatku. Chci vám ukázat, jak sloužit Pánu co nejlépe a co všechno by vás od toho mohlo odvádět. <verse eid="1CO 7:35-36"/><verse number="37-38" style="v" sid="1CO 7:37-38"/>Kdo si nedovede představit život bez manželství, ať do něj vstoupí, není na tom nic špatného. Kdo však má sám sebe tak dalece v moci, že dokáže svou touhu udržet na uzdě, a rozhodne se zůstat svobodný, učinil moudré rozhodnutí. Zkrátka a dobře; obojí je správné, ale to druhé je lepší.<verse eid="1CO 7:37-38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="1CO 7:39"/>Žena je vázána věrností, pokud její muž žije. Jestliže věřící žena ovdoví, je volná a může se znovu provdat, ovšem jen za křesťana. Bude však šťastnější, když to neudělá. <verse eid="1CO 7:39"/><verse number="40" style="v" sid="1CO 7:40"/>To je moje rada a domnívám se, že i já se smím odvolávat na vedení Božím Duchem.<verse eid="1CO 7:40"/></para>
  <chapter eid="1CO 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="1CO 8"/>
  <para style="s1">Otázky týkající se potravy obětované modlám</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-3" style="v" sid="1CO 8:1-3"/>Tázali jste se také, zda křesťan smí jíst maso ze zvířat obětovaných při pohanských obřadech. Jsme zajedno v tom, že každý z nás má o Bohu a jeho vůli nějaké poznání. Pouhé vědomosti a vytříbený úsudek však často vedou jen k domýšlivosti. Kdo nehledá nic jiného než vědění a poznatky, jedná v podstatě sobecky. Láska však směřuje k druhému člověku, buduje vzájemné vztahy.<verse eid="1CO 8:1-3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1CO 8:4"/>Pokud jde o maso obětované z pohanských obětí, víme, že Bůh je jenom jeden, a modly tudíž naprosto nic neznamenají. <verse eid="1CO 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 8:5"/>Jestli se jim také říká „bůh“ – a takových „bůžků“ je celá řada, to na věci nic nemění. <verse eid="1CO 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="1CO 8:6"/>My známe jednoho Boha, našeho Otce, od něhož všechno pochází a jemuž patříme i my. A máme jen jediného Pána, Ježíše Krista, který dal život všemu – a také nám.<verse eid="1CO 8:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1CO 8:7"/>Ne všichni však dospěli k tomuto poznání. Někteří nedávno sami uctívali modly, a proto v tomto mase dosud cítí příchuť modloslužby. Svědomí ovlivňované ještě pohanskou minulostí, jim to pak ovšem vyčítá. <verse eid="1CO 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 8:8"/>Je pravda, že jídlo nám u Boha ceny nedodá ani neubere, nic jím nezískáme ani neztratíme. <verse eid="1CO 8:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 8:9"/>Ale musíte být opatrní, aby se váš svobodný postoj nestal příčinou poklesku jiných, slabších. <verse eid="1CO 8:9"/><verse number="10" style="v" sid="1CO 8:10"/>Když tě totiž někdo vidí dělat něco, co sám pokládá za nesprávné, může být tvým příkladem sveden dělat totéž – proti hlasu svého vlastního svědomí! <verse eid="1CO 8:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 8:11"/>A tak se tvé poznání může stát neštěstím pro tvého slabšího bratra, za kterého Kristus zemřel. <verse eid="1CO 8:11"/><verse number="12" style="v" sid="1CO 8:12"/>Připravovat takto bratrovo svědomí o klid a vyvolávat v něm konflikt je proto nejen nelaskavé vůči bratrovi, ale urážlivé i vůči Kristu. <verse eid="1CO 8:12"/><verse number="13" style="v" sid="1CO 8:13"/>Jestliže by tedy moje jídlo mělo být příčinou bratrova pádu, raději se toho jídla zřeknu, než bych bratrovi ublížil.<verse eid="1CO 8:13"/></para>
  <chapter eid="1CO 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="1CO 9"/>
  <para style="s1">Kristovi poslové mají právo na spravedlivou odměnu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 9:1"/>Zamyslete se nad tím, jak já nakládám se svou svobodou. Což nejsem zplnomocněnec Ježíše Krista? Což se mi osobně neukázal u Damašku? <verse eid="1CO 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 9:2"/>Jestli mi někteří tuto autoritu upírají, vy sami jste živým důkazem, že opravdu mám jeho pověření. Jinak byste přece byli až dosud pohany.<verse eid="1CO 9:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1CO 9:3"/>Svým kritikům odpovídám: <verse eid="1CO 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 9:4"/>Nemám snad i já právo na hmotné zaopatření <verse eid="1CO 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 9:5"/>a na manželku jako ostatní apoštolové a Ježíšovi bratři nebo i jako sám Petr? <verse eid="1CO 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="1CO 9:6"/>Proč právě já a Barnabáš bychom měli být odkázáni na to, co si vyděláme prací? <verse eid="1CO 9:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 9:7"/>Už jste snad viděli vojáka, který by sloužil v armádě na vlastní náklady? Nebo hospodáře, který by nesklízel plody z toho, co zasadil? Nebo pastevce, který pase krávy a nepije jejich mléko?<verse eid="1CO 9:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1CO 9:8"/>Nemyslete si, že jsou to jen moje ziskuchtivé nápady. <verse eid="1CO 9:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 9:9"/>I v Mojžíšově zákoně najdete: „Zvířeti, které používáš při sklizni, nedáš náhubek.“ Má-li na svůj podíl nárok i ta němá tvář, nemá ho mít tím spíš člověk? <verse eid="1CO 9:9"/><verse number="10-12" style="v" sid="1CO 9:10-12"/>Když my mezi vámi rozséváme věčné hodnoty, proč by nám nemohlo být dopřáno podílet se na vašich hmotných statcích, tak jako se na nich podílejí i jiní? Přesto však jsme se toho práva nijak nedovolávali a raději budeme snášet i bídu, aby někomu závist nebránila slyšet radostné poselství o Kristu.<verse eid="1CO 9:10-12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1CO 9:13"/>Ano, vzdal jsem se práva na zaopatření, ačkoliv víte, že kdo je zaměstnán v chrámových službách, toho platí chrámová pokladna, a kdo slouží u oltáře, dostává z obětí svůj díl. <verse eid="1CO 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="1CO 9:14"/>Tak i Kristus ustanovil, že jeho poslové mají žít z toho, co dostanou od posluchačů. <verse eid="1CO 9:14"/><verse number="15-16" style="v" sid="1CO 9:15-16"/>Přesto jsem se nikdy ničeho nedožadoval a ani teď to nepíšu proto, že bych snad něco takového očekával. Raději bych zemřel, než bych zahodil to, nač jsem až dosud mohl být hrdý.<verse eid="1CO 9:15-16"/></para>
  <para style="s1">Pavel se zříká svého práva</para>
  <para style="p">
    <verse number="17-18" style="v" sid="1CO 9:17-18"/>Abyste mi dobře rozuměli: to, že hlásám Kristovo poselství, nepokládám si za zásluhu, za níž bych měl nárok na odměnu. Je to prostě moje povinnost, úkol, který musím splnit – jinak se mnou bude zle. Jsem však hrdý na to, že sloužím Kristu jako jeho vyslanec a vůbec nic za to nechci, že se vzdávám i toho, co mi právem náleží. <verse eid="1CO 9:17-18"/><verse number="19" style="v" sid="1CO 9:19"/>Na nikom tedy nejsem závislý, a přesto jsem se dobrovolně dal do služby všem, abych získal víc lidí pro Krista. <verse eid="1CO 9:19"/><verse number="20" style="v" sid="1CO 9:20"/>Abych získal židy, vystupoval jsem mezi nimi jako žid. Mezi lidmi podřízenými Mojžíšovým zákonům jsem se i já podřizoval, i když už jimi vázán nejsem. <verse eid="1CO 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="1CO 9:21"/>A mezi lidmi, kteří je neznají, jsem na nich ani já nikterak nelpěl. (To ovšem neznamená, že Boží zákony neuznávám; váže mě přece zákon Kristův.) <verse eid="1CO 9:21"/><verse number="22-23" style="v" sid="1CO 9:22-23"/>Mojí snahou bylo přiblížit se ke všem na jejich vlastní úrovni, abych alespoň některé zachránil. A mou odměnou za to všechno je, že smím mít podíl na užitku, který jim mé poselství přináší.<verse eid="1CO 9:22-23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="1CO 9:24"/>A teď se podívejte na sportovce: v závodě může zvítězit jen jeden, i když o to samozřejmě usilují všichni. Snažte se tedy, abyste to byli vy, kdo zvítězí! <verse eid="1CO 9:24"/><verse number="25" style="v" sid="1CO 9:25"/>To ovšem vyžaduje – jako od každého špičkového sportovce – tvrdý trénink a odříkání! Ale jsou-li toho schopni sportovci, kterým jde jen o pozemské vavříny, musíme to brát tím vážněji my, když v našem případě jde o věčnost. <verse eid="1CO 9:25"/><verse number="26" style="v" sid="1CO 9:26"/>I váš a můj život je závod a zápas, a to nikoliv pro pouhou zábavu. <verse eid="1CO 9:26"/><verse number="27" style="v" sid="1CO 9:27"/>Proto držím své tělo pěkně zkrátka a trénuji ho v ukázněnosti, aby se snad nestalo, že bych kázal druhým a sám v boji podlehl.<verse eid="1CO 9:27"/></para>
  <chapter eid="1CO 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="1CO 10"/>
  <para style="s1">Varování před falešnou jistotou</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 10:1"/>Jenom si, bratři, připomeňme židovské dějiny! Boží oblak se rozprostíral nad všemi našimi předky, když odcházeli z Egypta, <verse eid="1CO 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 10:2"/>a všichni společně s Mojžíšem prošli mořem, v němž pohřbili svoji otrockou minulost. <verse eid="1CO 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 10:3"/>Všem bylo duchovní potravou stejné slovo od Boha <verse eid="1CO 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 10:4"/>a sílu čerpali všichni z téhož duchovního pramene, který je stále doprovázel – a to byl Kristus. <verse eid="1CO 10:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 10:5"/>A přesto se většina z nich svým jednáním Bohu znelíbila a našla svůj hrob na poušti. <verse eid="1CO 10:5"/><verse number="6" style="v" sid="1CO 10:6"/>Nechť se nám stanou výstražným příladem.<verse eid="1CO 10:6"/></para>
  <para style="s1">Nebezpečí modloslužby</para>
  <para style="p">
    <verse number="7-8" style="v" sid="1CO 10:7-8"/>Opusťte své modly, pohlavní nepřístojnosti a jiné neřády, abyste nedopadli jako oni: za jediný den jich pomřelo třiadvacet tisíc. <verse eid="1CO 10:7-8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 10:9"/>Nesvádějte lidské špatnosti na Boha, <verse eid="1CO 10:9"/><verse number="10-11" style="v" sid="1CO 10:10-11"/>neprovokujte ho, jako to dělali někteří z nich; a přivolali na sebe jedovaté hady a smrt. Vezměme si z toho ponaučení, mnoho času nám už nezbývá. <verse eid="1CO 10:10-11"/><verse number="12" style="v" sid="1CO 10:12"/>Mějte se na pozoru – nejblíže pádu je ten, kdo si je sám sebou příliš jist. <verse eid="1CO 10:12"/><verse number="13" style="v" sid="1CO 10:13"/>Až dosud vás nepotkalo nic, co by člověk nedokázal unést. Bůh vaši víru nezklame ani v dalších zkouškách: pokud je dopustí, dá vám i sílu vydržet a překonat je.<verse eid="1CO 10:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14-16" style="v" sid="1CO 10:14-16"/>Proto, moji drazí, co nejdál od modloslužby! Mluvím s vámi jako s rozumnými lidmi. Řekněte sami: neznamená snad kalich, který si vzájemně podáváme, že nás spojuje Kristova krev? A co jiného vyznáváme při lámání chleba než to, že jsme součástí Kristovou? <verse eid="1CO 10:14-16"/><verse number="17" style="v" sid="1CO 10:17"/>Jako všechny ty kousky pocházejí z jednoho chleba, tak i my – ať je nás sebevíc – jsme tím jedním chlebem navzájem spojeni.<verse eid="1CO 10:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1CO 10:18"/>Podívejte se na rodilé židy: tím, že jedí maso obětované na oltáři, hlásí se i oni k Bohu, kterému ten oltář patří. A stejný význam má pro pohany zase jejich pohanský oltář. <verse eid="1CO 10:18"/><verse number="19" style="v" sid="1CO 10:19"/>Tím ovšem neříkám, že modla je snad bohem a že maso obětované modle je něco víc než obyčejné maso; samy o sobě ty věci neznamenají nic. <verse eid="1CO 10:19"/><verse number="20" style="v" sid="1CO 10:20"/>Ale tím obřadem vzývají pohané démony místo Boha, a proto nechci, abyste se něčeho takového zúčastňovali. <verse eid="1CO 10:20"/><verse number="21" style="v" sid="1CO 10:21"/>Nemůžete se přece současně hlásit k Bohu i ke zlým mocnostem. <verse eid="1CO 10:21"/><verse number="22" style="v" sid="1CO 10:22"/>Nebo jsme snad tak silní, že si nemusíme nic dělat z Božího hněvu?<verse eid="1CO 10:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1CO 10:23"/>Ano, křesťanu je všechno dovoleno, ale ne všechno je prospěšné. Vše je mi dovoleno, ale ne vše slouží k dobru také ostatním. <verse eid="1CO 10:23"/><verse number="24" style="v" sid="1CO 10:24"/>Nesmíme si hledět jen svého vlastního zájmu, nýbrž především musíme dbát toho, co je dobré pro druhé.<verse eid="1CO 10:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1CO 10:25"/>Tedy: co se prodává v obchodech, to jezte klidně a nelamte si hlavu původem jídla. <verse eid="1CO 10:25"/><verse number="26" style="v" sid="1CO 10:26"/>Země i se vším, co je na ní, patří přece Bohu. <verse eid="1CO 10:26"/><verse number="27" style="v" sid="1CO 10:27"/>Také na návštěvách jezte s klidným svědomím všechno, co vám hostitel předloží. <verse eid="1CO 10:27"/><verse number="28-29" style="v" sid="1CO 10:28-29"/>Když vás však někdo upozorní, že to či ono jídlo leželo předtím na pohanském oltáři, nejezte to, abyste se nešetrně nedotkli jeho svědomí.</para>
  <para style="p" vid="1CO 10:28-29">Jakže – moje svoboda má být omezována cizím svědomím? <verse eid="1CO 10:28-29"/><verse number="30" style="v" sid="1CO 10:30"/>Což mě může někdo odsuzovat za to, co vděčně přijímám z Boží ruky?<verse eid="1CO 10:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="1CO 10:31"/>Milí bratři! Všechno, co děláme – ať už jde o jídlo nebo o pití či cokoliv jiného, všechno má sloužit k Boží oslavě. <verse eid="1CO 10:31"/><verse number="32" style="v" sid="1CO 10:32"/>Nebuďte tedy kamenem úrazu ani židům, ani nevěrcům, ani křesťanům. <verse eid="1CO 10:32"/><verse number="33" style="v" sid="1CO 10:33"/>I já se vždycky snažím vyjít každému vstříc a neohlížím se na sebe, nýbrž na dobro těch druhých, aby jich bylo zachráněno co nejvíc.</para>
  <para style="p" vid="1CO 10:33">Tak mě tomu učí Kristus, dělejte to tak i vy.<verse eid="1CO 10:33"/></para>
  <chapter eid="1CO 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="1CO 11"/>
  <para style="s1">Řád při bohoslužbě je nutný</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-16" style="v" sid="1CO 11:1-16"/>Jinak vás musím pochválit, že na mne nezapomínáte a držíte se toho, co jsem vás naučil. Nelíbí se mi však móda, jakou u vás některé ženy začínají pěstovat: když ve veřejných shromážděních vzývají Boha nebo o něm hovoří, nezahalují si hlavu. Vždyť je to stejný projev neúcty, jako když muž si nechá ve společnosti na hlavě pokrývku. Platí-li v důstojnosti pořadí Bůh – Kristus – muž – žena, pak si má žena hlavu zahalovat, jako si ji zahalují andělé před Bohem. Muž to nedělá proto, že má nezakrytě zrcadlit Boží slávu, a žena to má dělat proto, že tím uznává vyšší autoritu muže. Takový je aspoň všeobecný zvyk. Jinak jsou si ovšem obě pohlaví rovna v tom, že jako žena pochází z muže, tak se muž zase rodí z ženy; oba stejně vděčí za svůj život Bohu.<verse eid="1CO 11:1-16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17-21" style="v" sid="1CO 11:17-21"/>Když už jsem v tom napomínání, ještě jedna věc mě rmoutí. Vidím, že vaše shromáždění začínají být spíš ke škodě než k užitku. Slyšel jsem – a něco pravdy na tom zřejmě je, že do vašich shromáždění pronikají různice. Na tom je dobré snad jedině to, že se aspoň jasně odliší zdravé od nezdravého mezi vámi. Výsledkem však je, že se ani nedá společně zasednout ke stolu Páně, protože každý honem spěchá sníst to, co si přinesl, a pak už často nemůže pozřít sousto s těmi, kdo přišli hladoví. <verse eid="1CO 11:17-21"/><verse number="22" style="v" sid="1CO 11:22"/>Copak se nemůžete najíst už doma? Nebo se snad chcete vychloubat svou kuchyní před méně zámožnými bratry a zlehčovat tak Boží církev? Za to tedy ode mne pochvalu nečekejte.<verse eid="1CO 11:22"/></para>
  <para style="s1">Správný přístup k Večeři Páně</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1CO 11:23"/>Učil jsem vás přece, co mi Kristus svěřil: v tu noc, kdy byl zrazen, <verse eid="1CO 11:23"/><verse number="24" style="v" sid="1CO 11:24"/>vzal chléb, poděkoval za něj Bohu, rozlámal ho a řekl: „Toto je moje tělo, které se za vás obětuje. Čiňte to na mou památku.“ <verse eid="1CO 11:24"/><verse number="25" style="v" sid="1CO 11:25"/>Po večeři pak pozvedl kalich se slovy: „Hle, nová smlouva, kterou zpečetím svou krví. Ten kalich vám ji připomene, kdykoliv z něho budete pít.“ <verse eid="1CO 11:25"/><verse number="26" style="v" sid="1CO 11:26"/>Jedením toho chleba a společným pitím z kalicha tedy hlásáte Kristovu smrt až do jeho příchodu.<verse eid="1CO 11:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1CO 11:27"/>To ovšem znamená, že kdo bere ten chléb nebo to víno na lehkou váhu, znevažuje tím Kristovu smrt. <verse eid="1CO 11:27"/><verse number="28-29" style="v" sid="1CO 11:28-29"/>Ať tedy každý nejdřív sám sebe zkoumá, než sáhne po chlebu a kalicha. Jinak na sebe přivolává odsouzení, protože pohrdá Kristovou obětí.<verse eid="1CO 11:28-29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="1CO 11:30"/>Proto je vás tolik nemocných, slabých a umírajících. <verse eid="1CO 11:30"/><verse number="31" style="v" sid="1CO 11:31"/>Nemuselo by to být, kdybychom byli sami na sebe přísnější. <verse eid="1CO 11:31"/><verse number="32" style="v" sid="1CO 11:32"/>Takto nás však musí trestat Pán, aby nás pak nemusel odsoudit s ostatním světem.<verse eid="1CO 11:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="1CO 11:33"/>Proto vás prosím, bratři, abyste při takových setkáních čekali, až se sejdete všichni. <verse eid="1CO 11:33"/><verse number="34" style="v" sid="1CO 11:34"/>Kdo by nemohl vydržet hladem, ať se nají doma a nepřivolává Boží trest. Ostatní zařídím, až přijdu.<verse eid="1CO 11:34"/></para>
  <chapter eid="1CO 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="1CO 12"/>
  <para style="s1">Pavel ukazuje, jak Bůh obohacuje společenství věřících nevšedními duchovními dary</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 12:1"/>Co se týká projevů Božího Ducha, rád bych, abyste v té věci měli jasno. <verse eid="1CO 12:1"/><verse number="2-3" style="v" sid="1CO 12:2-3"/>Sami víte, že modly, které jste nevšedními dary uctívali, byly mrtvé a němé. Teď se však setkáváte s lidmi, kteří o sobě prohlašují, že jejich ústy mluví Bůh. Jak si to můžete ověřit? Spolehlivým vodítkem je vždy toto: kdo pohrdá Kristem, nejedná z pověření Božího Ducha. A naopak: za Pána prohlašuje Krista jen ten, koho k tomu vede Boží Duch.<verse eid="1CO 12:2-3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1CO 12:4"/>Je mnoho rozmanitých obdarování, ale Duch je jenom jeden. <verse eid="1CO 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 12:5"/>Způsoby služby se mohou velice různit, Pán je však stále tentýž. <verse eid="1CO 12:5"/><verse number="6" style="v" sid="1CO 12:6"/>Duch se projevuje rozmanitě případ od případu, ale vždycky v každém z nás jde o dílo téhož Boha. <verse eid="1CO 12:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 12:7"/>Jím obdarovaní jednotlivci mají každý svým způsobem sloužit celé církvi: <verse eid="1CO 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 12:8"/>jednomu Boží Duch dává schopnost moudře mluvit, jinému skvěle formulovat nejhlubší myšlenky. <verse eid="1CO 12:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 12:9"/>Jednomu dává tentýž Duch víru, která působí zázraky, jinému schopnost uzdravovat <verse eid="1CO 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="1CO 12:10"/>a jinému zase schopnost velkých činů. Někdo jeho prostřednictvím dovede tlumočit Boží poselství, jiný rozlišovat, z jakého ducha co pochází. A další je obdařen schopností mluvit jinými jazyky a další zase schopností takovou neznámou řeč vyložit srozumitelně. <verse eid="1CO 12:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 12:11"/>To vše je dílo jednoho a téhož Ducha, který každému jednotlivci přiděluje takové obdarování, jaké uzná za dobré.<verse eid="1CO 12:11"/></para>
  <para style="s1">Věřící tvoří Kristovo tělo</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1CO 12:12"/>Křesťanské společenství se dá přirovnat k lidskému tělu, kde je také mnoho údů a orgánů, které tvoří jediný celek. <verse eid="1CO 12:12"/><verse number="13" style="v" sid="1CO 12:13"/>Tak i každý z nás, ať žid nebo pohan, otrok nebo svobodný občan, byl při křtu začleněn do jednoho společného těla. Způsobil to jeden a týž Duch, kterého nyní společně sdílíme.<verse eid="1CO 12:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1CO 12:14"/>Tělo – to přece není jediný orgán, nýbrž mnoho orgánů. <verse eid="1CO 12:14"/><verse number="15" style="v" sid="1CO 12:15"/>Dejme tomu, že by noha řekla: „Já k tělu nepatřím, protože nejsem ruka.“ Proto však ještě nepřestává patřit k tělu. <verse eid="1CO 12:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 12:16"/>Nebo kdyby řeklo ucho: „Já k tělu nepatřím, když nejsem oko,“ přestává snad proto být částí těla? <verse eid="1CO 12:16"/><verse number="17" style="v" sid="1CO 12:17"/>Kdyby celé tělo bylo okem, jak by mohlo slyšet? A kdyby bylo celé uchem, kde by byl čich? <verse eid="1CO 12:17"/><verse number="18" style="v" sid="1CO 12:18"/>Bůh však určil každému orgánu zvláštní úlohu v těle, jak sám chtěl. <verse eid="1CO 12:18"/><verse number="19" style="v" sid="1CO 12:19"/>Kdyby totiž celek byl jediným orgánem, nebylo by tu žádné tělo. <verse eid="1CO 12:19"/><verse number="20" style="v" sid="1CO 12:20"/>Takto máme mnoho různých orgánů, ale všechny dohromady tvoří jediný organismus. <verse eid="1CO 12:20"/><verse number="21" style="v" sid="1CO 12:21"/>Oko nemůže říci ruce: „Nepotřebuji tě,“ ani hlava noze: „Obejdu se bez tebe.“ <verse eid="1CO 12:21"/><verse number="22" style="v" sid="1CO 12:22"/>Spíš naopak: právě ty zdánlivě podřadné orgány jsou nepostradatelné <verse eid="1CO 12:22"/><verse number="23-25" style="v" sid="1CO 12:23-25"/>a zrovna těm orgánům, za které se stydíme, věnujeme při oblékání zvláštní péči. Bůh zařídil naše tělo tak, aby se „důstojné“ údy staraly o „nedůstojné“, aby za ně nesly odpovědnost a aby tělo jako celek bylo jednotné. <verse eid="1CO 12:23-25"/><verse number="26" style="v" sid="1CO 12:26"/>Když trpí jeden orgán, cítí to i všechny ostatní. Když je jeden z nich obdivován, radují se všechny.<verse eid="1CO 12:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1CO 12:27"/>Vy jste nyní Kristovo tělo a každý z vás je údem či orgánem toho těla. <verse eid="1CO 12:27"/><verse number="28" style="v" sid="1CO 12:28"/>V našem společenství ustanovil Bůh jedny jako své vyslance, druhé jako proroky, třetí jako učitele, dalším dal moc k podivuhodným činům, některým schopnost uzdravovat, jiným sílu sloužit potřebným nebo spravovat církev či mluvit jazyky. <verse eid="1CO 12:28"/><verse number="29" style="v" sid="1CO 12:29"/>Jsme snad všichni apoštoly? Jsou všichni proroky, všichni učiteli? Mají všichni moc činit divy, <verse eid="1CO 12:29"/><verse number="30" style="v" sid="1CO 12:30"/>uzdravovat, mluvit jazyky a vykládat je? On dává organizační schopnosti k vedení církve, ale umění sloužit v maličkostech je také jeho dar.<verse eid="1CO 12:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="1CO 12:31"/>Usilujte o ty dary, které jsou jiným nejprospěšnější.<verse eid="1CO 12:31"/></para>
  <chapter eid="1CO 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="1CO 13"/>
  <para style="s1">V čase i na věčnosti nic nepřevýší lásku</para>
  <para style="q1">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 13:1"/>Kdybych ovládal všechny řeči světa</para>
  <para style="q2" vid="1CO 13:1">a uměl mluvit vznešeně jako sám anděl,</para>
  <para style="q2" vid="1CO 13:1">ale neměl v sobě lásku,</para>
  <para style="q2" vid="1CO 13:1">jsou má slova jen prázdnými zvuky</para>
  <para style="q2" vid="1CO 13:1">jako dunění zvonu nebo řinčení plechu.<verse eid="1CO 13:1"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v" sid="1CO 13:2"/>A kdybych se mohl honosit, že mými ústy mluví Bůh</para>
  <para style="q2" vid="1CO 13:2">a že znám veškerá tajemství,</para>
  <para style="q1" vid="1CO 13:2">a kdybych měl tak velikou víru,</para>
  <para style="q2" vid="1CO 13:2">že bych dokázal přenášet hory</para>
  <para style="q1" vid="1CO 13:2">– jestliže nemám lásku, nejsem nic.<verse eid="1CO 13:2"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" sid="1CO 13:3"/>A kdybych rozdal všechen svůj majetek</para>
  <para style="q2" vid="1CO 13:3">a nechal se třeba i upálit,</para>
  <para style="q2" vid="1CO 13:3">a přitom bych to dělal bez lásky,</para>
  <para style="q2" vid="1CO 13:3">není to k ničemu.<verse eid="1CO 13:3"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" sid="1CO 13:4"/>Láska je shovívavá, laskavá, nezná závist.</para>
  <para style="q2" vid="1CO 13:4">Není chlubivá a domýšlivá,<verse eid="1CO 13:4"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="5" style="v" sid="1CO 13:5"/>nejedná nečestně,</para>
  <para style="q2" vid="1CO 13:5">nehledá svůj prospěch,</para>
  <para style="q2" vid="1CO 13:5">nerozčiluje se pro nepochopení</para>
  <para style="q2" vid="1CO 13:5">ani nevzpomíná na křivdy,<verse eid="1CO 13:5"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="6" style="v" sid="1CO 13:6"/>není škodolibá, ale má zálibu v pravdě.</para>
  <para style="q2" vid="1CO 13:6">Se vším se dokáže vyrovnat;<verse eid="1CO 13:6"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="7" style="v" sid="1CO 13:7"/>její víra, naděje a vytrvalost jsou nevyčerpatelné.<verse eid="1CO 13:7"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="8" style="v" sid="1CO 13:8"/>Láska nemá konce.</para>
  <para style="q1" vid="1CO 13:8">Proroctví umlknou, jazyky domluví, vědění se rozplyne;<verse eid="1CO 13:8"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="9" style="v" sid="1CO 13:9"/>vždyť všechno naše poznání je kusé</para>
  <para style="q2" vid="1CO 13:9">a všechna vnuknutí omezená;<verse eid="1CO 13:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="1CO 13:10"/>až jejich místo zaujme úplnost a dokonalost,</para>
  <para style="q2" vid="1CO 13:10">všechno kusé a omezené bude překonáno.<verse eid="1CO 13:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="1CO 13:11"/>Dokud jsem byl dítě,</para>
  <para style="q2" vid="1CO 13:11">byl dětský můj rozhled i způsob myšlení.</para>
  <para style="q1" vid="1CO 13:11">Z dětských bot jsem však vyrostl</para>
  <para style="q2" vid="1CO 13:11">a spolu s nimi jsem odložil i dětské představy.<verse eid="1CO 13:11"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="1CO 13:12"/>V tomto životě můžeme vidět jenom cosi</para>
  <para style="q2" vid="1CO 13:12">jako zamžený obraz v zrcadle,</para>
  <para style="q2" vid="1CO 13:12">ale pak staneme Bohu tváří v tvář.</para>
  <para style="q1" vid="1CO 13:12">Zatím ho známe jen z nepatrné části;</para>
  <para style="q2" vid="1CO 13:12">pak ho budeme znát tak úplně,</para>
  <para style="q2" vid="1CO 13:12">jak on už nyní zná nás.<verse eid="1CO 13:12"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" sid="1CO 13:13"/>Tři věci jsou silnější než smrt:</para>
  <para style="q2" vid="1CO 13:13">víra, naděje a láska.</para>
  <para style="q1" vid="1CO 13:13">A největší z nich je láska.<verse eid="1CO 13:13"/></para>
  <chapter eid="1CO 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="1CO 14"/>
  <para style="s1">Pavlovo učení o darech proroctví a jazyků</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 14:1"/>Ať je tedy u vás láska na prvním místě. O duchovní dary také usilujte, ale především o schopnost tlumočit Boží slovo. <verse eid="1CO 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 14:2"/>Když někdo mluví neznámým jazykem, mluví sice k Bohu, ale lidé z toho nic nemají, protože mu nerozumějí. <verse eid="1CO 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 14:3"/>Jestliže však někdo promluví prorocky, posluchači to pochopí a taková slova jim pomáhají, povzbuzují je a podněcují. <verse eid="1CO 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 14:4"/>Neznámý jazyk má význam jen pro toho, kdo jím mluví, kdežto srozumitelné poselství buduje křesťanské společenství. <verse eid="1CO 14:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 14:5"/>Ne že bych vám nepřál, abyste třeba všichni mluvili cizími jazyky, ale přednost dávám tomu, abyste Boží slovo přinášeli srozumitelně. Vždyť církev má užitek jenom z toho, čemu může každý rozumět. <verse eid="1CO 14:5"/><verse number="6" style="v" sid="1CO 14:6"/>Řekněte sami: k čemu by vám bylo, kdybych mluvil jazyky pro vás nesrozumitelnými a nevyložil současně, v čem je poučení, co má smysl vzdělávací a co prorocký?<verse eid="1CO 14:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1CO 14:7"/>Podívejte se na hudební nástroj – třeba harfu nebo varhany. Kdyby se rozezvučely všemi tóny najednou, kdo by v tom poznal nějakou melodii? <verse eid="1CO 14:7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 14:8"/>Anebo polnice: když zatroubí nezřetelně, kdo rozezná signál k boji? <verse eid="1CO 14:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 14:9"/>Stejně tak vaše řeč: není-li srozumitelná, nikomu nic nedá. Mluvíte do větru.<verse eid="1CO 14:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1CO 14:10"/>Na světě se mluví stovkami různých jazyků a kdo je zná, krásně se jimi dorozumí. <verse eid="1CO 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 14:11"/>Když ale na mne mluví někdo slovy, jejichž význam neznám, zůstaneme si navzájem cizinci. <verse eid="1CO 14:11"/><verse number="12" style="v" sid="1CO 14:12"/>Vím, že usilujete o duchovní obdarování. Snažte se tedy vyniknout hlavně v tom, co pomáhá budovat církev.<verse eid="1CO 14:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1CO 14:13"/>Proto radím tomu, kdo mluví neznámým jazykem: modli se, abys uměl vyložit, co říkáš. <verse eid="1CO 14:13"/><verse number="14" style="v" sid="1CO 14:14"/>Když totiž někdo hovoří takovým jazykem, modlí se sice jeho duch, ale bez účasti rozumu. <verse eid="1CO 14:14"/><verse number="15" style="v" sid="1CO 14:15"/>Co s tím? I já se chci modlit vroucně, ale tak, abych se zároveň modlil rozumem. A když zpívám k Boží oslavě, chci ho chválit i svým rozumem. <verse eid="1CO 14:15"/><verse number="16-17" style="v" sid="1CO 14:16-17"/>Jak by mohl obyčejný posluchač připojit svůj souhlas k modlitbě, kdyby nerozuměl jejím slovům? I kdyby byla sebeupřímnější, nic z ní nemá. <verse eid="1CO 14:16-17"/><verse number="18" style="v" sid="1CO 14:18"/>Jsem vděčný Bohu, že mne tímto darem obdaroval víc, než kohokoliv z vás. <verse eid="1CO 14:18"/><verse number="19" style="v" sid="1CO 14:19"/>Přesto ve shromáždění povím raději pět srozumitelných vět než tisíce slov nesrozumitelných.<verse eid="1CO 14:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1CO 14:20"/>Bratři, nebuďte dětinští. Zlo ať je vám cizí jako nemluvňatům, ale jinak myslete jako dospělí lidé. <verse eid="1CO 14:20"/><verse number="21" style="v" sid="1CO 14:21"/>Ve starozákonním proroctví říká Bůh:</para>
  <para style="q1" vid="1CO 14:21">„Pošlu k nim cizince,</para>
  <para style="q2" vid="1CO 14:21">aby k nim promluvili cizím jazykem,</para>
  <para style="q1" vid="1CO 14:21">ale ani těm nebudou naslouchat.“<verse eid="1CO 14:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1CO 14:22"/>Ten nesrozumitelný jazyk tedy sotva někoho přivede k víře; a kdo již křesťanem je, potřebuje taky slyšet spíš jasné Boží pravdy. <verse eid="1CO 14:22"/><verse number="23" style="v" sid="1CO 14:23"/>Představte si, že se sejdete, každý z vás bude mluvit jiným jazykem a teď mezi vás přijde nezasvěcený nebo nevěřící člověk. Neřekne si, že vám nejspíš přeskočilo? <verse eid="1CO 14:23"/><verse number="24" style="v" sid="1CO 14:24"/>Když ale všichni budete tlumočit Boží pravdu jasnou řečí, pak to, co nahodilý host uslyší, zasáhne jeho svědomí. <verse eid="1CO 14:24"/><verse number="25" style="v" sid="1CO 14:25"/>Bude usvědčován a jeho nejtajnější myšlenky budou odkrývány, takže padne na kolena a vyzná: Mezi vámi je určitě Bůh!<verse eid="1CO 14:25"/></para>
  <para style="s1">Řád a kázeň ve shromáždění jsou znakem věřících v Krista</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1CO 14:26"/>Jaký závěr z toho udělat? Když se sejdete, jeden poslouží zpěvem, jiný poučením, další poselstvím od Boha a další zase jeho výkladem. Pro všechny tu platí jediné pravidlo: aby to, co dělají, bylo k prospěchu celé obci věřících.<verse eid="1CO 14:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1CO 14:27"/>Pokud jde o mluvení cizím jazykem, ať tedy mluví nejvýše dva nebo tři, ale pěkně jeden po druhém a zároveň ať to někdo překládá. <verse eid="1CO 14:27"/><verse number="28" style="v" sid="1CO 14:28"/>Když se nenajde nikdo, kdo by byl schopen to učinit, ať toho mluvící raději nechá nebo mluví s Bohem potichu, sám pro sebe.<verse eid="1CO 14:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1CO 14:29"/>Také ti, kterým se dostálo zvláštního Božího poselství, ať hovoří jen dva nebo tři, ostatní ať o něm uvažují. <verse eid="1CO 14:29"/><verse number="30-31" style="v" sid="1CO 14:30-31"/>Jestliže Bůh odhalí něco dalšímu z přítomných, zatímco předchozí ještě mluví, má mu být postoupeno slovo. Tak se dostane na všechny, kdo mají co říci pro pomoc a povzbuzení ostatním. <verse eid="1CO 14:30-31"/><verse number="32" style="v" sid="1CO 14:32"/>Pamatujte, že kdo mluví z Božího pověření, umí se také odmlčet a čekat, až na něj zase přijde řada. <verse eid="1CO 14:32"/><verse number="33" style="v" sid="1CO 14:33"/>Bůh si nelibuje ve zmatku a hluku, ale v řádu a pokoji.<verse eid="1CO 14:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="1CO 14:34"/>Zatím jsem se nikde nesetkal s tím, aby ženy zasahovaly do průběhu křesťanských shromáždění. Ať to tedy nedělají ani u vás. <verse eid="1CO 14:34"/><verse number="35" style="v" sid="1CO 14:35"/>Pro ně je vhodnější přijímat usnesení mužů než s nimi diskutovat; konečně jim to ukládá i zákon. <verse eid="1CO 14:35"/><verse number="36" style="v" sid="1CO 14:36"/>Jestli se jim něco nezdá, ať si to nechají doma vyložit od manžela a nedohadují se na veřejnosti. Někomu se to jistě nebude líbit, ale nemyslete si, že právě vy v Korintu rozumíte všemu nejlíp. Nejste první ani jediní, kdo přijali Krista za svého pána. <verse eid="1CO 14:36"/><verse number="37" style="v" sid="1CO 14:37"/>A jestli někdo tam u vás tvrdí, že má zvláštní nadání slyšet Boží hlas a jiné schopnosti z Božího Ducha, měl by tím spíš pochopit, že to, co vám říkám, pochází od Boha. <verse eid="1CO 14:37"/><verse number="38" style="v" sid="1CO 14:38"/>Kdo to odmítá uznat, ten sám nemá nárok na uznání.<verse eid="1CO 14:38"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="1CO 14:39"/>Tak tedy, milí bratři, proste Boha o to, abyste mohli hlásat jeho pravdy. Nebraňte mluvit cizími jazyky, <verse eid="1CO 14:39"/><verse number="40" style="v" sid="1CO 14:40"/>ale všechno ať má svůj pořádek a kázeň.<verse eid="1CO 14:40"/></para>
  <chapter eid="1CO 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="1CO 15"/>
  <para style="s1">Základ evangelia: Kristus zemřel, ale vstal z mrtvých</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 15:1"/>Rád bych vám, bratři, připomněl, že i dnes hlásám totéž radostné poselství jako na začátku, jak jste je i vy přijali a na něm založili svou víru. <verse eid="1CO 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 15:2"/>V něm je vaše záchrana, pokud se ho pevně držíte v té podobě, jak jsem vám je předal. Stojí-li vaše víra na něčem jiném, není víc než pouhou iluzí. <verse eid="1CO 15:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 15:3"/>Učil jsem vás tomu, k čemu jsem byl sám přiveden: že Kristus zemřel za naše viny, <verse eid="1CO 15:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 15:4"/>byl pohřben, ale třetí den vstal z mrtvých, jak to vše Bůh už dávno předtím nechal zapsat do starých Písem. <verse eid="1CO 15:4"/><verse number="5" style="v" sid="1CO 15:5"/>Pak se ukázal Petrovi, potom všem zbývajícím dvanácti. <verse eid="1CO 15:5"/><verse number="6" style="v" sid="1CO 15:6"/>Později ho vidělo přes pět set svědků společně; někteří z nich už nežijí, ale většina dosud ano. <verse eid="1CO 15:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 15:7"/>Pak ho uviděl Jakub a ostatní apoštolové <verse eid="1CO 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="1CO 15:8"/>a docela nakonec se ukázal i mně, ač jsem toho nejméně hoden. <verse eid="1CO 15:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 15:9"/>Vždyť mezi všemi apoštoly jsem já ten poslední, a to je pro mne ještě přílišná čest po tom, jak jsem pronásledoval církev. <verse eid="1CO 15:9"/><verse number="10" style="v" sid="1CO 15:10"/>Bůh se však nade mnou slitoval a jen z jeho milosti jsem to, co jsem. A nebylo to nadarmo: vykonal jsem mnohem víc práce než všichni ostatní. Ale co to říkám – ne já, nýbrž Bůh, jehož jsem byl nástrojem. <verse eid="1CO 15:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 15:11"/>Ostatně ať už jsem to já nebo někdo jiný, všichni hlásáme totéž poselství, které jste již přijali i vy.<verse eid="1CO 15:11"/></para>
  <para style="s1">Jistota Kristova zmrtvýchvstání dává smysl naší víře</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1CO 15:12"/>Jestliže však věříte, že Kristus vstal z mrtvých, jak potom mohou někteří z vás tvrdit, že mrtví už nikdy neožijí? <verse eid="1CO 15:12"/><verse number="13" style="v" sid="1CO 15:13"/>Kdyby měli pravdu, pak by i Kristus musel dosud ležet v hrobě. <verse eid="1CO 15:13"/><verse number="14" style="v" sid="1CO 15:14"/>A jestli Kristus zůstal v hrobě, všechno naše mluvení o něm a veškerá vaše důvěra v Boha jsou naprosto zbytečné, bezvýznamné a nesmyslné <verse eid="1CO 15:14"/><verse number="15" style="v" sid="1CO 15:15"/>a všichni my, apoštolové, jsme lháři a podvodníci, když o Kristu prohlašujeme, že vstal z mrtvých. <verse eid="1CO 15:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 15:16"/>Nevěříte-li v možnost vzkříšení, popíráte i zmrtvýchvstání Kristovo. <verse eid="1CO 15:16"/><verse number="17-18" style="v" sid="1CO 15:17-18"/>A jestliže Kristus nevstal z mrtvých, jakou máte naději? Vaše viny zůstaly neodčiněny, stejně jako viny těch, kteří zemřeli před vámi. <verse eid="1CO 15:17-18"/><verse number="19" style="v" sid="1CO 15:19"/>Jestliže jsme na Krista vsadili jen pro časný život, neužijeme ani tolik co ateisté. A pak jsme tedy nejubožejší ze všech lidí!<verse eid="1CO 15:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1CO 15:20"/>Skutečnost je však taková, že Kristus opravdu vstal, a to je nám zárukou, že ještě další budou po něm následovat. <verse eid="1CO 15:20"/><verse number="21-22" style="v" sid="1CO 15:21-22"/>Na počátku dějin člověk svou neposlušností způsobil, že se lidstvo dostalo pod vládu smrti. Kristus, prototyp nového člověka, tuto vládu smrti zase zlomil. My jsme od svých předků zdědili smrt jako nevyhnutelný úděl; kdo však přijme za svůj Kristův život, bude sdílet jeho úděl i ve vzkříšení z mrtvých. <verse eid="1CO 15:21-22"/><verse number="23" style="v" sid="1CO 15:23"/>Všechno má svůj pořádek: nejdříve vstal Kristus, při jeho druhém příchodu pak přijdou na řadu ti, kteří k němu patří. <verse eid="1CO 15:23"/><verse number="24-26" style="v" sid="1CO 15:24-26"/>Kristův boj o vítězství nad silami zla a smrti zatím stále ještě pokračuje; smrt sice už prohrála, ale ještě není docela zničena. Až Kristus zlomí moc všech svých nepřátel a své království odevzdá Bohu Otci, dějiny se uzavřou. <verse eid="1CO 15:24-26"/><verse number="27" style="v" sid="1CO 15:27"/>Bůh totiž svěřil Kristu veškerou moc nad celým vesmírem – samozřejmě s výjimkou sebe sama. <verse eid="1CO 15:27"/><verse number="28" style="v" sid="1CO 15:28"/>Až tedy Kristus zvítězí nad posledním odpůrcem, tehdy přijde ke svému Otci a složí mu všechnu svou moc k nohám, takže nakonec bude svrchovaným vládcem zase sám Bůh.<verse eid="1CO 15:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1CO 15:29"/>Ale ještě zpět ke vzkříšení: Jak zdůvodníte, že někteří z vás v Korintu podstupují zkoušky a utrpení pro svoji víru? Jaký to má smysl, jestliže nebude vzkříšení z mrtvých?<verse eid="1CO 15:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="1CO 15:30"/>A proč my stále riskujeme svůj život a denně se díváme smrti v tvář? <verse eid="1CO 15:30"/><verse number="31" style="v" sid="1CO 15:31"/>Ujišťuji vás při všem, co pro mne znamenáte, že skutečně hledím každý den smrti do tváře. <verse eid="1CO 15:31"/><verse number="32" style="v" sid="1CO 15:32"/>K čemu by byl i můj boj na život a na smrt tenkrát v Efezu? Kdyby po smrti nebylo už s čím počítat, mohl bych si to všechno ušetřit a řídit se raději příslovím</para>
  <para style="q1" vid="1CO 15:32">„dnes užívej života,</para>
  <para style="q2" vid="1CO 15:32">zítra můžeš být po smrti“.<verse eid="1CO 15:32"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" sid="1CO 15:33"/>Takovými názory se však nedejte zmást. Špatná myšlenka je matkou zlého činu. <verse eid="1CO 15:33"/><verse number="34" style="v" sid="1CO 15:34"/>Uvažujte tedy střízlivě a nezahrávejte si se zlem. Vždyť je to ostuda – někteří z vás se pokládají za křesťany, a přitom nemají ani ponětí o základních věcech víry.<verse eid="1CO 15:34"/></para>
  <para style="s1">Žijeme v naději na vzkříšení</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="1CO 15:35"/>Někdo by se ovšem mohl zeptat: „Jak budou ale vzkříšeni ti mrtví? Jaké pak budou mít tělo?“ <verse eid="1CO 15:35"/><verse number="36" style="v" sid="1CO 15:36"/>Dětinská otázka! Odpověď roste na tvé vlastní zahrádce. Když semeno zapadne do země, vzejde z něho nová rostlinka – ono samo však tím „zemře“, zanikne. <verse eid="1CO 15:36"/><verse number="37" style="v" sid="1CO 15:37"/>Co ze semene vyklíčí, ani zdaleka se mu nepodobá: zasel jsi suché zrnko pšenice nebo něčeho jiného, <verse eid="1CO 15:37"/><verse number="38" style="v" sid="1CO 15:38"/>ale životu skrytému v tom semeni dá Bůh novou, nádhernou podobu, nový tvar, jaký sám určil. Z jednoho semene vyroste to, z jiného ono. <verse eid="1CO 15:38"/><verse number="39" style="v" sid="1CO 15:39"/>A zrovna tak, jako jsou různé druhy semen a rostlin, liší se navzájem těla živočichů: člověk, zvíře, ryba, pták – co druh, to jiné tělo. <verse eid="1CO 15:39"/><verse number="40" style="v" sid="1CO 15:40"/>A od pozemských bytostí a tvarů liší se zase nebeská tělesa na obloze krásou docela jiného druhu – a dokonce i mezi nimi vidíme rozmanitost: <verse eid="1CO 15:40"/><verse number="41" style="v" sid="1CO 15:41"/>jinak svítí slunce, jinak měsíc a jinak zase hvězdy, a z nich každá má svůj osobitý třpyt.<verse eid="1CO 15:41"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="1CO 15:42"/>Tak nějak si můžeme představovat i vzkříšení z mrtvých. Tělo, které obdržíme při vzkříšení, bude jiné než to naše dosavadní; toto zemře, tamto bude žít věčně. <verse eid="1CO 15:42"/><verse number="43" style="v" sid="1CO 15:43"/>To, které se pohřbívá, podléhá rozkladu a budí odpor. To, které vstane, bude se skvít nadzemskou slávou. <verse eid="1CO 15:43"/><verse number="44" style="v" sid="1CO 15:44"/>To nynější je slabé, to budoucí bude plné sil. Z umírajícího těla odchází život biologický, přírodní, vzkříšené tělo bude oživeno Duchem Božím. Jako biologický život musí mít svou hmotnou schránku, tak i život duchovní obdrží své tělesné sídlo. <verse eid="1CO 15:44"/><verse number="45" style="v" sid="1CO 15:45"/>Mojžíš nás učí, že Adam, první člověk, se stal živou bytostí; Kristus je však víc než to – je duchem života.<verse eid="1CO 15:45"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="1CO 15:46"/>Nejdříve máme tedy lidské, živočišné tělo, teprve později nám Bůh dá nové, „duchovní“ tělo. <verse eid="1CO 15:46"/><verse number="47-49" style="v" sid="1CO 15:47-49"/>Adam byl stvořen pouze z pozemského materiálu, zato Kristus přišel z říše, která převyšuje vše hmotné. Pozemský člověk je téhož druhu, jako byl Adam, vzkříšený bude bytostí podobnou Kristovi.<verse eid="1CO 15:47-49"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" sid="1CO 15:50"/>Zdůrazňuji vám, milí bratři: naše pozemské tělo z masa a kostí není způsobilé pro Boží říši, protože naše kvality nejsou ani zdaleka takové, aby si zasloužily nesmrtelnost. <verse eid="1CO 15:50"/><verse number="51" style="v" sid="1CO 15:51"/>Prozradím vám jedno nádherné tajemství: zemřeme jen někteří, ale všichni obdržíme nové tělo. <verse eid="1CO 15:51"/><verse number="52" style="v" sid="1CO 15:52"/>Až z nebe zazní signál posledního soudu, v jediném okamžiku se naše tělo promění. <verse eid="1CO 15:52"/><verse number="53" style="v" sid="1CO 15:53"/>Zesnulí křesťané vstanou v novém, nesmrtelném těle a my ostatní, pokud budeme ještě naživu, všichni najednou dostaneme zrovna takové tělo, skvělé a nezničitelné. <verse eid="1CO 15:53"/><verse number="54" style="v" sid="1CO 15:54"/>Tak se konečně stane skutečností dávné prorokovo vidění:</para>
  <para style="q1" vid="1CO 15:54">Vítězství je dovršeno,</para>
  <para style="q2" vid="1CO 15:54">smrt slavně navždy zničena!<verse eid="1CO 15:54"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="55" style="v" sid="1CO 15:55"/>Kam ses poděla, ó smrti,</para>
  <para style="q2" vid="1CO 15:55">a kam zmizel tvůj náhončí?<verse eid="1CO 15:55"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="56" style="v" sid="1CO 15:56"/>Náhončím smrti je míněn hřích – a ten má svou sílu ze zákona. <verse eid="1CO 15:56"/><verse number="57" style="v" sid="1CO 15:57"/>Bůh nám však prostřednictvím Ježíše Krista umožnil nad obojím zvítězit a za to mu nikdy nemůžeme být dost vděčni.<verse eid="1CO 15:57"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="58" style="v" sid="1CO 15:58"/>Vítězství je naše, bratři, zůstaňte pevní a nenechte se zviklat v usilovné spolupráci na Božím díle. Můžete si být jisti, že nic z toho, co jste vykonali pro Pána, se vaší smrtí neztratí.<verse eid="1CO 15:58"/></para>
  <chapter eid="1CO 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="1CO 16"/>
  <para style="s1">Dary při sbírkách jsou dokladem bratrských vztahů</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1CO 16:1"/>Teď ještě několik slov ke sbírce pro jeruzalémské křesťany. Doporučili vám stejný postup, jaký jsem zavedl v Galacii. <verse eid="1CO 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="1CO 16:2"/>Vždycky v neděli si doma dejte stranou ze svého týdenního příjmu tolik, kolik můžete postrádat. Nečekejte s tím až na můj příchod, po částkách se šetří lépe než najednou. <verse eid="1CO 16:2"/><verse number="3" style="v" sid="1CO 16:3"/>Až pak přijdu, napíšu k vašemu daru průvodní dopis a spolehliví poslové, které sami určíte, vezmou peníze s listem do Jeruzaléma. <verse eid="1CO 16:3"/><verse number="4" style="v" sid="1CO 16:4"/>Bude-li třeba, připojím se k nim i já.<verse eid="1CO 16:4"/></para>
  <para style="s1">Pavlovy závěrečné rady</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="1CO 16:5"/>Mám v úmyslu cestovat k vám přes Makedonii, kde bych se krátce zastavil v některých křesťanských obcích. <verse eid="1CO 16:5"/><verse number="6" style="v" sid="1CO 16:6"/>U vás bych se rád zdržel trochu déle, možná přes celou zimu, než se zase vypravím dál. <verse eid="1CO 16:6"/><verse number="7" style="v" sid="1CO 16:7"/>Korintem jen tak projít a s vámi se jen tak letmo uvidět, zdálo se mi příliš málo, a tak doufám, že mi Pán dovolí trochu déle mezi vámi pobýt.<verse eid="1CO 16:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1CO 16:8"/>Tady v Efezu zůstanu pravděpodobně až do Letnic, <verse eid="1CO 16:8"/><verse number="9" style="v" sid="1CO 16:9"/>otevírají se zde slibné možnosti dalšího působení – i když o nepřátele taky ovšem není nouze.<verse eid="1CO 16:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1CO 16:10"/>Až k vám přijde Timoteus, ať se u vás cítí jako mezi svými, vždyť pracuje pro Pána stejně jako já. <verse eid="1CO 16:10"/><verse number="11" style="v" sid="1CO 16:11"/>Je sice ještě mladý, to je pravda, ale proto si nezaslouží nějaké přezírání. Přijměte ho dobře a pomozte mu s přípravou na zpáteční cestu, budu ho čekat a těšit se i na všechny, kteří přijdou s ním.<verse eid="1CO 16:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1CO 16:12"/>Apolla jsem dlouho přemlouval a prosil, aby se k vám vydal spolu s ostatními, ale tentokrát cítil svou povinnost jinde. Vydá se k vám hned, jakmile bude zase volný.<verse eid="1CO 16:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="1CO 16:13"/>Buďte připraveni na všechno, stůjte věrně při svém Pánu, jednejte jako muži, buďte silní. <verse eid="1CO 16:13"/><verse number="14" style="v" sid="1CO 16:14"/>Z každého vašeho činu ať vyzařuje láska!<verse eid="1CO 16:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1CO 16:15"/>Mám k vám jednu prosbu. Pamatujete se jistě, že Štefan a jeho rodina byli první v Řecku, kdo se stali křesťany a svůj život zasvětili spolubratřím. <verse eid="1CO 16:15"/><verse number="16" style="v" sid="1CO 16:16"/>Mějte tedy pro ně uznání stejně jako pro všechny, kdo svůj čas a síly věnovali naší společné práci. <verse eid="1CO 16:16"/><verse number="17" style="v" sid="1CO 16:17"/>Jsem velmi rád, že Štefan, Fortunát a Achaikos přišli, aby mi svou přítomností vynahradili naše odloučení. <verse eid="1CO 16:17"/><verse number="18" style="v" sid="1CO 16:18"/>Moc mě tím povzbudili, jako jistě i vás. Takových lidí je třeba si vážit.<verse eid="1CO 16:18"/></para>
  <para style="s1">Závěrečné pozdravy</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1CO 16:19"/>Asijské křesťanské obce vás všechny srdečně pozdravují. Pozdrav vám vzkazují také Akvila s Priscilou a všichni, kdo se u nich scházívají. <verse eid="1CO 16:19"/><verse number="20" style="v" sid="1CO 16:20"/>Od všech zde mám vyřídit upřímné pozdravy. Obejměte se navzájem v křesťanské lásce.<verse eid="1CO 16:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="1CO 16:21"/>Na konec připojuji vlastnoručně i svůj pozdrav. <verse eid="1CO 16:21"/><verse number="22" style="v" sid="1CO 16:22"/>Náš Pán se vrátí brzy! Kdo jím pohrdá, toho stihne trest.<verse eid="1CO 16:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23-24" style="v" sid="1CO 16:23-24"/>Modlím se, aby vás i nadále provázela milost Ježíše Krista.</para>
  <para style="p" vid="1CO 16:23-24">V jeho lásce, která nás spojuje.</para>
  <para style="cls" vid="1CO 16:23-24">Váš Pavel<verse eid="1CO 16:23-24"/></para>
  <chapter eid="1CO 16"/>
</usx>
