<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="2JN" style="id">- Slovo na cestu (Czech Living Bible NT) - 1418</book>
  <para style="rem">Copyright © 1988, 2000, 2012 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">2. Janův</para>
  <para style="toc1">Druhý list Janův</para>
  <para style="toc2">2. Janův</para>
  <para style="toc3">2J</para>
  <para style="mt2">Druhý list</para>
  <para style="mt1">Janův</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="2JN 1"/>
  <para style="s1">Varování před falešnými učiteli</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v" sid="2JN 1:1-2"/>Jan Boží církvi u vás a všem jejím členům. Miluji vás spolu se všemi, kdo poznali pravdu, která žije v našich srdcích a zůstane tu věčně. <verse eid="2JN 1:1-2"/><verse number="3" style="v" sid="2JN 1:3"/>A nejen pravda, ale i láska, slitování a pokoj od Boha Otce i od Ježíše, jeho Syna.<verse eid="2JN 1:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4-6" style="v" sid="2JN 1:4-6"/>Mám radost, že někteří z vás žijí opravdu podle Božích přikázání. Nebude to nic nového, ale připomenu jen to, co víte už dávno: Milujme jedni druhé, jak nás tomu učil Ježíš Kristus.<verse eid="2JN 1:4-6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2JN 1:7"/>Láska a poslušnost jsou naše jediná ochrana před svůdci, kterých je dnes všude plno. Kdo popírá, že Ježíš Kristus je Boží Syn, který se stal člověkem, vás zavádí a je Kristův nepřítel. <verse eid="2JN 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="2JN 1:8"/>Mějte se na pozoru, aby nepřišlo nazmar, co jsme společně vybojovali, a abyste nakonec o všechno nepřišli. <verse eid="2JN 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="2JN 1:9"/>Kdo nemá dost na Kristově učení a pouští se do spekulací, vzdaluje se od Boha. Kdo se Kristova učení drží, má blízko k Bohu Otci i Synu. <verse eid="2JN 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="2JN 1:10"/>Přijde-li někdo s jiným učením, zavřete před ním dveře a nedávejte mu příležitost. <verse eid="2JN 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="2JN 1:11"/>Kdo mu ji dává, stává se spoluviníkem.<verse eid="2JN 1:11"/></para>
  <para style="s1">Janova závěrečná slova</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2JN 1:12"/>Mám ještě mnohé na srdci, ale nechci to svěřit papíru. Doufám, že se k vám dostanu a osobně si pohovoříme a potěšíme se navzájem.<verse eid="2JN 1:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2JN 1:13"/>Všichni zdejší křesťané vás pozdravují.<verse eid="2JN 1:13"/></para>
  <chapter eid="2JN 1"/>
</usx>
