<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="2TI" style="id">- Slovo na cestu (Czech Living Bible NT) - 1418</book>
  <para style="rem">Copyright © 1988, 2000, 2012 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">2. Timotejovi</para>
  <para style="toc1">Druhý list Timotejovi</para>
  <para style="toc2">2. Timotejovi</para>
  <para style="toc3">2Tm</para>
  <para style="mt2">Druhý list</para>
  <para style="mt1">Timotejovi</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="2TI 1"/>
  <para style="s1">Vzpomínky na přátelství povzbuzují</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v" sid="2TI 1:1-2"/>Timoteji, můj drahý synu, přeji ti Boží pokoj, milost a slitování! Jsem za tebe tolik vděčný Bohu; <verse eid="2TI 1:1-2"/><verse number="3" style="v" sid="2TI 1:3"/>myslím na tebe každý den a nejednu noc jsem vyplnil prosbami, aby ti Bůh bohatě žehnal. <verse eid="2TI 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="2TI 1:4"/>Když si vzpomenu, jak jsi při našem rozloučení plakal, nejraději bych se hned rozběhl za tebou – tak rád bych tě ještě jednou uviděl.<verse eid="2TI 1:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2TI 1:5"/>Vzpomínám na tvou upřímnou víru, jakou jsem poznal už u tvé babičky a maminky. Jistě si pamatuješ, jak jsem na tebe vkládal ruce, když jsem ti svěřoval službu v církvi. <verse eid="2TI 1:5"/><verse number="6-8" style="v" sid="2TI 1:6-8"/>Bůh ti dal všechny dary a schopnosti, které potřebuješ. A tak když budeš toto božské obdarování rozvíjet a podporovat, nepřijde ti nikdy zatěžko hovořit o Kristu s lidmi, ani ti nebude trapné přiznat se k přátelství se mnou, i když jsem kvůli Kristu v okovech. Naopak – dostaneš dost odvahy a síly snášet pro něho třeba i stejné utrpení.<verse eid="2TI 1:6-8"/></para>
  <para style="s1">Příkladný život je víc než pouhá slova</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2TI 1:9"/>To on nás zachránil a vyvolil pro zvláštní úlohu. Nesvěřil nám ji proto, že bychom se o to sami zasloužili, ale protože se tak už dávno sám rozhodl. Již před stvořením světa nám daroval svou milost <verse eid="2TI 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="2TI 1:10"/>a ta se viditelně projevila, když Kristus přišel, aby zlomil moc smrti a ukázal nám, jak důvěrou v něho můžeme dospět k věčnému životu. <verse eid="2TI 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="2TI 1:11"/>A mne si Bůh zvolil za svého vyslance, abych tyto věci hlásal a učil. <verse eid="2TI 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="2TI 1:12"/>Kvůli tomu jsem teď právě za mřížemi, ale nijak se za to nestydím, protože znám toho, komu jsem uvěřil. Jsem si jist, že vše, co mi svěřil, s jeho pomocí bezpečně zachovám až do jeho příchodu.<verse eid="2TI 1:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2TI 1:13"/>Drž se tedy vždycky toho, co jsi ode mne slyšel. Měj to za pravidlo a příklad, jak máš sám mluvit, a s láskou důvěřuj Kristu Ježíši. <verse eid="2TI 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="2TI 1:14"/>S pomocí jeho Ducha, který v nás bydlí, opatruj jako oko v hlavě duchovní jmění, které ti Bůh daroval.<verse eid="2TI 1:14"/></para>
  <para style="s1">Pravé přátelství je oporou v těžkostech</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2TI 1:15"/>Jak už asi víš, všichni křesťané, kteří sem přišli se mnou z Asie, mě teď opustili. Odešel i Fygellos a Hermogenes. <verse eid="2TI 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="2TI 1:16"/>Jen Oneziforus mě sem chodil často navštěvovat a mě vždycky tak povzbudilo a zahřálo u srdce, že se za mne jako vězně nestyděl. Bůh žehnej celé jeho rodině! <verse eid="2TI 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="2TI 1:17"/>Když přišel do Říma, pátral po mně tak dlouho, až mne našel. <verse eid="2TI 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="2TI 1:18"/>Ať mu to Pán bohatě odplatí po svém příchodu. A co pro mne znamenala jeho pomoc v Efezu, to víš nejlíp sám.<verse eid="2TI 1:18"/></para>
  <chapter eid="2TI 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="2TI 2"/>
  <para style="s1">Boží věc vyžaduje plné odevzdání</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2TI 2:1"/>Tvou silou, můj synu, ať je Kristova moc. <verse eid="2TI 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="2TI 2:2"/>Co jsi se naučil ode mne, předávej spolehlivým a schopným lidem, kteří budou šířit pravdu dál. <verse eid="2TI 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="2TI 2:3"/>Jako řádný bojovník Ježíše Krista ochotně snášej nepohodlí a útrapy. <verse eid="2TI 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="2TI 2:4"/>Kdo stojí v boji, nemá čas na soukromé záležitosti, nechce-li upadnout v nelibost u velitele. <verse eid="2TI 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="2TI 2:5"/>I sportovec musí dodržovat pravidla, nemá-li být diskvalifikován. <verse eid="2TI 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="2TI 2:6"/>Pracuj pilně jako rolník, který sklidí úrodu jen tehdy, když ji zaléval svým potem. <verse eid="2TI 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="2TI 2:7"/>Přemýšlej, co tím chci říci. Pán ti jistě pomůže zaujmout ke všemu správný postoj.<verse eid="2TI 2:7"/></para>
  <para style="s1">Boží poselství se nedá spoutat</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2TI 2:8"/>Nikdy nezapomeň, že Ježíš Kristus jako člověk pochází z královského Davidova rodu. Zároveň však svým zmrtvýchvstáním dokázal, že je Bohem. <verse eid="2TI 2:8"/><verse number="9-10" style="v" sid="2TI 2:9-10"/>Jenom proto, že jsem tyto velké pravdy hlásal, jsem teď přikován ve vězení jako nějaký zločinec. Ale Boží slovo nikdo neuváže na řetěz jako mne. A tak to s radostí snáším pro ty, kterým chce Bůh dát záchranu a věčnou slávu v Kristu Ježíši.<verse eid="2TI 2:9-10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2TI 2:11"/>Utěšuje mne vědomí, že trpět a zemřít pro Krista znamená taky žít s ním na věčnosti, <verse eid="2TI 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="2TI 2:12"/>a kdo vydrží s ním všechna utrpení zde, bude s ním jednou vládnout. Kdo se ho však tady zřekne, toho se zřekne i on. <verse eid="2TI 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="2TI 2:13"/>Ale i když my zklameme jeho důvěru, on nám věrně stojí po boku, protože neumí být nevěrný.<verse eid="2TI 2:13"/></para>
  <para style="s1">Plané diskuse jsou znakem bludařů</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2TI 2:14"/>Připomínej to vždycky znovu a v Boží autoritě umlčuj hádky o slovíčka; nepřispívají k ničemu, leda ke zmatku u posluchačů. <verse eid="2TI 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="2TI 2:15"/>Snaž se být užitečným Božím pracovníkem, Boží pravdy hlásej čistě a jasně, abys mohl své dílo odevzdat bez obav, že propadne. <verse eid="2TI 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="2TI 2:16"/>Vyhýbej se lidem, kteří si libují v planých diskusích a tím odvádějí od Boha. <verse eid="2TI 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="2TI 2:17"/>Jejich bludy působí zhoubně jako rakovina. Patří k nim i Hymenaios a Filétos, <verse eid="2TI 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="2TI 2:18"/>kteří řadu křesťanů pomátli učením, že vzkříšení mrtvých už nastalo. <verse eid="2TI 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="2TI 2:19"/>Ale Boží pravda stojí pevně jako skála, kterou nic neotřese, jako základní kámen, na němž je napsáno: „Bůh zná ty, kdo mu patří“ a „Kdo vyznává Boha, odvrať se od bezbožností“.<verse eid="2TI 2:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2TI 2:20"/>V zámožných domácnostech bývá zlaté a stříbrné nádobí pro slavnostní příležitosti; dřevěné a hliněné se užívá jen v kuchyni nebo na odpadky. <verse eid="2TI 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="2TI 2:21"/>Když si s těmi bludaři nezadáš, zůstaneš vzácnou nádobou, kterou bude sám Kristus moci použít pro své vznešené účely. <verse eid="2TI 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="2TI 2:22"/>Buď na stráži před nebezpečími, která obkličují mladého člověka. Pěstuj v sobě víru a lásku ve společenství s těmi, kdo Pána milují z čistého srdce. <verse eid="2TI 2:22"/><verse number="23" style="v" sid="2TI 2:23"/>Znovu ti připomínám, nepouštěj se do takových debat, které lidi jen rozeštvávají. <verse eid="2TI 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="2TI 2:24"/>Kristův služebník se nesmí hádat; musí být taktní a trpělivě <verse eid="2TI 2:24"/><verse number="25" style="v" sid="2TI 2:25"/>poučovat toho, kdo se mýlí. Když ti někdo odporuje, zůstaň přesto vlídný; <verse eid="2TI 2:25"/><verse number="26" style="v" sid="2TI 2:26"/>možná, že ho tím s Boží pomocí snáze přesvědčíš o jeho omylu a on unikne z ďábelské léčky.<verse eid="2TI 2:26"/></para>
  <chapter eid="2TI 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="2TI 3"/>
  <para style="s1">Povahové rysy zdánlivých křesťanů</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2TI 3:1"/>Počítej s tím, že před Kristovým návratem přijdou zlé doby. <verse eid="2TI 3:1"/><verse number="2-3" style="v" sid="2TI 3:2-3"/>Lidé budou sobečtí a chamtiví, domýšliví a chlubiví, budou se Bohu vysmívat a pohrdat rodiči, budou nevděční a bezbožní, bezcitní a nesmířliví. Budou si libovat ve lži a pomluvách, v hrubosti, krutosti <verse eid="2TI 3:2-3"/><verse number="4" style="v" sid="2TI 3:4"/>a zrada jim bude vlastní. Samolibě budou zesměšňovat každého, kdo nepotáhne s nimi. Rozkoš a zábavy jim budou přednější než Bůh. <verse eid="2TI 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="2TI 3:5"/>Někteří možná budou vystupovat i docela pobožně, ale tím se nedej mýlit.<verse eid="2TI 3:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2TI 3:6"/>Také se vyhni lidem, kteří pod rouškou náboženských rozhovorů vyhledávají společnost pochybných žen. <verse eid="2TI 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="2TI 3:7"/>Předstíraný zájem o duchovní věci nikdy k ničemu nepovede, protože ve skutečnosti jim jde o něco úplně jiného. <verse eid="2TI 3:7"/><verse number="8-9" style="v" sid="2TI 3:8-9"/>Když Mojžíš dokazoval egyptskému faraónovi, že ho posílá Bůh, podařilo se faraónovým mágům jeho divy napodobit. S něčím takovým musíme počítat i my, a proto se mějme před falešnou zbožností na pozoru. Nakonec bude stejně odhalena.<verse eid="2TI 3:8-9"/></para>
  <para style="s1">Osobní příklad pravých křesťanů a svědectví Bible posilují na cestě k Bohu</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2TI 3:10"/>Ty jsi však byl u toho, když jsem učil, víš, jak jsem žil, znal jsi mé úmysly, viděl mou víru, lásku i trpělivost. <verse eid="2TI 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="2TI 3:11"/>Byl jsi při tom, co mne postihlo v Antiochii, v Ikoniu a Lystře. Co všechno jsem tam přestál, a přece mě Pán ze všeho dostal! <verse eid="2TI 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="2TI 3:12"/>A tak ani ostatní, kdo chtějí žít pro Krista, nevyhnou se pronásledování. <verse eid="2TI 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="2TI 3:13"/>Ale se zlými lidmi a s podvodníky to půjde stále k horšímu, neboť se stanou obětí vlastního klamu.<verse eid="2TI 3:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2TI 3:14"/>Ty se pevně drž toho, čemu ses naučil a čemu jsi uvěřil. Vždyť ses přesvědčil, že můžeš důvěřovat těm, kdo tě učili. <verse eid="2TI 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="2TI 3:15"/>Svatá písma znáš už od dětství a v nich je obsažena moudrost jak dosáhnout záchrany vírou v Ježíše Krista. <verse eid="2TI 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="2TI 3:16"/>Všechny svaté spisy byly inspirovány Bohem; poučují nás o tom, co je pravda, vedou ke zpytování a nápravě vlastního života a vychovávají nás k správnému jednání. <verse eid="2TI 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="2TI 3:17"/>Tak je potom Boží člověk náležitě připraven ve všech směrech konat dobré Boží dílo.<verse eid="2TI 3:17"/></para>
  <chapter eid="2TI 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="2TI 4"/>
  <para style="s1">Služba nejpřednější: hlásat Boží poselství</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2TI 4:1"/>Před Bohem a Ježíšem Kristem, který jednoho dne přijde ustavit zde nové království a soudit živé i mrtvé, tě za-přísahám: <verse eid="2TI 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="2TI 4:2"/>Hlásej neúnavně a naléhavě Boží slovo, kdykoliv se ti naskytne příležitost, ať jsou okolnosti příznivé či nepříznivé. Bude-li třeba, napomínej a kárej, povzbuzuj k dobrému a trpělivě předkládej Boží pravdy. <verse eid="2TI 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="2TI 4:3"/>Přijde totiž doba, že lidé nebudou chtít pravdu slyšet a obklopí se učiteli, kteří budou přitakávat jejich názorům. <verse eid="2TI 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="2TI 4:4"/>Nebudou už naslouchat Bibli; slepě se pohrnou za svými klamnými představami. <verse eid="2TI 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="2TI 4:5"/>Ty však stůj pevně a neboj se pro Krista i trpět. Přiváděj lidi k němu a věnuj se plně své službě.<verse eid="2TI 4:5"/></para>
  <para style="s1">Odměna vítězů v boji víry</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2TI 4:6"/>Pro mne již přišel čas, že budu obětován a rozloučím se s tímto životem. <verse eid="2TI 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="2TI 4:7"/>V boji, který mám za sebou, jsem bojoval ze všech sil, závod jsem dokončil a ve víře vytrval. <verse eid="2TI 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="2TI 4:8"/>Teď už mne čeká jen věnec vítěze. To mne Pán – ten spravedlivý Soudce – zprostí všech vin a odmění věčným životem; a nejen mne, ale každého, kdo toužebně vyhlíží jeho příchod.<verse eid="2TI 4:8"/></para>
  <para style="s1">Opuštěn lidmi, a přece ne osamocen</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2TI 4:9"/>Prosím tě, přijď, jak jen budeš moci. <verse eid="2TI 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="2TI 4:10"/>Démas mne opustil, protože dal přednost pozemským zájmům, a odešel do Tesaloniky. Krescens odcestoval do Galacie, Titus do Dalmácie; <verse eid="2TI 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="2TI 4:11"/>jen Lukáš mi tu zůstal. Vezmi s sebou také Marka, jeho pomoc by mi byla velice vítaná. <verse eid="2TI 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="2TI 4:12"/>(Tychikus je taky pryč, poslal jsem ho do Efezu.) <verse eid="2TI 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="2TI 4:13"/>Cestou se zastav u Karpa v Troadě, zůstal tam můj plášť. Přines mi ho, prosím tě, a taky knihy a hlavně pergamen.<verse eid="2TI 4:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2TI 4:14"/>O všechno zlé, co mne potkalo, se největším dílem postaral kovář Alexandr. Stavěl se proti našemu poselství velmi tvrdě. <verse eid="2TI 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="2TI 4:15"/>Dej si na něho pozor. Pán mu jistě odplatí po zásluze.<verse eid="2TI 4:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2TI 4:16"/>Při prvním přelíčení jsem se neměl o koho opřít, všichni mě nechali na holičkách. Kéž jim Bůh odpustí! <verse eid="2TI 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="2TI 4:17"/>Ale Pán stál při mně a dal mi sílu vyřídit jeho poselství přede všemi cizinci a nepřáteli. Tentokrát mne tedy nehodili lvům. <verse eid="2TI 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="2TI 4:18"/>A já věřím, že i nadále budu chráněn od zlého a vejdu do nebeského království. Buď Bohu věčná sláva!<verse eid="2TI 4:18"/></para>
  <para style="s1">Pavlovy poslední pozdravy</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2TI 4:19"/>Pozdravuj ode mne Prisku a Akvilu a taky Oneziforovu rodinu. <verse eid="2TI 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="2TI 4:20"/>Erastus zůstal v Korintu. Trofima jsem nechal v Milétu, protože onemocněl.<verse eid="2TI 4:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2TI 4:21"/>Snaž se dorazit sem dřív, než uhodí zima. Pozdravuje Eubulus, Pudens, Linus, Klaudia a všichni ostatní spoluvěřící.<verse eid="2TI 4:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2TI 4:22"/>Ježíš Kristus nechť je s tebou.</para>
  <para style="cls" vid="2TI 4:22">Pavel<verse eid="2TI 4:22"/></para>
  <chapter eid="2TI 4"/>
</usx>
