<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="ROM" style="id">- Slovo na cestu (Czech Living Bible NT) - 1418</book>
  <para style="rem">Copyright © 1988, 2000, 2012 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">Římanům</para>
  <para style="toc1">List Římanům</para>
  <para style="toc2">Římanům</para>
  <para style="toc3">Ř</para>
  <para style="mt2">List</para>
  <para style="mt1">Římanům</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="ROM 1"/>
  <para style="s1">Úvodní pozdravy. Kristova jedinečnost</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ROM 1:1"/>Milí přátelé, jako Kristův služebník posílám všem křesťanům v Římě srdečný pozdrav a přeji vám Boží milost a pokoj.</para>
  <para style="p" vid="ROM 1:1">Jak víte, byl jsem pověřen šířením radostné zprávy o Božím Synu Ježíši Kristu, <verse eid="ROM 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="ROM 1:2"/>zprávy, kterou z Božího vnuknutí předpovídali už proroci. <verse eid="ROM 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="ROM 1:3"/>Tělesně je Kristus potomkem Davidovým, <verse eid="ROM 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="ROM 1:4"/>ve skutečnosti je však Synem samého Boha, jak nade vší pochybnost dokázalo jeho vzkříšení z hrobu. <verse eid="ROM 1:4"/><verse number="5-7" style="v" sid="ROM 1:5-7"/>Nám nehodným prokázal tu přízeň, že z nás učinil své vyslance a uložil nám vybízet lidi všech národů, aby ho uposlechli a uvěřili mu. K tomu jste byli mezi všemi povoláni i vy.<verse eid="ROM 1:5-7"/></para>
  <para style="s1">Pavel ohlašuje moc evangelia</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="ROM 1:8"/>Nemohu však zamlčet, jak jsem za vás vděčný Bohu, vždyť o vás a vaší víře se všude s uznáním hovoří. <verse eid="ROM 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="ROM 1:9"/>Bůh dobře ví, jak na vás nepřetržitě myslím <verse eid="ROM 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="ROM 1:10"/>a neustále ho prosím, aby mi někdy dopřál přijít k vám, bude-li chtít. <verse eid="ROM 1:10"/><verse number="11-12" style="v" sid="ROM 1:11-12"/>Rád bych vás osobně viděl a rozdělil se s vámi o povzbuzení a potěšení ze společné víry.<verse eid="ROM 1:11-12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="ROM 1:13"/>Už několikrát jsem se k vám chystal, ale vždycky mi do toho něco přišlo. Tak jako v jiných zemích i u vás chci pomáhat v šíření Kristova radostného poselství. <verse eid="ROM 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="ROM 1:14"/>Cítím totiž svůj dluh nejen vůči Řekům a vzdělancům, ale i vůči prostým lidem z jiných národů. <verse eid="ROM 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="ROM 1:15"/>Všem chci sloužit. A tak toužím promluvit o Ježíši Kristu také u vás v Římě. <verse eid="ROM 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="ROM 1:16"/>Za jeho poselství se rozhodně nestydím. Vždyť ono může zachránit každého, kdo mu uvěří; nejen člověka zbožného, ale i toho, kdo žil dosud bez Boha. <verse eid="ROM 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="ROM 1:17"/>On sám v něm oznamuje, jak se postaral o to, abychom před ním obstáli. Nežádá od nás nic jiného než bezpodmínečnou důvěru. Vždyť již prorok Abakuk napsal: „Kdo Bohu důvěřuje, obstojí před ním a bude žít.“<verse eid="ROM 1:17"/></para>
  <para style="s1">Boha je možné poznat</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="ROM 1:18"/>Boží hněv se však obrací proti těm, kdo pošlapávají jeho zákony a svévolně přehlížejí pravdu. <verse eid="ROM 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="ROM 1:19"/>Vždyť vše, co může člověk o Bohu poznat, ukázal on sám i jim. I takovým lidem Bůh poskytl možnost, aby jej poznali. <verse eid="ROM 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="ROM 1:20"/>Jeho věčnou moc a božství, které jsou neviditelné, mohou spatřit ve stvořené přírodě. Protože nad tím zodpovědně nepřemýšleli, není pro ně omluvy. <verse eid="ROM 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="ROM 1:21"/>Leccos o Bohu poznali, a přece ho jako Boha nectili. Spláceli mu nevděčností. To je zavedlo na scestí a jejich mysl pozbyla schopnosti rozpoznat pravdu. <verse eid="ROM 1:21"/><verse number="22" style="v" sid="ROM 1:22"/>Svou pošetilost hrdě nazývali moudrostí <verse eid="ROM 1:22"/><verse number="23" style="v" sid="ROM 1:23"/>a místo Boha uctívali člověka a přírodu. <verse eid="ROM 1:23"/><verse number="24-25" style="v" sid="ROM 1:24-25"/>Bůh jim pak už nebránil, ale nechal je, aby okusili ovoce svého počínání. <verse eid="ROM 1:24-25"/><verse number="26-27" style="v" sid="ROM 1:26-27"/>Proto klesli do nízkých vášní. Začali holdovat pohlavním výstřednostem a oddali se homosexualitě. <verse eid="ROM 1:26-27"/><verse number="28" style="v" sid="ROM 1:28"/>Jejich bezbožnost je dovedla ke všemu špatnému a zlému; <verse eid="ROM 1:28"/><verse number="29" style="v" sid="ROM 1:29"/>jsou naplněni podlostí, chamtivostí a nevraživostí. Snížili se k závisti, vraždám, svárům, podvodům a zlomyslnostem, udavačství, <verse eid="ROM 1:29"/><verse number="30-31" style="v" sid="ROM 1:30-31"/>pomluvám, urážkám, pýše a domýšlivosti, neúctě k rodičům, otupělosti, bezcitnosti, věrolomnosti a nenávisti k Bohu. Každá bezzákonnost je jim vlastní. <verse eid="ROM 1:30-31"/><verse number="32" style="v" sid="ROM 1:32"/>Ačkoliv vědí, že podle Božích ustanovení odplatou za takové věci je smrt, nejen to sami dělají, ale schvalují to i jiným.<verse eid="ROM 1:32"/></para>
  <chapter eid="ROM 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="ROM 2"/>
  <para style="s1">Boží odsouzení hříchu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v" sid="ROM 2:1-2"/>„Dobře jim tak,“ říkáš si, „mají, co si zasloužili.“ Ale pozor! Myslíš, že sám jsi na tom lépe? Chceš snad tvrdit, že ses nikdy ničeho špatného nedopustil? <verse eid="ROM 2:1-2"/><verse number="3" style="v" sid="ROM 2:3"/>Druhé soudíš a doufáš, že sám soudu ujdeš, přestože děláš totéž? <verse eid="ROM 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="ROM 2:4"/>Nepohrdáš tak i ty Boží laskavostí, trpělivostí a shovívavostí? Uvědom si, že právě Boží laskavost vede člověka k tomu, aby se zastyděl a začal nový život! <verse eid="ROM 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="ROM 2:5"/>Kdo však setrvává v tvrdošíjném odporu proti Bohu, na toho dopadne Boží hněv v den soudu. <verse eid="ROM 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="ROM 2:6"/>V ten den Bůh spravedlivě odplatí každému po zásluze: <verse eid="ROM 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="ROM 2:7"/>věčný život dá těm, kdo usilují o nepomíjející hodnoty neúnavným konáním dobra; <verse eid="ROM 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="ROM 2:8"/>ty však, kteří prosazují sami sebe, odporují pravdě a dopouštějí se bezpráví, stihne spravedlivý trest. <verse eid="ROM 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="ROM 2:9"/>Zlo se jako bumerang vrátí na každého, kdo je páchá, ať je to nevěrec nebo pobožnůstkář – na toho tím spíš! <verse eid="ROM 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="ROM 2:10"/>Věčná sláva, čest a pokoj budou však odměnou všech, kdo konají dobro: věřících především, ale stejně tak i nekřesťanů. <verse eid="ROM 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="ROM 2:11"/>U Boha neplatí žádná protekce. <verse eid="ROM 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="ROM 2:12"/>Každý, kdo hřeší proti Božím přikázáním, musí zahynout, ať už je zná či nikoliv. <verse eid="ROM 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="ROM 2:13"/>Aby byl člověk uznán za bezúhonného, k tomu nestačí zákon pouze znát; je nutno také jej plnit. <verse eid="ROM 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="ROM 2:14"/>Jestliže nevěrci, přestože Boží zákon neznají, jednají podle svého svědomí tak, že je to v souladu s Božími příkazy, <verse eid="ROM 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="ROM 2:15"/>dokazují tím, že Boží zákon skrytě existuje v jejich svědomí. Ono je jejich zákonem, který je buď obviňuje nebo obhajuje, <verse eid="ROM 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="ROM 2:16"/>a to se ukáže i v den soudu, kdy Bůh odhalí hlubiny lidského nitra.<verse eid="ROM 2:16"/></para>
  <para style="s1">Domýšlivost – nebezpečí pro věřící</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="ROM 2:17"/>Ty jsi věřící, spoléháš na příslušnost k církvi, oháníš se Bohem, <verse eid="ROM 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="ROM 2:18"/>znalostí jeho vůle, poučen Biblí umíš věci správně hodnotit. <verse eid="ROM 2:18"/><verse number="19-20" style="v" sid="ROM 2:19-20"/>Domníváš se, že ostatní jsou slepí, nevzdělaní a nevychovaní a ty že jsi jejich vůdce, učitel a vychovatel, poněvadž z Bible čerpáš pravé vědění a poznání. <verse eid="ROM 2:19-20"/><verse number="21" style="v" sid="ROM 2:21"/>Jak je tedy možné, když druhé poučuješ, že si sám poučení nebereš? Kážeš, že krást je hřích, ale to ti nebrání, aby sis přivlastňoval cizí majetek? <verse eid="ROM 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="ROM 2:22"/>Druhým cizoložství zakazuješ, sobě ne? Modláře zatracuješ, jejich peníze jsou ti však dobré? <verse eid="ROM 2:22"/><verse number="23" style="v" sid="ROM 2:23"/>Na všechno máš pohotově biblický citát, ale Boha urážíš tím, že ho neposloucháš. <verse eid="ROM 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="ROM 2:24"/>Jaký div, že se nevěrci Bohu posmívají, když u věřících vidí takové jednání! <verse eid="ROM 2:24"/><verse number="25" style="v" sid="ROM 2:25"/>Na svém vyznání si může zakládat jen ten, kdo podle něj žije. <verse eid="ROM 2:25"/><verse number="26" style="v" sid="ROM 2:26"/>Jestliže se věřící člověk ve svém jednání rozchází s učením Bible, není víc než pohan a nevěrec. <verse eid="ROM 2:26"/><verse number="27" style="v" sid="ROM 2:27"/>Spíše má právo počítat se mezi lidi ten, kdo Boha sice nezná, ale žije v souladu s Božími požadavky. Takový člověk, který zásady tvé víry nepoznal – ač třeba jiného náboženství nebo ateista, pokud žije podle biblických zásad, plným právem zahanbí tebe se vším tvým náboženstvím, jehož zákony přestupuješ. <verse eid="ROM 2:27"/><verse number="28" style="v" sid="ROM 2:28"/>Pravým židem rozhodně není ten, kdo tak navenek vypadá nebo se může vykázat židovským původem. To snad udělá dojem na lidi. <verse eid="ROM 2:28"/><verse number="29" style="v" sid="ROM 2:29"/>Před Bohem však je rozhodující čistota srdce.<verse eid="ROM 2:29"/></para>
  <chapter eid="ROM 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="ROM 3"/>
  <para style="s1">Bůh zůstává věrný</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ROM 3:1"/>Přece však má židovský národ zvláštní postavení a určité výsady. Jaké? Není jich málo! <verse eid="ROM 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="ROM 3:2"/>Předně jim byla svěřena Boží slova.<verse eid="ROM 3:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="ROM 3:3"/>A co když jim někteří neuvěřili – můžete namítnout. A já se ptám: Myslíte, že Bůh jen pro jejich nedůvěru nedostojí svému slovu? <verse eid="ROM 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="ROM 3:4"/>Ale kdepak! Právě na tom ukáže, jak dovede být věrný i tehdy, když mu člověk nevěří. Tak to stojí i v Písmu:</para>
  <para style="q1" vid="ROM 3:4">„Každý uzná, že čestně dodržíš to,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 3:4">co jsi slíbil, a jako vítěz vyjdeš z každého obvinění.“<verse eid="ROM 3:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="ROM 3:5"/>Někdo však může namítnout: „Jestliže naše špatnost dává vyniknout Boží spravedlnosti, snad by nás Bůh neměl za ni trestat.“ <verse eid="ROM 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="ROM 3:6"/>Jaký smysl by potom měl Boží soud? <verse eid="ROM 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="ROM 3:7"/>To bychom mohli rovnou nabádat ke zlu, aby se dobro vedle něj tím víc zaskvělo. <verse eid="ROM 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="ROM 3:8"/>Někteří lidé to opravdu dělají, ale my ne, i když nás z toho obviňují. Takoví hříšníci budou plným právem odsouzeni. <verse eid="ROM 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="ROM 3:9"/>Napsal jsem vám již, že židovský národ má určité přednosti. To však neznamená, že židé jsou před Bohem lepší než ostatní. O všech lidech je v Žalmech napsáno:<verse eid="ROM 3:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="ROM 3:10"/>„Nikdo na světě není spravedlivý, ani jediný.<verse eid="ROM 3:10"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="11" style="v" sid="ROM 3:11"/>Nikdo není moudrý, nikdo Boha nehledá.<verse eid="ROM 3:11"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="ROM 3:12"/>Všichni úplně zabloudili, jejich život ztratil smysl.</para>
  <para style="q2" vid="ROM 3:12">Opuštěná je cesta dobra, nikdo po ní nekráčí.<verse eid="ROM 3:12"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="13-14" style="v" sid="ROM 3:13-14"/>Jejich hrdlo – otevřený hrob;</para>
  <para style="q2" vid="ROM 3:13-14">jazyk – nástroj lsti a podvodu;</para>
  <para style="q1" vid="ROM 3:13-14">rty – schránky jedu,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 3:13-14">uštknou tě jako had.<verse eid="ROM 3:13-14"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" sid="ROM 3:15"/>K prolití krve je nemusíš pobízet,<verse eid="ROM 3:15"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="16" style="v" sid="ROM 3:16"/>zkáza a bída jsou jejich průvodci,<verse eid="ROM 3:16"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" sid="ROM 3:17"/>cestu k pokoji však neznají,<verse eid="ROM 3:17"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="18" style="v" sid="ROM 3:18"/>ani úctu před Bohem.“<verse eid="ROM 3:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="ROM 3:19"/>Víme však, že ustanovení zákona jsou závazná pro všechny, kterým byla určena. Každý tu musí uznat, že před Bohem je vinen, <verse eid="ROM 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="ROM 3:20"/>neboť sebeupřímnější snahou dodržovat zákon si nikdo před Bohem nedobude postavení bezúhonného; zákon naši vinu pouze blíže určuje a usvědčuje nás z ní.<verse eid="ROM 3:20"/></para>
  <para style="s1">Spravedlnost před Bohem</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="ROM 3:21"/>Dnes však už známe jinou cestu k věčnému životu než spoléhání se na vlastní dodržování Božích zákonů. Už Mojžíš a proroci o ní mluvili, <verse eid="ROM 3:21"/><verse number="22-23" style="v" sid="ROM 3:22-23"/>ale teprve Kristem ji Bůh otevřel. On sám, jak odpovídá jeho povaze, rozhodl se dát novou příležitost lidem, kteří svými vinami ztratili podíl na Boží slávě: odevzdat život do všech důsledků Kristu.<verse eid="ROM 3:22-23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="ROM 3:24"/>Jaká to milost, že nic jiného není člověku zapotřebí. Kristus – toť svrchovaný důkaz Boží shovívavosti k nám. <verse eid="ROM 3:24"/><verse number="25-26" style="v" sid="ROM 3:25-26"/>Jeho krev prolitá na popravišti je pečetí smíření Boha se světem. Až dosud Bůh trest za naše viny pouze s nekonečnou trpělivostí odkládal; nyní je však vložil na Ježíše Krista, který pro ně zemřel. A tak jsou nám definitivně odpuštěny; odpuštěny všem, kdo tuto Boží nabídku smíření přijali. Tak Bůh z hříšných dělá opět bezúhonné, aniž sám cokoliv slevuje ze své spravedlnosti.<verse eid="ROM 3:25-26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="ROM 3:27"/>Čím se tedy můžeme před Bohem chlubit? Ničím! Skutky? Ty nás nespasí. Jedině víra nás může zachránit. <verse eid="ROM 3:27"/><verse number="28" style="v" sid="ROM 3:28"/>Jsem přesvědčen, že nikoliv úzkostlivé dodržování všech přikázání a předpisů, ale pouze víra nás uschopní obstát před Bohem. <verse eid="ROM 3:28"/><verse number="29" style="v" sid="ROM 3:29"/>Což je tu Bůh jen pro členy církve? Není snad Bohem všech lidí? To se rozumí, že je! <verse eid="ROM 3:29"/><verse number="30" style="v" sid="ROM 3:30"/>Bůh je pouze jeden a bez rozdílu přijímá všechny, kdo se obrátí ke Kristu.<verse eid="ROM 3:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="ROM 3:31"/>Neprohlašujeme snad zákon za bezcenný tím, že stavíme víru tak vysoko? Rozhodně ne! Naopak, platnost zákona se tím jen potvrzuje.<verse eid="ROM 3:31"/></para>
  <chapter eid="ROM 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="ROM 4"/>
  <para style="s1">Abraham se stal vírou bezúhonný</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ROM 4:1"/>O Abrahamovi je napsáno: „Uvěřil Bohu, a byl proto uznán za dokonalého.“ <verse eid="ROM 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="ROM 4:2"/>Kdyby toho byl dosáhl svými skutky, měl by na co být hrdý. <verse eid="ROM 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="ROM 4:3"/>On si však nedobyl Božího uznání tím, co dělal, ale jen tím, že Bohu důvěřoval. <verse eid="ROM 4:3"/><verse number="4-6" style="v" sid="ROM 4:4-6"/>Stejně i David mluví o šťastných lidech, které Bůh považuje za bezúhonné bez jakékoliv vlastní zásluhy:<verse eid="ROM 4:4-6"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" sid="ROM 4:7"/>„Jak dobře je těm,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 4:7">jimž Bůh odpustil jejich provinění,<verse eid="ROM 4:7"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="ROM 4:8"/>jak šťasten je každý,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 4:8">komu viny nepočítá</para>
  <para style="q1" vid="ROM 4:8">a na jeho poklesky nehledí!“<verse eid="ROM 4:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ROM 4:9"/>Nuže, platí to snad jen o židech, kteří se podrobili obřadu náboženské obřízky? O Abrahamovi jsem řekl, že byl uznán dokonalým pro svoji víru. <verse eid="ROM 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="ROM 4:10"/>Kdy se to stalo? Po jeho obřezání na znamení židovství – nebo ještě před ním? Ano, bylo to ještě před tím, než se stal židem. <verse eid="ROM 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="ROM 4:11"/>Obřízka jako znamení židovství měla jen zpečetit, že ho Bůh uznal za bezúhonného ještě dříve, než toto znamení přijal. <verse eid="ROM 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="ROM 4:12"/>Tak se stal Abraham nejen praotcem židů, nýbrž i duchovním předchůdcem všech, kdo se vydali cestou víry, jako to učinil on před svým obřezáním. <verse eid="ROM 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="ROM 4:13"/>Abrahamovi a jeho potomkům zaslíbil Bůh slavnou budoucnost nikoliv na základě poslušnosti zákona, ale pro jejich bezúhonnost, kterou přijali vírou. <verse eid="ROM 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="ROM 4:14"/>Kdyby tu rozhodoval jen zákon, víra by nebyla k ničemu a Boží sliby Abrahamovi by pozbyly smyslu. <verse eid="ROM 4:14"/><verse number="15-17" style="v" sid="ROM 4:15-17"/>Zákon je pouze měřítkem provinění – bez zákona by vina neexistovala. Protože Bůh je milostivý, zahrnul do svého slibu nejen zákonité potomky Abrahamovy, ale také všechny ty, které s Abrahamem spojuje stejná víra. Proto nezaložil svůj slib na zákonu, ale na víře.</para>
  <para style="s1" vid="ROM 4:15-17">Abrahamův příklad neochvějné důvěry</para>
  <para style="p" vid="ROM 4:15-17">Věříme-li tedy, pak naším společným duchovním otcem je Abraham, jak je o něm napsáno: „Otcem početných národů jsem tě ustanovil.“<verse eid="ROM 4:15-17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="ROM 4:18"/>On také uvěřil, ač se to zdálo nemožné, že Bůh mu skutečně dá tak četné potomstvo. <verse eid="ROM 4:18"/><verse number="19" style="v" sid="ROM 4:19"/>Nepochyboval o Božím slibu, i když mu bylo bezmála sto let a jeho žena Sára již překročila věk, kdy mohla mít děti. <verse eid="ROM 4:19"/><verse number="20-21" style="v" sid="ROM 4:20-21"/>Abraham byl přesvědčen, že Bůh nic neslibuje naplano, a to mu stačilo, aby Boha chválil a děkoval mu. <verse eid="ROM 4:20-21"/><verse number="22" style="v" sid="ROM 4:22"/>A právě tuto hlubokou Abrahamovu důvěru ocenil Bůh stejně vysoko jako to nejpříkladnější dodržování požadavků zákona. <verse eid="ROM 4:22"/><verse number="23" style="v" sid="ROM 4:23"/>Toto však nebylo zaznamenáno jen kvůli Abrahamovi, ale i pro nás. <verse eid="ROM 4:23"/><verse number="24" style="v" sid="ROM 4:24"/>I nás Bůh přijme, když se na něj spolehneme. Vždyť on vzkřísil z mrtvých Ježíše, <verse eid="ROM 4:24"/><verse number="25" style="v" sid="ROM 4:25"/>který odpykal trest za naše viny a vstal z hrobu, aby nás změnil do té podoby, v níž bychom před Bohem mohli obstát.<verse eid="ROM 4:25"/></para>
  <chapter eid="ROM 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="ROM 5"/>
  <para style="s1">Víra přináší radost</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ROM 5:1"/>Poněvadž naše víra v Ježíše Krista má u Boha stejnou hodnotu jako nevinnost, nejsme již Bohu odcizeni. <verse eid="ROM 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="ROM 5:2"/>Právě Kristus nám umožnil tímto způsobem dosáhnout důstojného postavení u Boha. <verse eid="ROM 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="ROM 5:3"/>Naše výsada není však jen v této naději, nýbrž i v nesnázích. Víme přece, že když snášíme nesnáze, získáváme vytrvalost, <verse eid="ROM 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="ROM 5:4"/>vytrvalostí dosahujeme osvědčenost a ta nás opět vede k naději. <verse eid="ROM 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="ROM 5:5"/>A to není klamná naděje, protože Bůh nám dal svého Ducha a ten v nás probouzí lásku. <verse eid="ROM 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="ROM 5:6"/>Mějme na paměti, že za nás Kristus umíral v době, kdy jsme si zasloužili Boží odsouzení. <verse eid="ROM 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="ROM 5:7"/>A to je co říci, protože i za nejušlechtilejšího člověka málokdo takovou oběť podstoupí. <verse eid="ROM 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="ROM 5:8"/>Nám však Bůh dokázal svou lásku právě tím, že Kristus zemřel za nás, třebaže jsme byli špatní. <verse eid="ROM 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="ROM 5:9"/>Oč více můžeme počítat s jeho milostí teď, kdy jsme Kristovou obětí již očištěni od svých vin! <verse eid="ROM 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="ROM 5:10"/>Jestliže Kristova smrt smířila nás s Bohem ještě v době, kdy nás dělilo nepřátelství, tím spíše nás Kristův život zachrání před Božím hněvem nyní, kdy jsme již smířeni. <verse eid="ROM 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="ROM 5:11"/>I Bohem se tedy můžeme chlubit díky Ježíši Kristu, který nás s ním smířil.<verse eid="ROM 5:11"/></para>
  <para style="s1">Rozdíl mezi Adamem a Kristem</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="ROM 5:12"/>Hřích se v tomto světě usadil prostřednictvím jednoho člověka a stejně i důsledek hříchu – smrt. A protože všichni podlehli hříchu, propadli také všichni smrti. <verse eid="ROM 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="ROM 5:13"/>Již před vydáním zákona lidé Boha neposlouchali, ale nemohli být odsouzeni podle zákona, protože ještě nebyl vydán. <verse eid="ROM 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="ROM 5:14"/>Ale výsledkem jejich neposlušnosti byla stejně smrt, i když nešlo o stejné provinění jako Adamovo. Ježíš je jakýmsi Adamovým protějškem; <verse eid="ROM 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="ROM 5:15"/>jeho působnost má pro nás stejně zásadní význam, jenže ve smyslu opačném. <verse eid="ROM 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="ROM 5:16"/>Tak jako Adamova neposlušnost přivedla k smrti celé množství lidí, tak dar Boží milosti prostřednictvím Ježíše Krista ruší všechna provinění bez ohledu na jejich množství. <verse eid="ROM 5:16"/><verse number="17" style="v" sid="ROM 5:17"/>A jako vinou jediného člověka ovládla smrt celý svět, tím spíš budou prostřednictvím Ježíše Krista vládnout ti, kterým on jediný vydobyl milost a bezhříšnost. <verse eid="ROM 5:17"/><verse number="18-19" style="v" sid="ROM 5:18-19"/>Shrnuto: Jako pro neposlušnost jednoho byli všichni lidé odsouzeni, tak zase poslušnost jednoho přinesla celému lidstvu odpuštění znamenající život. <verse eid="ROM 5:18-19"/><verse number="20-21" style="v" sid="ROM 5:20-21"/>Zákon ovšem přispěl k tomu, že přestupků jen přibylo. Čím větší však odpadnutí od Boha, tím většího významu nabývá jeho milost. Odpadnutí od Božího zákona přineslo člověku smrt. Bůh však nabídl člověku milost, tedy dokonalost získanou prostřednictvím Ježíše Krista, která mu opět vrací život.<verse eid="ROM 5:20-21"/></para>
  <chapter eid="ROM 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="ROM 6"/>
  <para style="s1">Moc hříchu je zlomena</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ROM 6:1"/>Co z toho plyne pro nás? Že máme setrvávat v hříchu, abychom mu dali příležitost udělit nám ještě větší milost? <verse eid="ROM 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="ROM 6:2"/>Ovšemže ne! Náš dřívější bezbožný život přece již zanikl, jak by mohl ještě pokračovat? <verse eid="ROM 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="ROM 6:3"/>Kdo se bytostně spojil s Kristem, má účast jak na jeho životě, tak hlavně na jeho smrti, <verse eid="ROM 6:3"/><verse number="4-5" style="v" sid="ROM 6:4-5"/>jak vyznáváme ponořením do vody při křtu; vždyť je to výraz definitivního rozchodu s dřívějším životem. Současně však jako za Kristovou smrtí následovalo vzkříšení – je to počátek úplně nového života, nové existence. <verse eid="ROM 6:4-5"/><verse number="6-7" style="v" sid="ROM 6:6-7"/>Víme přece, že naše dřívější „já“ bylo ukřižováno s Kristem. Aby se vymanilo z nadvlády zla, muselo zemřít, protože jen mrtvý je mimo jeho dosah. <verse eid="ROM 6:6-7"/><verse number="8-9" style="v" sid="ROM 6:8-9"/>Když jsme tedy své „já“ nechali s Kristem zemřít, musí teď být na nás vidět, že žijeme docela jiný život. <verse eid="ROM 6:8-9"/><verse number="10" style="v" sid="ROM 6:10"/>Kristus zemřel proto, aby jednou provždy zničil zlo, jímž člověk dává smrti právo nad sebou. Když potom vstal z mrtvých, je už smrt proti němu bezmocná, na jeho život má nárok pouze Bůh. <verse eid="ROM 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="ROM 6:11"/>I vy tedy – jestliže jste zemřeli hříchu a jste spojeni s Ježíšem Kristem – se zlem teď nemáte nic společného a váš život patří jedině Bohu.<verse eid="ROM 6:11"/></para>
  <para style="s1">Být křesťanem znamená být v Boží službě</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="ROM 6:12"/>Zlo už nesmí nabýt vrchu ve vašem jednání. <verse eid="ROM 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="ROM 6:13"/>Nestůjte znovu v jeho službách, ale dejte se plně k dispozici Bohu, aby vás mohl užívat jako své nástroje v šíření dobra. <verse eid="ROM 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="ROM 6:14"/>Ne už zákon, nýbrž Boží slitování nás zavazuje k dokonalému životu! <verse eid="ROM 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="ROM 6:15"/>To ovšem neznamená, že bychom si nyní mohli dovolit cokoliv. <verse eid="ROM 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="ROM 6:16"/>Komu se totiž dáváme do služeb, tomu jsme zavázáni poslušností. Povolíme-li zlu, stane se naším pánem a to vede ke smrti; anebo budeme poslouchat Boha – a pak budeme žít bezhříšně. <verse eid="ROM 6:16"/><verse number="17-18" style="v" sid="ROM 6:17-18"/>Bohu díky za to, že vy jste byli vysvobozeni z nevolnictví zla, když jste se přiklonili ke Kristovu učení a rozhodli se žít bezúhonně. <verse eid="ROM 6:17-18"/><verse number="19" style="v" sid="ROM 6:19"/>Přiblížím vám to ještě jinak: kdysi jste své tělo propůjčovali pochybným požitkům a nevázaným zábavám, takže jste žili nezřízeně. Teď se tedy celou svou osobností oddávejte novému bezúhonnému životu, který by nehyzdila žádná skvrna. <verse eid="ROM 6:19"/><verse number="20" style="v" sid="ROM 6:20"/>Dokud jste se řídili svými choutkami, byly vám nějaké mravní požadavky docela lhostejné. <verse eid="ROM 6:20"/><verse number="21" style="v" sid="ROM 6:21"/>Teď se za to stydíte, a co jste z toho měli tenkrát? Stejně to vše končí smrtí. <verse eid="ROM 6:21"/><verse number="22" style="v" sid="ROM 6:22"/>Teď jste však vůči zlu svobodni a dali jste se do Božích služeb. A co z toho máte? Život bez poskvrny už v přítomnosti a život věčný před sebou. <verse eid="ROM 6:22"/><verse number="23" style="v" sid="ROM 6:23"/>Hřích dává svou odplatu – smrt; Bůh dává jako projev své milosti věčný život. Získáváme ho prostřednictvím našeho Pána, Ježíše Krista.<verse eid="ROM 6:23"/></para>
  <chapter eid="ROM 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="ROM 7"/>
  <para style="s1">Neslužme liteře zákona, ale živému Kristu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ROM 7:1"/>Milí, bratři, vy se přece dobře vyznáte v zákoně, a tak víte, že se vztahuje pouze na živého člověka. <verse eid="ROM 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="ROM 7:2"/>Podle zákona je například žena vázána věrností svému muži jen potud, dokud její muž žije. <verse eid="ROM 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="ROM 7:3"/>Jestliže však manžel zemřel, závazek tím pro ženu skončil; když se tedy provdá za jiného, nikdo ji nemůže obžalovat z mnohomužství. <verse eid="ROM 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="ROM 7:4"/>Tak i vaše podřízenost zákonu Kristovou smrtí skončila a vy teď náležíte jinému Pánu, totiž vzkříšenému Kristu, aby z vás měl užitek Bůh. <verse eid="ROM 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="ROM 7:5"/>Dokud jsme si žili po svém, ovládal nás hlad po zakázaném ovoci, touha po tom, co zákon zakazuje; tím jsme si vysloužili smrt. <verse eid="ROM 7:5"/><verse number="6" style="v" sid="ROM 7:6"/>Když jsme však s Kristem obrazně zemřeli, unikli jsme moci zákona. Nad naším nynějším životem už není nejvyšší autoritou mrtvá litera zákona, nýbrž Duch živého Krista.<verse eid="ROM 7:6"/></para>
  <para style="s1">Zákon sám neuschopňuje k bezhříšnému životu</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ROM 7:7"/>Tím však nechceme říci, že zákon není dobrý. Vždyť právě zákon nám říká, co je hřích. Kdyby zákon nezakazoval touhu po cizím vlastnictví, ani bych nevěděl, že je to něco špatného. <verse eid="ROM 7:7"/><verse number="8" style="v" sid="ROM 7:8"/>Na druhé straně však zákon také ukazuje, že existuje i zakázané ovoce, když říká: Nepožádáš. Tím podněcuje k silnější touze po zakázaném ovoci. A tak vidíme, že kdyby tu nebyl zákon, nebyl by tu ani hřích. <verse eid="ROM 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="ROM 7:9"/>Příchodem zákona do mého života hřích začal existovat <verse eid="ROM 7:9"/><verse number="10-11" style="v" sid="ROM 7:10-11"/>a s hříchem přišla smrt. A tak se ukázalo, že Boží příkaz, který měl můj život chránit, způsobil vlastně jeho zkázu. Jakmile jsem chtěl jednat nezávisle na Bohu, byl ortel smrti zpečetěn. <verse eid="ROM 7:10-11"/><verse number="12-13" style="v" sid="ROM 7:12-13"/>Nuže, byla to tedy ta dobrá a správná Boží přikázání, která zapříčinila moji smrt? Nikoliv ona, nýbrž neposlušnost, pýcha mého „já“ přivolala na mou hlavu prostřednictvím dobrých přikázání rozsudek smrti a tím se odhalila jako skutečný nepřítel života. <verse eid="ROM 7:12-13"/><verse number="14" style="v" sid="ROM 7:14"/>Zákon, jak víme, pochází od Boha. My jsme však slabí lidé, jako otroci prodaní hříchu. <verse eid="ROM 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="ROM 7:15"/>I když víme, co je dobré a správné, a chceme se tím řídit, vyzní naše snaha často v pravý opak. <verse eid="ROM 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="ROM 7:16"/>Třebaže dobrou vůli máme, neumíme ji proměnit v čin. <verse eid="ROM 7:16"/><verse number="17" style="v" sid="ROM 7:17"/>Jako by v nás jednal kdosi jiný proti našemu lepšímu přesvědčení, takže Boží vůli neustále přestupujeme, ačkoliv ji rozumem schvalujeme. Čemu to nasvědčuje? <verse eid="ROM 7:17"/><verse number="18-23" style="v" sid="ROM 7:18-23"/>Ukazuje to, že uvnitř jsme ovládáni zákonem zla, který i naše nejlepší úmysly dovede převrátit ve špatné jednání. Na jedné straně tedy rozumem chceme sloužit Bohu a dobru, na druhé straně neustále podléháme zlu. <verse eid="ROM 7:18-23"/><verse number="24" style="v" sid="ROM 7:24"/>Jak ubozí jsme my lidé! Což neexistuje vysvobození z tohoto nešťastného otroctví? <verse eid="ROM 7:24"/><verse number="25" style="v" sid="ROM 7:25"/>Díky Bohu existuje. Je tu cesta, kterou nám otevřel Ježíš Kristus.<verse eid="ROM 7:25"/></para>
  <chapter eid="ROM 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="ROM 8"/>
  <para style="s1">Bezúhonnost získáme jen s Kristem</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ROM 8:1"/>My, kdo jsme spojeni s Kristem, nemusíme se již obávat žádného odsouzení k smrti. <verse eid="ROM 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="ROM 8:2"/>Vždyť způsob života, jak jej při nás uskutečňuje oživující Duch skrze naše spojení s Kristem, nás vymanil ze zákonitosti hříchu a ze smrti. Zákon nás sice mohl před zlem varovat, ale nemohl nás před ním uchránit. <verse eid="ROM 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="ROM 8:3"/>Proto Bůh poslal svého Syna Ježíše Krista, aby se stal člověkem a byl pokoušen k neposlušnosti. Takto odsoudil hřích tam, kde nejvíce působí, tedy v lidské přirozenosti. <verse eid="ROM 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="ROM 8:4"/>Tak můžeme i my Ježíšovou zásluhou splnit požadavky zákona, když nepodléháme tomu, co chce tělo, ale jsme vedeni Duchem. <verse eid="ROM 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="ROM 8:5"/>Jestliže někdo žije podle své přirozenosti, je ovládán sobeckými touhami. Žije-li však v někom Boží Duch, je jím také usměrňován. <verse eid="ROM 8:5"/><verse number="6-8" style="v" sid="ROM 8:6-8"/>Vlastní touhy vedou ke smrti. Duch Boží však dává život a pokoj. Ti první nemají Boha příliš v lásce, protože je jim nepříjemný a jeho zákony nepřijatelné. Takoví se Bohu ovšem nemohou líbit. <verse eid="ROM 8:6-8"/><verse number="9" style="v" sid="ROM 8:9"/>Ale vy, jestliže Boží Duch ve vás působí, jste jím vedeni k docela jinému životu. <verse eid="ROM 8:9"/><verse number="10" style="v" sid="ROM 8:10"/>Patříte-li opravdu Kristu, nemůže to být jinak. Z vlivu zla se vaše tělo vyprostilo Kristovou zásluhou; jeho bezúhonnost vám teď zprostředkovává život, vyvěrající z jeho Ducha. <verse eid="ROM 8:10"/><verse number="11" style="v" sid="ROM 8:11"/>A tento Duch, jenž vzkřísil z mrtvých Ježíše Krista, vzkřísí i vaše smrtelné tělo, pokud jej v sobě necháte sílit a vládnout.<verse eid="ROM 8:11"/></para>
  <para style="s1">Kdo patří Bohu, má neochvějnou jistotu věčného života</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="ROM 8:12"/>Ano, bratři, teď už nejsme podřízeni tomu, k čemu nás dříve naše přirozenost samozřejmě vedla. <verse eid="ROM 8:12"/><verse number="13" style="v" sid="ROM 8:13"/>Kdo totiž sám sobě ve všem vyhoví, ten sám sebe zničí. Kdo však s Boží pomocí vítězí nad svými slabostmi, ten získá nepomíjející život. <verse eid="ROM 8:13"/><verse number="14" style="v" sid="ROM 8:14"/>Kdo se dá vést Božím Duchem, smí se právem pokládat za Božího syna a dceru. <verse eid="ROM 8:14"/><verse number="15-17" style="v" sid="ROM 8:15-17"/>Bůh nám daroval postavení vlastních dětí, které se k němu smějí obracet jako k milujícímu Otci a jimž patří všechno, co patří jemu. Duch svatý nás o tom ujišťuje. <verse eid="ROM 8:15-17"/><verse number="18" style="v" sid="ROM 8:18"/>Stejnou slávu, jakou obdařil Krista, jednou přizná i nám, budeme-li ochotni podstoupit i stejné utrpení. Jsem plně přesvědčen, že všechno pozemské trápení neznamená nic proti slávě, která nás nakonec čeká. <verse eid="ROM 8:18"/><verse number="19" style="v" sid="ROM 8:19"/>Vždyť celá příroda dychtivě očekává, kdy se objeví Boží synové v plné slávě. <verse eid="ROM 8:19"/><verse number="20-21" style="v" sid="ROM 8:20-21"/>Hříchem se porušilo všechno stvořené; přesto však zde zůstává naděje na vysvobození všeho tvorstva. Svým věrným dá Bůh svobodu a slávu a ostatnímu stvoření vrátí neporušenost. <verse eid="ROM 8:20-21"/><verse number="22" style="v" sid="ROM 8:22"/>Jen se podívejte, jak nyní celá příroda úpí a sténá jako v porodních bolestech! <verse eid="ROM 8:22"/><verse number="23" style="v" sid="ROM 8:23"/>A dokonce i my křesťané, kterým Bůh jako příslib nového života dal svého Ducha, toužebně vyhlížíme viditelný důkaz, <verse eid="ROM 8:23"/><verse number="24" style="v" sid="ROM 8:24"/>že jsme byli přijati mezi Boží děti, které zachrání k věčnému životu; touto nadějí jsme naplněni. Těšíme se na to, co brzy uvidíme. <verse eid="ROM 8:24"/><verse number="25" style="v" sid="ROM 8:25"/>Čekáme trpělivě, neboť mít naději znamená čekat, i když ještě není nic vidět.<verse eid="ROM 8:25"/></para>
  <para style="s1">Kdo patří Bohu, má zaručené bezpečí a vítězství</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="ROM 8:26"/>My sami jsme slabí a často ani nenacházíme slova k modlitbě. Ale Duch Boží nám přichází na pomoc a úpěnlivě volá za nás slovy, která se vymykají našemu jazyku. <verse eid="ROM 8:26"/><verse number="27" style="v" sid="ROM 8:27"/>A Bůh, který vidí do nejhlubších záhybů lidského srdce, přímluvná volání Ducha přijímá a dobře mu rozumí. <verse eid="ROM 8:27"/><verse number="28-29" style="v" sid="ROM 8:28-29"/>Víme, že vše nakonec slouží k prospěchu těch, kteří Boha milují. Ti jsou podle jeho vůle povoláni, aby získali podobu Božího Syna. Mají se stát jeho rodinou a Ježíš bude nejpřednější. Proč jsou k tomu povoláni? <verse eid="ROM 8:28-29"/><verse number="30" style="v" sid="ROM 8:30"/>Protože je Bůh před věky důvěrně poznal a k tomu vyvolil. Tento cíl dosáhnou, protože je ospravedlní a oslaví. <verse eid="ROM 8:30"/><verse number="31" style="v" sid="ROM 8:31"/>Co z toho plyne? Je-li Bůh s námi, kdo nás může ohrozit? <verse eid="ROM 8:31"/><verse number="32" style="v" sid="ROM 8:32"/>Když neváhal vzdát se kvůli nám svého vlastního Syna, co by pro nás ještě neudělal? <verse eid="ROM 8:32"/><verse number="33" style="v" sid="ROM 8:33"/>Kdo se odváží být naším žalobcem před Božím soudem, když soudcem je ten, kdo nás sám ospravedlnil? <verse eid="ROM 8:33"/><verse number="34" style="v" sid="ROM 8:34"/>Kdo nás odsoudí, když naším obhájcem je sám Ježíš Kristus? <verse eid="ROM 8:34"/><verse number="35" style="v" sid="ROM 8:35"/>Kdo nás odloučí od jeho lásky? Snad těžkosti nebo strach, pronásledování či hlad, nebezpečí života nebo sama smrt? To vše se nám může přihodit. <verse eid="ROM 8:35"/><verse number="36" style="v" sid="ROM 8:36"/>Vždyť už dávný žalmista napsal:</para>
  <para style="q1" vid="ROM 8:36">„Každou chvíli vedou někoho z nás na smrt kvůli tobě,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 8:36">mají nás za ovce, určené na porážku.“<verse eid="ROM 8:36"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" sid="ROM 8:37"/>Ale s jeho pomocí máme vítězství zajištěno. Vždyť si nás zamiloval! <verse eid="ROM 8:37"/><verse number="38-39" style="v" sid="ROM 8:38-39"/>A já jsem přesvědčen, že ani smrt, ani život, ani andělé, ani vládci, nic z toho, co se děje nebo teprve má přijít, ani moci světské ani duchovní a vůbec nic z toho, co vyšlo z rukou Stvořitele, nemůže nás odloučit od Boží lásky. Vždyť jsme ji poznali v Ježíši Kristu, když za nás umíral.<verse eid="ROM 8:38-39"/></para>
  <chapter eid="ROM 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="ROM 9"/>
  <para style="s1">Boží svrchovanost</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v" sid="ROM 9:1-2"/>Ach, Izraeli! Ach, můj národe! Kéž bys i ty našel cestu ke Kristu! Trápím se a naříkám pro tebe dnem i nocí. <verse eid="ROM 9:1-2"/><verse number="3" style="v" sid="ROM 9:3"/>Život bych za tebe dal, kdyby tě to mohlo zachránit. Kristus ví, že nepřeháním, Božímu Duchu nelze nic předstírat. Tolik jsi toho od Boha dostal, a přesto nechceš poslouchat! <verse eid="ROM 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="ROM 9:4"/>Za vlastní děti vás přijal, slavně vás vedl dějinami k ještě slavnější budoucnosti, dal vám své zákony, abyste v životě nemuseli tápat, naučil vás, jak ho máte uctívat, dal vám úžasné sliby, <verse eid="ROM 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="ROM 9:5"/>slavné vůdce jste měli mezi praotci a nejslavnější – Kristus, věčný Bůh a Vládce – se jako člověk také narodil z vaší krve. A toho jste se zřekli!<verse eid="ROM 9:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6-9" style="v" sid="ROM 9:6-9"/>Boží slovo však platit nepřestalo: Izraelci nejsou všichni, kdo odvozují svůj rodokmen od Abrahama nebo Jákoba – Izraele. I když jsou to potomci Abrahamovi, měl Bůh na mysli pouze Izáka, když Sáře sliboval syna. To znamená, že ne všichni z Abrahama jsou Božími dětmi, ale jenom ti, kteří se narodili na základě Božího slibu. <verse eid="ROM 9:6-9"/><verse number="10" style="v" sid="ROM 9:10"/>Také o synech, které měl Izák se svou ženou Rebekou, <verse eid="ROM 9:10"/><verse number="11" style="v" sid="ROM 9:11"/>rozhodl Bůh ještě před jejich narozením. Oznámil, že starší z nich bude sloužit mladšímu. Když tak Bůh určil jejich vzájemné postavení ještě před tím, než se o to mohli osobně nějak zasloužit, zdůraznil tím, že má právo rozhodovat o lidech naprosto svobodně, <verse eid="ROM 9:11"/><verse number="12-13" style="v" sid="ROM 9:12-13"/>bez ohledu na jejich záslužné skutky. Proto mohl také říci, jak stojí jinde v Bibli: „Dal jsem přednost Jákobovi před Ezauem.“<verse eid="ROM 9:12-13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="ROM 9:14"/>Můžeme z toho usuzovat, že je Bůh nespravedlivý? Naprosto ne! <verse eid="ROM 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="ROM 9:15"/>Mojžíšovi přece řekl:</para>
  <para style="q1" vid="ROM 9:15">„Projevím svou přízeň komu chci</para>
  <para style="q2" vid="ROM 9:15">a slituji se nad kým chci.“<verse eid="ROM 9:15"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="16-18" style="v" sid="ROM 9:16-18"/>Nikomu tím není povinen, nikdo na to nemá nárok. Je to jen jeho milost, když to učiní. Faraónovi, jak sám říká, propůjčil jeho postavení proto, aby na něm ukázal svou moc a aby rozšířil svůj věhlas po celé zemi. Tak tedy žádným sebevětším úsilím, nýbrž z pouhé Boží milosti jsou lidé to, co jsou.<verse eid="ROM 9:16-18"/></para>
  <para style="s1">Boží a lidská měřítka jsou rozdílná</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="ROM 9:19"/>Možná někdo namítne: Proč nám tedy Bůh ještě pořád něco vytýká, když se nic nemůže dít proti jeho vůli? <verse eid="ROM 9:19"/><verse number="20" style="v" sid="ROM 9:20"/>Ale člověče, kdo ty vlastně jsi, že si troufáš přít se s Bohem? Říká snad výrobek svému tvůrci: Proč jsi mne udělal zrovna takhle? <verse eid="ROM 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="ROM 9:21"/>Copak se hrnčíř ptá hlíny, zda z ní má udělat vázu nebo mísu? <verse eid="ROM 9:21"/><verse number="22" style="v" sid="ROM 9:22"/>Nemohl i Bůh ukázat nejen svou pravomoc trestat, ale i svou shovívavost s lidmi zralými k potrestání? <verse eid="ROM 9:22"/><verse number="23" style="v" sid="ROM 9:23"/>Nemá právo projevit svou dobrotu k lidem, které zahrnul milosrdenstvím a určil pro věčnou slávu? <verse eid="ROM 9:23"/><verse number="24" style="v" sid="ROM 9:24"/>Podobně povolal i nás, a to nejen židy nebo členy církve, ale i jiné, <verse eid="ROM 9:24"/><verse number="25" style="v" sid="ROM 9:25"/>jak naznačuje prorok Ozeáš:</para>
  <para style="q1" vid="ROM 9:25">„Nazvu svým lidem ty,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 9:25">k nimž jsem se nechtěl znát,</para>
  <para style="q1" vid="ROM 9:25">vyhnané zase zavolám nazpět.<verse eid="ROM 9:25"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="26" style="v" sid="ROM 9:26"/>Kdo předtím slyšeli mé slovo odsouzení,</para>
  <para style="q1" vid="ROM 9:26">budou ujištěni, že je přijímám za své syny.“<verse eid="ROM 9:26"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v" sid="ROM 9:27"/>O Izraeli říká Izajáš:</para>
  <para style="q1" vid="ROM 9:27">„Kdyby jich bylo jak mořského písku,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 9:27">jen hrstka se jich zachrání.<verse eid="ROM 9:27"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v" sid="ROM 9:28"/>Bez odkladu a do písmene</para>
  <para style="q2" vid="ROM 9:28">splní Bůh své slovo na zemi.“<verse eid="ROM 9:28"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="29" style="v" sid="ROM 9:29"/>A už dříve předvídá:</para>
  <para style="q1" vid="ROM 9:29">„Kdyby nebyl nebeský vládce</para>
  <para style="q2" vid="ROM 9:29">ten zbytek lidu nezachoval,</para>
  <para style="q1" vid="ROM 9:29">byli bychom jak Sodoma</para>
  <para style="q2" vid="ROM 9:29">zpustli a Gomoře se podobali.“<verse eid="ROM 9:29"/></para>
  <para style="s1">Bůh odmítá ty, kdo mu nevěří</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="ROM 9:30"/>Co tu vidíme? Že ti, kdo k izraelskému náboženství nepatřili a o bezúhonnost před Bohem nijak neusilovali, ti ji dosáhli na základě víry. <verse eid="ROM 9:30"/><verse number="31" style="v" sid="ROM 9:31"/>A ti, kdo spoléhali na svou příslušnost k vyvoleným a na plnění náboženských předpisů, vyšli naprázdno. <verse eid="ROM 9:31"/><verse number="32" style="v" sid="ROM 9:32"/>Proč to? Protože se domnívali, že si Boha nakloní okázalou zbožností místo upřímnou vírou. Na tom ztroskotali, <verse eid="ROM 9:32"/><verse number="33" style="v" sid="ROM 9:33"/>zcela podle slov Izajášových:</para>
  <para style="q1" vid="ROM 9:33">„Hle, na Sijón kladu kámen úrazu,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 9:33">o něj se mnohý z vás rozbije.</para>
  <para style="q2" vid="ROM 9:33">Kdo se mne však vírou uchopí,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 9:33">ten žádnou škodu neutrpí.“<verse eid="ROM 9:33"/></para>
  <chapter eid="ROM 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="ROM 10"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ROM 10:1"/>Bratři, denně prosím Boha za Izraelce, aby si uvědomili svůj omyl. <verse eid="ROM 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="ROM 10:2"/>Musí se jim přiznat, že o Boží přízeň horlivě usilují, ale mají klapky na očích. <verse eid="ROM 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="ROM 10:3"/>Nepochopili ospravedlnění v tom způsobu, jak je nabízí Bůh, a proto je odmítají a chtějí si je vydobýt sami. <verse eid="ROM 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="ROM 10:4"/>Zákon je měl přece přivést ke Kristu, který je vrcholem a dává bezúhonnost tomu, kdo věří.<verse eid="ROM 10:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="ROM 10:5"/>Mojžíš řekl, že člověk získá život plněním zákona; říkejme tomu ospravedlnění cestou zákona. <verse eid="ROM 10:5"/><verse number="6" style="v" sid="ROM 10:6"/>Ospravedlnění cestou víry je však něco jiného. Klíč k životu není třeba hledat v nadpozemských výšinách, <verse eid="ROM 10:6"/><verse number="7" style="v" sid="ROM 10:7"/>ani pracně dobývat z hlubin země. Vše potřebné již za nás udělal Kristus. <verse eid="ROM 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="ROM 10:8"/>Každý člověk má ten klíč na dosah, má ho ve svém srdci: je to víra, kterou hlásáme.<verse eid="ROM 10:8"/></para>
  <para style="s1">Kristus – kámen urážky pro mnohé</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ROM 10:9"/>Jestliže tedy Krista vyznáváš jako Pána a opravdu věříš, že jej Bůh vzkřísil z mrtvých, jsi zachráněn. <verse eid="ROM 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="ROM 10:10"/>Kdo věří, ten je před Bohem spravedlivý a jako takový, hlásí-li se k tomu veřejně, je u něho v milosti. <verse eid="ROM 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="ROM 10:11"/>Bible přece říká: Kdo mu uvěří, nebude zklamán. <verse eid="ROM 10:11"/><verse number="12" style="v" sid="ROM 10:12"/>A v tom není rozdíl mezi židem a jinověrcem. Všichni mají jednoho a téhož Pána a ten je stejně štědrý ke všem, kdo se k němu obracejí. <verse eid="ROM 10:12"/><verse number="13" style="v" sid="ROM 10:13"/>Je přece psáno, že každý, kdo ho bude vzývat, bude zachráněn. Každý! <verse eid="ROM 10:13"/><verse number="14" style="v" sid="ROM 10:14"/>Vzývat ho může ovšem jen ten, kdo v něj uvěřil: uvěřil jen ten, kdo o něm slyšel; slyší jen tehdy, když bude někdo mluvit; <verse eid="ROM 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="ROM 10:15"/>a mluvit o něm – k tomu právě Bůh posílá nás. Vždyť víte, co je psáno v Písmu: „Vždy vítán je, kdo dobrou zprávu nese!“ <verse eid="ROM 10:15"/><verse number="16" style="v" sid="ROM 10:16"/>Skutečnost je ovšem taková, že ne všichni tu zprávu uvítali. Vždyť už Izajáš si stěžuje: „Pane, kdo uvěřil tomu, co jsme hlásali?“ <verse eid="ROM 10:16"/><verse number="17" style="v" sid="ROM 10:17"/>Věříme-li my, je to proto, že jsme Kristovo poselství přijali.<verse eid="ROM 10:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="ROM 10:18"/>Pokládám však otázku: Což snad Izraelci neslyšeli stejné poselství? Jistě slyšeli.<verse eid="ROM 10:18"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="ROM 10:19"/>Nepochopili je snad? ptám se dál. Už Mojžíš říkal:</para>
  <para style="q1" vid="ROM 10:19">„Budete jednou žárlit na ty, kterými pohrdáte,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 10:19">a hněvat se na ně, národe nechápavý!“<verse eid="ROM 10:19"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="ROM 10:20"/>A Izajášovými ústy říká Bůh:</para>
  <para style="q1" vid="ROM 10:20">„Dal jsem se nalézt těm, kdo mne nehledali,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 10:20">a poznat jsem se dal těm, kdo se o mne nestarali.“<verse eid="ROM 10:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="ROM 10:21"/>O Izraelcích však mluví jako o lidu neposlušném a vzpurném.<verse eid="ROM 10:21"/></para>
  <chapter eid="ROM 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="ROM 11"/>
  <para style="s1">Kdo uvěří, navrací se k Bohu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ROM 11:1"/>Ptám se tedy: Zavrhl snad Bůh svůj národ? Rozhodně ne! Vždyť já jsem také židovské národnosti, potomek Abrahamův z větve Benjamínovy. <verse eid="ROM 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="ROM 11:2"/>Bůh nezavrhl svůj lid, který si předtím vybral. V Bibli se dočteme, že už Elijáš si Bohu na svůj národ stěžoval: <verse eid="ROM 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="ROM 11:3"/>„Pane, tvé proroky povraždili, tvé oltáře rozbořili. Už jen já jsem zůstal při tobě a také mně o život ukládají.“ <verse eid="ROM 11:3"/><verse number="4" style="v" sid="ROM 11:4"/>A co mu na to odpovídá Bůh? „Sedm tisíc věrných – kromě tebe – se bohům cizím ještě neklaní!“ <verse eid="ROM 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="ROM 11:5"/>Stejně tak dnes je tu takový zbytek věrných. Bůh je ovšem nevyvolil pro jejich zásluhy, nýbrž ze své milosti. <verse eid="ROM 11:5"/><verse number="6-7" style="v" sid="ROM 11:6-7"/>Tak tedy: o co se tolik snažili Izraelci, toho – kromě těch vyvolených – nedosáhli.<verse eid="ROM 11:6-7"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" sid="ROM 11:8"/>Bůh je ranil slepotou,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 11:8">takže mají oči –</para>
  <para style="q1" vid="ROM 11:8">a přesto nevidí,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 11:8">mají uši –</para>
  <para style="q1" vid="ROM 11:8">a přesto neslyší,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 11:8">slepí a hluší jsou až dodnes.<verse eid="ROM 11:8"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" sid="ROM 11:9"/>A David říká v jednom svém žalmu:</para>
  <para style="q1" vid="ROM 11:9">„Jejich blahobyt ať je jim osidlem a kamenem úrazu.<verse eid="ROM 11:9"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="10" style="v" sid="ROM 11:10"/>Zatmi jim zrak,</para>
  <para style="q1" vid="ROM 11:10">ať nevidí a pod břemenem stále se hrbí.“<verse eid="ROM 11:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="ROM 11:11"/>Ptám se tedy: Je snad smyslem jejich klopýtnutí, aby padli nadobro? V žádném případě! <verse eid="ROM 11:11"/><verse number="12" style="v" sid="ROM 11:12"/>Jejich pád však umožnil záchranu pohanů, a to má probudit u židů zdravou žárlivost. Oč větším požehnáním pro svět bude návrat Izraele k Bohu, když jeho úpadek znamenal už takové dobrodiní!<verse eid="ROM 11:12"/></para>
  <para style="s1">Boží povolání není důvodem k domýšlivosti</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="ROM 11:13"/>Proto vám, bývalým pohanům, sloužím tak horlivě, <verse eid="ROM 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="ROM 11:14"/>abych vyvolal žárlivost u svých soukmenovců a alespoň některé tak zachránil. <verse eid="ROM 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="ROM 11:15"/>To, že se ocitli v nepřátelském táboře, přineslo světu smíření s Bohem. A což teprve, až je Bůh znovu přijme! To bude přímo vzkříšení z mrtvých! <verse eid="ROM 11:15"/><verse number="16" style="v" sid="ROM 11:16"/>Co vyrostlo ze svatých kořenů, je rovněž svaté. <verse eid="ROM 11:16"/><verse number="17" style="v" sid="ROM 11:17"/>Jestli byly některé větve ze svatého stromu ulomeny a vy, jako plané větve, naroubováni na jejich místo, <verse eid="ROM 11:17"/><verse number="18" style="v" sid="ROM 11:18"/>nevypínejte se nad větve původní. Nezapomeňte, že kořen nese vás a ne naopak! <verse eid="ROM 11:18"/><verse number="19" style="v" sid="ROM 11:19"/>Říkáš: „Byly přece ulámány, abych já mohl zaujmout jejich místo.“ <verse eid="ROM 11:19"/><verse number="20" style="v" sid="ROM 11:20"/>Máš pravdu, byly ulámány kvůli své nevěře a ty rosteš na jejich místě díky své víře. To však měj za důvod spíš k pokoře než k domýšlivosti. <verse eid="ROM 11:20"/><verse number="21" style="v" sid="ROM 11:21"/>Když Bůh neušetřil větve původní, tím spíš by neušetřil tebe. <verse eid="ROM 11:21"/><verse number="22" style="v" sid="ROM 11:22"/>Máš v tom vidět důkaz jeho přísnosti, ale zároveň i dobroty: přísnosti k odpadlým a dobroty k tobě – pokud ovšem zůstaneš věrný. Jinak odřízne i tebe. <verse eid="ROM 11:22"/><verse number="23-24" style="v" sid="ROM 11:23-24"/>A stejně i židé, vrátí-li se k Bohu, budou naroubováni zase zpět. Bude to tím snadnější, že Bůh je vlastně jen vrátí na jejich původní místo.</para>
  <para style="p" vid="ROM 11:23-24">Nemělo by vám zůstat tajemstvím, bratři, jaké úmysly má Bůh s Izraelem, <verse eid="ROM 11:23-24"/><verse number="25" style="v" sid="ROM 11:25"/>a nechci vás ponechat jen vašim představám. Část židů zůstane od Boha odvrácena tak dlouho, dokud počet povolaných z ostatních národů nebude dovršen. Když se to stane, <verse eid="ROM 11:25"/><verse number="26" style="v" sid="ROM 11:26"/>otevře se cesta všemu Izraeli a nalezne spasení, jak píše Izajáš:</para>
  <para style="q1" vid="ROM 11:26">„Z Jeruzaléma přijde vysvoboditel</para>
  <para style="q2" vid="ROM 11:26">a všechnu bezbožnost z národa vymýtí.<verse eid="ROM 11:26"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v" sid="ROM 11:27"/>Já, Bůh, s nimi učiním smlouvu,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 11:27">že všechny jejich viny zahladím.“<verse eid="ROM 11:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="ROM 11:28"/>Jak se tedy máte na židy dívat? Nepřijali Pána Ježíše Krista, a proto je můžete pokládat za Boží odpůrce; přitom však nezapomínejte, že vás jejich vzdor přivedl k Božímu milosrdenství. Bůh je však stále miluje, protože jsou dětmi svých předků, které on vyvolil. <verse eid="ROM 11:28"/><verse number="29" style="v" sid="ROM 11:29"/>Když Bůh něco daruje, nebere to zpět; když někoho povolá, sám to neruší. <verse eid="ROM 11:29"/><verse number="30" style="v" sid="ROM 11:30"/>Vy jste kdysi Boha odmítali, ale teď se vám dostalo Božího milosrdenství, když ho židé odmítli. <verse eid="ROM 11:30"/><verse number="31" style="v" sid="ROM 11:31"/>V podobné situaci jsou teď oni. Staví se odmítavě k milosti, která byla udělena vám právě proto, aby ji nakonec mohli dostat i oni. <verse eid="ROM 11:31"/><verse number="32" style="v" sid="ROM 11:32"/>Tak se všichni nerozdílně stali svou neposlušností stejně závislými na Boží milosti, jak Bůh chtěl.<verse eid="ROM 11:32"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="33" style="v" sid="ROM 11:33"/>Jak nesmírné je Boží bohatství,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 11:33">jak hluboká jeho moudrost a poznání.</para>
  <para style="q1" vid="ROM 11:33">Jak nevyzpytatelná jeho rozhodnutí a nepředvídatelné jeho jednání!<verse eid="ROM 11:33"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="34" style="v" sid="ROM 11:34"/>Kdo může pochopit Boží myšlení,</para>
  <para style="q1" vid="ROM 11:34">kdo byl kdy jeho poradcem?<verse eid="ROM 11:34"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="35" style="v" sid="ROM 11:35"/>Kdo mu kdy dal něco ze svého,</para>
  <para style="q1" vid="ROM 11:35">aby mu to on musel vrátit?<verse eid="ROM 11:35"/></para>
  <para style="q2">
    <verse number="36" style="v" sid="ROM 11:36"/>Vždyť z Boha vše pochází,</para>
  <para style="q1" vid="ROM 11:36">díky jemu a pro něho vše trvá.</para>
  <para style="q2" vid="ROM 11:36">Jemu sláva na věky!<verse eid="ROM 11:36"/></para>
  <chapter eid="ROM 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="ROM 12"/>
  <para style="s1">Poznání Boha vede ke službě</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ROM 12:1"/>Když nám Bůh tak mnoha způsoby projevuje své milosrdenství, dejte mu i vy sami sebe plně k službám. Taková oběť je mu nejmilejší, tím ho nejlépe můžeme uctít. <verse eid="ROM 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="ROM 12:2"/>Přestaňte napodobovat zvyky a způsoby ostatního světa a změňte celé svoje smýšlení, abyste byli schopni rozeznat, co je v souladu s Boží vůlí, co je tedy správné, dokonalé a jemu milé.<verse eid="ROM 12:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="ROM 12:3"/>Jako Boží vyslanec vám kladu na srdce: nikdo ať si o sobě nemyslí víc, než odpovídá jeho víře. <verse eid="ROM 12:3"/><verse number="4" style="v" sid="ROM 12:4"/>Tělo se skládá z mnoha orgánů a každý v něm má jinou funkci. <verse eid="ROM 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="ROM 12:5"/>Také my všichni tvoříme s Kristem jedno tělo, ale jako jeho jednotlivé orgány máme různé úkoly podle schopností, jimiž nás Bůh obdaroval. <verse eid="ROM 12:5"/><verse number="6" style="v" sid="ROM 12:6"/>Komu Bůh svěřil poselství, ať ho zvěstuje v souladu s vírou. <verse eid="ROM 12:6"/><verse number="7" style="v" sid="ROM 12:7"/>Kdo je nadán k službě, ať slouží. <verse eid="ROM 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="ROM 12:8"/>Kdo má schopnost vyučovat, ať se věnuje vyučování. Kdo umí povzbuzovat, ať povzbuzuje. Kdo rozdává, ať přitom neskrblí. Kdo stojí v čele, ať je horlivý. Kdo slouží trpícím, ať to dělá s radostí.<verse eid="ROM 12:8"/></para>
  <para style="s1">Zlatá pravidla pro mezilidské vztahy</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="ROM 12:9"/>V lásce nemá místo přetvářka. Ke zlu mějte odpor, dobro milujte. <verse eid="ROM 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="ROM 12:10"/>Mějte se rádi jako bratři, překonávejte se ve vzájemné úctě. <verse eid="ROM 12:10"/><verse number="11" style="v" sid="ROM 12:11"/>V horlivosti nepodléhejte únavě, ale služte Pánu v duchovním zápalu. <verse eid="ROM 12:11"/><verse number="12" style="v" sid="ROM 12:12"/>Z naděje se radujte, v soužení buďte trpěliví, v modlitbách vytrvalí. <verse eid="ROM 12:12"/><verse number="13" style="v" sid="ROM 12:13"/>Podporujte spolubratry v nouzi, buďte pohostinní. <verse eid="ROM 12:13"/><verse number="14" style="v" sid="ROM 12:14"/>Svým nepřátelům přejte jen dobré a neživte v sobě nenávist. <verse eid="ROM 12:14"/><verse number="15" style="v" sid="ROM 12:15"/>Radujte se s radujícími, plačte s plačícími.<verse eid="ROM 12:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="ROM 12:16"/>Žijte spolu v souladu. Nechtějte dosáhnout závratných úspěchů, spíš buďte svědomití v drobných úkolech. Nepokládejte sami sebe za nejmoudřejší a nejchytřejší.<verse eid="ROM 12:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="ROM 12:17"/>Zlo nikdy neoplácejte zlem, ale usilujte o dobro pro všechny. <verse eid="ROM 12:17"/><verse number="18" style="v" sid="ROM 12:18"/>Pokud bude záležet na vás, udržujte dobré vztahy se všemi lidmi. <verse eid="ROM 12:18"/><verse number="19" style="v" sid="ROM 12:19"/>Nezjednávejte si spravedlnost sami, moji drazí, přenechte odplatu Bohu, neboť v Bibli čteme: „Mně patří odveta, já odplatím, praví Pán.“ <verse eid="ROM 12:19"/><verse number="20" style="v" sid="ROM 12:20"/>Pro vás však platí:</para>
  <para style="q1" vid="ROM 12:20">když má nepřítel hlad, dejte mu najíst,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 12:20">když má žízeň, dejte mu napít.</para>
  <para style="q1" vid="ROM 12:20">Tím dosáhnete toho, že se za své jednání zastydí.<verse eid="ROM 12:20"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" sid="ROM 12:21"/>Nenechte se strhnout ke zlému, ale přemáhejte zlo dobrem.<verse eid="ROM 12:21"/></para>
  <chapter eid="ROM 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="ROM 13"/>
  <para style="s1">Vztah věřícího ke státu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ROM 13:1"/>Každý se má podřídit pozemské vládě, neboť vládní moc má svůj původ od Boha. <verse eid="ROM 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="ROM 13:2"/>Kdo se staví proti ní, staví se proti řádu, který Bůh ustanovil, a přivolává na sebe trest. <verse eid="ROM 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="ROM 13:3"/>Vláda tu není od toho, aby naháněla strach za dobré jednání, nýbrž za špatné. Jednej v souladu se zákony a nemusíš se jí bát. <verse eid="ROM 13:3"/><verse number="4" style="v" sid="ROM 13:4"/>Jejím úkolem od Boha je sloužit občanům k dobru. Kdo ovšem páchá zlo, má se proč bát; ne nadarmo má vláda také meč. I to je jejím posláním od Boha, aby trestala zlo.<verse eid="ROM 13:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="ROM 13:5"/>Proto je nutno vládu respektovat nejen ze strachu před trestem; to je i věc svědomí. <verse eid="ROM 13:5"/><verse number="6" style="v" sid="ROM 13:6"/>Ze stejného důvodu například platíme daně. Stát je vybírá v zájmu veřejného blaha a také výběrčí svým způsobem slouží všem, když plní tento svěřený úkol.<verse eid="ROM 13:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ROM 13:7"/>Dávejte tedy každému, co mu náleží: Komu daň – tomu daň, komu clo – tomu clo, komu úcta – tomu úcta, komu čest – tomu čest. <verse eid="ROM 13:7"/><verse number="8" style="v" sid="ROM 13:8"/>Nedělejte si dluhy. Jediný dluh nikdy nesplatíte: vzájemnou lásku mezi vámi. Kdo druhé lidi miluje, ten plní zákon. <verse eid="ROM 13:8"/><verse number="9" style="v" sid="ROM 13:9"/>Vždyť všechna ta přikázání jako „nebudeš cizoložit, zabíjet, krást, toužit po cizím vlastnictví“ a kterákoliv jiná jsou zahrnuta v tomto jediném: Miluj svého bližního jako sám sebe. <verse eid="ROM 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="ROM 13:10"/>Láska neumí ublížit, proto láska je naplněním zákona. <verse eid="ROM 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="ROM 13:11"/>Mějte to vše na paměti tím spíše, že víte, v jak kritické době žijeme. Přišel už čas probrat se z netečnosti. Očekávané vysvobození se blíží. <verse eid="ROM 13:11"/><verse number="12-13" style="v" sid="ROM 13:12-13"/>Noc se chýlí ke konci, den je přede dveřmi. Nechme tedy všeho, co patří do říše tmy, jako jsou pitky a nevázané zábavy, nemravnosti a bezuzdnosti, sváry a závist a připravujme se vstříc světlu. <verse eid="ROM 13:12-13"/><verse number="14" style="v" sid="ROM 13:14"/>Všechno vaše jednání ať určuje Ježíš Kristus. Nevěnujte příliš pozornosti tělu, abyste se nestali otroky jeho potřeb.<verse eid="ROM 13:14"/></para>
  <chapter eid="ROM 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="ROM 14"/>
  <para style="s1">„Slabí“ a „silní“ věřící</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ROM 14:1"/>Lidi, kteří mají příliš úzkostlivou víru, přijímejte mezi sebe, ale ne proto, abyste kritizovali a vyvraceli jejich názory. <verse eid="ROM 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="ROM 14:2"/>Jeden je přesvědčený, že je nutno dodržovat celou řadu náboženských zákazů a příkazů, například nejí jídla, která pokládá za nečistá. <verse eid="ROM 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="ROM 14:3"/>Jiný naopak věří, že na tom tolik nezáleží, že může jíst všechno. Kdo jí všechno, ať se nedívá spatra na toho, kdo třeba nejí vůbec maso. A kdo nepožívá maso, ať nekritizuje toho, kdo ho jí bez zábran: vždyť také on byl přijat Bohem. <verse eid="ROM 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="ROM 14:4"/>Jakým právem chceš odsuzovat toho, jehož pánem nejsi ty, ale Bůh? Je jen Boží záležitostí, zda člověk stojí nebo padá – a i v pádu ho Bůh dokáže zadržet.<verse eid="ROM 14:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5-6" style="v" sid="ROM 14:5-6"/>Někdo zase činí rozdíl mezi dny v týdnu, zatímco pro jiného je den jako den. Důležité je, aby v těchto věcech každý jednal podle svého přesvědčení a s touhou oslavit Boha. <verse eid="ROM 14:5-6"/><verse number="7-8" style="v" sid="ROM 14:7-8"/>Vždyť nikdo z nás nežije ani neumírá jen pro sebe. <verse eid="ROM 14:7-8"/><verse number="9" style="v" sid="ROM 14:9"/>Proto Kristus zemřel a zase vstal, aby si podmanil vše živé i mrtvé. Tak tedy v životě i ve smrti náležíme jemu. <verse eid="ROM 14:9"/><verse number="10" style="v" sid="ROM 14:10"/>Proč tedy odsuzovat bratra a pohrdat jím? Všichni se přece budeme muset postavit před Boží soud. <verse eid="ROM 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="ROM 14:11"/>Vždyť je psáno:</para>
  <para style="q1" vid="ROM 14:11">„Každé koleno přede mnou poklekne,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 14:11">každý jazyk mě bude velebit.“<verse eid="ROM 14:11"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" sid="ROM 14:12"/>Každý sám za sebe bude skládat účty Bohu.<verse eid="ROM 14:12"/></para>
  <para style="s1">Ohleduplnost – základ pokojného soužití</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="ROM 14:13"/>Nechte už tedy vzájemného kritizování; raději se mějte na pozoru, aby váš bratr neklopýtl a nepadl vaší vinou. <verse eid="ROM 14:13"/><verse number="14-16" style="v" sid="ROM 14:14-16"/>Vím a jsem o tom plně přesvědčen – tak mi to dal poznat Ježíš, že nic není nečisté samo o sobě. Nečistými se stávají věci jen tomu, kdo je za nečisté považuje. Ale rozhodujícím hlediskem ať je vždy láska. I když nám svědomí v tom či onom nebrání, důležitější je nepohoršit bratra. Co samo o sobě ještě není špatné, může vyvolat špatnou odezvu. <verse eid="ROM 14:14-16"/><verse number="17" style="v" sid="ROM 14:17"/>V Božím království nejde přece o jídlo a pití, ale o spravedlnost, pokoj a radost, jak je dává Duch svatý. <verse eid="ROM 14:17"/><verse number="18" style="v" sid="ROM 14:18"/>Kdo v tomto duchu slouží Kristu, líbí se Bohu a váží si ho i lidé. <verse eid="ROM 14:18"/><verse number="19" style="v" sid="ROM 14:19"/>Usilujme tedy především o to, co slouží všem k pokoji a ke vzájemnému duchovnímu prospěchu. <verse eid="ROM 14:19"/><verse number="20" style="v" sid="ROM 14:20"/>Nepoškozujme Boží dílo kvůli podružnostem a vyhýbejme se všemu, co by mohlo oslabit víru bratra. <verse eid="ROM 14:20"/><verse number="21" style="v" sid="ROM 14:21"/>Je lepší odepřít si, co vadí mému bratru, než někoho zranit. <verse eid="ROM 14:21"/><verse number="22-23" style="v" sid="ROM 14:22-23"/>Své přesvědčení však nezrazujme; Bůh o něm ví. Budeme šťastni a bez výčitek, když uposlechneme hlas svého svědomí. Neřídit se jím a zapřít své přesvědčení je hřích.<verse eid="ROM 14:22-23"/></para>
  <chapter eid="ROM 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="ROM 15"/>
  <para style="s1">Kde je opravdová víra, tam je trvalý soulad</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ROM 15:1"/>My vyspělejší ve víře jsme povinni snášet nedostatky těch, kdo tak pokročilí nejsou, a nesmíme být na svou úroveň domýšliví. <verse eid="ROM 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="ROM 15:2"/>Pamatujte především na bližní a na to, co prospívá jim. <verse eid="ROM 15:2"/><verse number="3" style="v" sid="ROM 15:3"/>Vždyť ani Kristus nehledal svůj prospěch, ale podle prorockých slov ze žalmu snášel výsměch nepřátel: „Urážky těch, kdo tebe, Bože, tupili, snesly se na moji hlavu.“ <verse eid="ROM 15:3"/><verse number="4" style="v" sid="ROM 15:4"/>I toto, jako vše v Písmu, bylo napsáno k našemu naučení, abychom získali vytrvalost a čerpali z toho povzbuzení a naději.<verse eid="ROM 15:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="ROM 15:5"/>Ať vám tedy Bůh, dárce toho všeho, dá žít navzájem v souladu. <verse eid="ROM 15:5"/><verse number="6" style="v" sid="ROM 15:6"/>Tak si to přál Ježíš Kristus, abyste jednomyslně oslavovali Boha, jeho Otce.<verse eid="ROM 15:6"/></para>
  <para style="s1">Společenství mezi věřícími</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="ROM 15:7"/>Nechtějte být nějakou uzavřenou společností. Nestraňte se jeden druhého; přijímejte se navzájem, jako nás Kristus přijal do slávy. <verse eid="ROM 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="ROM 15:8"/>Kristus byl poslán k židům, aby tak Bůh prokázal svou věrnost a splnil sliby, jež dal praotcům. <verse eid="ROM 15:8"/><verse number="9" style="v" sid="ROM 15:9"/>Současně přinesl milost i všem ostatním lidem, aby také oni oslavovali Boha. Bible to potvrzuje na mnoha místech. Cituji alespoň některá:</para>
  <para style="q1" vid="ROM 15:9">„Velebit tě budu mezi pohany a před nevěrci budu chválit tvé jméno.“<verse eid="ROM 15:9"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" sid="ROM 15:10"/>„Pohani, i vy se radujte společně s jeho lidem!“<verse eid="ROM 15:10"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" sid="ROM 15:11"/>„Chvalte Boha ve všech národech,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 15:11">celý svět mu vzdej chválu!“<verse eid="ROM 15:11"/></para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" sid="ROM 15:12"/>„Z kořene Jišajova vyroste výhonek,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 15:12">početných národů stane se vládcem.</para>
  <para style="q1" vid="ROM 15:12">On bude nadějí pohanů,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 15:12">nadějí vzdálených Bohu.“<verse eid="ROM 15:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="ROM 15:13"/>Ať vás Bůh, dárce naděje, naplní pokojem, radostí a důvěrou, abyste s pomocí Ducha svatého naději neztráceli, ale naopak šířili.<verse eid="ROM 15:13"/></para>
  <para style="s1">Odpovědnost vede Pavla k otevřenosti</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="ROM 15:14"/>Nepochybuji o tom, moji bratři, že co do vědomostí i schopností jste sami dostatečně na výši, abyste se obešli i bez mých rad. <verse eid="ROM 15:14"/><verse number="15" style="v" sid="ROM 15:15"/>Přesto jsem si v tomto dopise dovolil připomenout vám některé věci. <verse eid="ROM 15:15"/><verse number="16" style="v" sid="ROM 15:16"/>K tomu mne přece Bůh povolal, abych byl služebníkem Ježíše Krista mezi všemi národy. Plním tedy tento svatý úkol, aby se všichni obrátili k Bohu a pod vedením Ducha svatého se mu cele odevzdali.<verse eid="ROM 15:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="ROM 15:17"/>Účast na Božím díle je mou největší chloubou. <verse eid="ROM 15:17"/><verse number="18-19" style="v" sid="ROM 15:18-19"/>Považuji za přednost, že Kristus mým prostřednictvím probouzí víru v pohanech, mění jejich život a zázračným způsobem je přesvědčuje o své moci. Rozšířil jsem jeho poselství po celém okolí Jeruzaléma a ve všech krajích až po Illyrii. <verse eid="ROM 15:18-19"/><verse number="20" style="v" sid="ROM 15:20"/>Zakládám si na tom, že zvěstuji Krista těm, kteří o něm dosud neslyšeli. Nechci stavět na cizích základech, <verse eid="ROM 15:20"/><verse number="21" style="v" sid="ROM 15:21"/>ale řídím se slovy Písma:</para>
  <para style="q1" vid="ROM 15:21">„Uvidí ho ti, kdo o něm nic nevěděli,</para>
  <para style="q2" vid="ROM 15:21">a poznají ho ti, kdo o něm nikdy neslyšeli.“<verse eid="ROM 15:21"/></para>
  <para style="s1">Pavel vysvětluje plán své další cesty</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="ROM 15:22"/>To byl tedy důvod, který mě dlouho zdržoval od cesty k vám do Říma. <verse eid="ROM 15:22"/><verse number="23" style="v" sid="ROM 15:23"/>Ale nyní jsem v této oblasti svou práci dokončil. <verse eid="ROM 15:23"/><verse number="24" style="v" sid="ROM 15:24"/>Už několik let se těším, že se u vás zastavím při cestě do Španělska. Doufám, že teď se mi to přání konečně splní a že se s vámi nějakou chvíli potěším, než mne zase vyprovodíte dál. <verse eid="ROM 15:24"/><verse number="25" style="v" sid="ROM 15:25"/>Zatím však musím ještě podniknout cestu do Jeruzaléma, abych pomohl tamním křesťanům. <verse eid="ROM 15:25"/><verse number="26" style="v" sid="ROM 15:26"/>V Makedonii a Řecku uspořádali totiž sbírku na potřebné bratry v Jeruzalémě. <verse eid="ROM 15:26"/><verse number="27" style="v" sid="ROM 15:27"/>Rozhodli se tak, protože jsou Jeruzalémským zavázáni vděčností za užitek z jejich duchovního bohatství. <verse eid="ROM 15:27"/><verse number="28" style="v" sid="ROM 15:28"/>Až tedy vyřídím tuto záležitost a vybrané peníze odevzdám, vypravím se do Španělska a cestou se zastavím u vás. <verse eid="ROM 15:28"/><verse number="29" style="v" sid="ROM 15:29"/>Už teď cítím, že Kristus našemu setkání určitě požehná.<verse eid="ROM 15:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="ROM 15:30"/>Chci vás ještě poprosit, milí bratři, modlete se za mne, <verse eid="ROM 15:30"/><verse number="31" style="v" sid="ROM 15:31"/>abych byl ochráněn před nepřátelstvím nevěřících v Judsku a také aby Jeruzalémští mou službu dobře přijali. <verse eid="ROM 15:31"/><verse number="32" style="v" sid="ROM 15:32"/>Potom – když mi to dopřeje Bůh – s radostí přijdu k vám, abych mezi vámi trochu pookřál.<verse eid="ROM 15:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="ROM 15:33"/>Bůh, dárce pokoje, buď s vámi všemi.<verse eid="ROM 15:33"/></para>
  <chapter eid="ROM 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="ROM 16"/>
  <para style="s1">Pavel zdraví své přátele</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="ROM 16:1"/>Doporučuji vám sestru Fébu, obětavou služebnici Kenchrejského křesťanského sboru. Ochotně pomáhala mně i jiným. <verse eid="ROM 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="ROM 16:2"/>Jestli se na vás obrátí, udělejte pro ni všechno, co budete moci, jak se na křesťany sluší.<verse eid="ROM 16:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3-4" style="v" sid="ROM 16:3-4"/>Pozdravujte Prisku a Akvilu, kteří pro mne v Kristových službách riskovali život; nejen já, ale všichni křesťané jsou jim za to dlužníky. <verse eid="ROM 16:3-4"/><verse number="5" style="v" sid="ROM 16:5"/>Také všem věřícím, kteří se u nich scházejí, posílám srdečný pozdrav. Obzvlášť zdravím Epaineta, prvního asijského křesťana, <verse eid="ROM 16:5"/><verse number="6" style="v" sid="ROM 16:6"/>a Marii, která tolik pro vás udělala. <verse eid="ROM 16:6"/><verse number="7" style="v" sid="ROM 16:7"/>Pozdravujte mé krajany a bývalé spoluvězně Andronika a Junia, vynikající muže mezi apoštoly, kteří se stali křesťany dříve než já. <verse eid="ROM 16:7"/><verse number="8-16" style="v" sid="ROM 16:8-16"/>Dále pozdravujte Ampliáta, Urbana, Stachyna a Apella. Také všechny od Aristobulů a Narcisů, Herodiona, Tryfainu, Tryfosu a Persidu. A ovšem Rufa a jeho matku – měla mě jako vlastního. A ještě Asynkrita, Flegonta, Herma, Patrobu, Hermeu a ostatní tamější bratry, Filologa, Julii, Nerea a jeho sestru, Olympa a všechny křesťany u nich. Pozdravte je ode mne bratrským polibkem. Taky ode všech křesťanských sborů a skupin vyřizuji pozdravy.<verse eid="ROM 16:8-16"/></para>
  <para style="s1">Stále platná výzva: Pozor na bludaře</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="ROM 16:17"/>Jedno bych vám ještě rád položil na srdce: dejte si pozor na ty, kdo vyvolávají spory a svádějí vás z cesty, kterou jste nastoupili. <verse eid="ROM 16:17"/><verse number="18" style="v" sid="ROM 16:18"/>Takoví kážou ne proto, aby sloužili Kristu, ale pro svůj vlastní prospěch. Vyhýbejte se jim. Bezelstného člověka snadno zmatou líbivými řečmi. <verse eid="ROM 16:18"/><verse number="19" style="v" sid="ROM 16:19"/>O vaší víře všude slyším jen to nejlepší a mám z toho radost. Přeji vám moudrost v konání dobra a zlo ať se vás ani nedotkne. <verse eid="ROM 16:19"/><verse number="20" style="v" sid="ROM 16:20"/>Bůh, dárce pokoje, už brzo rozdrtí satana u vašich nohou. Náš Pán Ježíš Kristus ať vás obdaří svou milostí.<verse eid="ROM 16:20"/></para>
  <para style="s1">Na závěr: lidem pozdravy – Bohu sláva</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="ROM 16:21"/>Pozdravuje vás můj spolupracovník Timoteus a přátelé Lucius, Jáson a Sozipater. <verse eid="ROM 16:21"/><verse number="22" style="v" sid="ROM 16:22"/>I já, písař tohoto listu, Tercius, připojuji svůj pozdrav. <verse eid="ROM 16:22"/><verse number="23" style="v" sid="ROM 16:23"/>Také Gaius, náš hostitel, vás pozdravuje a rovněž vás zdraví správce městské pokladny Erastus a bratr Kvartus.<verse eid="ROM 16:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24-26" style="v" sid="ROM 16:24-26"/>Bůh vám může dát schopnost žít podle slov, která jsem vám zvěstoval. Byly vám zjeveny jeho dávné plány, dlouho skryté, ale nyní objasněné proroctvími, abyste je vírou poslušně přijali a podle nich žili.<verse eid="ROM 16:24-26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="ROM 16:27"/>Nade vše moudrému Bohu věčná sláva za Ježíše Krista.</para>
  <para style="cls" vid="ROM 16:27">Váš Pavel<verse eid="ROM 16:27"/></para>
  <chapter eid="ROM 16"/>
</usx>
