<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="TIT" style="id">- Slovo na cestu (Czech Living Bible NT) - 1418</book>
  <para style="rem">Copyright © 1988, 2000, 2012 by Biblica, Inc.</para>
  <para style="h">Titovi</para>
  <para style="toc1">List Titovi</para>
  <para style="toc2">Titovi</para>
  <para style="toc3">Tt</para>
  <para style="mt2">List</para>
  <para style="mt1">Titovi</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="TIT 1"/>
  <para style="s1">Za pravdivým evangeliem musí stát věrohodní lidé</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="TIT 1:1"/>Milý Tite, můj duchovní synu, jsem poslán hlásat víru těm, které si Bůh vyvolil, učit je poznávat Boží pravdy, které proměňují život. <verse eid="TIT 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="TIT 1:2"/>Kdo je přijme, získá nehynoucí život, <verse eid="TIT 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="TIT 1:3"/>slíbený od Boha již před dávnými věky. Nyní Bůh svůj slib Kristovým prostřednictvím potvrdil a po celém světě rozhlašuje zprávu o věčném životě. Z jeho příkazu jsem i já byl pověřen účastí na tomto díle.<verse eid="TIT 1:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="TIT 1:4"/>Přeji ti, můj synu, aby tě Bůh Otec i Ježíš Kristus, náš Zachránce, obdařil svým pokojem a milostí.<verse eid="TIT 1:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="TIT 1:5"/>Nechal jsem tě na Krétě, abys tam uvedl do pořádku, co jsem já už nestihl, a abys podle mých pokynů ustanovil v každém městě starší. <verse eid="TIT 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="TIT 1:6"/>Připomínám: musí to být muži bezvadné pověsti, jen jednou ženatí, též jejich děti musí být oddány Ježíši Kristu, své rodiče musí mít v úctě a nepohoršovat svou nezvedeností. <verse eid="TIT 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="TIT 1:7"/>Církevní představený je přece Boží správce, a proto musí být mužem bezúhonným: ani domýšlivec, ani vztekloun, ani pijan, ani rváč, ani ziskuchtivý. <verse eid="TIT 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="TIT 1:8"/>Musí být pohostinný, dobrosrdečný, rozvážný, nestranný, zbožný a zdrženlivý. <verse eid="TIT 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="TIT 1:9"/>Jeho život musí být v dokonalém souladu s vírou, kterou hlásá, aby měl právo nabádat k zdravému učení a umlčovat odpůrce.<verse eid="TIT 1:9"/></para>
  <para style="s1">Falešní křesťané znevažují Kristovo učení</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="TIT 1:10"/>Je totiž spousta těch, kteří tvrdohlavě překrucují pravdu, hlavně mezi bývalými židy. <verse eid="TIT 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="TIT 1:11"/>Těm je třeba zavřít ústa. Do mnoha rodin vnesli zmatek, a to jen proto, aby mohli lovit v kalných vodách. <verse eid="TIT 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="TIT 1:12"/>Konečně sám jeden z nich, považovaný dokonce za proroka, charakterizoval své krajany takto: „Kréťané jsou lháři, dobytek a břicha lenivá.“ <verse eid="TIT 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="TIT 1:13"/>Opravdu výstižné! Buď na ně co nejpřísnější, aby konečně dostali rozum a přišli ke správné víře. <verse eid="TIT 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="TIT 1:14"/>Vždyť ty židovské báje a vymyšlené předpisy zatemňují pravdu.<verse eid="TIT 1:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="TIT 1:15"/>Kdo má čisté srdce, tomu se všechno jeví dobré a čisté. Ale kdo je uvnitř zlý a bezbožný, nachází totéž i kolem sebe, protože se na svět dívá brýlemi svého vlastního špinavého nitra. <verse eid="TIT 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="TIT 1:16"/>Takové osoby prohlašují, že znají Boha, ale způsob jejich jednání je usvědčuje ze lži. Jsou protivní, zpupní a neschopní dobrého skutku.<verse eid="TIT 1:16"/></para>
  <chapter eid="TIT 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="TIT 2"/>
  <para style="s1">Pro každého vhodný pokyn</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="TIT 2:1"/>Veď své posluchače k tomu, co odpovídá zdravému učení: <verse eid="TIT 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="TIT 2:2"/>starší muži ať jsou střídmí a vážní, zdraví ve víře, lásce a trpělivosti. <verse eid="TIT 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="TIT 2:3"/>Podobně starší ženy ať se chovají důstojně, nepomlouvají a neholdují alkoholu. Mladším ženám mají být vychovatelkami k dobrému, <verse eid="TIT 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="TIT 2:4"/>aby milovaly své muže a děti, <verse eid="TIT 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="TIT 2:5"/>ovládaly své nálady, pečovaly o čistotu těla i duše, pořádně vedly domácnost, byly laskavé a povolné k manželům, aby nezavdaly příčinu ke kritice křesťanské víry.<verse eid="TIT 2:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="TIT 2:6"/>Také mladé muže veď k sebeovládání. <verse eid="TIT 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="TIT 2:7"/>Buď jim vzorem správného jednání po všech stránkách. <verse eid="TIT 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="TIT 2:8"/>Všechno, čemu učíš, ať je výstižné a odpovídá pravdě, aby protivník neměl co namítnout.<verse eid="TIT 2:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="TIT 2:9"/>Podřízení ať poslouchají své představené, ať jsou úslužní, neodmlouvají, <verse eid="TIT 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="TIT 2:10"/>nepodvádějí a ve všem ať je na ně naprosté spolehnutí. Tak budou vzbuzovat zájem o víru v našeho Zachránce, Boha. <verse eid="TIT 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="TIT 2:11"/>On ukázal, že miluje všechny lidi a chce je zachránit. <verse eid="TIT 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="TIT 2:12"/>To nás vede k tomu, abychom se zřekli bezbožnosti a tělesných choutek a žili své dny moudře, spravedlivě a v úctě před Bohem. <verse eid="TIT 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="TIT 2:13"/>Před námi přece leží věčná radost; vždyť očekáváme, že se ukáže ve své slávě náš veliký Bůh a Zachránce, Ježíš Kristus. <verse eid="TIT 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="TIT 2:14"/>On se za nás obětoval, abychom už nepodléhali moci hříchu a stali se jeho lidem, nadšeným pro vše dobré.<verse eid="TIT 2:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="TIT 2:15"/>Tak lidi uč, naléhavě přesvědčuj a napravuj, kde bude třeba. Nikdo ať tě nebere na lehkou váhu.<verse eid="TIT 2:15"/></para>
  <chapter eid="TIT 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="TIT 3"/>
  <para style="s1">K přetvoření povahy máme důvod i předpoklady</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="TIT 3:1"/>Připomínej bratřím, ať respektují své státní zřízení a ať jsou ochotni ke každé obecně prospěšné práci. <verse eid="TIT 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="TIT 3:2"/>O nikom ať nemluví špatně, nehádají se, ale ať jsou mírní a vždycky ke všem vlídní. <verse eid="TIT 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="TIT 3:3"/>Vždyť i my jsme byli kdysi nerozumní, vzpurní, bloudili jsme bez cíle, otročili všelijakým vášním a v našem srdci sídlil hněv, závist a nenávist. <verse eid="TIT 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="TIT 3:4"/>Ale Bůh ukázal svou lásku a dobrotu a zachránil nás. <verse eid="TIT 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="TIT 3:5"/>Neučinil to kvůli našim kdovíjakým zásluhám, ale ze své laskavosti a soucitu. Očistil nás od všech hříchů <verse eid="TIT 3:5"/><verse number="6-7" style="v" sid="TIT 3:6-7"/>a udělil svého Ducha, který v nás zrodil nový život. Toho Ducha jsme dostali v hojnosti zásluhou Ježíše Krista a pouze z jeho dobroty. Již nyní smíme mít podíl na věčném životě, který toužebně očekáváme.<verse eid="TIT 3:6-7"/></para>
  <para style="s1">Křesťan je za všech okolností příkladem v rozhodném jednání</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="TIT 3:8"/>Na všechno, co ti říkám, se můžeš spolehnout. Trvej na těchto slovech, aby se všichni, kdo věří v Boha, snažili vynikat dobrým jednáním. Je to nejen správné, ale i užitečné.<verse eid="TIT 3:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="TIT 3:9"/>Nenech se zatáhnout do debat o neřešitelných otázkách a sporných teologických myšlenkách a nepouštěj se do hašteření o závažnost židovského zákona; není to k ničemu a nikam to nevede, jen k hádkám. <verse eid="TIT 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="TIT 3:10"/>Toho, kdo si v tom libuje, varuj jednou, nanejvýš dvakrát. Nepomůže-li to, rozejdi se s ním; <verse eid="TIT 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="TIT 3:11"/>takový člověk hřeší vědomě a tím sám sebe odsuzuje.<verse eid="TIT 3:11"/></para>
  <para style="s1">Žít jeden pro druhého</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="TIT 3:12"/>Chci k tobě poslat buďto Artemu nebo Tychika. Jakmile dorazí, přijď za mnou co nejdřív do Nikopole; rozhodl jsem se, že zimu přečkám tam. <verse eid="TIT 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="TIT 3:13"/>Právníka Zénu a Apolla vyprav na cestu pečlivě, aby jim nic nechybělo. <verse eid="TIT 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="TIT 3:14"/>I věřící lidé se musí učit pomáhat potřebným a tak svou víru prokazovat v praxi.<verse eid="TIT 3:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="TIT 3:15"/>Všichni, co jsou se mnou, tě pozdravují. Pozdravuj také všechny naše přátele ve víře.</para>
  <para style="cls" vid="TIT 3:15">Tvůj Pavel<verse eid="TIT 3:15"/></para>
  <chapter eid="TIT 3"/>
</usx>
