<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="2KI" style="id">- Cebuano Contemporary Bible (Ang Pulong sa Dios)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2009, 2010, 2014 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">2 Mga Hari</para>
  <para style="toc1">2 Mga Hari</para>
  <para style="toc2">2 Mga Hari</para>
  <para style="toc3">2 Hari</para>
  <para style="mt1">2 Mga Hari</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Si Elias ug si Haring Ahazia</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Human namatay si Ahab, nagrebelde ang Moab sa Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Usa niana ka adlaw, nalusot si Ahazia sa rehas-rehas nga bintana sa ibabaw nga kuwarto sa iyang palasyo sa Samaria, ug nabaldado siya. Busa nagpadala siya ug mga mensahero sa pagpangutana sa dios sa Ekron nga si Baal Zebub, kon maulian pa ba siya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Unya, miingon ang anghel sa <char style="nd">Ginoo</char> kang Elias nga taga-Tishbe, “Tagboa ang mga mensahero sa hari sa Samaria ug isulti kini kanila: Nganong didto man kamo mangutana sa dios sa Ekron nga si Baal Zebub? Wala ba diay Dios sa Israel? <verse number="4" style="v"/>Busa <char style="add">ingna ninyo si Ahazia nga</char> mao kini ang giingon sa <char style="nd">Ginoo</char> <char style="add">kaniya</char>, ‘Dili ka na makabangon pa sa imong gihigdaan. Mamatay ka gayod!’ ” Busa milakaw si Elias.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Sa dihang nakabalik ang mga mensahero sa hari, gipangutana niya sila, “Nganong namalik man kamo?” <verse number="6" style="v"/>Mitubag sila, “May tawo nga mitagbo kanamo ug miingon nga mobalik kami kanimo ug isulti kining giingon sa <char style="nd">Ginoo</char>: ‘Nganong nagsugo ka ug mga tawo sa pagpangutana sa dios sa Ekron nga si Baal Zebub? Wala ba diay Dios sa Israel? Busa dili ka na makabangon pa sa imong gihigdaan. Mamatay ka gayod!’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Nangutana ang hari kanila, “Unsay hitsura sa tawo nga mitagbo ug miingon niini kaninyo?” <verse number="8" style="v"/>Mitubag sila, “Balhiboon siya ug nagbakos siya ug panit.” Miingon ang hari, “Si Elias kadto nga taga-Tishbe.” <verse number="9" style="v"/>Unya gipaadto sa hari ngadto kang Elias ang usa ka opisyal,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:9 </char><char style="fq" closed="false">opisyal</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">kapitan. </char><char style="ft" closed="false">Mao usab sa bersikulo 10, 11, 13.</char></note> uban sa iyang 50 ka mga tawo. Naabtan sa opisyal si Elias nga nagalingkod ibabaw sa bungtod. Giingnan niya kini, “Alagad sa Dios, nagaingon ang hari nga moadto ka kaniya.” <verse number="10" style="v"/>Mitubag si Elias sa opisyal, “Kon alagad ako sa Dios, hinaut nga may moabot nga kalayo gikan sa langit nga molamoy kanimo ug sa imong 50 ka mga tawo!” Unya may miabot nga kalayo gikan sa langit ug gilamoy niini ang opisyal ug ang iyang mga tawo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Nagpadala pag-usab ang hari ngadto kang Elias ug laing opisyal uban sa iyang 50 ka mga tawo. Miingon ang opisyal kang Elias, “Alagad sa Dios, nagaingon ang hari nga moadto ka kaniya karon dayon!” <verse number="12" style="v"/>Mitubag si Elias, “Kon alagad ako sa Dios, hinaut nga may moabot nga kalayo gikan sa langit nga molamoy kanimo ug sa imong 50 ka mga tawo.” Unya may miabot nga kalayo sa Dios gikan sa langit ug gilamoy ang opisyal ug ang iyang 50 ka mga tawo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Nagpadala ang hari ug ikatulong opisyal uban sa iyang 50 ka mga tawo. Pag-abot sa opisyal kang Elias miluhod siya kang Elias <char style="add">agig pagtahod,</char> ug nagpakilooy, “Alagad sa Dios, malooy ka kanako ug sa akong mga tawo. Ayaw ako pagpatya, lakip na kining 50 nimo ka mga alagad. <verse number="14" style="v"/>Nahibaloan ko nga gilamoy sa kalayo nga gikan sa langit ang nahaunang duha ka mga opisyal ug ang tanan nilang mga tawo. Apan kaloy-i intawon kami!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Miingon ang anghel sa <char style="nd">Ginoo</char> kang Elias, “Uban kaniya, ug ayaw kahadlok.” Busa miuban si Elias sa opisyal ngadto sa hari.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Pag-abot ni Elias miingon siya sa hari, “Mao kini ang giingon sa <char style="nd">Ginoo</char>: ‘Nganong nagpadala ka man ug mga mensahero sa pagpangutana sa dios sa Ekron nga si Baal Zebub? Wala ba diay Dios sa Israel? Busa dili ka na makabangon pa sa imong gihigdaan. Mamatay ka gayod!’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Busa namatay si Ahazia sumala sa giingon sa <char style="nd">Ginoo</char> pinaagi kang Elias. Tungod kay wala siyay anak nga lalaki, si Joram<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:17 </char><char style="fq" closed="false">Joram</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Jehoram.</char></note> <char style="add">nga iyang igsoon</char> mao ang mipuli kaniya ingon nga hari. Naghari si Joram sa ikaduhang tuig sa paghari ni Jehoram nga anak ni Jehoshafat nga hari sa Juda. <verse number="18" style="v"/>Ang uban pang sugilanon mahitungod sa paghari ni Ahazia, ug ang iyang mga gihimo, nahisulat sa libro sa mga sugilanon bahin sa mga hari sa Israel.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Gidala si Elias sa Langit</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sa wala pa dad-a sa <char style="nd">Ginoo</char> si Elias sa langit pinaagi sa usa ka alimpulos, nagalakaw sa dalan si Elias ug si Eliseo gikan sa Gilgal. <verse number="2" style="v"/>Miingon si Elias kang Eliseo, “Dinhi ka lang, kay paadtoon ako sa <char style="nd">Ginoo</char> sa Betel.” Apan miingon si Eliseo, “Ipanumpa ko sa buhi nga <char style="nd">Ginoo</char> ug kanimo nga dili gayod ako mobulag kanimo.” Busa nangadto sila sa Betel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Unya may grupo sa mga propeta didto sa Betel nga miadto kang Eliseo ug nangutana, “Nahibalo ka ba nga kuhaon na sa <char style="nd">Ginoo</char> karong adlawa ang imong agalon?” Mitubag si Eliseo, “Oo, nahibalo ako, apan paghilom lang kamo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Unya miingon si Elias kang Eliseo, “Dinhi ka lang, kay paadtoon ako sa <char style="nd">Ginoo</char> sa Jerico.” Mitubag si Eliseo, “Ipanumpa ko sa buhi nga <char style="nd">Ginoo</char> ug kanimo nga dili gayod ako mobulag kanimo.” Busa nangadto sila sa Jerico.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Unya ang grupo sa mga propeta didto sa Jerico miduol kang Eliseo ug nangutana, “Nahibalo ka ba nga kuhaon na sa <char style="nd">Ginoo</char> karong adlawa ang imong agalon?” Mitubag si Eliseo, “Oo, nahibalo ako, apan paghilom lang kamo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Unya miingon si Elias kang Eliseo, “Dinhi ka lang, kay paadtoon ako sa <char style="nd">Ginoo</char> sa <char style="add">may Suba sa</char> Jordan.” Mitubag si Eliseo, “Ipanumpa ko sa buhi nga <char style="nd">Ginoo</char> ug kanimo nga dili gayod ako mobulag kanimo.” Busa mipadayon silang duha sa paglakaw.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Adunay 50 ka tawo nga miyembro sa grupo sa mga propeta nga nangadto ug nanindog sa dapit nga dili kaayo layo sa gitindogan ni Elias ug ni Eliseo sa <char style="add">may Suba sa</char> Jordan. <verse number="8" style="v"/>Gihubo ni Elias ang iyang kupo ug gilukot kini, ug gihapak sa tubig. Nabahin ang tubig, ug nanabok silang duha sa malang yuta. <verse number="9" style="v"/>Sa dihang nakatabok na sila, miingon si Elias kang Eliseo, “Unsay gusto mo nga akong buhaton alang kanimo sa dili pa ako kuhaon gikan kanimo?” Mitubag si Eliseo, “Hinaut nga madawat ko ang duha ka pilo sa imong gahom.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:9 </char><char style="fq" closed="false">gahom</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">espiritu.</char></note>” <verse number="10" style="v"/>Miingon si Elias, “Lisod kanang imong gipangayo. Apan, kon makita mo nga ginakuha ako gikan kanimo, madawat mo kini, apan kon dili, dili mo kini madawat.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Samtang naglakaw sila ug nagaestoryahanay, kalit lang nga may miabot nga karwahe nga kalayo nga giguyod sa mga kabayo nga kalayo. Miagi kini sa ilang taliwala ug nabulag sila, ug gidala si Elias sa langit pinaagi sa usa ka alimpulos. <verse number="12" style="v"/>Nakita kini ni Eliseo ug misinggit siya, “Amahan ko! Amahan ko! Ang mga karwahe ug mga tigkarwahe sa Israel!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:12 </char><char style="fq" closed="false">Ang mga karwahe… sa Israel</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Posible nga ang buot ipasabot, </char><char style="fqa" closed="false">Si Elias tigpanalipod sa Israel </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Walay mahimo ang depensa sa Israel kon wala siya.</char></note>” Ug sa dihang wala na niya makita si Elias, gigisi niya ang iyang bisti sa duha ka bahin <char style="add">sa pagpakita sa iyang pagsubo</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Unya gipunit niya ang kupo ni Elias nga nahulog, ug mibalik siya sa daplin sa <char style="add">Suba sa</char> Jordan ug mitindog didto. <verse number="14" style="v"/>Gihapak niya sa tubig ang kupo ni Elias ug miingon, “Hain na ang <char style="nd">Ginoo</char>, ang Dios ni Elias?” Sa iyang gihimo, nabahin ang tubig, ug mitabok siya. <verse number="15" style="v"/>Sa dihang nakita sa grupo sa mga propeta nga gikan sa Jerico ang nahitabo, miingon sila, “Anaa kaniya ang gahom ni Elias.” Busa gitagbo nila si Eliseo ug miyukbo sila <char style="add">agig pagtahod</char> kaniya. <verse number="16" style="v"/>Miingon sila, “Kami nga imong mga alagad may 50 ka mga tawo nga may abilidad. Kon gusto mo, atong ipapangita kanila ang imong agalon. Basin ug gidala lang siya sa Espiritu sa <char style="nd">Ginoo</char> sa usa ka bukid o sa usa ka patag.” Mitubag si Eliseo, “Ayaw sila palakwa.” <verse number="17" style="v"/>Apan namugos gayod sila hangtod nga naulaw na siya <char style="add">nga mobalibad</char>. Busa miingon siya, “Sige, palakwa ninyo sila.” Busa gipalakaw nila ang 50 ka mga tawo, ug sulod sa tulo ka adlaw gipangita nila si Elias apan wala gayod nila kini makita. <verse number="18" style="v"/>Pagbalik nila kang Eliseo, nga didto pa sa Jerico, giingnan sila ni Eliseo, “Dili ba nagaingon man ako kaninyo nga dili kamo manglakaw?”</para>
  <para style="s1">Ang mga Milagro nga Gihimo ni Eliseo</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Ang mga tawo sa lungsod sa Jerico miingon kang Eliseo, “Sir, nakita mo man nga maayo ang nahimutangan sa among lungsod. Apan dili maayo ang tubig, ug tungod niini walay motubo nga mga tanom.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:19 </char><char style="fq" closed="false">walay motubo nga mga tanom</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">ang mga nagamabdos makuhaan.</char></note> <verse number="20" style="v"/>Miingon si Eliseo, “Dad-i ako ninyog bag-o nga yahong ug butangi ug asin.” Busa gidad-an nila siya niini. <verse number="21" style="v"/>Unya miadto siya sa tuboran ug giitsa didto ang asin ug miingon, “Mao kini ang giingon sa <char style="nd">Ginoo</char>: ‘Gihinloan ko na kining tubiga, ug dili na kini makapatay o makapaundang sa pagtubo sa tanom.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:21 </char><char style="fq" closed="false">makapaundang… tanom</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">makapakuha sa mga gimabdos.</char></note>’ ” <verse number="22" style="v"/>Ug sukad niadto, hinlo na ang tubig, sumala sa giingon ni Eliseo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Mibiya si Eliseo sa Jerico ug miadto sa Betel. Samtang naglakaw siya sa dalan, may mga batan-ong lalaki nga nanggawas gikan sa usa ka lungsod ug mibugalbugal kaniya. Miingon sila, “Upaw, pahawa dinhi!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:23 </char><char style="fq" closed="false">pahawa dinhi</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">magsaka ka.</char></note> Upaw, pahawa dinhi!” <verse number="24" style="v"/>Miatubang si Eliseo ug gitan-aw niya ang mga batan-ong lalaki, ug gitunglo sa ngalan sa <char style="nd">Ginoo</char>. Unya may duha ka bayeng oso nga nanggawas gikan sa kakahoyan ug gikunis-kunis ang 42 ka mga batan-ong lalaki. <verse number="25" style="v"/>Unya miadto si Eliseo sa Bukid sa Carmel, ug pagkahuman mibalik siya sa Samaria.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Naggira ang Israel ug ang Moab</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nahimong hari sa Israel si Joram nga anak ni Ahab sa ika-18 nga tuig sa paghari ni Jehoshafat sa Juda. Sa Samaria <char style="add">siya nagpuyo, ug</char> naghari siya sulod sa 12 ka tuig. <verse number="2" style="v"/>Daotan ang iyang gihimo atubangan sa <char style="nd">Ginoo</char>, apan dili sama kadaotan sa gihimo sa iyang amahan ug inahan. Gipangguba niya ang handomanan nga bato nga gipahimo sa iyang amahan isip pagpasidungog kang Baal. <verse number="3" style="v"/>Apan gisunod niya ang gibuhat nga mga sala ni Jeroboam nga anak ni Nebat, nga nahimong hinungdan sa pagpakasala sa mga taga-Israel. Ug wala gayod siya mobiya niini.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Si Mesha nga hari sa Moab tig-alima ug mga karnero, ug <char style="add">kada tuig</char> maghatagan siya ngadto sa hari sa Israel ug 100,000 ka batan-ong mga karnero nga lalaki, ug balhibo sa 100,000 ka gulang nga mga karnero nga lalaki. <verse number="5" style="v"/>Apan pagkamatay ni Ahab, nagrebelde siya sa hari sa Israel. <verse number="6" style="v"/>Busa gitigom ni Joram ang tibuok Israel ug nanggawas sila sa Samaria <char style="add">sa pagsulong sa Moab</char>. <verse number="7" style="v"/>Gipadala niya kini nga mensahe kang Jehoshafat nga hari sa Juda: “Nagrebelde kanako ang hari sa Moab. Mouban ka ba kanako sa pagpakiggira kanila?” Mitubag si Jehoshafat, “Oo, andam akong mouban kanimo, ug andam ako nga ipagamit kanimo ang akong mga sundalo ug mga kabayo.” <verse number="8" style="v"/>Unya nangutana si Jehoshafat, “Asa man kita moagi kon mosulong na kita?” Mitubag si Joram, “Didto sa kamingawan sa Edom.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Busa nanglakaw ang hari sa Israel ug ang hari sa Juda, apil ang hari sa Edom. Sa ilang pagpanglakaw sulod sa pito ka adlaw, nahutdan ug tubig ang mga sundalo ug ang ilang mga mananap. <verse number="10" style="v"/>Miingon ang hari sa Israel, “Alaot gayod kitang tulo ka hari! Gidala kita sa <char style="nd">Ginoo</char> dinhi aron itugyan ngadto sa <char style="add">hari sa</char> Moab.” <verse number="11" style="v"/>Apan nangutana si Jehoshafat, “Wala bay propeta sa <char style="nd">Ginoo</char> dinhi? Kon anaa, makapangutana kita sa <char style="nd">Ginoo</char> pinaagi kaniya kon unsay atong buhaton.” Mitubag ang usa ka opisyal sa hari sa Israel, “Ania dinhi si Eliseo nga anak ni Shafat. Katabang siya kaniadto ni Elias.” <verse number="12" style="v"/>Miingon si Jehoshafat, “Mosulti ang <char style="nd">Ginoo</char> pinaagi kaniya.” Busa nangadto ang hari sa Israel, Juda, ug Edom kang Eliseo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Miingon si Eliseo sa hari sa Israel, “Unsay akong labot kanimo? Adto sa mga propeta sa imong amahan ug inahan.” Miingon ang hari sa Israel, “Dili! Kay ang <char style="nd">Ginoo</char> mao ang nagdala kanamong tulo dinhi aron itugyan ngadto sa <char style="add">hari sa</char> Moab.” <verse number="14" style="v"/>Miingon si Eliseo, “Atubangan sa buhi ug Makagagahom nga <char style="nd">Ginoo</char> nga akong ginaalagaran, moingon ako nga kon dili lang tungod sa akong pagtahod kang Jehoshafat nga hari sa Juda, dili gayod ako manumbaling kanimo. <verse number="15" style="v"/>Sige, dad-i ako dinhi ug tawo nga makahibalong motukar ug harpa.”</para>
  <para style="p">Samtang gitukar ang harpa, gigamhan sa <char style="nd">Ginoo</char> si Eliseo, <verse number="16" style="v"/>ug miingon siya, “Mao kini ang giingon sa <char style="nd">Ginoo</char>: ‘Patubigan ko pag-usab kining yuta. <verse number="17" style="v"/>Bisag walay ulan o hangin, mapuno sa tubig kining yuta, ug makainom kamo ug ang inyong mga mananap. <verse number="18" style="v"/>Sayon lang kining butanga alang sa <char style="nd">Ginoo</char>. Itugyan usab niya kaninyo ang mga Moabihanon. <verse number="19" style="v"/>Laglagon ninyo ang ilang maayong mga lungsod nga nalibotan sa mga paril. Pamutlon ninyo ang ilang mga maayong kahoy, sampongan ang tanan nilang mga tuboran, ug daoton ang ilang maayong mga yuta pinaagi sa pagtambak ug mga bato.’ ” <verse number="20" style="v"/>Pagkasunod buntag, sa panahon sa paghalad, midagayday ang tubig gikan sa Edom, ug napuno sa tubig ang maong yuta.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Unya, nakabalita ang tanang Moabihanon nga mosulong ang tulo ka hari kanila. Busa gitigom nila ang tanang makahimo na sa pagpakiggira, bata man o tigulang, ug gipahimutang sila sa utlanan <char style="add">sa Moab</char>. <verse number="22" style="v"/>Pagbangon nila pagkabuntag, nakita nila ang tubig nga morag dugo sa kapula tungod sa sidlak sa adlaw. <verse number="23" style="v"/>Miingon sila, “Dugo kana! Sigurado nga nagaaway ang tulo ka hari ug nagpinatyanay sila. Dali, kuhaon nato ang ilang mga kabtangan!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Apan pag-abot sa mga Moabihanon sa kampo sa mga Israelinhon, nanggawas ang mga Israelinhon ug midasdas kanila hangtod nga nangikyas sila. Gigukod sila sa mga Israelinhon hangtod sa ilang lugar ug gipamatay. <verse number="25" style="v"/>Gipangguba sa mga Israelinhon ang mga lungsod, ug giitsahan ug mga bato ang maayong kaumahan hangtod nga nalukop kini sa mga bato. Gipangsampongan nila ang mga tuboran ug gipangputol ang mga maayong kahoy. Ang Kir Hareset na lang ang nahibilin, apan gilibotan pa gayod nila<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:25 </char><char style="fq" closed="false">gilibotan pa gayod nila</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">gilibotan sa mga tiglambayog.</char></note> kini ug gipildi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Pagkakita sa hari sa Moab nga mapildi na sila sa gira, gidala niya ang iyang 700 ka mga tawo nga may mga espada sa paglusot sa <char style="add">mga sundalo sa</char> hari sa Edom, apan napakyas sila. <verse number="27" style="v"/>Busa gikuha niya ang iyang kamagulangang anak nga mao unta ang mopuli kaniya ingon nga hari, ug gisunog niya kini sa may paril ingon nga halad. Tungod niini labihan gayod ang kasuko<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:27 </char><char style="fq" closed="false">labihan gayod ang kasuko</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Dili mapamatud-an sa Hebreo kon asa gikan kini nga kasuko.</char></note> batok sa mga Israelinhon, busa gipasagdan nalang nila ang hari sa Moab ug mipauli sila sa ilang nasod.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Lana sa Biyuda</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>May usa ka biyuda nga ang kanhi niyang bana miyembro sa grupo sa mga propeta. Nangayo siya ug tabang kang Eliseo. Miingon siya, “Patay na ang akong bana nga imong alagad ug nasayod ka nga mitahod siya sa <char style="nd">Ginoo</char>. Apan karon, ania ang tawo nga iyang nautangan aron pagkuha sa among duha ka anak nga lalaki aron himuong ulipon.” <verse number="2" style="v"/>Miingon si Eliseo kaniya, “Unsa may ikatabang ko kanimo? Sultihi ako, unsay anaa sa imong balay?” Mitubag ang babaye, “Wala gayod, sir, gawas lang sa usa ka gamayng tibod nga lana.” <verse number="3" style="v"/>Miingon si Eliseo, “Adtoi ang tanan mong mga silingan ug panghulam ug daghang mga sudlanan. <verse number="4" style="v"/>Unya panulod kamo sa imong mga anak sa inyong balay ug sirad-i ninyo ang pultahan. Ibubo ang lana <char style="add">sa tibod</char> ngadto sa tanang sudlanan, ug ilain ang mapuno nga sudlanan.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Busa mipauli ang babaye ug nanirado sila sa iyang mga anak. Unya gidala sa iyang mga anak ang mga sudlanan ngadto kaniya, ug gibubo niya niini ang lana. <verse number="6" style="v"/>Sa dihang napuno na ang tanang sudlanan, miingon siya sa iyang anak, “Hatagi pa ako ug sudlanan.” Mitubag ang iyang anak, “Wala nay sudlanan.” Ug miundang pag-agas ang lana.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Miadto ang babaye kang <char style="add">Eliseo nga</char> alagad sa Dios ug gisuginlan niya kini sa nahitabo. Miingon si Eliseo kaniya, “Lakaw ug ibaligya ang lana ug bayri ang imong mga utang. May mahibilin pa nga kuwarta nga igo nga makabuhi kanimo ug sa imong mga anak.”</para>
  <para style="s1">Si Eliseo ug ang Babaye nga Taga-Shunem</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Usa ka adlaw, miadto si Eliseo sa Shunem. May adunahang babaye didto nga miagda kaniya sa pagkaon. Sukad niadto, kon moagi si Eliseo sa Shunem, mohapit siya sa balay sa babaye aron mokaon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Unya miingon ang babaye sa iyang bana, “Nahibalo ako nga kining tawo nga kanunay maghapitan dinhi kanato usa ka balaan nga alagad sa Dios. <verse number="10" style="v"/>Himoan nato siya ug gamay nga kuwarto sa atop, ug ato kining butangan ug katre, lamisa, bangko, ug suga, aron duna siyay kapuy-an kon moanhi siya dinhi kanato.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Usa ka adlaw, sa dihang miadto si Eliseo sa Shunem, misaka siya sa kuwarto ug mipahulay didto. <verse number="12" style="v"/>Gisugo niya ang iyang sulugoon nga si Gehazi nga tawgon ang babaye. Busa gitawag ni Gehazi ang babaye, ug pag-abot sa babaye, <verse number="13" style="v"/>miingon si Eliseo sa iyang sulugoon, “Pangutan-a siya kon unsay atong mahimo alang kaniya, sa iyang maayong pag-atiman kanato. Tingalig aduna siyay buot ihangyo sa hari o sa komander sa mga sundalo.” Mitubag ang babaye, “<char style="add">Dili na kinahanglan, kay</char> maayo ang akong kahimtang dinhi uban sa akong mga katagilungsod.” <verse number="14" style="v"/>Nangutana si Eliseo kang Gehazi, “Unsa kahay atong mahimo alang kaniya?” Mitubag si Gehazi, “Wala siyay anak nga lalaki ug tigulang na ang iyang bana.” <verse number="15" style="v"/>Miingon si Eliseo, “Tawga siya pag-usab.” Busa gitawag ni Gehazi ang babaye, ug sa nagtindog na siya didto sa pultahan, <verse number="16" style="v"/>miingon si Eliseo <char style="add">kaniya</char>, “Sa ingon niini nga panahon sa sunod tuig magkugos ka na ug batang lalaki.” Mitubag ang babaye, “Ayaw pagbakak kanako, sir. Alagad ka sa Dios.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Ug namabdos gayod ang babaye, ug nanganak kini ug lalaki sa mao gayod nga panahon pagkasunod tuig, sumala sa giingon ni Eliseo kaniya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Usa ka adlaw, sa dihang dako na ang bata, miadto kini sa iyang amahan nga nagtrabaho didto sa uma uban sa mga mangangani. <verse number="19" style="v"/>Ug miingon siya sa iyang amahan, “Sakit kaayo ang akong ulo!” Miingon ang iyang amahan ngadto sa sulugoon, “Dad-a siya ngadto sa iyang inahan!” <verse number="20" style="v"/>Busa gidala sa sulugoon ang bata ngadto sa iyang inahan. Gisabak sa inahan ang bata hangtod pagkaudto ug unya namatay. <verse number="21" style="v"/>Misaka ang inahan ug gibutang ang patayng lawas sa iyang anak sa katre sa alagad sa Dios. Unya migawas siya sa kuwarto ug gisira ang pultahan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Gitawag sa babaye ang iyang bana ug giingnan, “Palihog, padad-i ako ug usa ka sulugoon ug usa ka asno aron makadali akog adto sa alagad sa Dios, ug makabalik dayon.” <verse number="23" style="v"/>Nangutana ang iyang bana, “Nganong moadto ka man karong adlawa nga dili man kini Pista sa Pagsugod sa Bulan o Adlaw nga Igpapahulay?” Mitubag ang babaye, “Sige lang.” <verse number="24" style="v"/>Busa gimuntorahan sa babaye ang asno ug miingon sa iyang sulugoon, “Pagdali! Ug ayaw pahinaya ug dagan ang asno kon dili ako moingon kanimo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Busa milakaw sila, ug nakaabot sila sa Bukid sa Carmel, diin atua ang alagad sa Dios. Pagkakita ni Eliseo sa babaye nga didto pa sa unahan, miingon siya sa iyang sulugoon nga si Gehazi, “Tan-awa, anaa ang babaye nga taga-Shunem! <verse number="26" style="v"/>Dagan ug tagboa siya ug pangutan-a kon maayo ba ang kahimtang nila sa iyang bana ug anak.” Giingnan sa babaye si Gehazi nga maayo ra ang tanan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Apan pag-abot niya didto kang Eliseo sa bukid, gikuptan niya ang tiil ni Eliseo. Miduol si Gehazi aron ipalayo siya, apan miingon si Eliseo, “Pasagdi lang siya! Kay anaa siya sa kaguol. Apan gililong kini sa <char style="nd">Ginoo</char> kanako; wala niya ako sultihi bahin niini.” <verse number="28" style="v"/>Miingon ang babaye, “Sir, wala ako mangayo kanimo ug anak nga lalaki; miingon pa gani ako kanimo nga ayaw ako palaoma.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:28 </char><char style="fq" closed="false">palaoma</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">bakaki.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Miingon si Eliseo kang Gehazi, “Pangandam. Dad-a ang akong sungkod ug lakaw! Kon may matagboan ka, ayaw na panimbaya, ug kon may manimbaya kanimo ayaw na pagtubag. <char style="add">Pagdali, ug</char> ibutang dayon ang akong sungkod sa nawong sa bata.” <verse number="30" style="v"/>Apan miingon ang inahan sa bata <char style="add">kang Eliseo</char>, “Ipanumpa ko sa buhi nga <char style="nd">Ginoo</char> ug kanimo, nga dili gayod ako mopauli kon dili ka mouban kanako.” Busa miuban si Eliseo kaniya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Nagauna si Gehazi ug gibutang niya ang sungkod sa nawong sa bata, apan wala gayod motingog o molihok ang bata. Busa mibalik si Gehazi sa pagtagbo kang Eliseo ug miingon, “Dili man momata ang bata.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Sa pag-abot ni Eliseo sa balay, nakita niya nga patay na ang bata nga gipahimutang sa iyang katre. <verse number="33" style="v"/>Misulod siya ug gisira ang pultahan, ug nagaampo sa <char style="nd">Ginoo</char>. <verse number="34" style="v"/>Unya gihap-an niya ang bata, ug gibutang ang iyang baba sa baba sa bata, ang iyang mga mata sa mga mata sa bata, ug ang iyang mga kamot sa mga kamot sa bata. Samtang gihap-an niya ang bata, inanay nga miinit ang lawas niini. <verse number="35" style="v"/>Mitindog si Eliseo, ug nagpaso-paso sa kuwarto. Unya gihap-an niya pag-usab ang bata. Nangatsi ang bata sa makapito, unya gibuka niya ang iyang mga mata.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Gitawag ni Eliseo si Gehazi ug giingnan, “Tawga ang iyang inahan.” Busa gitawag kini ni Gehazi. Pag-abot sa babaye miingon si Eliseo kaniya, “Kuhaa ang imong anak.” <verse number="37" style="v"/>Misulod ang babaye ug miyukbo sa tiilan ni Eliseo <char style="add">sa pagpasalamat</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:37 </char><char style="fq" closed="false">pagpasalamat</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">pagpasidungog.</char></note> <char style="add">kaniya</char>. Unya gikuha niya ang iyang anak ug mibiya.</para>
  <para style="s1">Ang Milagro sa Panahon sa Tinggutom</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Sa pagbalik ni Eliseo sa Gilgal, may kagutom didto. <char style="add">Usa ka adlaw,</char> samtang nakig-estorya ang grupo sa mga propeta kaniya, miingon siya sa iyang sulugoon, “Itak-ang ang dako nga kolon ug pagluto ug sabaw alang niining mga propeta.” <verse number="39" style="v"/>May usa kanila nga miadto sa uma sa pagpanguha ug utan. Nakakita siyag tanom nga nagkatay ug nanguha siya sa mga bunga niini nga igo lang niyang mapuyos. Pagpauli niya, gihiwa-hiwa niya kini ug gisagol sa sabaw nga wala gani siya makahibalo kon unsa kadto. <verse number="40" style="v"/>Gisukad ang sabaw ngadto sa mga tawo, ug sa nakakaon na sila niini, naninggit sila, “Alagad sa Dios, may hilo kining pagkaon!” Ug wala na nila kini kan-a. <verse number="41" style="v"/>Miingon si Eliseo, “Kuhai akog harina.” Ug gibubo niya ang harina sa kolon ug miingon <char style="add">sa sulugoon</char>, “Sige, sukari na sila.” Ug maayo na ang lami niini.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:41 </char><char style="fq" closed="false">maayo na ang lami niini</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">walay nay butang nga makadaot didto sa kolon.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>
    <char style="add">Sa lain na usab nga higayon,</char> may usa ka tawo nga gikan sa Baal Shalisha nga nagdala kang Eliseo ug 20 ka pan nga hinimo gikan sa unang abot sa barley, ug bag-ong inani nga mga lugas diha sa iyang sako. Miingon si Eliseo, “Ihatag kana sa grupo sa mga propeta<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:42 </char><char style="fq" closed="false">sa grupo sa mga propeta</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">sa mga tawo.</char></note> aron makakaon sila.” <verse number="43" style="v"/>Miingon ang iyang sulugoon, “Unsaon niini pagkaigo sa 100 ka tawo?” Mitubag si Eliseo, “Ihatag lang kanila aron makakaon sila. Kay nagaingon ang <char style="nd">Ginoo</char> nga makakaon sila ug may mahibilin pa.” <verse number="44" style="v"/>Busa gihatag kini sa sulugoon ngadto sa mga propeta ug nangaon sila, ug may nahibilin pa, sumala sa giingon sa <char style="nd">Ginoo</char> <char style="add">pinaagi kang Eliseo</char>.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Naayo si Naaman sa Iyang Sakit sa Panit</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Si Naaman nga komander sa mga sundalo sa Aram<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:1 </char><char style="fq" closed="false">Aram</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Syria.</char></note> gidayeg gayod sa hari sa Aram, kay pinaagi kaniya gipadaog sa <char style="nd">Ginoo</char> ang Aram. Maisog siya nga sundalo, apan may ngilngig siya nga sakit sa panit.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Sa pagsulong sa mga sundalo sa Aram sa Israel nakabihag sila ug usa ka dalagita nga nahimong sulugoon sa asawa ni Naaman. <verse number="3" style="v"/>Usa ka adlaw, miingon kining dalagita sa iyang agalong babaye, “Kon makigkita lang ang akong agalon <char style="add">nga si Naaman</char> sa propeta nga atua sa Samaria, ayohon gayod siya niini sa iyang sakit sa panit.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Busa gisultihan ni Naaman ang hari mahitungod sa giingon sa dalagita nga gikan sa Israel. <verse number="5" style="v"/>Miingon ang hari sa Aram, “Lakaw, ug dal-a ang akong sulat ngadto sa hari sa Israel.” Busa milakaw si Naaman nga nagdalag 350 ka kilong pilak, 70 ka kilong bulawan, ug napulo ka bisti. <verse number="6" style="v"/>Gihatag niya ang sulat ngadto sa hari sa Israel, ug mao kini ang mensahe niini: “Gipadala ko diha kanimo si Naaman nga akong alagad aron ayohon mo sa iyang sakit sa panit.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Pagkabasa sa hari sa Israel sa sulat, gigisi niya ang iyang bisti ug miingon, “Nganong gipadala niya kanako kining tawo aron ayohon sa iyang sakit sa panit? Unsa ako, Dios? May gahom ba ako sa pagpatay ug sa pagbuhi? Nangita lang siya ug hinungdan nga magkaaway kami!” <verse number="8" style="v"/>Pagkahibalo ni Eliseo nga alagad sa Dios nga gigisi sa hari sa Israel ang iyang bisti, gipadala niya kini nga mensahe ngadto sa hari: “Nganong gigisi mo man ang imong bisti? Paanhia dinhi kanako kanang maong tawo, aron masayod siya nga may propeta sa Israel.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Busa miadto si Naaman uban sa iyang mga kabayo ug karwahe ug mihunong sa pultahan sa balay ni Eliseo. <verse number="10" style="v"/>Nagsugo si Eliseo ug mensahero sa pagsulti kang Naaman nga moadto siya sa <char style="add">Suba sa</char> Jordan ug manghugas sa makapito, ug mamaayo siya. <verse number="11" style="v"/>Apan nasuko si Naaman ug milakaw nga nagaingon, “Abi nakog mogawas gayod siya ug moatubang kanako. Nagdahom ako nga tawgon niya ang <char style="nd">Ginoo</char> nga iyang Dios ug ipandong ang iyang kamot sa naapektohan nga bahin sa akong lawas ug ayohon ako. <verse number="12" style="v"/>Dili ba mas maayo man ang mga suba sa Abana ug sa Farfar sa Damascus kaysa mga suba dinhi sa Israel? Nganong dili man ako didto manghugas aron mamaayo ako?” Busa milakaw siya nga masuk-anon kaayo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Apan miduol ang iyang mga sulugoon kaniya ug miingon, “Sir, kon nagsugo kanimo ang propeta sa pagbuhat ug dakong butang, dili ba buhaton mo man kini? Nganong dili mo man buhaton ang iyang giingon nga manghugas ka aron mamaayo ka?” <verse number="14" style="v"/>Busa miadto si Naaman sa <char style="add">Suba sa</char> Jordan ug naghugas sa makapito, sumala sa giingon sa alagad sa Dios. Ug naayo ang iyang sakit ug nahinlo ang iyang panit—daw panit sa usa ka gamayng bata. <verse number="15" style="v"/>Unya mibalik si Naaman ug ang iyang mga kauban ngadto sa alagad sa Dios. Mitindog siya atubangan ni Eliseo ug miingon, “Karon nahibalo na ako nga walay laing Dios sa tibuok kalibotan gawas sa Dios sa Israel. Busa dawata kining gasa ko kanimo, sir.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Mitubag si Eliseo, “Ipanumpa ko sa buhi nga <char style="nd">Ginoo</char>, nga akong ginaalagaran, nga dili gayod ako modawat ug gasa.” Bisag gipugos siya ni Naaman sa pagdawat sa gasa, midumili gayod siya. <verse number="17" style="v"/>Miingon si Naaman, “Kon dili ka, sir, tugoti na lang ako nga kargahan ang akong duha ka mula ug yuta nga gikan dinhi, ug dad-on ko sa amo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:17 </char><char style="fq" closed="false">dad-on ko sa amo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Gituohan kaniadto nga ang usa ka dios kinahanglan simbahon diha sa iyang kaugalingong yuta.</char></note> Kay sukad karon dili na ako maghalad ug mga halad nga sinunog ug uban pang mga halad ngadto sa ubang mga dios kondili sa <char style="nd">Ginoo</char> lang. <verse number="18" style="v"/>Apan hinaut, sir, nga pasayloon ako sa <char style="nd">Ginoo</char> kon mokuyog ako sa akong hari didto sa templo sa dios nga si Remon aron pagsimba. Mokuyog ako ingon nga usa ka opisyal nga sinaligan sa hari. Hinaut nga pasayloon ako sa <char style="nd">Ginoo</char> kon moluhod usab ako didto.” <verse number="19" style="v"/>Miingon si Eliseo, “Maayong paglakaw.”</para>
  <para style="p">Apan wala pa gani makapalayo si Naaman, <verse number="20" style="v"/>miingon si Gehazi <char style="add">sa iyang kaugalingon</char>, “Gipalakaw sa akong agalon si Naaman nga Aramehanon nga wala dawata ang gasa nga dala niini. Ipanumpa ko sa buhi nga <char style="nd">Ginoo</char> nga apason ko siya ug magkuha ug bisan unsa gikan kaniya.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Busa dali-daling gigukod ni Gehazi si Naaman. Pagkakita ni Naaman kang Gehazi nga nagdagan paingon kaniya, nanaog siya sa karwahe ug gitagbo kini. Nangutana si Naaman, “May daotan bang nahitabo?” <verse number="22" style="v"/>Mitubag si Gehazi, “Wala man. Gisugo lang ako sa akong agalon nga ingnon ka nga bag-o lang gayod nga may miabot nga duha ka batan-ong miyembro sa grupo sa mga propeta nga gikan sa kabungtoran sa Efraim. Ug naghangyo ang akong agalon nga hatagan mo sila ug 35 ka kilong pilak ug duha ka bisti.” <verse number="23" style="v"/>Miingon si Naaman, “Oo, ania ang 70 ka kilong pilak.” Ug gipugos pa siya ni Naaman sa pagdawat niini. Gisulod ni Naaman ang pilak sa duha ka sudlanan uban sa duha ka bisti, ug gihatag niya kini sa iyang duha ka sulugoon nga mao ang midala niini alang kang Gehazi. <verse number="24" style="v"/>Pag-abot ni Gehazi sa bungtod, gikuha niya sa mga sulugoon ang duha ka sudlanan ug gipalakaw sila. Gidala niya kadto sa balay ug gitagoan, <verse number="25" style="v"/>ug unya miadto siya kang Eliseo. Nangutana si Eliseo kaniya, “Asa ka gikan, Gehazi?” Mitubag si Gehazi, “Wala man ko molakaw.” <verse number="26" style="v"/>Apan miingon si Eliseo, “Wala ka ba masayod nga ang akong espiritu didto sa dihang nanaog si Naaman gikan sa iyang karwahe sa pagtagbo kanimo? Dili kini panahon sa pagdawat ug kuwarta, bisti, tamnanan sa olibo, tamnanan sa ubas, kahayopan, ug mga sulugoon. <verse number="27" style="v"/>Tungod kay gihimo mo kini, ang ngilngig nga sakit sa panit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:27 </char><char style="fq" closed="false">ngilngig nga sakit sa panit</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa Ang Lista sa mga Pulong sa luyo.</char></note> ni Naaman mobalhin kanimo ug sa imong mga kaliwat hangtod sa kahangtoran.” Pagbiya ni Gehazi kang Eliseo namuti ang iyang panit tungod sa sakit.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Milutaw sa Tubig ang Ulo sa Atsa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Usa niana ka higayon, ang grupo sa mga propeta miingon kang Eliseo, “Nakita mo man nga gamay kaayo kining lugar nga among tigomanan uban kanimo. <verse number="2" style="v"/>Busa mangadto kita sa <char style="add">Suba sa</char> Jordan diin may daghang mga kahoy. Maghimo kita didto ug atong tigomanan.” Miingon si Eliseo, “Sige, panglakaw kamo.” <verse number="3" style="v"/>Apan miingon ang usa kanila, “Kon mahimo, sir, uban na lang kanamo.” Mitubag siya, “O, sige.” <verse number="4" style="v"/>Busa miuban siya kanila.</para>
  <para style="p">Pag-abot nila sa <char style="add">Suba sa</char> Jordan, namutol sila ug mga kahoy. <verse number="5" style="v"/>Samtang namutol ug kahoy ang usa kanila, nahulog ang ulo sa iyang atsa didto sa tubig, busa misinggit siya, “Sir, hinulaman ko lang ra ba kadto!” <verse number="6" style="v"/>Nangutana si Eliseo, “Asa man dapit nahulog?” Pagtudlo sa tawo sa dapit nga nahulogan, nagputol si Eliseo ug sanga ug gilabay niya kini didto. Unya milutaw ang ulo sa atsa. <verse number="7" style="v"/>Miingon si Eliseo, “Kuhaa na.” Busa gikab-ot kini sa tawo.</para>
  <para style="s1">Gipaundang ni Eliseo ang Pagsulong sa mga Aramehanon</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Karon, nakiggira ang hari sa Aram batok sa Israel. Nakigsabot siya sa iyang mga opisyal kon asa sila nga mga lugar magkampo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Apan gipasidan-an ni Eliseo ang hari sa Israel pinaagi sa pagpadala kaniya niini nga mensahe, “Ayaw kamo pag-agi nianang lugara kay mosulong diha ang mga Aramehanon.” <verse number="10" style="v"/>Busa nagpadala usab ug mensahe ang hari sa Israel ngadto sa mga lumulupyo sa lugar nga giingon ni Eliseo aron pagpasidaan kanila nga magbantay. Nahitabo kini sa pipila ka higayon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Tungod niini nasuko pag-ayo ang hari sa Aram. Busa gipatawag niya ang iyang mga opisyal ug giingnan, “Kinsa kaninyo ang midapig sa hari sa Israel?” <verse number="12" style="v"/>Miingon ang usa sa iyang mga opisyal, “Wala gayoy bisan usa kanamo, Mahal nga Hari. Si Eliseo nga propeta sa Israel mao ang tigsugilon sa hari sa Israel sa tanan nimong ginasulti, bisan ang ginasulti nimo diha sa imong kuwarto.” <verse number="13" style="v"/>Mimando ang hari, “Lakaw, pangitaa ninyo siya aron makapadala ako ug mga tawo sa pagdakop kaniya.”</para>
  <para style="p">Sa dihang gisultihan ang hari nga si Eliseo atua sa Dotan, <verse number="14" style="v"/>nagpadala siya didto ug daghang mga sundalo nga nagasakay sa mga kabayo ug mga karwahe. Nangadto sila sa Dotan sa panahon sa kagabhion ug gilibotan nila kini.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Pagkabuntag, sayo pa kaayong mibangon ug migawas ang sulugoon ni Eliseo, ug nakita niya ang mga sundalo nga nagasakay sa mga kabayo ug mga karwahe nga nagalibot sa lungsod. Miingon siya kang Eliseo, “Sir, unsay atong buhaton?” <verse number="16" style="v"/>Mitubag si Eliseo, “Ayaw kahadlok. Mas daghan ang atong mga kauban kaysa kanila.” <verse number="17" style="v"/>Unya nagaampo si Eliseo, “<char style="nd">Ginoo</char>, ablihi ang iyang mga mata aron makakita siya.” Giablihan sa <char style="nd">Ginoo</char> ang mga mata sa sulugoon, ug nakita niya ang kabungtoran sa palibot ni Eliseo nga puno sa mga kabayo ug mga karwahe nga kalayo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Samtang nagpadulong ang mga kaaway kang Eliseo, nagaampo siya, “<char style="nd">Ginoo</char>, butahi kining mga tawhana.” Busa gipangbutahan sila sa <char style="nd">Ginoo</char> sumala sa gihangyo ni Eliseo. <verse number="19" style="v"/>Unya miingon si Eliseo kanila, “Dili kini mao ang dalan ug dili kini mao ang lungsod <char style="add">sa Dotan</char>. Sunod kamo kanako kay dad-on ko kamo sa tawo nga inyong gipangita.” Ug gidala sila ni Eliseo sa Samaria.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Pagsulod nila sa lungsod, nagaampo si Eliseo, “<char style="nd">Ginoo</char>, ablihi ang ilang mga mata aron makakita sila.” Giablihan sa <char style="nd">Ginoo</char> ang ilang mga mata, ug nakita nila nga didto na sila sa Samaria. <verse number="21" style="v"/>Pagkakita sa hari sa Israel kanila, gipangutana niya si Eliseo, “Sir, pamatyon ko ba sila?” <verse number="22" style="v"/>Mitubag si Eliseo, “Ayaw silag pamatya. Bisan gani ang mga bihag sa gira wala nato pamatya. Hatagi sila ug pagkaon ug tubig aron makakaon sila ug makainom, ug pagkahuman, pabalika sila ngadto sa ilang hari.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:22 </char><char style="fq" closed="false">hari</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">agalon. </char><char style="ft" closed="false">Mao usab sa bersikulo 23.</char></note>” <verse number="23" style="v"/>Busa nagpakombira ang hari alang kanila, ug pagkahuman, gipapauli niya sila ngadto sa ilang hari. Ug wala na mousab sa pagsulong ang mga Aramehanon sa yuta sa Israel.</para>
  <para style="s1">Gilibotan ang Samaria</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Apan sa kadugayan gitigom ni Ben Hadad nga hari sa Aram ang iyang tibuok kasundalohan ug gilibotan ang Samaria. <verse number="25" style="v"/>Tungod niini, labihan ang kagutom nga nasinati sa lungsod, hangtod nga <char style="add">nagmahal ang mga palaliton.</char> Ang kantidad sa ulo sa asno 80 ka buok nga pilak, ug ang kantidad sa usa ka takos nga iti sa salampati<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:25 </char><char style="fq" closed="false">iti sa salampati</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Mahimo nga ngalan kini sa usa ka matang sa liso nga utanon.</char></note> lima ka buok nga pilak.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Usa ka higayon niana, samtang naglakaw ang hari sa Israel ibabaw sa paril,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:26 </char><char style="fq" closed="false">ibabaw sa paril</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">baga ang ilang mga paril, busa halapad ang ibabaw niini.</char></note> may usa ka babaye nga misinggit kaniya, “Tabangi ako, Mahal nga Hari!” <verse number="27" style="v"/>Mitubag ang hari, “Kon dili motabang ang <char style="nd">Ginoo</char> kanimo unsay akong mahimo? Wala na akoy trigo o ilimnon nga ikahatag kanimo.” <verse number="28" style="v"/>Unya nangutana ang hari, “Unsa bay imong problema?” Mitubag ang babaye, “Kining babaye miingon kanako nga kan-on namo ang akong anak karong adlawa ug sa pagkasunod nga adlaw, ang iya na usab nga anak. <verse number="29" style="v"/>Busa among giluto ang akong anak ug gikaon. Pagkasunod nga adlaw, giingnan ko siya nga ang iya na usab nga anak ang among kan-on, apan gitagoan niya kini.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Pagkadungog sa hari sa giingon sa babaye, gigisi niya ang iyang bisti <char style="add">sa labihang kasubo</char>. Ug samtang naglakaw siya ibabaw sa paril, nakita sa mga tawo nga sako ang pang-ilalom nga bisti ang iyang gisul-ob <char style="add">sa pagpakita sa iyang pagsubo</char>. <verse number="31" style="v"/>Miingon siya, “Hinaut nga silotan ako sa <char style="nd">Ginoo</char> sa hilabihan gayod kon dili ko papunggotan ug ulo si Eliseo nga anak ni Safat karong adlawa!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Niadtong higayona, nagalingkod si Eliseo sa iyang balay ug nakigsulti sa mga tigdumala sa Israel. Nagsugo ang hari ug tawo nga mag-una kaniya <char style="add">didto kang Eliseo</char>. Apan sa wala pa moabot ang gisugo sa hari, miingon si Eliseo sa mga tigdumala, “Tan-awa ra, nagsugo ang anak sa kriminal ug tawo sa pagpunggot sa akong ulo. Kon moabot ang tawo sirad-i ninyo ang pultahan ug ayaw siya pasudla. Gasunod kaniya ang iyang agalon.” <verse number="33" style="v"/>Samtang nagsulti pa si Eliseo kanila, miabot ang gisugo sa hari. Ug miingon siya, “Kini nga katalagman nga miabot gikan sa <char style="nd">Ginoo</char>. Nganong magpadayon pa man ako sa paghulat kaniya?”</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Mitubag si Eliseo, “Pamatia kining giingon sa <char style="nd">Ginoo</char>: ‘Sa ingon niining orasa ugma, <char style="add">mahimong barato ang mga palaliton</char> sa merkado<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:1 </char><char style="fq" closed="false">merkado</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">pultahan. </char><char style="ft" closed="false">Mao usab sa bersikulo 18.</char></note> sa Samaria. Ang tulo ka gantang nga harina ibaligya na lang sa kantidad nga usa ka buok nga pilak, ug ang unom ka gantang nga barley ibaligya usab sa kantidad nga usa ka buok nga pilak.’ ” <verse number="2" style="v"/>Miingon ang opisyal nga sinaligan sa hari, “Bisan pag ablihan sa <char style="nd">Ginoo</char> ang mga bintana sa langit dili kana mahitabo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:2 </char><char style="fq" closed="false">Bisan pag ablihan… mahitabo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Bisan pag paulanon sa <char style="nd">Ginoo</char> dili gayod ingon niana kadali ang abunda nga abot.</char></note>” Mitubag si Eliseo, “Makita mo nga mahitabo kini, apan dili ka makakaon niini.”</para>
  <para style="s1">Miundang ang mga Aramehanon sa Pagsulong</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>May upat ka tawo nga may ngilngig nga sakit sa panit nga nagalingkod sa may pultahan <char style="add">sa lungsod</char>. Nagsultihanay sila, “Nganong magsige man lang kitag lingkod dinhi hangtod mamatay kita? <verse number="4" style="v"/>Kon mosulod kita sa lungsod mamatay kita didto sa gutom, ug kon maglingkod lang kita dinhi, mamatay gihapon kita. Mangadto na lang kita sa kampo sa mga Aramehanon ug itugyan ang atong kaugalingon ngadto kanila. Kon dili nila kita unsaon, maayo, apan kon patyon nila kita, <char style="add">bahala na, total</char> mangamatay man gihapon kita.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Busa pagkagabii, nangadto sila sa kampo sa mga Aramehanon. Apan pag-abot nila, wala nay tawo didto. <verse number="6" style="v"/>Kay gipadungog sa <char style="nd">Ginoo</char> ang mga sundalo sa Aram ug kasaba gikan sa mga karwahe, mga kabayo, ug sa daghang mga sundalo, busa gipakaingon nilag gisuholan sa hari sa Israel ang hari sa mga Hetanhon ug ang hari sa mga Ehiptohanon sa pagsulong kanila. <verse number="7" style="v"/>Mao nga nangikyas sila nianang pagkagabii ug gibiyaan ang ilang mga tolda, mga kabayo, ug mga asno. Gibiyaan lang nila ang ilang kampo ug nangikyas sila aron maluwas ang ilang kaugalingon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Pag-abot sa mga tawo nga may ngilngig nga sakit sa panit didto sa kampo, gitagsa-tagsa nilag sulod ang mga tolda. Nangaon sila, nanginom, ug nanguha sa mga pilak, mga bulawan, mga bisti, ug gipangtagoan nila kini. <verse number="9" style="v"/>Unya nagaingnanay sila, “Dili maayo kining atong gihimo, gibalita unta nato dayon nga nangikyas na ang mga kaaway, apan nagpakahilom lang kita. Kon paugmaan pa nato ang pagsulti niini, silotan gayod kita. Dali, manglakaw kita karon dayon ug ibalita nato kini didto sa palasyo sa hari.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Busa namalik sila sa lungsod <char style="add">sa Samaria</char> ug gitawag nila ang mga guwardya sa pultahan sa lungsod ug giingnan, “Nangadto kami sa kampo sa mga Aramehanon ug wala gayoy tawo didto, gawas lang sa mga kabayo ug sa mga asno nga gihigot. Atua pa usab ang mga tolda.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Gisugilon sa mga guwardya ang balita sa palasyo. <verse number="12" style="v"/>Bisag gabii na, mibangon ang hari ug miingon sa iyang mga opisyal, “Sultihan ko kamo kon unsay giplano sa mga Aramehanon. Nahibalo sila nga gigutom kita, busa gibiyaan nila ang ilang kampo ug nanago sa mga bukid, kay nagahunahuna sila nga manggawas gayod kita. Iniggawas nato dakpon nila kita ug ilogon ang lungsod.” <verse number="13" style="v"/>Mitubag ang usa sa iyang mga opisyal, “May lima pa kita ka kabayo nga nahibilin, nganong dili man kita magsugo ug pipila ka mga tawo sa pagsusi kon unsa gayod ang nahitabo? Bahala na kon patyon sila, total bisag ania ra sila dinhi, mangamatay man gihapon sila uban kanato.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Busa nagpaandam sila ug duha ka karwahe nga giguyod sa mga kabayo, ug nagsugo ang hari ug mga tawo sa pagsusi kon unsa gayod ang nahitabo sa mga sundalo sa Aram. <verse number="15" style="v"/>Nakaabot sila hangtod sa <char style="add">Suba sa</char> Jordan, ug nakita nila sa mga dalan ang mga bisti ug mga kagamitan nga gipanglabay sa mga Aramehanon sa ilang pagdali-dali ug ikyas. Namalik ang mga sinugo ug gibalita nila kini sa hari. <verse number="16" style="v"/>Unya nanggawas ang mga tawo <char style="add">sa lungsod</char> ug gipanguha nila ang mga kagamitan nga nahibilin sa kampo sa mga Aramehanon. Ug nahitabo gayod ang giingon sa <char style="nd">Ginoo</char> nga ang kantidad sa tulo ka gantang nga harina usa na lang ka buok nga pilak, ug mao usab ang kantidad sa unom ka gantang nga barley.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>
    <char style="add">Aron malikayan ang pagdasok sa mga tawo</char> didto sa pultahan <char style="add">sa lungsod</char>, gibutang sa hari didto ang opisyal nga iyang sinaligan. Apan gidasmagan siya ug gitunob-tunoban sa mga tawo didto sa pultahan, ug namatay siya sumala sa giingon sa alagad sa <char style="nd">Ginoo</char> niadtong adlaw nga miadto kaniya ang hari. <verse number="18" style="v"/>Tuod man nga nahitabo ang giingon sa alagad sa Dios sa hari, “Sa ingon niining orasa ugma, <char style="add">mahimong barato ang mga palaliton</char> sa merkado sa Samaria. Ang tulo ka gantang nga harina ibaligya na lang sa kantidad nga usa ka buok nga pilak, ug ang unom ka gantang nga barley ibaligya usab sa kantidad nga usa ka buok nga pilak.” <verse number="19" style="v"/>Mitubag kadto nga opisyal <char style="add">sa hari</char>, “Bisan pag ablihan sa <char style="nd">Ginoo</char> ang mga bintana sa langit dili kana mahitabo.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:19 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang bersikulo 2.</char></note> Ug miingon si Eliseo, “Makita mo nga mahitabo kini, apan dili ka makakaon niini.” <verse number="20" style="v"/>Ug tinuod nga nahitabo kini sa opisyal, kay gitunob-tunoban man siya sa mga tawo <char style="add">nga nagdasok</char> sa pultahan <char style="add">sa lungsod</char> ug namatay.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Mibalik ang Babaye nga Taga-Shunem</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="add">Usa ka higayon,</char> giingnan ni Eliseo ang babaye kansang anak iyang gibuhi pag-usab, “Dad-a ang imong panimalay ug pamuyo kamo sa laing lugar, kay nagaingon ang <char style="nd">Ginoo</char> nga may kagutom nga moabot sa Israel sulod sa pito ka tuig.” <verse number="2" style="v"/>Busa gisunod sa babaye ang giingon kaniya sa alagad sa Dios. Milakaw siya ug ang iyang panimalay ug mipuyo sa yuta sa mga Filistihanon sulod sa pito ka tuig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Pagkahuman sa pito ka tuig, mibalik siya <char style="add">uban sa iyang panimalay</char> sa Israel ug miadto sa hari sa pagpakilooy nga tabangan siya nga mahibalik kaniya ang iyang balay ug yuta. <verse number="4" style="v"/><char style="add">Naabtan niya nga</char> nakigsulti ang hari kang Gehazi nga sulugoon ni Eliseo. Miingon ang hari, “Suginli ako sa tanang kahibulongang mga butang nga gipanghimo ni Eliseo.” <verse number="5" style="v"/>Ug samtang gisugilon ni Gehazi sa hari kon giunsa pagbuhi ni Eliseo ang bata nga namatay, miduol sa hari ang inahan sa bata ug nagpakilooy nga tabangan siya nga mahibalik kaniya ang iyang balay ug yuta. Miingon si Gehazi, “Mahal nga Hari, mao kini ang babaye ug mao kini ang iyang anak nga gibuhi ni Eliseo.” <verse number="6" style="v"/>Gipangutana sa hari ang babaye mahitungod niadto, ug gisuginlan siya sa babaye. Busa nagsugo ang hari ug usa ka opisyal aron sa pagtabang sa babaye. Giingnan niya ang opisyal, “Tabangi siya nga mahibalik kaniya ang tanan nga iyang gipanag-iyahan, apil na ang tanang kita sa iyang uma sukad sa pagbiya niya hangtod sa iyang pagbalik.”</para>
  <para style="s1">Gipatay ni Hazael si Ben Hadad</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Miadto si Eliseo sa Damascus, diin nagsakit si Ben Hadad nga hari sa Aram.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:7 </char><char style="fq" closed="false">Aram</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Syria.</char></note> Sa dihang gisuginlan ang hari nga anaa ang alagad sa Dios, <verse number="8" style="v"/>miingon siya kang Hazael, “Pagdala ug gasa ug tagboa ang alagad sa Dios. Ingna siya nga pangutan-on ang <char style="nd">Ginoo</char> kon maayo pa ba ako sa akong sakit.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Busa gipakargahan ni Hazael ang 40 ka kamelyo sa labing maayong mga produkto sa Damascus ug gidala kini kang Eliseo ingon nga gasa. Pag-abot niya kang Eliseo, miingon siya, “Gisugo ako sa imong alagad<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:9 </char><char style="fq" closed="false">alagad</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">anak.</char></note> nga si Ben Hadad nga hari sa Aram, nga pangutan-on ka kon maayo pa ba siya sa iyang sakit.” <verse number="10" style="v"/>Mitubag si Eliseo, “Pauli ug ingna siya nga sigurado nga mamaayo siya, apan nagpadayag usab ang <char style="nd">Ginoo</char> kanako nga sigurado nga mamatay siya.” <verse number="11" style="v"/>Unya gitutokan niya pag-ayo si Hazael hangtod nga naulaw kini. Unya mihilak si Eliseo. <verse number="12" style="v"/>Gipangutana siya ni Hazael, “Sir, nganong mihilak ka man?” Mitubag siya, “Tungod kay nahibaloan ko ang daotan mong pagahimuon sa mga Israelinhon. Sunogon mo ang ilang pinarilan nga mga lungsod, pamatyon mo ang ilang mga pamatan-on, dugmokon mo ang ilang gagmayng mga bata, ug yasyason mo ang tiyan sa ilang mga babayeng mabdos.” <verse number="13" style="v"/>Mitubag si Hazael, “Sir, unsaon ko kana paghimo? Wala akoy abilidad sa paghimo niana.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:13 </char><char style="fq" closed="false">Wala akoy… niana</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Sama lang ako sa isa ka iro.</char></note>” Mitubag si Eliseo, “Gipadayag sa <char style="nd">Ginoo</char> kanako nga mahimo kang hari sa Aram.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Mibalik si Hazael sa iyang agalon <char style="add">nga si Ben Hadad</char> ug gipangutana siya niini, “Unsa may giingon ni Eliseo kanimo?” Mitubag si Hazael, “Miingon siya kanako nga sigurado nga mamaayo ka.” <verse number="15" style="v"/>Apan pagkasunod nga adlaw, mikuha si Hazael ug baga nga panapton ug gituslob niya kini sa tubig ug gitaklap sa nawong sa hari hangtod nga namatay kini. Ug si Hazael ang mipuli ingon nga hari.</para>
  <para style="s1">Ang Paghari ni Jehoram sa Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 21:4-20">2 Cro. 21:4-20</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Nahimong hari sa Juda si Jehoram nga anak ni Jehoshafat sa ikalimang tuig sa paghari ni Joram, nga anak ni Ahab, sa Israel. <verse number="17" style="v"/>Nagaedad si Jehoram ug 32 ka tuig sa dihang nahimo siyang hari. Sa Jerusalem <char style="add">siya nagpuyo, ug</char> naghari siya sulod sa walo ka tuig. <verse number="18" style="v"/>Gisunod niya ang binuhatan sa mga hari sa Israel, sama sa gihimo sa panimalay ni Ahab, kay ang iyang napangasawa anak man ni Ahab. Daotan ang iyang gihimo atubangan sa <char style="nd">Ginoo</char>. <verse number="19" style="v"/>Apan tungod kang David, wala laglaga sa <char style="nd">Ginoo</char> ang Juda, kay nagsaad ang <char style="nd">Ginoo</char> kang David nga hangtod sa kahangtoran dili siya mawad-ag kaliwat nga magahari.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:19 </char><char style="fq" closed="false">nagsaad… magahari</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">nagsaad ang <char style="nd">Ginoo</char> nga hatagan niya si David ug ang iyang mga kaliwat sa suga hangtod sa kahangtoran.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Sa panahon sa paghari ni Jehoram, nagrebelde ang Edom sa Juda, ug nagpili sila ug ilang kaugalingong hari. <verse number="21" style="v"/>Busa miadto si Jehoram sa Zair uban sa tanan niyang tigkarwahe. Apan gilibotan siya ug ang mga komander sa iyang mga tigkarwahe sa mga Edomihanon. Sa pagkagabii, gisulong nila ang mga Edomihanon, ug nakaikyas sila ug namauli. <verse number="22" style="v"/>Hangtod karon nagarebelde pa gihapon ang Edom sa Juda. Niadtong panahona, nagrebelde usab ang Libna.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Ang uban pang sugilanon mahitungod sa paghari ni Jehoram, ug ang tanan niyang gihimo, nahisulat sa libro sa mga sugilanon bahin sa mga hari sa Juda. <verse number="24" style="v"/>Sa dihang namatay si Jehoram, gilubong siya didto sa gilubngan sa iyang mga katigulangan sa Lungsod ni David. Ug si Ahazia nga iyang anak mao ang mipuli kaniya ingon nga hari.</para>
  <para style="s1">Ang Paghari ni Ahazia sa Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 22:1-6">2 Cro. 22:1-6</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Nahimong hari sa Juda si Ahazia nga anak ni Jehoram sa ika-12 nga tuig sa paghari ni Joram, nga anak ni Ahab, sa Israel. <verse number="26" style="v"/>Nagaedad si Ahazia ug 22 ka tuig sa dihang nahimo siyang hari. Sa Jerusalem <char style="add">siya nagpuyo, ug</char> naghari siya sulod sa usa ka tuig. Ang iyang inahan mao si Atalia nga apo ni Omri nga hari sa Israel. <verse number="27" style="v"/>Gisunod niya ang mga binuhatan sa pamilya ni Ahab. Daotan ang iyang gihimo atubangan sa <char style="nd">Ginoo</char>, kay nakapangasawa man siya sa usa sa mga miyembro sa pamilya ni Ahab.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28-29" style="v"/>Nakig-uban si Ahazia kang Joram nga anak ni Ahab sa pagpakiggira kang Hazael nga hari sa Aram. Naggira sila didto sa Ramot Gilead, ug nasamdan si Joram. Busa mipauli si Haring Joram sa <char style="add">lungsod sa</char> Jezreel aron magpaayo sa iyang mga samad. Ug samtang didto siya, mibisita kaniya si Ahazia nga hari sa Juda.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Gihimo si Jehu nga Hari sa Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Gipatawag ni Eliseo ang usa ka tawo nga miyembro sa grupo sa mga propeta ug giingnan, “Pangandam sa pag-adto sa Ramot Gilead, ug dad-a kining usa ka tibod nga lana. <verse number="2" style="v"/>Pag-abot mo didto, pangitaa dayon si Jehu nga anak ni Jehoshafat ug apo ni Nimshi. Kuhaa siya sa iyang mga kauban ug dad-a sa usa ka kuwarto <char style="add">nga kamo rang duha</char>. <verse number="3" style="v"/>Unya kuhaa ang lana ug ibubo kini sa iyang ulo ug ingna siya, ‘Mao kini ang giingon sa <char style="nd">Ginoo</char>: Gipili ko ikaw nga hari sa Israel.’ Unya pagdali ug gawas ug dagan.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Busa miadto ang batan-ong propeta sa Ramot Gilead. <verse number="5" style="v"/>Pag-abot niya didto, nakita niya ang mga opisyal sa mga sundalo nga nanglingkod. Miingon siya, “May mensahe ako alang kanimo, sir.” Nangutana si Jehu, “Alang kang kinsa kanamo?” Mitubag ang propeta, “Alang kanimo, sir.” <verse number="6" style="v"/>Mitindog dayon si Jehu ug misulod sa balay. Unya gibuboan siya sa propeta ug lana sa ulo, ug giingnan, “Mao kini ang giingon sa <char style="nd">Ginoo</char>, ang Dios sa Israel: ‘Gipili ko ikaw nga hari sa akong katawhan nga mga taga-Israel. <verse number="7" style="v"/>Laglagon mo ang panimalay ni Ahab nga imong agalon, aron makapanimalos ako kang Jezebel sa iyang pagpamatay sa akong mga alagad nga mga propeta ug sa uban ko pang mga alagad. <verse number="8" style="v"/>Malaglag ang tibuok nga panimalay ni Ahab. Pamatyon ko ang tanang miyembro sa iyang panimalay nga mga lalaki, ulipon man o dili. <verse number="9" style="v"/>Himuon ko sa panimalay ni Ahab ang gihimo ko sa panimalay ni Jeroboam nga anak ni Nebat, ug sa panimalay ni Baasha nga anak ni Ahia. <verse number="10" style="v"/>Ug si Jezebel kan-on sa mga iro didto sa yuta sa Jezreel, ug walay molubong kaniya.’ ” Unya migawas ang propeta ug midagan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Pagbalik ni Jehu sa iyang mga kauban nga mga opisyal, ang usa kanila nangutana kaniya, “Kumusta man? Nganong mianhi kanimo kadtong buang-buang nga tawo?” Mitubag si Jehu, “Nahibalo na kamo kon kinsa siya ug kon unsa ang iyang gipanulti.” <verse number="12" style="v"/>Mitubag sila, “Ayaw pagbakak kanamo. Sultihi kami <char style="add">kon unsa gayod ang iyang gisulti</char>.” Miingon si Jehu, “Giingnan niya ako nga nagsulti ang <char style="nd">Ginoo</char> nga gipili niya akong hari sa Israel.” <verse number="13" style="v"/>Gihubo dayon sa mga opisyal ang ilang mga kupo ug gibuklad sa hagdanan nga gitindogan ni Jehu. Unya gipatingog nila ang budyong ug misinggit, “Si Jehu na ang hari!”</para>
  <para style="s1">Gipatay ni Jehu si Joram ug si Ahazia</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Unya nagplano si Jehu batok kang Joram. (Niadtong panahona, gipanalipdan ni Joram ug sa mga taga-Israel ang Ramot Gilead batok kang Hazael nga hari sa Aram. <verse number="15" style="v"/>Apan nasamdan si Joram sa pagpakiggira nila sa mga Aramehanon, busa mipauli siya sa Jezreel aron magpaayo sa iyang mga samad.) Miingon si Jehu <char style="add">sa iyang isigka-opisyal</char>, “Kon gusto ninyo akong mahimong hari, ayaw ninyo tugoti nga may makagawas niining lungsod aron pag-adto sa Jezreel ug pagsugilon <char style="add">nga gihimo ninyo akong hari</char>.” <verse number="16" style="v"/>Unya misakay si Jehu sa iyang karwahe ug miadto sa Jezreel, diin nagapahulay si Joram. Didto usab si Ahazia nga hari sa Juda, kay mibisita siya kang Joram.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Karon, nakita sa guwardya sa tore sa Jezreel si Jehu nga nagapadulong uban sa iyang mga sundalo, busa misinggit kini, “May nagapadulong nga mga sundalo!” Mitubag si Joram, “Pagpadala ug tigkabayo sa pagtagbo kanila sa pagpangutana kon maayo ba ang ilang tuyo sa pag-anhi dinhi.” <verse number="18" style="v"/>Busa milakaw ang usa ka tigkabayo sa pagtagbo kanila, ug miingon siya, “Gusto sa hari nga mahibaloan kon maayo ba ang inyong tuyo sa pag-anhi dinhi.” Mitubag si Jehu, “Unsay imong labot? Sunod kanako!”</para>
  <para style="p">Misinggit ang guwardya <char style="add">ngadto sa hari</char>, “Nakaabot na kanila ang tigkabayo nga imong gisugo, apan wala siya mobalik.” <verse number="19" style="v"/>Busa nagpadala na usab ang hari ug usa ka tigkabayo. Pag-abot niya kanila miingon siya, “Gusto sa hari nga mahibaloan kon maayo ba ang inyong tuyo sa pag-anhi dinhi.” Mitubag si Jehu, “Unsay imong labot! Sunod kanako!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Misinggit pag-usab ang guwardya <char style="add">ngadto sa hari</char>, “Nakaabot na kanila ang ikaduhang tigkabayo nga imong gisugo, apan wala usab siya mobalik! Ug labihan ka kusog mopadagan <char style="add">ang pangulo sa mga sundalo</char>, morag si Jehu!” <verse number="21" style="v"/>Mimando si Joram, “Andama ninyo ang akong karwahe.” Ug sa dihang naandam na, milakaw si Joram nga hari sa Israel ug si Ahazia nga hari sa Juda sa pagtagbo kang Jehu. Nagsakay sila sa ilang tagsa-tagsa ka karwahe, ug gikatagbo nila si Jehu sa yuta ni Nabot nga taga-Jezreel. <verse number="22" style="v"/>Pagkakita ni Joram kang Jehu, gipangutana niya kini “Maayo ba ang imong tuyo sa pag-anhi dinhi, Jehu?” Mitubag si Jehu, “Unsaon pagkamaayo kon nagpadayon pa gihapon ang pagpamarang ug pagsimba sa mga dios-dios nga gisugdan sa imong inahan nga si Jezebel?” <verse number="23" style="v"/>Unya gidali-dali ug pabalik ni Joram ang iyang kabayo ug gipadagan ug kusog. Misinggit siya kang Ahazia, “Nagluib <char style="add">si Jehu kanako</char>!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Gikuha ni Jehu ang iyang pana ug gipana si Joram sa likod. Milapos ang pana sa kasingkasing niini, ug nalup-og kini sa iyang karwahe. <verse number="25" style="v"/>Miingon si Jehu kang Bidkar nga iyang opisyal, “Kuhaa ang patayng lawas ni Joram, ug ilabay sa uma ni Nabot nga taga-Jezreel. Nahinumdom ka ba sa dihang nagsakay kitang duha sa luyo ni Ahab nga iyang amahan? Nagsulti ang <char style="nd">Ginoo</char> niining mensahe batok kaniya: <verse number="26" style="v"/>‘Nakita ko kagahapon ang imong pagpatay kang Nabot ug sa iyang mga anak. Ug nagasaad ako nga balosan ko gayod ikaw dinhi mismo sa uma ni Nabot. <char style="add">Ako,</char> ang <char style="nd">Ginoo</char>, ang nagaingon niini.’ Busa kuhaa siya ug ilabay sa uma ni Nabot sumala sa giingon sa <char style="nd">Ginoo</char>.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Pagkakita ni Ahazia nga hari sa Juda sa nahitabo, miikyas siya paingon sa Bet Hagan. Gigukod siya ni Jehu nga nagasinggit, “Patya usab ninyo siya!” <char style="add">Busa gipana nila siya</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:27 </char><char style="fq" closed="false">Busa gipana nila siya</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Wala kini sa Hebreo, apan anaa sa ubang karaang mga teksto.</char></note> sa iyang karwahe sa dalan paingon sa Gur, duol sa Ibleam. Nakaikyas si Ahazia hangtod sa Megido, apan namatay siya didto. <verse number="28" style="v"/>Gikuha sa iyang mga alagad ang iyang patayng lawas ug gikarga sa karwahe paingon sa Jerusalem. Gilubong siya sa lubnganan sa iyang mga katigulangan sa Lungsod ni David.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Nahimong hari sa Juda si Ahazia sa ika-11 nga tuig sa paghari ni Joram, nga anak ni Ahab, sa Israel.</para>
  <para style="s1">Gipatay si Jezebel</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Unya miadto si Jehu sa Jezreel. Pagkahibalo niini ni Jezebel, nangarte siya ug namintana. <verse number="31" style="v"/>Pagsulod ni Jehu sa pultahan <char style="add">sa palasyo</char>, miingon si Jezebel kaniya, “Ikaw nga sama kang Zimri nga mopatay ug agalon, maayo ba ang imong tuyo sa pag-anhi?” <verse number="32" style="v"/>Mihangad si Jehu sa bintana ug nangutana, “Aduna ba dinhi dapig kanako?” Diha dayoy duha o tulo ka opisyal ang midungaw gikan sa bintana. <verse number="33" style="v"/>Miingon si Jehu, “Ihulog ninyo siya!” Busa gihulog nila si Jezebel. Ug ang uban niyang dugo nanglagsik sa paril ug sa mga kabayo, ug gitunob-tunoban siya sa mga kabayo ni Jehu. <verse number="34" style="v"/>Unya misulod si Jehu <char style="add">sa palasyo</char> ug mikaon ug miinom. Pagkahuman miingon siya, “Kuhaa ninyo kanang tinunglo nga babaye ug ilubong, kay anak siya ug hari.” <verse number="35" style="v"/>Apan sa dihang kuhaon na nila ang iyang patayng lawas aron ilubong, wala nay nahibilin sa iyang lawas, gawas lang sa iyang bagol-bagol, mga tiil, ug mga kamot. <verse number="36" style="v"/>Busa namalik sila ug gisultihan si Jehu. Miingon si Jehu, “Mao kini ang giingon sa <char style="nd">Ginoo</char> pinaagi sa iyang alagad nga si Elias nga taga-Tishbe: ‘Sa usa ka yuta sa Jezreel, kan-on sa mga iro ang unod ni Jezebel. <verse number="37" style="v"/>Magkatag ang iyang lawas didto nga daw tae ug wala nay makaila kaniya.’ ”</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Gipamatay ang mga Kaliwat ni Ahab</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>May 70 ka mga kaliwat<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:1 </char><char style="fq" closed="false">kaliwat</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">mga anak.</char></note> si Ahab sa Samaria. Busa nagpadala si Jehu ug sulat sa mga opisyal sa lungsod,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:1 </char><char style="fq" closed="false">lungsod</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Mao kini sa ubang mga Griego nga teksto. Sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Jezreel.</char></note> sa mga tigdumala, ug sa mga tig-atiman sa mga kaliwat ni Ahab. Mao kini ang sulod sa iyang sulat: <verse number="2" style="v"/>“Kamo ang gitugyanan sa mga kaliwat ni Haring Ahab, ug sa mga karwahe, sa mga kabayo, sa pinarilan nga lungsod, ug sa mga armas. <verse number="3" style="v"/>Busa <char style="add">pagkadawat ninyo niini nga sulat,</char> pagpili kamo gikan sa kaliwat ni Haring Ahab ug usa nga takos gayod nga mahimong hari, ug pakiggira kamo kanamo sa pagpanalipod sa pamilya sa inyong agalon.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Apan nangahadlok sila pag-ayo ug miingon, “Kon ang duha ka hari wala makapildi kaniya kita pa kaha?” <verse number="5" style="v"/>Busa ang tigdumala sa palasyo, ang gobernador sa siyudad, ang mga kadagkoan, ug ang mga tig-atiman <char style="add">sa mga kaliwat ni Haring Ahab</char> nagsulat kang Jehu. Mao kini ang sulod sa iyang sulat: “Mga alagad mo kami, ug buhaton namo ang tanan nga imong isugo. Dili kami magpili ug laing hari; himoa ang gituohan mong maayo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Mibalos si Jehu kanila niini nga sulat: “Kon dapig kamo kanako ug andam sa pagsunod kanako, pamunggoti ninyo ug ulo ang mga kaliwat ni Ahab ug dad-a ninyo ugma kanako ang ilang mga ulo dinhi sa Jezreel, sa ingon niini nga oras.”</para>
  <para style="p">Ang 70 ka kaliwat ni Haring Ahab giatiman sa mga dungganon nga mga tawo sa siyudad sa Samaria sukad sa bata pa sila. <verse number="7" style="v"/>Pag-abot sa sulat <char style="add">ni Jehu</char>, gikuha niining mga tawhana ang 70 ka mga kaliwat sa hari ug gipamatay. Gisulod nila ang mga ulo niini sa mga basket ug gipadala kang Jehu sa Jezreel. <verse number="8" style="v"/>Pag-abot sa nagdala niini, miingon siya kang Jehu, “Gipadala nila ang mga ulo sa mga kaliwat sa hari.” Unya mimando si Jehu, “Tapoka kini sa duha ka tapok didto sa pultahan sa lungsod ug pabuntagi.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Pagkabuntag, migawas si Jehu ug mitindog atubangan sa mga tawo ug miingon, “Wala kamoy sala. Ako ang nagplano batok sa akong agalon ug nagpatay kaniya. Apan kinsa may nagpatay kanilang tanan? <verse number="10" style="v"/>Karon nakaamgo kamo nga ang tanan nga giingon sa <char style="nd">Ginoo</char> batok sa panimalay ni Ahab natuman gayod. Gituman sa <char style="nd">Ginoo</char> ang iyang giingon pinaagi kang Elias nga iyang alagad.” <verse number="11" style="v"/>Unya gipamatay ni Jehu ang tibuok pamilya ni Ahab sa Jezreel, apil ang iyang mga opisyal, mga higala, ug ang iyang mga pari. Wala gayoy nahibilin kanila nga buhi. <verse number="12" style="v"/>Unya milakaw si Jehu sa Samaria. Ug samtang naglakaw siya sa dalan, sa lugar nga gitawag ug Tigomanan sa mga Magbalantay sa Karnero, <verse number="13" style="v"/>nakita niya ang mga paryente ni Ahazia nga hari sa Juda. Nangutana siya, “Kinsa kamo?” Mitubag sila, “Mga paryente kami ni Ahazia ug milugsong kami aron mangumusta sa mga kaliwat ni Haring <char style="add">Ahab</char> ug ni Rayna <char style="add">Jezebel</char>.” <verse number="14" style="v"/>Unya gimandoan ni Jehu <char style="add">ang iyang mga tawo</char>, “Dakpa sila nga buhi.” Busa gidakop nila sila ug gidala sa usa ka atabay didto, ug gipamatay—42 silang tanan, ug wala gayoy nahibilin kanilang buhi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Pagbiya ni Jehu didto, nakita niya si Jehonadab nga anak ni Recab nga nagapadulong sa pagtagbo kaniya. Gikumusta siya ni Jehu ug gipangutana, “Dapig ka ba kanako, ingon nga ako dapig kanimo?” Mitubag si Jehonadab, “Oo.” Miingon dayon si Jehu, “Kon mao, itunol kanako ang imong kamot.” Gitunol ni Jehonadab ang iyang kamot ug gipasaka siya ni Jehu sa iyang karwahe. <verse number="16" style="v"/>Miingon si Jehu, “Uban kanako aron makita mo kon unsa ako kamatinumanon sa <char style="nd">Ginoo</char>.” Busa misakay si Jehonadab uban kaniya. <verse number="17" style="v"/>Pag-abot ni Jehu sa Samaria gipamatay niya ang tanang nahibilin sa pamilya ni Ahab, sumala sa giingon sa <char style="nd">Ginoo</char> pinaagi kang Elias.</para>
  <para style="s1">Gipamatay ang mga Alagad ni Baal</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Unya gitigom ni Jehu ang tanang mga tawo ug giingnan, “Dili kaayo matinud-anon si Ahab sa iyang pagpangalagad kang Baal. Apan ako, ipakita ko nga matinud-anon gayod ako sa pag-alagad kaniya. <verse number="19" style="v"/>Busa paanhia ninyo dinhi kanako ang tanang mga propeta ug pari ni Baal, ug ang tanang nagaalagad kaniya. Kinahanglan nga ania gayod silang tanan, kay maghalad ako ug dako nga halad alang kang Baal. Ang dili makaanhi ipapatay ko.” Apan nagpakaaron-ingnon lang si Jehu aron mapatay niya ang mga nagaalagad kang Baal.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Miingon si Jehu, “Maghimo kita ug pinasahi nga panagtigom alang sa kadungganan ni Baal.” Busa gipahibalo kini sa mga tawo. <verse number="21" style="v"/>Gipatawag ni Jehu ang tanang nagaalagad kang Baal sa tibuok Israel, ug nangadto gayod silang tanan. Misulod sila sa templo ni Baal, ug napuno ang templo. <verse number="22" style="v"/>Gisultihan ni Jehu ang tig-atiman sa mga bisti nga pangsimba nga magpagawas ug mga bisti alang sa mga alagad ni Baal. Busa gihatagan sila ug bisti.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Unya misulod si Jehu ug si Jehonadab nga anak ni Recab sa templo ni Baal. Miingon si Jehu sa mga nagaalagad kang Baal, “Siguroha ninyo nga walay nakasagol kaninyo nga mga tawo nga nagaalagad sa <char style="nd">Ginoo</char>. Kinahanglang kamo lang nga nagaalagad kang Baal ang ania dinhi.” <verse number="24" style="v"/>Ug didto sulod <char style="add">sa templo,</char> naghalad sila ug mga halad nga sinunog ug uban pang mga halad. Nagbutang nang daan si Jehu ug 80 ka mga tawo sa gawas <char style="add">sa templo</char> ug iya silang giingnan, “Gitugyan ko sila kaninyo aron patyon. Kon may makaikyas bisan usa lang kanila, akong patyon si bisan kinsa kaninyo nga responsable niini.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Pagkahuman ni Jehu ug halad sa mga halad nga sinunog, gimandoan niya ang mga guwardya ug mga opisyal, “Sulod kamo ug pamatya ninyo sila! Ayaw ninyo pasagdi nga may makaikyas kanila!” Busa gipamatay nila ang mga alagad ni Baal pinaagi sa espada ug gipanglabay ang ilang mga patayng lawas sa gawas. Unya nanulod sila sa kinasuloran nga bahin sa templo ni Baal, <verse number="26" style="v"/>ug gikuha nila didto ang bato nga handomanan ug gidala sa gawas, ug gisunog. <verse number="27" style="v"/>Pagkahuman nilag guba sa bato nga handomanan ni Baal, giguba nila ang templo ni Baal, ug gigamit kini sa mga tawo ingon nga kalibangan hangtod karon. <verse number="28" style="v"/>Niining paagiha giwagtang ni Jehu ang pagsimba kang Baal sa Israel. <verse number="29" style="v"/>Apan gisunod gihapon niya ang mga sala nga gihimo ni Jeroboam nga anak ni Nebat, nga nahimong hinungdan sa pagpakasala sa mga taga-Israel. Kini mao ang pagsimba sa bulawan nga mga baka sa Betel ug sa Dan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Miingon ang <char style="nd">Ginoo</char> kang Jehu, “Maayo ang imong gihimo sa akong atubangan; imong gisunod ang gusto kong mahitabo sa pamilya ni Ahab. Tungod sa imong gihimo, paharion ko ang imong mga kaliwat hangtod sa ikaupat nga henerasyon.” <verse number="31" style="v"/>Apan wala motuman si Jehu sa kasugoan sa <char style="nd">Ginoo</char>, ang Dios sa Israel, sa tibuok niyang kasingkasing. Gisunod hinuon niya ang mga sala nga gihimo ni Jeroboam, nga nahimong hinungdan sa pagpakasala sa mga taga-Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Niadtong mga panahona, gisugdan pagpagamay sa <char style="nd">Ginoo</char> ang teritoryo sa Israel. Nailog ni <char style="add">Haring</char> Hazael ang mga lugar sa Israel <verse number="33" style="v"/>sa sidlakang bahin sa <char style="add">Suba sa</char> Jordan: ang tibuok nga Gilead, ang Basan, ug ang mga lugar sa amihan sa lungsod sa Aroer nga duol sa Lugut sa Arnon. Kining mga lugara mao ang gipuy-an kaniadto sa tribo ni Gad, ni Reuben, ug ni Manase.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Ang uban pang sugilanon mahitungod sa paghari ni Jehu, ug ang tanan niyang gihimo ug ang iyang mga kadaogan, nahisulat sa libro sa mga sugilanon bahin sa mga hari sa Israel. <verse number="35" style="v"/>Sa dihang namatay si Jehu, gilubong siya didto sa gilubngan sa iyang mga katigulangan sa Samaria. Ug si Jehoahaz nga iyang anak mao ang mipuli kaniya ingon nga hari. <verse number="36" style="v"/>Naghari si Jehu sa Israel didto sa Samaria sulod sa 28 ka tuig.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Si Atalia ug si Joas</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 22:10-23:15">2 Cro. 22:10–23:15</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sa pagkahibalo ni Atalia nga patay na ang iyang anak nga si Ahazia <char style="add">nga hari sa Juda</char>, nagdesisyon siya nga pamatyon ang tanang miyembro sa pamilya niini. <verse number="2" style="v"/>Apan sekreto nga gikuha ni Jehosheba ang anak ni Ahazia nga si Joas gikan sa uban pang mga anak sa hari nga patyon. Kini si Jehosheba igsoon ni Ahazia ug anak nga babaye ni Haring Joram. Gitagoan niya si Joas ug ang yaya niini sa usa ka kuwarto <char style="add">sa templo</char>, mao nga wala kini mapatay. <verse number="3" style="v"/>Sulod sa unom ka tuig, nagtago didto sa templo sa <char style="nd">Ginoo</char> si Joas ug ang iyang yaya samtang si Atalia ang nagagahom ingon nga rayna sa Juda.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Sa ikapito nga tuig sa paggahom ni Atalia ingon nga rayna, gipaadto <char style="add">sa pari nga si</char> Jehoyada ang mga komander sa mga badigard sa hari ug sa mga guwardya sa palasyo ngadto sa templo sa <char style="nd">Ginoo</char>. Nakigsabot siya kanila ug gipapanumpa niya sila didto sa templo sa <char style="nd">Ginoo</char>. Pagkahuman, gipakita niya kanila ang anak sa hari. <verse number="5" style="v"/>Miingon siya kanila, “Mao kini ang inyong buhaton: ang usa sa tulo ka bahin kaninyo nga nagaguwardya sa Adlaw nga Igpapahulay magguwardya sa palasyo. <verse number="6" style="v"/>Ang laing usa ka bahin magguwardya sa Pultahan sa Sur. Ug ang usa pa ka bahin magguwardya sa pultahan sa palasyo sa pagtabang sa uban pang mga guwardya didto. <verse number="7" style="v"/>Ang duha ka grupo nga dili maguwardya sa Adlaw nga Igpapahulay mao ang moguwardya sa templo sa <char style="nd">Ginoo</char> aron pagpanalipod sa hari. <verse number="8" style="v"/>Kinahanglang guwardyahan ninyo pag-ayo ang hari, ug kanunayng andam ang inyong mga armas. Patya ninyo si bisan kinsa nga moduol kaninyo. Ug ubani ninyo ang hari bisan asa siya moadto.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Gihimo sa mga komander ang gisugo ni Jehoyada nga pari. Gitigom nila ang ilang mga tawo nga nagaguwardya sa Adlaw nga Igpapahulay, apil usab ang mga wala magguwardya nianang adlawa, ug gidala nila kang Jehoyada. <verse number="10" style="v"/>Gihatag ni Jehoyada sa mga komander ang mga bangkaw ug mga taming nga gitagoan didto sa templo sa <char style="nd">Ginoo</char>. Gipanag-iyahan kini kanhi ni Haring David. <verse number="11" style="v"/>Mipahimutang dayon ang mga armado nga mga guwardya libot sa templo ug sa halaran sa pagpanalipod sa hari.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Unya gipagawas ni Jehoyada si <char style="add">Joas nga</char> anak sa hari, ug gikoronahan. Gihatagan niya kini ug kopya sa mga pahimangno <char style="add">alang sa usa ka hari,</char> ug giproklamar nga hari. Gidihogan niya si Joas ug lana, ug namakpak ang mga tawo ug naninggit, “Malungtarong kinabuhi alang sa Mahal nga Hari!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Sa pagkadungog ni Atalia sa kasaba sa mga guwardya ug sa mga tawo, miadto siya sa templo sa <char style="nd">Ginoo</char>. <verse number="14" style="v"/>Ug nakita niya didto ang <char style="add">bag-ong</char> hari nga nagatindog duol sa haligi, sumala sa naandang buhaton <char style="add">sa panahon sa pagproklamar ug usa ka hari</char>. Diha tapad sa hari ang mga komander ug ang mga tigtrumpeta. Ug ang tanang mga tawo didto nanghugyaw ug nagpatingog sa mga trumpeta ni Atalia. Gigisi ni Atalia ang iyang bisti ug misinggit, “Mga traidor! Mga traidor!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Gimandoan ni Jehoyada ang mga komander sa mga sundalo, “Dad-a ninyo sa gawas si Atalia. Ayaw ninyo siya patya dinhi sulod sa templo sa <char style="nd">Ginoo</char>. Ug patya ninyo si bisan kinsa nga buot moluwas kaniya.” <verse number="16" style="v"/>Busa gidakop nila si Atalia ug gidala sa gawas agi sa pultahan nga agianan sa mga kabayo pasulod <char style="add">sa tugkaran</char> sa palasyo, ug didto gipatay nila siya.</para>
  <para style="s1">Ang mga Pagbag-o nga Gihimo ni Jehoyada</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 23:16-21">2 Cro. 23:16-21</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Naghimo dayon si Jehoyada ug kasabotan uban sa <char style="nd">Ginoo</char>, sa hari, ug sa mga tawo nga sila mahimong katawhan sa <char style="nd">Ginoo</char>. Naghimo usab siya ug kasabotan tali sa hari ug sa mga tawo. <verse number="18" style="v"/>Unya nangadto ang tanang mga tawo sa templo ni Baal ug giguba nila kini. Gidugmok nila ang mga halaran ug ang mga dios-dios niini, ug gipatay nila si Matan nga pari ni Baal atubangan sa mga halaran.</para>
  <para style="p">Unya nagbutang si Jehoyada ug mga guwardya sa templo sa <char style="nd">Ginoo</char>. <verse number="19" style="v"/><char style="add">Pagkahuman,</char> giuban niya ang mga komander, mga badigard sa hari, mga guwardya sa palasyo, ug ang tanang mga tawo, ug ilang gihatod ang hari ngadto sa palasyo gikan sa templo sa <char style="nd">Ginoo</char>. Didto sila miagi sa pultahan sa mga guwardya. Unya milingkod ang hari sa iyang trono. <verse number="20" style="v"/>Naglipay ang mga tawo, ug nagmalinawon na ang lungsod human nga gipatay si Atalia didto sa palasyo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Nagaedad si Joas ug pito ka tuig sa dihang naghari siya <char style="add">sa Juda</char>.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Paghari ni Joas sa Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 24:1-16">2 Cro. 24:1-16</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nahimong hari <char style="add">sa Juda</char> si Joas sa ikapito nga tuig sa paghari ni Jehu <char style="add">sa Israel</char>. Sa Jerusalem <char style="add">siya nagpuyo, ug</char> naghari siya sulod sa 40 ka tuig. Ang iyang inahan mao si Zibia nga taga-Beersheba. <verse number="2" style="v"/>Gihimo niya ang maayo atubangan sa <char style="nd">Ginoo</char> sa tibuok niyang kinabuhi, kay gitudloan siya ni Jehoyada nga pari. <verse number="3" style="v"/>Apan wala niya ipaguba ang mga simbahanan diha sa habog nga mga dapit, busa nagpadayon ang mga tawo sa paghalad sa mga halad ug sa pagsunog sa mga insenso didto.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Miingon si Joas sa mga pari, “Tigoma ninyo ang tanang kuwarta nga gihalad diha sa templo sa <char style="nd">Ginoo</char>: ang kuwarta nga nakolekta sa pag-ihap, ang kuwarta nga bayad sa panaad, ug ang kuwarta nga halad nga kinabubut-on. <verse number="5" style="v"/>Gamita ninyo kini sa pagpaayo sa templo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Apan hangtod sa ika-23 nga tuig sa paghari ni Joas, wala gihapon mapaayo sa mga pari ang templo. <verse number="7" style="v"/>Busa gipatawag ni Haring Joas si Jehoyada ug ang uban pang mga pari ug gipangutana, “Nganong wala pa ninyo napaayo ang templo? Sukad karon ayaw na ninyo gamita ang kuwarta alang sa inyong kaugalingong mga kinahanglanon. Kinahanglan nga gamiton na kini alang sa pagpaayo sa templo.” <verse number="8" style="v"/>Miuyon ang mga pari niini ug miuyon usab sila nga dili na sila ang mangolekta sa kuwarta gikan sa mga tawo ug dili na usab sila ang magpaayo sa templo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Unya nagkuha si Jehoyada ug kahon ug gibangagan niya ang taklob niini. Gibutang niya kini sa kilid sa halaran, dapit sa tuo inigsulod sa templo sa <char style="nd">Ginoo</char>. Kon may mohatag ug kuwarta sa templo, ang mga pari nga nagabantay sa pultahan mao ang mosulod niini sa kahon. <verse number="10" style="v"/>Kon daghan na ang kuwarta sa kahon, moadto didto ang sekretaryo sa hari ug ang pangulong pari ug ihapon nila kini, ug unya isulod sa bag. <verse number="11-12" style="v"/>Pagkahuman, ihatag nila kini sa mga tawo nga nagadumala sa pag-ayo sa templo, nga mohatag usab niini ngadto sa mga trabahante sa templo sa <char style="nd">Ginoo</char> ingon nga suholan—sa mga panday, sa mga mason, ug sa uban pang mga trabahante nga nagaayo sa templo ug sa mga paril niini. Gigamit usab ang ubang kuwarta sa pagpamalit ug mga kahoy ug mga bato nga tiniltilan nga kinahanglanon sa pagpaayo sa templo, ug sa pagbayad sa uban pang mga galastohan nga may kalabotan sa pag-ayo niini.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ang kuwarta nga gihatag ngadto sa templo wala gayod gamita sa paghimo ug mga kopa nga plata, mga pangputol sa pabilo sa suga, mga yahong, mga trumpeta, o bisan unsa nga gamit nga hinimo sa bulawan o plata alang sa templo sa <char style="nd">Ginoo</char>. <verse number="14" style="v"/>Gihatag kini ngadto sa mga nagatrabaho sa templo ug gigamit nila kini sa pagpaayo sa templo. <verse number="15" style="v"/>Wala na pangitai ug lista sa mga gasto ang mga tawo nga nagadumala sa pagpaayo kay kasaligan man sila. <verse number="16" style="v"/>Ang kuwarta nga gihatag isip halad nga bayad sa sala ug mga halad aron mahimong hinlo ang tawo, wala dad-a ngadto sa templo sa <char style="nd">Ginoo</char> kay alang kadto sa mga pari.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Niadtong higayona, si Hazael nga hari sa Aram misulong sa Gat ug nailog niya kini. Unya nakahukom siya nga sulongon usab ang Jerusalem. <verse number="18" style="v"/>Gitigom ni Joas nga hari sa Juda ang tanang mga butang nga gihalad ngadto sa <char style="nd">Ginoo</char> sa iyang mga katigulangan nga sila si Jehoshafat, Jehoram, ug Ahazia, nga kanhing mga hari sa Juda, uban sa iya usab nga gipanghalad, apil na ang tanang bulawan nga atua sa mga bodega sa templo sa <char style="nd">Ginoo</char> ug sa palasyo. Gipadala niya kining tanan kang Hazael. Busa wala na modayon ug sulong si Hazael sa Jerusalem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Ang uban pang sugilanon mahitungod sa paghari ni Joas, ug ang tanan niyang gihimo, nahisulat sa libro sa mga sugilanon bahin sa mga hari sa Juda. <verse number="20" style="v"/><char style="add">Sa kaulahian</char> nagplano ug daotan batok kaniya ang iyang mga opisyal, ug gipatay nila siya sa Bet Millo, sa dalan paingon sa Silla. <verse number="21" style="v"/>Ang mga opisyal nga mipatay kaniya mao sila si Jozacar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:21 </char><char style="fq" closed="false">Jozacar</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Mao kini sa Septuagint ug sa Syriac; apan sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Jozabad.</char></note> nga anak ni Shimeat ug si Jehozabad nga anak ni Shomer. Gilubong siya sa lubnganan sa iyang mga katigulangan sa Lungsod ni David. Ug si Amazia nga iyang anak mao ang mipuli kaniya ingon nga hari.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Paghari ni Jehoahaz sa Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nahimong hari sa Israel si Jehoahaz nga anak ni Jehu sa ika-23 nga tuig sa paghari ni Joas, nga anak ni Ahazia, sa Juda. Sa Samaria <char style="add">siya nagpuyo, ug</char> naghari siya sulod sa 17 ka tuig. <verse number="2" style="v"/>Daotan ang iyang gihimo atubangan sa <char style="nd">Ginoo</char>. Gisunod niya ang mga sala nga gihimo ni Jeroboam nga anak ni Nebat, nga nahimong hinungdan sa pagpakasala sa mga taga-Israel. Ug wala gayod siya mobiya niini. <verse number="3" style="v"/>Busa nasuko ang <char style="nd">Ginoo</char> sa Israel, ug sulod sa taas nga panahon, gipasakop niya sila kang Hazael nga hari sa Aram ug sa anak niini nga si Ben Hadad.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Nagaampo si Jehoahaz, ug gipatalinghogan siya sa <char style="nd">Ginoo</char>, kay nakita sa <char style="nd">Ginoo</char> ang labihan nga pagpangdaog-daog sa hari sa Aram ngadto sa Israel. <verse number="5" style="v"/>Gihatagan sila sa <char style="nd">Ginoo</char> ug pangulo nga miluwas kanila gikan sa mga taga-Aram. Busa nagpuyo na usab nga malinawon ang mga Israelinhon sama kaniadto. <verse number="6" style="v"/>Apan wala sila mobiya sa pagsunod sa mga sala sa panimalay ni Jeroboam, nga nahimong hinungdan sa pagpakasala sa Israel. Wala usab nila gub-a ang <char style="add">poste nga simbolo sa diosa nga si</char> Ashera sa Samaria.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Walay nahibilin sa armadong puwersa ni Jehoahaz gawas sa 50 ka tigkabayo, 10 ka karwahe, ug 10,000 ka mga sundalo, kay ang uban gipamatay sa hari sa Aram, ug gitunob-tunoban nga daw abog.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ang uban pang sugilanon mahitungod sa paghari ni Jehoahaz, ug ang tanan niyang gihimo ug ang iyang mga kadaogan, nahisulat sa libro sa mga sugilanon bahin sa mga hari sa Israel. <verse number="9" style="v"/>Sa dihang namatay si Jehoahaz, gilubong siya didto sa gilubngan sa iyang mga katigulangan sa Samaria. Ug si Jehoash nga iyang anak mao ang mipuli kaniya ingon nga hari.</para>
  <para style="s1">Ang Paghari ni Jehoash sa Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Nahimong hari sa Israel si Jehoash nga anak ni Jehoahaz sa ika-37 nga tuig sa paghari ni Joas sa Juda. Sa Samaria <char style="add">siya nagpuyo, ug</char> naghari siya sulod sa 16 ka tuig. <verse number="11" style="v"/>Daotan ang iyang gihimo atubangan sa <char style="nd">Ginoo</char>. Wala siya mobiya sa pagsunod sa tanang mga sala nga gihimo ni Jeroboam nga anak ni Nebat, nga nahimong hinungdan sa pagpakasala sa mga taga-Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ang uban pang sugilanon mahitungod sa paghari ni Jehoash, ang tanan niyang gihimo ug ang iyang mga kadaogan, apil ang iyang pagpakiggira kang Amazia nga hari sa Juda, nahisulat sa libro sa mga sugilanon bahin sa mga hari sa Israel. <verse number="13" style="v"/>Sa dihang namatay si Jehoash, gilubong siya didto sa gilubngan sa mga hari sa Israel didto sa Samaria. Ug <char style="add">ang iyang anak nga</char> si Jeroboam <char style="add">II</char> mao ang mipuli kaniya ingon nga hari.</para>
  <para style="s1">Namatay si Eliseo</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>
    <char style="add">Sa buhi pa si Haring Jehoash,</char> nagsakit si Eliseo ug sakit nga makamatay. Miadto si Haring Jehoash kaniya ug mihilak. Miingon si Jehoash, “Amahan ko! Amahan ko! Ang mga karwahe ug mga tigkarwahe sa Israel!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:14 </char><char style="fq" closed="false">Ang mga karwahe… sa Israel</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Posible nga ang buot ipasabot, si Eliseo ang tigpanalipod nga gisaligan sa Israel, tungod kay kon mosulti ang <char style="nd">Ginoo</char> pinaagi kaniya, ang iyang pulong daw sama kagamhanan sa daghang mga karwahe ug kabayo.</char></note> <verse number="15" style="v"/>Miingon si Eliseo, “Pagkuha ug pana ug mga udyong.” Ug gituman kini ni Jehoash. <verse number="16" style="v"/>Unya giingnan siya ni Eliseo nga kuptan ang pana. Sa dihang gikuptan na niya kini, gikuptan ni Eliseo ang iyang kamot <verse number="17" style="v"/>ug giingnan siya, “Ablihi ang bintana sa sidlakang dapit.” Ug giablihan niya kini. Unya giingnan siya ni Eliseo nga mopana. Pagpana niya, miingon si Eliseo, “Kana nga udyong timailhan nga padaogon ka sa <char style="nd">Ginoo</char> batok sa Aram. Laglagon mo sa hingpit ang mga Aramehanon sa Afek.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Giingnan pag-usab ni Eliseo si Jehoash nga magkuha ug mga udyong. Ug sa dihang nakakuha na siya, miingon si Eliseo, “Panaa ang yuta.” Ug gipana niya ang yuta sa tulo ka higayon, ug unya miundang siya. <verse number="19" style="v"/>Nasuko si Eliseo kaniya ug miingon, “Kalima o kaunom ka unta mipana aron malaglag mo sa hingpit ang mga Aramehanon. Apan karon, mapildi mo lang sila sa tulo ka higayon.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Sa kaulahian namatay si Eliseo ug gilubong.</para>
  <para style="p">Matag tuig may mga grupo sa mga Moabihanon nga mosulong sa Israel. <verse number="21" style="v"/>Usa niana ka higayon, may mga Israelinhon nga naglubong ug patay. Sa dihang nakita nila ang grupo sa mga Moabihanon nga misulong, gidali-dali nila ug butang ang patayng lawas didto sa langub nga gilubngan kang Eliseo <char style="add">ug unya nanagan</char>. Pagdapat sa patay sa mga bukog ni Eliseo, nabuhi kini ug mitindog.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Gidaog-daog ni Hazael nga hari sa Aram ang Israel sa tibuok nga panahon sa paghari ni Jehoahaz. <verse number="23" style="v"/>Apan nalooy ug nahangawa kanila ang <char style="nd">Ginoo</char> tungod sa iyang kasabotan kang Abraham, Isaac ug Jacob, ug hangtod karon wala gihapon niya sila laglaga o isalikway.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Namatay si Hazael nga hari sa Aram, ug si Benhadad nga iyang anak mao ang mipuli kaniya ingon nga hari. <verse number="25" style="v"/>Gipildi ni Jehoash ang Aram sa tulo ka higayon, ug nabawi niya gikan kang Ben Hadad ang mga lungsod nga nailog sa amahan niini nga si Hazael sa dihang nakiggira siya kang Jehoahaz nga amahan ni Jehoash.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Paghari ni Amazia sa Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 25:1-28">2 Cro. 25:1-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nahimong hari sa Juda si Amazia nga anak ni Joas sa ikaduhang tuig sa paghari ni Jehoash, nga anak ni Jehoahaz, sa Israel. <verse number="2" style="v"/>Nagaedad si Amazia ug 25 ka tuig sa dihang nahimo siyang hari. Sa Jerusalem <char style="add">siya nagpuyo, ug</char> naghari siya sulod sa 29 ka tuig. Ang iyang inahan mao si Jehoadan nga taga-Jerusalem. <verse number="3" style="v"/>Gihimo ni Amazia ang maayo atubangan sa <char style="nd">Ginoo</char>, apan dili gayod sama sa gihimo ni David nga iyang katigulangan. Gisunod niya ang iyang amahan nga si Joas. <verse number="4" style="v"/>Wala usab niya ipaguba ang mga simbahanan diha sa habog nga mga dapit, busa nagpadayon ang mga tawo sa paghalad ug sa pagsunog ug mga insenso didto.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Sa dihang lig-on na ang paghari ni Amazia, gipapatay niya ang mga opisyal nga nagpatay sa iyang amahan nga hari. <verse number="6" style="v"/>Apan wala niya ipapatay ang ilang mga anak, kay sumala sa nahisulat sa Libro sa Kasugoan ni Moises, nagaingon ang <char style="nd">Ginoo</char>, “Dili angay patyon ang mga ginikanan tungod sa sala sa ilang mga anak, ug ang mga anak dili usab angay patyon tungod sa sala sa ilang mga ginikanan. Patyon lang ang tawo tungod sa iyang kaugalingon nga sala.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Nakapatay si Amazia ug 10,000 ka mga taga-Edom sa kapatagan nga gitawag ug Asin. Nailog usab niya ang Sela, ug gitawag niya kinig Jokteel, ug mao gihapon ang ngalan niini hangtod karon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Unya, nagpadala si Amazia ug mga mensahero ngadto sa hari sa Israel nga si Jehoash nga anak ni Jehoahaz ug apo ni Jehu. Mao kini ang iyang mensahe: “Dali, atubanga ako sa usa ka panag-away.” <verse number="9" style="v"/>Apan gitubag siya ni Haring Jehoash <char style="add">pinaagi niini nga estorya</char>: “Didto sa Lebanon, may sampinit nga nagpadala niini nga mensahe ngadto sa kahoyng sedro: ‘Ipaasawa ang imong anak nga babaye sa akong anak nga lalaki.’ Apan may miagi nga ihalas nga mananap ug gitunob-tunoban niini ang sampinit. <verse number="10" style="v"/><char style="add">Amazia,</char> tinuod nga napildi mo ang Edom ug mibukad na ang imong atay tungod niini. Makontento ka nalang sa imong kadaogan ug pagpuyo diha sa imong palasyo. Nganong mangita ka pa man ug samok nga magdala ug kalaglagan kanimo ug sa Juda?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Apan wala mamati si Amazia, busa gisulong siya ni Haring Jehoash <char style="add">ug sa mga sundalo niini</char>. Naggira sila didto sa Bet Shemesh nga sakop sa Juda. <verse number="12" style="v"/>Napildi sa Israel ang Juda, ug nangikyas ang mga sundalo sa Juda ngadto sa ilang mga balay. <verse number="13" style="v"/>Nadakpan ni Haring Jehoash si Haring Amazia didto sa Bet Shemesh. Unya miadto si Jehoash sa Jerusalem ug giguba niya ang mga paril niini gikan sa Pultahan sa Efraim paingon sa Pultahan sa Eskina, nga mga 600 ka piye ang gilay-on. <verse number="14" style="v"/>Gipanguha niya ang tanang bulawan, pilak, ug kagamitan nga iyang nakita sa templo sa <char style="nd">Ginoo</char> ug sa bodega sa palasyo. Nagdala usab siyag mga bihag sa iyang pagbalik sa Samaria.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Ang uban pang sugilanon mahitungod sa paghari ni Jehoash, ang tanan niyang gihimo ug ang iyang mga kadaogan, apil ang iyang pagpakiggira kang Amazia nga hari sa Juda, nahisulat sa libro sa mga sugilanon bahin sa mga hari sa Israel. <verse number="16" style="v"/>Sa dihang namatay si Jehoash, gilubong siya didto sa gilubngan sa mga hari sa Israel didto sa Samaria. Ug ang iyang anak nga si Jeroboam <char style="add">II</char> mao ang mipuli kaniya ingon nga hari.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Nagkinabuhi pa si Amazia nga hari sa Juda ug 15 ka tuig human mamatay si Jehoash nga hari sa Israel. <verse number="18" style="v"/>Ang uban pang sugilanon mahitungod sa paghari ni Amazia nahisulat sa libro sa mga sugilanon bahin sa mga hari sa Juda.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>May mga tawo nga nagplano sa pagpatay kang Amazia sa Jerusalem, busa miikyas siya ngadto sa Lakish. Apan gipasundan nila siya sa Lakish, ug gipatay siya didto. <verse number="20" style="v"/>Gikarga nila ang iyang patayng lawas sa kabayo ug gidala balik sa Jerusalem, ug unya gilubong sa gilubngan sa iyang mga katigulangan sa Lungsod ni David. <verse number="21" style="v"/>Ang gipuli sa katawhan sa Juda kang Amazia ingon nga hari mao ang iyang anak nga si Azaria<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:21 </char><char style="fq" closed="false">Azaria</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Uzia.</char></note> nga nagaedad ug 16 ka tuig. <verse number="22" style="v"/>Siya ang mibawi sa Elat ug nagtukod niini pag-usab human mamatay ang iyang amahan nga si Amazia.</para>
  <para style="s1">Ang Paghari ni Jeroboam II sa Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Nahimong hari sa Israel si Jeroboam <char style="add">II</char> nga anak ni Jehoash sa ika-15 nga tuig sa paghari ni Amazia, nga anak ni Joas sa Juda. Sa Samaria <char style="add">siya nagpuyo, ug</char> naghari siya sulod sa 41 ka tuig. <verse number="24" style="v"/>Daotan ang iyang gihimo atubangan sa <char style="nd">Ginoo</char>. Gisunod niya ang tanang mga sala nga gihimo ni Jeroboam nga anak ni Nebat, nga nahimong hinungdan sa pagpakasala sa mga taga-Israel. <verse number="25" style="v"/>Siya ang nagbawi sa mga lugar nga gipanag-iyahan kanhi sa Israel, gikan sa Lebo Hamat paingon sa Patay nga Dagat.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:25 </char><char style="fq" closed="false">Patay nga Dagat</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Dagat sa Araba.</char></note> Mao kini ang gisaad sa <char style="nd">Ginoo</char>, ang Dios sa Israel, pinaagi sa iyang alagad nga propeta nga si Jonas, nga anak ni Amitai nga taga-Gat Hefer. <verse number="26" style="v"/><char style="add">Pagbuot sa <char style="nd">Ginoo</char> nga mahitabo kini</char> kay nakita niya ang labihan nga pag-antos sa mga Israelinhon, ulipon man o dili. Wala gayoy nakatabang kanila. <verse number="27" style="v"/>Ug tungod kay wala moingon ang <char style="nd">Ginoo</char> nga papason niya ang Israel sa kalibotan, giluwas niya sila pinaagi kang Jeroboam <char style="add">II</char>, nga anak ni Jehoash.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Ang uban pang sugilanon mahitungod sa paghari ni Jeroboam <char style="add">II</char>, ug ang iyang bantogan nga mga binuhatan ug ang uban pa niyang gihimo, apil na ang pagbawi sa Damascus ug Hamat nga kanhi sakop sa Juda,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:28 </char><char style="fq" closed="false">Juda</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang buot ipasabot, </char><char style="fqa" closed="false">ang tibuok nasod sa Israel sa wala pa mabahin sa duha ka gingharian.</char></note> nahisulat sa libro sa mga sugilanon bahin sa mga hari sa Israel. <verse number="29" style="v"/>Sa dihang namatay si Jeroboam <char style="add">II</char>, gilubong siya sa lubnganan sa mga hari sa Israel. Ug si Zacarias nga iyang anak mao ang mipuli kaniya ingon nga hari.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Paghari ni Azaria sa Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 26:1-23">2 Cro. 26:1-23</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nahimong hari sa Juda si Azaria<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:1 </char><char style="fq" closed="false">Azaria</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Uzia.</char></note> nga anak ni Amazia sa ika-27 nga tuig sa paghari ni Jeroboam <char style="add">II</char> sa Israel. <verse number="2" style="v"/>Nagaedad si Azaria ug 16 ka tuig sa dihang nahimo siyang hari. Sa Jerusalem <char style="add">siya nagpuyo, ug</char> naghari siya sulod sa 52 ka tuig. Ang iyang inahan mao si Jecolia nga taga-Jerusalem. <verse number="3" style="v"/>Gihimo ni Azaria ang maayo atubangan sa <char style="nd">Ginoo</char>, sama sa gihimo sa iyang amahan nga si Amazia. <verse number="4" style="v"/>Apan wala niya ipaguba ang mga simbahanan diha sa habog nga mga dapit, busa nagpadayon ang mga tawo sa paghalad ug sa pagsunog ug mga insenso didto.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Gihatagan sa <char style="nd">Ginoo</char> ug ngilngig nga sakit sa panit si Azaria hangtod sa adlaw nga siya namatay. Nagpuyo siya sa usa ka balay nga nagainusara. Si Jotam nga iyang anak mao ang nangulo sa palasyo ug sa katawhan sa Juda. <verse number="6" style="v"/>Ang uban pang sugilanon mahitungod sa paghari ni Azaria, ug ang tanan niyang gihimo, nahisulat sa libro sa mga sugilanon bahin sa mga hari sa Juda. <verse number="7" style="v"/>Sa dihang namatay si Azaria, gilubong siya sa lubnganan sa iyang mga katigulangan sa Lungsod ni David. Ug si Jotam nga iyang anak mao ang mipuli kaniya ingon nga hari.</para>
  <para style="s1">Ang Paghari ni Zacarias sa Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Nahimong hari sa Israel si Zacarias nga anak ni Jeroboam <char style="add">II</char> sa ika-38 nga tuig sa paghari ni Azaria sa Juda. Sa Samaria <char style="add">siya nagpuyo, ug</char> naghari siya sulod sa unom ka bulan. <verse number="9" style="v"/>Daotan ang iyang gihimo atubangan sa <char style="nd">Ginoo</char>, sama sa gihimo sa iyang mga katigulangan. Gisunod niya ang mga sala nga gihimo ni Jeroboam, nga anak ni Nebat, nga nahimong hinungdan sa pagpakasala sa mga taga-Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Unya, nagplano ug daotan si Shalum nga anak ni Jabes batok kang Zacarias. Gipatay niya si Zacarias atubangan sa mga tawo, ug gipulihan niya kini ingon nga hari. <verse number="11" style="v"/>Ang uban pang sugilanon sa paghari ni Zacarias nahisulat sa libro sa mga sugilanon bahin sa mga hari sa Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Busa natuman ang giingon sa <char style="nd">Ginoo</char> kang Jehu: “Ang imong mga kaliwat magahari sa Israel hangtod sa ikaupat nga henerasyon.”</para>
  <para style="s1">Ang Paghari ni Shalum sa Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Nahimong hari sa Israel si Shalum nga anak ni Jabes sa ika-39 nga tuig sa paghari ni Uzia sa Juda. Sa Samaria <char style="add">siya nagpuyo, ug</char> naghari siya sulod sa usa ka bulan. <verse number="14" style="v"/>Kay gipatay siya ni Menahem nga anak ni Gadi ug gipulihan ingon nga hari sa dihang miadto si Menahem sa Samaria gikan sa Tirza.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Ang uban pang sugilanon mahitungod sa paghari ni Shalum, apil ang iyang plano nga pagpatay <char style="add">kang Zacarias</char>, nahisulat sa libro sa mga sugilanon bahin sa mga hari sa Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Niadtong higayona, gisulong ni Menahem ang Tifsa ug ang mga lugar sa palibot niini hangtod sa Tirza, kay ang mga lumulupyo niini wala mitugyan sa ilang kaugalingon ngadto kaniya. Gipamatay niya ang tanang lumulupyo sa Tifsa, ug gipangyasyasan ang tiyan sa mga babayeng mabdos.</para>
  <para style="s1">Ang Paghari ni Menahem sa Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Nahimong hari sa Israel si Menahem nga anak ni Gadi sa ika-39 nga tuig sa paghari ni Azaria sa Juda. Sa Samaria nagpuyo <char style="add">si Menahem, ug</char> naghari siya sulod sa 10 ka tuig. <verse number="18" style="v"/>Daotan ang iyang gihimo atubangan sa <char style="nd">Ginoo</char>. Sa tibuok niyang paghari gisunod niya ang mga sala nga gihimo ni Jeroboam nga anak ni Nebat, nga nahimong hinungdan sa pagpakasala sa mga taga-Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Unya, miadto ang hari sa Asiria nga si Tiglat Piliser<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:19 </char><char style="fq" closed="false">Tiglat Piliser</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Pul, </char><char style="ft" closed="false">nga usa pa ka ngalan ni Tiglat Piliser.</char></note> sa Israel sa pagsulong niini. Busa gihatagan ni Menahem si Tiglat Piliser ug sobra 30 ka toneladang pilak aron tabangan siya ni Tiglat Piliser, aron nga molig-on ang paghari ni Menahem. <verse number="20" style="v"/>Ang maong mga pilak gikuha ni Menahem gikan sa mga adunahan sa Israel pinaagi sa pagpugos sa matag usa kanila sa paghatag ug tag-50 ka buok nga pilak. Busa miundang sa pagsulong ang hari sa Asiria ug mipauli siya sa iyang nasod.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Ang uban pang sugilanon sa paghari ni Menahem, ug ang tanan niyang gihimo, nahisulat sa libro sa mga sugilanon bahin sa mga hari sa Israel. <verse number="22" style="v"/>Sa dihang namatay si Menahem, si Pekahia nga iyang anak mao ang mipuli kaniya ingon nga hari.</para>
  <para style="s1">Ang Paghari ni Pekahia sa Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Nahimong hari sa Israel si Pekahia nga anak ni Menahem sa ika-50 nga tuig sa paghari ni Azaria sa Juda. Sa Samaria <char style="add">nagpuyo si Pekahia, ug</char> naghari siya sulod sa duha ka tuig. <verse number="24" style="v"/>Daotan ang iyang gihimo atubangan sa <char style="nd">Ginoo</char>. Gisunod niya ang mga sala nga gihimo ni Jeroboam nga anak ni Nebat, nga nahimong hinungdan sa pagpakasala sa mga taga-Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Unya, si Peka nga anak ni Remalia nagplano ug daotan batok kang Pekahia. Kini si Peka mao ang komander sa mga sundalo ni Pekahia. Uban sa 50 ka mga taga-Gilead, gipatay ni Peka si Pekahia apil si Argob ug si Arieh, didto sa lig-on nga bahin sa palasyo sa Samaria. Ug gipulihan ni Peka si Pekahia ingon nga hari.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Ang uban pang sugilanon mahitungod sa paghari ni Pekahia, ug ang tanan niyang gihimo, nahisulat sa libro sa mga sugilanon bahin sa mga hari sa Israel.</para>
  <para style="s1">Ang Paghari ni Peka sa Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Nahimong hari sa Israel si Peka nga anak ni Remalia sa ika-52 nga tuig sa paghari ni Azaria sa Juda. Sa Samaria <char style="add">siya nagpuyo, ug</char> naghari siya sulod sa 20 ka tuig. <verse number="28" style="v"/>Daotan ang iyang gihimo atubangan sa <char style="nd">Ginoo</char>. Gisunod niya ang mga sala nga gihimo ni Jeroboam nga anak ni Nebat, nga nahimong hinungdan sa pagpakasala sa mga taga-Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Sa panahon sa paghari ni Peka, gisulong ni Tiglat Piliser nga hari sa Asiria ang Israel, ug nailog niya ang mga lungsod sa Ion, Abel Bet Maaca, Janoa, Kedesh, ug Hazor. Nailog usab niya ang Gilead, Galilea, ug ang tibuok nga yuta sa Naftali. Unya gidala niya ang mga lumulupyo niini ngadto sa Asiria ingon nga mga bihag.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Unya nagplano ug daotan si Hosea nga anak ni Elah batok kang Peka nga anak ni Remalia. Gipatay niya si Peka ug gipulihan ingon nga hari. Nahitabo kini sa ika-20 nga tuig sa paghari ni Jotam, nga anak ni Uzia, sa Juda.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Ang uban pang sugilanon mahitungod sa paghari ni Peka, ug ang tanan niyang gihimo, nahisulat sa libro sa mga sugilanon bahin sa mga hari sa Israel.</para>
  <para style="s1">Ang Paghari ni Jotam sa Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 27:1-9">2 Cro. 27:1-9</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Nahimong hari sa Juda si Jotam nga anak ni Uzia sa ikaduhang tuig sa paghari ni Peka, nga anak ni Remalia, sa Israel. <verse number="33" style="v"/>Nagaedad si Jotam ug 25 ka tuig sa dihang nahimo siyang hari. Sa Jerusalem <char style="add">siya nagpuyo, ug</char> naghari siya sulod sa 16 ka tuig. Ang iyang inahan mao si Jerusha nga anak ni Zadok. <verse number="34" style="v"/>Gihimo ni Jotam ang maayo atubangan sa <char style="nd">Ginoo</char>, sama sa gihimo sa iyang amahan nga si Uzia. <verse number="35" style="v"/>Apan wala niya ipaguba ang mga simbahanan diha sa habog nga mga dapit, busa nagpadayon ang mga tawo sa paghalad ug sa pagsunog ug mga insenso didto. Si Jotam ang nagpahimo pag-usab sa Amihanang Pultahan sa templo sa <char style="nd">Ginoo</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Ang uban pang sugilanon mahitungod sa paghari ni Jotam, ug ang iyang gipanghimo, nahisulat sa libro sa mga sugilanon bahin sa mga hari sa Juda. <verse number="37" style="v"/>Sa panahon sa iyang paghari, gipasulong sa <char style="nd">Ginoo</char> kang Rezin nga hari sa Aram ug kang Peka nga anak ni Remalia ang Juda. <verse number="38" style="v"/>Sa dihang namatay si Jotam, gilubong siya sa lubnganan sa iyang mga katigulangan sa Lungsod ni David nga iya usab nga katigulangan. Ug si Ahaz nga iyang anak mao ang mipuli kaniya ingon nga hari.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Paghari ni Ahaz sa Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 28:1-27">2 Cro. 28:1-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nahimong hari sa Juda si Ahaz nga anak ni Jotam sa ika-17 nga tuig sa paghari ni Peka, nga anak ni Remalia, <char style="add">sa Israel.</char> <verse number="2" style="v"/>Nagaedad si Ahaz ug 20 ka tuig sa dihang nahimo siyang hari. Sa Jerusalem <char style="add">siya nagpuyo, ug</char> naghari siya sulod sa 16 ka tuig. Daotan ang iyang gihimo atubangan sa <char style="nd">Ginoo</char> nga iyang Dios, dili sama sa gihimo sa iyang katigulangan nga si David. <verse number="3" style="v"/>Gisunod niya ang mga gawi sa mga hari sa Israel, ug bisan ang iyang anak gihalad niya sa kalayo. Gisunod niya ang mangil-ad nga mga buhat sa mga nasod nga gipaabog sa <char style="nd">Ginoo</char> sa mga Israelinhon. <verse number="4" style="v"/>Naghalad siyag mga halad ug nagsunog ug insenso sa mga simbahanan diha sa habog nga mga dapit, sa ibabaw sa mga bungtod, ug sa ilalom sa matag labong nga kahoy.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Unya si Rezin nga hari sa Aram ug si Peka nga hari sa Israel, nga anak ni Remalia, misulong sa Jerusalem, ug gilibotan nila kini. Apan wala nila mapildi si Ahaz. <verse number="6" style="v"/>Niadtong higayona, nabawi ni Rezin nga hari sa Aram<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:6 </char><char style="fq" closed="false">Rezin nga hari sa Aram</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Latin Vulgate, </char><char style="fqa" closed="false">hari sa Edom.</char></note> ang Elat pinaagi sa pag-abog sa katawhan sa Juda. Namalhin dayon ang ubang mga Aramehanon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:6 </char><char style="fq" closed="false">Aramehanon</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Septuagint ug sa Latin Vulgate, </char><char style="fqa" closed="false">Edomihanon.</char></note> sa Elat ug didto na namuyo hangtod karon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Nagsugo si Ahaz ug mga mensahero sa pagdala niini nga mensahe ngadto kang Tiglat Piliser nga hari sa Asiria: “Imo akong alagad, anhi dinhi ug luwasa ako gikan sa kamot sa hari sa Aram ug sa hari sa Israel nga misulong kanako.” <verse number="8" style="v"/>Gikuha ni Ahaz ang pilak ug bulawan sa templo sa <char style="nd">Ginoo</char> ug sa bodega sa palasyo ug gipadala kini ngadto sa hari sa Asiria ingon nga gasa. <verse number="9" style="v"/>Misugot ang hari sa Asiria sa gihangyo ni Ahaz, busa gisulong niya ang Damascus ug giilog kini. Gidala niya ang mga lumulupyo niini ngadto sa Kir ingon nga mga bihag, ug gipatay niya si Rezin.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Unya miadto si Haring Ahaz sa Damascus sa pagpakigkita kang Tiglat Piliser nga hari sa Asiria. Sa didto na siya, may nakita siyang halaran. Busa gipadad-an niya ang pari nga si Uria sa hulagway sa halaran apil na ang mga detalye sa pagkahimo niini. <verse number="11" style="v"/>Naghimo si Uria ug halaran nga sumala gayod sa hulagway nga gipadala kaniya ni Ahaz, ug nahuman niya ang halaran sa wala pa makabalik si Ahaz. <verse number="12-13" style="v"/>Pag-abot ni Haring <char style="add">Ahaz</char> gikan sa Damascus, nakita niya ang halaran. Miduol siya sa halaran ug naghalad<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:12-13 </char><char style="fq" closed="false">naghalad</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">misaka ug naghalad.</char></note> ug mga halad nga sinunog ug halad sa pagpasidungog. Unya gibuboan niya ang halaran sa halad nga ilimnon ug giwisikan sa dugo sa <char style="add">mananap nga</char> gihalad niya alang sa maayo nga relasyon. <verse number="14" style="v"/>Unya gipakuha niya ang daang halaran nga bronsi nga didto atubangan sa <char style="nd">Ginoo</char>, taliwala sa bag-ong halaran ug sa templo sa <char style="nd">Ginoo</char>, ug gipabutang niya kini dapit sa amihan sa bag-ong halaran. <verse number="15" style="v"/>Nagmando dayon siya kang Uria nga pari, “Gamita ang bag-ong halaran sa paghalad sa mga halad nga sinunog kada buntag ug sa mga halad sa pagpasidungog kada gabii. Gamita usab kini sa paghalad sa mga halad nga sinunog ug mga halad isip pagpasidungog sa <char style="nd">Ginoo</char> nga ginahalad sa hari ug sa mga tawo, ug apil na ang mga halad nga ilimnon sa mga tawo. Iwisik sa bag-ong halaran ang dugo sa halad nga sinunog ug sa uban pang mga halad. Apan ang bronsi nga halaran akong gamiton nga akong alampoanan.” <verse number="16" style="v"/>Ug gihimo ni Uria nga pari ang gisugo kaniya ni Haring Ahaz.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Unya gikuha ni Haring Ahaz ang mga bongbong ug mga palanggana sa mga karomata nga ginagamit sa paghakot ug tubig <char style="add">alang sa templo</char>. Gikuha usab niya ang <char style="add">dakong sudlanan sa tubig nga gitawag ug</char> Dagat gikan sa gitungtongan niini nga mga baka nga bronsi, ug gibutang kini sa tungtonganan nga bato. <verse number="18" style="v"/>Ug aron malipay ang hari sa Asiria, gikuha ni Ahaz gikan sa palasyo ang atop-atop nga ginagamit kon Adlaw nga Igpapahulay ug gisira ang agianan sa hari <char style="add">sa Juda</char> paingon sa templo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Ang uban pang sugilanon mahitungod sa paghari ni Ahaz, ug ang iyang mga gihimo, nahisulat sa libro sa mga sugilanon bahin sa mga hari sa Juda. <verse number="20" style="v"/>Sa dihang namatay si Ahaz, gilubong siya sa lubnganan sa iyang mga katigulangan sa Lungsod ni David. Ug si Hezekia nga iyang anak mao ang mipuli kaniya ingon nga hari.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Paghari ni Hosea sa Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nahimong hari sa Israel si Hosea nga anak ni Elah sa ika-12 nga tuig sa paghari ni Ahaz sa Juda. Sa Samaria <char style="add">siya nagpuyo, ug</char> naghari siya sulod sa siyam ka tuig. <verse number="2" style="v"/>Daotan ang iyang gihimo atubangan sa <char style="nd">Ginoo</char>, apan dili gayod sama kadaotan sa gihimo sa mga hari sa Israel nga nauna kaniya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Gisulong ni Shalmaneser nga hari sa Asiria si Hosea. Nailalom siya sa gahom ni Shalmaneser ug gipabayad ug buhis. <verse number="4" style="v"/>Apan nadiskobrehan sa hari sa Asiria nga nagluib si Hosea. Nagpadala kini ug mensahe sa pagpangayo ug tabang ngadto kang So nga hari sa Ehipto. Wala na usab siya mohatag sa iyang tinuig nga buhis. Busa gipadakop siya ni Shalmaneser ug gipriso.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Unya gisulong sa hari sa Asiria ang tibuok Israel, ug sulod sa tulo ka tuig gilibotan niya ang Samaria. <verse number="6" style="v"/>Ug sa ikasiyam nga tuig sa paghari ni Hosea, giilog sa hari sa Asiria ang Samaria, ug gidala niya ang mga taga-Israel sa Asiria ingon nga mga bihag. Gipapuyo niya sila sa <char style="add">lungsod sa</char> Hala, sa mga lugar duol sa Suba sa Habor sa Gozan, ug sa mga lungsod sa mga Medianhon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Nahitabo kini sa mga taga-Israel tungod kay nakasala sila sa <char style="nd">Ginoo</char> nga ilang Dios nga maoy nagpagawas kanila gikan sa Ehipto ug nagluwas kanila gikan sa mga kamot sa Faraon nga hari sa Ehipto. Misimba sila sa ubang mga dios <verse number="8" style="v"/>ug misunod sa mga buhat sa mga nasod nga giabog sa <char style="nd">Ginoo</char> gikan niining yutaa sa pag-abot sa mga Israelinhon. Misunod usab sila sa mga binuhatan nga gitudlo sa mga hari sa Israel. <verse number="9" style="v"/>Naghimo sila sa tago sa mga butang nga supak sa <char style="nd">Ginoo</char> nga ilang Dios. Naghimo usab sila ug mga simbahanan diha sa habog nga mga dapit <char style="add">sa Israel</char>, gikan sa <char style="add">gagmayng mga</char> baryo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:9 </char><char style="fq" closed="false">baryo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">tore.</char></note> ngadto sa <char style="add">dagkong mga</char> pinarilan nga mga lungsod. <verse number="10" style="v"/>Nagpatindog sila ug handomanan nga mga bato ug mga <char style="add">poste nga simbolo sa diosa nga si</char> Ashera ibabaw sa matag bungtod ug ilalom sa matag labong nga kahoy. <verse number="11" style="v"/>Nagsunog sila ug mga insenso sa matag simbahanan sa habog nga mga dapit, sama sa gihimo sa mga nasod nga giabog sa <char style="nd">Ginoo</char> gikan niining yutaa sa pag-abot sa mga Israelinhon. Gihimo nila ang mga daotang butang nga nakapasuko sa <char style="nd">Ginoo</char>. <verse number="12" style="v"/>Misimba sila sa mga dios-dios bisag nagaingon ang <char style="nd">Ginoo</char> nga dili gayod nila kini buhaton. <verse number="13" style="v"/>Kanunayng gipahimangnoan sa <char style="nd">Ginoo</char> ang Israel ug Juda pinaagi sa iyang mga propeta ug manalagna: “Biya na kamo sa inyong mga daotang gawi. Tumana ninyo ang akong mga sugo ug mga tulumanon nga anaa sa tibuok nga Kasugoan nga gipatuman ko sa inyong mga katigulangan, ug akong gihatag kaninyo pinaagi sa akong mga alagad nga mga propeta.” <verse number="14" style="v"/>Apan wala sila motuman. Gahi silag ulo sama sa ilang mga katigulangan nga wala motuo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga ilang Dios. <verse number="15" style="v"/>Gisalikway nila ang mga tulumanon ug ang kasabotan nga gihimo niya sa ilang mga katigulangan, ug gipakawalay-bili nila ang iyang mga pahimangno kanila. Gisunod nila ang mga walay pulos nga mga dios-dios, ug nahimo usab silang walay pulos. Gisunod nila ang mga nasod sa ilang palibot bisan ug gimandoan sila sa <char style="nd">Ginoo</char> nga dili nila kini sundon. Gihimo gayod nila ang mga butang nga gidili kanila sa <char style="nd">Ginoo</char>. <verse number="16" style="v"/>Gisalikway nila ang tanang sugo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga ilang Dios, ug naghimo sila ug rebulto sa duha ka nating baka ug <char style="add">poste nga simbolo sa diosa nga si</char> Ashera. Gisimba nila si Baal ug ang tanang butang nga anaa sa kalangitan. <verse number="17" style="v"/>Gihalad nila ang ilang mga anak sa kalayo; midangop sila sa mga mananagna ug mga mamamarang, ug gitugyan nila ang ilang kaugalingon sa daotang buhat atubangan mismo sa <char style="nd">Ginoo</char>, ug nakapasuko kini kaniya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Nasuko pag-ayo ang <char style="nd">Ginoo</char> sa Israel ug gipapahawa niya sila sa iyang presensya. Ang tribo lang ni Juda mao ang nahibilin. <verse number="19" style="v"/>Apan bisan ang Juda wala usab motuman sa mga sugo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga ilang Dios. Gisunod nila ang mga binuhatan nga gitudlo kanila sa mga taga-Israel. <verse number="20" style="v"/>Busa gisalikway sa <char style="nd">Ginoo</char> ang tanang mga kaliwat ni Israel. Gisilotan niya sila pinaagi sa pagtugyan kanila sa mga nanulong kanila hangtod nga nahanaw sila sa iyang presensya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Sa dihang gibulag sa <char style="nd">Ginoo</char> ang Israel gikan sa gingharian ni David, gihimo sa mga taga-Israel si Jeroboam nga anak ni Nebat nga ilang hari. Giaghat ni Jeroboam ang mga taga-Israel sa pagbiya sa <char style="nd">Ginoo</char>, ug gitukmod niya sila sa paghimog dakong sala. <verse number="22" style="v"/>Nagpadayon sa pagsunod ang mga taga-Israel sa mga sala ni Jeroboam, ug wala gayod sila mobiya niini, <verse number="23" style="v"/>hangtod nga gipapahawa sila sa <char style="nd">Ginoo</char> sa iyang presensya, sumala sa iyang gipasidaan kanila pinaagi sa iyang mga alagad nga mga propeta. Busa gibihag ang katawhan sa Israel ngadto sa Asiria diin tua sila hangtod karon.</para>
  <para style="s1">Nagpuyo ang mga Taga-Asiria sa Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Nagpadala ang hari sa Asiria ug mga tawo ngadto sa Samaria nga gikan sa Babilonia, Cut, Ava, Hamat, ug Sefarvaim, ug gipapuyo niya sila sa mga lungsod sa Samaria puli sa mga taga-Israel. Busa gisakop nila ang Samaria ug ang uban pang mga lungsod sa Israel. <verse number="25" style="v"/>Sa pagsugod nilag puyo didto, wala sila magsimba sa <char style="nd">Ginoo</char>, busa gipadad-an sila sa <char style="nd">Ginoo</char> ug mga liyon ug gipamatay ang uban kanila. <verse number="26" style="v"/>Kini nga hitabo gibalita ngadto sa hari sa Asiria: “Ang mga tawo nga imong gipadala ug gipapuyo sa mga lungsod sa Samaria wala masayod sa kasugoan sa dios sa maong lugar. Busa nagpadala siya ug mga liyon ug gipamatay na niini ang uban kanila, kay wala sila masayod sa iyang kasugoan.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Unya mimando ang hari sa Asiria, “Pabalika sa Samaria ang usa sa mga pari nga atong gibihag, ug didto siya papuy-a aron makatudlo siya sa mga tawo sa mga kasugoan sa dios sa maong lugar.” <verse number="28" style="v"/>Busa ang usa sa mga pari nga gibihag mibalik sa Samaria ug mipuyo sa Betel, ug gitudloan niya ang mga tawo kon unsaon pagsimba sa <char style="nd">Ginoo</char>. <verse number="29" style="v"/>Apan kining nagkalain-laing grupo sa mga tawo nagpadayon sa paghimo sa ilang mga dios. Sa matag lungsod nga ilang gipuy-an gibutang nila ang ilang mga dios-dios sa mga simbahanan diha sa habog nga mga dapit nga hinimo sa mga taga-Samaria. <verse number="30" style="v"/>Ang uban kanila nga gikan sa Babilonia misimba sa ilang dios nga si Sucot Benot. Ang gikan sa Cut misimba sa ilang dios nga si Nergal. Ang gikan sa Hamat misimba sa ilang dios nga si Ashima. <verse number="31" style="v"/>Ang gikan sa Ava misimba sa ilang mga dios nga si Nibhaz ug si Tartak. Ug ang gikan sa Sefarvaim misimba sa ilang mga dios nga si Adramelec ug si Anamelec; ug gisunog pa nila ang ilang mga kabataan ingon nga halad ngadto niini nga mga dios. <verse number="32" style="v"/>Misimba sila sa <char style="nd">Ginoo</char>, apan nagpili silag mga pari gikan mismo sa ilang mga tawo aron sa pagpangulo kanila sa paghalad didto sa mga simbahanan diha sa habog nga mga dapit. <verse number="33" style="v"/>Misimba sila sa <char style="nd">Ginoo</char>, apan misimba usab sila sa ilang kaugalingong mga dios sumala sa mga paagi sa mga nasod nga ilang gigikanan. <verse number="34" style="v"/>Hangtod karon ginahimo pa gihapon nila kini. Dili matinud-anon ang ilang pagsimba sa <char style="nd">Ginoo</char>, ug wala sila magtuman sa mga sugo, mga tulumanon, mga pagtulon-an, ug mga kasugoan nga gihatag sa <char style="nd">Ginoo</char> sa mga kaliwat ni Jacob, nga iyang ginganlan ug Israel. <verse number="35" style="v"/>Sa dihang naghimo ang <char style="nd">Ginoo</char> ug kasabotan sa mga Israelinhon, nagmando siya kanila: “Ayaw kamo pagsimba o pag-alagad sa ubang mga dios, o paghalad ngadto kanila. <verse number="36" style="v"/>Ako lang ang inyong simbahon, ang <char style="nd">Ginoo</char> nga nagpagawas kaninyo gikan sa Ehipto pinaagi sa akong kahibulongang gahom. Ako lang ang angay ninyong simbahon ug halaran. <verse number="37" style="v"/>Kinahanglang tumanon ninyo kanunay ang akong mga tulumanon, mga lagda, <char style="add">mga</char> patakaran, ug <char style="add">mga</char> sugo nga akong gisulat alang kaninyo. Ayaw gayod kamo pagsimba ug laing mga dios. <verse number="38" style="v"/>Ayaw ninyo kalimti ang kasabotan nga akong gihimo kaninyo, ug ayaw kamo pagsimba sa ubang mga dios. <verse number="39" style="v"/>Ako lang ang inyong simbahon, ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios, kay ako ang magaluwas kaninyo gikan sa kamot sa inyong mga kaaway.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Apan wala sila mamati sa <char style="nd">Ginoo</char>. Nagpadayon hinuon sila sa ilang naandang mga buhat. <verse number="41" style="v"/>Samtang nagasimba sila sa <char style="nd">Ginoo</char>, nagasimba usab sila sa ilang mga dios-dios. Ug hangtod karon mao usab kana ang ginahimo sa ilang mga kaliwat.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Paghari ni Hezekia sa Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 29:1-2">2 Cro. 29:1-2</ref>; <ref loc="2CH 31:1">31:1</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nahimong hari sa Juda si Hezekia nga anak ni Ahaz sa ikatulong tuig sa paghari ni Hosea nga anak ni Elah, sa Israel. <verse number="2" style="v"/>Nagaedad si Hezekia ug 25 ka tuig sa dihang nahimo siyang hari. Sa Jerusalem <char style="add">siya nagpuyo, ug</char> naghari siya sulod sa 29 ka tuig. Ang iyang inahan mao si Abia nga anak ni Zacarias. <verse number="3" style="v"/>Gihimo ni Hezekia ang maayo atubangan sa <char style="nd">Ginoo</char>, sama sa gihimo sa iyang katigulangan nga si David. <verse number="4" style="v"/>Gipaguba niya ang mga simbahanan diha sa habog nga mga dapit, gipadugmok ang mga sagradong bato, ug gipaputol ang <char style="add">poste nga simbolo sa diosa nga si</char> Ashera. Gipadugmok niya ang bronsi nga halas nga hinimo ni Moises, kay hangtod niadtong panahona gisimba pa gihapon kadto sa mga Israelinhon pinaagi sa pagsunog ug mga insenso. Gitawag kadtong bronsi nga halas ug Nehustan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Misalig si Hezekia sa <char style="nd">Ginoo</char>, ang Dios sa Israel. Wala gayoy hari nga sama kaniya sa Juda—sa mga nauna man kaniya o sa mga nagsunod. <verse number="6" style="v"/>Nagmatinumanon gayod siya sa pagsunod sa <char style="nd">Ginoo</char>, ug wala gayod siya mobiya kaniya. Nagmatinud-anon siya sa pagtuman sa mga sugo nga gihatag sa <char style="nd">Ginoo</char> kang Moises. <verse number="7" style="v"/>Giubanan siya sa <char style="nd">Ginoo</char>, ug nagmalampuson siya sa tanan niyang gihimo. Nagrebelde siya batok sa hari sa Asiria ug wala moalagad kaniya. <verse number="8" style="v"/>Gipildi niya ang mga Filistihanon hangtod sa Gaza ug sa mga dapit nga sakop niini—gikan sa <char style="add">gagmayng mga</char> baryo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:8 </char><char style="fq" closed="false">baryo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">tore.</char></note> ngadto sa <char style="add">dagkong mga</char> pinarilan nga mga lungsod.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Sa ikaupat nga tuig sa paghari ni Hezekia, nga mao ang ikapito nga tuig sa paghari ni Hosea sa Israel, misulong si Shalmaneser nga hari sa Asiria ngadto sa Samaria ug gilibotan kini. <verse number="10" style="v"/>Paglabay sa tulo ka tuig, sa ikaunom nga tuig sa paghari ni Hezekia ug sa ikasiyam nga tuig sa paghari ni Hosea, nailog sa Asiria ang Samaria. <verse number="11" style="v"/>Gidala sa hari sa Asiria ang mga taga-Israel ngadto sa Asiria ingon nga mga bihag, ug gipapuyo sila sa <char style="add">lungsod sa</char> Hala, sa mga lugar nga duol sa Suba sa Habor sa Gozan, ug sa mga lungsod sa mga Medianhon. <verse number="12" style="v"/>Nahitabo kini sa mga taga-Israel tungod kay wala sila motuman sa <char style="nd">Ginoo</char> nga ilang Dios, gilapas hinuon nila ang kasabotan sa <char style="nd">Ginoo</char> kanila—ang tanang sugo nga gihatag sa <char style="nd">Ginoo</char> pinaagi sa iyang alagad nga si Moises. Wala sila mamati o motuman niini.</para>
  <para style="s1">Gisulong sa Asiria ang Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 32:1-19">2 Cro. 32:1-19</ref>; <ref loc="ISA 36:1-22">Isa. 36:1-22</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Sa ika-14 nga tuig sa paghari ni Hezekia, gisulong ni Senakerib nga hari sa Asiria ang tanang pinarilan nga mga lungsod sa Juda ug nailog niya kini. <verse number="14" style="v"/>Busa nagpadala niini nga mensahe si Hezekia ngadto sa hari sa Asiria nga didto sa Lakish: “Nakasala ako <char style="add">sa akong pagrebelde kanimo</char>. Apan ihatag ko bisan unsay imong pangayoon, basta mobiya lang kamo kanamo.” Busa nangayo ang hari sa Asiria kang Haring Hezekia ug kapin sa napulo ka toneladang pilak ug usa ka toneladang bulawan. <verse number="15" style="v"/>Gihatag ni Hezekia kaniya ang tanang pilak sa templo sa <char style="nd">Ginoo</char> ug sa bodega sa palasyo. <verse number="16" style="v"/>Gipanguha ni Hezekia apil ang mga bulawan nga gihaklap sa mga pultahan sa templo sa <char style="nd">Ginoo</char> ug sa mga haligi sa pultahan niini, ug gihatag kini ngadto sa hari sa Asiria.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Apan samtang didto si Senakerib sa Lakish, gisugo niya ang iyang pangulo nga komander, ang pangulo nga opisyal, ug ang iyang komander nga adunay daghang mga sundalo, nga moadto sa Jerusalem sa pagpakigkita kang Haring Hezekia. Sa didto na sila sa gawas sa Jerusalem, mihunong sila duol sa tubod sa tubig nga paingon sa tigomanan ug tubig sa ibabaw, dapit sa dalan paingon sa lugar nga labhanan. <verse number="18" style="v"/>Gipatawag nila si Haring Hezekia, apan ang gipaadto sa hari mao si Eliakim nga anak ni Hilkia, nga tigdumala sa palasyo, si Shebna nga sekretaryo, ug si Joa nga anak ni Asaf, nga nagadumala sa mga kasulatan sa gingharian. <verse number="19" style="v"/>Miingon kanila ang komander sa mga sundalo, “Ingna ninyo si Hezekia nga mao kini ang giingon sa gamhanang hari sa Asiria:</para>
  <para style="p">“ ‘Unsa may imong gisaligan? <verse number="20" style="v"/>Nagahunahuna ka ba nga madaog nimo ang gira sa pulong lamang ug dili sa katakos ug kusog sa imong mga sundalo? Kinsay imong gisaligan nga nagrebelde ka man kanako? <verse number="21" style="v"/>Ang Ehipto ba? Kini nga nasod ug ang iyang hari sama lang sa gabok nga baston nga kon imong itukod mabali ug makasamad sa kamot. <verse number="22" style="v"/>Apan tingali moingon ka kanako nga nagasalig kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios. Apan dili ba nga gipangguba mo man ang iyang mga simbahanan diha sa habog nga mga dapit, ug gisultihan mo ang mga lumulupyo sa Jerusalem ug sa uban pang mga lungsod sa Juda sa pagsimba didto lang sa halaran sa Jerusalem?’</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>“Karon may itanyag kanimo ang akong agalon, ang hari sa Asiria. Hatagan ka namo ug 2,000 ka mga kabayo, kana kon may 2,000 ka usab ka mga tigkabayo! <verse number="24" style="v"/>Wala ka gayoy mahimo sa pagpildi bisan sa pinakaubos nga opisyal sa akong agalon. Nagasalig ka lang sa Ehipto nga mohatag kanimo sa mga karwahe ug mga tigkabayo. <verse number="25" style="v"/>Naghunahuna ka ba nga wala ako sugoa sa <char style="nd">Ginoo</char> sa pag-anhi dinhi sa paglaglag niining lugara? Ang <char style="nd">Ginoo</char> mismo ang nagsugo kanako sa pagsulong ug sa paglaglag niini nga nasod.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Miingon si Eliakim, Shebna, ug Joa ngadto sa komander, “Palihog pakigsulti kanamo sa pinulongan nga Aramico, kay masabtan namo kini. Ayaw pag-Hebreo kay madunggan ka sa mga tawo nga anaa sa mga paril sa lungsod.” <verse number="27" style="v"/>Apan mitubag ang komander, “Gisugo ako sa akong agalon nga ipahibalo kining mga butanga sa tanang lumulupyo sa Jerusalem, dili lang kaninyo ug sa inyong hari. Kamong tanan <char style="add">gutomon ug uhawon sa panahon nga sulongon namo kamo. Busa</char> kaonon ninyo ang inyong kaugalingong tae ug imnon ang inyong kaugalingong ihi.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Unya mitindog ang komander sa mga sundalo ug misinggit sa pinulongang Hebreo, “Pamatia ninyo ang mensahe sa gamhanang hari sa Asiria! <verse number="29" style="v"/>Miingon siya nga dili kamo magpatunto kang Hezekia. Dili siya makaluwas kaninyo gikan sa akong mga kamot! <verse number="30" style="v"/>Ayaw kamo pagpahaylo kaniya nga mosalig sa <char style="nd">Ginoo</char> kon moingon siya, ‘Sigurado gayod nga luwason kita sa <char style="nd">Ginoo</char>; kining lungsora dili itugyan ngadto sa kamot sa hari sa Asiria.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>“Ayaw kamo pamati kang Hezekia! Mao kini ang giingon sa hari sa Asiria: Ayaw na kamo pagsukol kanako; ampo na lang kamo! Unya tugotan ko kamo nga makakaon sa bunga sa inyong ubasan ug kahoy nga igos, ug makainom sa inyong pundohanan ug tubig, <verse number="32" style="v"/>hangtod nga mobalik ako ug dad-on ko kamo sa yuta nga sama sa inyong yuta—ang yuta nga may mga tamnanan sa ubas nga makahatag kaninyo ug duga sa ubas ug may mga trigo nga mahimo ninyong pan, ug adunay mga kahoyng olibo ug mga dugos. Tumana ninyo ang akong giingon aron mabuhi kamo ug dili mamatay. Ayaw kamo pamati kang Hezekia kay gilingla lang niya kamo sa iyang pag-ingon nga luwason kamo sa <char style="nd">Ginoo</char>. <verse number="33" style="v"/>Aduna bay mga dios sa bisan unsang nasod nga nakaluwas sa ilang nasod gikan sa kamot sa hari sa Asiria? <verse number="34" style="v"/>Aduna bay nahimo ang mga dios sa Hamat, Arpad, Sefarvaim, Hena, ug Iva? Naluwas ba sa mga dios sa Samaria ang ilang nasod gikan sa akong mga kamot? <verse number="35" style="v"/>Kinsa ba sa mga dios niining mga nasora ang nakaluwas sa ilang nasod gikan kanako? Busa unsaon sa <char style="nd">Ginoo</char> pagluwas ang Jerusalem gikan sa akong mga kamot?” <verse number="36" style="v"/>Apan wala motubag ang mga tawo kay nagmando si Haring Hezekia nga dili sila motubag. <verse number="37" style="v"/>Unya gigisi ni Eliakim, Shebna, ug Joa ang ilang mga bisti <char style="add">tungod sa kasubo</char>, ug nangadto sila kang Hezekia ug misugilon sa giingon sa komander.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">Nagpatambag si Haring Hezekia kang Isaias</para>
  <para style="r">(<ref loc="ISA 37:1-7">Isa. 37:1-7</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sa pagkadungog ni Haring Hezekia sa gibalita kaniya, gigisi niya ang iyang bisti ug nagsul-ob ug sako <char style="add">sa pagpakita sa iyang pagsubo</char>, ug miadto siya sa templo sa <char style="nd">Ginoo</char>. <verse number="2" style="v"/>Gipaadto niya kang Isaias nga anak ni Amos sila si Eliakim nga tigdumala sa palasyo, si Shebna nga sekretaryo, ug ang mga pangulo nga mga pari. Tanan sila nagbistig sako.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Pag-abot nila kang Isaias, miingon sila kaniya, “Mao kini ang giingon ni Hezekia: ‘Nagaantos kita niini nga panahon; ginasilotan ug ginapakaulawan. Nahisama kita sa babayeng nagbati nga wala nay kusog sa pagpahimugso sa iyang anak. <verse number="4" style="v"/>Gisugo sa hari sa Asiria ang iyang komander sa pagbiaybiay sa buhi nga Dios. Basin pa ug nadungog sa <char style="nd">Ginoo</char> nga imong Dios ang giingon sa komander ug silotan siya sa iyang gipanulti, busa pag-ampo alang sa mga nangahibilin kanato.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Pagkahuman ug sulti sa mga opisyal nga gipadala ni Haring Hezekia, <verse number="6" style="v"/>miingon si Isaias kanila, “Sultihi ninyo ang inyong agalon nga mao kini ang giingon sa <char style="nd">Ginoo</char>: ‘Ayaw kahadlok sa imong nadunggan nga pagpasipala kanako sa mga sakop sa hari sa Asiria. <verse number="7" style="v"/>Pamati! Linglahon ko<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:7 </char><char style="fq" closed="false">Linglahon ko</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Pasudlan ko ug espiritu.</char></note> ang hari sa Asiria. Makadungog siya ug balita nga makapahukom kaniya sa pagbalik sa iyang nasod. Ug didto ipapatay ko siya pinaagi sa espada.’ ”</para>
  <para style="s1">Nanghulga Pag-usab ang Asiria</para>
  <para style="r">(<ref loc="ISA 37:8-20">Isa. 37:8-20</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Unya sa dihang nadunggan sa komander nga mibiya na sa Lakish ang hari sa Asiria ug nakiggira sa Libna, miapas siya didto. <verse number="9" style="v"/>Nakadungog ug balita si Senakerib nga hari <char style="add">sa Asiria</char> nga si Tirhaka nga hari sa Etiopia<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:9 </char><char style="fq" closed="false">Etiopia</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Cush.</char></note> nagapadulong sa pagpakiggira kaniya. Busa nagpadala siyag mga mensahero kang Hezekia sa pag-ingon niini: <verse number="10" style="v"/>“Ayaw pagpatunto sa dios nga imong ginasaligan kon moingon siya, ‘Ang Jerusalem dili itugyan ngadto sa kamot sa hari sa Asiria.’ <verse number="11" style="v"/>Pamati! Ikaw mismo nakadungog kon unsa ang gihimo sa mga hari sa Asiria ngadto sa tanang nasod. Gilaglag nila sila sa hingpit.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:11 </char><char style="fq" closed="false">Gilaglag nila sila sa hingpit</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang Hebreo nga pulong nga gigamit dinhi nagkahulogan sa mga butang nga gihalad sa <char style="nd">Ginoo</char> pinaagi sa paghalad o paglaglag niini.</char></note> Ug ikaw, nagahunahuna ka ba nga makalingkawas ka? <verse number="12" style="v"/>Gipanglaglag sa akong mga katigulangan ang mga lungsod sa Gozan, Haran, Rezef, ug ang katawhan sa Eden nga anaa sa Telasar. Naluwas ba sila sa ilang mga dios? <verse number="13" style="v"/>May nahimo ba ang hari sa Hamat, Arpad, Sefarvaim, Hena, ug Iva?”</para>
  <para style="s1">Ang Pag-ampo ni Hezekia</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Pagkahuman ug basa ni Hezekia sa sulat nga gihatag kaniya sa mga mensahero, miadto siya sa templo sa <char style="nd">Ginoo</char> ug gibukhad ang sulat sa presensya sa <char style="nd">Ginoo</char>. <verse number="15" style="v"/>Unya nagaampo siya, “<char style="nd">Ginoo</char>, Dios sa Israel nga nagalingkod sa trono taliwala sa mga kerubin, ikaw lang ang Dios nga nagadumala sa tanang gingharian dinhi sa kalibotan. Gihimo mo ang kalangitan ug ang kalibotan. <verse number="16" style="v"/><char style="nd">Ginoo</char>, pamati ug tan-awa ang nagakahitabo. Pamatia ang tanang giingon ni Senakerib sa pagbiaybiay kanimo, O buhi nga Dios. <verse number="17" style="v"/>Tinuod, <char style="nd">Ginoo</char>, nga gipanglaglag sa mga hari sa Asiria ang daghang mga nasod <verse number="18" style="v"/>ug gipangsunog ang ilang mga dios, kay dili man usab kini tinuod nga mga dios kondili mga bato lang ug mga kahoy nga hinimo sa tawo. <verse number="19" style="v"/>Busa karon, <char style="nd">Ginoo</char> nga among Dios, luwasa kami gikan sa kamot sa Asiria aron ang tanang gingharian dinhi sa kalibotan mahibalo nga ikaw lang <char style="nd">Ginoo</char>, ang Dios.”</para>
  <para style="s1">Ang Pagkalaglag ni Haring Senakerib</para>
  <para style="r">(<ref loc="ISA 37:21-38">Isa. 37:21-38</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Unya nagpadala si Isaias nga anak ni Amos niini nga mensahe ngadto kang Hezekia: Mao kini ang giingon sa <char style="nd">Ginoo</char>, ang Dios sa Israel: Nadungog ko ang imong pag-ampo mahitungod kang Senakerib nga hari sa Asiria. <verse number="21" style="v"/>Ug mao kini ang isulti ko batok kaniya:</para>
  <para style="q1">Kataw-an ug tamayon ka sa mga lumulupyo sa Zion.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:21 </char><char style="fq" closed="false">Zion</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">putli nga anak nga babaye sa Zion… anak nga babaye sa Jerusalem.</char></note></para>
  <para style="q1">Magpanglingo-lingo sila sa pagbiaybiay kanimo samtang nagaikyas ka.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v"/>Kinsay imong giinsulto ug gipasipalahan?</para>
  <para style="q1">Kinsay imong gisinggitan ug gitaas-taasan sa imong kilay?</para>
  <para style="q1">Dili ba <char style="add">ako man,</char> ang Balaan nga Dios sa Israel?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v"/>Pinaagi sa imong mga mensahero, gibiaybiay mo ako.</para>
  <para style="q1">Miingon ka pa, “Pinaagi sa akong daghang mga karwahe akong nasaka ang tag-as nga mga bukid, ang kinatumyan sa mga bukid sa Lebanon.</para>
  <para style="q1">Gipamutol ko ang iyang labing tag-as nga mga kahoyng sedro ug labing maayo nga mga sipres.</para>
  <para style="q1">Nakaabot ako sa kinasuokang bahin sa iyang mabagang kalasangan.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v"/>Nagpakalot ako ug mga atabay sa ubang mga dapit, ug miinom ako gikan niini.</para>
  <para style="q1">Sa akong pag-agi, mimala ang mga sapa sa Ehipto.”</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v"/>Tinuod nga imong gipangguba ang pinarilan nga mga lungsod.</para>
  <para style="q1">Apan wala ka ba masayod nga ako ang nagbuot niining tanan?</para>
  <para style="q1">Kaniadto ko pa kining giplano ug karon gipatuman ko na.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v"/>Ang mga lumulupyo <char style="add">sa mga lungsod nga gipangguba mo</char> nawad-an ug kusog; nahadlok sila ug naulawan.</para>
  <para style="q1">Sama sila sa mga tanom sa uma</para>
  <para style="q1">o sa mga sagbot nga nanurok diha sa mga atop sa balay, nga sa pagtubo pa lang nangalaya na.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v"/>Apan nahibaloan ko <char style="add">ang tanan bahin kanimo,</char></para>
  <para style="q1">kon hain ka magpuyo, ang imong gigikanan ug ang imong padulngan, ug kon unsa ka kapungot kanako.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v"/>Tungod kay napungot ka kanako ug nadunggan ko ang imong pagpasigarbo,</para>
  <para style="q1">kaw-itan ko ang imong ilong ug busalan ko ang imong baba,</para>
  <para style="q1">ug guyoron balik sa imong gigikanan, sa dalan nga imong giagian.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>
    <char style="add">Unya miingon si Isaias kang</char> Hezekia, “Mao kini ang timailhan <char style="add">nga panalipdan sa <char style="nd">Ginoo</char> ang Jerusalem gikan sa mga taga-Asiria</char>, Karong tuiga mokaon kamo sa mga bunga sa mga tanom nga nanubo lang ug ila, ug sa sunod nga tuig ang mga bunga sa mga tanom nga nanubo gikan niadto mao na usab ang inyong kan-on. Apan sa ikatulong tuig makatanom na kamo ug mga lugas ug makaani. Makatanom usab kamo ug mga ubas ug makakaon sa bunga niini. <verse number="30" style="v"/>Sa makausa pa ang mga nahibiling buhi sa Juda mouswag sama sa tanom nga nanggamot ug lawom ug namunga. <verse number="31" style="v"/>Kay may mangahibiling buhi nga magkatag sa Jerusalem, ang Bukid sa Zion. Siguradohon gayod sa <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom nga matuman kini.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>“Ug mao kini ang giingon sa <char style="nd">Ginoo</char> bahin sa hari sa Asiria, ‘Dili siya makasulod sa siyudad sa Jerusalem o makapana niini. Dili siya makaduol nga may taming o makakita ug paagi nga malibotan kini. <verse number="33" style="v"/>Mobalik siya sa iyang agi. Dili siya makasulod niini nga siyudad. <char style="add">Ako,</char> ang <char style="nd">Ginoo</char>, ang nagaingon niini. <verse number="34" style="v"/>Panalipdan ug luwason ko kining siyudara alang sa akong kadungganan ug tungod sa akong saad kang David nga akong alagad.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Nianang pagkagabii, miadto ang anghel sa <char style="nd">Ginoo</char> sa kampo sa Asiria ug gipamatay niya ang 185,000 ka mga sundalo. Pagkabuntag, pagmata niadtong nangahibiling buhi, nakita nila ang mga patayng lawas. <verse number="36" style="v"/>Tungod niini, mipauli si Senakerib sa Nineve ug nagpabilin didto.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Usa ka adlaw, samtang nagasimba si Senakerib sa templo sa iyang dios nga si Nisroc, gipatay siya pinaagi sa espada sa iyang duha ka anak nga lalaki nga sila si Adramelec ug Sharezer, ug unya miikyas sila sa Ararat. Ang usa niya ka anak nga si Esarhadon mao ang mipuli kaniya ingon nga hari.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Pagsakit ni Hezekia</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 32:24-26">2 Cro. 32:24-26</ref>; <ref loc="ISA 38:1-8">Isa. 38:1-8</ref>, <ref loc="ISA 38:21-22">21-22</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Niadtong higayona nagsakit si Hezekia ug himalatyon na. Miadto kaniya si Propeta Isaias nga anak ni Amos ug miingon, “Nagaingon ang <char style="nd">Ginoo</char> nga himuon mo na ang angay mong himuon kay dili ka na maulian gikan sa imong sakit—mamatay ka na.” <verse number="2" style="v"/>Pagkadungog ni Hezekia niini, miatubang siya sa bongbong ug nagaampo sa <char style="nd">Ginoo</char>. <verse number="3" style="v"/>Miingon siya, “<char style="nd">Ginoo</char>, hinumdomi nga nagkinabuhi ako nga matinumanon kanimo ug nagaalagad sa kinasingkasing, ug gibuhat ko ang tanan nga makalipay kanimo.” Ug mihilak siya ug kusog.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Sa wala pa makagawas si Isaias sa tunga-tungang hawanan sa palasyo, miingon ang <char style="nd">Ginoo</char> kaniya <verse number="5" style="v"/>nga mobalik ngadto kang Hezekia, nga pangulo sa katawhan sa <char style="nd">Ginoo</char>, ug isulti kini: “Mao kini ang giingon sa <char style="nd">Ginoo</char>, ang Dios sa imong katigulangan nga si David: Nadungog ko ang imong pag-ampo ug nakita ko ang imong mga luha. Ayohon ko ikaw. Tulo ka adlaw gikan karon moadto ka sa templo sa <char style="nd">Ginoo</char>. <verse number="6" style="v"/>Dugangan ko pa ug 15 ka tuig ang imong kinabuhi. Luwason ko ikaw ug kining siyudara gikan sa kamot sa hari sa Asiria. Panalipdan ko kining siyudara alang sa akong kadungganan ug tungod kang David nga akong alagad.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Giingnan ni Isaias <char style="add">ang mga sulugoon ni Hezekia</char> nga hampolan ang hubag-hubag ni Hezekia ug binulad nga igos. Gituman nila kini, ug naayo siya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <char style="add">Sa wala pa kini mahitabo,</char> nangutana si Hezekia kang Isaias, “Unsay timailhan nga maayo ako ug makaadto sa templo sa <char style="nd">Ginoo</char> sa ikatulo nga adlaw?” <verse number="9" style="v"/>Mitubag si Isaias, “Mao kini ang timailhan nga ihatag sa <char style="nd">Ginoo</char> sa pagpamatuod nga tumanon niya ang iyang saad. <char style="add">Pagpili:</char> patas-an ug napulo ka lakang ang anino diha sa orasan o pamub-an ug napulo ka lakang?” <verse number="10" style="v"/>Mitubag si Hezekia, “Sayon rang patas-an ug napulo ka lakang ang anino. Pamub-i na lang kini ug napulo ka lakang!” <verse number="11" style="v"/>Busa nagaampo si Isaias sa <char style="nd">Ginoo</char>, ug gipamub-an sa <char style="nd">Ginoo</char> ug napulo ka lakang ang anino diha sa orasan nga gipahimo ni Ahaz.</para>
  <para style="s1">Ang mga Mensahero Gikan sa Babilonia</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Niadtong higayona, nabalitaan ni Merodac Baladan nga anak ni Haring Baladan sa Babilonia nga nagsakit si Hezekia. Busa nagpadala siya <char style="add">ug mga mensahero</char> nga mohatod ug mga sulat ug gasa alang kang Hezekia. <verse number="13" style="v"/>Giabiabi ni Hezekia ang mga mensahero ug gipakita niya kanila ang tanang mga butang sa iyang tipiganan sa bahandi—ang mga pilak, mga bulawan, mga pahumot, mga maayong klase sa lana, ang iyang mga armas ug ang uban pa niyang mga bahandi. Ang tanang butang sa iyang palasyo o gingharian iyang gipakita kanila ug wala gayod siyay gitago gikan kanila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Unya, miadto si Propeta Isaias kang Haring Hezekia ug nangutana, “Diin gikan kadtong mga tawhana, ug unsay ilang tuyo?” Mitubag si Hezekia, “Gikan sila sa layong dapit, sa Babilonia.” <verse number="15" style="v"/>Nangutana pa gayod ang propeta, “Unsay ilang nakita dinhi sa imong palasyo?” Mitubag si Hezekia, “Nakita nila ang tanan dinhi sa akong palasyo. Wala gayoy bisan usa sa akong bahandi nga wala ko ipakita kanila.” <verse number="16" style="v"/>Unya miingon si Isaias kang Hezekia, “Pamatia kining mensahe sa <char style="nd">Ginoo</char>: <verse number="17" style="v"/>Moabot gayod ang panahon nga dad-on ngadto sa Babilonia ang tanang butang sa imong palasyo, ang tanan nga natigom sa imong mga katigulangan nga anaa pa hangtod karon. Wala gayoy mahibilin, ingon sa <char style="nd">Ginoo</char>. <verse number="18" style="v"/>Ug ang uban sa imong umaabot nga mga kaliwat pagabihagon, ug mahimo silang mga alagad sa palasyo sa hari sa Babilonia.” <verse number="19" style="v"/>Naghunahuna si Hezekia nga may kalinaw ug walay katalagman nga moabot sa iyang panahon. Busa miingon siya kang Isaias, “Maayo kanang mensahe sa <char style="nd">Ginoo</char> nga gisulti mo kanako.”</para>
  <para style="s1">Ang Kataposan sa Paghari ni Hezekia</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 32:32-33">2 Cro. 32:32-33</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Ang uban pang mga sugilanon mahitungod sa paghari ni Hezekia, ug ang tanan niyang gihimo, apil ang iyang pagpahimo sa pundohanan ug tubig ug sa agianan paingon sa siyudad, nahisulat sa libro sa mga sugilanon bahin sa mga hari sa Juda. <verse number="21" style="v"/>Sa dihang namatay si Hezekia, si Manase nga iyang anak mao ang mipuli kaniya ingon nga hari.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Paghari ni Manase sa Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 33:1-20">2 Cro. 33:1-20</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nagaedad si Manase ug 12 ka tuig sa dihang nahimo siyang hari. Sa Jerusalem <char style="add">siya nagpuyo, ug</char> naghari siya sulod sa 55 ka tuig. Ang iyang inahan mao si Hefziba. <verse number="2" style="v"/>Daotan ang iyang gihimo atubangan sa <char style="nd">Ginoo</char>. Misunod siya sa mangil-ad nga mga buhat sa mga nasod nga gipaabog sa <char style="nd">Ginoo</char> sa mga Israelinhon. <verse number="3" style="v"/>Gipatukod niya pag-usab ang mga simbahanan diha sa habog nga mga dapit nga gipaguba sa iyang amahan nga si Hezekia. Nagpatindog usab siya ug mga halaran alang kang Baal ug nagpahimo ug <char style="add">poste nga simbolo sa diosa nga si</char> Ashera, sama sa gihimo ni Ahab nga hari sa Israel. Mialagad siya ug misimba sa tanang butang nga anaa sa kalangitan. <verse number="4" style="v"/>Nagpahimo pa gayod siya ug mga halaran diha mismo sa templo sa <char style="nd">Ginoo</char> sa Jerusalem nga sumala sa <char style="nd">Ginoo</char> mao ang lugar diin pasidunggan siya. <verse number="5" style="v"/>Nagpahimo usab siya ug mga halaran sa duha ka hawanan sa templo sa <char style="nd">Ginoo</char> alang sa pagsimba sa tanang butang nga anaa sa kalangitan. <verse number="6" style="v"/>Gihalad niya ang iyang kaugalingong anak sa kalayo. Gibuhat usab niya ang mga buluhaton sa mga manalagna, mga mamamarang, ug nangutana siya sa mga espiritista nga nagapakigsulti sa kalag sa patay. Labihan gayod ang iyang pagpakasala atubangan sa <char style="nd">Ginoo</char>, ug nakapasuko kini sa <char style="nd">Ginoo</char>. <verse number="7" style="v"/>Gibutang niya ang iyang gipahimo nga <char style="add">poste nga simbolo sa diosa nga si</char> Ashera didto sa templo, diin ang <char style="nd">Ginoo</char> miingon kang David ug sa iyang anak nga si Solomon, “Pasidunggan ako sa walay kataposan dinhi niini nga templo ug sa Jerusalem, ang lugar nga akong gipili gikan sa tanang tribo sa Israel. <verse number="8" style="v"/>Kon tumanon lang sa katawhan sa Israel ang tanan kong kasugoan nga gihatag kanila sa akong alagad nga si Moises, dili ko sila papahawaon gikan niining yutaa nga gihatag ko sa ilang mga katigulangan.” <verse number="9" style="v"/>Apan wala namati ang mga tawo. Giaghat sila ni Manase sa paghimo ug daotan, ug ang ilang gihimo mas daotan pa kaysa gihimo sa mga nasod nga gipanglaglag sa <char style="nd">Ginoo</char> sa mga Israelinhon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Unya miingon ang <char style="nd">Ginoo</char> pinaagi sa iyang mga alagad nga mga propeta: <verse number="11" style="v"/>“Naghimo si Manase nga hari sa Juda niining mangil-ad nga mga buhat nga mas daotan pa kaysa gihimo sa mga Amorihanon nga nagpuyo niining yutaa sa wala pa moabot ang mga Israelinhon. Gitukmod niya ang mga taga-Juda sa pagpakasala pinaagi <char style="add">sa pagpasimba kanila</char> sa iyang mga dios-dios. <verse number="12" style="v"/>Busa ako, ang <char style="nd">Ginoo</char>, ang Dios sa Israel, magpadala ug kalaglagan sa Jerusalem ug sa Juda, ug ang tanan nga makadungog niini malisang. <verse number="13" style="v"/>Hukman ko ang Jerusalem sama sa paghukom ko sa Samaria ug sa panimalay ni <char style="add">Haring</char> Ahab. Ug sama sa paglimpyo ug plato nga trapohan ug unya ipakulob human hugasi, limpyohan ko usab ang Jerusalem <char style="add">gikan niining mga tawhana</char>. <verse number="14" style="v"/>Isalikway ko bisan pa ang nahibilin sa akong katawhan ug itugyan ko sila sa kamot sa ilang mga kaaway nga moilog sa ilang mga kabtangan. <verse number="15" style="v"/>Mahitabo kini kanila kay daotan ang ilang gihimo sa akong atubangan ug gipalagot nila ako, sukad pa sa paggawas sa ilang mga katigulangan gikan sa Ehipto hangtod karon.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Daghan usab ang gipamatay ni Manase nga inosenteng mga tawo hangtod nga nagabanaw ang dugo sa tibuok Jerusalem. Dugang pa kini sa sala nga iyang gihimo nga nahimong hinungdan sa pagpakasala sa mga taga-Juda atubangan sa <char style="nd">Ginoo</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Ang uban pang mga sugilanon mahitungod sa paghari ni Manase, ug ang tanan niyang gihimo, apil ang mga sala nga iyang nahimo, nahisulat sa libro sa mga sugilanon bahin sa mga hari sa Juda. <verse number="18" style="v"/>Sa dihang namatay si Manase, gilubong siya didto sa hardin sa iyang palasyo nga gitawag ug Uza. Ug si Amon nga iyang anak mao ang mipuli kaniya ingon nga hari.</para>
  <para style="s1">Ang Paghari ni Amon sa Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 33:21-25">2 Cro. 33:21-25</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Nagaedad si Amon ug 22 ka tuig sa dihang nahimo siyang hari sa Juda. Sa Jerusalem <char style="add">siya nagpuyo, ug</char> naghari siya sulod sa duha ka tuig. Ang iyang inahan mao si Meshulemet nga anak ni Haruz nga taga-Jotba. <verse number="20" style="v"/>Daotan ang gihimo ni Amon atubangan sa <char style="nd">Ginoo</char>, sama sa gihimo ni Manase nga iyang amahan. <verse number="21" style="v"/>Gisunod niya ang gibuhat sa iyang amahan. Gisimba usab niya ug gialagaran ang mga dios-dios nga gisimba sa iyang amahan, <verse number="22" style="v"/>ug gisalikway niya ang <char style="nd">Ginoo</char>, ang Dios sa iyang mga katigulangan. Wala siya mosunod sa pamaagi sa <char style="nd">Ginoo</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Unya, nagplano ug daotan ang mga opisyal ni Amon batok kaniya, ug gipatay nila siya didto sa iyang palasyo. <verse number="24" style="v"/>Apan gipamatay sa katawhan sa Juda ang tanang miapil sa plano sa pagpatay kang Haring Amon. Ug gipuli nila si Josia nga anak ni Amon ingon nga hari.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Ang uban pang sugilanon mahitungod sa paghari ni Amon, ug ang iyang gihimo, nahisulat sa libro sa mga sugilanon bahin sa mga hari sa Juda. <verse number="26" style="v"/>Gilubong si Amon didto sa iyang lubnganan sa hardin nga gitawag ug Uza. Ug si Josia nga iyang anak mao ang mipuli kaniya ingon nga hari.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Paghari ni Josia sa Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 34:1-2">2 Cro. 34:1-2</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nagaedad si Josia ug walo ka tuig sa dihang nahimo siyang hari. Sa Jerusalem <char style="add">siya nagpuyo, ug</char> naghari siya sulod sa 31 ka tuig. Ang iyang inahan mao si Jedida nga anak ni Adaya nga taga-Bozkat. <verse number="2" style="v"/>Gihimo niya ang maayo atubangan sa <char style="nd">Ginoo</char> ug misunod sa gibuhat sa iyang katigulangan nga si David. Gibuhat gayod niya ang husto.</para>
  <para style="s1">Nakita ang Libro sa Kasugoan sa Templo</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 34:8-28">2 Cro. 34:8-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Sa ika-18 nga tuig sa iyang paghari, gipaadto niya sa templo sa <char style="nd">Ginoo</char> ang iyang sekretaryo nga si Shafan, nga anak ni Azalia ug apo ni Meshulam. Miingon siya kang Shafan, <verse number="4" style="v"/>“Adto kang Hilkia nga pangulong pari, ug ipaihap kaniya ang kuwarta nga nakolekta sa mga <char style="add">pari nga</char> nagabantay sa pultahan sa templo gikan sa mga tawo. <verse number="5" style="v"/>Sultihi siya nga ihatag kini sa mga tawo nga gitugyanan sa pagdumala sa pag-ayo sa templo, aron ilang isuhol sa mga nagaayo sa templo sa <char style="nd">Ginoo</char>— <verse number="6" style="v"/>sa mga karpentero ug sa mga mason nga nagaayo sa templo ug sa mga paril niini. Ang ubang kuwarta ipapalit ug mga kahoy ug mga bato nga tiniltilan nga kinahanglan sa pagpaayo sa templo. <verse number="7" style="v"/>Ayaw na sila pangitai ug lista sa mga gasto kay kasaligan sila.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Miingon si Hilkia nga pangulong pari kang Shafan nga sekretaryo, “Nakita ko ang Libro sa Kasugoan didto sa templo sa <char style="nd">Ginoo</char>.” Gihatag ni Hilkia ang libro kang Shafan ug gibasa niya kini. <verse number="9" style="v"/>Miadto si Shafan sa hari ug miingon, “Gikuha na sa imong mga opisyal ang kuwarta sa templo ug gihatag ngadto sa mga tawo nga gitugyanan sa pagpaayo sa templo.” <verse number="10" style="v"/>Unya midugang sila sa pag-ingon, “May gihatag kanako nga libro si Hilkia nga pari.” Ug gibasa niya kini atubangan sa hari.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Pagkadungog sa hari sa nahisulat sa Libro sa Kasugoan, gigisi niya ang iyang bisti <char style="add">sa kasubo</char>. <verse number="12" style="v"/>Unya nagmando siya kang Hilkia nga pari, kang Ahikam nga anak ni Shafan, kang Acbor nga anak ni Micaya, kang Shafan nga sekretaryo, ug kang Asaya nga iyang personal nga alagad. <char style="add">Miingon siya,</char> <verse number="13" style="v"/>“Pangutana kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> alang kanako ug alang sa katawhan sa Juda mahitungod niining nahisulat sa libro nga nakit-an. Labihan gayod ang kasuko sa <char style="nd">Ginoo</char> kanato tungod kay wala tumana sa atong mga katigulangan ang nahisulat niini nga libro nga gipatuman usab kanato.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Busa nangadto sila si Hilkia nga pari, Ahikam, Acbor, Shafan, ug Asaya aron sa pagpakigsulti sa usa ka babayeng propeta nga si Hulda. Kini si Hulda asawa ni Shalum nga anak ni Tikva ug apo ni Harhas. Si Shalum mao ang nagaatiman sa mga bisti sa templo. Si Hulda didto magpuyo sa ikaduhang distrito sa Jerusalem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15-16" style="v"/>Miingon si Hulda kanila, “Ingna ninyo ang tawo nga nagpadala kaninyo dinhi kanako nga mao kini ang giingon sa <char style="nd">Ginoo</char>, ang Dios sa Israel: ‘Laglagon ko kining lugara ug ang mga lumulupyo niini, sumala sa nahisulat sa libro nga imong gibasa. <verse number="17" style="v"/>Ipakita ko gayod ang akong kasuko niining lugara, ug dili kini mahupay kay gisalikway ako sa akong katawhan ug nagsimba sila<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:17 </char><char style="fq" closed="false">nagsimba sila</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">nagsunog sila ug insenso, </char><char style="ft" closed="false">nga usa ka paagi sa pagsimba.</char></note> sa ubang mga dios. Gipalagot gayod nila ako sa ilang gipanghimo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:17 </char><char style="fq" closed="false">sa ilang gipanghimo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">sa mga dios-dios nga ilang gipanghimo.</char></note>’</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>“Apan ingna ninyo ang hari sa Juda nga nagpadala kaninyo sa pagpangutana sa <char style="nd">Ginoo</char>, nga mao kini ang giingon sa <char style="nd">Ginoo</char>, ang Dios sa Israel: <verse number="19" style="v"/>Gidungog ko ang imong pag-ampo, kay naghinulsol ka ug nagpaubos sa imong kaugalingon sa akong atubangan sa dihang nadungog mo ang akong gisulti nga tunglohon ug laglagon ko kini nga lugar ug ang mga lumulupyo niini. Gigisi mo pa ang imong bisti ug mihilak sa akong atubangan <char style="add">sa pagpakita sa imong paghinulsol. Busa ako</char>, ang <char style="nd">Ginoo</char>, nagaingon nga <verse number="20" style="v"/>samtang buhi ka pa dili ko ipahamtang ang kalaglagan nga gisaad ko nga modangat niining lugara. Mamatay ka nga malinawon.”</para>
  <para style="p">Ug gisultihan nila ang hari sa tubag ni Hulda.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Kabag-ohan nga Gihimo ni Josia</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 34:3-7">2 Cro. 34:3-7</ref>, <ref loc="2CH 34:29-33">29-33</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Gipatawag ni Haring <char style="add">Josia</char> ang tanang tigdumala sa Jerusalem ug sa <char style="add">ubang bahin sa</char> Juda. <verse number="2" style="v"/>Miadto siya sa templo sa <char style="nd">Ginoo</char> uban ang tanang katawhan sa Jerusalem ug sa <char style="add">ubang bahin sa</char> Juda—gikan sa labing dungganon hangtod sa labing ubos. Nanguban usab ang mga pari ug mga propeta. Gibasa ni Haring <char style="add">Josia</char> ngadto kanila ang tanang nahisulat sa Libro sa Kasabotan, nga nakit-an didto sa templo sa <char style="nd">Ginoo</char>. <verse number="3" style="v"/>Unya mitindog siya sa iyang dapit <char style="add">tapad sa haligi, sa pagpaila sa iyang awtoridad</char>, ug naghimo siya ug kasabotan sa presensya sa <char style="nd">Ginoo</char> nga mosunod siya sa <char style="nd">Ginoo</char> pinaagi sa pagtuman sa iyang mga sugo, pagtulon-an, ug tulumanon sa tibuok niyang kinabuhi. Niining paagiha matuman ang mga ginapatuman sa kasabotan <char style="add">sa Dios</char> nga nahisulat niini nga libro. Ug misaad usab ang mga tawo nga motuman sa kasabotan <char style="add">sa Dios</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Unya gisugo ni Haring <char style="add">Josia</char> si Hilkia nga pangulong pari, ang mga pari nga sunod sa ranggo ni Hilkia, ug ang mga pari nga nagabantay sa pultahan sa templo, sa pagpagawas gikan sa templo sa tanang kagamitan nga gigamit sa pagsimba kang Baal, kang Ashera, ug sa tanang butang nga anaa sa kalangitan. Gipasunog niya kini sa gawas sa Jerusalem, didto sa kaumahan sa Kidron, ug unya gidala ang abo sa Betel. <verse number="5" style="v"/>Gipapahawa niya sa ilang katungdanan ang mga pari nga nagaalagad sa mga dios-dios, nga gitugyanan sa nangaging mga hari sa Juda sa pagsunog ug insenso sa mga simbahanan diha sa habog nga mga dapit sa mga lungsod sa Juda ug sa palibot sa Jerusalem. Kini sila ang nagasunog sa mga insenso ngadto kang Baal ug sa mga butang nga anaa sa kalangitan—sa adlaw, sa bulan, ug sa mga bitoon. <verse number="6" style="v"/>Gipakuha usab niya ang <char style="add">poste nga simbolo sa diosa nga si</char> Ashera gikan sa templo sa <char style="nd">Ginoo</char> ug gidala sa gawas sa Jerusalem, ngadto sa yuta sa Kidron, ug gipasunog kini. Unya gipadugmok niya kinig pino ug gisabwag ang abo sa sementeryo. <verse number="7" style="v"/>Gipaguba usab niya ang mga balay sa mga lalaki nga nagabaligya sa ilang dungog nga atua sa templo sa <char style="nd">Ginoo</char>. Didto nagatahi ang mga babaye ug mga bisti nga gamiton sa pagsimba kang Ashera.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:7 </char><char style="fq" closed="false">mga bisti… kang Ashera</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">tabon alang sa poste nga simbolo ni Ashera.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Gipabalik ni Haring <char style="add">Josia</char> sa Jerusalem ang tanang mga pari nga nagpuyo sa ubang mga lungsod sa Juda. Giguba niya ang mga simbahanan diha sa habog nga mga dapit, gikan sa Geba hangtod sa Beersheba, diin nagsunog ang mga pari ug mga insenso. Giguba niya ang mga halaran nga atua sa pultahan nga gingalan kang Josue, ang tigdumala sa Jerusalem. Kini nga pultahan anaa dapit sa wala sa pultahan sa siyudad inigsulod nimo. <verse number="9" style="v"/>Ang mga pari nga nagaalagad sa mga simbahanan diha sa habog nga mga dapit wala tugoti nga moalagad sa halaran sa <char style="nd">Ginoo</char> sa Jerusalem, apan gitugotan sila nga mokaon sa pan nga walay patubo uban sa ubang mga pari.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Gipaguba usab ni Haring <char style="add">Josia</char> ang <char style="add">halaran sa</char> Tofet, sa Kapatagan sa Ben Hinom, aron wala na didtoy maghalad sa iyang anak sa kalayo alang kang Molec. <verse number="11" style="v"/>Gipakuha niya gikan sa pultahan sa templo sa <char style="nd">Ginoo</char> ang mga estatuwa nga kabayo nga gihalad sa mga hari sa Juda ngadto sa adlaw. Kini nga mga kabayo anaa mahimutang duol sa kuwarto sa opisyal nga si Natan Melec. Gisunog usab ni Josia ang mga karwahe nga gihalad ngadto sa adlaw.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Gipaguba niya ang mga halaran nga gipahimo sa mga hari sa Juda didto sa atop sa ibabaw nga kuwarto ni Ahaz, apil ang mga halaran nga gipahimo ni Manase didto sa duha ka hawanan sa templo sa <char style="nd">Ginoo</char>. Gipadugmok niya kini ug pino ug gisabwag ang abo sa yuta sa Kidron. <verse number="13" style="v"/>Gipaguba usab niya ang mga simbahanan diha sa habog nga mga dapit sa sidlakan sa Jerusalem ug sa habagatan sa Bukid sa Kadaotan. Kini nga mga simbahanan gipahimo ni Solomon nga hari sa Israel alang kang Ashtarot, ang mangil-ad nga diosa sa mga Sidonhon, ug alang kang Kemosh, ang ngil-ad nga dios sa mga Moabihanon, ug alang kang Molec, ang ngil-ad nga dios sa mga Amonihanon. <verse number="14" style="v"/>Gipadugmok niya ang mga handomanan nga bato ug gipangputol ang mga <char style="add">poste nga simbolo sa diosa nga si</char> Ashera. Unya gihugaw-hugawan niya kadtong mga lugara pinaagi sa pagkatag didto ug mga bukog sa mga tawo. <verse number="15" style="v"/>Bisan ang halaran sa simbahanan diha sa habog nga dapit didto sa Betel iyang gipaguba. Kini nga simbahanan gipahimo ni Jeroboam nga anak ni Nebat, nga mao ang nahimong hinungdan sa pagpakasala sa mga taga-Israel. Gisunog niya kini nga halaran ug gidugmok ug pino. Gisunog usab niya ang <char style="add">poste nga simbolo sa diosa nga si</char> Ashera. <verse number="16" style="v"/>Samtang nagtan-aw tan-aw siya sa palibot, nakita niya ang mga lubnganan sa kilid sa bungtod. Gipakuha niya ang mga bukog gikan sa mga lubnganan ug gisunog niya didto sa halaran <char style="add">sa Betel</char> sa pagtamastamas niini. Nahitabo kini sumala sa giingon sa <char style="nd">Ginoo</char> pinaagi sa iyang alagad nga mitagna niining mga butanga. <verse number="17" style="v"/>Unya nangutana siya, “Kang kinsang lubnganan kanang anaa sa unahan?” Mitubag ang mga tawo sa lungsod, “Lubnganan kana sa alagad sa Dios nga taga-Juda. Siya ang nagtagna niining imong gihimo karon sa halaran sa Betel.” <verse number="18" style="v"/>Miingon ang hari, “Pasagdi lang ninyo ang iyang lubnganan. Ayaw ninyo kuhaa ang iyang mga bukog.” Busa wala nila kuhaa ang iyang mga bukog ug ang mga bukog sa propeta nga taga-Samaria.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Unya giguba ni Haring <char style="add">Josia</char> ang mga simbahanan diha sa habog nga mga dapit didto sa Samaria, sama sa gihimo niya sa Betel. Kini nga mga simbahanan gipahimo sa mga hari sa Israel ug nakapasuko gayod kini sa <char style="nd">Ginoo</char>. <verse number="20" style="v"/>Gipamatay niya ang tanang mga pari nga nagaalagad niadtong mga simbahanan, didto mismo sa mga halaran. Ug nagsunog siya ug mga bukog sa tawo niadto nga mga halaran <char style="add">sa pagpanamastamas niini</char>. Unya mibalik siya sa Jerusalem.</para>
  <para style="s1">Giselebrar ni Josia ang Pista sa Paglabay sa Anghel</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 35:1-19">2 Cro. 35:1-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Nagmando si Haring <char style="add">Josia</char> sa tanang mga tawo, “Saulogon nato ang Pista sa Paglabay sa Anghel sa pagpasidungog sa <char style="nd">Ginoo</char> nga atong Dios, sumala sa nahisulat dinhi sa Libro sa Kasabotan.” <verse number="22" style="v"/>Kay wala gayoy sama niadtong matanga sa pagsaulog sa Pista sa Paglabay sa Anghel sukad sa panahon sa pagdumala sa mga maghuhukom sa Israel ug sa panahon sa mga hari sa Israel ug Juda. <verse number="23" style="v"/>Gisaulog ang Pista sa Paglabay sa Anghel didto sa Jerusalem sa pagpasidungog sa <char style="nd">Ginoo</char> sa ika-18 nga tuig sa paghari ni Josia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Gipuo usab ni Josia sa Jerusalem ug sa Juda ang mga espiritista nga nagapakigsulti sa kalag sa mga patay, ang mga dios-dios sa mga panimalay, ang uban pang mga dios-dios, ug ang tanang ngil-ad nga mga butang nga ginasimba sa mga tawo. Gihimo kini ni Josia sa pagtuman sa mga balaod nga nahisulat sa libro nga nakita ni Hilkia nga pari didto sa templo sa <char style="nd">Ginoo</char>. <verse number="25" style="v"/>Sukad-sukad wala pa gayoy hari nga sama kang Josia nga misunod sa <char style="nd">Ginoo</char> sa tibuok niyang kasingkasing, sa tibuok niyang kalag, ug sa tibuok niyang kusog. Gituman gayod niya ang tanang Kasugoan ni Moises. Wala usay sama kaniya sa mga hari nga misunod kaniya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Apan bisan pa niining tanan, wala gihapon makuha ang kapungot sa <char style="nd">Ginoo</char> sa Juda, tungod sa tanang gihimo ni Manase nga nakapasuko gayod kaniya. <verse number="27" style="v"/>Busa miingon ang <char style="nd">Ginoo</char>, “Isalikway ko ang Juda sama sa gihimo ko sa Israel, ug isalikway ko ang Jerusalem, ang siyudad nga akong pinili, ug kining templo nga akong giingon nga dinhi ako pasidunggan.”</para>
  <para style="s1">Ang Kataposan nga Paghari ni Josia</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 35:20-36:1">2 Cro. 35:20–36:1</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Ang uban pang sugilanon mahitungod sa paghari ni Josia, ug ang tanan niyang gihimo, nahisulat sa libro sa mga sugilanon bahin sa mga hari sa Juda.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Sa naghari pa si Josia, si Faraon Neco nga hari sa Ehipto miadto sa Suba sa Eufrates sa pagtabang sa hari sa Asiria. Miadto si Haring Josia <char style="add">ug ang iyang mga sundalo</char> sa pagpakiggira kang Neco, apan gipatay siya ni Neco sa dihang nakita siya niini sa Megido. <verse number="30" style="v"/>Gikarga sa iyang mga alagad ang iyang patayng lawas sa karwahe balik sa Jerusalem, ug gilubong sa iyang kaugalingong lubnganan. Ang iyang anak nga si Jehoahaz mao ang gipuli sa katawhan sa Juda nga hari pinaagi sa pagdihog kaniya ug lana.</para>
  <para style="s1">Ang Paghari ni Jehoahaz sa Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 36:2-4">2 Cro. 36:2-4</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Nagaedad si Jehoahaz ug 23 ka tuig sa dihang nahimo siyang hari. Sa Jerusalem <char style="add">siya nagpuyo, ug</char> naghari siya sulod sa tulo ka bulan. Ang iyang inahan mao si Hamutal nga anak ni Jeremias nga taga-Libna. <verse number="32" style="v"/>Daotan ang iyang gihimo atubangan sa <char style="nd">Ginoo</char>, sama sa gihimo sa iyang mga katigulangan. <verse number="33" style="v"/>Gipriso siya ni Faraon Neco sa Ribla nga sakop sa yuta sa Hamat, aron dili siya makahari sa Jerusalem. Gipabayad ni Neco ang Juda ug 3,400 ka kilong plata ug 34 ka kilong bulawan ingon nga buhis. <verse number="34" style="v"/>Si Eliakim nga usa usab ka anak ni Josia mao ang gipuli ni Neco kang Josia ingon nga hari. Giilisan ni Neco ang iyang ngalan ug Jehoyakim. Gidala ni Neco si Jehoahaz sa Ehipto ug didto na kini namatay. <verse number="35" style="v"/>Gipabayad ni <char style="add">Haring</char> Jehoyakim ug buhis ang mga taga-Juda basi sa ilang bahandi, aron makabayad siya sa buhis nga gipangayo ni Faraon Neco.</para>
  <para style="s1">Ang Paghari ni Jehoyakim sa Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 36:5-8">2 Cro. 36:5-8</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Nagaedad si Jehoyakim ug 25 ka tuig sa dihang nahimo siyang hari. Sa Jerusalem <char style="add">siya nagpuyo, ug</char> naghari siya sulod sa 11 ka tuig. Ang iyang inahan mao si Zebida nga anak ni Pedaya nga taga-Ruma. <verse number="37" style="v"/>Daotan ang iyang gihimo atubangan sa <char style="nd">Ginoo</char>, sama sa gihimo sa iyang mga katigulangan.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sa panahon sa paghari ni Jehoyakim, gisulong ni Nebucadnezar nga hari sa Babilonia ang Juda ug nasakop niya si Jehoyakim sulod sa tulo ka tuig. Apan wala madugay mirebelde si Jehoyakim kang Nebucadnezar. <verse number="2" style="v"/>Nagpadala ang <char style="nd">Ginoo</char> ug mga taga-Babilonia,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:2 </char><char style="fq" closed="false">taga-Babilonia</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Kaldeanhon. </char><char style="ft" closed="false">Mao kini ang laing tawag sa mga taga-Babilonia.</char></note> taga-Aram, taga-Moab, ug taga-Ammon sa pagsulong sa Juda, sumala sa giingon sa <char style="nd">Ginoo</char> pinaagi sa iyang mga alagad nga mga propeta. <verse number="3" style="v"/>Nahitabo kini sa Juda sumala sa mando sa <char style="nd">Ginoo</char>, aron mapahawa niya sila <char style="add">sa ilang lugar pahilayo</char> sa iyang presensya, tungod sa mga sala nga gihimo ni Manase, <verse number="4" style="v"/>apil ang iyang pagpamatay sa inosenteng mga tawo. Gipabanaw niya ang ilang dugo sa Jerusalem, ug dili kini mapasaylo sa <char style="nd">Ginoo</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ang uban pang sugilanon mahitungod sa paghari ni Jehoyakim, ug ang tanan niyang gihimo, nahisulat sa libro sa mga sugilanon bahin sa mga hari sa Juda. <verse number="6" style="v"/>Sa dihang namatay si Jehoyakim, si Jehoyakin nga iyang anak mao ang mipuli kaniya ingon nga hari.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Wala na mosulong pag-usab ang hari sa Ehipto, kay nailog na sa hari sa Babilonia ang tanan niyang teritoryo, gikan sa Yuta sa Ehipto hangtod sa Suba sa Eufrates.</para>
  <para style="s1">Ang Paghari ni Jehoyakin sa Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 36:9-10">2 Cro. 36:9-10</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Nagaedad si Jehoyakin ug 18 ka tuig sa dihang nahimo siyang hari. Sa Jerusalem <char style="add">siya nagpuyo, ug</char> naghari siya sulod sa tulo ka bulan. Ang iyang inahan mao si Nehusta nga anak ni Elnatan nga taga-Jerusalem. <verse number="9" style="v"/>Daotan ang iyang gihimo atubangan sa <char style="nd">Ginoo</char>, sama sa gihimo sa iyang amahan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Sa panahon sa iyang paghari, ang mga opisyal ni Nebucadnezar nga hari sa Babilonia misulong sa Jerusalem, ug gilibotan nila kini. <verse number="11" style="v"/>Miadto si Nebucadnezar sa Jerusalem samtang gilibotan kini sa iyang mga sundalo. <verse number="12" style="v"/>Ug mitugyan kaniya sa ilang kaugalingon si Haring Jehoyakin, uban ang iyang inahan, ang iyang mga alagad, ang iyang dungganon nga mga tawo, ug ang iyang mga opisyal.</para>
  <para style="p">Sa ikawalo nga tuig sa paghari ni Nebucadnezar sa Babilonia, gibihag niya si Jehoyakin. <verse number="13" style="v"/>Sumala sa gipasidaan sa <char style="nd">Ginoo</char>, gipanguha ni Nebucadnezar ang tanang bahandi sa templo sa <char style="nd">Ginoo</char> ug sa palasyo, ug ang tanang bulawan nga kagamitan nga gipahimo ni Solomon nga hari sa Israel alang sa templo sa <char style="nd">Ginoo</char>. <verse number="14" style="v"/>Gibihag usab niya ang 10,000 ka mga lumulupyo sa Jerusalem, apil ang tanang opisyal ug maisog nga mga sundalo, ug ang tanang hanas nga mga trabahante ug mga platero. Ang mga labing kabos lang ang nabilin.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Gibihag usab ni Nebucadnezar si Jehoyakin ngadto sa Babilonia, apil ang inahan niini, mga asawa, mga opisyal, ug ang mga dungganon nga mga tawo sa Juda. <verse number="16" style="v"/>Gibihag usab niya ang 7,000 ka labing isog nga mga sundalo ug 1,000 ka hanas nga mga trabahante ug mga platero nga pulos may katakos sa pagpakiggira. <verse number="17" style="v"/>Ang gipuli niya nga hari mao si Matania nga uyoan ni Jehoyakin. Ug giilisan niya ang ngalan ni Matania ug Zedekia.</para>
  <para style="s1">Ang Paghari ni Zedekia sa Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 36:11-12">2 Cro. 36:11-12</ref>; <ref loc="JER 52:1-3">Jer. 52:1-3</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Nagaedad si Zedekia ug 21 ka tuig sa dihang nahimo siyang hari. Sa Jerusalem <char style="add">siya nagpuyo, ug</char> naghari siya sulod sa 11 ka tuig. Ang iyang inahan mao si Hamutal nga anak ni Jeremias nga taga-Libna. <verse number="19" style="v"/>Daotan ang iyang gihimo atubangan sa <char style="nd">Ginoo</char>, sama sa gihimo ni Jehoyakim. <verse number="20" style="v"/>Busa gipapahawa sa <char style="nd">Ginoo</char> ang mga taga-Jerusalem ug ang mga taga-Juda <char style="add">sa ilang dapit pahilayo</char> sa iyang presensya. Nahitabo kini tungod sa kasuko sa <char style="nd">Ginoo</char> kanila.</para>
  <para style="s1">Ang Pagkalaglag sa Jerusalem</para>
  <para style="r">(<ref loc="2CH 36:15-21">2 Cro. 36:15-21</ref>; <ref loc="JER 52:3b-11">Jer. 52:3b-11</ref>)</para>
  <para style="p">Nagrebelde si Zedekia batok sa hari sa Babilonia.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Busa sa ikanapulo nga adlaw sa ikanapulo nga bulan, sa ikasiyam nga tuig sa paghari ni Zedekia, misulong si Haring Nebucadnezar ug ang iyang tibuok kasundalohan sa Jerusalem. Nagkampo sila sa gawas sa siyudad ug nagtapok ug yuta libot sa paril niini. <verse number="2" style="v"/>Gilibotan nila ang siyudad hangtod sa ika-11 nga tuig sa paghari ni Zedekia. <verse number="3" style="v"/>Sa ikasiyam nga adlaw sa ikaupat nga bulan <char style="add">sa maong tuig,</char> labihan na gayod ang kagutom sa siyudad ug wala na gayoy pagkaon ang mga tawo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Unya, gilumpag <char style="add">sa mga taga-Babilonia</char> ang usa ka bahin sa paril sa siyudad, busa nagplano <char style="add">si Zedekia ug</char> ang tanan niyang mga sundalo sa pag-ikyas. Apan tungod kay nalibotan sa mga taga-Babilonia<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25:4 </char><char style="fq" closed="false">taga-Babilonia</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Kaldeanhon. </char><char style="ft" closed="false">Mao kini ang laing tawag sa mga taga-Babilonia.</char></note> ang siyudad, naghulat sila hangtod nga mogabii. Didto sila nangagi sa pultahan taliwala sa duha ka paril duol sa hardin sa hari. Nangikyas sila paingon sa Kapatagan sa Jordan,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25:4 </char><char style="fq" closed="false">Kapatagan sa Jordan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Araba.</char></note> <verse number="5" style="v"/>apan gigukod sila sa mga taga-Babilonia ug naapsan sila sa kapatagan sa Jerico. Nagkatibulaag ang tanang sundalo ni Zedekia, <verse number="6" style="v"/>ug nadakpan siya. Gidala siya ngadto sa hari sa Babilonia didto sa Ribla ug gihukman. <verse number="7" style="v"/>Gipamatay diha sa iyang atubangan ang iyang mga anak, ug gilugit ang iyang mga mata. Unya gikadenahan siya ug gidala sa Babilonia.</para>
  <para style="s1">Giguba ang Templo</para>
  <para style="r">(<ref loc="JER 52:12-27">Jer. 52:12-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Sa ikapito nga adlaw sa ikalima nga bulan, niadtong ika-19 nga tuig sa paghari ni Nebucadnezar sa Babilonia, miadto sa Jerusalem si Nebuzaradan nga komander sa mga guwardya sa hari sa Babilonia. <verse number="9" style="v"/>Gisunog niya ang templo sa <char style="nd">Ginoo</char>, ang palasyo, ang tanang balay sa Jerusalem, ug ang tanang importanteng mga bilding. <verse number="10" style="v"/>Ubos sa iyang pagdumala, giguba sa mga sundalo sa Babilonia ang mga paril libot sa Jerusalem. <verse number="11" style="v"/>Unya gibihag niya ang nahibiling mga tawo sa siyudad, apil ang mga tawo nga midapig sa hari sa Babilonia. <verse number="12" style="v"/>Apan gibilin niya ang uban sa labing kabos nga mga tawo aron sa pag-atiman sa mga ubasan ug sa mga uma.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Gipangguba sa mga taga-Babilonia kining mosunod nga mga kagamitan sa templo sa <char style="nd">Ginoo</char>: ang bronsi nga mga haligi, ang mga karomata nga gigamit sa paghakot ug tubig, ug ang <char style="add">dakong sudlanan ug tubig nga</char> bronsi nga <char style="add">gitawag ug</char> Dagat. Ug gidala nila ang mga bronsi sa Babilonia. <verse number="14" style="v"/>Gipangdala usab nila ang mga kalaha, mga pala, mga pangkorte sa pabilo, mga tasa, ug ang tanang mga kagamitan nga hinimo sa bronsi nga gigamit didto sa templo. <verse number="15" style="v"/>Gipanguha usab ni Nebuzaradan ang mga butanganan ug baga, ang mga yahong, ug ang uban pang mga kagamitan nga hinimo sa bulawan ug plata. <verse number="16" style="v"/>Halos dili na matimbang ang mga bronsi nga gikan sa duha ka haligi, sa <char style="add">dakong sudlanan sa tubig nga gitawag ug</char> Dagat, ug sa mga karomata nga gigamit sa paghakot ug tubig. Kining mga butanga gipahimo kaniadto ni Solomon alang sa templo sa <char style="nd">Ginoo</char>. <verse number="17" style="v"/>Ang gitas-on sa matag haligi 27 ka piye. Ang gitas-on sa bronsi nga ulo-ulo sa matag haligi upat ug tunga ka piye. Kining mga ulo-ulo gidekorasyonan ug linala nga bronsi ug gipalibotan ug bronsi nga pormag <char style="add">prutas nga</char> pomegranata.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Gibihag usab ni Nebuzaradan si Seraya nga pangulong pari, si Zefanias nga sunod ug ranggo ni Seraya, ug ang tulo ka magbalantay sa pultahan <char style="add">sa templo</char>. <verse number="19" style="v"/>Dugang niini, gipangbihag usab niya ang mosunod: ang opisyal sa mga sundalo sa Juda, ang lima sa mga magtatambag sa hari, ang sekretaryo sa komander sa mga sundalo nga mao ang tiglista sa mga tawo nga mahimong mga sundalo, ug ang 60 ka mga lumulupyo didto. <verse number="20" style="v"/>Gidala silang tanan ni Nebuzaradan ngadto sa hari sa Babilonia didto sa Ribla, <verse number="21" style="v"/>nga sakop sa Hamat. Ug didto gipapatay sila sa hari. Busa ang katawhan sa Juda nahilayo sa ilang yuta ingon nga mga bihag.</para>
  <para style="s1">Si Gedalia nga Gobernador sa Juda</para>
  <para style="r">(<ref loc="JER 40:7-9">Jer. 40:7-9</ref>; <ref loc="JER 41:1-3">41:1-3</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Gipili ni Nebucadnezar nga hari sa Babilonia si Gedalia nga anak ni Ahikam ug apo ni Shafan ingon nga gobernador sa mga tawo nga nahibilin sa Juda. <verse number="23" style="v"/>Sa dihang nadungog kini sa mga opisyal sa kasundalohan sa Juda ug sa ilang mga sakop nga mga sundalo, miadto sila kang Gedalia didto sa Mizpa. Ang nangadto mao sila si Ishmael nga anak ni Netania, si Johanan nga anak ni Karea, si Seraya nga anak ni Tanhumet nga taga-Netofa, si Jaazania nga taga-Maaca, ug ang ilang mga sakop. <verse number="24" style="v"/>Nanumpa si Gedalia kanila ug sa ilang mga sakop, “Ayaw kamo kahadlok sa mga opisyal sa Babilonia. Puyo lang kamo niini nga yuta ug mag-alagad sa hari sa Babilonia ug walay daotang mahitabo kaninyo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Apan sa ikapito nga bulan <char style="add">niadtong tuiga</char>, si Ishmael nga anak ni Netania ug apo ni Elishama, nga miyembro sa harianong pamilya, miadto sa Mizpa uban sa napulo ka mga tawo ug gipatay nila si Gedalia ug ang iyang mga kauban nga mga taga-Juda ug mga taga-Babilonia. <verse number="26" style="v"/>Tungod niini, ang tanang mga tawo gikan sa labing dungganon hangtod sa labing kabos, ingon man ang mga opisyal sa mga sundalo, nangikyas ngadto sa Ehipto tungod kay nahadlok sila sa buhaton sa mga taga-Babilonia kanila.</para>
  <para style="s1">Gibuhian si Jehoyakin</para>
  <para style="r">(<ref loc="JER 52:31-34">Jer. 52:31-34</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Sa ika-37 nga tuig sa pagkabihag ni Jehoyakin nga hari sa Juda, nahimong hari sa Babilonia si Evil Merodac. Gibuhian niya si Jehoyakin sa ika-27 nga adlaw sa ika-12 nga bulan niadtong tuiga. <verse number="28" style="v"/>Maayo siya kang Jehoyakin ug gipasidunggan niya kini labaw sa ubang mga hari nga gibihag usab didto sa Babilonia. <verse number="29" style="v"/>Busa wala na niya pasul-oba si Jehoyakin sa bisti sa piniriso. Ug sukad niadto, didto na kini magkaonan uban kaniya. <verse number="30" style="v"/>Ug kada adlaw gihatagan siya sa hari sa iyang mga kinahanglanon samtang buhi pa siya.</para>
</usx>
