<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="DEU" style="id">- Cebuano Contemporary Bible (Ang Pulong sa Dios)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2009, 2010, 2014 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Deuteronomio</para>
  <para style="toc1">Deuteronomio</para>
  <para style="toc2">Deuteronomio</para>
  <para style="toc3">Deu.</para>
  <para style="mt1">Deuteronomio</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Gimandoan sa <char style="nd">Ginoo</char> ang mga Israelinhon sa Pagbiya sa Bukid sa Sinai</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Kini <char style="add">nga libro mahitungod sa</char> mga mensahe nga gisulti ni Moises ngadto sa tanang mga Israelinhon samtang didto sila sa kamingawan, sa sidlakang bahin sa <char style="add">Suba sa</char> Jordan. <char style="add">Nagkampo sila niadto</char> sa Kapatagan sa Jordan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="fq" closed="false">Kapatagan sa Jordan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Araba. </char><char style="ft" closed="false">Mao usab sa bersikulo 7.</char></note> duol sa Suf, sa tunga-tunga sa Paran ug sa Tofel, Laban, Hazerot, ug Dizahab. <verse number="2" style="v"/>(Mga 11 ka adlaw <char style="add">ang ilang paglakaw</char> gikan sa Bukid sa Sinai<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:2 </char><char style="fq" closed="false">Bukid sa Sinai</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Horeb. </char><char style="ft" closed="false">Mao usab sa bersikulo 19.</char></note> paingon sa Kadesh Barnea sa Bukid sa Seir.)</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Sa unang adlaw sa ika-11 nga bulan, sa ika-40 nga tuig <char style="add">gikan sa pagbiya sa mga Israelinhon sa Ehipto</char>, gisulti ni Moises kanila ang tanang gipasulti sa <char style="nd">Ginoo</char> ngadto kanila. <verse number="4" style="v"/><char style="add">Nahitabo kini</char> human mapildi ni Moises<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:4 </char><char style="fq" closed="false">ni Moises</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">sa <char style="nd">Ginoo</char>.</char></note> si Sihon nga hari sa mga Amorihanon nga nagahari sa Heshbon, ug si Og nga hari sa Basan nga nagahari sa Ashtarot ug Edrei.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <char style="add">Busa</char> didto sa sidlakang bahin sa <char style="add">Suba sa</char> Jordan sa teritoryo sa Moab, gisugilon kanila ni Moises ang kasugoan <char style="add">sa <char style="nd">Ginoo</char></char>. <verse number="6" style="v"/>Miingon siya, “Sa didto kita sa Horeb nagaingon kanato ang <char style="nd">Ginoo</char> nga atong Dios, ‘Dugay na kamong nagpuyo niini nga bukid, <verse number="7" style="v"/>busa biya na kamo. Pangadto kamo sa kabungtoran sa mga Amorihanon ug sa mga dapit libot niini—sa Kapatagan sa Jordan, sa kabukiran, sa kabungtoran sa kasadpan,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:7 </char><char style="fq" closed="false">kabungtoran sa kasadpan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Shefela.</char></note> sa Negev, ug sa mga dapit sa daplin sa kabaybayonan. Pangadto kamo sa yuta sa mga Canaanhon ug sa Lebanon, hangtod sa dakong suba nga mao ang Eufrates. <verse number="8" style="v"/>Tan-awa, gihatag ko na kining yutaa kaninyo. Lakaw kamo ug puy-i kining yutaa nga gisaad ko sa inyong mga katigulangan nga si Abraham, Isaac, Jacob, ug sa ilang mga kaliwat.’ ”</para>
  <para style="s1">Nagbutang si Moises ug mga Pangulo sa Matag Tribo</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 18:13-27">Exo. 18:13-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Niadtong higayona miingon ako kaninyo, “Dili nako kaya nga mangulo kaninyo nga ako lang usa. <verse number="10" style="v"/>Gipadaghan kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios, ug karon daw sama na kamo kadaghan sa mga bitoon sa langit. <verse number="11" style="v"/>Hinaut pa nga ang <char style="nd">Ginoo</char>, ang Dios sa inyong mga katigulangan, magpadaghan pa gayod kaninyo sa liniboan ka pilo, ug panalanginan niya kamo sumala sa iyang gisaad. <verse number="12" style="v"/>Apan unsaon ko paghusay ang inyong mga panag-away ug mga problema nga ako lang? <verse number="13" style="v"/>Busa pagpili kamo gikan sa matag tribo ug mga tawo nga maalamon, masinabuton, ug tinahod. Ug padumalahon ko sila kaninyo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>“Miuyon kamo nga maayo ang akong plano. <verse number="15" style="v"/>Busa gipadumala ko kaninyo ingon nga <char style="add">mga maghuhukom ug</char> mga opisyal ang mga tawo nga maalamon ug mga tinahod nga inyong gipili gikan sa inyong mga tribo. Ang uban nangulo sa 1,000 ka mga tawo, ang uban sa 100, ang uban sa 50, ug ang uban sa 10. <verse number="16" style="v"/>Gimandoan ko ang inyong mga maghuhukom, ‘Husaya ninyo ang mga kaso sa mga tawo, ug maghukom kamo nga matarong, dili lamang sa mga Israelinhon kondili apil usab sa mga langyaw <char style="add">nga nagapuyo uban kaninyo</char>. <verse number="17" style="v"/>Kinahanglan nga wala kamoy pinalabi sa inyong paghukom; paminawa ninyo ang mga kabos ingon man ang mga adunahan. Ayaw kamo kahadlok kang bisan kinsa, kay ang <char style="add">inyong</char> paghukom naggikan sa Dios. Kon may mga kaso nga lisod alang kaninyo, dad-a kana kanako kay ako ang mohukom niana.’ <verse number="18" style="v"/>Niadtong higayona gisultihan ko usab kamo sa tanan ninyong angayng himuon.</para>
  <para style="s1">Nagpadala Sila ug mga Espiya</para>
  <para style="r">(<ref loc="NUM 13:1-33">Num. 13:1-33</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>“Unya sumala sa mando sa <char style="nd">Ginoo</char> nga atong Dios, mibiya kita sa Bukid sa Sinai ug milakaw sa halapad ug makalilisang nga kamingawan nga inyo mismong nakita, ug miadto kita sa kabungtoran sa mga Amorihanon. Pag-abot nato sa Kadesh Barnea, <verse number="20" style="v"/>miingon ako kaninyo, ‘Nakaabot na kamo sa kabungtoran sa mga Amorihanon nga gihatag kanato sa <char style="nd">Ginoo</char> nga atong Dios. <verse number="21" style="v"/>Tan-awa ang yuta nga gihatag niya kaninyo! Panag-iyahi ninyo kini sumala sa giingon sa <char style="nd">Ginoo</char>, ang Dios sa inyong mga katigulangan. Ayaw kamo kahadlok o kaluya.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>“Unya miduol kamong tanan kanako ug miingon, ‘Magpadala una kita ug mga tawo nga maniid sa dapit aron masuginlan nila kita sa dalan nga atong pagaagian, ug sa mga lungsod nga atong pagasudlon.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>“Nahunahunaan ko nga maayo kadto nga plano, busa nagpili ako ug 12 ka mga tawo, usa kada tribo. <verse number="24" style="v"/>Gilatas nila ang kabungtoran, ug nakaabot sila sa Lugut sa Eshcol ug naniid sila didto. <verse number="25" style="v"/>Sa ilang pagbalik nagdala sila kanato ug mga prutas gikan didto, ug nagbalita usab sila nga maayo ang yuta nga gihatag kanato sa <char style="nd">Ginoo</char> nga atong Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>“Apan dili kamo buot moadto didto; misupak kamo sa sugo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios. <verse number="27" style="v"/>Nagbagulbol kamo diha sa inyong mga tolda ug nagaingon, ‘Gikapungtan kita sa <char style="nd">Ginoo</char>, busa gipagawas niya kita gikan sa Ehipto aron itugyan sa mga kamot sa mga Amorihanon aron paglaglag kanato. <verse number="28" style="v"/>Unsaon nato pag-adto didto nga gihadlok man kita sa mga naniid sa dapit? Nagaingon sila nga ang mga tawo didto mas kusgan ug mas tag-as kay kanato, ug ang ilang mga lungsod dagko ug gilibotan sa mga paril nga ang gitas-on <char style="add">daw</char> moabot na sa langit. Ug nakita pa nila didto ang mga kaliwat ni Anak.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>“Unya miingon ako kaninyo, ‘Ayaw kamo kalisang o kahadlok kanila. <verse number="30" style="v"/>Ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios mag-una kaninyo ug mao mismo ang makiggira alang kaninyo, sama sa inyong nakita nga iyang gihimo didto sa Ehipto <verse number="31" style="v"/>ug sa kamingawan. Sa tibuok ninyong lakaw, hangtod nga nakaabot kamo niining lugara, nakita ninyo kon giunsa kamo pag-atiman sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios. Sama siya sa amahan nga nagaatiman sa iyang anak.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>“Apan luyo niining tanan, wala gihapon kamo mosalig sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios <verse number="33" style="v"/>nga nagauna kaninyo sa inyong paglakaw, pinaagi sa kalayo kon gabii ug sa panganod kon adlaw. Gipangitaan niya kamo ug mga dapit nga inyong makampohan ug gitudloan niya kamo kon asa moagi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34-35" style="v"/>“Sa dihang nadungog sa <char style="nd">Ginoo</char> ang inyong mga reklamo, nasuko siya ug nanumpa, ‘Walay bisan usa niining daotang henerasyon ang makakita sa maayo nga yuta nga akong gisaad sa ilang mga katigulangan, <verse number="36" style="v"/>gawas lang kang Caleb nga anak ni Jefune. Makita niya kini, ug ihatag ko kaniya ug sa iyang mga kaliwat, ang yuta nga iyang naadtoan, kay misunod siya kanako sa kinasingkasing gayod.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>“Tungod kaninyo, nasuko usab ang <char style="nd">Ginoo</char> kanako. Miingon siya kanako, ‘Bisan ikaw dili makasulod sa maong yuta. <verse number="38" style="v"/>Apan ang imong personal nga katabang nga si Josue nga anak ni Nun makasulod didto. Dasiga siya, kay siya ang mangulo sa mga Israelinhon sa pagpanag-iya sa yuta.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>“<char style="add">Unya miingon ang <char style="nd">Ginoo</char>,</char> ‘Makasulod usab sa maong yuta ang inyong mga kabataan nga karon wala pay buot. Nahadlok kamo nga tingalig bihagon sila, apan ihatag ko kanila kining yutaa ug panag-iyahon nila kini. <verse number="40" style="v"/>Apan mahitungod kaninyo, pamalik kamo sa kamingawan paingon sa Pulang Dagat.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>“Unya miingon kamo, ‘Nakasala kami sa <char style="nd">Ginoo</char>. Molakaw kami ug makiggira sumala sa gimando sa <char style="nd">Ginoo</char> nga among Dios kanamo.’ Busa ang matag usa kaninyo nangandam sa inyong mga armas, nga naghunahuna nga sayon lang ang pag-ilog sa mga bungtod.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>“Apan miingon ang <char style="nd">Ginoo</char> kanako, ‘Ingna sila nga dili mosulong ug makiggira, tungod kay dili ako mouban kanila. Mapildi sila sa ilang mga kaaway.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>“Busa giingnan ko kamo, apan wala kamo mamati. Misupak kamo sa sugo sa <char style="nd">Ginoo</char>, ug sa inyong kahambog misulong <char style="add">gayod</char> kamo sa mga bungtod. <verse number="44" style="v"/>Unya nakiggira kaninyo ang mga Amorihanon nga nagpuyo didto, ug daw sama sila sa mga putyukan nga migukod ug mipildi kaninyo gikan sa Seir hangtod sa Horma. <verse number="45" style="v"/>Namalik kamo ug nanghilak ngadto sa <char style="nd">Ginoo</char>, apan wala siya mamati ni magtagad kaninyo. <verse number="46" style="v"/>Mao kana nga nakapuyo kamo ug dugay sa Kadesh.”</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Didto sa Kamingawan</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Unya namalik kita ug miadto sa kamingawan, paingon sa Pulang Dagat, sumala sa gimando sa <char style="nd">Ginoo</char> kanako. Ug sa dugay nga panahon naglibot-libot kita sa kabungtoran sa Seir. <verse number="2" style="v"/>Unya miingon ang <char style="nd">Ginoo</char> kanako, <verse number="3" style="v"/>‘Dugay na kamong naglibot-libot niini nga kabukiran. Karon, pangadto kamo sa amihan. <verse number="4" style="v"/>Sultihi ang mga tawo nga moagi kamo sa teritoryo sa inyong mga kadugo nga mga kaliwat ni Esau, nga nagapuyo sa Seir. Mahadlok sila kaninyo, apan pagmatngon kamo. <verse number="5" style="v"/>Ayaw ninyo sila bikla, kay gihatag ko na kanila ang mga bukid sa Seir ingon nga ilang yuta, ug dili ko kamo hatagan sa ilang yuta bisan ug gamay. <verse number="6" style="v"/>Palita ninyo gikan kanila ang inyong makaon ug mainom. <verse number="7" style="v"/>Hinumdomi ninyo kon giunsa ko kamo pagpanalangin sa tanan ninyong gihimo. <char style="add">Ako,</char> ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios, ang nagbantay kaninyo sa inyong paglakaw niining halapad nga kamingawan. Sulod sa 40 ka tuig nagauban <char style="add">ako</char> kaninyo, ug wala gayod kamo makulangi bisan unsa.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>“Busa milabay lang kita sa atong mga kadugo nga mga kaliwat ni Esau, nga nagapuyo sa Seir. Wala kita miagi sa dalan sa Kapatagan sa Jordan.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:8 </char><char style="fq" closed="false">Kapatagan sa Jordan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Araba.</char></note> Nagpalayo kita sa mga lungsod sa Elat ug Ezion Geber. Didto kita mipaingon sa agianan sa kamingawan sa Moab, <verse number="9" style="v"/>ug miingon ang <char style="nd">Ginoo</char> kanako, ‘Ayaw ninyo samoka o bikla ang mga Moabihanon nga mga kaliwat ni Lot, kay gihatag ko na kanila ang Ar ingon nga ilang yuta, ug dili ko kamo hatagan sa ilang yuta bisan ug gamay.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>(Kaniadto didto nagpuyo sa Ar ang daghan ug kusgan nga mga tawo nga gitawag Emhanon. Mga tag-as usab sila nga mga tawo sama sa mga kaliwat ni Anak. <verse number="11" style="v"/>Gitawag usab sila nga mga Refaimhanon, sama sa mga kaliwat ni Anak, apan gitawag sila sa mga Moabihanon nga mga Emhanon. <verse number="12" style="v"/>Kaniadto nagpuyo ang mga Horihanon sa Seir, apan giabog sila sa mga kaliwat ni Esau nga mipuli kanila sa pagpuyo didto, sama sa gihimo sa mga Israelinhon ngadto <char style="add">sa mga Canaanhon</char> sa yuta nga gihatag sa <char style="nd">Ginoo</char> kanila.)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>“Unya miingon ang <char style="nd">Ginoo</char> kanato nga motabok kita sa Lugut sa Zered, busa mitabok kita. <verse number="14" style="v"/>Nahitabo kini human milabay ang 38 ka tuig gikan sa panahon nga mibiya kita sa Kadesh Barnea. Nangamatay na sa kamingawan ang mga sundalo nga Israelinhon niadto nga henerasyon nga makahimo sa pagpakiggira, sumala sa gipanumpa sa <char style="nd">Ginoo</char> kanila. <verse number="15" style="v"/>Gisilotan sila sa <char style="nd">Ginoo</char> hangtod nangahurot sila ug kamatay.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:15 </char><char style="fq" closed="false">Gisilotan… kamatay</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Gisilotan… kamatay sa kampo.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“Sa dihang nangamatay na ang tanang sundalo, <verse number="17" style="v"/>miingon ang <char style="nd">Ginoo</char> kanako, <verse number="18" style="v"/>‘Karong adlawa motabok kamo sa utlanan sa Moab didto sa Ar. <verse number="19" style="v"/>Kon makaabot na kamo sa mga Amonihanon, nga mga kaliwat ni Lot, ayaw ninyo silag samoka o bikla, kay gihatag ko na kanila ang maong yuta, ug dili ko kamo hatagan sa ilang yuta bisan ug gamay.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>“Ang maong yuta giila usab kaniadto nga yuta sa mga Refaimhanon, apan gitawag sila sa mga Amonihanon ug Zamzumhanon. <verse number="21" style="v"/>Daghan kini sila ug kusgan, ug tag-as usab sama sa mga kaliwat ni Anak. Apan gilaglag sila sa <char style="nd">Ginoo</char> aron mailog sa mga Amonihanon ang ilang yuta ug puy-an kini. <verse number="22" style="v"/>Mao usab kini ang gihimo sa <char style="nd">Ginoo</char> alang sa mga kaliwat ni Esau nga nagpuyo sa Seir, kay gilaglag niya ang mga Horihanon aron makapuyo ang mga kaliwat ni Esau sa ilang yuta. Hangtod karon nagpuyo gihapon sila sa maong yuta. <verse number="23" style="v"/>Mao usab kini ang nahitabo sa dihang gisulong sa taga-Caftor<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:23 </char><char style="fq" closed="false">taga-Caftor</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">taga-Crete.</char></note> ang mga taga-Avim nga nagpuyo sa mga baryo sa Gaza. Gilaglag nila ang mga taga-Avim ug gipuy-an ang ilang dapit.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>“<char style="add">Unya miingon ang <char style="nd">Ginoo</char>,</char> ‘Tabok na kamo ngadto sa Lugut sa Arnon. Itugyan ko kaninyo si Sihon nga Amorihanon nga hari sa Heshbon, ug ang iyang yuta. Sulonga ninyo siya ug panag-iyaha ang iyang yuta. <verse number="25" style="v"/>Sukad karong adlawa itugot ko nga malisang kaninyo ang tanang nasod sa tibuok kalibotan. Magkurog sa kahadlok ang makadungog bahin kaninyo.’</para>
  <para style="s1">Napildi si Sihon nga Hari sa Heshbon</para>
  <para style="r">(<ref loc="NUM 21:21-30">Num. 21:21-30</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>“Busa sa dihang didto kita sa kamingawan sa Kedemot, nagpadala ako ug mga mensahero kang Sihon nga hari sa Heshbon sa pagsulti kaniya niining mensahe sa pakigdait: <verse number="27" style="v"/>Kon mahimo tugoti kami sa pag-agi sa inyong yuta. Mosubay lang kami sa dakong dalan ug dili gayod motipas sa wala o sa tuo. <verse number="28" style="v"/>Bayran namo ang among makaon ug mainom. Ang hangyo lang namo mao nga tugotan mo kami sa pag-agi sa inyong yuta <verse number="29" style="v"/>sama sa gihimo sa mga kaliwat ni Esau nga nagpuyo sa Seir ug sa mga Moabihanon nga nagpuyo sa Ar. Tugoti kami sa pag-agi hangtod nga makatabok kami sa <char style="add">Suba sa</char> Jordan paingon sa yuta nga gihatag kanamo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga among Dios. <verse number="30" style="v"/>Apan wala mosugot si Sihon nga hari sa Heshbon nga moagi kita didto. Kay gipagahi sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios ang kasingkasing ni Sihon aron itugyan niya siya sa atong mga kamot, sama sa iyang gihimo karong adlawa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>“Unya miingon ang <char style="nd">Ginoo</char> kanako, ‘Gisugdan ko na sa pagtugyan kaninyo si Sihon ug ang iyang yuta; busa sugdi na ninyo ang pagsulong ug pag-ilog sa iyang yuta.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>“Sa dihang nakiggira si Sihon ug ang iyang katawhan batok kanato didto sa Jahaz, <verse number="33" style="v"/>gitugyan siya sa <char style="nd">Ginoo</char> nga atong Dios kanato ug ato siyang gipatay, apil ang iyang mga anak ug ang tanan niyang mga katawhan. <verse number="34" style="v"/>Niadtong higayona gipang-ilog nato ang tanan niyang mga lungsod ug gilaglag sila sa hingpit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:34 </char><char style="fq" closed="false">gilaglag sila sa hingpit</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang Hebreo nga pulong nga gigamit dinhi nagkahulogan sa mga butang nga gihalad sa <char style="nd">Ginoo</char> pinaagi sa paghalad o paglaglag niini.</char></note>—ang mga lalaki, babaye, ug mga kabataan. Wala gayod kitay gibilin kanila nga buhi. <verse number="35" style="v"/>Gidala nato ang ilang mga kahayopan ug mga kabtangan nga atong nakuha gikan sa ilang mga lungsod.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>“Gikan sa Aroer nga anaa sa Lugut sa Arnon ug sa lungsod nga anaa sa lugut ug sa mga dapit hangtod sa Gilead, walay lungsod nga wala nato mailog, kay gitugyan silang tanan sa <char style="nd">Ginoo</char> nga atong Dios kanato. <verse number="37" style="v"/>Apan sumala sa sugo kanato sa <char style="nd">Ginoo</char> nga atong Dios, wala kita magpaduol sa yuta sa mga Amorihanon, bisan sa Lugut sa Jabok o sa mga lungsod sa palibot sa mga bungtod.”</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Napildi si Og nga Hari sa Basan</para>
  <para style="r">(<ref loc="NUM 21:31-35">Num. 21:31-35</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Unya nangadto kita sa Basan. Apan gisulong kita ni Og nga hari sa Basan ug sa iyang tibuok katawhan didto sa Edrei. <verse number="2" style="v"/>Apan miingon ang <char style="nd">Ginoo</char> kanako, ‘Ayaw kahadlok kaniya, kay itugyan ko siya kanimo, lakip ang tibuok niyang katawhan ug kayutaan. Buhata kaniya ang gibuhat mo kang Sihon nga hari sa mga Amorihanon, nga naghari sa Heshbon.’ <verse number="3" style="v"/>Busa gitugyan kanato sa <char style="nd">Ginoo</char> nga atong Dios si Og nga hari sa Basan ug ang tanan niyang katawhan. Gipamatay nato sila, ug wala gayod kitay gibilin nga buhi. <verse number="4" style="v"/>Giilog nato ang iyang 60 ka mga lungsod—ang tibuok teritoryo sa Argob nga sakop sa Basan diin siya nagahari. <verse number="5" style="v"/>Kining tanang mga lungsod gilibotan ug tag-as nga mga paril ug may mga ganghaan nga may mga trangka. Giilog usab nato ang iyang daghan kaayong mga baryo nga walay paril.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>“Gilaglag nato sila sa hingpit sama sa gihimo nato kang Sihon nga hari sa Heshbon. Gipamatay nato ang tanang mga tawo sa kada lungsod nga atong nailog—mga lalaki, mga babaye, ug mga kabataan. <verse number="7" style="v"/>Apan gidala nato ang tanang mga kahayopan ug mga kabtangan nga atong nakuha gikan sa ilang mga lungsod.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>“Busa nailog nato sa duha ka hari sa mga Amorihanon ang yuta sa sidlakan sa <char style="add">Suba sa</char> Jordan gikan sa Lugut sa Arnon hangtod sa Bukid sa Hermon. <verse number="9" style="v"/>(Kining Hermon gitawag sa mga Sidonhon ug Sirion, ug gitawag sa mga Amorihanon ug Senir.) <verse number="10" style="v"/>Giilog nato ang tanang mga lungsod nga anaa sa patag ibabaw sa bukid, ang tibuok Gilead, ug ang tibuok Basan hangtod sa Saleca ug Edrei, nga mga lungsod nga sakop sa gingharian ni Og sa Basan. <verse number="11" style="v"/>(Si Haring Og mao lang ang nahibiling kaliwat sa mga Refaimhanon. Ang iyang puthaw nga katre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:11 </char><char style="fq" closed="false">katre</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">lungon.</char></note> 13 ka piye ang gitas-on ug 6 ka piye ang gilapdon. Makita pa kini karon sa Raba nga lungsod sa mga Amonihanon.)</para>
  <para style="s1">Ang Pagbahin sa Yuta</para>
  <para style="r">(<ref loc="NUM 32:1-42">Num. 32:1-42</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“Sa dihang nailog nato kining yutaa, gihatag ko sa tribo ni Reuben ug ni Gad ang yuta sa amihan sa Aroer duol sa Lugut sa Arnon apil ang katunga sa kabungtoran sa Gilead ug ang mga lungsod niini. <verse number="13" style="v"/>Ang nahibilin nga bahin sa Gilead ug ang tibuok Basan, ang gingharian ni Og, gihatag ko sa katunga sa tribo ni Manase. (Ang tibuok Argob sa Basan gitawag kaniadto nga Yuta sa mga Refaimhanon.) <verse number="14" style="v"/>Si Jair nga kaliwat ni Manase mao ang nakapanag-iya sa tibuok Argob nga sakop sa Basan hangtod sa utlanan sa yuta sa mga taga-Geshur ug sa mga taga-Maaca. Kini nga teritoryo ginganlan ni Jair sa iya mismong ngalan, busa hangtod karon ang Basan gitawag nga ‘Mga Lungsod ni Jair.’ <verse number="15" style="v"/>Gihatag ko ang Gilead sa pamilya ni Makir. <verse number="16" style="v"/>Ug ngadto sa tribo ni Reuben ug ni Gad gihatag ko ang kayutaan gikan sa Gilead hangtod sa Lugut sa Arnon. Ang tunga-tunga sa lugut mao ang ilang utlanan <char style="add">sa habagatan</char>, ug <char style="add">ang ila usab nga utlanan sa amihan mao</char> ang Lugut sa Jabok, nga utlanan usab sa mga Amonihanon. <verse number="17" style="v"/>Ang utlanan sa kasadpan mao ang Kapatagan sa Jordan,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:17 </char><char style="fq" closed="false">Kapatagan sa Jordan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Araba.</char></note> apil ang <char style="add">Suba sa</char> Jordan ug ang mga pangpang sa sidlakan niini, gikan <char style="add">sa Dagat</char> sa Galilea hangtod sa Patay nga Dagat sa ubos nga bahin sa Pisga.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>“Niadtong higayona gimandoan ko ang inyong mga tribo nga nagpuyo sa sidlakan sa Jordan,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:18 </char><char style="fq" closed="false">ang inyong… Jordan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">kamo.</char></note> ‘Bisan gihatag na kaninyo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios kining yutaa aron inyong panag-iyahan, kinahanglan nga ang tanan ninyong mga sundalo nga armado motabok <char style="add">sa Suba sa Jordan aron motabang sa pag-ilog</char> ug andam sa pagpanalipod sa inyong isigka-Israelinhon. <verse number="19" style="v"/>Apan ibilin lang ang inyong mga asawa, mga kabataan, ug ang daghan ninyong mga kahayopan sa mga lungsod nga gihatag ko kaninyo. <verse number="20" style="v"/>Kon maangkon na sa inyong isigka-Israelinhon ang yuta sa tabok sa Jordan nga ihatag kanila sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios, ug kon mahimutang na usab sila sama sa iyang gihimo kaninyo, makabalik na kamo sa yuta nga gihatag ko kaninyo.’</para>
  <para style="s1">Wala Tugoti si Moises sa Pagsulod sa Canaan</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>“Ug niadtong higayona, giingnan ko usab si Josue, ‘Ikaw mismo nakakita sa tanang gihimo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios niadtong duha ka hari. Sama usab niana ang himuon sa <char style="nd">Ginoo</char> sa tanang mga gingharian nga inyong adtoan. <verse number="22" style="v"/>Ayaw kamo kahadlok kanila kay ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios mismo ang makiggira alang kaninyo.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>“Niadtong higayona, nagpakilooy ako sa <char style="nd">Ginoo</char>. <char style="add">Miingon ako,</char> <verse number="24" style="v"/>‘Ginoong <char style="nd">Dios</char>, gisugdan mo na ug pakita sa imong alagad ang imong pagkagamhanan, kay walay dios sa langit o sa yuta nga makahimo sa mga milagro nga imong gihimo. <verse number="25" style="v"/>Busa tugoti ako nga makatabok aron makita ko ang maayo nga yuta sa tabok sa Jordan, ang matahom nga mga bungtod, ug ang <char style="add">mga bukid sa</char> Lebanon.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>“Apan tungod kaninyo nasuko ang <char style="nd">Ginoo</char> kanako, ug wala niya itugot ang akong hangyo. Miingon siya, ‘Husto na kana! Ayaw na kini hisgoti pag-usab. <verse number="27" style="v"/>Tungas sa kinatumyan sa Bukid sa Pisga ug tan-awa ang yuta sa tanang direksyon, kay dili ka makatabok sa Jordan. <verse number="28" style="v"/>Apan tudloi si Josue sa iyang himuon. Dasiga siya kay siya ang mangulo niini nga katawhan sa pagtabok <char style="add">sa Jordan</char>. Ihatag niya kanila ang yuta nga imong nakita!’ <verse number="29" style="v"/>Busa nagpabilin kita sa kapatagan duol sa Bet Peor.”</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Gitambagan ni Moises ang mga Israelinhon nga Magmatinumanon</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="add">Unya miingon si Moises,</char> “Mga Israelinhon, pamatia ninyo ang mga tulumanon ug mga lagda nga itudlo ko kaninyo. Tumana ninyo kini aron padayon kamo nga magkinabuhi ug makapuyo sa yuta nga ginahatag kaninyo sa <char style="nd">Ginoo</char>, ang Dios sa inyong mga katigulangan. <verse number="2" style="v"/>Ayaw ninyo dugangi o kulangi ang mga sugo nga gihatag ko kaninyo, nga gikan sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios. Kinahanglang tumanon gayod ninyo kini. <verse number="3" style="v"/>Nakita mismo ninyo ang gihimo sa <char style="nd">Ginoo</char> didto sa Baal Peor. Gipamatay sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios ang inyong isigka-Israelinhon nga nagsimba kang Baal. <verse number="4" style="v"/>Apan kamo nga matinumanon sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios buhi pa hangtod karon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>“Gitudlo ko kaninyo ang mga tulumanon ug mga lagda nga gihatag kanako sa <char style="nd">Ginoo</char> nga akong Dios aron sundon ninyo kini pag-abot ninyo sa yuta nga inyong adtoan ug panag-iyahon. <verse number="6" style="v"/>Sunda ninyo kini pag-ayo, kay pinaagi niini mapakita ninyo ang inyong kaalam ug panabot ngadto sa ubang mga nasod. Kon madunggan nila kining tanang mga sugo makaingon sila, ‘Tinuod gayod nga may kaalam ug panabot ang mga tawo niining gamhanan nga nasod.’ <verse number="7" style="v"/>Wala nay laing gamhanan nga nasod nga may dios nga duol kanila sama sa <char style="nd">Ginoo</char> nga atong Dios nga duol kanato sa panahon nga motawag kita kaniya. <verse number="8" style="v"/>Ug wala usay lain nga gamhanan nga nasod nga may mga tulumanon ug mga lagda nga sama sa akong gitudlo kaninyo karong adlawa. <verse number="9" style="v"/>Apan pagbantay gayod kamo! Ayaw ninyo kalimti ang mga butang nga inyong nakita <char style="add">nga gipanghimo sa <char style="nd">Ginoo</char></char>. Kinahanglan nga magpabilin kini sa inyong mga kasingkasing samtang buhi pa kamo. Isugilon ninyo kini sa inyong mga kaanakan ug mga kaapohan. <verse number="10" style="v"/>Hinumdomi ninyo ang adlaw nga nagtindog kamo atubangan sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios didto sa <char style="add">Bukid sa</char> Sinai<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:10 </char><char style="fq" closed="false">Sinai</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Horeb. </char><char style="ft" closed="false">Mao usab sa bersikulo 15.</char></note> diin miingon siya kanako, ‘Tigoma ang mga katawhan sa akong atubangan sa pagpamati sa akong mga pulong aron makahibalo sila sa pagtahod kanako samtang nagakinabuhi sila, ug aron ikatudlo nila kini sa ilang mga kabataan.’ <verse number="11" style="v"/>Unya miduol kamo ug mitindog sa ubos sa bukid samtang nagadilaab kini nga morag halos nakaabot na sa langit ang kalayo niini, ug gipalibotan sa labihan kabaga nga dag-om. <verse number="12" style="v"/>Unya misulti ang <char style="nd">Ginoo</char> gikan sa taliwala sa kalayo. Nadunggan ninyo ang iyang tingog, apan wala kamoy nakita. <verse number="13" style="v"/>Gisulti niya kaninyo ang mga butang nga inyong himuon aron sa pagtuman sa iyang kasabotan diha kaninyo. Kini mao ang Napulo ka mga Sugo, ug gipasulat niya kini sa duha ka lagpad nga bato. <verse number="14" style="v"/>Niadtong higayona, gisugo ako sa <char style="nd">Ginoo</char> sa pagtudlo kaninyo sa mga tulumanon ug mga lagda nga inyong tumanon didto sa yuta nga inyong panag-iyahon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>“Sa dihang nakigsulti ang <char style="nd">Ginoo</char> kaninyo didto sa <char style="add">Bukid sa</char> Sinai gikan sa taliwala sa kalayo, wala kamoy nakita nga porma sa <char style="nd">Ginoo</char>. Busa pagmatngon gayod kamo <verse number="16" style="v"/>nga dili ninyo mahugawan ang inyong kaugalingon pinaagi sa paghimo ug mga dios-dios sa bisan unsa nga porma o dagway—lalaki man o babaye, <verse number="17" style="v"/>mananap man nga nagalakaw o nagalupad, <verse number="18" style="v"/>o nagakamang o nagapuyo sa tubig. <verse number="19" style="v"/>Ayaw kamo pagpadani sa pagsimba sa mga butang nga anaa sa langit—sa adlaw, bulan, ug mga bitoon. Gibutang kini sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios alang sa tanang katawhan sa tibuok kalibotan. <verse number="20" style="v"/>Hinumdomi nga gikuha kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> gikan sa Ehipto, <char style="add">ang dapit</char> nga daw nagadilaab nga hurnohan, aron mahimong iyang katawhan, ug mao na kana kamo karon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>“Nasuko ang <char style="nd">Ginoo</char> kanako tungod kaninyo, ug nanumpa gayod siya nga dili ako makatabok sa Jordan ug makasulod sa maayong yuta nga ginahatag kaninyo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios ingon nga panulondon. <verse number="22" style="v"/>Mamatay ako niining yutaa nga dili makatabok sa Jordan, apan kamo makatabok sa pagpanag-iya sa maayong yuta. <verse number="23" style="v"/>Apan pagbantay gayod kamo nga dili ninyo malimtan ang kasabotan nga gihimo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios kaninyo. Ayaw kamo paghimo ug mga dios-dios sa dagway sa bisan unsa nga butang, kay ginadili kini sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios. <verse number="24" style="v"/>Ug dili siya gusto nga may simbahon kamong lain nga dios. Kay <char style="add">kon mosilot</char> ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios, sama kini sa kalayo nga makaupos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>“Sa umaabot, kon manganak na kamo ug mangapo, ug nakapuyo na sa maong yuta sa taas na nga panahon, ayaw ninyo hugawi ang inyong kaugalingon pinaagi sa paghimo ug mga dios-dios sa dagway sa bisan unsa nga butang. Daotan kini atubangan sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios ug makapasuko kini kaniya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>“Karong adlawa himuon ko nga saksi ang langit ug ang yuta batok kaninyo. <char style="add">Kon dili ninyo ako tumanon,</char> dali ra kamong mangahanaw sa yuta nga inyong panag-iyahon sa tabok sa Jordan. Mopuyo kamo didto sa mubo lang nga panahon, unya malaglag kamo sa hingpit. <verse number="27" style="v"/>Katagon kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> ngadto sa laing mga nasod, ug gamay lang ang mahibilin kaninyo didto sa mga nasod diin kamo abugon sa <char style="nd">Ginoo</char>. <verse number="28" style="v"/>Ug didto magasimba kamo sa mga dios nga hinimo sa kahoy ug bato, nga dili makakita, dili makadungog, dili makakaon o makapanimaho. <verse number="29" style="v"/>Apan kon mangita kamo didto sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios, makita ninyo siya kon pangitaon ninyo sa kinasingkasing gayod. <verse number="30" style="v"/>Kon moabot kaninyo kini nga kalisdanan sa kaulahian, mobalik kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios ug motuman kaniya. <verse number="31" style="v"/>Kay maloloy-on ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios—dili niya kamo pasagdan o laglagon, ni kalimtan ang kasabotan nga iyang gipanumpa sa inyong mga katigulangan.</para>
  <para style="s1">May Usa lang ka Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>“Susiha ang mga panghitabo gikan sa adlaw nga gibuhat sa Dios ang tawo sa kalibotan hangtod karon. Unya susiha ang tibuok kalibotan kon aduna bay katingalahang mga butang nga nahitabo nga sama niini. <verse number="33" style="v"/>Aduna bay laing katawhan nga sama kaninyo nga nakabati sa tingog sa Dios gikan sa kalayo nga nagpabiling buhi? <verse number="34" style="v"/>Aduna bay laing dios nga nangahas sa pagkuha sa usa ka pundok sa katawhan gikan sa usa ka nasod aron mahimong iya pinaagi sa mga pagsulay, milagro, katingalahang mga butang, gira, kahibulongang gahom, o gamhanang mga buhat? Apan mao kana ang gihimo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios didto sa Ehipto, ug kamo mismo nakakita niini. <verse number="35" style="v"/>Gipakita kaninyo kining mga butanga aron mahibaloan ninyo nga ang <char style="nd">Ginoo</char> mao ang Dios, ug wala nay lain. <verse number="36" style="v"/>Gipadungog niya kamo sa iyang tingog gikan sa langit aron pagdisiplina kaninyo. Gipakita niya kaninyo ang iyang gamhanang kalayo dinhi sa yuta aron makapakigsulti siya kaninyo gikan sa taliwala niining kalayo. <verse number="37" style="v"/>Ug tungod kay gihigugma niya ang inyong mga katigulangan, gipili niya kamo ug gipagawas gikan sa Ehipto pinaagi sa iyang presensya ug dakong gahom. <verse number="38" style="v"/>Gipang-abog niya ang mga nasod nga mas gamhanan pa kay kaninyo aron sa pagdala kaninyo ngadto sa ilang yuta ug aron ihatag kini kaninyo ingon nga inyong panulondon sama sa nahitabo karon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>“Busa timan-i ninyo karong adlawa ug itanom sa inyong kasingkasing, nga ang <char style="nd">Ginoo</char> mao ang Dios sa langit ug sa yuta, ug wala nay lain pang dios. <verse number="40" style="v"/>Tumana ninyo ang iyang mga tulumanon ug mga sugo nga gihatag ko kaninyo karong adlawa aron walay daotang mahitabo kaninyo ug sa inyong mga kaliwat, ug aron magkinabuhi kamog dugay sa yuta nga ginahatag sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios kaninyo hangtod sa kahangtoran.”</para>
  <para style="s1">Ang mga Lungsod nga Dalangpanan</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Unya nagpili si Moises ug tulo ka mga lungsod sa sidlakan sa Jordan <verse number="42" style="v"/>aron mahimong dalangpanan sa tawo nga makapatay sa iyang isigka-tawo nga dili tinuyo ug dili niya daan nga kaaway. Makadangop siya sa usa niana nga mga lungsod ug dili siya mahilabtan. <verse number="43" style="v"/>Mao kini ang mga lungsod: alang sa tribo ni Reuben, Bezer sa kamingawan nga anaa mahimutang sa patag ibabaw sa bukid; alang sa tribo ni Gad, Ramot sa Gilead; ug alang sa tribo ni Manase, Golan sa Basan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Gihatag ni Moises sa mga Israelinhon kini nga <char style="add">mga</char> kasugoan, <verse number="45" style="v"/>mga pagtulon-an, mga tulumanon, ug mga lagda sa dihang nakagawas na sila sa Ehipto <verse number="46" style="v"/>ug nagkampo sa kapatagan duol sa Bet Peor sa sidlakan sa Jordan. Kining yutaa sakop kaniadto ni Sihon nga hari sa mga Amorihanon, nga nagapuyo sa Heshbon. Siya ug ang iyang mga tawo gipildi ni Moises ug sa mga Israelinhon sa paggawas nila gikan sa Ehipto. <verse number="47" style="v"/>Giilog nila ni Moises ang iyang yuta ug ang yuta ni Og nga hari sa Basan. Sila ang duha ka Amorihanon nga mga hari sa sidlakan sa Jordan. <verse number="48" style="v"/>Ang ilang mga yuta nga nailog sa mga Israelinhon nagagikan sa Aroer, nga anaa ibabaw sa Lugut sa Arnon paingon sa Bukid sa Sirion,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:48 </char><char style="fq" closed="false">Sirion</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Mao kini sa Syriac; apan sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Zion.</char></note> nga <char style="add">gitawag usab ug</char> Hermon, <verse number="49" style="v"/>apil ang tanang Kapatagan sa Jordan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:49 </char><char style="fq" closed="false">Kapatagan sa Jordan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Araba.</char></note> sa sidlakan sa <char style="add">Suba sa</char> Jordan hangtod sa Patay nga Dagat,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:49 </char><char style="fq" closed="false">Patay nga Dagat</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Dagat sa Araba.</char></note> sa ubos nga bahin sa Pisga.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Napulo ka Sugo</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 20:1-17">Exo. 20:1-17</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Gitigom ni Moises ang tanang mga Israelinhon ug giingnan: “Mga Israelinhon! Pamatia ninyo ang mga tulumanon ug mga lagda nga ihatag ko kaninyo karong adlawa. Tun-i ninyo kini ug tumana gayod. <verse number="2" style="v"/>Ang <char style="nd">Ginoo</char> nga atong Dios naghimo ug kasabotan uban kanato didto sa Bukid sa Sinai.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:2 </char><char style="fq" closed="false">Bukid sa Sinai</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Horeb.</char></note> <verse number="3" style="v"/>Wala niya kini himoa kaniadto sa atong mga katigulangan kondili kanatong tanan nga buhi karon. <verse number="4" style="v"/>Didto sa bukid nakigsulti ang <char style="nd">Ginoo</char> kaninyo taliwala sa kalayo nga daw nagaatubangay lang kamo. <verse number="5" style="v"/>Mitindog ako sa taliwala ninyo ug sa <char style="nd">Ginoo</char> niadto nga higayon sa pagsulti kaninyo sa mensahe sa <char style="nd">Ginoo</char>, kay nahadlok kamo sa kalayo ug dili kamo mosaka sa bukid. Miingon ang <char style="nd">Ginoo</char>,</para>
  <para style="pi3">
    <verse number="6" style="v"/>“ ‘Ako ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios nga nagpagawas kaninyo gikan sa Ehipto diin kamo giulipon.</para>
  <para style="li">
    <verse number="7" style="v"/>“ ‘Ayaw kamo pagsimba ug laing dios gawas kanako.</para>
  <para style="li">
    <verse number="8" style="v"/>“ ‘Ayaw kamo paghimo ug mga dios-dios sa dagway sa bisan unsa nga anaa sa langit o sa yuta o sa tubig. <verse number="9" style="v"/>Ayaw gayod ninyo kini yukbo-i o simbaha, kay ako, ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios, abughoan. <char style="add">Dili ako gusto nga may lain kamong simbahon.</char> Silotan ko ang mga nakasala kanako apil ang ilang mga kaliwat hangtod sa ikatulo ug ikaupat nga henerasyon nga nagasalikway kanako. <verse number="10" style="v"/>Apan ginapakita ko ang akong paghigugma ngadto sa daghan kaayong <char style="add">henerasyon</char> nga nagahigugma kanako ug nagatuman sa akong mga sugo.</para>
  <para style="li">
    <verse number="11" style="v"/>“ ‘Ayaw ninyo gamita ang akong ngalan sa walay pasipala, kay <char style="add">ako,</char> ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios, magasilot kang bisan kinsa nga mogamit sa akong ngalan sa walay pasipala.</para>
  <para style="li">
    <verse number="12" style="v"/>“ ‘Tumana ninyo ang akong mga ginapahimo kaninyo sa Adlaw nga Igpapahulay, ug himoa ninyo kini nga pinasahi nga adlaw alang kanako, ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios, sumala sa gimando ko kaninyo. <verse number="13" style="v"/>Magtrabaho kamo sulod sa unom ka adlaw, <verse number="14" style="v"/>apan ang ikapito nga adlaw, ang Adlaw nga Igpapahulay, inyong igahin alang kanako, ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios. Ayaw kamo pagtrabaho niining adlawa apil ang inyong mga anak, mga ulipon, mga baka, mga asno, ug uban pa ninyong kahayopan, o ang mga langyaw nga nagapuyo uban kaninyo. Ang inyong mga sulugoon kinahanglang mopahulay usab sama kaninyo. <verse number="15" style="v"/>Hinumdomi ninyo nga nahimo usab kamong mga ulipon kaniadto sa Ehipto, ug <char style="add">ako,</char> ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios, nagpagawas kaninyo pinaagi sa akong dakong gahom. Busa <char style="add">ako,</char> ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios, nagmando kaninyo nga tumanon ninyo ang akong mga ginapahimo sa Adlaw nga Igpapahulay.</para>
  <para style="li">
    <verse number="16" style="v"/>“ ‘Tahora ninyo ang inyong amahan ug inahan sumala sa gimando ko kaninyo, aron magkinabuhi kamo ug dugay ug mahimong maayo ang inyong kahimtang diha sa yuta nga ihatag ko kaninyo.</para>
  <para style="li">
    <verse number="17" style="v"/>“ ‘Ayaw kamo pagpatay.</para>
  <para style="li">
    <verse number="18" style="v"/>“ ‘Ayaw kamo panapaw.</para>
  <para style="li">
    <verse number="19" style="v"/>“ ‘Ayaw kamo pangawat.</para>
  <para style="li">
    <verse number="20" style="v"/>“ ‘Ayaw kamo pagsaksi ug bakak batok sa inyong isigka-tawo.</para>
  <para style="li">
    <verse number="21" style="v"/>“ ‘Ayaw kamo kaibog sa asawa sa inyong isigka-tawo o sa iyang balay, yuta, mga sulugoon, mga kahayopan,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:21 </char><char style="fq" closed="false">kahayopan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">baka o asno.</char></note> o sa bisan unsa nga anaa kaniya.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>“Mao kana ang mga sugo sa <char style="nd">Ginoo</char> kaninyong tanan nga nanagtigom didto sa bukid. Sa dihang nagsulti siya sa makusog nga tingog gikan sa taliwala sa kalayo nga nalibotan sa bagang panganod, gihatag niya kini nga mga sugo ug wala na niya dugangi. Gisulat niya kini sa duha ka lagpad nga bato ug gihatag kanako.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>“Sa dihang nadunggan ninyo ang tingog gikan sa kangitngit samtang nagadilaab ang bukid, miduol kanako ang tanang pangulo sa inyong mga tribo ug ang inyong mga tigdumala. <verse number="24" style="v"/>Ug miingon sila, ‘Gipakita sa <char style="nd">Ginoo</char> nga atong Dios ang iyang gahom ug kadungganan kanato, ug nadunggan nato ang iyang tingog gikan sa taliwala sa kalayo. Nakita nato karong adlawa nga mahimo diay magpabiling buhi ang tawo bisan nakigsulti ang Dios kaniya. <verse number="25" style="v"/>Apan dili namo ibutang sa peligro ang among kinabuhi. Kay kon madunggan namo pag-usab ang tingog sa <char style="nd">Ginoo</char> nga atong Dios, sigurado nga lamyon gayod kami sa gamhanan nga kalayo, <verse number="26" style="v"/>kay walay laing tawo nga nakadungog ug sama sa atong nadungog nga nagpabiling buhi. <verse number="27" style="v"/>Ikaw na lay duol sa <char style="nd">Ginoo</char> nga atong Dios, ug pamatia ang tanan nga isulti niya. Unya isugilon kanamo ang tanang giingon niya, kay pamation namo kini ug tumanon.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>“Nadungog sa <char style="nd">Ginoo</char> ang inyong giingon sa dihang nakigsulti kamo kanako, ug miingon siya kanako, ‘Nadungog ko kon unsa ang giingon niining mga tawhana kanimo, ug maayo ang tanan nilang gisulti. <verse number="29" style="v"/>Hinaut nga motahod sila kanunay kanako ug motuman sa akong mga sugo aron mahimong maayo ang ilang kahimtang ug sa ilang mga kaliwat hangtod sa kahangtoran. <verse number="30" style="v"/>Lakaw ug sultihi sila nga mobalik na sa ilang mga tolda. <verse number="31" style="v"/>Apan ikaw magpabilin dinhi kanako aron ihatag ko kanimo ang tanang mga sugo, tulumanon, ug lagda nga itudlo mo kanila nga ilang sundon didto sa yuta nga gihatag ko kanila nga ilang panag-iyahon.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>“Busa tumana gayod ninyo pag-ayo ang gimando kaninyo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios. Ayaw ninyo lapasa ang bisan usa sa iyang mga sugo. <verse number="33" style="v"/>Pagkinabuhi kamo sumala sa gisugo kaninyo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios aron magkinabuhi kamog dugay ug magmauswagon kamo didto sa yuta nga inyo unyang panag-iyahon.”</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Higugmaa ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Mao kini ang <char style="add">mga</char> sugo, mga tulumanon, ug mga lagda nga gihatag sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios kanako nga itudlo kaninyo. Tumana ninyo kini didto sa yuta nga inyong panag-iyahon <char style="add">didto sa tabok sa Jordan</char>, <verse number="2" style="v"/>aron kamo ug ang inyong mga kabataan ug mga kaapohan motahod sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios samtang nagakinabuhi kamo. Kon tumanon ninyo ang tanan niyang mga pamalaod ug mga sugo nga gihatag ko kaninyo, magakinabuhi kamog dugay. <verse number="3" style="v"/>Pamati <char style="add">kamo, O katawhan sa</char> Israel, ug tumana ninyo pag-ayo ang iyang mga sugo aron mahimong maayo ang inyong kahimtang, ug aron modaghan gayod kamo didto sa maayo ug mabungahon nga yuta,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:3 </char><char style="fq" closed="false">maayo… yuta</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">yuta nga nagaagas ang gatas ug dugos.</char></note> sumala sa gisaad kaninyo sa <char style="nd">Ginoo</char>, ang Dios sa inyong mga katigulangan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>“Pamati <char style="add">kamo, O katawhan sa</char> Israel: Ang <char style="nd">Ginoo</char> nga atong Dios mao lang ang <char style="nd">Ginoo</char>.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:4 </char><char style="fq" closed="false">Ang <char style="nd">Ginoo</char> nga atong Dios mao lang ang <char style="nd">Ginoo</char></char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Ang <char style="nd">Ginoo</char> nga atong Dios, usa lang nga <char style="nd">Ginoo</char>; </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Ang <char style="nd">Ginoo</char> mao ang atong Dios, ang <char style="nd">Ginoo</char> usa lang.</char></note> <verse number="5" style="v"/>Higugmaa ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios sa tibuok ninyong kasingkasing, sa tibuok ninyong kalag, ug sa tibuok ninyong kusog. <verse number="6" style="v"/>Ayaw gayod ninyo kalimti kining mga sugo nga gihatag ko kaninyo karong adlawa. <verse number="7" style="v"/>Itudlo kini kanunay sa inyong mga kabataan. Hisgoti ninyo kini kon anaa kamo sa inyong mga balay ug kon nagalakaw kamo o kon nagahigda kamo o kon mobangon kamo. <verse number="8" style="v"/>Ihigot kini sa inyong mga bukton ug ibutang sa inyong mga agtang aron sa pagpahinumdom kaninyo. <verse number="9" style="v"/>Isulat ninyo kini sa kilid sa mga pultahan sa inyong <char style="add">mga</char> balay ug sa mga ganghaan <char style="add">sa inyong lungsod</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>“Dad-on na kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios didto sa yuta nga iyang gisaad nga ihatag sa inyong mga katigulangan nga si Abraham, Isaac, ug Jacob. Kining yutaa may dagko ug mauswagong mga lungsod nga dili kamo ang nagtukod. <verse number="11" style="v"/>May mga balay usab kini nga puno sa maayong mga butang nga dili kamo ang naghago, may mga atabay nga dili kamo ang nagkalot, ug may mga tamnanan sa ubas ug sa mga kahoyng olibo nga dili kamo ang nagtanom. Ug kon makakaon na gani kamo ug mangabusog, <verse number="12" style="v"/>pagbantay gayod kamo nga dili ninyo malimtan ang <char style="nd">Ginoo</char> nga nagpagawas kaninyo gikan sa Ehipto diin kamo giulipon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>“Tahora ninyo ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios; siya lang ang inyong alagaran ug manumpa kamo sa iya lang nga ngalan. <verse number="14" style="v"/>Dili kamo magsunod sa laing mga dios, ang mga dios sa mga katawhan sa inyong palibot; <verse number="15" style="v"/>kay ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios nga nagapuyo uban kaninyo dili buot nga may lain kamong ginasimba. <char style="add">Kon magsimba kamo sa laing dios</char> mahiagom kamo sa kasuko sa <char style="nd">Ginoo</char> ug wagtangon niya kamo sa kalibotan. <verse number="16" style="v"/>Dili ninyo sulayan ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios sama sa inyong gihimo didto sa Masa. <verse number="17" style="v"/>Tumana gayod ninyo ang mga sugo, mga pagtulon-an, ug mga tulumanon nga gihatag kaninyo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios. <verse number="18" style="v"/>Himoa ninyo ang husto ug ang maayo atubangan sa <char style="nd">Ginoo</char> aron mahimong maayo ang inyong kahimtang ug mapanag-iyahan ninyo ang maayong yuta nga iyang gisaad sa inyong mga katigulangan. <verse number="19" style="v"/>Abugon niya sa inyong atubangan ang tanan ninyong mga kaaway sumala sa iyang giingon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>“Sa umaabot nga panahon, kon mangutana ang inyong mga kabataan, ‘Unsa ang buot ipasabot sa mga pagtulon-an, mga tulumanon, ug mga lagda nga gimando kaninyo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga atong Dios?’ <verse number="21" style="v"/>Ingna sila, ‘Mga ulipon kami kaniadto sa hari<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:21 </char><char style="fq" closed="false">hari</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Faraon. </char><char style="ft" closed="false">Mao usab sa bersikulo 22.</char></note> sa Ehipto, apan gipagawas kami sa <char style="nd">Ginoo</char> gikan sa Ehipto pinaagi sa iyang gahom. <verse number="22" style="v"/>Nakita namo mismo ang daghang mga milagro ug katingalahang mga butang nga iyang gihimo sa pagsilot sa <char style="add">mga katawhan sa</char> Ehipto, apil na sa ilang hari ug sa tibuok niini nga panimalay. <verse number="23" style="v"/>Ug gipagawas niya kami gikan sa Ehipto aron dad-on niining yutaa nga iyang gisaad sa atong mga katigulangan. <verse number="24" style="v"/>Gimandoan kami sa <char style="nd">Ginoo</char> nga tumanon namo kining tanang mga tulumanon ug motahod kaniya nga atong Dios, aron magmauswagon kami kanunay ug magkinabuhi ug dugay sama sa nagakahitabo karon. <verse number="25" style="v"/>Ug kon tumanon lang nato pag-ayo kining tanang sugo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga atong Dios, sumala sa iyang gimando kanato, mahimo kitang matarong sa iyang panan-aw.’ ”</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Pinili nga Katawhan sa Dios</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 34:10-16">Exo. 34:10-16</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Kon dad-on na kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios didto sa yuta nga inyong sudlon ug panag-iyahon, abugon niya ang pito ka mga nasod nga mas daghan ug mas gamhanan pa kay kaninyo: ang mga Hitihanon, mga Gergasihanon, mga Amorihanon, mga Canaanhon, mga Perisihanon, mga Hebhanon, ug mga Jebusihanon. <verse number="2" style="v"/>Ug kon itugyan na sila kaninyo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios ug mapildi ninyo sila, laglagon ninyo sila sa hingpit. Dili kamo maghimo ug kasabotan uban kanila o magpakita ug kalooy kanila. <verse number="3" style="v"/>Dili kamo makigminyo kanila, ug dili ninyo tugotan ang inyong mga anak nga maminyo sa ilang mga anak, <verse number="4" style="v"/>kay ipahilayo nila sa <char style="nd">Ginoo</char> ang inyong mga anak ug mag-alagad sila sa ubang mga dios. <char style="add">Ug kon mahitabo kini,</char> mahiagom kamo sa kasuko sa <char style="nd">Ginoo</char> ug diha-diha malaglag kamo. <verse number="5" style="v"/>Mao hinuon kini ang inyong himuon: panggub-a ninyo ang ilang mga halaran, dugmoka ang ilang mga handomanan nga mga bato, pamutla ang ilang mga <char style="add">poste nga simbolo sa ilang diosa nga</char> Ashera, ug sunoga ang ilang mga dios-dios. <verse number="6" style="v"/>Kay kamo nga katawhan gilain alang sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios. Sa tanang katawhan, kamo ang gipili sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios nga mahimong iyang pinasahi nga katawhan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>“Gipili kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> ug gihigugma dili tungod kay mas daghan kamo kay sa ubang mga katawhan, kay kamo pa man gani ang pinakagamay sa tanan. <verse number="8" style="v"/>Gipili niya kamo tungod sa iyang gugma kaninyo ug ginatuman niya ang iyang gisaad sa inyong mga katigulangan. Mao gani nga gipagawas niya kamo sa Ehipto pinaagi sa iyang gahom, ug giluwas sa pagkaulipon sa Faraon nga hari sa Ehipto. <verse number="9" style="v"/>Hinumdomi ninyo nga ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios mao <char style="add">lang</char> ang Dios. Masaligan siya nga Dios, ug ginatuman niya ang iyang kasabotan nga mao ang paghigugma sa daghang kaliwat nga nagahigugma kaniya ug nagatuman sa iyang mga sugo. <verse number="10" style="v"/>Apan ang mga wala nagahigugma kaniya silotan gayod dayon niya ug laglagon.</para>
  <para style="s1">Ang Balos sa Pagkamatinumanon</para>
  <para style="r">(<ref loc="LEV 26:3-13">Lev. 26:3-13</ref>; <ref loc="DEU 28:1-14">Deu. 28:1-14</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>“Busa tumana ninyo pag-ayo ang <char style="add">mga</char> sugo, mga tulumanon ug mga lagda nga ginahatag ko kaninyo karong adlawa. <verse number="12" style="v"/>Kon tumanon ninyo kini nga mga sugo ug sundon pag-ayo, tumanon sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios ang iyang kasabotan nga panalanginan niya kamo, sama sa iyang gisaad sa inyong mga katigulangan. <verse number="13" style="v"/>Higugmaon niya kamo, panalanginan, ug padaghanon. Hatagan niya kamo ug daghang mga kabataan, ug panalanginan ang mga abot sa inyong yuta: ang inyong mga trigo, duga sa ubas, ug lana. Ug padaghanon niya ang inyong mga kahayopan didto sa yuta nga iyang gisaad nga ihatag sa inyong mga katigulangan ug kaninyo. <verse number="14" style="v"/>Panalanginan niya kamo labaw sa uban nga mga katawhan. Walay lalaki o babaye kaninyo nga baog. Ug ang inyong mga kahayopan mosanay. <verse number="15" style="v"/>Panalipdan kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> sa tanang mga balatian. Dili niya ipahi-agum kaninyo kadtong makalilisang nga mga balatian nga inyong nakita didto sa Ehipto, apan ipahi-agum niya kini sa tanang nagadumot kaninyo. <verse number="16" style="v"/>Kinahanglan pamatyon ninyo ang tanang mga katawhan nga ginatugyan kaninyo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios. Ayaw ninyo sila kaloy-i, ug ayaw kamo pag-alagad sa ilang mga dios kay mahimo kining laang alang kaninyo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>“Basin makaingon kamo sa inyong kaugalingon, ‘Mas gamhanan pa kining mga nasora kay kanato. Unsaon man nato sila pagpapahawa?’ <verse number="18" style="v"/>Apan ayaw kamo kahadlok kanila, hinumdomi lang ninyo kon unsa ang gihimo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios ngadto sa hari sa Ehipto<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:18 </char><char style="fq" closed="false">hari sa Ehipto</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Faraon.</char></note> ug sa tanang mga Ehiptohanon. <verse number="19" style="v"/>Nakita mismo ninyo ang mga dagkong pagsulay, ang mga milagro, ang katingalahang mga butang, ug ang dakong gahom nga gigamit sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios sa pagpagawas kaninyo. Sama usab niini ang pagahimuon sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios sa tanang mga katawhan nga inyong gikahadlokan. <verse number="20" style="v"/>Ug unya padad-an sila sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios sa mga katalagman<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:20 </char><char style="fq" closed="false">mga katalagman</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">mga tamboboan.</char></note> hangtod nga malaglag bisan kadtong nagpabilin ug tago. <verse number="21" style="v"/>Ayaw kamo kahadlok kanila kay ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios kauban ninyo, ug gamhanan ug katingalahan siya nga Dios. <verse number="22" style="v"/>Anam-anamon ug pag-abog sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios kining mga nasora pinaagi kaninyo. Dili ninyo sila hutdon ug pag-abog diha-diha dayon, kay kon himuon ninyo kini modaghan ang mabangis nga mga mananap. <verse number="23" style="v"/>Apan <char style="add">sa ngadto-ngadto</char> itugyan sila sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios kaninyo. Ipataranta niya sila hangtod nga mangalaglag sila. <verse number="24" style="v"/>Itugyan niya kaninyo ang ilang mga hari. Pamatyon ninyo sila, ug dili na sila mahinumdoman pa. Walay bisan usa kanila nga makapildi kaninyo, ug pamatyon ninyo silang tanan. <verse number="25" style="v"/>Sunoga ninyo ang mga imahen sa ilang mga dios, ug ayaw ninyo kaibgi ang mga bulawan ug mga pilak niini. Ayaw gayod ninyo kini kuhaa kay mahimo kining laang kaninyo. <char style="add">Likayi ninyo kini</char> kay mangil-ad kini sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios. <verse number="26" style="v"/>Ayaw kamo pagdala sa inyong balay niining mangil-ad nga mga butang, aron dili usab kamo laglagon uban niining mga butanga. Kinahanglan likayan gayod ninyo kini, kay kini nga mga butang kinahanglan nga laglagon sa hingpit.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Dili Ninyo Kalimtan ang <char style="nd">Ginoo</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Tumana gayod ninyo pag-ayo ang tanang mga sugo nga ginahatag ko kaninyo karong adlawa, aron magkinabuhi kamo <char style="add">ug dugay</char> ug modaghan, ug makapanag-iya sa yuta nga gisaad sa <char style="nd">Ginoo</char> sa inyong mga katigulangan. <verse number="2" style="v"/>Hinumdomi ninyo kon giunsa kamo paggiya sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios sa inyong paglakaw sa kamingawan sulod sa 40 ka tuig. Gihimo niya kini sa pagtudlo kaninyo sa pagpaubos ug sa pagsulay kaninyo aron mahibaloan kon unsa gayod ang sulod sa inyong kasingkasing, kon tumanon ba ninyo ang iyang mga sugo o dili. <verse number="3" style="v"/>Gipaubos niya kamo ug gipagutman, ug unya gihatagan niya kamo ug manna—usa ka matang sa pagkaon nga wala pa gayod ninyo sukad matilawi ug sa inyong mga katigulangan. Gihimo kini sa <char style="nd">Ginoo</char> sa pagtudlo kaninyo nga dili lang sa pagkaon mabuhi ang tawo, kondili sa matag pulong sa <char style="nd">Ginoo</char>. <verse number="4" style="v"/>Sulod sa 40 ka tuig wala modaan ang inyong mga bisti ug wala manghubag ang inyong mga tiil <char style="add">sa paglinakaw</char>. <verse number="5" style="v"/>Sabta ninyo nga sama nga ang usa ka tawo nagadisiplina sa iyang anak, ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios nagadisiplina usab kaninyo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>“Busa tumana ninyo ang mga sugo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios. Pagkinabuhi kamo subay sa iyang mga pamaagi ug tahora ninyo siya. <verse number="7" style="v"/>Kay dad-on kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios sa maayong yuta, nga may mga lugut ug mga tuboran nga nagadagayday sa mga kapatagan ug kabukiran. <verse number="8" style="v"/>Kining yutaa may mga trigo, barley, ubas, igos, pomegranata, olibo, ug dugos. <verse number="9" style="v"/>Dili kamo mawad-an ug pagkaon niining yutaa ug dili kamo kulangon sa bisan unsa. Makakuha kamog mga puthaw niining yutaa nga daw sa nanguha lang kamog mga bato, ug abunda ang mga bronsi sa mga bukid. <verse number="10" style="v"/>Kon makakaon na kamo ug mangabusog, dayega ninyo ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios tungod sa maayong yuta nga iyang gihatag kaninyo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>“Pagbantay gayod kamo nga dili ninyo malimtan ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios ug dili ninyo masupak ang iyang mga tulumanon ug mga lagda nga ginahatag ko kaninyo karong adlawa. <verse number="12" style="v"/>Kon makakaon na kamo ug mangabusog, ug kon makapatindog na kamo ug maayong mga balay nga mapuy-an <verse number="13" style="v"/>ug modaghan na ang inyong mga mananap, plata, bulawan, ug mga kabtangan, <verse number="14" style="v"/>pagbantay kamo nga dili kamo makapasigarbo ug makalimot sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios nga nagpagawas kaninyo gikan sa Ehipto diin kamo giulipon. <verse number="15" style="v"/>Gigiyahan niya kamo sa lapad ug makalilisang nga kamingawan nga may lala nga mga bitin ug mga tanga. Kini nga dapit walay tubig, apan gihatagan niya kamog tubig gikan sa batong bantilis. <verse number="16" style="v"/>Didto sa kamingawan, gihatagan niya kamo ug manna—usa ka pagkaon nga wala matilawi sa inyong mga katigulangan. Gihimo kini sa <char style="nd">Ginoo</char> sa pagpaubos ug sa pagsulay kaninyo aron maka-angkon kamo ug kaayuhan sa kaulahian. <verse number="17" style="v"/>Basin baya ug moingon kamo sa inyong kaugalingon, ‘Pinaagi sa akong gahom ug kusog naangkon ko kining tanan nga bahandi.’ <verse number="18" style="v"/>Apan hinumdomi gayod ninyo nga ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios mao ang naghatag kaninyo sa katakos nga mahimong adunahan, ug gihimo niya kini aron matuman niya ang iyang kasabotan nga iyang gisaad sa inyong mga katigulangan, nga nagapadayon hangtod karon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>“Apan pasidan-an ko kamo karon nga kon kalimtan ninyo ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios, ug mosunod kamo sa ubang mga dios ug mosimba kamo ug moalagad kanila, sigurado gayod nga malaglag kamo. <verse number="20" style="v"/>Sama nga gipanglaglag sa <char style="nd">Ginoo</char> ang mga nasod sa inyong atubangan, panglaglagon usab niya kamo kon dili kamo motuman sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios.”</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Pagdaog Pinaagi sa Tabang sa Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Pamati, <char style="add">katawhan sa</char> Israel. Hapit na kamo motabok sa Jordan aron panag-iyahon ang mga nasod nga mas dagko ug mas gamhanan pa kay kaninyo. Ang ilang mga lungsod dagko ug may tag-as nga mga paril nga <char style="add">daw</char> moabot na sa langit. <verse number="2" style="v"/>Ang ilang mga lumulupyo kusgan ug tag-as—mga kaliwat ni Anak! Nahibaloan usab ninyo ang bahin sa mga kaliwat ni Anak ug nadungog ninyo nga walay makasukol kanila. <verse number="3" style="v"/>Apan karon makita ninyo nga ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios magauna kaninyo sa pagtabok. Sama siya sa kalayo nga molamoy <char style="add">sa inyong mga kaaway</char>. Pildihon niya sila aron sayon ninyo silang mapapahawa ug malaglag sumala sa gisaad sa <char style="nd">Ginoo</char> kaninyo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>“Kon mapapahawa na sila sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios sa inyong atubangan, ayaw kamo pag-ingon sa inyong kaugalingon, ‘Gidala kita dinhi sa <char style="nd">Ginoo</char> sa pagpanag-iya niining yutaa tungod kay matarong kita.’ Dili kana mao. Papahawaon sila sa <char style="nd">Ginoo</char> tungod kay daotan sila nga mga nasod. <verse number="5" style="v"/>Panag-iyahan ninyo ang ilang yuta dili tungod kay matarong o maayo kamong mga tawo kondili tungod kay daotan sila, ug aron matuman sa <char style="nd">Ginoo</char> ang iyang gisaad sa inyong mga katigulangan nga si Abraham, Isaac, ug Jacob. <verse number="6" style="v"/>Busa hinumdomi ninyo nga gihatag kaninyo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios kining maayong yuta nga inyong panag-iyahon, dili tungod kay mga matarong kamo, kay sa tinuod lang, mga gahi kamog ulo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>“Hinumdomi ninyo kon giunsa ninyo pagpasuko ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios didto sa kamingawan. Gikan sa adlaw nga migawas kamo gikan sa Ehipto hangtod karon kanunay lang kamong nagasupak sa <char style="nd">Ginoo</char>. <verse number="8" style="v"/>Bisan didto sa Bukid sa Sinai,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:8 </char><char style="fq" closed="false">Bukid sa Sinai</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Horeb.</char></note> gipasuko ninyo ang <char style="nd">Ginoo</char>, ug sa iyang kalagot kaninyo gusto na unta niya kamong pamatyon. <verse number="9" style="v"/>Sa dihang mitungas ako sa bukid sa pagdawat sa lagpad nga mga bato diin nasulat ang kasabotan sa <char style="nd">Ginoo</char> nga iyang gihimo alang kaninyo, nagpabilin ako didto sulod sa 40 ka adlaw ug 40 ka gabii nga wala mokaon ug moinom. <verse number="10" style="v"/>Gihatag sa <char style="nd">Ginoo</char> kanako ang duha ka lagpad nga bato nga iyang gisulatan sa tanang mga pulong nga gisulti niya kaninyo gikan sa taliwala sa kalayo didto sa Bukid <char style="add">sa Sinai</char> niadtong adlaw nga nagtigom kamo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>“Pagkahuman sa 40 ka adlaw ug 40 ka gabii, gihatag sa <char style="nd">Ginoo</char> kanako ang duha ka lagpad nga bato diin nasulat ang kasabotan. <verse number="12" style="v"/>Unya miingon ang <char style="nd">Ginoo</char> kanako, ‘Kanaog ug pagdali ug lugsong kay ang imong katawhan nga imong gipangulohan sa paggawas sa Ehipto nahimo nang daotan. Dali silang mitalikod sa akong gisugo kanila ug naghimo sila ug dios-dios aron ilang simbahon.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>“Miingon pa gayod ang <char style="nd">Ginoo</char> kanako, ‘Nakita ko kon unsa kagahig ulo kining mga tawhana. <verse number="14" style="v"/>Pasagdi nga laglagon ko sila aron dili na sila mahinumdoman pa. Unya himuon ko ikaw <char style="add">ug ang imong mga kaliwat</char> nga usa ka nasod nga mas gamhanan ug mas daghan pa kay kanila.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>“Busa milugsong ako gikan sa nagadilaab nga bukid dala ang duha ka lagpad nga bato diin nasulat ang kasabotan. <verse number="16" style="v"/>Ug nakita ko kamo nga nagpakasala sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios. Naghimo kamog dios-dios nga toriyong baka. Kadali ninyong mitalikod sa mga gisugo sa <char style="nd">Ginoo</char> kaninyo. <verse number="17" style="v"/>Busa sa inyong atubangan gibundak ko ang duha ka lagpad nga bato ug nangadugmok kini.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>“Unya mihapa ako sa presensya sa <char style="nd">Ginoo</char> sulod sa 40 ka adlaw ug 40 ka gabii nga wala mokaon ug moinom, tungod sa tanan ninyong mga sala nga gihimo. Daotan gayod kini atubangan sa <char style="nd">Ginoo</char> ug nakapasuko gayod kini kaniya. <verse number="19" style="v"/>Nahadlok ako sa labihang kasuko sa <char style="nd">Ginoo</char> batok kaninyo, kay tingali ug pamatyon niya kamo. Apan gipamatian gihapon ako sa <char style="nd">Ginoo</char>. <verse number="20" style="v"/>Ug labihan usab ang kasuko sa <char style="nd">Ginoo</char> kang Aaron ug gusto usab niya kining patyon, apan niadtong panahona nagaampo usab ako alang kaniya. <verse number="21" style="v"/>Unya gikuha ko ang baka nga inyong gihimo, nga nagtukmod kaninyo sa pagpakasala, ug gitunaw ko kini sa kalayo. Pagkahuman gidugmok ko kini pag-ayo sama kapino sa abog, ug gisabwag sa lugut nga nagadagayday gikan sa bukid.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>“Gipasuko usab ninyo ang <char style="nd">Ginoo</char> didto sa Tabera, sa Masa, ug sa Kibrot Hataava.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>“Sa dihang gipabiya kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> gikan sa Kadesh Barnea miingon <char style="add">siya kaninyo</char>, ‘Lakaw kamo ug panag-iyaha na ninyo ang yuta nga gihatag ko kaninyo.’ Apan misupak kamo; wala ninyo tumana ang sugo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios. Wala kamo mosalig o motuman kaniya. <verse number="24" style="v"/>Sukad sa akong pagkaila kaninyo pulos lang pagsupak sa <char style="nd">Ginoo</char> ang inyong gihimo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>“Mao kadto nga mihapa ako didto sa presensya sa <char style="nd">Ginoo</char> sulod sa 40 ka adlaw ug 40 ka gabii tungod kay miingon ang <char style="nd">Ginoo</char> nga laglagon niya kamo. <verse number="26" style="v"/>Nagaampo ako sa <char style="nd">Ginoo</char>, ‘O Ginoong <char style="nd">Dios</char>, ayaw laglaga ang katawhan nga imong gipanag-iya. Giluwas mo sila ug gipagawas gikan sa Ehipto pinaagi sa imong gahom. <verse number="27" style="v"/>Ayaw tagda ang pagkagahig ulo, ang pagkadaotan, ug ang <char style="add">mga</char> sala niini nga katawhan; hinumdomi hinuon ang imong mga alagad nga si Abraham, Isaac, ug Jacob. <verse number="28" style="v"/>Kon laglagon mo sila, moingon ang mga Ehiptohanon, “Gilaglag sila sa <char style="nd">Ginoo</char> kay dili siya makahimo sa pagdala kanila ngadto sa yuta nga iyang gisaad kanila.” O <char style="add">moingon sila</char>, “Gilaglag sila sa <char style="nd">Ginoo</char> tungod kay napungot siya kanila; gipagawas niya sila <char style="add">sa Ehipto</char> ug gidala sa kamingawan aron pamatyon.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>“ ‘Apan imo silang katawhan. Sila ang katawhan nga imong gipanag-iyahan, nga imong gipagawas <char style="add">gikan sa Ehipto</char> pinaagi sa imong dakong gahom.’</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Ikaduhang Lagpad nga mga Bato</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 34:1-10">Exo. 34:1-10</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Niadtong higayona miingon ang <char style="nd">Ginoo</char> kanako, ‘Pagsapsap ug duha ka lagpad nga bato sama niadtong nahauna ug tungas kanako dinhi sa bukid. Paghimo usab ug kahon nga kahoy. <verse number="2" style="v"/>Isulat ko niining lagpad nga mga bato ang mga pulong nga gisulat ko sa nahaunang lagpad nga mga bato nga imong gibuak. Unya isulod mo kini sa kahon.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>“Busa naghimo ako ug kahon nga akasya ug nagsapsap ug duha ka lagpad nga bato sama niadtong nahauna, ug mitungas ako sa bukid dala ang duha ka bato. <verse number="4" style="v"/>Gisulat sa <char style="nd">Ginoo</char> niining lagpad nga mga bato ang iyang gisulat kaniadto, ang Napulo ka Sugo nga gihatag niya kaninyo sa dihang misulti siya gikan sa taliwala sa kalayo didto sa bukid niadtong adlaw nga nagtigom kamo. Sa dihang nahatag na kini sa <char style="nd">Ginoo</char> kanako, <verse number="5" style="v"/>nanaog ako sa bukid ug gisulod ko kini sa kahon nga akong gihimo, sumala sa gimando kanako sa <char style="nd">Ginoo</char>, ug hangtod karon atua pa kini didto.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Nanglakaw ang mga Israelinhon gikan sa mga atabay sa katawhan sa Jaakan paingon sa Mosera. Didto namatay si Aaron ug didto usab nila siya gilubong. Ug si Eleazar nga iyang anak mao ang mipuli kaniya ingon nga <char style="add">pangulong</char> pari. <verse number="7" style="v"/>Gikan didto miadto sila sa Gudgoda ug unya sa Jotbata, usa ka dapit nga may mga lugut. <verse number="8" style="v"/>Niadtong higayona gipili sa <char style="nd">Ginoo</char> ang tribo ni Levi sa pagdala sa sudlanan sa Kasabotan sa <char style="nd">Ginoo</char>, sa pag-alagad kaniya, ug sa pagbendisyon <char style="add">sa mga tawo</char> sa iyang ngalan. Hangtod karon mao kini ang ilang buluhaton. <verse number="9" style="v"/>Mao kana nga ang mga kaliwat ni Levi walay bahin sa yuta sa ilang isigka-Israelinhon. Ang <char style="nd">Ginoo</char> mismo mao ang ilang bahin sumala sa giingon sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>“Sama sa gihimo ko kaniadto, nagpabilin ako sa bukid sulod sa 40 ka adlaw ug 40 ka gabii, ug sa makausa pa, gipamatian ako sa <char style="nd">Ginoo</char> ug wala niya kamo laglaga. <verse number="11" style="v"/>Miingon siya kanako, ‘Lakaw, ug pangulohi ang mga Israelinhon sa pagsulod ug sa pagpanag-iya sa yuta nga akong gisaad nga ihatag sa inyong mga katigulangan.’ ”</para>
  <para style="s1">Kahadloki Ninyo ang <char style="nd">Ginoo</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“Ug karon, <char style="add">katawhan sa</char> Israel, ang gipangayo lang kaninyo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios mao nga motahod kamo kaniya, magkinabuhi subay sa iyang pamaagi, mahigugma kaniya, mag-alagad kaniya sa tibuok ninyong kasingkasing ug kalag, <verse number="13" style="v"/>ug magtuman sa iyang mga sugo ug mga tulumanon nga gihatag ko kaninyo karong adlawa alang sa inyong kaayohan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>“Iya sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios ang kalangitan, bisan ang labing taas nga langit, apil ang kalibotan ug ang tanang anaa niini. <verse number="15" style="v"/>Apan gipili sa <char style="nd">Ginoo</char> ang inyong mga katigulangan nga iyang higugmaon, ug gipili niya kamo nga ilang mga kaliwat labaw sa tanang nasod, <char style="add">ug</char> hangtod karon <char style="add">kamo gihapon ang iyang gipili nga katawhan</char>. <verse number="16" style="v"/>Busa hinloi ninyo ang inyong kasingkasing ug ayaw na kamo pagpagahi sa inyong mga ulo. <verse number="17" style="v"/>Kay ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios mao ang Dios sa mga dios ug Ginoo sa mga ginoo. Gamhanan siya ug katingalahan nga Dios. Wala siyay pinalabi ug dili siya modawat ug suborno. <verse number="18" style="v"/>Gipanalipdan niya ang katungod sa mga ilo ug mga biyuda. Gihigugma niya ang mga langyaw ug gihatagan niya sila sa mga pagkaon ug mga bisti. <verse number="19" style="v"/>Busa higugmaa usab ninyo ang mga dumuduong, kay kamo mga dumuduong usab kaniadto sa Ehipto. <verse number="20" style="v"/>Tahora ninyo ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios ug alagari ninyo siya. Pabilin kamo kaniya ug manumpa kamo sa iya lang nga ngalan. <verse number="21" style="v"/>Dayega ninyo siya, kay siya ang inyong Dios nga naghimo sa katingalahang mga butang nga inyo mismong nakita. <verse number="22" style="v"/>Sa pag-adto sa inyong mga katigulangan sa Ehipto, 70 lang silang tanan, apan karon gipadaghan kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios sama kadaghan sa mga bitoon sa langit.”</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Higugmaa ug Tumana Ninyo ang <char style="nd">Ginoo</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Higugmaa ninyo ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios ug tumana ninyo kanunay ang iyang mga balaod, mga pagtulon-an, ug mga sugo. <verse number="2" style="v"/>Hinumdomi ninyo karon ang pagdisiplina kaninyo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios. Kamo ang nakasinati niini ug dili ang inyong mga anak. Wala sila makakita sa pagkahalangdon ug pagkagamhanan sa <char style="nd">Ginoo</char>, <verse number="3" style="v"/>ug sa mga milagro nga iyang gipanghimo sa Ehipto batok kang Faraon nga hari sa Ehipto ug sa tibuok niya nga nasod. <verse number="4" style="v"/><char style="add">Wala usab nila makita</char> ang gihimo sa <char style="nd">Ginoo</char> ngadto sa mga Ehiptohanon nga mga sundalo uban sa ilang mga kabayo ug mga karwahe, kon sa unsang paagi sila gilumsan sa <char style="nd">Ginoo</char> didto sa Pulang Dagat sa dihang gigukod nila kamo. Nalaglag sila hangtod karon! <verse number="5" style="v"/><char style="add">Wala usab makita sa inyong mga anak</char> ang gihimo sa <char style="nd">Ginoo</char> kaninyo didto sa kamingawan hangtod nga nakaabot kamo niining lugara, <verse number="6" style="v"/>ug kon unsa ang iyang gihimo kang Datan ug kang Abiram, nga mga anak ni Eliab nga kaliwat ni Reuben. Gilamoy sila sa yuta nga napikas, apil ang ilang mga pamilya, tolda, ug ang tanang nagpuyo uban kanila. Nahitabo kini sa atubangan sa mga Israelinhon. <verse number="7" style="v"/>Kamo mismo ang nakakita niining gamhanang gihimo sa <char style="nd">Ginoo</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>“Busa tumana ninyo ang tanang mga sugo nga ginahatag ko kaninyo karong adlawa, aron may kusog kamo sa paglakaw ug sa pagpanag-iya sa yuta didto sa tabok <char style="add">sa Jordan</char>. <verse number="9" style="v"/>Kon motuman kamo, magakinabuhi kamo ug dugay didto sa yuta nga maayo ug mabungahon,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:9 </char><char style="fq" closed="false">yuta… mabungahon</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">yuta nga nagaagas ang gatas ug dugos.</char></note> nga gisaad sa <char style="nd">Ginoo</char> nga ihatag ngadto sa inyong mga katigulangan ug sa ilang mga kaliwat. <verse number="10" style="v"/>Kay ang yuta nga inyong sudlon ug panag-iyahon dili sama sa yuta sa Ehipto nga inyong gibiyaan. Didto sa Ehipto, kon magtanom kamo maghago pa kamo pag-ayo sa pagpatubig niini. <verse number="11" style="v"/>Apan ang yuta nga inyong panag-iyahon may mga bukid ug kapatagan nga kanunayng maulanan. <verse number="12" style="v"/>Kining yutaa ginaatiman sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios; ginabantayan niya kini adlaw-adlaw sa tibuok tuig!</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>“Busa kon tumanon lang ninyo kanunay ang mga sugo nga ginahatag ko kaninyo karong adlawa, nga higugmaon ninyo ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios ug alagaron sa tibuok ninyong kasingkasing ug sa tibuok nga kalag, <verse number="14" style="v"/>padad-an niya kamo ug ulan sa hustong panahon aron makaani kamo ug trigo, <char style="add">ubas aron himuong</char> bino, ug <char style="add">olibo aron himuong</char> lana. <verse number="15" style="v"/>Hatagan niya ug sabsabanan ang inyong mga kahayopan, ug kamo mismo makakaon ug matagbaw.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“Pagbantay gayod kamo nga dili kamo madani sa pagbiya sa Dios ug sa pagsimba sa ubang mga dios ug sa pag-alagad niini. <verse number="17" style="v"/>Kon himuon ninyo kini, masuko ang <char style="nd">Ginoo</char> kaninyo; dili na niya paulanon ug dili na mohatag ug abot ang yuta, ug sa dili madugay mangamatay kamo ug mangahanaw sa maayong yuta nga gihatag sa <char style="nd">Ginoo</char> kaninyo. <verse number="18" style="v"/>Busa itisok gayod ninyo kining akong mga gipangsulti diha sa inyong kasingkasing ug hunahuna. Ihigot ninyo kini sa inyong mga bukton ug ibutang sa inyong mga agtang aron sa pagpahinumdom kaninyo. <verse number="19" style="v"/>Itudlo kini sa inyong mga kabataan. Hisgoti ninyo kini kon anaa kamo sa inyong mga balay ug kon nagalakaw kamo, kon nagahigda kamo ug kon mobangon kamo. <verse number="20" style="v"/>Isulat ninyo kini sa kilid sa mga pultahan sa inyong <char style="add">mga</char> balay ug sa mga ganghaan <char style="add">paingon sa inyong mga lungsod</char>, <verse number="21" style="v"/>aron nga kamo ug ang inyong mga anak magkinabuhi ug dugay didto sa yuta nga gisaad sa <char style="nd">Ginoo</char> nga ihatag ngadto sa inyong mga katigulangan. <char style="add">Panag-iyahon ninyo kini</char> samtang may langit sa ibabaw sa kalibotan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>“Kon tumanon ninyo pag-ayo kining tanang mga sugo nga gihatag ko kaninyo nga higugmaon ninyo ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios ug magkinabuhi subay sa iyang mga pamaagi ug magpabilin kaniya, <verse number="23" style="v"/>papahawaon sa <char style="nd">Ginoo</char> ang mga katawhan sa nasod sa yuta nga inyong panag-iyahon bisan mas dagko ug gamhanan sila kay kaninyo. <verse number="24" style="v"/>Ang tanang yuta nga inyong maadtoan gikan sa kamingawan paingon sa Lebanon, ug gikan sa Suba sa Eufrates paingon sa Dagat sa Mediteraneo,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:24 </char><char style="fq" closed="false">Dagat sa Mediteraneo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">dagat sa kasadpan.</char></note> mainyo. <verse number="25" style="v"/>Walay makapugong kaninyo. Sumala sa gisaad sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios kaninyo, himuon niya nga kalisangan kamo sa mga tawo bisan asa kamo moadto nianang yutaa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>“Pamati! Papilion ko kamo karon sa panalangin o sa tunglo. <verse number="27" style="v"/>Panalanginan kamo kon tumanon ninyo ang mga sugo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios nga gihatag ko kaninyo karon. <verse number="28" style="v"/>Tunglohon kamo kon dili ninyo tumanon kining mga sugo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios nga gihatag ko kaninyo karon, ug mosimba sa ubang mga dios nga wala gani ninyo mailhi. <verse number="29" style="v"/>Ug kon dad-on na kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios ngadto sa yuta nga inyong panag-iyahon, imantala ninyo ang panalangin sa Bukid sa Gerizim ug ang tunglo sa Bukid sa Ebal. <verse number="30" style="v"/>Kini nga mga bukid anaa sa kasadpan sa <char style="add">Suba sa</char> Jordan, sa yuta sa mga Canaanhon nga nagapuyo sa Kapatagan sa Jordan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:30 </char><char style="fq" closed="false">Kapatagan sa Jordan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Araba.</char></note> duol sa lungsod sa Gilgal. Duol kini sa dagkong mga kahoy sa More. <verse number="31" style="v"/>Hapit na kamo motabok sa Jordan aron sa pagsulod ug sa pagpanag-iya sa yuta nga gihatag sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios kaninyo. Kon makuha na ninyo kini ug mamuyo na kamo didto, <verse number="32" style="v"/>tumana gayod ninyo ang tanang mga tulumanon ug mga lagda nga gihatag ko kaninyo karon.”</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Usa ka Dapit nga Pagasimbahan</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Mao kini ang mga tulumanon ug mga lagda nga kinahanglang tumanon ninyo pag-ayo samtang nagakinabuhi kamo didto sa yuta nga ginahatag kaninyo sa <char style="nd">Ginoo</char>, ang Dios sa inyong mga katigulangan. <verse number="2" style="v"/>Kon papahawaon na ninyo ang mga katawhan nga nagapuyo didto, panggub-a ninyo sa hingpit ang tanang mga dapit nga ginasimbahan nila sa ilang mga dios sa tag-as nga mga bukid, sa mga bungtod, ug sa ilalom sa matag labong nga kahoy. <verse number="3" style="v"/>Panggub-a ninyo ang ilang mga halaran, pangdugmoka ang ilang handomanan nga mga bato, pangsunoga ang ilang mga <char style="add">poste nga simbolo sa ilang diosa nga</char> Ashera, ug panggub-a ang mga imahen sa ilang mga dios aron dili na kini hinumdoman pa nianang mga lugara.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>“Ayaw ninyo simbaha ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios sama sa ilang paagi sa pagsimba sa ilang dios-dios, <verse number="5" style="v"/>hinuon dangop kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios didto sa dapit nga iyang pagapilion gikan sa tanang <char style="add">teritoryo sa</char> mga tribo <char style="add">sa Israel</char>. Didto kamo magsimba sa <char style="nd">Ginoo</char>, kay mao kana ang dapit nga iyang gipili diin pasidunggan ang iyang ngalan. <verse number="6" style="v"/>Didto ninyo dad-a ang inyong mga halad nga sinunog ug uban pang mga halad, ang inyong ikapulo, ang inyong mga gasa, ang inyong gisaad nga mga ihalad, ang inyong kabubut-ong mga halad, ug ang kamagulangan sa inyong mga kahayopan. <verse number="7" style="v"/>Ug didto, mangaon kamo ug ang inyong pamilya sa presensya sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios, ug maglipay sa tanan nga inyong nahimo tungod kay gipanalanginan kamo sa <char style="nd">Ginoo</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>“Karon nagapatuyang kamo sa pagbuhat sa inyong gusto, apan ayaw na ninyo kana buhata <verse number="9" style="v"/>kon moabot na kamo sa dapit diin makapahulay na kamo—didto sa dapit nga ginahatag sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios ingon nga inyong panulondon. <verse number="10" style="v"/>Kon makatabok na kamo sa <char style="add">Suba sa</char> Jordan ug magpuyo na sa yuta nga ginahatag kaninyo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios ingon nga panulondon, magakinabuhi kamong malinawon kay dili tugotan sa <char style="nd">Ginoo</char> nga samokon kamo sa inyong mga kaaway sa palibot. <verse number="11" style="v"/>Unya dad-on ninyo ang inyong mga halad didto sa dapit nga pilion sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios diin pasidunggan ang iyang ngalan. Mao kini ang mga halad nga gisugo ko kaninyo: mga halad nga sinunog ug ang uban pang mga halad, ang inyong ikapulo, ang inyong mga gasa, ug ang tanang pinakamaayong halad nga inyong gisaad sa <char style="nd">Ginoo</char>. <verse number="12" style="v"/>Didto maglipay kamo sa presensya sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios, apil ang inyong mga kabataan, mga sulugoon, ug ang mga Levita nga nagapuyo sa inyong mga lungsod, kay wala man silay yuta nga panulondon. <verse number="13" style="v"/>Ayaw ninyo ihalad ang inyong mga halad nga sinunog sa bisan asang dapit nga gusto ninyo, <verse number="14" style="v"/>kondili ihalad kini didto lang sa dapit nga pilion sa <char style="nd">Ginoo</char> sa usa sa inyong mga tribo, ug didto himoa ninyo ang tanang gisugo ko kaninyo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>“Apan mahimo kamong moihaw ug mokaon ug mananap bisan asa kamo nagapuyo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:15 </char><char style="fq" closed="false">mahimo kamong moihaw ug mokaon ug mananap bisan asa kamo nagapuyo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang buot ipasabot, ang mga mananap nga wala ginahalad.</char></note> Magpagusto kamog kaon sa karne niini, sama sa pagkaon ninyo sa usa ug sa gasela,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:15 </char><char style="fq" closed="false">gasela</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa English, </char><char style="fqa" closed="false">gazelle. </char><char style="ft" closed="false">Mananap nga morag usa.</char></note> sumala sa panalangin nga gihatag kaninyo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios. Ang matag tawo mahimong mokaon niini, giisip man siyang hinlo o hugaw <char style="add">sumala sa kasugoan</char>. <verse number="16" style="v"/>Apan ayaw ninyo kan-a ang dugo; ibubo ninyo kini sa yuta sama sa tubig. <verse number="17" style="v"/>Ayaw usab ninyo kan-a o imna kining mga mosunod: ang ikapulo sa inyong ani, duga sa ubas, lana, ang kamagulangan sa inyong mga kahayopan, ang bisan unsa nga inyong gisaad nga ihalad, ug ang inyong kabubut-on nga mga halad ug gasa. <verse number="18" style="v"/>Kaonon lang ninyo kini sa presensya sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios didto sa dapit nga iyang pilion, uban sa inyong mga kabataan, mga sulugoon, ug sa mga Levita nga nagapuyo sa inyong mga lungsod. Maglipay kamo diha sa presensya sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios sa tanan nga inyong buhaton. <verse number="19" style="v"/>Ayaw gayod ninyo pasagdi ang mga Levita samtang nagapuyo kamo sa inyong yuta.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>“Kon palapdon sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios ang inyong teritoryo sumala sa iyang gisaad kaninyo, ug unya gusto ninyong mokaon ug karne, mahimo kamong mokaon taman sa inyong gusto. <verse number="21" style="v"/>Kon ang dapit nga pilion sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios diin siya pasidunggan layo sa inyo, mahimo kamong moihaw ug mokaon sa inyong mga baka o karnero sa inyong mga dapit. Ug sumala sa gisugo ko kaninyo, makapagusto kamog kaon sa <char style="add">mga mananap nga</char> gihatag sa <char style="nd">Ginoo</char> kaninyo, <verse number="22" style="v"/>sama sa gasela ug sa usa. Ang tanan mahimong makakaon niini, hinlo man siya o hugaw. <verse number="23" style="v"/>Apan siguroha gayod ninyo nga dili ninyo kan-on ang dugo, kay ang kinabuhi anaa sa dugo. Ayaw ninyo kan-a ang kinabuhi uban sa karne. <verse number="24" style="v"/>Ibubo ninyo ang dugo sa yuta sama sa tubig. <verse number="25" style="v"/>Ayaw ninyo kini kan-a aron mamaayo ang inyong kahimtang ug sa inyong mga kaliwat, kay ang paglikay sa pagkaon sa dugo maayo atubangan sa <char style="nd">Ginoo</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>“Dad-a ninyo sa dapit nga pilion sa <char style="nd">Ginoo</char> ang inyong balaang mga halad ug ang mga halad nga inyong gisaad kaniya. <verse number="27" style="v"/>Ihalad ninyo ang dugo ug karne sa inyong mga halad nga sinunog ngadto sa halaran sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios. Kinahanglan nga ibubo ninyo ang dugo diha sa halaran sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios, apan mahimo ninyong kaonon ang karne. <verse number="28" style="v"/>Tumana gayod ninyo kining tanang mga katudloan nga gihatag ko kaninyo, aron mamaayo gayod kanunay ang inyong kahimtang ug sa inyong mga kaliwat hangtod sa kahangtoran. Kay ang pagtuman niini maayo ug husto atubangan sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>“Kon laglagon na sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios ang mga nasod nga inyong panag-iyahon, ug papahawaon na ninyo ang mga lumulupyo niini ug puy-an ang ilang dapit, <verse number="30" style="v"/>pagbantay kamo nga dili kamo malit-agan pinaagi sa pagpangutana bahin sa ilang paagi sa pagsimba sa ilang mga dios. Ayaw kamo pag-ingon, ‘Giunsa nila pag-alagad ang ilang mga dios? Sundon usab namo ang ilang ginahimo.’ <verse number="31" style="v"/>Ayaw <char style="add">gayod</char> ninyo kini himoa sa inyong pagsimba sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios, kay sa ilang pagsimba gihimo nila ang tanang matang sa mangil-ad nga butang nga gikapungtan sa <char style="nd">Ginoo</char>. Bisan ang ilang mga kabataan ilang sunogon ingon nga halad sa ilang mga dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>“Tumana gayod ninyo ang tanang gisugo ko kaninyo. Ayaw ninyo kini dugangi o kulangi.”</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">Pasidaan Batok sa Pagsimba sa mga dios-dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Kon may motungha diha kaninyo nga usa ka propeta o tighubad sa damgo ug moingon kaninyo nga magpakita siya ug milagro ug katingalahang butang, <verse number="2" style="v"/>ug mahitabo ang iyang giingon, ug moingon siya, ‘Mosunod kita ug mosimba sa ubang mga dios’ (ang mga dios nga wala ninyo mailhi), <verse number="3" style="v"/>ayaw kamog tuo kaniya. Kay gisulayan lang kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios kon ginahigugma ba gayod ninyo siya sa tibuok ninyong kasingkasing ug kalag. <verse number="4" style="v"/>Ang <char style="nd">Ginoo</char> lang nga inyong Dios ang angay ninyong sundon ug tahoron. Tumana ang iyang mga sugo ug sunda ninyo siya; alagari ninyo siya ug pabilin kamo kaniya. <verse number="5" style="v"/>Kinahanglan nga patyon kana nga propeta o tighubad sa damgo, tungod kay nagatudlo siya kaninyo sa pagrebelde sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios nga nagpagawas kaninyo gikan sa Ehipto ug nagluwas kaninyo sa pagkaulipon. Kana nga tawo nagatinguha sa pagpahilayo kaninyo sa pagsunod sa mga pamaagi nga gimando sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios. Kinahanglan nga wagtangon ninyo kining kadaotan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:5 </char><char style="fq" closed="false">kadaotan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o/ug, </char><char style="fqa" closed="false">daotang tawo.</char></note> diha kaninyo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>“Kon pananglit ang imong igsoon o anak o ang imong pinalanggang asawa o ang imong labing suod nga higala modani kanimo sa sekreto ug moingon, ‘Mosimba kita sa ubang mga dios’ (mga dios nga wala nimo mailhi ug sa imong mga katigulangan, <verse number="7" style="v"/>mga ginasimba sa mga tawo sa inyong palibot o sa mga tawo sa layong dapit), <verse number="8" style="v"/>ayaw gayod pagpadala o pamati kaniya. Ayaw siya kaloy-i o panalipdi. <verse number="9" style="v"/>Kinahanglang patyon gayod siya. Ikaw ang unang mobato sa pagpatay kaniya, ug unya moapil ang tanang mga tawo. <verse number="10" style="v"/>Batohon siya hangtod nga mamatay tungod kay nagtinguha siya sa pagpahilayo kaninyo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios, nga nagpagawas kaninyo gikan sa Ehipto diin giulipon kamo. <verse number="11" style="v"/>Unya madunggan kini sa tanang Israelinhon ug mahadlok sila, ug unya wala na gayod diha kaninyoy mohimo niining daotang buhat.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“Pananglit may mabalitaan kamo nga didto sa usa sa mga lungsod nga ihatag sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios nga inyong pagapuy-an, <verse number="13" style="v"/>may daotang mga tawo nga nagpahisalaag sa mga lumulupyo sa maong lungsod nga nagaingon, ‘Mosimba kita sa ubang mga dios nga wala ninyo mailhi,’ <verse number="14" style="v"/>kinahanglang susihon ninyo pag-ayo kon unsa kini ka tinuod. Ug kon tinuod nga nahitabo kining mangil-ad nga butang, <verse number="15" style="v"/>kinahanglan nga pamatyon gayod ninyo ang tanang mga lumulupyo sa maong lungsod apil ang ilang kahayopan. Laglagon ninyo sila sa hingpit. <verse number="16" style="v"/>Tigoma ninyo ang tanan ninyong makuha sa maong lungsod didto sa taliwala sa plasa, ug unya sunoga kini ug ang tibuok nga lungsod ingon nga usa ka halad nga sinunog ngadto sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios. Kini nga lungsod magapabilin nga guba hangtod sa kahangtoran; dili na gayod kini tukoron pag-usab. <verse number="17" style="v"/>Ayaw gayod ninyo tagoi ang bisan unsang butang sa maong lungsod nga nahukman nang laglagon sa hingpit. <char style="add">Kon tumanon ninyo kining tanan,</char> mawala ang labihan nga kasuko sa <char style="nd">Ginoo</char>, ug kaloy-an niya kamo. Ug sa iyang kalooy, padaghanon niya kamo sumala sa iyang gisaad sa inyong mga katigulangan. <verse number="18" style="v"/>Buhaton kini sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios kon tumanon ninyo ang tanan niyang mga sugo nga ginahatag ko kaninyo karong adlawa, ug kon buhaton ninyo ang matarong sa iyang atubangan.”</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">Ang mga Mananap nga Giisip nga Hinlo ug Hugaw</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Mga anak kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios. Busa kon magsubo kamo alang sa patay, ayaw ninyo samari ang inyong kaugalingon o kiskisi ang ibabaw sa inyong ulo. <verse number="2" style="v"/>Kay gilain kamo nga katawhan alang sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios. Sa tanang mga tawo sa kalibotan, kamo ang gipili sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios nga mahimong iyang pinasahi nga katawhan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>“Ayaw kamo ug kaon sa bisan unsa nga mananap nga giisip nga hugaw. <verse number="4" style="v"/>Mao kini ang mga mananap nga mahimo ninyong kaonon: baka, karnero, kanding, <verse number="5" style="v"/>usa, ihalas nga kanding, ihalas nga karnero, ug uban pang matang sa usa.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:5 </char><char style="ft" closed="false">Ang ubang mga mananap dinhi sumala sa nasulat sa Hebreo lisod ilhon ug ang uban wala dinhi sa Pilipinas.</char></note> <verse number="6" style="v"/>Mahimo ninyong kaonon ang bisan unsa nga mananap nga pikas ug kuko ug ginausap pagbalik ang ilang kinaon. <verse number="7" style="v"/>Apan ayaw ninyo kan-a ang mga mananap nga mousap pag-usab sa ilang kinaon apan dili pikas ug kuko, sama sa kamelyo, koneho, ug ‘badger.’ Kining mga mananapa isipon ninyong hugaw. <verse number="8" style="v"/>Dili usab ninyo kaonon ang baboy, kay bisan tuod pikas ang iyang kuko apan dili niini usapon pagbalik ang iyang kinaon. Dili gayod kamo mokaon niini nga mga mananap o mohikap sa ilang mga patayng lawas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>“Mahimo ninyong kaonon ang bisan unsa nga mananap nga nagapuyo sa tubig nga may mga silik ug mga himbis. <verse number="10" style="v"/>Apan dili gayod ninyo kaonon ang walay silik ug himbis. Isipon ninyo kini nga hugaw. <verse number="11" style="v"/>Mahimo ninyong kaonon ang bisan unsang matang sa langgam nga giisip nga hinlo. <verse number="12-18" style="v"/>Apan ayaw gayod ninyo kan-a ang mga langgam nga sama sa mga agila, mga uwak, mga langgam nga mokaon ug patayng lawas sa tawo o sa mananap, mga banog, mga ngiwngiw, mga ostrich, mga langgam nga nagapangdagit ug isda, mga talabon, mga dugwak, ug mga kabog. <verse number="19" style="v"/>Dili usab ninyo kaonon ang adunay pako nga mga insekto nga nagapanon. Mga hugaw kini. <verse number="20" style="v"/>Apan mahimo ninyong kaonon ang adunay pako nga mga insekto nga giisip nga hinlo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>“Ayaw ninyo kan-a ang bisan unsang mananap nga namatay lang ug iya. Mahimo ninyo kining ihatag o ibaligya sa mga langyaw nga nagapuyo sa inyong mga lungsod, ug mahimo nila kining kaonon. <char style="add">Apan kamo dili gayod mokaon niini,</char> kay gilain kamo nga katawhan alang sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios.</para>
  <para style="p">“Dili ninyo lutuon ang nating kanding sa gatas sa iyang inahan.”</para>
  <para style="s1">Ang Inyong Ikapulo</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>“Kinahanglang ilain ninyo ang ikapulo nga bahin sa tanang abot sa inyong uma matag tuig. <verse number="23" style="v"/>Dad-a ninyo ang ikapulo sa inyong trigo, duga sa ubas, lana, ug ang kamagulangan sa inyong mga kahayopan sa dapit nga pilion sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios diin pasidunggan ang iyang ngalan. Ug didto ninyo kini kan-on sa iyang presensya. Himuon ninyo kini aron makakat-on kamo sa pagtahod kanunay sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios. <verse number="24" style="v"/>Apan kon layo sa inyo ang maong dapit nga gipili sa <char style="nd">Ginoo</char>, ug malisdan kamo sa pagdala sa ikapulo sa mga panalangin sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios, <verse number="25" style="v"/>ibaligya ninyo ang inyong ikapulo ug ang halin dad-a ninyo didto sa dapit nga gipili sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios. <verse number="26" style="v"/>Unya ipalit ninyo kini ug baka, karnero, bino, o sa bisan unsa nga inyong magustohan. Unya kaonon ninyo kini ug sa inyong pamilya sa presensya sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios ug paglipay kamo. <verse number="27" style="v"/>Ug ayaw ninyo kalimti ang mga Levita nga nagapuyo sa inyong mga lungsod, kay wala silay yuta nga panulondon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>“Sa kataposan sa matag tulo ka tuig, tigoma ninyo ang ikapulo sa inyong abot sa maong tuig, ug dad-a sa tipiganan niini sa inyong mga lungsod. <verse number="29" style="v"/>Ihatag ninyo kini sa mga Levita (kay wala silay yuta nga panulondon), sa mga langyaw <char style="add">nga nagapuyo uban kaninyo</char>, sa mga ilo, ug sa mga biyuda sa inyong mga lungsod aron makakaon usab sila ug mabusog. <char style="add">Kon himuon ninyo kini,</char> panalanginan kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios sa tanan ninyong buhaton.”</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Tuig sa Paglimot sa Utang</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Sa kataposan sa matag pito ka tuig, kinahanglan nga kalimtan na ninyo ang tanang mga utang. <verse number="2" style="v"/>Mao kini ang inyong himuon: Kinahanglan nga kalimtan na sa nagpautang ang utang sa iyang isigka-Israelinhon. Dili na niya paninglon kay miabot na ang panahon nga gitagana sa <char style="nd">Ginoo</char> nga kalimtan ang mga utang. <verse number="3" style="v"/>Mahimo ninyong paninglan ang langyaw, apan kinahanglan nga kalimtan na ninyo ang utang sa inyong isigka-Israelinhon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>“Walay kabos kaninyo didto sa yuta nga ginahatag kaninyo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios nga inyong panag-iyahon, kay panalanginan gayod niya kamo. <verse number="5" style="v"/>Kana kon tumanon gayod ninyo ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios ug sundon pag-ayo ang tanang mga sugo nga ginahatag ko kaninyo karong adlawa. <verse number="6" style="v"/>Panalanginan kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios sumala sa iyang gisaad kaninyo. Daghang mga nasod ang manghulam kaninyo apan kamo dili manghulam. Dumalahan ninyo ang daghang mga nasod apan dili sila mahimong modumala kaninyo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>“Kon adunay kabos sa inyong mga lungsod, sa yuta nga ginahatag kaninyo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios, ayaw kamo paglinaog kaniya. <verse number="8" style="v"/>Kondili, pagmanggihatagon kamo ug pahulama ninyo siya sa iyang gikinahanglan. <verse number="9" style="v"/>Ayaw kamo paghunahuna ug daotan, nga tungod kay duol na ang ikapito nga tuig, ang tuig nga kalimtan na ang mga utang, dili na lang kamo magpahulam sa inyong kabos nga katagilungsod. Kon modangop kining kabos nga tawo ngadto sa <char style="nd">Ginoo</char> tungod sa inyong gihimo, may tulubagon kamo. <verse number="10" style="v"/>Paghatag kamo kaniya sa kinasingkasing ug walay pagbagutbot. Kon himuon ninyo kini panalanginan kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios sa tanan ninyong buhaton. <verse number="11" style="v"/>Dili malikayan nga aduna gayoy mga kabos sa inyong nasod, busa ginamandoan ko kamo nga magmatinabangon gayod kamo kanila.</para>
  <para style="s1">Ang Paghatag ug Kagawasan sa mga Ulipon</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 21:1-11">Exo. 21:1-11</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“Kon ang imong isigka-Hebreohanon, lalaki man o babaye, gibaligya kanimo <char style="add">ingon nga ulipon</char>, ug nagaalagad siya kanimo sulod sa unom ka tuig, kinahanglan nga hatagan mo siya ug kagawasan sa ikapitong tuig. <verse number="13" style="v"/>Ug kon hatagan mo na siya ug kagawasan, ayaw siya palakwa nga walay dala. <verse number="14" style="v"/>Hatagi siya sa walay tihik-tihik sa imong mga kahayopan, trigo, ug duga sa ubas, sumala sa pagpanalangin sa <char style="nd">Ginoo</char> nga imong Dios kanimo. <verse number="15" style="v"/>Hinumdomi ninyo nga mga ulipon usab kamo kaniadto sa Ehipto ug gihatagan usab kamo ug kagawasan sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios. Mao kana nga gihatag ko kini nga sugo kaninyo karong adlawa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“Apan kon moingon ang imong ulipon kanimo, ‘Dili ako mobiya kanimo kay gimahal ko ikaw ug ang imong panimalay, ug maayo ang akong kahimtang dinhi uban kanimo,’ <verse number="17" style="v"/><char style="add">dad-a siya sa pultahan sa imong balay ug</char> tusoki ang iyang dalunggan nga nakapaod sa pultahan ug mahimo mo na siyang ulipon sa tibuok niyang kinabuhi. Mao usab kini ang himuon mo sa imong ulipon nga babaye.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>“Ayaw pagmakuli sa paghatag ug kagawasan sa imong ulipon kay ang serbisyo nga iyang gihatag kanimo sulod sa unom ka tuig doble pa ug bili sa suholan sa usa ka sulugoon. Kon himuon mo kini panalanginan sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios ang tanan mong pagabuhaton.</para>
  <para style="s1">Ang Kamagulangan nga mga Hayop</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>“Ilain ninyo alang sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios ang tanang kamagulangang anak nga laki sa inyong mga kahayopan. Ayaw ninyo gamita sa pagtrabaho ang mga kamagulangan sa inyong mga baka ug ayaw ninyo guntingi ang mga balhibo sa kamagulangan sa inyong mga karnero. <verse number="20" style="v"/>Kan-a hinuon ninyo kini ug sa inyong pamilya didto sa presensya sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios matag tuig, sa dapit nga iyang pilion diin siya pasidunggan. <verse number="21" style="v"/>Apan kon may deperensya ang hayop, pananglitan bakol o buta o uban pang depekto, kinahanglan nga dili ninyo kini ihalad sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios. <verse number="22" style="v"/>Kaona lang ninyo kini diha sa inyong mga lungsod. Ug ang tanan mahimong mokaon niini, giisip man siyang hinlo o hugaw <char style="add">sumala sa kasugoan</char>, sama sa pagkaon ninyo sa usa ug sa gasela. <verse number="23" style="v"/>Apan kinahanglan nga dili ninyo kan-on ang dugo; ibubo ninyo kini sa yuta sama sa tubig.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Pista sa Paglabay sa Anghel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Sauloga ninyo ang Pista sa Paglabay sa Anghel sa bulan sa Abib<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:1 </char><char style="fq" closed="false">Abib</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang unang bulan sa Hebreo nga kalendaryo, gikan sa tunga-tunga sa Marso hangtod sa tunga-tunga sa Abril.</char></note> sa pagpasidungog sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios, kay nianang bulana gipagawas niya kamo gikan sa Ehipto sa panahon sa kagabhion. <verse number="2" style="v"/>Paghalad kamo ug karnero o baka agig pagsaulog sa Pista sa Paglabay sa Anghel. Ihalad ninyo kini alang sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios didto sa dapit nga iyang pilion diin pasidunggan ang iyang ngalan. <verse number="3" style="v"/>Kaonon ninyo kini uban sa pan nga walay patubo. Sulod sa pito ka adlaw mokaon kamo ug pan nga walay patubo sama sa inyong gihimo sa dihang nagdali-dali kamog biya gikan sa Ehipto. Kaona ninyo kini nga pan, ang simbolo sa inyong mga pag-antos, aron mahinumdoman ninyo sa tibuok ninyong kinabuhi ang panahon nga mibiya kamo gikan sa Ehipto. <verse number="4" style="v"/>Kinahanglan nga walay makitang pampatubo <char style="add">sa pan</char> sa inyong <char style="add">mga balay</char> sa tibuok nasod sulod sa pito ka adlaw. Ug kinahanglan nga dili pabuntagan ang karne nga inyong gihalad sa gabii sa unang adlaw <char style="add">sa pista</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>“Ang hayop nga inyong ihalad alang sa pagsaulog sa Pista sa Paglabay sa Anghel dili ninyo ihalad sa bisan asa lang nga lungsod nga ihatag kaninyo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios, <verse number="6" style="v"/>kondili, didto lang sa dapit nga iyang pilion diin pasidunggan ang iyang ngalan. Kinahanglang ihalad ninyo kini sa pagsalop sa adlaw, nga mao ang panahon nga mibiya kamo gikan sa Ehipto. <verse number="7" style="v"/>Lutuon ninyo kini ug kaonon sa dapit nga pilion sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios. Unya pagkabuntag mobalik kamo sa inyong mga tolda. <verse number="8" style="v"/>Sulod sa unom ka adlaw, magkaon kamo ug pan nga walay patubo, ug sa ikapito nga adlaw magtigom kamo aron sa pagsimba sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios ug dili kamo magtrabaho nianang adlawa.</para>
  <para style="s1">Ang Pista sa Pag-ani</para>
  <para style="r">(<ref loc="EXO 34:22">Exo. 34:22</ref>; <ref loc="LEV 23:15-21">Lev. 23:15-21</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>“Pag-ihap kamog pito ka semana gikan sa pagsugod sa ting-ani. <verse number="10" style="v"/>Unya sauloga ninyo ang Pista sa Pag-ani sa pagpasidungog sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios pinaagi sa paghalad sa inyong kabubut-ong mga halad sumala sa mga panalangin nga inyong nadawat gikan sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios. <verse number="11" style="v"/>Ug paglipay kamo sa presensya sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios sa dapit nga iyang pilion diin pasidunggan ang iyang ngalan. Magsaulog kamo kauban sa inyong mga kabataan, mga sulugoon, mga Levita nga nagapuyo sa inyong mga lungsod, mga langyaw, mga ilo, ug mga biyuda nga nagapuyo sa inyong mga lungsod. <verse number="12" style="v"/>Hinumdomi ninyo nga mga ulipon kamo kaniadto sa Ehipto, busa sunda ninyo pag-ayo kini nga mga tulumanon.</para>
  <para style="s1">Ang Pista sa Pagpatindog sa mga Payag</para>
  <para style="r">(<ref loc="LEV 23:33-43">Lev. 23:33-43</ref>; <ref loc="NUM 29:12-38">Num. 29:12-38</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>“Sauloga ninyo ang Pista sa Pagpatindog sa mga Payag sulod sa pito ka adlaw sa kataposan sa pag-ani, pagkahuman ninyo ug giok sa mga trigo ug puga sa mga ubas. <verse number="14" style="v"/>Paglipay kamo sa inyong pagsaulog niini nga pista uban sa inyong mga kabataan, mga sulugoon, mga Levita, mga langyaw, mga ilo, ug mga biyuda nga nagapuyo sa inyong mga lungsod. <verse number="15" style="v"/>Sulod sa pito ka adlaw sauloga ninyo kini nga pista sa pagpasidungog sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios didto sa dapit nga iyang pilion. Kay panalanginan sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios ang tanan ninyong abot ug ang tanan ninyong buhaton, ug mahingpit gayod ang inyong kalipay.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16-17" style="v"/>“Kada tuig, ang tanan ninyong kalalakin-an kinahanglang motambong niining tulo ka kapistahan: ang Pista sa Pan nga walay Patubo, ang Pista sa Pag-ani, ug ang Pista sa Pagpatindog sa mga Payag. Ang matag usa kanila moadto sa presensya sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios didto sa dapit nga iyang pilion, ug kinahanglan magdala sila ug halad alang sa <char style="nd">Ginoo</char> sumala sa panalangin nga gihatag kanila sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios.</para>
  <para style="s1">Ang mga Maghuhukom</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>“Pagbutang kamo ug mga maghuhukom ug uban pang opisyales sa matag tribo ninyo sa tanang lungsod nga gihatag kaninyo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios. Kini sila magahukom sa katawhan nga walay pinalabi. <verse number="19" style="v"/>Kinahanglan nga dili nila tuison ang hustisya ug kinahanglan nga wala silay paboran sa ilang paghukom. Kinahanglan dili sila modawat ug suborno kay ang suborno makapabuta sa maalamon ug sa matarong, ug makaimpluwensya sa ilang paghukom. <verse number="20" style="v"/>Kinahanglang mopatigbabaw ang matuod nga hustisya aron mabuhi kamo <char style="add">ug dugay</char> ug mapanag-iya ninyo ang yuta nga ginahatag kaninyo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios.</para>
  <para style="s1">Ang Pagsimba sa mga Dios-dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>“Ayaw kamo pagpatindog ug <char style="add">poste nga simbolo sa diosa nga si</char> Ashera sa tapad sa halaran nga inyong gihimo alang sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios, <verse number="22" style="v"/>ug ayaw kamo pagpatindog ug handomanan nga bato <char style="add">aron simbahon</char>, kay gikapungtan kini sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Dili kamo maghalad ngadto sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios ug baka o karnero o kanding nga may depekto, kay mangil-ad kini sa <char style="nd">Ginoo</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>“Pananglitan ang usa ka lalaki o babaye nga nagapuyo sa usa sa mga lungsod nga ginahatag kaninyo sa <char style="nd">Ginoo</char> nasakpan nga nagahimo ug daotan atubangan sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios. Gilapas niya ang kasabotan sa <char style="nd">Ginoo</char>, <verse number="3" style="v"/>ug gisupak niya ang iyang sugo pinaagi sa pagsimba sa mga dios o sa adlaw o sa bulan o sa mga bitoon. <verse number="4" style="v"/>Kon madunggan ninyo kini, kinahanglang susihon ninyo kini pag-ayo. Kon tinuod nga kining mangil-ad nga butang nahitabo sa Israel, <verse number="5" style="v"/>dad-a ninyo ang tawo nga naghimo niini ngadto sa ganghaan sa inyong lungsod ug batoha hangtod nga mamatay. <verse number="6" style="v"/>Mahimong patyon ang usa ka tawo kon mapamatud-an nga nakasala siya pinaagi sa pagpamatuod sa duha o tulo ka saksi, apan kon usa lang ka saksi dili siya mahimong patyon. <verse number="7" style="v"/>Ang mga saksi maoy unang mobato kaniya, ug unya mosunod ang tanang mga tawo. Kinahanglan nga wagtangon ninyo kining kadaotan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:7 </char><char style="fq" closed="false">kadaotan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o/ug, </char><char style="fqa" closed="false">daotang tawo. </char><char style="ft" closed="false">Mao usab sa bersikulo 12.</char></note> diha kaninyo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>“Pananglit may mga kaso sa inyong hukmanan mahitungod sa pagpatay, panag-away o pagpangdapat nga lisod desisyonan, dad-a ninyo ang maong kaso sa dapit nga pilion sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios <verse number="9" style="v"/>diin ang mga pari nga mga kaliwat ni Levi ug ang maghuhukom nga nagapangalagad nianang higayona maoy modesisyon sa kaso. <verse number="10" style="v"/>Kinahanglang dawaton ninyo ang ilang ihatag nga desisyon didto sa dapit nga pilion sa <char style="nd">Ginoo</char>. Tumanon gayod ninyo ang tanan nilang isulti kaninyo. <verse number="11" style="v"/>Kon unsa man ang ilang nadesisyonan sumala sa kasugoan, kinahanglan nga sundon ninyo kini. Ayaw ninyo supaka ang ilang gisulti kaninyo. <verse number="12" style="v"/>Ang tawo nga dili modawat sa desisyon sa maghuhukom o sa pari nga nagaalagad nianang higayona sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios, kinahanglan nga patyon. Kinahanglan nga wagtangon ninyo kining kadaotan diha kaninyo. <verse number="13" style="v"/>Kon madunggan kini sa tanang mga tawo, mahadlok sila, ug dili na sila mosupak pa pag-usab.</para>
  <para style="s1">Ang mga Hari</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>“Kon makasulod na kamo sa yuta nga ginahatag kaninyo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios ug mapanag-iya na ninyo kini ug mamuyo na kamo didto, basin ug moingon kamo, ‘Magpili kita ug hari nga mangulo kanato sama sa mga nasod sa atong palibot.’ <verse number="15" style="v"/>Siguroha ninyo nga ang inyong pilion nga hari mao ang tawo nga gipili sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios, ug kinahanglan nga inyo siyang isigka-Israelinhon. Ayaw kamo pagpili ug dili Israelinhon. <verse number="16" style="v"/>Kinahanglan nga ang inyong hari dili magtigom ug daghang mga kabayo, ug dili niya angay nga pabalikon ang iyang mga tawo sa Ehipto aron sa pagpalit ug dugang pa nga mga kabayo, kay ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios nagaingon kaninyo nga dili na gayod kamo mobalik didto. <verse number="17" style="v"/>Kinahanglan nga dili siya mangasawa ug daghan kay tingalig motalikod siya sa <char style="nd">Ginoo</char>. Ug kinahanglan nga dili siya magtigom ug daghang salapi ug bulawan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>“Kon molingkod na siya sa trono ingon nga hari, kinahanglan nga kopyahon niya kini nga mga kasugoan alang sa iyang kaugalingon atubangan sa mga pari<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:18 </char><char style="fq" closed="false">atubangan sa mga pari</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">nga gikan sa mga pari.</char></note> nga mga kaliwat ni Levi. <verse number="19" style="v"/>Kinahanglan nga tipigan niya kini ug basahon kanunay sa tibuok niyang kinabuhi aron makakat-on siya sa pagtahod sa <char style="nd">Ginoo</char> nga iyang Dios ug masunod niya pag-ayo ang tanan nga nahisulat niini nga <char style="add">mga</char> kasugoan ug mga tulumanon. <verse number="20" style="v"/><char style="add">Pinaagi usab sa pagbasa niini kanunay,</char> makalikay siya sa paghunahuna nga mas maayo pa siya kay sa iyang isigka-Israelinhon, ug makalikay siya sa paglapas sa mga sugo sa <char style="nd">Ginoo</char>. <char style="add">Kon tumanon niya kining tanan,</char> siya ug ang iyang mga kaliwat magahari ug dugay sa Israel.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">Ang mga Halad alang sa mga Pari ug sa mga Levita</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Ang mga pari nga kaliwat ni Levi, ug ang uban pang sakop sa tribo ni Levi, walay bahin sa yuta nga panulondon sa Israel. Makakaon sila pinaagi sa mga halad nga sinunog alang sa <char style="nd">Ginoo</char>, kay mao kini ang ilang panulondon. <verse number="2" style="v"/>Wala silay panulondon sama sa ilang isigka-Israelinhon; ang <char style="nd">Ginoo</char> mao ang ilang panulondon sumala sa iyang gisaad kanila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>“Mao kini ang mga bahin nga alang sa mga pari gikan sa mga baka o karnero o kanding nga halad sa mga tawo: ang abaga, ang apapangig, ug ang tiyan. <verse number="4" style="v"/>Ihatag usab ninyo sa mga pari ang unang abot sa inyong trigo, duga sa ubas, lana, ug balhibo sa karnero. <verse number="5" style="v"/>Kay sa tanang mga tribo <char style="add">sa Israel</char> sila ug ang ilang mga kaliwat mao ang gipili sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios nga mag-alagad kaniya hangtod sa kahangtoran.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>“Si bisan kinsa nga Levita nga nagapuyo sa bisan asang lungsod sa Israel makaadto sa dapit nga pilion sa <char style="nd">Ginoo</char>, <verse number="7" style="v"/>ug didto makaalagad siya sa <char style="nd">Ginoo</char> nga iyang Dios, sama sa iyang isigka-Levita nga nagaalagad sa <char style="nd">Ginoo</char>. <verse number="8" style="v"/>Makadawat usab siya sa iyang bahin sa mga halad bisan aduna siyay ginadawat gikan sa uban niyang panginabuhian.</para>
  <para style="s1">Ang mga Mangil-ad nga Binuhatan</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>“Kon makasulod na kamo sa yuta nga ginahatag kaninyo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios, ayaw ninyo sunda ang mangil-ad nga mga buhat sa mga lumulupyo didto. <verse number="10" style="v"/>Kinahanglan nga walay usa kaninyo nga magsunog sa iyang anak ingon nga halad. Ayaw usab kamo panagna, pamarang, paghatag ug kahulogan sa mga tilimad-on, panglumay, <verse number="11" style="v"/>pagdiwata, pagpakighigala sa daotang espiritu, ug makig-estorya sa espiritu sa mga patay. <verse number="12" style="v"/>Si bisan kinsa nga maghimo niini kangil-aran sa <char style="nd">Ginoo</char>. Mao kini ang hinungdan kon nganong abugon sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios kanang mga nasora sa inyong atubangan. <verse number="13" style="v"/>Kinahanglan nga walay ikasaway kaninyo atubangan sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios.</para>
  <para style="s1">Ang mga Propeta</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>“Kining mga nasod nga inyong abugon nagadangop sa mga manalagna o sa mga mamamarang. Apan kamo, gidid-an sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios sa paghimo niini. <verse number="15" style="v"/><char style="add">Hinuon</char> magpadala kaninyo ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios ug usa ka propeta nga sama kanako nga inyong kadugo. Ug kinahanglan nga motuo kamo kaniya. <verse number="16" style="v"/>Kay mao kini ang inyong gipangayo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios sa dihang nagtigom kamo didto sa Horeb. Miingon kamo, ‘Ayaw na kami padungga sa tingog sa <char style="nd">Ginoo</char> nga atong Dios o pakitaa sa iyang nagadilaab nga kalayo kay tingalig mangamatay kami.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>“Busa miingon ang <char style="nd">Ginoo</char> kanako, ‘Maayo ang ilang gihangyo. <verse number="18" style="v"/>Magpadala ako kanila ug usa ka propeta nga sama kanimo nga ilang kadugo. Ipasulti ko kaniya ang tanan nga gusto kong isulti kanila. <verse number="19" style="v"/>Silotan ko si bisan kinsa nga dili mamati sa akong mga pulong nga ginasulti sa propeta ginamit ang akong ngalan. <verse number="20" style="v"/>Ug kinahanglan nga patyon ang propeta nga magsulti ug mensahe ginamit ang akong ngalan nga wala ko sugoa o magsulti ginamit ang ngalan sa ubang mga dios.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>“Tingalig mangutana kamo, ‘Unsaon man namo pagkahibalo nga ang maong mensahe iya sa <char style="nd">Ginoo</char>?’ <verse number="22" style="v"/>Kon ang gisulti sa propeta nga naggamit sa ngalan sa <char style="nd">Ginoo</char> dili mahitabo o matuman, kana nga mensahe dili iya sa <char style="nd">Ginoo</char>. Tinumotumo lang kana sa maong propeta, busa ayaw kamo kahadlok kaniya.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">Ang mga Lungsod nga Dalangpanan</para>
  <para style="r">(<ref loc="NUM 35:9-34">Num. 35:9-34</ref>; <ref loc="JOS 20:1-9">Josue 20:1-9</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Kon laglagon na sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios ang mga nasod kansang mga yuta ginahatag niya kaninyo, ug kon mapapahawa na ninyo sila ug mamuyo na kamo didto sa ilang mga lungsod ug mga balay, <verse number="2-3" style="v"/>bahina ninyo sa tulo ka distrito ang yuta nga ginahatag kaninyo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios nga inyong panag-iyahan. Pagpili kamo ug usa ka lungsod nga dalangpanan sa matag distrito. Ayoha ninyo ang mga dalan paingon niini nga mga lungsod, aron nga si bisan kinsa nga makapatay ug tawo makadangop dinhi niini nga mga lungsod. <verse number="4" style="v"/>Kon ang usa ka tawo makapatay sa iyang isigka-tawo nga wala niya tuyoa ug wala usay pagdumot, makadangop siya sa usa niining mga lungsod nga dalangpanan ug walay makahilabot kaniya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>“Pananglit miadto ang usa ka tawo ngadto sa kakahoyan uban sa iyang silingan aron sa pagpangahoy. Samtang nagputol siya ug kahoy kalit lang nga nahuso ang ulo sa iyang atsa ug naigo ang iyang silingan ug namatay kini. Mahimo siyang modangop sa usa niining mga lungsod <char style="add">nga dalangpanan</char> ug walay makahilabot kaniya. <verse number="6" style="v"/><char style="add">Kon usa lang ang lungsod nga dalangpanan</char> tingalig layo kini alang sa tawo nga nakapatay, ug magukod siya sa tawo nga buot manimalos kaniya, ug mamatay siya. Dili siya angay nga patyon kay ang iyang pagpatay wala tuyoa ug walay pagdumot. <verse number="7" style="v"/>Mao kini ang hinungdan kon nganong gisugo ko kamo sa pagpili ug tulo ka lungsod <char style="add">nga dalangpanan</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>“Palapdon sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios ang inyong teritoryo sumala sa iyang gisaad sa inyong mga katigulangan, ug mainyo na ang tibuok nga yuta nga iyang gisaad kanila. <verse number="9" style="v"/>Himuon kini sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios kon sundon ninyo pag-ayo kining tanang mga sugo nga ginasugo ko kaninyo karon, nga higugmaon ninyo siya ug magkinabuhi kamo kanunay sumala sa iyang mga pamaagi. <char style="add">Kon molapad na ang inyong teritoryo,</char> magdugang kamo ug laing tulo pa ka lungsod <char style="add">nga dalangpanan</char>. <verse number="10" style="v"/>Himoa ninyo kini aron ang dili sad-an nga tawo dili mapatay diha sa inyong yuta nga ginahatag kaninyo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios ingon nga panulondon, ug aron dili kamo ang manubag sa kamatayon <char style="add">sa inosenteng tawo</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>“Apan kon ang usa ka tawo nagadumot sa iyang isigka-tawo ug giatngan niya kini ug gipatay, ug unya miikyas siya sa usa sa mga lungsod <char style="add">nga dalangpanan</char>, <verse number="12" style="v"/>kinahanglang ipakuha siya sa mga tigdumala sa iyang lungsod ug itugyan sa gustong manimalos kaniya aron patyon siya. <verse number="13" style="v"/>Ayaw ninyo siya kaloy-i. Kinahanglan nga wad-on ninyo sa Israel ang pagpatay sa mga inosenteng mga tawo aron mahimong maayo ang inyong kahimtang.</para>
  <para style="s1">Bahin sa Utlanan sa Yuta</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>“Kon moabot kamo sa yuta nga ginahatag kaninyo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios nga inyong panag-iyahan, ayaw kawati ang yuta sa imong isigka-tawo pinaagi sa pagbalhin sa muhon sa iyang yuta nga gibutang sa inyo pang mga katigulangan.</para>
  <para style="s1">Ang mga Saksi</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>“Ayaw ninyo hukmi nga nakasala ang usa ka tawo tungod sa pagpamatuod sa usa lang ka saksi. Kinahanglan nga may duha o tulo ka mga saksi nga makapamatuod nga ang usa ka tawo nakasala. <verse number="16" style="v"/>Kon ang usa ka bakakon nga saksi motindog sa korte ug magpadayag nga nakasala ang usa ka tawo, <verse number="17" style="v"/>silang duha patindogon sa presensya sa <char style="nd">Ginoo</char> atubangan sa mga pari ug sa mga maghuhukom nga nagaalagad nianang higayona. <verse number="18" style="v"/>Kinahanglan nga imbistigaron gayod kini pag-ayo sa mga maghuhukom. Ug kon mapamatud-an nga namakak ang saksi pinaagi sa pagbutang-butang sa iyang isigka-tawo, <verse number="19" style="v"/>ipahamtang kaniya ang silot nga buot unta niyang mahitabo sa iyang gibutang-butangan. Kinahanglang wad-on ninyo <char style="add">kining</char> daotang buhat diha kaninyo. <verse number="20" style="v"/>Ang makadungog bahin niini mahadlok ug wala na gayoy maghimo pag-usab niining daotan nga binuhatan. <verse number="21" style="v"/>Kinahanglang dili ninyo sila pakitaan ug kalooy. Kon gipatay sa usa ka tawo ang iyang isigka-tawo, kinabuhi bayran ug kinabuhi. Mata bayran ug mata. Ngipon bayran ug ngipon, kamot bayran ug kamot, tiil bayran ug tiil.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">Ang mga Kasugoan bahin sa Gira</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Kon molakaw kamo sa pagpakiggira sa inyong mga kaaway, ug makita ninyo ang ilang mga kabayo, mga karwahe, ug mga sundalo nga mas daghan pa kay sa inyo, ayaw kamo kahadlok kanila, kay kauban ninyo ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios nga nagpagawas kaninyo gikan sa Ehipto. <verse number="2" style="v"/>Sa dili pa kamo moadto sa gira motindog una ang pari sa taliwala ug moingon sa mga sundalo, <verse number="3" style="v"/>‘Pamati kamo, <char style="add">O katawhan sa</char> Israel. Ayaw kamo kahadlok sa inyong pagpakiggira karong adlawa. Pagpakaisog kamo ug ayaw kamo pagpataranta. <verse number="4" style="v"/>Kay ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios magauban kaninyo! Makiggira siya alang kaninyo batok sa inyong mga kaaway ug padaogon niya kamo!’</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>“Unya moingon ang mga opisyal sa mga sundalo, ‘Kon aduna kaninyoy bag-o lang nakapatukod ug balay ug wala pa niya kini madedikar sa <char style="nd">Ginoo</char>, papaulia siya kay tingalig mamatay siya sa gira ug laing tawo na hinuon ang mopadedikar sa iyang balay. <verse number="6" style="v"/>Kon aduna kaninyoy nakatanom ug ubas ug wala pa siya makapahimulos sa bunga niini, papaulia siya kay tingalig mamatay siya sa gira ug ang ubang tawo na hinuon ang makapahimulos niini. <verse number="7" style="v"/>Kon aduna kaninyoy kaslonon, papaulia siya kay tingalig mamatay siya sa gira ug laing tawo na hinuon ang makapangasawa sa iyang pangasaw-onon.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>“Moingon pa gayod ang mga opisyal, ‘Kon aduna kaninyoy nahadlok o nitalaw, papaulia siya kay tingalig apil ang iyang mga kauban motalaw usab.’ <verse number="9" style="v"/>Kon makahuman na ang mga opisyal sa pagsulti sa mga sundalo, magpili dayon sila ug mga komander nga mangulo sa mga sundalo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>“Kon mosulong kamo sa usa ka lungsod, hatagi una ninyo sila ug kahigayonan nga makighusay kaninyo. <verse number="11" style="v"/>Kon makighusay sila ug ablihan nila alang kaninyo <char style="add">ang ganghaan sa ilang lungsod</char>, himuon ninyo silang mga ulipon. <verse number="12" style="v"/>Kon dili sila makighusay apan makiggira hinuon kaninyo, sulonga ninyo sila. <verse number="13" style="v"/>Kon itugyan na sila sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios kaninyo, pamatya ninyo ang tanan nilang mga lalaki. <verse number="14" style="v"/>Apan mahimo ninyong bihagon ang mga babaye, ang mga kabataan, ug mga kahayopan, ug mahimo ninyong kuhaon ang tanang kabtangan nga anaa niana nga lungsod. Gamita ninyo kini nga mga butang nga gihatag kaninyo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios gikan sa inyong mga kaaway. <verse number="15" style="v"/>Himuon lang ninyo kini ngadto sa mga lungsod nga layo kaayo ug dili bahin sa yuta nga panag-iyahan ninyo. <verse number="16" style="v"/>Apan sa mga lungsod nga ginahatag kaninyo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios ingon nga panulondon, pamatya gayod ninyo ang tanan. <verse number="17" style="v"/>Laglagon ninyo sa hingpit ang mga Hitihanon, ang mga Amorihanon, ang mga Canaanhon, ang mga Perisihanon, ang mga Hibihanon, ug ang mga Jebusihanon ingon nga halad sa <char style="nd">Ginoo</char> sumala sa iyang gisugo kaninyo. <verse number="18" style="v"/>Kay kon dili, tudloan nila kamo sa tanang mangil-ad nga mga buhat nga ilang ginahimo sa ilang pagsimba sa ilang mga dios, ug tungod niini makasala kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios. <verse number="19" style="v"/>Kon molungtad ug dugay ang inyong pagsulong sa usa ka lungsod, ayaw ninyo pamutla ang mga kahoy. Kan-a ninyo ang mga bunga niini apan ayaw ninyo kini pamutla. Dili sila mga kaaway nga angay ninyong laglagon. <verse number="20" style="v"/>Apan mahimo ninyong putlon ang mga kahoy kansang mga bunga dili makaon, ug gamita ninyo kini sa paghimog mga kahimanan alang sa inyong pagsulong sa lungsod hangtod nga mailog ninyo kini.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">Mahitungod sa Pagpatay nga Wala Masayri</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Pananglit adunay patayng lawas sa tawo nga nakita nga nagbuy-od sa yuta nga ginahatag kaninyo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios nga inyong panag-iyahan, ug wala masayri kon kinsa ang nagpatay niini, <verse number="2" style="v"/>kinahanglang sukdon sa inyong mga tigdumala ug mga maghuhukom kon unsa nga mga lungsod sa palibot ang labing duol sa nahimutangan sa maong patayng lawas. <verse number="3" style="v"/>Unya ang mga tigdumala sa maong lungsod magkuha ug dumalagang baka nga wala pa gayod magamit sa pagtrabaho o pagdaro. <verse number="4" style="v"/>Dad-on nila kini sa lugut nga wala pa madaro o matamni ug may nagadagayday nga tubig. Ug didto balion nila ang liog sa dumalagang baka. <verse number="5" style="v"/>Kinahanglan nga moadto usab didto ang mga pari nga mga kaliwat ni Levi, kay gipili sila sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios nga mag-alagad ug maghatag sa bendisyon sa ngalan sa <char style="nd">Ginoo</char>, ug maghusay sa tanang kaso. <verse number="6" style="v"/>Unya ang tanang mga tigdumala sa lungsod nga labing duol sa dapit diin nakita ang patayng lawas manghugas sa ilang mga kamot ibabaw sa dumalagang baka nga gibalian ug liog. <verse number="7" style="v"/>Unya moingon sila, ‘Dili kami ang nagpatay ug wala usab kami makakita kon kinsa ang nagpatay. <verse number="8" style="v"/>O <char style="nd">Ginoo</char>, pasayloa ang imong katawhan nga mga Israelinhon nga imong giluwas <char style="add">sa Ehipto</char>. Ayaw kami paningli sa kamatayon niining inosenteng tawo.’ Unya wala na silay tulubagon sa kamatayon sa maong tawo. <verse number="9" style="v"/>Pinaagi sa pagtuman niini, dili kamo paninglan sa <char style="nd">Ginoo</char> sa pagpatay, kay nakita niya nga gihimo ninyo ang matarong.</para>
  <para style="s1">Ang Pagpangasawa sa Bihag nga Babaye</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>“Pananglit nakiggira kamo sa inyong mga kaaway ug gitugyan sila kaninyo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios, ug gibihag ninyo sila. <verse number="11" style="v"/>Unya may usa kaninyo nga nakakita ug usa ka matahom nga babayeng bihag, ug naibog siya niini ug gusto niya kining pangasaw-on. <verse number="12" style="v"/>Kon mahitabo kini, dad-on niya ang babaye sa iyang balay ug upawan sa babaye ang iyang ulo, ug putlan ang iyang kuko, <verse number="13" style="v"/>ug ilisan ang iyang bisti nga gisul-ob sa dihang gibihag siya. Kinahanglang magpabilin ang babaye sa balay sa lalaki sulod sa usa ka bulan samtang nagasubo siya alang sa iyang mga ginikanan. Pagkahuman niana, mahimo na siyang pangasaw-on. <verse number="14" style="v"/>Apan kon sa kaulahian wala nay gusto ang lalaki sa babaye, kinahanglan hatagan niya kini sa kagawasan. Dili niya kini mahimong ibaligya o himuong ulipon tungod kay gipakaulawan na niya kini.</para>
  <para style="s1">Ang Katungod sa mga Kamagulangan</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>“Pananglit may usa ka tawo nga duhay asawa, ug gihigugma niya ang usa apan ang usa wala, ug may mga anak siya kanilang duha. Pananglit ang iyang kamagulangang anak nga lalaki anak sa asawa nga wala niya higugmaa. <verse number="16" style="v"/>Kon bahinon na niya ang iyang kabtangan ngadto sa iyang mga anak, kinahanglan nga ang mas dako nga bahin nga alang sa kamagulangan nga anak dili ihatag sa anak sa babaye nga iyang gihigugma. Kinahanglang ihatag gayod kini sa kamagulangan bisan pa kon ang inahan niini wala niya higugmaa. <verse number="17" style="v"/>Kinahanglang ilhon niya nga iyang kamagulangan nga anak ang anak sa babaye nga wala niya higugmaa, ug ihatag kaniya ang doble nga bahin sa iyang kabtangan kay kini ang una niyang anak ug may katungod kini sa pagdawat sa iyang bahin ingon nga kamagulangang anak.</para>
  <para style="s1">Ang Masinupakon nga Anak</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>“Pananglit ang usa ka tawo may anak nga lalaki nga gahig ulo ug masinupakon, ug dili motuman sa iyang mga ginikanan bisan silotan nila kini, <verse number="19" style="v"/>dad-on sa mga ginikanan kining ilang anak ngadto sa mga tigdumala didto sa ganghaan sa lungsod. <verse number="20" style="v"/>Unya moingon sila sa mga tigdumala, ‘Kining among anak gahig ulo ug masinupakon; dili siya motuman kanamo. Gastador siya ug palahubog.’ <verse number="21" style="v"/>Unya batohon siya sa tanang mga lumulupyo sa lungsod hangtod nga mamatay. Kinahanglang wad-on ninyo <char style="add">kining</char> daotang buhat diha kaninyo. Kon madungog kini sa tanang mga Israelinhon mahadlok sila.</para>
  <para style="s1">Ang Uban pang mga Kasugoan</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>“Kon ang usa ka tawo gisilotan sa kamatayon tungod sa krimen nga iyang nahimo, ug ang iyang patayng lawas gituhog sa kahoy, <verse number="23" style="v"/>kinahanglang dili mabuntagan ang iyang patayng lawas didto sa kahoy. Kinahanglang ilubong ninyo kini niana gayong adlawa, kay si bisan kinsa nga gibitay sa kahoy tinunglo sa Dios. Dili ninyo hugawan ang yuta nga ginahatag kaninyo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios ingon nga panulondon.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Kon makita ninyo nga nakabuhi ang baka o karnero o kanding sa inyong isigka-Israelinhon, ayaw ninyo kini pasagdi, dad-a hinuon ninyo kini ngadto sa tag-iya. <verse number="2" style="v"/>Apan kon layo ang gipuy-an sa tag-iya niini o wala kamo makaila sa tag-iya, dad-a sa inyong balay ang mananap hangtod nga moabot ang tag-iya niini. Unya ihatag kini kaniya. <verse number="3" style="v"/>Mao usab kini ang inyong himuon sa asno o sa panapton o sa bisan unsang butang nga nawala sa imong isigka-Israelinhon. Ayaw ninyo kini pasagdi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>“Kon makita mo nga ang asno o ang baka sa imong isigka-Israelinhon nalup-og sa dalan, ayaw kini pasagdi. Tabangi gayod ang tag-iya sa pagpatindog niini.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>“Ang babaye kinahanglan nga dili magsul-ob ug bisti sa lalaki o ang lalaki magsul-ob ug bisti sa babaye, kay mangil-ad sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios ang nagahimo niini.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>“Kon may makita kamong salag sa langgam daplin sa dalan, sa kahoy o sa yuta, ug may mga pispis o mga itlog nga gilumloman sa inahan, ayaw kuhaa ang inahan uban sa mga pispis. <verse number="7" style="v"/>Mahimo ninyong kuhaon ang mga pispis, apan kinahanglang buhian ninyo ang inahan, aron mamaayo ang inyong kahimtang ug magkinabuhi kamog dugay.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>“Kon magpatukod kamo ug balay, kinahanglang butangan ninyo ug barandilya ang palibot sa inyong <char style="add">patag nga</char> atop, aron wala kamoy tulubagon kon adunay mahulog gikan sa inyong atop ug mamatay.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>“Ayaw kamo pagtanom ug lain pang matang sa binhi sa tamnanan sa ubas. Kon himuon ninyo kini, mahimong iya na sa templo ang bunga sa inyong gitanom ug apil ang bunga sa inyong ubas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>“Ayaw ipares ang baka ug ang asno sa pagdaro. <verse number="11" style="v"/>Ayaw kamo pagsul-ob ug bisti nga hinimo gikan sa duha ka klase sa panapton.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“Butangan ninyo ug ribeti ang upat ka kilid sa panggawas nga bisti.</para>
  <para style="s1">Ang Kasugoan bahin sa Pagkaputli</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>“Pananglit gipangasawa sa usa ka tawo ang usa ka babaye, ug pagkahuman nila ug dulog, nasuko siya sa iyang asawa, <verse number="14" style="v"/>ug gibutang-butangan niya kini, ug moingon siya, ‘Nadiskobrehan ko sa akong pagdulog sa akong asawa nga dili na siya putli.’ <verse number="15" style="v"/>Unya ang mga ginikanan sa babaye moadto sa mga tigdumala sa lungsod didto sa may ganghaan sa lungsod. Magdala sila sa ebidensya nga putli pa ang ilang anak. <verse number="16" style="v"/>Unya moingon ang amahan sa babaye ngadto sa mga tigdumala, ‘Gipaasawa ko ang akong anak niining tawhana ug karon nasuko siya sa akong anak. <verse number="17" style="v"/>Gibutang-butangan niya ang akong anak pinaagi sa pagsulti nga dili na kini putli sa dihang gipangasawa niya. Apan ania ang ebidensya nga putli ang akong anak.’ Unya ipakita sa ginikanan ngadto sa mga tigdumala ang hapin sa higdaanan <char style="add">sa magtiayon nga may dugo</char>. <verse number="18" style="v"/>Unya dakpon sa mga tigdumala ang lalaki ug silotan. <verse number="19" style="v"/>Pamultahon nila kini ug 100 ka buok nga salapi ug ihatag kini sa amahan sa babaye, kay gipakaulawan niya ang usa ka putli nga babayeng Israelinhon. Ug kinahanglang dili gayod niya bulagan ang babaye samtang buhi pa siya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>“Apan kon tinuod ang giingon sa bana ug walay mapakitang ebidensya nga putli ang babaye, <verse number="21" style="v"/>dad-on ang maong babaye atubangan sa balay sa iyang amahan ug didto batohon sa mga lalaki sa lungsod hangtod nga mamatay kini. Makauulaw nga butang ang iyang gihimo sa Israel pinaagi sa pagpakighilawas gawas sa kaminyoon samtang anaa pa siya sa poder sa iyang amahan. Kinahanglan wad-on ninyo <char style="add">kining</char> daotang buhat diha kaninyo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>“Kon ang usa ka tawo madakpan nga nakighilawas sa babayeng minyo, silang duha sa babaye kinahanglan patyon. Kinahanglan wad-on ninyo <char style="add">kining</char> daotang buhat sa Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>“Kon ang usa ka tawo nakighilawas sa usa ka babaye nga kaslonon, ug nahitabo kini sa usa ka lungsod, <verse number="24" style="v"/>dad-on ninyo silang duha sa ganghaan sa lungsod ug batohon hangtod mamatay. Patyon ang babaye kay bisan ug didto siya sa lungsod wala siya mosinggit aron pagpangayo ug tabang. Patyon usab ang lalaki tungod kay nakighilawas siya sa babaye nga kaslonon. Kinahanglan wad-on ninyo <char style="add">kining</char> daotang buhat diha kaninyo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>“Apan kon gilugos sa lalaki ang babaye nga kaslonon didto sa gawas sa lungsod, ang lalaki lang ang patyon. <verse number="26" style="v"/>Ayaw ninyo hilabti ang babaye; wala siya nakahimog sala nga angay silotan sa kamatayon. Kini nga kaso sama sa kaso sa tawo nga misulong ug mipatay sa iyang isigka-tawo. <verse number="27" style="v"/>Tungod kay sa gawas sa lungsod gilugos ang babaye, bisan pa ug misinggit siya sa pagpangayo ug tabang, walay makatabang kaniya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>“Kon madakpan ang usa ka lalaki nga gilugos niya ang usa ka babaye nga dili kaslonon, <verse number="29" style="v"/>magbayad ang lalaki ug 50 ka buok nga pilak ngadto sa amahan sa babaye. Kinahanglan pakaslan niya ang babaye tungod kay gipanamastamasan niya ang pagkababaye niini, ug kinahanglan dili gayod niya kini bulagan samtang buhi pa siya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>“Kinahanglan ang anak dili makighilawas sa asawa sa iyang amahan, kay maulawan ang iyang amahan.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="s1">Ang mga Tawong Did-an sa Pag-apil sa Panagtigom sa mga Israelinhon</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Walay tawo nga gikapon o giputlan ug kinatawo nga makaapil sa katilingban sa <char style="nd">Ginoo</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>“Ang tawo nga anak sa gawas dili makaapil sa katilingban sa <char style="nd">Ginoo</char> apil ang iyang mga kaliwat hangtod sa ikanapulo nga henerasyon. <verse number="3" style="v"/>Walay Amonihanon o Moabihanon o bisan kinsa sa ilang mga kaliwat hangtod sa ikanapulo nga henerasyon nga makaapil sa katilingban sa <char style="nd">Ginoo</char> hangtod sa kahangtoran. <verse number="4" style="v"/>Kay wala nila kamo hatagi ug pagkaon o tubig sa dihang nagalakaw kamo gikan sa Ehipto, ug gisuholan pa nila si Balaam nga anak ni Beor nga taga-Petor sa Mesopotamia sa pagtunglo kaninyo. <verse number="5" style="v"/>Apan wala pamatia sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios si Balaam. Gihimo hinuon niya ang tunglo nga bendisyon alang kaninyo, kay ginahigugma kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios. <verse number="6" style="v"/>Samtang buhi pa kamo, ayaw gayod kamo pagtabang sa mga Amonihanon o Moabihanon sa bisan unsa nga paagi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>“Ayaw ninyo kasilagi ang mga Edomihanon, kay mga kadugo ninyo sila. Ayaw usab ninyo kasilagi ang mga Ehiptohanon, kay nagpuyo kamo kaniadto sa ilang yuta isip mga dumuduong. <verse number="8" style="v"/>Ang ilang mga kaliwat sa ikatulo nga henerasyon mahimong makaapil sa katilingban sa <char style="nd">Ginoo</char>.</para>
  <para style="s1">Uban pang mga Pamalaod</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>“Kon makiggira kamo, likayi gayod ninyo ang tanang butang nga makapahugaw kaninyo. <verse number="10" style="v"/>Kon adunay usa kaninyo nga gigawasan ug semilya sa iyang pagkatulog sa gabii, kinahanglan mogawas siya sa kampo ug didto una siya magpabilin. <verse number="11" style="v"/>Pagkahapon, maligo siya, ug pagsalop sa adlaw mahimo na siyang mobalik sa kampo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“Pagpili kamo ug dapit sa gawas sa kampo nga himuon ninyong kalibangan. <verse number="13" style="v"/>Kinahanglan ang matag usa kaninyo may dala nga pangbangag, aron nga kon malibang kamo, magkalot kamo ug tabonan ninyo kini. <verse number="14" style="v"/>Kay ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios nagalibot-libot sa inyong kampo sa pagluwas kaninyo ug sa pagtugyan sa inyong mga kaaway kaninyo. Busa kinahanglan hinlo ang inyong kampo aron wala siyay makita nga dili maayo, ug aron dili niya kamo biyaan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>“Kon ang usa ka ulipon milayas sa iyang agalon ug modangop kanimo, ayaw siya pugsa sa pagbalik sa iyang agalon. <verse number="16" style="v"/>Papuy-a siya sa inyong dapit sa bisan asa nga lungsod nga iyang gusto. Ayaw ninyo siya daog-daoga.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>“Kinahanglan nga walay Israelinhon, lalaki man o babaye, nga magbaligya sa iyang dungog ingon nga kabahin sa pagsimba. <verse number="18" style="v"/>Ayaw gayod ninyo dad-a ngadto sa templo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios ang kuwarta nga nakuha gikan niana nga paagi ingon nga bayad sa inyong saad sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios, kay mangil-ad gayod kini alang kaniya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>“Kon magpahulam kamo sa inyong isigka-Israelinhon, ayaw ninyo kini patuboi, kuwarta man kini o pagkaon o bisan unsa nga butang nga mahimong patuboan. <verse number="20" style="v"/>Mahimo kamong magpahulam nga may tubo sa mga langyaw, apan dili sa inyong isigka-Israelinhon. Himuon ninyo kini aron panalanginan kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios sa tanan ninyong buhaton didto sa yuta nga inyong panag-iyahan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>“Kon mosaad kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios, ayaw ninyo pakyasa ang pagtuman niini, kay sigurado gayod nga paninglan kamo niini sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios, ug makasala kamo. <verse number="22" style="v"/>Dili sala kon likayan ninyo ang paghimog saad sa <char style="nd">Ginoo</char>. <verse number="23" style="v"/>Apan ang bisan unsa nga inyong gisaad sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios, kinahanglan tumanon gayod ninyo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>“Kon moadto kamo sa tamnanan sa ubas sa inyong isigka-tawo, mahimo kamong mokaon sa ubas kutob sa inyong gusto, apan ayaw kamo pagkuha ug isulod sa inyong sudlanan. <verse number="25" style="v"/>Kon moadto usab kamo sa tamnanan sa trigo sa inyong isigka-tawo, mahimo kamong mangutlo sa lugas, apan dili ninyo kini galabon.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Pananglit, nangasawa ang usa ka lalaki, ug sa kaulahian nawala ang iyang gana sa iyang asawa kay may nadiskobrehan siya nga wala niya magustohi, unya naghimo siya ug kasulatan sa pagpakigbulag ug gihatag niya ngadto sa iyang asawa, ug gipapahawa niya kini sa iyang balay. <verse number="2" style="v"/>Kon mamana pag-usab ang maong babaye, <verse number="3" style="v"/>ug bulagan na usab siya sa iyang ikaduhang bana o mamatay ang iyang ikaduhang bana, <verse number="4" style="v"/>dili na siya mahimong pangasaw-on pag-usab sa una niyang bana kay nahugawan na siya.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:4 </char><char style="fq" closed="false">nahugawan na siya</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sama kahugaw sa pagpanapaw.</char></note> Mangil-ad kini atubangan sa <char style="nd">Ginoo</char>. Kinahanglan nga dili ninyo himuon kining salaa didto sa yuta nga ginahatag kaninyo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios ingon nga panulondon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>“Kon ang usa ka tawo bag-o lang nakasal, kinahanglan nga dili siya paapilon sa gira o hatagan sa bisan unsang responsibilidad sa lungsod sulod sa usa ka tuig, aron makapundo siya sa iyang balay ug mahatagan niya ug kalipay ang iyang asawa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>“Ayaw kuhaang garantiya sa utang ang galingan sa nangutang kanimo, kay sama lang nga gikuhaan mo siya sa iyang panginabuhian.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>“Kon madakpan ang usa ka tawo nga nangidnap sa iyang isigka-Israelinhon ug gihimo niya kining ulipon o iya kining gibaligya, kinahanglan nga patyon ang nangidnap. Kinahanglan nga wad-on ninyo <char style="add">kining</char> daotang buhat diha kaninyo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>“Kon bahin sa ngilngig nga sakit sa panit,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:8 </char><char style="fq" closed="false">ngilngig nga sakit sa panit</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa ang Lista sa mga Pulong sa luyo.</char></note> sunda ninyo pag-ayo ang mga tulumanon nga ipahimo kaninyo sa mga pari nga mga kaliwat ni Levi. Tumana ninyo ang akong mga sugo kanila. <verse number="9" style="v"/>Hinumdomi ninyo kon unsa ang gihimo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios kang Miriam niadtong nagalakaw pa kamo gikan sa Ehipto.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>“Kon magpahulam kamo ug bisan unsa sa inyong isigka-Israelinhon, ayaw kamo pagsulod sa ilang balay sa pagkuha sa bisan unsa nga iyang igarantiya. <verse number="11" style="v"/>Paghulat lang kamo nga dad-on niya kini kanimo sa gawas. <verse number="12-13" style="v"/>Kon kabos ang tawo ug ang iyang pang-ibabaw nga bisti ang iyang gigarantiya kaninyo, ayaw kini pabuntagi sa inyo. Iuli kini kaniya sa dili pa mosalop ang adlaw aron magamit niya kini sa pagkatulog, ug pasalamatan ka pa niya. Isipon kini sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios nga matarong nga buhat.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>“Ayaw bintahai ang kabos nga trabahante, Israelinhon man siya o langyaw nga nagapuyo sa usa sa inyong mga lungsod. <verse number="15" style="v"/>Bayri siya sa iyang inadlawan nga sweldo sa dili pa mosalop ang adlaw tungod kay kabos siya ug nagasalig siya niini. Kay kon dili, basig modangop siya sa <char style="nd">Ginoo</char> ug isipon kini nga sala batok kanimo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“Ang mga ginikanan dili angayng patyon tungod sa sala sa ilang mga anak, o ang mga anak tungod sa sala sa ilang mga ginikanan; ang matag usa patyon tungod sa iyang kaugalingong sala.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>“Ayaw ninyo hikawi sa hustisya ang mga ilo ug ang mga langyaw <char style="add">nga nagapuyo uban kaninyo</char>. Ayaw ninyo kuhaa ang pang-ibabaw nga bisti sa balo ingon nga garantiya sa iyang utang. <verse number="18" style="v"/>Hinumdomi ninyo nga mga ulipon kamo kaniadto sa Ehipto ug giluwas kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios, mao nga gisugo ko kamo sa paghimo niini.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>“Kon nangani kamo ug may nabiyaan kamong usa ka bugkos nga ginalab sa uma, ayaw na ninyo kini baliki ug kuhaa. Biyai na lang kini alang sa mga langyaw, sa mga ilo, ug mga biyuda, aron panalanginan kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios sa tanan ninyong buhaton. <verse number="20" style="v"/>Kon mamupo kamo sa inyong mga olibo, ayaw na ninyo baliki ang nahibilin. Ibilin na lang kini alang sa mga langyaw <char style="add">nga nagapuyo uban kaninyo</char>, sa mga ilo, ug sa mga biyuda. <verse number="21" style="v"/>Kon mamupo kamo sa inyong mga ubas, ayaw na ninyo baliki ang nahibilin. Ibilin na lang kini alang sa mga langyaw <char style="add">nga nagapuyo uban kaninyo</char>, sa mga ilo, ug sa mga biyuda. <verse number="22" style="v"/>Hinumdomi ninyo nga mga ulipon kamo kaniadto sa Ehipto, mao kana nga gisugo ko kamo sa paghimo niini.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Pananglit, may panagbangi ang duha ka tawo ug gidala nila ang ilang kaso sa korte, ug gideklarar sa mga maghuhukom kon kinsa kanila ang sad-an. <verse number="2" style="v"/>Kon gisentensyahan ang sad-an sa maghuhukom nga latoson, ipahapa siya atubangan sa maghuhukom ug latoson sa gidaghanon nga angay sa sala nga iyang nahimo. <verse number="3" style="v"/>Apan kinahanglan nga dili mosobra sa 40 ka latos, kay kon mosobra sa 40, maulawan siya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>“Ayaw ninyo busali ang baka samtang nagagiok kini.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>“Kon ang duha ka managsoong lalaki nagaipon sa pagpuyo sa usa lang ka yuta, ug namatay ang usa kanila nga walay anak, ang iyang asawa dili makapamana ug lain gawas lang sa miyembro sa pamilya sa iyang bana. Ang igsoon sa iyang bana mao ang mangasawa kaniya. Katungdanan sa iyang bayaw ang pagpangasawa kaniya. <verse number="6" style="v"/>Ang kamagulangan nilang anak isipon nga anak sa namatay niyang igsoon aron dili mawala ang ngalan niini sa Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>“Apan kon dili gusto pangasaw-on sa igsoon sa namatay ang balo, moadto ang balo sa mga tigdumala didto sa ganghaan <char style="add">sa lungsod</char> ug moingon, ‘Dili mosugot ang akong bayaw nga hatagan niya ug kaliwat ang iyang igsoon sa Israel. Dili niya tumanon ang iyang katungdanan kanako ingon nga iyang bayaw.’ <verse number="8" style="v"/>Unya ipatawag sa mga tigdumala sa lungsod ang lalaki ug makig-estorya kaniya. Kon dili niya gusto nga pangasaw-on ang balo, <verse number="9" style="v"/>moduol ang balo atubangan sa mga tigdumala ug kuhaon niya ang sandalyas sa iyang bayaw ug luwaan niya kini sa nawong ug moingon, ‘Mao kini ang himuon sa tawo nga dili mosugot nga hatagan niya ug kaliwat ang iyang igsoon <char style="add">nga namatay</char>.’ <verse number="10" style="v"/>Ang panimalay niini nga tawo pagatawgon sa Israel nga panimalay sa tawo nga gikuhaan ug sandalyas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>“Kon may duha ka lalaki nga nagaaway ug miduol ang asawa sa usa aron sa pagtabang sa iyang bana pinaagi sa pagkumot sa kinatawo sa kontra niini, <verse number="12" style="v"/>kinahanglan putlon ang kamot sa babaye sa walay kalooy.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13-14" style="v"/>“Ayaw kamo panglimbong sa inyong pagtimbang o pagsukod. <verse number="15" style="v"/>Gamita ninyo ang hustong timbangan ug sukdanan, aron magkinabuhi kamo ug dugay sa yuta nga ginahatag kaninyo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios. <verse number="16" style="v"/>Kay mangil-ad alang sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios ang tawo nga nagapanglimbong.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>“Hinumdomi ninyo kon unsa ang gihimo sa mga Amalekanhon kaninyo sa dihang migawas kamo gikan sa Ehipto. <verse number="18" style="v"/>Giataki nila kamo sa dihang gikapoy kamo pag-ayo, ug gipamatay nila ang inyong mga kauban nga anaa sa ulahi. Wala silay kahadlok sa <char style="nd">Ginoo</char>. <verse number="19" style="v"/>Busa laglaga gayod ninyo ang tanang mga Amalekanhon kon hatagan na kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios sa kalinaw gikan sa tanan ninyong mga kaaway didto sa yuta nga ihatag niya kaninyo nga inyong panag-iyahan. Ayaw gayod ninyo kini kalimti.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="s1">Ang mga Halad gikan sa Abot ug ang Ikapulo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Kon mapanag-iya na ninyo ang yuta nga ginahatag kaninyo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios ingon nga panulondon, ug atua na kamo didto mamuyo, <verse number="2" style="v"/>pagkuha kamo ug bahin sa inyong unang abot, ug ibutang kini sa basket ug dad-a sa dapit nga pilion sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios diin pasidunggan ang iyang ngalan. <verse number="3" style="v"/>Adto kamo sa pari nga nagaalagad nianang higayona ug ingna siya, ‘<char style="add">Pinaagi niini nga halad,</char> ginaila ko karong adlawa nga ang <char style="nd">Ginoo</char> nga atong Dios mao ang nagdala kanako niining yutaa nga iyang gisaad sa atong mga katigulangan nga ihatag kanato.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>“Kuhaon dayon sa pari ang basket gikan kaninyo ug ibutang kini atubangan sa halaran sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios. <verse number="5" style="v"/>Unya, isulti ninyo kini sa presensya sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios: ‘Ang among katigulangan <char style="add">nga si Jacob</char> usa ka Aramehanon nga walay permanenteng puloy-anan. Miadto siya sa Ehipto ug nagpuyo didto kauban sa iyang panimalay. Gamay ra sila kaniadto, apan sa kaulahian midaghan sila, ug nahimo <char style="add">kaming</char> dako ug gamhanan nga nasod. <verse number="6" style="v"/>Apan gidaog-daog kami sa mga Ehiptohanon. Gipaantos nila kami ug gipugos sa pagpatrabaho. <verse number="7-8" style="v"/>Nangayo kami ug tabang sa <char style="nd">Ginoo</char>, ang Dios sa among mga katigulangan, ug gipamatian niya kami. Nakita niya ang among mga pag-antos, mga kalisdanan, ug ang mga pagdaog-daog kanamo. Busa gikuha kami sa <char style="nd">Ginoo</char> gikan sa Ehipto pinaagi sa iyang dakong gahom ug makalilisang nga mga buhat. Naghimo siya ug mga milagro ug katingalahang mga butang. <verse number="9" style="v"/>Gidala niya kami niining lugara, ug gihatag kanamo kining maayo ug mabungahon nga yuta.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26:9 </char><char style="fq" closed="false">maayo… yuta</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">yuta nga nagaagas ang gatas ug dugos. </char><char style="ft" closed="false">Mao usab sa bersikulo 15.</char></note> <verse number="10" style="v"/>Busa ania karon, O <char style="nd">Ginoo</char>, ginadala namo ang bahin sa unang abot sa yuta nga gihatag mo kanamo.’ <char style="add">Pagkahuman ninyo ug sulti niini,</char> ibutang dayon ninyo ang basket sa presensya sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios, ug magsimba kamo kaniya. <verse number="11" style="v"/>Unya paglipay kamo tungod sa maayong mga butang nga ginahatag sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios kaninyo ug sa inyong pamilya. Ipaapil usab ninyo sa kasaulogan ang mga Levita ug ang mga langyaw nga nagapuyo uban kaninyo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“Sa matag ikatulo ka tuig, ihatag ninyo ang ikapulo sa inyong mga abot ngadto sa mga Levita, sa mga langyaw nga nagapuyo uban kaninyo, sa mga ilo, ug sa mga biyuda, aron may abunda silang pagkaon. <verse number="13" style="v"/>Unya moingon kamo sa presensya sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios: ‘Gikuha ko na sa akong balay ang balaang bahin <char style="add">nga mao ang ikapulo</char>, ug gihatag sa mga Levita, sa mga langyaw <char style="add">nga nagapuyo uban kanamo</char>, sa mga ilo, ug sa mga biyuda sumala sa tanan mong gisugo kanamo. Wala ako naglapas o nalimot sa bisan usa sa imong mga sugo. <verse number="14" style="v"/>Wala ako mokaon sa ikapulo samtang nagsubo ako; wala ko kini hikapa samtang giisip ako nga hugaw, ug wala ko kini ihalad sa patay. O <char style="nd">Ginoo</char> nga akong Dios, gituman ko ikaw. Gihimo ko ang tanang gisugo mo kanamo. <verse number="15" style="v"/>Hatagi kami sa imong pagtagad gikan sa imong balaang puloy-anan sa langit, ug panalangini ang imong katawhan nga mga Israelinhon ug ang maayo ug mabungahon nga yuta nga gihatag mo kanamo sumala sa imong gisaad sa among mga katigulangan.’</para>
  <para style="s1">Sunda Ninyo ang mga Sugo sa <char style="nd">Ginoo</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“Karong adlawa gisugo kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios sa pagtuman niining mga tulumanon ug mga lagda. Tumana gayod ninyo kini pag-ayo sa tibuok ninyong kasingkasing ug kalag. <verse number="17" style="v"/>Gipadayag ninyo karong adlawa nga ang <char style="nd">Ginoo</char> mao ang inyong Dios ug magakinabuhi kamo sumala sa iyang mga pamaagi, ug tumanon ninyo ang iyang mga tulumanon ug mga sugo, ug sundon ninyo siya. <verse number="18" style="v"/>Ug gipadayag usab sa <char style="nd">Ginoo</char> karong adlawa nga kamo iyang pinasahi nga katawhan ug bahandi sumala sa iyang gisaad, ug angay kamong motuman sa tanan niyang mga sugo. <verse number="19" style="v"/>Ug sumala sa iyang gisaad, himuon niya kamong labaw sa tanang nasod kay pagadayegon ug pagapasidunggan kamo. Mahimo kamong katawhan nga pinili sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios.”</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Halaran sa Bukid sa Ebal</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Unya gimandoan ni Moises ug sa mga tigdumala sa Israel ang katawhan: “Tumana ninyo <char style="add">kining</char> tanang mga sugo nga ginahatag ko kaninyo karong adlawa. <verse number="2" style="v"/>Kon makatabok na kamo sa <char style="add">Suba sa</char> Jordan, didto sa yuta nga ginahatag kaninyo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios, pagtapok kamog dagkong mga bato, ug buliti ninyo kinig apog. <verse number="3" style="v"/>Isulat ninyo niining mga bato ang tanang kasugoan kon makasulod na kamo sa maayo ug mabungahon nga yuta<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:3 </char><char style="fq" closed="false">maayo… yuta</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">yuta nga nagaagas ang gatas ug dugos.</char></note> nga ihatag kaninyo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios, ang Dios sa inyong mga katigulangan, sumala sa iyang gisaad kaninyo. <verse number="4" style="v"/>Kon makatabok na kamo sa <char style="add">Suba sa</char> Jordan, ipahimutang ninyo kini nga mga bato didto sa Bukid sa Ebal, sumala sa gimando ko kaninyo karong adlawa, ug buliti ninyo kinig apog. <verse number="5" style="v"/>Unya maghimo kamo didto ug halaran nga bato alang sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios. Ayaw kamo paggamit ug bisan unsa nga kagamitan nga puthaw sa pagsapsap niini. <verse number="6" style="v"/>Ang bato nga inyong himuong halaran kinahanglan wala masapsapi. Unya paghalad kamo niining halaran ug mga halad nga sinunog alang sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios. <verse number="7" style="v"/>Paghalad usab kamo ug halad alang sa maayong relasyon, ug kaona ninyo kini didto ug paglipay kamo diha sa presensya sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios. <verse number="8" style="v"/>Ug isulat ninyo nga klaro kining mga kasugoan sa Dios diha sa mga bato <char style="add">nga inyong gibulit ug apog</char>.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Miingon pa gayod si Moises ug ang mga pari nga mga kaliwat ni Levi sa tanang mga Israelinhon, “Pamati kamo, <char style="add">O katawhan sa</char> Israel! Karong adlawa nahimo na kamong katawhan sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios. <verse number="10" style="v"/>Busa tumana ninyo ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios ug sunda ang iyang mga sugo ug mga tulumanon nga ginahatag ko kaninyo karong adlawa.”</para>
  <para style="s1">Ang mga Tunglo</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Sa mao usab nga adlaw gimandoan ni Moises ang mga tawo, <verse number="12" style="v"/>“Kon makatabok na kamo sa <char style="add">Suba sa</char> Jordan, mao kini ang mga <char style="add">tribo nga</char> mobarog sa Bukid sa Gerizim sa pagbendisyon sa katawhan: ang tribo ni Simeon, Levi, Juda, Isacar, Jose, ug ni Benjamin. <verse number="13" style="v"/>Ug mao usab kini ang mga <char style="add">tribo nga</char> mobarog sa Bukid sa Ebal sa pagtunglo sa katawhan: ang tribo ni Reuben, Gad, Asher, Zebulun, Dan, ug ni Naftali.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>“Unya ang mga Levita mosinggit ug kusog ngadto sa tanang mga Israelinhon:</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>“Tinunglo ang tawo nga maghimo sa bisan unsa nga mga dios-dios nga hinimo sa bato o bronsi ug mosimba niini sa tago. Kay kining mga dios-dios nga hinimo lang sa tawo gikangil-aran sa <char style="nd">Ginoo</char>.” Motubag dayon ang tanang mga tawo, “Amen!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:15 </char><char style="fq" closed="false">Amen</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa ang Lista sa mga Pulong sa luyo.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“Tinunglo ang tawo nga dili motahod sa iyang ginikanan.” Motubag dayon ang tanang mga tawo, “Amen!” <verse number="17" style="v"/>“Tinunglo ang tawo nga mangawat sa yuta sa iyang isigka-tawo pinaagi sa pagbalhin sa muhon.” Motubag dayon ang tanang mga tawo, “Amen!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>“Tinunglo ang tawo nga magpahisalaag sa usa ka buta sa dalan.” Motubag dayon ang tanang mga tawo, “Amen!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>“Tinunglo ang tawo nga dili mohatag ug hustisya sa mga langyaw, sa mga ilo, ug sa mga biyuda.” Motubag dayon ang tanang mga tawo, “Amen!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>“Tinunglo ang tawo nga makighilawas sa asawa sa iyang amahan, kay gipakaulawan niya ang iyang amahan.” Motubag dayon ang tanang mga tawo, “Amen!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>“Tinunglo ang tawo nga makighilawas sa bisan unsa nga mananap.” Motubag dayon ang tanang mga tawo, “Amen!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>“Tinunglo ang tawo nga makighilawas sa iyang igsoong babaye, igsoon man kini niya sa amahan o sa inahan.” Motubag dayon ang tanang mga tawo, “Amen!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>“Tinunglo ang tawo nga makighilawas sa iyang ugangang babaye.” Motubag dayon ang tanang mga tawo, “Amen!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>“Tinunglo ang tawo nga mopatay sa iyang isigka-tawo sa tago.” Motubag dayon ang tanang mga tawo, “Amen!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>“Tinunglo ang tawo nga magpasuhol sa pagpatay sa usa ka inosenteng tawo.” Motubag dayon ang tanang mga tawo, “Amen!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>“Tinunglo ang tawo nga dili mosunod o motuman niining tanang mga sugo.” Motubag dayon ang tanang mga tawo, “Amen!”</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="s1">Ang mga Panalangin</para>
  <para style="r">(<ref loc="LEV 26:3-13">Lev. 26:3-13</ref>; <ref loc="DEU 7:11-24">Deu. 7:11-24</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Kon tumanon ninyo sa hingpit ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios ug sundon ang tanan niyang mga sugo nga ginahatag ko kaninyo karong adlawa, himuon niya kamong labaw sa tanang nasod dinhi sa kalibotan. <verse number="2" style="v"/>Kon tumanon ninyo ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios mainyo kining tanang mga panalangin:</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>“Panalanginan niya ang inyong lungsod ug ang inyong uma. <verse number="4" style="v"/>Panalanginan niya kamo sa daghang mga kabataan, abunda nga abot, ug daghang mga kahayopan. <verse number="5" style="v"/>Panalanginan niya ang inyong abot ug pagkaon. <verse number="6" style="v"/>Panalanginan niya ang tanan ninyong pagabuhaton. <verse number="7" style="v"/>Ipapildi sa <char style="nd">Ginoo</char> kaninyo ang mga kaaway nga mosulong kaninyo. Mag-usa silang mosulong kaninyo apan magkatibulaag sila nga moikyas gikan kaninyo. <verse number="8" style="v"/>Panalanginan sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios ang tanan ninyong pagabuhaton ug pun-on niya sa mga abot ang inyong mga bodega. Panalanginan niya kamo sa yuta nga ihatag niya kaninyo. <verse number="9" style="v"/>Sumala sa gisaad kaninyo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios, himuon niya kamo nga iyang pinili nga katawhan, kon tumanon ninyo ang iyang mga sugo ug magkinabuhi subay sa iyang mga pamaagi. <verse number="10" style="v"/>Unya ang tanang katawhan sa kalibotan makahibalo nga gipili kamo sa <char style="nd">Ginoo</char>, ug mahadlok sila kaninyo. <verse number="11" style="v"/>Panalanginan gayod kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> didto sa yuta nga iyang gisaad sa inyong mga katigulangan nga ihatag kaninyo. Padaghanon niya ang inyong mga anak, ang inyong mga kahayopan, ug ang inyong mga abot. <verse number="12" style="v"/>Padad-an kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> ug ulan sa hustong panahon gikan sa tipiganan sa iyang bahandi sa langit, ug panalanginan niya ang tanan ninyong pagabuhaton. Magpahulam kamo sa daghang mga nasod, apan kamo dili manghulam. <verse number="13" style="v"/>Himuon kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga pangulo <char style="add">sa mga nasod</char>, ug dili sumusunod lang. <char style="add">Oo,</char> kanunay kamong magmauswagon ug magmalampuson kon tumanon ug sundon ninyo pag-ayo ang mga sugo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios nga ginahatag ko kaninyo karong adlawa. <verse number="14" style="v"/>Busa dili ninyo lapason ang bisan unsa nga ginasugo ko kaninyo karon, ug dili kamo magsunod sa uban nga mga dios ug mag-alagad kanila.</para>
  <para style="s1">Ang Balos sa Dili Pagkamatinumanon</para>
  <para style="r">(<ref loc="LEV 26:14-46">Lev. 26:14-46</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>“Apan kon dili kamo motuman sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios ug dili ninyo sundon ang tanan niyang mga pamalaod ug mga sugo nga ginahatag ko kaninyo karong adlawa, mahiagoman ninyo kining tanan nga panghimaraot: <verse number="16" style="v"/>Panghimaraoton sa <char style="nd">Ginoo</char> ang inyong lungsod ug ang inyong uma. <verse number="17" style="v"/>Panghimaraoton niya ang inyong abot ug pagkaon. <verse number="18" style="v"/>Panghimaraoton niya kamo pinaagi sa paghatag kaninyo ug gamay ra nga mga anak, mga abot, ug mga kahayopan. <verse number="19" style="v"/>Panghimaraoton niya ang tanan ninyong buhaton. <verse number="20" style="v"/>Padad-an kamo ug kasamok ug kalibog sa tanan ninyong buhaton hangtod nga malaglag kamo ug kalit lang mangawala tungod sa daotan ninyong buhat sa pagsalikway kaniya.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:20 </char><char style="fq" closed="false">kaniya</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">ako.</char></note> <verse number="21" style="v"/>Padad-an kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> ug mga sakit hangtod nga mangalaglag kamo didto sa yuta nga inyong sudlon ug panag-iyahan. <verse number="22" style="v"/><char style="add">Oo,</char> paantuson kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> sa makamatay nga sakit, hilanat, hubag-hubag, init nga hangin, <char style="add">taas nga</char> hulaw,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:22 </char><char style="fq" closed="false">hulaw</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">espada.</char></note> ug mga sakit sa tanom hangtod nga mahurot kamo. <verse number="23" style="v"/>Ang langit mahisama sa bronsi <char style="add">nga dili na kini mohatag ug ulan</char> ug ang yuta <char style="add">mahisama kagahi</char> sa puthaw. <verse number="24" style="v"/>Imbes nga tubig ang ihatag sa <char style="nd">Ginoo</char> kaninyo ingon nga ulan, abog ang iyang ihatag. Paulanan niya kamo ug abog hangtod nga mangalaglag kamo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>“Ipapildi kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> sa inyong mga kaaway. Mag-usa kamong mosulong kanila, apan magkatibulaag kamo nga moikyas gikan kanila. Kangil-aran kamo sa tanang gingharian sa kalibotan. <verse number="26" style="v"/>Ang inyong mga patayng lawas kaonon sa mga langgam ug sa mabangis nga mga mananap, ug walay moabog kanila. <verse number="27" style="v"/>Paantuson kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> sa mga hubag-hubag nga sama sa iyang gipadala sa mga Ehiptohanon. Patuboan niya kamo ug mga tumor, mga kabahong, ug mga nuka-nuka nga dili na maayo. <verse number="28" style="v"/>Buangon kamo sa <char style="nd">Ginoo</char>, butahan ug libogon. <verse number="29" style="v"/>Sama sa buta mangapkap kamo bisan adlaw. Dili kamo magmauswagon bisan unsay inyong pagabuhaton. Kanunay kamong daog-daogon ug kawatan, ug walay motabang <char style="add">kaninyo</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>“Ang babaye nga inyong pangasaw-onon ilogon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:30 </char><char style="fq" closed="false">ilogon</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">lugoson.</char></note> sa laing lalaki. Magpatukod kamo ug balay apan dili kamo makapuyo niini. Magtanom kamo ug mga ubas apan dili kamo makapulos sa mga bunga niini. <verse number="31" style="v"/>Ihawon ang inyong baka sa inyong atubangan, apan dili kamo makakaon niini. Pugson sa pagkuha gikan kaninyo ang inyong mga asno, ug dili na kini ibalik. Panguhaon sa inyong mga kaaway ang inyong mga karnero, ug walay motabang sa pagbawi niini. <verse number="32" style="v"/>Samtang nagatan-aw kamo, dad-on ang inyong mga anak ingon nga mga ulipon sa ubang mga nasod, ug adlaw-adlaw kamong maghulat kanila, apan wala kamoy mahimo. <verse number="33" style="v"/>Ang mga tawo nga wala ninyo mailhi mao ang mokaon sa tanan ninyong hinagoan, ug kanunay lang kamong daog-daogon ug paantuson. <verse number="34" style="v"/>Mabuang kamo niining tanan ninyong makita. <verse number="35" style="v"/>Patuboan kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> ug mga hubag-hubag nga dili na maayo, gikan sa inyong lapalapa hangtod sa ulo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>“Kamo ug ang inyong pinili nga hari ipabihag sa <char style="nd">Ginoo</char> sa nasod sa diin kamo ug ang inyong mga katigulangan wala masuheto. Didto mosimba kamo sa ubang mga dios nga hinimo sa kahoy ug bato. <verse number="37" style="v"/>Kangil-aran kamo, bugalbugalan, ug tamayon sa mga lumulupyo sa mga nasod diin kamo gibihag.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>“Daghan ang inyong itanom apan gamay lang ang inyong maani, kay kaonon kini sa mga dulon. <verse number="39" style="v"/>Motanom kamo ug ubas ug atimanon ninyo kini, apan dili kamo makapamupo sa bunga niini o makainom sa duga niini, kay kaonon kini sa mga ulod. <verse number="40" style="v"/>Magtanom kamo ug daghang mga olibo bisan asa sa inyong dapit, apan wala kamoy lana nga makuha, kay mangatagak ang mga bunga niini. <verse number="41" style="v"/>Manganak kamo, apan dili sila magpabilin kaninyo kay bihagon sila. <verse number="42" style="v"/>Kaonon sa daghang mga gagmayng mananap ang tanan ninyong mga kahoy ug mga tanom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>“Ang mga langyaw nga nagapuyo uban kaninyo, mag-anam ug kakusgan ug kadato; samtang kamo, mag-anam ug kaluya ug kapobri. <verse number="44" style="v"/>Makapautang sila kaninyo apan dili kamo makapautang kanila. Sila ang mangulo kaninyo ug kamo magsunod-sunod lang. <verse number="45" style="v"/>Mahitabo kining tanan nga tunglo kaninyo hangtod nga mangamatay kamo kon dili ninyo tumanon ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios ug ang iyang mga pamalaod ug mga sugo nga iyang gihatag kaninyo. <verse number="46" style="v"/>Kini nga mga tunglo mahimong pasidaan kaninyo ug sa inyong mga kaliwat hangtod sa kahangtoran. <verse number="47" style="v"/>Tungod kay wala ninyo alagari nga may kalipay ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios sa panahon sa inyong kaharuhay, <verse number="48" style="v"/>itugyan niya kamo sa mga kaaway nga ipadala niya kaninyo ug magaalagad kamo kanila. Gutomon kamo ug uhawon, kulangon sa bisti, ug makabsan sa bisan unsa nga butang. Paantuson niya kamo nga daw gitaoran kamo ug puthaw nga yugo hangtod nga mangamatay kamo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>“Ipasulong kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> sa usa ka nasod nga gikan sa layong dapit, sa kinatumyang bahin sa kalibotan, kansang pinulongan dili ninyo masabtan. Sulongon nila kamo nga daw sama sa agila nga nagasakdap. <verse number="50" style="v"/>Bangis sila ug walay kalooy sa mga tigulang ug mga kabataan. <verse number="51" style="v"/>Kaonon nila ang inyong mga kahayopan ug ang inyong mga abot hangtod nga mangamatay kamo. Wala silay ibilin kaninyo nga trigo, duga sa ubas, lana, o mga kahayopan hangtod nga mangalaglag kamo. <verse number="52" style="v"/>Sulongon nila ang tanan ninyong mga lungsod nga gihatag sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios kaninyo hangtod nga mangalumpag ang tanang tag-as nga mga paril niini nga inyong gisaligan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v"/>“Sa higayon nga libotan kamo sa inyong mga kaaway, kaonon ninyo ang inyong mga anak nga gihatag kaninyo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios <char style="add">tungod sa labihang kagutom</char>. <verse number="54" style="v"/>Bisan ang maloloy-on ug hinhin kaayo nga tawo wala nay kalooy sa iyang igsoon, sa iyang pinalanggang asawa, ug sa iyang nahibiling mga anak. <verse number="55" style="v"/>Dili niya sila hatagan sa iyang ginakaon nga unod sa iyang anak kay mahadlok siya nga mahutdan ug pagkaon. Mao kana ang mahitabo kaninyo sa higayon nga libotan na sa inyong mga kaaway ang tanan ninyong mga lungsod. <verse number="56" style="v"/>Bisan ang maloloy-on ug hinhin nga babaye, nga dili gani molakaw nga magtiniil, mahimong bangis sa iyang pinalanggang bana ug sa iyang mga anak. <verse number="57" style="v"/>Tagoan niya ang iyang anak nga bag-o lang gayod natawo ug ang inunlan niini aron kaonon niya sa tago, kay mahadlok siya nga tingalig wala na siyay kaonon samtang ginalibotan sa inyong mga kaaway ang inyong mga lungsod.</para>
  <para style="p">
    <verse number="58" style="v"/>“Kon dili ninyo tumanon pag-ayo kining tanang mga sugo nga nahisulat niini nga libro, ug dili ninyo tahoron ang halangdon ug katingalahang ngalan sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios, <verse number="59" style="v"/>padad-an niya kamo ug ang inyong mga kaliwat ug talagsaon ug makalilisang nga mga katalagman, ug mga kasakit nga grabe ug walay kaayohan. <verse number="60" style="v"/>Ipahiagom niya kamo sa mga makalilisang nga mga sakit nga gipadala niya sa Ehipto, ug magapabilin kini kaninyo. <verse number="61" style="v"/>Ipahiagom usab kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> sa tanang matang sa sakit nga wala nasulat niining libro sa kasugoan, hangtod nga mangamatay kamo. <verse number="62" style="v"/>Bisan sama kamo kadaghan sa bitoon sa langit, diotay lang ang mahibilin kaninyo kay wala kamo magtuman sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios. <verse number="63" style="v"/>Maingon nga gikalipay sa <char style="nd">Ginoo</char> ang pagpauswag ug pagpadaghan kaninyo, ikalipay usab niya ang paglaglag ug pagpamatay kaninyo, hangtod nga mangawala kamo sa yuta nga inyong sudlon ug panag-iyahan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="64" style="v"/>“Katagon kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> ngadto sa tanang nasod, hangtod sa kinatumyang bahin sa kalibotan. Ug didto magasimba kamo sa ubang mga dios nga hinimo sa kahoy ug bato, nga wala gani ninyo ug sa inyong mga katigulangan mailhi. <verse number="65" style="v"/>Wala kamo didtoy kalinaw ug dapit nga mapahulayan. Himuon kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga hadlokan ug mabalak-on, ug mawad-an kamo ug paglaom. <verse number="66" style="v"/>Ang inyong kinabuhi anaa kanunay sa kakuyaw; adlaw ug gabii kanunay lang kamong kulbaan, ug walay kasigurohan ang inyong kinabuhi. <verse number="67" style="v"/>Tungod sa inyong kahadlok sa mga butang nga inyong makita sa palibot, moingon kamo kon buntag, ‘Maayo unta ug gabii na.’ Ug kon gabii na, moingon kamo, ‘Maayo unta ug buntag na.’ <verse number="68" style="v"/>Pabalikon kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> ngadto sa Ehipto sakay sa barko, bisan nagaingon ako kaninyo nga dili na gayod niya kamo pabalikon didto. Didto ibaligya ninyo ang inyong kaugalingon sa inyong mga kaaway ingon nga mga ulipon, apan walay mopalit kaninyo.”</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Pagbag-o sa Kasabotan</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Mao kini ang mga tulumanon sa kasabotan nga gisugo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga himuon ni Moises sa mga Israelinhon didto sa Moab. Dugang kini sa kasabotan nga iyang gihimo uban kanila didto sa Horeb.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Gipatawag ni Moises ang tanang mga Israelinhon ug giingnan, “Kamo mismo nakakita sa tanang gihimo sa <char style="nd">Ginoo</char> ngadto sa hari sa Ehipto<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29:2 </char><char style="fq" closed="false">hari sa Ehipto</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Faraon.</char></note> ug sa tanan niyang mga opisyal ug sa tibuok niyang nasod. <verse number="3" style="v"/>Nakita ninyo kadtong hilabihan nga mga pagsulay, mga milagro, ug katingalahang mga buhat. <verse number="4" style="v"/>Apan hangtod karon wala kini ipasabot sa <char style="nd">Ginoo</char> kaninyo. <verse number="5" style="v"/>Sulod sa 40 ka tuig nga gipangulohan ko kamo sa kamingawan, wala modaan ang inyong mga bisti ug mga sandalyas. <verse number="6" style="v"/>Wala kamoy pagkaon didto o ilimnon, <char style="add">apan gihatagan kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> sa inyong mga kinahanglanon</char> aron mahibaloan ninyo nga siya ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>“Pag-abot nato niining lugara, nakiggira kanato si Sihon nga hari sa Heshbon ug si Og nga hari sa Basan, apan gipildi nato sila. <verse number="8" style="v"/>Giilog nato ang ilang yuta ug gihatag kini sa <char style="add">mga tribo ni</char> Reuben, Gad, ug sa katunga sa tribo ni Manase ingon nga ilang panulondon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>“Busa tumana gayod ninyo pag-ayo ang mga ginapatuman niini nga kasabotan, aron magmauswagon kamo sa tanan ninyong buhaton. <verse number="10" style="v"/>Karong adlawa, nagabarog kamong tanan sa presensya sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios: ang mga pangulo sa inyong mga tribo, ang mga tigdumala, ang mga opisyal, ang tanang mga lalaki sa Israel, <verse number="11" style="v"/>ang inyong mga asawa ug mga kabataan, ug ang mga langyaw nga nagapuyo uban kaninyo nga mao ang inyong tigbughag kahoy ug tigsag-ob ug tubig. <verse number="12" style="v"/>Nagabarog kamo dinhi karon sa paghimo ug kasabotan uban sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios. Gipanumpaan sa <char style="nd">Ginoo</char> kining kasabotan nga gihimo karong adlawa diha kaninyo. <verse number="13" style="v"/>Gusto niyang pamatud-an kaninyo karong adlawa nga kamo iyang mga katawhan ug siya inyong Dios sumala sa iyang gisaad kaninyo ug sa inyong mga katigulangan nga si Abraham, Isaac, ug Jacob. <verse number="14-15" style="v"/>Apan dili lang kamo nga nagabarog dinhi karon sa presensya sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios ang iyang gihimoan niini nga kasabotan, kondili apil usab ang tanan ninyong mga kaliwat sa umaabot.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“Kamo mismo nasayod sa atong kinabuhi didto sa Ehipto, ug kon giunsa nato paglatas ang kayutaan sa ubang mga nasod sa atong pagpaingon dinhi. <verse number="17" style="v"/>Nakita ninyo ang ilang mangil-ad nga mga dios-dios nga hinimo sa kahoy, bato, plata, ug bulawan. <verse number="18" style="v"/>Siguroha ninyo nga wala kaninyoy lalaki, babaye, panimalay, o tribo nga mobiya sa <char style="nd">Ginoo</char> nga atong Dios ug mosimba sa mga dios niadto nga mga nasod aron walay bisan usa kaninyo nga mahisama sa gamot sa tanom nga nagahatag ug pait ug makahilo nga bunga. <verse number="19" style="v"/>Si bisan kinsa nga nakadungog sa mga pasidaan niini nga tunglo dili maghunahuna nga dili siya maunsa bisan magpadayon siya sa pagtuman sa iyang gusto. Ang tinuod, magdala kini ug kalaglagan kaninyong tanan. <verse number="20" style="v"/>Dili <char style="add">gayod</char> siya pasayloon sa <char style="nd">Ginoo</char>. Mosilaob ang hilabihang kasuko sa <char style="nd">Ginoo</char> kaniya <char style="add">sama sa kalayo</char>, ug mahitabo kaniya ang tanang tunglo nga nahisulat niini nga libro, ug papason sa <char style="nd">Ginoo</char> ang iyang ngalan sa kalibotan. <verse number="21" style="v"/>Ilain siya sa <char style="nd">Ginoo</char> gikan sa tanan nga tribo sa Israel, ug paantuson siya sumala sa mga tunglo sa kasabotan nga nahisulat niini nga Libro sa Kasugoan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>“Sa umaabot nga mga henerasyon ang inyong mga kaliwat ug ang mga dumuduong nga naggikan sa layong dapit makakita <char style="add">sa resulta</char> sa mga kalamidad ug mga balatian nga gipadala sa <char style="nd">Ginoo</char> sa inyong yuta. <verse number="23" style="v"/>Ang inyong tibuok yuta mahimong sama sa disyerto nga natabonan sa asupre ug asin. Wala kini tamni kay ang tanom dili motubo. Mahisama kini sa pagkalaglag sa Sodoma ug Gomora, Adma, ug Zeboyim nga gilaglag sa <char style="nd">Ginoo</char> tungod sa labihan niyang kasuko. <verse number="24" style="v"/>Unya mangutana ang tanang nasod, ‘Nganong gihimo kini sa <char style="nd">Ginoo</char> sa ilang nasod? Nganong labihan gayod ang iyang kasuko?’</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>“Ug ang tubag mao kini: ‘Tungod kay gisalikway niini nga mga katawhan ang kasabotan nga gihimo sa <char style="nd">Ginoo</char> kanila, ang Dios sa ilang mga katigulangan, sa dihang gipagawas niya sila gikan sa Ehipto. <verse number="26" style="v"/>Misimba sila ug mialagad sa ubang mga dios nga wala nila mailhi, ug wala itugot sa <char style="nd">Ginoo</char> nga simbahon nila. <verse number="27" style="v"/>Busa labihan ang kasuko sa <char style="nd">Ginoo</char> sa ilang nasod ug gipahiagom niya kanila ang tanang tunglo nga nahisulat niini nga libro. <verse number="28" style="v"/>Sa labihan nga kasuko sa <char style="nd">Ginoo</char>, gipalayas niya sila sa ilang nasod ug gipabihag sa ubang mga nasod diin sila nagapuyo karon.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>“May mga butang nga sekreto nga ang <char style="nd">Ginoo</char> lang nga atong Dios ang nakahibalo, apan gipadayag niya kanato ang iyang kasabotan ug angay nato kining sundon ug sa atong mga kaliwat hangtod sa kahangtoran.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Angay Himuon aron Panalanginan sa Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Pananglit mahitabo kining mga butanga kaninyo—ang mga panalangin ug ang mga tunglo nga akong giingon kaninyo—ug unya mahinumdoman ninyo kini kon atua na kamo sa mga nasod diin gipabihag kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios. <verse number="2" style="v"/>Kon nianang higayona mobalik kamo ug ang inyong mga anak sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios, ug tumanon ninyo sa tibuok ninyong kasingkasing ug kalag ang tanan nga gisugo ko kaninyo karon, <verse number="3" style="v"/>kaloy-an kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios ug tigomon niya kamo gikan sa tanang nasod diin gipabihag niya kamo, ug unya ibalik niya kaninyo ang inyong maayong kahimtang. <verse number="4" style="v"/>Bisan kon sa inyong pagkabihag napadpad kamo sa labing layo nga bahin sa kalibotan, tigomon gihapon kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios <verse number="5" style="v"/>ug pabalikon sa yuta nga gipanag-iyahan sa inyong mga katigulangan, ug panag-iyahon ninyo kini <char style="add">pag-usab</char>. Pauswagon ug padaghanon pa gayod kamo kay sa inyong mga katigulangan. <verse number="6" style="v"/>Bag-ohon sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios ang inyong mga kasingkasing ug ang mga kasingkasing sa inyong mga kaliwat aron higugmaon ninyo siya sa tibuok ninyong kasingkasing ug kalag, ug magkinabuhi kamo <char style="add">ug dugay</char>. <verse number="7" style="v"/>Ipahiagom sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios kining tanang mga tunglo ngadto sa inyong mga kaaway nga nagadumot ug nagadaog-daog kaninyo. <verse number="8" style="v"/>Tumanon ninyo pag-usab ang <char style="nd">Ginoo</char> ug sundon ang tanan niyang mga sugo nga ginahatag ko kaninyo karong adlawa. <verse number="9" style="v"/>Pauswagon gayod kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios sa tanan ninyong pagabuhaton. Padaghanon niya ang inyong mga anak, mga kahayopan, ug ang inyong mga abot, kay malipay ang <char style="nd">Ginoo</char> sa pagpanalangin kaninyo sama nga nalipay siya sa pagpanalangin sa inyong mga katigulangan. <verse number="10" style="v"/>Mahitabo kini kon tumanon ninyo ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios ug sundon ang tanan niyang mga pamalaod ug mga sugo nga nahisulat niini nga Libro sa Kasugoan, ug kon mobalik kamo kaniya sa tibuok ninyong kasingkasing ug kalag.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>“Dili lisod sabton ug himuon kini nga mga sugo nga ginahatag ko kaninyo karong adlawa. <verse number="12" style="v"/>Wala kini sa langit nga mangutana pa kamo, ‘Kinsa ang mosaka sa langit sa pagkuha niini ug ipadayag kanato aron atong matuman?’ <verse number="13" style="v"/>Wala usab kini sa tabok sa dagat nga mangutana pa kamo, ‘Kinsa ang motabok sa dagat sa pagkuha niini ug ipadayag kanato aron atong matuman?’ <verse number="14" style="v"/>Anaa kini kaninyo, sa inyong baba ug kasingkasing, busa matuman ninyo kini.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>“Pamati! Karong adlawa papilion ko kamo niini: kinabuhi o kamatayon, kauswagan o kalaglagan. <verse number="16" style="v"/>Gimandoan ko kamo karon sa paghigugma sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios, sa pagkinabuhi subay sa iyang mga pamaagi, sa pagtuman sa iyang mga sugo ug mga tulumanon, aron magkinabuhi kamo ug dugay ug modaghan, ug panalanginan kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios didto sa yuta nga inyong sudlon ug panag-iyahan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>“Apan kon dili kamo motuman ug mosunod kaniya, ug mosimba ug moalagad hinuon sa ubang mga dios, <verse number="18" style="v"/>karon pa lang pasidan-an ko na kamo nga sigurado gayod nga malaglag kamo. Dili kamo magkinabuhi ug dugay sa yuta nga inyong sudlon ug panag-iyahan didto sa tabok sa Jordan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>“Karong adlawa gitawag ko sa pagsaksi ang langit ug ang yuta kon asa niini ang inyong pilion: kinabuhi o kamatayon, panalangin o tunglo. Pilia ninyo ang kinabuhi aron magkinabuhi kamog <char style="add">dugay</char> apil ang inyong mga kabataan.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30:19 </char><char style="fq" closed="false">kabataan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">kaliwat.</char></note> <verse number="20" style="v"/>Higugmaa ninyo ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios. Tumana ninyo siya ug pabilin kamo kaniya, kay siya ang inyong kinabuhi. Kon himuon ninyo kini, magakinabuhi kamo ug dugay didto sa yuta nga iyang gisaad nga ihatag sa inyong mga katigulangan nga sila si Abraham, Isaac, ug Jacob.”</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="s1">Si Josue mao ang Mipuli kang Moises</para>
  <para style="r">(<ref loc="NUM 27:12-23">Num. 27:12-23</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nagpadayon si Moises sa pagpakigsulti sa tanang mga Israelinhon. <verse number="2" style="v"/>Miingon siya, “120 na ka tuig ang akong edad ug dili na ako makahimo sa pagpangulo kaninyo. Miingon ang <char style="nd">Ginoo</char> kanako nga dili ako makatabok sa Jordan. <verse number="3" style="v"/>Ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios mismo ang mag-una kaninyo sa pagtabok. Laglagon niya ang mga nasod didto, ug panag-iyahan ninyo ang ilang yuta. Pangulohan kamo ni Josue sa pagtabok sumala sa giingon sa <char style="nd">Ginoo</char>. <verse number="4" style="v"/>Himuon sa <char style="nd">Ginoo</char> ngadto niini nga mga nasod ang iyang gihimo kang Sihon ug kang Og nga mga hari sa mga Amorihanon, ug sa ilang yuta. <verse number="5" style="v"/>Itugyan sila sa <char style="nd">Ginoo</char> kaninyo, ug kinahanglang himuon ninyo kanila ang gisugo ko kaninyo. <verse number="6" style="v"/>Lig-ona ninyo ang inyong kaugalingon ug pagmaisogon. Ayaw kamo kahadlok kanila kay ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios nagauban kaninyo; dili niya kamo biyaan o pasagdan.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Unya gitawag ni Moises si Josue ug giingnan atubangan sa tanang mga Israelinhon, “Lig-ona ang imong kaugalingon ug pagmaisogon, kay ikaw ang mangulo niining mga katawhan sa pag-adto sa yuta nga gisaad sa <char style="nd">Ginoo</char> nga ihatag sa ilang mga katigulangan. Tabangi sila nga maangkon ang yuta. <verse number="8" style="v"/>Pangulohan ka sa <char style="nd">Ginoo</char> ug magauban siya kanimo; dili niya ikaw biyaan o pasagdan. Busa ayaw kahadlok o pagpakawala sa paglaom.”</para>
  <para style="s1">Ang Pagbasa sa Kasugoan</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Gisulat ni Moises kini nga mga sugo ug gihatag ngadto sa mga pari nga mga kaliwat ni Levi, nga mao ang nagadala sa sudlanan sa Kasabotan sa <char style="nd">Ginoo</char>, ug ngadto sa tanang tigdumala sa Israel. <verse number="10" style="v"/>Unya gimandoan sila ni Moises, “Sa kataposan sa matag pito ka tuig nga mao ang Tuig sa Paghatag ug Kagawasan ug Pag-uli, sa panahon sa Pista sa Pagpatindog sa mga Payag, <verse number="11" style="v"/>basaha ninyo kini nga mga sugo ngadto sa tanang mga Israelinhon inigtigom nila sa presensya sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios sa dapit nga iyang pilion. <verse number="12" style="v"/>Tigoma ang mga tawo—ang mga lalaki, mga babaye, mga kabataan, ug mga langyaw nga nagapuyo sa inyong mga lungsod—aron makapamati sila ug makakat-on sa pagtahod sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios ug sa pagtuman pag-ayo sa tanan nga gipatuman niini nga mga sugo. <verse number="13" style="v"/>Himuon ninyo kini aron ang inyong mga kabataan nga wala pa mahibalo niini nga mga sugo makadungog <char style="add">usab</char> ug makakat-on sa pagtahod sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios samtang nagakinabuhi kamo sa yuta nga inyong panag-iyahan sa tabok sa <char style="add">Suba sa</char> Jordan.”</para>
  <para style="s1">Nagpasidaan ang <char style="nd">Ginoo</char> sa Himuong Paglapas sa mga Israelinhon</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Miingon ang <char style="nd">Ginoo</char> kang Moises, “Hapit ka nang mamatay; busa ipatawag si Josue ug adto kamo sa Tolda nga Tagboanan, kay tudloan ko siya didto sa iyang pagahimuon.” Busa miadto si Moises ug si Josue sa Tolda nga Tagboanan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Nagpakita ang <char style="nd">Ginoo</char> pinaagi sa panganod nga morag haligi didto sa may pultahan sa Tolda. <verse number="16" style="v"/>Miingon ang <char style="nd">Ginoo</char> kang Moises, “Hapit ka nang <char style="add">mamatay ug</char> makig-uban sa imong mga katigulangan. Kon wala ka na, kining mga tawhana mosimba sa ubang dios-dios nga ginasimba sa mga tawo sa yuta nga ilang pagaadtoan. Isalikway nila ako ug lapason nila ang kasabotan nga gihimo ko uban kanila. <verse number="17" style="v"/>Nianang adlawa masuko ako pag-ayo kanila ug isalikway ko sila. Talikdan ko sila ug malaglag sila. Daghang mga katalagman ug mga kalisdanan ang moabot kanila, ug nianang higayona mangutana sila, ‘Miabot ba kanato kini nga mga katalagman tungod kay ang Dios wala na mag-uban kanato?’ <verse number="18" style="v"/>Talikdan ko gayod sila nianang higayona tungod sa tanang kadaotan nga ilang gihimo pinaagi sa pagsimba sa ubang dios-dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>“Busa isulat kini nga awit ug itudlo sa katawhan sa Israel. Ipaawit kini kanila aron mahimo kining saksi batok kanila. <verse number="20" style="v"/>Dad-on ko sila sa maayo ug mabungahon nga yuta<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">31:20 </char><char style="fq" closed="false">maayo… yuta</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">yuta nga nagaagas ang gatas ug dugos.</char></note> nga gisaad ko sa ilang mga katigulangan. Didto magakinabuhi sila sa kadagaya; magakaon sila sa tanang pagkaon nga gusto nila, ug mabusog sila pag-ayo. Apan mobiya sila kanako ug mosimba sa ubang dios-dios. Lapason nila ang akong kasabotan. <verse number="21" style="v"/>Kon moabot na kanila ang daghang katalagman ug mga kalisdanan, kini nga awit mahimong saksi batok kanila, kay dili kini malimtan sa ilang mga kaliwat. Nahibaloan ko kon unsa ang ilang ginaplano nga himuon bisan wala ko pa sila madala sa yuta nga akong gisaad kanila.” <verse number="22" style="v"/>Niadtong adlawa, gisulat ni Moises ang awit ug gitudlo sa mga Israelinhon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Gimandoan sa <char style="nd">Ginoo</char> si Josue nga anak ni Nun: “Lig-ona ang imong kaugalingon ug pagmaisogon, kay ikaw ang modala sa mga Israelinhon sa yuta nga akong gisaad kanila, ug magauban ako kanimo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Human masulat ni Moises ang tanang mga sugo sa libro, <verse number="25" style="v"/>gimandoan niya ang mga Levita nga mao ang nagadala sa sudlanan sa Kasabotan sa <char style="nd">Ginoo</char>. Miingon siya, <verse number="26" style="v"/>“Kuhaa ninyo kining Libro sa Kasugoan ug ibutang sa tapad sa sudlanan sa Kasabotan sa <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios. Magpabilin kini didto ingon nga saksi batok sa katawhan sa Israel. <verse number="27" style="v"/>Kay nahibaloan ko kon unsa kamo ka rebelde ug kagahig ulo. Bisan karon nga kauban ninyo ako, nagarebelde kamo sa <char style="nd">Ginoo</char>, unsa pa kaha kon patay na ako! <verse number="28" style="v"/>Tigoma sa akong atubangan ang tanang mga tigdumala sa inyong tribo ug ang tanang mga opisyal aron sultihan ko sila niining mga butanga. Ug tawgon ko ang langit ug yuta sa pagsaksi batok kanila. <verse number="29" style="v"/>Kay nahibaloan ko nga kon patay na ako, magahimo gayod kamo ug daotan ug isalikway ninyo ang tanan nga gisugo ko kaninyo. Sa umaabot nga mga adlaw, moabot kaninyo ang mga katalagman kay maghimo kamog daotan atubangan sa <char style="nd">Ginoo</char> ug pasuk-on ninyo siya pinaagi sa inyong buhat.”</para>
  <para style="s1">Ang Awit ni Moises</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Unya gisulti ni Moises ang mensahe sa tibuok nga awit samtang namati ang tibuok katilingban sa Israel.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="q1">
    <verse number="1" style="v"/>O langit, pamati kay mosulti ako!</para>
  <para style="q1">O yuta, pamatia ang akong mga pulong.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>Ang akong mga pagtulon-an sama sa ulan o tun-og nga nagatulo.</para>
  <para style="q1">Ang akong mga pulong sama sa yamog diha sa mga sagbot o sama sa talithi diha sa mga tanom.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>Imantala ko ang ngalan sa <char style="nd">Ginoo</char>.</para>
  <para style="q1">Dayegon ko ang pagkagamhanan sa atong Dios!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>Siya ang bato <char style="add">nga salipdanan ko</char>.</para>
  <para style="q1">Hingpit ang iyang mga buhat,</para>
  <para style="q1">ug matarong ang tanan niyang mga pamaagi.</para>
  <para style="q1">Matinumanon siya nga Dios ug dili masayop;</para>
  <para style="q1">matarong siya ug makiangayon.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Apan kamo nagpakasala kaniya ug wala na niya kamo ilha nga iyang mga anak, tungod sa inyong kadaotan.</para>
  <para style="q1">Mga masinupakon ug limbongan nga henerasyon!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Mao ba kini ang inyong ibalos sa <char style="nd">Ginoo</char>?</para>
  <para style="q1">Mga buang-buang gayod kamo ug kulang sa panabot.</para>
  <para style="q1">Dili ba siya ang inyong Amahan nga nagbuhat kaninyo?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Hinumdomi ninyo ang nanglabay nga mga katuigan;</para>
  <para style="q1">hunahunaa ninyo ang nangagi nga mga henerasyon.</para>
  <para style="q1">Pangutan-a ninyo ang inyong mga katigulangan kay suginlan nila kamo.</para>
  <para style="q1">Pangutan-a ninyo ang inyong mga tigdumala kay isaysay nila kini kaninyo.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Sa dihang gihatagan sa Labing Halangdong Dios ang mga nasod sa ilang yuta ug sa dihang gibahin-bahin niya ang katawhan,</para>
  <para style="q1">gibutangan niya kini ug mga utlanan basi sa gidaghanon sa mga anghel sa Dios.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32:8 </char><char style="fq" closed="false">mga anghel sa Dios</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Mao kini sa Septuagint. Sa Dead Sea Scrolls, </char><char style="fqa" closed="false">mga anak sa Dios. </char><char style="ft" closed="false">Sa Masoretic Text, </char><char style="fqa" closed="false">mga kaliwat ni Israel.</char></note></para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Karon gipili sa <char style="nd">Ginoo</char> ang mga kaliwat ni Jacob ingon nga iyang katawhan.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Nakita niya sila sa disyerto, sa dapit nga awaaw.</para>
  <para style="q1">Giatiman niya sila ug giampingan, nga daw nagaamping sa iyang kaugalingong mata.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Gibantayan niya sila, sama sa agila nga nagabantay sa iyang mga piso samtang iya kining ginatudloan sa paglupad.</para>
  <para style="q1">Ginabukhad niya ang iyang mga pako sa pagsalo ug pagsapnay kanila.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Ang <char style="nd">Ginoo</char> lang gayod ang migiya sa iyang katawhan,</para>
  <para style="q1">ug walay mitabang nga laing dios.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>Gipagahom niya sila sa mga bukid,</para>
  <para style="q1">ug gipakaon sa mga abot sa yuta.</para>
  <para style="q1">Gibuhi niya sila sa dugos gikan sa bato</para>
  <para style="q1">ug sa lana gikan sa <char style="add">olibo sa</char> batoon nga dapit.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>Gihatagan niya sila ug mga keso ug gatas gikan sa mga baka ug karnero,</para>
  <para style="q1">ug gihatagan ug tambok nga mga karnero, mga baka, ug mga kanding gikan sa Basan.</para>
  <para style="q1">Gihatagan usab niya sila sa labing maayong mga trigo</para>
  <para style="q1">ug gipainom sa labing maayong bino gikan sa ubas.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>Nagmauswagon ang mga Israelinhon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32:15 </char><char style="fq" closed="false">mga Israelinhon</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Jeshurun, </char><char style="ft" closed="false">nga ang buot ipasabot, </char><char style="fqa" closed="false">mga matarong.</char></note> apan nagrebelde sila.</para>
  <para style="q1">Nanambok sila ug milig-on, apan gitalikdan nila ang Dios nga nagbuhat kanila,</para>
  <para style="q1">ug gisalikway nila ang <char style="add">ilang</char> bato <char style="add">nga salipdanan</char> nga mao ang ilang Manluluwas.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>Gipapangabugho nila ug gipasuko ang <char style="nd">Ginoo</char> sa ilang mangil-ad nga mga dios.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>Naghalad sila ngadto sa mga demonyo nga dili tinuod nga dios—mga dios nga wala nila mailhi ug bag-o lang, nga wala tahora sa ilang mga katigulangan.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>Gikalimtan nila ang Dios nga ilang bato <char style="add">nga salipdanan</char> nga nagbuhat kanila.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>Nakita kini sa <char style="nd">Ginoo</char>, ug tungod sa iyang kasuko gisalikway niya sila nga iyang mga anak.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v"/>Miingon siya, “Talikdan ko sila,</para>
  <para style="q1">ug tan-awon ko kon unsa ang ilang dangatan,</para>
  <para style="q1">kay mga daotan sila nga henerasyon, mga anak nga dili matinumanon.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v"/>Gipapangabugho nila ako sa dili tinuod nga dios,</para>
  <para style="q1">ug gipasuko nila ako sa ilang mga walay pulos nga mga dios-dios.</para>
  <para style="q1">Busa papangabughoon ko usab sila pinaagi sa <char style="add">pagpanalangin sa</char> ubang mga nasod.</para>
  <para style="q1">Pasuk-on ko sila pinaagi sa <char style="add">pagpanalangin sa</char> buang-buang nga mga nasod.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v"/>Kay ang akong kasuko nagdilaab nga morag kalayo.</para>
  <para style="q1">Mosunog kini sa yuta ug sa tanang anaa niini,</para>
  <para style="q1">apil sa kinahiladman sa yuta,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32:22 </char><char style="fq" closed="false">kinahiladman sa yuta</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">dapit sa mga patay.</char></note> ug sa pundasyon sa mga bukid.”</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v"/>“Padad-an ko sila ug mga kalamidad,</para>
  <para style="q1">ug ig-on ko sila sa akong mga pana.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v"/>Pagutman ko sila;</para>
  <para style="q1">mangamatay sila sa kagutom ug sa sakit.</para>
  <para style="q1">Padad-an ko sila sa mabangis nga mga mananap sa paghasol kanila,</para>
  <para style="q1">ug mga lala nga bitin sa pagpaak kanila.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v"/>Sa gawas sa ilang balay daghan ang mangamatay sa gira, ug sa sulod magahari ang kahadlok.</para>
  <para style="q1">Mangamatay ang mga tigulang, mga batan-on, ug mga kabataan.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v"/>Nagaingon ako nga katagon ko sila hangtod nga dili na sila mahinumdoman sa kalibotan.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v"/>Apan dili ko tugotan nga magpasigarbo ang ilang mga kaaway ug moingon,</para>
  <para style="q1">‘Napildi nato sila. Dili ang <char style="nd">Ginoo</char> ang naghimo niini.’ ”</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v"/>Ang Israel usa ka nasod nga walay kaalam ug panabot.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v"/>Kon maalamon lang sila, masabtan unta nila ang ilang dangatan.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="30" style="v"/>Unsaon gud paggukod sa usa ka tawo sa 1,000?</para>
  <para style="q1">Unsaon gud pag-abog sa duha ka tawo sa 10,000?</para>
  <para style="q1">Gawas lang kon gitugyan sila sa <char style="nd">Ginoo</char> nga ilang bato <char style="add">nga salipdanan</char>.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="31" style="v"/>Kay ang <char style="add">salipdanan nga</char> bato sa atong mga kaaway dili sama sa atong <char style="add">salipdanan nga</char> bato, ug bisan sila nakahibalo niini.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="32" style="v"/>Ang atong mga kaaway, nga pareho kadaotan sa mga lumulupyo sa Sodoma ug Gomora, sama sa bunga sa ubas nga pait ug makahilo,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="33" style="v"/>ug ang ilang bino makamatay sama sa lala sa bitin.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="34" style="v"/>
    <char style="add">Nakahibalo ang <char style="nd">Ginoo</char> sa ilang kadaotan,</char></para>
  <para style="q1">gipugngan lang una niya kini ug nagahulat sa husto nga panahon sa pagsilot kanila.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="35" style="v"/>Manimalos ang <char style="nd">Ginoo</char> ug magasilot kanila,</para>
  <para style="q1">kay moabot ang panahon nga madakin-as gayod sila.</para>
  <para style="q1">Hapit na moabot ang ilang kalaglagan.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="36" style="v"/>Hukman sa <char style="nd">Ginoo</char> ang iyang katawhan;</para>
  <para style="q1">kaloy-an niya sila nga iyang mga alagad kon makita niya nga wala na silay kusog ug diotay na lang ang nabilin kanila, ulipon man o dili ulipon.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="37" style="v"/>Unya mangutana ang <char style="nd">Ginoo</char> <char style="add">sa iyang katawhan</char>,</para>
  <para style="q1">“Asa na ang ilang mga dios, ang bato nga ilang salipdanan?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="38" style="v"/>Asa na ang ilang mga dios nga mikaon sa tambok ug miinom sa bino sa ilang mga halad?</para>
  <para style="q1">Patabanga sila kaninyo, ug himoa ninyo silang inyong panalipod!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="39" style="v"/>Tan-awa ninyo karon; ako mao lang gayod ang Dios!</para>
  <para style="q1">Wala nay lain nga dios gawas kanako.</para>
  <para style="q1">Ako ang nagahatag ug nagakuha ug kinabuhi; ako ang nagasamad ug nagaayo,</para>
  <para style="q1">ug walay makalingkawas sa akong mga kamot.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="40" style="v"/>Karon, ibayaw ko ang akong mga kamot ug manumpa,</para>
  <para style="q1">‘Maingon nga buhi ako sa walay kataposan,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="41" style="v"/>bairon ko ang nagasidlak kong espada ug gamiton ko kini sa pagsilot.</para>
  <para style="q1">Panimaslan ko ang akong mga kaaway ug pabayron ang mga nagadumot kanako.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="42" style="v"/>Ang akong pana mabulit sa ilang mga dugo,</para>
  <para style="q1">ug ang akong espada motadtad sa ilang mga lawas.</para>
  <para style="q1">Mangamatay apil ang mga dinakpan ug apil usab ang ilang mga pangulo.’ ”</para>
  <para style="q1">
    <verse number="43" style="v"/>Dayega ninyo ang katawhan sa <char style="nd">Ginoo</char>, O mga nasod,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32:43 </char><char style="fq" closed="false">Dayega… nasod</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Magkalipay kamong mga nasod uban sa katawhan sa <char style="nd">Ginoo</char>.</char></note> kay panimaslan sa <char style="nd">Ginoo</char> ang nagpatay niining iyang mga alagad.</para>
  <para style="q1">Panimaslan niya ang iyang mga kaaway,</para>
  <para style="q1">ug hinloan niya ang iyang yuta ug ang iyang katawhan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Gisulti ni Moises uban ni Josue<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32:44 </char><char style="fq" closed="false">Josue</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Hosea.</char></note> nga anak ni Nun ang mensahe niini nga awit ngadto sa mga tawo. <verse number="45" style="v"/>Pagkahuman ug sulti ni Moises niini, <verse number="46" style="v"/>miingon siya sa mga tawo, “Itanom gayod ninyo sa inyong mga kasingkasing ang tanan nakong gisulti kaninyo karong adlawa. Itudlo usab ninyo kini sa inyong mga anak aron matuman nila pag-ayo ang tanang gisulti niini nga mga sugo. <verse number="47" style="v"/>Kini nga mga sugo dili ordinaryo lang nga mga pulong; kini maghatag kaninyo ug kinabuhi. Kon tumanon ninyo kini magkinabuhi kamo ug dugay sa yuta nga inyong panag-iyahan sa tabok sa <char style="add">Suba sa</char> Jordan.”</para>
  <para style="s1">Ang Kamatayon ni Moises</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>Niana mismong adlawa miingon ang <char style="nd">Ginoo</char> kang Moises, <verse number="49" style="v"/>“Lakaw sa Moab, sa kabukiran sa Abarim ug tungas sa Bukid sa Nebo nga nagaatubang sa Jerico. Lantawa didto ang Canaan, ang yuta nga ihatag ko sa mga Israelinhon nga ilang panag-iyahan. <verse number="50" style="v"/>Ug nianang bukira mamatay ka ug makig-uban sa imong mga katigulangan, maingon nga si Aaron nga imong igsoon namatay sa Bukid sa Hor ug giuban usab sa iyang katigulangan. <verse number="51" style="v"/>Kay duha kamong nawad-an ug pagsalig kanako atubangan sa mga Israelinhon sa dihang didto pa kamo sa tubig sa Meriba Kadesh,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32:51 </char><char style="fq" closed="false">Meriba Kadesh</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Meriba sa Kadesh.</char></note> sa kamingawan sa Zin. Wala ninyo pasidunggi ang akong pagkabalaan sa ilang atubangan. <verse number="52" style="v"/>Busa makita mo lang sa halayo ang yuta nga ihatag ko sa mga Israelinhon, apan dili ka makasulod didto.”</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="s1">Gibendisyonan ni Moises ang mga Tribo sa Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Mao kini ang bendisyon nga gisulti ni Moises nga alagad sa Dios sa mga Israelinhon sa wala pa siya mamatay. <verse number="2" style="v"/>Miingon siya:</para>
  <para style="q1">“Miabot ang <char style="nd">Ginoo</char> gikan sa Sinai;</para>
  <para style="q1">nagpadayag siya kanato gikan sa Bukid sa Seir sama sa pagsidlak sa adlaw.</para>
  <para style="q1">Misidlak siya <char style="add">sa mga tawo</char> gikan sa Bukid sa Paran.</para>
  <para style="q1">Miabot siya uban sa linibo ka mga anghel,</para>
  <para style="q1">ug ang iyang tuong kamot may nagadilaab nga kalayo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33:2 </char><char style="fq" closed="false">Miabot… kalayo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Miabot siya gikan sa Meriba Kadesh, gikan sa habagatan, sa ubos sa iyang mga bukid.</char></note></para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>Gihigugma gayod sa <char style="nd">Ginoo</char> ang iyang katawhan.</para>
  <para style="q1">Gipanalipdan niya sila nga iyang pinili.</para>
  <para style="q1">Busa gisunod nila siya ug gituman ang iyang mando.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>Gihatag kanato ni Moises ang kasugoan ingon nga panulondon natong mga kaliwat ni Jacob.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Nahimong hari ang <char style="nd">Ginoo</char> sa Israel sa dihang nagtigom ang ilang mga pangulo ug ang ilang mga tribo.”</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>
    <char style="add">Mao kini ang giingon ni Moises bahin sa tribo ni Reuben,</char></para>
  <para style="q1">“Hinaut nga dili mawala ang mga kaliwat ni Reuben bisan gamay lang sila.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Miingon si Moises bahin sa <char style="add">tribo ni</char> Juda:</para>
  <para style="q1">“<char style="nd">Ginoo</char>, pamatia ang pagpangayo ug tabang sa <char style="add">tribo ni</char> Juda.</para>
  <para style="q1">Hiusaha sila pag-usab sa ubang mga tribo <char style="add">sa Israel</char>.</para>
  <para style="q1">Panalipdi ug tabangi sila batok sa ilang mga kaaway.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Miingon si Moises bahin sa <char style="add">tribo ni</char> Levi:</para>
  <para style="q1">“<char style="nd">Ginoo</char>, gihatag mo ang Thumim ug Urim<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33:8 </char><char style="fq" closed="false">Thumim ug Urim</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Duha ka butang nga ginagamit sa pagpakisayod sa kabubut-on sa Dios.</char></note> sa imong matinumanon nga mga alagad <char style="add">nga mao ang mga kaliwat ni Levi</char>.</para>
  <para style="q1">Gisulayan mo sila didto sa Masa ug gibadlong didto sa daplin sa tubig sa Meriba.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Nagpakita sila ug mas dako nga pag-unong kanimo kaysa ilang mga ginikanan, mga igsoon, ug mga kabataan.</para>
  <para style="q1">Gituman nila ang imong pulong, ug gitipigan nila ang imong kasabotan.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Tudloan nila ang mga Israelinhon sa imong mga pamalaod ug mga sugo,</para>
  <para style="q1">ug magahalad sila ug insenso ug mga halad nga sinunog diha sa imong halaran.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>O <char style="nd">Ginoo</char>, panalangini sila, ug hinaut pa nga malipay ikaw sa tanan nilang mga buhat.</para>
  <para style="q1">Laglaga ang ilang mga kaaway aron dili na makabangon pa.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Miingon si Moises bahin sa <char style="add">tribo ni</char> Benjamin:</para>
  <para style="q1">“Palangga sa <char style="nd">Ginoo</char> ang tribo ni Benjamin,</para>
  <para style="q1">ug gipahilayo niya sila sa katalagman ug gipanalipdan sa tibuok nga adlaw.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Miingon si Moises bahin sa <char style="add">tribo ni</char> Jose:</para>
  <para style="q1">“Hinaut pa nga panalanginan sa <char style="nd">Ginoo</char> ang ilang yuta ug padad-an kanunay ug ulan ug tubig gikan sa ilalom sa yuta.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>Hinaut pa nga sa tabang sa adlaw mamunga ang ilang mga tanom ug maayong mga bunga sa panahon sa tingbunga niini.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>Hinaut pa nga ang ilang karaang mga bukid ug mga bungtod magaanig maayo ug daghang mga bunga.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>Hinaut pa nga ang ilang yuta magaani sa labing maayong mga abot sa kaayo sa Dios nga nagpadayag diha sa nagadilaab nga sampinit.</para>
  <para style="q1">Hinaut pa nga kining mga panalangin magapabilin sa tribo ni Jose kay labaw siya kaysa iyang mga igsoon.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>Ang iyang kusog sama sa kusog sa kamagulangang torong baka.</para>
  <para style="q1">Ang iyang gahom sama sa gahom sa sungay sa ihalas nga baka.</para>
  <para style="q1">Pinaagi niini laglagon niya ang mga nasod bisan kadtong atua sa layo.</para>
  <para style="q1">Mao kini ang akong panalangin sa daghang mga katawhan sa Efraim ug Manase.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Miingon si Moises bahin sa <char style="add">tribo ni</char> Zebulun <char style="add">ug ni Isacar</char>:</para>
  <para style="q1">“Hinaut pa nga mouswag ang <char style="add">tribo ni</char> Zebulun sa ilang negosyo.</para>
  <para style="q1">Hinaut pa nga mouswag ang <char style="add">tribo ni</char> Isacar sa ilang dapit.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>Aghaton nila ang mga tawo sa pag-adto sa bukid sa paghalad sa husto nga mga halad <char style="add">ngadto sa Dios</char>.</para>
  <para style="q1">Magasaulog sila tungod sa daghang panalangin nga nakuha nila sa dagat ug sa baybayon.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Miingon si Moises bahin sa <char style="add">tribo ni</char> Gad:</para>
  <para style="q1">“Dalaygon ang Dios nga nagpalapad sa teritoryo sa <char style="add">tribo ni</char> Gad!</para>
  <para style="q1">Nagakinabuhi sila niini nga yuta sama sa liyon nga andam sa pagkunis-kunis sa bukton o sa ulo <char style="add">sa iyang mga kaaway</char>.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v"/>Gipili nila ang labing maayong yuta nga angay alang sa pangulo.</para>
  <para style="q1">Sa dihang magkatigom ang mga tigdumala sa katawhan sa Israel, ginasunod nila ang mga ginapatuman sa <char style="nd">Ginoo</char> ug ang iyang mga lagda alang sa Israel.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Miingon si Moises bahin sa <char style="add">tribo ni</char> Dan:</para>
  <para style="q1">“Ang <char style="add">tribo ni</char> Dan sama sa anak sa liyon nga naglukso-lukso gikan sa Basan.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Miingon si Moises bahin sa <char style="add">tribo ni</char> Naftali:</para>
  <para style="q1">“Ang <char style="add">tribo ni</char> Naftali abunda sa panalangin sa <char style="nd">Ginoo</char>. Hinaut pa nga maangkon nila ang yuta sa kasadpan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33:23 </char><char style="fq" closed="false">kasadpan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Mao kini sa Septuagint, sa Syriac, ug sa Latin Vulgate; apan sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">linaw.</char></note> ug sa habagatan.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Miingon si Moises bahin sa <char style="add">tribo ni</char> Asher:</para>
  <para style="q1">“Hinaut pa nga panalanginan ang <char style="add">tribo ni</char> Asher labaw sa tanang mga tribo sa Israel.</para>
  <para style="q1">Hinaut pa nga malipay kanila ang ilang isigka-Israelinhon ug mahimong abunda ang ilang lana.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v"/>Hinaut pa nga ang mga trangka sa pultahan sa ilang mga lungsod mahisama kalig-on sa puthaw ug bronsi,</para>
  <para style="q1">ug hinaut pa nga magpabilin ang ilang pagkagamhanan samtang buhi pa sila.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v"/>Walay sama sa Dios sa Israel.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33:26 </char><char style="fq" closed="false">Israel</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Jeshurun, </char><char style="ft" closed="false">nga ang buot ipasabot, </char><char style="fqa" closed="false">matarong.</char></note></para>
  <para style="q1">Sa iyang pagkahalangdon nagasakay siya sa mga panganod sa pagtabang kaninyo.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v"/>Ang walay kataposan nga Dios mao ang inyong dalangpanan;</para>
  <para style="q1">tabangan niya kamo sa iyang walay kataposan nga gahom.</para>
  <para style="q1">Abugon niya ang inyong mga kaaway sa inyong atubangan,</para>
  <para style="q1">ug mosugo siya kaninyo sa paglaglag kanila.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v"/>Busa ang Israel magapuyo nga halayo sa katalagman, sa yuta nga abunda sa trigo ug duga sa ubas,</para>
  <para style="q1">ug diin ang tun-og nga gikan sa langit nagahatag ug tubig sa yuta.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v"/>Bulahan kamo, <char style="add">O katawhan sa</char> Israel!</para>
  <para style="q1">Walay sama kaninyo—usa ka katawhan nga giluwas sa <char style="nd">Ginoo</char>.</para>
  <para style="q1">Ang <char style="nd">Ginoo</char> mao ang manalipod ug motabang kaninyo,</para>
  <para style="q1">ug siya ang makig-away alang kaninyo.</para>
  <para style="q1">Magkamang ang inyong mga kaaway paingon kaninyo, ug tumban ninyo sila sa likod.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33:29 </char><char style="fq" closed="false">tumban… sa likod</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">tusok-tusokon ninyo ang ilang mga simbahanan diha sa habog nga mga dapit.</char></note></para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Kamatayon ni Moises</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Gikan sa kapatagan sa Moab, mitungas si Moises sa Bukid sa Nebo, sa kinatumyan sa Pisga nga nagaatubang sa Jerico. Didto gipakita kaniya sa <char style="nd">Ginoo</char> ang tibuok nga yuta—gikan sa Gilead paingon sa Dan, <verse number="2" style="v"/>ang tibuok nga yuta sa Naftali, ang yuta sa Efraim ug sa Manase, ang tibuok nga yuta sa Juda hangtod sa Dagat sa Mediteraneo,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34:2 </char><char style="fq" closed="false">Dagat sa Mediteraneo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">dagat sa kasadpan.</char></note> <verse number="3" style="v"/>ang Negev, ug ang tibuok nga yuta gikan sa Zoar hangtod sa Kapatagan sa Jerico, ang lungsod sa mga palma.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Unya miingon ang <char style="nd">Ginoo</char> kang Moises, “Mao kana ang yuta nga akong gisaad kang Abraham, Isaac, ug Jacob. Miingon ako kanila nga ihatag ko kini sa ilang mga kaliwat. Gipakita ko kini kanimo, apan dili ka makaadto didto.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Busa namatay si Moises nga alagad sa <char style="nd">Ginoo</char> didto sa Moab, sumala gayod sa giingon sa <char style="nd">Ginoo</char>. <verse number="6" style="v"/>Gilubong siya sa Moab, sa kapatagan atbang sa Bet Peor, apan karon wala nay nakahibalo kon asa gayod siya gilubong. <verse number="7" style="v"/>Nagpanuigon si Moises ug 120 ka tuig sa dihang namatay siya, apan kusgan pa gihapon siya, ug maayo pa ang iyang panan-aw. <verse number="8" style="v"/>Nagsubo ang mga Israelinhon alang kang Moises didto sa kapatagan sa Moab sulod sa 30 ka adlaw.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Karon, si Josue nga anak ni Nun gihatagan sa Espiritu ug kaalam, kay gipili siya ni Moises nga mopuli kaniya pinaagi sa pagpatong sa iyang kamot kaniya. Busa mituman kaniya ang mga Israelinhon, ug gihimo nila ang tanang gisugo sa <char style="nd">Ginoo</char> pinaagi kang Moises.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Gikan kaniadto wala gayoy propeta sa Israel nga sama kang Moises, nga suod gayod kaayo sa <char style="nd">Ginoo</char>. <verse number="11" style="v"/>Gipadala sa <char style="nd">Ginoo</char> si Moises sa paghimo ug mga milagro ug katingalahang mga butang sa Ehipto batok sa ilang hari<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34:11 </char><char style="fq" closed="false">ilang hari</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Faraon.</char></note> ug sa iyang mga opisyal ug sa iyang tibuok nasod. <verse number="12" style="v"/>Walay nakahimo ug mga gamhanan ug katingalahang mga buhat nga sama sa gihimo ni Moises sa atubangan sa tanang Israelinhon.</para>
</usx>
