<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="HAB" style="id">- Cebuano Contemporary Bible (Ang Pulong sa Dios)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2009, 2010, 2014 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Habakuk</para>
  <para style="toc1">Habakuk</para>
  <para style="toc2">Habakuk</para>
  <para style="toc3">Hab.</para>
  <para style="mt1">Habakuk</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ang panag-na nga nadawat ni Habakuk ang propeta.</para>
  <para style="s1">Reklamo ni Habakuk</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Hangtud kanus-a <char style="nd">Ginoo</char> ako mosangpit kanimo ug pakitabang, apan wala ka maminaw, o motu-aw pagdaug-daug, apan wala ka moluwas? <verse number="3" style="v"/>Nganong patan-awon man ko nimo sa inhustisya? Nganong imo man gipasagdan ang sayup nga binuhatan? Kalaglagan ug pagdaug-daug nia uban nako, adunay kasamok, ug midagsang ang panagbingkil. <verse number="4" style="v"/>Busa ang balaod paralisado, ung ang hustiya dili gyud modaug. Ang mga dautan mitago sa sidsid sa mga matarong aron ang hustisya malubag.</para>
  <para style="s1">Ang Tubag sa <char style="nd">Ginoo</char> kang Habakuk</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Tan-awa ang kanasuran ug bantayi ug labihan kang mahingangha. Kay dunay koy buhaton sa imong mga adlaw nga dili ka makatuo, bisan kon suginlan ka. <verse number="6" style="v"/>Akong iisa ang mga taga Babilonia, ang walay kaluoy ug bangis nga mga tawo, nga mosilhig sa tibuok kayutaan aron ilogon ang mga poloy-anan nga dili ilaha. <verse number="7" style="v"/>Sila ang gikahadlokan ug gikalisangan nga mga katawhan; sila ang balaud sa ilang kaugalingon ug nagapataas sa ilang dungog. <verse number="8" style="v"/>Ang ilang mga kabayo mas tulin pa kaysa leopardo, bangis pa kaysa mga lobo sa kilumkilom. Ang ilang mga kabalyero kusog nga modagan sa unahan, ang ilang mangabayo gikan pa sa halayo. Mulopad sila sama sa agila mosakdak sa pagkaon. <verse number="9" style="v"/>Sila mianhi uban ang tinguha sa pagdaug-daog. Ang ilang panon moabante sama sa hangin sa disyerto, ug gitaok niya ang mga binilanggo sama sa mga balas. <verse number="10" style="v"/>Sila nagbugalbugal sa mga hari ug nangyam-id sa mga nagdumala. Sila mangatawa sa mga gilig-on nga siyudad, kay magtukod man sila agianan aron pagsikop kanila. <verse number="11" style="v"/>Unya silhigon nila sama sa hangin nga moagi ug mopadayon sad-an nga mga tawo kang kansang kusog mao ang ilang ginoo.</para>
  <para style="s1">Ikaduhang Reklamo ni Habakuk</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>
    <char style="nd">Ginoo</char> dili ba ikaw walay kinutoban? Akong Dios, ang nagainusarang Balaan, dili gayud ka mamatay. Ikaw <char style="nd">Ginoo</char>, mitudlo kanila aron ipakanaug ang hukom. Ikaw, akong Bato. Giordinahan mo sila aron mosilot. <verse number="13" style="v"/>Imong mga mata balaan kaayo nga molantaw sa dautan. Dili nimo tugotan ang dautanng binuhatan. Nganong imong gitugotan ang mga malimbongon? Nganong nagpakahilulom ka man samtang ang dautan milamoy niadtong kadtong mas tarong pa kanila? <verse number="14" style="v"/>Gihimo nimo ang mga tawo sama sa mga isda, sama sa mananap sa dagat nga walay modumala. <verse number="15" style="v"/>Ang dautan nga kaaway mobira nilang tanan pina-agi ug mga pasol, mosawo kanila pinaagi sa mga pukot. Gitipon niya pinaagi sa dakong pukot; ug sila magmaya ug malipay. <verse number="16" style="v"/>Busa mohalad siya sa iyang pukot, ug magsunog siyag insenso sa iyang dakong pukot, kay sa iyang pukot nagpuyo siya sa kaharuhay ug naglipay siya sa piniling pagka-on. <verse number="17" style="v"/>Siya ba magpadayon nalang sa pagkuha diha sa iyang pukot, nagalaglag sa mga nasud nga walay kaluoy?</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Mobarog ako sa akong bantayanan ug magpahimutang ako diha sa mga tore; ako motan-aw aron pagsuta kon unsay iyang isulti kanako, ug unsa nga tubag ang akong ihatag niining mga reklamo.</para>
  <para style="s1">Ang Tubag sa <char style="nd">Ginoo</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Ug ang <char style="nd">Ginoo</char> mitubag, “Isulat ang gipadayag himoa kini klaro sa papan nga bato, aron ang mensahero modagan uban niini. <verse number="3" style="v"/>Kay ang gipadayag magpaabut sa gitakda nga panahon; nagsulti kini mahitungod sa katapusan ug dili kini mapamatud-an nga bakak. Bisan tuod madugay kini, paabuta kini; muabut gayud kini ug dili malangay. <verse number="4" style="v"/>Lantawa ang mga kaaway mapagarbohon; ang iyang tinguha dli tarong-apan ang matarong nga tawo mabuhi sa pagkamatinud-anon. <verse number="5" style="v"/>Tinuod, ang bino moluib kaniya; siya aroganti ug dili makapahulay. Tungod kay siya hakog sama sa lubnganan, ug sama sa kamatayon dili gayud matagbaw, iyang gitipon diha niya ang kanasuran ug gihimo niyang binihag ang tanang katawhan. <verse number="6" style="v"/>Dili ba ang tanan magatamay man niya uban ang bugal-bugal ug panghimaraot. Nagaingon, ‘Alaot sila nga nagatigom sa kinawat nga mga butang ug naghimo niyang sapian pinaagi sa pangilkil. Hangtud kanus-a man sila magpadayon.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>“Dili ba unya ang inyong tig-pautang mobangon? Dili ba sila unya momata ug mopakurog ninyo? Ug unya sila mahimo kaninyo nga inyong makaon. <verse number="8" style="v"/>Kay inyong gikurakot ang inyong kanasuran, ang mga tawo nga nahabilin mokarakot sab nimo. Kay ikaw imong gipaagas ang dugo sa tawo; imong giguba ang yuta ug ang mga siyudad ug ang tanan niini.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>“Alaot siya nga nagtukod ug balay gikan sa dili maayong kinitaan, nagpahiluna sa iyang saag sa itaas aron lang makalingkawas sa pagkupot sa kalag-lagan! <verse number="10" style="v"/>Imong giplanohan ang pagkaguba sa mga tawo, nagpaka-ulaw sa imong balay ug nagpildi sa imong kinabuhi. <verse number="11" style="v"/>Ang mga bato sa paril mosinggit, ug ang mga sagbayan sa gitrabahong kahoy mopalanug niini.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“Alaot siya nga nagtukod sa siyudad diha sa gipaagas nga dugo, ug nagaugmad sa lungsod sa inhustisya. <verse number="13" style="v"/>Dili ba nga ang Makagagahum nga Dios mao may Naglatid niini. Nga ang paghago sa tawo sugnod lang alang sa kalayo, nga ang kanasuran naningkamot alang sa wala?” <verse number="14" style="v"/>Kay ang kalibotan mapuno sa kahibalo sa himaya sa <char style="nd">Ginoo</char> ingon nga ang tubig nagtakob sa kadagatan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>“Alaot siya nga naghatag ug mainom sa iyang silingan, gibubo sa sudlanang panit sa bino hangtud nga kini mahubog, haron siya makatan-aw sa hubo niining lawas. <verse number="16" style="v"/>Mapuno ikaw sa kaulawan inay sa himaya. Karon na usab ang imong turno! Inom ug ang imong pagkahubo ipadayag. Ang kupa gikan sa tuong kamot sa <char style="nd">Ginoo</char>, miabot sa palibot nimo, ug ang kaulawan motakub sa imong himaya. <verse number="17" style="v"/>Ang kapungot nga imong gibuhat sa Lebanon makapahingangha kanimo, ug ang kadaut sa mga hayupan makapahadlok kanimo. Kay gipaagasan mo ug dugo sa tawo; kay gilumpag mo ang kayutaan ug mga siyudad ug ang tanan niini.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>“Unsa may kapuslanan sa idolo nga gikulit sa magkukulit? O imahen nga nagtudlo ug bakak? Kay siya nga naghimo niini misalig sa iyang hinimo; naghimo siya ug idolo nga dili makasulti. <verse number="19" style="v"/>Alaot siya nga moingo sa kahoy, dali ug pagpakabuhi, o sa walay kinabuhi nga bato, pagmata! Makahatag ba kini ug paggiya? Giputos kini bulawan ug plata; wala kini gininhawa. <verse number="20" style="v"/>Ang <char style="nd">Ginoo</char> anaa sa iyang balaang templo. Itugot nga ang tibuok kalibutan magpakahilum sa iyang atubangan.”</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Pag-ampo ni Habakuk</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Pag-ampo ni Habakuk ang Propeta.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:1 </char><char style="ft" closed="false">Sa Hebreo may sumpay pa nga “sumala sa shigionoth.” Posible nga nagasugilon kini kon unsaon pag-awit ang mao nga pag-ampo o unsa nga instrumento ang tukaron kon awiton kini.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>“<char style="nd">Ginoo</char> nadungog nako ang imong kabantugan. Mobarog ako sa pagyukbo sa imong nahimo, <char style="nd">Ginoo</char>. Ibalik kini sa among panahon, sa among takna ipaila kini; sa kapungot hinumdumi ang kaluoy.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>“Ang Dios miabot gikan sa Teman, Ang Labing Balaan gikan sa bukid sa Paran. Ang iyang himaya mitakob sa kalangitanug ang mga pagdayig mipuno sa kalibotan.” <verse number="4" style="v"/>Ang iyang kabantugan sama sa pagsaka sa adlaw bidlisiw mikidlat sa iyang mga kamot; diin ang iyang gahum gitagoan. <verse number="5" style="v"/>Ang katalagman niadto sa iyang atubangan; mga peste misunod sa iyang mga lakang. <verse number="6" style="v"/>Siya mibarug, ug nauyog ang kalibotan; siya mitan-aw, ug mipakurog sa kanasuran sa kalibutan. Ang karaang kabukiran nagupok, ug ang tigulang na kaayo nga mga bungtod nangatumpag-apan siya nagapadayon sa kahangturan. <verse number="7" style="v"/>Nakita ko ang mga tolda sa Kushan sa kalisod. Ang puloy-anan sa Median naghig-waos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8-9" style="v"/>“Nasuko ka ba sa kasapaan, <char style="nd">Ginoo</char>? Ang imo bang kapungot sa agos sa tubig? Napungot ka ba sa kadagatan sa dihang misakay ka sa imong mga kabayo ug ang imong mga karwahi sa kadaogan.” Imong gipadayag ang imong pana, gitawag mo ang gapasan sa pana, gipikas mo ang kalibotan pinaagi sa sapa. <verse number="10" style="v"/>Ang bukid nakakita kanimo ug daw lawas nga nalubag. Ang sulog sa tubig mibanlas kanimo; ang kinahiladman midaguok ug miisa sa iyang balud paitaas. <verse number="11" style="v"/>“Ang adlaw ug ang buwan nagpakahilum didto sa kalangitan sa pagkidlap sa imong nagalupad mong mga pana, sa pagkidlat sa nagasidlak mong mga bangkaw.” <note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:11 </char><char style="ft" closed="false">Ang buot ipasabot, natabonan ug panganod ang adlaw ug ang bulan, busa ang ilang kahayag wala makadaog sa kahayag sa kilat.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“Sa imong kapungot milatas ikaw sa kalibotan ug sa imong kasuko gilain nimo ang kanasuran. <verse number="13" style="v"/>Mitungha ikaw aron ipalingkawas nimo ang imong katawhan, aron luwason mo ang imong dinihogan. Gidugmok nimo ang pangulo sa yuta sa kadautan, gihuboan mo siya gikan sa ulo ngadto sa tiil. <verse number="14" style="v"/>Uban sa kaugalingong niyang bangkaw gitusok mo ang iyang ulo. Sa dihang ang iyang mangugubat misulong aron pagsalibwag kanamo. Nagpanglaway ingon sa mulamoy sa makaluluoy nga anaa sa ilang gitagoan. <verse number="15" style="v"/>Uban sa kaugalingong niyang bangkaw gitusok mo ang iyang ulo. Sa dihang ang iyang mangugubat misulong aron pagsalibwag kanamo. Nagpanglaway ingon sa mulamoy sa makaluluoy nga anaa sa ilang gitagoan.”</para>
  <para style="s1">Ang Reaksyon ni Habakuk sa Gipadayag sa <char style="nd">Ginoo</char> Kaniya</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Nakadungog ako ug ang kasing-kasing ko daw gidukdok, ang akong mga ngabil mikurog sa tingog niini. Kadaut miabot sa akong mga bukog, ug ang akong mga tuhod miuyog, Apan ako magpaabut sa adlaw sa katalagman sa nasud nga misakop kanamo. <verse number="17" style="v"/>Bisan kong ang kahoyng igera dili na mamuak, ug wala nay ubas sa kaparasan, bisan kon ang abut sa olibo mapakyas ug ang kayutaan dili na mohatag sa iyang pagkaon, bisan kon wala nay karnero diha sa toril, ug wala nay baka sa iyang butanganan, <verse number="18" style="v"/>Apan ako magakalipay diha sa <char style="nd">Ginoo</char>, magmalipayon ako diha sa Dios nga akong Manluluwas. <verse number="19" style="v"/>Ang Makagagahun nga Dios mao ang akong kusog; gihimo niya ang akong mga tiil sama sa tiil sa lagsaw, gisangkapan niya ako aron makayatak sa mga habog.</para>
</usx>
