<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="HAG" style="id">- Cebuano Contemporary Bible (Ang Pulong sa Dios)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2009, 2010, 2014 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Haggai</para>
  <para style="toc1">Haggai</para>
  <para style="toc2">Haggai</para>
  <para style="toc3">Hag.</para>
  <para style="mt1">Haggai</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Pagtawag sa <char style="nd">Ginoo</char> sa Pagtukod sa Balay sa <char style="nd">Ginoo</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sa ikaduhang tuig ni Haring Darius, sa unang adlaw sa ika-unom, ang pulong sa <char style="nd">Ginoo</char> miabot kang Propeta Haggai alang kang Zerubabel anak ni Shealtiel, gobernador sa Juda, ug kang Joshua nga anak ni Jozadak ang pangulong pari.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2-3" style="v"/>Kini mao ang giingon sa <char style="nd">Ginoo</char> nga Gamhanan: kining mga katawhan miingon, ang takna wala pa muabot aron tukoron ang balay sa <char style="nd">Ginoo</char>. Ug ang pulong sa <char style="nd">Ginoo</char> miabot kang Propeta Haggai: <verse number="4" style="v"/>Panahon ba kini alang sa inyong kaugalingon nga magpuyo sa gidayan-dayanan ninyong kabalayan, apan kini nga balay nagpabilibing guba? <verse number="5" style="v"/>Karon mao kini ang giingon sa <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahum: Hatagi ug maampingon nga paghunahuna ang inyong mga pamaagi. <verse number="6" style="v"/>Kamo nagtanom ug daghan apan nagaani kamo ug gamay. Nagkaon kamo, apan dili kini igo. Kamo miinom, apan wala kini makapuno. Nagsul-ob kamo ug sinina apan wala kamo mainitan. Nakakuha kamo ug sueldo, igo lang gisulod sa inyong bulsa nga may buslot niini. <verse number="7" style="v"/>Kini mao ang giingon sa <char style="nd">Ginoo</char> nga Gamhanan: “Hatagi ug maampingon nga paghunahuna ang inyong mga pamaagi. <verse number="8" style="v"/>Lakaw ug saka ngadto sa mga kabukiran ug pagdala ug mga truso ug tukora ang akong balay, aron ako malipay niini ug mapasidunggan,” nagaingon ang GINOO.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Ikaw nagpaabut ug daghan, apan tan-awa, miresulta kini ngadto sa gamay. Unsay gidala nimo sa imong balay ako kining gihuyop pahilayo. Ngano man? Nagaingon ang GINOO nga Makagagahum. Tungod sa akong balay, nga nagpabilin nga guba, samtang kamo nagkapuliki sa inyong balay. <verse number="10" style="v"/>Busa, tungod kaninyo ang kalangitan mipugong sa iyang yamog, ug sa yuta sa iyang mga abot. <verse number="11" style="v"/>Akong tawgon ang huwaw diha sa kapatagan ug sa kabukiran, diha sa tanaman, sa bag-ong bino, sa lana nga olibo, ug sa uban pang abut nga ihatag sa yuta, sa katawhan ug sa mga hayupan, ug sa tanang hinagoan sa inyong mga kamot.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Unya si Zerubabel anak ni Shealtiel, Joshua anak ni Jozadak, ang hataas nga pari, ug ang tanan nga nahabilin sa katawhan mituman sa tingog sa GINOO nga ilang Dios ug sa mensahi ni propeta Haggai, Tungod kay ang GINOO nga ilang Dios nagpadala Kaniya. Ug ang katawhan nahadlok sa GINOO.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Unya si Haggai, ang mensahero sa GINOO, mihatag niini nga mensahe sa GINOO sa mga katawhan: “Ako mag-uban kaninyo,” nagaingon ang GINOO. <verse number="14" style="v"/>Busa ang GINOO miukay sa espiritu ni Zerubabel anak ni Shealtiel, gobernador sa Juda, ug ang espiritu ni Joshua anak ni Jozadak, ang pangulong pari, ug ang espiritu ug sa tibuok nahibilin sa katawhan. Miabut sila ug gisugdan nila pagtrabaho sa balay sa GINOO nga Gamhanan, nga ilang Dios, <verse number="15" style="v"/>sa ika beinte kuatro ka adlaw sa ika unom ka bulan. Sa ika-duha nga tuig ni Haring Darius.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Gisaad nga Himaya sa Bag-ong Balay</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>sa ika beinte uno ka adlaw sa ika pito nga bulan, ang pulong sa GINOO miabot pinaagi kang propeta Haggai: “Sultihi si Zerubabel anak ni Shealtiel, gobernador sa Juda, kang Joshua anak ni Jozadak, ang pangulong pari, ug ngadto sa mga nahabilin sa katawhan. Pangutan-a sila, <verse number="3" style="v"/>‘Kinsa man kaninyo ang nahabilin nga nakakita niining balay ug ang kanhi-ay niyang himaya? Unsa may inyong panan-aw karon? Dili ba kini alang kaninyo mura lag wa? <verse number="4" style="v"/>Apan karon magmalig-on ka, Zerubabel,’ nagaingon akong <char style="nd">Ginoo</char>. ‘Magmalig-on ka, Joshua anak ni Jozadak, ang pngulong pari. Magmalig-on ka, Kamong tanan nga katawhan sa yuta,’ nagaingon ang <char style="nd">Ginoo</char>, ‘ug magtrabaho. Kay ako mag-uban kaninyo,’ nagaingon ang Ginoo nga Gamhanan. <verse number="5" style="v"/>‘Mao kini ang akong pakigsaad diha kaninyo dihang miabot kamo gawas sa Ehipto. Ug ang akong Espiritu nagpabilin diha kaninyo. Ayaw kahadlok.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>“Mao kini ang giingon sa Ginoo nga Ganhanan: ‘Sa makausa sa dili madugay akong uyogon ang kalangitan ug ang kalibutan, ang kadagatan ug ang ugang yuta. <verse number="7" style="v"/>Akong uyogon ang tanang kanasuran, ug unsa ang gitinguha sa tanang kanasuran kini muabut, ug akong pun-on kini nga balay uban sa himaya,’ nagaingon ang <char style="nd">Ginoo</char> nga Gamhanan. <verse number="8" style="v"/>‘Ang plata akoa ug ang bulawan ako usab,’ nagaingon ang <char style="nd">Ginoo</char> nga Gamhanan. <verse number="9" style="v"/>‘Ang himaya niini karon nga balay mas mulabaw sa himaya sa kanhing balay,’ nagaingoan ang <char style="nd">Ginoo</char> nga Gamhanan. ‘Ug niini nga dapit akong itugot ang kalinaw,’ nagaingon ang <char style="nd">Ginoo</char> nga Gamhanan.”</para>
  <para style="s1">Panalangin sa Nahugawan nga Katawhan</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Sa ika beinte kuatro ka adlaw sa ikasiyam nga bulan, sa ikaduha nga tuig ni Darius, ang pulong sa <char style="nd">Ginoo</char> miabot ngadto kang propeta Haggai: <verse number="11" style="v"/>“Mao kini ang giingon sa <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahum: ‘Pangutan-a ang mga kaparian unsay giingon sa balaod: <verse number="12" style="v"/>“Kong may usa nga magdala ug gisagrado nga karne sa pilo sa iyang bisti, ug ang pilo nasaghid sa pipila sa tinapay o sabaw, pipila ka bino, lana nga olibo o uban nga pagkaon, dili ba kini mahimo usab nga sagrado?” ’ ” Ang mga kaparian mitubag, “Dili.” <verse number="13" style="v"/>Unya si Haggai miingon: “Kon ang usa ka tawo nahugawan sa paghikap sa patay nga lawas nakahikap usa niining mga butanga, dili ba kini mahugawan?” “Oo,” ang mga kaparian mitubag, “kini nahimong nahugawan.” <verse number="14" style="v"/>Unya si Haggai miingon, “ ‘Mao usab kini ang mga tawo ug kini nga nasud sa akong panan-aw,’ nagaingon ang <char style="nd">Ginoo</char>. ‘Bisan unsa ang ilang buhaton ug bisan unsa ang ilang ihalag kini nahugawan na. <verse number="15" style="v"/>Karon hatagi ug maampingon nga paghunahuna alang niining adlawa ug padayon—ikonsiderar giunsa ang mga butang sa wala pa ang bato gipahiluna ngadto sa lain diha sa Templo sa <char style="nd">Ginoo</char>. <verse number="16" style="v"/>Sa dihang may usa nga miabot sa tapok nga biente ka takos, diha lamay napulo. Sa dihang may usa nga miadto sa sudlanan sa bino sa pagkuha ug singkwenta ka takos, diha lamay biente. <verse number="17" style="v"/>Akong gihapsan ang tanang buhat sa imong mga kamot sa salot, talumtom, ug yelo, apan wala kamo mubalik kanako,’ nagaingon ang <char style="nd">Ginoo</char>. <verse number="18" style="v"/>‘Gikan karon ug sa, gikan sa ika beinte-kuatro nga adlaw sa ika-siyam nga bulan, hatagi ug maampingon nga paghunahuna sa adlaw sa dihang ang pondasyon sa templo sa <char style="nd">Ginoo</char> gipahimutang na. Hatagi ug maampingon nga paghunahuna: <verse number="19" style="v"/>Aduna nabay binhi nahabilin sa kamalig? Hangtud karon, ang kaparasan ug ang kahoyng igos, ang granada ug ang kahoyng olibo wala makahatag ug bunga. Gikan karon ug hangtud Ako magpanalangin kaninyo.’ ”</para>
  <para style="s1">Zerubabel ang singsing-espesyal sa <char style="nd">Ginoo</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Ang pulong sa <char style="nd">Ginoo</char> miabot kang Haggai sa ikaduha ka higayonsa ika beinte-kuatro nga adlaw sa bulan: <verse number="21" style="v"/>“Sultihi si Zerubabel gobernador sa Juda nga akong uyogon ang kalangitan ug ang kalibotan. <verse number="22" style="v"/>Akong ilimbuwag ang mga harianong trono ug dugmokon ko ang gahum sa langyaw nga gingharian. Akong buntogon ang mga karwahi ug ang iyang tigmaneho niini; mga kabayo ug ang iyang sakay mangahagbong, tagsa-tagsa sa espada sa iyang igsoon. <verse number="23" style="v"/>‘Niadto unyang adlawa,’ nagaingon ang <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahum, ‘Akong kuhaon kaninyo, akong sulogoon Zerubabel anak ni Shealtiel,’ nagaingon ang <char style="nd">Ginoo</char>, ‘ug akong himoon ikaw nga akong singsing-espesyal, kay gipili ko ikaw,’ nagaingon ang <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahum.”</para>
</usx>
