<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="JDG" style="id">- Cebuano Contemporary Bible (Ang Pulong sa Dios)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2009, 2010, 2014 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Hukom</para>
  <para style="toc1">Mga Hukom</para>
  <para style="toc2">Hukom</para>
  <para style="toc3">Hukom</para>
  <para style="mt1">Mga Hukom</para>
  <para style="mt3">(Mga Pangulo)</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Gipildi sa Tribo ni Juda ug ni Simeon si Adoni Bezek</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Human mamatay si Josue, nangutana ang mga Israelinhon sa <char style="nd">Ginoo</char> kon kinsang tribo ang unang makig-away sa mga Canaanhon. <verse number="2" style="v"/>Mitubag ang <char style="nd">Ginoo</char>, “Ang tribo ni Juda, kay gitugyan ko na kanila ang maong yuta.” <verse number="3" style="v"/>Busa miingon ang tribo ni Juda sa kaliwat ni Simeon nga ilang kadugo, “Tabangi ninyo kami sa pagsakop sa yuta sa mga Canaanhon nga gigahin alang kanamo kay tabangan usab namo kamo sa pagsakop sa dapit nga gigahin alang kaninyo.” Busa mitabang ang kaliwat ni Simeon sa kaliwat ni Juda <char style="add">sa pagpakiggira</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4-5" style="v"/>Sa dihang misulong ang <char style="add">tribo ni</char> Juda, gipadaog sila sa <char style="nd">Ginoo</char> batok sa mga Canaanhon ug Perisihanon. 10,000 ka mga tawo ang ilang napatay sa Bezek. Samtang nagapakiggira sila sa Bezek, gikaingkwentro nila didto <char style="add">ang hari sa maong lugar nga</char> si Adoni Bezek. <verse number="6" style="v"/>Miikyas si Adoni Bezek, apan gigukod siya sa mga Israelinhon ug nadakpan siya. Giputol nila ang iyang mga kumagko sa kamot ug tiil. <verse number="7" style="v"/>Miingon si Adoni Bezek, “70 ka mga hari ang gipamutlan kog kumagko sa kamot ug tiil ug namunit sa mumho ilalom sa akong lamisa. Karon, gihimo sa Dios kanako ang akong gihimo kanila.” Gidala nila si Adoni Bezek ngadto sa Jerusalem ug didto siya namatay.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Gisulong sa kaliwat ni Juda ang Jerusalem ug ila kining nailog. Gipamatay nila ang mga lumulupyo niini ug gisunog ang siyudad. <verse number="9" style="v"/>Human niadto, nakiggira sila sa mga Canaanhon nga nagpuyo sa mga bukid, sa Negev, ug sa kabungtoran sa kasadpan.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:9 </char><char style="fq" closed="false">kabungtoran sa kasadpan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Shefela.</char></note> <verse number="10" style="v"/>Gisulong usab nila ang mga Canaanhon nga nagpuyo sa Hebron (nga kaniadto gitawag nga Kiriat Arba), ug gipamatay nila si Sheshai, si Ahiman, ug si Talmai.</para>
  <para style="s1">Gipildi ni Otniel ang Lungsod sa Debir</para>
  <para style="r">(<ref loc="JOS 15:13-19">Josue 15:13-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Gikan sa Hebron, gisulong nila ang mga lumulupyo sa Debir (nga kaniadto gitawag nga Kiriat Sefer). <verse number="12" style="v"/>Miingon si Caleb, “Ipaminyo ko ang akong anak nga si Acsa sa tawo nga mosulong ug makailog sa Kiriat Sefer.” <verse number="13" style="v"/>Si Otniel nga anak ni Kenaz nga manghod ni Caleb mao ang nakailog sa lungsod. Busa gipaminyo ni Caleb kaniya ang iyang anak nga si Acsa. <verse number="14" style="v"/>Sa dihang nakasal na sila, gikombinsi ni Otniel si Acsa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:14 </char><char style="fq" closed="false">ni Otniel si Acsa</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">ni Acsa si Otniel.</char></note> nga mangayo ug <char style="add">dugang nga</char> yuta sa iyang amahan. <char style="add">Busa miadto si Acsa kang Caleb.</char> Ug sa dihang nakakanaog na siya sa iyang asno, gipangutana siya ni Caleb kon unsay iyang tuyo. <verse number="15" style="v"/>Mitubag siya, “Hatagi akog dugang pabor. Gusto ko unta nga hatagan mo akog yuta nga may mga tuboran, tungod kay <char style="add">walay tuboran</char> ang yuta nga gihatag mo kanako sa Negev.” Busa gihatag kaniya ni Caleb ang <char style="add">yuta nga may</char> tuboran sa ibabaw ug sa ubos.</para>
  <para style="s1">Ang mga Kadaogan sa Tribo ni Juda ug ni Benjamin</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Miuban ang mga Kenihanon nga mga kaliwat sa ugangan ni Moises sa mga kaliwat ni Juda. Gikan sa lungsod sa Jerico,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:16 </char><char style="fq" closed="false">lungsod sa Jerico</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">lungsod sa mga palma.</char></note> mipaingon sila sa kamingawan sa Juda, nga atua sa Negev, duol sa Arad, ug namuyo sila uban sa mga taga-didto.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Unya miuban ang tribo ni Juda sa tribo ni Simeon sa pagpakiggira, ug napildi nila ang mga Canaanhon nga nagpuyo sa Zefat. Gilaglag nila sa hingpit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:17 </char><char style="fq" closed="false">Gilaglag nila sa hingpit</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang Hebreo nga pulong nga gigamit dinhi nagkahulogan sa mga butang nga gihalad sa <char style="nd">Ginoo</char> pinaagi sa paghalad o paglaglag niini.</char></note> ang lungsod, busa gitawag kini nga Horma.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:17 </char><char style="fq" closed="false">Horma</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang buot ipasabot, </char><char style="fqa" closed="false">kalaglagan.</char></note> <verse number="18" style="v"/>Nasakop usab nila ang Gaza, Ashkelon, ug Ekron, uban sa mga teritoryo niining mga dapita.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Gitabangan sa <char style="nd">Ginoo</char> ang tribo ni Juda, busa nasakop nila ang mga bungtod. Apan wala nila maabog ang mga tawo nga nagapuyo sa mga kapatagan, tungod kay aduna kini mga karwahe nga puthaw. <verse number="20" style="v"/>Ug sumala sa gisaad ni Moises, ang Hebron gihatag kang Caleb. Giabog ni Caleb gikan niining dapita ang tulo ka pamilya nga kaliwat ni Anak.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Wala maabog sa mga kaliwat ni Benjamin ang mga Jebusihanon nga nagapuyo sa Jerusalem, busa hangtod karon kauban gihapon nila sila nga nagpuyo didto.</para>
  <para style="s1">Gisakop sa Duha ka Tribo ni Jose ang Betel</para>
  <para style="p">
    <verse number="22-23" style="v"/>Unya, misulong usab ang tribo ni Jose sa lungsod sa Betel (nga kaniadto gitawag ug Luz), ug gitabangan sila sa <char style="nd">Ginoo</char>. Nagpadala sila ug mga espiya ngadto sa Betel, <verse number="24" style="v"/>ug nakakita kining mga espiya ug usa ka tawo nga migawas gikan sa maong lungsod. Miingon sila kaniya, “Tudloi kami kon unsaon pagsulod sa lungsod ug dili ka namo unsaon.” <verse number="25" style="v"/>Busa gitudloan niya sila, ug gipamatay nila ang tanang nagapuyo niadto nga lungsod gawas lang niadtong tawo ug ang tibuok niyang pamilya. <verse number="26" style="v"/>Miadto kadtong tawhana sa yuta sa mga Hitihanon ug didto nagtukod siya ug usa ka lungsod nga gitawag niyag Luz. Mao pa gihapon ang ngalan niini hangtod karon.</para>
  <para style="s1">Ang mga Katawhan nga Wala Maabog sa mga Israelinhon</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Wala maabog <char style="add">sa tribo</char> ni Manase ang mga lumulupyo sa Bet Shan, Taanac, Dor, Ibleam, Megido, ug ang mga lungsod nga kasikbit <char style="add">sa palibot</char> niini, kay determinado kini nga mga Canaanhon nga dili gayod mobiya niadtong yutaa. <verse number="28" style="v"/>Sa dihang nahimo nang gamhanan ang mga Israelinhon, gipugos nila ang mga Canaanhon sa pagtrabaho <char style="add">alang kanila</char>, apan wala gayod nila sila maabog.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Wala usab maabog <char style="add">sa tribo</char> ni Efraim ang mga lumulupyo sa Gezer. Busa nagpabilin sa pagpuyo ang mga Canaanhon uban kanila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Wala usab maabog <char style="add">sa tribo</char> ni Zebulun ang mga Canaanhon nga nagpuyo sa Kitron ug Nahalol. Busa nagpabilin sa pagpuyo ang mga Canaanhon uban kanila, apan gipugos nila sila sa pagtrabaho <char style="add">alang kanila</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Wala usab maabog <char style="add">sa tribo</char> ni Asher ang mga lumulupyo sa Aco, Sidon, Alab, Aczib, Helba, Afek, ug Rehob. <verse number="32" style="v"/>Busa nagpabilin sa pagpuyo ang mga Canaanhon uban kanila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Wala usab maabog <char style="add">sa tribo</char> ni Naftali ang mga lumulupyo sa Bet-Shemes ug Bet-Anat. Busa nagpabilin sa pagpuyo ang mga Canaanhon uban kanila, apan gipugos nila sila sa pagtrabaho alang kanila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Bahin sa tribo ni Dan, wala gitugot sa mga Amorihanon nga makapuyo sila didto sa kapatagan. Busa nagpabilin sila sa kabukiran. <verse number="35" style="v"/>Wala gayod mopahawa ang mga Amorihanon sa Bukid sa Heres, Ayalon, ug Shaalbim. Apan sa dihang nagamhanan na ang kaliwat ni Jose, gipugos nila ang mga Amorihanon nga motrabaho <char style="add">alang kanila</char>. <verse number="36" style="v"/>Ang utlanan sa mga Amorihanon naggikan sa Tungasanan sa Akrabim ug patungas pa gikan sa Sela.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Anghel sa <char style="nd">Ginoo</char> Miadto sa Bokim</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Gikan sa Gilgal, miadto sa Bokim ang anghel sa <char style="nd">Ginoo</char> ug miingon <char style="add">sa mga Israelinhon</char>, “Gipagawas ko kamo gikan sa Ehipto ug gidala <char style="add">dinhi</char> sa yuta nga gisaad ko sa inyong mga katigulangan. Miingon ako kaniadto nga dili ko kalimtan ang akong kasabotan kaninyo. <verse number="2" style="v"/>Miingon usab ako nga dili kamo maghimo ug kasabotan sa mga tawo niining yutaa, kondili gub-on hinuon ninyo ang ilang mga halaran. Apan unsay inyong gihimo? Wala ninyo ako tumana! <verse number="3" style="v"/>Busa dili ko sila abugon sa inyong yuta. Mahimo silang <char style="add">sama sa tunok sa</char> inyong agianan ug ang ilang mga dios mahimong lit-ag alang kaninyo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Sa dihang nadungog kini sa mga Israelinhon, nanghilak sila pag-ayo. <verse number="5" style="v"/>Busa gitawag nila kadtong lugara ug Bokim.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:5 </char><char style="fq" closed="false">Bokim</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang buot ipasabot, </char><char style="fqa" closed="false">ang nanghilak.</char></note> Ug naghalad sila didto sa <char style="nd">Ginoo</char>.</para>
  <para style="s1">Ang Pagkamatay ni Josue</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Sa dihang gipalakaw na ni Josue ang mga Israelinhon, nangadto sila sa yuta nga ilang panulondon aron sa pagpanag-iya niini. <verse number="7" style="v"/>Nagaalagad sila sa <char style="nd">Ginoo</char> samtang buhi pa si Josue. Ug bisan namatay na si Josue, nagpadayon gihapon sila sa pag-alagad sa <char style="nd">Ginoo</char> samtang buhi pa ang mga tigdumala <char style="add">sa Israel</char> nga nakakita sa tanang katingalahang buhat nga gihimo sa <char style="nd">Ginoo</char> alang sa Israel. <verse number="8" style="v"/>Namatay si Josue, ang alagad sa <char style="nd">Ginoo</char> nga anak ni Nun, sa edad nga 110 ka tuig. <verse number="9" style="v"/>Gilubong siya didto sa yuta nga gihatag kaniya sa Timnat Heres, sa kabungtoran sa Efraim, sa amihan nga bahin sa Bukid sa Gaash.</para>
  <para style="s1">Miundang ang mga Israelinhon sa Pag-alagad sa <char style="nd">Ginoo</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Sa dihang nangamatay na ang mga tawo niadto nga henerasyon, ang nagsunod nga henerasyon wala na makaila sa <char style="nd">Ginoo</char> ug walay nasayran sa gipanghimo sa <char style="nd">Ginoo</char> alang sa Israel. <verse number="11" style="v"/>Nagpakasala ang mga Israelinhon atubangan sa <char style="nd">Ginoo</char> ug misimba sa mga <char style="add">imahen ni</char> Baal. <verse number="12" style="v"/>Gisalikway nila ang <char style="nd">Ginoo</char>, ang Dios sa ilang mga katigulangan nga nagpagawas kanila gikan sa Ehipto. Gisunod nila ug gisimba ang nagkalain-laing mga dios sa mga tawo sa ilang palibot. Gipasuko nila ang <char style="nd">Ginoo</char>, <verse number="13" style="v"/>kay gisalikway nila siya ug nagsimba sa <char style="add">imahen ni</char> Baal ug kang Ashtarot. <verse number="14" style="v"/>Tungod sa kasuko sa <char style="nd">Ginoo</char> sa Israel, gipasagdan niya sila nga sulongon sa mga tulisan aron kuhaon ang ilang mga kabtangan. Gipasagdan usab sila sa <char style="nd">Ginoo</char> nga mapildi sa kaaway sa ilang palibot, ug wala nila napanalipdi ang ilang kaugalingon batok sa mga kaaway. <verse number="15" style="v"/>Kon makig-away sila, ginapapildi sila sa <char style="nd">Ginoo</char>, sumala sa iyang gisulti kanila. Hilabihan gayod ang ilang pag-antos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Unya, gihatagan sa <char style="nd">Ginoo</char> ang Israel ug mga pangulo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:16 </char><char style="fq" closed="false">pangulo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Sa ubang mga hubad, maghuhukom. Pero dili sila mga maghuhukom (judges) lang, kondili mga pinakapangulo sila sa tibuok Israel tungod kay wala pay mga hari kaniadto.</char></note> nga maoy nagluwas kanila gikan sa mga tulisan nga misulong kanila. <verse number="17" style="v"/>Apan wala gihapon sila mituman sa ilang mga pangulo. Mitalikod hinuon sila sa <char style="nd">Ginoo</char> ug misimba sa ubang mga dios. Dili sila sama sa ilang mga katigulangan tungod kay dali kaayo silang mitalikod sa mga sugo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga gituman sa ilang mga katigulangan kaniadto. <verse number="18" style="v"/>Gitabangan sa <char style="nd">Ginoo</char> ang matag pangulo nga iyang gihatag kanila. Ug samtang buhi ang ilang pangulo, giluwas sila sa <char style="nd">Ginoo</char> gikan sa ilang mga kaaway. Kay nalooy siya kanila tungod sa ilang mga pag-antos gikan sa mga naglutos ug nagsakit kanila. <verse number="19" style="v"/>Apan inigkamatay sa ilang pangulo, mobalik na usab sila sa ilang naandang binuhatan, ug mas daotan pa ang ilang ginabuhat kaysa ilang mga katigulangan. Nagaalagad ug nagsimba sila sa ubang mga dios ug wala gayod nila biyai ang ilang daotang mga buhat ug ang ilang pagkagahig ulo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Busa nasuko pag-ayo ang <char style="nd">Ginoo</char> kanila. Miingon ang <char style="nd">Ginoo</char>, “Tungod kay gilapas niini nga nasod ang akong kasabotan nga gihatag ngadto sa ilang mga katigulangan, ug wala sila motuman kanako, <verse number="21" style="v"/>dili ko na ipaabog kanila ang nahibilin nga mga katawhan sa yuta nga wala masakop ni Josue sa wala pa siya namatay. <verse number="22" style="v"/>Gamiton ko kini nga mga katawhan aron sulayan ang mga Israelinhon kon tumanon ba nila ang akong mga sugo, sama sa gibuhat sa ilang mga katigulangan.” <verse number="23" style="v"/>Mao kana kon nganong wala abuga dayon sa <char style="nd">Ginoo</char> ang nabilin nga mga katawhan ug wala niya tugoti nga pildihon sila ni Josue.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Nahibilin nga mga Katawhan sa Canaan</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nagbilin ang <char style="nd">Ginoo</char> ug mga katawhan sa Canaan aron sulayan ang mga Israelinhon nga wala makasinati sa mga gira sa Canaan. <verse number="2" style="v"/><char style="add">Gihimo kini sa <char style="nd">Ginoo</char></char> aron tudloan bahin sa gira ang mga kaliwat sa mga Israelinhon nga wala pa makasinatig gira. <verse number="3" style="v"/><char style="add">Mao kini ang mga katawhan nga gipangbilin sa <char style="nd">Ginoo</char>:</char> ang mga lumulupyo sa lima ka lungsod<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:3 </char><char style="fq" closed="false">lima ka lungsod</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">lima ka pangulo.</char></note> sa mga Filistihanon, ang tanang mga Canaanhon, ang mga Sidonhon, ug ang mga Hebhanon nga nagpuyo sa mga bukid sa Lebanon, gikan sa Bukid sa Baal Hermon hangtod sa Lebo Hamat. <verse number="4" style="v"/>Gipangbilin sila aron sulayan ang mga Israelinhon kon tumanon ba nila ang mga sugo nga gihatag sa <char style="nd">Ginoo</char> sa ilang mga katigulangan pinaagi kang Moises. <verse number="5" style="v"/>Busa ang mga Israelinhon nagpuyo uban sa mga Canaanhon, Hitihanon, Amorihanon, Perisihanon, Hibihanon, ug mga Jebusihanon. <verse number="6" style="v"/>Mitugot ang mga Israelinhon nga makigminyo ang ilang mga anak niini nga mga katawhan, ug misimba usab sila sa ilang mga dios.</para>
  <para style="s1">Si Otniel</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Nagpakasala ang mga Israelinhon atubangan sa <char style="nd">Ginoo</char> kay gikalimtan nila ang <char style="nd">Ginoo</char> nga ilang Dios ug misimba sa mga <char style="add">imahen ni</char> Baal ug <char style="add">kang</char> Ashera. <verse number="8" style="v"/>Tungod niini, nasuko pag-ayo ang <char style="nd">Ginoo</char> kanila, busa gipasagdan niya sila nga mapildi ni Cushan Rishataim nga hari sa Aram Naharaim.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:8 </char><char style="fq" closed="false">Aram Naharaim</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">usa ka dapit sa Mesopotamia.</char></note> Nailalom sila sa iyang gahom sulod sa walo ka tuig. <verse number="9" style="v"/>Apan sa dihang nagpakitabang ang mga Israelinhon sa <char style="nd">Ginoo</char>, nagpadala ang <char style="nd">Ginoo</char> ug tawo nga moluwas kanila. Siya mao si Otniel, ang anak ni Kenaz nga manghod ni Caleb. <verse number="10" style="v"/>Gigamhan siya sa Espiritu sa <char style="nd">Ginoo</char>, ug gipangulohan niya ang Israel. Nakig-away siya kang Cushan Rishataim nga hari sa Aram, ug gipadaog siya sa <char style="nd">Ginoo</char>. <verse number="11" style="v"/>Busa may kalinaw sa Israel sulod sa 40 ka tuig. Unya namatay si Otniel.</para>
  <para style="s1">Si Ehud</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Nagpakasala pag-usab ang mga Israelinhon atubangan sa <char style="nd">Ginoo</char>. Tungod niini, gipasakop sila sa <char style="nd">Ginoo</char> kang Eglon nga hari sa Moab. <verse number="13" style="v"/>Sa tabang sa mga Amonihanon ug Amalekanhon, gisulong ug gipildi ni Eglon ang Israel ug giilog ang lungsod sa Jerico.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:13 </char><char style="fq" closed="false">lungsod sa Jerico</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">lungsod sa mga palma.</char></note> <verse number="14" style="v"/>Nailalom sila sa gahom ni Eglon sulod sa 18 ka tuig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Apan sa dihang nagpakitabang ang mga Israelinhon sa <char style="nd">Ginoo</char>, nagpadala ang <char style="nd">Ginoo</char> ug tawo nga moluwas kanila. Siya mao ang walhon nga si Ehud nga anak ni Gera, nga gikan sa tribo ni Benjamin. Gipaadto sa mga Israelinhon si Ehud kang Eglon nga hari sa Moab sa pagdala sa ilang buhis. <verse number="16" style="v"/><char style="add">Sa wala pa siya naglakaw,</char> naghimo siya ug usa ka punyal nga duhay sulab nga mga tunga sa metro ang gitas-on niini. Gihikot niya kini sa iyang tuo nga paa, ilalom sa iyang bisti. <verse number="17" style="v"/><char style="add">Sa didto na siya,</char> gihatag niya ang buhis kang Haring Eglon nga usa ka tambok kaayo nga tawo. <verse number="18" style="v"/>Human niya mahatag ang buhis, gipalakaw ni Ehud ang mga tawo nga nagdala niini. <verse number="19" style="v"/><char style="add">Miuban siya kanila,</char> apan pag-abot nila sa kinulitang mga bato duol sa Gilgal, mibalik si Ehud sa hari ug miingon, “Mahal nga hari, may sekreto akong isugilon kanimo.” Busa miingon ang hari sa iyang mga sulugoon, “Biyai una ninyo kami!” Ug mibiya ang tanan niyang mga sulugoon. <verse number="20" style="v"/>Unya miduol si Ehud sa hari nga nagainusarang naglingkod-lingkod didto sa iyang mabugnaw nga kuwarto sa ibabaw. Miingon si Ehud, “May mensahe ako kanimo gikan sa Dios.” Pagtindog sa hari gikan sa iyang gilingkoran, <verse number="21" style="v"/>gihulbot ni Ehud sa iyang walang kamot ang punyal nga diha sa iyang tuong paa, ug gidunggab ang hari sa tiyan. <verse number="22" style="v"/>Milubong ang punyal hasta ang pulohan niini ug natabonan sa tambok. Wala na kini ibta ni Ehud.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Unya migawas si Ehud ug gikandadohan niya ang mga pultahan. <verse number="24" style="v"/>Sa dihang nakabiya na si Ehud, namalik ang mga sulugoon <char style="add">sa hari</char> ug nakita nila nga gikandadohan ang mga pultahan sa kuwarto. Abi nilag nangasilyas lang ang hari. <verse number="25" style="v"/>Busa naghulat-hulat sila <char style="add">sa gawas</char>. Apan sa kadugayan wala na sila nahimutang kay wala gihapon ablihi sa hari ang mga pultahan. Busa gikuha nila ang yabi ug giablihan kini, ug nakita nila sa salog ang ilang hari nga patay na.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Apan nakaikyas na si Ehud samtang naghulat-hulat ang mga sulugoon <char style="add">nga ablihan sa hari ang mga pultahan</char>. Miagi siya sa kinulitang mga bato ug miadto sa Seira. <verse number="27" style="v"/>Sa pag-abot niya <char style="add">didto</char>, nagpatingog siya ug budyong didto sa kabungtoran sa Efraim <char style="add">aron sa pagtawag sa mga Israelinhon sa pagpakiggira</char>. Ug milugsong ang mga Israelinhon gikan sa maong dapit nga pinangulohan ni Ehud. <verse number="28" style="v"/>Miingon siya kanila, “Sunod kamo kanako kay padag-on kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> batok sa inyong mga kaaway nga mga Moabihanon.” Busa misunod sila kaniya ug giilog nila ang dapit nga tabokanan sa mga Moabihanon <char style="add">didto</char> sa <char style="add">Suba sa</char> Jordan. Wala gayod silay gipatabok bisan usa ka tawo. <verse number="29" style="v"/>Nianang adlawa nakapatay sila ug mga 10,000 ka kusgan ug maisog nga mga Moabihanon. Ug wala gayoy nakaikyas bisan usa. <verse number="30" style="v"/>Nianang adlawa gisakop sa Israel ang Moab, ug nagpuyo sila didto nga malinawon sulod sa 80 ka tuig.</para>
  <para style="s1">Si Shamgar</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Ang misunod <char style="add">nga pangulo</char> kang Ehud mao si Shamgar nga anak ni Anat. Giluwas niya ang Israel sa mga Filistihanon. Gipamatay niya ang 600 ka mga Filistihanon pinaagi sa sungkod nga gigamit sa pang-abog sa baka.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Si Debora ug si Barak</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Human namatay si Ehud, nagpakasala pag-usab ang mga Israelinhon atubangan sa <char style="nd">Ginoo</char>. <verse number="2" style="v"/>Busa gipasakop sila sa <char style="nd">Ginoo</char> kang Jabin nga hari sa Hazor, nga usa ka hari sa mga Canaanhon. Ang komander sa kasundalohan ni Jabin mao si Sisera nga nagpuyo sa Haroshet Hagoyim. <verse number="3" style="v"/>Si Jabin may 900 ka mga karwahe nga puthaw. Gidaog-daog niya pag-ayo ang mga Israelinhon sulod sa 20 ka tuig. Busa nagpakitabang sa <char style="nd">Ginoo</char> ang mga Israelinhon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Niadtong panahona, ang pangulo sa Israel mao si Debora. Usa siya ka propeta <char style="add">sa Dios</char> ug asawa ni Lapidot. <verse number="5" style="v"/>Kon magpahusay ang mga Israelinhon sa ilang mga kaso kang Debora, moadto sila kaniya didto sa ilalom sa Palma ni Debora, sa tunga-tunga sa Rama ug sa Betel sa kabungtoran sa Efraim.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>
    <char style="add">Usa niana ka adlaw,</char> gipatawag ni Debora si Barak, ang anak ni Abinoam nga taga-Kedesh <char style="add">nga sakop sa tribo ni</char> Naftali. <char style="add">Pag-abot ni Barak,</char> miingon si Debora kaniya, “Ang <char style="nd">Ginoo</char>, ang Dios sa Israel nagsugo kanimo nga magtigom ug 10,000 ka mga lalaki gikan sa tribo ni Naftali ug ni Zebulun. Dad-a sila sa Bukid sa Tabor. <verse number="7" style="v"/>Danihon ko si Sisera, ang komander sa kasundalohan ni Jabin sa pag-adto sa Lugut sa Kishon uban sa ilang mga karwahe ug mga sundalo, ug itugyan ko sila kanimo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Miingon si Barak kang Debora, “Moadto ako kon mouban ka, apan kon dili ka mouban, dili ako moadto.” <verse number="9" style="v"/>Mitubag si Debora, “Sige, mouban ako kanimo, apan ang kadungganan dili maimo tungod kay itugyan sa <char style="nd">Ginoo</char> si Sisera sa usa ka babaye.” Busa miuban si Debora kang Barak ug miadto sila sa Kedesh. <verse number="10" style="v"/>Gipaadto ni Barak sa Kedesh ang mga sakop sa tribo ni Naftali ug ni Zebulun, ug 10,000 ka mga tawo ang nanguban kaniya. Miuban usab kaniya si Debora.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Niadtong higayona, si Heber nga usa ka Kenihanon nagtukod sa iyang tolda duol sa dakong kahoy sa Zaananim duol sa Kedesh. Mibulag siya sa <char style="add">iyang</char> mga kaubang Kenihanon nga mga kaliwat ni Hobab nga bayaw<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:11 </char><char style="fq" closed="false">bayaw</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">ugangan.</char></note> ni Moises.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>May nakasugilon kang Sisera nga si Barak, nga anak ni Abinoam, mitungas sa Bukid sa Tabor. <verse number="13" style="v"/>Busa gitigom ni Sisera ang 900 niya ka karwahe nga puthaw ug ang tanan niyang mga sundalo. Ug gikan sa Haroshet Hagoyim miadto sila sa Lugut sa Kishon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Miingon si Debora kang Barak, “Lakaw na! Mao na kini ang adlaw nga itugyan sa <char style="nd">Ginoo</char> kanimo si Sisera. Magauna ang <char style="nd">Ginoo</char> kanimo.” Busa milugsong si Barak gikan sa Bukid sa Tabor ug misunod kaniya ang 10,000 ka mga sundalo. <verse number="15" style="v"/>Sa dihang misulong na sila si<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:15 </char><char style="fq" closed="false">sila si</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">si.</char></note> Barak, gipataranta sa <char style="nd">Ginoo</char> si Sisera ug ang tanan niyang mga tigkarwahe ug mga sundalo. Miambak si Sisera sa iyang karwahe ug misutoy ug dagan aron sa pag-ikyas. <verse number="16" style="v"/>Gigukod nila ni<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:16 </char><char style="fq" closed="false">nila</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">ni.</char></note> Barak ang mga sundalo ni Sisera apil ang iyang mga tigkarwahe hangtod sa Haroshet Hagoyim ug gihurot ug pamatay. Wala gayoy bisan usa nga nahibilin.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Midagan si Sisera paingon sa tolda ni Jael nga asawa ni Heber, tungod kay managhigala si Jabin nga hari sa Hazor ug ang pamilya ni Heber nga Kenihanon. <verse number="18" style="v"/>Gisugat siya ni Jael ug giingnan, “Sir, dayon sa akong tolda ug ayaw kahadlok.” Busa misulod si Sisera ug gitabonan siya ni Jael ug bagang habol.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:18 </char><char style="fq" closed="false">gitabonan siya ni Jael ug bagang habol</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">gitagoan siya ni Jael sa luyo sa kurtina.</char></note> <verse number="19" style="v"/>Miingon si Sisera kang Jael, “Palihog hatagi akog tubig. Giuhaw kaayo ako.” Busa giablihan ni Jael ang usa ka panit nga sudlanan sa gatas ug gipainom si Sisera, ug pagkahuman gitabonan niyag balik si Sisera. <verse number="20" style="v"/>Miingon si Sisera, “Tindog diha sa pultahan sa tolda ug kon may moabot ug mangutana kon may tawo bang mianhi dinhi ingna nga wala.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Tungod sa labihang kakapoy, nakatulog si Sisera. Mikuha si Jael ug martilyo ug ugsok sa tolda ug mihinay-hinay pagduol kang Sisera. Unya gipataop niya ang ugsok sa dunggan-dunggan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:21 </char><char style="fq" closed="false">dunggan-dunggan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa English, </char><char style="fqa" closed="false">temporal bone.</char></note> ni Sisera hangtod nga midulot kini sa yuta, ug namatay si Sisera.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Sa pag-abot ni Barak nga nangita kang Sisera, gisugat siya ni Jael ug giingnan, “Dali, ipakita ko kanimo ang imong gipangita.” Busa miuban si Barak kang Jael sa sulod, ug didto nakita niya si Sisera nga patay na, ug may ugsok nga nagtaop sa iyang dungan-dungan. <verse number="23" style="v"/>Nianang adlawa, gipapildi sa Dios sa mga Israelinhon si Jabin nga hari sa Canaan. <verse number="24" style="v"/>Nagpadayon ang ilang pagpakigbatok kang Jabin hangtod nga napatay gayod nila kini.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Awit ni Debora ug ni Barak</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sa adlaw <char style="add">sa ilang kadaogan</char>, miawit si Debora ug si Barak nga anak ni Abinoam. Mao kini ang ilang giawit:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>Ang mga pangulo sa Israel madasigong nanguna <char style="add">sa pagpakiggira</char> ug ang mga Israelinhon kinabubut-on nga misunod kanila.</para>
  <para style="q1">Dayegon ang <char style="nd">Ginoo</char>!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>Pamati kamong mga hari ug mga pangulo!</para>
  <para style="q1">Magaawit ako ug mga pagdayeg sa <char style="nd">Ginoo</char>, ang Dios sa Israel!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>O <char style="nd">Ginoo</char>, sa dihang mibiya ka sa <char style="add">Bukid sa</char> Seir, sa yuta sa Edom, milinog ug miulan ug kusog.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Natay-og ang mga bukid sa imong presensya, O <char style="nd">Ginoo</char>.</para>
  <para style="q1">
    <char style="add">Ikaw</char> ang Dios sa Israel nga nagpadayag sa imong kaugalingon didto sa <char style="add">Bukid sa</char> Sinai.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Sa panahon ni Shamgar nga anak ni Anat, ug sa panahon usab ni Jael, wala nay miagi sa dagkong mga dalan.</para>
  <para style="q1">Ang mga biyahedor didto na miagi sa mga hilit-hilit nga mga agianan.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Gamay nalang ang nagapuyo sa mga lungsod sa Israel, hangtod nga miabot ka, Debora, ikaw nga <char style="add">giila nga</char> inahan sa Israel.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Sa dihang misimba sila ug bag-ong mga dios, miabot ang gira <char style="add">sa tibuok Israel</char>.</para>
  <para style="q1">Apan sa 40,000 ka mga Israelinhon walay bisan usa nga may taming o bangkaw.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Nalipay ako sa mga pangulo sa Israel ug sa katawhan nga malipayon nga mihatag sa ilang kaugalingon.</para>
  <para style="q1">Dayegon ang <char style="nd">Ginoo</char>!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Kamong mga <char style="add">adunahan nga</char> nagasakay sa puti nga mga asno ug nagalingkod sa matahom nga mga lingkoranan niini,</para>
  <para style="q1">ug kamong mga <char style="add">kabos nga</char> nagalakaw sa dalan, paminaw kamo!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Paminawa ninyo ang mga sugilanon sa mga tawo didto sa mga atabay.</para>
  <para style="q1">Nagasugilon sila sa mga kadaogan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:11 </char><char style="fq" closed="false">mga kadaogan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">matarong nga mga binuhatan.</char></note> sa Dios pinaagi sa iyang mga sundalo sa Israel.</para>
  <para style="q1">Unya nangadto ang mga katawhan sa <char style="nd">Ginoo</char> sa mga pultahan sa lungsod <char style="add">ug miingon</char>,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>“Tindog Debora, ug pag-awit!</para>
  <para style="q1">Lakaw Barak, nga anak ni Abinoam, ug bihaga ang imong bihagonon.”</para>
  <para style="b"/>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>Ang mga nahibiling katawhan sa <char style="nd">Ginoo</char> milugsong kauban ko sa pagpakiggira batok sa halangdon ug maisog nga mga tawo.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>Ang uban kanila gikan sa Efraim—ang yuta nga gipanag-iyahan kaniadto sa mga Amalekanhon—ug ang uban pa gayod gikan sa tribo ni Benjamin.</para>
  <para style="q1">Miuban usab sa pagpakiggira ang mga pangulo nga gikan sa Makir ug sa <char style="add">tribo ni</char> Zebulun.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>Miuban usab ang mga pangulo sa <char style="add">tribo ni</char> Isacar kang Debora ug kang Barak paingon sa kapatagan.</para>
  <para style="q1">Apan ang tribo ni Reuben wala nakahukom kon unsay angay nilang buhaton.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>Tribo ni Reuben, nganong nagpabilin man kamo uban sa mga karnero?</para>
  <para style="q1">Aron ba mamati sa pagpanawag sa mga <char style="add">magbalantay sa</char> karnero?</para>
  <para style="q1">Ang tribo ni Reuben wala nakahukom kon unsay angay nilang buhaton.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>Nagpabilin ang <char style="add">tribo ni</char> Gad<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:17 </char><char style="fq" closed="false">tribo ni Gad</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Gilead.</char></note> sa sidlakang bahin <char style="add">sa Suba</char> sa Jordan,</para>
  <para style="q1">ug ang <char style="add">tribo ni</char> Dan nagpabilin sa pagtrabaho sa mga barko.</para>
  <para style="q1">Ang <char style="add">tribo ni</char> Asher nagpabilin sa kabaybayonan duol sa dunggoanan sa mga barko.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>Apan gitahan sa tribo ni Zebulun ug ni Naftali ang ilang kinabuhi sa pagpakiggira.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>Miabot ang mga hari nga Canaanhon ug nakiggira <char style="add">sa mga Israelinhon</char> didto sa Taanak nga anaa sa daplin sa katubigan sa Megido,</para>
  <para style="q1">apan wala silay nailog nga pilak.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v"/>Dili lang ang Israel ang nakiggira kanila ni Sisera, apil usab bisan ang kagamhanan sa langit nakiggira uban kanila.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v"/>Ug gianod sila sa sulog sa karaang Lugut sa Kishon.</para>
  <para style="q1">Magpadayon ako sa pagpakiggira uban ang kalig-on!</para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v"/>Unya nagadahunog ang tunob sa nagadagan nga mga kabayo.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v"/>Miingon ang anghel sa <char style="nd">Ginoo</char>, “Panghimaraota ang Meroz!</para>
  <para style="q1">Panghimaraota gayod ang tanang nagpuyo didto kay wala sila motabang sa <char style="nd">Ginoo</char> sa pagpakiggira batok sa maisog nga mga kaaway.”</para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v"/>Labing bulahan si Jael nga asawa ni Heber nga Kenihanon sa tanang mga babaye nga nagapuyo sa mga tolda.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v"/>Sa dihang nangayo ug tubig si Sisera, gatas nga gibutang sa mahalon nga sudlanan ang iyang gihatag.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v"/>Unya mikuha siya ug martilyo ug ugsok sa tolda ug gipataop ang ugsok sa dungan-dungan ni Sisera.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v"/>Ug namatay si Sisera sa tiilan ni Jael.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v"/>Nagpanglantaw ang inahan ni Sisera gikan sa renehasan nga bintana; wala siya mahimutang, ug nagsigeg pangutana kon nganong dugayng miabot ang karwahe sa iyang anak.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v"/>Mitubag ang iyang labing maalamong mga kababayen-an, ug mao usab kini ang iyang gibalik-balik pagsulti sa iyang kaugalingon,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="30" style="v"/>“Nadugay lang tingali sila sa pagpanguha ug pagbahin sa mga butang nga nailog nila sa ilang mga kaaway—usa o duha ka babaye alang sa matag sundalo, mahalon nga bisti alang kang Sisera, ug binordahan usab nga bisti alang kanako.”</para>
  <para style="q1">
    <verse number="31" style="v"/>“Busa <char style="nd">Ginoo</char>, hinaut nga malaglag ang imong mga kaaway.</para>
  <para style="q1">Apan hinaut nga ang mga nagahigugma kanimo mahisama sa adlaw nga nagasidlak pag-ayo.”</para>
  <para style="p">Ug ang mga Israelinhon nagkinabuhi nga malinawon sulod sa 40 ka tuig.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Si Gideon</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nagpakasala <char style="add">na usab</char> ang mga Israelinhon atubangan sa <char style="nd">Ginoo</char>, busa gipasakop sila sa <char style="nd">Ginoo</char> sa gahom sa mga Midianhon sulod sa pito ka tuig. <verse number="2" style="v"/>Labihan ka bangis ang mga Midianhon ngadto sa mga Israelinhon, busa napugos ang mga Israelinhon sa pagtago ngadto sa kabukiran, sa mga langub, ug sa mga kuta. <verse number="3" style="v"/>Inigpananom sa mga Israelinhon, sulongon sila sa mga Midianhon, Amalekanhon, ug sa uban pang katawhan sa sidlakan. <verse number="4" style="v"/>Nagakampo kining mga tawhana didto sa dapit sa mga Israelinhon ug ginadaot nila ang mga tanom sa mga Israelinhon hangtod sa Gaza. Wala gayod silay ginabilin nga pangabuhian sa mga Israelinhon: karnero man, baka, o asno. <verse number="5" style="v"/>Moabot sila dala ang ilang mga tolda ug kahayopan. Dili gayod maihap ang ilang gidaghanon, apil na ang ilang mga kamelyo. Mora silag bagang panon sa mga dulon nga naghatag ug kadaot sa yuta <char style="add">sa mga Israelinhon</char>. <verse number="6" style="v"/>Naglisod gayod pag-ayo ang mga Israelinhon tungod sa mga Midianhon, busa nagpakitabang sila sa <char style="nd">Ginoo</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Sa dihang nagpakitabang sila sa <char style="nd">Ginoo</char>, <verse number="8" style="v"/>gipadad-an sila sa <char style="nd">Ginoo</char> ug <char style="add">usa ka</char> propeta nga miingon kanila, “Mao kini ang giingon sa <char style="nd">Ginoo</char>, ang Dios sa Israel: ‘Gipagawas ko kamo gikan sa Ehipto diin kamo giulipon. <verse number="9" style="v"/>Giluwas ko kamo gikan sa mga Ehiptohanon ug sa tanan nga midaog-daog kaninyo. Gipadaog ko kamo batok sa inyong mga kaaway ug gihatag ko kaninyo ang ilang mga yuta. <verse number="10" style="v"/>Miingon ako kaninyo nga ako mao ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios, ug kinahanglan nga dili kamo mosimba sa mga dios sa mga Amorihanon kansang yuta inyo karong gipuy-an. Apan wala kamo namati kanako.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Unya, miabot ang anghel sa <char style="nd">Ginoo</char> didto sa Ofra. Milingkod siya ilalom sa punoan sa kahoyng terebinto (tugas) nga iya ni Joas nga kaliwat ni Abiezer. <char style="add">Niadtong higayona,</char> si Gideon nga anak ni Joas naggiok ug trigo didto sa pug-anan sa ubas aron dili makita sa mga Midianhon ang trigo. <verse number="12" style="v"/>Nagpakita kang Gideon ang anghel sa <char style="nd">Ginoo</char> ug miingon, “Maisog ug kusgan nga tawo, ang <char style="nd">Ginoo</char> nagauban kanimo.” <verse number="13" style="v"/>Mitubag si Gideon, “<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:13 </char><char style="ft" closed="false">Sa Hebreo, may adonai, nga pwede hubaron nga Sir o Ginoo. Mao usab sa bersikulo 15.</char></note>Apan kon ang <char style="nd">Ginoo</char> kauban pa namo, nganong ingon man niini ang among kahimtang? Nganong wala man siya maghimo ug mga milagro sama sa iyang gihimo kaniadto sa dihang gipagawas niya gikan sa Ehipto ang among mga katigulangan, sumala sa gisugilon nila kanamo? Gipasagdan na kami sa <char style="nd">Ginoo</char> ug gitugyan sa mga Midianhon.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Miingon ang <char style="nd">Ginoo</char> kaniya, “Lakaw ug gamita ang imong kusog sa pagluwas sa Israel gikan sa mga Midianhon. Ako mismo ang nagapadala kanimo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Mitubag si Gideon, “Apan unsaon ko man pagluwas ang Israel? Kay ang among pamilya mao man ang pinakahuyang sa tribo ni Manase ug ako pa gayod ang pinakaubos sa among pamilya.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Miingon ang <char style="nd">Ginoo</char>, “Magauban ako kanimo ug pildihon mo ang mga Midianhon nga daw sa nagpatay ka lang ug usa ka tawo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Mitubag si Gideon, “Kon nalipay ka kanako, hatagi akog timailhan nga ikaw gayod tinuod ang nagsugo kanako. <verse number="18" style="v"/>Ayaw una pagbiya kay maghalad ako kanimo.”</para>
  <para style="p">Mitubag ang <char style="nd">Ginoo</char>, “Hulaton ko ikaw.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Milakaw si Gideon ug nagluto ug usa ka nating kanding, ug naghimo siyag pan nga walay patubo ginamit ang tunga sa sako nga harina. Pagkahuman, gibutang niya sa basket ang karne ug gibutang ang sabaw niini sa kaldero, ug gidala ang mga pagkaon ngadto sa anghel sa <char style="nd">Ginoo</char> didto sa ilalom sa punoan sa kahoyng terebinto (tugas).</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Miingon kaniya ang anghel sa Dios, “Itungtong ang karne ug pan niining bato, ug ibubo niini ang sabaw.” Gituman kini ni Gideon. <verse number="21" style="v"/>Unya gitandog sa anghel sa <char style="nd">Ginoo</char> ang pagkaon pinaagi sa tumoy sa sungkod nga iyang gigunitan. Kalit lang may misiga nga kalayo gikan sa bato ug gilamoy ang karne ug pan, ug unya nawala ang anghel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Sa dihang nakaamgo si Gideon nga ang iyang nakita anghel sa <char style="nd">Ginoo</char>, miingon siya, “O Ginoong <char style="nd">Dios</char>, nakita ko ang imong anghel ug nagkaatubang gayod kami.” <verse number="23" style="v"/>Miingon ang <char style="nd">Ginoo</char> kaniya, “Ayaw kahadlok. Dili ka mamatay.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Nagtukod si Gideon didto ug halaran alang sa <char style="nd">Ginoo</char> ug gitawag niya kini nga, “Ang <char style="nd">Ginoo</char> Nagahatag ug Kalinaw.” Ug hangtod karon atua pa gihapon ang halaran sa Ofra, sa dapit sa mga kaliwat ni Abiezer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Nianang pagkagabii miingon ang <char style="nd">Ginoo</char> kang Gideon, “Kuhaa ang ikaduhang pinakamaayo nga torong baka sa imong amahan, kadtong pito na ka tuig. Unya gub-a ang halaran ni Baal nga gipatukod sa imong amahan. Putla usab ang <char style="add">poste nga simbolo sa diosa nga si</char> Ashera sa tapad niini. <verse number="26" style="v"/>Pagkahuman, pagtukod ug halaran alang <char style="add">kanako, ang</char> <char style="nd">Ginoo</char> nga imong Dios, sa ibabaw niining bungtod. Unya ihalad <char style="add">kanako</char> kadtong torong baka isip halad nga sinunog. Gamitang sugnod ang mga pinutol mo nga <char style="add">poste nga simbolo sa diosa nga si</char> Ashera.” <verse number="27" style="v"/>Unya giuban ni Gideon ang napulo sa iyang mga sulugoon ug gihimo ang gisugo sa <char style="nd">Ginoo</char> kaniya. Apan gihimo niya kini sa gabii tungod kay nahadlok siya sa iyang pamilya ug sa mga tawo sa lungsod.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Pagkabuntag, maoy nakita sa mga tawo nga guba na ang halaran ni Baal, ug putol na ang <char style="add">poste nga simbolo sa diosa nga si</char> Ashera. Nakita usab nila ang baka nga gihalad didto sa bag-ong hinimo nga halaran. <verse number="29" style="v"/>Nagpangutan-anay sila kon kinsa ang naghimo niadto. Gisusi nila kini pag-ayo ug nahibaloan nila nga si Gideon nga anak ni Joas ang naghimo niini. <verse number="30" style="v"/>Busa giingnan nila si Joas, “Pagawasa ang imong anak kay patyon namo siya, tungod kay giguba niya ang halaran ni Baal ug giputol ang <char style="add">poste nga simbolo sa diosa nga si</char> Ashera tapad niini.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Mitubag si Joas sa masuk-anong mga tawo nga miatubang kaniya, “Makig-away ba kamo alang kang Baal? Molaban ba gayod kamo kaniya? Si bisan kinsa nga molaban kang Baal patyon karong buntaga. Kon si Baal tinuod gayod nga Dios, papanalipda siya sa iyang kaugalingon, tungod kay ang iyang halaran man ang giguba.” <verse number="32" style="v"/>Sukad niadto, gitawag na si Gideon ug “Jerubaal” nga ang buot ipasabot, “Papanalipda si Baal sa iyang kaugalingon,” tungod kay ang iyang halaran man ang giguba.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Unya nagtigom ang mga Midianhon, Amalekanhon, ug uban pang mga katawhan sa sidlakan. Mitabok sila <char style="add">sa Suba sa Jordan</char> ug nagkampo sa Kapatagan sa Jezreel. <verse number="34" style="v"/>Gigamhan si Gideon sa Espiritu sa <char style="nd">Ginoo</char> ug gipatingog niya ang budyong sa pagtawag sa mga kaliwat ni Abiezer aron sa pagsunod kaniya. <verse number="35" style="v"/>Unya nagpadala siya ug mensahero sa tibuok <char style="add">tribo nila ni</char> Manase, Asher, Zebulun, ug Naftali sa pagsulti kanila nga mouban sa pagpakiggira. Ug miuban sila kang Gideon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Miingon si Gideon sa Dios, “Miingon ka nga gamiton mo ako sa pagluwas sa Israel. <verse number="37" style="v"/>Ania, magbutang akog balhibo sa karnero sa among giokanan ug trigo. Kon mabasa kini sa yamog, apan mala ang yuta sa palibot niini, mahibaloan ko nga ako gayod ang gamiton mo sa pagluwas sa Israel sumala sa imong gisulti.” <verse number="38" style="v"/>Ug mao gayod ang nahitabo. Pagkasunod nga adlaw, sayo pa kaayo nga mibangon si Gideon. Gikuha niya ang balhibo sa karnero ug gipug-an, ug nakakuha siyag usa ka yahong nga tubig gikan niini. <verse number="39" style="v"/>Miingon si Gideon sa Dios, “Palihog ayawg kasuko kanako niining ulahi kong hangyo. Niining higayona, ihangyo ko nga kining balhibo sa karnero na usab ang mala, apan basa sa yamog ang yuta sa palibot niini.” <verse number="40" style="v"/>Pagkagabii, gihimo kadto sa Dios. Mala ang balhibo sa karnero, apan basa sa yamog ang yuta sa palibot niini.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">Gipildi ni Gideon ang mga Midianhon</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Pagkabuntag, sayo kaayong <char style="add">milakaw</char> si Jerubaal (o Gideon) uban sa tanan niyang mga tawo. Nagkampo sila sa may tuboran sa Harod samtang ang mga Midianhon didto nagkampo sa amihan nga bahin sa ilang gikampohan, sa kapatagan nga duol sa Bungtod sa More. <verse number="2" style="v"/>Miingon ang <char style="nd">Ginoo</char> kang Gideon, “Daghan ra kaayo ang imong mga kauban. Basin ug manghambog sila nga napildi nila ang mga Midianhon sa ilang kaugalingong katakos ug dili tungod kanako. <verse number="3" style="v"/>Busa ingna sila nga kon kinsa ang nahadlok, mobiya na lang niining Bukid sa Gilead ug mopauli.” Sa dihang giingon kini ni Gideon, mipauli ang 22,000, ug nahibilin ang 10,000.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Miingon na usab ang <char style="nd">Ginoo</char> kang Gideon, “Daghan pa gihapon ang nahibilin. Dad-a sila sa suba kay didto pilion ko ang mouban kanimo. Kon moingon ako kanimo nga paubanon mo kining tawhana, paubana siya. Apan kon moingon ako nga dili, ayaw paubana.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Busa gidala sila ni Gideon sa suba. Ug didto miingon ang <char style="nd">Ginoo</char>, “Laina ang tanang moinom sa tubig <char style="add">pinaagi sa ilang kamot</char> sama sa iro nga nagalala gikan sa mga moinom nga nagaluhod.” <verse number="6" style="v"/>Dihay 300 ka mga tawo nga miinom pinaagi sa ilang kamot, ug ang uban miinom nga nagaluhod. <verse number="7" style="v"/>Miingon ang <char style="nd">Ginoo</char> kang Gideon, “Pinaagi niining 300 ka mga tawo luwason ko kamo ug padag-on batok sa mga Midianhon. Papaulia na lang sa ilang tagsa-tagsa ka dapit ang uban.” <verse number="8" style="v"/>Busa gipapauli sila ni Gideon, ug gipanguha sa 300 nga nahibilin ang mga bawon ug mga budyong sa mga namauli.</para>
  <para style="p">Ang kampo sa mga Midianhon anaa sa kapatagan, sa ubos nila ni Gideon. <verse number="9" style="v"/>Nianang pagkagabii miingon ang <char style="nd">Ginoo</char> kang Gideon, “Pangandam! Sulonga ninyo ang kampo <char style="add">sa mga Midianhon</char> kay padag-on ko kamo. <verse number="10" style="v"/>Apan kon nahadlok ka nga mosulong karon, dad-a ang imong sulugoon nga si Pura ug lugsong kamo ngadto sa kampo <char style="add">sa mga Midianhon</char>. <verse number="11" style="v"/>Paminawa ninyo kon unsay ilang gipanag-estoryahan kay sigurado gayod nga makaangkon ka sa kaisog nga mosulong tungod sa imong madunggan.” Busa miadto si Gideon ug si Pura sa may utlanan sa kampo <char style="add">sa mga Midianhon</char>, nga may mga sundalo nga nagaguwardya. <verse number="12" style="v"/>Ang mga Midianhon, mga Amalekanhon, ug ang uban pang mga katawhan sa sidlakan nagtigom sa kapatagan nga daw mga dulon. Ug ang gidaghanon sa ilang mga kamelyo sama kadaghan sa balas sa baybayon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Sa dihang didto na sila si Gideon, may nadunggan silang duha ka tawo nga nagaestoryahanay. Miingon ang usa, “Nagdamgo ako nga may pan nga barley nga miligid paingon sa atong kampo ug naigo niini ang usa ka tolda. Unya natuwad ang tolda ug nahapla.” <verse number="14" style="v"/>Mitubag ang usa, “Na! Wala nay laing gipasabot niadto kondili ang espada ni Gideon nga Israelinhon, nga anak ni Joas. Padag-on siya sa Dios batok sa mga Midianhon ug kanatong tanan.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Sa dihang nadungog ni Gideon ang mahitungod sa damgo ug ang kahulogan niini, miyukbo siya sa pagdayeg <char style="add">sa <char style="nd">Ginoo</char></char>. Unya mibalik siya sa kampo sa mga Israelinhon ug giingnan niya ang iyang mga kauban, “Tana! Kay gitugyan na sa <char style="nd">Ginoo</char> kanato ang mga Midianhon.” <verse number="16" style="v"/>Gibahin niya sa tulo ka grupo ang iyang 300 ka mga tawo, ug ang matag usa gihatagan niyag budyong ug tibod nga may sulod nga suga. <verse number="17" style="v"/>Miingon siya kanila, “Moadto ako sa may utlanan sa ilang kampo. Tan-awa ninyo kon unsay akong buhaton ug sunda ninyo kini. <verse number="18" style="v"/>Kon patingogon ko ug sa akong mga kauban ang among mga budyong, patingoga usab ninyo nga anaa sa palibot sa kampo ang inyong mga budyong, ug singgit kamo nga nagaingon, ‘Alang sa <char style="nd">Ginoo</char> ug kang Gideon!’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Tungang gabii na sa dihang nakaabot si Gideon ug ang iyang kaubang 100 ka mga tawo sa utlanan sa kampo <char style="add">sa mga Midianhon</char>. Dili pa lang dugay nga gipulihan ang guwardya didto. Unya gipatingog nila ang mga budyong ug gibuak ang mga tibod nga ilang gigunitan. <verse number="20" style="v"/>Mao usab kini ang gihimo sa duha ka grupo. Gikuptan nila sa ilang walang kamot ang suga ug sa ilang tuong kamot ang budyong, ug naninggit sila, “Makig-away kita alang sa <char style="nd">Ginoo</char> ug kang Gideon!” <verse number="21" style="v"/>Mipahimutang ang matag usa sa iyang dapit libot sa kampo, ug ang ilang mga kaaway nagaiyahay ug panagan nga nagasiyagit. <verse number="22" style="v"/>Ug sa dihang gipatingog sa 300 ka mga Israelinhon ang ilang mga budyong, gipaunay sa <char style="nd">Ginoo</char> ug away ang mga tawo sulod sa kampo. Nagaiyahay sila ug pangikyas ngadto sa Bet Shita paingon sa Zerera hangtod sa utlanan sa Abel Mehola, duol sa Tabat.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Gipatawag ni Gideon ang mga Israelinhon nga gikan sa <char style="add">tribo nila ni</char> Naftali, Asher, ug ang tibuok <char style="add">tribo ni</char> Manase, ug gipagukod kanila ang mga Midianhon. <verse number="24" style="v"/>Nagsugo usab si Gideon ug mga mensahero ngadto sa mga lumulupyo sa kabungtoran sa Efraim aron sa pag-ingon nga bantayan nila ang <char style="add">Suba sa</char> Jordan hangtod sa sapa sa Bet Bara aron dili makatabok ang mga Midianhon. Gisunod kini sa tanang kalalakin-an sa Efraim ug gibantayan nila kadtong mga dapita. <verse number="25" style="v"/>Nabihag nila ang duha ka pangulo sa Midianhon nga si Oreb ug si Zeeb. Gipatay nila si Oreb didto sa <char style="add">bato nga gitawag na karon ug</char> bato ni Oreb, ug si Zeeb gipatay nila didto sa <char style="add">pug-anan sa ubas nga gitawag na karon ug</char> Pug-anan sa Ubas ni Zeeb. Nagpadayon sila sa paggukod sa mga Midianhon. Pagkahuman, gidala nila ang ulo ni Oreb ug ni Zeeb ngadto kang Gideon nga didto na sa may <char style="add">Suba sa</char> Jordan.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Napildi ang mga Midianhon</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Unya, miingon ang mga sakop sa tribo ni Efraim kang Gideon, “Nganong gihimo mo kini kanamo? Nganong wala mo kami gipauban sa dihang nakiggira kamo sa mga Midianhon?” Nagreklamo gayod sila kang Gideon. <verse number="2" style="v"/>Apan miingon si Gideon kanila, “Unsa ra man ang akong nahimo kon itandi sa inyong nahimo? Ang gamay nga nahimo sa inyong tribo mas labaw pa kon itandi sa tanang nahimo sa among pamilya. <verse number="3" style="v"/>Gitugyan sa Dios kaninyo ang mga pangulo sa mga Midianhon nga si Oreb ug si Zeeb. Unsa may akong nahimo nga mahimong ikatandi sa inyong nahimo?” Sa dihang gisulti kini ni Gideon, nahupay ang ilang kasuko.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Unya mitabok si Gideon ug ang iyang 300 ka mga tawo sa <char style="add">Suba sa</char> Jordan. Gipangkapoy na sila pag-ayo apan nagpadayon pa gihapon sila sa paggukod <char style="add">sa ilang mga kaaway</char>. <verse number="5" style="v"/><char style="add">Sa dihang miabot sila</char> sa Sucot, mihangyo si Gideon sa mga taga-didto, “Palihog hatagi ninyog pagkaon ang akong mga sakop. Luya na sila <char style="add">sa kakapoy ug kagutom</char>, ug kinahanglan pa namong gukdon ang duha ka hari sa mga Midianhon nga sila si Zeba ug Zalmuna.” <verse number="6" style="v"/>Apan mitubag ang mga opisyal sa Sucot, “Dakpa una ninyo si Zeba ug si Zalmuna ayha namo kamo hatagan ug pagkaon.” <verse number="7" style="v"/>Miingon si Gideon, “Kon mao kana, kon itugyan na sa <char style="nd">Ginoo</char> kanako si Zeba ug si Zalmuna, latoson ko gayod kamog tunokon nga mga sanga sa kahoy.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Gikan didto mitungas sila si Gideon sa Penuel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:8 </char><char style="fq" closed="false">Penuel</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Peniel.</char></note> ug mihangyo na usab siyag pagkaon sa mga taga-didto, apan ang tubag nila sama gihapon sa tubag sa mga taga-Sucot. <verse number="9" style="v"/>Miingon si Gideon kanila, “Mobalik ako nga madaogon, <char style="add">ug sa akong pagbalik,</char> lumpagon ko kining <char style="add">inyong</char> tore.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Si Zeba ug si Zalmuna didto na sa Karkor uban sa ilang kasundalohan. 15,000 na lang ang nahibilin sa mga sundalo nga gikan sa sidlakan. Mga 120,000 na ka mga sundalo ang nangamatay. <verse number="11" style="v"/>Mitungas sila si Gideon agi sa dapit sa mga tawo nga nagapuyo sa tolda, sa sidlakang bahin sa Noba ug Jogbeha, ug gipakalitan nilag sulong ang ilang mga kaaway. <verse number="12" style="v"/>Miikyas si Zeba ug si Zalmuna, apan gigukod sila ni Gideon ug gipangdakop, busa nangataranta ang ilang mga sundalo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Sa dihang namauli na sila si Gideon gikan sa gira, didto sila nangagi sa Tungasanan sa Heres. <verse number="14" style="v"/>Nakadakop sila ug usa ka batan-ong lalaki nga taga-Sucot. Gisukit-sukit nila siya ug gilista niya ang mga ngalan sa 77 ka mga opisyal ug tigdumala sa Sucot. <verse number="15" style="v"/>Pagkahuman, miadto si Gideon sa mga taga-Sucot ug miingon, “Nahinumdom pa ba kamo sa dihang mihangyo ako kaninyo ug pagkaon alang sa naluyahan kong mga kauban? Gibiaybiay ninyo ako ug giingnan, ‘Dakpa una ninyo si Zeba ug Zalmuna ayha namo kamo hatagan ug pagkaon.’ Karon, tan-awa, ania na si Zeba ug si Zalmuna!” <verse number="16" style="v"/>Unya gidala ni Gideon ang mga tigdumala sa Sucot ug <char style="add">gilatos ug</char> tunokon nga mga sanga sa kahoy aron tudloan ug leksyon. <verse number="17" style="v"/>Pagkahuman gilumpag niya ang tore sa Penuel ug gipamatay ang mga kalalakin-an didto.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Unya miingon si Gideon kang Zeba ug kang Zalmuna, “Unsay hitsura sa mga lalaki nga inyong gipamatay sa Tabor?” Mitubag sila, “Sama kanimo, morag mga anak ug hari.” <verse number="19" style="v"/>Miingon si Gideon, “Mga igsoon ko sila; mga anak mismo sa akong inahan. Ipanumpa ko sa buhi nga <char style="nd">Ginoo</char> nga kon wala pa ninyo sila patya, dili ko unta usab kamo patyon.” <verse number="20" style="v"/>Unya miingon siya sa iyang kamagulangang anak nga si Jeter, “Patya sila!” Apan tungod kay bata pa si Jeter, nahadlok kini ug wala moibot sa iyang espada. <verse number="21" style="v"/>Miingon si Zeba ug si Zalmuna <char style="add">kang Gideon</char>, “Nganong dili ikaw ang mopatay kanamo? Buluhaton kini sa usa ka hamtong.” Busa gipatay sila ni Gideon ug gipangkuha niya ang mga dekorasyon sa liog sa ilang mga kamelyo.</para>
  <para style="s1">Naghimo si Gideon ug Efod</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Unya miingon ang mga Israelinhon kang Gideon, “Tungod kay ikaw man ang nakaluwas kanamo gikan sa mga Midianhon, ikaw na lang ang mangulo kanamo—ikaw, unya ang imong anak, ug unya ang imong apo.” <verse number="23" style="v"/>Mitubag si Gideon, “Dili ako o ang akong anak ang mangulo kaninyo kondili ang <char style="nd">Ginoo</char>. <verse number="24" style="v"/>Apan mohangyo ako kaninyo nga ang matag usa mohatag kanako ug usa ka ariyos gikan sa nakuha ninyo sa mga Midianhon.” (May mga bulawan nga ariyos ang mga Midianhon kay mao kana ang ilang nabatasan ingon nga mga Ishmaelinhon.) <verse number="25" style="v"/>Mitubag sila, “Ikalipay namo kining ihatag kanimo.” Nagbukhad sila ug panapton ug gipangbutang nila didto ang nakuha nilang mga ariyos. <verse number="26" style="v"/>Mga 20 ka kilo ang gibug-aton sa natigom nga mga ariyos nga bulawan, walay labot ang mga dekorasyon, kuwintas, ug mga bisti nga kolor ube sa mga hari sa Midian, ug ang mga dekorasyon sa liog sa ilang mga kamelyo. <verse number="27" style="v"/>Gikan niini naghimo si Gideon ug usa ka efod<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:27 </char><char style="ft" closed="false">sapot nga hinimo gikan sa bulawan </char></note> ug gibutang niya kini didto sa iyang lungsod sa Ofra. Apan gisimba kini sa mga Israelinhon ug nahimo kining hinungdan nga mitalikod sila pag-usab sa Dios. Nahimo usab kining usa ka laang alang kang Gideon ug sa iyang pamilya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Gipildi sa mga Israelinhon ang mga Midianhon ug nawad-an sa katakos nga makiggira kanila pag-usab. Nakaangkon ug kalinaw ang Israel sulod sa 40 ka tuig sa panahon ni Gideon.</para>
  <para style="s1">Ang Pagkamatay ni Gideon</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Mipauli si Gideon sa iyang kaugalingong balay ug padayon nga nagpuyo didto. <verse number="30" style="v"/>May 70 siya ka mga anak tungod kay daghan siyag mga asawa. <verse number="31" style="v"/>May asawa pa gayod siya nga nagpuyo sa Shekem ug may anak silang lalaki nga ginganlan niyag Abimelec. <verse number="32" style="v"/>Tigulang na si Gideon sa dihang namatay siya. Gilubong siya sa lubnganan sa iyang amahan nga si Joas didto sa Ofra, sa dapit sa mga kaliwat ni Abiezer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Human mamatay si Gideon, mitalikod sa Dios ang mga Israelinhon ug misimba pag-usab sa mga <char style="add">imahen ni</char> Baal, ug gihimo nila si Baal Berit nga ilang dios. <verse number="34" style="v"/>Gikalimtan na nila ang <char style="nd">Ginoo</char> nga ilang Dios nga mao ang nagluwas kanila gikan sa ilang mga kaaway sa palibot. <verse number="35" style="v"/>Wala gayod sila magpakita ug kaayo ngadto sa pamilya ni Jerubaal (o Gideon) isip balos sa tanang kaayo nga iyang gihimo alang sa Israel.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Si Abimelec</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Usa ka adlaw, miadto si Abimelec nga anak ni Gideon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:1 </char><char style="fq" closed="false">Gideon</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Jerubaal. </char><char style="ft" closed="false">Mao usab kini sa bersikulo 2, 5, 24, 28, 57.</char></note> sa mga paryente sa iyang inahan sa Shekem. Miingon siya kanila, <verse number="2" style="v"/>“Pangutan-a ninyo ang tanang taga-Shekem kon unsay gusto nila: pangulohan sila sa 70 ka mga anak ni Gideon o sa usa lang ka tawo? Hinumdomi ninyo nga ako inyong kadugo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Busa nakigsulti ang mga paryente ni Abimelec sa mga taga-Shekem. Misugot sila nga si Abimelec ang mangulo kanila, tungod kay paryente nila siya. <verse number="4" style="v"/>Gihatagan nila si Abimelec ug 70 ka buok nga pilak gikan sa templo ni Baal Berit, ug gigamit niya kini sa pagsuhol ug mga bugoy nga mosunod kaniya. <verse number="5" style="v"/>Miadto si Abimelec sa balay sa iyang amahan sa Ofra, ug gipamatay niya ang iyang 70<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:5 </char><char style="fq" closed="false">70</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang buot ipasabot, mga banabana 70.</char></note> ka mga igsoon sa amahan nga si Gideon ibabaw sa usa ka bato. Apan si Jotam nga mao ang kamanghoran wala mapatay kay mitago siya. <verse number="6" style="v"/>Miadto ang mga taga-Shekem ug taga-Bet Millo sa dakong kahoy sa Shekem ug didto gihimo nilang hari si Abimelec.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Sa dihang nabalitaan kini ni Jotam, mitungas siya ibabaw sa Bukid sa Gerizim ug misinggit kanila, “Mga taga-Shekem, pamatia ninyo kining isugilon ko kaninyo aron pamation kamo sa Dios. <verse number="8" style="v"/><char style="add">Usa niana ka higayon,</char> ang mga kahoy nangita ug mohari kanila. Miingon sila sa kahoyng olibo, ‘Ikaw ang maghari kanamo.’ <verse number="9" style="v"/>Mitubag ang olibo, ‘Mas pilion ko pa ba ang paghari kaninyo kaysa paghatag ug lana nga gamiton sa pagpasidungog sa mga dios ug sa mga tawo? <char style="add">Dili gayod!</char>’</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>“Busa miingon sila sa kahoy nga igos, ‘Ikaw na lang ang maghari kanamo.’ <verse number="11" style="v"/>Apan mitubag ang kahoy nga igos, ‘Mas pilion ko pa ba ang paghari kaninyo kaysa paghatag ug lamian ug tam-is nga bunga? <char style="add">Dili gayod!</char>’</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“Busa miingon sila sa ubas, ‘Ikaw na lang ang maghari kanamo.’ <verse number="13" style="v"/>Mitubag ang ubas, ‘Mas pilion ko pa ba ang paghari kaninyo kaysa paghatag ug bino nga makapalipay sa mga dios ug sa mga tawo? <char style="add">Dili gayod!</char>’</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>“Busa miingon na lang silang tanan sa kahoyng tunokon, ‘Ikaw na lang ang maghari kanamo.’ <verse number="15" style="v"/>Mitubag ang kahoyng tunokon, ‘Kon gusto gayod ninyo nga ako ang maghari kaninyo, pasilong kamo sa akong landong. Kon magdumili kamo, magpagawas ako ug kalayo nga mosunog sa mga kahoyng sedro sa Lebanon.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>
    <char style="add">Mipadayon si Jotam sa pag-ingon,</char> “Matarong ba ug husto ang inyong paghimo kang Abimelec nga hari? Maayo ba ang inyong gihimo ngadto sa akong amahan ug sa iyang pamilya? Gibalosan ba ninyo sa kaayo ang maayo niyang gihimo alang kaninyo? <verse number="17" style="v"/>Hinumdomi ninyo nga nakiggira ang akong amahan aron luwason kamo gikan sa mga Midianhon. Gisakripisyo niya ang iyang kinabuhi alang kaninyo. <verse number="18" style="v"/>Apan karon nakigbatok kamo sa pamilya sa akong amahan. Gipatay ninyo ang 70 niya ka mga anak ibabaw sa usa lang ka bato. Ug gihimo ninyong hari si Abimelec nga anak lang sa akong amahan sa iyang sulugoong babaye, tungod kay paryente ninyo siya. <verse number="19" style="v"/>Kon alang kaninyo matarong ug husto ang inyong gihimo ngadto sa akong amahan ug sa iyang panimalay karong adlawa, hinaut nga malipay kamo kang Abimelec ug siya malipay usab kaninyo. <verse number="20" style="v"/>Apan kon dili, hinaut nga laglagon ni Abimelec kamong mga taga-Shekem ug Bet Millo, ug kamo usab molaglag kaniya.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:20 </char><char style="fq" closed="false">hinaut nga laglagon… kaniya</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">hinaut nga mogawas ang kalayo gikan kang Abimelec ug lamyon ang mga taga-Shekem ug Bet Millo, ug mogawas ang kalayo gikan sa Shekem ug Bet Millo ug lamyon si Abimelec.</char></note>” <verse number="21" style="v"/><char style="add">Pagkahuman ug sulti niadto ni</char> Jotam, miikyas siya ngadto sa Beer ug didto nagpuyo tungod kay nahadlok siya sa iyang igsoon nga si Abimelec.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Human sa tulo ka tuig nga pagdumala ni Abimelec sa mga Israelinhon, <verse number="23" style="v"/>gipaaway sa Dios si Abimelec ug ang katawhan sa Shekem. Mirebelde ang taga-Shekem kang Abimelec. <verse number="24" style="v"/>Nahitabo kini aron mapanimaslan si Abimelec ug ang mga taga-Shekem nga mitabang kaniya sa pagpatay sa 70 ka mga anak ni Gideon nga iyang mga igsoon. <verse number="25" style="v"/>Nagbutang ang mga taga-Shekem ug mga tawo sa kabukiran aron atangan si Abimelec. Ug gipangtulis nila ang tanang miagi didto. Nabalitaan kini ni Abimelec.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Unya si Gaal nga anak ni Ebed mibalhin sa Shekem uban sa iyang mga igsoon. Misalig kaniya ang mga taga-Shekem. <verse number="27" style="v"/>Nangadto sila sa uma, nanguhag ubas, ug naghimog bino. Unya nagpista sila didto sa templo sa ilang dios. Ug samtang nangaon sila ug nagainom didto, gitamay nila si Abimelec. <verse number="28" style="v"/>Miingon si Gaal, “Unsa ba kitang mga taga-Shekem? Nganong magpailalom man kita kang Abimelec? Kinsa ba siya? Dili ba anak man lang siya ni Gideon, ug siya ug ang iyang opisyal nga si Zebul nagaalagad man sa katawhan ni Hamor nga amahan ni Shekem? Nganong magpailalom man kita kaniya? <verse number="29" style="v"/>Kon ako pay inyong pangulo, wagtangon ko si Abimelec. Ingnon ko siya nga dugangan ang iyang mga sundalo ug makig-away <char style="add">kanato</char>.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Nasuko si Zebul nga pangulo sa lungsod sa dihang nabalitaan niya ang giingon ni Gaal. <verse number="31" style="v"/>Busa nagsugo siya ug mga mensahero sa sekreto sa pag-adto kang Abimelec. Mao kini ang iyang gipaingon, “Si Gaal ug ang iyang mga igsoon ania dinhi sa Shekem, ug gidani nila ang mga katawhan nga morebelde kanimo. <verse number="32" style="v"/>Busa karong gabii, kuyoga ang imong mga tawo ug panago una kamo sa kaumahan <char style="add">sa gawas sa lungsod</char>. <verse number="33" style="v"/>Ugma, sa pagsidlak sa adlaw, kaliti ninyo ug sulong ang lungsod. Kon mosukol si Gaal ug ang iyang mga tawo, himoa ang gusto mong himuon kanila.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Busa pagkagabii, milakaw si Abimelec ug ang iyang mga tawo. Gibahin nila sa upat ang ilang grupo ug nagaatang sila sa <char style="add">gawas sa</char> Shekem. <verse number="35" style="v"/>Sa dihang nakita nila nga migawas si Gaal ug mitindog sa may pultahan sa lungsod, migawas sila gikan sa ilang gitagoan. <verse number="36" style="v"/>Sa dihang nakita sila ni Gaal, miingon siya kang Zebul, “Tan-awa ra gud, may mga tawo nga nanglugsong gikan sa ibabaw sa mga bukid.” Mitubag si Zebul, “Mga anino kana sa mga bukid. Abi lang nimo ug mga tawo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Miingon pag-usab si Gaal, “Tan-awa ra gud! May mga tawo nga nanglugsong gikan sa taliwala sa duha ka bukid, ug may usa ka grupo nga naggikan sa dakong kahoy sa mga manalagna!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Mitubag si Zebul kaniya, “Asa na man ang imong gipanghambog? Dili ba miingon ka man, ‘Ngano, kinsa ba si Abimelec nga magpailalom man kita kaniya?’ Karon ania na ang gitamay mo! Lakaw na, ug pakiggira kanila!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Busa gipangulohan ni Gaal ang mga taga-Shekem ug nakiggira sila kang Abimelec. <verse number="40" style="v"/>Unya gigukod ni Abimelec si Gaal, apan miikyas siya. Nagkatag ang mga samaran hangtod sa may pultahan sa lungsod.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Pagkahuman niadto, mipuyo si Abimelec sa Aruma. Wala gitugot ni Zebul nga mobalik si Gaal ug ang iyang mga igsoon sa Shekem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Pagkabuntag, nabalitaan ni Abimelec nga miadto sa kaumahan ang mga taga-Shekem. <verse number="43" style="v"/>Busa gibahin niya sa tulo ka grupo ang iyang mga tawo. Miadto sila sa kaumahan ug nagaatang didto. Sa dihang nakita nila ang mga taga-Shekem nga migawas sa lungsod, midasdas dayon sila. <verse number="44" style="v"/>Ang grupo ni Abimelec midali-dali pag-adto sa may pultahan sa lungsod aron pagbantay, samtang gipamatay sa duha ka grupo ang mga tawo nga tua sa kaumahan. <verse number="45" style="v"/>Tibuok adlaw gayod nga nakiggira sila si Abimelec, ug nasakop ra gayod nila ang lungsod. Unya gipamatay nila ang tanang mga lumulupyo didto. Giguba nila ang lungsod ug unya gisabwagan ug asin. <verse number="46" style="v"/>Sa dihang nabalitaan kini sa mga lumulupyo sa Tore sa Shekem, nanago sila sa lig-on nga bahin sa templo ni El Berit.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:46 </char><char style="fq" closed="false">El Berit</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Baal Berit.</char></note> <verse number="47" style="v"/>Sa pagkahibalo niini ni Abimelec, <verse number="48" style="v"/>gidala niya ang iyang mga tawo sa Bukid sa Zalmon. Pag-abot nila didto, mikuha si Abimelec ug atsa ug namutol ug mga sanga sa kahoy ug gipas-an kini. Unya iyang giingnan ang iyang mga tawo nga magdali ug sundon ang iyang gibuhat. <verse number="49" style="v"/>Busa ang matag usa kanila namutol ug kahoy ug misunod kang Abimelec. Gitapok nila ang mga kahoy sa lig-on nga bahin sa templo ug gidagkotan. Nangamatay ang mga lumulupyo sa tore sa Shekem. Mga 1,000 tanan, apil ang mga babaye.</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>Pagkahuman, miadto sila si Abimelec sa Tebez. Gilibotan nila kini ug gisakop. <verse number="51" style="v"/>Apan may lig-ong tore sa lungsod, ug nanago ang tanang taga-Tebes didto. Unya nanira sila ug nanaka sa atop. <verse number="52" style="v"/>Midasdas si Abimelec sa tore, apan sa dihang miduol siya sa pultahan aron unta pagsunog niini, <verse number="53" style="v"/>gihulogan sa usa ka babaye ug galingan nga bato ang iyang ulo, ug miliki ang iyang ulo. <verse number="54" style="v"/>Dali-dali niyang gitawag ang tawo nga tigdala sa iyang armas ug giingnan, “Ibta ang imong espada ug patya ako aron dili sila makaingon nga usa lang ka babaye ang nakapatay kanako.” Busa giduslak siya sa iyang sulugoon ug namatay. <verse number="55" style="v"/>Sa dihang nakita sa mga Israelinhon nga patay na si Abimelec, namauli sila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="56" style="v"/>Sa mao nga paagi, gipabayad sa Dios si Abimelec sa daotan niyang gihimo ngadto sa iyang amahan, nga mao ang pagpatay sa 70 niya ka mga igsoon. <verse number="57" style="v"/>Gipabayad usab sa Dios ang mga taga-Shekem sa ilang pagkadaotan. Busa natuman ang tunglo ni Jotam nga anak ni Gideon.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Si Tola ug si Jair</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Human mamatay si Abimelec, si Tola nga anak ni Pua ug apo ni Dodo mao ang nangulo sa pagluwas sa Israel. Gikan siya sa tribo ni Isacar, apan nagpuyo siya sa Shamir, sa kabungtoran sa Efraim. <verse number="2" style="v"/>Nangulo siya sa Israel sulod sa 23 ka tuig. Sa dihang namatay siya, gilubong siya sa Shamir.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Sunod kang Tola mao si Jair nga taga-Gilead. Nangulo siya sa Israel sulod sa 22 ka tuig. <verse number="4" style="v"/>May 30 siya ka mga anak ug ang matag usa kanila may kaugalingong asno. Kini sila mao usab ang nagdumala sa 30 ka mga lungsod sa Gilead nga hangtod karon gitawag ug lungsod ni Jair.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:4 </char><char style="fq" closed="false">lungsod ni Jair</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Havot Jair.</char></note> <verse number="5" style="v"/>Sa dihang namatay si Jair, gilubong siya sa Kamon.</para>
  <para style="s1">Gipaantos sa mga Amonihanon ang mga Israelinhon</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Nagpakasala na usab ang mga Israelinhon atubangan sa <char style="nd">Ginoo</char>. Gisalikway nila ang <char style="nd">Ginoo</char> ug misimba sila sa mga <char style="add">imahen ni</char> Baal ug <char style="add">kang</char> Ashtarot, ug sa mga dios sa Syria,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:6 </char><char style="fq" closed="false">Syria</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Aram.</char></note> Sidon, Moab, Ammon, ug Filistia. <verse number="7" style="v"/>Tungod niini, nasuko kanila ang <char style="nd">Ginoo</char> ug gipasagdan niya sila nga mailalom sa gahom sa mga Amonihanon ug Filistihanon. <verse number="8" style="v"/>Ug sulod sa 18 ka tuig gipaantos nila ang tanang mga Israelinhon nga atua sa dapit sa mga Amorihanon sa Gilead, sa sidlakang bahin sa <char style="add">Suba sa</char> Jordan. <verse number="9" style="v"/>Mitabok usab ang mga Amonihanon sa <char style="add">kasadpang bahin sa Suba sa</char> Jordan ug nakiggira <char style="add">sa mga tribo</char> ni Juda, ni Benjamin, ug ni Efraim. Tungod niini, nagaantos pag-ayo ang Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Busa nagpakitabang ang mga Israelinhon sa <char style="nd">Ginoo</char>. Miingon sila, “Nakasala kami batok kanimo. Mitalikod kami kanimo nga among Dios ug misimba sa mga <char style="add">imahen ni</char> Baal.” <verse number="11-12" style="v"/>Mitubag ang <char style="nd">Ginoo</char>, “Sa dihang gipaantos kamo sa mga Ehiptohanon, Amorihanon, Amonihanon, Filistihanon, Sidonhon, Amalekanhon, ug mga Maonhon,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:11-12 </char><char style="fq" closed="false">Maonhon</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Sa ubang mga kopya sa Septuagint, </char><char style="fqa" closed="false">Midianhon.</char></note> nangayo kamo ug tabang kanako ug giluwas ko kamo. <verse number="13" style="v"/>Apan mitalikod kamo kanako ug mialagad sa ubang mga dios. Busa karon dili ko na kamo luwason. <verse number="14" style="v"/>Lakaw kamo ug pagpakitabang sa mga dios nga inyong gipili <char style="add">nga simbahon</char>. Sila ang paluwasa kaninyo sa panahon sa inyong kalisod.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Apan miingon sila sa <char style="nd">Ginoo</char>, “Nakasala kami kanimo, busa himoa ang gusto mong himuon kanamo. Apan malooy ka, luwasa kami karon.” <verse number="16" style="v"/>Unya gisalikway nila ang ilang mga dios ug mialagad pag-usab sa <char style="nd">Ginoo</char>. Sa kadugayan, wala na makaagwanta ang <char style="nd">Ginoo</char> sa pagtan-aw sa ilang kalisod <char style="add">ug gikaloy-an niya sila</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Unya nangandam ang mga Amonihanon ug ang mga Israelinhon alang sa ilang panag-away. Nagtigom ang mga Amonihanon ug nagkampo sila sa Gilead, ug ang mga Israelinhon nagtigom usab ug nagkampo sa Mizpa. <verse number="18" style="v"/>Nagaingnanay ang mga pangulo sa Gilead, “Ang mouna pagsulong sa mga Amonihanon mao ang himuon natong pangulo sa tanang lumulupyo sa Gilead.”</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Si Jefta</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Si Jefta nga taga-Gilead usa ka maisog nga sundalo. Si Gilead ang iyang amahan. Ug ang iyang inahan usa ka babayeng nagabaligya sa iyang dungog. <verse number="2" style="v"/>May mga anak usab si Gilead sa iyang asawa, ug sa dihang nanagko na kini, gipalayas nila si Jefta. Giingnan nila kini, “Wala kay mapanunod gikan sa among amahan, tungod kay anak ka sa laing babaye.” <verse number="3" style="v"/>Busa mibiya si Jefta kanila ug mipuyo sa Tob. Ug didto, may mga bugoy nga miduol kaniya ug nanguyog sa iyang mga lakaw.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Milabay ang panahon, nakiggira ang mga Amonihanon batok sa mga Israelinhon. <verse number="5" style="v"/>Tungod niini, gipakuha sa mga tigdumala sa Gilead si Jefta didto sa Tob. <verse number="6" style="v"/>Giingnan nila siya, “Pangulohi kami sa pagpakiggira sa mga Amonihanon.” <verse number="7" style="v"/>Apan mitubag si Jefta, “Dili ba nga nasuko man kamo kanako ug gipalayas man gani ninyo ako gikan sa balay sa akong amahan? Karon nga anaa na kamo sa kalisod nganong mangayo kamo ug tabang kanako?” <verse number="8" style="v"/>Apan miingon sila, “<char style="add">Tinuod ang imong gisulti,</char> apan gikinahanglan ka namo karon. Uban kanamo sa pagpakiggira sa mga Amonihanon, ug himuon ka namong pangulo sa Gilead.” <verse number="9" style="v"/>Mitubag si Jefta, “Pananglit dad-on ninyo ako pagbalik aron sa pagpakiggira sa mga Amonihanon, ug unya padag-on ako sa <char style="nd">Ginoo</char>, ako ba gayod ang ilhon ninyong pangulo?” <verse number="10" style="v"/>Mitubag sila, “Oo, ikaw ang himuon namong pangulo. Ang <char style="nd">Ginoo</char> mismo mao ang among saksi.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Busa miuban si Jefta kanila, ug gihimo siya sa mga tawo nga pangulo ug komander. Ug didto sa Mizpa, nanumpa si Jefta atubangan sa <char style="nd">Ginoo</char> <char style="add">sa iyang pagdawat sa katungdanan isip pangulo</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Unya nagsugo si Jefta ug mga mensahero sa pagpangutana sa hari sa mga Amonihanon kon nganong gisulong nila ang Israel. <verse number="13" style="v"/>Mao kini ang tubag sa hari sa mga Amonihanon ngadto sa mga mensahero nga gisugo ni Jefta: “Sa dihang miabot ang mga Israelinhon gikan sa Ehipto, giilog nila ang among kayutaan—gikan sa <char style="add">Lugut sa</char> Arnon paingon sa <char style="add">Suba sa</char> Jabok, ug ngadto sa <char style="add">Suba sa</char> Jordan. Karon, gusto namo nga ibalik ninyo kini kanamo sa malinawon nga paagi.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Gipadala na usab ni Jefta ang mga mensahero ngadto sa hari sa mga Amonihanon <verse number="15" style="v"/>aron sa pagsulti niini nga mensahe: “Wala iloga sa Israel ang yuta sa Moab o sa Ammon. <verse number="16" style="v"/>Sa dihang mibiya sa Ehipto ang among mga katigulangan, miagi sila sa kamingawan paingon sa Pulang Dagat hangtod nga nakaabot sila sa Kadesh. <verse number="17" style="v"/>Unya nagpadala sila ug mga mensahero ngadto sa hari sa Edom aron sa paghangyo nga tugotan sila nga moagi sa yuta sa Edom, apan wala sila tugoti. Mao usab kini ang gihimo sa hari sa Moab kanila. Busa nagpabilin sila sa Kadesh.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>“Unya, mipadayon sila sa paglakaw sa kamingawan. Milibot sila sa Edom ug Moab hangtod nga nakaabot sila sa sidlakang bahin sa Moab. Nagkampo sila sa <char style="add">Lugut sa</char> Arnon, apan wala sila motabok sa suba tungod kay mao kadto ang utlanan sa Moab.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>“Unya nagpadala silag mga mensahero kang Sihon nga hari sa mga Amorihanon (nga naghari sa Heshbon) aron sa paghangyo kaniya nga tugotan silang moagi sa iyang yuta aron makaabot sila sa ilang dapit. <verse number="20" style="v"/>Apan wala mosalig si Sihon kanila. Gitigom hinuon niya ang iyang mga sundalo didto sa Jahaz ug gisulong ang mga Israelinhon. <verse number="21" style="v"/>Apan gipapildi sila sa <char style="nd">Ginoo</char>, ang Dios sa Israel. Busa gisakop sa mga Israelinhon ang tanang kayutaan sa mga Amorihanon nga nagpuyo didto— <verse number="22" style="v"/>gikan sa <char style="add">Lugut sa</char> Arnon hangtod sa <char style="add">Suba sa</char> Jabok, ug gikan usab sa kamingawan hangtod sa <char style="add">Suba sa</char> Jordan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>“Ang <char style="nd">Ginoo</char>, ang Dios sa Israel, mao ang nagaabog sa mga Amorihanon aron ihatag ang kayutaan ngadto sa mga Israelinhon. Apan karon buot ninyo kining kuhaon? <verse number="24" style="v"/>Angkona ninyo ang gihatag kaninyo ni Kemosh nga inyong dios. Ug angkonon usab namo ang tanang gihatag kanamo sa <char style="nd">Ginoo</char> nga among Dios. <verse number="25" style="v"/>Mas maayo ka pa ba kay sa hari sa Moab nga si Balak nga anak ni Zipor? Wala gayod siya sukad makig-away sa Israel. <char style="add">Dili ba?</char> <verse number="26" style="v"/>Mga 300 na ka tuig nga nagpuyo ang mga Israelinhon sa Heshbon, Aroer, ug sa mga lungsod libot niini, ug sa mga lungsod sa daplin sa <char style="add">Lugut sa</char> Arnon. Nganong karon lang kamo nakahunahuna sa pagkuha niini? <verse number="27" style="v"/>Wala kamiy daotang gihimo kaninyo. Kamo hinuon ang naghimog daotan sa inyong pagpakiggira kanamo. Ang <char style="nd">Ginoo</char> mao ang mohukom <char style="add">kon kinsa ang husto</char> kanato.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Apan wala gayod tagda sa hari sa mga Amonihanon ang mensahe nga gipadala ni Jefta.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Unya, gigamhan si Jefta sa Espiritu sa <char style="nd">Ginoo</char>. Gilatas niya ang Gilead ug ang Manase <char style="add">aron sa pagtigom ug mga sundalo</char>. Pagkahuman, mibalik siya sa Mizpa nga sakop sa Gilead. Ug gikan didto, gisulong niya ang mga Amonihanon. <verse number="30" style="v"/>Nanumpa si Jefta sa <char style="nd">Ginoo</char>, “Kon ipapildi mo gayod kanako kining mga Amonihanon, <verse number="31" style="v"/>ang unang mogawas sa akong balay aron sa pagtagbo kanako inig-uli ko nga madaogon, ihalad ko ingon nga halad nga sinunog diha kanimo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Gisulong ni Jefta ang mga Amonihanon ug gipadaog siya sa <char style="nd">Ginoo</char>. <verse number="33" style="v"/>Daghang nangamatay nga mga Amonihanon ug nasakop nila ni Jefta ang 20 ka mga lungsod gikan sa Aroer paingon sa palibot sa Minit hangtod sa Abel Keramim.</para>
  <para style="s1">Ang Anak ni Jefta</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Mipauli si Jefta sa iyang pinuy-anan sa Mizpa, ug gitagbo siya sa iyang anak nga babaye nga nagsayaw samtang nagtukar ug tamborin. Bugtong siyang anak ni Jefta. <verse number="35" style="v"/>Pagkakita ni Jefta kaniya, gigisi ni Jefta ang iyang bisti <char style="add">tungod sa kasubo</char>, ug miingon, “Anak ko, gihatagan mo gayod ako ug dakong kasubo! Nanumpa ako sa <char style="nd">Ginoo</char> <char style="add">nga ihalad ko kaniya ang unang motagbo kanako karon</char>, ug dili ko kini mabakwi!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Mitubag ang anak ni Jefta, “Tay, nanumpa ka sa <char style="nd">Ginoo</char>, busa buhata kanako ang gisaad mo nga imong buhaton, kay gipadaog man kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> sa inyong pagpakiggira sa mga Amonihanon. <verse number="37" style="v"/>Apan may ihangyo lang ako kanimo: hatagi ako ug duha ka bulan nga makasuroy-suroy sa kabukiran aron sa pagsubo uban sa akong mga amiga, kay mamatay man ako nga putli pa.” <verse number="38" style="v"/>Gitugotan siya ni Jefta. Busa sulod sa duha ka bulan didto siya sa kabukiran uban sa iyang mga amiga aron sa pagsubo tungod kay mamatay siya nga putli pa. <verse number="39" style="v"/>Human sa duha ka bulan, mibalik siya sa iyang amahan. Gituman ni Jefta ang iyang gipanumpa sa <char style="nd">Ginoo</char> ug namatay ang iyang anak nga usa ka putli. Sukad niadto, nabatasan na sa Israel <verse number="40" style="v"/>nga sa matag tuig, molakaw ang mga dalaga sa Israel ug magsubo sulod sa upat ka adlaw isip paghinumdom alang sa anak ni Jefta.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Si Jefta ug ang Tribo ni Efraim</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Gitigom ang mga kalalakin-an nga gikan sa tribo ni Efraim ug mitabok sila <char style="add">sa Suba sa Jordan</char> ug miadto sa Zafon aron atubangon si Jefta. Nangutana sila kaniya, “Nganong wala mo kami tawga sa dihang nakiggira kamo sa mga Amonihanon? Tungod niining imong gihimo, iapil ka namo ug sunog sa imong balay.” <verse number="2" style="v"/>Apan miingon si Jefta kanila, “May dakong kasamok tali kanamo ug sa mga Amonihanon. Nangayo kami ug tabang kaninyo, apan wala ninyo kami tabangi. <verse number="3" style="v"/>Sa dihang nakita ko nga dili kamo motabang kanamo, gisugal ko ang akong kinabuhi sa pagpakiggira sa mga Amonihanon. Gitugot sa <char style="nd">Ginoo</char> nga modaog ako. Karon, nganong makiggira man kamo kanako?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Gitigom ni Jefta ang kalalakin-an sa Gilead ug nakiggira sila sa mga Efraimnon tungod kay miingon ang mga Efraimnon, “Kamong mga taga-Gilead mga layas gikan sa Efraim nga namuyo sa teritoryo sa Efraim ug Manase.” Gipildi sa mga taga-Gilead ang mga Efraimnon. <verse number="5" style="v"/>Gibantayan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:5 </char><char style="fq" closed="false">Gibantayan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Giilog.</char></note> sa mga taga-Gilead ang mga tabokanan sa <char style="add">Suba sa</char> Jordan paingon sa Efraim. Kon may nakaikyas nga Efraimnon nga buot motabok, pangutan-on nila kon Efraimnon ba siya o dili. Kon motubag kini nga, “Dili,” <verse number="6" style="v"/>ipalitok nila kaniya ang pulong “Shibolet,” kay ang mga taga-Efraim dili makalitok niini ug ensakto. Kon ang malitok niini “Sibolet,” patyon nila siya sa may tabokanan sa <char style="add">Suba sa</char> Jordan. Niadtong higayona, 42,000 ka mga Efraimnon ang namatay.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Unom ka tuig nga nahimong pangulo sa Israel si Jefta. Sa dihang namatay siya, gilubong siya didto sa usa sa mga lungsod sa Gilead.</para>
  <para style="s1">Si Ibzan, si Elon, ug si Abdon</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Human mamatay si Jefta, si Ibzan nga taga-Betlehem ang mipuli kaniya isip pangulo sa Israel. <verse number="9" style="v"/>Si Ibzan may 30 ka mga anak nga lalaki ug 30 ka mga anak nga babaye. Gipaminyo niya ang iyang mga anak sa mga dili sakop sa ilang tribo. Pito ka tuig siyang nangulo sa Israel. <verse number="10" style="v"/>Sa dihang namatay siya, gilubong siya didto sa Betlehem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Ang mipuli kang Ibzan mao si Elon nga taga-Zebulun. Napulo ka tuig siyang nangulo sa Israel. <verse number="12" style="v"/>Sa dihang namatay siya, gilubong siya didto sa Ayalon nga sakop sa Zebulun.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ang mipuli kang Elon mao si Abdon nga anak ni Hilel nga taga-Piraton. <verse number="14" style="v"/>May 40 siya ka mga anak nga lalaki ug 30 ka mga apo nga lalaki, nga may tagsa ka asno nga masakyan. Walo ka tuig siyang nangulo sa Israel. <verse number="15" style="v"/>Sa dihang namatay siya, gilubong siya sa Piraton nga sakop sa teritoryo ni Efraim, sa kabukiran sa mga Amalekanhon.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">Natawo si Samson</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nagpakasala na usab ang mga Israelinhon batok sa <char style="nd">Ginoo</char>, busa gipasakop sila sa <char style="nd">Ginoo</char> sa gahom sa mga Filistihanon sulod sa 40 ka tuig.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Niadtong panahona, may usa ka lalaki nga ginganlag Manoa. Taga-Zora siya, ug sakop siya sa tribo ni Dan. Ang iyang asawa dili makaanak. <verse number="3" style="v"/><char style="add">Usa niana ka adlaw,</char> nagpakita ang anghel sa <char style="nd">Ginoo</char> ngadto sa iyang asawa ug miingon, “Hangtod karon wala ka pay anak. Apan mamabdos ka ug manganak ug usa ka lalaki. <verse number="4" style="v"/>Busa karon, pagmatngon. Ayaw na pag-inom ug bino o bisan unsang matang sa ilimnon nga makahubog, ug ayaw usab pagkaon ug bisan unsa nga <char style="add">giisip nga</char> mahugaw. <verse number="5" style="v"/>Kon matawo na ang imong anak, ayaw gayod putli ang iyang buhok tungod kay gikan sa iyang pagkatawo <char style="add">hinalad na siya ngadto</char> sa Dios ingon nga usa ka Nazareo. Siya ang magaluwas sa mga Israelinhon gikan sa mga Filistihanon.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Miadto ang babaye sa iyang bana ug miingon, “Nagpakita kanako ang usa ka alagad sa Dios. Mora siyag anghel sa Dios. Gikulbaan gayod ako! Wala ako mangutana kon taga-asa siya ug wala usab siya misulti kon kinsa siya. <verse number="7" style="v"/>Miingon siya kanako nga mamabdos ako ug manganak ug batang lalaki. Kinahanglan nga dili kuno ako moinom ug bino o bisan unsang matang sa ilimnon nga makahubog o mokaon sa bisan unsang pagkaon nga <char style="add">giisip nga</char> mahugaw, tungod kay ang bata nga akong ipakatawo <char style="add">hinalad na ngadto</char> sa Dios ingon nga Nazareo gikan sa iyang pagkatawo hangtod nga siya mamatay.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Tungod niini nagaampo si Manoa sa <char style="nd">Ginoo</char>. Miingon siya, “Ginoo, kon mahimo, pabalika ang tawo nga gipadala mo aron tudloan kami kon unsay angay namong buhaton sa bata kon matawo na kini.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Gidungog sa Dios ang gihangyo ni Manoa. Nagpakita pag-usab ang anghel sa Dios ngadto sa asawa ni Manoa samtang naglingkod kini didto sa uma, apan wala didto si Manoa. <verse number="10" style="v"/>Midali-dali pagdagan ang asawa ni Manoa ngadto kaniya ug miingon, “Manoa, dali! Ania ang tawo nga nagpakita kanako niadtong usa ka adlaw.” <verse number="11" style="v"/>Mitindog si Manoa ug misunod sa iyang asawa. Sa pagkakita niya sa tawo, gipangutana niya kini, “Ikaw ba ang nakigsulti sa akong asawa?” Mitubag kini, “<char style="add">Oo,</char> ako.” <verse number="12" style="v"/>Nangutana si Manoa kaniya, “Kon matuman na ang giingon mo, unsa mang <char style="add">matanga sa</char> kinabuhi ang sundon sa bata, ug <char style="add">unsa ang iyang</char> pagahimuon?” <verse number="13" style="v"/>Mitubag ang anghel sa <char style="nd">Ginoo</char>, “Kinahanglang sundon sa imong asawa ang tanan kong gisulti kaniya. <verse number="14" style="v"/>Kinahanglan dili siya mokaon ug bisan unsa nga gikan sa ubas. Dili usab siya moinom ug bino o bisan unsang matang sa ilimnong makahubog, o mokaon sa bisan unsang pagkaon nga <char style="add">giisip nga</char> mahugaw. Kinahanglang sundon gayod niya ang tanan kong gisulti kaniya.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Miingon si Manoa sa anghel sa <char style="nd">Ginoo</char>, “Mahimo ba nga dili ka una mobiya kay mag-ihaw kami ug nating kanding alang kanimo?” <verse number="16" style="v"/>Mitubag ang anghel sa <char style="nd">Ginoo</char>, “Bisan pag hawiran mo ako, dili ako mokaon sa imong giandam nga pagkaon. Mas maayo pang mag-andam lang ka ug halad nga sinunog alang sa <char style="nd">Ginoo</char>.” (Wala masayod si Manoa nga anghel diay kadto sa <char style="nd">Ginoo</char>.)</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Unya miingon si Manoa, “Unsay imong ngalan aron mapasidunggan ka namo kon matuman na ang imong giingon?” <verse number="18" style="v"/>Mitubag ang anghel sa <char style="nd">Ginoo</char> kaniya, “Nganong mangutana ka man sa akong ngalan? Malisod kining sabton.” <verse number="19" style="v"/>Unya mikuha si Manoa ug nating kanding ug mga halad sa pagpasidungog sa <char style="nd">Ginoo</char>, ug gihalad niya kini ibabaw sa <char style="add">halaran nga</char> bato ngadto sa <char style="nd">Ginoo</char>. Samtang nagtan-aw si Manoa ug ang iyang asawa, naghimog katingalahang butang ang <char style="nd">Ginoo</char>. <verse number="20" style="v"/>Nakita sa magtiayon ang anghel sa <char style="nd">Ginoo</char> nga mikayab sa langit uban sa kalayo. Tungod sa ilang nakita miluhod dayon sila. <verse number="21" style="v"/>Didto nila nasayran nga anghel diay kadto sa <char style="nd">Ginoo</char>. Sukad niadto wala na magpakita kanila pag-usab ang anghel sa <char style="nd">Ginoo</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Miingon si Manoa sa iyang asawa, “Sigurado gayod nga mamatay kita kay nakita nato ang Dios.” <verse number="23" style="v"/>Apan mitubag ang iyang asawa, “Kon buot pa kitang patyon sa <char style="nd">Ginoo</char>, wala unta niya dawata ang atong mga halad. Wala usab unta niya ipakita kadtong milagro kanato, o isulti kining tanan kanato karon.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Miabot ang panahon nga nanganak ang asawa ni Manoa. Lalaki ang iyang anak ug ginganlan nila kinig Samson. Midako ang bata uban ang panalangin sa <char style="nd">Ginoo</char>. <verse number="25" style="v"/>Ang Espiritu sa <char style="nd">Ginoo</char> nagsugod sa paggahom kaniya samtang didto siya sa Kampo ni Dan,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:25 </char><char style="fq" closed="false">Kampo ni Dan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Mahane Dan.</char></note> sa tunga-tunga sa Zora ug Eshtaol.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">Si Samson ug ang Babayeng Taga-Timnah</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Usa ka higayon niana, miadto si Samson sa Timnah, ug nakita niya didto ang usa ka dalaga nga Filistihanon. <verse number="2" style="v"/>Sa dihang mipauli siya, iyang giingnan ang iyang mga ginikanan, “May nakita akong usa ka babaye nga Filistihanon didto sa Timnah. Kuhaa ninyo siya kay gusto ko siyang mapangasawa.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Apan mitubag ang iyang mga ginikanan, “Nganong gusto ka man gayong mangasawa sa kaliwat sa mga Filistihanon nga wala nakaila sa Dios?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:3 </char><char style="fq" closed="false">wala nakaila sa Dios</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">wala matuli.</char></note> Wala ka ba gayoy nagustohan sa atong mga paryente o sa atong mga katagilungsod?” Mitubag si Samson sa iyang amahan, “Basta, kuhaa siya kay siya ang akong gusto.” <verse number="4" style="v"/>Wala masayod ang mga ginikanan ni Samson nga ang iyang desisyon pagbuot diay sa <char style="nd">Ginoo</char>. Kay nagapangita ang <char style="nd">Ginoo</char> ug higayon nga makig-away sa mga Filistihanon, tungod kay ang Israel nailalom sa gahom sa mga Filistihanon niadtong panahona.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Miadto gayod si Samson sa Timnah uban sa iyang mga ginikanan. Sa didto na si Samson<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:5 </char><char style="fq" closed="false">si Samson</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Septuagint, </char><char style="fqa" closed="false">siya. </char><char style="ft" closed="false">Sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">sila.</char></note> sa may ubasan sa Timnah, may nagngulob nga batan-ong liyon nga kalit lang misugat ug midasmag kaniya. <verse number="6" style="v"/>Gigamhan si Samson sa Espiritu sa <char style="nd">Ginoo</char>, ug gipikas niya ang liyon pinaagi sa iyang mga kamot nga daw nagpikas lang siya ug usa ka batan-ong kanding. Apan wala niya kini isugilon sa iyang mga ginikanan. <verse number="7" style="v"/>Unya miadto si Samson sa babaye ug nakigsulti kaniya. Nakagusto gayod siya pag-ayo sa babaye.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Wala madugay, mibalik si Samson sa Timnah aron pakaslan ang babaye. Mihapit siya sa dapit diin gipatay niya ang liyon, ug nakita niya nga gibalayan sa daghang mga putyukan ang patayng lawas sa liyon, ug may dugos na kini. <verse number="9" style="v"/>Gikandos niya sa iyang kamot ang dugos ug gikaon kini samtang naglakaw. Sa dihang nagkita sila sa iyang mga ginikanan, gihatagan niya sila sa dugos, ug gikaon usab nila kini. Apan wala niya sila sultihi nga gikan kadto sa patayng lawas sa liyon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Unya miadto ang amahan ni Samson sa <char style="add">balay sa</char> iyang umagaron. Nagpakombira usab si Samson didto sumala sa naandang buhaton sa mga batan-ong kalalakin-an. <verse number="11" style="v"/>Sa dihang didto na si Samson, gihatagan siya ug 30 ka mga batan-ong lalaki nga mahimo niyang kauban. <verse number="12" style="v"/>Miingon si Samson kanila, “May tigmo ako alang kaninyo. Kon matubag ninyo kini sulod niining pito ka adlaw nga kombira, hatagan ko kamog 30 ka panapton nga linen ug 30 usab ka mahalong bisti. <verse number="13" style="v"/>Apan kon dili ninyo kini matubag, kamo ang mohatag kanako ug 30 ka panapton nga linen ug 30 usab ka mahalong bisti.” Mitubag sila, “Sige, isulti ang imong tigmo.”</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>Miingon si Samson,</para>
  <para style="q1">“Gikan sa nagkaon, migula ang pagkaon,</para>
  <para style="q1">ug gikan sa kusgan, migula ang tam-is.”</para>
  <para style="p">Milabay ang tulo ka adlaw apan wala gayod nila kini matubag. <verse number="15" style="v"/>Sa ikaupat nga adlaw, giingnan nila ang asawa ni Samson, “Kumbinsiha ang imong bana nga isulti kanimo ang tubag sa tigmo, kay kondili, sunogon ka namo apil ang panimalay sa imong amahan. Gidapit ba ninyo kami aron panapian?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Busa miadto ang babaye kang Samson ug naghilak nga miingon, “Wala mo diay ako higugmaa. Nagtigmo ka sa akong mga katagilungsod apan wala mo ako sultihi sa tubag.” Mitubag si Samson, “Wala ko gani sultihi ang akong mga ginikanan, ikaw pa kaha!” <verse number="17" style="v"/>Sulod sa nahibiling adlaw sa kombira, nagsigeg hilak ang asawa ni Samson ngadto kaniya. Busa sa ikapito nga adlaw, gisultihan ni Samson ang iyang asawa sa tubag tungod sa pagsigeg pamugos niini. Unya, gisulti usab sa iyang asawa ang tubag ngadto sa iyang mga katagilungsod. <verse number="18" style="v"/>Busa, niana gihapong adlawa, sa wala pa mosalop ang adlaw, miingon ang mga kalalakin-an sa lungsod kang Samson,</para>
  <para style="q1">“Unsay mas tam-is pa kay sa dugos?</para>
  <para style="q1">Unsay mas kusgan pa kay sa liyon?”</para>
  <para style="m">Mitubag si Samson,</para>
  <para style="q1">“Kon wala ninyo pugsa ang akong asawa,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:18 </char><char style="fq" closed="false">Kon wala ninyo pugsa ang akong asawa</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Kon wala ninyo idaro ang akong dumalagang baka.</char></note></para>
  <para style="q1">dili unta kamo makahibalo sa tubag.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Gigamhan pag-usab sa Espiritu sa <char style="nd">Ginoo</char> si Samson. Milugsong siya sa Ashkelon ug mipatay ug 30 ka tawo. Unya gikuha niya ang ilang mga butang ug gihatag ang mga bisti sa mga tawo nga nakatubag sa iyang tigmo. Pagkahuman, masuk-anon siyang mipauli sa balay sa iyang amahan. <verse number="20" style="v"/>Unya ang iyang asawa gihatag ngadto sa lalaki nga nahimong abay sa ilang kasal.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Pagpanimalos ni Samson sa mga Filistihanon</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Milabay ang panahon, ug sa dihang miabot ang ting-ani, mibisita si Samson sa iyang asawa, ug nagdala siyag batan-ong kanding. Miingon si Samson sa iyang ugangan nga lalaki, “Gusto kong mosulod sa kuwarto sa akong asawa.” Apan wala motugot ang iyang ugangang lalaki. <verse number="2" style="v"/>Miingon ang iyang ugangan, “Abi kog nasilag ka pag-ayo kaniya, busa gihatag ko siya sa imong higala. Karon, kon gusto ka, anaa ang iyang manghod nga mas guwapa pa kay kaniya. Siya na lang ang ipuli sa imong asawa.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Miingon si Samson, “Niining higayona, dili na ako mabasol sa mga Filistihanon kon may buhaton akong dili maayo ngadto kanila.” <verse number="4" style="v"/>Milakaw siya ug nanakop ug 300 ka ihalas nga mga milo. Sa tinag-duha, gihikot niya ang ilang mga ikog ug gibutangan ug sulo sa tunga. <verse number="5" style="v"/>Unya gidagkotan niya ang mga sulo ug gibuhian ang mga ihalas nga milo didto sa trigohan sa mga Filistihanon. Nasunog ang tanang trigo, dili lang ang naani na, kondili, lakip usab ang wala pa maani. Nasunog usab ang ubasan ug tanaman sa mga olibo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Nangutana ang mga Filistihanon kon kinsa ang naghimo niadto. Ug giingnan sila nga si Samson. Kay gipaminyo sa iyang ugangang lalaki nga taga-Timnah ang iyang asawa sa usa niya ka higala. Busa milakaw ang mga Filistihanon ug gisunog nila ang babaye ug ang iyang amahan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Miingon si Samson sa mga Filistihanon, “Tungod niining inyong gihimo, dili ako mohunong hangtod nga makabalos ako kaninyo.” <verse number="8" style="v"/>Gisulong niya sila ug daghan ang iyang napatay. Pagkahuman, nagpalayo siya ug nagtago sa langub, sa pangpang sa Etam.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Unya, mitungas ang mga Filistihanon ug nagkampo sa Juda. Gisulong nila ang <char style="add">lungsod sa</char> Lehi. <verse number="10" style="v"/>Gipangutana sila sa mga taga-Juda, “Nganong gisulong ninyo kami?” Mitubag sila, “Aron dakpon si Samson ug panimaslan sa iyang gihimo kanamo.” <verse number="11" style="v"/>Busa miadto sa langub, sa pangpang sa Etam ang 3,000 ka mga kalalakin-an sa Juda ug giingnan si Samson, “Wala ka ba masayod nga ubos kita sa pagmando sa mga Filistihanon? Naapil na hinuon kami sa imong gihimo!” Mitubag si Samson, “Gipanimaslan ko lang sila sa gihimo nila kanako.” <verse number="12" style="v"/>Miingon sila, “Mianhi kami dinhi sa pagdakop kanimo, aron itugyan ka ngadto sa mga Filistihanon.” Mitubag si Samson, “Mosugot ako, basta mosaad kamo nga dili ninyo ako patyon.” <verse number="13" style="v"/>Miingon sila, “Sige, dili ka namo patyon. Gapuson ka lang namo ug itugyan kanila.” Busa gigapos nila siyag duha ka bag-ong pisi ug gidala sa gawas sa langub.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Pag-abot nila sa Lehi, gitagbo siya sa mga Filistihanon nga nagasinggit. Gigamhan si Samson sa Espiritu sa <char style="nd">Ginoo</char>, ug nangabugto ang mga gapos nga daw sa tanod nga nasunog ug nangahulog kini gikan sa iyang mga kamot. <verse number="15" style="v"/>Unya may nakita siyang preskong bukog sa apapangig sa asno. Gikuha niya kini ug gigamit sa pagpatay sa 1,000 ka mga Filistihanon. <verse number="16" style="v"/>Unya miingon si Samson,</para>
  <para style="q1">“Pinaagi sa apapangig sa asno,</para>
  <para style="q1">nakapatay akog 1,000 ka tawo.</para>
  <para style="q1">Pinaagi sa apapangig sa asno,</para>
  <para style="q1">napundok ko kini nga mga tawo!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Pagkahuman, gilabay niya ang apapangig sa asno. Ug gitawag kadtong dapita nga Ramat Lehi.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:17 </char><char style="fq" closed="false">Ramat Lehi</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang buot ipasabot, </char><char style="fqa" closed="false">Bukid sa Apapangig.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Unya giuhaw pag-ayo si Samson, busa nanawag siya sa <char style="nd">Ginoo</char>. Miingon siya, “Gipadaog mo ako, apan karon mamatay na lang ba ako sa kauhaw ug mabihag sa mga <char style="add">Filistihanon nga</char> wala nakaila kanimo?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:18 </char><char style="fq" closed="false">wala nakaila kanimo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">wala matuli.</char></note> <verse number="19" style="v"/>Unya gipatubod sa Dios ang tubig gikan sa usa ka bangag sa yuta didto sa Lehi. Miinom si Samson ug mibalik ang iyang kusog. Busa gitawag niya kadtong tuboran ug En Hakore.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:19 </char><char style="fq" closed="false">En Hakore</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang buot ipasabot, </char><char style="fqa" closed="false">Tuboran sa Nagapanawag.</char></note> Anaa pa kini sa Lehi hangtod karon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Gipangulohan ni Samson ang mga Israelinhon sulod sa 20 ka tuig. Ug sulod niadtong panahona, <char style="add">sakop sa gahom</char> sa mga Filistihanon <char style="add">ang Israel</char>.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">Si Samson didto sa Gaza</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Usa ka adlaw, miadto si Samson sa Gaza <char style="add">nga usa ka lungsod sa Filistihanon</char>. May nakaila siya didto nga usa ka babayeng nagabaligya sa iyang dungog, ug nakigdulog siya sa maong babaye. <verse number="2" style="v"/>Nahibaloan sa mga taga-Gaza nga atua didto si Samson, busa gilibotan nila ang lungsod ug tibuok gabii nga gibantayan ang pultahan sa lungsod. Wala silay laing gihimo niadtong gabhiona, tungod kay nagkasabot sila nga patyon nila si Samson nianang pagkabuntag. <verse number="3" style="v"/>Apan hangtod lang sa tungang gabii nakigdulog si Samson sa babaye. Pagkahuman, mibangon siya ug miadto sa pultahan sa lungsod. Giibot niya ang duha ka haligi dala ang sira ug ang mga trangka niini. Unya gipas-an niya kini ug gidala sa kinatumyan sa bungtod nga nagaatubang sa Hebron.</para>
  <para style="s1">Si Samson ug si Delilah</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Human niini, nahigugma si Samson sa usa ka babaye nga ginganlag Delilah nga didto nagpuyo sa lugut sa Sorek. <verse number="5" style="v"/>Unya, miadto kang Delilah ang mga pangulo sa mga Filistihanon ug miingon kaniya, “Daniha siya ug susiha kon unsay sekreto sa talagsaon niyang kusog aron magapos namo siya ug mapildi. Kon mahimo mo kana, ang matag usa kanamo mohatag kanimo ug 1,100 ka buok nga pilak.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Busa miingon si Delilah kang Samson, “Palihog, sultihi ako sa sekreto sa imong talagsaong kusog. Pananglit may modakop kanimo, unsay angayng buhaton aron ka magapos ug mapildi?” <verse number="7" style="v"/>Mitubag si Samson, “Kon gapuson ako ug pito ka bag-ong higot sa pana nga wala pa mauga, mahimo na lang nga sama sa ordinaryong tawo ang akong kusog.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Gisulti kini ni Delilah sa mga pangulo sa Filistihanon. Gihatagan nila siya niadtong mga higot ug gigapos niya si Samson, <verse number="9" style="v"/>samtang may pipila ka mga <char style="add">Filistihanon nga</char> nanago sa pikas nga kuwarto. Pagkahuman, misinggit si Delilah, “Samson! May mga Filistihanon nga nagaabot sa pagdakop kanimo!” Apan gipangbugto lang ni Samson ang gihigot kaniya nga daw sama lang kini sa mga tanod nga nangabugto sa dihang nadapat sa kalayo. Busa wala gayod mahibaloi ang sekreto sa iyang talagsaong kusog.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Unya miingon si Delilah kang Samson, “Gitunto mo lang ako. Namakak ka kanako! Sige na, sultihi ako kon unsay buhaton aron ka magapos.” <verse number="11" style="v"/>Miingon si Samson, “Kon gapuson ako ug bag-ong mga pisi nga wala pa gayod magamit, mahimo na lang nga sama sa ordinaryong tawo ang akong kusog.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Busa mikuha si Delilah ug bag-ong mga pisi nga wala pa gayod magamit ug gigapos si Samson, samtang may pipila ka mga <char style="add">Filistihanon nga</char> nanago sa pikas nga kuwarto. Pagkahuman misinggit siya, “Samson! May mga Filistihanon nga nagaabot sa pagdakop kanimo!” Apan gipangbugto lang ni Samson ang mga pisi nga gihigot sa iyang bukton nga daw sa mga tanod lamang kini.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Busa miingon pag-usab si Delilah kang Samson, “Hangtod karon gitunto mo lang gihapon ako ug gibakakan. Sige na, sultihi ako kon unsaon ka paggapos.” Miingon si Samson, “Kon ihigot mo ang pito ka pilakd sa akong buhok sa hablanan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:13 </char><char style="fq" closed="false">hablanan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa English, </char><char style="fqa" closed="false">loom. </char><char style="ft" closed="false">Ginagamit kini sa paghimo ug tela.</char></note> ug hugton sa usa ka ugsok mahimo na lang nga sama sa ordinaryong tawo ang akong kusog.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Busa samtang natulog si Samson, gihigot ni Delilah ang pito ka pilakd sa buhok ni Samson sa hablanan, ug unya misinggit, “Samson! May mga Filistihanon!” Nakamata si Samson, naibot ang ugsok, ug nabira ang hablanan ug ang hinabol.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Unya miingon si Delilah kang Samson, “Miingon ka nga gihigugma mo ako, apan wala ka man diay pagsalig kanako. Makatulo mo na akong gitunto. Wala ka gayod mosulti kon unsay sekreto sa imong talagsaong kusog.” <verse number="16" style="v"/>Adlaw-adlaw niyang gipangutana si Samson hangtod nga napul-an na kini. <verse number="17" style="v"/>Busa gisultihan siya ni Samson sa kamatuoran. Miingon si Samson, “Wala gayod sukad maputli ang akong buhok. Kay bisan sa gipanamkon pa lang ako, <char style="add">hinalad na</char> ako ingon nga Nazareo ngadto sa Dios. Busa, kon putlan ang akong buhok mawala ang akong kusog. Mahimo na lang akong sama sa ordinaryong tawo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Nabati ni Delilah nga nagsulti na si Samson sa tinuod. Busa nagsugo siya <char style="add">ug tawo</char> nga mosulti sa mga pangulo sa mga Filistihanon nga mobalik sa iyang balay tungod kay gisulti na ni Samson ang tinuod. Busa namalik ang mga pangulo, dala ang pilak nga ibayad kang Delilah. <verse number="19" style="v"/>Gipakatulog ni Delilah si Samson diha sa iyang paa. Sa dihang nakatulog na kini, mitawag siya ug usa ka tawo aron putlon ang pito ka pilakd sa buhok ni Samson. Niining paagiha, nawad-an ug kusog si Samson ug gipadakop siya ni Delilah. <verse number="20" style="v"/>Misinggit si Delilah, “Samson! May mga Filistihanon nga nagaabot sa pagdakop kanimo!” Pagmata ni Samson abi niyag makabuhi ra gihapon siya sama sa una. Apan wala siya masayod nga mibiya na kaniya ang <char style="nd">Ginoo</char>. <verse number="21" style="v"/>Gidakop siya sa mga Filistihanon ug gilugit ang iyang mga mata. Unya gidala nila siya sa Gaza, gikadenahan ug bronsi, ug gipatrabaho sa galingan sa prisohan. <verse number="22" style="v"/>Apan mibalik pagtubo ang iyang buhok.</para>
  <para style="s1">Ang Pagkamatay ni Samson</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Usa niana ka higayon, nagtigom ang mga pangulo sa mga Filistihanon aron paghimo ug dakong kasaulogan ug paghalad ug daghang mga halad sa ilang dios nga si Dagon. Kay matod nila, “Gitugyan kanato sa atong dios si Samson nga atong kaaway.” <verse number="24" style="v"/>Sa dihang nakita siya sa mga tawo, gidayeg nila ang ilang dios. Miingon sila, “Gitugyan kanato sa atong dios ang atong kaaway nga naghatag ug dakong kadaot sa atong yuta ug mipatay ug daghan sa atong katawhan.” <verse number="25" style="v"/>Ug sa ilang kalipay, nakahunahuna sila nga himuon si Samson nga kalingawan. Busa gipagawas nila si Samson sa prisohan ug gipatindog sa taliwala sa duha ka haligi ug gihimo nga kataw-anan. <verse number="26" style="v"/>Miingon si Samson sa batan-on nga naggiya kaniya, “Ibutang ang akong kamot sa mga haligi nga nagasuporta niining templo aron makasandig ako.” <verse number="27" style="v"/>Naghuot ang mga tawo sa templo. Atua usab didto ang tanang mga pangulo sa mga Filistihanon. Sa atop lang, adunay 3,000 ka tawo, lalaki man ug babaye. Nalingaw sila sa pagtan-aw kang Samson.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Unya nagaampo si Samson, “O Ginoong <char style="nd">Dios</char>, hinumdomi ako. Palihog, ibalik ang akong kusog sa kataposan nga higayon, aron makapanimalos ako sa mga Filistihanon sa paglugit nila sa akong mga mata.” <verse number="29" style="v"/>Nanukod si Samson sa duha ka haligi nga anaa sa tunga, nga maoy nagpugong sa tibuok templo. Ang usa niya ka kamot didto sa usa ka haligi, ug ang pikas kamot, sa laing haligi. <verse number="30" style="v"/>Unya misinggit siya, “Itugot nga mamatay ako kauban sa mga Filistihanon.” Ug sa tibuok niyang kusog, gitulod niya ang mga haligi, ug natumpag ang templo ug nahugnoan ang mga pangulo ug ang tanang mga tawo nga atua didto. Mas daghang mga tawo ang iyang napatay niadtong higayona kay sa niadtong buhi pa siya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Unya miadto sa Gaza ang mga igsoon ug mga paryente ni Samson, ug gikuha ang iyang patayng lawas. Gilubong nila siya didto sa gilubngan sa iyang amahan nga si Manoa, sa tunga-tunga sa Zora ug Eshtaol. Nangulo si Samson sa Israel sulod sa 20 ka tuig.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s1">Ang mga dios-dios ni Micas</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>May usa ka tawo nga ginganlag Micas nga nagpuyo sa kabungtoran sa Efraim. <verse number="2" style="v"/><char style="add">Usa ka adlaw,</char> miingon si Micas sa iyang inahan, “Sa dihang nawala ang imong 1,100 ka mga salapi, nadungog ko nga gitunglo mo ang nagkuha. Ania ang salapi, ako ang nagkuha.” Miingon ang iyang inahan, “Hinaut nga panalanginan ka sa <char style="nd">Ginoo</char>, anak.” <verse number="3" style="v"/>Giuli ni Micas ang 1,100 ka mga pilak sa iyang inahan. Miingon ang iyang inahan, “Ihalad ko kini sa <char style="nd">Ginoo</char> alang sa kaayohan sa akong anak. Gamiton ko kini sa pagpahimo ug rebulto nga kinulit ug rebulto nga metal.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:3 </char><char style="fq" closed="false">rebulto nga kinulit ug rebulto nga metal</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">rebulto nga nahaklapan ug plata. </char><char style="ft" closed="false">Mao usab sa bersikulo 4.</char></note>” <verse number="4" style="v"/>Unya mikuha ang iyang inahan ug 200 ka pilak ug gihatag sa platero. Naghimo ang platero ug rebulto nga kinulit ug rebulto nga metal, ug sa dihang nahuman na kini, gibutang kini didto sa balay ni Micas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Kini si Micas may kaugalingong kapilya sa mga dios. Naghimo siya ug sapot nga hinimo gikan sa bulawan ug mga rebulto ug gihimo niya nga pari ang usa sa iyang mga anak nga lalaki. <verse number="6" style="v"/>Niadtong panahona, walay hari sa Israel. Busa gihimo sa matag usa ang gituohan nila nga husto.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>May usa ka batan-ong lalaki nga taga-Betlehem <char style="add">nga sakop</char> sa Juda. Usa siya ka Levita nga temporaryong nagpuyo uban sa tribo ni Juda. <verse number="8" style="v"/>Mibiya kining tawhana sa Betlehem aron mangitag kapuy-an sa ubang dapit. Sa iyang paglakaw, nakaabot siya sa balay ni Micas, sa kabungtoran sa Efraim. <verse number="9" style="v"/>Gipangutana siya ni Micas, “Taga-asa ka?” Mitubag siya, “Taga-Betlehem nga sakop sa Juda, ug usa ako ka Levita. Nangita akog akong kapuy-an.” <verse number="10-11" style="v"/>Miingon si Micas, “Dinhi ka na lang puyo uban kanako. Himuon ko ikaw nga akong magtatambag<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:10-11 </char><char style="fq" closed="false">magtatambag</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">amahan.</char></note> ug pari. Hatagan ko ikaw ug napulo ka buok nga pilak matag tuig, gawas sa mga bisti ug pagkaon ang akong ihatag sa imo.” Misugot ang Levita nga mopuyo uban ni Micas, ug giisip siya ni Micas nga usa sa iyang mga anak. <verse number="12" style="v"/>Gihimo siyang pari ni Micas ug gipapuyo didto sa iyang balay. <verse number="13" style="v"/>Miingon si Micas, “Karon, nasiguro ko na nga panalanginan ako sa <char style="nd">Ginoo</char> tungod kay may pari na ako nga usa ka Levita.”</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s1">Si Micas ug ang Tribo ni Dan</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Niadtong panahona walay hari ang Israel. Ug sa mao usab nga panahon, ang tribo ni Dan nangita ug dapit nga ilang kapuy-an ug maisip nga ila na gayod. Sa mga tribo sa Israel, ang tribo ni Dan ang wala pa makadawat sa ilang panulondon nga yuta hangtod niadtong panahona. <verse number="2" style="v"/>Busa nagpili sila ug lima ka maisog nga mga lalaki sa ilang tribo nga maoy mangita ug dapit nga kapuy-an nilang tanan. Kining lima ka lalaki gikan sa mga lungsod sa Zora ug Eshtaol.</para>
  <para style="p">Sa ilang pagpanglakaw, nakaabot sila sa kabungtoran sa Efraim, ug nagpalabay sa kagabhion sa balay ni Micas. <verse number="3" style="v"/>Samtang didto sila, namatikdan nila ang sinultihan sa batan-ong Levita. Busa gipangutana nila siya, “Nganong ania ka dinhi? Kinsa ang nagdala kanimo dinhi? Ug unsay gibuhat mo dinhi?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Gisulti sa Levita kanila ang gibuhat ni Micas alang kaniya, ug midugang sa pag-ingon, “Nagatrabaho ako dinhi ingon nga pari ni Micas ug ginasuweldohan niya ako.” <verse number="5" style="v"/>Miingon sila kaniya, “Kon mao kana, pangutan-a kuno ang Dios kon magmalampuson ba kining among lakaw.” <verse number="6" style="v"/>Mitubag ang pari, “Ayaw kamo kabalaka. Ubanan kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> sa inyong lakaw.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Nagpadayon ang lima ka mga lalaki ug nakaabot sila sa Laish. Nakita nila nga hapsay ang kinabuhi sa mga tawo didto sama sa mga Sidonhon. Malinawon kini nga dapit. Ug maayo ang ilang kahimtang tungod kay walay nagsamok o misulay sa pagsakop kanila. Kining dapita layo sa mga Sidonhon ug ang mga tawo walay pagpakiglambigit sa taga-laing dapit. <verse number="8" style="v"/>Sa dihang mibalik sila sa Zora ug Eshtaol, gipangutana sila sa ilang mga paryente kon unsa ang ilang nakita. <verse number="9" style="v"/>Miingon sila, “Tana, sulongon na nato sila! Nakita namo nga maayo kaayo ang ilang dapit. Busa lihok na kamo, dili na kita maglangan. Sulongon na nato ug panag-iyahan ang maong yuta. <verse number="10" style="v"/>Halapad kadto nga yuta ug abunda sa tanan natong gikinahanglan. Ug usa pa, wala sila maghunahuna nga may mosulong kanila. Gihatag na sa Dios kanato kadtong dapita.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Busa migikan sa Zora ug Eshtaol ang 600 ka mga armadong kalalakin-an sa tribo ni Dan. <verse number="12" style="v"/>Mitungas sila ug nagkampo sa kasadpang bahin sa lungsod sa Kiriat Jearim sa Juda. (Busa hangtod karon, gitawag pa gihapon kadtong dapita nga Kampo ni Dan.) <verse number="13" style="v"/>Gikan didto, mipadayon sila paglatas sa kabungtoran sa Efraim, hangtod nga nakaabot sila sa balay ni Micas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Unya, kadtong lima ka lalaki nga naniid sa Laish miingon sa ilang mga paryente, “Nasayod ba kamo nga sa usa niining mga balaya may sapot nga hinimo gikan sa bulawan, may rebulto nga kinulit, ug may rebulto nga metal,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:14 </char><char style="fq" closed="false">rebulto nga kinulit… rebulto nga metal</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang 17:3.</char></note> gawas pa sa uban nga mga dios-dios? Hunahunaa ninyo kon unsay maayo natong buhaton.” <verse number="15" style="v"/>Mihapit sila sa balay ni Micas ug nangumusta sa Levita nga nagapuyo didto. <verse number="16-17" style="v"/>Samtang nagtindog sa may pultahan ang <char style="add">Levita</char> uban sa 600 ka mga armadong kalalakin-an sa tribo ni Dan, misulod kadtong lima ka espiya sa balay ni Micas ug gipanguha ang rebulto nga kinulit, ang rebulto nga metal, ang sapot nga hinimo gikan sa bulawan, ug uban pang mga dios-dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Sa dihang nakita sa pari nga gipanguha sa lima ka espiya kadtong mga butanga, nangutana siya, “Nganong gipanguha man ninyo kana?” <verse number="19" style="v"/>Mitubag sila, “Hilom! Ayaw pagsaba. Uban hinuon kanamo kay himuon ka namong pari ug magtatambag. Dili ba mas maayo nga mahimong pari sa usa ka tribo sa Israel kaysa usa lang ka panimalay?” <verse number="20" style="v"/>Miangay ang pari sa gitanyag kaniya, busa gikuha niya ang sapot nga hinimo gikan sa bulawan, ang rebulto nga kinulit, ug uban pa nga mga dios-dios, ug miuban kanila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Sa nagalakaw sila, nagauna kanila ang ilang mga kabataan, mga kahayopan, ug mga kagamitan. <verse number="22" style="v"/>Layo-layo na sila sa balay ni Micas <char style="add">sa dihang nahibaloan ni Micas ang nahitabo</char>. Busa gitigom niya ang iyang mga silingan ug gigukod ang mga kaliwat ni Dan. <verse number="23" style="v"/>Naapsan nila kini ug gisinggitan. Milingi ang mga kaliwat ni Dan ug nangutana kang Micas, “Unsay nahitabo kanimo nga gigukod man ninyo kami?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Mitubag si Micas, “Gikuha ninyo ang hinimo ko nga mga dios ug ang <char style="add">akong</char> pari, ug nanglakaw kamo. Wala nay nahibilin kanako. Unya mangutana kamog unsay nahitabo kanako?” <verse number="25" style="v"/>Miingon sila, “Maayo pag mohilom ka na lang, kay basin ug masuko ang uban namong mga kauban ug patyon ka nila apil ang imong pamilya.” <verse number="26" style="v"/>Ug nagpadayon sila sa ilang lakaw. Nakita ni Micas nga wala siyay dag-anan kanila, busa mipauli na lang siya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Miadto ang mga kaliwat ni Dan sa Laish dala ang mga rebulto ni Micas ug ang iyang pari. Malinawon nga dapit ang Laish ug wala maghunahuna ang mga lumulupyo niini nga may mosulong kanila. Gisulong ug gipamatay sa kaliwat ni Dan ang mga tawo sa Laish, ug gisunog ang tibuok lungsod. <verse number="28" style="v"/>Walay nakatabang sa mga taga-Laish tungod kay layo sila sa Sidon ug wala usab sila makig-abin sa taga-laing dapit. Ang lungsod sa Laish nahimutang sa kapatagan sa Bet Rehob. Gipatukod kini pag-usab sa mga kaliwat ni Dan ug ilang gipuy-an. <verse number="29" style="v"/>Giilisan nilag Dan ang ngalan niadtong dapita sunod sa ngalan sa ilang katigulangan nga si Dan nga usa sa mga anak ni Jacob.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:29 </char><char style="fq" closed="false">Jacob</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Israel.</char></note> <verse number="30" style="v"/>Gipahimutang nila ang rebulto nga kinulit <char style="add">ni Micas</char> ug ilang gisimba. Si Jonatan nga anak ni Gershom ug apo ni Moises ang gihimo nilang pari. Sukad niadto, ang kaliwat na ni Jonatan ang nagaalagad ingon nga ilang mga pari hangtod sa panahon nga gibihag ang Israel. <verse number="31" style="v"/>Sa tibuok panahon nga didto sa Shilo ang tolda sa Dios, ang dios-dios usab ni Micas mao ang gisimba didto sa Dan.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Levita ug ang iyang Asawa nga Sulugoon</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sa panahon nga wala pay hari ang Israel, may usa ka Levita nga nagpuyo sa layong dapit sa kabungtoran sa Efraim. Kini nga Levita nakapangasawa ug sulugoon nga taga-Betlehem, nga sakop sa Juda. <verse number="2" style="v"/>Apan nanglaki kining iyang asawa, ug mipauli kini sa balay sa iyang mga ginikanan sa Betlehem. Nagpabilin siya didto sulod sa upat ka bulan. <verse number="3" style="v"/>Unya nakadesisyon ang Levita nga apason ang iyang asawa ug alam-alaman nga makig-uli kaniya. Nagdala siyag duha ka asno ug usa ka sulugoon. Pag-abot niya didto, gipadayon siya sa babaye, ug sa dihang nakita siya sa amahan sa babaye, giabiabi siya pag-ayo. <verse number="4" style="v"/>Gipugos siya sa iyang ugangan nga magpabilin didto. Busa nagpabilin siya sulod sa tulo ka adlaw nga didto man nagakaon, nagainom, ug nagatulog.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Sa ikaupat nga adlaw, sayo pa kaayo silang mibangon ug nanghipos kay mopauli. Apan miingon ang amahan sa babaye ngadto sa iyang umagad, “Kaon una kamo sa dili pa molakaw.” <verse number="6" style="v"/>Busa mikaon sila. Miingon pag-usab ang amahan sa babaye, “Ugma na lang kamo lakaw kay maglipay-lipay una kita dinhi.” <verse number="7" style="v"/>Molakaw na unta ang lalaki apan nagsigeg pamugos ang iyang ugangan, busa nagpabilin na lang sila. <verse number="8" style="v"/>Pagkabuntag, sa ikalima nga adlaw, nagaandam na sila aron manglakaw, apan miingon na usab ang amahan sa babaye, “Kaon una kamo ug unya na lang kamo sa hapon lakaw.” Busa mikaon una sila. <verse number="9" style="v"/>Sa dihang molakaw na ang Levita, ang iyang asawa, ug ang iyang sulugoon, miingon ang amahan sa babaye, “Morag hapon na ug sa dili madugay mongitngit na. Maayo pag dinhi na lang una usab kamo matulog. Paglipay-lipay una kamo, ug ugma sayo kamog lakaw.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10-11" style="v"/>Apan wala na gayod mosugot ang Levita. Milakaw gayod sila sakay sa duha ka asno. Hapon na kaayo sa dihang miabot sila sa Jebus (nga mao ang Jerusalem). Busa miingon ang iyang sulugoon, “Maayo pa tingalig dinhi na lang kita matulog niining lungsod sa mga Jebusihanon.” <verse number="12" style="v"/>Mitubag ang Levita, “Dili mahimo nga dinhi kita matulog sa dapit nga dili mga Israelinhon ang nagpuyo. Molahos kita sa Gibea. <verse number="13" style="v"/>Tana, mopadayon kita ug lakaw ug sa Gibea o sa Rama kita matulog.” <verse number="14" style="v"/>Busa nagpadayon sila. Misalop na ang adlaw sa dihang miabot sila duol sa Gibea nga sakop sa teritoryo ni Benjamin. <verse number="15" style="v"/>Misulod sila sa lungsod ug milingkod sa plasa, apan wala gayoy miagda kanila nga modayon sa ilang balay.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Sa dihang ngitngit na, may usa ka tigulang nga lalaki nga gikan sa iyang trabaho sa uma. Kining tigulanga didto kaniadto nagpuyo sa kabungtoran sa Efraim apan niadtong higayona didto sa Gibea, sa teritoryo ni Benjamin na siya nagpuyo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Sa dihang nakita sila niining tigulanga, miduol kini kanila ug nangutana, “Taga-asa kamo ug asa kamo paingon?” <verse number="18" style="v"/>Mitubag ang Levita, “Gikan kami sa Betlehem nga sakop sa Juda, ug mopauli kami sa among balay<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:18 </char><char style="fq" closed="false">among balay</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Mao kini sa Septuagint; apan sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">balay sa <char style="nd">Ginoo</char>.</char></note> sa kabungtoran sa Efraim. Apan walay miagda kanamo nga modayon sa ilang balay. <verse number="19" style="v"/>May pagkaon ug ilimnon kami alang sa among kaugalingon, ug may kumpay usab alang sa among mga asno. Wala na kamiy kinahanglanon pa.” <verse number="20" style="v"/>Miingon ang tigulang, “Ayaw kamo kabalaka. Didto kamo sa akong balay katulog. Andam akong mohatag sa tanan ninyong kinahanglanon. Ayaw lang kamog katulog dinhi sa plasa.” <verse number="21" style="v"/>Busa gidala sila sa tigulang didto sa iyang balay. Gipakaon sa tigulang ang ilang mga asno, ug unya nanghimasa sila ug nangaon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Samtang naglipay sila, kalit lang nga gilibotan ug daotang mga tawo ang balay ug gisigihag dukdok ang pultahan. Miingon sila sa tigulang nga tag-iya sa balay, “Pagawasa ang bisita mong lalaki kay makighilawas kami kaniya.” <verse number="23" style="v"/>Mitubag ang tigulang, “Ayaw, mga higala! Ayaw kamo paghimo ug daotan. Bisita ko kining tawhana ug makauulaw kanang inyong pagabuhaton. <verse number="24" style="v"/>Ania ang iyang asawa ug ang akong anak nga dalaga. Ihatag ko sila kaninyo, ug buhata kanila ang gusto ninyong buhaton. Basta ayaw lang ninyo himoa kanang makauulaw nga butang sa akong bisita.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Wala mamati ang mga tawo kaniya, busa gipagawas sa Levita ang iyang asawa ug gitugyan kanila. Giamong-amongan nila siya sa tibuok gabii ug wala undangi hangtod nagbuntag. Pagkakaadlawon, gipalakaw nila ang babaye. <verse number="26" style="v"/>Banagbanag na sa dihang miabot kini sa balay sa tigulang diin atua ang iyang bana. Natumba siya sa may pultahan ug didto na mabuntagi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Mibangon ang Levita pagkabuntag ug giablihan ang pultahan. Sa iyang paggawas aron mopadayon sa iyang lakaw, nakita niya ang iyang asawa nga naghapa ug ang mga kamot niini didto sa tumbanan sa pultahan. <verse number="28" style="v"/>Miingon ang Levita, “Bangon na kay mopauli na kita.” Apan patay na diay<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:28 </char><char style="fq" closed="false">patay na diay</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Mao kini sa Septuagint; apan sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">wala motubag.</char></note> ang babaye, busa gikarga niya kini sa iyang asno ug milakaw.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Pag-abot niya sa iyang balay, mikuha siyag sundang ug giputol-putol niya sa 12 ka bahin ang patayng lawas sa iyang asawa, ug unya gipadala niya kini sa 12 ka tribo sa Israel. <verse number="30" style="v"/>Miingon ang tanang nakakita niini, “Wala pa gayoy nahitabo nga sama niini sukad sa pagbiya sa mga Israelinhon sa Ehipto. Unsay angay natong buhaton?”</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s1">Nangandam ang Israel sa Pagpakiggira</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ang tanang mga Israelinhon, gikan sa Dan hangtod sa Beersheba ug gikan sa Gilead<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:1 </char><char style="fq" closed="false">Gilead</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">ang Gilead anaa sa sidlakang bahin sa Suba sa Jordan.</char></note> nagtigom sa Mizpa, atubangan sa <char style="nd">Ginoo</char>. <verse number="2" style="v"/>Didto usab ang mga pangulo sa matag tribo sa Israel sa panagtigom sa katawhan sa Dios. Mikabat ug 400,000 ka mga sundalong armado sa espada ang ilang gidaghanon. <verse number="3" style="v"/>Nakadungog ang mga taga-Benjamin nga ang ilang mga isigka-Israelinhon nagtigom sa Mizpa.</para>
  <para style="p">Unya miingon ang mga Israelinhon, “Sultihi kami kon giunsa pagkahitabo niining hilabihan kadaotan nga binuhatan?” <verse number="4" style="v"/>Miingon ang Levita nga bana sa babaye nga gipatay, “Mihapit kami sa akong asawa sa Gibea, nga sakop sa Benjamin, aron didto matulog. <verse number="5" style="v"/>Sa dihang gabii na, gilibotan ug mga lalaki nga taga-Gibea ang balay nga among gisak-an. Buot unta nila akong patyon, apan gipuli-pulihan hinuon nila ug among-among ang akong asawa ug namatay kini. <verse number="6" style="v"/>Busa gikuha ko ang iyang patayng lawas ug giputol-putol, ug gipadala sa 12 ka tribo sa Israel, kay labihan gayod kadaotan ug makauulaw kining ilang gihimo dinhi sa Israel. <verse number="7" style="v"/>Karon, mga kaliwat ni Israel, unsa may angay natong buhaton?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Nagkahiusa ang mga tawo sa pag-ingon, “Walay usa kanato nga mopauli. <verse number="9" style="v"/>Magripa kita kon kinsay mosulong sa Gibea. <verse number="10" style="v"/>Ang usa sa matag napulo ka mga kalalakin-an sa matag tribo ang moatiman sa paghatag ug pagkaon sa mga sundalo. Ang nahibilin mao ang manimalos sa mga taga-Gibea tungod sa makauulaw nilang gihimo sa Israel.” <verse number="11" style="v"/>Busa nagkahiusa ang kalalakin-an sa Israel sa pagsulong sa Gibea.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Nagpadala ug mga mensahero ang mga tribo sa Israel sa tanang dapit nga sakop sa Benjamin aron sa pag-ingon, “Unsa kining daotang butang nga nahitabo taliwala kaninyo? <verse number="13" style="v"/>Itugyan ninyo kanamo kanang mga walay pulos nga taga-Gibea nga naghimo niini kay among patyon aron mahanaw ang kadaotan gikan sa Israel.” Apan wala tagda sa mga kaliwat ni Benjamin ang mensahe sa ilang isigka-Israelinhon. <verse number="14" style="v"/>Namiya hinuon sila sa ilang mga lungsod ug nagtigom sa Gibea aron makiggira sa ilang isigka-Israelinhon. <verse number="15" style="v"/>Niadto gayong adlawa, nakatigom ang mga kaliwat ni Benjamin ug 26,000 ka mga sundalo walay labot sa 700 ka pinili nga mga sundalo nga taga-Gibea. <verse number="16" style="v"/>Kining 700 ka piniling mga sundalo puro walhon ug hanas kaayo sa paggamit ug lambayog. <verse number="17" style="v"/>Ang mga Israelinhon usab, walay labot sa tribo ni Benjamin, nakatigom ug 400,000 ka mga sundalo nga hanas gayod sa pagpakiggira.</para>
  <para style="s1">Ang Gira sa Tribo ni Benjamin ug sa Ubang Israelinhon</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Mitungas ang mga Israelinhon sa Betel ug nangutana sa Dios kon unsa nga tribo ang unang mosulong sa mga Benjaminhon. Mitubag ang <char style="nd">Ginoo</char> nga ang tribo ni Juda ang mouna. <verse number="19" style="v"/>Busa pagkasunod adlaw, sayo pa kaayong nagkampo ang mga Israelinhon duol sa Gibea. <verse number="20" style="v"/>Unya nangadto sila sa Gibea sa pagpakiggira sa mga Benjaminhon. <verse number="21" style="v"/>Nanggawas ang mga Benjaminhon gikan sa Gibea sa pagpakiggira kanila. Ug nianang adlawa, 22,000 ka mga Israelinhon ang napatay sa mga Benjaminhon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22-23" style="v"/>Mitungas pag-usab ang mga Israelinhon sa Betel ug nanghilak didto hangtod sa gabii. Gipangutana nila ang <char style="nd">Ginoo</char>, “Makiggira pa ba kami pag-usab sa among kadugo nga mga Benjaminhon?” Mitubag ang <char style="nd">Ginoo</char>, “Oo.”</para>
  <para style="p">Busa gidasig nila ang usag usa ug nagpahimutang sila pag-usab sa mao gihapon nga dapit.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Ug sa pagkasunod nga adlaw, gisulong nila ang mga Benjaminhon. <verse number="25" style="v"/>Apan nanggawas ang mga Benjaminhon sa Gibea ug gitagbo ang ilang isigka-Israelinhon. Ug niining higayona, napatay na usab nila ang 18,000 ka Israelinhon nga armado tanan sa espada.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Busa mitungas pag-usab ang mga Israelinhon sa Betel ug nanghilak. Nagpabilin sila didto ug nagpuasa sa presensya sa <char style="nd">Ginoo</char> nianang adlawa hangtod pagkagabii. Naghalad sila sa <char style="nd">Ginoo</char> ug mga halad nga sinunog ug mga halad alang sa maayong relasyon ngadto sa <char style="nd">Ginoo</char>. <verse number="27-28" style="v"/>(Niadtong panahona, ang sudlanan sa Kasabotan sa Dios didto sa Betel ug ang nagaalagad didto mao si Finehas nga anak ni Eleazar ug apo ni Aaron.) Nangutana sila pag-usab sa <char style="nd">Ginoo</char>, “Makiggira pa ba kami pag-usab sa among mga kadugo nga Benjaminhon o dili?” Mitubag ang <char style="nd">Ginoo</char>, “Pakiggira kamo pag-usab kay ugma padag-on ko na kamo batok kanila.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Busa nagbutang ang mga Israelinhon ug mga sundalo nga mag-atang libot sa Gibea. <verse number="30" style="v"/>Sa ikatulo ka adlaw, mipahimutang sila aron makiggira sa mga Benjaminhon, sama sa gihimo nila sa milabay nga mga higayon. <verse number="31" style="v"/>Ug sama sa nahitabo sa nanglabay nila nga pagpakiggira, gisugat sila sa mga Benjaminhon nga nanggawas gikan sa lungsod. Nakapatay ang mga Benjaminhon ug 30 ka mga Israelinhon sa kaumahan ug sa mga dalan paingon sa Betel ug sa Gibea. <verse number="32" style="v"/>Tungod kay nanagan ang mga Israelinhon, abi sa mga Benjaminhon ug napildi na usab nila ang mga Israelinhon. Wala sila masayod nga nagpagukod lang diay ang mga Israelinhon aron mahilayo sila sa lungsod.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Sa pag-abot sa mga Israelinhon sa Baal Tamar, mipahimutang sila didto samtang ang mga nagaatang libot<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:33 </char><char style="fq" closed="false">libot</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">kasadpan.</char></note> sa Gibea nanggawas. <verse number="34" style="v"/>Ug ang 10,000 nga pulos pinili nga mga sundalo sa Israel misulong sa Gibea. Grabe ang gira ug wala masayod ang mga Benjaminhon nga hapit na ang ilang kalaglagan. <verse number="35" style="v"/>Gipadaog sa <char style="nd">Ginoo</char> ang mga Israelinhon, ug niadtong adlawa nakapatay sila ug 25,100 ka Benjaminhon nga armado tanan sa espada. <verse number="36" style="v"/>Nakaamgo ang mga Benjaminhon nga napildi na sila sa mga Israelinhon.</para>
  <para style="s1">Ang Detalye sa Kadaogan sa mga Israelinhon</para>
  <para style="p">Nanagan ang dakong grupo sa mga sundalo sa Israel aron makasulong ang mga sundalo nga gipaatang nila sa lungsod sa Gibea. <verse number="37" style="v"/><char style="add">Samtang nagagukod ang mga Benjaminhon,</char> kalit nga gisulong niadtong mga nagaatang ang Gibea ug gipamatay ang tanang mga tawo didto. <verse number="38" style="v"/>Apan sa wala pa kini mahitabo, nagsabot na silang daan nga kon makita sa nanagan nga mga sundalo ang bagang aso gikan sa Gibea, <verse number="39" style="v"/>mobalik sila aron sa pagpakiggira sa mga Benjaminhon. Ang mga Benjaminhon niadtong higayona nakapatay na ug 30 ka mga Israelinhon, busa abi nila ug napildi na usab nila ang mga Israelinhon sama sa nangagi nilang gira. <verse number="40" style="v"/>Unya misugod pag-ulbo ang bagang aso gikan sa Gibea. Milingi ang mga Benjaminhon ug nakita nila ang bagang aso gikan sa lungsod. <verse number="41" style="v"/>Mibalik ang mga Israelinhon ug nangahadlok ang mga Benjaminhon tungod kay nakaamgo sila nga hapit na ang ilang kataposan. <verse number="42" style="v"/>Nanagan sila pahilayo sa mga Israelinhon, subay sa dalan paingon sa kamingawan, apan wala gayod sila makaikyas sa gira. Gipamatay sila sa mga tawo nga gikan sa kasikbit nga mga lungsod. <verse number="43" style="v"/>Wala na silay kapaingnan tungod kay gilibotan sila sa mga Israelinhon ug wala sila undangi paggukod hangtod sa sidlakang bahin sa Gibea. <verse number="44" style="v"/>18,000 ka mga Benjaminhon ang napatay, ug tanan sila maisog nga mga sundalo. <verse number="45" style="v"/>Ang uban nanagan ngadto sa kamingawan paingon sa <char style="add">dapit nga gitawag ug</char> Bato sa Rimon, apan 5,000 ang napatay kanila sa dalan. Padayon sila nga gigukod sa mga Israelinhon hangtod sa Gidom ug nakapatay na usab ang mga Israelinhon ug laing 2,000 kanila. <verse number="46" style="v"/>Sa kinatibuk-an, 25,000 ka mga Benjaminhon ang napatay niadtong adlawa. Mga maisog sila ug armado sa espada nga mga sundalo. <verse number="47" style="v"/>May 600 ka buok nga nakaikyas ngadto sa <char style="add">dapit nga gitawag ug</char> Bato sa Rimon, ug nagpuyo sila didto sulod sa upat ka bulan. <verse number="48" style="v"/>Gibalikan sa mga Israelinhon ang mga lungsod sa Benjamin ug gipamatay nila ang mga nahibiling buhi nga ilang makita, apil ang mga kahayopan. Unya gisunog nila ang mga lungsod <char style="add">sa mga Benjaminhon</char> nga ilang maagian.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s1">Ang mga Asawa alang sa mga Benjaminhon</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Didto sa Mizpa, misaad ang mga Israelinhon nga dili gayod nila tugotan nga makigminyo ang ilang mga anak nga babaye sa mga Benjaminhon. <verse number="2" style="v"/>Unya, nangadto ang mga Israelinhon sa Betel, ug nagpabilin sila didto ug nagminatay ug hilak sa presensya sa Dios hangtod sa gabii. <verse number="3" style="v"/>Miingon sila, “<char style="nd">Ginoo</char>, Dios sa Israel, nganong nahitabo man kini? Nganong nakuhaan man ug usa ka tribo ang Israel?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Pagkabuntag, naghimo sila ug halaran ug naghalad ug mga halad nga sinunog ug mga halad alang sa maayong relasyon. <verse number="5" style="v"/>Nagpangutan-anay sila kon unsa nga tribo sa Israel ang wala moadto sa ilang panagtigom atubangan sa <char style="nd">Ginoo</char> didto sa Mizpa, tungod kay nanumpa sila nga patyon ang dili moadto didto.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Naguol gayod sila sa nahitabo sa ilang kadugo nga mga Benjaminhon. Miingon sila, “Karong adlawa nakuhaan ug usa ka tribo ang Israel. <verse number="7" style="v"/>Unsay atong buhaton aron makapangasawa ang nahibilin pang mga Benjaminhon, kay nakapanumpa man kita sa <char style="nd">Ginoo</char> nga dili gayod nato ipaasawa kanila ang atong mga anak?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Unya nagpangutan-anay sila, “Unsang triboha sa Israel ang wala moadto sa dihang nagtigom kita atubangan sa <char style="nd">Ginoo</char> didto sa Mizpa?” Ug nasayran nila nga wala didto ni usa sa mga taga-Jabes Gilead. <verse number="9" style="v"/>Tungod kay sa dihang giihap ang mga tawo, walay nakitang taga-Jabes Gilead. <verse number="10-11" style="v"/>Busa nagpadala ang katilingban sa Jabes Gilead ug 12,000 ka maisog nga mga sundalo ug gimandoan sila, “Pangadto kamo sa Jabes Gilead ug pamatya sa hingpit ang tanang taga-didto, bata o tigulang, lalaki o babaye, gawas lang sa mga dalaga nga putli.” <verse number="12" style="v"/>Ug didto nakakita sila ug 400 ka mga batan-ong dalaga nga wala pa mahilabti, ug gidala nila kini sa ilang kampo sa Shilo nga sakop sa Canaan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Pagkahuman, nagpadala ang tibuok katilingban <char style="add">sa Israel</char> ug mga mensahero ngadto sa mga Benjaminhon nga nanago sa <char style="add">dapit nga gitawag ug</char> Bato sa Rimon aron pagsulti kanila nga <char style="add">mahimo na silang mopauli kay</char> natapos na ang gira. <verse number="14" style="v"/>Ug tuod man, namauli ang mga Benjaminhon ug gihatag kanila sa mga Israelinhon ang mga dalaga nga taga-Jabes Gilead. Apan kulang sa ilang gidaghanon ang mga dalaga.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Naguol gayod ang mga Israelinhon sa nahitabo sa mga Benjaminhon tungod kay gibungkag sa <char style="nd">Ginoo</char> ang panaghiusa sa mga tribo sa Israel. <verse number="16" style="v"/>Busa miingon ang mga tigdumala sa katilingban <char style="add">sa Israel</char>, “Wala nay nahibiling mga babayeng Benjaminhon. Unsay atong buhaton alang niadtong nangahibiling kalalakin-an nga wala pay mga asawa? <verse number="17" style="v"/>Maghimo kitag paagi aron makaangkon ug mga manununod ang mga Benjaminhon nga nangahibilin. Kinahanglang wala gayoy tribo sa Israel nga mawala. <verse number="18" style="v"/>Apan dili usab mahimo nga ipaasawa nato kanila ang atong mga anak tungod kay nakapanumpa na kita nga tunglohon kadtong motugot nga makigminyo ang iyang anak sa usa ka Benjaminhon.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Unya nahinumdom sila nga hapit na ang tinuig nga pista alang sa <char style="nd">Ginoo</char> nga ginahimo didto sa Shilo. (Ang Shilo anaa sa amihan sa Betel, sa habagatan sa Lebona, ug sa sidlakan sa dalan nga gikan sa Betel paingon sa Shekem.) <verse number="20" style="v"/>Giingnan nila ang mga Benjaminhon, “Panago kamo sa mga ubasan. <verse number="21" style="v"/>Kon makita ninyo ang mga dalaga nga taga-Shilo nga moagi aron manayaw sa pista, panggawas dayon kamo ug pamirag dalaga nga inyong pangasaw-on. Unya, pamauli na kamo sa inyong dapit. <verse number="22" style="v"/>Kon moreklamo kanamo ang ilang mga amahan o igsoong lalaki, ingnon namo sila nga pasagdan na lang kamo, ingon nga pabor alang kanamo tungod kay kulang kaninyo ang mga dalaga nga nakuha namo sa Jabes Gilead. Ug dili usab maingon nga nakalapas sila sa ilang saad tungod kay gikuha man ninyo ang mga dalaga nga walay pagtugot gikan kanila.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Busa mao kadto ang gihimo sa mga Benjaminhon. Matag usa kanila namira ug usa sa mga nanayaw ug gidala pauli aron mahimong asawa. Ug gitukod nila pag-usab ang ilang mga lungsod ug didto namuyo. <verse number="24" style="v"/>Ang ubang mga Israelinhon namauli usab ngadto sa ilang kaugalingong yuta, ug sa ilang kaugalingong tribo ug panimalay.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Niadtong mga panahona, walay hari sa Israel, busa ang matag usa nagbuhat sa mga butang nga iyang gituohan nga husto.</para>
</usx>
