<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="MAL" style="id">- Cebuano Contemporary Bible (Ang Pulong sa Dios)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2009, 2010, 2014 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Malakias</para>
  <para style="toc1">Malakias</para>
  <para style="toc2">Malakias</para>
  <para style="toc3">Mal.</para>
  <para style="mt1">Malakias</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Mao kini ang mensahe sa <char style="nd">Ginoo</char> ngadto sa mga taga-Israel pinaagi kang Malakias.</para>
  <para style="s1">Gihigugma sa <char style="nd">Ginoo</char> ang mga Israelinhon</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Miingon ang <char style="nd">Ginoo</char>, “Ginahigugma ko kamo. Apan naga-pangutana pa kamo, ‘Giunsa mo man kami paghigugma?’ Hinumdomi ninyo nga bisan managsoon si Esau ug si Jacob, gihigugma<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:2 </char><char style="fq" closed="false">gihigugma</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">gipili.</char></note> ko si Jacob <verse number="3" style="v"/>apan si Esau wala. Gilumpag ko ang mga bukid ni Esau, busa nahimo na lang kining pinuy-anan sa mga ihalas nga mga iro.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:3 </char><char style="fq" closed="false">ihalas nga mga iro</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa English, </char><char style="fqa" closed="false">jackals.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>“Kon moingon ang mga Edomihanon,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:4 </char><char style="fq" closed="false">mga Edomihanon</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">mga kaliwat ni Esau.</char></note> ‘Bisan pag nagun-ob ang among dapit, patindogon namo kini pag-usab,’ <char style="add">ako,</char> ang <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom, magaingon nga, ‘Bisan patindogon pa nila ang ilang dapit gun-ubon ko gihapon kini. Tawgon sila nga “daotang nasod” ug “mga katawhan nga kanunayng gikapungtan sa <char style="nd">Ginoo</char>.” <verse number="5" style="v"/>Masaksihan gayod ninyo ang ilang pagkalaglag ug makaingon kamo, “Gamhanan ang <char style="nd">Ginoo</char> bisan sa gawas sa Israel.” ’ ”</para>
  <para style="s1">Gibadlong sa <char style="nd">Ginoo</char> ang mga Pari</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Miingon ang <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom ngadto sa mga pari, “Ang anak nagatahod sa iyang amahan, ug ang ulipon nagatahod sa iyang agalon. Apan nganong ako nga inyong amahan ug agalon wala man ninyo tahora? Ginapasipalahan pa ninyo ako. Apan miingon pa gayod kamo, ‘Giunsa ka man namo pagpasipala?’ <verse number="7" style="v"/>Gipasipalahan ninyo ako pinaagi sa paghalad ug hugaw<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:7 </char><char style="fq" closed="false">hugaw</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang buot ipasabot, </char><char style="fqa" closed="false">dili takos nga ihalad sa Dios.</char></note> nga mga halad diha sa akong halaran. Apan mangutana pa kamo, ‘Sa unsang paagi namo gihugawan ang mga halad?’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:7 </char><char style="fq" closed="false">Sa unsang paagi… halad?</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Mao kini sa Septuagint; apan sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Sa unsang paagi ka namo gihugawan?</char></note> Gihugawan ninyo ang inyong mga halad pinaagi sa pagsulti nga walay hinungdan ang akong halaran. <verse number="8" style="v"/>Mao nga naghalad kamo ug mga mananap nga buta, bakol, o masakiton. Dili kana husto! Sulayi paghatag ang inyong gobernador sa sama niana nga matang sa mga mananap. Siguro gayod nga dili siya malipay kaninyo ug dili niya kamo pakitaag maayong pagtagad.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>“Busa karon, kamong mga pari, hangyoa ninyo ang Dios nga kaloy-an kita. Apan niana nga matang sa mga halad nga ginahalad ninyo kaniya sigurado gayod nga dili niya kamo pakitaan ug kaayo. Mao kini ang giingon sa <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Miingon pa gayod ang <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom, “Unta may usa kaninyong mga pari nga mosira sa mga pultahan <char style="add">sa akong templo</char>, aron dili na kamo maghaling ug kalayo nga walay kapuslanan diha sa akong halaran. Dili ko dawaton ang inyong mga halad, tungod kay wala ako malipay kaninyo. <verse number="11" style="v"/>Sa pagka-tinuod, ginadayeg ang akong ngalan sa mga nasod sa bisan asang bahin sa kalibotan.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:11 </char><char style="fq" closed="false">sa bisan… kalibotan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">sukad sa pagsubang sa adlaw hangtod sa pagsalop niini.</char></note> Bisan asang dapit nagasunog ang mga tawo ug insenso ug nagahalad ug hinlo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:11 </char><char style="fq" closed="false">hinlo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang buot ipasabot, </char><char style="fqa" closed="false">takos nga ihalad sa Dios.</char></note> nga mga halad kanako. <verse number="12" style="v"/>Apan kamo, gipakaulawan ninyo ang akong ngalan pinaagi sa pag-ingon nga hugaw ang akong halaran<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:12 </char><char style="fq" closed="false">ang akong halaran</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">ako. </char><char style="ft" closed="false">Mao usab sa bersikulo 13.</char></note> ug walay kapuslanan ang mga gipanghalad didto. <verse number="13" style="v"/>Ug nagaingon pa kamo nga napul-an na kamo sa paghalad kanako, ug gipakawalay-bili ninyo ang akong halaran. Mao kanay hinungdan nga ginahalaran lang ninyo ako ug mga mananap nga samaron,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:13 </char><char style="fq" closed="false">samaron</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">kinawat.</char></note> bakol, o masakiton. Nagdahom ba kamo nga dawaton ko kini? <verse number="14" style="v"/>Panghimaraoton ko ang limbongan, nga nagsaad nga maghalad siya ug maayo nga mananap apan ang iyang gihalad kanako may deperensya. <char style="add">Panghimaraoton ko siya</char> kay ako ang gamhanan nga hari ug gikahadlokan sa kanasoran.” Mao kini ang giingon sa <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Silot ngadto sa Dili Matinumanon nga mga Pari</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>Nagpadayon pa sa pagsulti ang <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom ngadto sa mga pari, “Mao kini ang akong pasidaan kaninyo: Kon dili kamo mamati kanako ug dili ninyo hatagan ug importansya ang pagpasidungog kanako, panghimaraoton ko kamo lakip ang mga panalangin nga ginadawat ninyo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:1-2 </char><char style="fq" closed="false">panghimaraoton ko kamo… ginadawat ninyo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">panghimaraoton ko kamo ug himuon ko nga tunglo ang bendisyon nga ginahatag ninyo ngadto sa mga tawo.</char></note> Sa pagka-tinuod, gihimo ko na kini kay wala ninyo hatagi ug importansya ang pagpasidungog kanako.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>“Pamati kamo! Tungod kaninyo silotan ko ang inyong mga kaliwat. Ug ihilam-os ko kaninyo ang tae sa mga mananap nga inyong gihalad, ug iitsa usab kamo ngadto sa labayanan sa tae. <verse number="4" style="v"/>Angay ninyong mahibaloan nga gipasidan-an ko kamo niini aron makapadayon ang akong kasabotan sa <char style="add">inyong katigulangan nga si</char> Levi. <verse number="5" style="v"/>Sa akong kasabotan kang Levi, gisaaran ko siya sa maayo ug malinawon nga kinabuhi, basta tahoron niya ako. Ug iya usab akong gitahod. <verse number="6" style="v"/>Gitudlo niya unsay husto ug dili ang sayop. Nagkinabuhi siya uban kanako ug matarong ang iyang pagkinabuhi. Ug daghan ang iyang gitabangan nga mobiya sa pagpakasala.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>“Sa pagka-tinuod, katungdanan ninyong mga pari ang pagtudlo sa mga tawo mahitungod kanako. Ug angay silang magpatudlo kaninyo kay kamo ang akong mga mensahero. <verse number="8" style="v"/>Apan wala ninyo sunda ang akong pamaagi. Ang inyong pagtulon-an nagtukmod sa daghang mga tawo sa pagpakasala. Gilapas ninyo ang akong kasabotan sa <char style="add">inyong katigulangan nga si</char> Levi. <char style="add">Ako,</char> ang Makagagahom nga <char style="nd">Ginoo</char>, ang nagsulti niini. <verse number="9" style="v"/>Busa tugotan ko nga tamayon kamo ug pakaulawan sa tanang mga tawo tungod kay wala ninyo sunda ang akong mga pamaagi, ug may pinalabi pa kamo sa pagpatuman sa inyong pagtulon-an.”</para>
  <para style="s1">Dili Matinud-anon ang mga Israelinhon</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>
    <char style="add">Miingon si Malakias sa mga Israelinhon,</char> “Dili ba kitang tanan may usa lang ka amahan?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:10 </char><char style="fq" closed="false">amahan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Tingali ang buot ipasabot si Abraham. Mahimo usab nga “Amahan,” nga ang buot gipasabot, ang Dios.</char></note> Ug dili ba nga usa lang ka Dios ang nagbuhat kanato? Nganong ginaluiban man nato ang usag usa? Niining atong gihimo, gipakawalay-bili nato ang kasabotan <char style="add">sa Dios</char> sa atong mga katigulangan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>“Nagluib ang mga taga-Juda; naghimo sila ug mangil-ad nga butang sa Jerusalem ug sa <char style="add">tibuok nga nasod sa</char> Israel. Kay gihugawan nila ang templo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:11 </char><char style="fq" closed="false">templo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">pinili nga mga katawhan.</char></note> nga gihigugma sa <char style="nd">Ginoo</char> pinaagi sa pagpangasawa sa mga babayeng nagasimba sa laing mga dios. <verse number="12" style="v"/>Hinaut nga ang tawo nga nagahimo niini dili na ilhon nga sakop sa katawhan sa Israel, lakip ang iyang mga anak ug mga apo, bisan mohalad pa siya ngadto sa <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>“Ania pay lain ninyong gibuhat. Nagsige kamog hilak ug kusog diha sa halaran sa <char style="nd">Ginoo</char> kay wala na niya tagda o ikalipay ang inyong mga halad. <verse number="14" style="v"/>Mangutana pa kamo kon nganong <char style="add">wala na niya tagda ang inyong mga halad</char>. Kana tungod kay saksi ang <char style="nd">Ginoo</char> nga nagluib kamo sa inyong asawa nga inyong gipakaslan sa batan-on pa kamo. Gilapas ninyo ang inyong kasabotan sa inyong asawa nga magmatinud-anon kamo kanila. <verse number="15" style="v"/>Dili ba nga gihiusa na kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> sa lawas ug espiritu aron mahimong iya? Ug nganong gihiusa niya kamo? Kay gusto niya nga makabaton kamo ug mga kabataan nga diosnon. Busa siguroha ninyo nga dili ninyo luiban ang asawa nga inyong gipakaslan sa batan-on pa kamo. <verse number="16" style="v"/>Kay nagaingon ang <char style="nd">Ginoo</char>, ang Dios sa Israel, ‘Dili ko gusto nga magbulag ang magtiayon. Kon bulagan sa bana ang iyang asawa, sama ra nga gipasipad-an niya siya.’</para>
  <para style="p">“Busa siguroha ninyo nga dili ninyo luiban <char style="add">ang inyong asawa</char>.”</para>
  <para style="s1">Sa Adlaw nga Maghukom ang <char style="nd">Ginoo</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>
    <char style="add">Miingon pa gayod si Malakias sa mga Israelinhon,</char> “Gipul-an na ang <char style="nd">Ginoo</char> sa inyong mga gipanulti. Apan mangutana pa kamo, ‘Ngano, unsa man diay ang among gipanulti nga napul-an siya?’ Nagaingon kamo nga ang tanan nga nagahimo ug daotan maayo diha sa presensya sa <char style="nd">Ginoo</char> ug nahimuot siya kanila. <char style="add">Nagabugal-bugal pa kamo</char> nga nagaingon, ‘Asa na man ang Dios sa katarong?’ ”</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Pamati kamo sa giingon sa <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom, “Ipadala ko ang akong mensahero sa pag-andam sa akong agianan. Unya ang Ginoo nga inyong gipaabot kalit lang nga moabot diha sa iyang templo. Moabot ang inyong gipangandoy nga mensahero nga mopatigayon sa akong kasabotan.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="2-3" style="v"/>Apan kinsa ang makaantos sa adlaw sa iyang pag-abot? Kinsa ang makaagwanta kon mopakita na siya? Kay sama siya sa kalayo nga nagalunsay sa puthaw o sama sa sabon nga nagahinlo. Pagaputlion niya ang <char style="add">mga pari nga</char> mga kaliwat ni Levi sama sa paglunsay sa pilak ug bulawan, aron mahimong matarong ang ilang kinabuhi sa ilang paghalad sa <char style="nd">Ginoo</char>.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:2-3 </char><char style="fq" closed="false">aron… <char style="nd">Ginoo</char></char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">aron magahalad sila sa husto nga mga halad ngadto sa <char style="nd">Ginoo</char>.</char></note> <verse number="4" style="v"/>Busa malipay na ang <char style="nd">Ginoo</char> sa mga halad <char style="add">sa mga katawhan</char> sa Juda ug sa Jerusalem, sama kaniadto.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Miingon ang <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom <char style="add">ngadto sa mga Israelinhon</char>, “Moabot ako aron sa paghukom kaninyo. Diha-diha magapamatuod ako batok sa mga mamamarang, mga mananapaw, mga nagasaksi ug bakak, mga nagalimbong sa sweldo sa ilang mga trabahante, mga nagapangdaog-daog sa mga biyuda ug sa mga ilo, ug sa mga nagabali-wala sa katungod sa mga langyaw. Himuon ko kini ngadto kanila nga wala nagatahod kanako.”</para>
  <para style="s1">Ang Paghatag sa Ikapulo</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Miingon pa ang <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom, “Ako, ang <char style="nd">Ginoo</char>, nga dili mausab. Busa kamong mga kaliwat ni Jacob wala malaglag. <verse number="7" style="v"/>Sukad pa sa panahon sa inyong mga katigulangan wala kamo magsunod ug magtuman sa akong mga tulumanon. Karon, balik kamo kanako, ang <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom, ug ako mobalik kaninyo. Apan mangutana pa kamo, ‘Unsaon namo pagbalik kanimo nga wala man kami sukad mobiya kanimo?’ <verse number="8" style="v"/>Mangutana ako kaninyo, mahimo bang kawatan ako sa tawo? <char style="add">Morag imposible!</char> Apan kamo, gikawatan ninyo ako. Ug karon mangutana pa kamo, ‘Sa unsang paagi ka namo gikawatan?’ <char style="add">Gikawatan ninyo ako kay wala kamo maghatag sa inyong</char> ikapulo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:8 </char><char style="fq" closed="false">ikapulo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Obligasyon sa mga Israelinhon nga mohatag sa ikapulo sa ilang mga abot ug mga mananap ngadto sa <char style="nd">Ginoo</char> (<char style="xt"><ref loc="LEV 27:30-33">Lev. 27:30-33</ref>; <ref loc="DEU 14:22-29">Deu. 14:22-29</ref></char>).</char></note> ug mga halad. <verse number="9" style="v"/>Mao kana nga gitunglo ko ang inyong tibuok nga nasod. <verse number="10" style="v"/>Karon, aghaton ko kamo nga sulayan ninyo <char style="add">ako,</char> ang <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom. Dad-a ninyo ang tibuok ninyong ikapulo sa bodega sa templo aron may pagkaon diha sa akong templo. Kon himuon ninyo kini, padad-an ko kamo ug ulan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:10 </char><char style="fq" closed="false">padad-an… ulan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">ablihan ko ang mga bintana sa langit.</char></note> ug hatagan ug naghinobrang panalangin. <verse number="11" style="v"/>Dili ko tugotan nga kaonon sa peste ang inyong mga pananom. Ug ang inyong mga ubas dili mangalarag. <verse number="12" style="v"/>Tawgon kamong bulahan sa tanang mga nasod kay maayo ang inyong yuta.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Miingon pa ang <char style="nd">Ginoo</char>, “Sakit ang inyong gipanulti bahin kanako. Apan mangutana pa kamo, ‘Unsay gipanulti namo mahitungod kanimo?’ <verse number="14" style="v"/>Miingon kamo, ‘Walay kapuslanan ang pag-alagad sa Dios. Unsa bay atong nakuha sa atong pagtuman sa iyang mga ginapatuman kanato? Ug unsay atong nakuha sa paglakaw-lakaw nga nagasubo aron sa pagpakita sa <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom <char style="add">nga nagahinulsol kita sa atong mga sala</char>? <verse number="15" style="v"/>Miingon man gani kita nga bulahan ang mga tawong mapahitas-on. Kay sa pagka-tinuod, sila nga mga nagahimo ug daotan nagauswag. Ug bisan gisulayan nila ang <char style="add">pasensya sa</char> Dios wala sila siloti.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Unya kadtong mga nagatahod sa <char style="nd">Ginoo</char> nagsultihanay. Namati kanila ang <char style="nd">Ginoo</char> ug nadungog niya <char style="add">ang ilang gihisgotan</char>. Gisulat ang ilang mga ngalan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:16 </char><char style="fq" closed="false">mga ngalan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">maayong mga binuhatan; </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">mga gipanagsultihan bahin sa ilang pagtahod sa <char style="nd">Ginoo</char>.</char></note> sa libro nga anaa sa presensya sa <char style="nd">Ginoo</char>, aron mahinumdoman niya sila nga nagatahod ug nagahinumdom kanunay kaniya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Miingon ang <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom <char style="add">mahitungod sa mga tawo nga nagatahod kaniya</char>, “Mahimo silang ako sa adlaw nga magahukom ako. Dili ko sila silotan maingon man nga dili mosilot ang usa ka amahan sa anak nga nagatuman kaniya. <verse number="18" style="v"/>Ug makita nila pag-usab ang kalainan sa matarong ug sa daotan; ang kalainan sa nagaalagad kanako ug sa wala nagaalagad kanako.”</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Adlaw nga Magasilot ang <char style="nd">Ginoo</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Miingon ang <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom, “Siguro gayod nga moabot ang adlaw <char style="add">nga mosilot ako</char>. Mahisama kini sa nagadilaab nga hurnohan. Silotan ko ang tanang mga mapahitas-on ug nagahimog daotan. Sunogon ko sila sama sa pagsunog sa dagami. Mahisama sila sa sinunog nga kahoy nga wala gayoy mahibilin nga gamot ug sanga. <verse number="2" style="v"/>Apan kamong nagatahod kanako, masinati ninyo ang pagluwas ko kaninyo. Mahisama kini sa pagsubang sa adlaw<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:2 </char><char style="fq" closed="false">pagsubang sa adlaw</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">adlaw sa katarungan.</char></note> nga ang iyang sidlak nagahatag ug kaayohan. Ug maglukso-lukso kamo sa kalipay sama sa nati nga mga baka nga gipagawas sa toril. <verse number="3" style="v"/>Sa pag-abot sa adlaw nga himuon ko na kining mga butanga, laglagon ninyo ang mga daotan nga daw sa abog lang nga inyong tunob-tunoban.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>“Tumana<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:4 </char><char style="fq" closed="false">Tumana</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Hinumdomi.</char></note> ninyo ang Kasugoan sa akong alagad nga si Moises. Kana nga mga lagda ug mga tulumanon gihatag ko kaniya didto sa Bukid sa Sinai<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:4 </char><char style="fq" closed="false">Bukid sa Sinai</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Horeb.</char></note> aron ipatuman sa tanang mga katawhan sa Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>“Pamati kamo! Sa dili pa moabot ang makalilisang kaayong adlaw sa akong pagsilot, ipadala ko kaninyo ang propeta nga si Elias. <verse number="6" style="v"/>Ibalik niya ang maayong relasyon sa mga ginikanan ug sa mga kabataan, aron nga sa akong pag-abot dili ko tunglohon ang inyong yuta.”</para>
</usx>
