<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="MIC" style="id">- Cebuano Contemporary Bible (Ang Pulong sa Dios)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2009, 2010, 2014 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Micas</para>
  <para style="toc1">Micas</para>
  <para style="toc2">Micas</para>
  <para style="toc3">Micas</para>
  <para style="mt1">Micas</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Mao kini ang mensahe sa <char style="nd">Ginoo</char> bahin sa Samaria ug sa Jerusalem.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="fq" closed="false">sa Samaria ug sa Jerusalem</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang Samaria mao ang kapital sa Israel ug nagarepresentar sa tibuok nasod sa Israel. Ang Jerusalem mao ang kapital sa Juda ug nagarepresentar sa tibuok nasod sa Juda.</char></note> Gipadayag niya kini kang Micas nga taga-Moreshet sa panahon nga naghari sa Juda si Jotam, si Ahaz, ug si Hezekia.</para>
  <para style="p">
    <char style="add">Miingon si Micas:</char> <verse number="2" style="v"/>Kamong tanan nga anaa sa kalibotan, pamati kamo pag-ayo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:2 </char><char style="fq" closed="false">Kamong tanan nga anaa sa kalibotan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">mga Israelinhon nga anaa sa Israel.</char></note> kay magasaksi ang Ginoong <char style="nd">Dios</char> batok kaninyo gikan sa iyang balaan nga templo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:2 </char><char style="fq" closed="false">balaan nga templo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Tingali ang iyang templo o puloy-anan sa langit.</char></note></para>
  <para style="s1">Silotan ang Israel ug ang Juda</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Lantawa! Mogawas ang <char style="nd">Ginoo</char> gikan sa iyang puloy-anan. Mokanaog siya ug molakaw sa tag-as nga mga dapit sa kalibotan. <verse number="4" style="v"/>Mangatunaw ang mga bukid nga iyahang matumban sama sa kandila nga nainitan sa kalayo, ug matunga ang mga kapatagan <char style="add">nga iyahang matumban</char> sama sa yuta nga gibanlasan sa tubig nga gikan sa bakilid. <verse number="5" style="v"/>Mahitabo kining tanan tungod kay nagpakasala ang mga katawhan sa Israel ug sa Juda.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:5 </char><char style="fq" closed="false">Israel ug sa Juda</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Jacob… sa Israel.</char></note> Ang mga taga-Samaria mao ang nagtulod sa ubang mga lumulupyo sa Israel sa pagpakasala. Ang mga taga-Jerusalem mao ang nagtukmod sa ubang mga lumulupyo sa Juda sa pagsimba sa mga dios-dios. <verse number="6" style="v"/>“Laglagon ko ang Samaria ug mahimo na lang kining tamnanan sa ubas. Padahilion ko ang mga bato niini paingon sa kapatagan hangtod nga makita ang mga pundasyon niini. <verse number="7" style="v"/>Mangadugmok ang tanang mga imahen sa mga dios-dios sa Samaria, ug mangasunog ang tanang <char style="add">pilak ug bulawan nga</char> gibayad ngadto sa mga babaye nga nagabaligya sa ilang dungog diha sa templo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:7 </char><char style="fq" closed="false">gibayad… sa templo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Niini nga templo, nagpakighilawas ang mga lalaki sa mga babaye nga nagbaligya sa ilang dungog isip pagsimba sa ilang mga dios-dios. Ang bayad sa mga babaye gigamit sa mga buluhaton sa templo.</char></note> Nakatigom ang Samaria <char style="add">ug mga imahen</char> pinaagi sa mga gibayad ngadto sa mga babaye nga nagabaligya sa ilang dungog diha sa templo, busa <char style="add">karon kuhaon sa iyang mga kaaway ang mga pilak ug mga bulawan nga gihaklap diha sa iyang mga imahen aron nga</char> gamiton usab nga pangbayad sa mga babaye nga nagabaligya sa ilang dungog.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <char style="add">Miingon pa si Micas:</char> Tungod sa pagkalaglag sa Samaria, magsubo ako ug magbangotan. Molakaw ako nga magtiniil ug walay bisti <char style="add">sa pagpakita sa akong pagsubo</char>. Magminatay akog hilak nga daw sa nagauwang nga ihalas nga iro,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:8 </char><char style="fq" closed="false">ihalas nga iro</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa English, </char><char style="fqa" closed="false">jackal.</char></note> ug mohilak nga daw nagahoni nga kuwago. <verse number="9" style="v"/>Kay ang kalaglagan sa Samaria sama sa samad nga dili na maayo, ug kini mahitabo usab sa Juda. Makaabot kini sa Jerusalem, ang kapital nga siyudad<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:9 </char><char style="fq" closed="false">kapital nga siyudad</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">pultahan.</char></note> sa akong mga katagilungsod.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>
    <char style="add">Mga taga-Juda,</char> ayaw ninyo sultihi ang <char style="add">atong mga kaaway nga</char> taga-Gat <char style="add">bahin sa kalaglagan nga moabot kanato</char>. Ayaw sila pakit-a nga nagahilak kamo. Ipakita ninyo ang inyong kasubo sa Bet Leafra<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:10 </char><char style="fq" closed="false">Bet Leafra</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Kining lugara ug ang uban pang mga dapit sa bersikulo 11-15 posible sakop sa Juda.</char></note> pinaagi sa pagligid diha sa yuta.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Mga lumulupyo sa Shafir, pagabihagon kamo nga hubo ug maulawan kamo. Ang mga lumulupyo sa Zaanan mahadlok nga mogawas sa ilang dapit <char style="add">sa pagtabang kaninyo</char>. Ang mga taga-Bet-Ezel nga magbangotan <char style="add">sa ilang pagkalaglag</char> dili usab makatabang kaninyo. <verse number="12" style="v"/>Sa pagkatinuod, ang mga lumulupyo sa Marot mabalak-on nga nagahulat sa pag-undang sa gira. Apan ipaduol hinuon sa <char style="nd">Ginoo</char> ang mga kaaway ngadto sa pultahan sa Jerusalem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Mga lumulupyo sa Lakish, taori na ninyo ug mga karwahe ang inyong mga kabayo <char style="add">ug ikyas</char>. Gisunod ninyo ang sala sa mga taga-Israel, ug tungod kaninyo nagpakasala usab ang mga taga-Zion.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:13 </char><char style="fq" closed="false">ang mga taga-Zion</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">ang anak nga babaye sa Zion.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Ug karon, <char style="add">mga taga-Juda,</char> panamilit na kamo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:14 </char><char style="fq" closed="false">panamilit na kamo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">maghatag ka ug gasa silbi panamilit.</char></note> sa <char style="add">lungsod sa</char> Moreset Gat <char style="add">kay ilogon na kini sa kaaway. Pagailogon usab</char> ang lungsod<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:14 </char><char style="fq" closed="false">lungsod</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">mga balay.</char></note> sa Aczib, <char style="add">busa</char> walay mapaabot nga tabang ang mga hari sa Israel nga nagahulat nga tabangan sila niini nga lungsod.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Mga lumulupyo sa Maresha, magpadala ang <char style="nd">Ginoo</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:15 </char><char style="fq" closed="false">ang <char style="nd">Ginoo</char></char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">ko.</char></note> ug kaaway nga moilog sa inyong lungsod.</para>
  <para style="p">Mga taga-Juda,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:15 </char><char style="fq" closed="false">Juda</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Israel. </char><char style="ft" closed="false">Tingali ang buot ipasabot niini mao ang nasod sa Juda.</char></note> ang inyong mga pangulo manago sa <char style="add">langub sa</char> Adulam. <verse number="16" style="v"/>Ang inyong hinigugma nga mga kabataan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:16 </char><char style="fq" closed="false">mga kabataan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Posible ang buot ipasabot, ang mga lungsod sa palibot sa Jerusalem.</char></note> kuhaon gikan kaninyo ug dad-on sa laing dapit, busa pagsubo kamo alang kanila ug ipakita ninyo kini pinaagi sa pagkiskis sa inyong ulo.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Silotan sa <char style="nd">Ginoo</char> ang mga Nagadaog-daog sa mga Kabos</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Alaot kamong nagplano ug daotan bisan sa inyong paghigda. Pagkabuntag buhaton ninyo ang inyong giplano nga daotan tungod kay may gahom kamo sa paghimo niini. <verse number="2" style="v"/>Giilog ninyo ang mga uma ug mga balay nga inyong magustohan. Gilimbongan ninyo ang mga tawo aron makuha ninyo ang ilang balay ug ang ilang napanunod nga yuta. <verse number="3" style="v"/>Busa mao kini ang giingon sa <char style="nd">Ginoo</char> <char style="add">kaninyo</char>, “Pamati kamo! Nagplano ako ug kalaglagan batok kaninyo ug dili gayod kamo makalingkawas niini. Dili na kamo makapanghambog kay panahon kini sa katalagman. <verse number="4" style="v"/>Nianang adlawa bugalbugalan kamo sa mga tawo pinaagi sa awit sa pagminatay nga nagaingon, ‘Gilaglag kami sa hingpit! Gikuha sa <char style="nd">Ginoo</char> ang among yuta ug gihatag sa mga maluibon.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Busa wala unya usa kaninyo nga makadawat sa yuta sa dihang iuli na kini sa mga katawhan sa Ginoo. <verse number="6" style="v"/>Ang mga tawo nagaingon kanako, <char style="add">Nagaingon kamo,</char> “Ayaw na kami walihi mahitungod nianang katalagman nga imong giingon, kay dili gayod kami maulawan. <verse number="7" style="v"/>Ngano, gitunglo ba sa <char style="nd">Ginoo</char> ang mga kaliwat ni Jacob? Nahurot na ba ang iyang pasensya? Buluhaton ba niya ang pagpanglaglag?”</para>
  <para style="p">
    <char style="add">Mao kini ang tubag sa <char style="nd">Ginoo</char> kaninyo:</char> “Kon maayo lang ang inyong ginahimo madawat gayod ninyo ang akong mga saad. <verse number="8" style="v"/>Apan gikontra ninyo nga daw mga kaaway ang akong katawhan. Naghunahuna sila nga sa pagpauli nila sa ilang dapit gikan sa gira wala nay mohilabot kanila, apan anaa diay kamo nga moilog sa ilang mga kupo. <verse number="9" style="v"/>Giabog ninyo ang ilang mga babaye sa ilang gimahal pag-ayo nga mga pinuy-anan. Ug gikuha ninyo ang akong panalangin gikan sa ilang mga kabataan, busa dili na nila kini madawat hangtod sa kahangtoran. <verse number="10" style="v"/>Pahawa kamo dinhi <char style="add">sa Israel</char> kay kini nga dapit dili na makahatag kaninyo ug kapahulayan, tungod kay gihugawan ninyo kini <char style="add">sa inyong mga sala</char>. Malaglag gayod kini nga dapit ug dili na mapuslan.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:10 </char><char style="fq" closed="false">Malaglag… mapuslan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Malaglag gayod kamo sa hingpit.</char></note> <verse number="11" style="v"/>Ang gusto ninyo nga magwawali mao kadtong limbongan ug bakakon, ug magwali ug ingon niini: ‘Moabunda ang inyong bino ug ang uban pang mga ilimnon.’ ”</para>
  <para style="s1">Ang Gisaad nga Kagawasan sa mga Katawhan sa Israel ug Juda</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>
    <char style="add">Miingon ang <char style="nd">Ginoo</char>,</char> “Kamong mga katawhan sa Israel ug sa Juda<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:12 </char><char style="fq" closed="false">Israel… Juda</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Jacob… Israel.</char></note> nga nangahibiling buhi, pagatigomon ko gayod kamo sama sa mga karnero balik ngadto sa toril o sama sa panon sa kahayopan sa sabsabanan. Mapuno ang inyong yuta sa mga katawhan. <verse number="13" style="v"/>Pagaablihan ko ang pultahan sa siyudad diin kamo gibihag, ug pangulohan ko kamo sa paggawas. Ako, ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong hari, maoy mangulo kaninyo.”</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Gibadlong ni Micas ang mga Pangulo ug ang mga Propeta sa Israel ug sa Juda</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Miingon si Micas:<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:1 </char><char style="fq" closed="false">si Micas</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">ako.</char></note> Pamati kamong mga pangulo sa Israel ug Juda,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:1 </char><char style="fq" closed="false">Israel… Juda</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">Jacob… Israel.</char></note> pamati kamo! Wala ba kamo kahibalo sa hustisya? <verse number="2-3" style="v"/>Ug gidumtan ang maayo; inyong gipikas-pikas ug gipanitan ang akong mga katawhan ug gipanguha ang mga unod gikan sa ilang mga bukog; <verse number="4" style="v"/>Mangayo kamo ug tabang sa <char style="nd">Ginoo</char>, apan dili niya kamo tabangan. Talikdan niya kamo tungod sa inyong mga daotang binuhatan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Mao kini ang giingon sa <char style="nd">Ginoo</char> ngadto sa mga propeta nga nagpahisalaag sa iyang katawhan, nga nagasaad ug maayo nga kahimtang sa mga mopakaon kanila, apan manghulga ug kalaglagan sa mga dili mopakaon kanila, <verse number="6" style="v"/>“Tungod sa inyong pagsaag sa akong katawhan, dili na kamo makakita ug panan-awon ug dili na usab kamo makapanagna. Daw sama lang nga anaa kamo sa kangitngit o kagabhion <char style="add">nga wala kamoy makita</char>. <verse number="7" style="v"/>Maulawan gayod kamong mga propeta ug mga manalagna. Tabonan ninyo ang inyong dagway <char style="add">sa kaulaw</char>, tungod kay wala kamoy nadawat nga tubag gikan sa Dios.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Apan ako, puno sa Espiritu sa <char style="nd">Ginoo</char> nga mao ang naghatag kanako ug gahom sa pagpatunhay sa hustisya ug sa kaisog sa pagsulti ngadto sa mga katawhan sa Israel ug sa Juda nga nakasala sila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Kamong mga pangulo sa Israel ug sa Juda, pamati kamo! Gipungtan ninyo ang hustisya ug ginatuis ninyo ang matarong. <verse number="10" style="v"/>Gitukod ninyo ang Jerusalem<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:10 </char><char style="fq" closed="false">Jerusalem</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Sa Hebreo makita usab ang pulong nga Zion, nga mao ang laing ngalan sa Jerusalem.</char></note> pinaagi sa pagpatay ug panglupig. <verse number="11" style="v"/>Naghukom kamo pabor sa naghatag kaninyo ug suborno. Ang inyong mga pari nagtudlo tungod lang kay gibayran sila. Mao usab ang inyong mga propeta, nagpanagna sila tungod lang sa kuwarta. Nagsalig pa kamo nga tabangan kamo sa <char style="nd">Ginoo</char> ug nagkanayon, “Kauban namo ang <char style="nd">Ginoo</char>. Busa walay daotang mahitabo kanamo.” <verse number="12" style="v"/>Busa tungod kaninyo <char style="add">laglagon</char> ang Jerusalem.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:12 </char><char style="fq" closed="false">Jerusalem</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Sa Hebreo makita usab ang pulong nga Zion, nga mao ang laing ngalan sa Jerusalem.</char></note> Mahisama kini sa gidarong uma, ug mahimong tinapok sa mga ginuba. Ug mahimong lasang ang bukid nga gibarogan sa templo.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Kasugoan sa <char style="nd">Ginoo</char> Magahatag ug Kalinaw</para>
  <para style="r">(<ref loc="ISA 2:2-4">Isa. 2:2-4</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sa umaabot nga mga adlaw, ang bukid nga gitukoran sa templo sa <char style="nd">Ginoo</char> mahimong pinakaimportante<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:1 </char><char style="fq" closed="false">pinakaimportante</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">pinakataas.</char></note> sa mga bukid ug mga bungtod. Ug modagsa niini nga bukid ang mga tawo nga naggikan sa nagkalain-laing nasod. <verse number="2" style="v"/>Daghang kanasoran and muduol ug moingon, “Dali, motungas kita sa bukid sa <char style="nd">Ginoo</char>, didto sa templo sa Dios ni Jacob. Kay tudloan kita niya sa iyang mga pamaagi aron matuman nato kini.”</para>
  <para style="p">Busa mopauli ang mga tawo gikan sa Jerusalem<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:2 </char><char style="fq" closed="false">Jerusalem</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Sa Hebreo makita usab ang pulong nga Zion, nga mao ang laing ngalan sa Jerusalem.</char></note> dala ang mga kasugoan sa <char style="nd">Ginoo</char>. <verse number="3" style="v"/>Ug <char style="add">pinaagi sa iyang kasugoan,</char> husayon niya ang mga panagbingkil sa daghang mga nasod, bisan kadtong gamhanan nga mga nasod sa layo. Busa dili na mag-away ang mga nasod, ug dili na usab sila mobansay ug mga tawo alang sa pagpakiggira. Himuon na lang nilang punta sa mga daro ang ilang mga espada ug himuon na lang nilang mga sundang ang ilang mga bangkaw. <verse number="4" style="v"/>Ang matag tawo magalingkod sa ilalom sa iyang tanom nga ubas ug kahoy nga igos nga walay gikahadlokan. <char style="add">Mahitabo gayod kini,</char> kay ang <char style="nd">Ginoo</char> nga Makagagahom mao ang nagaingon niini. <verse number="5" style="v"/>Apan bisan musunod pa ang ubang mga katawhan sa ilang mga dios-dios, kami musunod sa <char style="nd">Ginoo</char> nga among Dios hangtod sa kahangtoran.</para>
  <para style="s1">Mobalik ang mga Israelinhon sa Ilang Dapit gikan sa Pagkabihag</para>
  <para style="p">
    <verse number="6-7" style="v"/>Miingon ang <char style="nd">Ginoo</char>, “Sa umaabot nga mga adlaw, tigomon ko ang akong mga katawhan nga akong gisilotan—ang nangapiang ug nagkatibulaag. Himuon ko nga usa ka gamhanan nga nasod ang mga nangahibilin kanila. Ug maghari ako kanila sa Jerusalem<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:6-7 </char><char style="fq" closed="false">Jerusalem</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Bukid sa Zion.</char></note> gikan niana nga panahon hangtod sa kahangtoran. <verse number="8" style="v"/>Ang Jerusalem,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:8 </char><char style="fq" closed="false">Jerusalem</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">ang anak nga babaye sa Zion.</char></note> nga sama sa usa ka tore nga lantawanan, diin ang Dios magbantay sa iyang katawhan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:8 </char><char style="fq" closed="false">sama… katawhan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Tingali ang buot ipasabot nga ang Jerusalem mao ang dapit diin ang Dios, nga sama sa usa ka magbalantay sa mga mananap, nagabantay sa iyang katawhan.</char></note> mahimo pag-usab nga nagaunang siyudad sa Israel sama kaniadto.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9-10" style="v"/>“Karon, ngano kamong mga lumulupyo sa Zion nagaagulo man sama sa babaye nga nagbati? Naa pa man ang inyong hari ug ang iyang mga magtatambag wala man nangamatay. Sige, paglimbag-limbag kamo sa kasakit sama sa babayeng nagbati. Kay sa dili madugay mobiya kamo sa inyong siyudad ug magpuyo sa kaumahan, ug unya dad-on kamo ngadto sa Babilonia. Apan luwason ko kamo didto gikan sa kamot sa inyong mga kaaway. <verse number="11" style="v"/>Karon daghang mga nasod ang nagtigom sa pakiggira kaninyo. Nagaingon sila, ‘Atong pasipad-an ang Jerusalem! Ug unya atong tan-awon ang makauulaw nga kahimtang niini.’ <verse number="12" style="v"/>Apan kini nga mga nasod wala makahibalo sa akong hunahuna. Wala sila makasabot sa akong plano, nga tigomon sila aron silotan, sama nga ang uhay tigomon aron giokon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>“Mga lumulupyo sa Zion, lakaw kamo ug laglaga ninyo sa hingpit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:13 </char><char style="fq" closed="false">laglaga ninyo sa hingpit</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang Hebreo nga pulong nga gigamit dinhi nagkahulogan sa mga butang nga gihalad sa <char style="nd">Ginoo</char> pinaagi sa paghalad o paglaglag niini.</char></note> ang inyong mga kaaway nga daw sa nagagiok kamo <char style="add">ug mga uhay</char>. Kay himuon ko kamong sama sa <char style="add">torong baka nga may</char> puthaw nga mga sungay ug may bronsi nga mga kuko. Dugmokon ninyo ang daghang mga nasod, ug ang ilang mga bahandi nga nakuha nila pinaagi sa kabangis ihalad ninyo kanako, ang Ginoo nga magagahom sa tibuok kalibotan.”</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Karon, mga taga-Jerusalem, andama ninyo ang inyong mga sundalo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:1 </char><char style="fq" closed="false">Karon… sundalo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Dili klaro ang buot ipasabot niini sa Hebreo nga teksto.</char></note> kay gilibotan kamo sa kaaway. Hampakon nila ug baston ang nawong sa pangulo sa Israel.</para>
  <para style="s1">Ang Gisaad nga Pangulo gikan sa Betlehem</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>
    <char style="add">Miingon ang Ginoo,</char> “Ikaw, Betlehem Efrata, dili kaayo importante nga lungsod sa Juda. <char style="add">Apan</char> mag-gikan kanimo ang usa ka tawo nga mag-alagad kanako isip pangulo sa Israel, kansang mga katigulangan inila nga mga tawo sa unang panahon.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Busa itugyan sa <char style="nd">Ginoo</char> ngadto sa mga kaaway ang katawhan sa Israel hangtod sa panahon nga manganak <char style="add">ug batang lalaki nga maoy mangulo sa Israel</char> ang babayeng nagabati.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:3 </char><char style="fq" closed="false">ang babayeng nagabati</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Tingali mao ang Jerusalem (Tan-awa ang 4:9, 10). Sa panahon nga ginadumalahan sa kaaway ang mga Israelinhon, matawo ang ilang pangulo nga magluwas kanila.</char></note> Ug ang iyang mga kadugo nga nabihag sa ubang dapit magbalik ngadto sa ilang isigka-Israelinhon. <verse number="4" style="v"/>Magdumala kining maong pangulo ug atimanon niya <char style="add">ang katawhan sa Israel</char> sama sa usa ka magbalantay sa mga karnero. Himuon niya kini pinaagi sa kusog ug gahom sa <char style="nd">Ginoo</char> nga iyang Dios. Ug magakinabuhi ang iyang katawhan nga walay gikahadlokan tungod kay ilhon sa mga tawo sa tibuok kalibotan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:4 </char><char style="fq" closed="false">tibuok kalibotan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">kinatumyan sa kalibotan.</char></note> ang iyang pagkagamhanan. <verse number="5" style="v"/>Hatagan usab niya ug maayo nga kahimtang<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:5 </char><char style="fq" closed="false">maayo nga kahimtang</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang Hebreo niini mao ang “shalom,” nga nagakahulogan ug kalinaw, kauswagan, maayo nga relasyon, kalipay, kadaogan.</char></note> ang iyang katawhan.</para>
  <para style="s1">Kagawasan ug Kalaglagan</para>
  <para style="p">Kon sulongon sa mga taga-Asiria ang atong yuta ug sudlon nila ang lig-ong mga bahin sa atong lungsod, makiggira kita kanila nga pinangulohan sa maisog nato nga mga pangulo. <verse number="6" style="v"/>Pildihon nila ug dumalahan ang Asiria, ang yuta ni Nimrod, pinaagi sa ilang mga hinagiban. Luwason nila<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:6 </char><char style="fq" closed="false">nila</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">niya. </char><char style="ft" closed="false">Posible ang pangulo nga ginaingon sa 5:2-5.</char></note> kita kon sulongon sa mga taga-Asiria ang atong yuta.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>“Ang nangahibiling mga Israelinhon magadala ug panalangin sa daghang mga nasod. Mahimo silang sama sa tun-og ug ulan nga gipadala sa <char style="nd">Ginoo</char> sa pagpatubo sa mga tanom. Magsalig sila sa Dios ug dili sa tawo. <verse number="8" style="v"/>Apan magdala usab sila ug kalaglagan sa mga nasod. Mahisama sila sa liyon—taliwala sa mga mananap sa kalasangan ug sa panon sa mga karnero <char style="add">sa sabsabanan</char>—nga moyatak-yatak ug mokunis-kunis kanila, ug wala gayoy makalingkawas. <verse number="9" style="v"/>Magmadaogon ang mga Israelinhon batok sa ilang mga kaaway. Laglagon gayod nila silang tanan.”</para>
  <para style="s1">Pagalaglagon sa <char style="nd">Ginoo</char> ang mga Ginasaligan sa mga Israelinhon</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Miingon ang <char style="nd">Ginoo</char> <char style="add">ngadto sa mga Israelinhon</char>, “Sa umaabot nga mga adlaw, ipapatay ko ang inyong mga kabayo ug gub-on ko ang inyong mga karwahe. <verse number="11" style="v"/>Gub-on ko usab ang inyong mga lungsod apil na ang pinarilan. <verse number="12" style="v"/>Wagtangon ko ang inyong mga anting-anting ug ang inyong mga manalagna. <verse number="13" style="v"/>Dili na kamo makasimba sa mga imahen ug sa sagrado nga mga bato nga inyong gihimo, kay gub-on ko kini. <verse number="14" style="v"/>Pang-ibton ko ang mga <char style="add">poste nga simbolo sa diosa nga si</char> Ashera. Ug gun-ubon ko ang inyong mga lungsod. <verse number="15" style="v"/>Sa akong labihan nga kasuko, manimalos ako sa mga nasod nga wala motuman kanako.”</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Akusasyon sa <char style="nd">Ginoo</char> Batok sa mga Israelinhon</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="add">Miingon si Micas: Kamong mga Israelinhon,</char> pamatia ninyo ang isulti sa <char style="nd">Ginoo</char> <char style="add">kaninyo</char>:</para>
  <para style="p">“Sige na, ipresentar ninyo ang inyong kaso; padungga ninyo ang mga bukid ug ang mga bungtod<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:1 </char><char style="fq" closed="false">padungga… bungtod</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang mga bukid ug mga bungtod nagsilbi nga mga testigo sa kaso.</char></note> sa inyong isulti. <verse number="2" style="v"/>Ug kamong mga bukid nga mao ang malig-on nga mga pundasyon sa kalibotan, pamatia ninyo ang akusasyon sa <char style="nd">Ginoo</char> batok sa mga Israelinhon nga iyang katawhan.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>
    <char style="add">Miingon ang <char style="nd">Ginoo</char></char>, “Mga katawhan ko, unsa bay sala nga nahimo ko kaninyo? Gilisod-lisod ko ba kamo? Tubaga ninyo ako! <verse number="4" style="v"/>Gipagawas ko kamo gikan sa Ehipto diin giulipon kamo. Ug gipadala ko si Moises, Aaron, ug si Miriam sa pagpangulo kaninyo. <verse number="5" style="v"/>Mga katawhan ko, hinumdomi ninyo nga gisugo ni Balak nga hari sa Moab si Balaam nga anak ni Beor nga tunglohon kamo. Apan gisugo ko si Balaam sa pagpanalangin kaninyo. <char style="add">Hinumdomi usab ninyo kon giunsa ko kamo pagtabang sa pagtabok sa Suba sa Jordan sa dihang naglakaw kamo</char> gikan sa Shitim hangtod sa Gilgal, aron maamgohan ninyo ang gibuhat ko sa pagluwas kaninyo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>
    <char style="add">Mitubag ang usa sa mga Israelinhon,</char> “Unsay ihalad ko sa <char style="nd">Ginoo</char>, ang Dios nga anaa sa langit, kon mosimba ako kaniya? Mohalad ba ako ug baka nga usa ka tuig ang panuigon isip halad nga sinunog? <verse number="7" style="v"/>Malipay kaha ang <char style="nd">Ginoo</char> kon halaran ko siya ug linibo ka mga karnero ug daghan kaayong lana? Ihalad ko ba kaniya ang akong kamagulangang anak isip bayad sa akong mga sala?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <char style="add">Mitubag si Micas:</char> Gitudloan na kita sa <char style="nd">Ginoo</char> kon unsa ang maayo. Ug mao kini ang iyang gusto nga ipatuman kanato: Himuon nato kon unsa ang matarong, palabihon nato ang pagkamaluloy-on ngadto sa uban, ug mapainubsanon kitang mosunod sa Dios.</para>
  <para style="s1">Silotan sa <char style="nd">Ginoo</char> ang mga Israelinhon</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Pamati kamo sa gisulti sa <char style="nd">Ginoo</char> ngadto sa siyudad <char style="add">sa Jerusalem</char>, kay ang nagtahod kaniya mao ang may husto nga kaalam:</para>
  <para style="p">“Kamong mga miyembro sa tribo <char style="add">sa Juda,</char> pagtigom kamo sa siyudad <char style="add">sa Jerusalem</char> ug pamati. <verse number="10" style="v"/>Daotan kamong mga katawhan! Dili ko kalimtan ang mga bahandi nga natigom ninyo sa daotang paagi. Naggamit kamo sa dili hustong taksanan—ang buhat nga akong gipanghimaraot. <verse number="11" style="v"/>Dili mahimong pasagdan ko lang kamo nga manglimbong sa inyong timbangan. <verse number="12" style="v"/>Ang mga adunahan diha kaninyo mga bangis ug tanan kamo limbongan ug bakakon. <verse number="13" style="v"/>Busa tungod sa inyong mga sala silotan ko kamo sa hilabihan aron malaglag kamo. <verse number="14" style="v"/>Tinuod nga makakaon kamo, apan dili kamo mabusog; kanunay gihapon kamong gutomon. Magtipig kamo ug mga abot, apan dili ninyo kini mapuslan, kay ipakuha ko kini sa inyong mga kaaway sa panahon sa gira. <verse number="15" style="v"/>Magpugas kamo, apan dili kamo ang mag-ani niini. Magpuga kamo ug mga olibo, apan dili kamo ang makapahimulos sa lana niini. Magpuga kamo ug mga ubas, apan dili kamo ang moinom sa bino niini. <verse number="16" style="v"/>Mahitabo kini kaninyo tungod kay gisunod ninyo ang daotang mga binuhatan, mga tulumanon, ug mga tambag ni <char style="add">Haring</char> Omri ug sa panimalay ni <char style="add">Haring</char> Ahab. Busa laglagon ko kamo, ug biay-biayon kamo ug bugalbugalan sa ubang mga nasod.”</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Kadaotan sa mga Israelinhon</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="add">Miingon si Micas:</char> Alaot ako! Sama ako sa tawo nga gapanghagdaw nga wala gayoy makitang bunga<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:1 </char><char style="fq" closed="false">makitang bunga</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Nabatasan sa mga Israelinhon sa panahon sa ting-ani o tingpamupo ang pagbilin ug hagdawon alang sa mga kabos, biyuda, o dumuduong.</char></note> sa igos o sa ubas nga ako gayong gitinguha. <verse number="2" style="v"/><char style="add">Ang buot kong ipasabot,</char> wala na akoy nakitang tawo sa Israel nga matinud-anon sa Dios. Wala nay nahibiling matarong nga tawo. Ang matag usa naghulat ug higayon sa pagpatay sa iyang katagilungsod; giandaman nila ug lit-ag ang ilang isigka-tawo. <verse number="3" style="v"/>Hanas sila sa paghimo ug daotan. Ang mga pangulo ug mga huwes nagdawat ug suborno, ug nagsunod lang sila sa gusto sa mga inila ug gamhanan nga mga tawo. Nagkahiusa sila <char style="add">sa pagplano sa pagtuis sa hustisya</char>. <verse number="4" style="v"/>Ang labing matarong kanila sama sa tunokong mga sagbot <char style="add">nga walay kapuslanan</char>. Miabot na ang panahon nga silotan sa Dios kining mga tawhana sama sa iyang gipahimangno kanila pinaagi sa mga tigbantay <char style="add">nga mga propeta</char>. Busa karon magkaguliyang sila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <char style="add">Tungod kay mikuyanap na ang kadaotan,</char> ayaw kamo pagsalig sa inyong mga silingan, bisan pa sa suod nga mga higala. Pagbantay usab kamo sa inyong ginasugilon bisan sa inyong mahal nga asawa. <verse number="6" style="v"/>Kay ang anak nga lalaki dili na motahod sa iyang amahan, ang anak nga babaye mosukol sa iyang inahan, ug ang umagad nga babaye mosukol sa iyang ugangan nga babaye. Ang miyembro mismo sa pamilya sa usa ka tawo mao ang iyang kaaway.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Apan ako mosalig gayod sa <char style="nd">Ginoo</char> nga akong Dios. Maghulat ako kaniya nga moluwas kanako. Pamation gayod niya ang akong pag-ampo.</para>
  <para style="s1">Luwason sa <char style="nd">Ginoo</char> ang mga Israelinhon</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <char style="add">Miingon ang mga Israelinhon,</char> “Dili angayng biay-biayon lang kita sa atong mga kaaway. Kay bisan ug nalaglag kita mobangon kita pag-usab. Ug bisan anaa kita sa kangitngit ang <char style="nd">Ginoo</char> mao ang atong kahayag. <verse number="9" style="v"/>Tungod kay nakasala kita batok sa <char style="nd">Ginoo</char>, angay lang nga antuson nato ang iyang silot kanato hangtod nga labanan niya kita ug hatagan ug hustisya. <char style="add">Gikan sa kangitngit,</char> dad-on niya kita sa kahayag ug makita nato siya nga moluwas kanato.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:9 </char><char style="fq" closed="false">siya nga moluwas kanato</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">ang iyang pagkamatarong.</char></note> <verse number="10" style="v"/>Makita kini sa atong mga kaaway ug maulawan sila. Kay gibiaybiay nila kita kaniadto nga nagaingon, ‘Asa na ang <char style="nd">Ginoo</char> nga inyong Dios?’ Sa dili madugay makita nato ang ilang pagkalaglag. Mahisama sila sa lapok nga gitunob-tunoban diha sa mga karsada.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <char style="add">Miingon si Micas sa mga taga-Jerusalem:</char> Moabot ang panahon nga tukoron ninyo pag-usab ang inyong mga paril ug nianang panahona molapad pa gayod ang inyong teritoryo. <verse number="12" style="v"/>Niana usab nga panahon moanha kaninyo ang mga tawo gikan sa Asiria, sa mga siyudad sa Ehipto, sa mga dapit paingon sa Suba <char style="add">sa Eufrates</char>, ug sa layong mga dapit.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:12 </char><char style="fq" closed="false">sa layong mga dapit</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">gikan sa usa ka dagat ngadto sa usa ka dagat ug gikan sa usa ka bukid ngadto sa usa ka bukid.</char></note> <verse number="13" style="v"/>Maawaaw ang <char style="add">mga nasod sa</char> kalibotan tungod sa kadaotan sa mga lumulupyo niini.</para>
  <para style="s1">Nagaampo ang mga Israelinhon nga Kaloy-an Sila sa Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>
    <char style="add">Nagaampo ang mga Israelinhon,</char> “<char style="nd">Ginoo</char>, bantayi kaming imong katawhan nga imong gipanag-iyahan, sama sa pagbantay sa magbalantay sa mga karnero. Ang mga yuta sa palibot namo abunda ug sabsabanan, apan kami nagkinabuhi nga kami-kami lang sa kamingawan. Ipalapad ang among teritoryo hangtod sa Basan ug sa Gilead sama kaniadto. <verse number="15" style="v"/>Pakit-a kami ug mga milagro sama sa imong gihimo kaniadto sa dihang gipagawas mo kami gikan sa Ehipto. <verse number="16" style="v"/>Makita kini sa ubang mga nasod ug maulawan sila bisan sa ilang pagkagamhanan. Ug dili na sila magsulti ug mamati <char style="add">sa mga pagbiaybiay kanamo</char>. <verse number="17" style="v"/>Magkamang sila sa yuta sama sa bitin <char style="add">tungod sa kaulaw</char>. Manggawas sila sa ilang mga tagoanan nga nagakurog sa kahadlok kanimo, <char style="nd">Ginoo</char> nga among Dios. <verse number="18" style="v"/><char style="add"><char style="nd">Ginoo</char>,</char> wala nay laing Dios nga sama kanimo. Gipasaylo mo ang mga sala sa nangahibiling katawhan nga imong gipanag-iya. Dili ka maghambin ug kasuko hangtod sa hangtod tungod kay gikalipay mo ang paghigugma kanamo. <verse number="19" style="v"/>Kaloy-i kami pag-usab ug kuhaa ang among mga sala ug ayaw na kini hinumdomi pa.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:19 </char><char style="fq" closed="false">kuhaa… hinumdomi pa</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">pildiha ang among mga sala ug ilabay kini sa kinahiladman sa dagat.</char></note> <verse number="20" style="v"/>Ipakita mo ang imong pagkamatinumanon ug paghigugma kanamo nga mga kaliwat ni Abraham ug ni Jacob, sama sa imong gisaad kanila kaniadto sa unang panahon.”</para>
</usx>
