<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="MRK" style="id">- Cebuano Contemporary Bible (Ang Pulong sa Dios)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2009, 2010, 2014 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Marcos</para>
  <para style="toc1">Ang Maayong Balita Bahin kang Jesu-Cristo Sumala kang Marcos</para>
  <para style="toc2">Marcos</para>
  <para style="toc3">Mar.</para>
  <para style="mt2">Ang Maayong Balita</para>
  <para style="mt2">Bahin kang Jesu-Cristo Sumala kang</para>
  <para style="mt1">Marcos</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Pagwali ni Juan nga Tigbautismo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 3:1-12">Mat. 3:1-12</ref>; <ref loc="LUK 3:1-18">Luc. 3:1-18</ref>; <ref loc="JHN 1:19-28">Juan 1:19-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>Mao kini ang Maayong Balita mahitungod kang Jesu-Cristo nga Anak sa Dios. Nagsugod kini sa dihang natuman ang panagna ni Propeta Isaias. <char style="add">Kaniadto pa gisulat ni Isaias ang gisulti sa Dios mahitungod sa iyang Anak. Kini naga-ingon,</char> “Ipadala ko ang akong tigbalita una kanimo aron sa pag-andam sa imong agianan.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1-2 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="MAL 3:1">Mal. 3:1</ref></char>.</char></note> <verse number="3" style="v"/>Kini nga tigbalita mao ang magwalig makusog sa mamingaw nga dapit. <char style="add">Mag-ingon siya sa mga tawo,</char> ‘Andama ninyo ang agianan alang sa Ginoo. Tul-ira ang dalan nga iyang paga-agian.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:3 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="ISA 40:3">Isa. 40:3</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="4-5" style="v"/>Natuman kini sa pag-abot ni Juan nga tigbautismo didto sa mamingaw nga dapit. Daghan ang mga tawo nga miadto kaniya gikan sa tanang lungsod sa Judea, ug daghan gayod ang gikan sa Jerusalem. Nagwali si Juan kanila nga naga-ingon, “Hinulsoli ug biyai ninyo ang inyong mga sala ug pagpabautismo kamo, ug ang Dios mopasaylo kaninyo.” Gisugid nila ang ilang mga sala ug gibautismohan niya sila didto sa Suba sa Jordan. <verse number="6" style="v"/>Ang bisti ni Juan hinimo gikan sa balhibo sa kamelyo ug ang iyang bakos panit. Ang iyang pagkaon dulon ug dugos. <verse number="7" style="v"/>Mao kini ang iyang gisangyaw, “May muabot sunod kanako nga mas gamhanan pa kay kanako ug dili gani ako takos nga mahimong iyang sulugoon.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:7 </char><char style="fq" closed="false">takos nga mahimong iyang sulugoon</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">takos nga modungo sa pagtangtang sa hikot sa iyang sandalyas.</char></note> <verse number="8" style="v"/><char style="add">Nagaingon pa gayod siya,</char> “Ako nagabautismo kaninyo sa tubig, apan siya magabautismo kaninyo sa Espiritu Santo.”</para>
  <para style="s1">Ang Pagbautismo ug Pagsulay kang Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 3:13-4:11">Mat. 3:13–4:11</ref>; <ref loc="LUK 3:21-22">Luc. 3:21-22</ref>; <ref loc="LUK 4:1-13">4:1-13</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Niadtong panahona miabot si Jesus gikan sa Nazaret nga sakop <char style="add">sa probinsya</char> sa Galilea, ug nagpabautismo siya kang Juan sa <char style="add">Suba sa</char> Jordan. <verse number="10" style="v"/>Pagkawas ni Jesus sa tubig, nakita dayon niya nga naabli ang langit, ug mikunsad kaniya ang Espiritu <char style="add">Santo</char> sama sa salampati. <verse number="11" style="v"/>Ug may tingog nga nadungog gikan sa langit nga naga-ingon, “Ikaw ang akong hinigugma nga Anak. Nalipay gayod ako kanimo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Diha-diha gipaadto siya sa Espiritu <char style="add">Santo</char> sa mamingaw nga dapit. <verse number="13" style="v"/>Didto gitintal siya ni Satanas sulod sa 40 ka adlaw. May mabangis nga mga mananap didto, apan gialagaran siya sa mga anghel.</para>
  <para style="s1">Gitawag ni Jesus ang Upat ka Mangi-ngisda</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 4:12-22">Mat. 4:12-22</ref>; <ref loc="LUK 4:14-15">Luc. 4:14-15</ref>; <ref loc="LUK 5:1-11">5:1-11</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Sa dihang napriso si Juan <char style="add">nga tigbautismo</char>, miadto si Jesus sa Galilea ug nagwali sa Maayong Balita nga gikan sa Dios. <verse number="15" style="v"/>Miingon siya, “Miabot na ang panahon nga gipanagna sa mga propeta kaniadto. Ang paghari sa Dios haduol na gayod. Busa hinulsoli ug biyai ang inyong mga sala ug tuohi ninyo ang Maayong Balita.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>
    <char style="add">Usa niana ka adlaw</char> samtang naglakaw si Jesus sa daplin sa Linaw sa Galilea, nakita niya ang managsoon nga si Simon ug si Andres nga nagtaktak ug pukot kay mga mangi-ngisda man kini sila. <verse number="17" style="v"/>Miingon si Jesus kanila, “Sunod kamo kanako ug <char style="add">dili na isda ang inyong pangitaon, kay</char> tudloan ko kamo sa pagpangisda ug mga tawo.” <verse number="18" style="v"/>Diha-diha gibiyaan nila ang ilang mga pukot ug misunod kaniya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Human niadto, mipadayon si Jesus sa paglakaw ug sa unahan nakita niya ang managsoon nga si Santiago ug si Juan nga mga anak ni Zebede. Diha sila sa ilang sakayan nga nagaayo sa ilang pukot. <verse number="20" style="v"/>Gitawag dayon niya sila. Gibiyaan nila ang ilang amahan nga si Zebede didto sa sakayan uban sa ilang mga sinuholan nga mga tawo, ug miuban sila kang Jesus.</para>
  <para style="s1">Ang Tawo nga may Daotang Espiritu</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 4:31-37">Luc. 4:31-37</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Miadto sila sa lungsod sa Capernaum. Sa pag-abot sa Adlaw nga Igpapahulay, misulod si Jesus sa sinagoga sa mga Judio ug nagtudlo siya. <verse number="22" style="v"/>Natingala gayod ang mga tawo sa iyang pagpanudlo tungod kay nagtudlo siya nga may gahom, ug dili sama sa pagpanudlo sa mga magtutudlo sa Kasugoan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Sa mga tawo didto nga nagtigom adunay usa nga may daotang espiritu nga misinggit, <verse number="24" style="v"/>“Jesus nga taga-Nazaret, unsay labot mo kanamo? Mianhi ka ba aron paglaglag kanamo? Nakaila ako kanimo. Ikaw ang Balaan <char style="add">nga gipadala</char> sa Dios.” <verse number="25" style="v"/>Apan gibadlong ni Jesus ang daotang espiritu, “Hilom ug gawas kaniya!” <verse number="26" style="v"/>Ang mao nga tawo gipakurog sa daotang espiritu nga misinggit samtang naggawas gikan kaniya. <verse number="27" style="v"/>Natingala gayod ang mga tawo didto, busa miingon sila, “Unsa kini? Bag-o kini nga pagtulon-an. Bisan ang mga daotang espiritu namandoan niya ug mituman kaniya.” <verse number="28" style="v"/>Busa dali rang nabaniog ang balita mahitungod kang Jesus sa tibuok nga probinsya sa Galilea.</para>
  <para style="s1">Gipang-ayo ni Jesus ang Daghang mga Tawo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 8:14-17">Mat. 8:14-17</ref>; <ref loc="LUK 4:38-41">Luc. 4:38-41</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Migawas sila sa sinagoga sa mga Judio ug miadto sa balay nila ni Simon ug Andres. Miuban usab si Santiago ug si Juan. <verse number="30" style="v"/>Niadtong higayona nagahigda ang ugangan nga babaye ni Simon kay gihilantan. Ug gisulti dayon nila kini kang Jesus. <verse number="31" style="v"/>Busa miduol si Jesus sa babaye ug gikuptan sa kamot ug gipabangon. Diha-diha naayo siya ug gisilbihan niya ug pagkaon sila si Jesus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Sa pagsalop sa adlaw, gidala sa mga tawo ngadto kang Jesus ang tanan nga masakiton ug ang mga gigamhan sa mga daotang espiritu. <verse number="33" style="v"/>Daghan kaayo ang mga taga-lungsod nga nagpundok sa atubangan sa balay. <verse number="34" style="v"/>Giayo ni Jesus ang daghang mga masakiton nga may nagkalain-laing mga sakit, ug iyang giabog ang daghang mga daotang espiritu. Wala niya tugoti nga mosulti ang mga daotang espiritu kay nakaila man sila kon kinsa siya.</para>
  <para style="s1">Nagwali si Jesus sa Galilea</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 4:42-44">Luc. 4:42-44</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Sa pagkasunod nga adlaw, kadlawon pang mibangon si Jesus ug miadto sa mamingaw nga dapit ug nagaampo. <verse number="36" style="v"/>Gipangita siya ni Simon ug sa iyang mga kauban. <verse number="37" style="v"/>Sa pagkakita nila kaniya miingon sila, “Gipangita ka sa tanan.” <verse number="38" style="v"/>Apan miingon siya kanila, “Dali kamo, mangadto kita sa mga duol nga lungsod aron makawali ako didto, kay mao kini ang hinungdan nganong mianhi ako <char style="add">dinhi sa kalibotan</char>.” <verse number="39" style="v"/>Busa gilibot ni Jesus ang tibuok Galilea ug nagwali diha sa mga sinagoga sa mga Judio ug nanghingilin sa mga daotang espiritu <char style="add">nga misulod sa mga tawo</char>.</para>
  <para style="s1">Giayo ni Jesus ang Tawo nga May Ngilngig nga Sakit sa Panit</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 8:1-4">Mat. 8:1-4</ref>; <ref loc="LUK 5:12-16">Luc. 5:12-16</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>May usa ka tawo nga may ngilngig nga sakit sa panit,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:40 </char><char style="fq" closed="false">ngilngig nga sakit sa panit</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa Ang Lista sa mga Pulong sa luyo.</char></note> nga miduol kang Jesus. Miluhod siya ug nagpakilooy nga naga-ingon, “Kon imong pagbuot, mahimo mo akong <char style="add">ayohon sa akong sangla aron maisip ako nga</char> hinlo.” <verse number="41" style="v"/>Nalooy gayod si Jesus kaniya. Busa gihikap niya siya ug miingon, “Oo, buot ko. Mahinlo ka!” <verse number="42" style="v"/>Ug diha-diha dayon nawala ang iyang sangla ug nahinlo siya.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:42 </char><char style="fq" closed="false">nahinlo siya</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">buot ipasabot, hinlo na ang iyang panit ug hinlo na siya sumala sa seremonya sa mga Judio.</char></note> <verse number="43-44" style="v"/>Gipahimangnoan siya ni Jesus, “Ayaw gayod pagsulti kang bisan kinsa bahin niini, diretso hinuon sa pari ug pagpatan-aw kaniya. Unya paghalad sa halad nga gisugo ni Moises sa pagpamatuod ngadto sa mga tawo nga hinlo ka na.” Ug gipalakaw dayon siya ni Jesus. <verse number="45" style="v"/>Apan milakaw ang tawo ug nanugilon mahitungod sa nahitabo kaniya. Busa mikaylap ang balita mahitungod sa nahitabo sa sanglahon hangtod nga dili na makasulod si Jesus sa mga lungsod <char style="add">kay nagduot naman ang mga tawo sa pag-adto kaniya</char>. Nagpabilin na lang siya didto sa mamingaw nga dapit. Apan miadto pa gihapon ang mga tawo kaniya gikan sa nagkalain-laing mga dapit.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Giayo ni Jesus ang Paralitiko</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 9:1-8">Mat. 9:1-8</ref>; <ref loc="LUK 5:17-26">Luc. 5:17-26</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Paglabay sa pipila ka adlaw, mibalik si Jesus sa Capernaum. Mikaylap ang balita nga anaa siya sa iyang balay. <verse number="2" style="v"/>Busa daghang mga tawo ang nagtigom didto hangtod nga napuno ang balay ug nagdasok sila bisan pa sa may pultahan. Giwali niya ang Pulong <char style="add">sa Dios</char> kanila. <verse number="3" style="v"/>Ug unya may miabot nga paralitiko nga gidayongan sa upat ka tawo. <verse number="4" style="v"/>Apan tungod kay nagadasok ang mga tawo dili sila makaduol kang Jesus. Busa gibangagan nila ang atop tungod sa gitindogan ni Jesus. Unya gitunton nila ang paralitiko nga nagahigda sa iyang higdaanan. <verse number="5" style="v"/>Pagkakita ni Jesus nga dako ang ilang pagtuo <char style="add">kaniya</char>, miingon siya sa paralitiko, “Gipasaylo na ang imong mga sala.” <verse number="6" style="v"/>Sa dihang nadungog kini sa mga magtutudlo sa Kasugoan nga nagalingkod didto, miingon sila sa ilang kaugalingon, <verse number="7" style="v"/>“Ngano nga nagasulti siyag ingon niana? Pagpasipala kana <char style="add">sa Dios</char>. Ang Dios lang ang makapasaylo sa mga sala.” <verse number="8" style="v"/>Diha-diha nasayran ni Jesus ang ilang gihunahuna. Busa miingon siya kanila, “Nganong naghuna-huna man kamo ug ingon niana? <verse number="9" style="v"/>Unsa ba diay ang mas sayon, ang pag-ingon sa paralitiko ‘Gipasaylo na ang imong mga sala,’ o ang pag-ingon ‘Tindog, dad-a ang imong higdaanan ug lakaw’? <verse number="10" style="v"/>Karon, pamatud-an ko kaninyo <char style="add">pinaagi sa pag-ayo niining paralitiko nga ako</char> nga Anak sa Tawo may gahom dinhi sa yuta sa pagpasaylo sa mga sala.” <verse number="11" style="v"/>Unya miingon siya sa paralitiko, “Tindog, dad-a ang imong higdaanan ug pauli!” <verse number="12" style="v"/>Samtang nagtan-aw ang tanan mitindog dayon ang paralitiko ug gidala niya ang iyang higdaanan ug migawas. Natingala gayod silang tanan ug gidayeg nila ang Dios. Miingon sila, “Wala pa gayod kami sukad makakita ug sama niini.”</para>
  <para style="s1">Gitawag ni Jesus si Levi</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 9:9-13">Mat. 9:9-13</ref>; <ref loc="LUK 5:27-32">Luc. 5:27-32</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Human niadto mibalik na usab si Jesus sa daplin sa Linaw <char style="add">sa Galilea</char>. Daghang mga tawo ang miduol kaniya, busa gitudloan niya sila. <verse number="14" style="v"/>Samtang naglakaw siya, nakita niya <char style="add">ang maniningil ug buhis nga</char> si Levi nga anak ni Alfeo. Didto siya nagalingkod sa dapit diin magbayad ug buhis. Miingon si Jesus kaniya, “Dali, uban kanako.” Mitindog si Levi ug misunod kaniya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Sa dihang nangaon si Jesus ug ang iyang mga tinun-an didto sa balay ni Levi, daghan usab nga mga maniningil ug buhis ug <char style="add">uban pa nga giila nga</char> mga makasasala ang nakig-uban kanila sa pagpangaon, kay daghan na ang nagasunod kaniya. <verse number="16" style="v"/>Didto usab ang mga Pariseo nga magtutudlo sa Kasugoan. Nakita nila si Jesus nga nagakaon uban sa mga tawo nga <char style="add">ilang giila nga</char> mga makasasala sama sa mga maniningil ug buhis. Nangutana sila sa iyang mga tinun-an, “Nganong nakig-uban siyag kaon sa mga tawo nga sama niana?” <verse number="17" style="v"/>Nadungog ni Jesus ang ilang pangutana, busa gitubag niya sila pinaagi sa sambingay, “Ang tawo nga maayog panglawas wala magkinahanglan ug doktor, ang masakiton lang. Busa wala ako moanhi aron sa pagtawag sa mga <char style="add">nagatuo nga sila</char> matarong, kondili sa mga makasasala.”</para>
  <para style="s1">Ang Pangutana bahin sa Pagpuasa</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 9:14-17">Mat. 9:14-17</ref>; <ref loc="LUK 5:33-39">Luc. 5:33-39</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Nagapuasa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:18 </char><char style="ft" closed="false">nagapuasa sila sumala sa gitudlo sa mga Judio.</char></note> ang mga tinun-an ni Juan <char style="add">nga tigbautismo</char> ug ang mga Pariseo. Busa may mga tawo nga miduol kang Jesus ug nangutana, “Nganong ang mga tinun-an ni Juan ug ang mga tinun-an sa mga Pariseo nagapuasa apan ang imo wala?” <verse number="19" style="v"/>Mitubag si Jesus kanila, “Mahimo ba diay nga dili pakan-on ang mga bisita sa kasal samtang kauban pa nila ang pamanhonon? Dili gayod! <verse number="20" style="v"/>Apan muabot ang panahon nga ang pamanhonon kuhaon gikan kanila, ug mao na unya kana ang ilang pagpuasa.” <verse number="21" style="v"/><char style="add">Mipadayon pa gayod si Jesus pagsulti ug mga sambingay,</char> “Walay magtapak ug bag-ong panapton sa daan nga bisti, kay mokulo ang bag-o nga panapton <char style="add">kon malabhan</char> ug mosamot pa kadako ang gisi. <verse number="22" style="v"/>Wala usay magsulod ug bag-o nga bino sa daan nga sudlanan nga panit, kay mabuskag ang sudlanan ug mausik ang bino, ug pareho sila nga dili na mapuslan. Hinuon, adto isulod ang bag-o nga bino sa bag-o nga sudlanan nga panit.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:22 </char><char style="ft" closed="false">Misulti si Jesus niana nga mga sambingay aron itudlo kanila nga dili mahimo nga iipon ang iyang mga pagtulon-an ug ang daan nga mga pagtulon-an sa mga Judio.</char></note></para>
  <para style="s1">Ang Pangutana bahin sa Adlaw nga Igpapahulay</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 12:1-8">Mat. 12:1-8</ref>; <ref loc="LUK 6:1-5">Luc. 6:1-5</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Usa ka Adlaw nga Igpapahulay, nakaagi sila si Jesus sa kaumahan sa trigo, ug ang iyang mga tinun-an nangutlo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:23 </char><char style="fq" closed="false">nangutlo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Sa uban nga Binisaya, </char><char style="fqa" closed="false">namutol.</char></note> ug mga uhay sa trigo. <verse number="24" style="v"/>Busa miingon ang mga Pariseo kang Jesus, “Tan-awa ang gihimo sa imong mga tinun-an! Nganong gihimo nila ang ginadili sa Adlaw nga Igpapahulay?” <verse number="25" style="v"/>Mitubag si Jesus kanila, “Wala ba diay ninyo mabasa <char style="add">sa Kasulatan</char> ang gihimo ni David sa dihang siya ug ang iyang mga kauban gigutom ug nagkinahanglan ug pagkaon? <verse number="26" style="v"/>Kini nahitabo sa dihang si Abiatar pa ang pangulong pari. Misulod si David sa balay sa Dios ug mikaon sa pan nga gihalad ngadto sa Dios. Gipakaon usab niya ang iyang mga kauban. <char style="add">Wala sila makasala bisan pa ug</char> gidili <char style="add">sa Kasugoan</char> ang pagkaon niadto gawas lang sa mga pari.” <verse number="27" style="v"/>Ug miingon pa gayod si Jesus, “Gihimo ang Adlaw nga Igpapahulay alang sa <char style="add">kaayohan sa</char> tawo. Wala himoa ang tawo alang sa <char style="add">kaayohan sa</char> Adlaw nga Igpapahulay. <verse number="28" style="v"/>Busa, <char style="add">Ako nga</char> Anak sa Tawo may gahom sa <char style="add">pag-ingon kon unsa ang husto nga buhaton sa</char> Adlaw nga Igpapahulay.”</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Tawo nga Singkaw ug Kamot</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 12:9-14">Mat. 12:9-14</ref>; <ref loc="LUK 6:1-11">Luc. 6:1-11</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Mibalik pag-usab si Jesus sa sinagoga sa mga Judio ug may tawo didto nga singkaw ug kamot. <verse number="2" style="v"/>Tungod kay ang mga Pariseo nangita ug pamaagi nga ikasumbong nila si Jesus, gibantayan nila kon ayohon niya kadtong tawo sa Adlaw nga Igpapahulay. <verse number="3" style="v"/>Miingon si Jesus sa tawo nga singkaw ug kamot, “Dali dinhi sa atubangan.” <verse number="4" style="v"/>Unya nangutana siya sa mga Pariseo, “Unsa ba ang gitugot sa <char style="add">atong Kasugoan sa</char> Adlaw nga Igpapahulay: ang paghimo ug maayo sa mga tawo, o ang paghimo ug daotan? Ang pagluwas sa ilang kinabuhi, o ang pagpatay?” Apan wala gayoy mitubag. <verse number="5" style="v"/>Nasubo si Jesus tungod sa katig-a sa ilang kasingkasing ug masuk-anon nga mitan-aw kanila. Unya miingon siya sa tawo nga singkaw ug kamot, “Ituy-od ang imong kamot!” Gituy-od niya, ug naayo kini. <verse number="6" style="v"/>Human niadto migawas ang mga Pariseo ug nakigkita sa mga tinun-an ni Haring Herodes. Nagplano sila kon unsaon nila pagpatay si Jesus.</para>
  <para style="s1">Daghang mga Tawo sa Daplin sa Linaw</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Si Jesus ug ang iyang mga tinun-an miadto sa daplin sa Linaw <char style="add">sa Galilea</char>. Misunod kanila ang daghang mga tawo nga gikan sa Galilea ug Judea. <verse number="8" style="v"/>Daghan usab ang gikan sa Jerusalem, sa Idumea, sa tabok sa Jordan ug sa palibot sa Tyre ug Sidon, kay nadungog nila ang iyang gipangbuhat. <verse number="9" style="v"/>Tungod sa kadaghan sa mga tawo giingnan niya ang iyang mga tinun-an nga mag-andam ug sakayan alang kaniya, aron may masakyan siya kon magduot kaniya ang mga tawo. <verse number="10" style="v"/>Tungod kay daghan na ang iyang gipang-ayo, ang tanan nga may sakit nagailog sa paghikap kaniya. <verse number="11" style="v"/>Ug kon makita siya sa mga <char style="add">tawo nga may</char> daotan nga mga espiritu, mohapa sila sa iyang atubangan ug mosinggit, “Ikaw ang Anak sa Dios!” <verse number="12" style="v"/>Apan gipahimangnoan gayod niya ang mga daotang espiritu nga dili mosugilon kon kinsa siya.</para>
  <para style="s1">Gipili ni Jesus ang dose ka Apostoles</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 10:1-4">Mat. 10:1-4</ref>; <ref loc="LUK 6:12-16">Luc. 6:12-16</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Human niadto, mitungas si Jesus sa bukid ug iyang gitawag ang gusto niya nga pilion, ug miduol sila kaniya. <verse number="14" style="v"/>Ug mipili siya ug dose nga mahimo niyang kauban [nga iya usab gitawag mga apostoles]. Gipadala niya sila aron sa pagwali ug <verse number="15" style="v"/>gihatagan niyag gahom sa paghingilin sa mga daotang espiritu. <verse number="16" style="v"/>Mao kini ang dose nga iyang gipili: si Simon (nga iyang ginganlan ug Pedro), <verse number="17" style="v"/>sila si Santiago ug si Juan nga mga anak ni Zebede (nga ginganlan niya ug Boanerges nga ang buot ipasabot, mga anak sa dalogdog), <verse number="18" style="v"/>si Andres, si Felipe, si Bartolomeo, si Mateo, si Tomas, si Santiago nga anak ni Alfeo, si Tadeus, si Simon (nga kaniadto rebelde sa gobyerno sa Roma), <verse number="19" style="v"/>ug si Judas Iscariote nga sa kaulahian mitraidor kaniya.</para>
  <para style="s1">Si Jesus ug si Satanas</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 12:22-32">Mat. 12:22-32</ref>; <ref loc="LUK 11:14-23">Luc. 11:14-23</ref>; <ref loc="LUK 12:10">12:10</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Pagkahuman, mipauli si Jesus <char style="add">sa balay nga iyang ginasak-an</char>. Ug nagtigom pag-usab ang mga tawo didto, busa si Jesus ug ang iyang mga tinun-an wala nay panahon bisan sa pagpangaon. <verse number="21" style="v"/>Pagkadungog sa iyang pamilya mahitungod sa mga gipangbuhat ni Jesus, miadto sila didto aron kuhaon siya, kay naga-ingon ang mga tawo nga nabuang siya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Ang mga magtutudlo sa Kasugoan nga miabot gikan sa Jerusalem miingon, “Gisudlan siya ni Satanas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:22 </char><char style="fq" closed="false">Satanas</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Griego, </char><char style="fqa" closed="false">Beelzebul.</char></note> nga pangulo sa mga daotang espiritu. Busa pinaagi sa gahom ni Satanas ginahinginlan niya ang daotan nga mga espiritu.” <verse number="23" style="v"/>Gipaduol ni Jesus ang mga tawo kaniya, ug misulti siya kanila pinaagi niini nga mga sambingay, “Dili mahimo nga si Satanas mohingilin sa iyang mga kauban. <verse number="24" style="v"/>Kon ang <char style="add">mga lumulupyo sa</char> usa ka gingharian magkabahin-bahin, kana nga gingharian dili magpadayon. <verse number="25" style="v"/>Mao usab ang mahitabo sa usa ka panimalay kon <char style="add">ang mga nagapuyo</char> magkabahin-bahin. <verse number="26" style="v"/>Busa mao usab kana ang mahitabo kon si Satanas ug ang iyang mga sakop magkabahin-bahin ug mag-unay; ang iyang gingharian dili magpadayon kondili mabungkag hinuon.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>“Sa pagkatinuod, walay tawo nga makasulod sa balay sa kusgan nga tawo aron pagkuha sa iyang mga kabtangan kon dili una niya gapuson kanang kusgan nga tawo. Kon magapos na niya, makakuha na siya sa mga kabtangan niana nga balay.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>“Sultihan ko kamo sa tinuod, ang tanan nga matang sa sala ug mga pagsulti ug daotan batok sa Dios mapasaylo, <verse number="29" style="v"/>apan si bisan kinsa nga mosulti ug daotan batok sa Espiritu Santo dili gayod mapasaylo. Kini nga sala dili gayod mapasaylo bisan kanus-a.” <verse number="30" style="v"/><char style="add">Gisulti kini ni Jesus</char> kay naga-ingon ang mga magtutudlo sa Kasugoan nga aduna siyay daotan nga espiritu.</para>
  <para style="s1">Ang Inahan ug mga Igsoon ni Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 12:46-50">Mat. 12:46-50</ref>; <ref loc="LUK 8:19-21">Luc. 8:19-21</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Unya miabot ang inahan ug ang mga igsoon ni Jesus. Samtang nagtindog sila didto sa gawas sa balay gipatawag nila siya. <verse number="32" style="v"/>Daghan ang mga tawo didto nga naglingkod sa palibot ni Jesus. Ug miingon ang mga tawo kaniya, “Ang imong inahan ug mga igsoon anaa sa gawas ug gipatawag ka nila.” <verse number="33" style="v"/>Miingon siya, “Nasayod ba kamo kon kinsa ang akong inahan ug mga igsoon?” <verse number="34" style="v"/>Mitan-aw siya sa mga tawo nga naglingkod sa palibot duol niya ug miingon, “Mao kini sila ang akong inahan ug mga igsoon! <verse number="35" style="v"/>Si bisan kinsa nga nagahimo sa kabubut-on sa Dios mao ang akong inahan ug mga igsoon.”</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Sambingay bahin sa Tigsabwag</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 13:1-9">Mat. 13:1-9</ref>; <ref loc="LUK 8:4-8">Luc. 8:4-8</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nagtudlo pag-usab si Jesus sa daplin sa linaw. Daghan kaayong mga tawo ang nagtigom sa iyang palibot. Busa misakay siya sa sakayan nga nagpundo didto ug milingkod. Ug ang mga tawo nagpabilin sa daplin sa linaw. <verse number="2" style="v"/>Daghan ang iyang gitudlo kanila pinaagi sa mga sambingay. <verse number="3" style="v"/>Miingon siya, “Pamati kamo! May usa ka mag-uuma nga nagsabwag ug binhi. <verse number="4" style="v"/>Nasabwag ang uban nga binhi sa daplin sa dalan, ug gituka kini sa mga langgam. <verse number="5" style="v"/>Ang uban nasabwag sa kabatoan. May gamay nga yuta didto, busa dali ra nga miturok ang binhi. <verse number="6" style="v"/>Apan nalawos kini sa dihang nainitan sa adlaw, ug namatay ra dayon tungod kay wala kini makagamot. <verse number="7" style="v"/>Ang uban nga binhi nasabwag <char style="add">ug mitubo</char> sa yuta nga may tunokon nga mga sagbot, apan sa paglabong sa mga sagbot natabonan kini, busa wala makapamunga. <verse number="8" style="v"/>Ang uban usab nga binhi nasabwag sa maayo nga yuta, ug kini mitubo ug namunga. Ang uban igo-igo lang ang bunga, ang uban daghan, ug ang uban daghan kaayo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:8 </char><char style="fq" closed="false">Ang uban igo-igo… daghan kaayo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Ang uban 30, ang uban 60, ang uban gatus.</char></note>” <verse number="9" style="v"/>Miingon pa gayod si Jesus kanila, “Kamo nga nagapaminaw, kinahanglan sabton gayod ninyo kining inyong nadungog.”</para>
  <para style="s1">Ang Katuyoan sa mga Sambingay</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 13:10-17">Mat. 13:10-17</ref>; <ref loc="LUK 8:9-10">Luc. 8:9-10</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Pagpamauli sa mga tawo, ang dose <char style="add">ka apostoles</char> ug ang uban pa nga nagauban kang Jesus nangutana kaniya kon unsa ang kahulogan niadtong sambingay. <verse number="11" style="v"/>Miingon si Jesus kanila, “Ang mga tinago mahitungod sa paghari sa Dios gisulti kaninyo sa klaro, apan sa uban nga mga tawo ang tanan nga butang <char style="add">mahitungod sa paghari sa Dios</char> gisulti pinaagi sa mga sambingay, <verse number="12" style="v"/>aron <char style="add">matuman ang gi-ingon sa kasulatan</char> nga,</para>
  <para style="q1">‘Magpadayon ang ilang pagtan-aw apan dili sila makakita,</para>
  <para style="q1">ug magpadayon usab ang ilang pagpaminaw apan dili usab sila makasabot,</para>
  <para style="q1">kay kon makasabot sila, maghinulsol sila ug pasayloon sila sa Dios.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:12 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab <char style="xt"><ref loc="ISA 6:9-10">Isa. 6:9-10</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="s1">Gisaysay ni Jesus ang Sambingay bahin sa Tigsabwag</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 13:18-23">Mat. 13:18-23</ref>; <ref loc="LUK 8:11-15">Luc. 8:11-15</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Unya nangutana si Jesus kanila, “Wala ba diay kamo makasabot niadto nga sambingay? Kon mao kana, unsaon ninyo pagkasabot sa uban pa nakong mga sambingay? <verse number="14" style="v"/><char style="add">Ang kahulogan sa akong sambingay mao kini:</char> ang gisabwag sa mag-uuma mao ang pulong <char style="add">sa Dios</char>. <verse number="15" style="v"/>Ang mga binhi nga nasabwag sa dalan mao ang pulong <char style="add">sa Dios</char> nga nadunggan sa mga tawo, apan miabot usab dayon si Satanas ug giilog niya ang pulong <char style="add">sa Dios</char> nga gisabwag diha sa ilang mga kasingkasing. <verse number="16" style="v"/>Ang mga binhi nga nasabwag sa kabatoan nga gamay lang ug yuta mao ang pulong <char style="add">sa Dios</char> nga nadunggan sa mga tawo ug diha-diha gidawat nila nga malipayon. <verse number="17" style="v"/>Apan kini dili kinasingkasing, busa wala molungtad ang ilang pagtuo. Sa pag-abot sa kalisod o paglutos tungod sa <char style="add">ilang pagdawat sa</char> pulong <char style="add">sa Dios</char> mibiya sila sa ilang pagtuo. <verse number="18" style="v"/>Ang mga binhi nga nasabwag didto sa mga sagbot nga tunokon mao ang pulong <char style="add">sa Dios</char> nga nadunggan sa mga tawo, <verse number="19" style="v"/>apan tungod sa mga kabalaka sa panginabuhi ug pagpaningkamot nga makaangkon ug bahandi, ug tungod sa sobra nga pagtinguha sa uban pa nga mga kabtangan, nalimtan nila ang pulong <char style="add">sa Dios</char> nga ilang nadunggan ug wala kini namunga <char style="add">sa ilang kinabuhi</char>. <verse number="20" style="v"/>Apan ang mga binhi nga nasabwag sa maayo nga yuta mao ang pulong <char style="add">sa Dios</char> nga nadungog sa mga tawo ug gidawat nila sa kinasingkasing ug namunga <char style="add">sa ilang kinabuhi</char>. Ang uban igo-igo lang ang bunga, ang uban daghan, ug ang uban daghan kaayo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:20 </char><char style="fq" closed="false">Ang uban… daghan kaayo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Ang uban 30, ang uban 60, ang uban gatus.</char></note>”</para>
  <para style="s1">Ang Sambingay bahin sa Suga</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 8:16-18">Luc. 8:16-18</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Human niadto mipadayon sa pagsulti si Jesus kanila, “Kon ang tawo magdagkot ug suga, dili niya kini takloban ug gantangan o kaha ibutang sa ilalom sa katre, kondili ibutang hinuon niya kini sa tungtonganan. <verse number="22" style="v"/>Mao kana nga wala gayoy tinago nga dili mogawas sa kaulahian, ug walay tinagoan <char style="add">mahitungod sa paghari sa Dios</char> nga dili mabutyag. <verse number="23" style="v"/>Kamo nga nagapaminaw, kinahanglan sabton gayod ninyo kining inyong nadungog.” <verse number="24" style="v"/>Miingon pa gayod siya, “Paminaw kamo pag-ayo kanako. Mohatag ang Dios kaninyo ug pagsabot sumala sa inyong pagpaminaw, ug iya pa gani kining dugangan. <verse number="25" style="v"/>Kay ang tawo nga may pagsabot sa kamatuoran hatagan pa gayod. Apan ang tawo nga walay pagsabot sa kamatuoran, bisan ang gamay nga iyang nasabtan kuhaon pa kaniya.”</para>
  <para style="s1">Ang Sambingay bahin sa Binhi nga Nagtubo</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Miingon pa gayod si Jesus, “Ang paghari sa Dios sama sa tawo nga nagsabwag ug binhi diha sa iyang uma. <verse number="27" style="v"/>Samtang nagpadayon siya sa iyang buluhaton matag adlaw ug sa iyang pagkatulog matag gabii, ang mga binhi nga iyang gisabwag nagatubo bisan wala niya mahibaloi kon sa unsang pamaagi. <verse number="28" style="v"/>Ang yuta mao ang <char style="add">mopatubo ug</char> mopabunga sa mga tanom: una ang dahon, sunod ang uhay, ug ang ulahi ang timgas nga bunga. <verse number="29" style="v"/>Ug kon hinog na, anihon sa tag-iya kay anihonon na man.”</para>
  <para style="s1">Ang Sambingay bahin sa Binhi sa Mustasa</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 13:31-32">Mat. 13:31-32</ref>, <ref loc="MAT 13:34">34</ref>; <ref loc="LUK 13:18-19">Luc. 13:18-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Nangutana si Jesus <char style="add">kanila,</char> “Sa unsa nato ikatandi ang paghari sa Dios? Unsa nga sambingay ang atong gamiton aron nga masaysay kini?” <char style="add">Miingon siya,</char> <verse number="31" style="v"/>“Sama kini sa binhi sa mustasa.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:31 </char><char style="fq" closed="false">mustasa</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">kini nga matang sa mustasa taas kaayo.</char></note> Labing gamay kini sa tanan nga binhi, <verse number="32" style="v"/>apan kon matanom na, motubo ug molabaw pa sa tanang mga utanon nga bisan ang mga langgam makahimo sa pagsalag diha sa iyang labong nga mga sanga.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Daghan pa nga mga sambingay nga sama niini ang gigamit ni Jesus sa iyang pagpanudlo sa mga tawo, sumala lang sa ilang masabtan. <verse number="34" style="v"/>Wala siya mosulti sa mga tawo nga dili pinaagi sa sambingay, apan gipasabot niya kining tanan sa iyang mga tinun-an kon sila na lang.</para>
  <para style="s1">Gipahunong ni Jesus ang Bagyo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 8:23-27">Mat. 8:23-27</ref>; <ref loc="LUK 8:22-25">Luc. 8:22-25</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Sa pagkagabii na, miingon si Jesus sa iyang mga tinun-an, “Dali, motabok kita.” <verse number="36" style="v"/>Busa gibiyaan sa iyang mga tinun-an ang daghang mga tawo nga nagtigom, ug misakay sila didto sa sakayan nga gisakyan ni Jesus. May mga sakayan usab didto nga midungan kanila. <verse number="37" style="v"/>Ug <char style="add">sa nagalawig na sila,</char> kalit lang mihuros ang kusog nga hangin. Sige ang hapak sa dagkong mga balod, ug hapit na mapuno sa tubig ang sakayan. <verse number="38" style="v"/>Apan si Jesus didto sa ulin<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:38 </char><char style="fq" closed="false">ulin</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Sa tumoy sa sakayan.</char></note> sa sakayan natulog nga nagaunlan. Gipukaw nila siya. Miingon sila, “Magtutudlo, wala ka ba mabalaka nga malunod na kita?” <verse number="39" style="v"/>Busa mibangon siya ug gimandoan niya ang hangin ug ang mga balod, “Hunong!” Ug mihunong ang hangin ug milinaw ang dagat. <verse number="40" style="v"/>Ug miingon si Jesus kanila, “Nganong nangahadlok man kamo? Wala pa ba kamoy pagtuo <char style="add">kanako</char>?” <verse number="41" style="v"/>Nahadlok gayod sila pag-ayo ug miingon sa usag usa, “Kinsa gayod kaha kining tawhana, nga bisan ang hangin ug ang mga balod motuman man kaniya?”</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Giayo ni Jesus ang Tawo nga Gigamhan sa Daotang Espiritu</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 8:28-34">Mat. 8:28-34</ref>; <ref loc="LUK 8:26-39">Luc. 8:26-39</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Human niadto nakaabot sila sa tabok sa Linaw <char style="add">sa Galilea</char>, sa dapit sa mga Gerasenhon,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:1 </char><char style="fq" closed="false">Gerasenhon</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Sa uban nga mga kopya sa Griego, </char><char style="fqa" closed="false">Gadarenhon </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Gergesenhon.</char></note> <verse number="2" style="v"/>Sa dihang nakakanaog na si Jesus sa sakayan, gisugat siya sa usa ka tawo nga migawas gikan sa langub <char style="add">nga lubnganan</char>. Kini nga tawo gigamhan sa daotang espiritu <verse number="3" style="v"/>ug didto na nagapuyo sa mga <char style="add">langub nga</char> lubnganan. Wala gayoy tawo nga makagapos kaniya, bisan makakadena kaniya. <verse number="4" style="v"/>Daghan na nga higayon nga gikadenahan ang iyang mga tiil ug mga kamot, apan gipamugto lang niya kini. Wala gayoy makapugong kaniya. <verse number="5" style="v"/>Adlaw ug gabii, didto sa mga <char style="add">langub nga</char> lubnganan o kaha sa mga bukid, nagsige siya ug singgit ug gisamad-samaran niyag bato ang iyang lawas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Sa pagkakita niya kang Jesus didto sa layo, midagan siya ngadto kaniya ug miluhod. <verse number="7-8" style="v"/>Miingon si Jesus sa daotang espiritu nga nagpuyo niadtong tawo, “Ikaw nga daotang espiritu, gawas gikan niining tawo!” Misinggit ang tawo, “Jesus, Anak sa Dios nga labaw sa tanan, unsay imong labot kanako? Nagapakilooy ako kanimo sa ngalan sa Dios nga dili mo ako silotan.” <verse number="9" style="v"/>Gipangutana dayon siya ni Jesus, “Unsay imong ngalan?” Mitubag siya, “Ang akong ngalan si Panon tungod kay daghan kami.” <verse number="10" style="v"/>Ug nagsige siyag pakilooy kang Jesus nga dili lang sila papahawaon niadtong dapita.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Duol didto, naay daghang mga baboy nga nangungad sa bakilid. <verse number="12" style="v"/>Nagpakilooy kang Jesus ang mga daotang espiritu nga tugotan sila nga mosulod niadtong mga baboy. <verse number="13" style="v"/>Busa gitugotan niya sila. Ug migawas ang mga daotang espiritu gikan niadtong tawo ug misulod sa mga baboy. Unya ang tanang mga baboy didto nga mga duha ka libo mihaguros sa pagpanagan padulhog sa bakilid diretso sa linaw ug nangalumos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Nanagan ang mga nagaatiman sa mga baboy ug gisulti nila ang nahitabo ngadto sa mga tawo sa lungsod ug sa kaumahan. Busa miadto ang mga tawo kang Jesus aron tan-awon kon unsa ang nahitabo. <verse number="15" style="v"/>Pag-abot nila didto nakita nila kadtong tawo nga kaniadto gigamhan sa mga daotang espiritu. Nagalingkod siya nga may bisti na ug maayo na ang pangisip. Busa nangahadlok sila. <verse number="16" style="v"/>Ang mga nakakita misulti sa mga tawo kon unsa ang nahitabo sa tawo nga gigamhan kaniadto sa mga daotang espiritu ug ang nahitabo sa mga baboy. <verse number="17" style="v"/>Tungod niadtong hitaboa nagpakilooy sila kang Jesus nga mobiya sa ilang lugar. <verse number="18" style="v"/>Sa dihang mosakay na si Jesus sa sakayan, kadtong tawo nga kaniadto gigamhan sa mga daotang espiritu nagpakilooy kaniya nga kon mahimo paubanon siya. <verse number="19" style="v"/>Apan wala mosugot si Jesus, giingnan hinuon niya kini, “Pauli sa imong pamilya ug sultihi sila kon unsa ang gihimo sa Ginoo ug unsa siya kamaluloy-on diha kanimo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Busa milakaw kadtong tawo ug miadto siya sa <char style="add">probinsya sa</char> Decapolis, ug didto gisulti niya ang gihimo ni Jesus kaniya. Natingala gayod ang tanan nga nakadungog kaniya.</para>
  <para style="s1">Ang Bata ni Jairus ug ang Babaye nga Mihikap sa Bisti ni Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 9:18-26">Mat. 9:18-26</ref>; <ref loc="LUK 8:40-56">Luc. 8:40-56</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Pagtabok na usab ni Jesus sa pikas sa linaw, daghang mga tawo ang nagtigom didto kaniya. <verse number="22-23" style="v"/>Miabot usab didto si Jairus nga usa sa mga pangulo sa sinagoga sa mga Judio. Sa pagkakita niya kang Jesus miluhod siya kaniya ug nagpakilooy, “Ang akong anak nga dalagita himalatyon na. Kon mahimo adtoi siya <char style="add">didto sa balay</char> ug ipandong ang imong kamot kaniya aron mamaayo siya ug mabuhi!” <verse number="24" style="v"/>Busa miuban si Jesus kaniya. Daghan kaayong mga tawo ang misunod kang Jesus ug nagdasok sila ngadto kaniya. <verse number="25" style="v"/>May babaye didto nga nagtali-dugo sulod na sa dose ka tuig. <verse number="26" style="v"/>Dako na kaayo ang iyang nagasto sa pagpatambal sa nagkalain-lain nga mga mananambal. Nagasto na niya ang tanan <char style="add">niyang pilak ug kabtangan</char>, apan wala gayod siya mamaayo. Misamot hinuon ang iyang sakit. <verse number="27" style="v"/>Nadungog niya ang balita mahitungod kang Jesus, busa miliot siya sa daghang tawo aron makaduol sa luyo ni Jesus. <verse number="28" style="v"/>Miingon siya sa iyang kaugalingon, “Kon mahikap ko lang bisan ang iyang bisti, mamaayo gayod ako.” <verse number="29" style="v"/><char style="add">Busa gihikap niya ang bisti ni Jesus</char> ug diha-diha miundang ang iyang pagdugo, ug nabati niya nga naayo na siya sa iyang sakit. <verse number="30" style="v"/>Nabati ni Jesus nga may gahom nga migawas gikan kaniya, busa milingi dayon siya ug miingon, “Kinsa ang mihikap sa akong bisti?” <verse number="31" style="v"/>Mitubag ang iyang mga tinun-an, “Kadaghan sa mga tawo nga nagdasok diha kanimo, nganong mangutana ka pa man kon kinsa ang mihikap kanimo?” <verse number="32" style="v"/>Apan naglingi-lingi pa gayod siya kon kinsa ang mihikap kaniya. <verse number="33" style="v"/>Tungod kay nasayran sa babaye kon unsa ang nahitabo kaniya, miduol siya kang Jesus nga nagkurog sa kahadlok. Miluhod siya ug misulti sa tinuod. <verse number="34" style="v"/>Unya miingon si Jesus kaniya, “Anak ko, naluwas ka tungod sa imong pagtuo. Busa pauli ug ayaw na ug kaguol sa imong sakit kay naayo ka na.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Samtang nakigsulti pa siya sa babaye may nangabot nga pipila ka mga tawo gikan sa balay ni Jairus. Miingon sila kang Jairus, “Patay na ang imong anak. Ayaw na samoka ang magtutudlo.” <verse number="36" style="v"/>Apan wala magtagad si Jesus sa ilang giingon. Miingon siya kang Jairus, “Ayaw kahadlok. Tuo lang.” <verse number="37" style="v"/><char style="add">Busa mipadayon sila.</char> Apan wala siyay gipauban gawas kang Pedro ug ang magsoon nga si Santiago ug si Juan. <verse number="38" style="v"/>Sa pag-abot nila didto sa balay ni Jairus nakita ni Jesus nga nagkaguliyang ang mga tawo. Ug may nanghilak ug nagminatay. <verse number="39" style="v"/>Misulod sila sa balay ug miingon siya sa mga tawo, “Nganong nagkaguliyang ug nanghilak man kamo? Wala mamatay ang bata, kondili natulog lang siya.” <verse number="40" style="v"/>Gikataw-an nila si Jesus. Busa gipagawas niya ang tanang mga tawo ug gipasulod niya sa kuwarto sa bata ang amahan ug inahan niini, ug ang tulo nga iyang kauban. <verse number="41" style="v"/>Unya iyang gikuptan ang kamot sa bata ug miingon, “Talitha, koum,” nga ang buot ipasabot, “Inday, bangon!” <verse number="42" style="v"/>Ug diha-diha mibangon ang dalagita ug naglakaw-lakaw. (Ang maong dalagita nagapanuigon ug dose ka tuig). Hilabihan gayod ang ilang katingala sa nahitabo. <verse number="43" style="v"/>Apan gipahimangnoan niya sila nga dili gayod mosulti kang bisan kinsa. Ug giingnan niya sila nga hatagan ug pagkaon ang bata.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Gisalikway si Jesus didto sa Nazaret</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 13:53-58">Mat. 13:53-58</ref>; <ref loc="LUK 4:16-30">Luc. 4:16-30</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Human niadto, mipauli si Jesus sa iyang lungsod, ug miuban kaniya ang iyang mga tinun-an. <verse number="2" style="v"/>Sa pag-abot sa Adlaw nga Igpapahulay nagtudlo siya sa sinagoga sa mga Judio. Daghan ang mga tawo didto nga nakadungog kaniya ug natingala gayod sila. Miingon sila, “Nganong daghan mag nasayran kining tawhana? Asa man siya nakakuha niining kaalam? Ug nganong makabuhat man siyag mga milagro? <verse number="3" style="v"/>Dili ba siya man ang panday nga anak ni Maria ug mga igsoon niya sila si Santiago, Jose, Judas ug Simon, ug ang mga igsoon niya nga babaye dinhi usab nagapuyo?” Tungod niini dili gayod sila motuo kaniya. <verse number="4" style="v"/>Unya miingon si Jesus kanila, “Ang propeta tinahod bisan asa gawas lang diha sa iyang kaugalingon nga lungsod ug sa iyang mga paryente ug panimalay.” <verse number="5" style="v"/><char style="add">Mao kana nga</char> wala siya makabuhat ug mga milagro niadtong lugara, gawas lang sa pipila ka mga masakiton nga iyang gipandongan sa iyang mga kamot ug nangaayo. <verse number="6" style="v"/>Natingala siya nga dili sila motuo kaniya.</para>
  <para style="s1">Gipadala ni Jesus ang dose Niya ka Apostoles</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 10:5-16">Mat. 10:5-16</ref>; <ref loc="LUK 9:1-6">Luc. 9:1-6</ref>)</para>
  <para style="p">Unya miadto si Jesus sa mga kabaryohan ug nagtudlo. <verse number="7" style="v"/>Gitawag niya ang dose <char style="add">niya ka apostoles</char> ug gipadala niya sila sa tinag-duha. Gihatagan niya sila ug gahom batok sa mga daotang espiritu. <verse number="8" style="v"/>Gimandoan niya sila, “Ayaw kamo pagdalag bisan unsa sa inyong paglakaw gawas lang sa sungkod. Ayaw kamo pagdalag pagkaon, kuwarta o bag. <verse number="9" style="v"/>Mahimo kamong mosul-ob ug sandalyas, apan ayaw kamo pagdalag ilisan nga bisti. <verse number="10" style="v"/>Kon padayonon kamo sa usa ka balay, diha lang gayod kamo mopuyo hangtod mohawa kamo nianang lugara. <verse number="11" style="v"/>Apan kon ang mga tawo sa usa ka lugar dili modawat kaninyo ug dili maminaw sa inyong ginawali, <char style="add">biyai lang ninyo sila,</char> ug sa inyong paghawa itaktak ang abog sa inyong mga tiil isip pasidaan batok kanila.” <verse number="12" style="v"/>Busa milakaw sila ug nagwali nga kinahanglan maghinulsol ang mga tawo sa ilang mga sala. <verse number="13" style="v"/>Daghang mga daotang espiritu ang ilang gihinginlan ug daghang mga masakiton ang ilang gidihogan ug lana ug nangaayo.</para>
  <para style="s1">Ang Pagpatay kang Juan nga Tigbautismo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 14:1-12">Mat. 14:1-12</ref>; <ref loc="LUK 9:7-9">Luc. 9:7-9</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Nakaabot kang Haring Herodes ang balita mahitungod kang Jesus tungod kay nabantog na siya. Ang uban naga-ingon nga si Jesus mao si Juan nga tigbautismo nga nabanhaw, mao kana nga may gahom siya sa paghimog mga milagro. <verse number="15" style="v"/>Apan miingon ang uban nga siya si Elias nga propeta. Ug miingon pa gayod ang uban nga siya usa ka propeta nga sama sa mga propeta kaniadto.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Sa pagkadungog ni Herodes nianang mga balitaa, miingon siya, “Nabanhaw si Juan nga akong gipapunggotan ug ulo.” <verse number="17" style="v"/>Gipadakop ug gipapriso kaniadto ni Herodes si Juan tungod kang Herodias. Si Herodias asawa sa igsoon ni Herodes nga si Felipe. Apan gipangasawa siya ni Herodes. <verse number="18" style="v"/>Kanunayng sultihan ni Juan si Herodes nga supak sa Kasugoan ang iyang pagpangasawa sa asawa sa iyang igsoon. <verse number="19" style="v"/>Busa nagdumot si Herodias kang Juan ug gusto niya nga ipapatay kini, apan dili niya mahimo <char style="add">tungod kay dili mosugot si Herodes</char>. <verse number="20" style="v"/>Nahadlok si Herodes kang Juan kay nasayran man niya nga si Juan diosnon ug matarong nga tawo. Busa gipanalipdan ni Herodes si Juan. Gusto ni Herodes nga maminaw sa mga wali ni Juan bisan tuod nga ang iyang mga nadungog nakapalibog kaniya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Sa kaulahian miabot ra gayod ang panahon nga gihulat ni Herodias. Kini nahitabo sa adlawng natawhan ni Herodes. Nagkombira si Herodes ug giimbitar niya ang mga opisyal sa Galilea, ang mga kapitan <char style="add">sa mga sundalo</char>, ug ang mga inila nga mga tawo didto. <verse number="22" style="v"/>Sa panahon sa kombira, misulod ang dalaga nga anak ni Herodias ug misayaw. Nalipay gayod si Herodes ug ang iyang mga bisita. Busa miingon si Herodes sa dalaga, “Pangayo kanako bisan unsay imong gusto ug ihatag ko kanimo.” <verse number="23" style="v"/>Ug miingon pa gayod siya sa dalaga, “Ipanumpa ko nga bisan unsay imong pangayoon kanako ihatag ko kanimo, bisan ang katunga pa sa akong gingharian.” <verse number="24" style="v"/>Migawas ang dalaga ug nangutana sa iyang inahan kon unsay iyang pangayoon. Mitubag ang iyang inahan nga pangayoon niya ang ulo ni Juan nga tigbautismo. <verse number="25" style="v"/>Ug midali-dali siyag balik sa hari. Pag-abot niya didto miingon siya, “Gusto ko nga ihatag mo kanako karon dayon ang ulo ni Juan nga tigbautismo nga nakabutang sa bandehado.” <verse number="26" style="v"/>Sa pagkadungog niadto sa hari nasubo gayod siya. Apan tungod kay nakapanumpa siya ug nadungog mismo sa iyang mga bisita, dili niya buot nga mapakyas ang iyang saad sa dalaga. <verse number="27" style="v"/>Diha-diha gisugo niya ang usa ka sundalo nga dad-on kaniya ang ulo ni Juan. Busa miadto ang sundalo sa prisohan ug gipunggotan ug ulo si Juan. <verse number="28" style="v"/>Gibutang niya kini sa bandehado ug gihatag sa dalaga, ug gihatag usab sa dalaga ngadto sa iyang inahan. <verse number="29" style="v"/>Sa pagkadungog sa mga tinun-an ni Juan mahitungod sa nahitabo, giadtoan nila ug gikuha ang lawas ni Juan ug gilubong.</para>
  <para style="s1">Gipakaon ni Jesus ang lima ka libo ka mga Tawo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 14:13-21">Mat. 14:13-21</ref>; <ref loc="LUK 9:10-17">Luc. 9:10-17</ref>; <ref loc="JHN 6:1-14">Juan 6:1-14</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Ang mga apostoles nga nanglakaw sa pagwali mibalik kang Jesus. Gisulti nila kaniya ang tanan nga ilang gibuhat ug mga gipanudlo. <verse number="31" style="v"/>Tungod sa kadaghan sa mga tawo nga nagpuli-puli pagpangabot ug pagpanglakaw, wala na gayod silay panahon bisan sa pagpangaon. Busa miingon si Jesus sa iyang mga tinun-an, “Dali, moadto kita sa mamingaw nga dapit aron makapahulay kamo bisan kadiyot lang.” <verse number="32" style="v"/>Busa misakay sila sa sakayan ug miadto sa mamingaw nga dapit.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Apan nailhan sila sa daghang mga tawo nga nakakita sa ilang paglakaw. Busa nanagan ang mga tawo gikan sa nagkalain-lain nga mga lungsod padulong ngadto sa lugar nga adtoan nila ni Jesus, ug nakauna pa silag abot didto. <verse number="34" style="v"/>Sa pagkanaog ni Jesus sa sakayan, nakita niya nga daghan kaayo ang mga tawo nga nagtigom didto ug nalooy siya kanila, kay mora silag mga karnero nga walay magbalantay. Busa gitudloan niya sila ug daghang mga butang. <verse number="35" style="v"/>Sa pagkahapon na kaayo, miduol kaniya ang iyang mga tinun-an. Miingon sila, “Hapon na, ug ania pa kita dinhi sa mamingaw nga dapit. <verse number="36" style="v"/>Paadtoa na ang mga tawo ngadto sa mga baryo ug sa mga sityo sa palibot aron makapalit silag pagkaon.” <verse number="37" style="v"/>Apan miingon si Jesus kanila, “Kamo mismo ang muhatag kanila ug pagkaon.” Nangutana sila kang Jesus, “Molakaw ba kami ug mopalit ug pan nga mokantidad ug balig walo ka bulan nga sweldo sa usa ka tawo aron ipakaon kanila?” <verse number="38" style="v"/>Miingon si Jesus kanila, “Pila ka buok ang inyong pan diha? Bi, tan-awa ninyo.” Sa dihang nasusi na nila miingon sila, “Lima ka pan ug duha ka isda.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Unya gisugo ni Jesus ang iyang mga tinun-an nga palingkoron ang mga tawo nga grupo-grupo diha sa mga sagbot. <verse number="40" style="v"/>Busa nanglingkod ang mga tawo sa grupo nga tag-gatus ug tag-singkuenta. <verse number="41" style="v"/>Unya, gikuha ni Jesus ang lima ka pan ug duha ka isda. Mihangad siya sa langit ug nagpasalamat <char style="add">sa Dios</char>. Ug gipikas-pikas niya ang mga pan ug gihatag ngadto sa iyang mga tinun-an aron iapod-apod sa mga tawo. Ug gibahin-bahin usab niya ang isda sa tanan. <verse number="42" style="v"/>Nakakaon silang tanan ug nangabusog. <verse number="43" style="v"/><char style="add">Human makakaon ang tanan,</char> gitigom nila ang mga sobra nga pan ug isda, ug dose pa ka bukag ang napuno. <verse number="44" style="v"/>Lima ka libo ang gidaghanon sa mga lalaki lang nga nangaon.</para>
  <para style="s1">Naglakaw si Jesus sa Ibabaw sa Tubig</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 14:22-33">Mat. 14:22-33</ref>; <ref loc="JHN 6:15-21">Juan 6:15-21</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Human niadto, gisugo dayon ni Jesus ang iyang mga tinun-an nga mosakay sa sakayan ug mouna didto sa Betsaida, sa tabok sa linaw samtang gipapauli niya ang mga tawo. <verse number="46" style="v"/>Sa nakagikan na ang mga tawo mitungas siya sa bukid aron mag-ampo. <verse number="47" style="v"/>Pagkagabii, ang sakayan didto na sa tunga sa linaw, apan si Jesus nagainusara didto sa bukid. <verse number="48" style="v"/>Nakita niya nga naglisod sila sa pagbugsay, kay pasugat man sila sa hangin. Sa kadlawon na, miadto siya didto kanila nga nagalakaw sa ibabaw sa tubig. Molabay lang unta siya kanila, <verse number="49-50" style="v"/>apan sa pagkakita nila kaniya nga nagalakaw sa ibabaw sa tubig, nangahadlok gayod sila ug naninggit, “Kalag!” Apan miingon si Jesus kanila, “Ayaw kamo kahadlok, ako kini! Pagmalig-on kamo!” <verse number="51" style="v"/>Unya misakay siya sa sakayan ug mihunong ang <char style="add">makusog nga</char> hangin. Ug natingala gayod sila, <verse number="52" style="v"/>kay bisan nakita na nila ang milagro nga gibuhat niya sa pan, wala pa gayod sila makasabot sa kahulogan niadto tungod kay nangit-ngitan pa ang ilang hunahuna.</para>
  <para style="s1">Gipang-ayo ni Jesus ang mga Masakiton sa Genesaret</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 14:34-36">Mat. 14:34-36</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v"/>Sa pag-abot nila didto sa tabok, midunggo sila sa Genesaret ug didto nila gipundo ang sakayan. <verse number="54" style="v"/>Sa pagkanaog nila, nailhan dayon sa mga tawo si Jesus. <verse number="55" style="v"/>Busa nagdali-dali ang mga tawo pag-adto sa palibot nga mga lugar ug gipahimutang nila sa mga higdaanan ang mga masakiton ug gidala nila sa lugar nga nadungog nila nga atua didto si Jesus. <verse number="56" style="v"/>Bisan asa siya paingon, sa mga sityo, sa mga baryo o kaha sa mga lungsod, <char style="add">kon madungog nila nga atua didto si Jesus</char> dalhon dayon nila ang ilang mga masakiton sa mga lugar nga ginatapokan kanunay sa mga tawo. Gihangyo nila si Jesus nga tugotan niya ang mga masakiton nga mohikap kaniya bisan sa sidsid na lang sa iyang bisti. Ug ang tanan nga nakahikap nangaayo.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Tulumanon sa mga Katigulangan</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 15:1-9">Mat. 15:1-9</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Adunay mga Pariseo ug pipila ka mga magtutudlo sa Kasugoan nga miabot gikan sa Jerusalem ug mialirong kang Jesus. <verse number="2" style="v"/>Nakita nila nga ang uban sa iyang mga tinun-an nagakaon nga wala manghunaw. <char style="add">Kini supak sa tulumanon sa mga Pariseo.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Dili lang ang mga Pariseo kondili ang tanan usab nga mga Judio dili mokaon kon dili una sila makapanghunaw sumala sa tulumanon gikan sa ilang mga katigulangan. <verse number="4" style="v"/>Dili usab sila mokaon sa bisan unsa nga naggikan sa tindahan kon dili una sila makapanghunaw. Daghan pa gayod ang ilang mga tulumanon sama sa pagpanghugas sa mga tasa, kolon, ug tumbaga<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:4 </char><char style="fq" closed="false">tumbaga </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">bronsi.</char></note> nga mga lutoanan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Busa nangutana kang Jesus ang mga Pariseo ug ang mga magtutudlo sa Kasugoan, “Nganong ang imong mga tinun-an wala man magsunod sa mga tulumanon sa atong mga katigulangan? Nagakaon sila nga wala manghunaw.” <verse number="6" style="v"/>Gitubag sila ni Jesus, “Tinuod gayod ang giingon ni <char style="add">Propeta</char> Isaias mahitungod kaninyo nga mga tigpakaaron-ingnon. Sumala sa sinulat <char style="add">ni Isaias, miingon ang Dios</char>,</para>
  <para style="q1">‘Kining mga tawhana nagatahod kanako sa baba lamang,</para>
  <para style="q1">apan ang ilang kasingkasing halayo kanako.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Walay kapuslanan ang ilang pagsimba kanako,</para>
  <para style="q1">kay ang ilang gitudlo nga mga pagtulon-an mga hinimo lang sa mga tawo.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:7 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="ISA 29:13">Isa. 29:13</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v"/>Gisalikway ninyo ang sugo sa Dios, ug ang mga pagtulon-an sa tawo mao ang inyong gituman.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Miingon pa gayod si Jesus, “Maayo gayod kamo mangita ug pamaagi sa pagsalikway sa gipasunod sa Dios aron masunod ninyo ang inyong mga tulumanon. <verse number="10" style="v"/>Sama pananglitan niini: si Moises miingon, ‘Tahora ang imong amahan ug inahan,’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:10 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="EXO 20:12">Exo. 20:12</ref>; <ref loc="DEU 5:16">Deu. 5:16</ref></char>.</char></note> ug ‘Ang mosulti ug daotan batok sa iyang amahan o inahan kinahanglan patyon.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:10 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="EXO 21:17">Exo. 21:17</ref>; <ref loc="LEV 20:9">Lev. 20:9</ref></char>.</char></note> <verse number="11" style="v"/>Apan kamo nagatudlo nga kon ang tawo may ikatabang unta sa iyang mga ginikanan, ug moingon kanila, ‘korban kini’ (kon sa ato pa, ‘kini alang sa Dios’), <verse number="12" style="v"/>wala na siyay obligasyon sa pagtabang kanila. <verse number="13" style="v"/>Gipakawalay pulos ninyo ang pulong sa Dios tungod sa inyong napanunod nga tulumanon. Ug daghan pa ang sama niini nga inyong gibuhat.”</para>
  <para style="s1">Ang mga Butang nga Makapahugaw sa Tawo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 15:10-20">Mat. 15:10-20</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Gitawag pag-usab ni Jesus ang mga tawo ug giingnan niya sila, “Pamati kamong tanan kanako, ug sabta <char style="add">ninyo ang akong isulti</char>. <verse number="15" style="v"/>Dili ang butang nga nagasulod sa tawo ang makapahugaw kaniya, kondili ang mga nagagawas kaniya.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:15 </char><char style="ft" closed="false">Ang buot ipasabot, dili ang pagkaon nga nagasulod sa lawas sa tawo ang makapahugaw kaniya, kondili ang iyang mga pulong ug buhat.</char></note> <verse number="16" style="v"/>[Kinahanglan nga sabton gayod ninyo kining inyong nadunggan!]”</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Pagkahuman mibiya siya sa mga tawo ug misulod siya sa balay. <char style="add">Sa dihang didto na siya sa sulod,</char> nangutana kaniya ang iyang mga tinun-an kon unsa ang kahulogan niadtong panultihon. <verse number="18" style="v"/>Miingon si Jesus kanila, “Ngano, wala ba diay usab kamo makasabot? Wala ba ninyo masayri nga ang bisan unsa nga pagkaon dili makapahugaw sa tawo? <verse number="19" style="v"/>Kay wala man kana mosulod sa iyang kasingkasing kondili sa iyang tiyan ug mogawas ra usab sa iyang lawas.” (<char style="add">Sa pagsulti ni Jesus niini</char>, iyang gipadayag nga ang tanan nga pagkaon mahimong kaonon). <verse number="20" style="v"/>Miingon usab siya, “Ang nagagawas sa tawo mao ang makapahugaw kaniya <char style="add">atubangan sa Dios</char>. <verse number="21" style="v"/>Kay gikan sa kasingkasing sa tawo ang daotan nga mga panghunahuna nga mao ang nagatukmod kaniya sa pagpakighilawas gawas sa kaminyoon, pagpangawat, pagpatay, <verse number="22" style="v"/>pagpanapaw, pagkahakog, paghimo sa tanang matang sa kadaotan, pagpanglimbong, pagbinastos, pagkasina, pagsulti ug daotan <char style="add">batok sa isigka-tawo</char>, pagpasigarbo, ug pagbinuang. <verse number="23" style="v"/>Kining tanang mga daotang binuhatan gikan sa sulod sa kasingkasing sa tawo, ug mao kini ang nakapahugaw kaniya.”</para>
  <para style="s1">Ang Pagtuo sa Usa ka Babaye</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 15:21-28">Mat. 15:21-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Unya gikan sa probinsya sa Galilea miadto si Jesus sa mga lugar nga sakop sa Tyre [ug Sidon]. Didto midayon siya sa usa ka balay. Dili unta niya gusto nga mahibaloan sa mga tawo nga atua siya didto, apan dili gayod kini matago. <verse number="25-26" style="v"/>Gani adunay babaye nga dili Judio nga nakadungog nga atua didto si Jesus. Kini nga babaye taga-Fenicia nga sakop sa Syria ug ang iyang pinulongan Griego. May anak siya nga babaye nga gigamhan sa daotang espiritu. Busa miadto dayon siya kang Jesus ug miluhod, ug nagpakilooy nga kon mahimo hinginlan niya ang daotang espiritu sa iyang anak. <verse number="27" style="v"/>Apan miingon si Jesus kaniya <char style="add">pinaagi sa sambingay</char>, “kinahanglan nga pakan-on una ang mga anak, kay dili maayo nga kuhaon ang pagkaon sa mga anak ug ihatag ngadto sa mga iro.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:27 </char><char style="ft" closed="false">Nahibaloan sa babaye kon unsa ang buot ipasabot ni Jesus—tabangan una niya ang mga Judio ug dayon ang mga dili Judio.</char></note> <verse number="28" style="v"/>Mitubag ang babaye kaniya, “<char style="add">Husto kana</char> Ginoo, apan bisan pa ang mga iro sa ilalom sa lamisa makakaon sa mga usik sa mga anak.” <verse number="29" style="v"/>Unya miingon si Jesus kaniya, “Tungod sa imong tubag, makapauli ka na. Ang daotang espiritu mibiya na sa imong anak.” <verse number="30" style="v"/>Mipauli ang babaye ug naabtan niya ang iyang anak nga nagahigda sa katre, ug ang daotang espiritu mibiya na kaniya.</para>
  <para style="s1">Giayo ni Jesus ang Usa ka Tawo nga Bungol ug Amang</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Gikan sa mga dapit nga sakop sa Tyre, miagi si Jesus sa Sidon ug sa probinsya sa Decapolis. Pagkahuman milahos siya sa Linaw sa Galilea. <verse number="32" style="v"/>May tawo didto nga bungol ug amang nga gidala sa mga tawo ngadto kang Jesus. Nagpakilooy sila nga ipatong niya ang iyang kamot niini nga tawo. <verse number="33" style="v"/>Gilain siya ni Jesus sa kadaghanan, ug gisulod ni Jesus ang iyang mga tudlo sa mga dalunggan niini. Unya miluwa siya ug gipaghid ang laway ngadto sa dila niadtong lalaki. <verse number="34" style="v"/>Mihangad si Jesus sa langit ug miginhawag lawom. Ug miingon kaniya, “Effata!” Ang buot ipasabot, “Maabli ka!” <verse number="35" style="v"/>Human niadto makadungog na siya ug klaro na ang iyang pagsulti. <verse number="36" style="v"/>Gipasidan-an ni Jesus ang mga tawo nga dili sila mosulti kang bisan kinsa mahitungod sa nahitabo. Apan bisan ug gidid-an sila misamot pa hinuon ang ilang pagpanugilon sa hitabo ngadto sa mga tawo. <verse number="37" style="v"/>Dako gayod ang katingala sa mga tawo. Miingon sila, “Maayo ang tanan niyang gibuhat! Kay bisan ang mga bungol gihimo niya nga makadungog ug ang mga amang makasulti na!”</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Gipakaon ni Jesus ang upat ka libo ka mga Tawo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 15:32-39">Mat. 15:32-39</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Human sa pipila ka adlaw, nagtigom na usab ang daghang mga tawo didto kang Jesus. Sa dihang wala na silay pagkaon gitawag ni Jesus ang iyang mga tinun-an ug giingnan, <verse number="2" style="v"/>“Nalooy gayod ako niining mga tawhana. Tulo na ka adlaw nga nagauban-uban sila kanako ug wala na silay makaon. <verse number="3" style="v"/>Kon papaulion ko sila nga gutom basin ug makuyapan sila sa dalan kay layo pa man kaayo ang gigikanan sa uban kanila.” <verse number="4" style="v"/>Mitubag ang iyang mga tinun-an, “Asa kita makakuha ug pagkaon dinhi sa mamingaw nga dapit nga ipakaon niining mga tawhana?” <verse number="5" style="v"/>Nangutana si Jesus kanila, “Pila ba ka buok ang inyong pan diha?” Mitubag sila, “Pito ka buok.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Unya gipalingkod ni Jesus ang mga tawo. Gikuha niya ang pito ka pan ug nagpasalamat <char style="add">sa Dios</char>. Gipikas-pikas niya kini ug gihatag sa iyang mga tinun-an aron iapod-apod sa mga tawo. <verse number="7" style="v"/>May pipila usab sila ka gagmay nga mga isda. Gipasalamatan usab niya kini ug gihatag sa iyang mga tinun-an aron iapod-apod sa mga tawo. <verse number="8" style="v"/>Nangaon sila ug nangabusog. Pagkahuman nilag pangaon, gitigom nila ang pan nga sobra, ug napuno ang pito ka bukag. <verse number="9" style="v"/>Ang mga lalaki lang nga nangaon mga upat ka libo. Human niadto gipapauli ni Jesus ang mga tawo <verse number="10" style="v"/>ug misakay siya sa sakayan uban sa iyang mga tinun-an ug miadto sa Dalmanuta.</para>
  <para style="s1">Nangayo ang mga Pariseo ug Milagro</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 16:1-4">Mat. 16:1-4</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Pag-abot nila didto, may mga Pariseo nga miadto kang Jesus ug nakiglalis kaniya. Nangayo silag milagro gikan sa Dios <char style="add">sa pagpamatuod nga gipadala siya sa Dios</char>. Gihimo nila kini aron sa pagsulay kaniya. <verse number="12" style="v"/>Apan nanghupaw si Jesus ug miingon, “Ngano bang nangayo man ug milagro ang mga tawo niining panahona? Ang tinuod, wala gayoy milagro nga ipakita kanila!” <verse number="13" style="v"/>Ug gibiyaan niya kadtong mga Pariseo. Mibalik siya sa sakayan ug mitabok pag-usab <char style="add">sa linaw</char>.</para>
  <para style="s1">Ang Patubo sa Pan sa mga Pariseo ug ni Herodes</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 16:5-12">Mat. 16:5-12</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Nakalimot ang iyang mga tinun-an sa pagdala ug pan; usa ra ka buok ang diha sa sakayan. <verse number="15" style="v"/>Gipahimangnoan sila ni Jesus <char style="add">nga dili mosunod sa daotan nga batasan sa uban. Gisulti niya kini pinaagi sa sambingay</char>, “Pagbantay gayod kamo sa patubo sa pan sa mga Pariseo ug ni <char style="add">Haring</char> Herodes.” <char style="add">Apan wala sila makahibalo nga kadto sambingay lamang.</char> <verse number="16" style="v"/>Busa naglalis sila nga naga-ingon, “Gisulti niya kadto kay wala kita makadalag pan.” <verse number="17" style="v"/>Nasayran ni Jesus kon unsa ang ilang gilalisan. Busa miingon siya kanila, “Nganong naglalis man kamo nga wala kamoy pan? Dili pa ba gayod kamo makasabot? Gahi ba kamo ug salabotan? <verse number="18-19" style="v"/>May mga mata kamo, apan dili kamo makakita. May mga dalunggan kamo, apan dili kamo makadungog. Wala ba gayod ninyo mahinumdomi ang pagpikas-pikas ko sa lima ka pan alang sa lima ka libo ka mga tawo? Pila ba ka bukag ang napuno sa inyong gitapok nga sobra?” Mitubag sila, “dose!” <verse number="20" style="v"/><char style="add">Nangutana pag-usab si Jesus,</char> “Ug ang pagpikas-pikas ko sa pito ka pan alang sa upat ka libo ka mga tawo, pila ba ka bukag ang napuno sa inyong gitapok nga sobra?” Mitubag sila, “Pito!” <verse number="21" style="v"/>Ug miingon si Jesus, “Wala pa ba gihapon ninyo masabti <char style="add">nga dili pan ang akong buot ipasabot</char>?”</para>
  <para style="s1">Giayo ni Jesus ang Usa ka Buta sa Betsaida</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Pag-abot nila sa Betsaida may mga tawo didto nga nagdala ug usa ka lalaki nga buta ngadto kang Jesus. Nagpakilooy sila nga hikapon niya ang buta <char style="add">aron makakita</char>. <verse number="23" style="v"/>Busa gikuptan niya ang kamot sa buta ug giagak padulong sa gawas sa Betsaida. Pag-abot nila sa gawas giluwaan niya ang mga mata niining buta. Ug gibutang niya ang iyang mga kamot sa buta ug nangutana, “May nakita ka na ba?” <verse number="24" style="v"/>Mihangad ang lalaki ug miingon, “Nakakita na ako ug mga tawo, apan daw mga kahoy nga nagalakaw.” <verse number="25" style="v"/>Busa gibutang pag-usab ni Jesus ang iyang mga kamot sa mga mata sa buta. Mitutok pag-ayo ang buta ug naayo ang iyang mga mata. Klaro na ang tanan sa iyang panan-aw. <verse number="26" style="v"/>Gipapauli siya ni Jesus ug giingnan, “Ayaw na pagbalik sa Betsaida.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:26 </char><char style="fq" closed="false">Ayaw na pagbalik sa Betsaida</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Tingali dili gusto ni Jesus nga manugilon ang buta sa mga tawo sa Betsaida nga giayo niya siya.</char></note></para>
  <para style="s1">Ang Gipahayag ni Pedro bahin kang Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 16:13-20">Mat. 16:13-20</ref>; <ref loc="LUK 9:18-21">Luc. 9:18-21</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Human niadto, miadto si Jesus ug ang iyang mga tinun-an sa mga baryo nga sakop sa Cesarea Filipos. Samtang naglakaw sila nangutana si Jesus sa iyang mga tinun-an, “Sumala sa mga tawo, kinsa ba ako?” <verse number="28" style="v"/>Mitubag sila, “<char style="add">May mga naga-ingon nga ikaw</char> si Juan nga tigbautismo. Ang uban <char style="add">naga-ingon nga ikaw</char> si Elias, ug ang uban usab <char style="add">naga-ingon nga ikaw</char> usa sa mga propeta <char style="add">sa Dios</char>.” <verse number="29" style="v"/>Ug nangutana siya kanila, “Apan alang kaninyo kinsa ba ako?” Mitubag si Pedro, “Ikaw mao ang Cristo!” <verse number="30" style="v"/>Ug gipahimangnoan sila ni Jesus nga dili gayod manugilon kang bisan kinsa mahitungod kaniya.</para>
  <para style="s1">Naghisgot si Jesus bahin sa Iyang Kamatayon ug Pagkabanhaw</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 16:21-28">Mat. 16:21-28</ref>; <ref loc="LUK 9:22-27">Luc. 9:22-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Unya miingon si Jesus kanila, “<char style="add">Ako nga</char> Anak sa Tawo kinahanglan gayod nga mag-antos sa pagabuhaton kanako sa mga pangulo sa mga Judio, sa mga kadagkoan sa mga pari, ug sa mga magtutudlo sa Kasugoan. Isalikway nila ako ug patyon, apan sa ikatulo ka adlaw mabanhaw ako.” <verse number="32" style="v"/>Wala niya kini itago kanila. <char style="add">Pagkadungog niini</char> ni Pedro, gidala niya si Jesus sa unahan ug iyang gibadlong nga dili magsulti ug ingon niadto. <verse number="33" style="v"/>Apan miliso si Jesus, mitan-aw sa iyang mga tinun-an, ug giingnan si Pedro, “Palayo kanako Satanas! Kay ang imong hunahuna dili iya sa Dios kondili iya sa tawo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Unya gitawag niya ang mga tawo ug ang iyang mga tinun-an nga moduol kaniya. Miingon siya, “Kon may tawo nga buot mosunod kanako, dili niya palabihon ang iyang kaugalingon, kondili mosunod siya kanako bisan pa kon kamatayon ang iyang dangatan. <verse number="35" style="v"/>Kay si bisan kinsa nga nagtinguha sa pagluwas sa iyang kinabuhi mawad-an hinuon niini. Apan si bisan kinsa nga mohalad sa iyang kinabuhi tungod kanako ug sa Maayong Balita makaangkon sa kinabuhi nga walay kataposan. <verse number="36" style="v"/>Unsa man ang makuha sa tawo kon maangkon niya ang tanan nga butang dinhi sa kalibotan, apan mawala ang iyang kinabuhi? <char style="add">Wala gayod!</char> <verse number="37" style="v"/>Kay wala gayod siyay ikahatag aron mabawi niya ang iyang kinabuhi. <verse number="38" style="v"/>Kon ikaulaw ako ug ang akong mga pagtulon-an ni bisan kinsa niining panahona, diin ang mga tawo daotan ug dili matinud-anon sa Dios, ikaulaw ko usab siya kon <char style="add">Ako nga</char> Anak sa Tawo mobalik na nga nagadan-ag sa gahom sa akong Amahan, ug kauban ko ang balaang mga anghel.”</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Pagkausab sa Panagway ni Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 17:1-13">Mat. 17:1-13</ref>; <ref loc="LUK 9:28-36">Luc. 9:28-36</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Miingon usab si Jesus kanila, “Sa pagkatinuod, may mga tawo dinhi nga dili pa mamatay hangtod nga makita nila ang paghari sa Dios nga muabot nga may gahom.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Paglabay sa unom ka adlaw gidala ni Jesus sila si Pedro, Santiago, ug Juan sa taas nga bukid ug sila lang didto. Samtang nagtan-aw sila kang Jesus, nausab ang iyang panagway. <verse number="3" style="v"/>Ang iyang bisti miputi ug silaw kaayo. Walay bisan kinsa dinhi sa kalibotan nga makapaputi ug sama niadto. <verse number="4" style="v"/>Unya nakita nila si Elias ug si Moises nga nakigsulti kang Jesus. <verse number="5" style="v"/>Miingon si Pedro kang Jesus, “Magtutudlo, maayo nga ania kami<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:5 </char><char style="fq" closed="false">kami</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">kita.</char></note> dinhi. Maghimo kami ug tulo ka payag, ang usa alang kanimo, ang usa alang kang Moises, ug ang usa alang kang Elias.” <verse number="6" style="v"/>Mao kini ang iyang giingon kay wala siya mahibalo kon unsa ang angay niyang isulti tungod kay gikulbaan gayod sila. <verse number="7" style="v"/>Unya may mitungha nga panganod nga mitabon kanila. Gikan sa panganod may tingog silang nadungog nga naga-ingon, “Mao kini ang akong hinigugma nga Anak. Paminawa ninyo siya!” <verse number="8" style="v"/>Diha-diha mitan-aw sila sa palibot, apan wala na silay nakita gawas lang kang Jesus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Samtang nanglugsong sila gikan sa bukid, gimandoan sila ni Jesus, “Ayaw isugilon kang bisan kinsa ang inyong nakita samtang <char style="add">Ako nga</char> Anak sa Tawo dili pa mabanhaw.” <verse number="10" style="v"/>Busa wala gayod nila ipanugilon kadtong mga panghitabo. Apan sa dihang sila na lang nagpangutan-anay sila kon unsa ang kahulogan sa iyang giingon nga mabanhaw. <verse number="11" style="v"/>Nangutana sila kang Jesus, “Nganong naga-ingon man ang mga magtutudlo sa Kasugoan nga kinahanglan muabot una si Elias <char style="add">sa dili pa ang Cristo</char>?” <verse number="12-13" style="v"/>Mitubag siya kanila, “Husto kana, kinahanglan nga muabot una si Elias aron andamon niya ang tanan. Apan sultihan ko kamo, si Elias miabot na. Gibuhat na sa mga tawo ngadto kaniya ang ilang gusto sumala sa nahisulat mahitungod kaniya. Apan nganong nahisulat man nga <char style="add">Ako nga</char> Anak sa Tawo kinahanglan nga makasinati ug daghang mga pag-antos ug isalikway <char style="add">sa mga tawo</char>?”</para>
  <para style="s1">Giayo ni Jesus ang Bata nga Gigamhan sa Daotan nga Espiritu</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 17:14-21">Mat. 17:14-21</ref>; <ref loc="LUK 9:37-43">Luc. 9:37-43</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Sa pagbalik nila ni Jesus didto sa <char style="add">iyang</char> mga tinun-an <char style="add">nga nabilin</char>, nakita nila nga daghan ang mga tawo nga naglibot kanila. May pipila ka mga magtutudlo sa Kasugoan nga nakiglalis sa mga tinun-an <char style="add">ni Jesus</char>. <verse number="15" style="v"/>Pagkakita sa mga tawo kang Jesus natingala gayod sila, busa nanagan sila padulong kaniya aron abi-abihon siya. <verse number="16" style="v"/>Nangutana si Jesus kanila, “Unsa may inyong gilalisan?” <verse number="17" style="v"/>Mitubag ang usa sa mga tawo didto, “Magtutudlo, gidala ko dinhi kanimo ang akong anak nga lalaki kay gigamhan siya sa <char style="add">daotang</char> espiritu ug dili na siya makasulti. <verse number="18" style="v"/>Kon atakihon siya sa <char style="add">daotang</char> espiritu matumba siya sa yuta, mobula ang iyang baba, ug mokagot ang iyang mga ngipon, pagkahuman motoskig siya. Gihangyo ko ang imong mga tinun-an nga hinginlan nila <char style="add">ang daotang espiritu</char> apan dili sila makahimo.” <verse number="19" style="v"/>Miingon si Jesus, “Kamo nga mga tawo niining panahona wala gayoy pagtuo. Hangtod kanus-a pa ba ang akong pagpailob kaninyo? Dad-a ninyo dinhi kanako ang bata.” <verse number="20" style="v"/>Busa gidala nila ang bata didto kaniya. Pagkakita sa daotang espiritu kang Jesus, gipakurog niya ang bata ug natumba kini ug nagligid-ligid sa yuta nga nagabula ang baba. <verse number="21" style="v"/>Gipangutana ni Jesus ang amahan sa bata, “Kanus-a pa ba siya naingon niini?” Mitubag ang amahan, “Sukad sa gamay pa siya. <verse number="22" style="v"/>Kanunay siyang iitsa sa kalayo o sa tubig sa <char style="add">daotang</char> espiritu aron siya mamatay. Apan kon may mahimo ka, kaloy-i ug tabangi intawon kami!” <verse number="23" style="v"/>Miingon si Jesus kaniya, “Nganong miingon ka nga kon may mahimo ako? Ang tanan mahimo <char style="add">ko</char> sa tawo nga motuo <char style="add">kanako</char>.” <verse number="24" style="v"/>Ug mitubag dayon ang amahan sa bata, “Nagatuo ako, apan kulang pa. Dugangi ang akong pagtuo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Pagkakita ni Jesus nga nanugok na ang mga tawo padulong kanila, miingon siya sa daotan nga espiritu, “Ikaw nga espiritu nga maoy nagpaamang ug nagpabungol sa bata, mandoan ko ikaw sa paggawas ug ayaw na gayod pagbalik kaniya!” <verse number="26" style="v"/>Misinggit ang daotan nga espiritu ug gipakurog niya pag-ayo ang bata ug unya migawas siya. Daw patay na ang bata, busa miingon ang kadaghanan, “Patay na siya!” <verse number="27" style="v"/>Apan gigunitan ni Jesus ang kamot sa bata ug gipabangon, ug mitindog kini.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Sa pagsulod ni Jesus sa balay <char style="add">nga ilang ginasak-an</char> nangutana kaniya ang iyang mga tinun-an dihang sila na lang, “Nganong wala man kami makahingilin sa daotan nga espiritu <char style="add">diha sa bata</char>?” <verse number="29" style="v"/>Mitubag siya kanila, “Kadto nga matang sa daotan nga espiritu mahinginlan lang pinaagi sa pag-ampo.”</para>
  <para style="s1">Gihisgotan Pag-usab ni Jesus ang Bahin sa Iyang Kamatayon</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 17:22-23">Mat. 17:22-23</ref>; <ref loc="LUK 9:43b-45">Luc. 9:43b-45</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Mibiya sila niadto nga lugar ug miagi sa Galilea. Dili gusto si Jesus nga may masayod kon hain siya, <verse number="31" style="v"/>aron makahigayon siya sa pagtudlo sa iyang mga tinun-an. Nagaingon siya kanila, “<char style="add">Ako nga</char> Anak sa Tawo itugyan ngadto sa mga tawo nga mopatay kanako, apan human sa tulo ka adlaw mabanhaw ako.” <verse number="32" style="v"/>Ang iyang mga tinun-an wala makasabot kon unsay iyang buot ipasabot. Apan nagpanuko sila nga mangutana kaniya.</para>
  <para style="s1">Kinsa gayod ang Labaw sa Tanan?</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 18:1-5">Mat. 18:1-5</ref>; <ref loc="LUK 9:46-48">Luc. 9:46-48</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Miabot sila sa Capernaum. Sa dihang diha na sila sa balay, nangutana si Jesus kanila, “Unsay inyong gilalisan didto sa dalan samtang naglakaw kamo?” <verse number="34" style="v"/>Apan naghilom lang sila tungod kay naglalis sila kon kinsa gayod kanila ang labaw sa tanan. <verse number="35" style="v"/>Milingkod si Jesus ug gitawag niya ang dose <char style="add">ka apostoles</char>. Ug miingon siya kanila, “Kon kinsa kaninyo ang gusto nga mahimong pangulo, kinahanglan nga magpaubos siya ug mahimong sulugoon sa tanan.” <verse number="36" style="v"/>Unya mikuha siyag batang gamay ug gipaatubang niya kanila. Gisabak niya ang bata ug miingon kanila, <verse number="37" style="v"/>“Si bisan kinsa nga tungod sa iyang pagsunod kanako modawat sa bata nga sama niini, nagadawat usab kanako. Ug ang modawat kanako nagadawat usab sa nagpadala kanako.”</para>
  <para style="s1">Ang Dili Batok Kanato Dapig Kanato</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 9:49-50">Luc. 9:49-50</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Miingon si Juan kaniya, “Magtutudlo, nakakita kami ug usa ka tawo nga nanghingilin sa mga daotang espiritu ug ang imong ngalan ang iyang gigamit. Gipaundang namo siya tungod kay dili nato siya kauban.” <verse number="39" style="v"/>Apan miingon si Jesus, “Pasagdi lang ninyo siya kay walay mohimog milagro pinaagi sa akong ngalan nga mosulti dayon ug daotan batok kanako. <verse number="40" style="v"/>Si bisan kinsa nga dili batok kanato dapig kanato. <verse number="41" style="v"/>Ang tinuod, si bisan kinsa nga muhatag kaninyog usa ka basong tubig tungod kay kamo iya ni Cristo, kana nga tawo makadawat gayod sa iyang ganti.”</para>
  <para style="s1">Ang mga Pagsulay</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 18:6-9">Mat. 18:6-9</ref>; <ref loc="LUK 17:1-2">Luc. 17:1-2</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>“Apan si bisan kinsa nga mahimong hinungdan sa pagbiya niining gagmayng kabataan sa ilang pagtuo kanako maayo pa nga higtan ang iyang liog ug galingan nga bato ug itambog siya sa dagat. <verse number="43-44" style="v"/>Kon ang imong kamot mahimong hinungdan sa imong pagbiya kanako, putla kana! Mas maayo pa nga usa lang ang imong kamot apan may kinabuhi ka nga walay kataposan kaysa duha ang imong kamot apan mahiadto ka sa impiyerno. Ang kalayo didto dili gayod mapalong. <verse number="45-46" style="v"/>Ug kon ang imong tiil mahimong hinungdan sa imong pagbiya kanako, putla kana! Mas maayo pa nga usa ra ang imong tiil apan may kinabuhi ka nga walay kataposan kaysa duha ang imong tiil apan itambog ka man lang sa impiyerno. <verse number="47" style="v"/>Ug kon ang imong mata usab ang mahimong hinungdan sa imong pagbiya kanako, lugita kana! Mas maayo pa nga mosulod ka sa gingharian sa Dios nga usa ra ang imong mata kaysa duha ang imong mata apan itambog ka man lang sa impiyerno. <verse number="48" style="v"/>Ang mga ulod didto walay kamatayon ug ang kalayo walay pagkapalong.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>“Kay pagaasinan ang tanan pinaagi sa kalayo. <verse number="50" style="v"/>Ang asin mapuslanon, apan kon ang asin mawad-an ug kaparat, wala nay mahimo pa aron molami kini pag-usab. <char style="add">Ug kon giunsa nga ang asin makatabang kanato,</char> kinahanglan sama usab kamo sa asin <char style="add">nga makatabang</char>, ug may maayong relasyon sa usag usa.”</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Pagtulon-an ni Jesus bahin sa Panagbulag sa Magtiayon</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 19:1-12">Mat. 19:1-12</ref>; <ref loc="LUK 16:18">Luc. 16:18</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Migikan si Jesus sa Capernaum ug miadto sa mga lugar nga sakop sa Judea, ug mitabok siya sa <char style="add">Suba sa</char> Jordan. Daghan na usab ang mga tawo nga nagtigom didto kaniya ug gitudloan niya sila sama sa iyang naandan nga gibuhat.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>May mga Pariseo usab nga miadto didto. Nangita sila ug pamaagi aron ikasumbong nila siya. Busa nangutana sila kang Jesus, “Gitugot ba sa Kasugoan nga bulagan sa lalaki ang iyang asawa?” <verse number="3" style="v"/>Gitubag sila ni Jesus <char style="add">pinaagi sa usa ka pangutana</char>, “Unsa ba ang sugo ni Moises kaninyo?” <verse number="4" style="v"/>Mitubag sila, “Nagtugot si Moises nga makahimo ang lalaki ug papeles sa pakigbulag, pagkahuman niini mahimo na niyang bulagan ang iyang asawa.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:4 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="DEU 24:1">Deu. 24:1</ref></char>.</char></note> <verse number="5" style="v"/>Miingon si Jesus kanila, “Tungod kay gahi kamog ulo, gisulat ni Moises alang kaninyo kining maong sugo. <verse number="6" style="v"/>Apan gikan sa pagmugna sa kalibotan, ‘gihimo sila sa Dios nga lalaki ug babaye.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:6 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="GEN 1:27">Gen. 1:27</ref>; <ref loc="GEN 5:2">5:2</ref></char>.</char></note> <verse number="7" style="v"/>‘Mao kana ang hinungdan nga biyaan sa lalaki ang iyang amahan ug inahan ug moipon sa iyang asawa, <verse number="8" style="v"/>ug silang duha mahimong usa.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:8 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="GEN 2:24">Gen. 2:24</ref></char>.</char></note> Dili na sila duha kondili usa na lang. <verse number="9" style="v"/>Busa dili angayng bulagon sa tawo ang gihiusa sa Dios.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Sa pag-abot nila sa balay nangutana na usab ang mga tinun-an mahitungod sa panagbulag. <verse number="11" style="v"/>Miingon si Jesus kanila, “Kon makigbulag ang lalaki sa iyang asawa ug mangasawa sa uban, nakapanapaw siya <char style="add">ug nakasala</char> sa iyang <char style="add">una nga</char> asawa. <verse number="12" style="v"/>Ug kon makigbulag ang babaye sa iyang bana ug mamanag lain, nakapanapaw <char style="add">usab</char> siya.”</para>
  <para style="s1">Gipanalanginan ni Jesus ang Gagmay nga mga Bata</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 19:13-15">Mat. 19:13-15</ref>; <ref loc="LUK 18:15-19">Luc. 18:15-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>May mga tawo nga nagdala sa ilang gagmay nga mga bata kang Jesus aron pandongan niya sa iyang kamot <char style="add">sa pagpanalangin kanila</char>. Apan gibadlong sila sa mga tinun-an <char style="add">ni Jesus</char>. <verse number="14" style="v"/>Pagkakita ni Jesus niadto nasuko siya ug miingon sa iyang mga tinun-an, “Pasagdi lang ninyo ang mga bata nga moduol kanako. Ayaw ninyo sila pugngi, kay ang mga sama kanila nasakop sa paghari sa Dios. <verse number="15" style="v"/>Sa pagkatinuod, si bisan kinsa nga dili magpasakop sa paghari sa Dios nga sama sa pagpasakop niining mga bata, dili gayod mahiapil sa paghari sa Dios. <verse number="16" style="v"/>Ug gikugos niya ang mga bata, gipandong niya ang iyang kamot kanila ug gipanalanginan niya sila.”</para>
  <para style="s1">Ang Tawo nga Adunahan</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 19:16-30">Mat. 19:16-30</ref>; <ref loc="LUK 18:18-30">Luc. 18:18-30</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Sa dihang molakaw na si Jesus, may tawo nga midagan paduol kaniya ug miluhod, ug nangutana, “Maayo nga Magtutudlo, unsa ba ang akong himuon aron maangkon ko ang kinabuhi nga walay kataposan?” <verse number="18" style="v"/>Mitubag si Jesus kaniya, “Nganong miingon ka man nga maayo ako? Walay bisan kinsa nga maayo gawas sa Dios. <verse number="19" style="v"/><char style="add">Kon mahitungod sa imong pangutana,</char> nahibalo ka na sa <char style="add">giingon sa</char> Kasugoan: ‘Ayaw pagpatay, ayaw pagpanapaw, ayaw pagpangawat, ayaw pagsaksi ug bakak, ayaw pagpanglimbong, tahora ang imong amahan ug inahan.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:19 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="EXO 20:12-16">Exo. 20:12-16</ref>; <ref loc="DEU 5:16-20">Deu. 5:16-20</ref></char>.</char></note> <verse number="20" style="v"/>Mitubag siya kang Jesus, “Magtutudlo, kining tanan gituman ko sukad sa bata pa ako.” <verse number="21" style="v"/>Gitan-aw siya ni Jesus nga may paghigugma ug giingnan, “Usa pa ka butang ang kulang kanimo. Pauli ug ibaligya ang imong kabtangan, ug ang halin ipanghatag sa mga kabos. Sa ingon niini nga pamaagi mahimo kang adunahan didto sa langit. Pagkahuman balik ug sunod kanako.” <verse number="22" style="v"/>Nasubo gayod ang tawo sa pagkadungog niya niini ug mibiya siya nga masulob-on kay daghan man ang iyang kabtangan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>
    <char style="add">Sa nakabiya na ang tawo,</char> mitan-aw si Jesus sa iyang mga tinun-an ug miingon, “Lisod gayod alang sa mga adunahan nga magpasakop sa paghari sa Dios.” <verse number="24" style="v"/>Natingala ang mga tinun-an sa iyang gisulti. Busa nagpadayon siya sa pag-ingon, “Mga anak, lisod kaayo ang pagpasakop sa paghari sa Dios. <verse number="25" style="v"/>Sayon pa ang paglusot sa <char style="add">mananap nga</char> kamelyo sa bangag sa dagom kaysa pagpasakop sa adunahan sa paghari sa Dios.” <verse number="26" style="v"/>Natingala gayod sila ug miingon, “Kon mao kana, kinsa na man lang ang maluwas?” <verse number="27" style="v"/>Gitan-aw sila ni Jesus ug miingon, “Dili gayod kini mahimo sa tawo, apan walay dili mahimo sa Dios; kay ang tanan mahimo sa Dios.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Miingon si Pedro kaniya, “Amo bayang gibiyaan ang tanan ug misunod kami kanimo.” <verse number="29" style="v"/>Miingon si Jesus kanila, “Sa pagkatinuod, sultihan ko kamo, walay tawo nga mibiya sa iyang balay, mga igsoon, inahan, amahan, mga anak, o kayutaan tungod ug alang kanako ug sa Maayong Balita, <verse number="30" style="v"/>nga dili makadawat ug daghan pa gayod nga balos karon nga panahon: mga balay, mga kaigsoonan, mga inahan, mga anak, mga kayutaan, ug lakip ang mga paglutos; ug sa umaabot nga mga adlaw makadawat usab ug kinabuhi nga walay kataposan. <verse number="31" style="v"/>Daghan ang dungganon karon nga sa kaulahian mahimong labing ubos, ug daghan ang labing ubos karon nga sa kaulahian mahimong dungganon.”</para>
  <para style="s1">Ang Ikatulo nga Paghisgot ni Jesus Bahin sa Iyang Kamatayon</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 20:17-19">Mat. 20:17-19</ref>; <ref loc="LUK 18:31-34">Luc. 18:31-34</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Samtang nagpadulong sila sa Jerusalem, nagauna si Jesus kanila. Ang iyang mga tinun-an gikulbaan ug ang uban nga nagasunod kaniya nahadlok gayod. Gilain niya pag-usab ang iyang dose <char style="add">ka apostoles</char> ug gisultihan niya sila kon unsa ang mahitabo kaniya. <verse number="33" style="v"/>Miingon siya kanila, “Pamati kamo! Nagapadulong kita sa Jerusalem ug <char style="add">Ako nga</char> Anak sa Tawo itugyan didto sa mga kadagkoan sa mga pari ug mga magtutudlo sa Kasugoan, ug hukman nila ako nga patyon. Ug itugyan nila ako ngadto sa mga tawo nga dili Judio. <verse number="34" style="v"/>Bugalbugalan nila ako, lud-an, bunalan, ug dayon patyon. Apan human sa tulo ka adlaw mabanhaw ako.”</para>
  <para style="s1">Ang Gihangyo ni Santiago ug ni Juan</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 20:20-28">Mat. 20:20-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Miduol kaniya si Juan ug si Santiago nga mga anak ni Zebede ug miingon, “Magtutudlo, may ihangyo unta kami kanimo.” <verse number="36" style="v"/>Mitubag si Jesus kanila, “Unsa ang inyong ihangyo kanako?” <verse number="37" style="v"/>Miingon sila, “Kon maghari ka na didto sa imong gingharian, <char style="add">palihog</char> palingkora kaming <char style="add">duha sa imong tapad</char>; ang usa sa imong tuo, ug ang usa sa imong wala.” <verse number="38" style="v"/>Apan miingon si Jesus kanila, “Wala kamo masayod kon unsa ang inyong gipangayo. Maantos ba ninyo ang kasakit nga akong antuson? Ug maagwanta ba usab ninyo ang kalisod nga akong paga-agian?” <verse number="39" style="v"/>Mitubag sila, “Oo, mahimo namo.” Miingon si Jesus kanila, “Tinuod, maantos ug maagwanta ninyo ang mga kalisod nga akong paga-agian, <verse number="40" style="v"/>apan dili ako ang mopili kon kinsa ang molingkod sa akong tuo o sa akong wala, kay may gitagan-an na niini.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Sa pagkadungog sa napulo ka tinun-an sa ilang gihangyo, nasuko gayod sila kang Santiago ug kang Juan. <verse number="42" style="v"/>Busa gitawag silang tanan ni Jesus ug giingnan, “Nasayran ninyo nga ang mga kadagkoan niining kalibotan may gahom sa pagmando sa ilang mga ginsakopan ug sila ang magbuot kon unsa ang ilang buhaton kanila. <verse number="43" style="v"/>Apan dili ingon niini ang angay kaninyo. Kay kon kinsa kaninyo ang gusto nga mahimong gamhanan, kinahanglan nga mahimo siyang inyong sulugoon; <verse number="44" style="v"/>ug kon kinsa kaninyo ang gusto nga mahimong pangulo, kinahanglan nga mahimo siyang ulipon sa tanan. <verse number="45" style="v"/>Kay bisan pa gani <char style="add">Ako nga</char> Anak sa Tawo wala moanhi dinhi sa kalibotan aron alagaran, kondili aron moalagad ug muhatag sa akong kinabuhi sa pagtubos sa daghang mga tawo.”</para>
  <para style="s1">Giayo ni Jesus ang Buta nga si Bartimeo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 20:29-34">Mat. 20:29-34</ref>; <ref loc="LUK 18:35-43">Luc. 18:35-43</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Miabot sila sa Jerico. Ug sa dihang mogawas na si Jesus niini nga lungsod uban sa iyang mga tinun-an ug sa daghang mga tawo, <char style="add">naagian nila ang</char> usa ka buta nga nagalingkod ug nagpakilimos sa daplin sa dalan. Siya si Bartimeo nga anak ni Timeus. <verse number="47" style="v"/>Sa pagkadungog niya nga anaa si Jesus nga taga-Nazaret, misinggit siya, “Jesus, kaliwat ni David, kaloy-i intawon ako!” <verse number="48" style="v"/>Gibadlong siya sa mga tawo aron mohilom. Apan gikusgan pa hinuon niya ang pagsinggit, “Kaliwat ni David, kaloy-i intawon ako!” <verse number="49" style="v"/>Mihunong si Jesus ug miingon, “Dad-a ninyo siya dinhi kanako.” Busa gitawag nila ang buta, ug giingnan, “Paglipay, dali tindog kay gitawag ka ni Jesus.” <verse number="50" style="v"/>Gilabay niya ang iyang kupo ug nagdali-dali siyag duol kang Jesus. <verse number="51" style="v"/>Ug miingon si Jesus kaniya, “Unsay imong gusto nga buhaton ko kanimo?” Mitubag ang buta, “Magtutudlo, gusto ko nga makakita pag-usab.” <verse number="52" style="v"/>Ug giingnan siya ni Jesus, “Lakaw, ang imong pagtuo maoy nakaayo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:52 </char><char style="fq" closed="false">nakaayo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">ug/o, </char><char style="fqa" closed="false">nagluwas.</char></note> kanimo.” Diha-diha nakakita siya ug misunod kang Jesus sa dalan.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Madaogon nga Pagsulod ni Jesus sa Jerusalem</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 21:1-11">Mat. 21:1-11</ref>; <ref loc="LUK 19:28-40">Luc. 19:28-40</ref>; <ref loc="JHN 12:12-19">Juan 12:12-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sa dihang duol na sila si Jesus sa Jerusalem ug didto na sa <char style="add">mga baryo sa</char> Betfage ug Betania nga anaa sa Bukid sa mga Olibo, gipauna ni Jesus ang duha niya ka tinun-an ug <verse number="2" style="v"/>giingnan, “Pag-una kamo didto sa sunod nga baryo. Pagsulod ninyo, may makita kamo nga nating asno nga gihigot. Wala pa gayod kini kasakyi. Hubari ninyo ug dad-a dinhi. <verse number="3" style="v"/>Kon may mangutana kaninyo, ‘Nganong ginahimo ninyo kini?’ tubaga ninyo, ‘Kinahanglanon kini sa Ginoo ug iuli ra kini dayon.’ ” <verse number="4" style="v"/>Busa milakaw sila ug <char style="add">pag-abot nila didto sa baryo</char> nakita nila ang nating asno sa daplin sa dalan nga nakahigot sa pultahan sa usa ka balay. Samtang gibadbaran nila kini, <verse number="5" style="v"/>may mga nagatindog didto nga nangutana kanila, “Hoy, unsa nang inyong gibuhat? Nganong gibadbaran ninyo ang asno?” <verse number="6" style="v"/>Ug gitubag nila ang mga tawo sumala sa giingon ni Jesus. Busa gipasagdan sila sa mga tawo. <verse number="7" style="v"/>Pagkahuman niadto gidala nila ang asno kang Jesus. Pag-abot didto gihapinan nila kini sa ilang mga kupo ug gisakyan dayon ni Jesus <char style="add">paingon sa Jerusalem</char>. <verse number="8" style="v"/>Daghang mga tawo ang mibuklad sa ilang mga kupo sa dalan, ug ang uban mibutang ug mga sangang dahonon nga ilang gipamutol gikan sa uma. <verse number="9" style="v"/>Ang mga nagauna kang Jesus ug ang mga nagsunod misinggit, “Dayegon ta ang Dios! Gipanalanginan sa Ginoo ang iyang pinadala!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:9 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="PSA 118:26">Salmo 118:26</ref></char>.</char></note> <verse number="10" style="v"/>Gipanalanginan sa Dios ang umaabot nga gingharian sa atong katigulangan nga si David! Dayegon ta ang Dios!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Pag-abot ni Jesus sa Jerusalem, misulod siya sa templo. Mitan-aw siya sa tanang mga butang didto sa sulod. Pagkahuman, migawas siya tungod kay hapit na mosalop ang adlaw, ug miadto sa Betania uban sa <char style="add">iyang</char> dose <char style="add">ka mga apostoles</char>.</para>
  <para style="s1">Gitunglo ni Jesus ang Kahoy nga Igos</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 21:18-19">Mat. 21:18-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Pagkaugma, sa pagbiya nila sa Betania <char style="add">balik sa Jerusalem</char>, gigutom si Jesus. <verse number="13" style="v"/>Sa unahan, aduna siyay nakita nga kahoy nga igos nga labong ug dahon. Busa giadtoan niya aron sa pagsusi kon may bunga kini, apan wala siyay nakita nga bunga kondili pulos lang dahon, kay dili pa kadto tingbunga sa igos. <verse number="14" style="v"/>Unya miingon si Jesus sa kahoy nga igos, “Gikan karon wala nay tawo nga makakaon sa imong bunga!” Nadungog sa iyang mga tinun-an ang iyang gisulti.</para>
  <para style="s1">Ang Pag-abog ni Jesus sa mga Tawo Didto sa Templo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 21:12-17">Mat. 21:12-17</ref>; <ref loc="LUK 19:45-48">Luc. 19:45-48</ref>; <ref loc="JHN 2:13-22">Juan 2:13-22</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Pag-abot nila sa Jerusalem, misulod si Jesus sa templo. Giabog niya ang mga tawo nga namaligya ug namalit didto sulod sa templo. Gipangtikwang niya ang mga lamisa sa mga nagapang-ilis ug kuwarta ug ang mga lingkoranan sa mga namaligya ug mga salampati <char style="add">nga ighahalad</char>. <verse number="16" style="v"/>Wala siya motugot ni bisan kinsa nga magdala ug mga baligya agi sa hawanan sa templo. <verse number="17" style="v"/>Ug gitudloan niya ang mga tawo didto sulod sa templo nga naga-ingon, “Dili ba nga miingon man ang <char style="add">Dios diha sa</char> Kasulatan, ‘Ang akong balay tawgon nga balay nga alampoanan alang sa tanan nga nasod’?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:17 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="ISA 56:7">Isa. 56:7</ref></char>.</char></note> Apan gihimo hinuon ninyo kini nga tagoanan sa mga tulisan.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:17 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="JER 7:11">Jer. 7:11</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>
    <char style="add">Kadtong gihimo ni Jesus</char> nadungog sa kadagkoan sa mga pari ug sa mga magtutudlo sa Kasugoan. Busa nangita sila ug pamaagi aron patyon siya. Apan nahadlok sila kaniya kay nahibulong gayod ang mga tawo sa iyang gipanudlo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Sa pagkakilomkilom na, mibiya sa siyudad si Jesus ug ang iyang mga tinun-an.</para>
  <para style="s1">Ang Pagtulon-an bahin sa Kahoy nga Igos</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 21:20-22">Mat. 21:20-22</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Pagkabuntag, sa dihang <char style="add">namalik sila padulong sa Jerusalem</char>, didto na usab sila nangagi dapit sa kahoy nga igos, ug nakita nila nga nalaya kini ug patay na. <verse number="21" style="v"/>Nahinumdoman ni Pedro ang nahitabo. Busa miingon siya kang Jesus, “Magtutudlo, tan-awa ang kahoy nga igos nga imong gitunglo! Nalaya na!” <verse number="22" style="v"/>Miingon si Jesus kanila, “Tuo kamo sa Dios! <verse number="23" style="v"/>Ang tinuod, kon may pagtuo kamo, makamando kamo niining bukid, ‘Balhin ngadto sa dagat,’ ug kon nagatuo kamo nga kini mahitabo ug wala kamo magduhaduha, matuman kana sumala sa inyong gisulti. <verse number="24" style="v"/>Busa sultihan ko kamo nga bisan unsa ang inyong pangayoon sa Dios pinaagi sa pag-ampo, tuohi nga nadawat na ninyo, ug madawat gayod ninyo kini. <verse number="25" style="v"/>Ug kon kamo mag-ampo, pasayloa una ninyo ang mga nakasala kaninyo aron ang inyong mga sala pasayloon usab sa inyong Amahan sa langit. <verse number="26" style="v"/>[Kay kon dili kamo mopasaylo sa uban, dili usab kamo pasayloon sa inyong Amahan nga anaa sa langit.]”</para>
  <para style="s1">Ang Pagpangutana sa Katungod ni Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 21:23-37">Mat. 21:23-37</ref>; <ref loc="LUK 20:1-8">Luc. 20:1-8</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Sa pag-abot nila sa Jerusalem, mibalik si Jesus sa templo. Ug samtang naglakaw siya sulod sa templo, miduol kaniya ang kadagkoan sa mga pari, mga magtutudlo sa Kasugoan, ug ang mga pangulo sa mga Judio. <verse number="28" style="v"/>Nangutana sila kang Jesus, “Unsa ba ang imong katungod sa pagbuhat niining mga butanga dinhi sa templo? Ug kinsa ang naghatag kanimo ug katungod sa pagbuhat niini?” <verse number="29" style="v"/>Mitubag si Jesus kanila, “Mangutana usab ako kaninyo. Tubaga una ninyo ako, pagkahuman tubagon ko usab kamo kon unsay akong katungod sa pagbuhat niining mga butanga. <verse number="30" style="v"/>Kang kinsa ba naggikan ang katungod ni Juan sa pagbautismo, sa Dios ba o sa tawo? Tubaga ninyo ako!” <verse number="31" style="v"/>Naglalisay sila kon unsa ang ilang itubag, “Kon moingon kita nga ‘Gikan sa Dios,’ moingon siya, ‘Nganong wala kamo motuo kang Juan?’ <verse number="32" style="v"/>Apan kon moingon kita nga ‘Gikan sa tawo,’ <char style="add">masuko kanato ang mga tawo</char>.” (Nahadlok sila sa mga tawo kay mituo man ang mga tawo nga si Juan propeta <char style="add">sa Dios</char>.) <verse number="33" style="v"/>Busa mitubag sila kang Jesus, “Wala kami masayod.” Ug miingon si Jesus kanila, “Kon mao kana dili ko usab kamo sultihan kon diin gikan ang akong katungod sa pagbuhat niini.”</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Sambingay bahin sa mga Saop</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 21:33-46">Mat. 21:33-46</ref>; <ref loc="LUK 20:9-19">Luc. 20:9-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Unya miingon si Jesus kanila pinaagi sa mga sambingay, “May usa ka tawo nga adunay yuta nga gipatamnan niya ug ubas. Gipakoralan niya kini, ug nagpahimo siyag bangag sa dakong bato aron himuong pug-anan sa ubas. Nagpatukod usab siya ug usa ka tore nga bantayanan. Pagkahuman gipasaopan niya ang iyang ubasan ug milakaw ngadto sa layong dapit. <verse number="2" style="v"/>Sa panahon na sa pagpamupo sa ubas, gisugo niya ang usa ka sulugoon ngadto sa mga saop aron sa pagkuha sa iyang bahin. <verse number="3" style="v"/>Pag-abot didto sa sulugoon, gidakop nila kini ug gikulata, ug gipapauli nga walay dala. <verse number="4" style="v"/>Gisugo na usab sa tag-iya ang usa pa ka sulugoon, apan gipakaulawan kini nila ug gibunalan sa ulo. <verse number="5" style="v"/>Nagsugo pa gayod siya ug usa pa ka sulugoon ug ila kining gipatay. Daghan pang mga sulugoon ang gipadala sa tag-iya. Ang uban gikulata nila, ug ang uban gipatay. <verse number="6" style="v"/>Sa kataposan, wala na siyay sulugoon nga masugo. Busa gisugo niya ang iyang pinalanggang anak. Kay naghunahuna siya nga tahoron nila ang iyang anak. <verse number="7" style="v"/>Apan pagkakita sa mga saop sa iyang anak, nagaingnanay sila, ‘Ania na ang manununod. Dali, patyon nato siya aron maato ang iyang mapanunod.’ <verse number="8" style="v"/>Busa gidakop nila siya ug gipatay. Gilabay nila <char style="add">ang iyang patayng lawas</char> sa gawas sa ubasan.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <char style="add">Ug miingon si Jesus,</char> “Unsa man ang buhaton sa tag-iya? Sigurado gayod nga adtoon niya ang mga saop ug pamatyon. Ug pasaopan niyag lain ang iyang ubasan.” <verse number="10" style="v"/><char style="add">Nagpadayon si Jesus sa pag-ingon,</char> “Wala ba ninyo kini mabasahi sa Kasulatan?</para>
  <para style="q1">‘Ang bato nga gisalikway sa mga panday</para>
  <para style="q1">mao gayod hinuon ang nahimong pundasyon.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Mao kini ang gihimo sa Ginoo,</para>
  <para style="q1">ug kahibulongan kini kanato.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:11 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="PSA 118:22-23">Salmo 118:22-23</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Nasabtan sa kadagkoan sa mga Judio nga sila gayod ang gitumong niadtong sambingay. Buot unta nilang dakpon si Jesus, apan nahadlok sila sa mga tawo. Busa gipasagdan na lang nila siya, ug nanglakaw sila.</para>
  <para style="s1">Ang Pangutana bahin sa Pagbayad ug Buhis</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 22:15-22">Mat. 22:15-22</ref>; <ref loc="LUK 20:20-26">Luc. 20:20-26</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Gisugo nila ang pipila ka mga Pariseo ug pipila ka tawo ni Herodes sa pagbitik kang Jesus pinaagi sa iyang gipamulong aron ikasumbong nila siya. <verse number="14" style="v"/>Busa miadto sila kang Jesus ug nangutana, “Magtutudlo, nasayod kami nga tinuod ang imong gipanulti. Kay wala ka magpauyon-uyon sa mga tawo bisan kinsa pa sila. Hinuon ang kamatuoran mahitungod sa kabubut-on sa Dios alang sa mga tawo mao gayod ang imong gipanudlo. <char style="add">Alang kanimo,</char> husto ba nga <char style="add">kita nga mga Judio</char> mobayad ug buhis sa Emperador sa Roma? Kinahanglan ba kita mobayad o dili?” <verse number="15" style="v"/>Apan tungod kay nasayod si Jesus sa ilang malimbongon nga tuyo, miingon siya kanila, “Ngano bang buot ninyo akong bitikon pinaagi nianang pangutanaha? Dad-i ninyo akog kuwarta kay akong tan-awon.” <verse number="16" style="v"/>Busa gidad-an nila siya. Ug nangutana siya kanila, “Kang kinsa ba kining hitsura ug ngalan?” Mitubag sila, “Iya sa Emperador.” <verse number="17" style="v"/>Ug miingon si Jesus kanila, “Kon mao kana, ihatag ninyo sa Emperador ang iya sa Emperador, ug sa Dios ang iya sa Dios.” Ug natingala gayod sila kaniya.</para>
  <para style="s1">Ang Pangutana bahin sa Pagkabanhaw</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 22:23-33">Mat. 22:23-33</ref>; <ref loc="LUK 20:27-40">Luc. 20:27-40</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Unya may mga Saduseo nga miduol kang Jesus. Kining mga tawhana wala nagatuo nga may pagkabanhaw. Nangutana sila, <verse number="19" style="v"/>“Magtutudlo, gisulat ni Moises kanato <char style="add">kini nga balaod</char> nga kon mamatay ang lalaki ug wala silay anak sa iyang asawa, kinahanglan nga ang iyang igsoon ang mangasawa sa nabalo aron makaanak siya alang sa iyang igsoon <char style="add">nga namatay</char>.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:19 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="DEU 25:5">Deu. 25:5</ref></char>.</char></note> <verse number="20" style="v"/>Karon, may pito ka managsoon nga lalaki. Ang kamagulangan nakapangasawa, ug namatay nga walay anak. <verse number="21" style="v"/>Busa ang balo gipangasawa sa sunod nga igsoon ug namatay usab kini nga wala makapaanak niadto nga babaye. Busa ang balo gipangasawa na usab sa ikatulo ug mao gihapon ang nahitabo, <verse number="22" style="v"/>hangtod sa ikapito nga namatay usab nga wala gayod makapaanak. Sa kataposan ang babaye namatay usab. <verse number="23" style="v"/>Karon, kon muabot na ang pagkabanhaw, kang kinsa man siyang asawa, kay silang pito nakapangasawa man kaniya?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Miingon si Jesus kanila, “Sayop gayod kamo, kay wala kamo makasabot sa Kasulatan ug sa gahom sa Dios. <verse number="25" style="v"/>Kay kon mabanhaw na ang mga patay, dili na sila magminyoay, tungod kay sama na sila sa mga anghel sa langit. <verse number="26" style="v"/>Karon, ang mahitungod sa mga patay nga mabanhaw: wala ba kamo makabasa sa sinulat ni Moises mahitungod sa nagdilaab nga sampinit, diin miingon ang Dios kang Moises, ‘Ako ang Dios ni Abraham, ang Dios ni Isaac, ug ang Dios ni Jacob’?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:26 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="EXO 3:6">Exo. 3:6</ref></char>.</char></note> <verse number="27" style="v"/>Ang Dios dili Dios sa mga patay, kondili Dios sa mga buhi. Busa nasayop gayod kamo.”</para>
  <para style="s1">Ang Labing Mahinungdanon nga Sugo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 22:34-40">Mat. 22:34-40</ref>; <ref loc="LUK 10:25-28">Luc. 10:25-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>May usa ka magtutudlo sa Kasugoan didto nga nakadungog sa ilang panaglantugi. Nadungog niya nga maayo ang tubag ni Jesus. Busa miduol siya ug nangutana usab, “Unsa ba gayod ang labing mahinungdanon nga sugo?” <verse number="29" style="v"/>Mitubag si Jesus, “Ang labing mahinungdanon nga sugo mao kini: ‘Pamati <char style="add">kamo nga</char> mga taga-Israel! Ang Ginoo nga atong Dios mao lang ang Ginoo. <verse number="30" style="v"/>Busa higugmaa ang Ginoo nga imong Dios sa tibuok mong kasingkasing, sa tibuok mong kalag, sa tibuok mong hunahuna ug sa tibuok mong kusog.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:30 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="DEU 6:4-5">Deu. 6:4-5</ref></char>.</char></note> <verse number="31" style="v"/>Ang ikaduha nga labing mahinungdanon nga sugo mao kini: ‘Higugmaa ang imong isigka-tawo sama sa imong paghigugma sa imong kaugalingon.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:31 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="LEV 19:18">Lev. 19:18</ref></char>.</char></note> Wala nay sugo nga labaw pa niining duha.” <verse number="32" style="v"/>Miingon ang magtutudlo sa Kasugoan kaniya, “Husto ka Magtutudlo! Tinuod ang imong gi-ingon nga may usa lang ka Dios ug wala nay lain. <verse number="33" style="v"/>Ug ang paghigugma kaniya sa tibuok nga kasingkasing, sa tibuok nga kusog, ug sa tibuok nga hunahuna, ug ang paghigugma sa atong isigka-tawo sama sa paghigugma nato sa atong kaugalingon mas mahinungdanon kaysa tanan nga halad nga sinunog ug uban pa nga mga halad.” <verse number="34" style="v"/>Sa pagkadungog ni Jesus nga husto gayod ang iyang tubag, miingon siya kaniya, “Hapit ka nang mahisakop sa paghari sa Dios.” Pagkahuman niadto wala na gayoy nangahas sa pagpangutana kang Jesus.</para>
  <para style="s1">Ang Pangutana bahin sa Cristo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 22:41-46">Mat. 22:41-46</ref>; <ref loc="LUK 20:41-44">Luc. 20:41-44</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Sa dihang nagtudlo si Jesus didto sa templo miingon siya, “Nganong naga-ingon ang mga magtutudlo sa Kasugoan nga ang Cristo kaliwat ni David? <verse number="36" style="v"/>Si David mismo miingon pinaagi sa Espiritu Santo:</para>
  <para style="q1">‘Miingon ang Ginoo sa akong agalon <char style="add">nga hari</char>,</para>
  <para style="q1">Lingkod dinhi dapit sa akong tuo</para>
  <para style="q1">hangtod mapailalom ko kanimo ang imong mga kaaway.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:36 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="PSA 110:1">Salmo 110:1</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v"/>Kon gitawag siya ni David nga iyang Ginoo, unsaon nga kaliwat <char style="add">lang</char> siya ni David?”</para>
  <para style="s1">Nagpasidaan si Jesus bahin sa mga Magtutudlo sa Kasugoan</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 23:1-36">Mat. 23:1-36</ref>; <ref loc="LUK 20:45-47">Luc. 20:45-47</ref>)</para>
  <para style="p">Malipayon nga naminaw kang Jesus ang daghan gayod nga mga tawo. <verse number="38" style="v"/>Sa iyang pagpanudlo miingon siya, “Pagbantay kamo sa mga magtutudlo sa Kasugoan nga gustong magsuroy-suroy nga nagabistig taas. Sa mga dapit nga tigomanan sa mga tawo, gusto nila nga tahoron sila. <verse number="39" style="v"/>Sa mga sinagoga o sa mga kombira, ginapili gayod nila ang mga lingkoranan nga alang sa mga pinasidunggan. <verse number="40" style="v"/>Ginailog nila ang mga kabtangan sa mga biyuda, ug ginatabon-tabonan lang nila ang ilang daotang binuhatan pinaagi sa tag-as nga mga pag-ampo. Kini sila makadawat ug mas bug-at nga silot.”</para>
  <para style="s1">Ang Halad sa Biyudad</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 21:1-4">Luc. 21:1-4</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Milingkod si Jesus atbang sa sudlanan sa kuwarta sa templo ug gipanid-an niya ang mga tawo nga naghulog sa ilang mga kuwarta. Daghan ang mga adunahan nga naghulog ug dagkong mga kantidad. <verse number="42" style="v"/>Unya may miduol nga usa ka kabos nga biyuda ug mihulog ug duha lang ka sinsilyo. <verse number="43" style="v"/>Gitawag ni Jesus ang iyang mga tinun-an ug miingon siya kanila, “Sa pagkatinuod, mas dako ang gihulog sa kabos nga balo kaysa tanan nga nanghatag. <verse number="44" style="v"/>Kay sila daghan ug kuwarta ug ang ilang gihatag bale-wala lang kanila; apan kadtong balo, bisan tuod kabos siya, gihatag niya ang tanan nga iyang kabuhian.”</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Pagkaguba sa Templo</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 24:1-2">Mat. 24:1-2</ref>; <ref loc="LUK 21:5-6">Luc. 21:5-6</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sa paggawas ni Jesus sa templo, ang usa sa iyang mga tinun-an miingon, “Magtutudlo, tan-awa ra kining templo. Pagkadagko sa mga bato nga gigamit ug matahom ang pagpatindog niini.” <verse number="2" style="v"/>Miingon si Jesus kaniya, “Kining templo nga hinimo sa dagkong mga bato maguba <char style="add">sa umaabot</char> ug wala gayoy bisan usa nga bato nga magpabilin ibabaw sa laing bato.”</para>
  <para style="s1">Ang mga Kasamok ug mga Paglutos</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 24:3-14">Mat. 24:3-14</ref>; <ref loc="LUK 21:7-19">Luc. 21:7-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Sa dihang nagalingkod si Jesus didto sa Bukid sa mga Olibo atbang sa templo, miduol si Pedro, si Santiago, si Juan ug si Andres ug sekretong nangutana kaniya. <verse number="4" style="v"/><char style="add">Miingon sila,</char> “Sultihi kami kon kanus-a mahitabo ang imong giingon? Ug unsa ba ang mga timailhan nga hapit na kining tanan mahitabo?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Mitubag si Jesus kanila, “Pagbantay nga walay makapahisalaag kaninyo. <verse number="6" style="v"/>Kay daghan ang muabot ug moingon nga sila mao ako, ug daghan ang ilang mapahisalaag. <verse number="7" style="v"/>Kon makadungog kamo nga may mga gira nga duol kaninyo ug makabalita kamo nga didto sa layo may gira usab, ayaw kamo kahadlok. Kinahanglan gayod nga mahitabo kini, apan dili pa kini mao ang kataposan. <verse number="8" style="v"/>Mag-gubat ang nasod batok sa laing nasod ug ang gingharian batok sa laing gingharian. May muabot nga mga linog sa nagkalain-lain nga mga lugar ug may muabot nga kagutom. Apan kining tanan sinugdanan pa lang sa mga kalisod nga muabot.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>“Pagbantay kamo, kay dakpon kamo ug dad-on sa mga hukmanan. Kulatahon kamo didto sa sulod sa mga sinagoga sa mga Judio. Moatubang kamo sa mga gobernador ug sa mga hari tungod sa inyong pagsunod kanako, ug makasangyaw kamo sa Maayong Balita ngadto kanila. <verse number="10" style="v"/><char style="add">Sa dili pa muabot ang kataposan,</char> kinahanglan iwali una ang Maayong Balita mahitungod kanako sa tanang mga katawhan. <verse number="11" style="v"/>Kon dakpon kamo ug dad-on sa hukmanan, ayaw kamo kabalaka, kon unsa ang inyong itubag, kay sa takna nga kamo kinahanglanon na nga mosulti, isulti lang ninyo ang ipasulti kaninyo <char style="add">sa Espiritu Santo</char>. Kay dili kamo ang mosulti kondili ang Espiritu Santo <char style="add">pinaagi kaninyo</char>. <verse number="12" style="v"/><char style="add">Nianang panahona</char> may mga tawo nga mounay pagtugyan sa ilang igsoon aron patyon. May mga amahan nga mopapatay sa ilang mga anak. Ug may mga anak nga mobatok sa ilang mga ginikanan, ug ipapatay nila sila. <verse number="13" style="v"/>Dumtan kamo sa tanan tungod kay kamo akong mga tinun-an. Apan ang magpadayon <char style="add">sa pagsunod kanako</char> hangtod sa kataposan mao ang maluwas.”</para>
  <para style="s1">Ang Makalilisang nga Talan-awon</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 24:15-28">Mat. 24:15-28</ref>; <ref loc="LUK 21:20-24">Luc. 21:20-24</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>“Kon makita na ninyo ang makalilisang nga magdala ug kalaglagan nga anaa sa lugar nga dili angay tindogan niini,” (Alang sa magbabasa, sabta ang kahulogan niini.) “nianang panahona, ang mga anaa sa Judea kinahanglan mokalagiw ngadto sa kabukiran. <verse number="15" style="v"/>Ang tawo nga anaa sa gawas sa iyang balay dili na mosulod aron sa pagkuha sa bisan unsa. <verse number="16" style="v"/>Ang anaa sa iyang uma dili na angayng mopauli aron sa pagkuha sa iyang bisti. <verse number="17" style="v"/>Alaot ang mga mabdos ug ang mga <char style="add">inahan nga</char> nagapasuso nianang mga adlawa <char style="add">tungod kay maglisod sila sa pagkagiw</char>. <verse number="18" style="v"/>Pag-ampo kamo nga kini dili mahitabo sa tingtugnaw, <verse number="19" style="v"/>kay nianang mga panahona muabot ang pag-antos nga wala pa gayod mahitabo sukad sa pagmugna sa Dios sa kalibotan, ug dili na mahitabo pag-usab ang sama niini bisan kanus-a. <verse number="20" style="v"/>Kon kadtong mga adlawa wala kunhori sa Ginoo wala gayoy mahibilin nga tawo. Apan tungod sa iyang kalooy sa iyang mga pinili, gikunhoran niya kadtong mga adlawa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>“Kon dunay moingon kaninyo, ‘Ania na ang Cristo!’ o kaha ‘Atua siya!’ ayaw kamo pagtuo. <verse number="22" style="v"/>Kay motungha ang dili tinuod nga mga Cristo ug ang mini nga mga propeta. Mohimo silag mga milagro ug kahibulongan nga mga buhat sa katuyoan nga mapahisalaag, kon mahimo, bisan pa ang mga pinili <char style="add">sa Dios</char>. <verse number="23" style="v"/>Busa pagbantay kamo! Gipasidan-an ko na kamong daan mahitungod niining mga butanga.</para>
  <para style="s1">Ang Pagbalik ni Jesus Dinhi sa Kalibotan</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 24:29-31">Mat. 24:29-31</ref>; <ref loc="LUK 21:25-28">Luc. 21:25-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>“Pagkahuman sa mga kasakitan nianang panahona, mawad-an ug kahayag ang adlaw, ang bulan dili na modan-ag, <verse number="25" style="v"/>ug ang mga bitoon mangahulog. Ang mga butang<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:25 </char><char style="fq" closed="false">butang</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">gahom.</char></note> sa kalangitan pahisalaagon gikan sa ilang naandan nga agianan. <verse number="26" style="v"/>Unya <char style="add">Ako nga</char> Anak sa Tawo makita diha sa mga panganod nga moanhi <char style="add">sa kalibotan</char> uban sa dakong gahom ug himaya. <verse number="27" style="v"/>Sugoon ko ang akong mga anghel sa pagtigom sa akong mga pinili gikan sa tanang dapit sa kalibotan.”</para>
  <para style="s1">Ang Pagtulon-an bahin sa Kahoy nga Igos</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 24:32-35">Mat. 24:32-35</ref>; <ref loc="LUK 21:29-33">Luc. 21:29-33</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>“Kuhai ninyo ug pagtulon-an ang kahoy nga igos. Kon ang iyang mga sanga manalingsing na, timailhan kini ninyo nga hapit na ang ting-init. <verse number="29" style="v"/>Sa ingon usab nga pamaagi, kon makita ninyo nga nahitabo na kining <char style="add">akong gisulti kaninyo</char>, mahibaloan ninyo nga hapit na ako muabot. <verse number="30" style="v"/>Sa pagkatinuod, matuman kining tanan sa dili pa mamatay ang <char style="add">mga tawo</char> niining panahona. <verse number="31" style="v"/>Mawala ang langit ug ang yuta, apan ang akong mga pulong dili mawala <char style="add">kondili matuman</char> gayod.”</para>
  <para style="s1">Walay Nahibalo Kon Kanus-a Mobalik Si Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 24:36-44">Mat. 24:36-44</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>“Ang mahitungod sa adlaw ug oras sa akong pag-abot, wala gayoy nasayod niini, bisan ang mga anghel sa langit o <char style="add">ako nga</char> Anak <char style="add">sa Dios</char>, gawas lang sa Amahan. <verse number="33" style="v"/>Busa pagbantay kamo ug pangandam, kay wala gayod kamo masayod kon kanus-a ako muabot. <verse number="34" style="v"/>Sama kini sa tawo nga miadto sa layong dapit. Paggikan niya sa iyang balay, gitugyan niya sa iyang mga sulugoon ang tagsa-tagsa nila ka mga buluhaton. Ug gimandoan niya ang guwardya sa pultahan nga magbantay. <verse number="35" style="v"/>Busa pagbantay kamo, kay wala kamo masayod kon kanus-a mobalik ang tag-iya sa balay; mahimo nga sa hapon, sa tungang gabii, sa kadlawon o sa pagsidlak sa adlaw. <verse number="36" style="v"/>Basin kon sa iyang pagbalik maabtan niya kamo nga nangatulog. <verse number="37" style="v"/>Ang ginasulti ko kaninyo ginasulti ko sa tanan: pagbantay kamo!”</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Plano sa Pagpatay kang Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:1-5">Mat. 26:1-5</ref>; <ref loc="LUK 22:1-2">Luc. 22:1-2</ref>; <ref loc="JHN 11:45-53">Juan 11:45-53</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Duha na lang ka adlaw ug muabot na ang mga pista sa mga Judio nga gitawag ug Pista sa Paglabay sa Anghel ug Pista sa Pan nga Walay Patubo. Ang mga kadagkoan sa mga pari ug ang mga magtutudlo sa Kasugoan nagplano nga patyon si Jesus. Busa nangita silag pamaagi kon unsaon nila pagdakop si Jesus nga dili masayran sa mga tawo. <verse number="2" style="v"/>Miingon sila, “Dili lang nato kini buhaton sa panahon sa pista, kay basig magkagubot ang mga tawo.”</para>
  <para style="s1">Gibuboan ang Ulo ni Jesus ug Pahumot</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:6-13">Mat. 26:6-13</ref>; <ref loc="JHN 12:1-8">Juan 12:1-8</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Sa dihang didto si Jesus sa lungsod sa Betania, samtang nagkaon siya diha sa balay ni Simon nga <char style="add">kanhi</char> may ngilngig nga sakit sa panit,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:3 </char><char style="fq" closed="false">ngilngig nga sakit sa panit</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang 1:40.</char></note> may usa ka babaye nga miabot. May dala siyang gamayng tibod nga may sulod nga mahalon kaayo nga pahumot. Kini nga pahumot gikan sa mahumot nga tanom nga gitawag ug “nardo.” <char style="add">Pagduol niya kang Jesus</char> giablihan niya ang tibod ug unya gibubo niya ang pahumot sa ulo ni Jesus. <verse number="4" style="v"/>Adunay mga tawo didto nga nasuko ug miingon, “Nganong giusikan man niya ang pahumot? <verse number="5" style="v"/>Ikabaligya unta kana sa kantidad nga balig usa ka tuig nga sweldo ug ang halin ikahatag ngadto sa mga kabos.” Ug gikasuk-an nila ang babaye. <verse number="6" style="v"/>Apan miingon si Jesus kanila, “Nganong ginasamok ninyo siya? Pasagdi lang ninyo siya. Maayo kining iyang gibuhat kanako. <verse number="7" style="v"/>Ang mga kabos kanunay ninyong ikauban ug sa bisan unsang oras nga gusto ninyo mahimo ninyo silang tabangan, apan ako dili ninyo kanunay ikauban. <verse number="8" style="v"/>Kining babayhana naghimo kutob sa iyang mahimo alang kanako. Gibuboan niya ug pahumot ang akong lawas isip pag-andam sa akong lubong. <verse number="9" style="v"/>Sa pagkatinuod, bisan asa iwali ang Maayong Balita sa tibuok kalibotan, ang iyang gibuhat kanako mahisgotan usab isip handomanan kaniya.”</para>
  <para style="s1">Nakigsabot si Judas sa Pagtugyan kang Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:14-16">Mat. 26:14-16</ref>; <ref loc="LUK 22:3-6">Luc. 22:3-6</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Si Judas Iscariote nga usa sa 12 <char style="add">ka mga apostoles</char> miadto sa kadagkoan sa mga pari aron makigsabot sa pagtugyan kang Jesus ngadto kanila. <verse number="11" style="v"/>Pagkadungog sa kadagkoan sa mga pari kon unsa ang tuyo ni Judas, nalipay gayod sila ug misaad sa paghatag kaniyag kuwarta. Busa sukad niadto, nangita siya ug kahigayonan kon unsaon niya pagtugyan si Jesus kanila.</para>
  <para style="s1">Nagsulti si Jesus nga May Magluib Kaniya</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:17-25">Mat. 26:17-25</ref>; <ref loc="LUK 22:7-14">Luc. 22:7-14</ref>, <ref loc="LUK 22:21-23">21-23</ref>; <ref loc="JHN 13:21-30">Juan 13:21-30</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Miabot ang una nga adlaw sa Pista sa Pan nga Walay Patubo. Mao kini ang adlaw nga ihalad ang mga karnero nga kaonon alang sa Pista sa Paglabay sa Anghel. Busa nangutana ang mga tinun-an ni Jesus kaniya, “Asa man ang imong gusto nga mag-andam kami ug panihapon sa Pista sa Paglabay sa Anghel?” <verse number="13" style="v"/>Gisugo niya ang iyang duha ka tinun-an, “Adto kamo didto sa siyudad <char style="add">sa Jerusalem</char>. Pag-abot ninyo didto may motagbo kaninyo nga tawo nga nagadala ug banga nga may tubig. Sunda ninyo siya <verse number="14" style="v"/>kon asa nga balay siya mosulod. Ug isulti ninyo kini sa tagbalay, ‘Nangutana ang magtutudlo kon asa ang kuwarto nga kan-an niya uban sa iyang mga tinun-an sa pagsaulog sa Pista sa Paglabay sa Anghel.’ <verse number="15" style="v"/>Ipakita dayon niya kaninyo ang dako nga kuwarto sa itaas nga kompleto sa kagamitan ug naandam na. Didto kamo pag-andam sa atong panihapon.” <verse number="16" style="v"/>Nanglakaw ang duha nga iyang gisugo, ug sa pag-abot nila sa siyudad nakita nila ang tanan sumala sa giingon ni Jesus kanila. Ug giandam nila didto ang panihapon alang sa Pista.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Sa dihang kilomkilom na, miabot si Jesus ug ang <char style="add">iyang</char> 12 <char style="add">ka mga apostoles</char>. <verse number="18" style="v"/>Samtang nangaon sila diha sa lamisa, miingon si Jesus, “Sa pagkatinuod, sultihan ko kamo nga usa kaninyo nga kauban ko dinhi sa pagpangaon ang magluib kanako.” <verse number="19" style="v"/>Sa pagkadungog niadto sa mga apostoles, naguol gayod sila ug nagpuli-puli silag pangutana kaniya, “Dili ako, di ba?” <verse number="20" style="v"/>Miingon si Jesus kanila, “Ang <char style="add">magluib kanako</char> usa kaninyong 12—ang motuslob ug pan sa yahong uban kanako. <verse number="21" style="v"/><char style="add">Ako nga</char> Anak sa Tawo pagapatyon sumala sa nahisulat sa Kasulatan, apan alaot ang tawo nga magluib kanako. Maayo pa kaniya nga wala siya matawo.”</para>
  <para style="s1">Ang Kataposang Panihapon</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:26-30">Mat. 26:26-30</ref>; <ref loc="LUK 22:15-20">Luc. 22:15-20</ref>; <ref loc="1CO 11:23-25">1 Cor. 11:23-25</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Samtang nangaon sila, mikuha si Jesus ug pan. Gipasalamatan niya kini <char style="add">sa Dios</char> ug unya gipikas-pikas. Pagkahuman gihatag niya sa iyang mga tinun-an ug miingon, “Pagkuha kamo <char style="add">ug kan-a</char>, mao kini ang akong lawas.” <verse number="23" style="v"/>Unya mikuha siya ug ilimnon, nagpasalamat sa Dios, ug gihatag kanila. Ug silang tanan miinom. <verse number="24" style="v"/>Miingon si Jesus, “Mao kini ang akong dugo nga iula alang sa daghang mga tawo. Kini nagapamatuod nga may bag-o na nga kasabotan ang Dios ngadto sa mga tawo. <verse number="25" style="v"/>Sa pagkatinuod, dili na ako moinom pag-usab niining ilimnon nga gikan sa ubas hangtod sa adlaw nga moinom ako sa bag-o nga matang sa ilimnon didto sa gingharian sa Dios.” <verse number="26" style="v"/>Unya miawit sila ug mga pagdayeg sa Dios, ug pagkahuman nangadto sila sa Bukid sa mga Olibo.</para>
  <para style="s1">Gitagna ni Jesus nga Ilimod Siya ni Pedro</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:31-35">Mat. 26:31-35</ref>; <ref loc="LUK 22:31-34">Luc. 22:31-34</ref>; <ref loc="JHN 13:36-38">Juan 13:36-38</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Miingon si Jesus kanila, “Tanan kamo mobiya kanako, kay <char style="add">ang Dios</char> naga-ingon diha sa Kasulatan, ‘Patyon ko ang magbalantay ug magkatibulaag ang mga karnero.’<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:27 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="ZEC 13:7">Zac. 13:7</ref></char>.</char></note> <verse number="28" style="v"/>Apan human ako mabanhaw, mouna ako kaninyo didto sa Galilea.” <verse number="29" style="v"/>Miingon si Pedro kang Jesus, “Bisan pag silang tanan mobiya kanimo, ako dili gayod!” <verse number="30" style="v"/>Miingon si Jesus kaniya, “Ang tinuod, karong gabhiona, sa dili pa motuktugaok ang manok sa makaduha, ilimod mo na ako sa makatulo.” <verse number="31" style="v"/>Apan miinsister pa gayod si Pedro nga miingon, “Dili ko gayod ikaw ilimod bisan patyon pa nila ako uban kanimo.” Mao usab kini ang gisulti sa tanan <char style="add">niya nga mga tinun-an</char>.</para>
  <para style="s1">Nagaampo si Jesus didto sa Getsemane</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:36-46">Mat. 26:36-46</ref>; <ref loc="LUK 22:39-46">Luc. 22:39-46</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Unya nangadto sila sa dapit nga ginganlag Getsemane. Sa pag-abot nila didto, miingon si Jesus sa iyang mga tinun-an, “Panglingkod kamo dinhi samtang mag-ampo ako.” <verse number="33" style="v"/>Gidala niya sila si Pedro, Santiago, ug Juan sa unahan. Naguol gayod si Jesus <verse number="34" style="v"/>ug miingon siya kanila, “Mora akog mamatay sa hilabihang kaguol. Pabilin kamo dinhi ug pagtukaw.” <verse number="35" style="v"/>Unya miadto pa gayod siya sa unahan, mihapa siya sa yuta ug nagaampo nga kon mahimo dili lang ipadangat ang pag-antos nga umaabot kaniya. <verse number="36" style="v"/>Nagaampo siya, “Amahan, ang tanan nga butang mahimo mo. Busa ayaw ipadangat kining umaabot nako nga pag-antos. Apan dili ang akong pagbuot ang angay matuman kondili ang imong kabubut-on.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Sa pagbalik niya didto sa iyang tulo ka tinun-an naabtan niya sila nga nangatulog. Miingon siya kang Pedro, “Simon, natulog ka ba? Dili ka ba makatukaw bisan usa lang ka oras?” <verse number="38" style="v"/><char style="add">Ug miingon siya kanila,</char> “Pagtukaw kamo ug pag-ampo nga dili kamo madaog sa pagsulay. Buot sa inyong espiritu <char style="add">nga mag-ampo</char> apan luya ang inyong lawas.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Milakaw pag-usab si Jesus sa unahan, ug nagaampo sa mao gihapon nga pag-ampo. <verse number="40" style="v"/>Pagkahuman mibalik siya pag-usab sa iyang mga tinun-an ug naabtan gihapon niya sila nga nangatulog, kay katulgon kaayo sila. Ug wala sila masayod kon unsay ilang itubag kaniya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Sa ikatulo nga pagbalik niya kanila miingon siya, “Nangatulog pa ba gihapon kamo ug nagpahulay? Husto na kana! Mao na kini ang panahon nga <char style="add">ako nga</char> Anak sa Tawo itugyan ngadto sa mga makasasala. <verse number="42" style="v"/>Tana! Tan-awa, ania na ang tawo nga magluib kanako.”</para>
  <para style="s1">Ang Pagdakop kang Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:47-56">Mat. 26:47-56</ref>; <ref loc="LUK 22:47-53">Luc. 22:47-53</ref>; <ref loc="JHN 18:3-12">Juan 18:3-12</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>Samtang nagsulti pa si Jesus, miabot si Judas nga usa sa dose <char style="add">ka mga apostoles</char>. Uban kaniya ang daghang mga tawo nga nagdala ug mga espada ug mga bunal. Gisugo sila sa mga kadagkoan sa mga pari, mga magtutudlo sa Kasugoan ug mga pangulo sa mga Judio. <verse number="44" style="v"/>Nakigsabot nang daan ang maluibon <char style="add">nga si Judas</char> sa mga modakop kang Jesus kon unsa ang iyang buhaton nga timailhan: “Ang tawo nga akong hagkan mao ang inyong gipangita. Dakpa ninyo siya ug dad-a nga binantayan gayod ug maayo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Busa sa pag-abot ni Judas, midiretso siya ngadto kang Jesus ug miingon, “Magtutudlo!” Ug gihagkan niya siya. <verse number="46" style="v"/>Ug gidakop nila si Jesus. <verse number="47" style="v"/>Apan may usa sa mga kauban ni Jesus nga miibot sa iyang espada ug gitigbas niya ang sulugoon sa pangulong pari ug naputol ang dalunggan niini. <verse number="48" style="v"/>Miingon si Jesus sa mga nagdakop kaniya, “Tulisan ba ako nga kinahanglan gayod nga magdala pa kamog mga espada ug mga bunal sa pagdakop kanako? <verse number="49" style="v"/>Adlaw-adlaw didto ako sa templo nga nagatudlo ug didto usab kamo apan wala ninyo ako dakpa. Apan kinahanglan nga mahitabo kini aron matuman ang mga nahisulat sa Kasulatan mahitungod kanako.” <verse number="50" style="v"/>Unya gibiyaan siya sa iyang mga tinun-an ug nangikyas silang tanan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>May usa ka batan-on nga lalaki didto nga nagsunod kang Jesus. Nagtapis lang siya ug panapton. Gidakop siya sa mga sundalo, <verse number="52" style="v"/>ugaling nakaikyas siya ug miikyas nga hubo, kay nahawiran man nila ang iyang tapis.</para>
  <para style="s1">Si Jesus sa Hukmanan</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:57-68">Mat. 26:57-68</ref>; <ref loc="LUK 22:54-55">Luc. 22:54-55</ref>, <ref loc="LUK 22:63-71">63-71</ref>; <ref loc="JHN 18:13-14">Juan 18:13-14</ref>, <ref loc="JHN 18:19-24">19-24</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v"/>Gidala nila si Jesus sa balay sa pangulong pari. Didto nagtigom ang kadagkoan sa mga pari, ang mga pangulo sa mga Judio, ug ang mga magtutudlo sa Kasugoan. <verse number="54" style="v"/>Misunod usab si Pedro apan layo ra siya kang Jesus. Misulod siya sa tugkaran sa balay sa pangulong pari ug milingkod uban sa mga guwardya duol sa kalayo aron mainitan. <verse number="55" style="v"/>Ang kadagkoan sa mga pari ug ang tanan nga miyembro sa Hukmanan sa mga Judio nangita ug mga ebidensya batok kang Jesus aron ipapatay nila siya, apan wala gayod silay nakita. <verse number="56" style="v"/>Daghan ang mitestigo ug mga bakak batok kaniya apan wala magkatakdo ang ilang mga gipanulti.</para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v"/>May mga tawo pa gayod didto nga mitestigo ug bakak batok kang Jesus. Miingon sila, <verse number="58" style="v"/>“Nadungog namo siya nga miingon, ‘Gub-on ko kining templo nga gitukod sa tawo, ug sulod sa tulo ka adlaw patindogon ko ang lain nga templo nga dili tawo ang mohimo.’ ” <verse number="59" style="v"/>Apan ang ilang mga gipanulti wala magkatakdo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="60" style="v"/>Mitindog sa tunga ang pangulong pari ug nangutana kang Jesus, “Wala ka bay itubag niining mga sumbong batok kanimo?” <verse number="61" style="v"/>Wala gayod motubag si Jesus. Busa gipangutana siya pag-usab sa pangulong pari. “Ikaw ba ang Cristo nga Anak sa Dalaygon <char style="add">nga Dios</char>?” <verse number="62" style="v"/>Mitubag si Jesus kaniya, “Oo, ako, ug makita unya ninyo <char style="add">ako nga</char> Anak sa Tawo nga maglingkod sa tuo sa Makagagahom <char style="add">nga Dios</char>, ug makita usab ninyo ako diha sa mga panganod sa kalangitan sa ako unyang pagbalik <char style="add">dinhi sa kalibotan</char>.” <verse number="63" style="v"/>Sa pagkadungog niadto sa pangulong pari, gigisi niya ang iyang bisti <char style="add">sa kasuko</char> ug miingon, “Dili na kinahanglanon ang mga testigo! <verse number="64" style="v"/>Nadungog ninyo ang <char style="add">iyang</char> pagpasipala <char style="add">sa Dios</char>. Unsay inyong hukom? Ug gihukman nila siya nga patyon.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="65" style="v"/>Giluwaan si Jesus sa pipila kanila. Gitaptapan nila siya ug gisumbag. Ug miingon sila, “Tag-ana kuno kon kinsa ang misumbag kanimo?” Dayon gikuha siya sa mga guwardya ug gisigihan nilag sagpa.</para>
  <para style="s1">Gilimod ni Pedro si Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:69-75">Mat. 26:69-75</ref>; <ref loc="LUK 22:56-62">Luc. 22:56-62</ref>; <ref loc="JHN 18:15-18">Juan 18:15-18</ref>, <ref loc="JHN 18:25-27">25-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="66" style="v"/>Samtang didto pa si Pedro sa tugkaran, miagi ang usa sa mga babaye nga sulugoon sa pangulong pari. <verse number="67" style="v"/>Sa pagkakita niya kang Pedro nga nagpainit <char style="add">duol sa kalayo</char>, gitutokan niya siya ug miingon, “Kauban ka usab ni Jesus nga taga-Nazaret.” <verse number="68" style="v"/>Apan milimod siya nga naga-ingon, “Wala ako masayod kon unsay imong gisulti.” Ug miadto siya sa pultahan pagawas. Niana gayod nga oras mituktugaok ang manok. <verse number="69" style="v"/>Didto nakita na usab siya sa sulugoon nga babaye, ug miingon siya pag-usab sa mga tawo didto, “Kining tawhana usa sa mga kauban ni Jesus.” <verse number="70" style="v"/>Apan milimod na usab si Pedro. Pagkataudtaod miingon ang mga tawo didto, “Kauban ka gayod niya kay taga-Galilea ka usab.” <verse number="71" style="v"/>Apan nanumpa gayod si Pedro nga naga-ingon, “Bisag mamatay pa ako, wala gayod ako makaila sa tawo nga inyong giingon.” <verse number="72" style="v"/>Unya mituk-tugaok na usab ang manok, ug nahinumdoman ni Pedro ang giingon kaniya ni Jesus, “Sa dili pa motuktugaok ang manok sa makaduha, ilimod mo na ako sa makatulo.” Ug mihilak siya pag-ayo.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">Gidala si Jesus kang Pilato</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 27:1-2">Mat. 27:1-2</ref>, <ref loc="MAT 27:11-14">11-14</ref>; <ref loc="LUK 23:1-5">Luc. 23:1-5</ref>; <ref loc="JHN 18:28-30">Juan 18:28-30</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sayo pa kaayo sa sunod nga adlaw, ang kadagkoan sa mga pari kauban ang mga pangulo sa mga Judio, ang mga magtutudlo sa Kasugoan, ug ang tanan nga miyembro sa Hukmanan sa mga Judio nagtigom aron hisgotan ang sunod nilang buhaton. Gigapos nila si Jesus ug gidala didto kang Pilato <char style="add">nga gobernador</char> aron itugyan ngadto kaniya. <verse number="2" style="v"/>Gipangutana siya ni Pilato, “Ikaw ba ang hari sa mga Judio?” Mitubag si Jesus kaniya, “Giingon mo na.” <verse number="3" style="v"/>Daghan ang mga sumbong sa kadagkoan sa mga pari batok kang Jesus. <verse number="4" style="v"/>Busa gipangutana siya pag-usab ni Pilato, “Wala ka bay itubag niana nga mga sumbong? Daghan ang ilang sumbong batok kanimo?” <verse number="5" style="v"/>Apan sa gihapon wala gayod motubag si Jesus, busa natingala si Pilato.</para>
  <para style="s1">Gihukman si Jesus nga Patyon</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 27:15-26">Mat. 27:15-26</ref>; <ref loc="LUK 23:13-25">Luc. 23:13-25</ref>; <ref loc="JHN 18:39-19:16">Juan 18:39–19:16</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Nabatasan ni Pilato nga matag Pista <char style="add">sa Paglabay sa Anghel</char> hatagan niya ug kagawasan ang usa ka piniriso nga hangyoon sa mga tawo <char style="add">nga pabuhian</char>. <verse number="7" style="v"/>May usa ka piniriso didto nga ginganlag Barabas. Kining tawhana kauban niadtong mga gipangpriso tungod kay nagrebelde sila sa gobyerno sa Jerusalem ug nakapatay. <verse number="8" style="v"/>Daghan ang mga tawo nga miduol kang Pilato ug mihangyo nga buhaton niya pag-usab niining tuiga ang nabatasan niya nga buhaton. <verse number="9" style="v"/>Nangutana siya kanila, “Gusto ba ninyo nga buhian ko ang hari sa mga Judio?” <verse number="10" style="v"/>Nasayod si Pilato nga nasina lang ang mga kadagkoan sa mga pari, mao nga gisumbong nila si Jesus kaniya. <verse number="11" style="v"/>Apan gihulhogan sa kadagkoan sa mga pari ang mga tawo nga si Barabas lang ang ilang pabuhian ug dili si Jesus. <verse number="12" style="v"/>Gipangutana pag-usab ni Pilato ang mga tawo, “Unsay akong buhaton sa tawo nga inyong giingon nga hari sa mga Judio?” <verse number="13" style="v"/>Misinggit sila, “Ilansang siya sa krus!” <verse number="14" style="v"/>Miingon si Pilato kanila, “Ngano, unsa ba ang sala nga iyang nabuhat?” Apan gipakusgan pa gayod nilag singgit, “Ilansang siya sa krus!” <verse number="15" style="v"/>Tungod kay buot ni Pilato nga pauyonan ang mga tawo, gibuhian niya si Barabas. Apan si Jesus iyang gipalatos ug gitugyan <char style="add">ngadto sa mga sundalo</char> aron ilansang sa krus.</para>
  <para style="s1">Gibugalbugalan sa mga Sundalo si Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 27:27-31">Mat. 27:27-31</ref>; <ref loc="JHN 19:2-3">Juan 19:2-3</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Gidala sa mga sundalo si Jesus sa sulod sa palasyo sa gobernador ug gitawag nila ang tibuok batalyon sa mga sundalo nga magtigom didto. <verse number="17" style="v"/>Dayon gisul-oban nila siya ug kapa nga pulahon ug nagbuhat silag korona nga tunokon ug gibutang nila kini sa ulo ni Jesus. <verse number="18" style="v"/>Ug miyukbo kunohay sila kaniya nga naga-ingon, “Malungtarong kinabuhi alang sa Mahal nga Hari sa mga Judio!” <verse number="19" style="v"/>Ug gisigihan nilag bunal ug kahoy ang iyang ulo ug giluwaan pa nila siya. Giluhod-luhoran nila siya ug kunohay gisimba. <verse number="20" style="v"/>Human sa ilang pagbugalbugal, gihubo nila ang kapa nga pulahon ug gisul-oban nila siya pag-usab sa iyang bisti. Ug gidala nila siya sa gawas <char style="add">sa siyudad</char> aron ilansang sa krus.</para>
  <para style="s1">Gilansang si Jesus sa Krus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 27:32-44">Mat. 27:32-44</ref>; <ref loc="LUK 23:26-43">Luc. 23:26-43</ref>; <ref loc="JHN 19:17-27">Juan 19:17-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>
    <char style="add">Sa dihang pagawas pa lang sila sa siyudad,</char> natagboan nila ang usa ka tawo nga gikan sa uma. (Ang iyang ngalan mao si Simon nga taga-Cyrene, nga amahan ni Alexander ug ni Rufo). Gipugos nila siya sa pagpas-an sa krus ni Jesus. <verse number="22" style="v"/>Ug gidala nila si Jesus sa lugar nga gitawag ug Golgota (nga ang kahulogan, lugar sa bagol-bagol.)<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:22 </char><char style="fq" closed="false">lugar sa bagol-bagol</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">posible lugar nga morag bagol-bagol sa tawo o tungod tingali kay daghan ang gipamatay didto.</char></note> <verse number="23" style="v"/>Pag-abot nila didto gihatagan nila si Jesus ug bino nga may gisagol nga mira, apan wala moinom si Jesus. <verse number="24" style="v"/>Unya gilansang nila siya sa krus, ug gibahin-bahin nila ang iyang mga bisti pinaagi sa pagripa, aron masayran nila kon unsa nga bahin ang makuha sa matag usa. <verse number="25" style="v"/>Mga alas nuwebe kadto sa buntag dihang gilansang nila si Jesus sa krus. <verse number="26" style="v"/>Ang nahisulat sa karatula <char style="add">sa krus</char> nga sumbong batok kaniya naga-ingon, “Ang hari sa mga Judio.” <verse number="27" style="v"/>May duha usab ka tulisan nga ilang gilansang uban kang Jesus. Ang usa dapit sa tuo ni Jesus ug ang usa sa wala. <verse number="28" style="v"/>[Sa ingon niini nga pamaagi natuman ang gisulat sa Kasulatan nga naga-ingon, “Giisip siya nga usa sa mga kriminal.”]</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Ang mga tawo nga nangagi didto nagpanglingo nga nanginsulto ug nagbugalbugal kang Jesus. Miingon sila, “Mao diay ha! Ikaw nga naga-ingon nga gub-on mo ang templo ug sulod sa tulo ka adlaw patindogon mo pag-usab, <verse number="30" style="v"/>kanaog diha sa krus ug luwasa ang imong kaugalingon!” <verse number="31" style="v"/>Sa samang pamaagi nagbugalbugal usab ang kadagkoan sa mga pari ug ang mga magtutudlo sa Kasugoan. Miingon sila sa usag usa, “Giluwas niya ang uban, apan dili siya makaluwas sa iyang kaugalingon! <verse number="32" style="v"/>Tan-awon ta karon kon makakanaog ba sa krus ang Cristo nga hari sa Israel, ug kon makakanaog siya motuo kita kaniya.” Bisan ang mga kauban niya nga gilansang mibugalbugal usab kaniya.</para>
  <para style="s1">Ang Pagkamatay ni Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 27:45-56">Mat. 27:45-56</ref>; <ref loc="LUK 23:44-49">Luc. 23:44-49</ref>; <ref loc="JHN 19:28-30">Juan 19:28-30</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Sa dihang miabot ang alas 12 sa udto, mingitngit ang kalibotan hangtod alas tres. <verse number="34" style="v"/>Ug sa pagka-alas tres sa hapon misinggit si Jesus sa makusog, “Eloi, Eloi lema sabactani?”—nga ang buot ipasabot, “Dios ko, Dios ko, nganong gipasagdan mo ako?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:34 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="PSA 22:1">Salmo 22:1</ref></char>.</char></note> <verse number="35" style="v"/>Sa pagkadungog sa ubang nanindog didto miingon sila, “Gitawag niya si Elias.” <verse number="36" style="v"/>Diha-diha midagan ang usa ka tawo ug mikuha ug espongha ug gituslob niya sa aslom nga bino. Gibutang niya kini sa tumoy sa usa ka kahoy aron masupsop ni Jesus. Miingon siya, “Tan-awon nato kon muabot ba si Elias sa pagkuha kaniya sa krus.” <verse number="37" style="v"/>Misinggit sa makusog si Jesus ug nabugto ang iyang gininhawa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Sa mao usab nga oras, napikas ang tabil sulod sa templo sa Jerusalem gikan sa ibabaw paubos. <verse number="39" style="v"/>Ang kapitan sa mga sundalo nga nagtindog sa atubangan sa krus nakakita sa pagkabugto sa gininhawa ni Jesus. Miingon siya, “Tinuod gayod nga kining tawhana mao ang Anak sa Dios!” <verse number="40" style="v"/>Didto sa layo may mga babaye nga nanglantaw sa nahitabo. Kauban nila si Salome, si Maria nga taga-Magdala, ug si Maria (nga inahan ni Jose ug ni Santiago nga iyang manghod). <verse number="41" style="v"/>Kini sila miuban ug mitabang kang Jesus sa didto pa siya sa Galilea. Didto usab ang uban pa nga mga babaye nga nakauban kang Jesus sa Jerusalem.</para>
  <para style="s1">Ang Paglubong kang Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 27:57-61">Mat. 27:57-61</ref>; <ref loc="LUK 23:50-56">Luc. 23:50-56</ref>; <ref loc="JHN 19:38-42">Juan 19:38-42</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="42-43" style="v"/>
    <char style="add">Namatay si Jesus</char> sa adlaw sa pagpangandam alang sa pista. Ug tungod kay hapon na ug ang sunod nga adlaw mao ang Adlaw nga Igpapahulay, nangahas si Jose nga taga-Arimatea nga moadto kang Pilato aron pangayoon ang patayng lawas ni Jesus. Si Jose tinahod nga miyembro sa Hukmanan sa mga Judio ug usa sa mga nagapaabot sa paghari sa Dios. <verse number="44" style="v"/>Sa pagkadungog ni Pilato nga si Jesus patay na, natingala siya. Busa gipatawag niya ang opisyal sa mga sundalo ug gipangutana niya kon patay na ba si Jesus. <verse number="45" style="v"/>Sa dihang nadungog ni Pilato ang gisulti sa opisyal <char style="add">nga patay na si Jesus</char>, gitugotan niya si Jose nga kuhaon ang patayng lawas. <verse number="46" style="v"/>Busa mipalit si Jose ug panapton nga puti. Ug gipakuha niya ang patayng lawas ni Jesus sa krus ug gibuliboran sa panapton nga iyang gipalit. Gipahimutang niya sa lubnganan nga gikabhang sa bakilid. Ug gipaligid niya ang dako nga bato sa pagtabon sa pultahan sa lubnganan. <verse number="47" style="v"/>Nagalantaw si Maria nga taga-Magdala ug si Maria nga inahan ni Jose, busa nakita nila kon asa gilubong si Jesus.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Pagkabanhaw ni Jesus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 28:1-8">Mat. 28:1-8</ref>; <ref loc="LUK 24:1-12">Luc. 24:1-12</ref>; <ref loc="JHN 20:1-10">Juan 20:1-10</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Human sa Adlaw nga Igpapahulay, si Maria nga taga-Magdala, si Maria nga inahan ni Santiago, ug si Salome namalit ug pahumot kay moadto sila sa lubnganan aron dihogan ang patayng lawas ni Jesus. <verse number="2" style="v"/>Sayo kaayo sa adlaw nga Dominggo, miadto sila sa lubnganan. <verse number="3-4" style="v"/><char style="add">Samtang naglakaw sila,</char> nagpangutan-anay sila, “Kinsa ang atong hangyoon nga moligid sa bato nga gitabon sa lubnganan?” (Kay hilabihan kadako ang nakatabon nga bato.) Apan pag-abot nila didto, nakita nila nga naligid na ang bato. <verse number="5" style="v"/>Busa misulod sila sa lubnganan ug nakita nila ang usa ka batan-on nga lalaki, nga nagalingkod sa tuong dapit nga nagbistig puti. Nahadlok gayod sila. <verse number="6" style="v"/>Ug miingon ang lalaki kanila, “Ayaw kamo kahadlok! <char style="add">Nasayod ako nga</char> gipangita ninyo si Jesus nga taga-Nazaret nga gilansang sa krus. Wala na siya dinhi! Nabanhaw siya! Dali kamo, tan-awa ninyo ang gibutangan kaniya.” <verse number="7" style="v"/><char style="add">Ug miingon siya,</char> “Lakaw kamo, sultihi ninyo ang iyang mga tinun-an labi na gayod si Pedro nga mouna si Jesus kaninyo didto sa Galilea, ug didto ninyo siya makita sumala sa iyang giingon kaninyo.” <verse number="8" style="v"/>Busa migawas ang mga babaye sa lubnganan ug nanagan tungod sa hilabihan nga kahadlok. Wala silay gisultihan kay nahadlok gayod sila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Sayo kaayo sa adlaw nga Dominggo nabanhaw si Jesus. Una gayod siyang nagpakita kang Maria nga taga-Magdala nga iyang giabogan ug pito ka daotan nga espiritu. <verse number="10" style="v"/>Ug giadtoan ni Maria ang mga tinun-an ni Jesus nga nangaguol ug nanghilak, ug gisultihan niya sila. <verse number="11" style="v"/>Apan wala sila motuo sa iyang gisugilon nga si Jesus buhi ug nagpakita kaniya. <verse number="12" style="v"/>Pagkahuman niadto, nagpakita si Jesus pinaagi sa lahing panagway ngadto sa iyang duha ka tinun-an sa dihang nagapadulong sila sa kaumahan. <verse number="13" style="v"/>Busa mibalik sa Jerusalem ang iyang duha ka tinun-an ug gisultihan ang uban nila nga mga kauban nga si Jesus nagpakita kanila, apan wala usab sila motuo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Sa kataposan nagpakita usab si Jesus sa 11 <char style="add">ka apostoles</char> samtang nangaon sila. Gibadlong niya sila tungod kay wala silay pagtuo ug gahi ang ilang mga ulo, kay wala sila motuo sa gisulti sa mga nakakita kaniya human siya nabanhaw. <verse number="15" style="v"/>Ug miingon si Jesus kanila, “Lakaw kamo sa tibuok kalibotan ug iwali ang Maayong Balita mahitungod kanako sa tanang mga tawo. <verse number="16" style="v"/>Si bisan kinsa nga motuo ug magpabautismo maluwas, apan ang dili motuo pagahukman nga silotan. <verse number="17" style="v"/>Kini nga mga ilhanan makita diha sa mga tawo nga nagatuo kanako: pinaagi sa akong gahom magaabog sila ug daotan nga mga espiritu; magasulti sila sa uban nga mga pinulongan nga wala nila matun-i; <verse number="18" style="v"/>kon makakupot sila ug mga bitin o kaha makainom sa bisan unsa nga hilo dili sila maunsa; ug kon ipandong nila ang ilang mga kamot sa mga masakiton, mangaayo kini.”</para>
  <para style="s1">Gidala si Jesus ngadto sa Langit</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 24:50-53">Luc. 24:50-53</ref>; <ref loc="ACT 1:9-11">Bin. 1:9-11</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Human kadto isulti ni Jesus kanila gidala siya ngadto sa langit ug milingkod sa tuo sa Dios. <verse number="20" style="v"/>Ug nagsangyaw ang iyang mga tinun-an sa nagkalain-laing mga dapit. Gitabangan sila sa Ginoo ug gipamatud-an niya ang gi-sangyaw sa mga tinun-an pinaagi sa mga ilhanan nga ilang gihimo.</para>
</usx>
