<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="PRO" style="id">- Cebuano Contemporary Bible (Ang Pulong sa Dios)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2009, 2010, 2014 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Panultihon</para>
  <para style="toc1">Mga Panultihon</para>
  <para style="toc2">Panultihon</para>
  <para style="toc3">Pan.</para>
  <para style="mt1">Mga Panultihon</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Kapuslanan sa mga Panultihon</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Mao kini ang mga panultihon ni Solomon, nga anak ni David ug hari sa Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Pinaagi niining mga panultihon, makat-onan mo ang kaalam<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:2 </char><char style="fq" closed="false">kaalam</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Kini nga matang sa kaalam, nga kanunayng gihisgotan dinhi sa panultihon, mao ang kaalam nga nagahatag sa maayo ug husto nga pamatasan.</char></note> ug maayong pamatasan, ug ang pagsabot sa mga pulong nga nagahatag ug kaalam. <verse number="3" style="v"/>Motul-id kini sa imong pamatasan aron mahimo kang maalamon, nga nagasubay sa ensakto, matarong, ug makiangayon. <verse number="4" style="v"/>Maghatag kini ug kaalam sa mga walay nahibaloan, ug maayong pagdesisyon ngadto sa mga kabatan-onan. <verse number="5" style="v"/>Pinaagi sa pagpamati niini madugangan pa gayod ang kaalam sa mga maalamon ug magiyahan ang mga may kahibalo, <verse number="6" style="v"/>aron masabtan ang kahulogan sa mga panultihon, mga sambingay, ug mga tigmo sa mga maalamon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Ang tawo nga gustong magmaalamon angayng magtahod sa <char style="nd">Ginoo</char>. Ang tawong buang-buang<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:7 </char><char style="fq" closed="false">buang-buang</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Kini nga pulong nga kanunayng hisgotan sa Mga Panultihon nagpasabot niadtong mga tawo nga wala moila sa Dios ug sa iyang kasugoan.</char></note> gipakawalay bili ang kaalam ug dili gustong matul-id ang iyang pamatasan.</para>
  <para style="s1">Ang Tambag sa Paglikay sa mga Tawong Daotan</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Anak, pamatia ang pagtul-id sa imong ginikanan sa imong pamatasan, <verse number="9" style="v"/>tungod kay kini makapasidungog kanimo sama sa korona ug makapaanyag sama sa kuwintas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Anak, ayaw pagpadala sa pagpangdani sa mga tawong makasasala <verse number="11" style="v"/><char style="add">o mouban kanila</char> kon moingon sila, “Dali, uban kanamo; mangatang kitag tawo ug atong patyon bisag walay sala. <verse number="12" style="v"/>Buhi pa sila karon ug maayog panglawas apan pamatyon nato sila; mahisama sila sa mga nahiadto na sa dapit sa mga patay. <verse number="13" style="v"/>Makakuha kita <char style="add">kanilag</char> mahalong kabtangan, ug pun-on nato ang atong mga balay sa atong mga inilog. <verse number="14" style="v"/>Sige na, uban kanamo, ug bahinon ta ang atong mga inilog.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Anak, ayaw gayod pag-uban kanila; likayi sila. <verse number="16" style="v"/>Kay sayon ra nila ang pagpakasala ug pagpatay ug tawo. <verse number="17" style="v"/>Kawang lang ang pagbutang ug lit-ag kon ang langgam nga dakponon nagatan-aw. <verse number="18" style="v"/><char style="add">Nasayod ang langgam nga lit-agon siya,</char> apan kining mga daotan wala masayod nga sila mismo ang mabiktima sa ilang binuhatan. Mangatang silag patyonon apan silay pagapatyon. <verse number="19" style="v"/>Mao kanay dangatan sa mga tawong moangkon ug kabtangan sa daotang paagi. Mao ra kanay ilang kamatyan.</para>
  <para style="s1">Ang Resulta sa Pagsalikway sa Kaalam</para>
  <para style="p">
    <verse number="20-21" style="v"/>Ang kaalam <char style="add">sama sa tawo nga</char> nagawali sa kadalanan, mga plasa, mga merkado, ug sa mga pultahan sa mga lungsod. Nagkanayon siya,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v"/>“Kamong mga walay kahibalo, hangtod kanus-a kamo magpabiling ingon niana?</para>
  <para style="q1">Kamong mga bugalbugalon, hangtod kanus-a ninyo ikalipay ang pagbugalbugal?</para>
  <para style="q1">Kamong mga buang-buang, hangtod kanus-a kamo magdumili sa kaalam?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v"/>Pamatia ang akong pagbadlong.</para>
  <para style="q1">Ipadayag ko kaninyo ang akong hunahuna.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:23 </char><char style="fq" closed="false">Ipadayag ko kaninyo ang akong hunahuna</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Ibubo ko kaninyo ang akong Espiritu.</char></note></para>
  <para style="q1">Ipadayag ko ang buot kong isulti <char style="add">batok</char> kaninyo:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v"/>Tungod kay wala kamo manumbaling sa akong pagtawag nga moduol kanako,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v"/>ug tungod kay gipakawalay-bili ninyo ang tanan kong mga tambag ug pagbadlong,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="26-27" style="v"/>kataw-an ko kamo kon moabot kaninyo ang katalagman nga daw sa buhawi;</para>
  <para style="q1">biay-biayon ko kamo kon moabot kaninyo ang daw sa bagyo nga kalisdanan ug ang makalilisang nga mga panghitabo.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v"/>Unya manawag kamo kanako, apan dili ko kamo panumbalingon.</para>
  <para style="q1">Mangita kamo kanako, apan dili ninyo ako makit-an.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v"/>Tungod kay dili kamo magpatudlo ug wala kamoy pagtahod sa <char style="nd">Ginoo</char>,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="30" style="v"/>gipakawalay-bili ninyo ang akong mga tambag ug gipakadaotan ang akong pagbadlong.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="31" style="v"/>Busa anihon ninyo ang bunga sa inyong binuhatan ug sa inyong mga daotang plano.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="32" style="v"/>Kay ang pagkamalapason sa mga walay kahibalo maoy mopatay kanila,</para>
  <para style="q1">ug ang kawalay pagpakabana sa mga buang-buang maoy molaglag kanila.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="33" style="v"/>Apan ang nagapamati kanako magkinabuhi nga luwas sa katalagman.</para>
  <para style="q1">Walay mahitabo kaniya ug wala siyay angayng kahadlokan.”</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Kamahinungdanon sa Kaalam</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Anak, dawata ug tipigi sa imong kasingkasing ang akong mga gipanudlo ug mga sugo. <verse number="2" style="v"/>Paminawa kon unsay makahatag ug kaalam ug pagsabot. <verse number="3" style="v"/>Ug paningkamoti gayod nga makaangkon ka niini, <verse number="4" style="v"/>nga daw sama nga nagapangita kag pilak o tinagong bahandi. <verse number="5" style="v"/>Kon himuon mo kini, masayran mo kon unsa ang pagtahod sa <char style="nd">Ginoo</char>, ug masabtan mo ang mahitungod kaniya. <verse number="6" style="v"/>Kay ang <char style="nd">Ginoo</char> maoy nagahatag ug kaalam. Kaniya usab naggikan ang kahibalo ug pagsabot. <verse number="7-8" style="v"/>Gipanalipdan niya ang nagakinabuhing matarong, matinumanon, ug dili salawayon. Giandaman usab niya sila ug kadaogan.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:7-8 </char><char style="fq" closed="false">kadaogan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">husto nga kaalam.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <char style="add">Kon mamati ka kanako,</char> masayran mo kon unsa ang maayo mong buhaton: ang husto, matarong, ug ang angayng buhaton. <verse number="10" style="v"/>Mahimo kang maalamon, ug makahatag kinig kalipay kanimo. <verse number="11" style="v"/>Kon may panabot ka ug kahibalo nga modesisyon ug ensakto, makasalbar kini kanimo <verse number="12" style="v"/>ug maglikay sa daotang binuhatan ug sa mga tawong daotan ug sinultihan. <verse number="13" style="v"/>Kini nga mga tawo mibiya na sa hustong binuhatan ug misunod sa buhat sa mga anaa sa kangitngit. <verse number="14" style="v"/>Nagakalipay sila sa paghimo ug daotan, ug nalingaw sila sa kangil-ad niini. <verse number="15" style="v"/>Dili ensakto ang ilang pagkinabuhi; sukwahi ang dalan nga ilang ginaagian.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Ang kaalam maglikay usab kanimo sa babayeng daotan nga buot motintal kanimo pinaagi sa matam-is niyang mga pulong. <verse number="17" style="v"/>Kining babayhana mibiya sa iyang bana nga iyang giminyoan sa batan-on pa siya; gikalimtan niya ang iyang saad sa Dios sa dihang gikasal siya. <verse number="18" style="v"/>Ang pag-adto sa iyang balay sama ra nga nagpaingon ka sa kamatayon. Ang dalan paingon sa iyang balay padulong sa dapit sa mga patay. <verse number="19" style="v"/>Si bisan kinsa nga moadto kaniya dili na makauli; dili na niini matultolan pa ang dalan paingon sa dapit sa mga buhi. <verse number="20" style="v"/>Busa sunda ang pagkinabuhi sa maayo nga mga tawo; pagkinabuhi nga matarong. <verse number="21" style="v"/>Kay ang tawo nga nagakinabuhi sa ensakto ug dili salawayon padayon nga magpuyo dinhi sa <char style="add">atong</char> yuta. <verse number="22" style="v"/>Apan ang mga daotan ug maluibon abugon. Pang-ibton sila <char style="add">sama sa mga sagbot</char>.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s1">Dugang Kamahinungdanon sa Kaalam</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Anak, ayaw gayod kalimti ang gitudlo ko kanimo; tipigi sa imong kasingkasing ang akong mga sugo, <verse number="2" style="v"/>kay makapauswag ug makapataas kini sa imong kinabuhi. <verse number="3" style="v"/>Pabiling maayo ug matinud-anon. Ayaw kini walaa, hinuon tipigi gayod kini sa imong kasingkasing.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:3 </char><char style="fq" closed="false">Ayaw… kasingkasing</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Ihigot kana sa imong liog ug isulat sa imong kasingkasing.</char></note> <verse number="4" style="v"/>Kon himuon mo kini, kahimut-an ka sa Dios ug sa mga tawo, ug maayo ilang pagtan-aw kanimo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Salig sa <char style="nd">Ginoo</char> sa tibuok mong kasingkasing, ug ayaw pagsalig sa imong kaugalingong kaalam. <verse number="6" style="v"/>Hinumdomi ang <char style="nd">Ginoo</char> sa tanan mong ginabuhat, ug tultolan ka niya sa hustong dalan. <verse number="7" style="v"/>Ayaw paghunahuna nga maalamon ka na gayod. Tahora hinuon ang <char style="nd">Ginoo</char> ug ayaw paghimog daotan. <verse number="8" style="v"/>Kay makapabaskog kini sa imong lawas. <verse number="9" style="v"/>Pasidunggi ang <char style="nd">Ginoo</char> pinaagi sa paghalad kaniya sa unang bahin sa tanan mong abot. <verse number="10" style="v"/>Kon himuon mo kini, manghinobra ang mga abot diha sa imong mga bodega ug ang duga sa ubas sa imong mga pug-anan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Anak, ayaw ipakadaotan ang pagdisiplina sa <char style="nd">Ginoo</char> <char style="add">kanimo</char>.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:11 </char><char style="fq" closed="false">pagdisiplina sa <char style="nd">Ginoo</char> kanimo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">pagtul-id sa <char style="nd">Ginoo</char> sa imong pamatasan.</char></note> Ayaw ikasakit kon badlongon ka niya. <verse number="12" style="v"/>Kay disiplinahon sa <char style="nd">Ginoo</char> ang iyang pinangga, sama sa ginahimo sa usa ka amahan ngadto sa anak nga iyang gikahimut-an.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Bulahan ang tawo nga nakaangkon sa kaalam ug pagsabot. <verse number="14" style="v"/>Kay mas mapuslanon pa kini kaysa pilak ug bulawan, <verse number="15" style="v"/>ug mas bililhon pa sa mga alahas. Wala gayoy butang nga imong ginapangandoy nga makatupong niini. <verse number="16" style="v"/>Magpauswag ug magpataas kini sa imong kinabuhi, ug maghatag kadungganan kanimo. <verse number="17" style="v"/>Makatabang kini sa imong kinabuhi ug maghatag kanimog maayong kahimtang. <verse number="18" style="v"/>Bulahan ang tawong padayong nagmaalamon; ang kaalam maghatag kaayohan ug magpataas sa iyang kinabuhi.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:18 </char><char style="fq" closed="false">maghatag kaayohan… kinabuhi</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">kahoy nga nagahatag ug kinabuhi.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="19-20" style="v"/>Pinaagi sa kaalam ug kahibalo, gimugna sa <char style="nd">Ginoo</char> ang kalibotan ug ang kalangitan, ug mibugwak ang mga tuboran ug naghatag ang mga panganod ug ulan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Anak, tipigi gayod ang kaalam ug kahibalo sa pagdesisyon kon unsay ensakto. Ayaw tugoti nga mawala kini kanimo, <verse number="22" style="v"/>kay makahatag kini kanimog taas ug matahom nga kinabuhi. <verse number="23" style="v"/>Ug magkinabuhi ka nga luwas sa katalagman ug dili ka maunsa. <verse number="24" style="v"/>Makatulog ka ug mahinanok nga walay gikahadlokan. <verse number="25" style="v"/>Busa dili ka angayng mahadlok kon kalit nga moabot ang makalilisang nga panghitabo o laglagon ang mga daotan, <verse number="26" style="v"/>kay makasalig ka nga bantayan ka sa <char style="nd">Ginoo</char>; ilikay ka niya sa katalagman.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Tabangi ang angayng tabangan kutob sa imong mahimo. <verse number="28" style="v"/>Ayaw na paugmai ang pagtabang sa imong isigka-tawo, kon mahimo mo ang pagtabang kaniya karon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Ayaw pagplano ug daotan sa imong isigka-tawo nga nagsalig kanimo nga iyang isigka-ingon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Ayaw pakiglalis sa imong isigka-tawo sa walay hinungdan kon wala siyay nahimong daotan kanimo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Ayaw kasina sa tawong bangis ni mosunod sa iyang mga binuhatan. <verse number="32" style="v"/>Kay ngil-aran ang <char style="nd">Ginoo</char> sa mga walay puangod, apan saligan niya ang nagakinabuhing matarong.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Tinunglo sa <char style="nd">Ginoo</char> ang panimalay sa mga daotan, apan panalanginan niya ang panimalay sa mga matarong.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Ginatamay niya ang mga nagapangtamay, apan ginakaloy-an niya ang mga mapainubsanon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Ang mga maalamon pasidunggan, apan ang mga buang-buang pakaulawan.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Mga anak, pamatia ninyo pag-ayo ang pagtul-id sa inyong amahan sa inyong pamatasan, aron makakat-on kamo. <verse number="2" style="v"/>Maayo ang akong ginatudlo, busa ayaw ninyo kini ipakawalay-bili. <verse number="3" style="v"/>Sa bata pa ako ug anaa pa sa poder sa akong amahan, paborito<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:3 </char><char style="fq" closed="false">paborito</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">bugtong anak.</char></note> ako sa akong inahan. <verse number="4" style="v"/>Ginatudloan ako sa akong amahan. Miingon siya kanako, “Tipigi sa imong kasingkasing ang gipanudlo ko kanimo. Tumana ang mga sugo ko aron padayon kang magkinabuhi. <verse number="5" style="v"/>Paninguhaa nga makaangkon kag kaalam ug pagsabot. Ayawg kalimti ang akong mga gipang-estorya kanimo, ug ayawg biya niini. <verse number="6" style="v"/>Ayaw isalikway ang kaalam, hatagi hinuon kinig importansya, kay mao kini ang motipig kanimo. <verse number="7" style="v"/>Ang kaalam ug pagsabot maoy labing mahinungdanon sa tanan, busa paninguhaa gayod nga maangkon mo kini bisan pag mahurot ang tanan mong kabtangan.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:7 </char><char style="fq" closed="false">busa paninguhaa… kabtangan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">busa bisan unsa pay imong naangkon, paninguhaa gayod nga maangkon ang kaalam ug ang pagsabot.</char></note> <verse number="8" style="v"/>Higugmaa ug tipigi ang kaalam, kay makahatag kini kanimog kadungganan. <verse number="9" style="v"/>Sama kini sa korona nga bulak nga makahatag ug katahom kanimo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Anak, pamatia ug tumana ang gipanulti ko kanimo aron motaas ang imong kinabuhi. <verse number="11" style="v"/>Nagtudlo na ako kanimog kaalam, kon unsaon pagkinabuhig ensakto. <verse number="12" style="v"/><char style="add">Busa kon sundon mo kini,</char> walay kahasol sa imong pagkinabuhi, ug dili ka matarog. <verse number="13" style="v"/>Ayaw gayod kalimti ang gihimo kong pagtul-id sa imong pamatasan; tipigi kini sa imong kasingkasing kay imo kanang ikinabuhi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Ayaw sunda ang binuhatan sa mga daotan. <verse number="15" style="v"/>Likayi gayod kini ug padayon <char style="add">sa imong pagkinabuhing matarong</char>. <verse number="16" style="v"/>Kay dili sila makatulog kon dili sila makahimog daotan o wala silay malaglag. <verse number="17" style="v"/>Ang kadaotan ug ang kabangis daw maoy ilang kinaon ug ilimnon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Ang pagkinabuhi sa mga matarong daw sama sa nagsubang nga adlaw nga mosamot kasidlak sa kaudtohon. <verse number="19" style="v"/>Apan ang pagkinabuhi sa mga daotan daw sama sa kangitngit, ug wala sila masayod kon unsa ang hinungdan sa ilang pagkalaglag.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Anak, pamatia pag-ayo ang gipangtudlo ko kanimo; <verse number="21" style="v"/>ayaw gayod kini kalimti, hinuon tipigi kini sa imong kasingkasing. <verse number="22" style="v"/>Kay maghatag kinig maayong panglawas ug <char style="add">taas nga</char> kinabuhi sa nagabaton niini.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Bantayi pag-ayo ang imong hunahuna, kay kon unsay anaa sa imong hunahuna mao usab ang imong ikinabuhi. <verse number="24" style="v"/>Ayaw pangilad o pamakak. <verse number="25" style="v"/>Isentro ang imong panghunahuna sa mga butang nga maayo. <verse number="26" style="v"/>Balansiha pag-ayo ang tanan mong pagahimuon aron maayo ang mahimong resulta niini. <verse number="27" style="v"/>Pagtinarong; likayi ang paghimo ug daotan.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Pahimangno Kabahin sa Pagpanapaw</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Anak, paminawa kining mga maalamong pulong nga akong isulti, <verse number="2" style="v"/>aron makahibalo ka magdesisyon sa ensakto ug manulti nga may kaalam. <verse number="3" style="v"/>Ang pulong sa babayeng daotan sama katam-is sa dugos, ug lami tagamtamon sama sa lana sa olibo. <verse number="4" style="v"/>Apan sa kaulahian ang kapait ug kasakit ray imong dangatan. <verse number="5" style="v"/>Kon mosunod ka kaniya, dad-on ka niya sa dapit sa mga patay; ang dalan nga iyang gilakwan padulong sa kamatayon. <verse number="6" style="v"/>Wala siya magtagad sa dalan sa kinabuhi. Dili tul-id ang dalan nga iyang ginasubay ug wala gani siya makaamgo niini.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Busa mga anak, pamatia ninyo ako ug tumana. <verse number="8" style="v"/>Palayo kamo sa babayeng sama niana. Ayaw kamo pagduol sa iyang balay. <verse number="9" style="v"/>Kay kon himuon ninyo kana, mawad-an kamog dungog ug maangkon kini sa uban, ug mamatay kamo sa kamot sa mga tawong bangis. <verse number="10" style="v"/>Ang tanan ninyong bahandi ug uban pang hinagoan kuhaon lang ug pahimuslan sa ubang mga tawo. <verse number="11" style="v"/>Mag-agulo kamo kon magtinga na kamo, nga labihan na kaayo kaniwang. <verse number="12" style="v"/>Unya moingon kamo, “Anugon wala ko gihatagan ug pagtagad ang mga pagbadlong sa akong pamatasan. <verse number="13" style="v"/>Wala ako mamati sa akong mga magtutudlo. <verse number="14" style="v"/>Busa karon, nagaungaw na ako sa baba sa kamatayon atubangan sa katilingban.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>
    <char style="add">Sa imong asawa ka lang angay makighilawas.</char> Kon tubig pa kini, sa imong kaugalingong atabay ka lang magkuhag imong imnon. <verse number="16" style="v"/>Kay basig magluib usab ang imong asawa.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:16 </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Basig mag-awas ang imong tuboran diha sa mga karsada o sa mga plasa.</char></note> <verse number="17" style="v"/>Kinahanglan nga imo lang siya; dili siya makighilawas sa ubang lalaki. <verse number="18" style="v"/>Magpakalipay ka diha sa imong asawa, ug hinaut nga panalanginan siya sa Dios. <verse number="19" style="v"/>Matahom siya ug maanindot sama sa lagsaw, busa hinaut nga mawili ka kaniya<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:19 </char><char style="fq" closed="false">mawili ka kaniya</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">matagbaw ka sa iyang dughan.</char></note> ug mabihag kanunay sa iyang gugma.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Anak, ayaw pagpadani sa babayeng daotan o pagpakigrelasyon kaniya. <verse number="21" style="v"/>Kay nakita sa <char style="nd">Ginoo</char> ang tanan mong binuhatan; nagatan-aw siya bisan asa ka paingon. <verse number="22" style="v"/>Ang binuhatan sa tawong daotan sama sa lit-ag nga mounay kaniya. <verse number="23" style="v"/>Mahisalaag siya tungod sa iyang kabuang, ug mamatay siya tungod kay dili siya magpatul-id sa iyang pamatasan.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Dugang mga Pahimangno</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Anak, kon moako ka nga mobayad sa utang sa ubang tawo, <verse number="2" style="v"/>masulod ka sa kompromiso, <verse number="3" style="v"/>ug manubag ka ngadto sa imong gisaaran. Apan mao kini ang himoa aron makalingkawas ka sa imong obligasyon: Adtoa ang imong gisaaran ug pagpakilooy nga ipalingkawas ka niya sa maong obligasyon. <verse number="4" style="v"/>Ayaw gayod tulog-tulogi o unya-unyaa <verse number="5" style="v"/>hangtod nga makalingkawas ka niini, nga daw sa usa o sa langgam nga nakaikyas gikan sa mangangayam.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Kamong mga tapolan, obserbahi ug kat-oni ang pagkinabuhi sa mga lamigas, aron magmaalamon kamo. <verse number="7" style="v"/>Bisan walay pangulo o tigdumala nga nagsugo kanila, <verse number="8" style="v"/>nagatigom silag pagkaon sa panahon sa ting-init ug ting-ani, aron may pagkaon sila <char style="add">sa ting-ulan</char>. <verse number="9" style="v"/>Kamong mga tapolan, magsige ra ba gayod mog katulog? Kanus-a man mo magmata? <verse number="10" style="v"/>Sige ramog tulog-tulog, hayang-hayang, ug panguyogpos, <verse number="11" style="v"/>unya sa kalit lang moabot kaninyo ang kawad-on nga daw sa armadong tulisan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ang mga walay pulos ug daotang mga tawo manugilon ug bakak. <verse number="13" style="v"/>Pinaagi sa ilang kidhat-kidhat ug sinyas-sinyas sa ilang mga kamot ug tiil <char style="add">manglimbong sila sa uban</char>. <verse number="14" style="v"/>Sa ilang pagka-mangingilad, kanunay silang nagaplano sa paghimo ug daotan, ug tigpasiugda silag kagubot. <verse number="15" style="v"/>Busa sa kalit lang laglagon sila, ug wala gayoy makatabang kanila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>May pito<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:16 </char><char style="fq" closed="false">pito</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">unom o pito.</char></note> ka matang sa tawo nga gikapungtan ug gikangil-aran sa <char style="nd">Ginoo</char>:</para>
  <para style="li1">
    <verse number="17" style="v"/>ang mga hambogiro,</para>
  <para style="li1">ang mga bakakon,</para>
  <para style="li1">ang mga nagapamatay ug tawo,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="18" style="v"/>ang mga nagaplanog daotan,</para>
  <para style="li1">ang mga abtik mohimog daotan,</para>
  <para style="li1">
    <verse number="19" style="v"/>ang mga nagasaksi ug bakak,</para>
  <para style="li1">ug ang mga nagapaaway sa iyang isigka-tawo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Anak, sunda ang <char style="add">mga</char> sugo ug gipanudlo sa imong ginikanan. <verse number="21" style="v"/>Itanom kini sa imong hunahuna aron dili mo gayod malimtan. <verse number="22" style="v"/>Maggiya kini, magtipig, ug magpahinumdom kanimo sa bisan unsay imong buhaton.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:22 </char><char style="fq" closed="false">bisan unsay imong buhaton</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">sa imong paglakaw, pagtulog, ug pagbangon.</char></note> <verse number="23" style="v"/>Kay ang ilang mga sugo sama sa suga nga mohatag kanimog kahayag. Ug ang pagbadlong ug pagtul-id nila sa imong pamatasan makaayo ug makapataas sa imong kinabuhi. <verse number="24" style="v"/>Ilikay ka usab niini gikan sa babayeng daotan nga makadaning manulti. <verse number="25" style="v"/>Ayaw pagpatintal sa iyang katahom. Ayaw pagpadala sa iyang mga kidhat.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:25 </char><char style="fq" closed="false">kidhat</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">matahom nga mata.</char></note> <verse number="26" style="v"/>Ang pagpakighilawas sa babayeng nagabaligya sa iyang dungog mabayran rag pilak, apan ang pagpakighilawas sa asawa sa uban bayran mo sa imong kinabuhi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Kon ipaduol mo ang kalayo sa imong dughan masunog ang imong bisti. <verse number="28" style="v"/>Kon maglakaw ka sa baga mapaso ang imong tiil. <verse number="29" style="v"/>Mao kana nga kon makighilawas ka sa asawa sa uban, silotan ka!</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Mahimong palabyon ang gihimo sa kawatan nga nangawat tungod kay gigutom siya, <verse number="31" style="v"/>apan kon madakpan siya, pabayron siyag pito ka pilo sa kantidad nga iyang gikawat, <char style="add">bisan pag</char> mahurot ang tanan niyang butang.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Ang tawong nakigrelasyon sa asawa sa uban walay hustong panabot. Gidaot lang niya ang iyang kaugalingon. <verse number="33" style="v"/>Sakiton siya ug maulawan hangtod sa kahangtoran. <verse number="34" style="v"/>Ang bana nga nangabugho masuko pag-ayo, ug mobalos siya nga walay kalooy. <verse number="35" style="v"/>Dili siya modawat ug bayad, bisan pag unsa kini kadako.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Anak, tumana ug tipigi sa imong kasingkasing ang akong mga gipanudlo ug mga sugo. <verse number="2" style="v"/>Tipigi ang akong mga sugo aron motaas ang imong kinabuhi. Ampingi ang gipanudlo ko kanimo sama sa pag-amping mo sa imong mga mata. <verse number="3" style="v"/>Itanom kini sa imong hunahuna aron dili mo gayod malimtan. <verse number="4" style="v"/>Isipa ang kaalam ingon nga imong igsoong babaye ug ang maayong pagsabot ingon nga imong suod nga higala. <verse number="5" style="v"/>Kay ilikay ka niini gikan sa babayeng daotan nga makadaning manulti.</para>
  <para style="s1">Ang Babayeng Daotan</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Usa ka adlaw, namintana ako sa akong balay, <verse number="7" style="v"/>ug nakita ko ang mga batan-ong lalaki nga walay alamag sa kinabuhi. Ang usa kanila walay buot. <verse number="8" style="v"/>Misubay siya sa dalan paingon sa kanto diin atua ang balay sa usa ka babayeng daotan. <verse number="9" style="v"/>Kilomkilom na kadto ug paingon na mongitngit. <verse number="10" style="v"/>Unya gisugat siya sa usa ka babaye nga nagsul-ob ug bisti sa babayeng nagabaligyag dungog, nga may plano nang daan sa unsay iyang himuon sa maong lalaki. <verse number="11" style="v"/>Kining babayhana sabaan ug gahig ulo. Dili makapuyo sa balay. <verse number="12" style="v"/>Anaa siya kanunay sa dalan o sa mga eskinita, ug usahay sa mga plasa. <verse number="13" style="v"/>Inigkakita niyag lalaki, gakson niya kinig hagkan. Ug dili gayod maulaw moingon: <verse number="14" style="v"/>“Gituman ko karon ang akong saad nga maghalad, ug may mga karne didto sa balay gikan sa mananap nga akong gihalad. <verse number="15" style="v"/>Busa gipangita ko ikaw, ug maayo kay nakita ko ikaw. <verse number="16" style="v"/>Gihapinan ko na ang akong higdaanan ug dekolor nga panapton nga gikan pa sa Ehipto. <verse number="17" style="v"/>Gibutangan ko kini sa mga mira, aloe, ug cinamon. <verse number="18" style="v"/>Busa dali, magdulog kita; tagbawon ta ang atong kaugalingon hangtod magbuntag, <verse number="19" style="v"/>kay wala dinhi ang akong bana. Atua siya sa layo. <verse number="20" style="v"/>Nagdala siyag daghang kuwarta ug mga duha pa ka semana ayha siya mobalik.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Busa nahaylo niya ang lalaki pinaagi sa iyang tam-is ug makadani nga mga pulong. <verse number="22" style="v"/>Diha-diha misunod ang lalaki kaniya nga daw sa baka nga giguyod paingon sa ihawanan o sa lagsaw<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:22 </char><char style="fq" closed="false">lagsaw</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Mao kini sa Syriac (tan-awa usab ang Septuagint); apan sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">buang-buang.</char></note> nga nagpadulong sa lit-ag <verse number="23" style="v"/>diin mamatay siya pinaagi sa pana. Sama usab siya sa usa ka langgam nga nagdali-dali ug paingon sa lit-ag, nga walay kalibotan nga kamatayon diay ang iyang padulngan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Busa, mga anak, pamatia ninyo pag-ayo ang akong ginasulti. <verse number="25" style="v"/>Ayaw kamo pagpadala niining matanga sa babaye; ayaw kamo pagpahisalaag kaniya. <verse number="26" style="v"/>Daghan nang mga lalaki ang nalaglag tungod kaniya. <verse number="27" style="v"/>Kon moadto kamo sa iyang balay, sama rag nagpaingon kamo sa dapit sa mga patay.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Ginadayeg ang Kaalam</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ang kaalam ug pagsabot sama sa tawong nagawali. <verse number="2" style="v"/>Nagabarog siya diha sa habog nga mga lugar sa daplin sa kadalanan, sa gisang-an sa dalan, <verse number="3" style="v"/>duol sa mga pultahan sa lungsod, ug sa mga agianan. Ug nagawali siyag kusog:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>“Kamong <char style="add">tanan</char> nga katawhan, nakigsulti ako.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Kamong mga walay kahibalo, pagmaalamon kamo.</para>
  <para style="q1">Kamong mga buang-buang, sabta kini.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Pamati kamo, kay mapuslanon ug husto kining akong isulti.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v"/>Tinuod gayod ang akong ginasulti ug ngil-aran ako sa nagasultig daotan.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Matarong ang tanan kong ginasulti ug wala gayod kini sagol nga bakak o limbong.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v"/>Masabtan kining tanan ug walay sayop alang sa mga tawong may pagsabot.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v"/>Palabiha ang kaalam ug ang akong pagtul-id sa imong pamatasan kaysa pilak ug bulawan.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Kay ang kaalam mas bililhon pa kaysa mahalong mga bato ug wala gayoy butang nga imong pangandoyon nga makatupong niini.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Ako, nga mao ang kaalam, kahibalo motimbang-timbang kon unsay husto o dili, ug kahibalo ako modesisyon sa ensakto.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>Ang nagatahod sa <char style="nd">Ginoo</char> nasilag sa daotan. Gikasilagan ko ang pagpanghambog, ang pagkamapahitas-on, ang daotang batasan, ug ang pagpamakak.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>Maayo akong motambag ug may husto ako nga kaalam. May pagsabot ako ug gahom.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>Pinaagi kanako makadumala ang mga hari, ug makahimo ang mga pangulo ug matarong nga mga kasugoan.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>Pinaagi kanako makadumala ang mga tigdumala ug ang mga opisyal—ang tanan nga nagadumala nga matarong.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:16 </char><char style="fq" closed="false">mga opisyal… matarong</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Sa Septuagint ug sa ubang mga kopya sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">mga opisyal nga nagadumala sa kalibotan.</char></note></para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>Ginahigugma ko ang nagahigugma kanako;</para>
  <para style="q1">ang mangita kanako makakaplag kanako.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>Makahatag akog bahandi, dungog, kauswagan, ug kadaogan nga molungtad.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>Ang akong mahatag mas bililhon pa kaysa purong bulawan o pilak.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v"/>Ginasunod ko kon unsay matarong ug husto.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v"/>Ang nagahigugma kanako hatagan kog bahandi;</para>
  <para style="q1">pun-on ko ang ilang tipiganan sa bahandi.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v"/>Daan na akong kauban<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:22 </char><char style="fq" closed="false">kauban</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">gimugna.</char></note> sa <char style="nd">Ginoo</char> sa wala pa niya mugnaa ang tanan.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="23-26" style="v"/>Gitugotan niya nga anaa na ako sukad pa sa una.</para>
  <para style="q1">Diha na ako sa wala pa ang kalibotan: ang dagat, ang mga tuboran, ang mga bukid, ang mga bungtod, ang mga kaumahan, ug bisan ang mga abog.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v"/>Diha na ako sa pagmugna niya sa langit,</para>
  <para style="q1">sa pagbutang niya sa <char style="add">daw</char> utlanan sa langit ug sa yuta,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v"/>sa pagmugna niya sa mga panganod,</para>
  <para style="q1">sa pagpatubod niya sa mga tuboran sa kahiladman,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v"/>sa pagbutang niya sa utlanan sa dagat aron dili kini molapaw,</para>
  <para style="q1">ug sa pagbutang niya sa mga pundasyon sa kalibotan.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="30" style="v"/>Sama ako sa usa ka arkitekto<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:30 </char><char style="fq" closed="false">arkitekto</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Dili klaro sa Hebreo. Posible usab, </char><char style="fqa" closed="false">gamay nga bata, </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">masaligan nga higala.</char></note> diha sa tapad sa <char style="nd">Ginoo</char>.</para>
  <para style="q1">Ako ang iyang kalipay adlaw-adlaw, ug malipayon ako kanunay sa iyang presensya.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="31" style="v"/>Nalipay ako sa kalibotan nga iyang gimugna ug sa mga katawhan.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="32" style="v"/>Busa karon mga anak, pamatia ninyo ako,</para>
  <para style="q1">kay bulahan ang nagasunod sa akong mga pamaagi.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="33" style="v"/>Pamatia ninyo ang akong pagtul-id sa inyong pamatasan aron mahimo kamong maalamon,</para>
  <para style="q1">ug ayaw gayod ninyo kini kalimti.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="34" style="v"/>Bulahan ang tawo nga kanunayng nangandam ug naghulat sa pagpamati kanako.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="35" style="v"/>Kay ang tawo nga nagapangita kanako makaangkon sa <char style="add">maayo ug taas nga</char> kinabuhi,</para>
  <para style="q1">ug pakamaayohon siya sa <char style="nd">Ginoo</char>.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="36" style="v"/>Apan ang tawo nga wala mangita kanako, nagasakit lang sa iyang kaugalingon.</para>
  <para style="q1">Ang tanang mga nasuko kanako gusto ug kamatayon.”</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Kaalam ug ang Kabuang</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ang kaalam sama sa usa ka tawo nga nagpatukod ug dako ug matahom nga balay.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:1 </char><char style="fq" closed="false">dako ug matahom nga balay</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">balay nga may pito ka haligi.</char></note> <verse number="2" style="v"/>Nagpakombira siya; nagaandam ug mga pagkaon ug ilimnon. <verse number="3" style="v"/>Unya gisugo niya ang iyang mga sulugoong babaye nga moadtog habog nga mga dapit sa lungsod aron imantala kini: <verse number="4" style="v"/>“Kamong mga walay alamag ug pagsabot, giimbitar kamo sa kombira. <verse number="5" style="v"/>Panganhi kamo aron mokaon ug moinom sa akong giandam. <verse number="6" style="v"/>Undanga na ang inyong pagkawalay-alamag aron padayon kamong mabuhi. Pagkinabuhi kamo nga may pagsabot.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Kon badlongon mo ang tawong mabiay-biayon, insultohon ka niya. Kon badlongon mo ang tawong daotan, pasipad-an ka niya. <verse number="8" style="v"/>Ayaw badlonga ang tawong mabiay-biayon kay kapungtan ka niya. Badlonga ang tawong maalamon ug higugmaon ka niya. <verse number="9" style="v"/>Tudloi ang maalamon, ug mahimo siyang mas maalamon. Tudloi ang tawong matarong ug madugangan pa gayod ang iyang kahibalo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Kon gusto ka magmaalamon, tahora ang <char style="nd">Ginoo</char>. Kon ilhon mo ang Balaan <char style="add">nga Dios</char>, makaangkon kag maayong panabot. <verse number="11" style="v"/>Pinaagi sa kaalam, motaas ang imong kinabuhi. <verse number="12" style="v"/>Kon maalamon ka, makahatag kini kanimog kaayohan, apan kon isalikway mo ang kaalam, ikaw ray mag-antos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ang kabuang sama sa usa ka babayeng sabaan, walay alamag, ug walay kahibalo. <verse number="14" style="v"/>Maglingkod siya sa pultahan sa iyang balay o sa habog nga mga dapit sa lungsod, <verse number="15" style="v"/>ug manawag sa mga molabay nga nagapadulong sa ilang mga trabaho. <verse number="16" style="v"/><char style="add">Moingon siya,</char> “Kamong mga walay alamag, dali kamo dinhi.” Ug ingon pa niya sa mga walay panabot, <verse number="17" style="v"/>“Mas lami ang tubig nga kinawat ug mas lami ang pagkaon nga kan-on sa tago.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:17 </char><char style="ft" closed="false">Tingali ang buot ipasabot nga ang gidili mao hinuoy lami.</char></note> <verse number="18" style="v"/>Apan wala masayod ang mga tawo nga ang moadto kaniya mamatay. Ang nakaadto na kaniya anaa na karon sa dapit sa mga patay.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s1">Ang mga Panultihon ni Solomon</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Mao kini ang mga panultihon ni Solomon:</para>
  <para style="p">Ang anak nga maalamon nagahatag ug kalipay sa iyang ginikanan, apan ang anak nga buang-buang nagahatag ug kasubo kanila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Ang bahandi nga nakuha sa daotang paagi dili makahatag ug kaayohan, apan ang matarong nga pagkinabuhi makaluwas kanimo gikan sa kamatayon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Dili motugot ang <char style="nd">Ginoo</char> nga magutman ang mga matarong, apan ang mga daotan dili niya tugotan nga matuman ang ilang <char style="add">daotang mga</char> pangandoy.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Ang pagkatapolan makapakabos sa tawo, apan ang pagkakugihan makapaadunahan kaniya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ang nagatigom ug pagkaon sa ting-ani maalamon nga tawo,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:5 </char><char style="fq" closed="false">tawo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">anak.</char></note> apan ang magsige lag katulog makauulaw.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Panalanginan <char style="add">sa Dios</char> ang tawong matarong; ang pulong sa mga tawong daotan makapasakit.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Ang tawong matarong mahimong panalangin ngadto sa uban ug kanunayng mahinumdoman, apan ang mga tawong daotan kalimtan sa dayon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ang tawong maalamon nagatuman sa mga sugo. Ang tawong nagasultig kabuang malaglag.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Ang tawong matarong layo sa kadaot, apan ang tawong daotan mabulgar ang sala.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Ang tawong limbongan makahatag ug kasamok, ug ang tawong nagasultig kabuang malaglag.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Ang pulong sa tawong matarong makahatag ug kaayohan sa kinabuhi sa uban,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:11 </char><char style="fq" closed="false">makahatag… sa uban</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">tuboran nga nagahatag ug kinabuhi.</char></note> apan ang pulong sa mga tawong daotan makapasakit.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ang kasilag makahaling ug kasamok, apan ang gugma makapasaylo sa tanang kasaypanan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ang tawo nga may pagsabot nagalitok sa mga pulong nga may kaalam, apan ang tawo nga walay pagsabot <char style="add">nagasultig mga pulong nga maoy hinungdan nga</char> silotan siya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Ang mga maalamon padayon nga nagakat-on, apan ang mga buang-buang nagalitok sa mga pulong nga magpadali sa ilang kalaglagan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Ang bahandi sa adunahan makapanalipod kaniya, apan ang kawad-on sa kabos molaglag kaniya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Ang ganti sa tawong matarong mao ang <char style="add">maayo ug taas nga</char> kinabuhi, apan silot ang maani sa tawong daotan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Ang tawo nga mopatuo sa mga pagbadlong makaangkon ug maayo ug taas nga kinabuhi, apan ang tawo nga nagasalikway niini mahisalaag.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Bakakon ang tawo nga naghambin ug kasuko, ug buang-buang ang tawong manglibak.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Ang tawong tabian daling makasala. Maalamon ang tawong magpugong sa iyang baba.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Ang mga pulong sa tawong matarong bililhon sama sa pilak, apan ang hunahuna sa tawong daotan walay pulos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Ang pulong sa tawong matarong makahatag ug kaayohan sa daghang mga tawo gawas lang sa mga tawong buang-buang nga mangamatay tungod sa kawalay-pagsabot.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Maadunahan ang tawo tungod sa pagpanalangin sa <char style="nd">Ginoo</char>, ug wala nagahatag ang <char style="nd">Ginoo</char> ug kalisod sa iyang pagkabahandianon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Ang kalipay sa buang-buang mao ang paghimog daotan, apan ang kalipay sa tawo nga may pagsabot mao ang pagkinabuhing maalamon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Maingon nga ang gikahadlokan sa tawong daotan mahitabo kaniya, ang ginahandom sa tawong matarong maangkon niya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Kon moabot sa kinabuhi ang <char style="add">pagsulay nga daw sa</char> bagyo, mapukan ang tawong daotan, apan ang tawong matarong pabiling magbarog nga lig-on.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Maingon nga ang suka makapangilo sa ngipon ug ang aso makapaluha sa mata, ang tapolan nga tawo makapaugtas sa nagsugo kaniya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Ang nagatahod sa <char style="nd">Ginoo</char> taas ug kinabuhi, apan ang tawong daotan mubo rag kinabuhi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Ang paglaom sa mga matarong makahatag kanilag kalipay, apan ang paglaom sa mga daotan walay katumanan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Ang pagsunod sa mga matarong sa pamaagi sa <char style="nd">Ginoo</char> maoy magpanalipod kanila, apan ang pagsupak niini sa mga tawong daotan makapalaglag kanila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Ang mga matarong dili papahawaon <char style="add">niining</char> yutaa, apan ang mga daotan palayason.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Ang mga pulong sa tawong matarong may kaalam, apan ang mga pulong sa tawong limbongan makapalaglag kaniya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Ang tawong matarong nasayod kon unsay angay isulti, apan ang mga tawong daotan walay laing masulti kundi ang sayop.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ngil-aran ang <char style="nd">Ginoo</char> sa manikas ug timbang, apan malipay siya sa dili tikasan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Ang manghambog maulawan, apan ang mapainubsanon mahimong maalamon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Ang tawong matarong nasayod sa iyang pagabuhaton kay nagsubay siya sa ensaktong pagkinabuhi, apan ang maluibon malaglag kay ang sayop maoy iyang ginakinabuhi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Ang bahandi dili makatabang kon silotan sa Dios ang tawo sa kamatayon, apan ang matarong nga pagkinabuhi makaluwas gikan sa kamatayon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ang pagkinabuhing matarong sa tawong dili salawayon makapagaan sa iyang pagkinabuhi, apan ang tawong daotan malaglag tungod sa iyang daotang binuhatan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Ang pagkinabuhing matarong sa tawong nagsubay sa ensakto maoy magluwas kaniya, apan ang daotang mga tinguha sa tawong maluibon maoy magsakit kaniya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Inigkamatay sa mga tawong daotan, mahanaw ang ilang paglaom; ang ilang gipanghandom wala nay pulos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Luwason sa Dios gikan sa kalisod ang matarong, apan ang daotan iyang pasagdan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Daoton sa dili diosnon ang iyang isigka-tawo pinaagi sa iyang mga pulong.</para>
  <para style="p">Makalingkawas ang tawong matarong pinaagi sa <char style="add">iyang</char> kaalam.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Manghugyaw sa kalipay ang mga lumulupyo sa usa ka lungsod kon mouswag ang mga matarong ug ingon man kon mangamatay ang mga daotan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Mouswag ang lungsod pinaagi sa pagpanalangin sa mga matarong, apan mapukan kini pinaagi sa pagpangdaot sa mga daotan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ang tawong walay pagsabot mangbugalbugal sa iyang isigka-tawo, apan ang tawong may pagsabot nagapugong sa iyang baba.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ang libakera manugilon sa sekreto, apan ang tawong kasaligan makatago ug sekreto.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Mapukan ang usa ka nasod kon wala kini mga magtatambag, apan molig-on kini kon daghan ang mga magtatambag.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Magkaproblema ka kon moako ka nga mobayad sa utang sa uban, labi na kon dili nimo sila kaila. Busa kon dili ka gustong maproblemahan, ayaw kana himoa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Ang babayeng buotan moani ug pasidungog, apan ang tawong bangis kutob ra sa pag-angkon ug bahandi.</para>
  <para style="p">Ang tawong tapolan mapobre,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:16 </char><char style="fq" closed="false">Ang tawong tapolan mapobre</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Wala kini sa Hebreo, apan anaa sa Septuagint.</char></note> apan ang tawong kugihan maadunahan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Kon maayo ka sa uban, makahatag kinig kaayohan kanimo; apan kon bangis ka, kasakit ang imong padulngan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Ang ganti sa tawong daotan lumalabay lang, apan ang buhat sa tawong matarong moani ug matuod nga ganti.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Ang tawong nagahimog matarong padayong mabuhi, apan ang nagahimog daotan mamatay.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Ngil-aran ang <char style="nd">Ginoo</char> sa mga tawong baliko ug utok, apan gikalipay niya ang mga tawong dili salawayon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Sigurado gayod nga silotan ang mga daotan, apan makalingkawas ang mga matarong.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Ang katahom sa babayeng walay maayong desisyon sama lang sa singsing nga bulawan nga anaa sa simod sa baboy.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Ang ginatinguha sa mga matarong makahatag ug kaayohan, apan ang ginatinguha sa mga daotan makalagot.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Ang mga mahinatagon misamot hinuon pag-uswag; apan ang mga hakog misamot hinuon ug kakabos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Ang tawong mahinatagon mouswag. Ang tawo nga nagatabang sa uban tabangan usab.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Panghimaraoton sa mga tawo ang nagatago sa iyang baligya <char style="add">aron ibaligya kini kon motaas na ang presyo</char>, apan dinayeg ang mga tawo nga wala magtago sa ilang baligya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Ang tawong nangandoy sa maayo makakitag kaayo, apan ang tawo nga mangitag samok makasugat gayod niini.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Madismaya ang tawo nga nagasalig sa iyang bahandi, apan ang matarong mouswag sama sa labong nga tanom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Ang mga buang-buang nagadala ug kasamok sa panimalay ug wala gayod silay mapanunod sa kaulahian. Mahimo silang ulipon sa mga maalamon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Ang binuhatan sa tawong matarong makatabang sa uban nga mahimong motarong ug motaas ang ilang mga kinabuhi.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:30 </char><char style="fq" closed="false">makatabang… kinabuhi</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">kahoy nga nagahatag sa kinabuhi.</char></note> Ug maaghat niya ang mga tawo sa iyang kaalam.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Kon dinhi sa kalibotan ang mga matarong makadawat ug balos sa ilang mga binuhatan, labi na gayong balosan ang mga daotan ug mga makasasala.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ang tawo nga modawat ug pagtul-id sa iyang pamatasan gustong magmaalamon, apan hungog ang tawong dili gustong badlongon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Kahimut-an sa <char style="nd">Ginoo</char> ang maayong tawo, apan silotan niya ang manglingla.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Ang tawong daotan ug binuhatan walay kalig-on; apan ang matarong dili matarog, sama sa kahoy nga lawom ug gamot.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Ang maayo nga asawa garbo ug kalipay sa iyang bana, apan ang makauulaw nga asawa sama sa sakit nga mokutkot sa kabukogan sa iyang bana.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ang mga ginahunahuna sa mga tawong matarong ensakto; ang ginatambag sa tawong daotan malimbongon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Makamatay ang mga pulong sa mga daotan, apan ang mga pulong sa mga matarong makaluwas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Laglagon ang mga daotan ug mahanaw sila, apan ang mga matarong ug ang ilang mga kaliwat magpabilin.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ginapasidunggan ang tawong maalamon, apan ginatamay ang tawong baliko ug utok.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Mas maayo pa ang tawo nga dili inila apan adunay sulugoon kaysa tawo nga nagapakaaron-ingnon nga dungganon apan wala diay gikaon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Ang tawong matarong moatiman ug maayo sa iyang mga mananap, apan ang tawong daotan bangis ug walay kalooy sa iyang mga mananap.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Ang kugihan nga mag-uuma may abunda nga pagkaon, apan ang walay pagsabot mag-usik-usik sa iyang panahon sa walay kapuslanan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ang gusto sa mga daotan mao ang kanunay nga paghimo ug daotan, <char style="add">mao kana nga dili gayod sila molig-on,</char> apan ang mga matarong molig-on sama sa kahoy nga lawom ang gamot.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:12 </char><char style="ft" closed="false">Dili klaro ang buot ipasabot niini sa Hebreo nga teksto.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ang daotang mga pulong sa tawong daotan maoy maghatod kaniya sa kagubot, apan ang matarong maglikay sa gubot.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>May ganti ang maayo natong mga pulong ug binuhatan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Ang tawong buang-buang naghunahuna nga husto siya kanunay, apan ang tawong maalamon mamati ug tambag.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Masuko dayon ang tawong buang-buang <char style="add">kon insultohon</char>, apan ang tawong maalamon dili magtagad sa mga pagpanginsulto kaniya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Ang kasaligan nga saksi nagasugilon sa tinuod, apan dili masaligan ang bakakon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Ang mga pulong nga wala hunahunaa sa dili pa ibungat nahisama sa espada nga makapasakit sa pagbati, apan ang mga pulong nga gibalansi kon maayo ba o dili makapahupay.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Ang kamatuoran maoy molungtad, apan ang bakak sa kalit lang mahanaw.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Panglimbong ang sulod sa kasingkasing sa tawong nagplanog daotan, apan kalipay ang bation sa tawong nagaplanog kaayohan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Walay daotang mahitabo sa mga matarong, apan daghang daotang mahitabo ngadto sa mga daotan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Ngil-aran ang <char style="nd">Ginoo</char> sa mga bakakon, apan kalipay niya ang mga matinud-anon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Ang maalamon nga tawo dili magpasigarbo sa iyang nahibaloan, apan ipakita gayod sa tawong buang-buang ang iyang kabuang.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Ang kugihan nga tawo makaangkon ug taas nga katungdanan, apan ang tapolan mubo rag posisyon.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:24 </char><char style="fq" closed="false">mubo rag posisyon</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">mahimo lang nga ulipon.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Ang kabalaka makakuha sa kalipay sa tawo; ang maayo nga mga pulong makapalipay kaniya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Ang tawong matarong makagiya sa iyang higala, apan ang tawong daotan makapahisalaag.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Ang tawong tapolan dili makakab-ot sa iyang gipangandoy, apan ang tawong kugihan maadunahan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Kon magkinabuhi kang matarong, padayon kang mabuhi, ug maluwas ka sa kamatayon.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ang maalamon nga anak mamati sa pagtul-id sa iyang amahan sa iyang pamatasan, apan ang anak nga bugalbugalon dili mamati kon badlongon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Ang tawo nga maayo ang ipanulti makadawat ug maayo nga balos, apan ang maluibon panimaslan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Ang magbantay sa iyang sinultihan nagapanalipod sa iyang kinabuhi, apan ang magpataka ug sulti malaglag.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Kon tapolan ang usa ka tawo, bisan unsa pay iyang pangandoyon dili gayod niya maangkon, apan kon kugihan siya, maangkon niya ang labaw pa sa iyang gipangandoy.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ang tawong matarong dili gustog bakak, apan ang tawong daotan makauulaw ug binuhatan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Ang tawong dili salawayon malikay sa kadaot tungod sa iyang matarong nga pagkinabuhi, apan ang tawong makasasala malaglag tungod sa iyang kadaotan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>May mga tawo nga magpakaaron-ingnong adunahan, apan kabos diay. Ug may mga tawo usab nga magpakaaron-ingnong kabos, apan adunahan diay.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ang adunahan mobayad aron matubos ang iyang kinabuhi <char style="add">gikan sa mga manghulga kaniya</char>, apan ang kabos, walay manghulga kaniya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Ang kinabuhi sa tawong matarong sama sa suga nga hayag kaayo, apan ang kinabuhi sa tawong daotan sama sa suga nga napalong.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Sa sobrang garbo, <char style="add">may mga tawo nga dili maminaw ug tambag, ug</char> mao kini ang hinungdan sa kagubot. Kon gusto sila magmaalamon kinahanglan maminaw sila ug tambag.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Ang bahandi nga nakuha sa daotang paagi dali rang mahanaw, apan ang bahandi nga gihagoan mosamot kadaghan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ang pangandoy sa tawo nga wala matuman makapaluya, apan ang pangandoy nga natuman makapaabtik ug makahatag ug kalipay sa kinabuhi.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:12 </char><char style="fq" closed="false">makapaabtik… kinabuhi</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">kahoy nga nagahatag ug kinabuhi.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Mag-antos ang tawong nagasalikway sa mga gitudlo ug gipatuman kaniya, apan ang tawong nagatuman niini may kaayohan nga mapaabot.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Ang pagtudlo sa mga maalamon makaayo ug mopalugway sa imong kinabuhi,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:14 </char><char style="fq" closed="false">makaayo… kinabuhi</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">tuboran nga nagahatag ug kinabuhi.</char></note> ug makapalikay kanimo sa kamatayon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Ginatahod ang tawo nga may maayong panabot. Ang tikasan nagapaingon sa kalaglagan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Ang tawong may panabot motimbang-timbang una sa iyang angayng buhaton, apan ang buang-buang mopasundayag pa gayod hinuon sa iyang kabuang.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Ang daotan nga mensahero magpagubot sa mga tawo, apan ang masaligan nga mensahero mopalig-on sa relasyon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Ang tawo nga dili magpabadlong mapobre ug maulawan, apan ang modawat sa mga pagbadlong pasidunggan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Pagkanindot sa bation sa tawo kon matuman ang iyang gipangandoy; mao kana nga ang mga buang-buang dili gayod moundang sa paghimog daotan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Kon makig-uban ka sa mga maalamon, mahimo ka usab nga maalamon, apan kon makig-uban ka sa mga buang-buang, mag-antos ka.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Moabot ang kalaglagan sa mga makasasala bisan asa pa sila paingon, apan ang mga matarong balosan ug kaayo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Ang bahandi sa maayo nga tawo mapanunod sa iyang mga apo, apan ang bahandi sa makasasala mapanag-iya sa mga matarong.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Bisan dakog abot ang yuta sa mga kabos, dili sila makapahimulos niini tungod sa dili matarong nga binuhatan sa uban.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Kon dili mo disiplinahon ang imong anak, wala ka mahigugma kaniya. Busa kon gihigugma mo ang imong anak, tul-ira ang iyang pamatasan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Ang mga matarong mabusog gayod, apan ang mga daotan magutman.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ang maalamon nga asawa mopalig-on sa iyang panimalay, apan ang buang-buang nga asawa moguba sa iyang panimalay.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Ang tawo nga nagakinabuhi nga matarong nagatahod sa <char style="nd">Ginoo</char>, apan kadtong wala nagakinabuhi nga matarong nagatamay kaniya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Ang mga pulong sa tawong buang-buang magpasakit kaniya, apan ang mga pulong sa tawong maalamon magtipig kaniya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Kon wala kay mananap nga igdadaro wala kay maani, apan kon may mananap ka, ug kusgan pa, daghan kag maani.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ang masaligan nga saksi nagasulti sa tinuod, apan ang bakakon dili masaligan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Ang tawong bugalbugalon dili gayod makaangkon ug kaalam bisan unsaon ug paningkamot, apan ang tawo nga may pagsabot dali rang makakat-on.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Likayi ang mga buang-buang kay wala kay maayong makat-onan gikan kanila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ang kaalam sa tawong kahibalo motimbang-timbang kon unsay maayo o dili maoy nagahatag kaniyag kahibalo kon unsay angay niyang buhaton, apan ang kabuang sa tawong buang-buang maoy magpahisalaag kaniya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Daw sa wala lang sa mga buang-buang kon makasala sila, apan niadtong mga matarong nga nagkinabuhi sa ensakto, gusto nila nga dawaton sila sa Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Ikaw ray nasayod kon unsa ka kamalipayon o kon unsa ka kamasulob-on.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Laglagon ang panimalay niadtong mga daotan, apan pauswagon ang panimalay niadtong nagkinabuhi sa ensakto.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Tingali naghunahuna ka nga nagsubay ka sa ensaktong dalan, apan padulong diay kini sa kalaglagan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Matago ang imong kasubo pinaagi sa pagkatawa, apan human sa katawa anaa ra gihapon ang kasubo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Anaa gayoy balos sa binuhatan sa tawo, maayo man o daotan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Bisag unsa ray tuohan sa tawong walay alamag; apan ang tawong kahibalo motimbang-timbang kon unsay husto o dili nagmatngon sa iyang mga lakang.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Ang tawong maalamon nagaamping sa iyang kaugalingon ug nagalikay sa kasamok; apan ang buang-buang danghag ug walay pagpugong sa kaugalingon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Ang tawong dali rang masuko makabuhat ug kabuang. Ang tawong nagalaraw ug daotan kapungtan <char style="add">sa Dios</char>.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:17 </char><char style="fq" closed="false">kapungtan sa Dios</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">kapungtan sa uban.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Makita ang kabuang sa tawong walay alamag, apan makita gayod nga may kaalam ang tawong mahibalo motimbang-timbang kon unsay husto o dili.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Ang mga daotan moluhod ug magpakilooy sa mga matarong.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Wala kaayoy makighigala sa mga kabos, bisan gani ang ilang mga isigka-ingon, apan ang mga adunahan daghag higala.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Makasala ang tawo nga nagatamay sa iyang isigka-tawo <char style="add">nga kabos</char>, apan bulahan ang tawo nga maayo sa mga kabos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Makasala ka kon magplano kag daotan sa imong isigka-tawo, apan kon magplano kag maayo, may mga tawo nga maghigugma ug mounong kanimo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Ang pagtrabaho ug maayo anaay pulos, apan kon pulos ra estorya mapobre ang tawo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Ang balos nga madawat sa mga maalamon mao ang ilang bahandi, apan ang kabuang sa mga buang-buang moanig <char style="add">dugang pang</char> kabuang.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Ang saksi nga nagasugilon sa tinuod makaluwas sa kinabuhi sa tawo, apan ang magsaksig bakak usa ka maluibon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Ang pagtahod sa <char style="nd">Ginoo</char> maghatag ug seguridad ug kalig-on ngadto sa tawo ug sa ilang mga anak.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Ang pagtahod sa <char style="nd">Ginoo</char> makaayo ug mopalugway sa imong kinabuhi,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:27 </char><char style="fq" closed="false">makaayo… kinabuhi</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">tuboran nga nagahatag sa kinabuhi.</char></note> ug makapalikay kanimo sa kamatayon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Ang pagkagamhanan sa hari nagdepende sa kadaghan sa iyang katawhan; kon wala ang iyang katawhan mapukan ang hari.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Ang tawong mapailubon maalamon gayod, apan ang tawo nga daling masuko nagapakita sa iyang pagkabuang-buang.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Ang malinawong hunahuna makaayo sa lawas, apan ang kasina sama sa sakit nga mokutkot sa kabukogan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Ang nagapaantos sa mga kabos nagatamay sa Dios nga naghimo kanila, apan ang maloloy-on sa mga kabos nagapasidungog sa Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Laglagon <char style="add">sa Dios</char> ang mga daotan tungod sa ilang daotang mga binuhatan, apan panalipdan niya ang mga matarong tungod sa ilang pagkadiosnon.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:32 </char><char style="fq" closed="false">tungod sa ilang pagkadiosnon</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Mao kini sa Septuagint ug sa Syriac; apan sa Hebreo, </char><char style="fqa" closed="false">bisan sa ilang kamatayon.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Ang kaalam anaa sa hunahuna sa tawong may pagsabot, apan ang mga buang-buang walay<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:33 </char><char style="fq" closed="false">walay</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Wala kini sa Hebreo, apan anaa sa Septuagint ug sa Syriac.</char></note> nahibaloan bahin sa kaalam. <verse number="34" style="v"/>Mouswag ang usa ka nasod kon ang mga lumulupyo niini magkinabuhi nga matarong; apan kon magpakasala sila, maulawan ang ilang nasod.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Makapalipay sa hari ang maalamon nga sulugoon, apan kapungtan niya ang sulugoon nga nagapakaulaw kaniya.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ang malumanay nga tubag makahupay sa kasuko, apan ang singhag makapaalsa sa dugo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Ang mga pulong sa maalamon nga tawo makahatag ug kaalam, apan puro lang kabuang ang mogawas sa baba sa tawong buang-buang.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Makita sa <char style="nd">Ginoo</char> ang tanan, bisan asang dapita. Nagatan-aw siya sa mga binuhatan sa mga daotan ug sa mga matarong.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Ang malumo nga mga pulong makaayo sa kinabuhi sa tawo,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:4 </char><char style="fq" closed="false">makaayo… tawo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">kahoy nga nagahatag sa kinabuhi.</char></note> apan ang sakit nga mga pulong makapasakit sa dughan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ang buang-buang nga tawo dili manumbaling kon badlongon sa iyang amahan ang iyang pamatasan, apan ang maalamon mopatuo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Modaghan ang bahandi sa mga matarong, apan ang iya sa mga daotan mahanaw.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Imantala sa mga maalamon ang kaalam; dili kini mahimo sa mga buang-buang.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ngil-aran ang <char style="nd">Ginoo</char> sa halad sa mga daotan, apan gikalipay niya ang pag-ampo sa mga matarong.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Ngil-aran ang <char style="nd">Ginoo</char> sa paggawi sa tawong daotan, apan ginahigugma niya ang tawong nagatinguha sa paghimog matarong.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Ang pagtul-id sa pamatasan isipong daotan sa tawo nga mitipas sa hustong dalan. Ang tawo nga dili gusto badlongon mamatay.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Kon nahibalo ang <char style="nd">Ginoo</char> kon unsay nangahitabo sa dapit sa mga patay, mas labaw pa siyang nahibalo kon unsay anaa sa kasingkasing sa tawo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ang tawong bugalbugalon dili gustong badlongon; dili siya magpatambag sa mga maalamon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Kon malipayon ang tawo, mapahiyomon siya, apan kon anaa siya sa kasubo, maminghoy ang iyang nawong.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Ang tawo nga may pagsabot gusto gayod nga makakat-on, apan ang tawong buang-buang mas gusto pa gayod ug kabuang.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Pait ang kinabuhi sa mga kabos, apan kon kontento lang sila, magmalipayon sila sa kanunay.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Mas maayo pa ang kabos nga may pagtahod sa <char style="nd">Ginoo</char> kaysa adunahan nga puno sa kagubot ang kinabuhi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Mas maayo pang magsud-an lang ug utan nga may paghigugmaay kaysa magsud-an ug karne nga may pagdinumtanay.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Ang pagkamainiton ug ulo makasugod ug kasamok, apan ang pagkamapailubon makapaundang sa panag-away.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Kon tapolan ka mahimong lisod ang imong kinabuhi, apan kon magkugi ka maharuhay imong kinabuhi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Ang maalamon nga anak nagahatag ug kalipay sa iyang ginikanan. Buang-buang ang anak nga nagapakadaotan sa iyang ginikanan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Ang tawo nga walay pagsabot malipay sa mga binuang, apan ang tawong may pagsabot nagakinabuhi nga matarong.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Kon dili ka maminaw ug tambag kabahin sa imong mga plano, dili ka molampos, apan kon maminaw kag daghang tambag molampos gayod kini.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Malipay ang tawo kon makahatag siya sa tukma nga tubag. Samot na gayod kaanindot kon makahatag siya sa tukmang tubag sa tukmang higayon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Nagasubay ang maalamon nga tawo sa dalan paingon sa kinabuhi aron malikayan niya ang kamatayon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Gub-on sa <char style="nd">Ginoo</char> ang balay sa mga mapahitas-on,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:25 </char><char style="fq" closed="false">mga mapahitas-on </char><char style="ft" closed="false">nga buot moilog sa yuta sa mga biyuda.</char></note> apan panalipdan niya ang mga yuta sa mga biyuda.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Ngil-aran ang <char style="nd">Ginoo</char> sa ginahunahuna sa mga daotan, apan kalipay niya ang mga ginahunahuna<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:26 </char><char style="fq" closed="false">ginahunahuna</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">ginasulti.</char></note> sa mga hinlo ug kasingkasing.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Ang tawo nga nagaangkon ug bahandi sa daotang paagi nagadala ug kalisod sa iyang panimalay. Ang tawo nga dili modawat ug suborno padayon nga magkinabuhi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Ang matarong nga tawo maghunahuna una sa dili pa siya mosulti, apan ang daotan magpataka lag sulti.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Layo ang <char style="nd">Ginoo</char> sa mga daotan, apan mamati siya sa mga pag-ampo sa mga matarong.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Makahatag ug kalipay ang mapahiyomon nga panagway, ug makapabaskog ang maayong balita.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Ang maminaw ug pagbadlong nga makahatag kaayohan sa kinabuhi mahimong maalamon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Peligro ang tawo nga dili mamatig pagbadlong nga motul-id sa iyang pamatasan, apan kon iya kining tuohan, makaangkon siyag pagsabot.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Ang pagtahod sa <char style="nd">Ginoo</char> magtudlo sa tawo nga magmaalamon, ug ang pagpaubos makahatag kaniyag dungog.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ang tawo nagaplano, apan ang <char style="nd">Ginoo</char> ang nagabuot kon matuman ba kini o dili.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:1 </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Ang tawo nagaplano kon unsay iyang isulti, apan ang <char style="nd">Ginoo</char> ang nagabuot kon unsa gayoy iyang isulti.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Sa atong hunahuna husto na gayod ang tanan natong ginahimo, apan ang <char style="nd">Ginoo</char> ray makahukom kon unsay atong tumong.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Itugyan sa <char style="nd">Ginoo</char> ang tanan mong buhaton ug magmalampuson ka.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Tanang gihimo sa <char style="nd">Ginoo</char> may katuyoan, bisan ang mga daotan nga gitakda niya nga malaglag.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ngil-aran ang <char style="nd">Ginoo</char> sa mga mapahitas-on, ug sigurado gayod nga silotan sila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Kon tinuoray natong ginahigugma ang <char style="nd">Ginoo</char>, pasayloon niya ang atong mga sala. Kon nagatahod kita kaniya, malikay kita sa kadaotan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Kon nalipay ang <char style="nd">Ginoo</char> sa atong paggawi, maghimo siyag paagi nga makighigala kanato ang atong mga kaaway.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Mas maayo pa ang gamayng bahandi nga gihagoan sa tinarong nga paagi kaysa daghang bahandi nga naangkon sa daotang paagi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Nagaplano ang tawo sa angay niyang buhaton, apan ang <char style="nd">Ginoo</char> ang nagapatigayon niana.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Kon mohukom ang hari nga giniyahan sa Dios, husto kanunay ang iyang paghukom.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:10 </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Nagahukom ang hari nga may awtoridad gikan sa Dios, ug husto kanunay ang iyang paghukom.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Dili ikahimuot sa <char style="nd">Ginoo</char> nga manglimbong kita sa atong pagnegosyo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ngil-aran ang mga hari sa paghimog daotan, kay ang ilang pagdumala makapadayon lamang kon matarong ang ilang binuhatan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Malipay ang mga hari sa mga tawong dili mamakak; palangga nila kadtong nagasulti sa tinuod.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Kon masuko ang hari malagmit may patyon siya, busa ang tawong maalamon maningkamot gayod nga dili masuko ang hari.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Kon gikalipay sa hari ang usa ka tawo dili niya kini patyon; ipakita niya niini ang iyang kaayo nga daw sa ulan sa panahon sa tingsibol sa mga tanom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Mas labi pang maayo nga makaangkon ug kaalam ug pagsabot kaysa bulawan ug pilak.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Ang tawong nagsubay sa ensaktong pagkinabuhi naglikay sa kadaotan, ug ang nagmatngon sa iyang kaugalingon layo sa katalagman.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Ang kahambog ug kamapahitas-on sa usa ka tawo makapalaglag kaniya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Mas maayo pang magkinabuhing mapainubsanon uban sa mga kabos kaysa makigbahin sa gipang-ilog sa mga hambogiro.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Ang tawo nga mamati kon tudloan mouswag. Bulahan ang tawo nga nagasalig sa <char style="nd">Ginoo</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Ang maalamon nga tawo mailhan nga adunay hustong panabot, ug kon maayo siyang manulti may makat-onan ang ubang tawo kaniya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Ang kaalam sama sa tuboran nga nagahatag ug kinabuhi—makaangkon ug maayo ug taas nga kinabuhi ang nagabaton niini. Apan ang mga buang-buang silotan tungod sa ilang kabuang.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Ang maalamon nga tawo nagabantay gayod sa iyang gipanulti, mao kana nga makakat-on ang ubang tawo kaniya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Ang tam-is nga mga pulong sama sa dugos; makalipay ug makapalig-on sa tawo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Tingali naghunahuna ka nga nagsubay ka sa ensaktong dalan, apan padulong diay kini sa kalaglagan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Ang kagutom magtukmod sa tawo sa pagtrabaho.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Ang tawong daotan nagaplano ug daotan, ug sakit siya manulti nga daw sa kalayo nga makapaso.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Ang tawong nagapanglibak makamugna ug away ug moguba sa panaghigalaay.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Ang tawong bangis mohaylo ug mosulsol sa iyang isigka-tawo ngadto sa kadaotan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Pagbantay kamo sa mga tawong nagpahiyom ug nagpangidhat kay basin may daotan silang plano.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Ang katigulangon usa ka kadungganan nga maangkon sa tawo nga may matarong nga kinabuhi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Mas maayo pa ang tawo nga mapailubon kaysa tawo nga gamhanan. Mas maayo pa ang tawo nga makapugong sa iyang kaugalingon kaysa tawo nga migahom sa usa ka siyudad.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Magripa ang mga tawo <char style="add">aron mahibaloan nila kon unsay hustong desisyon</char>, apan ang tanang desisyon nagaagad sa pagbuot sa <char style="nd">Ginoo</char>.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Mas maayo pa nga gamay ra ang pagkaon nga malinawon ang panimalay kaysa magkombira nga may panag-away.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Ang maalamon nga sulugoon magagahom sa makauulaw nga anak sa iyang agalon, ug bahinan siya sa panulondon sa mga anak sa iyang agalon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Sama sa bulawan ug plata nga sulayan pinaagi sa kalayo, ang atong kasingkasing ginasulayan <char style="add">usab</char> sa <char style="nd">Ginoo</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Ang tawong daotan ganahang mamati sa sama niyang daotan, ug ang bakakon gustong mamati sa sama niyang bakakon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ang nagatamay sa mga kabos nagainsulto sa iyang Magbubuhat. Silotan ang tawo nga malipay kon may daotang mahitabo sa uban.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Garbo sa mga tigulang ang ilang mga apo, maingon nga garbo usab sa mga anak ang ilang mga ginikanan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Dili angayan nga mosultig maayo ang buang-buang, ug labi nang dili angay nga mamakak ang usa ka pangulo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Nagatuo ang uban nga ang suborno sama sa madyik nga magpasayon sa tanan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Kon pasayloon mo ang imong higala nga nakasala kanimo, magpabilin ang inyong panaghigalaay, apan kon balik-balikon mo paghisgot ang iyang sala, maguba ang inyong panaghigalaay.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Ang maalamon nga tawo makakat-on na sa usa lang ka pagbadlong, apan ang buang-buang dili gayod makakat-on bisan sigehan pag latos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Ang tawong daotan kanunayng mangitag samok, busa padad-an siyag bangis nga tawo nga mosilot kaniya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Mas makuyaw pa nga ikatagbo ang tawong buang-buang nga nagahimog binuang kaysa <char style="add">mananap nga</char> oso<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:12 </char><char style="fq" closed="false">oso</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa English, </char><char style="fqa" closed="false">bear.</char></note> nga nawad-ag mga anak.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Kon daotan ka ngadto sa mga tawo nga maayo kanimo, kanunay lang may daotang mahitabo sa imong panimalay.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Ang nagsugod pa lang nga away nahisama sa buslot sa tangke sa tubig. Santaa kini sa dili pa modako.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Ngil-aran ang <char style="nd">Ginoo</char> sa tawong mohukom nga silotan ang dili sad-an o mohukom nga hatagag kagawasan ang sad-an.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Walay kapuslanan ang paggasto sa pagpaeskwela sa usa ka tawong buang-buang kay wala siyay gana nga magtuon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Ang higala nagahigugma kanimo sa tanang panahon, ug ang kadugo motabang kanimo sa panahon sa kalisdanan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Walay panabot ang tawo nga mosaad nga mobayad sa utang sa uban.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Ang tawong ganahan magpakasala ganahag gubot, ug ang tawong hambog nangitag kalaglagan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Dili gayod mouswag ang tawong baliko ug utok, ug ang tawong bakakon kalaglagan ray maangkon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Kasubo ug kasakit ang bation sa ginikanan sa buang-buang nga anak.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Kon malipayon ka, makahatag kinig kaayohan sa imong panglawas, apan kon masulob-on ka, maglain imong pamati.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Ang tawong daotan modawat ug suborno aron tuison ang hustisya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Ang tawo nga may panabot nagapaningkamot kanunay nga madugangan ang kaalam, apan ang tawong buang-buang wala kahibalo kon unsay iyang buhaton.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Kasubo ug kasakit ang ihatag sa buang-buang nga anak ngadto sa iyang mga ginikanan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Dili maayo nga pakasad-on ang tawong walay sala, o ang tawong dungganon nga ensakto ug binuhatan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Ang tawong maalamon ug may panabot magbantay sa iyang isulti ug kalmado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Bisan ang buang-buang maalaan nga maalamon ug may panabot kon maghilom-hilom lang.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ang tawo nga gustong maglainlain kaugalingon ray gihunahuna, ug supakon niya ang ensakto nga hunahuna sa uban.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Ang tawong buang-buang wala gayoy tinguha nga makakat-on; ang gusto lang niya nga masulti ang iyang gusto.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Ang paghimog daotan ug makauulaw nga butang maghatag ug kaulawan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Ang pulong sa tawong maalamon makahatag ug kaalam ngadto sa uban; sama kini sa nagadagayday nga tubig gikan sa lawom nga tuboran.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Dili maayo ang pagdapig sa tawong sad-an ug ang dili paghatag ug hustisya ngadto sa tawong inosente sa sala.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Ang mga pulong sa tawong buang-buang makapasugod ug away ug mahimong hinungdan nga madapatan siya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Ang mga pulong sa tawong buang-buang magpasakit ra usab kaniya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ang tabi-tabi daw sama sa pagkaon nga lami usapon ug tunlon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Ang tawong tapolan sama kamaot sa tawong tigpangdaot.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Ang <char style="nd">Ginoo</char> sama sa lig-ong tore; nagadangop kaniya ang mga matarong aron walay daotang mahitabo kanila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Nagahunahuna ang mga adunahan nga ang ilang bahandi makapanalipod kanila sama sa lig-on ug habog nga mga paril nga nagalibot sa siyudad.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ang pagpanghambog makapalaglag sa tawo, apan ang pagpaubos makahatag ug kadungganan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Balingag ug pakaulaw lang ang tawong wala mamati unya magtubag-tubag.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Ang determinasyon sa tawo nga mabuhi makapalig-on kaniya kon magsakit siya, apan kon mawala kini wala nay makatabang pa kaniya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Ang tawong maalamon ug may panabot naninguha pa nga madugangan ang iyang kaalam.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Sayon ra duolon ang tawong dungganon kon may dala kang regalo alang kaniya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Ang unang mopamatuod sa korte morag mao nay husto, hangtod dili pa niya ikaatubang ang iyang kontra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Ang pagripa makapaundang sa panaglalis, ug makahusay sa panagbangi sa duha ka gamhanang tawo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Lisod magpasig-uli sa usa ka igsoon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:19 </char><char style="fq" closed="false">igsoon</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">paryente; </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">isigka-tawo.</char></note> nga nahiubos kanimo. Mas lisod pa kining buhaton kaysa pagsulong sa usa ka pinarilan nga lungsod.</para>
  <para style="p">Maingon nga malisod gub-on ang mga trangka sa pultahan sa palasyo, malisod usab husayon ang panag-away sa duha ka tawo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Anihon mo ang bunga sa imong gipanulti.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:20 </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Kon maayo ka manulti, mabuhi ka.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Ang imong ipanulti makaluwas sa kinabuhi o makamatay. Busa kon estoryador ka, pagmatngon kay anihon mo ang bunga sa imong gipamulong.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Kon nakapangasawa ka, nakaangkon kag kaayohan, ug nagpadayag kana nga maayo ang <char style="nd">Ginoo</char> kanimo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Ang mga kabos mohangyo, apan ang mga adunahan sakit ug tinubagan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>May panaghigalaay nga dili molungtad, apan may panaghigalaay usab nga mas suod pa kaysa managsoon.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Mas maayo pa ang kabos nga nagakinabuhi ug matarong kaysa buang-buang nga bakakon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Dili maayo nga kugihan ka apan walay nahibaloan. Dili usab maayo nga magdali-dali kay basig masayop ka.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>May mga tawo nga nagadaot sa ilang kaugalingon pinaagi sa ilang kabuang, ug unya ang <char style="nd">Ginoo</char> pa ang ilang basolon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Ang adunahan daghag higala, apan ang kabos biyaan sa iyang mga higala.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ang bakakon nga saksi silotan, ug si bisan kinsa nga nagabakak dili makalingkawas <char style="add">sa silot</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Daghan ang makighigala sa mga iladong tawo aron paboran sila, ug ang tanang mga tawo makighigala sa manggihatagon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Kon kabos ka, dili ka tagdon sa imong mga paryente, ug labaw na gayod sa imong mga higala. Kon kinahanglanon mo sila, dili mo sila madangpan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ang tawo nga nagatinguha nga magmaalamon nahigugma sa iyang kaugalingon, ug siya magmauswagon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Ang bakakon nga saksi silotan, ug si bisan kinsa nga nagabakak malaglag.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Dili angayan nga magkinabuhi sa kaharuhay ang tawong buang-buang, ug labi nang dili angayan nga mogahom sa mga tigdumala ang usa ka ulipon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Kon mapailubon ka, nagpadayag kana nga maalamon ka. Ug kon magpasaylo ka sa mga nakasala kanimo, maghatod kinig kadungganan kanimo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ang kasuko sa hari sama sa ngulob sa liyon, apan ang iyang kaayo sama sa yamog sa tanaman.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ang buang-buang nga anak makadala ug kalaglagan sa iyang amahan. Ang asawa nga tagawtawan <char style="add">perwisyo</char> sama sa nagtulo nga atop.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Mapanunod gikan sa ginikanan ang balay ug ang uban pang kabtangan, apan ang <char style="nd">Ginoo</char> lang ang makahatag ug maalamon nga asawa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Kon tapolan ka ug sige rag katulog, magutman ka gayod.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Ang tawo nga nagatuman sa mga sugo <char style="add">sa Dios</char> magkinabuhi sa dayon, apan ang wala nagatuman mamatay.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Kon mohatag ka sa mga kabos, sama lang nga nagpahulam ka sa <char style="nd">Ginoo</char>, kay ang <char style="nd">Ginoo</char> mobayad kanimo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Disiplinaha ang imong mga anak samtang may panahon pa. Kon dili mo sila disiplinahon, giguba mo ang ilang kinabuhi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Pasagdi nga manubag sa iyang binuhatan ang tawong daling masuko, kay kon tabangan mo siya, utrohon ra gihapon na niya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Pamatia ang mga tambag ug pagtul-id sa imong pamatasan aron magmaalamon ka sa umaabot.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Daghan kitag mga plano, apan ang kabubut-on sa <char style="nd">Ginoo</char> maoy matuman.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Ganahan kitag tawo nga maayo. Mas maayo pa ang tawong kabos kaysa bakakon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Tahora ang <char style="nd">Ginoo</char> ug mabuhi kag dugay, kontento, ug layo sa katalagman.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>May mga tawo nga labihan gayod katapolan nga bisan sa pagkaon kapuyan pa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Angay kastigohon ang mga bugalbugalon aron ang sama nilang walay alamag makat-on nga magmaalamon. Badlonga ang tawong maalamon ug mosamot siya kamaalamon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Makauulaw ug talamayon ang anak nga modagmal sa iyang amahan ug mopalayas sa iyang inahan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Anak, kon dili ka mamati sa mga pagtul-id sa imong pamatasan, ginasalikway mo ang mga pagtulon-an nga nagahatag ug kaalam.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Ang bakakon nga saksi nagpakawalay-bili sa hustisya, ug ang tawong daotan ganahan gayod nga mohimog daotan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Sigurado gayod nga silotan ang mga bugalbugalon ug mga buang-buang.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ang sobra nga pag-inom sa ilimnong makahubog magpahimo sa tawo nga bastos. Ang tawo nga maghubog-hubog dili maalamon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Ang hari kon masuko morag nagangulob nga liyon. Kon pasuk-on mo siya, patyon ka gayod niya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Dalaygon ang tawo nga maglikay sa kasamok; ang buang-buang lang ang gustog gubot.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Ang tapolan nga modaro sa panahon sa tingtanom walay anihon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ang hunahuna sa tawo mahimong sama kalawom sa tubig, apan kon maalamon ka, matugkad mo kini.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Daghan ang moingon nga maayo silang tawo, apan anaa ba kanilay masaligan?</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Ang matarong nga tawo dili salawayon. Bulahan ang iyang mga anak nga nagasunod sa iyang pamatasan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Kon mohukom ang hari, sutaon gayod niya pag-ayo kon kinsay naghimog daotan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Wala gayoy makaingon nga hinlo na gayod ang iyang kasingkasing, nga wala na gayod siyay sala.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Ngil-aran ang <char style="nd">Ginoo</char> sa manglimbong ug timbang o pagtakos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Ang mga binuhatan sa usa ka batan-on nagapadayag sa iyang pamatasan, kon siya matarong o dili.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Gihatagan kita sa <char style="nd">Ginoo</char> ug mata aron makakita ug dalunggan aron makabati.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Kon sige ka lang ug katulog, magutman ka. Bangon ug pagtrabaho, ug moabunda ang imong pagkaon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Sawayon sa mamalitay ang baligya aron makahangyo siya. Apan kon mapalit na niya kini, ipasigarbo dayon niya kini.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Daghang mga bulawan ug mahalong mga bato, apan diotay ra ang manulti nga may kaalam.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Kon may tawo nga mosaad nga siyay mobayad kanimo sa utang sa tawo nga dili niya kaila,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:16 </char><char style="fq" closed="false">tawo nga dili niya kaila</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">daotang babaye.</char></note> siguroha nga makakuha ka gikan kaniya ug garantiya, aron masiguro mo nga mobayad siya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Ganahag kaon ang tawo sa iyang linimbongan, apan sa ulihi, mahisama kini sa balas diha sa iyang baba.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Pangayog tambag kabahin sa imong mga plano o sa dili ka pa moadto sa gira.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Ang libakera manabi ug mga sekreto, busa likayi ang tawo nga sama niana.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Ang anak nga manunglo ug ginikanan mamatay sama sa suga nga napalong diha sa kangitngit.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Ang panulondon nga sa sinugdan imong gikuha sa dili pa hustong panahon dili makahatag kanimo ug kaayohan sa kaulahian.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Ayaw panimalos. Salig lang sa <char style="nd">Ginoo</char>, ug tabangan ka niya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Ginakangil-aran sa <char style="nd">Ginoo</char> ang mga tawong nagapanglimbong sa timbangan. Dili kana maayo nga buhat.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Ang <char style="nd">Ginoo</char> maoy nagabuot sa atong kinabuhi, busa dili nato mahibaloan ang atong kapalaran.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:24 </char><char style="fq" closed="false">dili nato mahibaloan ang atong kapalaran</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">dili gayod nato matugkad ang mga nagakahitabo kanato.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Makuyaw ang pagdali-dali ug saad nga imong ihalad ang usa ka butang ngadto sa <char style="nd">Ginoo</char>. Kinahanglang hunahunaon mo una kini sa dili ka pa mosaad.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>
    <char style="add">Kon mohukom</char> ang maalamon nga hari, sigurohon gayod niya kon kinsay naghimo ug daotan, ug silotan niya kini.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Ang atong konsensya o hunahuna<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:27 </char><char style="fq" closed="false">konsensya o hunahuna</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">espiritu.</char></note> gamiton sa <char style="nd">Ginoo</char> sa paglamdag sa atong kinabuhi aron masusi nato ang atong pagkatawo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Kon buotan ug matinud-anon ang usa ka hari, walay daotang mahitabo kaniya ug molungtad ang iyang paghari.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Garbo sa mga batan-on ang ilang kusog, ug dungog sa mga tigulang ang ilang katigulangon.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:29 </char><char style="fq" closed="false">katigulangon</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">uban.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Usahay maayo nga masilotan kita aron magbag-o kita.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Maingon nga gibut-an sa <char style="nd">Ginoo</char> ang pagdagayday sa suba, mahimo usab niyang but-an ang hunahuna sa hari sumala sa iyang gusto.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Alang kanato husto na gayod ang tanan natong ginahimo, apan ang <char style="nd">Ginoo</char> ray nasayod sa tinuod natong motibo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Mas ikalipay sa <char style="nd">Ginoo</char> ang husto ug matarong nga binuhatan sa tawo kaysa iyang mga halad.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Sala ang pagkamapasigarbohon ug ang pagkamapahitas-on. Mailhan mo nga daotan kana nga tawo pinaagi niana nga kinaiya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Kon magplano ka ug maayo ug magmakugihon, sigurado nga mouswag ka. Apan kon magdali-dali ka, sigurado nga mapobre ka.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Ang bahandi nga nakuha sa pagpanglimbong dali rang mawala, ug maghatod kini sa tawo ngadto sa kamatayon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Ang kabangis sa mga daotan mao ang makapalaglag kanila, kay nagdumili sila sa pagbuhat sa matarong.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Daotan ang kinaiya sa tawong makasasala, apan maayo ang kinaiya sa tawo nga matarong.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Mas maayo pang magpuyo sa atop sa balay<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:9 </char><char style="fqa" closed="false">Patag ang atop sa mga balay sa mga Israelinhon, ug mahimo kining patindogan ug payag-payag.</char></note> kaysa magpuyo sulod sa balay uban sa asawa nga palaaway.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Ang mga daotan gusto lang gayod nga kanunayng maghimog daotan; wala silay kalooy sa ilang isigka-tawo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Kon silotan ang mga mabiay-biayon, ang mga walay alamag magkat-on nga magmaalamon. Ang maalamon mas magmaalamon pa gayod kon tudloan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Nasayod ang matarong nga Dios sa binuhatan sulod sa panimalay sa mga daotan, ug sila pagasilotan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Kon dili mo panumbalingon ang mga kabos kon mangayo sila ug tabang, dili ka usab panumbalingon kon mangayo ka ug tabang.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Kon regalohan mo sa tago ang tawo nga nasuko kanimo, mawala ang iyang kasuko.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Kon mapatunhay ang hustisya, malipay ang mga matarong, apan mahadlok ang mga daotan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Kamatayon ang dangatan sa tawong dili gustog kaalam.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Ang tawo nga magpatuyang sa paglingaw-lingaw ug pagkombira, dili gayod madato, mapobre pa hinuon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Ginasilotan ang mga daotan ug maluibon aron maluwas ang mga matarong.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Mas maayo pang magpuyo sa disyerto kaysa magpuyo uban sa asawa nga sapoton ug palaaway.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Ang maalamon nga tawo nagatagana gayod alang sa umaabot, apan ang buang-buang nagapatuyang lang ug gasto.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Ang tawo nga nagatinguha gayod nga magkinabuhi nga matarong ug matinud-anon, makaangkon ug taas nga kinabuhi ug kalamposan, ug ang mga tawo modayeg kaniya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Ang komander nga maayog mga taktika molampos sa pag-ilog ug siyudad nga daghag kasundalohan, ug ang gisaligan niining lig-ong mga paril iyang malumpag.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Ang tawong nagabantay sa iyang ipanulti malikay sa kasamok.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Ang tawong garboso ug mapahitas-on mailhan pinaagi sa iyang kamabiay-biayon ug kalabihan manghambog.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Bisan daghan kag gihandom apan tapolan ka, maghatod kini kanimo sa kalaglagan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Ang tawong tapolan kanunayng maghandom nga may mohatag, apan ang tawong matarong dili managana mohatag.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Ngil-aran <char style="add">ang <char style="nd">Ginoo</char></char> sa halad sa mga daotan, labi na gayod kon daotan kinig motibo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Ang bakakon nga saksi dili na pasultihon, apan ang saksi nga nagasugilon sa tinuod<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:28 </char><char style="fq" closed="false">saksi nga nagasugilon sa tinuod</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">ang tawo nga nakadungog. </char><char style="ft" closed="false">Tingali ang buot ipasabot nga kon unsay iyang nadunggan mao gayoy iyang isugilon.</char></note> padayon nga pasultihon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Ang daotan dili mabalaka sa iyang mga ginahimo, apan ang matarong mamalansi pag-ayo sa iyang ginahimo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Walay kaalam, panabot, o tambag nga makatupong sa <char style="nd">Ginoo</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Bisan hanas na ang mga kabayo sa gira, ang <char style="nd">Ginoo</char> ray makapadaog.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Mas maayo nga nindot kag reputasyon kaysa daghan kag bahandi. Ang pagtahod sa mga tawo kanimo mas bililhon pa kaysa bulawan ug pilak.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Ang adunahan ug ang kabos parehas nga binuhat sa <char style="nd">Ginoo</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Ang maalamon nga tawo molikay sa kakuyaw, apan ang walay alamag magpaduol hinuon niini, mao nga mag-antos siya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Ang pagtahod sa <char style="nd">Ginoo</char> ug ang pagpaubos makahatag kanimo ug bahandi, dungog, ug taas nga kinabuhi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ang tawong daotan nagasubay sa dalan nga tunokon ug makuyaw. Ang tawong nagaamping sa iyang kinabuhi molikay niini.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Tudloi ang bata sa hustong gawi, ug mahinumdoman niya kini hangtod siya matigulang.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Ang kabos gamhan sa adunahan, ug ang utangan ulipon sa iyang giutangan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ang magpugas ug daotan moani ug kalaglagan, ug maundang na ang iyang pagpasakit sa uban.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Panalanginan <char style="add">sa Dios</char> ang mga manggihatagon ug pagkaon ngadto sa mga kabos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Aboga ang tawong tampalasan, ug mahunong ang panaglalis, panag-away, ug ang ininsultohanay.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Ang tawo nga matinud-anon ug matinahoron manulti mahimong higala sa hari.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ginabantayan ug maayo sa <char style="nd">Ginoo</char> ang mga maalamon, apan daoton niya ang mga plano sa mga maluibon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ang tapolan nga tawo dili mogawas sa balay kay basin kuno ug may liyon sa gawas ug tukbon siya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Ang mga pulong sa babayeng daotan nahisama sa lawom nga bangag, ug diha ipangtambog ang mga tawong gikapungtan sa <char style="nd">Ginoo</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Kinaiya sa mga bata ang pagbinuang, apan matul-id kini kon disiplinahon sila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Ang tawo nga mangdaog-daog sa mga kabos o manghatag ug regalo sa mga adunahan sa tuyo nga gustong maadunahan, mahimo na hinuong kabos.</para>
  <para style="s1">Ang 30 ka Importanteng mga Panultihon</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Pamatia ang mga pulong sa mga tawong maalamon. Pamati pag-ayo samtang ginatudlo ko kini kanimo, <verse number="18" style="v"/>kay magmalipayon ka gayod kon imo kining masayran ug masaulo. <verse number="19" style="v"/>Gitudlo ko kini karon kanimo aron mosalig ka sa <char style="nd">Ginoo</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Nagsulat ako ug 30 ka mga panultihon nga maggiya ug maghatag kanimog kaalam. <verse number="21" style="v"/>Pinaagi niini masayran mo ang kamatuoran, ug makahatag kag masaligan nga tubag ngadto sa tawo nga mangutana kanimo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:21 </char><char style="fq" closed="false">mangutana kanimo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">nagpadala kanimo.</char></note></para>
  <para style="s2">‒ 1 ‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Ayaw pamintaha sa mga kabos, ug ayaw sila daog-daoga sa korte, <verse number="23" style="v"/>kay ang <char style="nd">Ginoo</char> maoy manalipod kanila. Ug kon unsay dili maayong gibuhat ninyo kanila buhaton usab sa <char style="nd">Ginoo</char> diha kaninyo.</para>
  <para style="s2">‒ 2 ‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Ayaw pakighigala sa tawong daling masuko, <verse number="25" style="v"/>kay basig mapareho ka kaniya, ug maghatod kini kanimo sa kadaotan.</para>
  <para style="s2">‒ 3 ‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Ayaw pagsaad nga ikaw mobayad sa utang sa uban. <verse number="27" style="v"/>Kay kon dili ka makabayad, kuhaon nila bisan ang imong higdaanan.</para>
  <para style="s2">‒ 4 ‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Ayaw ibta ang muhon nga giugbok sa imong mga katigulangan.</para>
  <para style="s2">‒ 5 ‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Ang tawo nga maayong motrabaho magaalagad sa mga hari ug dili sa ordinaryong mga tawo.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="s2">‒ 6 ‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Kon mokaon ka uban sa usa ka pangulo, pagbantay pag-ayo sa imong lihok. <verse number="2" style="v"/>Kon kusog kang mokaon, pugngi ang imong kaugalingon. <verse number="3" style="v"/>Ayaw kaibog sa lamiang pagkaon nga iyang gidalit, kay basig gipanid-an niya <char style="add">ang imong pamatasan</char>.</para>
  <para style="s2">‒ 7 ‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Ayaw hagoa ang imong kaugalingon sa labihang pagpaninguha nga maadunahan. Pagkat-on hinuon sa pagpugong sa kaugalingon ug sa paghunahuna kon unsay ensakto. <verse number="5" style="v"/>Ang bahandi mawala sa usa lang ka pagpamilok, nga daw sa aduna kini pako ug molupad palayo sama sa agila.</para>
  <para style="s2">‒ 8 ‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Ayaw pagkaon ni kaibog sa pagkaon nga giandam sa kuripot nga tawo, bisan ug lamian pa kini. <verse number="7" style="v"/>Kay ang tawo nga sama niana maniid kon unsa kadaghan imong gikaon.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:7 </char><char style="fq" closed="false">Kay… gikaon</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Dili klaro ang buot ipasabot niini sa Hebreo nga teksto.</char></note> Moingon siya, “Sige, kaon pa.” Apan dili diay kinasingkasing ang iyang gisulti. <verse number="8" style="v"/>Busa isuka mo ang imong gikaon ug sayang lang ang imong mga pagdayeg kaniya.</para>
  <para style="s2">‒ 9 ‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Ayaw pakigsulti sa mga buang-buang, kay bisag puno sa kaalam ang imong isulti wala lang gihapon kini pulos alang kanila.</para>
  <para style="s2">‒ 10 ‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Ayaw iloga ang yuta sa mga ilo pinaagi sa pagbalhin sa karaan nga mga muhon niini. <verse number="11" style="v"/>Kay ang <char style="nd">Ginoo</char> mao ang ilang gamhanan nga tigpanalipod. Siya ang molaban kanila batok kanimo.</para>
  <para style="s2">‒ 11 ‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Pamati kon ginatul-id ang imong pamatasan aron makakat-on ka.</para>
  <para style="s2">‒ 12 ‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="13-14" style="v"/>Ayaw pagduhaduha sa pagdisiplina sa imong anak. Ang pagbunal dili makapatay kaniya, makaluwas pa hinuon kini kaniya gikan sa kamatayon.</para>
  <para style="s2">‒ 13 ‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="15-16" style="v"/>Anak, malipay gayod ako kon magmaalamon ka ug kon husto ang imong ginapamulong.</para>
  <para style="s2">‒ 14 ‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Ayaw kasina sa mga makasasala; tahora hinuon sa kanunay ang <char style="nd">Ginoo</char>. <verse number="18" style="v"/>Ug siguro gayod nga may maayo kang kaugmaon, ug dili mapakyas ang imong mga tinguha.</para>
  <para style="s2">‒ 15 ‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Anak, pamati sa mga ginapanudlo ko kanimo. Pagmaalamon ug sunda ang husto nga dalan. <verse number="20-21" style="v"/>Ayaw sunda ang mga palahubog ug ang mga hangol ug kaon, kay kanang klaseha sa mga tawo daling mapobre. Sige lang silag katulog, ug magkagidlay sila sa kaulahian.</para>
  <para style="s2">‒ 16 ‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Paminaw sa imong ginikanan nga maoy nagpakatawo kanimo ug ayaw sila bugalbugali kon tigulang na sila. <verse number="23" style="v"/>Paninguhaa nga maangkon mo ang kamatuoran, kaalam, saktong pamatasan, ug maayong panabot. Ug ayaw gayod kini ibaylo sa bisan unsang butang. <verse number="24-25" style="v"/>Malipay gayod ang imong ginikanan kon matarong ka ug maalamon. Ikalipay nila nga sila nahimong imong amahan ug inahan.</para>
  <para style="s2">‒ 17 ‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Anak, pamati pag-ayo kanako, ug sunda ang akong pagkinabuhi. <verse number="27" style="v"/>Kay ang babayeng nagabaligya sa iyang dungog <char style="add">makadaot kanimo</char> sama sa lawom kaayo nga bangag. <verse number="28" style="v"/>Sama siya sa tulisan nga mag-atang ug mabiktima, ug siya ang hinungdan sa pagluib sa daghang mga bana sa ilang mga asawa.</para>
  <para style="s2">‒ 18 ‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Kinsay tawo nga miserable? Kinsay palaaway? Kinsay reklamador? Kinsay makulatahan nga mahimo ra untang likayan? Kinsay kanunayng magpula ang mata? <verse number="30" style="v"/>Siya ang tawo nga palahubog, ug mahiligon sa pagtilaw sa nagkalain-laing matang sa bino. <verse number="31" style="v"/>Ayaw pagpadani sa isog nga bino, nga makalaway tan-awon sulod sa baso, ug daw kalami imnon. <verse number="32" style="v"/>Kay pagkahuman mo ug inom niini, <char style="add">bation mo nga</char> daw sa gipaak ka sa malala nga bitin, <verse number="33" style="v"/>ug bisan unsa na lay imong makita, ug dili ka na makahunahuna ug maayo. <verse number="34" style="v"/>Paminaw mo morag nagsakay kag barko ug naghigda ibabaw sa palo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:34 </char><char style="fq" closed="false">palo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">taas nga kahoy diin nahigot ang layag sa barko.</char></note> <verse number="35" style="v"/>Moingon ka, “May mibunal ug misumbag kanako, apan wala ako makabatig sakit. Kanus-a pa kaha ako mahuwasi aron makainom na pod ko?”</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="s2">‒ 19 ‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ayaw kasina sa mga daotan o paninguha nga makighigala kanila, <verse number="2" style="v"/>kay ang ilang ginahunahuna ug ginapanulti mao ang pagpasakit sa uban.</para>
  <para style="s2">‒ 20 ‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="3-4" style="v"/>Pinaagi sa kaalam matukod ang usa ka balay, ug mapalig-on kini pinaagi sa maayong panabot; ug ang mga kuwarto niini mapuno sa nindot ug mahalon nga mga kabtangan pinaagi sa kahibalo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:3-4 </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Kon maalamon ka, mapundar ug mapauswag nimo ang imong panimalay.</char></note></para>
  <para style="s2">‒ 21 ‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ang mga tawong maalamon dakog ikatabang panahon sa gira, <verse number="6" style="v"/>kay kinahanglan ang ilang mga tambag sa pagpakiggira. Ug mas dako ang tsansa nga modaog kon daghan ang magtatambag.</para>
  <para style="s2">‒ 22 ‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Dili matugkad sa tawong buang-buang ang kaalam. Wala siyay ikasulti kon maalamong mga butang nay hisgotan.</para>
  <para style="s2">‒ 23 ‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ang tawong magplano kanunay ug daotan ilado nga tigpasiugdag daotan. <verse number="9" style="v"/>Sala ang bisan unsay ipasiugda sa tawong buang-buang, ug ngil-aran ang mga tawo sa bugalbugalon.</para>
  <para style="s2">‒ 24 ‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Kon mawad-an kag paglaom sa panahon sa kalisod, timailhan kana nga ikaw huyang.</para>
  <para style="s2">‒ 25 ‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Ayaw pagduhaduha sa pagluwas sa mga tawo nga <char style="add">dili sad-an nga</char> gihukman nga patyon. <verse number="12" style="v"/>Moingon ka nga wala ka mahibalo bahin niini, apan nahibalo ang Dios <char style="add">kon nagsulti ka sa tinuod o wala</char>. Nagabantay siya kanimo ug nakahibalo siya kon unsay anaa sa imong hunahuna. Balosan ka niya sumala sa imong binuhatan.</para>
  <para style="s2">‒ 26 ‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="13-14" style="v"/>Anak, maingon nga ang dugos tam-is ug makaayo kanimo, ingon usab niana ang kaalam. Kay kon maalamon ka, may maayo kang kaugmaon ug dili mapakyas ang imong mga pangandoy.</para>
  <para style="s2">‒ 27 ‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Ayaw pag-awat sa tawong daotan nga manglungkab sa pinuy-anan sa tawong matarong. <verse number="16" style="v"/>Kay bisan makapito pa mapandol ang tawong matarong, makabangon ra gihapon siya. Apan kon ang daotan ang malaglag, dili na siya makabangon pa.</para>
  <para style="s2">‒ 28 ‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Ayaw pagmaya kon may daotang mahitabo sa imong kaaway. <verse number="18" style="v"/>Makita sa <char style="nd">Ginoo</char> ang imong gibuhat, ug dili niya kini magustohan; ug undangan niya ang pagsilot sa imong kaaway.</para>
  <para style="s2">‒ 29 ‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Ayawg kalagot o kasina sa daotang mga tawo, <verse number="20" style="v"/>kay wala silay maayong kaugmaon ug mahisama sila sa suga nga napalong.</para>
  <para style="s2">‒ 30 ‒</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Anak, tahora ang <char style="nd">Ginoo</char> ug ang hari. Ayaw pakig-uban sa mga tawong nakigbatok kanila, <verse number="22" style="v"/>kay wala ka masayod kon unsay kalaglagan nga kalit nga ipadala sa <char style="nd">Ginoo</char> o sa hari ngadto kanila.</para>
  <para style="s1">Dugang pa nga mga Panultihon</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Ania pay laing mga panultihon gikan sa maalamon nga mga tawo:</para>
  <para style="p">Dili maayo nga may pinalabi ka sa imong paghukom. <verse number="24" style="v"/>Kon ipalingkawas mo ang nakasala, tunglohon ug kapungtan ka sa mga tawo. <verse number="25" style="v"/>Apan kon silotan mo ang nakasala, panalanginan ka ug mouswag ka pa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Ang dili bakak nga tubag nagapadayag sa tinuoray nga panaghigalaay.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Andama una ang imong panginabuhian, sama sa uma, sa dili ka pa magtukod ug panimalay.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:27 </char><char style="fq" closed="false">magtukod ug panimalay</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">magtukod ug balay.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Ayaw pagsaksi batok sa imong isigka-tawo sa walay igong hinungdan, o manugilon ug bakak bahin kaniya. <verse number="29" style="v"/>Ayaw pag-ingon, “Balosan ko siya sa iyang gihimo kanako. Himuon ko usab kaniya ang iyang gihimo kanako.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Miagi ako sa uma sa usa ka tawong tapolan ug walay panabot. <verse number="31" style="v"/>Puno na kini sa mga sagbot ug sampinit, ug guba na ang koral niini. <verse number="32" style="v"/>Gipamalandongan ko pag-ayo kining akong nakita ug nakuha ko kini nga leksyon: <verse number="33" style="v"/>Higda-higda, tulog-tulog, ug pagpangiyugpos gamay, <char style="add">tawong tapolan,</char> <verse number="34" style="v"/>ug sa kalit lang moabot kanimo ang kawad-on nga daw sama sa armadong tulisan.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Uban pang mga Panultihon ni Solomon</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ania pa gayod ang uban pang mga panultihon ni Solomon nga gikopya sa mga tawo ni Hezekia nga hari sa Juda:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Ginapasidunggan nato ang Dios tungod sa mga butang nga wala niya ipadayag kanato; apan ginapasidunggan nato ang mga hari tungod sa mga butang nga ilang gipadayag kanato.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Maingon nga dili masukod kon unsa kataas ang langit ug unsa kalawom ang yuta, dili usab matugkad ang hunahuna sa mga hari.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Kinahanglan nga kuhaon una ang mga nakasagol sa plata ayha pormahon sa platero. <verse number="5" style="v"/>Kinahanglan palayason ang daotang mga katawhan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25:5 </char><char style="fq" closed="false">mga katawhan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">mga opisyal; </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">mga magtatambag.</char></note> sa hari aron motunhay ang pagkamatarong sa iyang gingharian.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Kon anaa ka sa atubangan sa hari, ayaw isipa imong kaugalingon nga mora ka na ug si kinsa, ug ayaw paglingkod uban sa mga dungganon. <verse number="7" style="v"/>Kay mas maayo nga ang hari maoy mopalingkod kanimo kaysa iya kang papahawaon ug maulawan ka atubangan sa mga dungganon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ayaw pagdali-dalig sugilon sa korte bahin sa imong nakita, kay unsa na lang kahay imong buhaton kon mapamatud-an sa usa ka saksi nga sayop ka!</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Kon may panagbangi kamo sa imong higala, husaya kini nga kamo-kamo ra ug ayaw ipanugilon ang inyong mga sekreto, <verse number="10" style="v"/>kay kon masayran na kini sa uban, basin maulawan kamo, ug madaot ang inyong dungog hangtod sa hangtod.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Ang pagsulti sa hustong mga pulong sa tukmang panahon nahisama <char style="add">kaanindot</char> sa bulawan nga mga mansanas diha sa sudlanan nga pilak.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ang pagbadlong sa tawong maalamon mas bililhon pa sa alahas nga bulawan alang sa tawo nga mamati niini.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ang kasaligan nga mensahero makapagaan sa gibati sa nagsugo kaniya, sama sa bugnaw nga tubig panahon sa ting-init.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Ang tawo nga wala nagatuman sa iyang saad sama sa dag-om ug hangin nga walay dalang ulan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Ang pagpailob ug ang malumong sinultihan makakumbinse sa mga pangulo ug bisan sa mga gahi ug kasingkasing.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Ayaw pagpalabig kaon ug dugos kay tingalig mosuka ka. <verse number="17" style="v"/>Ayaw pagsige ug pamisita sa imong silingan, kay tingalig mapul-an siya ug maglagot na hinuon kanimo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Ang tawo nga nagasaksi ug bakak sa iyang isigka-tawo <char style="add">makapasakit nga</char> daw sa espada, bunal, ug pana.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Ang pagsalig sa tawong dili masaligan sa panahon sa kalisod <char style="add">walay kapuslanan</char> sama sa daot nga ngipon o bali nga tiil.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Kon awitan mo <char style="add">sa masadya nga awit</char> ang tawong anaa sa labihan nga kalisod, sama rag gihuboan mo siya ug bisti panahon sa tingtugnaw o gibutangan mo ug suka ang iyang samad.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Kon ang imong kaaway gigutom, pakan-a; kon giuhaw, paimna. <verse number="22" style="v"/>Kay kon buhaton mo kini maulaw siya sa iyang gihimo kanimo,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25:22 </char><char style="fq" closed="false">maulaw siya sa iyang gihimo kanimo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">nagtapok ka ug baga sa iyang ulo.</char></note> ug ang <char style="nd">Ginoo</char> magabalos kanimo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Maingon nga ang hanging habagat magdalag ulan, ang tabi-tabi magdala usab ug kasuko.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Mas maayo pang magpuyo sa atop sa balay<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25:24 </char><char style="fq" closed="false">atop sa balay</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang 21:9.</char></note> kaysa magpuyo sulod sa balay uban sa asawa nga palaaway.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Ang maayong balita nga gikan sa layong dapit sama sa mabugnaw nga tubig nga makapatagbaw sa tawong giuhaw.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Ang tawong matarong nga magpahiuyon sa tawong daotan sama sa lubog nga tuboran o sa hugaw nga atabay.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Dili maayo ang sobra nga pagkaon ug dugos, mao usab ang pagtinguha nga dayegon ka kanunay sa mga tawo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Ang tawo nga dili makapugong sa iyang kaugalingon <char style="add">daling mapukan</char> sama siya sa usa ka siyudad nga walay paril.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Maingon nga dili angay nga mag-snow kon ting-init o mag-ulan kon ting-ani, dili usab angay nga dayegon ang usa ka tawong buang-buang.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Ang tunglo dili modulot kanimo kon wala kay sala. Sama kini sa nagalupad nga langgam nga molabay lang ug dili motugpa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Kinahanglang witkan ang kabayo ug busalan ang asno <char style="add">aron mosunod</char>. Mao usab ang buang-buang, kinahanglang silotan <char style="add">aron motuman</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Ayawg tugbangi ang mga binuang sa usa ka tawong buang-buang, kay basig mapareho ka usab kaniya. <verse number="5" style="v"/>Apan <char style="add">usahay maayo usab kon</char> tubagon mo siya, aron mahibaloan niya nga dili siya maalamon sama sa iyang gituohan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Kon ang buang-buang maoy imong sugoon sa pagdalag mensahe, sama rag giputol mo ang imong mga tiil; nangita ka lag kasakit.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <char style="add">Walay pulos</char> ang panultihon nga ginasulti sa mga buang-buang, sama kini sa tiil sa usa ka tawong bakol.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Tinonto kon ihigot mo sa tirador ang bato nga imong ibala; mao usab kon pasidunggan mo ang buang-buang.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Ang panultihon nga ginasulti sa mga buang-buang <char style="add">makapasakit</char> sama sa tunokon nga kahoy nga giwara-wara sa hubog.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Ang tawo nga mohatag ug trabaho sa usa ka buang-buang o ni bisan kinsa lang nga molabay, sama sa usa ka mamamana nga nagpataka lag pamana.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Maingon nga kan-on pagbalik sa iro ang iyang suka, utrohon ra gihapon sa buang-buang ang iyang kabuang.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>May paglaom pa alang sa tawong buang-buang kaysa tawong naghunahuna nga kunohay maalamon siya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ang tawong tapolan dili mogawas sa balay kay kuno may liyon sa gawas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Ang tawong tapolan magbalibali lag higda diha sa iyang katre sama sa pultahan nga magliso-liso diha sa iyang bisagra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>May mga tawo nga labihan kaayo katapolan nga bisan lag mokaon tapolan pa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Nagtuo ang tawong tapolan nga mas maalamon pa siya kaysa pito ka tawong maayong mangatarungan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Makuyaw ang pag-apil-apil sa away sa uban; sama kini kakuyaw sa pagbira sa dalunggan sa usa ka iro.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18-19" style="v"/>Ang tawong mangilad sa iyang isigka-tawo, ug unya moingon siya nga nagsiniaw ra siya, sama siya sa usa ka katok nga nagatira ug makamatay nga nagadilaab nga pana.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Maingon nga mapalong ang kalayo kon wala nay sugnod, maundang usab ang away kon wala nay tabi-tabi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Maingon nga ang uling makapabaga, ug ang sugnod mopadilaab sa kalayo, ang tawong palaaway makapasugod usab ug kasamok.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Ang tabi-tabi daw sama sa pagkaon nga lami usapon ug tunlon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Kon ang maanindot mong mga pulong may nagpahiping daotan, nahisama ka sa kolon nga gihaklapan lang ug plata.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26:23 </char><char style="fq" closed="false">gihaklapan… plata</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">gisilakan.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Ang kaaway magpakaaron-ingnon nga maayo, apan sa iyang kasingkasing anaa ang pagpanglimbong. <verse number="25" style="v"/>Bisan ug maayo siyang manulti, ayaw pagtuo kaniya, kay puno sa kadaotan ang iyang hunahuna. <verse number="26" style="v"/>Magpakaaron-ingnon siya aron matabonan ang iyang kasuko, apan ang iyang pagkadaotan mabutyag ra gihapon sa kadaghanan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Kon magkalot ka ug bangag <char style="add">aron mahulog ang uban</char>, maunay ka niini. Kon magpaligid ka ug bato <char style="add">aron maligiran ang uban</char>, ikaw ang maligiran niini.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Ang tawong bakakon nasilag sa mga tawo nga iyang gibiktima, ug ang tawong ulog-ulogan magdalag kadaot.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ayaw pagpanghambog kon unsay imong buhaton ugma, kay wala ka makahibalo kon unsay mahitabo ugma.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Ayaw dayega ang imong kaugalingon; pasagdi nga ang uban maoy modayeg kanimo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Bug-at ang bato ug ang balas, apan mas bug-at ang imong bation kon palaguton ka sa tawong buang-buang.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Makuyaw ang tawo nga anaa sa kasuko, apan mas makuyaw ang tawo nga nagaselos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Mas maayo pa nga badlongon mo ang usa ka tawo kaysa moingon ka nga ginahigugma mo siya apan wala mo lang tagda.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Ang sakit nga pagbadlong sa usa ka higala may maayong katuyoan, apan ang halok sa kaaway dili kasaligan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Kon ang usa ka tawo busog na, bisan ang dugos morag walay lami kaniya; apan kon gutom siya, bisan ang pait nga pagkaon tam-is alang kaniya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ang tawo nga milayas sa iyang panimalay nahisama sa langgam nga mibiya sa iyang salag.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Ang pahumot ug ang insenso makapalipay sa tawo, ingon man ang sinsero nga tambag gikan sa usa ka higala.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Ayaw kalimti ang imong higala, o ang higala sa imong amahan. Ug kon anaa ka sa kalisod, ayaw na pangayog tabang sa imong igsoon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:10 </char><char style="fq" closed="false">igsoon</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">paryente.</char></note> <char style="add">nga atua sa layo</char>. Ang suod nga isigka-ingon mas maayo pa kaysa igsoon nga atua sa layo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Anak, pagmaalamon kay ikalipay ko kana, ug aron may ikatubag ako sa mga hinawayon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ang maalamon molikay sa nagsingabot nga katalagman, apan ang walay kaalam dili molikay, busa nagaantos siya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Kon mosaad ang usa ka tawo nga siyay mobayad kanimo sa utang sa tawo nga dili niya kaila,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:13 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang 20:16.</char></note> siguroha nga makakuha ka gikan kaniya ug garantiya, aron masiguro mo nga mobayad siya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Kon isinggit mo ang imong bendisyon ngadto sa imong silingan sa sayong kabuntagon, isipon niya kini nga usa ka pagpanghimaraot.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Ang asawa nga kanunayng makig-away sa iyang bana makalagot sama sa atop nga magtulo kon mag-ulan. <verse number="16" style="v"/>Dili mo siya mapahilom, sama sa hangin nga dili mo mapugngan o sa lana nga dili mo makuptan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Maingon nga ang puthaw mopahait sa puthaw, ang tawo makakat-on usab sa iyang isigka-tawo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Kon atimanon mo ang kahoy nga igos, makakaon ka sa iyang bunga. Sama nga kon atimanon mo ang imong agalon, pasidunggan ka niya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Maingon nga makita mo ang imong hitsura diha sa tubig, ang sulod sa imong kasingkasing magpadayag usab sa imong pagkatawo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Walay katagbawan ang kamatayon; mao usab ang pangandoy sa tawo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Maingon nga mapamatud-an ang kalunsay sa bulawan ug sa pilak pinaagi sa kalayo, ang atong pagkatawo mapamatud-an usab basi sa pagdayeg sa ubang tawo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Bisan unsaon mo pagsilot ang tawong buang-buang, dili mo gayod mapaundang ang iyang pagkabuang.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Bantayi ug atimana pag-ayo ang imong kahayopan, <verse number="24" style="v"/>kay ang bahandi ug dungog dili molungtad. <verse number="25" style="v"/>Kumpaya ang mga sagbot; ug samtang nagatubo pa kini pag-usab, kumpaya usab ang mga sagbot sa kabungtoran <char style="add">aron may makaon pirme ang imong kahayopan</char>. <verse number="26" style="v"/>Makahimo kag mga bisti gikan sa balhibo sa mga karnero, ug mahimo mong ibaligya ang uban mong mga kanding aron makapalit ka ug yuta. <verse number="27" style="v"/>Makakuha ka usab ug daghang gatas gikan sa imong mga kanding alang sa imong pamilya ug apil pa ang imong mga sulugoong babaye.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ang tawong daotan moikyas bisag walay naggukod kaniya, apan ang tawong matarong dili mahadlok sama sa liyon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Kon ang usa ka nasod magpakasala, kanunay pulihan ang ilang pangulo. Apan molig-on ang usa ka nasod kon ang pangulo niini maalamon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Ang tawong kabos nga nagapangdaog-daog sa sama niyang kabos sama sa makusog nga ulan nga nagadaot sa mga tanom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Ang mga nagasalikway sa Kasugoan nagadayeg sa mga daotan, apan ang mga nagatuman niini, makigbatok sa mga daotan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ang mga tawong daotan wala makasabot kon unsay hustisya, apan ang mga nagadangop sa <char style="nd">Ginoo</char> nakasabot pag-ayo niini.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Mas maayo pa ang kabos nga dili salawayon kaysa adunahan apan salawayon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Maalamon ang anak nga nagatuman sa Kasugoan, apan ang anak nga makighigala sa mga badlongon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:7 </char><char style="fq" closed="false">badlongon</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">hangol ug kaon.</char></note> nagapakaulaw sa iyang ginikanan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Kon maadunahan ka pinaagi sa pagpatubo ug kuwarta, ang imong bahandi mapaingon sa tawong matinabangon sa mga kabos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Si bisan kinsa nga dili motuman sa Kasugoan, kangil-aran sa Dios bisan ang iyang pag-ampo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Ang tawo nga mosulsol sa tawong matarong ngadto sa pagpakasala mabiktima sa iyang kaugalingong laang. Apan ang tawo kansang kinabuhi walay ikasaway mouswag.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Naghunahuna ang mga adunahan nga maalamon na gayod sila, apan ang tawong kabos nga may panabot nahibalo kon unsa gayoy ilang tinuod nga pagkatawo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Kon ang mga matarong ang magmadaogon malipay ang mga tawo, apan kon ang mga daotan na ang modumala manago sila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Dili ka gayod magmauswagon kon ilimod mo ang imong mga sala, apan kon isulti mo kini ug talikdan, kaloy-an ka sa Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Bulahan ang tawo nga nagatahod kanunay sa Dios, apan ang tawo nga gahi ug kasingkasing malaglag.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Ang tawong daotan nga nagadumala sa mga kabos sama sa nagangulob nga liyon o oso nga andam sa pagtukob sa iyang biktima.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Ang tigdumala nga walay panabot labihan kabangis.</para>
  <para style="p">Ang tigdumala nga dili buot maadunahan sa daotang paagi makaangkon ug taas nga kinabuhi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Ang tawo nga ginahasol sa iyang konsensya tungod sa iyang pagpatay sa usa ka tawo magtago-tago hangtod mamatay siya. Ayaw ninyo siyag tabangi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Ang tawong nagakinabuhi nga walay ikasaway layo sa katalagman, apan ang tawong daotan kalit lang nga malaglag.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Ang kugihan nga mag-uuma may abunda nga pagkaon, apan ang nagagamit sa iyang panahon sa walay pulos nga mga buluhaton mapobre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Panalanginan gayod <char style="add">sa Dios</char> ang kasaligan nga tawo, apan ang tawo nga nagdali nga maadunahan pagasilotan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Dili maayo kon may pinalabi. Apan may mga tawo nga nagahimo niini tungod kay nadala sa suborno, bisan gamay kini.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Ang tawong hangol ug kuwarta nagdali nga maadunahan, apan wala siya masayod nga mapobre diay hinuon siya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Sa kaulahian, mas pasalamatan pa sa usa ka tawo ang tawong mibadlong kaniya kaysa niadtong miulog-ulog kaniya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Ang tawo nga mangawat gikan sa iyang ginikanan ug nagaingon nga dili kini sala, kauban sa mga kriminal.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Ang tawong hakog makahatag ug kasamok, apan ang tawong nagasalig sa <char style="nd">Ginoo</char> mouswag.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Ang tawong nagasalig sa iyang kaugalingon buang-buang.</para>
  <para style="p">Ang tawong nagkinabuhi nga maalamon layo sa katalagman.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Ang tawo nga mahinatagon sa mga kabos dili gayod mawad-an, apan ang walay pagpakabana sa mga kabos makadawat sa daghang panghimaraot.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Manago ang mga tawo kon ang mga daotan ang modumala. Apan kon malaglag sila, mouswag ang mga matarong.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ang tawong gahig ulo bisag sigehan ug badlong, sa kalit lang mapukan ug dili na makabangon pa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Kon mga matarong ang mangulo malipayon ang mga tawo, apan kon mga daotan ang mangulo masubo gayod sila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Ang tawong nagtinguha nga magmaalamon maghatag ug kalipay sa iyang amahan.</para>
  <para style="p">Ang tawong nagsigeg pakig-uban sa mga babayeng nagabaligya sa ilang dungog nagausik-usik lang sa iyang kuwarta.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Kon ang tinguha sa hari mao ang pagpatunhay sa hustisya, ginalig-on niya ang iyang gingharian, apan ang hari nga nawong ug sapi, magpukan sa iyang gingharian.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ang tawong mang-ulog-ulog nagaplanog daotan sa iyang isigka-tawo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Ang tawong daotan malit-agan sa iyang kaugalingong sala, apan ang tawong matarong magaawit nga malipayon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Ang tawong matarong nagahatag ug bili sa katungod sa mga kabos. Dili kini masabtan sa tawong daotan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ang mga tawong bugalbugalon tigpasiugda ug kasamok sa lungsod, apan ang mga maalamon tigpahusay niini.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Wala gayoy paingnan kon makighusay ang tawong maalamon sa usa ka buang-buang, kay magsige lang ug tagawtaw ug magbugalbugal ang buang-buang.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Kalagotan ug gusto patyon sa mga kriminal ang mga tawong nagakinabuhi sa husto ug dili salawayon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Ang tawong buang-buang mopagawas gayod sa iyang kasuko, apan ang tawong maalamon makapugong sa iyang kaugalingon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Kon ang usa ka pangulo motuo ug bakak, ang tanan niyang mga opisyal mahimong daotan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ang kabos ug ang nangdaog-daog kaniya managsama nga gihatagan sa <char style="nd">Ginoo</char> ug mga mata.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29:13 </char><char style="ft" closed="false">Ang buot ipasabot, parehas ra silang binuhat sa Dios.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Kon ang usa ka hari matarong nga mohukom sa mga kabos, magpadayon ang iyang paghari.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Ang pagbunal ug pagbadlong sa bata aron sa pagdisiplina kaniya makatudlo kaniya nga magmaalamon, apan kon pasagdan lang siya, makahatag siyag kaulawan sa iyang ginikanan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Kon daotan ang mga nangulo, mosamot ang pagpakasala. Apan malaglag sila, ug makita kini sa mga matarong.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Disiplinaha ang imong anak, ug hatagan ka niyag kalinaw ug kalipay.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Kon walay mensahe sa Dios nga maggiya sa nasod, wala kini kahusay. Bulahan ang mga tawo nga nagatuman sa kasugoan sa Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Adunay sulugoon nga dili mo matudloan kon imong estoryahan, kay bisan nasabtan ka niya, dili siya motuman.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Mas may paglaom pa ang tawong buang-buang kaysa tawong magpataka lag yawyaw.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Kon patughan mo lang sa gusto ang imong sulugoon gikan sa bata pa siya, mahimo mo unya siyang problema.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Ang tawong daling masuko makahatag ug kagubot, ug daghag mahimong sala.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Ang kahambogiro sa tawo maghatod kaniya sa kaulawan, apan ang pagkamapainubsanon makahatag kaniyag dungog.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Ang tawo nga kakunsabo sa kawatan nagbutang sa iyang kaugalingon sa kakuyaw. Bisan unsaon ug patug-an dili gayod siya motug-an.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Makuyaw kon kita talawan. Apan kon mosalig lang kita sa <char style="nd">Ginoo</char>, wala gayoy daotang mahitabo kanato.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Daghan ang mangayog pabor sa usa ka pangulo, apan ang <char style="nd">Ginoo</char> lang gayod ang makahatag ug hustisya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Ngil-aran ang mga matarong sa mga daotan, ug ngil-aran usab ang mga daotan sa mga matarong.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="s1">Ang mga Panultihon ni Agur</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Mao kini ang mga panultihon ni Agur nga anak ni Jakeh nga taga-Masa. Iya kining gisulti ngadto kang Itiel ug kang Ucal:<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30:1 </char><char style="fq" closed="false">nga taga-Masa… Ucal</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Dili klaro ang buot ipasabot niini sa Hebreo nga teksto.</char></note></para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v"/>“Akoy pinakawalay alamag sa tanang mga tawo.</para>
  <para style="q1">Ang akong panghunahuna daw dili iya sa tawo.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v"/>Wala gayod ako magtuon nga magmaalamon,</para>
  <para style="q1">ug wala akoy nahibaloan bahin sa Dios.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v"/>May tawo bang nakasaka sa langit ug nanaog?</para>
  <para style="q1">May tawo bang nakakumkom sa hangin o nakaputos ug tubig sa iyang bisti?</para>
  <para style="q1">May tawo bang nagpahimutang sa mga utlanan sa kalibotan?</para>
  <para style="q1">Kon anaa, sultihi ako kon kinsay iyang ngalan ug unsay ngalan sa iyang mga anak.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v"/>Ang matag pulong sa Dios kasaligan gayod.</para>
  <para style="q1">Sama siya sa usa ka taming ngadto sa mga nagadangop sa iyang pagpanalipod.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v"/>Ayaw dugangi ang iyang mga pulong,</para>
  <para style="q1">kay kon himuon mo kini, iya kang badlongon ug ipakita niya nga bakakon ka.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <char style="nd">Ginoo</char>, may duha ako ka butang nga pangayoon kanimo. Kon mahimo ihatag kini kanako sa dili pa ako mamatay. <verse number="8" style="v"/>Una, tabangi ako nga dili makapamakak. Ikaduha, ayaw ako himoang adunahan o kabos, hatagi lang hinuon ako sa akong kinahanglanon. <verse number="9" style="v"/>Kay kon maadunahan ako, basig dili ko na ikaw ilhon; ug kon kabos ako, basig mangawat ako ug maulawan ka tungod kanako.</para>
  <para style="s1">Dugang nga mga Panultihon</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Ayaw pakaulawi ang usa ka sulugoon ngadto sa iyang agalon, kay panghimaraoton ka niya ug mahayan mo kini.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>May mga anak nga wala mag-ampo nga panalanginan sa Dios ang ilang mga ginikanan, ug makaako pa sa pagpanghimaraot kanila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>May mga tawo nga nagtuo nga sila perpekto, apan ang tinuod hugaw ang ilang kasingkasing ug hunahuna.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>May mga tawo nga labihan gayod ka mapahitas-on, nga kon motan-aw morag nakamenos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>May mga tawo usab nga morag buaya; labihan kaayo makapamintaha sa mga kabos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Ang tawong hakog morag alimatok <char style="add">nga manupsop</char>. Magsige lag ingon, “Hatagi ko! Hatagi ko!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30:15 </char><char style="ft" closed="false">Sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Ang alimatok may duha ka anak nga babaye nga parehas nga ginganlan ug, “Hatagi ako!”</char></note></para>
  <para style="p">Adunay upat<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30:15 </char><char style="fq" closed="false">upat</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">tulo o upat. </char><char style="ft" closed="false">Mao usab sa bersikulo 18, 21, 29.</char></note> ka butang nga walay katagbawan:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>ang dapit sa mga patay,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30:16 </char><char style="fq" closed="false">dapit sa mga patay</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">lubnganan, </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">kamatayon.</char></note></para>
  <para style="q1">ang babayeng baog,</para>
  <para style="q1">ang nagauga nga yuta,</para>
  <para style="q1">ug ang kalayo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Ang tawong tampalasan ug dili motahod sa ginikanan tuhakon sa mga uwak ang iyang mga mata, ug ang iyang patayng lawas kan-on sa mga agila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Adunay upat ka butang nga katingalahan alang kanako ug dili ko masabtan:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v"/>Kon nganong makalupad ang agila sa kawanangan,</para>
  <para style="q1">kon nganong makahimo pagkamang ang bitin sa kabatoan,</para>
  <para style="q1">kon nganong makalutaw ang barko sa dagat,</para>
  <para style="q1">ug kon nganong maibog ang lalaki sa babaye.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Mao kini ang ginahimo sa babayeng mananapaw: Makighilawas siya sa ubang lalaki, ug unya moingon siya nga wala siyay nahimong daotan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>May upat ka butang nga lisod dawaton sa <char style="add">mga tawo sa</char> kalibotan:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="22-23" style="v"/>Ang ulipon nga nahimong hari,</para>
  <para style="q1">ang buang-buang nga abunda sa pagkaon,</para>
  <para style="q1">ang babayeng badlongon nga naminyo,</para>
  <para style="q1">ug ang ulipong babaye nga nakapuli sa iyang agalong babaye.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>May upat ka mananap dinhi sa kalibotan nga gagmay apan maalamon kaayo:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v"/>Ang mga lamigas, nga bisan huyang, nagatigom silag pagkaon panahon sa ting-init,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v"/>ang mga “badger,” bisan dili sila kusgan, sa mga bato sila nagahimog puloy-anan,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v"/>ang mga dulon, bisan ug wala silay pangulo, mag-usa sila paglupad,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v"/>ang mga tiki mahimo mo lang dakpon sa imong kamot, apan makita sila diha sa mga palasyo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>May upat ka mga binuhat nga daw si kinsag barog:</para>
  <para style="q1">
    <verse number="30" style="v"/>ang liyon, nga labing kusgan sa tanang mga mananap ug walay gikahadlokan,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="31" style="v"/>ang sunoy nga manok,</para>
  <para style="q1">ang laki nga kanding,</para>
  <para style="q1">ug ang hari nga gipalibotan sa iyang mga sundalo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Kon ang imong pagkabuang-buang imong gipasigarbo ug nagplanog daotan, undanga na kana! <verse number="33" style="v"/>Kon ang pagsigeg kutaw sa gatas makahimo niining keso ug kon ang pagsumbag sa ilong makasunggo, mao usab ang kasuko, makasugod kini ug kagubot.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="s1">Ang mga Panultihon ni Haring Lemuel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Mao kini ang mga panultihon ni Haring Lemuel nga taga-Masa,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">31:1 </char><char style="fq" closed="false">nga taga-Masa</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">Usa kini ka mensahe.</char></note> nga gitudlo kaniya sa iyang inahan:</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Anak ko, natawo ka ingon nga tubag sa akong mga pag-ampo. <verse number="3" style="v"/>Ayaw usiki ang imong kinabuhi ug kusog diha sa mga babaye, kay silay hinungdan sa kalaglagan sa mga hari. <verse number="4" style="v"/>Lemuel, dili angay nga moinom ug bino ang mga hari ug ang mga nagadumala. <verse number="5" style="v"/>Kay kon hubog sila, makalimot sila sa kasugoan, ug makalapas sila sa katungod sa mga kabos. <verse number="6-7" style="v"/>Pasagdi nga moinom ang mga tawo nga nawad-an na ug paglaom<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">31:6-7 </char><char style="fq" closed="false">nawad-an na ug paglaom</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">himalatyon.</char></note> ug anaa sa kaguol, aron malimtan nila ang ilang kakabos ug mga kalisod.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Panalipdi ang katungod sa mga tawong walay katakos sa pagpanalipod sa ilang kaugalingon. <verse number="9" style="v"/>Paghukom pinasubay sa hustisya ug kaangayan, ug panalipdi ang katungod sa mga kabos.</para>
  <para style="s1">Ang Maayo nga Asawa</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Lisod pangitaon ang maayo nga asawa. Mas bililhon pa siya kaysa mahalong mga bato.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>May pagsalig kaniya ang iyang bana, ug wala nay pangitaon pa ang iyang bana kaniya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Puro maayo ug dili daotan ang iyang ginabuhat ngadto sa iyang bana sa tibuok niyang kinabuhi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Kugihan siya mohimog <char style="add">tela nga</char> delana ug linen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Sama siya sa barko sa mga negosyante; nagadala siya ug pagkaon bisan gikan siya sa layong dapit.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Sayo kaayo siyang mobangon aron sa pag-andam ug pagkaon alang sa iyang pamilya, ug aron sultihan ang iyang mga sulugoong babaye kon unsay ilang buluhaton.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Mahibalo siya mopili ug yuta, ug paliton niya kini. Unya patamnan niya kini ug ubas ginamit ang kuwarta nga iyang natigom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Abtik siya, kugihan, ug baskog.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Maayo siyang magnegosyo, ug nagatrabaho siya hangtod sa gabii.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Siya ra mismo ang mohimo ug mga panapton nga himuong bisti.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Mahinatagon siya ngadto sa mga kabos ug sa mga timawa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Dili siya mabalaka kon tingtugnaw, kay may baga siyang mga panapton alang sa iyang pamilya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Siya ra mismo ang nagahimo sa mga hapin sa ilang katre. Ug ang iyang mga bisti matahom ug mahalon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Ilado ang iyang bana ingon nga usa sa mga opisyal sa ilang dapit.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Manghimo siyag mga bisti ug mga bakos, ug ginabaligya niya kini ngadto sa mga negosyante.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Aduna siyay kalig-on ug usa ka tinahod, ug wala siyay kabalaka sa umaabot.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Nagasulti siya nga may kaalam, ug nagatudlo siya uban ang pagmahal.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Kugihan siya, ug ginaatiman gayod niya pag-ayo ang iyang panimalay.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Dinayeg siya sa iyang mga anak, ug ingon man sa iyang bana nga nagaingon, <verse number="29" style="v"/>“Daghan ang maayo nga mga asawa, apan ikaw ang pinakamaayo sa tanan!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Ang pagkamadanihon malimbongon, ug ang katahom lumalabay lang; apan ang babaye nga nagatahod sa <char style="nd">Ginoo</char> angay nga dayegon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Angay siyang balosan sa iyang maayong binuhatan ug pasidunggan taliwala sa kadaghanan.</para>
</usx>
