<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="ROM" style="id">- Cebuano Contemporary Bible (Ang Pulong sa Dios)</book>
  <para style="rem">Copyright © 2009, 2010, 2014 by Biblica, Inc.®</para>
  <para style="h">Roma</para>
  <para style="toc1">Ang Sulat ni Pablo sa mga Taga-Roma</para>
  <para style="toc2">Roma</para>
  <para style="toc3">Roma</para>
  <para style="mt2">Ang Sulat ni Pablo sa mga</para>
  <para style="mt1">Taga-Roma</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="add">Ako</char> si Pablo nga alagad<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="fq" closed="false">alagad</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">ulipon.</char></note> ni Cristo Jesus. Gipili <char style="add">ako</char> sa Dios nga mahimong apostol aron magwali sa iyang Maayong Balita.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Kining Maayong Balita gisaad sa Dios kaniadto pinaagi sa iyang mga propeta, ug nahisulat kini sa Balaan nga Kasulatan. <verse number="3-4" style="v"/>Mao kini ang balita mahitungod sa iyang Anak nga si Jesu-Cristo nga atong Ginoo: sa iyang pagkatawhanon, kaliwat siya ni David; ug sa iyang espirituhanong pagkabalaan,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:3-4 </char><char style="fq" closed="false">ug sa iyang espirituhanong pagkabalaan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">ug pinaagi sa balaan nga Espiritu.</char></note> napamatud-an nga siya Anak sa Dios sa gamhanan nga pamaagi sa dihang nabanhaw siya gikan sa mga patay. <verse number="5" style="v"/>Pinaagi kang Cristo nadawat namo ang grasya nga mahimong apostol aron masultihan ang tanang mga tawo sa husto nga pagtuo ug pagtuman kaniya. Gibuhat namo kini alang kaniya. <verse number="6" style="v"/>Ug kamo <char style="add">nga mga tumutuo diha sa Roma</char> kauban usab kamo sa mga tawo nga iyang gitawag aron mahimong mga sumusunod ni Jesu-Cristo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <char style="add">Kining akong sulat alang</char> kaninyo diha sa Roma nga gihigugma sa Dios ug gitawag nga mahimong iyang katawhan.</para>
  <para style="p">Grasya ug kalinaw <note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:7 </char><char style="fq" closed="false">kalinaw</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">ang buot ipasabot niini sa orihinal, </char><char style="fqa" closed="false">maayo nga kahimtang.</char></note> gikan sa Dios nga atong Amahan ug kang Ginoong Jesu-Cristo.</para>
  <para style="s1">Ang Pangandoy ni Pablo sa Pag-adto sa Roma</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Una sa tanan nagapasalamat ako sa akong Dios pinaagi kang Jesu-Cristo alang kaninyong tanan, kay ang inyong pagtuo gipanugilon sa tibuok kalibotan. <verse number="9" style="v"/>Kanunay akong nagaampo alang kaninyo, ug nasayran kini sa Dios nga akong gialagaran sa tibuok kong kasing-kasing pinaagi sa akong pagwali sa Maayong Balita mahitungod sa iyang Anak. <verse number="10" style="v"/>Kanunay akong nagaampo sa Dios nga kon mahimo itugot niya nga makaanha ako diha kaninyo. <verse number="11" style="v"/>Nangandoy gayod ako nga makita ko kamo aron ikapaambit ko kaninyo ang mga grasya nga espirituhanon nga makapalig-on kaninyo. <verse number="12" style="v"/>Ang buot kong ipasabot, nga magdinasigay kita pinaagi sa akong pagtuo ug sa inyong pagtuo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Mga igsoon, gusto ko nga masayran ninyo nga kadaghan na ako magplano pagduaw kaninyo apan may nakababag kanako. Buot usab akong makapangani diha kaninyo ingon sa akong gibuhat sa ubang mga dili Judio. <verse number="14" style="v"/>Kay may katungdanan ako <char style="add">sa pagsangyaw sa tanang mga tawo,</char> sa mga edukado ug sa mga dili, sa mga adunay kaalam ug sa mga walay alamag. <verse number="15" style="v"/>Busa dako gayod ang akong tinguha nga makawali usab sa Maayong Balita diha kaninyo sa Roma.</para>
  <para style="s1">Ang Gahom sa Maayong Balita</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Dili nako ikaulaw ang pagsangyaw sa Maayong Balita. Kay mao kini ang gahom sa Dios sa pagluwas sa tanan nga nagatuo, una sa mga Judio, ug sunod sa mga dili Judio. <verse number="17" style="v"/>Kay gipadayag sa Maayong Balita nga gipakamatarong sa Dios ang mga tawo pinaagi lang gayod sa pagtuo. Sumala sa Kasulatan, “Ang tawo nga gipakamatarong sa Dios tungod sa iyang pagtuo magkinabuhi <char style="add">sa walay kataposan</char>.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:17 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="HAB 2:4">Hab. 2:4</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="s1">Ang Sala sa Tawo</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Gipadayag sa atong Dios sa langit ang iyang kapungot sa mga daotang buhat sa mga tawo nga sukwahi sa iyang kabubut-on. Ang mga daotan nilang binuhatan mao ang nagpugong kanila sa pag-ila sa kamatuoran. <verse number="19" style="v"/>Kay mahimo man unta nilang masayran ang mahitungod sa Dios tungod kay gipakita kini sa Dios kanila. <verse number="20" style="v"/>Tinuod nga dili nato makita ang Dios, apan sukad pa sa pagmugna sa kalibotan, ang iyang walay kataposan nga gahom ug pagka-Dios gipadayag na pinaagi sa mga butang nga iyang gibuhat. Busa wala silay ikabalibad kaniya. <verse number="21" style="v"/>Bisan nasayran nila nga adunay Dios, wala sila magpasidungog ug magpasalamat kaniya. Hinuon, nahimong walay kapuslanan ang ilang mga panghunahuna. Nangitngitan ang ilang mga salabotan mahitungod sa kamatuoran. <verse number="22" style="v"/>Nagaingon sila nga sila mga maalamon, apan mga buang-buang diay sila. <verse number="23" style="v"/>Kay wala sila magsimba sa Dios nga walay kamatayon, kondili sa mga binuhat nga mga dios-dios nga sama sa dagway sa mga tawo nga may kamatayon, mga langgam, mga mananap nga upat ang tiil, ug mga mananap nga nagakamang.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Tungod sa ilang pagkabuang-buang gipasagdan sila sa Dios sa pagbuhat sa mga malaw-ay nga mga butang nga ilang nagustohan, busa makauulaw ang ilang gibuhat ngadto sa ilang isigka-lalaki o isigka-babaye. <verse number="25" style="v"/>Giilisdan nila ug bakak ang kamatuoran mahitungod sa Dios. Gisimba nila ug gialagaran ang mga binuhat sa Dios, ug dili ang Magbubuhat nga dalaygon sa walay kataposan. Amen!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:25 </char><char style="fq" closed="false">Amen</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">usahay makita kini nga pulong isip panapos sa mga pagdayeg.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Tungod sa gibuhat sa mga tawo, gipasagdan na lang sila sa Dios ngadto sa makauulaw nga mga kailibgon. Bisan gani ang mga babaye wala magsubay sa naandang paggamit sa ilang pagkababaye. <verse number="27" style="v"/>Mao usab ang mga lalaki, wala na sila makighilawas sa mga babaye, nga mao ang nahisubay sa kinaiyahan, kondili ang ilang kaibog anaa na sa ilang isigka-lalaki. Makauulaw ang ilang gibuhat sa ilang isigka-lalaki. Ug tungod niining gibuhat nila nga sala, silotan sila sa Dios sa silot nga angay gayod kanila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Tungod kay dili sila moila sa Dios, gipasagdan niya sila sa ilang kaugalingong hunahuna nga dili makapili sa husto. Busa gibuhat nila ang mga butang nga dili angayng buhaton. <verse number="29" style="v"/>Nahimo silang ulipon sa tanan nga matang sa kadaotan, kangil-ad, kahakog, ug kasina. Anaa usab kanila ang pagpatay, panag-away, pagpanglimbong, ug ang paghuna-huna sa pagbuhat ug daotan batok sa ilang isigka-tawo. Nagalinibakay sila <verse number="30" style="v"/>ug nagadaot sa ilang isigka-tawo. Nasuko sila sa Dios, walay pagtahod sa ilang isigka-tawo, garboso, hambogiro, ug nangita silag pamaagi sa pagbuhat ug daotan. Wala sila nagatuman sa ilang mga ginikanan, <verse number="31" style="v"/>mga hungog, dili kasaligan, ug walay kalooy bisan pa sa ilang kaugalingong pamilya. <verse number="32" style="v"/>Nasayod sila nga ang Dios nagaingon nga ang mga tawo nga nagabuhat niini nga mga sala angay nga silotan sa kamatayon, apan gipadayon gihapon nila ang ilang gibuhat. Ug dili kay kana lang, malipay pa gayod sila kon aduna silay makita nga nagabuhat ug sama sa ilang gibuhat.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Paghukom sa Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Unya, makaingon ka nga angay silang silotan sa Dios kay hilabihan kadaotan ang ilang gibuhat. Apan ikaw nga nagaingon niana nagahukom usab sa imong kaugalingon, kay gipakadaotan mo sila apan mao usab ang imong gibuhat. <verse number="2" style="v"/>Nasayran nato nga matarong ang paghukom sa Dios sa mga tawo nga naghimo ug daotan. <verse number="3-4" style="v"/>Apan kinsa ka ba nga mohukom sa uban tungod sa ilang binuhatan nga mao man usab ang imong gibuhat? Tingali naghuna-huna ka nga tungod kay ang Dios maayo, mainantuson, ug mapailubon, makalikay ka sa iyang paghukom. Wala ka ba masayod nga ang kaayo sa Dios nagahatag ug kahigayonan nga maghinulsol ka? <verse number="5" style="v"/>Apan tungod kay gahi kag ulo ug dili ka maghinulsol, gidugangan mo ang imong silot sa pag-abot sa adlaw nga ang Dios maghukom. Nianang adlawa makita sa tanan nga matarong ang iyang paghukom. <verse number="6" style="v"/>Kay ang Dios magbalos sa tagsa-tagsa sumala sa iyang mga binuhatan.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:6 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="PSA 62:12">Salmo 62:12</ref>; <ref loc="PRO 24:12">Pan. 24:12</ref></char>.</char></note> <verse number="7" style="v"/>Adunay mga tawo nga nagapadayon sa pagbuhat ug maayo tungod kay gitinguha nila nga daygon sila <char style="add">sa Dios</char>, pasidunggan, ug hatagan ug kinabuhi nga walay kamatayon. Kana nga mga tawo hatagan gayod ug kinabuhi nga walay kataposan. <verse number="8" style="v"/>Apan may mga tawo usab nga kaugalingon lang nila ang ilang gihunahuna ug nagasalikway sa kamatuoran ug nagasunod sa daotan. Matagamtaman niining mga tawhana ang kapungot ug kasuko sa Dios. <verse number="9" style="v"/>Kay ang tanang mga tawo nga nagabuhat ug daotan mag-antos gayod, una ang mga Judio ug sunod ang mga dili Judio. <verse number="10" style="v"/>Apan ang mga tawo nga nagabuhat ug maayo, daygon ug pasidunggan <char style="add">sa Dios</char>, ug mamaayo ang ilang kahimtang, una ang mga Judio ug sunod ang mga dili Judio. <verse number="11" style="v"/>Kay ang Dios walay pinalabi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ang mga tawo nga nagabuhat ug sala malaglag, bisan wala sila masayod mahitungod sa Kasugoan <char style="add">ni Moises</char>. Ang mga tawo nga nakahibalo sa Kasugoan <char style="add">ni Moises</char> apan nagapadayon sa pagbuhat ug sala, hukman usab sa Dios, apan ang Kasugoan gayod ang iyang basihan sa paghukom kanila. <verse number="13" style="v"/>Kay ang gipakamatarong sa Dios mao ang nagatuman sa Kasugoan ug dili ang nagapaminaw lamang. <verse number="14" style="v"/>Ang mga dili Judio wala masayod sa Kasugoan <char style="add">ni Moises</char>. Apan kon gibuhat nila ang nahisulat diha sa Kasugoan, nagapamatuod lang nga bisan wala sila masayod sa Kasugoan, nasayran nila kon unsa ang husto nga buhaton. <verse number="15" style="v"/>Ang ilang gibuhat nga maayo nagapakita nga ang gitudlo sa Kasugoan anaa sa ilang kasing-kasing. Kay ang ilang konsensya apil ang ilang mga panaghisgotay nagapamatuod kon husto o dili ang ilang gibuhat. <verse number="16" style="v"/>Ug sumala sa Maayong Balita nga akong gitudlo, kana ipahinumdom kanila ni Jesu-Cristo sa adlaw nga siya pahukmon sa Dios sa tanang mga tawo. Hukman niya ang tanang mga tinago diha sa ilang kinabuhi.</para>
  <para style="s1">Ang mga Judio ug ang Kasugoan</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Kamo nga nagaingon nga kamo mga Judio, nagasalig kamo sa Kasugoan ug nagapasigarbo pa nga haduol kamo sa Dios. <verse number="18" style="v"/>Nasayran ninyo kon unsa ang kabubut-on sa Dios ug kon unsa ang labing maayo nga buhaton, tungod kay natun-an ninyo kini diha sa Kasugoan. <verse number="19" style="v"/>Nagasalig kamo nga makatudlo kamo sa mga buta <char style="add">sa kamatuoran</char> ug makahatag ug kahayag ngadto sa mga nangitngitan <char style="add">ang hunahuna</char>. <verse number="20" style="v"/>Nagasalig usab kamo nga magtutudlo kamo sa mga tawo nga luya ug salabotan ug sa mga <char style="add">tawo nga</char> bata pa <char style="add">sa kahibalo mahitungod sa Dios</char>. Mao kana ang inyong hunahuna tungod kay nagdahom kamo nga nasayran ninyo ang hingpit nga kaalam ug kamatuoran pinaagi sa Kasugoan. <verse number="21" style="v"/>Nagatudlo kamo sa uban, apan wala ninyo tudloi ang inyong kaugalingon. Nagatudlo kamo nga dili mangawat, apan nangawat kamo. <verse number="22" style="v"/>Nagatudlo kamo nga dili manapaw, apan maoy inyong gibuhat. Nalaw-ayan gayod kamo sa mga rebulto <char style="add">nga ginasimba sa mga dili Judio</char>, apan nangawat kamo diha sa <char style="add">ilang</char> mga simbahan. <verse number="23" style="v"/>Nagapasigarbo kamo nga anaa kaninyo ang Kasugoan <char style="add">sa Dios</char>, apan ginapakaulawan ninyo ang Dios tungod sa inyong paglapas sa Kasugoan. <verse number="24" style="v"/>Ang Kasulatan nagaingon, “Tungod kaninyo <char style="add">nga mga Judio</char>, gipasipalahan sa mga dili Judio ang Dios.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:24 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="ISA 52:5">Isa. 52:5</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>
    <char style="add">Nagasalig kamo nga kamo pinili sa Dios tungod sa inyong pagkatinuli.</char> Ang pagkatinuli may kapuslanan lang kon tumanon ninyo ang Kasugoan. Apan kon wala ninyo kini tumana sama lang kamo sa mga <char style="add">dili Judio nga</char> dili tinuli. <verse number="26" style="v"/>Ug mao usab sa mga dili tinuli: kon sila nagatuman sa Kasugoan, giila usab sila sa Dios nga mga tinuli. <verse number="27" style="v"/>Busa kamong mga Judio ipakadaotan sa mga dili Judio tungod kay ginalapas ninyo ang Kasugoan, bisan anaa kaninyo kining sinulat nga Kasugoan ug bisan tinuli kamo. Sila nagatuman sa Kasugoan bisag dili sila tinuli. <verse number="28" style="v"/>Hinuon kinsa ba gayod ang tinuod nga Judio ug tinuod nga tinuli? Dili ang tawo kansang mga ginikanan Judio ug kansang pagkatinuli lawasnon lang. <verse number="29" style="v"/>Ang tinuod nga Judio mao ang tawo nga nagabag-o sa iyang kinabuhi pinaagi sa tabang sa Espiritu <char style="add">Santo</char> ug dili tungod kay natuli siya sumala sa Kasugoan. Ang tawo nga sama niana gidayeg sa Dios bisan wala siya dayga sa mga tawo.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Kon mao kana, <char style="add">tingali mangutana kamo kon</char> aduna bay pagkabintaha ang atong pagka-Judio o aduna bay pulos ang atong pagkatinuli. <verse number="2" style="v"/>Sa pagkatinuod, daghan ang bintaha kanato. Una sa tanan, gitugyan kanato ang pulong sa Dios. <verse number="3" style="v"/>Bisan tinuod nga adunay mga Judio nga wala magtuman niini, dili gayod mahimo nga dili tumanon sa Dios ang gisaad niya kaniadto. <verse number="4" style="v"/>Bisan kon ang tanang mga tawo bakakon, ang Dios kasaligan gihapon sa iyang mga pulong. Sama sa gi-ingon sa Kasulatan:</para>
  <para style="q1">“Mapamatud-an nga matarong ang imong gipanulti,</para>
  <para style="q1">Ug kanunayng mogawas nga husto ang imong paghukom.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:4 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="PSA 51:4">Salmo 51:4</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Unya, <char style="add">tingali adunay moingon,</char> “Kon pinaagi sa among gibuhat nga daotan makita ang kaayo sa Dios, dili matarong ang Dios kon silotan niya kami.” Kana nga mga pulong binuang. <verse number="6" style="v"/>Dili kana mahimo! Tungod kay kon dili matarong ang Dios, unsaon man niya paghukom sa mga tawo dinhi sa kalibotan?</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <char style="add">Tingalig may moingon pa gayod,</char> “Kon pinaagi sa among pagpamakak mogawas nga dili bakakon ang Dios ug pinaagi niini madayeg siya, nganong silotan pa man kami ingon nga makasasala?” <verse number="8" style="v"/>Kana nga pagpangatarungan nagapasabot nga maayo ang paghimo ug daotan aron madayag ang maayo. Sumala sa mga tawo nga gustong modaot kanamo, mao kini ang among gitudlo. Kining mga tawhana angayan gayod nga silotan <char style="add">sa Dios</char>.</para>
  <para style="s1">Ang Tanang mga Tawo Makasasala</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Tingali naghuna-huna kamo nga mas maayo kita kaysa mga dili Judio. Dili kana tinuod! Gipadayag ko na nga ang tanan, Judio man o dili, makasasala. <verse number="10" style="v"/>Kay mao gayod kini ang gi-ingon sa Kasulatan:</para>
  <para style="q1">“Wala gayoy bisan usa nga matarong;</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v"/>Wala gayoy bisan usa nga nakasabot mahitungod sa Dios, ug wala gayoy nagatinguha sa pag-ila kaniya.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v"/>Ang tanan misimang sa tinuod nga dalan ug nahimong walay kapuslanan sa Dios.</para>
  <para style="q1">Wala gayoy bisan usa nga nagabuhat ug maayo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:12 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="PSA 14:1-3">Salmo 14:1-3</ref>; <ref loc="PSA 53:1-3">53:1-3</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v"/>Ang ilang tutunlan sama sa abli nga lubnganan <char style="add">nga baho</char>, kay pulos pagpanglimbong ang nagagawas sa ilang mga baba.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:13 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="PSA 5:9">Salmo 5:9</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="q1">Kon mosulti sila, ang ilang dila sama kalala sa bitin.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:13 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="PSA 140:3">Salmo 140:3</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v"/>Ang nagagawas sa ilang mga baba pulos masakit nga mga pagtunglo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:14 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="PSA 10:7">Salmo 10:7</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v"/>Sa gamay lang nga hinungdan mopatay dayon sila.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v"/>Bisan asa sila moadto nagabilin silag kadaot ug kalisod.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v"/>Wala silay nasayran mahitungod sa maayo nga panag-uban.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:17 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="ISA 59:7-8">Isa. 59:7-8</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v"/>Ug wala gayod silay kahadlok sa Dios.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:18 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="PSA 36:1">Salmo 36:1</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Karon, nasayran nato nga ang tanang gi-ingon sa Kasugoan alang kanato nga mga Judio nga nagakinabuhi ilalom sa Kasugoan. Busa dili kita makaingon nga dili kita silotan. Ang tanan manubag sa Dios tungod sa ilang mga sala. <verse number="20" style="v"/>Kay wala gayoy tawo nga mahimong matarong atubangan sa Dios pinaagi sa pagtuman sa Kasugoan. Ang Kasugoan gihatag sa tawo aron ipakita nga siya makasasala.</para>
  <para style="s1">Unsaon sa Dios Pagmatarong ang mga Tawo</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Apan karon gipadayag na kon unsaon sa Dios pagmatarong ang tawo. Kini dili pinaagi sa pagtuman sa Kasugoan. Ang Kasugoan gayod ug ang <char style="add">sinulat sa</char> mga propeta nagapamatuod niini. <verse number="22" style="v"/>Gipakamatarong sa Dios ang tawo pinaagi sa pagtuo kang Jesu-Cristo, kay ang Dios walay pinalabi. Busa si bisan kinsa nga motuo kang Jesu-Cristo pakamatarungon niya. <verse number="23" style="v"/>Kay ang tanang mga tawo nagpakasala ug dili takos atubangan sa Dios. <verse number="24" style="v"/>Apan tungod sa grasya sa Dios gipakamatarong kita pinaagi kang Cristo Jesus nga nagtubos kanato, ug kini gasa sa Dios kanato. <verse number="25" style="v"/>Gipadala siya sa Dios dinhi sa kalibotan aron ihalad ang iyang kinabuhi aron mawala ang kasuko sa Dios kanato, ug pinaagi sa iyang dugo mapasaylo kita sa atong mga sala kon motuo kita kaniya. Gibuhat kini sa Dios sa pagpakita nga siya matarong. Kay kaniadto gipalabay lang niya ang atong mga sala tungod kay mainantuson siya. Angay na unta kita nga silotan. <verse number="26" style="v"/>Apan karon gihalad na niya ang kinabuhi ni Cristo aron ipakita nga siya matarong. Tungod niining gibuhat sa Dios madayag nga matarong siya bisan sa pagpakamatarong niya kang bisan kinsa nga nagatuo kang Jesus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Busa wala gayoy bisan kinsa nga makapasigarbo. Kon gipakamatarong kita sa Dios tungod sa atong pagtuman sa Kasugoan, makapasigarbo kita. Apan ang tinuod, dili kita makapasigarbo tungod kay gipakamatarong kita sa Dios pinaagi sa atong pagtuo. <verse number="28" style="v"/>Kay nagtuo kita nga gipakamatarong sa Dios ang tawo pinaagi sa pagtuo ug dili pinaagi sa iyang pagtuman sa Kasugoan. <verse number="29" style="v"/>Kon dili kini tinuod, Dios lang siya sa mga Judio ug dili Dios sa mga dili Judio. Apan Dios usab siya sa mga dili Judio, <verse number="30" style="v"/>kay adunay usa lamang ka Dios. Ug pakamatarungon niya ang mga Judio kon sila motuo <char style="add">kang Jesus</char>, ug ingon man ang mga dili Judio kon motuo usab sila <char style="add">kang Jesus</char>. <verse number="31" style="v"/>Kini wala nagakahulogan nga gisalikway nato ang Kasugoan, gituman hinuon nato ang iyang katuyoan.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s1">Si Abraham Isip Panig-ingnan</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ingon nga panig-ingnan sa pagpakamatarong sa Dios sa mga tawo, tan-awa ninyo si Abraham nga amahan nato <char style="add">nga mga Judio</char>. <verse number="2" style="v"/>Kon gipakamatarong siya <char style="add">sa Dios</char> tungod sa iyang mga binuhatan, unta may ikapasigarbo siya. Apan ang tinuod, wala siyay ikapasigarbo sa Dios. <verse number="3" style="v"/>Nasayran nato kini tungod kay ang Kasulatan nagaingon, “Mituo si Abraham sa Dios ug tungod sa iyang pagtuo gipakamatarong siya <char style="add">sa Dios</char>.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:3 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="GEN 15:6">Gen. 15:6</ref></char>.</char></note> <verse number="4" style="v"/>Ang tawo nga nagatrabaho suholan. Ang suhol dili maisip nga gasa tungod kay iya kining gihagoan. <verse number="5" style="v"/>Apan gipakamatarong kita sa Dios tungod sa atong pagtuo kaniya nga nagapakamatarong sa makasasala, ug dili tungod sa atong mga binuhatan. <verse number="6" style="v"/>Mao usab kini ang buot ipasabot ni David sa dihang miingon siya nga bulahan ang tawo nga gipakamatarong sa Dios dili tungod sa iyang mga binuhatan. <verse number="7" style="v"/><char style="add">Siya miingon:</char></para>
  <para style="q1">“Bulahan ang mga tawo kansang mga sala gipasaylo ug wala na hinumdomi sa Dios.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v"/>Bulahan ang tawo kansang mga sala dili na isipon sa Ginoo batok kaniya.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:8 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="PSA 32:1-2">Salmo 32:1-2</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Kining mga gisulti ni David dili lang alang sa mga Judio, kondili alang usab sa mga dili Judio. Nasayran nato kini tungod kay nahisgotan na namo ang gi-ingon sa Kasulatan nga, “Nagtuo si Abraham sa Dios ug tungod sa iyang pagtuo gipakamatarong siya <char style="add">sa Dios</char>.” <verse number="10" style="v"/>Kanus-a ba kini nahitabo? Dili ba ang pagpakamatarong kaniya nahitabo man sa wala pa siya matuli? <verse number="11" style="v"/><char style="add">Unya</char> gituli siya isip timailhan nga gipakamatarong na siya sa Dios tungod sa iyang pagtuo sa wala pa siya matuli. Mao nga si Abraham nahimong amahan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:11 </char><char style="fq" closed="false">amahan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang buot ipasabot, </char><char style="fqa" closed="false">espirituhanon nga amahan.</char></note> sa tanan nga wala matuli apan nagatuo <char style="add">sa Dios</char>; ug tungod sa ilang pagtuo gipakamatarong sila <char style="add">sa Dios</char>. <verse number="12" style="v"/>Si Abraham amahan usab sa mga tinuli, dili tungod sa ilang pagkatinuli, kondili tungod sa ilang pagtuo nga sama sa pagtuo sa atong amahan nga si Abraham sa dihang wala pa siya matuli.</para>
  <para style="s1">Ang Saad sa Dios Nadawat Pinaagi sa Pagtuo</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Kaniadto, nagsaad ang Dios kang Abraham ug sa iyang mga kaliwat nga ang kalibotan mahimong ila. Gisaad kini dili tungod kay gituman ni Abraham ang Kasugoan, kondili tungod kay gipakamatarong siya pinaagi sa iyang pagtuo. <verse number="14" style="v"/>Kon ang mga nasakop sa Kasugoan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:14 </char><char style="fq" closed="false">ang mga nasakop sa Kasugoan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">buot ipasabot, ang mga Judio nga nagatinguha nga magsunod sa Kasugoan ni Moises.</char></note> mao lang ang makadawat sa gisaad sa Dios, nan, walay kapuslanan ang atong pagtuo sa Dios ug kawang lang ang iyang saad.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:14 </char><char style="fq" closed="false">kawang lang ang iyang saad</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">buot ipasabot nga mahimong walay kapuslanan ang saad sa Dios kay walay makatuman sa Kasugoan.</char></note> <verse number="15" style="v"/>Ang Kasugoan mao ang hinungdan kon ngano nga adunay pagsilot gikan sa Dios. Kon walay Kasugoan, wala usay kalapasan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Busa ang saad sa Dios gibasi sa pagtuo, aron mahimong gasa gikan sa Dios ug masiguro nga kini madawat sa tanang mga kaliwat ni Abraham—dili lamang sa mga <char style="add">Judio nga</char> nasakop sa Kasugoan kondili sa mga <char style="add">dili Judio nga</char> nagatuo usab sama kang Abraham. Kay si Abraham mao ang amahan sa tanan nga nagatuo, Judio man o dili. <verse number="17" style="v"/>Nagaingon ang Kasulatan, “Gihimo ko ikaw nga amahan sa daghang mga nasod.” Busa sa atubangan sa Dios, siya atong amahan. Ug ang Dios nga gituohan ni Abraham mao usab ang Dios nga nagahatag ug kinabuhi sa mga patay<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:17 </char><char style="fq" closed="false">patay</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Sama sa patay si Abraham ug si Sara kay tigulang na sila ug baog si Sara.</char></note> ug nagabuhat sa mga butang nga wala kaniadto. <verse number="18" style="v"/>Bisan wala na gayoy paglaom nga mahimong amahan, nagtuo gihapon si Abraham nga tumanon sa Dios ang iyang gisaad kaniya nga siya mahimong amahan. Busa tungod sa iyang pagtuo, nahimo siyang amahan sa daghang mga nasod, sumala gayod sa giingon sa Dios kaniya. <verse number="19" style="v"/>Sa dihang nagsaad ang Dios kang Abraham, mga 100 na ka tuig ang iyang edad, ug nasayod siya nga tigulang na siya ug imposible na nga makapaanak pa. Nasayod usab siya nga ang iyang asawa nga si Sara dili manganak tungod kay baog kini. Apan lig-on ang iyang pagtuo sa Dios. <verse number="20" style="v"/>Wala gayod siya magduhaduha sa saad sa Dios, hinuon mituo siya niini. Busa gilig-on siya diha sa iyang pagtuo, ug gidayeg niya ang Dios <verse number="21" style="v"/>tungod kay misalig gayod siya nga makahimo ang Dios pagtuman sa iyang gisaad. <verse number="22" style="v"/>Busa tungod sa pagtuo ni Abraham gipakamatarong siya <char style="add">sa Dios</char>, <verse number="23" style="v"/>sumala sa nahisulat sa Kasulatan. Apan kining pulong, “Gipakamatarong siya,” gisulat dili lang alang kang Abraham, <verse number="24" style="v"/>kondili alang usab kanato. Pakamatarungon usab kita kon nagatuo kita sa nabanhaw sa atong Ginoong Jesus. <verse number="25" style="v"/>Gipatay si Ginoong Jesus tungod sa atong mga sala, ug gibanhaw siya aron pakamatarungon kita.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Paghibalik sa Atong Maayo nga Relasyon ngadto sa Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Busa, tungod kay gipakamatarong na man kita pinaagi sa pagtuo <char style="add">kang Jesu-Cristo</char>, maayo na ang atong relasyon sa Dios. Nahitabo kini tungod sa gibuhat sa atong Ginoong Jesu-Cristo. <verse number="2" style="v"/>Pinaagi kaniya ug tungod sa atong pagtuo nakadawat kita niini nga grasya, ug malipayon kita diha sa paglaom nga makaambit kita sa iyang pagkahalangdon. <verse number="3" style="v"/>Ug dili kay kana lang, nagakalipay usab kita taliwala sa atong mga pag-antos, kay nasayod kita nga pinaagi sa mga kalisod mahimo kitang mainantuson. <verse number="4" style="v"/>Ug kon mainantuson kita malipay ang Dios kanato, ug kon ang Dios malipay kanato may paglaom kita nga maayo ang atong kaugmaon. <verse number="5" style="v"/>Ug dili mahitabo nga dili nato madawat ang atong gilaoman tungod kay pinaagi sa Espiritu Santo nga gipadala kanato, nasayran nato nga gihigugma kita sa Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Hunahunaa ra gud ninyo ang paghigugma sa Dios kanato. Sa dihang wala kitay mahimo <char style="add">aron makalikay sa silot</char>, naghatag sa iyang kinabuhi si Cristo alang <char style="add">kanatong</char> mga makasasala sa panahon nga gitakda sa Dios. <verse number="7" style="v"/>Talagsaon nga mahitabo nga may mamatay alang sa tawo nga matarong. Tingali adunay magpakamatay alang sa maayo nga tawo, <verse number="8" style="v"/>apan si Cristo namatay alang kanato bisan pa ug makasasala kita. Sa ingon niini nga pamaagi gipakita sa Dios ang iyang paghigugma kanato. <verse number="9" style="v"/>Ug tungod kay gipakamatarong na kita karon <char style="add">sa Dios</char> pinaagi sa dugo ni Cristo, makasiguro gayod kita nga tungod kang Cristo makalikay kita sa <char style="add">umaabot nga</char> silot <char style="add">sa Dios</char>. <verse number="10" style="v"/>Kaniadto mga kaaway kita sa Dios, apan pinaagi sa kamatayon sa iyang Anak nahibalik na ang atong maayo nga relasyon kaniya. Ug karon nga may maayo na kita nga relasyon sa Dios, labi pang luwason niya kita pinaagi sa kinabuhi ni Cristo. <verse number="11" style="v"/>Ug dili kay kana lang, malipayon usab kita karon sa atong relasyon sa Dios pinaagi sa atong Ginoong Jesu-Cristo. Pinaagi kaniya nahibalik na ang atong maayong relasyon sa Dios.</para>
  <para style="s1">Si Cristo ug si Adan</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ang sala nakasulod sa kalibotan tungod sa paglapas ni Adan sa sugo sa Dios, ug ang iyang sala nagdalag kamatayon. Busa miabot ang kamatayon sa tanang mga tawo, tungod kay ang tanan nakasala man. <verse number="13" style="v"/>Kay ania nang daan sa kalibotan ang sala sa wala pa ihatag sa Dios ang Kasugoan ngadto sa mga tawo. Apan kon walay Kasugoan, ang sala dili isipon batok sa tawo. <verse number="14" style="v"/>Apan sukad sa panahon ni Adan hangtod sa panahon ni Moises, ang kamatayon naggahom na sa mga tawo bisan sa mga wala makasala pinaagi sa paglapas sa sugo sa Dios, sama sa gihimo ni Adan.</para>
  <para style="p">Si Adan mao ang hulagway sa usa ka tawo nga umaabot. <verse number="15" style="v"/>Apan <char style="add">kining duha dili managsama, tungod kay</char> ang gasa sa Dios dili ikatandi sa sala ni Adan. Tinuod nga ang sala ni Adan nagdalag kamatayon sa daghang mga tawo, apan labaw pa gayod niini ang grasya sa Dios nga mao ang gasa nga miabot sa daghang mga tawo pinaagi sa usa ka tawo nga si Jesu-Cristo. <verse number="16" style="v"/>Ang gasa sa Dios dili ikatandi sa sala ni Adan. Ang sala ni Adan nagdalag silot, apan tungod sa gihimo ni Cristo, gipakamatarong gihapon kita sa Dios bisan ug daghan ang atong gibuhat nga mga sala. <verse number="17" style="v"/>Kon tungod sa sala sa usa ka tawo <char style="add">nga si Adan</char> ang tanan mamatay, nan, labaw pa gayod ang bunga sa gihimo sa usa ka tawo nga si Jesu-Cristo. Kay kadtong mga midawat sa dako nga grasya ug gasa sa Dios pinaagi kang Cristo gipakamatarong sa Dios, ug makaangkon silag kinabuhi. <verse number="18" style="v"/>Busa tungod sa sala sa usa ka tawo ang tanan gihukman nga silotan. Ug sa sama nga pamaagi, tungod sa matarong nga gihimo sa usa ka tawo gipakamatarong sa Dios ang tanan,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:18 </char><char style="fq" closed="false">ang tanan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang buot ipasabot, </char><char style="fqa" closed="false">ang tanan nga nagatuo o kaha nagadawat sa iyang grasya.</char></note> ug hatagan sila ug kinabuhi. <verse number="19" style="v"/>Tungod sa usa ka tawo nga wala magtuman sa Dios daghan ang nahimong makasasala. Sa sama usab nga pamaagi, tungod sa pagtuman sa usa ka tawo daghan ang pakamatarungon <char style="add">sa Dios</char>. <verse number="20" style="v"/>Gihatag sa Dios ang Kasugoan aron makita sa mga tawo nga daghan ang ilang kalapasan, ug kini midaghan pa gani tungod kay adunay Kasugoan. Apan bisan ug nagkadaghan ang sala, labaw pang midagaya ang grasya sa Dios. <verse number="21" style="v"/>Busa ingon nga ang sala naggahom sa tanang mga tawo ug nagresulta sa kamatayon, ang grasya sa Dios nagagahom ug nagaresulta sa kinabuhi nga walay kataposan. Kay tungod sa gihimo ni Jesu-Cristo nga atong Ginoo gipakamatarong na kita sa Dios.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s1">Karon Bag-o na ang Atong Kinabuhi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Karon unsay atong ikasulti? Magpadayon ba kita sa pagpakasala aron madugangan pa gayod ang grasya sa Dios kanato? <verse number="2" style="v"/>Dili gayod! Dili mahimo nga magpadayon pa kita sa pagpakasala kay ang sala wala nay gahom kanato.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:2 </char><char style="fq" closed="false">ang sala wala nay gahom kanato</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">o, </char><char style="fqa" closed="false">ang sala wala nay labot kanato; </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">namatay na kita sa sala.</char></note> <verse number="3" style="v"/>Nasayod kamo nga sa pagbautismo kanato sa <char style="add">paghiusa</char> kang Jesu-Cristo nagakahulogan kini nga kauban usab kita sa iyang kamatayon. <verse number="4" style="v"/>Busa ang pagbautismo kanato nagapaila nga sa dihang naghatag sa iyang kinabuhi si Cristo, namatay usab kita ug gilubong uban kaniya, aron ingon nga si Cristo gibanhaw sa makagagahom nga Amahan, kita magkinabuhi usab sa bag-o nga kinabuhi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ug kon nahiusa kita kang Cristo sa iyang kamatayon, sigurado gayod nga makaangkon kitag bag-o nga kinabuhi sama sa nahitabo kaniya sa dihang siya gibanhaw. <verse number="6" style="v"/>Nasayran nato nga ang atong daang pagkatawo nga makasasala gilansang na didto sa krus uban ni Cristo aron mamatay. Mao kana nga dili kita angay nga maulipon sa sala. <verse number="7" style="v"/>Kay kon ang tawo patay na, luwas na siya sa gahom sa sala. <verse number="8" style="v"/>Ug kon kita namatay uban kang Cristo, nagatuo kita nga mabuhi usab kita uban kaniya. <verse number="9" style="v"/>Kay nasayod kita nga tungod kay si Cristo nabanhaw, dili na mahimo nga mamatay siya pag-usab. Wala nay gahom ang kamatayon kaniya. <verse number="10" style="v"/>Namatay siyag kausa lang gayod alang sa mga sala <char style="add">sa mga tawo</char>, ug dili na gayod kini mausab. Buhi siya karon ug ang iyang pagkinabuhi alang sa Dios. <verse number="11" style="v"/>Busa tungod kay kamo anaa na kang Cristo, isipa ninyo nga ang inyong kaugalingon patay na sa sala,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:11 </char><char style="fq" closed="false">patay na sa sala</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang buot ipasabot, </char><char style="fqa" closed="false">ang sala wala nay labot o wala nay gahom kanato.</char></note> ug karon nagakinabuhi na kamo alang sa Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ayaw na ninyo tugoti ang sala nga mogahom sa inyong lawas nga adunay kamatayon aron dili na kamo motuman sa iyang kailibgon. <verse number="13" style="v"/>Ayaw ninyo gamita ang bisan unsa nga bahin sa inyong lawas sa pagbuhat ug sala. Itugyan hinuon ninyo ang inyong tibuok nga lawas sa Dios aron gamiton niya sa maayo nga katuyoan. Buhata ninyo kini isip mga tawo nga tinubos gikan sa kamatayon ug gihatagan ug <char style="add">bag-ong</char> kinabuhi. <verse number="14" style="v"/>Busa ang sala dili na angayng mogahom kaninyo, kay dili na man kamo ilalom sa Kasugoan, kondili ilalom na sa grasya <char style="add">sa Dios</char>.</para>
  <para style="s1">Ang mga Nagahimog Matarong</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Unya, tungod kay kita dili na man ilalom sa Kasugoan kondili ilalom na sa grasya <char style="add">sa Dios</char>, magpakasala pa ba kita? Dili gayod! <verse number="16" style="v"/>Dili ba mga ulipon man kita sa bisan unsa nga atong gituman? Busa kon nagahimo kitag sala, mga ulipon kita sa sala ug ang resulta niini kamatayon. Apan kon nagatuman kita sa Dios, mga ulipon kita sa Dios ug ang resulta niini mao nga pakamatarungon niya kita. <verse number="17" style="v"/>Kaniadto mga ulipon kamo sa sala. Apan salamat sa Dios kay karon kinasingkasing na ang inyong pagtuman sa mga kamatuoran nga gitudlo kaninyo. <verse number="18" style="v"/>Giluwas na kamo sa Dios gikan sa gahom sa sala, ug karon ginasunod na ninyo ang matarong nga pagkinabuhi. <verse number="19" style="v"/>Ginagamit ko isip panig-ingnan ang mahitungod sa pagkaulipon aron sayon ninyong masabtan ang akong buot ipasabot. Kaniadto gipaulipon ninyo ang inyong kaugalingon sa sala pinaagi sa paggamit ninyo sa inyong lawas sa paghimo sa mga malaw-ay ug mga daotan nga buhat. Busa nahimo kamo nga daotan. Apan karon, itugyan ninyo ang inyong kaugalingon ingon nga mga ulipon sa matarong nga pagkinabuhi, ug mahimo kamo nga diosnon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Sa dihang mga ulipon pa kamo sa sala, wala kamo magpakabana sa paghimo sa matarong. <verse number="21" style="v"/>Nan, unsa nga kaayohan ang inyong naani niadtong inyong pagkinabuhi kaniadto, nga gikaulaw na man ninyo karon? Ang gisangpotan niadto mao ang kamatayon. <verse number="22" style="v"/>Apan karon giluwas na kamo gikan sa sala ug mga ulipon na kamo sa Dios. Ug ang inyong naani mao ang diosnon nga pagkinabuhi. Ang sangpotanan niini mao ang kinabuhi nga walay kataposan. <verse number="23" style="v"/>Kay ang silot sa sala mao ang kamatayon, apan ang kinabuhi nga walay kataposan mao ang gasa sa Dios sa mga anaa kang Cristo Jesus nga atong Ginoo.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s1">Dili na Kita Ilalom sa Kasugoan</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Mga igsoon, nasayod kamo mahitungod sa Kasugoan, busa nasiguro ko nga masabtan ninyo ang akong ipahayag kaninyo nga kon ang tawo patay na, ang Kasugoan wala nay gahom kaniya. <verse number="2" style="v"/>Sama ba sa babaye nga adunay bana. Sumala sa Kasugoan, ang babaye nahigot ngadto sa iyang bana samtang buhi pa ang iyang bana. Apan kon ang iyang bana patay na, makalingkawas na siya sa Kasugoan nga nagahigot kaniya sa iyang bana. <verse number="3" style="v"/>Busa kon nakigpuyo siyag lain nga lalaki samtang buhi pa ang iyang bana, nakapanapaw siya. Apan kon ang iyang bana patay na ug mamana siya pag-usab, wala siya makalapas sa Kasugoan, ug wala usab siya makapanapaw.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Busa, mga igsoon, sama usab niana ang nahitabo kaninyo. <char style="add">Wala nay labot kaninyo ang Kasugoan,</char> kay namatay na man kamo pinaagi sa kamatayon ni Cristo. Iya na kamo ni Cristo nga nabanhaw, aron nga magkinabuhi kita nga mapuslanon sa pag-alagad sa Dios. <verse number="5" style="v"/>Sa dihang anaa pa kita sa atong daan nga pagkinabuhi, ang daotan nga mga kaibog mao ang naggahom kanato, ug misamot pa gani tungod sa Kasugoan. Ug tungod kay gihimo nato kadto, ang atong silot mao ang kamatayon. <verse number="6" style="v"/>Apan karon, tungod sa atong pagkahiusa sa kamatayon ni Cristo, luwas na kita gikan sa Kasugoan nga nagaulipon kanato. Ang atong pag-alagad sa Dios karon sumala na sa bag-ong kinabuhi nga resulta sa atong pagsunod sa Espiritu <char style="add">Santo</char> ug dili sa kanhing pagkinabuhi nga resulta sa atong pagsunod sa Kasugoan.</para>
  <para style="s1">Ang Kasugoan ug ang Sala</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Kon mao kana, basig may moingon nga daotan diay ang Kasugoan. Wala ako mag-ingon nga kini daotan. Kay kon wala ang Kasugoan dili unta ako masayod kon unsa ang sala. Pananglitan, kon wala mag-ingon ang Kasugoan, “Ayaw pagpangibog,”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:7 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="EXO 20:17">Exo. 20:17</ref>; <ref loc="DEU 5:21">Deu. 5:21</ref></char>.</char></note> dili unta ako masayod nga daotan diay ang pagpangibog. <verse number="8" style="v"/>Apan tungod sa sala nga anaa nang daan kanako, pagkasayod ko nga daotan diay ang pagpangibog, misamot pa gayod ang akong kaibog. Busa kon wala ang Kasugoan, dili unta kita masayod kon unsa ang sala. <verse number="9" style="v"/>Kaniadto, nagkinabuhi ako nga walay Kasugoan. Apan sa pagkasayod ko sa Kasugoan, nakita ko nga ako diay makasasala, ug didto nasayran ko nga ako diay hinukman na sa kamatayon. <verse number="10" style="v"/>Busa ang Kasugoan kansang katuyoan mao ang paghatag ug kinabuhi mao hinuon ang nagdala kanako sa kamatayon. <verse number="11" style="v"/>Kay ang Kasugoan mao ang gigamit sa sala nga anaa kanako aron mapahisalaag ako, ug ang resulta, nahukman ako sa kamatayon tungod kay dili ko kini masunod.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ang Kasugoan balaan, ug ang tanang mga sugo niini balaan, matarong, ug maayo. <verse number="13" style="v"/>Nagakahulogan ba nga ang maayo naghatod kanako sa kamatayon? Dili! Gihukman ako tungod sa akong sala. Ug pinaagi niini nakita nato nga daotan gayod ang sala, kay gigamit niya ang maayo aron masilotan ako sa kamatayon. Busa pinaagi sa Kasugoan nga maayo, nadayag kon unsa kadaotan ang sala.</para>
  <para style="s1">Ang Maayo nga Buot Buhaton sa Tawo Dili Niya Mahimo</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Nasayran nato nga ang Kasugoan naggikan sa Espiritu sa Dios. Apan ako tawhanon ug ulipon sa sala. <verse number="15" style="v"/>Wala ako makasabot sa akong gibuhat. Kay ang mga butang nga buot kong buhaton dili ko mabuhat, apan ang mga butang nga dili ko buot buhaton mao hinuon ang akong gibuhat. <verse number="16" style="v"/>Ug kon wala ako makagusto sa akong gibuhat nga daotan, nagakahulogan kini nga uyon ako nga husto ang Kasugoan. <verse number="17" style="v"/>Busa dili ako ang nagabuhat sa daotan kondili ang sala nga ania kanako. <verse number="18" style="v"/>Kay nasayran ko nga dinhi kanako, sa akong tawhanon nga kinaiya, wala gayoy maayo, tungod kay bisag gusto ko nga magbuhat ug maayo dili ko mabuhat. <verse number="19" style="v"/>Busa, ang maayo nga buot kong buhaton dili ko mabuhat, apan ang daotan nga dili ko buot buhaton mao hinuon ang akong gibuhat. <verse number="20" style="v"/>Nan, kon gibuhat ko ang dili ko buot nga buhaton, kini nagakahulogan nga dili ako ang nagabuhat niini kondili ang sala nga ania kanako.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Busa nakaamgo ako nga kon buot kong magbuhat ug maayo babagan ako sa akong daotang kinaiya. <verse number="22" style="v"/>Sa akong kinahiladman nalipay ako sa Kasugoan sa Dios, <verse number="23" style="v"/>apan dinhi sulod kanako adunay nagasugo nga magbuhat ako ug sukwahi sa akong nasayran nga matarong. Ginaulipon ako sa akong daotang kinaiya. <verse number="24" style="v"/>Makalulooy gayod ako! Kinsa ba ang makaluwas kanako niining makasasala kong pagkatawo nga nagahatod kanako sa kamatayon? <verse number="25" style="v"/>Walay lain nga makaluwas kanako kondili ang Dios pinaagi sa atong Ginoong Jesu-Cristo! Salamat sa Dios!</para>
  <para style="p">Mao kini ang akong kahimtang: ang akong hunahuna nagasunod sa Kasugoan sa Dios, apan ang akong lawas nagasunod sa daotan nga kinaiya nga makasasala.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Kinabuhi nga Gigamhan sa Espiritu Santo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Karon, ang mga anaa kang Cristo Jesus dili na silotan sa Dios. <verse number="2" style="v"/>Kay human kita mahiusa kang Cristo Jesus gigamhan na kita sa Espiritu Santo nga nagahatag ug kinabuhi. Busa luwas na kita gikan sa sala ug kamatayon nga nagagahom kanato. <verse number="3" style="v"/>Ang Kasugoan dili makakuha sa gahom sa sala diha sa atong kinabuhi, tungod sa kahuyang sa atong tawhanong kinaiya. Ang Dios mao ang nagkuha sa gahom sa sala diha sa kinabuhi sa tawo. Gipadala niya dinhi sa kalibotan ang iyang Anak nga nahimong tawo sama kanatong mga makasasala aron mahimong halad alang sa atong mga sala. Ug diha sa iyang pagkatawhanon, gilaglag sa Dios ang gahom sa sala. <verse number="4" style="v"/>Gibuhat niya kini aron nga ang gipatuman sa Kasugoan matuman dinhi kanato nga wala na magkinabuhi sumala sa atong tawhanon nga kinaiya kondili sumala sa Espiritu <char style="add">Santo</char>. <verse number="5" style="v"/>Ang mga tawo nga nagakinabuhi sumala sa ilang tawhanon nga kinaiya walay lain nga gihuna-huna kondili ang kagustohan sa ilang tawhanon nga kinaiya, apan ang mga tawo nga nagakinabuhi sumala sa pagtultol sa Espiritu <char style="add">Santo</char> walay lain nga gihuna-huna kondili ang nahimut-an sa Espiritu <char style="add">Santo</char>. <verse number="6" style="v"/>Kon ang panghunahuna sa tawo gigamhan sa iyang tawhanon nga kinaiya, mosangpot kini sa kamatayon. Apan kon ang nahimut-an sa Espiritu <char style="add">Santo</char> mao ang iyang kanunay nga gihuna-huna, makaangkon siyag kinabuhi ug kalinaw. <verse number="7" style="v"/>Kaaway sa Dios ang tawo kansang panghunahuna gigamhan sa iyang tawhanon nga kinaiya, kay wala siya magtuman sa Kasugoan sa Dios, ug ang tinuod dili siya makatuman niini. <verse number="8" style="v"/>Ang mga tawo nga nagasunod sa ilang tawhanon nga kinaiya dili gayod makapalipay sa Dios. <verse number="9" style="v"/>Apan kamo dili na ilalom sa gahom sa inyong tawhanon nga kinaiya. Kay kon ang Espiritu sa Dios nagapuyo diha kaninyo, gigamhan na kamo sa Espiritu. Ang tawo nga wala diha kaniya ang Espiritu ni Cristo dili iya ni Cristo. <verse number="10" style="v"/>Apan tungod kay si Cristo anaa kaninyo, bisan mamatay ang inyong lawas tungod sa sala, mabuhi gihapon ang inyong espiritu tungod kay gipakamatarong kamo sa Dios. <verse number="11" style="v"/>Unya, tungod kay ang Espiritu sa Dios nga nabanhaw kang Jesus anaa kaninyo, siya nga nabanhaw kang Cristo mao usab ang maghatag ug kinabuhi sa inyong mga may kamatayon nga lawas. Buhaton niya kini pinaagi sa Espiritu nga nagapuyo diha kaninyo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Busa mga igsoon, kinahanglan sundon nato ang Dios ug isalikway nato ang atong tawhanon nga kinaiya. <verse number="13" style="v"/>Kay kon magkinabuhi kamo sumala sa inyong tawhanon nga kinaiya, mamatay kamo. Apan kon pinaagi sa Espiritu <char style="add">Santo</char> isalikway ninyo ang daotang binuhatan, mabuhi gayod kamo.</para>
  <para style="s1">Ang mga Anak sa Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Ang mga ginatultolan sa Espiritu sa Dios mao ang tinuod nga mga anak sa Dios. <verse number="15" style="v"/>Kay ang Espiritu nga inyong nadawat wala maghimo kaninyo nga mahadlokon sama sa inyong gibati kaniadto sa dihang mga ulipon pa kamo, hinuon naghimo kini kaninyo nga mga anak sa Dios. Karon, pinaagi sa Espiritu <char style="add">Santo</char> makatawag na kita sa Dios nga, “Amahan.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:15 </char><char style="fq" closed="false">Amahan</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal makita ang Hebreo nga pulong “abba” ug ang Griego nga pulong “pater,” nga pareho nga nagakahulogan nga “papa” o kaha “amahan.”</char></note> <verse number="16" style="v"/>Ang Espiritu <char style="add">Santo</char> uban sa atong espiritu mao ang nagapamatuod nga kita mga anak sa Dios. <verse number="17" style="v"/>Ug tungod kay kita mga anak <char style="add">na sa Dios</char>, mga manununod kita <char style="add">sa mga butang nga gitagana</char> sa Dios <char style="add">alang kanato</char>. Mga manununod kita kauban ni Cristo. Kay kon nagaantos kita karon sama sa pag-antos ni Cristo kaniadto, moabot ang adlaw nga pasidunggan usab kita uban kaniya.</para>
  <para style="s1">Ang Atong Maayo Kaayo nga Kahimtang sa Umaabot</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Alang kanako, ang mga pag-antos karon dili ikatandi sa maayo kaayo nga kahimtang nga maangkon nato unya sa umaabot. <verse number="19" style="v"/>Kay ang tanang binuhat sa Dios naghinam-hinam gayod nga nagapaabot sa higayon nga ipadayag na sa Dios ang iyang mga anak. <verse number="20" style="v"/>Kay ang tanan nga binuhat sa Dios wala makakab-ot sa iyang katuyoan alang kanila. Nahitabo kini dili tungod sa ilang kaugalingong kabubut-on kondili tungod kay mao kini ang pagbuot sa Dios. Apan may paglaom pa, <verse number="21" style="v"/>kay moabot ang adlaw nga ang mga binuhat sa Dios maluwas gikan sa pagkamadunoton ug mahimutang sa nindot kaayo nga kagawasan sa mga anak sa Dios. <verse number="22" style="v"/>Nasayran nato nga hangtod karon ang tanan nga binuhat sa Dios nagaagulo sa kasakit sama sa babaye nga manganakay. <verse number="23" style="v"/>Bisan kita nga nakadawat sa Espiritu <char style="add">Santo</char> nga mao ang una nga gasa sa Dios nagaagulo usab sa kasakit samtang nagapaabot kita sa adlaw nga ang atong mga lawas bag-ohon sa Dios ug mahingpit ang atong katungod isip iyang mga anak. <verse number="24" style="v"/>Naluwas na kita ug nagapaabot na lang nga mahingpit kini nga kaluwasan. Ang paglaom dili na matawag nga paglaom kon anaa na ang gilaoman. Kay kinsa ba ang magalaom sa anaa na? <verse number="25" style="v"/>Apan kon nagalaom kita sa mga butang nga wala pa kanato, nagahulat kita nga mapailubon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Ug tungod kay maluya kita, ang Espiritu <char style="add">Santo</char> nagatabang kanato. Dili kita kahibalo kon unsa gayod ang angay nato nga iampo; mao nga ang Espiritu <char style="add">Santo</char> nagahangyo sa Dios alang kanato uban sa mga pag-agulo nga dili malitok. <verse number="27" style="v"/>Ug tungod kay nasayod ang Dios kon unsa ang sulod sa kasing-kasing sa tawo, nasayod usab siya sa hunahuna sa Espiritu <char style="add">Santo</char>. Kay ang Espiritu <char style="add">Santo</char> nagahangyo sa Dios alang sa iyang mga anak, sumala sa kabubut-on sa Dios.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Nasayod kita nga ang tanang panghitabo gibuhat sa Dios alang sa kaayohan sa mga nagahigugma kaniya nga iyang mga pinili sumala sa iyang katuyoan. <verse number="29" style="v"/>Kay sukad pa kaniadto, nasayran na sa Dios kon kinsa ang iyang mahimong mga anak. Ug giplano na niyang daan nga mahisama sila sa iyang Anak <char style="add">nga si Jesus</char>, aron siya ang mahimong kamagulangan sa daghang mga managsoon. <verse number="30" style="v"/>Busa ang mga tawo nga gipili na niyang daan iyang gitawag <char style="add">nga mahimong iyang mga anak</char>; ug ang mga tawo nga iyang gitawag, iya usab nga gipakamatarong; ug ang iyang gipakamatarong, iya usab nga gipasidunggan.</para>
  <para style="s1">Ang Gugma sa Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Karon, kon hunahunaon ta kini nga mga butang, makaingon kita nga ang Dios dapig gayod kanato, ug walay makabatok kanato. <verse number="32" style="v"/>Wala niya ihikaw ang iyang Anak, hinuon gihalad niya kini alang kanatong tanan. Kon gihatag niya ang iyang Anak, ihatag usab niya kanato ang tanang butang. <verse number="33" style="v"/>Walay makaingon nga kitang mga pinili sa Dios mga makasasala, kay ang Dios na gayod ang nagaingon nga kita gipakamatarong na. <verse number="34" style="v"/>Wala nay makaingon nga silotan kita, kay si Cristo Jesus mismo <char style="add">gisilotan ug</char> namatay alang kanato, ug dili kay kana lang, gibanhaw usab siya ug karon atua sa tuong kamot sa Dios ug nagahangyo sa Dios alang kanato. <verse number="35" style="v"/>Walay makapahimulag kanato gikan sa gugma sa Dios. Bisag makasinati pa kita ug mga pag-antos, kalisod, paglutos, kagutom, kakabos, katalagman, ug bisan pag kamatayon, masiguro nato nga gihigugma gihapon kita ni Cristo. <verse number="36" style="v"/>Ang Kasulatan nagaingon:</para>
  <para style="q1">“Tungod sa among pagtuo kanimo, anaa kami kanunay sa kakuyaw sa kamatayon. Sama kami sa mga karnero nga ihawonon.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:36 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="PSA 44:22">Salmo 44:22</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v"/>Apan bisag mao kini ang atong kahimtang, masagubang nato kini pinaagi sa tabang ni Cristo nga nagahigugma kanato. <verse number="38-39" style="v"/>Kay nasiguro ko gayod nga walay makapahimulag kanato gikan sa gugma sa Dios nga gipakita niya pinaagi kang Cristo Jesus nga atong Ginoo. Bisan pa ang kinabuhi dinhi o ang kamatayon, ang mga anghel o mga demonyo, ang mga panghitabo karon o ang mahitabo sa umaabot, ang mga may gahom, ang mga anaa sa ibabaw o sa ilalom sa kalibotan, o bisag unsa pa nga mga binuhat sa Dios dili makapahimulag kanato gikan sa iyang gugma.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Dios ug ang mga Taga-Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Karon may isugilon pa ako kaninyo, ug tinuod kini kay anaa ako kang Cristo ug dili ako mamakak. Ang akong konsensya nga gigamhan sa Espiritu Santo nagapamatuod usab nga tinuod ang akong isugilon, <verse number="2" style="v"/>nga hilabihan gayod ang kasubo ug kasakit sa akong kasing-kasing <verse number="3" style="v"/>tungod sa akong mga katagilungsod ug kadugo. Kon mahimo pa lang unta palabihon ko nga ako ang tunglohon sa Dios ug ipahimulag kang Cristo aron lang nga maluwas sila sa silot. <verse number="4" style="v"/>Daghan silag mga kaayohan nga nadawat isip mga Israelinhon. Giisip sila sa Dios nga iyang mga anak; gipakitaan sila sa Dios sa iyang masulaw nga presensya; naghimo ang Dios ug mga kasabotan ngadto kanila; gihatag kanila ang Kasugoan; gitudloan sila sa husto nga pagsimba kaniya; daghan ang iyang mga saad kanila; <verse number="5" style="v"/>kaliwat sila sa mga pinili sa Dios niadtong unang panahon; ug sa ilang kaliwat naggikan si Cristo sa iyang pagkatawhanon, ang Dios nga makagagahom sa tanan ug dalaygon sa walay kataposan! Amen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Apan <char style="add">bisan dili tanan kanila ang nagpulos niining mga pribilihiyo,</char> wala kini magkahulogan nga wala tumana sa Dios ang iyang saad, kay dili tanan nga kaliwat ni Israel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:6 </char><char style="fq" closed="false">Israel</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">laing ngalan ni Jacob.</char></note> pinili sa Dios. <verse number="7" style="v"/>Dili tanang mga kaliwat ni Abraham maisip nga iya gayod nga mga kaliwat. Kay <char style="add">nagaingon ang Dios kang Abraham nga</char> ang mga anak lang ni Isaac ang ilhon nga iyang mga kaliwat.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:7 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="GEN 21:12">Gen. 21:12</ref></char>.</char></note> <verse number="8" style="v"/>Kini nagakahulogan nga dili tanang mga kaliwat ni Abraham maisip nga mga anak sa Dios, kondili ang gipanganak lang sumala sa gisaad kang Abraham. <verse number="9" style="v"/>Kay mao kini ang saad sa Dios kang Abraham: “Mobalik ako dinhi sa sunod nga tuig ug si Sara manganak ug lalaki.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:9 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="GEN 18:10-14">Gen. 18:10-14</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Ug pinaagi sa duha ka anak sa atong katigulangan nga si Isaac ug ni Rebeka gipakita usab sa Dios nga dili tanang kaliwat ni Abraham maisip nga iya gayod nga mga kaliwat. <verse number="11-12" style="v"/>Sa wala pa ipanganak ni Rebeka ang kaluha miingon ang Dios kaniya, “Ang magulang mag-alagad sa iyang manghod.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:11-12 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="GEN 25:23">Gen. 25:23</ref></char>.</char></note> Gisulti niya kini sa dihang wala pa makahimo ang kaluha ug maayo o daotan, kay gusto niyang itudlo nga kon magpili siya ug tawo, dili tungod sa <char style="add">ilang maayo nga</char> mga binuhatan kondili sumala sa iyang kabubut-on. <verse number="13" style="v"/>Ang Kasulatan nagaingon,</para>
  <para style="q1">“Gihigugma ko si Jacob,</para>
  <para style="q1">Apan wala ko higugmaa si Esau.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:13 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="MAL 1:2-3">Mal. 1:2-3</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Karon, unsa man ang atong ikasulti? Makaingon ba kita nga dili matarong ang Dios? Dili kana tinuod! <verse number="15" style="v"/>Kay nagaingon ang Dios kang Moises, “Kaloy-an ko kadtong gusto ko nga kaloy-an.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:15 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="EXO 33:19">Exo. 33:19</ref></char>.</char></note> <verse number="16" style="v"/>Busa ang pagpanalangin sa Dios dili tungod sa gusto o binuhatan sa tawo, kondili tungod lang gayod sa kalooy sa Dios. <verse number="17" style="v"/>Kay diha sa Kasulatan nagaingon ang Dios ngadto sa Faraon,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:17 </char><char style="fq" closed="false">Faraon</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Ang buot ipasabot sa pulong nga Faraon, hari sa Ehipto.</char></note> “Gibuhat ko ikaw nga hari, aron pinaagi sa akong himuon batok kanimo, ikapakita ko ang akong gahom, ug ang akong ngalan maila sa tanang mga tawo sa tibuok kalibotan.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:17 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="EXO 9:16">Exo. 9:16</ref></char>.</char></note> <verse number="18" style="v"/>Busa gikaloy-an sa Dios ang buot niyang kaloy-an, ug gipagahi niya ang ulo sa mga tawo nga buot niya nga pagahion.</para>
  <para style="s1">Ang Kasuko ug Kalooy sa Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Karon, basin kon adunay moingon kanako, “Kon mao kana, ngano bang pakasad-on man sa Dios ang tawo? Ug kinsa ba ang makabatok sa kabubut-on sa Dios?” <verse number="20" style="v"/>Apan kinsa ka ba nga molalis sa Dios? Kita mga binuhat lang sa Dios, busa dili kita makareklamo kaniya kon nganong gihimo niya kita nga sama niini. <verse number="21" style="v"/>Sama ba sa tigbuhat ug kolon. Magbuot siya kon unsa ang iyang buhaton sa lapok nga iyang ginakuptan. Kon buot niya, mahimo niya ang duha ka matang sa kolon pinaagi niadtong lapok: ang usa alang sa pinasahi nga mga okasyon ug ang usa alang sa pang-ordinaryo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Ingon niana ang gibuhat sa Dios. Buot niyang ipakita ang iyang gahom ug ang iyang kasuko sa mga tawo nga angayan nang silotan. Apan magbuot siya kon magpailob una siya niining mga tawhana nga iya unyang laglagon. <verse number="23" style="v"/>Gibuhat niya kini aron nga ang iyang hilabihang kaayo ikapakita niya sa mga tawo nga iyang gikaloy-an, nga giandam na niyang daan aron pasidunggan. <verse number="24" style="v"/>Ug kita mao ang iyang mga tinawag, dili lang gikan sa mga Judio kondili gikan usab sa mga dili Judio. <verse number="25" style="v"/>Mao kini ang giingon sa Dios sa libro ni Hosea:</para>
  <para style="q1">“Ang dili akong katawhan,</para>
  <para style="q1">tawgon ko nga ‘akong katawhan.’</para>
  <para style="q1">Ug sila nga wala ko higugmaa kaniadto,</para>
  <para style="q1">higugmaon ko na.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:25 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="HOS 2:23">Hosea 2:23</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v"/>Ug ang mga tawo nga kanhi giingnan ko, ‘Kamo dili akong katawhan,’</para>
  <para style="q1">tawgon nga ‘mga anak sa buhi nga Dios.’ ”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:26 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="HOS 1:10">Hosea 1:10</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="27" style="v"/>Mao usab kini ang giingon ni Isaias mahitungod sa mga Israelinhon, “Bisan sama sa balas sa baybayon ang kadaghanon sa kaliwat ni Israel, gamay ra kanila ang maluwas. <verse number="28" style="v"/>Kay sa labing madali silotan sa Dios ang <char style="add">mga tawo sa</char> kalibotan ug kini mahitabo gayod.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:28 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="ISA 10:22-23">Isa. 10:22-23</ref></char>.</char></note> <verse number="29" style="v"/>Nagaingon usab si Isaias:</para>
  <para style="q1">“Kon kita nga mga Israelinhon wala kaloy-i sa Dios nga Makagagahom,</para>
  <para style="q1">wala gayoy mahibilin kanato,</para>
  <para style="q1">kondili nangawala na unta kita sama sa mga tawo sa Sodoma ug Gomora.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:29 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="ISA 1:9">Isa. 1:9</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="s1">Ang Israel ug ang Maayong Balita</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Ang buot kong ipasabot mao kini: ang mga dili Judio nga wala magtinguha nga pakamatarungon mao ang gipakamatarong <char style="add">sa Dios</char> tungod kay nagtuo sila. <verse number="31" style="v"/>Apan ang mga Judio nga nagtinguha sa pagtuman sa Kasugoan aron pakamatarungon sila sa Dios wala makaangkon niini. <verse number="32" style="v"/>Ngano man? Kay imbis nga motuo ang mga Judio <char style="add">kang Jesu-Cristo</char>, nagsalig hinuon sila sa ilang <char style="add">maayong</char> mga binuhatan. Napandol sila sa “bato nga kapandolan.” <verse number="33" style="v"/>Sama sa giingon sa <char style="add">Dios sa</char> Kasulatan:</para>
  <para style="q1">“Nagbutang ako sa Zion ug bato nga kapandolan sa mga tawo.</para>
  <para style="q1">Kadtong bato makapadam-ag kanila.</para>
  <para style="q1">Apan ang mga tawo nga motuo niadto nga bato dili gayod maulawan.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:33 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="ISA 8:14">Isa. 8:14</ref>; <ref loc="ISA 28:16">28:16</ref></char>.</char></note></para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Mga igsoon, dako gayod ang akong handom nga ang akong mga isigka-Judio maluwas, ug kini giampo ko sa Dios. <verse number="2" style="v"/>Makapamatuod ako nga kugihan sila sa pag-alagad sa Dios, apan dili sumala sa kamatuoran. <verse number="3" style="v"/>Kay wala sila masayod sa pamaagi sa Dios sa pagmatarong sa tawo. Nagtinguha hinuon sila sa ilang kaugalingong pamaagi ug wala nila sunda ang pamaagi sa Dios. <verse number="4" style="v"/>Wala sila makasabot nga ang Kasugoan natapos diha kang Cristo. Kay pinaagi sa gibuhat ni Cristo, ang matag usa nga nagatuo kaniya mao lang ang gipakamatarong.</para>
  <para style="s1">Ang Kaluwasan alang sa Tanan</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Mao kini ang gisulat ni Moises mahitungod sa pagpakamatarong pinaagi sa pagtuman sa Kasugoan: “Ang tawo nga nagatuman sa Kasugoan magkinabuhi sumala sa Kasugoan.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:5 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="LEV 18:5">Lev. 18:5</ref></char>.</char></note> <verse number="6" style="v"/>Apan mao kini ang gi-ingon sa Kasulatan mahitungod sa pagpakamatarong pinaagi sa pagtuo, “Ayaw pag-ingon sa imong kaugalingon, ‘Kinsa ba ang moadto sa langit?’ ” (Ang buot ipasabot, sa pagpakanaog kang Cristo nganhi). <verse number="7" style="v"/>“Ayaw usab pag-ingon, ‘Kinsa ang mokanaog sa kinahiladman sa yuta?’ ” (Ang buot ipasabot, sa pagkuha kang Cristo gikan sa mga patay). <verse number="8" style="v"/>Hinuon ang Kasulatan nagaingon,</para>
  <para style="q1">“Ang pulong sa Dios haduol kanimo, anaa sa imong ngabil ug sa imong kasing-kasing.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:8 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="DEU 30:12-14">Deu. 30:12-14</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="m">Ug kining pulong <char style="add">sa Dios mao ang</char> mahitungod sa pagtuo nga among ginawali: <verse number="9" style="v"/>kon isugilon mo nga si Jesus mao ang Ginoo ug nagatuo ka sa kinasingkasing nga gibanhaw siya sa Dios gikan sa kamatayon, maluwas ka. <verse number="10" style="v"/>Kay ang tawo pakamatarungon sa Dios kon motuo siya sa kinasingkasing. Ug kon mosugilon siya sa iyang pagtuo, maluwas siya. <verse number="11" style="v"/>Kay nagaingon ang Kasulatan, “Ang nagatuo kaniya dili gayod maulawan.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:11 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="ISA 28:16">Isa. 28:16</ref></char>.</char></note> <verse number="12" style="v"/>Ug kini nga saad alang sa tanan, Judio man o dili Judio, tungod kay ang Ginoo, Ginoo sa tanan, ug nagahatag siyag panalangin nga madagayaon sa tanan nga nagadangop kaniya. <verse number="13" style="v"/>Kay <char style="add">nagaingon ang Kasulatan,</char> “Si bisan kinsa nga modangop sa Ginoo maluwas.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:13 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="JOL 2:32">Joel 2:32</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Apan unsaon nila pagdangop kaniya kon wala sila motuo? Ug unsaon man nila pagtuo kaniya kon wala sila makadungog mahitungod kaniya? Ug unsaon man nila pagkadungog kon walay mosugilon kanila? <verse number="15" style="v"/>Ug unsaon man <char style="add">paglakaw ug</char> pagsugilon sa mga tigbalita kon wala sila ipadala? Sumala sa Kasulatan, “Pagkatahom gayod kon moabot ang mga nagasangyaw sa Maayong Balita.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:15 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="ISA 52:7">Isa. 52:7</ref></char>.</char></note> <verse number="16" style="v"/>Apan dili ang tanan nagdawat sa Maayong Balita. Sama sa giingon ni Isaias, “Ginoo, kinsa ba ang mituo sa among giwali?”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:16 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="ISA 53:1">Isa. 53:1</ref></char>.</char></note> <verse number="17" style="v"/>Karon makaingon kita nga ang tawo motuo lang kang Cristo kon makadungog siya sa mensahe mahitungod kaniya. Ug kining mensahe madungog lang kon may magtudlo niini. <verse number="18" style="v"/>Karon, nakadungog ba ang mga Israelinhon niini nga mensahe? Dili mahimo nga wala sila makadungog. Kay <char style="add">nagaingon ang Kasulatan,</char> “Nadungog ang ilang tingog sa bisan asang dapit. Ug ang ilang mga pulong milanog sa tibuok kalibotan.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:18 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="PSA 19:4">Salmo 19:4</ref></char>.</char></note> <verse number="19" style="v"/>Unsa man, wala ba sila makasabot? <char style="add">Dili mahimo nga wala sila makasabot. Kay</char> sumala <char style="add">sa sinulat</char> ni Moises <char style="add">nagaingon ang Dios kanila</char>, “Pasinahon ko kamo sa mga tawo nga dili Israelinhon. Pasuk-on ko kamo <char style="add">tungod kay ipakita ko ang akong kalooy</char> sa mga tawo nga wala makaila kanako.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:19 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="DEU 32:21">Deu. 32:21</ref></char>.</char></note> <verse number="20" style="v"/><char style="add">Misulti usab ang Dios kanila pinaagi kang Isaias</char> (ug walay kahadlok nga misulti niini si Isaias sa mga tawo),</para>
  <para style="q1">“Nakaplagan ako sa mga tawo nga wala mangita kanako,</para>
  <para style="q1">Ug bisan wala sila mangutana mahitungod kanako, nagpaila ako kanila kon kinsa ako.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:20 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="ISA 65:1">Isa. 65:1</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v"/>Apan mahitungod sa mga Israelinhon miingon siya, “Nagpadayon ako sa pagpaabot kanila nga mga gahig ulo ug mga masupilon nga mobalik sila kanako.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:21 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="ISA 65:2">Isa. 65:2</ref></char>.</char></note></para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Kalooy sa Dios sa mga Judio</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Unsa man, gisalikway ba sa Dios ang iyang <char style="add">pinili nga</char> katawhan? Wala gayod. Kay ako mismo usa ka Israelinhon, kaliwat ni Abraham, ug sakop sa tribo ni Benjamin. <verse number="2" style="v"/>Wala magsalikway ang Dios sa mga tawo nga iyang gipili sukad pa kaniadto. Nahinumdoman ba ninyo ang gi-ingon sa Kasulatan mahitungod kang Elias? Dili ba nagreklamo siya sa Dios mahitungod sa <char style="add">gibuhat sa</char> Israel? <char style="add">Miingon siya,</char> <verse number="3" style="v"/>“Ginoo, gipamatay nila ang imong mga propeta, ug gipangguba nila ang imong mga halaran. Ako na lang ang nahibilin nga nagasimba kanimo ug nagatinguha pa sila sa pagpatay kanako.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:3 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang 1 Mga Hari 19:10-14.</char></note> <verse number="4" style="v"/>Apan unsa ba ang tubag sa Ginoo kaniya? “May nahibilin pa ako nga 7,000 ka mga Israelinhon nga wala magsimba sa <char style="add">imahen ni</char> Baal.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:4 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang 1 Mga Hari 19:18.</char></note> <verse number="5" style="v"/>Mao usab kini karon sa atong panahon. May nahibilin pa nga mga Israelinhon nga nagatuo sa Dios, kay gipili niya sila tungod sa iyang grasya. <verse number="6" style="v"/>Ang pagpili kanila dili tungod sa ilang binuhatan kondili sumala sa grasya sa Dios; kay kon pinaagi sa binuhatan sa tawo, dili na kini matawag nga grasya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Karon, makaingon kita nga ang mga Israelinhon wala makaangkon sa ilang gitinguha <char style="add">nga mahimong matarong</char>. Ang pinili lang sa Dios mao ang nakaangkon niini, apan ang uban gipagahi <char style="add">ang ilang mga ulo</char>. <verse number="8" style="v"/>Mao kini ang giingon sa Kasulatan <char style="add">mahitungod kanila</char>, “Morag gipakatulog sila sa Dios, ug hangtod karon wala sila masayod sa husto ug wala makasabot sa kamatuoran.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:8 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="DEU 29:4">Deu. 29:4</ref>; <ref loc="ISA 29:10">Isa. 29:10</ref></char>.</char></note> <verse number="9" style="v"/>Si David nagaingon usab mahitungod kanila, “Hinaut nga ang ilang mga halad<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:9 </char><char style="fq" closed="false">ilang mga halad</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Tingali ang buot ipasabot, </char><char style="fqa" closed="false">ilang ginaselebrar nga mga pista</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">Sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">lamisa.</char></note> mahimong lit-ag ug kapandolan nga makapalaglag kanila. <verse number="10" style="v"/>Hinaut nga mabutaan sila. Ug hinaut nga <char style="add">dili kuhaon ang mabug-at nila nga ginapas-an aron</char> mangabuktot sila hangtod sa hangtod.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:10 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="PSA 69:22-23">Salmo 69:22-23</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <char style="add">Ang mga Judio napandol kay wala sila magtuo kang Cristo.</char> Nan, unsa man karon? Nagakahulogan ba nga ang ilang pagkahulog hangtod na sa dayon? Dili! Apan tungod sa ilang paglapas nahatagag kahigayonan ang mga dili Judio nga maluwas. Ug tungod niini masina ang mga Judio. <verse number="12" style="v"/>Karon, kon ang paglapas ug ang kakulangon sa mga Judio nagdala sa daghan nga kaayohan ngadto sa mga tawo sa tibuok kalibotan, labaw pa gayod kon makompleto na ang gidaghanon sa mga Judio <char style="add">nga motuo kaniya</char>.</para>
  <para style="s1">Ang Kaluwasan sa mga Dili Judio</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Karon, nagasulti ako kaninyo nga mga dili Judio. Gibuhat ako sa Dios nga apostol alang kaninyo <char style="add">aron ibalita ko kaninyo ang mahitungod kang Cristo</char>. Ug giisip ko nga mahinungdanon kining buluhaton nga gihatag kanako, <verse number="14" style="v"/>kay basin pa kon pinaagi niini masina kaninyo ang akong mga isigka-Judio aron ang uban kanila <char style="add">motuo usab ug</char> maluwas. <verse number="15" style="v"/>Kay kon ang pagsalikway sa Dios sa mga Judio nahimong hinungdan nga ang uban nga mga tawo sa kalibotan nakaduol sa Dios, nan unsa pa kaha ang mahimong resulta kon ang mga Judio dawaton pag-usab sa Dios. Mahisama sila sa mga patay nga nabanhaw.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>
    <char style="add">Ang panig-ingnan sa mga Judio sama niini:</char> kon ang tipik sa pan nahalad ngadto sa Dios, ang tibuok nga pan iya usab sa Dios. Ug kon ang gamot sa kahoy iya sa Dios, ang mga sanga sa kahoy iya usab.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:16 </char><char style="ft" closed="false">Ang buot ipasabot ni Pablo sa bersikulo 16, kon si Abraham nahimong iya sa Dios, ang iyang mga kaliwat nahimong iya usab sa Dios.</char></note> <verse number="17" style="v"/>Ang mga Judio sama sa mga sanga sa kahoyng olibo nga gipangputol. Ug kamong mga dili Judio sama sa mga sanga sa ihalas nga olibo nga gipangsumpay sa pinutlan nga mga sanga. Busa nakaambit kamo sa mga kaayohan nga gihatag sa Dios sa mga Judio. <verse number="18" style="v"/>Apan ayaw kamo paghunahuna nga mas maayo pa kamo kaysa mga sanga nga gipangputol. Hinumdomi ninyo nga kamo mga sanga lang. Dili kamo ang nagabuhi sa gamot, kondili ang gamot mao ang nagabuhi kaninyo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Basin kon ang uban kaninyo moingon, “Nganong gipangputol sila ug kami ang gipangsumpay kon dili pa kami mas maayo kay kanila?” <verse number="20" style="v"/>Gipangputol sila tungod kay wala sila motuo <char style="add">kang Cristo</char> ug kamo ang gipangsumpay tungod kay mituo kamo. Busa ayaw kamo pagpasigarbo, pagbantay hinuon kamo. <verse number="21" style="v"/>Tungod kay kon gipangputol man gani sa Dios ang tinuod nga mga sanga <char style="add">nga mao ang mga Judio,</char> mas masayon ang pagpamutol kaninyo, <char style="add">kay sinumpay man lang kamong mga sanga.</char> <verse number="22" style="v"/>Dinhi makita ang kaayo sa Dios ug ang iyang pagkaestrikto. Estrikto siya sa mga tawo nga dili motuo kaniya, apan maayo siya kaninyo, kon magpabilin kamo diha sa iyang grasya. Apan kon dili, pamutlon usab niya kamo. <verse number="23" style="v"/>Sa laing bahin, kon dili na magmagahi ang mga Judio ug motuo na usab sila, isumpay niya sila balik sa punoan, kay mahimo kana sa Dios. <verse number="24" style="v"/>Kay kamo <char style="add">nga mga dili Judio</char> sama sa mga sanga sa ihalas nga olibo nga gipamutol ug gipangsumpay sa dili ihalas nga olibo <char style="add">nga mao ang mga Judio</char>, bisan pa kon kini sukwahi sa naandan nga pamaagi. Apan labing sayon alang sa Dios nga ibalik pagsumpay ang tinuod nga mga sanga ngadto sa ilang gigikanan nga punoan.</para>
  <para style="s1">Ang Kalooy sa Dios alang sa Tanan</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Mga igsoon <char style="add">ko kang Cristo</char>, gusto ko nga masayran ninyo ang kamatuoran nga wala pa masayri sa mga tawo, aron dili kamo magpasigarbo nga morag si kinsa gayod kamo. Ang pagpagahi sa mga Judio <char style="add">lumalabay lang ug</char> hangtod lang kini sa higayon nga makompleto na ang gidaghanon sa mga dili Judio nga motuo kaniya. <verse number="26" style="v"/>Pagkahuman niini maluwas ang mga Israelinhon, sama sa gi-ingon sa Kasulatan:</para>
  <para style="q1">“Magagikan sa Zion ang Manluluwas,</para>
  <para style="q1">Kuhaon niya ang tanan nga kadaotan sa mga kaliwat ni Jacob.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v"/>Ug mao kini ang akong kasabotan ngadto kanila,</para>
  <para style="q1">pasayloon ko ang ilang mga sala.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:27 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="ISA 59:20-21">Isa. 59:20-21</ref>; <ref loc="JER 31:33-34">Jer. 31:33-34</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v"/>Tungod kay gisalikway sa mga Judio ang Maayong Balita, nahimo silang kaaway sa Dios aron kamong mga dili Judio mahatagan ug kahigayonan nga maluwas. Apan tungod kay mga pinili sila sa Dios, gihigugma gihapon niya sila. Kay gisaad niya kini kaniadto sa ilang mga katigulangan nga panggaon niya ang ilang mga kaliwat. <verse number="29" style="v"/>Ug dili gayod mausab ang hunahuna sa Dios mahitungod sa mga tawo nga iyang gipili ug gipanalanginan. <verse number="30" style="v"/>Kaniadto, kamong mga dili Judio wala magtuman sa Dios. Apan karon tungod kay ang mga Judio wala magtuman kaniya, gikaloy-an kamo sa Dios. <verse number="31" style="v"/>Ug mao usab ang mahitabo kanila, nga bisan wala sila magtuman sa Dios karon, kaloy-an gihapon niya sila tungod kay gikaloy-an niya kamo. <verse number="32" style="v"/>Kay gitugot sa Dios nga ang tanang mga tawo mahimong ulipon sa ilang mga sala aron ikapakita niya sa tanan ang iyang kalooy.</para>
  <para style="s1">Pagpasalamat sa mga Kaayo sa Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Katingalahan gayod ang kaayo sa Dios! Dili nato matugkad ang iyang kaalam ug ang iyang kahibalo! Kinsa ba ang makatugkad sa iyang hunahuna ug sa iyang mga pamaagi? <verse number="34" style="v"/><char style="add">Ginaingon sa Kasulatan,</char></para>
  <para style="q1">“Walay nasayod sa hunahuna sa Ginoo,</para>
  <para style="q1">Ug walay makatudlo kaniya kon unsa ang iyang angayng buhaton.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:34 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="ISA 40:13">Isa. 40:13</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="q1">
    <verse number="35" style="v"/>Wala kitay gikahatag kaniya</para>
  <para style="q1">nga angay niyang balosan.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:35 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="JOB 41:11">Job 41:11</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v"/>Kay ang tanan nga butang nagagikan sa Dios, ug gibuhat kini pinaagi kaniya ug alang kaniya. Dayegon siya sa walay kataposan! Amen.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Pagkinabuhi Isip Kristohanon</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Busa mga igsoon, tungod sa kalooy sa Dios <char style="add">kanato</char>, nagahangyo ako kaninyo nga ihalad ninyo ang inyong kaugalingon isip buhi nga halad alang sa Dios. Itugyan ninyo ang inyong kaugalingon sa pag-alagad kaniya sumala sa iyang nahimut-an. Mao kini ang husto nga pagsimba sa Dios. <verse number="2" style="v"/>Ayaw kamo pagsunod sa mga gawi sa mga tawo niining kalibotan. Tugoti ninyo ang Dios nga mobag-o sa inyong hunahuna, aron masayran ninyo ang kabubut-on sa Dios—kon unsa ang maayo, hingpit, ug ang makapahimuot kaniya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Ingon nga apostol, nga mao ang grasya nga gihatag sa Dios kanako, sultihan ko kamong tanan nga dili kamo angay maghunahuna ug labaw kay sa tinuod ninyong kahimtang, kondili hunahunaon ninyo pag-ayo kon unsa ang inyong mga katakos sumala sa pagtuo nga gihatag sa Dios kaninyo. <verse number="4" style="v"/>Kay maingon nga ang atong lawas adunay daghan nga bahin, ug ang matag bahin adunay tagsa-tagsa ka buluhaton, <verse number="5" style="v"/>mao usab kitang mga tumutuo. Bisan tuod daghan kita, usa lang kita ka lawas sa atong paghiusa kang Cristo, ug kabahin kita sa usag usa. <verse number="6" style="v"/>Ug tungod kay ang matag usa kanato adunay iyang gasa nga nadawat sumala sa grasya sa Dios, gamiton nato kining iyang gihatag. Kon adunay gihatagan ug gasa sa pagsugilon sa pulong sa Dios, gamiton niya kana sumala sa iyang pagtuo. <verse number="7" style="v"/>Ug kon adunay gihatagan ug gasa sa pagsilbe <char style="add">sa iyang isigka-tawo</char>, angay siyang magsilbe; kon sa pagtudlo, angay siyang magtudlo; <verse number="8" style="v"/>kon may gasa sa pagdasig, angay siyang modasig sa uban; kon sa paghatag sa mga kabos; mohatag siya nga walay tihik-tihik; kon sa pagdumala, magdumala siya nga may kakugi; ug kon sa pagtabang sa mga naglisod, motabang siya nga adunay kalipay.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Kinahanglan nga matinud-anon gayod ang atong paghigugma. Likayan nato ang daotan, ug buhaton kanunay ang maayo. <verse number="10" style="v"/>Isip managsoon <char style="add">kang Cristo</char> maghinigugmaay gayod kita, ug magtinahoray sa usag usa. <verse number="11" style="v"/>Magmakugihon kita ug dili magtinapolan; mag-alagad kita sa Ginoo sa kinasingkasing gayod. <verse number="12" style="v"/>Ug tungod kay aduna kitay paglaom nga maayo ang atong umaabot, kinahanglang magmalipayon kita. Antuson nato ang mga kalisod, ug mag-ampo kita kanunay. <verse number="13" style="v"/>Tabangan nato ang mga anak sa Dios sa ilang mga kinahanglanon ug dawaton nato sa atong panimalay ang mga dumuduong.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Iampo ninyo sa Dios nga panalanginan niya ang mga tawo nga nagalutos kaninyo. Ayaw kamo pag-ampo nga silotan sila sa Dios. <verse number="15" style="v"/>Paglipay kamo uban sa mga nagakalipay, ug pagsubo uban sa mga nagasubo. <verse number="16" style="v"/>Kinahanglan pareho ang inyong pagtagad sa matag usa. Ayaw kamo pagmapahitas-on, hinuon pakighigala kamo sa mga tawo nga ubos ug kahimtang. Ayaw kamo paghunahuna nga maalam gayod kamo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Kon adunay magbuhat ug daotan kaninyo ayaw kamo pagbalos ug daotan. Hinuon hunahunaa ninyo kon sa unsa nga pamaagi kamo makahimog maayo atubangan sa mga tawo. <verse number="18" style="v"/>Kutob sa inyong mahimo likayi ninyo ang kasamok sa inyong pagpakig-uban sa tanang mga tawo. <verse number="19" style="v"/>Mga hinigugma, ayaw gayod kamo pagpanimalos, kondili itugyan ninyo kini sa Dios nga mao ang mag-silot kanila. Kay sa Kasulatan nagaingon ang Dios, “Ako ang manimalos; ako ang magsilot.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:19 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="DEU 32:35">Deu. 32:35</ref></char>.</char></note> <verse number="20" style="v"/>Busa <char style="add">sundon nato ang gi-ingon sa Kasulatan,</char> “Kon ang imong kaaway gigutom, pakan-a; kon giuhaw, paimna. Kay kon buhaton mo kini maulaw siya sa iyang gibuhat kanimo.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:20 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="PRO 25:21-22">Pan. 25:21-22</ref></char>.</char></note> <verse number="21" style="v"/>Ayaw kamo pagpadaog sa daotan, kondili daoga ninyo ang daotan pinaagi sa paghimo ug maayo.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s1">Ang Atong Obligasyon sa mga Nagadumala sa Gobyerno</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ang matag usa kaninyo kinahanglan magmatinumanon sa mga nagadumala sa gobyerno, kay ang tanan nga panggobyerno gikan sa Dios ug ang mga tigdumala gibutang sa Dios sa ilang katungdanan. <verse number="2" style="v"/>Ang nagabatok sa gobyerno nagabatok sa pagbuot sa Dios, ug ang nagahimo niini nagapahamtang ug silot sa ilang kaugalingon. <verse number="3" style="v"/>Wala kitay angay kahadlokan sa mga nagadumala kanato, gawas lang kon nagabuhat kita ug daotan. Busa kon dili ka gusto nga mahadlok sa mga nagadumala, buhata ang maayo, ug daygon ka pa hinuon nila. <verse number="4" style="v"/>Gibutang sila sa Dios sa ilang katungdanan alang sa atong kaayohan. Apan kon nakabuhat ka ug daotan, angay kang mahadlok kanila, tungod kay may gahom sila sa pagsilot kanimo; kay gibutang sila sa Dios sa ilang katungdanan aron silotan ang mga naghimo ug daotan. <verse number="5" style="v"/>Busa angay kitang magmatinumanon sa atong gobyerno; dili lang tungod sa kahadlok nato sa silot, kondili tungod kay nasayran nato nga mao kini ang angay natong buhaton. <verse number="6" style="v"/>Mao usab kini ang hinungdan kon nganong nagabayad kita sa atong buhis, kay ang mga tigdumala mga alagad sa Dios nga naghago gayod alang niining mga katungdanan. <verse number="7" style="v"/>Busa bayri ninyo ang tanang matang sa buhis. Ug tahora ninyo ug pasidunggi ang mga anaa sa pangagamhanan.</para>
  <para style="s1">Ang Atong Obligasyon ngadto sa Usag Usa</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Kinahanglan dili kamo magpabilin nga utangan kang bisan kinsa, gawas lang sa utang nga mao ang paghinigugmaay sa usag usa. Ang nagahigugma sa iyang isigka-tawo nakatuman sa Kasugoan. <verse number="9" style="v"/>Kay ang mga sugo sama sa, “Ayaw pagpanapaw, ayaw pagpatay, ayaw pangawat, ayaw kaibog,”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:9 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="EXO 20:13-15">Exo. 20:13-15</ref>, <ref loc="EXO 20:17">17</ref>; <ref loc="DEU 5:17-19">Deu. 5:17-19</ref>, <ref loc="DEU 5:21">21</ref></char>.</char></note> ug ang uban pa nga mga sugo nalangkob sa usa lang ka sugo nga nagaingon, “Higugmaa ang imong isigka-tawo sama sa imong paghigugma sa imong kaugalingon.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:9 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="LEV 19:18">Lev. 19:18</ref></char>.</char></note> <verse number="10" style="v"/>Kon higugmaon nato ang atong isigka-tawo, dili kita magbuhat ug daotan kanila. Mao kana nga kon aduna kitay paghigugma gituman nato ang <char style="add">tibuok nga</char> Kasugoan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Kinahanglan buhaton ninyo kini, tungod kay nasayod kamo nga karon na ang panahon nga kinahanglan magmata na kamo. Kay ang <char style="add">kahingpitan sa</char> atong kaluwasan mas haduol na karon kaysa pagsugod nato sa pagtuo kang Jesu-Cristo. <verse number="12-13" style="v"/>Ang kangitngit hapit na mahuman ug ang kahayag hapit na gayod moabot. Busa isalikway na nato ang daotan nga mga buluhaton sa kangitngit ug isul-ob nato ang maayo nga kinabuhi isip hinagiban natong mga anaa na sa kahayag. Dili kita maghubog-hubog, o kaha mag-apil sa mga kahilayan. Dili kita makighilawas gawas sa kaminyoon o kaha magbuhat sa bisan unsang matang sa malaw-ay nga buhat. Dili kita makig-away o kaha masina. <verse number="14" style="v"/>Hinunoa, ang kinaiya ni Ginoong Jesu-Cristo ang angayng makita sa inyong kinabuhi. Ug dili ninyo hatagan ug higayon ang inyong tawhanon nga kinaiya sa pagbuhat ug daotan.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s1">Ayaw Ninyo Hukmi ang Uban</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Dawata ninyo ang tawo nga maluya ug pagtuo, ug ayaw ninyo pagsawaya ang iyang mga panghunahuna. <verse number="2" style="v"/>Adunay mga tumutuo nga nagatuo nga mahimo nga mokaon ug bisan unsa, ug adunay mga tumutuo nga luya <char style="add">ug pagtuo</char> nga ang ilang gikaon utanon lang. <verse number="3" style="v"/>Ang tumutuo nga nagakaon ug bisan unsa dili angayng mosaway sa tumutuo nga utanon lang ang gikaon, ug ang tumutuo nga utanon lang ang gikaon dili usab angay nga maghukom sa nagakaon ug bisan unsa. Kay managsama silang gidawat sa Dios, <verse number="4" style="v"/>ug sa Dios sila manubag. Busa kinsa ka ba nga mohukom sa sulugoon sa uban? Ang iyang Agalon lang gayod mao ang makasulti kon maayo o daotan ang iyang gibuhat. Ug mahimo gayod niya ang maayo, kay ang Ginoo mao ang motabang kaniya sa pagbuhat ug maayo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Adunay mga tawo nga nagatuo nga may mga adlaw nga mas bililhon kaysa ubang mga adlaw. Ug may nagatuo usab nga ang tanang adlaw managsama lang. Ang matag usa angayng maghimo kon unsa sa iyang pagtuo ang husto atubangan sa Dios. <verse number="6" style="v"/>Kon ang tawo adunay pinasahi nga adlaw, gibuhat niya kini alang sa Ginoo. Ug ang tawo nga nagakaon ug bisan unsa, nagabuhat usab niini alang sa Ginoo, tungod kay nagapasalamat siya sa Dios sa iyang gikaon. Ang dili mokaon sa uban nga pagkaon nagabuhat usab niini alang sa Ginoo, ug nagapasalamat usab siya sa Dios. <verse number="7" style="v"/>Kay walay bisan kinsa kanato nga mga tumutuo ang nagakinabuhi o mamatay alang sa iyang kaugalingon. <verse number="8" style="v"/>Kon nagakinabuhi kita, nagakinabuhi kita alang sa Ginoo, ug kon mamatay kita, alang usab sa Ginoo. Busa kon magkinabuhi kita o mamatay, iya kita sa Ginoo. <verse number="9" style="v"/>Mao kini ang hinungdan nga si Cristo namatay ug nabanhaw, aron mahimo siyang Ginoo sa mga buhi ug sa mga patay. <verse number="10" style="v"/>Busa ayaw ninyo tamaya o hukmi ang inyong mga igsoon <char style="add">kang Cristo</char>. Kay kitang tanan moatubang sa Dios ug siya ang mohukom <char style="add">kon ang atong gibuhat maayo o daotan</char>. <verse number="11" style="v"/>Kay nagaingon ang Kasulatan, “Ako ang Ginoo nga buhi. Moabot ang adlaw nga ang tanang mga tawo moluhod sa akong atubangan ug moila nga ako Dios.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:11 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="ISA 45:23">Isa. 45:23</ref></char>.</char></note> <verse number="12" style="v"/>Mao kini ang hinungdan nga ang matag usa kanato manubag sa Dios sa iyang gibuhat dinhi sa kalibotan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Busa dili na kita maghukom sa usag usa. Hinuon likayan nato ang mga butang nga mahimong hinungdan sa pagpakasala sa atong igsoon <char style="add">kang Cristo</char>. <verse number="14" style="v"/>Tungod kay ako anaa kang Ginoong Jesus, nasayran ko nga walay pagkaon nga dili hinlo. Apan si bisan kinsa nga nagatuo nga adunay pagkaon nga ginadili, dili siya angayng mokaon niini. <verse number="15" style="v"/>Kon tungod sa imong pagkaon masilo ang imong igsoon, wala ka mahigugma kaniya. Si Cristo namatay usab alang kaniya, busa ayaw gub-a ang iyang pagtuo tungod lang sa imong pagkaon. <verse number="16" style="v"/>Bisag nagatuo kamo nga ang usa ka butang dili daotan, ayaw ninyo kini pagbuhata kon daoton kamo sa uban tungod niini. <verse number="17" style="v"/>Kay ang gingharian sa Dios dili mahitungod sa pagkaon ug pag-inom, kondili mahitungod sa matarong nga pagkinabuhi, maayo nga relasyon sa usag usa, ug kalipay nga gikan sa Espiritu Santo. <verse number="18" style="v"/>Si bisan kinsa nga nagaalagad kang Cristo pinaagi niini mao ang nahimut-an sa Dios ug gitahod sa mga tawo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Busa paningkamotan gayod nato ang pagbuhat sa mga butang nga makaayo sa relasyon ug makapalig-on sa pagtuo sa usag usa. <verse number="20" style="v"/>Ayaw gub-a ang pagtuo nga gihatag sa Dios tungod lang sa pagkaon. Mahimong kaonon ang tanang matang sa pagkaon, apan dili maayo nga mokaon sa kalan-on nga mahimong hinungdan sa pagpakasala sa uban. <verse number="21" style="v"/>Ang maayong buhaton mao ang dili pagkaon sa karne o kaha pag-inom sa mga ilimnon nga makahubog o kaha paghimo sa bisan unsa nga mahimong hinungdan nga makasala ang imong igsoon. <verse number="22" style="v"/>Kinahanglan nga ikaw lang ug ang Dios ang masayod sa imong gituohan mahitungod niini. Bulahan ang tawo nga wala hasola sa iyang konsensya tungod sa pagbuhat sa butang nga gituohan niyang maayo. <verse number="23" style="v"/>Apan kon nagduhaduha siya sa iyang pagkaon, hasolon siya sa iyang konsensya kon iya kining kaonon kay ang iyang gibuhat wala mabasi sa iyang gituohan. Sala ang bisan unsa nga buhaton nato nga wala mabasi sa atong gituohan.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s1">Lig-onon Nato ang mga Maluya</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Kita nga mga malig-on <char style="add">sa pagtuo</char> kinahanglan mosabot ug motabang sa atong mga kauban nga maluya pa. Dili lang ang atong kaugalingon ang atong hunahunaon, <verse number="2" style="v"/>kondili hunahunaon usab nato ang kaayohan sa atong isigka-tumutuo, aron malig-on ang iyang pagtuo. <verse number="3" style="v"/>Bisan gani si Cristo wala maghandom sa iyang kaugalingon nga kaayohan. Miingon siya sumala sa Kasulatan, “Gisakitan usab ako sa mga pag-insulto sa mga tawo kanimo.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:3 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="PSA 69:9">Salmo 69:9</ref></char>.</char></note> <verse number="4" style="v"/>Ang tanan nga nahisulat sa Kasulatan kaniadto gisulat sa pagtudlo kanato. Kini nagahatag kanato ug paglaom ug kadasig samtang kita nagahulat nga mapailubon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Hinaut nga ang Dios nga nagahatag kanato sa kalig-on ug kadasig <char style="add">sa pag-antos sa mga kalisod</char> magtabang kaninyo nga maghiusa isip mga sumusunod ni Cristo Jesus, <verse number="6" style="v"/>aron maghiusa kamo sa pagdayeg sa Dios ug Amahan sa atong Ginoong Jesu-Cristo.</para>
  <para style="s1">Maayong Balita alang sa mga Dili Judio</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Gidawat kamo ni Cristo, busa dawata usab ninyo ang inyong isigka-tumutuo aron madayeg ang Dios. <verse number="8" style="v"/>Ang hinungdan kon nganong gisugo si Jesus sa pag-alagad sa mga Judio dili lang sa pagpakita nga ang Dios kasaligan sa pagtuman sa iyang mga saad sa ilang mga katigulangan, <verse number="9" style="v"/>kondili sa pagpakita usab ngadto sa mga dili Judio sa kalooy sa Dios, aron modayeg usab sila sa Dios. Kay nagaingon ang Kasulatan:</para>
  <para style="q1">“Magasugilon ako sa imong kaayo uban sa mga dili Judio,</para>
  <para style="q1">ug mag-awit ako ug mga pagdayeg kanimo.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:9 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang 2 Sam. 22:50; <char style="xt"><ref loc="PSA 18:49">Salmo 18:49</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v"/>May nahisulat usab sa Kasulatan nga nagaingon,</para>
  <para style="q1">“Kamo nga mga dili Judio, paglipay kamo uban sa mga pinili sa Dios!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:10 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="DEU 32:43">Deu. 32:43</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v"/>Ug nagaingon pa kini,</para>
  <para style="q1">“Tanan kamong mga dili Judio, dayga ninyo ang Ginoo;</para>
  <para style="q1">Tanan kamong mga katawhan, dayga ninyo siya!”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:11 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="PSA 117:1">Salmo 117:1</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v"/>Nagaingon usab si Isaias,</para>
  <para style="q1">“Sa mga kaliwat ni Jesse</para>
  <para style="q1">magagikan ang magadumala sa mga dili Judio,</para>
  <para style="q1">ug mosalig sila kaniya.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:12 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="ISA 11:10">Isa. 11:10</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Hinaut nga ang Dios nga tinubdan sa paglaom maghatag usab kaninyog kalipay ug kalinaw tungod sa inyong pagtuo kaniya, aron pinaagi sa gahom sa Espiritu Santo mosamot kadako ang inyong paglaom.</para>
  <para style="s1">Ang Hinungdan sa Pagsulat ni Pablo Niini</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Mga igsoon, nasiguro ko gayod nga maayo kamong mga tawo. Nasiguro ko usab nga daghan na ang inyong nahibaloan, ug makahimo na kamo sa pagtinambagay sa usag usa. <verse number="15" style="v"/>Apan niining sulata, gipahinumdoman ko kamo mahitungod sa pipila ka mga butang tungod kay dili ko gusto nga malimtan ninyo kini. Wala ako mahadlok sa pagsulti kaninyo niining mga butanga, tungod kay sa grasya sa Dios gihatagan niya akog gahom <verse number="16" style="v"/>nga mahimong alagad ni Cristo Jesus ngadto sa mga dili Judio. Nagaalagad ako kanila isip pari<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:16 </char><char style="fq" closed="false">pari</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">ingon nga ang pari nagadala ug halad ngadto sa Dios, si Pablo nagadala usab ug mga tawo ngadto sa Dios isip halad.</char></note> ug gitudlo ko kanila ang Maayong Balita gikan sa Dios aron mahimo silang halad nga iyang kahimut-an, nga mahimong iya pinaagi sa Espiritu Santo. <verse number="17" style="v"/>Ug tungod kay anaa ako kang Cristo Jesus, makapasigarbo ako sa akong nahimo nga pag-alagad sa Dios. <verse number="18" style="v"/>Ug wala akoy lain nga ikapasigarbo kondili ang mga gibuhat ni Cristo pinaagi kanako, nga ang mga dili Judio nagasunod na kaniya pinaagi sa akong mga pagtudlo ug mga binuhatan, <verse number="19" style="v"/>sa tabang sa mga milagro ug kahibulongang mga butang—nga nahimo pinaagi sa gahom sa Espiritu Santo. Gisangyaw ko ang Maayong Balita mahitungod kang Jesus sa bisan asa nga akong giadtoan, gikan sa Jerusalem hangtod sa Iliricum. <verse number="20" style="v"/>Tinguha ko gayod nga magsangyaw sa mga lugar diin ang mga tawo wala pa makadungog sa Maayong Balita mahitungod kang Cristo, tungod kay dili ko gusto nga magsangyaw sa mga lugar nga nasangyawan na sa uban. <verse number="21" style="v"/>Sama sa gi-ingon sa Kasulatan:</para>
  <para style="q1">“Ang wala pa masuginli mahitungod kaniya makaila;</para>
  <para style="q1">Ug ang wala pa makadungog makasabot.”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:21 </char><char style="ft" closed="false">Tan-awa usab ang <char style="xt"><ref loc="ISA 52:15">Isa. 52:15</ref></char>.</char></note></para>
  <para style="s1">Ang Plano ni Pablo sa Pag-adto sa Roma</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Mao kana ang hinungdan nga wala ako makaanha diha kaninyo, <char style="add">tungod kay naglibot pa ako sa mga lungsod dinhi.</char> <verse number="23" style="v"/>Apan karon, tungod kay nahuman ko na ang akong trabaho niining mga dapita ug tungod kay pila na ka tuig akong nagtinguha nga makaanha diha kaninyo, <verse number="24" style="v"/>hinaut nga magkita na gayod kita. Kay ang akong plano, moagi ako diha kaninyo sa akong pag-adto sa Espanya. Gusto ko nga magmalipayon sa akong pagpakig-uban kaninyo bisan sa hamubo lang nga panahon, sa dili pa ako molahos pinaagi sa inyong tabang. <verse number="25" style="v"/>Sa pagkakaron, moadto una ako sa Jerusalem aron sa paghatod sa hinabang alang sa mga tumutuo didto. <verse number="26" style="v"/>Kay ang <char style="add">mga tumutuo sa</char> Macedonia ug Acaya nagbuluntaryo sa paghatag ug hinabang alang sa mga tumutuo nga kabos didto sa Jerusalem. <verse number="27" style="v"/>Ilang kagustohan ang pagbuhat niini. Hinuon may utang kabubut-on sila sa mga tumutuo sa Jerusalem. Kay kon dili tungod sa mga tumutuo sa Jerusalem, kining mga dili Judio wala makadawat sa mga espirituhanon nga mga panalangin. Busa angay nga tabangan sa mga dili Judio ang mga tumutuo sa Jerusalem sa ilang materyal nga mga kinahanglanon. <verse number="28" style="v"/>Sa pagkahuman ko ug hatag kanila niining mga hinabang mohapit ako diha kaninyo sa dili pa ako moadto sa Espanya. <verse number="29" style="v"/>Ug nagatuo ako nga sa pag-anha ko diha, daghan nga panalangin gikan kang Cristo ang madawat sa matag usa kanato.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Busa mga igsoon, tungod kang Jesu-Cristo nga atong Ginoo, ug tungod sa gugma nga gihatag sa Espiritu <char style="add">Santo</char> kanako, nagahangyo ako nga moduyog kamo kanako sa pag-ampo nga mahinugtanon ngadto sa Dios alang kanako. <verse number="31" style="v"/>Pag-ampo kamo nga dili ako pasipad-an sa mga dili tumutuo didto sa Judea, ug pag-ampo usab kamo nga malipay ang mga tumutuo sa Jerusalem sa hinabang nga akong dad-on kanila. <verse number="32" style="v"/>Pagkahuman niini, kon itugot sa Dios, moanha ako diha kaninyo nga puno sa kalipay, ug makapahulay ako uban kaninyo. <verse number="33" style="v"/>Hinaut nga ubanan kamo sa Dios nga nagahatag ug kalinaw sa atong kinabuhi. Amen.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s1">Ang mga Pagpangumusta ni Pablo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Karon gusto kong ipaila kaninyo ang atong igsoon nga si Febe. Nagaalagad siya sa iglesia sa Cencrea. <verse number="2" style="v"/>Dawata ninyo siya <char style="add">isip inyong igsoon</char> sa Ginoo, ug mao gayod kini ang angay ninyong buhaton isip mga anak sa Dios. Tabangi ninyo siya sa iyang mga kinahanglanon, kay daghan ang iyang natabangan. Ako gani natabangan usab niya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Ipangumusta ninyo ako kang Priscila ug kang Aquila. Kauban ko sila sa paghago alang kang Cristo Jesus. <verse number="4" style="v"/>Gitahan nila ang ilang kinabuhi alang kanako; ug dili lang ako ang nagapasalamat kanila, kondili ang tanan usab nga mga iglesia nga dili Judio. <verse number="5" style="v"/>Kumusta usab sa tanang mga tumutuo nga nagatigom didto sa ilang balay.</para>
  <para style="p">Ipangumusta usab ako sa akong hinigugmang higala nga si Epenetus. Siya ang unang mituo kang Cristo sa probinsya sa Asia. <verse number="6" style="v"/>Kumusta usab kang Maria. Naghago siya pag-ayo alang kaninyo. <verse number="7" style="v"/>Kumusta usab sa akong isigka-Judio nga si Andronicus ug si Junia. Kini sila kauban ko nga nabilanggo. Nailhan sila sa mga apostoles, ug una pa sila kanako nga nahimong Kristohanon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ipangumusta usab ako sa akong hinigugma nga higala sa Ginoo nga si Ampliyatus. <verse number="9" style="v"/>Kumusta usab kang Urbano nga atong kauban nga katabang sa pag-alagad kang Cristo, ug sa akong hinigugmang higala nga si Estaquis. <verse number="10" style="v"/>Kumusta usab kang Apeles. <char style="add">Bisan daghan ang iyang naagian nga mga pag-antos,</char> wala gayod siya motalikod kang Cristo. Kumusta usab sa panimalay ni Aristobulus, <verse number="11" style="v"/>kang Herodion nga akong isigka-Judio, ug sa mga anaa sa Ginoo sa panimalay ni Narciso.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ipangumusta usab ako kang Trifena ug kang Trifosa. Sila kugihan nga mga alagad sa Ginoo. Kumusta usab sa atong hinigugma nga higala nga si Persida. Daghan ang iyang nabuhat alang sa Ginoo. <verse number="13" style="v"/>Kumusta usab kang Rufo. Kini siya inila nga alagad sa Ginoo. Kumusta usab sa iyang inahan. Ang pagtagad niya kanako sama gayod sa usa ka anak. <verse number="14" style="v"/>Kumusta usab kanila ni Asincritus, Flegonte, Hermes, Patrobas, Hermas, ug sa <char style="add">tanang</char> mga igsoon <char style="add">kang Cristo</char> nga kauban nila. <verse number="15" style="v"/>Kumusta kanila ni Filologus, Julia, Nereo, ug sa iyang igsoon nga babaye, kang Olimpas, ug sa tanang mga tumutuo nga kauban nila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Pagkumustahay kamo isip managsoon kang Cristo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:16 </char><char style="fq" closed="false">Pagkumustahay kamo isip managsoon kang Cristo</char><char style="fqa" closed="false">: </char><char style="ft" closed="false">sa literal, </char><char style="fqa" closed="false">Pagkumustahay kamo nga may balaan nga halok.</char></note> Ang tanang mga iglesia nga iya ni Cristo nangumusta diha kaninyo.</para>
  <para style="s1">Ang Kataposang mga Tambag</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Mga igsoon <char style="add">ko kang Cristo</char>, pagbantay kamo sa mga tawo nga maoy hinungdan sa panagbahin-bahin ug nagasamok sa pagtuo sa mga tumutuo. Supak sila sa mga pagtulon-an nga gitudlo kaninyo. Busa likayi ninyo sila. <verse number="18" style="v"/>Ang mga tawo nga nagabuhat niini wala mag-alagad kang Cristo nga atong Ginoo, kondili ang ilang kaugalingong kagustohan lang ang ilang gipasulabi. Ginapahisalaag nila ang mga tawo nga kulang sa kahibalo pinaagi sa ilang maayo ug madanihon nga mga sinultihan. <verse number="19" style="v"/>Nabantog ang inyong pagkamatinumanon kang Cristo, busa nalipay gayod ako; apan gusto ko nga magmaalamon kamo mahitungod sa pagbuhat ug maayo, ug inosente mahitungod sa pagbuhat ug daotan. <verse number="20" style="v"/>Ug sa dili madugay ang Dios nga nagahatag kanato ug kalinaw, mopildi kang Satanas pinaagi kaninyo.</para>
  <para style="q1">Hinaut nga panalanginan gayod kamo sa atong Ginoong Jesus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Ang akong kauban nga alagad nga si Timoteo nangumusta usab kaninyo, lakip si Lucio, si Jason, ug si Sosipatro nga sama kanakong mga Judio.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>(Ako, si Tercio nga anaa usab sa Ginoo, nangumusta usab kaninyo. Ako ang nagsulat niining sulat <char style="add">nga gidikta ni Pablo</char>.) <verse number="23" style="v"/>Si Gayo nangumusta usab kaninyo. Ako, si Pablo, nagasaka dinhi sa iyang balay, ug dinhi usab nagasimba ang mga tumutuo. Si Erastus nga tresurero sa siyudad ug ang atong igsoon nga si Quartus nangumusta usab kaninyo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>[Hinaut pa nga panalanginan gayod kamong tanan sa atong Ginoong Jesu-Cristo. Amen.]</para>
  <para style="s1">Pagdayeg sa Dios</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Dayegon ta ang Dios nga makapalig-on kaninyo sumala sa Maayong Balita mahitungod kang Jesu-Cristo nga akong ginawali kaninyo. Ang Maayong Balita dugay na nga gitago, <verse number="26" style="v"/>apan karon ginasugilon na kini sa tanang mga tawo pinaagi sa mga sinulat sa mga propeta sumala sa sugo sa walay kataposan nga Dios, aron ang tanan motuo ug motuman kang Cristo. Ug gipahibalo usab kini kaniadto.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Pinaagi kang Jesu-Cristo, daygon ta sa walay kataposan ang Dios nga mao lang ang nakahibalo sa tanan! Amen.</para>
</usx>
