<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="1TI" style="id">- Kurdi Sorani Standard</book>
  <para style="rem">Copyright © 1998, 2011, 2016, 2020 by Biblica, Inc‎.‎‎‎</para>
  <para style="h">یەکەم تیمۆساوس</para>
  <para style="toc1">یەکەم نامەی پۆڵس بۆ تیمۆساوس</para>
  <para style="toc2">یەکەم تیمۆساوس</para>
  <para style="toc3">یەکەم تیمۆساوس</para>
  <para style="mt1">یەکەم نامەی پۆڵس بۆ تیمۆساوس</para>
  <para style="imt1">کورتە باسێک</para>
  <para style="ip">تیمۆساوس لە باوکێکی یۆنانی و دایکێکی جولەکە لە شاری لیسترا لەدایک بووە. لە دایکییەوە شارەزایی لە پەیمانی کۆن پەیدا کردووە ‏<char style="xt">(<ref loc="2TI 1:5">دووەم تیمۆساوس 1‏:5</ref>‏ و <ref loc="2TI 3:15">3‏:15</ref>‏)‏</char>. تیمۆساوس لەدوای یەکەمین سەردانی پۆڵس بۆ لیسترا باوەڕی هێنا ‏<char style="xt">(<ref loc="ACT 16:1-5">کردار 16‏:1‏-5</ref>‏)‏</char>. کاتێک پۆڵس بۆ دووەمین جار چووەوە لیسترا، تیمۆساوسی هەڵبژارد بۆ ئەوەی بیکاتە یاوەری خۆی لە گەشتەکانیدا. ئینجا وەک خزمەتکارێک بۆ ئینجیل خەتەنەی کرد، نەوەک جولەکە توندڕەوەکان تووشی کێشەی بکەن. پۆڵس ئەرکی گرنگی پێ سپاردووە، لەوانە لە کاتی کێشەیەکی گەورە بە نوێنەرایەتی خۆی ناردییە کۆرنسۆس ‏<char style="xt">(<ref loc="1CO 4:14-17">یەکەم کۆرنسۆس 4‏:14‏-17</ref>‏)‏</char>. لەگەڵ ئەوەی کە لەو کارە قورسەدا سەرکەوتوو نەبوو، بەڵام پۆڵس هەر وەکو یاوەری خۆی هێشتییەوە. «چونکە کەسم نییە وەک ئەو بە دڵسۆزی بایەخ بە کاروبارتان بدات… بەڵام ئێوە ئاگاداری شارەزایی تیمۆساوسن، چونکە هەروەک چۆن منداڵ لەگەڵ باوکیدا خزمەت دەکات، ئەویش بە هەمان شێوە لەگەڵ من خزمەتی لە مزگێنیدان کردووە.» ‏<char style="xt">(<ref loc="PHP 2:20-22">فیلیپی 2‏:20‏-22</ref>‏)‏</char>.</para>
  <para style="ip">لەدوای تەواوبوونی دەستبەسەریێتی پۆڵس لە ڕۆما ‏<char style="xt">(<ref loc="ACT 28">کردار 28</ref>‏)‏</char>، دەستی بە چوارەمین گەشتی مزگێنیدەریێتی کرد. چوو بۆ ئەفەسۆس، تیمۆساوسی لەوێ بەجێهێشت بە مەبەستی سەرپەرشتیکردنی کڵێسای ئەوێ هەتا ئەوەی دەگەڕێتەوە، بەڵام لە نزیکەی ساڵی (63‏–65 ز.) کاتێک نەیتوانی بگەڕێتەوە ئەم نامەیەی بۆ نووسی. پۆڵس لەم نامەیەدا جەخت لەسەر ئەوە دەکاتەوە کە خودا ڕزگارکەری هەمووانە، ئەوەی دەیەوێت هەموو کەسێک ڕزگار بێت و ڕاستییەکە بزانێت، کڵێساش دەبێتە پێشەنگ لە مزگێنیداندا، تاوەکو ڕاستییەکە بە هەموو نەتەوەکان ڕابگەیەنرێت.</para>
  <para style="ip">بە شێوەیەکی گشتی دەتوانین ئەم نامەیە بۆ ئەم چەند بەشەی خوارەوە دابەش بکەین:</para>
  <para style="ili">1. ئاگادارکردنەوە سەبارەت بە فێرکردنی جیاواز ‏<char style="xt">(<ref loc="1TI 1:3-11">1‏:3‏-11</ref>‏)‏</char>.</para>
  <para style="ili">2. نیعمەتی خودا بۆ پۆڵس ‏<char style="xt">(<ref loc="1TI 1:12-20">1‏:12‏-20</ref>‏)‏</char>.</para>
  <para style="ili">3. ڕێکخستنی ڕیزەکانی کڵێسا ‏<char style="xt">(<ref loc="1TI 2:1-4:16">2‏:1‏–4‏:16</ref>‏)‏</char>.</para>
  <para style="ili">4. هەڵسوکەوتی باوەڕداران ‏<char style="xt">(<ref loc="1TI 5:1-6:2">5‏:1‏–6‏:2</ref>‏)‏</char>.</para>
  <para style="ili">5. هۆشیارکردنەوە سەبارەت بە دەوڵەمەندی ‏<char style="xt">(<ref loc="1TI 6:2-21">6‏:2‏-21</ref>‏)‏</char>.</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="1TI 1"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1TI 1:1"/>لە پۆڵسەوە کە نێردراوی عیسای مەسیحە بە فەرمانی خودای ڕزگارکەرمان و عیسای مەسیحی هیوامان،<verse eid="1TI 1:1"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="1TI 1:2"/>بۆ تیمۆساوس، کوڕی ڕاستەقینەم لە باوەڕدا:</para>
  <para style="b" vid="1TI 1:2"/>
  <para style="p" vid="1TI 1:2">با نیعمەت<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1‏:2 </char><char style="ft" closed="false">نیعمەت بەخشینێکی خودایە بە مرۆڤ بەبێ شایستەبوونی پێی دەبەخشێت.</char></note> و بەزەیی و ئاشتی لە خودای باوک و عیسای مەسیحی خاوەن شکۆمانەوە لەگەڵت بێت.<verse eid="1TI 1:2"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="s1">مەترسی فێرکردنی جیاواز</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1TI 1:3"/>کاتێک بۆ ناوچەی مەکدۆنیا چووم، لێت پاڕامەوە لەوێ لە شاری ‏ئەفەسۆس بمێنیتەوە، تاکو خەڵکێک ڕاسپێری فێرکردنێکی جیاواز<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1‏:3 </char><char style="ft" closed="false">فێرکردنێک بە مەبەستی چەواشەکردنی باوەڕداران و بڵاوکردنەوەی بەڕەڵایی.‏</char></note> نەدەن و <verse eid="1TI 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="1TI 1:4"/>گوێ نەدەنە ئەفسانە و ڕەچەڵەکی بێ کۆتایی، چونکە دەمەقاڵەی لێ دەکەوێتەوە، لەبری پلانی خودایی کە لە باوەڕەوەیە. <verse eid="1TI 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="1TI 1:5"/>ئامانجی ئەم ڕاسپاردەیە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1‏:5 </char><char style="ft" closed="false">بڕوانە ئایەتی 3.‏</char></note> بریتییە لە خۆشەویستی لە دڵێکی پاک و ویژدانێکی چاک و باوەڕێکی بێ دووڕوویی. <verse eid="1TI 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="1TI 1:6"/>هەندێک لەمانە لایانداوە، بەلای قسەی پووچدا ڕۆیشتوون، <verse eid="1TI 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TI 1:7"/>دەیانەوێ ببنە مامۆستای تەورات، هەرچەندە تێناگەن لەوەی کە دەیڵێن و دەیچەسپێنن.<verse eid="1TI 1:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1TI 1:8"/>بەڵام دەزانین تەورات چاکە، ئەگەر یەکێک بە دروستی بەکاریبهێنێت، <verse eid="1TI 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="1TI 1:9"/>هەروەها دەزانین تەورات بۆ کەسی ڕاستودروست دانەنراوە، بەڵکو بۆ سەرپێچیکار و یاخیبووان، خوانەناس و گوناهباران، پیس و گڵاوەکان، دایک و باوک کوژان، بکوژان، <verse eid="1TI 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TI 1:10"/>داوێنپیسان و نێربازان، بازرگانانی کۆیلە، درۆزن و سوێندخۆرانی بە درۆ، هەر شتێکیش لە دژی فێرکردنی دروست بێت، <verse eid="1TI 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="1TI 1:11"/>بەگوێرەی پەیامی ئینجیلی شکۆی خودای بەرەکەتدار، ئەوەی بە من سپێردراوە.<verse eid="1TI 1:11"/></para>
  <para style="s1">سوپاسکردن بۆ بەزەیی خودا</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1TI 1:12"/>سوپاسی عیسای مەسیحی خاوەن شکۆمان دەکەم، ئەوەی بەهێزی کردم و بە دڵسۆزی داناوم و بۆ خزمەتکردن دەستنیشانی کردم. <verse eid="1TI 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="1TI 1:13"/>هەرچەندە جاران کفرکەر و چەوسێنەر و توندڕەو بووم، بەڵام عیسا بەزەیی پێمدا هاتەوە، چونکە بە نەزانی و بێباوەڕی دەمکرد. <verse eid="1TI 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="1TI 1:14"/>سەرڕێژ بووم لە نیعمەتی مەسیحی خاوەن شکۆمان، لەگەڵ ئەو باوەڕ و خۆشەویستییەی کە بەهۆی یەکبوون لەگەڵ عیسای مەسیحدا بەدەستدێت.<verse eid="1TI 1:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1TI 1:15"/>ئەم قسەیە ڕاستە و تەواو شایانی قبوڵکردنە: عیسای مەسیح بۆ ڕزگارکردنی گوناهباران هاتە جیهان، هیچ کەسێک بە ئەندازەی من گوناهبار نییە. <verse eid="1TI 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="1TI 1:16"/>بەڵام بەزەیی پێمدا هاتەوە، تاکو یەکەم جار لە مندا عیسای مەسیح بەوپەڕی پشوودرێژی دەربکەوێت، وەک نموونەیەک بۆ ئەوانەی باوەڕی پێ دەهێنن بۆ ژیانی هەتاهەتایی. <verse eid="1TI 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="1TI 1:17"/>با بۆ هەتاهەتایە ڕێز و شکۆمەندی بۆ پاشای هەتاهەتایی بێت کە نەمر و نەبینراو و تاقە خودایە! ئامین.<verse eid="1TI 1:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1TI 1:18"/>کوڕم تیمۆساوس، ئەم ڕاسپاردەیەت پێ دەسپێرم، بەگوێرەی ئەو پێشبینییانەی پێشتر دەربارەی تۆ گوتراون، تاکو بەهۆیانەوە بە باشی بجەنگیت، <verse eid="1TI 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="1TI 1:19"/>دەست بە باوەڕ و ویژدانێکی چاکەوە بگرە، کە هەندێک کەس ڕەتیان کردەوە، جا کەشتی باوەڕیان تێکشکا<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1‏:19 </char><char style="ft" closed="false">مەبەست تێکشکانی باوەڕە لە دڵی باوەڕدار.‏</char></note>، <verse eid="1TI 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="1TI 1:20"/>لەوانە هیمینایۆس و ئەسکەندەر، ئەوانم دایە دەستی شەیتان، بۆ ئەوەی فێربن کە کفر نەکەن.<verse eid="1TI 1:20"/></para>
  <chapter eid="1TI 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="1TI 2"/>
  <para style="s1">نوێژکردن بۆ هەموو خەڵک</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1TI 2:1"/>بۆیە پێش هەموو شتێک تکا دەکەم، نوێژ و نزا و پاڕانەوە و سوپاسگوزاریتان بۆ هەموو خەڵک بێت، <verse eid="1TI 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="1TI 2:2"/>بۆ پاشا و دەسەڵاتداران، تاکو بە ئاشتی و هێمنی و بەوپەڕی لەخواترسی و ڕێزەوە بژین. <verse eid="1TI 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="1TI 2:3"/>ئەمەش چاک و پەسەندکراوە لەلای خودای ڕزگارکەرمان، <verse eid="1TI 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="1TI 2:4"/>ئەوەی دەیەوێت هەموو خەڵکی ڕزگاریان بێت و بەرەو ناسینی ڕاستی بێن، <verse eid="1TI 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="1TI 2:5"/>چونکە خودا یەکە و یەک ئاشتکەرەوە لەنێوان خودا و مرۆڤدایە، ئەویش عیسای مەسیحی مرۆڤە، <verse eid="1TI 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="1TI 2:6"/>ئەوەی خوێنی خۆی کردە بەهای ئازادی بۆ هەمووان، شایەتیدانیش<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2‏:6 </char><char style="ft" closed="false">شایەتیدانی ئەوەی کە خودا دەیەوێت هەموو خەڵکی ڕزگاریان بێت.‏</char></note> لە کاتی گونجاو بوو. <verse eid="1TI 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TI 2:7"/>بۆ ئەمە من بە مزگێنیدەر و نێردراو دەستنیشان کراوم، ڕاست دەڵێم و درۆ ناکەم، فێرکاری باوەڕ و ڕاستیم بۆ نەتەوەکان.<verse eid="1TI 2:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1TI 2:8"/>جا دەمەوێ پیاوان لە هەموو شوێنێکدا نوێژ بکەن و بێ تووڕەیی و مشتومڕ دەستی پاکیان بەرز بکەنەوە. <verse eid="1TI 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="1TI 2:9"/>ژنانیش پۆشاکیان بە شەرمەوە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2‏:9 </char><char style="ft" closed="false">سەرنجی پیاو ڕانەکێشێت.‏</char></note> بێت، بەڕێز و شیاوی خۆیان بڕازێننەوە، نەک بە ئەگریجە و بە زێڕ و مرواری و جلی گرانبەها، <verse eid="1TI 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TI 2:10"/>بەڵکو بە کرداری چاک شیاوی ژنێک بێت کە بانگەشەی لەخواترسی بکات.<verse eid="1TI 2:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1TI 2:11"/>ژن با لە هێمنیدا و ئەوپەڕی ملکەچی فێر بێت. <verse eid="1TI 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="1TI 2:12"/>ڕێگا نادەم ژن فێرکردن بدات و دەسەڵاتی بەسەر پیاودا هەبێت<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2‏:12 </char><char style="ft" closed="false">مەبەستی ئەوەیە کە فێرکردن و سەرپەرشتیکردنی کڵێسا لە دەسەڵاتی پیاودایە.‏</char></note>، بەڵکو دەبێت لە هێمنیدا بێت، <verse eid="1TI 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="1TI 2:13"/>چونکە یەکەم جار ئادەم شێوەی کێشرا، ئینجا حەوا. <verse eid="1TI 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="1TI 2:14"/>هەروەها ئادەم هەڵنەخەڵەتا، بەڵکو ژن هەڵخەڵەتا و کەوتە گوناهەوە. <verse eid="1TI 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="1TI 2:15"/>بەڵام بە منداڵبوون ڕزگاری دەبێت، ئەگەر لە باوەڕ و خۆشەویستی و پیرۆزی و شیاویدا بمێننەوە.<verse eid="1TI 2:15"/></para>
  <chapter eid="1TI 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="1TI 3"/>
  <para style="s1">مەرجەکانی چاودێر</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1TI 3:1"/>ئەم قسەیە ڕاستە: ئەگەر یەکێک چاوی لە چاودێری بێت، حەزی لە چاکەکارییە. <verse eid="1TI 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="1TI 3:2"/>چاودێر دەبێت گلەیی لەسەر نەبێت، مێردی یەک ژن بێت، وریا و ژیر و بەڕێز و میوان دۆست بێت، بتوانێت خەڵک فێربکات، <verse eid="1TI 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="1TI 3:3"/>سەرخۆش و توندوتیژ نەبێت، بەڵکو دڵنەرم بێت، شەڕفرۆش نەبێت، حەزی لە پارە نەبێت. <verse eid="1TI 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="1TI 3:4"/>خێزانەکەی باش بەڕێوە ببات، منداڵەکانی بەوپەڕی ڕێزەوە ملکەچ بن. <verse eid="1TI 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="1TI 3:5"/>ئەگەر کەسێک نەزانێت خێزانەکەی بەڕێوە ببات، چۆن چاودێری کڵێسای خودا دەکات؟ <verse eid="1TI 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="1TI 3:6"/>تازە نەبێت لە باوەڕ، نەوەک لووتبەرز بێت و هەمان سزای شەیتانی بەسەردا بدرێت. <verse eid="1TI 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TI 3:7"/>دەبێت ناوبانگی باش بێت لەلای ئەوانەی لە دەرەوەن، نەوەک قسەی بێتە سەر و بکەوێتە بەر داوی شەیتان.<verse eid="1TI 3:7"/></para>
  <para style="s1">مەرجەکانی خزمەتکار</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="1TI 3:8"/>خزمەتکارانیش دەبێت بەڕێز بن، دوو زمان نەبن، شەراب زۆر نەخۆنەوە، چاویان لە دەستکەوتی ناڕەوا نەبێت، <verse eid="1TI 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="1TI 3:9"/>بە ویژدانێکی پاک دەست بە ڕاستییە قووڵەکانی باوەڕەکەوە بگرن. <verse eid="1TI 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TI 3:10"/>با یەکەم جار تاقی بکرێنەوە، کە بێ گلەیی بوون، با وەک خزمەتکار<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3‏:10 </char><char style="ft" closed="false">هەر باوەڕدارێک بانگکراوە بۆ خزمەت، بەڵام هەندێک تەرخانکراون بۆ بەرپرسیاریێتی تایبەت لە خزمەتدا.‏</char></note> خزمەت بکەن.<verse eid="1TI 3:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1TI 3:11"/>ژنەکانیش دەبێت بەڕێز بن، بوختانکەر نەبن، وریا بن، لە هەموو شتێکدا دڵسۆز بن.<verse eid="1TI 3:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1TI 3:12"/>با خزمەتکار مێردی یەک ژن بێت و ماڵ و منداڵی باش بەڕێوە ببات. <verse eid="1TI 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="1TI 3:13"/>ئەوانەی باش خزمەتیان کردووە، پلەیەکی باش و متمانەیەکی زۆر لە باوەڕیان بە عیسای مەسیح بەدەستدەهێنن.<verse eid="1TI 3:13"/></para>
  <para style="s1">گەورەترین نهێنی</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1TI 3:14"/>هەرچەندە هیوادارم زوو بێمە لات، بەڵام ئەمانەت بۆ دەنووسم، <verse eid="1TI 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="1TI 3:15"/>تاکو ئەگەر من لە هاتنم دواکەوتم، تۆ بزانی خەڵک چۆن لە ماڵی خودا ڕەفتار بکەن، کە کڵێسای خودای زیندووە و کۆڵەکە و بناغەی ڕاستییە. <verse eid="1TI 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="1TI 3:16"/>بێگومان نهێنی لەخواترسی گەورەیە، کە ئەمەیە:</para>
  <para style="q1" vid="1TI 3:16">«ئەو لە جەستەدا دەرکەوت،</para>
  <para style="q2" vid="1TI 3:16">لەلایەن ڕۆحی پیرۆزەوە پاکانەی بۆ کرا،</para>
  <para style="q1" vid="1TI 3:16">لەلایەن فریشتەکانەوە بینرا،</para>
  <para style="q2" vid="1TI 3:16">لەنێو نەتەوەکان جاڕی بۆ درا،</para>
  <para style="q1" vid="1TI 3:16">لە جیهاندا باوەڕی پێ هێنرا و</para>
  <para style="q2" vid="1TI 3:16">لە شکۆمەندیدا بەرزکرایەوە.»<verse eid="1TI 3:16"/></para>
  <chapter eid="1TI 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="1TI 4"/>
  <para style="s1">فێرکارانی دووڕوو و درۆزن</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1TI 4:1"/>ڕۆح بە ڕاشکاوی دەفەرموێ کە لە کۆتایی ڕۆژگاردا هەندێک کەس لە باوەڕەکە هەڵدەگەڕێنەوە و بە دوای ڕۆحی چەواشە و فێرکردنەکانی ڕۆحە پیسەکان دەکەون. <verse eid="1TI 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="1TI 4:2"/>ئەم جۆرە فێرکردنە لە ڕێگەی درۆزنە دووڕووەکانەوە دێت کە ویژدانیان داخکراوە. <verse eid="1TI 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="1TI 4:3"/>هاوسەرگیری قەدەغە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4‏:3 </char><char style="ft" closed="false">فەلسەفەیەکی یۆنانییە و دەڵێت هەموو شتێکی ماددی بە خراپەوە بەستراوەتەوە، ئیتر پەیوەندی لەگەڵ ژن خراپەیە.‏</char></note> دەکەن، فەرمانی نەخواردن دەدەن لەو خۆراکەی کە خودا بەدییهێناوە بۆ ئەوەی بە سوپاسی باوەڕداران و ڕاستیناسان وەربگیردرێت. <verse eid="1TI 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="1TI 4:4"/>هەموو بەدیهێنراوی خودا چاکە، ئەگەر شتێک بە سوپاسەوە وەرگیرا ڕەت ناکرێتەوە، <verse eid="1TI 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="1TI 4:5"/>چونکە بە وشەی خودا و نوێژەوە پیرۆزکراوە.<verse eid="1TI 4:5"/></para>
  <para style="s1">خزمەتکاری باشی مەسیح</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1TI 4:6"/>ئەگەر تۆ بەمانە ڕێنمایی خوشکان و برایان بکەیت، ئەوا دەبیتە خزمەتکارێکی باشی عیسای مەسیح، کە بە وشەکانی باوەڕەکە و فێرکردنی باش پەروەردە کرایت و شوێنی دەکەویت. <verse eid="1TI 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TI 4:7"/>ئەفسانەی پووچ و هەقایەتی پیرێژنان ڕەت بکەوە، بەڵام خۆت لەسەر لەخواترسی ڕابهێنە. <verse eid="1TI 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="1TI 4:8"/>وەرزشی جەستەیی بۆ هەندێک شت سوودبەخشە، بەڵام لەخواترسی بۆ هەموو شتێک سوودبەخشە، چونکە بەڵێنی ژیانی ئێستا و داهاتووی تێدایە. <verse eid="1TI 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="1TI 4:9"/>ئەم قسەیە ڕاستە و شایانی پەسەندکردنی تەواوە. <verse eid="1TI 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TI 4:10"/>بۆ ئەمە ڕەنج دەدەین و تێدەکۆشین، چونکە هیوامان بە خودای زیندووە، ئەوەی ڕزگارکەری هەموو خەڵکە، بە تایبەتیش باوەڕداران.<verse eid="1TI 4:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1TI 4:11"/>بەم شتانە ڕابسپێرە و فێر بکە. <verse eid="1TI 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="1TI 4:12"/>با کەس سووکایەتی بە گەنجییەتیت نەکات، بەڵکو ببە بە نموونە بۆ باوەڕداران لە قسە و ڕەفتاردا، لە خۆشەویستی و باوەڕ و پاکیتدا. <verse eid="1TI 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="1TI 4:13"/>هەتا دێم بایەخ بە خوێندنەوەی گشتی نووسراوە پیرۆزەکان و وتاردان و فێرکردن بدە. <verse eid="1TI 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="1TI 4:14"/>ئەو بەهرەیەی لە تۆدایە پشتگوێی مەخە، ئەوەی بە پێشبینی وەرتگرتووە کاتێک پیرانی کڵێسا دەستیان لەسەر دانایت.<verse eid="1TI 4:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1TI 4:15"/>بایەخ بەم شتانە بدە، هەموو توانای خۆتی تێدا بەکاربهێنە، تاکو پێشکەوتنت بۆ هەمووان دەربکەوێت. <verse eid="1TI 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="1TI 4:16"/>ئاگاداری خۆت و فێرکردنت بە، لەسەری بەردەوام بە، چونکە ئەگەر ئەمەت کرد خۆت و گوێگرانیشت ڕزگار دەکەیت.<verse eid="1TI 4:16"/></para>
  <chapter eid="1TI 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="1TI 5"/>
  <para style="s1">شێوەی هەڵسوکەوتی باوەڕداران</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1TI 5:1"/>پیر سەرزەنشت مەکە، بەڵکو وەک باوک هانی بدە. وەک برا لەگەڵ گەنجان هەڵسوکەوت بکە، <verse eid="1TI 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="1TI 5:2"/>وەک دایک لەگەڵ پیرێژن، لەگەڵ کچانیش وەک خوشک بەوپەڕی پاکی.<verse eid="1TI 5:2"/></para>
  <para style="s1">دەربارەی بێوەژنان</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1TI 5:3"/>ڕێز لەو بێوەژنانە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5‏:3 </char><char style="ft" closed="false">مەبەست لەوانەیە کە مێردیان مردووە.‏</char></note> بگرە کە بەڕاستی بێوەژنن. <verse eid="1TI 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="1TI 5:4"/>بەڵام ئەگەر بێوەژنێک منداڵ و وەچەی هەبوو، با فێربن یەکەم جار وەک ئەرکی باوەڕە ڕێز لە خانەوادەیان بگرن و چاکەی دایک و باوکیان بدەنەوە، چونکە ئەمە پەسەندکراوە لای خودا. <verse eid="1TI 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="1TI 5:5"/>بێوەژنی ڕاستەقینە بە تەنهایە، هیوای بە خودایە، شەو و ڕۆژ بەردەوامە لە نوێژ و پاڕانەوە. <verse eid="1TI 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="1TI 5:6"/>بەڵام ئەوەی بە چێژی دنیایی دەژیێت، بە زیندوویی مردووە. <verse eid="1TI 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TI 5:7"/>جا ئەمانەیان پێ ڕابسپێرە تاکو بێ گلەیی بن. <verse eid="1TI 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="1TI 5:8"/>بەڵام ئەگەر یەکێک بایەخ بە نزیکەکەی نادات بە تایبەتی ئەندامانی خێزانی، ئەوا نکۆڵی لە باوەڕ کردووە و خراپترە لە بێباوەڕ.<verse eid="1TI 5:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1TI 5:9"/>ئەگەر بێوەژنێک تەمەنی لە شەست ساڵ کەمتر نەبێت و یەک مێردی هەبووبێت، لە لیست بنووسرێت. <verse eid="1TI 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TI 5:10"/>هەروەها دەبێت بە چاکەکاری شایەتی بۆ بدرێت، منداڵی بەخێو کردبێت، میوانداری کردبێت، پێی باوەڕدارانی شوشتبێت، یارمەتی لێقەوماوانی دابێت، بە هەموو جۆرە چاکەکارییەک هەستا بێت.<verse eid="1TI 5:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1TI 5:11"/>بەڵام بێوەژنانی گەنج لەم لیستەیە دامەنێن، چونکە کاتێک ئارەزووەکانیان زاڵ دەبێت پشت لە مەسیح دەکەن، حەز لە شووکردنەوە دەکەن. <verse eid="1TI 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="1TI 5:12"/>ئینجا تاوانبار دەکرێن، چونکە پەیمانی یەکەمیان شکاندووە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5‏:12 </char><char style="ft" closed="false">لەدوای مردنی مێردیان بەڵێن دەدەن کە شوو نەکەنەوە.‏</char></note>. <verse eid="1TI 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="1TI 5:13"/>هەروەها فێری بێکاری و ماڵەوماڵکردن دەبن، نەک تەنها بێکاری، بەڵکو غەیبەتکاری و خۆخستنە کاروباری خەڵک، باسی هەندێک شت دەکەن کە پێویست نییە. <verse eid="1TI 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="1TI 5:14"/>بۆیە دەمەوێ بێوەژنانی گەنج مێرد بکەنەوە، تاکو منداڵیان ببێت و ماڵ بەڕێوە ببەن و دەرفەت نەدەنە دوژمن بۆ بوختانپێکردنمان، <verse eid="1TI 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="1TI 5:15"/>چونکە هەندێکیان گومڕا بوونە و بەدوای شەیتان کەوتوون.<verse eid="1TI 5:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="1TI 5:16"/>ئەگەر ژنە باوەڕدارێک بێوەژنێکی لە کەسوکاری هەبوو، با یارمەتی بدات و نەبێتە بار بەسەر کڵێساوە، تاکو کڵێسا یارمەتی ئەوانە بدات کە بەڕاستی بێوەژنن.<verse eid="1TI 5:16"/></para>
  <para style="s1">پیرانی کڵێسا</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1TI 5:17"/>ئەو پیرانەی کە بە باشی کڵێسا بەڕێوەدەبەن، شایانی ڕێزێکی دووقاتن<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5‏:17 </char><char style="ft" closed="false">مەبەستی ئەوەیە کە یارمەتی دارایی بدرێن.‏</char></note>، بە تایبەت ئەوانەی لە وتاردان و فێرکردنی وشەی خودا ماندوو دەبن، <verse eid="1TI 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="1TI 5:18"/>چونکە نووسراوە پیرۆزەکە دەفەرموێ: ﴿لە کاتی گێرەکردن دەمی گا مەگرە،﴾<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5‏:18 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="DEU 25:4">دواوتار 25‏:4</ref>‏</char>‏</char></note> هەروەها: ﴿کرێکار شایانی کرێی خۆیەتی.﴾<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5‏:18 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt"><ref loc="LUK 10:7">لۆقا 10‏:7</ref>‏</char>‏</char></note> <verse eid="1TI 5:18"/><verse number="19" style="v" sid="1TI 5:19"/>سکاڵا لەسەر هیچ پیرێک قبوڵ مەکە، بە دوو یان سێ شایەت نەبێت. <verse eid="1TI 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="1TI 5:20"/>ئەوانەی گوناه دەکەن لەبەردەم هەمووان سەرزەنشتیان بکە، بۆ ئەوەی ئەوانی دیکەش بترسن. <verse eid="1TI 5:20"/><verse number="21" style="v" sid="1TI 5:21"/>لەبەردەم خودا و عیسای مەسیح و فریشتە هەڵبژێردراوەکان ڕاتدەسپێرم، ئەم ڕاسپاردانە بە بێ لایەنگری بەجێبگەیەنە و هیچ شتێک بە دەمارگیرییەوە مەکە.<verse eid="1TI 5:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1TI 5:22"/>بە پەلە دەست لەسەر کەس دامەنێ و بەشداری گوناهی خەڵکی دیکە مەکە. خۆت بە پاکی ڕابگرە.<verse eid="1TI 5:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1TI 5:23"/>ئیتر تەنها ئاو مەخۆرەوە، بەڵکو لەبەر گەدە و نەخۆشییە زۆرەکانت، هەندێک شەراب بخۆوە.<verse eid="1TI 5:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="1TI 5:24"/>هەندێک کەس گوناهەکانیان ئاشکرایە و پێشیان دەکەوێت بۆ حوکمدان، بەڵام هەندێکی دیکە دوایان دەکەوێت. <verse eid="1TI 5:24"/><verse number="25" style="v" sid="1TI 5:25"/>بە هەمان شێوە کرداری چاک ئاشکرایە، تەنانەت ئەوانەی ئاشکراش نین ناتوانرێ بشاردرێتەوە.<verse eid="1TI 5:25"/></para>
  <chapter eid="1TI 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="1TI 6"/>
  <para style="s1">دەربارەی کۆیلە</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1TI 6:1"/>هەموو ئەوانەی لەژێر نیری کۆیلایەتیدان، با گەورەکانیان بە شیاوی ئەوپەڕی ڕێز بزانن، تاکو کفر بە ناوی خودا و فێرکردنەکەی نەکرێت. <verse eid="1TI 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="1TI 6:2"/>ئەوانەی گەورەکانیان باوەڕدارن با سووکایەتییان پێ نەکەن، چونکە برای باوەڕدارن. لە جێگەی ئەوە، با زیاتر خزمەتیان بکەن، لەبەر ئەوەی ئەوانەی سوود لە خزمەتیان وەردەگرن باوەڕدار و خۆشەویستن.</para>
  <para style="p" vid="1TI 6:2">جا ئەمانەیان فێربکە و هانیان بدە.<verse eid="1TI 6:2"/></para>
  <para style="s1">خۆشویستنی پارە</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="1TI 6:3"/>ئەگەر کەسێک بە جۆرێکی دیکە خەڵک فێردەکات کە ناگونجێت لەگەڵ پەیامی دروستی عیسای مەسیحی خاوەن شکۆمان و لەگەڵ ئەو فێرکردنەی لەسەر لەخواترسی ڕاوەستاوە، <verse eid="1TI 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="1TI 6:4"/>ئەوا لووتبەرزە و هیچ تێناگات، حەز لە شەڕەقسە و دەمەقاڵێ دەکات کە دەبێتە هۆی چاوپیسی، ناکۆکی، بوختان، گومانی خراپ و <verse eid="1TI 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="1TI 6:5"/>ململانێ. ئەمانەش ئەو کەسانە دەیکەن کە بیریان خراپ بووە و ڕاستییان لێ ون بووە و لەخواترسی بە بازرگانی دادەنێن.<verse eid="1TI 6:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="1TI 6:6"/>بەڵام لەخواترسی ئەگەر بە قایلبوون بێت قازانجێکی گەورەیە. <verse eid="1TI 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TI 6:7"/>لەبەر ئەوەی هیچمان نەهێناوە بۆ جیهان، ئاشکرایە ناتوانین هیچیشی لێ ببەینە دەرەوە. <verse eid="1TI 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="1TI 6:8"/>جا ئەگەر خواردن و پۆشاکمان هەیە با پێی ڕازیبین. <verse eid="1TI 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="1TI 6:9"/>بەڵام ئەوانەی حەز دەکەن دەوڵەمەند بن، دەکەونە تاقیکردنەوە و داوەوە، هەروەها دەکەونە نێو زۆر ئارەزووی گەوجانە و زیانبەخشەوە، کە وا دەکات مرۆڤ تێبکەوێت و لەناوبچێت. <verse eid="1TI 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TI 6:10"/>لەبەر ئەوەی خۆشویستنی پارە یەکێکە لە سەرچاوەکانی هەموو جۆرە خراپەکارییەک، هەندێک کەس بەدوایدا گەڕان ون بوون لە باوەڕەکەیان و خۆیان تووشی ئازارێکی زۆر کرد.<verse eid="1TI 6:10"/></para>
  <para style="s1">تێکۆشانی باوەڕ</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1TI 6:11"/>بەڵام تۆ، ئەی پیاوی خودا لەم شتانە ڕابکە. بەدوای ڕاستودروستی و لەخواترسی و باوەڕ و خۆشەویستی و دانبەخۆداگرتن و دڵنەرمیدا بگەڕێ. <verse eid="1TI 6:11"/><verse number="12" style="v" sid="1TI 6:12"/>لە کێشمەکێشی باوەڕەکەدا باش تێبکۆشە. دەست بە ژیانی هەتاهەتاییەوە بگرە، ئەوەی خودا بانگی کردووی بۆی، کاتێک لەبەردەم چەندین شایەتدا بە باشی دانت پێدا نا. <verse eid="1TI 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="1TI 6:13"/>ڕاتدەسپێرم لەبەردەم خودا، ئەوەی ژیان بە هەمووان دەدات و لەبەردەم عیسای مەسیح، ئەوەی شایەتی باشی دا لەلای پیلاتۆسی پۆنتی، <verse eid="1TI 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="1TI 6:14"/>کە بە پاکی و بێ گلەیی ئەو ڕاسپاردانە بپارێزیت، هەتا ڕۆژی دەرکەوتنی عیسای مەسیحی خاوەن شکۆمان، <verse eid="1TI 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="1TI 6:15"/>ئەوەی خودا لە کاتی دیاریکراو دەریدەخات. خودا، بەرەکەتدار و تاقە سەرۆک، پاشای پاشایان، گەورەی گەورەکان، <verse eid="1TI 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="1TI 6:16"/>تەنها ئەو نەمرە، لە ڕووناکی نیشتەجێیە و کەس لێی نزیک نابێتەوە، ئەوەی کەس نەیبینیوە و ناتوانێ بیبینێت، بۆ ئەوە ڕێز و توانای هەتاهەتایی! ئامین.<verse eid="1TI 6:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1TI 6:17"/>دەوڵەمەندەکانی ئەم ڕۆژگارە ڕابسپێرە لووتبەرز نەبن و هیوایان بە سامانی لەناوچوو نەبێت، بەڵکو بە خودا، کە هەموو شتێکمان بە تێروپڕی دەداتێ تاکو خۆشیی لێ ببینین. <verse eid="1TI 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="1TI 6:18"/>ڕایانبسپێرە چاکە بکەن و لە کاری چاکەدا دەوڵەمەند بن، دڵفراوان بن و ئامادەبن بەشی خەڵکی دیکە بدەن، <verse eid="1TI 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="1TI 6:19"/>بەم شێوەیە گەنجینە و بناغەیەکی چاک بۆ دواڕۆژ دادەنێن و ژیانێکی ڕاستەقینە بەدەستدەهێنن.<verse eid="1TI 6:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1TI 6:20"/>تیمۆساوس، سپاردەکە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6‏:20 </char><char style="ft" closed="false">مەبەستی لە ئینجیلی مەسیحە. بڕوانە <char style="xt"><ref loc="2TI 1:14">دووەم تیمۆساوس 1‏:14</ref>‏</char>‏</char></note> بپارێزە. خۆت دووربخەرەوە لە هەموو کفرێکی هیچوپووچ و لەو وتە بێ کەڵکانەی بە درۆ ناونراون زانست، <verse eid="1TI 6:20"/><verse number="21" style="v" sid="1TI 6:21"/>کە هەندێک کردیانە پیشە و لە ڕێگای باوەڕەکە گومڕا بوون.</para>
  <para style="b" vid="1TI 6:21"/>
  <para style="p" vid="1TI 6:21">با نیعمەتتان لەگەڵ بێت.<verse eid="1TI 6:21"/></para>
  <chapter eid="1TI 6"/>
</usx>
