<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="2CH" style="id">- Kurdi Sorani Standard</book>
  <para style="rem">Copyright © 1998, 2011, 2016, 2020 by Biblica, Inc‎.‎‎‎</para>
  <para style="h">دووەم پوختەی مێژوو</para>
  <para style="toc1">دووەم پوختەی مێژوو</para>
  <para style="toc2">دووەم پوختەی مێژوو</para>
  <para style="toc3">دووەم پوختەی مێژوو</para>
  <para style="mt1">دووەم پوختەی مێژوو</para>
  <para style="imt1">کورتە باسێک</para>
  <para style="ip">
    <char style="em">گەڕاندنەوەی گەلی خودا لە ڕاپێچکراوی، سەرهەڵدانی پاشا و نۆژەنکردنەوەی پەرستگا، ئینجا خودا بەرەکەتی خۆی بەسەردا ڕشتن.‏</char></para>
  <para style="ib"/>
  <para style="ip">پەڕتووکی دووەم پوختەی مێژوو تەواوکەری باسی شانشینی یەهودایە کە لە یەکەم پوختەی مێژوودا باسکراوە. بە وردەکارییەوە شکۆی سلێمان دەردەخات بە تایبەت کاتێک تیشک دەخاتە سەر گەورەیی پەرستگا و شکۆیەکەی، لەبەر ئەوەی ڕوانگەی کاهینیێتی زاڵە لە نووسینەوەی ئەم پەڕتووکە. بەشەکانی دیکە سەبارەت بە فەرمانڕەوایەتی پاشاکانی دیکەی یەهودایە لەگەڵ تیشک خستنە سەر کاروبارەکانی گەل و لایەنی ئایینی گەل.</para>
  <para style="ip">ئەم پەڕتووکە لە ڕوانگەیەکی ئایینییەوە باسی مێژووی شانشینی یەهودا دەکات. باسی پاشا خراپ و باشەکانی کردووە بۆ ئەوەی دەربکەوێت کێ هۆکاری گەشەسەندنی گەل بووە و کێ بەرپرسیار بووە لە کەوتنی گەل. پیاوانی ئایینی لەگەڵ پاشاکان لە گوناه تێوەگلان و گوناهەکانی گەلیشیان زیاد کرد کە بووە هۆکاری کەوتن و وێران بوونیان، چونکە خودا ڕێی بە دوژمنەکانیان دا بنەبڕیان بکەن و بۆ چەندین سەردەم ببنە پەند، چونکە خودا ڕێ بە گوناه نادات.</para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="2CH 1"/>
  <para style="s1">داواکردنی دانایی لەلایەن سلێمانەوە</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 1:1"/>سلێمانی کوڕی داود دەسەڵاتی خۆی بەسەر پاشایەتییەکەیدا بەهێز کرد، چونکە یەزدانی پەروەردگاری خۆی لەگەڵی بوو، زۆر مەزنی کرد.<verse eid="2CH 1:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2CH 1:2"/>پاشان سلێمان قسەی لەگەڵ هەموو ئیسرائیل کرد، لەگەڵ فەرماندەکانی هەزاران و سەدان، هەروەها دادوەرەکان و هەموو سەرکردەکان لە هەموو ئیسرائیل کە گەورەی بنەماڵەکان بوون. <verse eid="2CH 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CH 1:3"/>ئیتر سلێمان و هەموو کۆمەڵەکە لەگەڵی چوونە سەر ئەو نزرگەیەی لەسەر بەرزاییەکەی گبعۆنە، چونکە چادری چاوپێکەوتنی خودا کە موسای بەندەی یەزدان لە چۆڵەوانیدا دروستی کرد، لەوێ بوو. <verse eid="2CH 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CH 1:4"/>داود لە قیریەت یەعاریمەوە سندوقی خودای هێنا بۆ ئەو شوێنەی کە ئامادەی کردبوو، لەبەر ئەوە لە ئۆرشەلیم چادرێکی بۆ هەڵدابوو. <verse eid="2CH 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CH 1:5"/>بەڵام ئەو قوربانگا بڕۆنزییەی کە بەسەلئێلی کوڕی ئوری کوڕی حوور دروستی کردبوو، لە گبعۆن لەبەردەم چادرەکەی پەرستنی یەزدان بوو، ئیتر سلێمان و کۆمەڵەکە لەوێ پرسیاریان لە یەزدان کرد. <verse eid="2CH 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CH 1:6"/>سلێمان لە یەزدان چووە پێشەوە و هەزار قوربانی سووتاندنی سەرخستە سەر قوربانگا بڕۆنزییەکە کە لەبەردەم چادری چاوپێکەوتندا بوو.<verse eid="2CH 1:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 1:7"/>لەو شەوەدا خودا بۆ سلێمان دەرکەوت و پێی فەرموو: «داوا بکە، چیت پێ بدەم؟»<verse eid="2CH 1:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 1:8"/>سلێمانیش بە خودای گوت: «تۆ لەگەڵ داودی باوکم چاکەی گەورەت کردووە، منت لە جێی ئەو کردووەتە پاشا. <verse eid="2CH 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CH 1:9"/>ئێستاش ئەی یەزدانی پەروەردگار، با بەڵێنەکەت لەگەڵ داودی باوکمدا بچەسپێت، چونکە تۆ منت کردووەتە پاشای گەلێکی زۆر کە وەک خۆڵی زەوییە. <verse eid="2CH 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CH 1:10"/>ئێستا دانایی و زانینم پێ ببەخشە بۆ ئەوەی ڕابەرایەتی ئەم گەلە بکەم، چونکە کێ دەتوانێت فەرمانڕەوایەتی ئەم گەلە گەورەیەت بکات؟»<verse eid="2CH 1:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2CH 1:11"/>خوداش بە سلێمانی فەرموو: «لەبەر ئەوەی ئەمە لە دڵتدا بوو و داوای دەوڵەمەندی و سامان و پایەداری و مردنی دوژمنەکانت نەکرد، هەروەها داوای تەمەن درێژیت نەکرد، بەڵکو داوای دانایی و زانینت بۆ خۆت کرد، بۆ ئەوەی دادوەرایەتی گەلەکەم بکەیت، ئەوەی تۆم کردووەتە پاشای، <verse eid="2CH 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="2CH 1:12"/>ئەوا دانایی و زانینت پێ دەبەخشم. سەرباری ئەوەش دەوڵەمەندی و پارە و پوول و پایەدارییەکی وات پێ دەبەخشم کە شتی وا نەبووبێت بۆ پاشاکانی پێش تۆ و بۆ ئەوانەی لەدوای تۆش دێن.»<verse eid="2CH 1:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2CH 1:13"/>پاشان سلێمان لە چادری چاوپێکەوتنەوە کە لەسەر بەرزاییەکەی گبعۆن بوو چوو بۆ ئۆرشەلیم و پاشایەتی ئیسرائیلی کرد.<verse eid="2CH 1:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2CH 1:14"/>سلێمان گالیسکە و ئەسپ سواری کۆکردەوە، هەزار و چوار سەد گالیسکە و دوازدە هەزار ئەسپ سواری هەبوو. لە شارەکانی گالیسکەکان و لەگەڵ خۆیدا لە ئۆرشەلیم داینان. <verse eid="2CH 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CH 1:15"/>پاشا کارێکی وای کرد کە لە ئۆرشەلیم زێڕ و زیو وەک بەردیان لێ بێت، دار ئورزیش لە زۆری وەک دار هەنجیری زوورگەکان بێت. <verse eid="2CH 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="2CH 1:16"/>ئەسپەکانی سلێمان لە میسر و لە قەڤێیەوە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1‏:16 </char><char style="ft" closed="false">قەڤێ: دەشێت کیلیکیا بێت. بڕوانە <char style="xt"><ref loc="ACT 6:9">کردار 6‏:9</ref>‏</char>‏ هتد.‏</char></note> هاوردە دەکران. بازرگانەکانی پاشا لە قەڤێیەوە بە نرخی بازاڕ وەریاندەگرتن. <verse eid="2CH 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CH 1:17"/>گالیسکە لە میسرەوە بە شەش سەد شاقل<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1‏:17 </char><char style="ft" closed="false">شەش سەد شاقل: نزیکەی 7 کیلۆگرام.‏</char></note> زیو و ئەسپیش بە سەد و پەنجا<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1‏:17 </char><char style="ft" closed="false">سەد و پەنجا شاقل: نزیکەی 1,7 کیلۆگرام.‏</char></note> هاوردەیان دەکرد، هەروەها بۆ هەموو پاشاکانی حیتی و ئارامی هەناردەیان دەکرد.<verse eid="2CH 1:17"/></para>
  <chapter eid="2CH 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="2CH 2"/>
  <para style="s1">ئامادەکاری بۆ بنیادنانی پەرستگا</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 2:1"/>سلێمان فەرمانی دا بە بنیادنانی پەرستگایەک بۆ ناوی یەزدان و کۆشکێکیش بۆ پاشایەتییەکەی. <verse eid="2CH 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CH 2:2"/>بێگاری بە حەفتا هەزار پیاوی کۆڵکێش و هەشتا هەزار نەقاڕ کرد لە چیا، هەروەها بە سێ هەزار و شەش سەد کەس کە وەک سەرکاری ئەوان داینا.<verse eid="2CH 2:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2CH 2:3"/>سلێمان ناردی بۆ لای حیرامی پاشای سور و گوتی:</para>
  <para style="pm" vid="2CH 2:3">«وەک ئەوەم لەگەڵ بکە کە لەگەڵ داودی باوکم کردت، بەوەی کە داری ئورزت بۆ نارد تاکو کۆشکێک بۆ خۆی بنیاد بنێت و تێیدا نیشتەجێ بێت. <verse eid="2CH 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CH 2:4"/>ئێستا من پەرستگایەک بۆ ناوی یەزدانی پەروەردگارم بنیاد دەنێم، تاکو بۆی تەرخان بکەم بۆ سووتاندنی بخووری بۆنخۆش لەبەردەمی و بۆ نانی تەرخانکراوی بەردەوام و قوربانی سووتاندن لە بەیانییان و ئێواران، لە شەممە و سەرەمانگ و جەژنەکانی یەزدانی پەروەردگارمان، ئەمە هەتاهەتایە لەسەر ئیسرائیل دەبێت.<verse eid="2CH 2:4"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="5" style="v" sid="2CH 2:5"/>«ئەو پەرستگایەش کە من بنیادی دەنێم گەورەیە، چونکە خودامان لە هەموو خوداوەندەکان گەورەترە. <verse eid="2CH 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CH 2:6"/>بەڵام کێ دەتوانێت پەرستگایەکی بۆ بنیاد بنێت، چونکە ئاسمان و ئاسمانی ئاسمانەکان جێی ئەویان تێدا نابێتەوە! ئیتر من کێم هەتا پەرستگایەکی بۆ بنیاد بنێم، ئەگەر تەنها بۆ سووتاندنی قوربانی نەبێت لەبەردەمیدا؟<verse eid="2CH 2:6"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 2:7"/>«ئێستاش پیاوێکم بۆ بنێرە دانا بێت لە کاری زێڕ و زیو و بڕۆنز و ئاسن و ڕیسی ئەرخەوانی و سووری تۆخ و مۆر، کارامە بێت لە پیشەی هەڵکۆڵین، هەتا لەگەڵ پیاوە داناکانی لای خۆم بێت لە یەهودا و ئۆرشەلیم، ئەوانەی داودی باوکم ئامادەی کردن.<verse eid="2CH 2:7"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 2:8"/>«لە لوبنانەوە داری ئورز و سنەوبەر و ئەلگومم<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2‏:8 </char><char style="ft" closed="false">ئەلگوم جۆرە دارێکی بەهێزە لە لوبنان دەڕوێت، ڕەنگی سوور و بۆنخۆشە.‏</char></note> بۆ بنێرە، چونکە دەزانم کە خزمەتکارەکانت لە بڕینی داری لوبناندا کارامەن. خزمەتکارەکانم ئامادەن لەگەڵ خزمەتکارەکانت کار بکەن <verse eid="2CH 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CH 2:9"/>بۆ ئەوەی دارێکی زۆرم بۆ ئامادە بکەن، چونکە دەبێت ئەو پەرستگایەی بنیادی دەنێم گەورە و سەرسوڕهێنەر بێت. <verse eid="2CH 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CH 2:10"/>ئەو خزمەتکارانەت کە دارەکان دەبڕنەوە، بیست هەزار کۆر<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2‏:10 </char><char style="ft" closed="false">بیست هەزار کۆر: نزیکەی 200‏3 تەن گەنم.‏</char></note> گەنم و بیست هەزار کۆر جۆ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2‏:10 </char><char style="ft" closed="false">بیست هەزار کۆر: نزیکەی 700‏2 تەن جۆ.‏</char></note> و بیست هەزار بەت<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2‏:10 </char><char style="ft" closed="false">بیست هەزار بەت: نزیکەی 440 هەزار لیتر.‏</char></note> شەراب و بیست هەزار بەت زەیتیان دەدەمێ.»<verse eid="2CH 2:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2CH 2:11"/>حیرامی پاشای سوریش لە نووسراوێکدا کە بۆ سلێمان ناردی نووسیبووی:</para>
  <para style="pm" vid="2CH 2:11">«لەبەر ئەوەی یەزدان گەلەکەی خۆی خۆشدەوێت، تۆی کردووەتە پاشایان.»<verse eid="2CH 2:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2CH 2:12"/>هەروەها حیرام گوتی:</para>
  <para style="pm" vid="2CH 2:12">«ستایش بۆ یەزدانی پەروەردگاری ئیسرائیل، ئەوەی ئاسمان و زەویی دروستکردووە! ئەوەی کوڕێکی دانا و زانا و تێگەیشتووی داوەتە داودی پاشا، کە پەرستگایەک بۆ یەزدان و کۆشکێک بۆ پاشایەتییەکەی بنیاد دەنێت.<verse eid="2CH 2:12"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="13" style="v" sid="2CH 2:13"/>«ئێستا من پیاوێکی دانا و شارەزا و تێگەیشتووت بۆ دەنێرم بە ناوی حورام‌ئابی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2‏:13 </char><char style="ft" closed="false">ئابی بە واتای (سەرکاری من) دێت.‏</char></note>، <verse eid="2CH 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CH 2:14"/>کوڕی ژنێکە لە نەوەی دان و باوکیشی خەڵکی شاری سورە. شارەزایە لە کاری زێڕ و زیو، بڕۆنز و ئاسن، بەرد و دار، ڕیسی ئەرخەوانی و مۆر و سووری تۆخ، لەگەڵ کەتانی ناسک، هەروەها هەڵکۆڵینی هەموو جۆرە نەخشێک و داهێنانی هەموو داهێنانێک کە پێی بسپێردرێت، با لەگەڵ پیاوە داناکانت و لەگەڵ پیاوە داناکانی گەورەم داودی باوکت بێت.<verse eid="2CH 2:14"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="15" style="v" sid="2CH 2:15"/>«ئێستاش ئەو گەنم و جۆ و زەیتی زەیتوون و شەرابەی کە گەورەم باسی کردوون با بۆ خزمەتکارەکانی بنێرێت و <verse eid="2CH 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="2CH 2:16"/>ئێمەش لە لوبنانەوە بەپێی پێویستیت دارت بۆ دەبڕین و دەیکەینە کەڵەک و دەیدەین بە دەم دەریاوە بۆ یافا و تۆش بۆ ئۆرشەلیم سەری بخە.»<verse eid="2CH 2:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2CH 2:17"/>سلێمان پاش ئەو سەرژمێرییەی کە داودی باوکی ئەنجامی دا، هەموو پیاوە بیانییەکانی ناو خاکی ئیسرائیلی سەرژمێری کرد، ژمارەیان سەد و پەنجا و سێ هەزار و شەش سەد پیاو بوون. <verse eid="2CH 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="2CH 2:18"/>حەفتا هەزاریانی کردە کۆڵکێش و هەشتا هەزاریشی لە چیادا کردە نەقاڕ و سێ هەزار و شەش سەدەکەی دیکەشی کردە سەرکار بۆ ئەوەی کار بە گەل بکەن.<verse eid="2CH 2:18"/></para>
  <chapter eid="2CH 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="2CH 3"/>
  <para style="s1">بنیادنانی پەرستگای سلێمان</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 3:1"/>ئینجا سلێمان دەستی بە بنیادنانی پەرستگای یەزدان کرد لە ئۆرشەلیم لە کێوی مۆریا، کە لەوێدا یەزدان خۆی بۆ داودی باوکی دەرخستبوو. پەرستگاکە لەسەر جۆخینەکەی ئەرەونای یەبوسی بوو، ئەو شوێنەی کە داود ئامادەی کردبوو. <verse eid="2CH 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CH 3:2"/>لە دووی مانگی دووەمی ساڵی چوارەمی پاشایەتییەکەی دەستی بە بنیادنان کرد.<verse eid="2CH 3:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2CH 3:3"/>سلێمان ئەم بناغەیەی لێدا بۆ بنیادنانی پەرستگای خودا، درێژییەکەی بە باڵ بەپێی پێوانە کۆنەکە، شەست باڵ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3‏:3 </char><char style="ft" closed="false">شەست باڵ: نزیکەی 27 مەتر.‏</char></note> و پانییەکەی بیست باڵ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3‏:3 </char><char style="ft" closed="false">بیست باڵ: نزیکەی نۆ مەتر، لێرە و لە ئایەتی 4، 8، 11، 13.‏</char></note> بوو. <verse eid="2CH 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CH 3:4"/>هەیوانی بەردەم پیرۆزگاکە درێژییەکەی وەک پانی پیرۆزگاکە بیست باڵ بوو، بەرزییەکەشی بیست باڵ بوو.</para>
  <para style="p" vid="2CH 3:4">لەناوەوەش بە زێڕی بێگەرد ڕووکەشی کرد. <verse eid="2CH 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CH 3:5"/>هۆڵە سەرەکییەکەشی بە تەختەی دار سنەوبەر داپۆشی و بە زێڕی بێگەردیش ڕووکەشی کرد و وێنەی دار خورما و زنجیری لەسەر هەڵکۆڵین و <verse eid="2CH 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CH 3:6"/>پەرستگاکەی بە بەردی گرانبەها ڕازاندەوە بۆ جوانی و زێڕەکەش زێڕی پەرڤایم<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3‏:6 </char><char style="ft" closed="false">جۆر یان سەرچاوەی زێڕەکەیە (دەشێت باشووری ڕۆژهەڵاتی عەرەبستان بێت).‏</char></note> بوو. <verse eid="2CH 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CH 3:7"/>کاریتە و چوارچێوەی دەرگاکان، دیوارەکان و دەرگاکانی پیرۆزگاکەی بە زێڕ ڕووکەش کرد و وێنەی کەڕوبەکانی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3‏:7 </char><char style="ft" closed="false">کەڕوبەکان: بوونەوەرێکی ئاسمانی باڵدارە. بڕوانە <char style="xt"><ref loc="EZK 10:5">حزقیێل 10‏:5</ref>‏</char>‏.‏</char></note> لەسەر دیوارەکان هەڵکۆڵی.<verse eid="2CH 3:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 3:8"/>شوێنی هەرەپیرۆزیشی بنیاد نا کە درێژییەکەی وەک پانی پیرۆزگاکە بیست باڵ بوو و پانییەکەشی بیست باڵ بوو و بە زێڕی بێگەرد ڕووکەشی کرد کە کێشەکەی شەش سەد تالنت<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3‏:8 </char><char style="ft" closed="false">شەش سەد تالنت: نزیکەی 21 هەزار کیلۆگرام.‏</char></note> بوو. <verse eid="2CH 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CH 3:9"/>کێشی بزمارەکانیش پەنجا شاقل زێڕ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3‏:9 </char><char style="ft" closed="false">پەنجا شاقل زێڕ: نزیکەی 0,6 کیلۆگرام.‏</char></note> بوو، بەشەکانی سەرەوەشی بە زێڕ ڕووکەش کرد.<verse eid="2CH 3:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2CH 3:10"/>لە شوێنی هەرەپیرۆزدا پەیکەری دوو کەڕوبی تاشی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3‏:10 </char><char style="ft" closed="false">دوو کەڕوبی تاشی: بڕوانە <char style="xt"><ref loc="1KI 6:23">یەکەم پاشایان 6‏:23</ref>‏</char>‏.‏</char></note> و بە زێڕ ڕووکەشی کردن. <verse eid="2CH 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CH 3:11"/>درێژی باڵەکانی هەردوو کەڕوبەکە بیست باڵ بوو: درێژی باڵی کەڕوبەکەی یەکەم پێنج باڵ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3‏:11 </char><char style="ft" closed="false">پێنج باڵ: نزیکەی 2,3 مەتر، لێرە و لە ئایەتی 12 و 15.‏</char></note> بوو، بەر دیواری پیرۆزگاکە دەکەوت، درێژی باڵەکەی دیکەشی پێنج باڵ بوو، بەر باڵی کەڕوبەکەی دووەم دەکەوت؛ <verse eid="2CH 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="2CH 3:12"/>بە هەمان شێوە درێژی باڵی کەڕوبەکەی دووەم پێنج باڵ بوو و بەر دیواری پیرۆزگاکە دەکەوت و باڵەکەی دیکەشی پێنج باڵ بوو و بەر باڵی کەڕوبەکەی یەکەم دەکەوت. <verse eid="2CH 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CH 3:13"/>باڵەکانی ئەم دوو کەڕوبە کرابوونەوە و بیست باڵ درێژ بوون، لەسەر پێیەکانیان ڕاوەستا بوون و ڕووشیان ڕووەو هۆڵی سەرەکی پیرۆزگاکە بوو.<verse eid="2CH 3:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2CH 3:14"/>پەردەکەی لە ڕیسی مۆر و ئەرخەوانی و سووری تۆخ و کەتانی ناسک دروستکرد و وێنەی کەڕوبەکانی لەسەر چنی.<verse eid="2CH 3:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2CH 3:15"/>لەبەردەم پپرۆزگاکەدا دوو کۆڵەکەی دروستکرد کە درێژی هەریەکەیان سی و پێنج باڵ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3‏:15 </char><char style="ft" closed="false">سی و پێنج باڵ: نزیکەی 16 مەتر.‏</char></note> بوو و ئەو تاجەی کە لەسەر هەر یەکێکیان بوو پێنج باڵ بوو. <verse eid="2CH 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="2CH 3:16"/>زنجیری هۆنییەوە و لەسەر سەری دوو کۆڵەکەکە داینان، سەد هەناریشی دروستکرد و بە زنجیرەکانەوە هەڵیواسین. <verse eid="2CH 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CH 3:17"/>دوو کۆڵەکەشی لەبەردەم پیرۆزگاکە ڕاگرت، یەکێکیان لەلای باشوور و ئەوی دیکەیان لەلای باکوور، کۆڵەکەکەی لای باشووری ناو نا یاکین<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3‏:17 </char><char style="ft" closed="false">یاکین: واتا (بنیاد دەنێت).‏</char></note> و کۆڵەکەکەی لای باکووریشی ناو نا بۆعەز<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3‏:17 </char><char style="ft" closed="false">بۆعەز: واتا (ئەو هێز و توانای تێدایە).‏</char></note>.<verse eid="2CH 3:17"/></para>
  <chapter eid="2CH 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="2CH 4"/>
  <para style="s1">کەلوپەلەکانی پەرستگا</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 4:1"/>سلێمان قوربانگایەکی بڕۆنزی دروستکرد کە درێژییەکەی بیست باڵ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4‏:1 </char><char style="ft" closed="false">بیست باڵ: نزیکەی نۆ مەتر.‏</char></note> و پانییەکەشی بیست باڵ و بەرزییەکەی دە باڵ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4‏:1 </char><char style="ft" closed="false">دە باڵ: نزیکەی 4,5 مەتر، لێرە و لە ئایەتی 2.‏</char></note> بوو. <verse eid="2CH 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CH 4:2"/>حەوزە بڕۆنزییەکەشی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4‏:2 </char><char style="ft" closed="false">کۆگای ئاو بووە، هەروەها پێی گوتراوە دەریا، بڕوانە <char style="xt"><ref loc="EXO 30:17-21">دەرچوون 30‏:17‏-21</ref>.‏</char>‏</char></note> بە بازنەیی بە قاڵب دروستکرد، لە لێوارەوە هەتا لێوار دە باڵ بوو، پێنج باڵ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4‏:2 </char><char style="ft" closed="false">پێنج باڵ: نزیکەی 2,3 مەتر.‏</char></note> بەرزی، چێوەکەشی گوریسێکی سی باڵ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4‏:2 </char><char style="ft" closed="false">سی باڵ: نزیکەی 13,5 مەتر.‏</char></note> بوو. <verse eid="2CH 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CH 4:3"/>لەژێر لێوارەکەی لە هەر چواردەورەی وێنەی گا نەخشێنرابوو، دە وێنە بۆ هەر باڵێک<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4‏:3 </char><char style="ft" closed="false">باڵێک: نزیکەی نیو مەتر.‏</char></note>، بەدەوری حەوزە بڕۆنزییەکە بە دوو ڕیز، وێنەی گایەکان لەگەڵ حەوزە بڕۆنزییەکە لەقاڵبدرابوون.<verse eid="2CH 4:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2CH 4:4"/>حەوزە بڕۆنزییەکەش لەسەر دوازدە گا ڕاوەستابوو، سێیان ڕوویان لە باکوور، سێ ڕوویان لە ڕۆژئاوا، سێ ڕوویان لە باشوور، سێش ڕوویان لە ڕۆژهەڵات بوو، حەوزە بڕۆنزییەکەش لەسەریان دانرابوو، هەمووشیان پاشەڵیان ڕوو لەناوەوە بوو. <verse eid="2CH 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CH 4:5"/>ئەستووراییەکەی چوار پەنجە بوو، لێوارەکەی وەک لێواری جام دروستکرابوو، لە شێوەی گوڵی سەوسەن. جێی سێ هەزار بەتی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4‏:5 </char><char style="ft" closed="false">سێ هەزار بەت: نزیکەی 66 هەزار لیتر.‏</char></note> تێدا دەبووەوە.<verse eid="2CH 4:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2CH 4:6"/>هەروەها دە دەستشۆری دروستکرد، پێنجی لەلای باشوور و پێنجیشی لەلای باکوور دانا، بۆ شوشتن لە کاتی ئەنجامدانی قوربانی سووتاندن، بەڵام کاهینەکان ئاوی حەوزە بڕۆنزییەکەیان بۆ شوشتن بەکاردەهێنا.<verse eid="2CH 4:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 4:7"/>چرادانی زێڕیش دەی بە هەموو وردەکارییەکانییەوە دروستکرد و لەناو پەرستگاکە داینان، پێنج لەلای باشوور و پێنج لەلای باکوور.<verse eid="2CH 4:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 4:8"/>دە مێزیشی دروستکرد و لە پەرستگاکە داینان، پێنج لەلای باشوور و پێنجیش لەلای باکوور. سەد تاسی زێڕیشی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4‏:8 </char><char style="ft" closed="false">کاهین ئەم تاسانەی بۆ پرژاندنی خوێنی قوربانی بەکاردەهێنا، وەک هێمایەک بۆ کەفارەتی گوناهەکانی خەڵک. بڕوانە <char style="xt"><ref loc="EXO 29:20">دەرچوون 29‏:20</ref> و <ref loc="ZEC 9:15">زەکەریا 9‏:15</ref>؛ <ref loc="ZEC 14:20">14‏:20</ref> و <ref loc="HEB 9:13">عیبرانییەکان 9‏:13</ref>‏</char>‏.‏</char></note> دروستکرد.<verse eid="2CH 4:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2CH 4:9"/>ئینجا حەوشەی کاهینەکان و ماڵە گەورەکەی دروستکرد لەگەڵ دەرگاکانی ماڵەکە و دەرگاکانیشی بە بڕۆنز ڕووکەش کرد. <verse eid="2CH 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CH 4:10"/>حەوزە بڕۆنزییەکەشی لە سووچی باشووری ڕۆژهەڵاتی پەرستگاکەوە دانا.<verse eid="2CH 4:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2CH 4:11"/>هەروەها حورام مەنجەڵ و خاکەناز و تاسەکانی دروستکرد.</para>
  <para style="p" vid="2CH 4:11">حورام کارەکانی تەواو کرد، ئەوانەی بۆ سلێمان پاشا بۆ پەرستگای خودا کردی:<verse eid="2CH 4:11"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li1">
    <verse number="12" style="v" sid="2CH 4:12"/>دوو کۆڵەکەکە؛</para>
  <para style="li1" vid="2CH 4:12">دوو شێوە قاپەکە کە لەسەر دوو کۆڵەکەکە بوون؛</para>
  <para style="li1" vid="2CH 4:12">دوو تۆڕەکە بۆ ڕازاندنەوەی دوو شێوە قاپەکە کە لەسەر دوو کۆڵەکەکە بوون؛<verse eid="2CH 4:12"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="13" style="v" sid="2CH 4:13"/>هەروەها چوار سەد هەنارەکە بۆ دوو تۆڕەکە، دوو ڕیز هەنار بۆ هەر تۆڕێک بۆ ڕازاندنەوەی دوو شێوە قاپەکە کە لەسەر دوو کۆڵەکەکە بوون؛<verse eid="2CH 4:13"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v" sid="2CH 4:14"/>عەرەبانەکان و دەستشۆرەکانی سەر عەرەبانەکان؛<verse eid="2CH 4:14"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="15" style="v" sid="2CH 4:15"/>حەوزە بڕۆنزییەکە و دوازدە گایەکەی ژێری؛<verse eid="2CH 4:15"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="16" style="v" sid="2CH 4:16"/>هەروەها مەنجەڵ و خاکەناز و چەنگاڵەکان، لەگەڵ هەموو قاپوقاچاغەکانیان.</para>
  <para style="b" vid="2CH 4:16"/>
  <para style="p" vid="2CH 4:16">حورام‌ئابی هەموو ئەو کەلوپەلانەی لە بڕۆنزی سافکراو بۆ سلێمانی پاشا بۆ پەرستگای یەزدان دروستکرد. <verse eid="2CH 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CH 4:17"/>پاشا لە دەشتی ڕووباری ئوردون لەنێوان سوکۆت و چەرەتان لە قاڵبی قوڕ دایڕشتن. <verse eid="2CH 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="2CH 4:18"/>سلێمانیش هێندە شتومەکی زۆری دروستکرد، کە کێشی بڕۆنزەکەی نەدەزانرا.<verse eid="2CH 4:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2CH 4:19"/>هەروەها سلێمان هەموو ئەو کەلوپەلانەی دروستکرد کە لە پەرستگای خودا بوون:</para>
  <para style="b" vid="2CH 4:19"/>
  <para style="li1" vid="2CH 4:19">قوربانگا زێڕینەکە و</para>
  <para style="li1" vid="2CH 4:19">ئەو مێزانەی کە نانی تەرخانکراوی لەسەر بوو بۆ خودا؛<verse eid="2CH 4:19"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="20" style="v" sid="2CH 4:20"/>چرادان و چراکانیان هەتا بەپێی ڕێسا لەبەردەم شوێنی هەرەپیرۆز دابگیرسێن، لە زێڕی بێگەرد؛<verse eid="2CH 4:20"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="21" style="v" sid="2CH 4:21"/>هەروەها گوڵ و چرا و مەقاشەکان تەواو زێڕ بوون؛<verse eid="2CH 4:21"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="22" style="v" sid="2CH 4:22"/>مەقەست، تاس، چەمچە و بخووردانەکان لە زێڕی بێگەرد؛ هەروەها ئەمانە دەرگا زێڕینەکانی پیرۆزگا بوون: دەرگای ناوەوەی شوێنی هەرەپیرۆز و دەرگاکانی هۆڵی سەرەکی پیرۆزگاکە.<verse eid="2CH 4:22"/></para>
  <para style="b"/>
  <chapter eid="2CH 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="2CH 5"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 5:1"/>کاتێک سلێمان هەموو کارەکانی پەرستگای یەزدانی تەواو کرد، شتە تەرخانکراوەکانی داودی باوکی کە لە زێڕ و زیو بوون و کەلوپەلەکانی هێنا پێشکەشی کرد بە گەنجینەکانی پەرستگای خودا.<verse eid="2CH 5:1"/></para>
  <para style="s1">هێنانی سندوقی پەیمان بۆ پەرستگاکە</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2CH 5:2"/>لەو کاتەدا سلێمان لە ئۆرشەلیم پیرانی ئیسرائیلی کۆکردەوە، هەموو سەرکردەی هۆزەکان و گەورەی بنەماڵەکانی نەوەی ئیسرائیل، بۆ هێنانی سندوقی پەیمانی یەزدان لە سییۆنەوە، کە بە شاری داود ناسراوە. <verse eid="2CH 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CH 5:3"/>هەروەها لەو جەژنەی کە لە مانگی حەوتە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5‏:3 </char><char style="ft" closed="false">مەبەست لە جەژنی کەپرەشینەیە، کە بەرامبەر بە ساڵنامەی زایینی لەنێوان مانگی ئەیلول و تشرینی یەکەمە. بڕوانە <char style="xt"><ref loc="LEV 23:34-43">لێڤییەکان 23‏:34‏-43</ref>.‏</char>‏</char></note> هەموو گەلی ئیسرائیل لەلای پاشا کۆبوونەوە.<verse eid="2CH 5:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2CH 5:4"/>ئیتر هەموو پیرانی ئیسرائیل هاتن و لێڤییەکانیش سندوقەکەیان هەڵگرت، <verse eid="2CH 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CH 5:5"/>سندوقەکە و چادری چاوپێکەوتن و هەموو کەلوپەلە پیرۆزەکانی ناو چادرەکەیان هێنا. کاهینە لێڤییەکان هێنایانە سەرەوە، <verse eid="2CH 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CH 5:6"/>سلێمانی پاشاش لەگەڵ هەموو کۆمەڵی ئیسرائیل کە لەگەڵی کۆببوونەوە لەبەردەم سندوقەکە بوون، مەڕ و مانگایان سەردەبڕی کە لە زۆریدا نە تۆمار دەکرا و نە دەژمێردرا.<verse eid="2CH 5:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 5:7"/>ئینجا کاهینەکان سندوقی پەیمانی یەزدانیان هێنایە شوێنەکەی خۆی، بۆ پیرۆزگاکەی ناوەوەی پەرستگاکە، شوێنی هەرەپیرۆز، بۆ ژێر باڵی دوو کەڕوبەکە. <verse eid="2CH 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CH 5:8"/>کەڕوبەکان باڵەکانیان بەسەر سندوقەکەدا کردبووەوە، سندوقەکە و هەردوو داردەستەکەشیان دادەپۆشی کە بۆ هەڵگرتنیەتی. <verse eid="2CH 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CH 5:9"/>ئەم داردەستانەش ئەوەندە درێژ بوون کە لە ئەمسەر و ئەوسەری سندوقەکەوە دەرچووبوون، هەروەها سەری داردەستەکان لەو دیوی پەردەی شوێنی هەرەپیرۆز دەبینران، بەڵام لە دەرەوەی شوێنە پیرۆزەکەوە نەدەبینران، هەتا ئەمڕۆش هەر لەوێدان. <verse eid="2CH 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CH 5:10"/>ناو سندوقەکەش هیچی تێدا نەبوو، جگە لەو دوو تەختە بەردەی کە موسا لە حۆرێڤ تێیدا داینابوون کاتێک یەزدان لەگەڵ نەوەی ئیسرائیل لە کاتی هاتنەدەرەوەیان لە میسر پەیمانی لەگەڵ بەستن.<verse eid="2CH 5:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2CH 5:11"/>ئینجا کاهینەکان لە شوێنی پیرۆز کشانەوە. هەموو کاهینە ئامادەبووەکان خۆیان پیرۆز کردبوو بێ ڕەچاوکردنی بەشەکانیان. <verse eid="2CH 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="2CH 5:12"/>هەروەها لێڤییە گۆرانیبێژەکانیش کە بریتی بوون لە ئاساف و هێیمان و یەدوتون و کوڕەکانیان و براکانیان، هەموویان کەتانی ناسکیان لەبەرکردبوو بە سەنج و بە قیسارە و بە سازەوە ڕاوەستابوون و لەلای ڕۆژهەڵاتی قوربانگاکەوە، سەد و بیست کاهینیشیان لەگەڵدا بوو کە کەڕەنایان لێدەدا. <verse eid="2CH 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CH 5:13"/>کەڕەنا لێدەر و گۆرانیبێژەکان بە یەک دەنگ ستایش و سوپاسی یەزدانیان کرد، دەنگیان بەرزکردەوە و بە کەڕەنا، سەنج و ئامێرە مۆسیقییەکانی دیکە ستایشی یەزدانیان کرد و گوتیان:</para>
  <para style="q1" vid="2CH 5:13">«بێگومان خودا چاکە،</para>
  <para style="q2" vid="2CH 5:13">خۆشەویستییە نەگۆڕەکەی هەتاهەتاییە.»</para>
  <para style="p" vid="2CH 5:13">ئینجا پەرستگای یەزدان پڕبوو لە هەور و <verse eid="2CH 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CH 5:14"/>کاهینەکانیش لەبەر هەورەکە نەیانتوانی خزمەت بکەن، چونکە شکۆی یەزدان پەرستگای خودای پڕکرد.<verse eid="2CH 5:14"/></para>
  <chapter eid="2CH 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="2CH 6"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 6:1"/>ئینجا سلێمان گوتی: «یەزدان فەرموویەتی، کە لەناو هەوری تاردا نیشتەجێ دەبێت. <verse eid="2CH 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CH 6:2"/>من پەرستگایەکی شکۆدارم بۆ بنیاد نایت، شوێنێک هەتاهەتایە بۆ نیشتەجێبوونت.»<verse eid="2CH 6:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2CH 6:3"/>کاتێک هەموو کۆمەڵی ئیسرائیل ڕاوەستا بوون، پاشا ڕووی خۆی وەرگێڕا و داوای بەرەکەتی بۆ هەموویان کرد. <verse eid="2CH 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CH 6:4"/>ئینجا گوتی:</para>
  <para style="pm" vid="2CH 6:4">«ستایش بۆ یەزدانی پەروەردگاری ئیسرائیل ئەوەی بە دەمی خۆی بەڵێنی بە داودی باوکم دا و بە دەستی خۆی بەجێی هێنا، هەروەک فەرمووی: <verse eid="2CH 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CH 6:5"/>”لەو ڕۆژەوەی ئیسرائیلی گەلی خۆمم لە میسرەوە هێناوەتە دەرەوە، هیچ شارێکم لەناو هەموو هۆزەکانی ئیسرائیل هەڵنەبژاردووە بۆ ئەوەی پەرستگایەک بنیاد بنێن هەتا ناوەکەم لەوێ بێت و هیچ کەسێکیشم هەڵنەبژاردووە ببێتە فەرمانڕەوای ئیسرائیلی گەلی من، <verse eid="2CH 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CH 6:6"/>بەڵکو ئۆرشەلیمم هەڵبژاردووە هەتا ناوەکەم لەوێ بێت و داودم هەڵبژاردووە تاکو فەرمانڕەوایەتی ئیسرائیلی گەلی من بکات.“<verse eid="2CH 6:6"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 6:7"/>«لە دڵی داودی باوکیشمدا بوو پەرستگایەک بۆ ناوی یەزدانی پەروەردگاری ئیسرائیل بنیاد بنێت. <verse eid="2CH 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CH 6:8"/>بەڵام یەزدان بە داودی باوکمی فەرموو: ”بێگومان باشت کرد کە لە دڵی خۆتدا نیازت هەبووە پەرستگایەک بۆ ناوەکەم بنیاد بنێیت. <verse eid="2CH 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CH 6:9"/>لەگەڵ ئەوەشدا تۆ پەرستگاکە بنیاد نانێیت، بەڵکو کوڕەکەت ئەوەی لە خوێنی خۆتە، ئەو پەرستگاکە بۆ ناوی من بنیاد دەنێت.“<verse eid="2CH 6:9"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="10" style="v" sid="2CH 6:10"/>«یەزدان بەڵێنی خۆی بردەسەر، ئەوەی کە فەرمووی. منیش شوێنی داودی باوکمم گرتەوە و لەسەر تەختی ئیسرائیل دانیشتم، هەروەک یەزدان فەرمووی. پەرستگاکەشم بۆ ناوی یەزدانی پەروەردگاری ئیسرائیل بنیاد نا. <verse eid="2CH 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CH 6:11"/>لەوێشدا سندوقەکەم دانا، ئەوەی ئەو پەیمانەی یەزدانی تێیدایە کە لەگەڵ ئیسرائیلدا بەستی.»<verse eid="2CH 6:11"/></para>
  <para style="s1">نوێژی سلێمان بۆ تەرخانکردن</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2CH 6:12"/>ئینجا سلێمان لەبەردەم قوربانگای یەزدان بەرامبەر بە هەموو کۆمەڵی ئیسرائیل ڕاوەستا و دەستی بەرز کردەوە. <verse eid="2CH 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CH 6:13"/>سلێمان سەکۆیەکی لە بڕۆنز دروستکردبوو و لە ناوەڕاستی حەوشەکەدا داینابوو، درێژییەکەی پێنج باڵ و پانییەکەشی پێنج باڵ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6‏:13 </char><char style="ft" closed="false">پێنج باڵ: نزیکەی 2,3 مەتر.‏</char></note> بوو، بەرزییەکەشی سێ باڵ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6‏:13 </char><char style="ft" closed="false">سێ باڵ: نزیکەی 4‏،1 مەتر.‏</char></note>، جا لەسەری ڕاوەستا بەرامبەر بە هەموو کۆمەڵی ئیسرائیل چۆکی دادا و دەستی بۆ ئاسمان بەرز کردەوە و <verse eid="2CH 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CH 6:14"/>گوتی:</para>
  <para style="pm" vid="2CH 6:14">«ئەی یەزدانی پەروەردگاری ئیسرائیل، هیچ خودایەک لە ئاسمان و لەسەر زەوی لە وێنەی تۆ نییە، پەیمانی خۆشەویستییەکەت بۆ خزمەتکارەکانت دەبەیتەسەر، ئەوانەی لەبەردەمی تۆ بە دڵسۆزییەوە ڕەفتار دەکەن. <verse eid="2CH 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CH 6:15"/>تۆ بەڵێنی خۆتت بۆ بەندەکەت، بۆ داودی باوکم هێنایە دی. ئەوەی بە دەمت بەڵێنت پێدا، ئەمڕۆ بە دەستی خۆتت هێنایە دی.<verse eid="2CH 6:15"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="16" style="v" sid="2CH 6:16"/>«ئێستاش ئەی یەزدانی پەروەردگاری ئیسرائیل، ئەو بەڵێنەی کە تۆ بە بەندەکەی خۆت، بە داودی باوکی منت دا، بۆی بهێنە دی، کە فەرمووت: ”پیاو لە تۆ نابڕێت لەبەردەمم بۆ دانیشتن لەسەر تەختی ئیسرائیل، تەنها ئەگەر کوڕانت ئاگاداری ئەوە بن کە بەگوێرەی فێرکردنەکەم لەبەردەمم ڕەفتار بکەن، هەروەک چۆن تۆ ڕەفتارت کرد.“ <verse eid="2CH 6:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CH 6:17"/>ئێستاش ئەی یەزدانی پەروەردگاری ئیسرائیل، با ئەو بەڵێنەت بێتە دی کە بەڵێنت بە داودی بەندەت دا.<verse eid="2CH 6:17"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="18" style="v" sid="2CH 6:18"/>«بەڵام ئایا بەڕاستی خودا لەگەڵ مرۆڤ لەسەر زەوی نیشتەجێ دەبێت؟ ئەوەتا ئاسمان و ئاسمانی ئاسمانەکان جێی تۆیان تێدا نابێتەوە، ئیتر چۆن ئەم پەرستگایە کە من بنیادم ناوە! <verse eid="2CH 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="2CH 6:19"/>بەڵام ئەی یەزدان، خودای من، ئاوڕ لە نوێژ و لە داواکارییەکانی بەندەکەت بدەوە و گوێ لە هاوار و ئەو نوێژە بگرە کە بەندەکەت لەبەردەمت دەیکات. <verse eid="2CH 6:19"/><verse number="20" style="v" sid="2CH 6:20"/>با شەو و ڕۆژ چاوەکانت کراوە بن لەسەر ئەم پەرستگایە، لەسەر ئەو شوێنەی کە فەرمووت: ”ناوی من لەوێ دەبێت،“ هەتا گوێت لەو نوێژە بێت کە بەندەکەت بەرەو ئەم شوێنە دەیکات. <verse eid="2CH 6:20"/><verse number="21" style="v" sid="2CH 6:21"/>هەروەها گوێ لە پاڕانەوەی بەندەکەت و ئیسرائیلی گەلت بگرە ئەوانەی بەرەو ئەم شوێنە نوێژ دەکەن، تۆش لە ئاسمانەوە لە شوێنی نیشتەجێبوونتەوە بیبیستە، جا کە لە ئاسمانەوە بیستت لێمان خۆشبە.<verse eid="2CH 6:21"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="22" style="v" sid="2CH 6:22"/>«ئەگەر یەکێک گوناهی دەرهەق بە هاوڕێکەی کرد و سوێندخواردنی بەسەردا سەپێنرا و هات بۆ ئەوەی لەبەردەم قوربانگاکەت لەم پەرستگایە سوێندەکەی بخوات، <verse eid="2CH 6:22"/><verse number="23" style="v" sid="2CH 6:23"/>تۆ لە ئاسمانەوە گوێ بگرە و دەستبەکار بە. دادوەری لەنێوان خزمەتکارەکانت بکە، حوکم بدە بەسەر تاوانباردا بەوەی ڕێگای خۆی بەسەر خۆیدا بهێنەرەوە، ئەستۆپاکی کەسی بێتاوان دەربخە و بەگوێرەی بێتاوانییەکەی پێی ببەخشە.<verse eid="2CH 6:23"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="24" style="v" sid="2CH 6:24"/>«کاتێک ئیسرائیلی گەلەکەی خۆت بەهۆی ئەو گوناهەی بەرامبەرت دەیکەن، لەبەردەم دوژمنەکانیان تێکدەشکێن، ئەگەر گەڕانەوە بۆ لات و دانیان نایەوە بە ناوی تۆ، لەبەردەمت لەم پەرستگایەدا نزا و نوێژیان کرد و پاڕانەوە، <verse eid="2CH 6:24"/><verse number="25" style="v" sid="2CH 6:25"/>تۆش لە ئاسمانەوە گوێ بگرە و لە گوناهی ئیسرائیلی گەلت خۆشبە و بیانگەڕێنەوە ئەو خاکەی کە بە خۆیان و باوباپیرانیانت داوە.<verse eid="2CH 6:25"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="26" style="v" sid="2CH 6:26"/>«ئەگەر ئاسمان داخرا و باران نەباری بەهۆی ئەوەی گەلەکەت گوناهیان دەرهەق بە تۆ کرد، پاشان نوێژیان ڕووەو ئەم شوێنە کرد و دانیان بە ناوەکەتدا نا و لە گوناهەکەیان پاشگەز بوونەوە، چونکە گرفتارت کردن، <verse eid="2CH 6:26"/><verse number="27" style="v" sid="2CH 6:27"/>تۆش لە ئاسمانەوە گوێ بگرە و لە گوناهی خزمەتکارەکانت و ئیسرائیلی گەلی خۆت خۆشبە، فێری ئەو ڕێگا باشەیان بکە کە دەبێت پێیدا بڕۆن و باران بەسەر خاکەکەتدا ببارێنە، ئەوەی بە میرات داوتە بە گەلەکەت.<verse eid="2CH 6:27"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="28" style="v" sid="2CH 6:28"/>«هەر کاتێک قاتوقڕی، پەتا، بای گەرمەسێر، کوللە یان سن لە خاکەکە دەدات؛ یان هەر کاتێک دوژمن لە شارەکانیان گەمارۆیان دەدەن؛ یان هەر بەڵا و دەردێک دێت؛ <verse eid="2CH 6:28"/><verse number="29" style="v" sid="2CH 6:29"/>ئیتر کاتێک هەرکەسێکی ئیسرائیلی گەلی خۆت نوێژ یان داواکارییەک لە تۆ بکات، لەلایەن ئەوەی کە دەرد و ئازاری خۆی دەزانێت و دەستی بەرامبەر بەم پەرستگایە بەرز دەکاتەوە، <verse eid="2CH 6:29"/><verse number="30" style="v" sid="2CH 6:30"/>ئەوا تۆ لە ئاسمانەوە لە شوێنی نیشتەجێبوونتەوە گوێ بگرە. لێی خۆشبە، لەبەر ئەوەی تەنها تۆ دڵی ئادەمیزاد دەناسیت، بۆ هەرکەسێک بەگوێرەی هەڵسوکەوتەکانی کاردانەوەت هەبێت، <verse eid="2CH 6:30"/><verse number="31" style="v" sid="2CH 6:31"/>بۆ ئەوەی بە درێژایی ڕۆژانی ژیانیان لەم خاکەی بە باوباپیرانی ئێمەت داوە لێت بترسن و ڕێگاکانت بگرنەبەر.<verse eid="2CH 6:31"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="32" style="v" sid="2CH 6:32"/>«هەروەها ئەو بیانییەی کە لە ئیسرائیلی گەلەکەی خۆت نییە و لە پێناوی ناوی مەزنت و دەستی پۆڵایین و بازووی بەهێزت لە خاکێکی دوورەوە هاتووە، جا کە هات و بەرەو ئەم پەرستگایە نوێژی کرد، <verse eid="2CH 6:32"/><verse number="33" style="v" sid="2CH 6:33"/>تۆ لە ئاسمانەوە لە شوێنی نیشتەجێبوونتەوە و بەپێی هەموو ئەوەی ئەم بیانییە لێت دەپاڕێتەوە بۆی بەجێبهێنە، تاکو هەموو گەلانی زەوی بە ناوی تۆ ئاشنا بن و وەک ئیسرائیلی گەلەکەی خۆت لێت بترسن، هەروەها بۆ ئەوەی بزانن ئەم ماڵەی کە بنیادم ناوە هەڵگری ناوی تۆیە.<verse eid="2CH 6:33"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="34" style="v" sid="2CH 6:34"/>«کاتێک گەلەکەت لە دژی دوژمنەکەی بۆ جەنگ دەچێت، بۆ هەرکوێ کە دەیاننێریت، کە نوێژیان بۆت کرد ڕووەو ئەو شارەی کە هەڵتبژاردووە و ئەو پەرستگایەی بۆ ناوەکەت بنیادم ناوە، <verse eid="2CH 6:34"/><verse number="35" style="v" sid="2CH 6:35"/>تۆ لە ئاسمانەوە گوێ لە نوێژ و داواکارییەکانیان بگرە و دادوەرییان بۆ بکە.<verse eid="2CH 6:35"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="36" style="v" sid="2CH 6:36"/>«کەس نییە گوناه نەکات، بەڵام کاتێک گوناهت بەرامبەر دەکەن و تۆش لێیان تووڕە دەبیت و دەیاندەیتە دەست دوژمن کە بە دیلیان دەگرن و بۆ خاکێک ڕاپێچیان دەکەن، جا دوور بێت یان نزیک، <verse eid="2CH 6:36"/><verse number="37" style="v" sid="2CH 6:37"/>لەدوای ئەمە ئەگەر لەو خاکەی بۆی ڕاپێچ دەکرێن هاتنەوە هۆش خۆیان، لە خاکی ڕاپێچکەرانیان تۆبەیان کرد و لێت پاڕانەوە و گوتیان: ”گوناه و تاوان و خراپەمان کرد“؛ <verse eid="2CH 6:37"/><verse number="38" style="v" sid="2CH 6:38"/>ئیتر بە هەموو دڵ و گیانیانەوە گەڕانەوە لات، لە خاکی دیلیێتییان کە بۆی ڕاپێچ کراون، هەروەها نوێژیان کرد ڕووەو ئەو خاکەی داوتە بە باوباپیرانیان و ئەو شارەی هەڵتبژاردووە و ئەو پەرستگایەی بۆ ناوی تۆ بنیادم ناوە؛ <verse eid="2CH 6:38"/><verse number="39" style="v" sid="2CH 6:39"/>ئەوا تۆ لە ئاسمانەوە لە شوێنی نیشتەجێبوونتەوە گوێ لە نوێژ و داواکارییان بگرە و دادوەرییان بۆ بکە. هەروەها لە گەلەکەت خۆشبە، لەو گوناهانەی بەرامبەرت کردوویانە.<verse eid="2CH 6:39"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="40" style="v" sid="2CH 6:40"/>«ئێستاش ئەی خودایە، تکایە با چاوەکانت کراوە و گوێیەکانت شل بن بۆ نوێژەکانی ئەم شوێنە.<verse eid="2CH 6:40"/></para>
  <para style="qm1">
    <verse number="41" style="v" sid="2CH 6:41"/>ئێستا ئەی یەزدانی پەروەردگار، هەستە و وەرە بۆ شوێنی حەوانەوەت،</para>
  <para style="qm2" vid="2CH 6:41">خۆت و سندوقی هێزت.</para>
  <para style="qm1" vid="2CH 6:41">ئەی خودای پەروەردگار، با کاهینەکانت ڕاستودروستی لەبەر بکەن و</para>
  <para style="qm2" vid="2CH 6:41">خۆشەویستانت بە چاکە شاد بن.<verse eid="2CH 6:41"/></para>
  <para style="qm1">
    <verse number="42" style="v" sid="2CH 6:42"/>ئەی یەزدانی پەروەردگار، دەستنیشانکراوەکەت ڕەت مەکەرەوە،</para>
  <para style="qm2" vid="2CH 6:42">خۆشەویستییە نەگۆڕەکەت بۆ داودی بەندەت لەیاد بێت.»<verse eid="2CH 6:42"/></para>
  <chapter eid="2CH 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="2CH 7"/>
  <para style="s1">تەرخانکردنی پەرستگاکە</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 7:1"/>کاتێک سلێمان لە نوێژکردن بووەوە، ئاگرێک لە ئاسمانەوە هاتە خوارەوە و قوربانی سووتاندنەکە و قوربانییە سەربڕدراوەکانی دیکەشی هەڵلووشی و شکۆی یەزدان پەرستگاکەی پڕکرد. <verse eid="2CH 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CH 7:2"/>کاهینەکان نەیانتوانی بچنە ناو پەرستگای یەزدانەوە، چونکە شکۆی یەزدان پەرستگاکەی پڕکردبوو. <verse eid="2CH 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CH 7:3"/>هەموو نەوەی ئیسرائیلیش تەماشایان دەکرد، کاتێک ئاگرەکە هاتە خوارەوە و شکۆی یەزدان بەسەر پەرستگاکەوە بوو، جا لەسەر شۆستەکە بە ڕوودا کەوتن و بەچۆکدا هاتن و کڕنۆشیان برد و سوپاسی یەزدانیان کرد، گوتیان:</para>
  <para style="q1" vid="2CH 7:3">«بێگومان خودا چاکە،</para>
  <para style="q2" vid="2CH 7:3">خۆشەویستییە نەگۆڕەکەی هەتاهەتاییە.»<verse eid="2CH 7:3"/></para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" sid="2CH 7:4"/>ئینجا پاشا و هەموو گەلیش قوربانییان لەبەردەم یەزدان سەربڕی. <verse eid="2CH 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CH 7:5"/>سلێمانی پاشا بیست و دوو هەزار مانگا و سەد و بیست هەزار مەڕ و بزنی کردە قوربانی. ئیتر پاشا و هەموو گەل پەرستگای خودایان تەرخان کرد. <verse eid="2CH 7:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CH 7:6"/>کاهینان لە شوێنی خزمەتەکەی خۆیان ڕاوەستابوون، هەروەها لێڤییەکانیش بە ئامێرە مۆسیقییەکانەوە کە داودی پاشا بۆ سوپاسکردنی یەزدان دروستی کردبوون بە هەمان شێوەی داود ستایشی پێ دەکردن، دەیانگوت: «خۆشەویستییە نەگۆڕەکەی هەتاهەتاییە.» کاهینەکان بەرامبەریان کەڕەنایان لێدەدا، هەموو ئیسرائیلیش ڕاوەستابوون.<verse eid="2CH 7:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 7:7"/>هەروەها سلێمان ناوەڕاستی حەوشەکەی بەردەم پیرۆزگاکەی یەزدانی تەرخان کرد و لەوێدا قوربانی سووتاندن و پیوی قوربانییەکانی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7‏:7 </char><char style="ft" closed="false">پیوی قوربانییەکانی یان بەزی قوربانییەکانی.‏</char></note> هاوبەشی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7‏:7 </char><char style="ft" closed="false">قوربانی هاوبەشی: ئەم قوربانییە هاودەمی قوربانی سووتاندن بوو. تەنها یەک کەس هەڵدەستا بە دابینکردنی ئەم قوربانییە، بەڵام لەگەڵ خەڵکی دیکە بەشی زۆری ئەم قوربانییەیان لەبەردەم خودا دەخوارد وەک هێمایەک بۆ پێکەوە ژیان. بڕوانە <char style="xt"><ref loc="LEV 7:11-15">لێڤییەکان 7‏:11‏-15</ref>.‏</char>‏</char></note> پێشکەش کرد، چونکە ئەو قوربانگا بڕۆنزییەی کە سلێمان دروستی کردبوو جێگای قوربانی سووتاندنەکان و دانەوێڵە پێشکەشکراوەکان و پیوی قوربانییەکان نەدەبووەوە.<verse eid="2CH 7:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 7:8"/>لەو کاتە سلێمان بۆ ماوەی حەوت ڕۆژ ئاهەنگی بۆ جەژنەکە گێڕا، هەموو ئیسرائیلیش لەگەڵی بوون، هەموو خەڵکی نێوان دەروازەی حەمات هەتا دۆڵی میسر، کۆمەڵێکی زۆر گەورە. <verse eid="2CH 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CH 7:9"/>لە ڕۆژی هەشتەم ئاهەنگیان گێڕا، چونکە لە حەوت ڕۆژدا تەرخانکردنی قوربانگاکەیان ئەنجام دا و جەژنیش حەوت ڕۆژ بوو. <verse eid="2CH 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CH 7:10"/>ئینجا سلێمان لە بیست و سێیەمین ڕۆژی مانگی حەوت گەلی بە شادمانی و دڵخۆشییەوە بۆ ماڵەوە بەڕێکرد، بەهۆی ئەو چاکەیەی کە یەزدان لەگەڵ داود و سلێمان و ئیسرائیلی گەلی خۆی کردی.<verse eid="2CH 7:10"/></para>
  <para style="s1">دەرکەوتنی یەزدان بۆ سلێمان</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2CH 7:11"/>پاش ئەوەی سلێمان پەرستگای یەزدان و کۆشکی پاشای تەواو کرد، هەروەها هەموو ئەوانەشی کە بەبیریدا هات لە پەرستگای یەزدان و کۆشکەکەی خۆی بیکات تێیدا سەرکەوتوو بوو، <verse eid="2CH 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="2CH 7:12"/>یەزدان لە شەودا بۆ سلێمان دەرکەوت و فەرمووی:</para>
  <para style="pm" vid="2CH 7:12">«گوێم لە نوێژەکەت بوو، ئەم شوێنەم هەڵبژارد تاکو ببێتە پەرستگای قوربانی بۆ من.<verse eid="2CH 7:12"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="13" style="v" sid="2CH 7:13"/>«کاتێک ئاسمان دادەخەم و باران نابارێت و کاتێک فەرمان بە کوللە دەکەم بەروبوومی خاکەکە بخوات یان پەتا دەنێرمە ناو گەلەکەم، <verse eid="2CH 7:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CH 7:14"/>ئینجا کە گەلەکەم ئەوەی بە ناوی منەوە بانگ دەکرێت، بێفیز بوون و نوێژیان کرد و ڕوویان لە من کرد و لە ڕێگا خراپەکانیان گەڕانەوە، من لە ئاسمانەوە گوێ دەگرم و لە گوناهەکانیان خۆشدەبم و خاکەکەیان چاک دەکەمەوە. <verse eid="2CH 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CH 7:15"/>ئێستاش چاوەکانم کراوە دەبن و گوێیەکانیشم شل دەبن بۆ نوێژکردن لەم شوێنەدا. <verse eid="2CH 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="2CH 7:16"/>ئێستاش ئەم پەرستگایەم هەڵبژاردووە و پیرۆزم کردووە بۆ ئەوەی هەتاهەتایە ناوی منی تێدابێت و دڵ و چاوم هەمیشە لەوێ دەبن.<verse eid="2CH 7:16"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="17" style="v" sid="2CH 7:17"/>«تۆش ئەگەر بە دڵسۆزییەوە دۆستایەتیم بکەیت وەک ئەوەی داودی باوکت کردی، هەموو ئەوەی فەرمانم پێ کردوویت بیکەیت و فەرز و حوکمەکانم بەجێبهێنیت، <verse eid="2CH 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="2CH 7:18"/>ئەوا تەختی پاشایەتییەکەت جێگیر دەکەم، هەروەک چۆن پەیمانم لەگەڵ داودی باوکت بەست و فەرمووم: ”پیاو لە تۆ نابڕێت بۆ فەرمانڕەوایەتیکردنی ئیسرائیل.“<verse eid="2CH 7:18"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="19" style="v" sid="2CH 7:19"/>«بەڵام ئەگەر لاتان دا و وازتان لە فەرز و فەرمانەکانم هێنا کە پێم داون، چوون و خودای دیکەتان پەرست و کڕنۆشتان بۆ بردن، <verse eid="2CH 7:19"/><verse number="20" style="v" sid="2CH 7:20"/>ئەوا لە خاکەکەم ڕیشەکێشتان دەکەم کە پێم داون و ئەم پەرستگایەش کە بۆ ناوی خۆم تەرخانم کردووە لەبەرچاوم نایهێڵم و دەیکەمە پەند و مایەی گاڵتەجاڕی لەنێو هەموو گەلان. <verse eid="2CH 7:20"/><verse number="21" style="v" sid="2CH 7:21"/>ئەم پەرستگا پایەبەرزەش، هەرکەسێک پێیدا تێبپەڕێت سەری سوڕدەمێنێت و دەڵێت: ”بۆچی یەزدان وای لەم خاکە و لەم پەرستگایە کرد؟“ <verse eid="2CH 7:21"/><verse number="22" style="v" sid="2CH 7:22"/>ئینجا خەڵکی وەڵام دەدەنەوە: ”لەبەر ئەوەی وازیان لە یەزدانی پەروەردگاری باوباپیرانی خۆیان هێناوە، ئەوەی لە خاکی میسرەوە دەریهێنان و دەستیان بە خودای دیکەوە گرتووە و کڕنۆشیان بۆ بردوون و ئەوانیان پەرستووە، لەبەر ئەوە یەزدان تووشی ئەم هەموو کارەساتەی کردن.“»<verse eid="2CH 7:22"/></para>
  <chapter eid="2CH 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="2CH 8"/>
  <para style="s1">چالاکی دیکەی سلێمان</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 8:1"/>لە کۆتایی ئەو بیست ساڵەی کە سلێمان تێیدا پەرستگای یەزدان و کۆشکەکەی خۆی بنیاد دەنا، <verse eid="2CH 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CH 8:2"/>سلێمان ئەو گوندانەی بنیاد نایەوە کە حیرامی پاشا پێیدا و نەوەی ئیسرائیلی تێیاندا نیشتەجێ کرد. <verse eid="2CH 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CH 8:3"/>ئینجا سلێمان چوو بۆ حەمات چۆڤا و گرتی. <verse eid="2CH 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CH 8:4"/>هەروەها تەدمۆری لە چۆڵەوانیدا ئاوەدان کردەوە، لەگەڵ هەموو ئەو کۆگایانەی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8‏:4 </char><char style="ft" closed="false">چەند شارێکی دروستکردووە وەک مەڵبەندێکی ئەمبارکردن و دابینکردنی ئازووقە.‏</char></note> کە لە حەماتدا بنیادی نابوون. <verse eid="2CH 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CH 8:5"/>ئینجا بێت‌حۆرۆنی سەروو و بێت‌حۆرۆنی خوارووی بنیاد نایەوە و کردنی بە شاری قەڵابەند بە شوورا و دەروازە و شمشیرە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8‏:5 </char><char style="ft" closed="false">شمشیر، پارچە دارێک بووە لە جیاتی قوفڵ لە دواوەی دەرگا بە شێوەی ئاسۆیی دانراوە بۆ داخستنی دەرگا.‏</char></note>. <verse eid="2CH 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CH 8:6"/>شارۆچکەی بەعەلاتیشی ئاوەدان کردەوە، لەگەڵ هەموو کۆگاکانی سلێمان، هەروەها ئەو شارۆچکانەی سەربازگەی گالیسکە و ئەو شارۆچکانەی سەربازگەی ئەسپ سوارەکان و هەموو ئەوەی سلێمان ئارەزووی کرد لە ئۆرشەلیم و لە لوبنان و لە هەموو خاکی ژێر دەسەڵاتی خۆی بنیادی بنێت.<verse eid="2CH 8:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 8:7"/>هەروەها هەموو ئەو خەڵکەی پاشماوەی حیتی و ئەمۆری و پریزی و حیڤی و یەبوسییەکان بوون، کە لە نەوەی ئیسرائیل نەبوون، <verse eid="2CH 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CH 8:8"/>پاشماوەی ئەم هەموو نەتەوانەی کە نەوەی ئیسرائیل لەناویان نەبردبوون سلێمان وەک کۆیلە بێگاری بەسەردا سەپاندن، هەتا ئەمڕۆش بەسەریان سەپێنراوە. <verse eid="2CH 8:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CH 8:9"/>بەڵام سلێمان بۆ کارەکەی کەسی لە نەوەی ئیسرائیل نەکردە کۆیلە، چونکە ئەوان پیاوی جەنگ و ئەفسەری باڵا، ئەفسەری گالیسکە و گالیسکەسوارەکانی بوون. <verse eid="2CH 8:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CH 8:10"/>ئەمانەش ئەو کاربەدەستە باڵایانەی سلێمان پاشا بوون، دوو سەد و پەنجا چاودێر لەسەر ئەو خەڵکەی کارەکەیان دەکرد.<verse eid="2CH 8:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2CH 8:11"/>سلێمان کچەکەی فیرعەونی لە شاری داودەوە بردە ئەو کۆشکەی کە بۆی بنیاد نا، چونکە گوتی: «ژنی من لە کۆشکی داودی پاشای ئیسرائیل دانانیشێت، لەبەر ئەوەی ئەو شوێنانەی سندوقی یەزدانی چووەتە ناو شوێنی پیرۆزن.»<verse eid="2CH 8:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2CH 8:12"/>ئینجا سلێمان قوربانی سووتاندنی بۆ یەزدان سەرخستە سەر ئەو قوربانگایەی یەزدان کە لەبەردەم هەیوانەکە بنیادی نا. <verse eid="2CH 8:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CH 8:13"/>قوربانی سووتاندنەکان هەریەکە و لە ڕۆژی خۆی، بەپێی فەرمانەکەی موسا، لە شەممەکان و سەرەمانگەکان و جەژنە دیاریکراوەکان، ساڵانە سێ جار، لە جەژنی فەتیرە و لە جەژنی هەفتەکان<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8‏:13 </char><char style="ft" closed="false">جەژنی هەفتەکان، هەروەها وەک جەژنی دروێنەش ناسراوە (بڕوانە <char style="xt"><ref loc="EXO 23:16">دەرچوون 23‏:16</ref>‏</char>‏) 50 ڕۆژ دوای جەژنی فەتیرە بووە، کە دەکاتە حەوت هەفتە.‏</char></note> و لە جەژنی کەپرەشینە. <verse eid="2CH 8:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CH 8:14"/>ئینجا بەپێی بڕیاری داودی باوکی، سلێمان بەشی کاهینەکانی بەگوێرەی خزمەتەکانیان دیاری کرد، هەروەها لێڤییەکانی لەسەر ئەرکی خۆیان دانا بۆ ستایشکردن و یارمەتیدانی کاهینەکان، هەریەکە بەگوێرەی پێداویستییەکانی ڕۆژەکەی خۆی. دەرگاوانەکانیشی لە بەشەکانی خۆیان دانا لەسەر هەموو دەرگاکان، چونکە ئەمە فەرمانەکەی داودی پیاوی خودا بوو. <verse eid="2CH 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CH 8:15"/>لە فەرمانەکانی پاشا لایان نەدا کە سەبارەت بە کاری کاهین و لێڤییەکان درابوو، هەروەها بە کاری گەنجینەکانیش.<verse eid="2CH 8:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2CH 8:16"/>بەم شێوەیە هەموو کارەکانی سلێمان ئامادە کرا، لە ڕۆژی بناغەدانانییەوە هەتا تەواوبوونی، ئیتر پەرستگای یەزدان تەواو بوو.<verse eid="2CH 8:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2CH 8:17"/>ئینجا سلێمان چوو بۆ عەچیۆن گەڤەر و ئێلەت لەسەر کەناری دەریا لە خاکی ئەدۆم. <verse eid="2CH 8:17"/><verse number="18" style="v" sid="2CH 8:18"/>حیرام بەدەستی ئەفسەرە کەشتیوانە شارەزاکانی لە دەریا چەند کەشتییەکی نارد، ئەوانیش لەگەڵ خزمەتکارەکانی سلێماندا چوونە ئۆفیر و لەوێوە چوار سەد و پەنجا تالنت<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8‏:18 </char><char style="ft" closed="false">چوار سەد و پەنجا تالنت: نزیکەی 16 تەن.‏</char></note> زێڕیان هەڵگرت و بۆ سلێمانی پاشایان هێنا.<verse eid="2CH 8:18"/></para>
  <chapter eid="2CH 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="2CH 9"/>
  <para style="s1">سەردانی شاژنی شەبا بۆ لای سلێمان</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 9:1"/>کاتێک شاژنی شەبا ناوبانگی سلێمانی بیست، هاتە ئۆرشەلیم بۆ ئەوەی بە چەند مەتەڵێک تاقی بکاتەوە. بە کەژاوەیەکی زۆر گەورەوە، وشتری بارکراو لە بۆنوبەرام و زێڕی زۆر و بەردی گرانبەها، هاتە لای سلێمان و لەبارەی هەموو ئەو شتانەی لە دڵی بوو قسەی لەگەڵ کرد. <verse eid="2CH 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CH 9:2"/>سلێمانیش وەڵامی هەموو پرسیارەکانی دایەوە، هیچ شتێک بۆ سلێمان قورس نەبوو وەڵامی بداتەوە. <verse eid="2CH 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CH 9:3"/>کاتێک شاژنی شەبا دانایی سلێمان و ئەو کۆشکەی بینی کە بنیادی نابوو، <verse eid="2CH 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CH 9:4"/>هەروەها خواردنی سەر خوانەکەی، دانیشتنی دەستوپێوەندەکانی، ڕێکوپێکی خزمەتکارەکانی و جلوبەرگاکانیان، ساقییەکان و جلوبەرگەکانیان و ئەو قوربانی سووتاندنانەی کە سلێمان لە پەرستگای یەزدان دەیکرد، لە بینینی ئەمانە سەرسام بوو.<verse eid="2CH 9:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2CH 9:5"/>بە پاشای گوت: «ئەو هەواڵەی کە لە خاکەکەمدا لەبارەی کاروبار و داناییەکەت بیستم، ڕاستە. <verse eid="2CH 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CH 9:6"/>بڕوام بەو هەواڵانە نەکرد هەتا نەهاتم و بە چاوی خۆم نەمبینی، ئەوەتا نیوەی داناییە زۆرەکەی تۆم پێ ڕانەگەیەنراوە، زۆر مەزنتر بوویت لەوەی لەبارەی تۆوە بیستبووم. <verse eid="2CH 9:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CH 9:7"/>خۆزگە بە پیاوەکانت دەخوازرێ، خۆزگە بە خزمەتکارەکانت دەخوازرێ، ئەمانە کە هەمیشە لەبەردەمت ڕاوەستاون و داناییەکەت دەبیستن. <verse eid="2CH 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CH 9:8"/>ستایش بۆ یەزدانی پەروەردگارت، ئەوەی پێت دڵشادە و لەسەر تەخت دایناویت ببیتە پاشا بۆ یەزدانی پەروەردگارت. خوداکەت لەبەر ئەوەی ئیسرائیلی خۆشویستووە و ویستی هەتاهەتایە جێگیری بکات، تۆی کردووەتە پاشا تاکو ڕاستودروستی و دادپەروەری پیادە بکەیت.»<verse eid="2CH 9:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2CH 9:9"/>ئینجا سەد و بیست تالنت<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9‏:9 </char><char style="ft" closed="false">سەد و بیست تالنت: نزیکەی 4 تەن.‏</char></note> زێڕ و بۆنوبەرامێکی زۆر و بەردی گرانبەهای دایە پاشا، جارێکی دیکە بۆنوبەرامی بەو جۆرە زۆر نەهاتەوە، هێندەی ئەوەی شاژنی شەبا پێشکەشی سلێمان پاشای کرد.<verse eid="2CH 9:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2CH 9:10"/>هەروەها خزمەتکارەکانی حیرام و خزمەتکارەکانی سلێمان، ئەوانەی لە ئۆفیرەوە زێڕیان هێنابوو، دار ئەلگوم و بەردی گرانبەهاشیان هێنابوو. <verse eid="2CH 9:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CH 9:11"/>پاشا لەو دار ئەلگومانە پێپلیکانەی بۆ پەرستگای یەزدان و کۆشکی پاشا دروستکرد، هەروەها قیسارە و سازیش بۆ گۆرانیبێژەکان، وەک ئەو دارانە پێشتر لە خاکی یەهودا نەبینرابوون.<verse eid="2CH 9:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2CH 9:12"/>سلێمانی پاشا هەموو ئەو شتانەی دایە شاژنی شەبا کە ئارەزووی کرد، جگە لەوەی پاشا پێیدا لە بەرامبەر ئەوەی بۆی هێنابوو. پاشان لەگەڵ خزمەتکارەکانی بەڕێکەوت و گەڕایەوە خاکەکەی خۆی.<verse eid="2CH 9:12"/></para>
  <para style="s1">دانایی و دەوڵەمەندی سلێمان</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2CH 9:13"/>کێشی ئەو زێڕەش کە لە ساڵێکدا بۆ سلێمان دەهات، شەش سەد و شەست و شەش تالنت<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9‏:13 </char><char style="ft" closed="false">شەش سەد و شەست و شەش تالنت: نزیکەی بیست و سێ تەن.‏</char></note> زێڕ بوو، <verse eid="2CH 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CH 9:14"/>جگە لەو باجەی لە بازرگان و فرۆشیارەکانەوە وەردەگیرا. هەروەها هەموو پاشایانی عەرەبستان و فەرمانڕەوایانی خاکەکە زێڕ و زیویان بۆ سلێمان دەهێنا.<verse eid="2CH 9:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2CH 9:15"/>سلێمانی پاشا دوو سەد قەڵغانی گەورەی لە زێڕی کوتراو دروستکرد، شەش سەد شاقل زێڕی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9‏:15 </char><char style="ft" closed="false">شەش سەد شاقل زێڕ: نزیکەی 6,9 کیلۆگرام.‏</char></note> کوتراو بۆ هەر قەڵغانێک. <verse eid="2CH 9:15"/><verse number="16" style="v" sid="2CH 9:16"/>سێ سەد قەڵغانی بچووکیشی لە زێڕی کوتراو دروستکرد، سێ سەد شاقل زێڕ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9‏:16 </char><char style="ft" closed="false">سێ سەد شاقل زێڕ: نزیکەی 3,5 کیلۆگرام.‏</char></note> بۆ هەر قەڵغانێک. ئینجا پاشا لە کۆشکی دارستانەکەی لوبنان داینان.<verse eid="2CH 9:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2CH 9:17"/>هەروەها پاشا تەختێکی گەورەی لە عاج دروستکرد و بە زێڕی بێگەرد ڕووپۆشی کرد. <verse eid="2CH 9:17"/><verse number="18" style="v" sid="2CH 9:18"/>تەختەکە شەش پێپلیکانەی هەبوو لەگەڵ تەختەپێیەک، هەموویان پێکەوە بەسترابوون، دوو دەسک لەم لاو لەو لایەوە لەسەر شوێنی دانیشتنەکە، دوو شێری ڕاوەستاویش لەتەنیشت دەسکەکان بوون. <verse eid="2CH 9:18"/><verse number="19" style="v" sid="2CH 9:19"/>دوازدە شێری ڕاوەستاویش لەسەر ئەم لاو ئەو لای شەش پێپلیکانەکە هەبوو. لە هیچ پاشایەتییەک شتی وا دروستنەکرابوو. <verse eid="2CH 9:19"/><verse number="20" style="v" sid="2CH 9:20"/>هەموو کاسە و جامەکانی خواردنەوەی سلێمان پاشا زێڕ بوون، هەروەها هەموو قاپوقاچاغەکانی کۆشکی دارستانەکەی لوبنان لە زێڕی بێگەرد بوون، هیچ شتێک لە زیو دروستنەکرابوو، چونکە لە سەردەمی سلێمان زیو بەهایەکی ئەوتۆی نەبوو. <verse eid="2CH 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="2CH 9:21"/>کەشتیگەلی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9‏:21 </char><char style="ft" closed="false">عیبری: کەشتییەکانی تەرشیش واتا جۆرە کەشتییەکی تایبەت بوون کە بۆ بازرگانی بەکاردەهێنران.‏</char></note> پاشا لەگەڵ خزمەتکارەکانی حیرام دەڕۆیشتن و هەر سێ ساڵ جارێک دەهاتن و زێڕ و زیو و عاج و مەیمون و تاوسیان دەهێنا.<verse eid="2CH 9:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2CH 9:22"/>سلێمان گەورەترین پاشا بوو لەنێو پاشاکانی سەر زەوی چ لە دەوڵەمەندی و چ لە دانایی. <verse eid="2CH 9:22"/><verse number="23" style="v" sid="2CH 9:23"/>هەموو پاشایانی سەر زەوی بە ئاواتەوە بوون ڕووی سلێمان ببینن، هەتا گوێ لە داناییەکەی بگرن کە خودا لە دڵیدا داینابوو. <verse eid="2CH 9:23"/><verse number="24" style="v" sid="2CH 9:24"/>هەریەکە و ساڵ لەدوای ساڵ بە دیاری خۆیانەوە دەهاتن، لە قاپوقاچاغی زێڕ و زیو و جلوبەرگ و چەک و بۆنوبەرام و ئەسپ و هێستر.<verse eid="2CH 9:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="2CH 9:25"/>سلێمان چوار هەزار تەویلەی ئەسپ و گالیسکە و دوازدە هەزار ئەسپی هەبوو. لە شارەکانی گالیسکەکان داینان، هەروەها هەندێکیان لەلای خۆی لە ئۆرشەلیم جێگیر کردن. <verse eid="2CH 9:25"/><verse number="26" style="v" sid="2CH 9:26"/>بەسەر هەموو پاشاکاندا فەرمانڕەوایی دەکرد، لە ڕووباری فوراتەوە هەتا خاکی فەلەستییەکان و سنووری میسر. <verse eid="2CH 9:26"/><verse number="27" style="v" sid="2CH 9:27"/>هەروەها پاشا کارێکی وای کرد کە لە ئۆرشەلیم زیو وەک بەردی لێ بێت، دار ئورزیش لە زۆری وەک دار هەنجیری زوورگەکان بێت. <verse eid="2CH 9:27"/><verse number="28" style="v" sid="2CH 9:28"/>ئەسپەکانی سلێمان لە میسر و هەموو وڵاتانی دیکەوە هاوردە دەکران.<verse eid="2CH 9:28"/></para>
  <para style="s1">مردنی سلێمان</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="2CH 9:29"/>ڕووداوەکانی دیکەی پاشایەتی سلێمان لە سەرەتاوە هەتا کۆتایی لە تۆمارەکانی ناتانی پێغەمبەر و لە پەیامەکەی ئاحییای شیلۆنی نووسراون، هەروەها لەو بینینانەش کە عیدۆ سەبارەت بە یارۆڤعامی کوڕی نەڤات ڕایدەگەیاند. <verse eid="2CH 9:29"/><verse number="30" style="v" sid="2CH 9:30"/>سلێمان چل ساڵ لە ئۆرشەلیم پاشایەتی هەموو ئیسرائیلی کرد. <verse eid="2CH 9:30"/><verse number="31" style="v" sid="2CH 9:31"/>پاشان سلێمان لەگەڵ باوباپیرانی سەری نایەوە و لە شارەکەی داودی باوکی نێژرا. ئیتر ڕەحەڤەعامی کوڕی لەدوای خۆی بوو بە پاشا.<verse eid="2CH 9:31"/></para>
  <chapter eid="2CH 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="2CH 10"/>
  <para style="s1">یاخیبوونی ئیسرائیل لە دژی ڕەحەڤەعام</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 10:1"/>ڕەحەڤەعام چوو بۆ شەخەم، چونکە هەموو ئیسرائیل چووبوونە ئەوێ بۆ ئەوەی بیکەنە پاشا. <verse eid="2CH 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CH 10:2"/>یارۆڤعامی کوڕی نەڤات ئەوەی لەبەردەم سلێمان پاشا هەڵاتبوو هێشتا لە میسر بوو، بەڵام کاتێک ئەمەی بیست لە میسرەوە گەڕایەوە. <verse eid="2CH 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CH 10:3"/>پاشان بەدوایاندا نارد، ئینجا یارۆڤعام و هەموو ئیسرائیل چوونە لای ڕەحەڤەعام و پێیان گوت: <verse eid="2CH 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CH 10:4"/>«باوکت نیرەکەی ئێمەی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10‏:4 </char><char style="ft" closed="false">مەبەستی لە بارگرانییە.‏</char></note> قورس کرد، بەڵام ئێستا تۆ لە ئەرکە سەختەکەی باوکت و لە نیرە قورسەکەی ئێمە سووک بکەرەوە، ئێمەش خزمەتت دەکەین.»<verse eid="2CH 10:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2CH 10:5"/>ڕەحەڤەعامیش وەڵامی دانەوە: «لەپاش سێ ڕۆژی دیکە بگەڕێنەوە لام.» گەلیش ڕۆیشتن.<verse eid="2CH 10:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2CH 10:6"/>ئینجا ڕەحەڤەعام پاشا ڕاوێژی بەو پیرانە کرد کە لە خزمەتی سلێمانی باوکیدا بوون کاتێک کە لە ژیاندا بوو، لێی پرسین: «تەگبیرتان چییە، چۆن وەڵامی ئەم گەلە بدەمەوە؟»<verse eid="2CH 10:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 10:7"/>ئەوانیش قسەیان لەگەڵی کرد و گوتیان: «ئەگەر لەگەڵ ئەم گەلە چاک بیت و ڕازییان بکەیت و قسەی چاکیان لەگەڵ بکەیت، ئەوا بۆ هەمیشە دەبنە بەندەی تۆ.»<verse eid="2CH 10:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 10:8"/>بەڵام ڕەحەڤەعام ڕاوێژی پیرەکانی پشتگوێ خست کە پێیان دا و ڕاوێژی بەو گەنجانە کرد کە لەگەڵی گەورە ببوون و خزمەتیان دەکرد. <verse eid="2CH 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CH 10:9"/>لێی پرسین: «ئێوە ڕاتان چییە؟ بە چی وەڵامی ئەم گەلە بدەینەوە، کە قسەیان لەگەڵ کردووم و گوتیان: ”ئەو نیرەی باوکت کە لەسەر ئێمەی داناوە سووکی بکەرەوە؟“»<verse eid="2CH 10:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2CH 10:10"/>ئەو گەنجانەش کە لەگەڵی گەورە ببوون، وەڵامیان دایەوە: «ئەو گەلەی کە پێیان گوتی: ”باوکت نیرەکەی ئێمەی قورس کردووە، بەڵام تۆ نیرەکەمان لەسەر سووک بکە“ تۆ پێیان بڵێ: ”پەنجە تووتەم لە کەمەری باوکم ئەستوورترە. <verse eid="2CH 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CH 10:11"/>باوکم بە نیرێکی قورس باری کردوون، ئێستاش من زیاتر دەخەمە سەر نیرەکەتان، باوکم بە قامچی تەمبێی کردوون، من بە دووپشک تەمبێتان دەکەم.“»<verse eid="2CH 10:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2CH 10:12"/>لە ڕۆژی سێیەم یارۆڤعام و هەموو گەل هاتنە لای ڕەحەڤەعام، هەروەک پاشا پێی گوتبوون: «لەپاش سێ ڕۆژی دیکە بگەڕێنەوە لام.» <verse eid="2CH 10:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CH 10:13"/>پاشا بە توندی وەڵامی دانەوە، ڕاوێژی پیرەکانی پشتگوێ خست، <verse eid="2CH 10:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CH 10:14"/>بەپێی ئامۆژگاری گەنجەکان قسەی لەگەڵ کردن و گوتی: «باوکم نیرەکەی ئێوەی قورس کرد، منیش نیرەکەتان قورستر دەکەم. باوکم بە قامچی تەمبێی کردن، من بە دووپشک تەمبێتان دەکەم.» <verse eid="2CH 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CH 10:15"/>پاشا گوێی لە گەل نەگرت، ئەمە بە ویستی خودا بوو، هەتا فەرمایشتەکەی بهێنێتە دی، ئەوەی یەزدان لە ڕێگەی ئاحییای شیلۆنی بە یارۆڤعامی کوڕی نەڤاتی فەرمووبوو.<verse eid="2CH 10:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2CH 10:16"/>کاتێک هەموو ئیسرائیل بینییان پاشا گوێی لێ نەگرتن، گەل وەڵامی پاشایان دایەوە:</para>
  <para style="q1" vid="2CH 10:16">«چ بەشێکمان لەگەڵ داود هەیە،</para>
  <para style="q2" vid="2CH 10:16">چ میراتێک لە کوڕی یەسا؟</para>
  <para style="q1" vid="2CH 10:16">ئەی ئیسرائیل، بگەڕێنەوە چادرەکانتان!</para>
  <para style="q2" vid="2CH 10:16">ئەی داود، تەماشای ماڵەکەت بکە!»</para>
  <para style="m" vid="2CH 10:16">ئیتر هەموو ئیسرائیلییەکان گەڕانەوە چادرەکانیان. <verse eid="2CH 10:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CH 10:17"/>بەڵام ڕەحەڤەعام هێشتا پاشایەتی دەکرد بەسەر ئەو ئیسرائیلییانەی لە شارۆچکەکانی یەهودا نیشتەجێ بوون.<verse eid="2CH 10:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2CH 10:18"/>ڕەحەڤەعام پاشا ئەدۆنیرامی نارد، ئەوەی کە سەرپەرشتیاری کاری بێگاری بوو، بەڵام نەوەی ئیسرائیل بەردبارانیان کرد و مرد. ئیتر ڕەحەڤەعام پاشا پێڕاگەیشت کە سواری گالیسکەکەی بێت و بەرەو ئۆرشەلیم هەڵبێت. <verse eid="2CH 10:18"/><verse number="19" style="v" sid="2CH 10:19"/>بەو شێوەیە هەتا ئەمڕۆ ئیسرائیل لە بنەماڵەی داود یاخی بوون.<verse eid="2CH 10:19"/></para>
  <chapter eid="2CH 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="2CH 11"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 11:1"/>کاتێک ڕەحەڤەعام گەیشتە ئۆرشەلیم، بنەماڵەی یەهودا و بنیامینی کۆکردەوە، سەد و هەشتا هەزار جەنگاوەری هەڵبژارد، هەتا لە دژی ئیسرائیل بجەنگن و پاشایەتییەکە بۆ ڕەحەڤەعام بگەڕێننەوە.<verse eid="2CH 11:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2CH 11:2"/>بەڵام پەیامی یەزدان بۆ شەمەعیای پیاوی خودا هات: <verse eid="2CH 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CH 11:3"/>«بە ڕەحەڤەعامی کوڕی سلێمان، پاشای یەهودا و بە هەموو نەوەی ئیسرائیل لە یەهودا و بنیامین بڵێ، <verse eid="2CH 11:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CH 11:4"/>”یەزدان ئەمە دەفەرموێت: مەچن و لە دژی براکانتان مەجەنگن. هەریەکە و بۆ ماڵەکەی خۆی بگەڕێتەوە، چونکە ئەمە لەلایەن منەوەیە.“» ئەوانیش گوێڕایەڵی فەرمایشتی یەزدان بوون و هێرشیان نەکردە سەر یارۆڤعام و کشانەوە.<verse eid="2CH 11:4"/></para>
  <para style="s1">قەڵابەند کردنەوەی شارۆچکەکانی یەهودا</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2CH 11:5"/>ڕەحەڤەعام لە ئۆرشەلیم نیشتەجێ بوو و لە یەهودا چەند شارێکی قەڵابەندی بنیاد نایەوە، <verse eid="2CH 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CH 11:6"/>وەک بێت‌لەحم، عێتام، تەقۆعە، <verse eid="2CH 11:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CH 11:7"/>بێت‌چوور، سۆخۆ، عەدولام، <verse eid="2CH 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CH 11:8"/>گەت، مارێشا، زیف، <verse eid="2CH 11:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CH 11:9"/>ئەدۆرەیم، لاخیش، عەزێقا، <verse eid="2CH 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CH 11:10"/>چۆرعا، ئەیالۆن و حەبرۆن. ئەم شارە قەڵابەندانە لەناو خاکی یەهودا و بنیامین بوون. <verse eid="2CH 11:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CH 11:11"/>جا قەڵاکانی بەهێز کرد و فەرماندەکان و ئەمبارەکانی خواردن و زەیت و شەرابی تێیاندا دانا. <verse eid="2CH 11:11"/><verse number="12" style="v" sid="2CH 11:12"/>لە هەموو شارێکیش قەڵغان و ڕمی دانا و زۆر بەهێزی کردن، یەهودا و بنیامینی لەژێر دەسەڵاتی خۆی هێشتەوە.<verse eid="2CH 11:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2CH 11:13"/>کاهین و لێڤییەکانیش لە هەموو سنوورەکانی خۆیانەوە لە سەرتاسەری ئیسرائیلدا هاتن و لایەنگری ئەمیان کرد. <verse eid="2CH 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CH 11:14"/>هەروەها لێڤییەکان لەوەڕگاکانیان و موڵکەکانیان بەجێهێشت و چوون بۆ یەهودا و بۆ ئۆرشەلیم، لەبەر ئەوەی یارۆڤعام و کوڕەکانی ڕەتیان کردنەوە کە کاهینیێتی بۆ یەزدان بکەن. <verse eid="2CH 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CH 11:15"/>جا یارۆڤعام بۆ خۆی چەند کاهینێکی دانا بۆ نزرگەکانی سەر بەرزاییەکان<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11‏:15 </char><char style="ft" closed="false">مەبەست لە هەموو ئەو شوێنە بەرزانەیە کە گەل قوربانی لێ دەکرد، هەرچەندە ئەو شوێنە لەلایەن یەزدانەوە هەڵنەبژێردرابوو. بڕوانە <char style="xt"><ref loc="DEU 12:5">دواوتار 12‏:5</ref>‏</char>.‏</char></note> و بۆ ئەو بتانەی کە لە شێوەی تەگە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11‏:15 </char><char style="ft" closed="false">نێری، سابرێن.‏</char></note> و گوێرەکە دروستی کردن. <verse eid="2CH 11:15"/><verse number="16" style="v" sid="2CH 11:16"/>ئەوانەی لە هەموو هۆزەکانی ئیسرائیل کە بە هەموو دڵ ڕوویان لە یەزدانی پەروەردگاری ئیسرائیل دەکرد، دوای لێڤییەکان کەوتن و چوونە ئۆرشەلیم هەتا قوربانی بۆ یەزدانی پەروەردگاری باوباپیرانیان بکەن. <verse eid="2CH 11:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CH 11:17"/>جا پاشایەتییەکەی یەهودایان بەهێز کرد و سێ ساڵ پاڵپشتی ڕەحەڤەعامی کوڕی سلێمانیان کرد، چونکە سێ ساڵ ڕێگای داود و سلێمانیان گرتەبەر.<verse eid="2CH 11:17"/></para>
  <para style="s1">خێزانی ڕەحەڤەعام</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2CH 11:18"/>ڕەحەڤەعام ماحەلەتی کچی یەریمۆتی کوڕی داودی هێنا، کە دایکی ئەبیهەیلی کچی ئەلیابی کوڕی یەسا بوو. <verse eid="2CH 11:18"/><verse number="19" style="v" sid="2CH 11:19"/>ماحەلەتیش ئەم کوڕانەی بۆ خستەوە: یەعوش، شەمەریاهو و زەهەم. <verse eid="2CH 11:19"/><verse number="20" style="v" sid="2CH 11:20"/>پاشان ڕەحەڤەعام مەعکای کچی ئەبشالۆمی هێنا، ئەویش ئەبیا و عەتەی و زیزا و شەلۆمیتی بۆ خستەوە. <verse eid="2CH 11:20"/><verse number="21" style="v" sid="2CH 11:21"/>ڕەحەڤەعام مەعکای کچی ئەبشالۆمی لە هەموو ژن و کەنیزەکانی دیکەی خۆی زیاتر خۆشدەویست، چونکە هەژدە ژن و شەست کەنیزەی هەبوو، بیست و هەشت کوڕ و شەست کچیشی بوو.<verse eid="2CH 11:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2CH 11:22"/>ڕەحەڤەعام ئەبیای کوڕی کە لە مەعکای بوو، لەنێو براکانی کرد بە میر هەتا لە جێی خۆی بیکات بە پاشا. <verse eid="2CH 11:22"/><verse number="23" style="v" sid="2CH 11:23"/>جا ڕەحەڤەعام بە داناییەوە کوڕەکانی بەناو هەموو ناوچەکانی یەهودا و بنیامیندا لە هەموو شارە قەڵابەندەکان بڵاو کردەوە و خواردنی زۆری پێدان و ژنی زۆریشی بۆ هێنان.<verse eid="2CH 11:23"/></para>
  <chapter eid="2CH 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="2CH 12"/>
  <para style="s1">پەلاماری شیشەق بۆ سەر ئۆرشەلیم</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 12:1"/>ئەوە بوو کە پاشایەتییەکەی ڕەحەڤەعام جێگیر و بەهێز بوو، ئەو و هەموو ئەو ئیسرائیلییانەشی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12‏:1 </char><char style="ft" closed="false">واتا خەڵکی یەهودا.‏</char></note> کە لەگەڵیدا بوون، وازیان لە فێرکردنەکانی یەزدان هێنا. <verse eid="2CH 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CH 12:2"/>لە پێنجەمین ساڵی پاشایەتی ڕەحەڤەعام، شیشەقی پاشای میسر هێرشی کردە سەر ئۆرشەلیم، چونکە ناپاکییان لەگەڵ یەزدان کرد. <verse eid="2CH 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CH 12:3"/>شیشەق بە هەزار و دوو سەد گالیسکە، شەست هەزار سوار و سەربازێکی بێشوماری لیبی، سوخی و کوشی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12‏:3 </char><char style="ft" closed="false">خەڵکی وڵاتێک کە لە سەرووی ڕووباری نیل بوو، لێرە و لە <char style="xt"><ref loc="2CH 16:8">16‏:8</ref>‏</char>.‏</char></note> کە لە میسرەوە لەگەڵی هاتبوون، <verse eid="2CH 12:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CH 12:4"/>شارە قەڵابەندەکانی یەهودای گرت و هاتە سەر ئۆرشەلیم.<verse eid="2CH 12:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2CH 12:5"/>پاشان شەمەعیای پێغەمبەر هات بۆ لای ڕەحەڤەعام و ئەو سەرکردانەی یەهودا کە لە ترسی شیشەق لە ئۆرشەلیم کۆببوونەوە و پێی گوتن: «یەزدان ئەمە دەفەرموێت: ”ئێوە وازتان لە من هێنا، لەبەر ئەوە منیش لەناو دەستی شیشەقدا وازم لە ئێوە هێنا.“»<verse eid="2CH 12:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2CH 12:6"/>ئەو کاتە سەرکردەکانی ئیسرائیل و پاشاش خۆیان نزم کردەوە و گوتیان: «یەزدان دادپەروەرە!»<verse eid="2CH 12:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 12:7"/>کە یەزدان بینی خۆیان نزم کردەوە، فەرمایشتی یەزدان بۆ شەمەعیا هات و فەرمووی: «لەبەر ئەوەی خۆیان نزم کردەوە، لەناویان نابەم، بەڵکو خێرا دەربازیان دەکەم و لەسەر دەستی شیشەق تووڕەییم بەسەر ئۆرشەلیمدا نابارێنم. <verse eid="2CH 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CH 12:8"/>لەگەڵ ئەوەشدا دەبن بە کۆیلەی ئەو هەتا جیاوازی نێوان خزمەتکردنی من و خزمەتکردنی پاشاکانی خاکەکانی دیکە بزانن.»<verse eid="2CH 12:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2CH 12:9"/>کاتێک شیشەقی پاشای میسر پەلاماری ئۆرشەلیمی دا، گەنجینەکانی پەرستگای یەزدان و کۆشکی پاشا و هەرچی هەبوو بردی، قەڵغانە زێڕینەکانیشی برد کە سلێمان دروستی کردبوون. <verse eid="2CH 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CH 12:10"/>لەبەر ئەوە ڕەحەڤەعام پاشا لە جێی ئەوانە قەڵغانی بڕۆنزی دروستکرد و دایە دەستی سەرکردەی پاسەوانەکانی دەروازەی کۆشکی شاهانە. <verse eid="2CH 12:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CH 12:11"/>هەر کاتێک پاشا بۆ پەرستگای یەزدان دەچوو، پاسەوانەکان قەڵغانەکانیان هەڵدەگرت و لەگەڵیدا دەچوون، پاشان دەیانگەڕاندەوە ژووری پاسەوانەکان.<verse eid="2CH 12:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2CH 12:12"/>لەبەر ئەوەی ڕەحەڤەعام خۆی نزم کردەوە، تووڕەییەکەی یەزدان دامرکایەوە و بە تەواوی لەناوی نەبرد، هەروەها هەندێک کاری چاکیش لە یەهودا بەدی کراوە.<verse eid="2CH 12:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2CH 12:13"/>ڕەحەڤەعام پاشا دەسەڵاتی خۆی لە ئۆرشەلیم بەهێز کرد و بەردەوام بوو لە پاشایەتیکردنی، تەمەنی چل و یەک ساڵ بوو کاتێک بوو بە پاشا و حەڤدە ساڵ لە ئۆرشەلیم پاشایەتی کرد، ئەو شارەی کە یەزدان هەڵیبژارد لەنێو هەموو هۆزەکانی ئیسرائیلدا هەتا ناوی خۆی تێیدا دابنێت. دایکیشی ناوی نەعمای عەمۆنی بوو. <verse eid="2CH 12:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CH 12:14"/>ئەو خراپەکاری کرد، چونکە بە هەموو دڵ ڕووی لە خودا نەکردبوو.<verse eid="2CH 12:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2CH 12:15"/>ڕووداوەکانی پاشایەتی ڕەحەڤەعام لە سەرەتاوە هەتا کۆتایی لە تۆمارەکانی شەمەعیا پێغەمبەر و لە بینینەکانی عیدۆ دەربارەی ڕەچەڵەکەکان نووسراون. بەردەوام جەنگ لەنێوان ڕەحەڤەعام و یارۆڤعام هەبوو. <verse eid="2CH 12:15"/><verse number="16" style="v" sid="2CH 12:16"/>ئیتر ڕەحەڤەعام لەگەڵ باوباپیرانی سەری نایەوە و لە شاری داود بە خاک سپێردرا، ئەبیای کوڕی لەدوای خۆی بوو بە پاشا.<verse eid="2CH 12:16"/></para>
  <chapter eid="2CH 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="2CH 13"/>
  <para style="s1">پاشایەتی ئەبیا</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 13:1"/>لە هەژدەیەمین ساڵی پاشایەتی یارۆڤعام، ئەبیا بوو بە پاشای یەهودا. <verse eid="2CH 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CH 13:2"/>سێ ساڵ لە ئۆرشەلیم پاشایەتی کرد، ناوی دایکی مەعکای کچی ئوریێل بوو، خەڵکی گیڤعا بوو.</para>
  <para style="p" vid="2CH 13:2">ئەوە بوو جەنگ لەنێوان ئەبیا و یارۆڤعام هەڵگیرسا. <verse eid="2CH 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CH 13:3"/>ئەبیا بە سوپایەکی چوار سەد هەزار جەنگاوەری توانادارەوە چووە ناو جەنگەکە، یارۆڤعامیش بەرەی بەست بۆ ڕووبەڕووبوونەوەی ئەو بە هەشت سەد هەزار جەنگاوەری هەڵبژاردەوە لە پیاوانی پاڵەوان.<verse eid="2CH 13:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2CH 13:4"/>ئەبیا لەسەر کێوی چەمارایم کە لە ناوچە شاخاوییەکانی ئەفرایمە ڕاوەستا و گوتی: «یارۆڤعام و هەموو ئیسرائیل گوێم لێ بگرن! <verse eid="2CH 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CH 13:5"/>ئایا نازانن کە یەزدانی پەروەردگاری ئیسرائیل پاشایەتی ئیسرائیلی بە پەیمانی نمەک<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13‏:5 </char><char style="ft" closed="false">بە واتای سوێندیان بۆ یەکتر خواردووە کە ناپاکی لە یەکتری نەکەن.‏</char></note> بە داود و نەوەکانی داوە بۆ هەتاهەتایە؟ <verse eid="2CH 13:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CH 13:6"/>کەچی یارۆڤعامی کوڕی نەڤات، خزمەتکاری سلێمانی کوڕی داود هەستا و لە گەورەکەی یاخی بوو، <verse eid="2CH 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CH 13:7"/>جا کۆمەڵێک پیاوخراپ و سووکوچروک لێی کۆبوونەوە و خۆیان لە دژی ڕەحەڤەعامی کوڕی سلێمان بەهێز کرد و ڕەحەڤەعامیش گەنجێکی پێنەگەیشتوو بوو و خۆی لەبەردەمیاندا نەگرت.<verse eid="2CH 13:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 13:8"/>«ئێستاش ئێوە دەڵێن کە خۆتان لەبەردەم پاشایەتی یەزداندا ڕادەگرن کە بە دەستی نەوەی داودەوەیە. ڕاستە ئێوە کۆمەڵێکی زۆرن و گوێرەکە زێڕەکانیشتان لەگەڵدایە کە یارۆڤعام کردوونی بە خوداوەندەکانتان. <verse eid="2CH 13:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CH 13:9"/>بەڵام ئایا ئێوە کاهینەکانی یەزدان، نەوەکانی هارون و لێڤییەکانتان دەرنەکرد و وەک گەلانی خاکەکانی دیکە کاهینتان بۆ خۆتان دانەنا؟ ئەوەی بێت بۆ خۆتەرخانکردن بە جوانەگایەک<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13‏:9 </char><char style="ft" closed="false">لەو کاتەوەی کە گوێرەکەی نێر لە شیر دەبڕدرێتەوە پێی دەگوترێت (نۆبەن) یان (جوانەگا).‏</char></note> و حەوت بەرانەوە، دەبێت بە کاهینی ئەوانەی کە خودا نین.<verse eid="2CH 13:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2CH 13:10"/>«بەڵام سەبارەت بە ئێمە یەزدان خودامانە و وازمان لێ نەهێناوە. ئەو کاهینانەی کە خزمەتی یەزدان دەکەن، ئەوان نەوەی هارون و لێڤییەکان یارمەتییان دەدەن. <verse eid="2CH 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CH 13:11"/>هەموو بەیانییەک و ئێوارەیەک قوربانی سووتاندن بۆ یەزدان دەکەن، بخووری بۆنخۆش دەسووتێنن و نانی تەرخانکراویش لەسەر مێزە زێڕە بێگەردەکە دادەنێن، چرادانە زێڕەکە و چراکانیشی هەموو ئێوارەیەک دادەگیرسێنن، چونکە ئێمە فەرمانەکانی یەزدانی پەروەردگاری خۆمان پاراستووە، بەڵام ئێوە وازتان لێ هێناوە. <verse eid="2CH 13:11"/><verse number="12" style="v" sid="2CH 13:12"/>خودا لەگەڵماندایە و ئەو سەرکردەمانە. کاهینەکانی بە کەڕەنا دەستپێکی جەنگ لە دژی ئێوە ڕادەگەیەنن. جا ئەی نەوەی ئیسرائیل، لە دژی یەزدانی پەروەردگاری باوباپیرانتان مەجەنگن، چونکە سەرکەوتوو نابن.»<verse eid="2CH 13:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2CH 13:13"/>پێشتر یارۆڤعام هێزێکی ناردبوو تاکو بسووڕێنەوە بۆ پشتی سوپای یەهودا. ئیتر کە یارۆڤعام بەرامبەر ڕیزی سوپای یەهودا بووەوە، بۆسەیەکیش لە پشتیانەوە بوو. <verse eid="2CH 13:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CH 13:14"/>کاتێک نەوەی یەهودا ئاوڕیان دایەوە، بینییان لەپێشەوە و لەپاشەوە ڕووبەڕووی جەنگ بوونەتەوە، ئیتر هاواریان بۆ یەزدان کرد. پاشان کاهینەکان کەڕەنایان لێدا و <verse eid="2CH 13:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CH 13:15"/>پیاوانی یەهودا نەعرەتەی جەنگیان کێشا. لە دەنگی نەعرەتە کێشانی جەنگیان، خودا لەبەردەم ئەبیا و پیاوانی یەهودا یارۆڤعام و هەموو ئیسرائیلی تێکشکاند. <verse eid="2CH 13:15"/><verse number="16" style="v" sid="2CH 13:16"/>ئیتر نەوەی ئیسرائیل لەبەردەم یەهودا هەڵاتن و خودا ئەوانی دا بەدەستیانەوە. <verse eid="2CH 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CH 13:17"/>ئەبیا و سوپاکەی زیانێکی گەورەیان پێ گەیاند و پێنج سەد هەزار پیاوی هەڵبژاردە لە ئیسرائیل کوژران. <verse eid="2CH 13:17"/><verse number="18" style="v" sid="2CH 13:18"/>لەو کاتەدا نەوەی ئیسرائیل زەلیل بوون و نەوەی یەهودا ورەیان بەرز بوو، چونکە پشتیان بە یەزدانی پەروەردگاری باوباپیرانیان بەستبوو.<verse eid="2CH 13:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2CH 13:19"/>پاش ئەوەی ئەبیا یارۆڤعامی ڕاونا و شارۆچکەکانی بێت‌ئێل و یەشانا و عەفرۆنی لێ سەند، لەگەڵ گوندەکانیان، <verse eid="2CH 13:19"/><verse number="20" style="v" sid="2CH 13:20"/>یارۆڤعام چیتر لە ماوەی پاشایەتی ئەبیا بەهێز نەبووەوە و یەزدانیش لێیدا و مرد.<verse eid="2CH 13:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2CH 13:21"/>بەڵام ئەبیا بەردەوام بەهێز بوو. چواردە ژنی هێنا و بیست و دوو کوڕ و شازدە کچی بوو.<verse eid="2CH 13:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2CH 13:22"/>ڕووداوەکانی دیکەی پاشایەتی ئەبیا، ئەوەی کردی و ئەوەی بەسەر لێویدا هات، لە پەڕتووکی لێکدانەوەی مێژووی عیدۆی پێغەمبەر تۆمار کراون.<verse eid="2CH 13:22"/></para>
  <chapter eid="2CH 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="2CH 14"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 14:1"/>ئەبیا لەگەڵ باوباپیرانی سەری نایەوە و لە شاری داود نێژرا. ئیتر ئاسای کوڕی لەدوای خۆی بوو بە پاشا. لە سەردەمی پاشایەتی ئەو خاکەکە ماوەی دە ساڵ لە ئاشتیدا بوو.<verse eid="2CH 14:1"/></para>
  <para style="s1">پاشایەتی ئاسا</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2CH 14:2"/>ئاساش ئەوەی لەبەرچاوی یەزدانی پەروەردگاری خۆی باش و ڕاست بوو کردی. <verse eid="2CH 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CH 14:3"/>قوربانگا نامۆکان و نزرگەکانی سەر بەرزایی تێکدا، بەردە تەرخانکراوەکانی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14‏:3 </char><char style="ft" closed="false">بەردی بە ستوونی دانراو بۆ پەرستن. بڕوانە دواوتار 16‏:21‏-22.‏</char></note> شکاند، ستوونە ئەشێراکانی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14‏:3 </char><char style="ft" closed="false">ستوونە ئەشێرا: هێمای خواژنە. بڕوانە <char style="xt"><ref loc="1KI 11:5">یەکەم پاشایان 11‏:5</ref>‏</char>‏.‏</char></note> بڕییەوە. <verse eid="2CH 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CH 14:4"/>بە خەڵکی یەهودای گوت کە ڕوویان لە یەزدان بکەن، خودای باوباپیرانیان، کار بە فێرکردن و فەرمانەکانی بکەن. <verse eid="2CH 14:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CH 14:5"/>لە هەموو شارۆچکەکانی یەهوداش نزرگەکانی سەر بەرزاییەکان و قوربانگاکانی بخووری تێکدا، پاشایەتییەکە لە سایەیدا حەسایەوە. <verse eid="2CH 14:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CH 14:6"/>ئەو شارە قەڵابەندەکانی یەهودای ئاوەدان کردەوە، چونکە ئاشتی لە خاکەکەدا بەرقەرار بوو. لەو ساڵانە جەنگ ڕووی نەدا، چونکە یەزدان پاشای حەساندەوە.<verse eid="2CH 14:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 14:7"/>بە یەهودای گوت: «با ئەم شارۆچکانە بنیاد بنێینەوە، با دەوریان بە شوورا و قوللە و دەروازە و شمشیرە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14‏:7 </char><char style="ft" closed="false">شمشیر، پارچە دارێک بووە لە جیاتی قوفڵ لە دواوەی دەرگا بە شێوەی ئاسۆیی دانراوە بۆ داخستنی دەرگا.‏</char></note> بگرین. خاکەکە هێشتا لەژێر دەستی ئێمەیە، چونکە ڕوومان لە یەزدانی پەروەردگارمان کردووە؛ ڕوومان لەو کرد و ئەویش لە هەموو لایەکەوە ئێمەی حەساندەوە.» ئیتر کاری بیناسازییان کرد و سەرکەوتوو بوون.<verse eid="2CH 14:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 14:8"/>ئاسا سوپایەکی سێ سەد هەزار کەسی پڕ چەککراوی بە قەڵغانی گەورە و ڕم هەبوو لە یەهودا، سوپایەکی دوو سەد و هەشتا هەزار کەسیشی لە تیرهاوێژ و قەڵغان بە دەست هەبوو لە بنیامین، هەر هەموویان پاڵەوانی بەهێز بوون.<verse eid="2CH 14:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2CH 14:9"/>زەرەحی کوشی سوپایەکی بێشوماری بە سێ سەد گالیسکەوە لە دژیان جوڵاند و هەتا مارێشا هات. <verse eid="2CH 14:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CH 14:10"/>ئاساش چوو بۆ بەرەنگاربوونەوەیان و لە دۆڵی چەفیتا لەلای مارێشادا بۆ جەنگ ڕیزیان بەست.<verse eid="2CH 14:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2CH 14:11"/>ئینجا ئاسا هاواری بۆ یەزدانی پەروەردگاری خۆی کرد و گوتی: «ئەی یەزدان، کەس وەک تۆ نییە یارمەتی لاوازەکان بدات لە دژی بە هێزەکان. ئەی یەزدانی پەروەردگارمان یارمەتیمان بدە، چونکە ئێمە پشتمان بە تۆ بەستووە و بە ناوی تۆوە هاتووین بۆ شەڕ لەگەڵ ئەم سوپا زەبەلاحە. ئەی یەزدان، تۆ خودامانیت، ڕێگا مەدە هیچ مرۆڤێک بەسەرتدا زاڵ بێت.»<verse eid="2CH 14:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2CH 14:12"/>یەزدان لەبەردەم ئاسا و یەهودا کوشییەکانی تێکشکاند، جا کوشییەکان هەڵاتن و <verse eid="2CH 14:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CH 14:13"/>ئاسا و ئەو لەشکرەش کە لەگەڵی بوو هەتا گرار ڕاویان نان، کوشییەکان ئەوەندە کەسیان لێ کوژرا کە نەیانتوانی هەستنەوە، چونکە لەبەردەم یەزدان و سوپاکەی شکان. پیاوانی یەهودا تاڵانێکی زۆریان دەست کەوت. <verse eid="2CH 14:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CH 14:14"/>پاشان هەموو گوندەکانی دەوروبەری گراریان وێران کرد، چونکە ترسی یەزدان باڵی بەسەریاندا کێشابوو. هەموو شارۆچکەکانیشیان تاڵان کرد، چونکە تاڵانێکی زۆریان تێدابوو. <verse eid="2CH 14:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CH 14:15"/>هەروەها هێرشیان کردە سەر چادری شوان و وشترەوانەکان، مەڕ و بزن و وشتری زۆریان دایە پێش خۆیان و گەڕانەوە ئۆرشەلیم.<verse eid="2CH 14:15"/></para>
  <chapter eid="2CH 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="2CH 15"/>
  <para style="s1">چاکسازییەکانی ئاسا</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 15:1"/>ڕۆحی خودا هاتە سەر عەزەریای کوڕی عۆدێد و <verse eid="2CH 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CH 15:2"/>ئەویش چووە بەردەم ئاسا و پێی گوت: «ئەی ئاسا و هەموو یەهودا و بنیامین گوێم لێ بگرن، یەزدان هەتا لەگەڵیدا بن لەگەڵتاندا دەبێت، ئەگەر ڕووی لێ بکەن بۆتان دەردەکەوێت بەڵام ئەگەر بەجێی بهێڵن بەجێتان دەهێڵێت. <verse eid="2CH 15:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CH 15:3"/>ئیسرائیل ڕۆژانێکی زۆر بێ خودای ڕاستەقینە و بێ کاهینی مامۆستا و بێ فێرکردن بوون. <verse eid="2CH 15:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CH 15:4"/>بەڵام کە لە تەنگانەکەیاندا گەڕانەوە بۆ لای یەزدانی پەروەردگاری ئیسرائیل و ڕوویان لەو کرد، بۆیان دەرکەوت. <verse eid="2CH 15:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CH 15:5"/>لەو سەردەمەدا کەس نەیدەتوانی بێ ترس گەشت بکات، چونکە نائارامییەکی زۆر باڵی بەسەر هەموو دانیشتووانی خاکەکاندا کێشابوو. <verse eid="2CH 15:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CH 15:6"/>ئیتر نەتەوەیەک بە نەتەوەیەکی دیکە لەناودەبردرا و شارێک بە شارێکی دیکە، چونکە خودا بە هەموو تەنگانەیەک هەراسانی کردبوون. <verse eid="2CH 15:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CH 15:7"/>بەڵام ئێوە بەهێزبن و دەستتان شل مەکەن، چونکە پاداشت هەیە بۆ کارەکەتان.»<verse eid="2CH 15:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 15:8"/>کە ئاسا گوێی لەم قسانە و لە پەیامەکەی عەزەریای کوڕی عۆدێد پێغەمبەر بوو، بەهێز بوو و بتە قێزەونەکانی لە هەموو خاکی یەهودا و بنیامین و ئەو شارۆچکانەی کە لە شاخەکانی ئەفرایمدا گرتنی، ڕیشەکێش کرد. قوربانگاکەی یەزدان ئەوەی بەردەم هەیوانەکەی پەرستگای یەزدانی نوێ کردەوە.<verse eid="2CH 15:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2CH 15:9"/>ئینجا هەموو خەڵکی یەهودا و بنیامین و ئەو بیانییانەی کە لەگەڵیان بوون، لە ئەفرایم و مەنەشە و شیمۆن کۆی کردنەوە، چونکە لە ئیسرائیلەوە خەڵکێکی زۆر هاتبوونە پاڵی کاتێک بینیبوویان یەزدانی پەروەردگاری لەگەڵیدایە.<verse eid="2CH 15:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2CH 15:10"/>لە مانگی سێی پازدەیەمین ساڵی پاشایەتی ئاسادا لە ئۆرشەلیم کۆبوونەوە و <verse eid="2CH 15:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CH 15:11"/>لەو ڕۆژەدا لەو دەستکەوتەی کە لەگەڵ خۆیان هێنابوویان، حەوت سەد مانگا و حەوت هەزار مەڕیان بۆ یەزدان سەربڕی و <verse eid="2CH 15:11"/><verse number="12" style="v" sid="2CH 15:12"/>پەیمانێکیان بەست کە بە هەموو دڵ و بە هەموو گیانیانەوە ڕوویان لە یەزدان بکەن، خودای باوباپیرانی خۆیان، <verse eid="2CH 15:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CH 15:13"/>هەموو ئەوانەی کە ڕوو لە یەزدانی پەروەردگاری ئیسرائیل ناکەن، لە گەورە و بچووک و لە پیاو و ژن، دەکوژرێن. <verse eid="2CH 15:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CH 15:14"/>ئەوانیش سوێندیان بۆ یەزدان خوارد، بە دەنگی بەرز و بە هوتاف و زوڕنا و کەڕەنا لێدان. <verse eid="2CH 15:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CH 15:15"/>هەموو یەهودا بەو سوێندە دڵخۆش بوون، چونکە بە هەموو دڵیانەوە سوێندیان خوارد و بەوپەڕی ڕەزامەندییانەوە ڕوویان لە یەزدان کرد، ئەویش بۆیان دەرکەوت و یەزدان لە هەموو لایەکەوە ئەوانی حەواندەوە.<verse eid="2CH 15:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2CH 15:16"/>ئاسای پاشا تەنانەت مەعکای داپیریشی لە پلەی شاژنی دایک لابرد، لەبەر ئەوەی ستوونە ئەشێرایەکی قێزەونی دروستکردبوو. ستوونەکەی بڕییەوە و وردوخاشی کرد و لە دۆڵی قدرۆن سووتاندی. <verse eid="2CH 15:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CH 15:17"/>هەرچەندە نزرگەکانی سەر بەرزایی لە ئیسرائیل تێکنەدران، بەڵام دڵی ئاسا بە درێژایی ژیانی بە تەواوی لەگەڵ یەزدان بوو. <verse eid="2CH 15:17"/><verse number="18" style="v" sid="2CH 15:18"/>هەروەها شتە تەرخانکراوەکانی خۆی و باوکی لە زێڕ و زیو و قاپوقاچاغ هێنایە ناو پەرستگای خودا.<verse eid="2CH 15:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2CH 15:19"/>هەتا ساڵی سی و پێنجەمی پاشایەتی ئاسا هیچ جەنگێکی دیکە هەڵنەگیرسا.<verse eid="2CH 15:19"/></para>
  <chapter eid="2CH 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="2CH 16"/>
  <para style="s1">دواهەمین ساڵانی ئاسا</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 16:1"/>لە سی و شەشەمین ساڵی پاشایەتی ئاسا، بەعشای پاشای ئیسرائیل هێرشی کردە سەر یەهودا و شارۆچکەی ڕامەی کردە شارێکی قەڵابەند، بۆ ئەوەی لە سنووری ئاسای پاشای یەهودا ڕێی هاتوچۆکردن بگرێت.<verse eid="2CH 16:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2CH 16:2"/>ئاساش زێڕ و زیوی لە گەنجینەکانی پەرستگای یەزدان و کۆشکی پاشادا دەرهێنا و ناردی بۆ بەن‌هەدەدی پاشای ئارام کە لە دیمەشق دادەنیشت و گوتی: <verse eid="2CH 16:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CH 16:3"/>«با پەیمانێک لەنێوان من و تۆدا هەبێت وەک ئەوەی لەنێوان باوکم و باوکتدا هەبوو. من وا زێڕ و زیوم بۆ ناردوویت، ئێستا وەرە پەیمانەکەت لەگەڵ بەعشای پاشای ئیسرائیل هەڵوەشێنەوە، هەتا لەلای من بکشێتەوە.»<verse eid="2CH 16:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2CH 16:4"/>بەن‌هەدەدیش بە قسەی ئاسا پاشای کرد، سەرکردەکانی سوپاکەی ناردە سەر شارۆچکەکانی ئیسرائیل، عییۆن و دان و ئابێل مایم<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16‏:4 </char><char style="ft" closed="false">ئابێل مایم هەروەها بە (ئابێلی بێت‌مەعکا) ناسراوە. بڕوانە <char style="xt"><ref loc="2SA 20:14">دووەم ساموئێل 20‏:14</ref>‏</char>‏.‏</char></note> و هەموو کۆگاکانی نەفتالی گرت. <verse eid="2CH 16:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CH 16:5"/>کاتێک بەعشا ئەمەی بیستەوە، دەستی لە بنیادنانی ڕامە هەڵگرت و کارەکەی بەجێهێشت. <verse eid="2CH 16:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CH 16:6"/>ئاسای پاشاش هەموو پیاوانی یەهودای هێنا، ئەو بەرد و دارانەی هەڵگرت کە بەعشا لە شارۆچکەی ڕامە بەکاریهێنابوون، گەڤەع و میچپای پێ ئاوەدان کردەوە.<verse eid="2CH 16:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 16:7"/>لەو کاتەدا حەنانی پێشبینیکەر هات بۆ لای ئاسای پاشای یەهودا و پێی گوت: «سوپای پاشای ئارام لە دەستت دەرباز بوو، لەبەر ئەوەی پشتت بە پاشای ئارام بەست و پشتت بە یەزدان خودات نەبەست. <verse eid="2CH 16:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CH 16:8"/>ئایا کوشییەکان و لیبییەکان سوپایەکی زۆر نەبوون بە گالیسکە و ئەسپ سواری یەک جار زۆرەوە؟ بەڵام کاتێک کە پشتت بە یەزدان بەست ئەوانی دا بە دەستتەوە، <verse eid="2CH 16:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CH 16:9"/>چونکە چاوەکانی یەزدان چاودێرن بەسەر هەموو زەویدا، بۆ ئەوەی ئەوانە بەهێز بکات کە بە هەموو دڵیانەوە لەگەڵیدان. تۆ بە گێلی ڕەفتارت کرد، لە ئەمڕۆ بە دواوە هەمیشە لە جەنگدا دەبیت.»<verse eid="2CH 16:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2CH 16:10"/>ئاسا لەبەر ئەمە لە پێشبینیکەرەکە تووڕە بوو و بە جۆرێک لێی هەڵچوو کە خستییە زیندانەوە، هەروەها ئاسا لەو کاتەدا هەندێک کەسی لە گەلەکەی چەوساندەوە.<verse eid="2CH 16:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2CH 16:11"/>ڕووداوەکانی پاشایەتی ئاسا لە سەرەتاوە هەتا کۆتایی لە پەڕتووکی پاشاکانی یەهودا و ئیسرائیل تۆمار کراون. <verse eid="2CH 16:11"/><verse number="12" style="v" sid="2CH 16:12"/>لە سی و نۆیەمین ساڵی پاشایەتییەکەیدا ئاسا پێیەکانی تووشی نەخۆشی بوون، هەتا نەخۆشییەکەی لێی پیس کرد، بەڵام لە نەخۆشییەکەشی داوای یەزدانی نەکرد، بەڵکو تەنها داوای یارمەتی لە پزیشکەکان کرد. <verse eid="2CH 16:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CH 16:13"/>ئاسا لە چل و یەکەمین ساڵی پاشایەتییەکەی مرد و لەگەڵ باوباپیرانی سەری نایەوە. <verse eid="2CH 16:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CH 16:14"/>لەسەر دارەمەیتێک<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16‏:14 </char><char style="ft" closed="false">یان دارەبازەیەک.‏</char></note> دایاننا کە پڕ بوو لە بۆنوبەرام و پێکهاتووی جۆراوجۆری بۆنخۆش بەپێی تێکەڵکردنەکەی. لەو گۆڕەی کە لە شاری داود بۆ خۆی هەڵکەندبوو ناشتیان و ئاگرێکی گەورەیان وەک ڕێزلێنان بۆ کردەوە.<verse eid="2CH 16:14"/></para>
  <chapter eid="2CH 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="2CH 17"/>
  <para style="s1">پاشایەتی یەهۆشافات</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 17:1"/>یەهۆشافاتی کوڕی لەدوای خۆی بوو بە پاشا و خۆی لە بەرامبەر ئیسرائیل بەهێز کرد. <verse eid="2CH 17:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CH 17:2"/>لە هەموو شارە قەڵابەندەکانی یەهودا لەشکری دانا، لەناو خاکی یەهودا و لەو شارۆچکانەی خاکی ئەفرایمیش کە ئاسای باوکی گرتبووی سەربازگەی تێدا دامەزراندن.<verse eid="2CH 17:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2CH 17:3"/>یەزدانیش لەگەڵ یەهۆشافات بوو، چونکە ڕێچکەی داودی باپیرە گەورەی گرتەبەر و ڕووی لە بتی بەعل نەکرد، <verse eid="2CH 17:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CH 17:4"/>بەڵکو ڕووی لە خودای باوکی کرد و فەرمانەکانی ئەوی پەیڕەو کرد، نەک نەریتەکانی ئیسرائیل. <verse eid="2CH 17:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CH 17:5"/>لەبەر ئەوە یەزدان جڵەوی پاشایەتییەکەی لە دەستیدا سەقامگیر کرد و هەموو یەهودا دیارییان پێشکەش بە یەهۆشافات کرد و دەوڵەمەندی و ڕێزی زۆری هەبوو. <verse eid="2CH 17:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CH 17:6"/>بە هەموو دڵەوە ڕێگای یەزدانی پەیڕەو کرد و هەروەها نزرگەکانی سەر بەرزاییەکان و ستوونە ئەشێراکانی لە یەهودا تێکدا.<verse eid="2CH 17:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 17:7"/>یەهۆشافات لە سێیەم ساڵی پاشایەتییەکەی بەن‌حەیل، عۆبەدیا، زەکەریا، نەتەنێل و میخایوی کاربەدەستەکانی خۆی ناردە شارۆچکەکانی یەهودا بۆ ئەوەی دانیشتووانەکانیان فێربکەن. <verse eid="2CH 17:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CH 17:8"/>ژمارەیەک لێڤییان لەگەڵ بوون، شەمەعیا، نەتەنیاهۆ، زەڤەدیا، عەساهێل، شەمیرامۆت، یەهۆناتان، ئەدۆنیا، تۆڤییاهو و تۆڤ ئەدۆنیا، هەروەها ئەلیشاماع و یەهۆرام کە هەردووکیان کاهین بوون. <verse eid="2CH 17:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CH 17:9"/>بەناو هەموو شارەکانی یەهودا دەگەڕان، پەڕتووکی تەوراتی یەزدانیان پێبوو و خەڵکیان فێردەکرد.<verse eid="2CH 17:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2CH 17:10"/>ترسی یەزدان باڵی بەسەر هەموو پاشایەتییەکانی خاکەکانی دەوروبەری یەهودا کێشا، ئیتر لە دژی یەهۆشافات نەجەنگان. <verse eid="2CH 17:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CH 17:11"/>هەندێک لە فەلەستییەکانیش دیاری و زیویان وەک سەرانە بۆ یەهۆشافات هێنا، هەروەها عەرەبەکانیش مەڕوماڵاتیان بۆ هێنا، حەوت هەزار و حەوت سەد بەران و حەوت هەزار و حەوت سەد تەگە.<verse eid="2CH 17:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2CH 17:12"/>یەهۆشافات هەتا دەهات مەزن و مەزنتر دەبوو. لە یەهودا قەڵا و کۆگاکانی بنیاد نا، <verse eid="2CH 17:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CH 17:13"/>لە شارۆچکەکانی یەهوداش ئازووقەی زۆری هەبوو، لە ئۆرشەلیم جەنگاوەری پاڵەوان و بەهێز هەبوو. <verse eid="2CH 17:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CH 17:14"/>ئەمەش سەرژمێرییانە بەپێی بنەماڵەکان:</para>
  <para style="b" vid="2CH 17:14"/>
  <para style="li1" vid="2CH 17:14">لە یەهودا، فەرماندەکانی یەکەی هەزاران:</para>
  <para style="li2" vid="2CH 17:14">عەدنا فەرماندە بوو و سێ سەد یەکەی پاڵەوانی بەهێزی لەگەڵ بوو؛<verse eid="2CH 17:14"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="15" style="v" sid="2CH 17:15"/>لەپاش ئەو یەهۆحانان فەرماندە بوو کە دوو سەد و هەشتا یەکەی لەگەڵ بوو؛<verse eid="2CH 17:15"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="16" style="v" sid="2CH 17:16"/>لەپاش ئەویش عەمەسیای کوڕی زکری بوو، کە خۆی بەخشیبوو بە یەزدان، دوو سەد یەکەی پاڵەوانی بەهێزی لەگەڵ بوو.<verse eid="2CH 17:16"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="17" style="v" sid="2CH 17:17"/>لە بنیامین:</para>
  <para style="li2" vid="2CH 17:17">پاڵەوانی بەهێز، ئەلیاداع، دوو سەد یەکەی چەکداری بە کەوان و قەڵغانەوە لەگەڵدا بوو؛<verse eid="2CH 17:17"/></para>
  <para style="li2">
    <verse number="18" style="v" sid="2CH 17:18"/>لەپاش ئەویش، یەهۆزاڤاد سەد و هەشتا یەکەی پیاوی پڕچەککراوی بۆ جەنگ لەگەڵ بوو.<verse eid="2CH 17:18"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" sid="2CH 17:19"/>ئەمانە خزمەتکارەکانی پاشا بوون، جگە لەوانەی پاشا لەناو شارە قەڵابەندەکان لە هەموو یەهودا داینان.<verse eid="2CH 17:19"/></para>
  <chapter eid="2CH 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="2CH 18"/>
  <para style="s1">پێشبینی میخایو سەبارەت بە ئەحاڤ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 18:1"/>یەهۆشافات دەوڵەمەندی و ڕێزێکی زۆری هەبوو، لەگەڵ ئەحاڤ ژنوژنخوازی کرد. <verse eid="2CH 18:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CH 18:2"/>دوای چەند ساڵێک چوو بۆ لای ئەحاڤ لە سامیرە. ئەحاڤیش مەڕ و مانگای زۆری بۆ ئەو و بۆ ئەو خەڵکەش کە لەگەڵیدا بوون سەربڕی و هانی دا پەلاماری ڕامۆتی گلعاد بدات. <verse eid="2CH 18:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CH 18:3"/>ئەحاڤ پاشای ئیسرائیل پرسیاری لە یەهۆشافاتی پاشای یەهودا کرد: «لەگەڵم دێیتە ڕامۆتی گلعاد؟»</para>
  <para style="p" vid="2CH 18:3">یەهۆشافاتیش وەڵامی دایەوە: «خۆم وەک خۆت و گەلەکەم وەک گەلەکەت، لەگەڵتداین بۆ جەنگ.» <verse eid="2CH 18:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CH 18:4"/>بەڵام یەهۆشافات بە پاشای ئیسرائیلی گوت: «سەرەتا داوای ڕاوێژ لە یەزدان بکە.»<verse eid="2CH 18:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2CH 18:5"/>ئیتر پاشای ئیسرائیل پێغەمبەرەکانی کۆکردەوە، نزیکەی چوار سەد پیاو بوون، لێی پرسین: «ئایا بچمە ڕامۆتی گلعاد بۆ جەنگ یان نا؟»</para>
  <para style="p" vid="2CH 18:5">ئەوانیش گوتیان: «بڕۆ، یەزدان دەیداتە دەستی پاشا.»<verse eid="2CH 18:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2CH 18:6"/>بەڵام یەهۆشافات پرسیاری کرد: «هیچ پێغەمبەرێکی یەزدان لێرە نەماوە لێی بپرسین؟»<verse eid="2CH 18:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 18:7"/>پاشای ئیسرائیلیش بە یەهۆشافاتی گوت: «پێغەمبەرێکی دیکە ماوە پرسی یەزدانی پێ بکەین، بەڵام من ڕقم لێیەتی، چونکە ئەو سەبارەت بە من پێشبینی چاک ناکات بەڵکو خراپ، ئەویش میخایوی کوڕی یەملایە.»</para>
  <para style="p" vid="2CH 18:7">یەهۆشافاتیش گوتی: «با پاشا ئاوا نەڵێت.»<verse eid="2CH 18:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 18:8"/>لەبەر ئەوە پاشای ئیسرائیل کاربەدەستێکی بانگکرد و گوتی: «بە پەلە میخایوی کوڕی یەملام بۆ بهێنە!»<verse eid="2CH 18:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2CH 18:9"/>لەو کاتەدا پاشای ئیسرائیل و یەهۆشافاتی پاشای یەهودا جلی شاهانەیان لەبەرکردبوو و هەریەکە و لەسەر تەختەکەی خۆی دانیشتبوو لەسەر جۆخینەکەی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18‏:9 </char><char style="ft" closed="false">جۆخین یان سەرخەرمان ئەو زەوییە تەرخانکراوەیە کە لەلایەن وەرزێر و جوتیارەوە بەکارهێنراوە بۆ کوتانی دانەوێڵە لەسەری لەدوای کۆکردنەوەی لە کێڵگە.‏</char></note> لای دەروازەی سامیرە، هەموو پێغەمبەرەکانیش لەبەردەمیان پێشبینییان دەکرد. <verse eid="2CH 18:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CH 18:10"/>سدقیای کوڕی کەنعەنا کە دوو قۆچی ئاسنی بۆ خۆی دروستکردبوو، گوتی: «یەزدان ئەمە دەفەرموێت: ”بەمە ورگی ئارامییەکان دەدڕیت هەتا لەناو دەچن.“»<verse eid="2CH 18:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2CH 18:11"/>هەموو پێغەمبەرەکانیش بەم جۆرە پێشبینییان کرد و گوتیان: «پەلاماری ڕامۆتی گلعاد بدە و سەرکەوتوو دەبیت، یەزدان دەیداتە دەستی پاشا.»<verse eid="2CH 18:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2CH 18:12"/>ئەو نێردراوەی چوو میخایو بانگ بکات قسەی لەگەڵ کرد و گوتی: «ئەوەتا قسەی هەموو پێغەمبەرەکان بە یەک دەنگ لە بەرژەوەندی پاشایە، تکایە با قسەی تۆش وەک قسەی یەکێک لەوان بێت و بە باشە قسە بکە.»<verse eid="2CH 18:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2CH 18:13"/>بەڵام میخایو گوتی: «بە یەزدانی زیندوو، ئەوەی خودا پێم بفەرموێت ئەوە دەڵێم.»<verse eid="2CH 18:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2CH 18:14"/>کاتێک هاتە لای پاشا، پاشا لێی پرسی: «میخایو، بچینە ڕامۆتی گلعاد بۆ جەنگ یان نا؟»</para>
  <para style="p" vid="2CH 18:14">ئەویش پێی گوت: «هێرش بکەن و سەرکەوتوو بن، دەدرێتە دەستتان.»<verse eid="2CH 18:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2CH 18:15"/>پاشاش پێی گوت: «چەند جار من سوێندم داویت، کە جگە لە ڕاستی بە ناوی یەزدانەوە هیچی دیکەم پێ نەڵێیت؟»<verse eid="2CH 18:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2CH 18:16"/>ئینجا میخایو وەڵامی دایەوە: «هەموو ئیسرائیلم بینی لەسەر چیاکان وەک مەڕی بێ شوان پەرتەوازە ببوون، یەزدانیش فەرمووی: ”ئەوانە خاوەنیان نییە، با هەریەکە و بە سەلامەتی بگەڕێتەوە ماڵەکەی خۆی.“»<verse eid="2CH 18:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2CH 18:17"/>پاشای ئیسرائیل بە یەهۆشافاتی گوت: «پێم نەگوتی ئەو پێشبینی چاک سەبارەت بە من ناکات، بەڵکو خراپ؟»<verse eid="2CH 18:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2CH 18:18"/>میخایو گوتی: «لەبەر ئەوە گوێ لە فەرمایشتی یەزدان بگرە، یەزدانم بینی لەسەر تەختەکەی دانیشتبوو، هەموو هێزەکانی ئاسمانیش لەلای ڕاست و چەپیەوە ڕاوەستابوون. <verse eid="2CH 18:18"/><verse number="19" style="v" sid="2CH 18:19"/>یەزدان فەرمووی: ”کێ ئەحاڤی پاشای ئیسرائیل فریودەدات هەتا هێرش بکاتە سەر ڕامۆتی گلعاد و لەوێ بمرێت؟“</para>
  <para style="p" vid="2CH 18:19">«یەکێک پێشنیاری ئەمەی کرد و یەکێکی دیکە ئەوە. <verse eid="2CH 18:19"/><verse number="20" style="v" sid="2CH 18:20"/>ئینجا ڕۆحێک هاتە پێشەوە و لەبەردەم یەزدان ڕاوەستا و گوتی: ”من فریوی دەدەم.“</para>
  <para style="p" vid="2CH 18:20">«یەزدانیش لێی پرسی: ”بە چی؟“<verse eid="2CH 18:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2CH 18:21"/>«ئەویش گوتی: ”دەچمە دەرەوە و لە دەمی هەموو پێغەمبەرەکانی دەبمە ڕۆحی درۆ.“</para>
  <para style="p" vid="2CH 18:21">«یەزدانیش پێی فەرموو: ”تۆ فریوی دەدەیت و دەتوانیت، بڕۆ دەرەوە و ئەوە بکە.“<verse eid="2CH 18:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2CH 18:22"/>«ئێستاش وا یەزدان ڕۆحی درۆی خستووەتە ناو دەمی پێغەمبەرەکانتەوە. یەزدان بڕیاری دا بەڵاتان بەسەر بهێنێت.»<verse eid="2CH 18:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2CH 18:23"/>ئینجا سدقیای کوڕی کەنعەنا هاتە پێشەوە و زللەیەکی لە ڕوومەتی میخایو دا و گوتی: «لەکوێوە ڕۆحی یەزدان لە منەوە پەڕییەوە هەتا قسەت لەگەڵدا بکات؟»<verse eid="2CH 18:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="2CH 18:24"/>میخایو وەڵامی دایەوە: «دەبینیت کە ئەو ڕۆژە دەچیتە ژووری دواوەی خانوو بۆ ئەوەی خۆت بشاریتەوە.»<verse eid="2CH 18:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="2CH 18:25"/>ئینجا پاشای ئیسرائیل فەرمانی دا: «میخایو ببەن و بیگەڕێننەوە لای ئامۆنی فەرمانڕەوای شارەکە و یۆئاشی کوڕی پاشا، <verse eid="2CH 18:25"/><verse number="26" style="v" sid="2CH 18:26"/>پێیان بڵێن: ”ئەمە فەرمانی پاشایە: ئەمە بخەنە زیندانەوە و جگە لە کەمێک نان و ئاو هیچی دیکەی پێ مەدەن، هەتا هاتنەوەم بە سەلامەتی.“»<verse eid="2CH 18:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="2CH 18:27"/>میخایو گوتی: «ئەگەر تۆ بە سەلامەتی بگەڕێیتەوە، یەزدان لە ڕێگەی منەوە هیچی نەفەرمووە!» ئینجا گوتی: «ئەی هەموو گەل، گوێ بگرن!»<verse eid="2CH 18:27"/></para>
  <para style="s1">کوشتنی ئەحاڤ لە ڕامۆتی گلعاد</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="2CH 18:28"/>ئیتر پاشای ئیسرائیل و یەهۆشافاتی پاشای یەهودا سەرکەوتن بۆ ڕامۆتی گلعاد. <verse eid="2CH 18:28"/><verse number="29" style="v" sid="2CH 18:29"/>پاشای ئیسرائیل بە یەهۆشافاتی گوت: «من خۆم دەگۆڕم و دەچمە ناو جەنگەکە، بەڵام تۆ جلوبەرگە شاهانەکەی خۆت لەبەر بکە.» ئینجا پاشای ئیسرائیل خۆی گۆڕی و چووە ناو جەنگەکە.<verse eid="2CH 18:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="2CH 18:30"/>پاشای ئارام فەرمانی بە فەرماندەی گالیسکەکانی دا و گوتی: «شەڕ لەگەڵ هیچ گەورە و بچووکێک مەکەن، جگە لە پاشای ئیسرائیل.» <verse eid="2CH 18:30"/><verse number="31" style="v" sid="2CH 18:31"/>کاتێک کە سەرکردەکانی گالیسکەکان یەهۆشافاتیان بینی، گوتیان: «ئەوە پاشای ئیسرائیلە.» گەڕانەوە بۆ ئەوەی شەڕی لەگەڵ بکەن، بەڵام یەهۆشافات هاواری کرد و یەزدانیش یارمەتی دا و ئەوانی لێ دوورخستەوە. <verse eid="2CH 18:31"/><verse number="32" style="v" sid="2CH 18:32"/>کاتێک کە سەرکردەکانی گالیسکەکان بینییان ئەوە پاشای ئیسرائیل نەبوو، وازیان لە ڕاونانی هێنا.<verse eid="2CH 18:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="2CH 18:33"/>پیاوێکیش بە هەڕەمەکی تیروکەوانەکەی ڕاکێشا و پاشای ئیسرائیلی لە درزی نێو بەشەکانی زرێیەکەیەوە پێکا، ئەویش بە گالیسکەوانەکەی گوت: «دەستت بکێشەوە لەناو سوپاکە بمبە دەرەوە، چونکە بریندار بووم.» <verse eid="2CH 18:33"/><verse number="34" style="v" sid="2CH 18:34"/>لەو ڕۆژەدا شەڕەکە زۆر سەخت بوو، هەتا ئێوارە پاشا لەناو گالیسکەکەی بەرامبەر بە ئارام ڕاگیرا، کاتی خۆر ئاوابوون مرد.<verse eid="2CH 18:34"/></para>
  <chapter eid="2CH 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="2CH 19"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 19:1"/>کاتێک یەهۆشافاتی پاشای یەهودا بە سەلامەتی گەڕایەوە کۆشکەکەی لە ئۆرشەلیم، <verse eid="2CH 19:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CH 19:2"/>یێهوی کوڕی حەنانی، ئەوەی پەیامی خودای بە پاشا ڕادەگەیاند، چووە لای و بە یەهۆشافات پاشای گوت: «ئایا دەبوو یارمەتی خراپەکار بدەیت و ئەوانەت خۆشبوێت کە ڕقیان لە یەزدانە؟ لەبەر ئەوە تووڕەیی یەزدانت لەسەرە. <verse eid="2CH 19:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CH 19:3"/>بەڵام هەندێک کاری چاکت لێ بەدی کراوە، چونکە ستوونە ئەشێراکانت لە خاکەکەدا داماڵی و خۆتت تەرخان کردووە بۆ ڕوو لە خودا کردن.»<verse eid="2CH 19:3"/></para>
  <para style="s1">دانانی دادوەر لە شارە قەڵابەندەکان</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2CH 19:4"/>یەهۆشافات لە ئۆرشەلیم نیشتەجێ بوو، دیسان لە ئۆرشەلیم هاتە دەرەوە و بەناو گەلدا گەڕا، لە بیری شابەعەوە هەتا ناوچە شاخاوییەکانی ئەفرایم و ئەوانی بۆ لای یەزدانی پەروەردگاری باوباپیرانیان گەڕاندەوە. <verse eid="2CH 19:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CH 19:5"/>هەروەها دادوەری لە هەموو شارە قەڵابەندەکانی یەهودا دانا و <verse eid="2CH 19:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CH 19:6"/>بە دادوەرەکانی گوت: «ئاگاداربن ئێوە چی دەکەن، چونکە ئێوە دادوەری بۆ مرۆڤ ناکەن، بەڵکو بۆ یەزدان، ئەویش لە بڕیارداندا لەگەڵتان دەبێت. <verse eid="2CH 19:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CH 19:7"/>ئێستاش با ترسی یەزدانتان لە دڵدا بێت و ئاگاداربن و کار بکەن، چونکە لەلای یەزدانی پەروەردگارمان ناڕەوایی و لایەنگری و بەرتیل خواردن نییە.»<verse eid="2CH 19:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 19:8"/>هەروەها یەهۆشافات لە لێڤی و کاهین و گەورەی بنەماڵەکانی ئیسرائیل چەند کەسێکی لە ئۆرشەلیم دانا بۆ دادوەریکردن بەگوێرەی فێرکردنی یەزدان و بۆ ناوبژیکردنی ناکۆکییەکان، ئەوانیش لە ئۆرشەلیم دانیشتن. <verse eid="2CH 19:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CH 19:9"/>فەرمانی پێ کردن و گوتی: «بە لەخواترسی و دڵسۆزی و بە هەموو دڵەوە کار بکەن. <verse eid="2CH 19:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CH 19:10"/>هەر داوایەک کە برایانی دانیشتووی شارەکانتان دەیهێننە لاتان، پەیوەست بێت بە خوێنڕشتن یان بە فێرکردنەکان سەبارەت بە فەرمان و حوکمەکان، ئەوا ئاگاداریان بکەنەوە لە دژی یەزدان تاوان نەکەن، نەوەک تووڕەیی یەزدان بێتە سەر خۆتان و گەلەکەتان. ئەگەر بەم شێوەیە بکەن، تاوان ناکەن.<verse eid="2CH 19:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2CH 19:11"/>«ئەمەریای سەرۆک کاهین لە هەموو کاروبارەکانی یەزدان سەرپەرشتیتان دەکات، زەڤەدیای کوڕی ئیسماعیلیش کە سەرۆکی هۆزی یەهودایە، لە هەموو کاروبارەکانی پاشا سەرپەرشتیتان دەکات و لێڤییەکانیش وەکو کاربەدەست یارمەتیدەرتان دەبن. ئازابن و دەستبەکار بن، با یەزدانیش لەگەڵ چاکەکاران بێت.»<verse eid="2CH 19:11"/></para>
  <chapter eid="2CH 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="2CH 20"/>
  <para style="s1">بەزاندنی مۆئاب و عەمۆن</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 20:1"/>پاش ئەوەی مۆئابی و عەمۆنییەکان کە هەندێک مەعونیشیان لەگەڵ بوو، هاتن بۆ ئەوەی لە دژی یەهۆشافات بجەنگن.<verse eid="2CH 20:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2CH 20:2"/>کەسانێک هاتن و بە یەهۆشافاتیان ڕاگەیاند و گوتیان: «سوپایەکی زۆر گەورە لەوبەری دەریای مردووەوە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20‏:2 </char><char style="ft" closed="false">دەریای مردووەوە: عیبری دەریاوە.‏</char></note> لە ئەدۆمەوە بەڕێکەوتوون بێنە سەرت، وا ئێستا لە حەچەچۆن تامارن» (کە کانی گەدی پێ دەگوترێت). <verse eid="2CH 20:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CH 20:3"/>یەهۆشافاتیش ترسا و بڕیاری دا پرسیار لە یەزدان بکات، ئیتر لە هەموو یەهودا ڕۆژووی ڕاگەیاند. <verse eid="2CH 20:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CH 20:4"/>خەڵکی یەهودا کۆبوونەوە بۆ نزا و داواکردنی یارمەتی لە یەزدان، هەروەها لە هەموو شارۆچکەکانی یەهوداوە هاتن هەتا ڕوو لە یەزدان بکەن.<verse eid="2CH 20:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2CH 20:5"/>ئینجا یەهۆشافات لەنێو کۆمەڵی یەهودا و ئۆرشەلیم لە پەرستگای یەزدان بەرامبەر بە حەوشە نوێیەکە وەستا و <verse eid="2CH 20:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CH 20:6"/>گوتی:</para>
  <para style="pm" vid="2CH 20:6">«ئەی یەزدان، خودای باوباپیرانمان، ئایا تۆ ئەو خودایە نیت کە لە ئاسمانە؟ تۆ فەرمانڕەوای هەموو پاشایەتی نەتەوەکانیت. هێز و توانا لە دەستی تۆدایە و کەس نییە خۆی لەبەردەمت ڕابگرێت. <verse eid="2CH 20:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CH 20:7"/>ئەی خودامان، ئایا تۆ نەبوویت کە دانیشتووانی ئەم خاکەت لەبەردەم ئیسرائیلی گەلت وەدەرنا و هەتاهەتایە بە وەچەی ئیبراهیمی دۆستی خۆتت دا؟ <verse eid="2CH 20:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CH 20:8"/>تێیدا نیشتەجێ بوون و لەناویدا پیرۆزگایەکیان بۆ ناوت بنیاد نا و گوتیان: <verse eid="2CH 20:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CH 20:9"/>”ئەگەر خراپە بێتە سەرمان، شمشێر و حوکم بەسەردادان و پەتا و قاتوقڕی، لەبەردەم ئەم پەرستگایە و لەبەردەمت ڕادەوەستین، چونکە ئەم پەرستگایە کە هەڵگری ناوی تۆیە و لە تەنگانەماندا هاوارت بۆ دەکەین و گوێت لێ دەبێت و ڕزگارمان دەکەیت.“<verse eid="2CH 20:9"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="10" style="v" sid="2CH 20:10"/>«ئێستاش تەماشا بکە، سوپاکانی عەمۆن و مۆئاب و کێوی سێعیر، ئەوانەی ڕێگات بە ئیسرائیل نەدا پەلاماریان بدەن کاتێک لە خاکی میسرەوە هاتن. ئیتر ئیسرائیلیش خۆی لێیان لادا و لەناویان نەبردن. <verse eid="2CH 20:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CH 20:11"/>ببینە، چۆن ئێستا ئەوان بە خراپە پاداشتمان دەدەنەوە، لەو موڵکە دەرماندەکەن کە تۆ بە میرات پێتداین. <verse eid="2CH 20:11"/><verse number="12" style="v" sid="2CH 20:12"/>ئەی خودای ئێمە، ئایا حوکمیان بەسەردا نادەیت؟ چونکە ئێمە توانامان نییە بەرامبەر ئەو سوپا زۆر گەورەیەی پەلامارمان دەدەن و ئێمە نازانین چی بکەین بەڵام چاومان لە تۆیە.»<verse eid="2CH 20:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2CH 20:13"/>هەموو پیاوانی یەهوداش لەبەردەم یەزدان ڕاوەستابوون، هەروەها ژن و منداڵ و کوڕەکانیشیان.<verse eid="2CH 20:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2CH 20:14"/>ئینجا لەنێو کۆمەڵەکە ڕۆحی یەزدان هاتە سەر یەحەزیێلی کوڕی زەکەریای کوڕی بەنایای کوڕی یەعیێلی کوڕی مەتەنیای لێڤی لە نەوەی ئاساف.<verse eid="2CH 20:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2CH 20:15"/>گوتی: «ئەی هەموو یەهودا و دانیشتووانی ئۆرشەلیم و یەهۆشافاتی پاشا، گوێ بگرن! یەزدان بەم جۆرە بە ئێوە دەفەرموێت: ”مەترسن و ورە بەرمەدەن لەبەردەم ئەو سوپا زۆرە، چونکە جەنگەکە هی ئێوە نییە بەڵکو هی خودایە. <verse eid="2CH 20:15"/><verse number="16" style="v" sid="2CH 20:16"/>سبەینێ دابەزنە سەریان، ئەوان وا لە هەورازەکەی زیز سەردەکەون، لەوپەڕی دەربەندەکە لە بەرامبەر چۆڵەوانی یەروئێل دەیاندۆزنەوە. <verse eid="2CH 20:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CH 20:17"/>پێویست ناکات لەم شەڕە بجەنگن. ئەی یەهودا و ئۆرشەلیم، ڕاوەستن و مەجوڵێن و تەماشا بکەن چۆن یەزدان ڕزگارتان دەکات. مەترسن و ورە بەرمەدەن، سبەینێ بۆ بەرەنگاربوونەوەیان بچن و یەزدان لەگەڵتان دەبێت.“»<verse eid="2CH 20:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2CH 20:18"/>یەهۆشافات کڕنۆشی برد و سەری خستە سەر زەوی، هەموو یەهودا و دانیشتووانی ئۆرشەلیمیش لەبەردەم یەزدان لەسەر ڕوو کەوتن و کڕنۆشیان برد. <verse eid="2CH 20:18"/><verse number="19" style="v" sid="2CH 20:19"/>ئینجا لێڤییەکان لە نەوەی قەهاتی و قۆرەحییەکان هەستانەوە بۆ ستایشکردنی یەزدانی پەروەردگاری ئیسرائیل بە دەنگێکی زۆر بەرز.<verse eid="2CH 20:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2CH 20:20"/>بەیانی زوو لە خەو هەستان و چوون بۆ چۆڵەوانی تەقۆعە، لە کاتی بەڕێکەوتنیان یەهۆشافات ڕاوەستا و گوتی: «ئەی خەڵکی یەهودا و ئۆرشەلیم، گوێم لێ بگرن! بڕواتان بە یەزدانی پەروەردگارتان هەبێت، دڵنیابن و بڕواتان بە پێغەمبەرەکانی هەبێت سەرکەوتوو دەبن.» <verse eid="2CH 20:20"/><verse number="21" style="v" sid="2CH 20:21"/>لەدوای ئەوەی یەهۆشافات ڕاوێژی بە گەل کرد، گۆرانیبێژی دانا بۆ ئەوەی ستایشی یەزدان بکەن بۆ شکۆی پیرۆزی، کاتێک لەپێش سوپاکە دەڕۆن بڵێن:</para>
  <para style="q1" vid="2CH 20:21">«سوپاسی یەزدان بکەن،</para>
  <para style="q2" vid="2CH 20:21">چونکە خۆشەویستییە نەگۆڕەکەی هەتاهەتاییە.»<verse eid="2CH 20:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2CH 20:22"/>کاتێک دەستیان بە گۆرانی و ستایش کرد، یەزدان چەند بۆسەیەکی بۆ عەمۆنی و مۆئابییەکان و خەڵکی کێوی سێعیر نایەوە کە هاتبوون بۆ پەلاماردانی یەهودا، ئیتر شکان. <verse eid="2CH 20:22"/><verse number="23" style="v" sid="2CH 20:23"/>عەمۆنی و مۆئابییەکان هەڵیانکوتایە سەر دانیشتووانی کێوی سێعیر تاکو قڕیان بکەن و لەناویان ببەن. دوای ئەوەی لە کوشتوبڕی دانیشتووانی سێعیر بوونەوە، بەربوونە یەکتری و یەکترییان لەناوبرد.<verse eid="2CH 20:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="2CH 20:24"/>کاتێک پیاوانی یەهودا گەیشتنە شوێنی چاودێریکردن لە چۆڵەوانی، تەماشای ئاپۆرەی سوپاکەیان کرد هەموو لاشەن و لەسەر زەوییەکە کەوتوون و کەس دەرباز نەبووە. <verse eid="2CH 20:24"/><verse number="25" style="v" sid="2CH 20:25"/>ئیتر یەهۆشافات و گەلەکەی هاتن بۆ تاڵانکردنی دەستکەوتەکان، جا شتومەک و جلوبەرگ و کەلوپەلی گرانبەهای زۆریان دۆزییەوە، بەڵام هێندە زۆر بوو کە نەیانتوانی باریان بکەن. سێ ڕۆژ خەریکی تاڵان بردن بوون. <verse eid="2CH 20:25"/><verse number="26" style="v" sid="2CH 20:26"/>لە ڕۆژی چوارەم لە دۆڵی بەراخا کۆبوونەوە، لەوێش ستایشی یەزدانیان کرد، لەبەر ئەوە شوێنەکەیان ناو نا دۆڵی بەراخا<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20‏:26 </char><char style="ft" closed="false">بەراخا واتا ستایش.‏</char></note> کە هەتا ئەمڕۆش بەو ناوەوە ناودەبردرێت.<verse eid="2CH 20:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="2CH 20:27"/>ئینجا هەموو پیاوانی یەهودا و ئۆرشەلیم بە ڕابەرایەتی یەهۆشافات بە خۆشییەوە گەڕانەوە بۆ ئۆرشەلیم، چونکە یەزدان بە دوژمنەکانیان خۆشی کردن. <verse eid="2CH 20:27"/><verse number="28" style="v" sid="2CH 20:28"/>بە قیسارە و ساز و کەڕەناوە چوونە ناو ئۆرشەلیمەوە بۆ پەرستگای یەزدان.<verse eid="2CH 20:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="2CH 20:29"/>بەو شێوەیە ترسی یەزدان لە هەموو پاشایەتی خاکەکانی دیکە نیشت، کاتێک کە بیستیانەوە یەزدان شەڕی لەگەڵ دوژمنەکانی ئیسرائیلدا کردووە. <verse eid="2CH 20:29"/><verse number="30" style="v" sid="2CH 20:30"/>ئیتر ئاشتی لەنێو پاشایەتییەکەی یەهۆشافات بەرقەرار بوو، خودا لە هەموو لایەکەوە حەساندییەوە.<verse eid="2CH 20:30"/></para>
  <para style="s1">کۆتایی پاشایەتی یەهۆشافات</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="2CH 20:31"/>یەهۆشافات بەم شێوەیە پاشایەتی یەهودای کرد. لە تەمەنی سی و پێنج ساڵی بوو بە پاشای یەهودا، بیست و پێنج ساڵ لە ئۆرشەلیم پاشایەتی کرد، ناوی دایکی عەزوڤای کچی شیلحی بوو. <verse eid="2CH 20:31"/><verse number="32" style="v" sid="2CH 20:32"/>ڕێچکەی ئاسای باوکی گرتەبەر و لێی لانەدا، ئەوەی لەبەرچاوی یەزدان ڕاستە کردی. <verse eid="2CH 20:32"/><verse number="33" style="v" sid="2CH 20:33"/>بەڵام هێشتا نزرگەکانی سەر بەرزایی تێکنەدران و گەل هێشتا بە تەواوی دڵیان بە خودای باوباپیرانیان نەدابوو.<verse eid="2CH 20:33"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="2CH 20:34"/>ڕووداوەکانی دیکەی پاشایەتی یەهۆشافات لە سەرەتاوە هەتا کۆتایی، لە پەڕتووکی کاروباری ڕۆژانەی یێهوی کوڕی حەنانی تۆمار کراون، ئەوەی لە پەڕتووکی پاشاکانی ئیسرائیل تۆمار کراون.<verse eid="2CH 20:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="2CH 20:35"/>پاش ئەمانە یەهۆشافاتی پاشای یەهودا لەگەڵ ئەحەزیای پاشای ئیسرائیلدا کە خراپەکار بوو هاوپەیمانییەتی بەست. <verse eid="2CH 20:35"/><verse number="36" style="v" sid="2CH 20:36"/>یەکیانگرت لە دروستکردنی کەشتی بازرگانی و لە عەچیۆن گەڤەر چەند کەشتیگەلێکیان دروستکرد. <verse eid="2CH 20:36"/><verse number="37" style="v" sid="2CH 20:37"/>بەڵام ئەلیعەزەری کوڕی دۆداڤاهو کە خەڵکی مارێشا بوو لەسەر یەهۆشافات پێشبینی کرد و گوتی: «لەبەر ئەوەی لەگەڵ ئەحەزیا هاوپەیمانییەتیت بەست، ئەوەی ئێوە دروستتان کرد یەزدان تێکیدەشکێنێت.» ئیتر کەشتییەکان شکان و نەیانتوانی گەشتی بازرگانی بکەن.<verse eid="2CH 20:37"/></para>
  <chapter eid="2CH 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="2CH 21"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 21:1"/>ئیتر یەهۆشافات لەگەڵ باوباپیرانی سەری نایەوە، لە شاری داود لەگەڵ باوباپیرانی نێژرا. یەهۆرامی کوڕی لەدوای خۆی بوو بە پاشا. <verse eid="2CH 21:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CH 21:2"/>یەهۆرامی کوڕی یەهۆشافات چەند برایەکی هەبوو، عەزەریا، یەحیێل، زەکەریا، عەزەریاهو، میکائیل و شەفەتیا، هەموو ئەمانە کوڕی یەهۆشافاتی پاشای ئیسرائیل<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21‏:2 </char><char style="ft" closed="false">واتا یەهودا.‏</char></note> بوون. <verse eid="2CH 21:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CH 21:3"/>باوکیان لە زێڕ و زیو و شتی گرانبەها زۆری پێدابوون، لەگەڵ شارە قەڵابەندەکان لە یەهودا، بەڵام پاشایەتییەکەی بە یەهۆرام دا، چونکە نۆبەرە بوو.<verse eid="2CH 21:3"/></para>
  <para style="s1">پاشایەتی یەهۆرام</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2CH 21:4"/>کاتێک یەهۆرام جڵەوی پاشایەتییەکەی باوکی گرتە دەست و بەهێز بوو، هەموو براکانی و هەندێک لە میرەکانی ئیسرائیلی بە شمشێر کوشت. <verse eid="2CH 21:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CH 21:5"/>یەهۆرام تەمەنی سی و دوو ساڵ بوو کاتێک بوو بە پاشا، هەشت ساڵ لە ئۆرشەلیم پاشایەتی کرد و <verse eid="2CH 21:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CH 21:6"/>هەمان ڕێچکەی پاشاکانی ئیسرائیل و بنەماڵەی ئەحاڤی گرتەبەر، چونکە کچەکەی ئەحاڤ ژنی بوو، لەبەرچاوی یەزدان خراپەکاری کرد. <verse eid="2CH 21:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CH 21:7"/>لەگەڵ ئەوەش یەزدان نەیویست بنەماڵەی داود لەناوببات، لەبەر ئەو پەیمانەی لەگەڵ داود بەستبووی، هەروەک پێی فەرموو بۆ هەتاهەتایە چرایەک دەداتە خۆی و نەوەکانی.<verse eid="2CH 21:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 21:8"/>لە سەردەمی پاشایەتی یەهۆرام، ئەدۆم لە یەهودا یاخی بوو، پاشایەکیان بۆ خۆیان دانا. <verse eid="2CH 21:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CH 21:9"/>ئیتر یەهۆرام لەگەڵ سەرکردەکانی و هەموو گالیسکەکانی پەڕییەوە. لەوێ ئەدۆمییەکان ئابڵوقەیان دان، بەڵام شەو خۆی و سەرکردەی گالیسکەکانی هەستان و ئابڵوقەکەیان شکاند و دەرباز بوون. <verse eid="2CH 21:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CH 21:10"/>هەتا ئێستاش ئەدۆم لە یەهودا یاخییە.</para>
  <para style="p" vid="2CH 21:10">هەر لەو کاتەدا لیڤناش یاخی بوو، چونکە یەهۆرام وازی لە یەزدانی پەروەردگاری باوباپیرانی خۆی هێنابوو. <verse eid="2CH 21:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CH 21:11"/>هەروەها ئەو نزرگەکانی سەر بەرزایی لە چیاکانی یەهودا دروستکرد و وای لە دانیشتووانی ئۆرشەلیم کرد داوێنپیسی بکەن و یەهودای گومڕا کرد.<verse eid="2CH 21:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2CH 21:12"/>یەهۆرام نامەیەکی لەلایەن ئەلیاس پێغەمبەرەوە وەرگرت کە تێیدا نووسرابوو:</para>
  <para style="pm" vid="2CH 21:12">«یەزدانی پەروەردگاری داودی باوکت ئەمە دەفەرموێت: ”تۆ ڕێچکەی یەهۆشافاتی باوکت و ئاسای پاشای یەهودات نەگرتەبەر، <verse eid="2CH 21:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CH 21:13"/>بەڵکو ڕێچکەی پاشاکانی ئیسرائیلت گرتەبەر و وات لە یەهودا و دانیشتووانی ئۆرشەلیم کرد وەک ماڵی ئەحاڤ داوێنپیسی بکەن، هەروەها براکانی خۆتت کوشت، ئەوانەی ماڵی باوکت کە لە تۆ باشتر بوون. <verse eid="2CH 21:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CH 21:14"/>لەبەر ئەوە یەزدان گورزێکی جەرگبڕ لە گەلەکەت، کوڕەکانت، ژنەکانت و هەموو ئەوەی هەتە دەوەشێنێت، <verse eid="2CH 21:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CH 21:15"/>خۆشت تووشی نەخۆشییەکی ڕیخۆڵە دەبیت کە سەخت و درێژخایەن دەبێت، هەتا ڕیخۆڵەکانت لە لەشت دێنە دەرەوە.“»<verse eid="2CH 21:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2CH 21:16"/>ئینجا یەزدان ڕۆحی فەلەستییەکان و عەرەبەکانی لای کوشییەکانی لە یەهۆرام وروژاند و <verse eid="2CH 21:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CH 21:17"/>پەلاماری یەهودایان دا و داگیریان کرد و هەرچی لە کۆشکی پاشادا هەبوو لەگەڵ کوڕەکانی و ژنەکانیدا بردیان و هیچی بۆ نەمایەوە جگە لە ئەحەزیای کوڕە بچکۆلەی.<verse eid="2CH 21:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2CH 21:18"/>پاش هەموو ئەمانەش یەزدان یەهۆرامی تووشی نەخۆشی ڕیخۆڵە کرد و چارەسەریشی نەبوو. <verse eid="2CH 21:18"/><verse number="19" style="v" sid="2CH 21:19"/>نەخۆشییەکە بۆ ماوەیەک بەردەوام بوو هەتا لەدوای دوو ساڵ ڕیخۆڵەکانی هاتنە دەرەوە و بە ئازاری زۆرەوە مرد، گەلەکەشی ئاگرێکی وەک ئاگری<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21‏:19 </char><char style="ft" closed="false">بڕوانە <char style="xt"><ref loc="2CH 16:14">16‏:14</ref>‏</char>‏</char></note> باوباپیرانیان بۆ نەکردەوە.<verse eid="2CH 21:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2CH 21:20"/>یەهۆرام لە تەمەنی سی و دوو ساڵیدا بوو بە پاشا و هەشت ساڵ لە ئۆرشەلیم پاشایەتی کرد و کە ڕۆیشت کەس بۆی بە داخ نەبوو و لە شاری داود ناشتیان، نەک لە گۆڕستانی پاشاکاندا.<verse eid="2CH 21:20"/></para>
  <chapter eid="2CH 21"/>
  <chapter number="22" style="c" sid="2CH 22"/>
  <para style="s1">پاشایەتی ئەحەزیا</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 22:1"/>دانیشتووانی ئۆرشەلیم ئەحەزیای بچووکترین کوڕی یەهۆرامیان لە جێی ئەو کردە پاشا، چونکە هەموو ئەوانی پێش ئەم بە دەستی چەتەکان کوژران، ئەوانەی لەگەڵ عەرەبەکاندا هاتنە ناو ئۆردوگاکەوە. لەبەر ئەوە ئەحەزیای کوڕی یەهۆرامی پاشای یەهودا بوو بە پاشا.<verse eid="2CH 22:1"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2CH 22:2"/>ئەحەزیا گەنجێکی بیست و دوو ساڵان بوو کە بوو بە پاشا، یەک ساڵ لە ئۆرشەلیم پاشایەتی کرد، دایکی ناوی عەتەلیای کچەزای عۆمری بوو.<verse eid="2CH 22:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2CH 22:3"/>ئەحەزیا ڕێچکەی بنەماڵەی ئەحاڤی گرتەبەر، چونکە دایکی هانی دەدا کاری خراپە بکات. <verse eid="2CH 22:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CH 22:4"/>ئەویش هەروەک بنەماڵەی ئەحاڤ لەبەرچاوی یەزدان خراپەکاری کرد، چونکە لەدوای مردنی باوکی ئەوان ڕاوێژکاری بوون و بوونە هۆی لەناوبردنی. <verse eid="2CH 22:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CH 22:5"/>هەروەها بە ڕاوێژی ئەوانی کرد و لەگەڵ یۆرامی کوڕی ئەحاڤی پاشای ئیسرائیلدا چووە جەنگ لە دژی حەزائێلی پاشای ئارام لە ڕامۆتی گلعاد. ئارامییەکان یۆرامیان پێکا، <verse eid="2CH 22:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CH 22:6"/>لەبەر ئەوە گەڕایەوە یەزرەعیل تاکو لەوێ لەو برینانەی چاک بێتەوە کە لە ڕامۆت<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22‏:6 </char><char style="ft" closed="false">ڕامۆت: عیبری: <char style="tl">ڕاما‏</char>.‏</char></note> لە کاتی شەڕکردنی لە دژی حەزائێلی پاشای ئارام پێکرابوو.</para>
  <para style="p" vid="2CH 22:6">لەدوای ئەوە ئەحەزیای کوڕی یەهۆرامی پاشای یەهوداش چوو بۆ یەزرەعیل هەتا چاوی بە یۆرامی کوڕی ئەحاڤ بکەوێت، چونکە نەخۆش بوو.<verse eid="2CH 22:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 22:7"/>جا لەناوچوونی ئەحەزیا لەلای خوداوە بوو بە هاتنی بۆ لای یۆرام. کاتێک کە هات لەگەڵ یۆرامدا چوون بۆ لای یێهوی کوڕی نیمشی، ئەوەی یەزدان بۆ بنبڕکردنی ماڵی ئەحاڤ دەستنیشانی کرد. <verse eid="2CH 22:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CH 22:8"/>ئەوە بوو کاتێک یێهو سزای دادوەرانەی بەسەر ماڵی ئەحاڤدا دەدا، تووشی بوو بە تووش سەرکردەکانی یەهودا و برازاکانی ئەحەزیاوە ئەوانەی خزمەتی ئەحەزیایان دەکرد و کوشتنی. <verse eid="2CH 22:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CH 22:9"/>ئینجا بەدوای ئەحەزیادا گەڕا و لە سامیرە پیاوەکانی دەستگیریان کرد، کە خۆی شاردبووەوە، هێنایان بۆ لای یێهو و کوشتیان و ناشتیان، چونکە گوتیان: «ئەو لە نەوەی یەهۆشافاتە ئەوەی بە هەموو دڵییەوە ڕووی لە یەزدان کرد.» ئیتر کەس لە ماڵی ئەحەزیادا نەبوو توانای پاشایەتییەکەی هەبێت.<verse eid="2CH 22:9"/></para>
  <para style="s1">عەتەلیا و یۆئاش</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2CH 22:10"/>کاتێک عەتەلیای دایکی ئەحەزیاش کە بینی کوڕەکەی مردووە، هەستا و هەموو ڕەچەڵەکی شاهانەی بنەماڵەی یەهودای لەناوبرد. <verse eid="2CH 22:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CH 22:11"/>بەڵام یەهۆشەڤەعی کچی یەهۆرام پاشا، پێش کوشتنی شازادەکان یۆئاشی کوڕی ئەحەزیای برد و ڕفاندی و لەگەڵ دایەنەکەی لە ژووری نوستن داینا. یەهۆشەڤەعی کچی یەهۆرامی پاشا ژنی یەهۆیاداعی کاهین بوو، هەروەها خوشکی ئەحەزیا بوو، ئیتر برازاکەی لە عەتەلیا شاردەوە تاکو نەتوانێ بیکوژێت. <verse eid="2CH 22:11"/><verse number="12" style="v" sid="2CH 22:12"/>ماوەی شەش ساڵ لەگەڵیاندا بە نهێنی لە پەرستگای خودا مایەوە، عەتەلیاش فەرمانڕەوای خاکەکە بوو.<verse eid="2CH 22:12"/></para>
  <chapter eid="2CH 22"/>
  <chapter number="23" style="c" sid="2CH 23"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 23:1"/>لە ساڵی حەوتەم یەهۆیاداع خۆی بەهێز کرد و پەیمانی بەست لەگەڵ فەرماندەی یەکەی سەدان، عەزەریای کوڕی یەرۆحام و ئیسماعیلی کوڕی یەهۆحانان و عەزەریای کوڕی عوبێد و مەعسێیاهوی کوڕی عەدایا و ئەلیشافاتی کوڕی زکری. <verse eid="2CH 23:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CH 23:2"/>ئەوانیش بەناو یەهودا گەڕان و لێڤییەکانیان لە هەموو شارۆچکەکانی یەهودا کۆکردەوە، لەگەڵ گەورەی بنەماڵەکانی ئیسرائیل و هاتن بۆ ئۆرشەلیم. <verse eid="2CH 23:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CH 23:3"/>ئینجا هەموو کۆمەڵەکە لەناو پەرستگای خودا پەیمانێکیان لەگەڵ پاشادا بەست.</para>
  <para style="p" vid="2CH 23:3">یەهۆیاداع پێی گوتن: «کوڕەکەی پاشا دەبێت بە پاشا هەروەک چۆن یەزدان لەبارەی نەوەی داودەوە فەرمووی. <verse eid="2CH 23:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CH 23:4"/>ئەمە ئەو کارەیە کە ئێوە دەیکەن، سێیەکی ئێوە لە کاهین و لێڤییەکان کاتێک لە شەممەکاندا دەچنە ژوورەوە، با دەرگاوانی دەرگاکان بن، <verse eid="2CH 23:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CH 23:5"/>سێیەکیش لە کۆشکی پاشا و سێیەکیش لە دەروازەی بناغەکە، هەموو گەلیش لە حەوشەکانی پەرستگای یەزدان دەبن. <verse eid="2CH 23:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CH 23:6"/>جگە لەو کاهین و لێڤییانەی کە نۆرەی بەشەکانیانە بۆ خزمەت، با کەس نەچێتە ناو پەرستگای یەزدان، چونکە ئەوان تەرخانکراون و با هەموو گەلیش فەرمانەکانی یەزدان بەجێبگەیەنن. <verse eid="2CH 23:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CH 23:7"/>لێڤییەکان با چواردەوری پاشا بگرن، هەرکەسە و چەکەکەی لە دەست بێت، ئەوەی بێتە پەرستگاکەوە دەکوژرێت، لەگەڵ پاشا بن بۆ هەرکوێیەک بچێت.»<verse eid="2CH 23:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 23:8"/>پاش ئەوە لێڤییەکان و هەموو یەهودا ئەوەیان کرد کە یەهۆیاداعی کاهین فەرمانی پێ کردن. هەر یەکێک پیاوەکانی خۆی برد و هاتنە لای یەهۆیاداعی کاهین، ئەوانەی لە ڕۆژی شەممە لەسەر ئەرکەکانیانن و ئەوانەی لەسەر ئەرک نین، چونکە یەهویاداعی کاهین کەسی بەڕێ نەکرد. <verse eid="2CH 23:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CH 23:9"/>هەروەها یەهۆیاداع ڕمەکان و قەڵغانە گەورە و بچووکەکانی داودی پاشا، ئەوانەی کە لە پەرستگای خودا بوون دایە فەرماندەی یەکەی سەدان و <verse eid="2CH 23:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CH 23:10"/>هەموو پاسەوانەکانی، هەریەکە چەکەکەی بە دەستیەوە لەلای باشووری پەرستگاکەوە هەتا لای باکوور بە چواردەوری قوربانگاکە و پەرستگاکەدا، لە دەوری پاشا ڕاوەستاند.<verse eid="2CH 23:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2CH 23:11"/>ئەو کاتە کوڕەکەی پاشایان هێنایە دەرەوە و تاجەکەیان لەسەر سەری دانا، وێنەیەکی پەیمانەکەیان دایێ و کردیانە پاشا، یەهۆیاداع و کوڕەکانیشی دەستنیشانیان کرد و گوتیان: «بژی پاشا.»<verse eid="2CH 23:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2CH 23:12"/>کاتێک عەتەلیا گوێی لە دەنگی گەل بوو ڕادەکەن و ستایشی پاشا دەکەن، هاتە لای گەل کە لە پەرستگای یەزدان بوون، <verse eid="2CH 23:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CH 23:13"/>تەماشای کرد وا پاشا لە دەروازەکەدا لەلای کۆڵەکەکەی ڕاوەستاوە، سەرکردەکان و کەڕەنا لێدەرەکان لەلای پاشان، هەموو گەلی خاکەکە دڵخۆشن و کەڕەنا لێ دەدەن. گۆرانیبێژەکان بە ئامێرەکانی مۆسیقا سەرپەرشتی ستایشکردنیان دەکرد. ئینجا عەتەلیا جلەکانی لەبەرخۆی دادڕی و گوتی: «ناپاکییە! ناپاکییە!»<verse eid="2CH 23:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2CH 23:14"/>یەهۆیاداعی کاهینیش فەرماندەی یەکەی سەدان و ئەفسەرانی لەشکری نارد و پێی گوتن: «بیبەنە دەرەوەی ڕیزەکان و ئەوەش کە بەدوای کەوت بە شمشێر بیکوژن،» چونکە پێشتر کاهینەکە گوتبووی، «لەناو پەرستگای یەزدان مەیکوژن.» <verse eid="2CH 23:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CH 23:15"/>ئیتر کە گەیشتە شوێنی هاتنە ژوورەوەی کۆشکی پاشا گرتیان و لەوێ لەلای دەروازەی ئەسپەکان کوشتیان.<verse eid="2CH 23:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2CH 23:16"/>یەهۆیاداعیش پەیمانی لەنێوان خۆی و هەموو گەل و پاشادا بەست، تاکو ببنە گەلی یەزدان. <verse eid="2CH 23:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CH 23:17"/>هەموو گەل هاتنە ناو پەرستگای بەعل و تێکیاندا و قوربانگا و بتەکانیان شکاند، مەتانی کاهینی بەعلیان لەبەردەم قوربانگاکان کوشت.<verse eid="2CH 23:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2CH 23:18"/>ئینجا یەهۆیاداع چاودێریکردنی پەرستگای یەزدانی دایە دەست کاهینە لێڤییەکان، ئەوانەی داود لە پەرستگای یەزداندا دابەشی کردن بۆ سەرخستنی قوربانی سووتاندنەکانی یەزدان، هەروەک لە تەوراتی موسادا نووسراوە، بە خۆشی و گۆرانییەوە لەسەر دەستی داود. <verse eid="2CH 23:18"/><verse number="19" style="v" sid="2CH 23:19"/>هەروەها دەرگاوانی بۆ دەرگاکانی پەرستگای یەزدان دانا بۆ ئەوەی ڕێگا نەدەن هیچ کەسێک کە بە هەر شتێک گڵاو بووبێت، بێتە ژوورەوە.<verse eid="2CH 23:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2CH 23:20"/>پاشان فەرماندەی سەدان و میرەکان و دەسەڵاتداران بەسەر گەل و هەموو گەلی خاکەکەی برد و پاشای لە پەرستگای یەزدانەوە هێنایە خوارەوە و بەناو دەروازەی سەرەوەدا چوونە ژوورەوە بۆ کۆشکی پاشا و پاشایان لەسەر تەختی پاشایەتییەکە دانا. <verse eid="2CH 23:20"/><verse number="21" style="v" sid="2CH 23:21"/>هەموو گەلی خاکەکەش دڵخۆش بوون و شارەکە حەوایەوە، لەبەر ئەوەی عەتەلیایان بە شمشێر کوشت.<verse eid="2CH 23:21"/></para>
  <chapter eid="2CH 23"/>
  <chapter number="24" style="c" sid="2CH 24"/>
  <para style="s1">نۆژەنکردنەوەی پەرستگا</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 24:1"/>یۆئاش کوڕێکی حەوت ساڵان بوو کە بوو بە پاشا و چل ساڵ لە ئۆرشەلیم پاشایەتی کرد. دایکی ناوی چیڤیا بوو کە خەڵکی بیری شابەع بوو. <verse eid="2CH 24:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CH 24:2"/>یۆئاش لەبەرچاوی یەزدان ئەوەی ڕاست بوو کردی لە ماوەی کاهینیێتی یەهۆیاداع. <verse eid="2CH 24:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CH 24:3"/>یەهۆیاداع دوو ژنی بۆ یۆئاش هێنا و کوڕ و کچی بوو.<verse eid="2CH 24:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2CH 24:4"/>دوای ماوەیەک یۆئاش بڕیاری دا کە پەرستگای یەزدان نۆژەن بکاتەوە. <verse eid="2CH 24:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CH 24:5"/>کاهینە لێڤییەکانی کۆکردەوە و پێی گوتن: «بڕۆن بۆ شارۆچکەکانی یەهودا و لە هەموو ئیسرائیل ئەو زیوە کۆبکەنەوە کە ساڵانە بۆ چاککردنەوەی پەرستگای خوداتان دەدرێت. ئێوە لەم کارە بە پەلە بن.» بەڵام لێڤییەکان پەلەیان نەکرد.<verse eid="2CH 24:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2CH 24:6"/>لەبەر ئەوە پاشا یەهۆیاداعی سەرۆکی کاهینی بانگکرد و پێی گوت: «بۆچی داوات لە لێڤییەکان نەکردووە هەتا لە یەهودا و ئۆرشەلیمەوە باجەکەی موسای بەندەی یەزدان و کۆمەڵی ئیسرائیل بۆ چادری پەیمان بهێنن؟»<verse eid="2CH 24:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 24:7"/>ئەوە بوو کوڕەکانی عەتەلیای خراپەکار پەرستگای خودایان تاڵان کردبوو، هەروەها هەموو شتە پیرۆزکراوەکانی پەرستگای یەزدانیان کردبووە هی بەعلەکان.<verse eid="2CH 24:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 24:8"/>پاشا فەرمانی دا و سندوقێکیان دروستکرد، لەلای دەروازەی پەرستگای یەزدان بۆ دەرەوە دایاننا. <verse eid="2CH 24:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CH 24:9"/>بەناو یەهودا و ئۆرشەلیمدا بانگەوازیان کرد کە باجەکەی موسای بەندەی خودا ئەوەی لە چۆڵەوانی لەسەر ئیسرائیل دانرابوو، بۆ یەزدانی بهێنن. <verse eid="2CH 24:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CH 24:10"/>هەموو سەرکردەکان و هەموو گەل بە خۆشی و شادمانییەوە باجەکانی خۆیان هێنا و خستیانە ناو سندوقەکە، هەتا پڕ بوو. <verse eid="2CH 24:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CH 24:11"/>کاتێک لێڤییەکان سندوقەکەیان دەهێنا بۆ لای کاربەدەستانی پاشا و ئەوانیش دەیانبینی زیوەکە زۆر بووە، خامەی نهێنی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24‏:11 </char><char style="ft" closed="false">ڕازپۆش.‏</char></note> پاشا و بریکاری سەرۆکی کاهینیش دەهاتن و سندوقەکەیان بەتاڵ دەکرد و دەیانبردەوە بۆ شوێنەکەی خۆی. بەردەوام بەو جۆرەیان دەکرد، تاکو زیوێکی زۆریان کۆکردەوە. <verse eid="2CH 24:11"/><verse number="12" style="v" sid="2CH 24:12"/>پاشا و یەهۆیاداع دایانە ئەوانەی بە کارەکە هەڵدەستان، خزمەتکارانی پەرستگای یەزدان، ئەوانیش نەقاڕ و دارتاش و ئاسنگەر و بڕۆنزگەریان بەکرێ دەگرت بۆ نۆژەنکردنەوە و نوێکردنەوەی پەرستگای یەزدان.<verse eid="2CH 24:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2CH 24:13"/>ئەوانەی بە کارەکە هەڵدەستان، کارەکەیان کرد و تێیدا سەرکەوتوو بوون. پەرستگای خودایان لەسەر شێوەی یەکەم جاری بنیاد نایەوە و تۆکمەیان کرد. <verse eid="2CH 24:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CH 24:14"/>کاتێک تەواو بوون، ئەوەی لە زیوەکە مابووەوە هێنایانە بەردەم پاشا و یەهۆیاداع، جا قاپوقاچاغیان بۆ پەرستگای یەزدان دروستکرد، قاپوقاچاغی خزمەتکردن و پێشکەشکردن و کەوچک و جامی زێڕین و چەند کەلوپەلێکی دیکە لە زێڕ و زیو. بە درێژایی ژیانی یەهۆیاداع بەردەوام قوربانی سووتاندنیان لە پەرستگای یەزدان پێشکەش دەکرد.<verse eid="2CH 24:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2CH 24:15"/>یەهۆیاداع پیر بوو و چووە ساڵەوە و لە تەمەنی سەد و سی ساڵیدا مرد. <verse eid="2CH 24:15"/><verse number="16" style="v" sid="2CH 24:16"/>لە شاری داود لەگەڵ پاشاکان ناشتیان، چونکە لە ئیسرائیل چاکەی لەگەڵ خودا و پەرستگاکەی کرد.<verse eid="2CH 24:16"/></para>
  <para style="s1">بەدکاری یۆئاش</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2CH 24:17"/>پاش مردنی یەهۆیاداع پیاوە گەورەکانی یەهودا هاتن و کڕنۆشیان بۆ پاشا برد، ئینجا پاشا گوێی لێ گرتن. <verse eid="2CH 24:17"/><verse number="18" style="v" sid="2CH 24:18"/>ئیتر وازیان لە پەرستگای یەزدان، خودای باوباپیرانی خۆیان هێنا و ستوونە ئەشێرا و بتەکانیان پەرست، جا لەبەر ئەم تاوانەیان تووڕەیی خودا هاتە سەر خاکی یەهودا و ئۆرشەلیم. <verse eid="2CH 24:18"/><verse number="19" style="v" sid="2CH 24:19"/>هەرچەندە یەزدان پێغەمبەری بۆ ناردن بۆ ئەوەی بۆ لای ئەویان بگێڕنەوە و شایەتییان لەسەر بدەن، بەڵام گوێیان نەگرت.<verse eid="2CH 24:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2CH 24:20"/>ئینجا ڕۆحی خودا هاتە سەر زەکەریای کوڕی یەهۆیاداعی کاهین. بەرامبەر گەل ڕاوەستا و پێی گوتن: «خودا ئەمە دەفەرموێت: ”بۆچی سەرپێچی فەرمانەکانی یەزدان دەکەن؟ لەبەر ئەوە سەرکەوتوو نابن، چونکە وازتان لە یەزدان هێنا، ئەویش وازی لێ هێنان.“»<verse eid="2CH 24:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2CH 24:21"/>بەڵام پیلانیان لێی گێڕا و بە فەرمانی پاشا لە حەوشەی پەرستگای یەزدان بەردبارانیان کرد. <verse eid="2CH 24:21"/><verse number="22" style="v" sid="2CH 24:22"/>یۆئاشی پاشا ئەو دڵسۆزییەی لەبیر چوو کە یەهۆیاداعی باوکی زەکەریا لەگەڵی کردی و کوڕەکەی ئەوی کوشت، ئەویش لەسەرەمەرگیدا گوتی: «با یەزدان ئەمە ببینێت و سزاتان بدات.»<verse eid="2CH 24:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2CH 24:23"/>ئەوە بوو لە بەهاری ساڵ، سوپای ئارامییەکان هێرشیان کردە سەر یۆئاش، پەلاماری یەهودا و ئۆرشەلیمیان دا و هەموو ڕابەرەکانی گەلیان کوشت، ئیتر هەموو تاڵانی و دەستکەوتەکانیان بۆ پاشای دیمەشق نارد. <verse eid="2CH 24:23"/><verse number="24" style="v" sid="2CH 24:24"/>هەرچەندە سوپای ئارامییەکان بە کۆمەڵێکی کەمەوە هاتبوون، بەڵام یەزدان بەسەر سوپایەکی گەورەتردا زاڵی کردن. لەبەر ئەوەی گەلی یەهودا وازیان لە یەزدانی پەروەردگاری باوباپیرانی خۆیان هێنا، سەبارەت بە یۆئاشیش دادوەریان بەجێگەیاند. <verse eid="2CH 24:24"/><verse number="25" style="v" sid="2CH 24:25"/>کاتێک ئارامییەکان کشانەوە، ئەویان بە برینێکی سەختەوە بەجێهێشت. کاربەدەستەکانی پیلانیان لێی گێڕا لەبەر خوێنی کوڕەکانی یەهۆیاداعی کاهین، جا لەسەر قەرەوێڵەکەی لێیاندا و کوشتیان. لە شاری داود ناشتیان، بەڵام لە گۆڕستانی پاشاکان نەیانناشت.<verse eid="2CH 24:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="2CH 24:26"/>ئەو دوو کەسە بوون کە پیلانیان لێی گێڕا: زاڤاد<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24‏:26 </char><char style="ft" closed="false">زاڤاد شێوازێکە بۆ ناوی یۆزاڤاد.‏</char></note> کە کوڕی ژنێکی عەمۆنی بوو بە ناوی شیمەعات، یەهۆزاڤاد کە کوڕی ژنێکی مۆئابی بوو بە ناوی شیمریت. <verse eid="2CH 24:26"/><verse number="27" style="v" sid="2CH 24:27"/>بەڵام سەرگوزەشتەی کوڕەکانی و زۆری پێشبینییەکان سەبارەت بە ئەو و نۆژەنکرنەوەی پەرستگای خودا، وا لە لێکدانەوەی پەڕتووکی پاشایان نووسراونەتەوە. ئەمەسیای کوڕی لەدوای خۆی بوو بە پاشا.<verse eid="2CH 24:27"/></para>
  <chapter eid="2CH 24"/>
  <chapter number="25" style="c" sid="2CH 25"/>
  <para style="s1">پاشایەتی ئەمەسیا</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 25:1"/>کاتێک ئەمەسیا بوو بە پاشا، تەمەنی بیست و پێنج ساڵ بوو. بیست و نۆ ساڵ لە ئۆرشەلیم پاشایەتی کرد، دایکیشی ناوی یەهۆعەدین بوو، خەڵکی ئۆرشەلیم بوو. <verse eid="2CH 25:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CH 25:2"/>ئەوەی لەبەرچاوی یەزدان ڕاست بوو کردی، بەڵام نەک بە دڵێکی تەواوەوە. <verse eid="2CH 25:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CH 25:3"/>کاتێک جڵەوی پاشایەتییەکە لە دەستی جێگیر بوو، سزای مردنی بەسەر ئەو کاربەدەستانەدا سەپاند کە پاشای باوکیان کوشتبوو. <verse eid="2CH 25:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CH 25:4"/>بەڵام کوڕەکانی ئەوانی نەکوشت، بەڵکو بەو شێوەیەی کرد کە لە پەڕتووکی تەوراتی موسادا نووسراوە، کە یەزدان فەرمانی داوە و فەرموویەتی: «باوک لە جیاتی کوڕ ناکوژرێت و کوڕ لە جیاتی باوک ناکوژرێت، هەر یەکێک لەسەر گوناهی خۆی دەکوژرێت.»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25‏:4 </char><char style="ft" closed="false">لەسەر گوناهی خۆی دەکوژرێت: بڕوانە <char style="xt"><ref loc="DEU 24:16">دواوتار 24‏:16</ref>‏</char>.‏</char></note><verse eid="2CH 25:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2CH 25:5"/>ئەمەسیا یەهودای کۆکردەوە و بەپێی بنەماڵەکان داینان بە فەرماندەی هەزاران و سەدان لە هەموو یەهودا و بنیامیندا. پاشان لە گەنجی بیست ساڵ بەرەو سەرەوەی سەرژمێری کرد و بینی سێ سەد هەزار پیاو کە ئامادە بوون بۆ جەنگ، پڕچەککراو بە ڕم و قەڵغان بوون. <verse eid="2CH 25:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CH 25:6"/>هەروەها سەد هەزار پاڵەوانی بەهێزی لە ئیسرائیل بە سەد تالنت زیو<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25‏:6 </char><char style="ft" closed="false">کەمێک زیاتر لە 3,4 تەنی زیو دەبوو.‏</char></note> بەکرێ گرت.<verse eid="2CH 25:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 25:7"/>بەڵام پیاوێکی خودا هات بۆ لای و گوتی: «ئەی پاشا، با سوپای ئیسرائیل لەگەڵتدا نەیێت، چونکە یەزدان لەگەڵ ئیسرائیلدا نییە، واتا لەگەڵ هیچ کەسێکی نەوەی ئەفرایمدا نییە. <verse eid="2CH 25:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CH 25:8"/>تەنانەت ئەگەر تۆش بە ئازایەتییەوە بەرەو پێشەوە بڕۆیت و شەڕ بکەیت، ئەوا خودا لەبەردەم دوژمن دەتخات، چونکە لەلای خودا هێز هەیە بۆ یارمەتیدان و بۆ خستنیش.»<verse eid="2CH 25:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2CH 25:9"/>ئەمەسیا لە پیاوەکەی خودای پرسی: «ئەی چی بکرێت بۆ ئەو سەد تالنتەی کە داومەتە چەتەکانی ئیسرائیل؟»</para>
  <para style="p" vid="2CH 25:9">پیاوەکەی خوداش گوتی «یەزدان دەتوانێت لەوە زیاترت پێبدات.»<verse eid="2CH 25:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2CH 25:10"/>ئیتر ئەمەسیا ئەو بەکرێگیراوانەی جیا کردەوە کە لە ئەفرایمەوە هاتبوون هەتا بۆ شوێنەکەی خۆیان بگەڕێنەوە، ئەوانیش لە یەهودا زۆر تووڕە بوون و بە گڕی تووڕەییەوە گەڕانەوە بۆ شوێنەکەی خۆیان.<verse eid="2CH 25:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2CH 25:11"/>بەڵام ئەمەسیا ورەی دایە بەرخۆی و ڕابەرایەتی سوپاکەی کرد بۆ دۆڵی خوێ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25‏:11 </char><char style="ft" closed="false">دۆڵی خوێ: دەکەوێتە باشووری دەریای مردوو.‏</char></note> و دە هەزار کەسی لە نەوەی سێعیر کوشت، <verse eid="2CH 25:11"/><verse number="12" style="v" sid="2CH 25:12"/>نەوەی یەهوداش دە هەزاریان بە زیندوویی لێ بە دیل گرتن و هێنایانن بۆ سەر خەرەندێک<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25‏:12 </char><char style="ft" closed="false">شوێنێکی ڕێک و بەرزە، سەرکەوتن بەسەریدا زۆر زەحمەتە، وەک (خەرەندی ڕەواندوز).‏</char></note> و لەسەر هەڵدێرەکەوە فڕێیان دانە خوارەوە و هەموویان پارچەپارچە بوون.<verse eid="2CH 25:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2CH 25:13"/>بەڵام ئەو چەتانەی کە ئەمەسیا نەیهێشت لەگەڵیدا بچنە جەنگەکە، هێرشیان کردە سەر شارۆچکەکانی یەهودا، لە سامیرەوە هەتا بێت‌حۆرۆن و سێ هەزاریان لێ کوشتن و تاڵانێکی زۆریشیان برد.<verse eid="2CH 25:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2CH 25:14"/>پاش ئەوەی ئەمەسیا لە لێدانی ئەدۆمییەکان گەڕایەوە، بتەکانی نەوەی سێعیری هێنا و کردنی بە خوداوەندی خۆی و کڕنۆشی بۆ بردن و بخووری بۆ سووتاندن. <verse eid="2CH 25:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CH 25:15"/>جا تووڕەیی یەزدان لە ئەمەسیا جۆشا و پێغەمبەرێکی بۆ نارد و پێی گوت: «بۆچی داوای خوداوەندەکانی ئەو گەلەت کرد کە نەیانتوانی گەلەکەی خۆیان لە دەستت دەرباز بکەن؟»<verse eid="2CH 25:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2CH 25:16"/>کاتێک هێشتا قسەی لەگەڵ دەکرد، پێی گوت: «ئایا تۆیان کردووە بە ڕاوێژکاری پاشا؟ بێدەنگ بە با نەتکوژن!»</para>
  <para style="p" vid="2CH 25:16">ئەو کاتە پێغەمبەرەکە وەستا، بەڵام گوتی: «زانیم کە خودا بڕیاری داوە بە لەناوبردنت، چونکە ئەمەت کرد و گوێت لە ڕاوێژم نەگرت.»<verse eid="2CH 25:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2CH 25:17"/>پاش ئەوەی ئەمەسیای پاشای یەهودا ڕاوێژی کرد، ناردی بەدوای یەهۆئاشی کوڕی یەهۆئاحازی کوڕی یێهوی پاشای ئیسرائیلدا و گوتی: «وەرە، با ڕووبەڕوو شەڕ بکەین.»<verse eid="2CH 25:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2CH 25:18"/>یەهۆئاشی پاشای ئیسرائیلیش وەڵامی ئەمەسیای پاشای یەهودای دایەوە و گوتی: «دڕکی لوبنانی ناردی بۆ لای دار ئورزی لوبنانی و گوتی: ”کچەکەت بدە بە کوڕەکەم تاکو ببێتە ژنی،“ ئینجا ئاژەڵێکی کێوی لە لوبنان بەسەر دڕکەکەدا ڕۆیشت و پانی کردەوە. <verse eid="2CH 25:18"/><verse number="19" style="v" sid="2CH 25:19"/>تۆ گوتت ئەدۆمم شکاندووە، ئێستا لەخۆبایی بوویت، شانازیت کرد هەتا ڕێزداربیت، لە ماڵی خۆت بمێنەوە! بۆچی بەڵا بەسەر خۆتدا دەهێنیت؟ ئینجا دەکەویت، خۆت و یەهوداش لەگەڵت.»<verse eid="2CH 25:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2CH 25:20"/>بەڵام ئەمەسیا گوێی نەگرت، ئەمەش لەلایەن خوداوە بوو، چونکە خودا ویستی بیانداتە دەستی یەهۆئاش، لەبەر ئەوەی ڕوویان لە خوداوەندەکانی ئەدۆم کرد. <verse eid="2CH 25:20"/><verse number="21" style="v" sid="2CH 25:21"/>لەبەر ئەوە یەهۆئاشی پاشای ئیسرائیل هێرشی برد، لەگەڵ ئەمەسیای پاشای یەهودا لە بێت‌شەمەشی یەهودا ڕووبەڕووی یەکتر بوونەوە. <verse eid="2CH 25:21"/><verse number="22" style="v" sid="2CH 25:22"/>لە ئەنجامدا یەهودا بەرامبەر بە ئیسرائیل تێکشکان، هەرکەسە و بەرەو ماڵەکەی خۆی هەڵات. <verse eid="2CH 25:22"/><verse number="23" style="v" sid="2CH 25:23"/>ئەمەسیای پاشای یەهودا، کوڕی یۆئاشی کوڕی ئەحەزیا، لەلایەن یەهۆئاشی پاشای ئیسرائیلەوە لە بێت‌شەمەش بە دیل گیرا. پاشان یەهۆئاش هێنای بۆ ئۆرشەلیم و شوورای ئۆرشەلیمی لە دەروازەی ئەفرایمەوە هەتا دەروازەی گۆشەکە وێران کرد، کە چوار سەد باڵ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25‏:23 </char><char style="ft" closed="false">چوار سەد باڵ: نزیکەی 180 مەتر.‏</char></note> بوو. <verse eid="2CH 25:23"/><verse number="24" style="v" sid="2CH 25:24"/>هەموو زێڕ و زیو و قاپوقاچاغەکانی ناو پەرستگای خودا کە لەلای عوبێد ئەدۆم بوو، هەروەها گەنجینەکانی کۆشکی پاشا و بارمتەکانی برد و گەڕایەوە سامیرە.<verse eid="2CH 25:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="2CH 25:25"/>ئەمەسیای کوڕی یۆئاشی پاشای یەهوداش لەدوای مردنی یەهۆئاشی کوڕی یەهۆئاحازی پاشای ئیسرائیل، پازدە ساڵ ژیا. <verse eid="2CH 25:25"/><verse number="26" style="v" sid="2CH 25:26"/>ڕووداوەکانی دیکەی پاشایەتی ئەمەسیا لە سەرەتاوە هەتا کۆتایی لە پەڕتووکی پاشاکانی یەهودا و ئیسرائیل تۆمار کراون. <verse eid="2CH 25:26"/><verse number="27" style="v" sid="2CH 25:27"/>لەو کاتەوەی کە ئەمەسیا لە یەزدان هەڵگەڕایەوە، لە ئۆرشەلیم پیلانیان لە دژی گێڕا و هەڵات بۆ لاخیش، ئینجا چەند پیاوێکیان بەدوایدا ناردە شاری لاخیش و لەوێ کوشتیان. <verse eid="2CH 25:27"/><verse number="28" style="v" sid="2CH 25:28"/>بە ئەسپ هێنرایەوە ئۆرشەلیم و لەوێ لە شاری یەهودا لەگەڵ باوباپیرانی نێژرا.<verse eid="2CH 25:28"/></para>
  <chapter eid="2CH 25"/>
  <chapter number="26" style="c" sid="2CH 26"/>
  <para style="s1">پاشایەتی عوزیا</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 26:1"/>ئینجا هەموو گەلی یەهودا عوزیای<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26‏:1 </char><char style="ft" closed="false">هەروەها بە ناوی عەزەریاش هاتووە.‏</char></note> گەنجی شازدە ساڵانیان برد و لە جێی ئەمەسیای باوکی کردیانە پاشا. <verse eid="2CH 26:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CH 26:2"/>ئەو ئێلەتی بنیاد نایەوە و بۆ یەهودای گەڕاندەوە، پاش ئەوەی ئەمەسیا لەگەڵ باوباپیرانی سەری نایەوە.<verse eid="2CH 26:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2CH 26:3"/>عوزیا گەنجێکی شازدە ساڵان بوو کە بوو بە پاشا، پەنجا و دوو ساڵ لە ئۆرشەلیم پاشایەتی کرد، دایکیشی ناوی یەخۆلیاهو بوو، خەڵکی ئۆرشەلیم بوو. <verse eid="2CH 26:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CH 26:4"/>بە هەمان شێوەی ئەمەسیای باوکی ئەوەی لەبەرچاوی یەزدان ڕاست بوو کردی. <verse eid="2CH 26:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CH 26:5"/>عوزیا لە سەردەمی زەکەریای پێغەمبەر ڕووی لە خودا دەکرد کە فێری لەخواترسی دەکرد. هەموو ئەو ڕۆژانەی ڕووی لە یەزدان دەکرد، خودا سەرکەوتووی کرد.<verse eid="2CH 26:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2CH 26:6"/>لە دژی فەلەستییەکان جەنگی بەرپا کرد، شووراکانی گەت و یەڤنێ و ئەشدۆدی ڕووخاند. لە دەوروبەری ئەشدۆد و لە چەند شوێنێکی دیکە لەنێو فەلەستییەکان چەند شارۆچکەیەکی بنیاد ناوە. <verse eid="2CH 26:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CH 26:7"/>خوداش لە شەڕی دژی فەلەستییەکان و عەرەبەکانی گور بەعل و مەعونییەکان یارمەتی دا. <verse eid="2CH 26:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CH 26:8"/>عەمۆنییەکانیش سەرانەیان بۆ عوزیا هێنا و ناوبانگی هەتا دەروازەی میسر بڵاو بووەوە، چونکە زۆر بەهێز بوو.<verse eid="2CH 26:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2CH 26:9"/>عوزیا چەند قوللەیەکی لە ئۆرشەلیم لەسەر دەروازەی گۆشەکە و دەروازەی دۆڵەکە و لەلای گۆشەکەوە بنیاد نا و قاییمی کردن. <verse eid="2CH 26:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CH 26:10"/>هەروەها چەند قوللەیەکی لە چۆڵەوانیدا بنیاد نا و ئەمباراوی زۆریشی لێدا، چونکە مەڕوماڵاتێکی زۆری لە زوورگ و لە دەشت هەبوو، هەروەها جوتیار و ڕەزەوانی زۆریشی لە چیا و لە باخدا هەبوو، چونکە زۆر حەزی لە کشتوکاڵ بوو.<verse eid="2CH 26:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2CH 26:11"/>عوزیا سوپایەکی مەشقپێکراوی هەبوو، بەگوێرەی ژمارەیان بە تیپی ڕێکخراو بەڕێ دەکەوتن. ئەمەش بەگوێرەی سەرژمێرییان لەلایەن یەعیێلی خامەی نهێنی و مەعسێیاهوی فەرماندە، لەژێر سەرپەرشتی حەنەنیا بوو کە یەکێک بوو لە سەرکردەکانی پاشا. <verse eid="2CH 26:11"/><verse number="12" style="v" sid="2CH 26:12"/>کۆی ژمارەی گەورەی بنەماڵەکان، لە پاڵەوانە ئازاکان، دوو هەزار و شەش سەد کەس بوو، <verse eid="2CH 26:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CH 26:13"/>سوپایەکی سێ سەد و حەوت هەزار و پێنج سەد سەربازی مەشقپێکراوی هەبوو کە زۆر بە قارەمانانە دەجەنگان بۆ یارمەتیدانی پاشا بەسەر دوژمنەکانیدا. <verse eid="2CH 26:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CH 26:14"/>هەروەها عوزیا بۆ هەموو سەربازەکان قەڵغان، ڕم، کڵاوی ئاسنی، زرێ، کەوان و بەردی قۆچەقانی بۆ دابین کردن. <verse eid="2CH 26:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CH 26:15"/>لە ئۆرشەلیم مەنجەنیقی دروستکرد کە داهێنانی پیشەوەرە شارەزاکان بوو، بۆ ئەوەی لەسەر قوللەکان و لەسەر گۆشەی شووراکان بن بۆ هاویشتنی تیر و بەردی گەورە. بەو شێوەیە ناوبانگی گەیشتە شوێنە دوورەکان، چونکە سەرسوڕهێنەرانە یارمەتی درا هەتا بەهێز بوو.<verse eid="2CH 26:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2CH 26:16"/>بەڵام عوزیا پاش ئەوەی بەهێز بوو، لەخۆبایی بوو هەتا بووە هۆی کەوتنی خۆی. ناپاکی لەگەڵ یەزدانی پەروەردگار کرد و هاتە ناو پەرستگای یەزدان بۆ ئەوەی بخوور لەسەر قوربانگای بخوور بسووتێنێت. <verse eid="2CH 26:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CH 26:17"/>عەزەریای کاهین لەگەڵ هەشتا کاهینی ئازای یەزدان لەدوای ئەو هاتنە ژوورەوە، <verse eid="2CH 26:17"/><verse number="18" style="v" sid="2CH 26:18"/>بەرەنگاری عوزیای پاشا بوونەوە و پێیان گوت: «ئەی عوزیا، بۆت نییە بخوور بۆ یەزدان بسووتێنیت، چونکە بخوور سووتاندن بۆ کاهینە تەرخانکراوەکانی نەوەی هارونە. لە پیرۆزگاکە بڕۆ دەرەوە، چونکە تۆ ناپاکیت کرد و هیچ ڕێزێکت لەلای یەزدانی پەروەردگار نییە.»<verse eid="2CH 26:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2CH 26:19"/>عوزیا پەست بوو و لە کاتی پەستبوونی لە کاهینەکان، بخووردانەکەی بەدەستەوە بوو بۆ بخوور سووتاندن. لەبەردەم کاهینەکان لەناو پەرستگای یەزدان لەلای قوربانگاکەی بخوور سووتاندن، نەخۆشی گولی لە ناوچەوانی دەرکەوت. <verse eid="2CH 26:19"/><verse number="20" style="v" sid="2CH 26:20"/>کە عەزەریای سەرۆکی کاهین و کاهینەکانی دیکە ئاوڕیان لێی دایەوە و بینییان ناوچەوانی تووشی گەڕوگولی بووە، لەوێ دەریانکرد، هەروەها خۆشی بە پەلە بوو لە هاتنە دەرەوە، چونکە یەزدان تووشی کردبوو.<verse eid="2CH 26:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2CH 26:21"/>عوزیا پاشا هەتا ئەو ڕۆژەی مرد گەڕوگول بوو، ئیتر لە ماڵێکی جیاکراوە نیشتەجێ بوو، لەبەر گەڕوگولییەکەی لە پەرستگای یەزدانیش دەرکرا. یۆتامی کوڕیشی سەرپەرشتیاری کۆشکەکە بوو، فەرمانڕەوایەتی گەلی خاکەکەی دەکرد.<verse eid="2CH 26:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2CH 26:22"/>ڕووداوەکانی دیکەی پاشایەتی عوزیا لە سەرەتاوە هەتا کۆتایی، پێغەمبەر ئیشایای کوڕی ئامۆچ تۆماری کرد. <verse eid="2CH 26:22"/><verse number="23" style="v" sid="2CH 26:23"/>عوزیا لەگەڵ باوباپیرانی سەری نایەوە و لە نزیک ئەوان لە گۆڕستانێکی دیکەی پاشاکان نێژرا کە شاهانە نەبوو، چونکە گوتیان: «گەڕوگولە.» ئیتر یۆتامی کوڕی لەدوای خۆی بوو بە پاشا.<verse eid="2CH 26:23"/></para>
  <chapter eid="2CH 26"/>
  <chapter number="27" style="c" sid="2CH 27"/>
  <para style="s1">پاشایەتی یۆتام</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 27:1"/>یۆتام کاتێک بوو بە پاشا گەنجێکی بیست و پێنج ساڵان بوو، شازدە ساڵیش لە ئۆرشەلیم پاشایەتی کرد، ناوی دایکیشی یەروشای کچی سادۆق بوو. <verse eid="2CH 27:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CH 27:2"/>بە هەمان شێوەی عوزیای باوکی ئەوەی لەبەرچاوی یەزدان ڕاست بوو کردی، سەرباری ئەوەش نەچووە ناو پیرۆزگای یەزدان، بەڵام گەل هێشتا گەندەڵییان دەکرد. <verse eid="2CH 27:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CH 27:3"/>یۆتام دەروازەی سەرەوەی پەرستگای یەزدانی بنیاد نایەوە و کاری زۆریشی لەسەر شووراکەی گردی عۆفێل کرد. <verse eid="2CH 27:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CH 27:4"/>چەند شارۆچکەیەکیشی لە چیای یەهودا بنیاد نا و لە دارستانەکانیشدا قەڵا و قوللەی بنیاد نا.<verse eid="2CH 27:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2CH 27:5"/>یۆتام لە دژی پاشای عەمۆنییەکان جەنگا و زاڵ بوو بەسەریاندا، عەمۆنییەکانیش لەو ساڵەدا سەد تالنت<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27‏:5 </char><char style="ft" closed="false">کەمێک زیاتر لە 4‏،3 تەنی زیو دەبوو.‏</char></note> زیو و دە هەزار کۆر<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27‏:5 </char><char style="ft" closed="false">دە هەزار کۆر: نزیکەی 1600 تەن گەنم.‏</char></note> گەنم و دە هەزاریشیان<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27‏:5 </char><char style="ft" closed="false">دە هەزار کۆر: نزیکەی 350‏1 تەن جۆ.‏</char></note> لە جۆ پێیدا. هەروەها عەمۆنییەکان لە ساڵی دووەم و سێیەمیشدا ئەمەیان پێیدا.<verse eid="2CH 27:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2CH 27:6"/>یۆتام بەهێز بووەوە، چونکە بەردەوام بوو لە گوێڕایەڵی بۆ یەزدان.<verse eid="2CH 27:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 27:7"/>ڕووداوەکانی دیکەی پاشایەتی یۆتام، لەگەڵ هەموو جەنگەکانی و کردەوەکانی، لە پەڕتووکی پاشاکانی ئیسرائیل و یەهودا تۆمار کراون. <verse eid="2CH 27:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CH 27:8"/>یۆتام کاتێک بوو بە پاشا گەنجێکی بیست و پێنج ساڵان بوو، شازدە ساڵیش لە ئۆرشەلیم پاشایەتی کرد. <verse eid="2CH 27:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CH 27:9"/>ئیتر یۆتام لەگەڵ باوباپیرانی سەری نایەوە و لە شاری داود نێژرا، ئاحازی کوڕیشی لە جێی ئەو بوو بە پاشا.<verse eid="2CH 27:9"/></para>
  <chapter eid="2CH 27"/>
  <chapter number="28" style="c" sid="2CH 28"/>
  <para style="s1">پاشایەتی ئاحاز</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 28:1"/>ئاحاز گەنجێکی بیست ساڵان بوو کاتێک بوو بە پاشا، شازدە ساڵیش لە ئۆرشەلیم پاشایەتی کرد. بە پێچەوانەی داودی باپیرە گەورەی، ئەوەی لەبەرچاوی یەزدان ڕاست بوو نەیکرد، <verse eid="2CH 28:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CH 28:2"/>بەڵکو هەمان ڕێچکەی پاشاکانی ئیسرائیلی گرتەبەر و چەند بتێکی داڕێژراویشی بۆ بەعلەکان دروستکرد. <verse eid="2CH 28:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CH 28:3"/>ئەو بوو کە لە دۆڵی بەن‌هینۆم بخووری سووتاند و کوڕەکانی خۆشی کردە قوربانی سووتاندن، وەک نەریتە قێزەونەکانی ئەو گەلانەی کرد کە یەزدان لەبەردەم نەوەی ئیسرائیل دەریکردن. <verse eid="2CH 28:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CH 28:4"/>هەروەها لە نزرگەکانی سەر بەرزایی و لەسەر گردەکان و لەژێر هەموو دارێکی سەوزدا قوربانی سەربڕی و بخووری سووتاند.<verse eid="2CH 28:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2CH 28:5"/>لەبەر ئەوە یەزدانی پەروەردگاری ئەوی دایە دەست پاشای ئارام. ئارامییەکانیش تێکیان شکاند و دیلێکی زۆریان لێ ڕاپێچ کردن و ئەوانیان هێنایە دیمەشق.</para>
  <para style="p" vid="2CH 28:5">هەروەها ئاحاز درایە دەست پاشای ئیسرائیل و ئەویش گورزێکی گەورەی لێ وەشاند. <verse eid="2CH 28:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CH 28:6"/>بە یەک ڕۆژ پەقەحی کوڕی ڕەمەلیاهو سەد و بیست هەزار سەربازی لە یەهودا کوشت، کە هەموویان پیاوی بەهێز بوون، چونکە وازیان لە یەزدان، خودای باوباپیرانی خۆیان هێنابوو. <verse eid="2CH 28:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CH 28:7"/>زکری پاڵەوانی ئەفرایم مەعسێیاهوی کوڕی پاشای کوشت، هەروەها عەزریقامی سەرپەرشتیاری کۆشکەکە و ئەلقانەی جێگری پاشاشی کوشت. <verse eid="2CH 28:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CH 28:8"/>پیاوانی ئیسرائیل لە برایانی خۆیان لە یەهودا دوو سەد هەزار ژن و کوڕ و کچیان ڕاپێچ کرد و دەستکەوتێکی زۆریان لێ تاڵان کردن، دەستکەوتەکەیان هێنا بۆ سامیرە.<verse eid="2CH 28:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2CH 28:9"/>لەوێ پێغەمبەرێکی یەزدان هەبوو بە ناوی عۆدێد، چووە دەرەوە بۆ بەردەم ئەو سوپایەی کە دەهاتە سامیرە، پێی گوتن: «لەبەر ئەوەی تووڕەیی یەزدانی پەروەردگاری باوباپیرانتان لەسەر یەهودا بوو، ئەوانی دایە دەستتان، بەڵام ئێوە هێندە بە تووڕەییەوە ئەوانتان کوشت هەتا هاواریان دەگەیشتە ئاسمان. <verse eid="2CH 28:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CH 28:10"/>ئێستاش ئێوە بە نیازن نەوەی یەهودا و ئۆرشەلیم بکەنە کۆیلە و کەنیزەی خۆتان، ئایا ئێوەش دەرهەق بە یەزدانی پەروەردگارتان تاوانبار نین؟ <verse eid="2CH 28:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CH 28:11"/>ئێستاش گوێم لێ بگرن! ئەو دیلانەی کە لە براکانتان بە دیلتان گرتووە بیانگەڕێننەوە، چونکە گڕی تووڕەیی یەزدان لەسەرتانە.»<verse eid="2CH 28:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2CH 28:12"/>ئینجا چەند سەرکردەیەک لە نەوەی ئەفرایم کە عەزەریای کوڕی یەهۆحانان و بەرەخیای کوڕی مەشیلێمۆت و یەحیزقیاهوی کوڕی شەلوم و عەماسای کوڕی حەدلای بوون، هەستان و چوون بەرەنگاری سوپاکە بوونەوە، <verse eid="2CH 28:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CH 28:13"/>پێیان گوتن: «دیلەکان ناهێنن بۆ ئێرە، ئەگینا ئێمەش دەرهەق بە یەزدان تاوانبار دەبین. ئایا ئێوە بە نیازن گوناه و تاوانەکانمان زۆرتر بکەن؟ چونکە خۆمان پێشوەخت ئەوەندە تاوانمان زۆرە کە گڕی تووڕەیی خودا لە ئیسرائیل هاتووەتە جۆش.»<verse eid="2CH 28:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2CH 28:14"/>ئیتر سەربازەکان لەبەردەم سەرکردەکان و هەموو کۆمەڵەکەدا دیلەکان و تاڵانییەکەیان بەجێهێشت. <verse eid="2CH 28:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CH 28:15"/>پاشان ئەو پیاوانەی ناویان دەستنیشان کرا، هەستان و دیلەکانیان برد و لە تاڵانییەکە جلیان لەبەر هەموو ڕووتەکانیان کرد، پۆشتەیان کردن و پێڵاویان لەپێکردن. نان و ئاویان دەرخوارد دان، بریندارەکانیان بە هەتووان<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28‏:15 </char><char style="ft" closed="false">مەرهەم بۆ ساڕێژبوونی برین.‏</char></note> چارەسەر کرد و هەموو لاوازەکانیان سواری گوێدرێژ کرد و هێنایاننە ئەریحا، شاری دار خورما، بۆ لای براکانیان، ئینجا گەڕانەوە سامیرە.<verse eid="2CH 28:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2CH 28:16"/>لەو کاتەدا ئاحاز پاشا نێردراوی ناردە لای پاشای ئاشور، هەتا یارمەتی بدات، <verse eid="2CH 28:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CH 28:17"/>چونکە دیسان ئەدۆمییەکان هاتبوون و هێرشیان کردبووە سەر یەهودا و چەند دیلێکیان لێ ڕاپێچ کردن. <verse eid="2CH 28:17"/><verse number="18" style="v" sid="2CH 28:18"/>هەروەها فەلەستییەکانیش پەلاماری شارۆچکەکانی زوورگەکان و نەقەبی یەهودایان دابوو. بێت‌شەمەش و ئەیالۆن و گەدێرۆتیان گرت، لەگەڵ سۆخۆ و تیمنا و گیمزۆ و دەوروبەریان، لەوێ نیشتەجێ بوون. <verse eid="2CH 28:18"/><verse number="19" style="v" sid="2CH 28:19"/>یەزدان بەهۆی ئاحازی پاشای ئیسرائیلەوە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28‏:19 </char><char style="ft" closed="false">مەبەست لە ئاحازی پاشای ئۆرشەلیمە، ئەو کاتە ئۆرشەلیم پایتەختی یەهودا بووە، بڕوانە 28‏:1. نووسەری ئەم پەڕتووکە زۆر جار دەنووسێت ئیسرائیل، بەڵام مەبەستی لە یەهودایە، چونکە هۆزەکانی باکووری ئیسرائیل هەموو ڕاپێچ کرابوون.‏</char></note> یەهودای زەلیل کردەوە، چونکە ئەو یەهودای وا لێکرد کە لە خودا یاخی بێت و بە تەواوی ناپاکی لە یەزدان کرد. <verse eid="2CH 28:19"/><verse number="20" style="v" sid="2CH 28:20"/>تگلەت پلەسەری پاشای ئاشور هاتە سەری و تەنگی پێهەڵچنی، لە جیاتی ئەوەی پاڵپشتی بکات. <verse eid="2CH 28:20"/><verse number="21" style="v" sid="2CH 28:21"/>لەگەڵ ئەوەی ئاحاز پەرستگای یەزدان و کۆشکی پاشا و ماڵی میرەکانی تاڵان کرد و دایە پاشای ئاشور، بەڵام سوودی نەبوو.<verse eid="2CH 28:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2CH 28:22"/>لە کاتی تەنگانەکەیدا ئاحازی پاشا زیاتر ناپاکی لەگەڵ یەزدان کرد و <verse eid="2CH 28:22"/><verse number="23" style="v" sid="2CH 28:23"/>قوربانی بۆ خوداوەندەکانی دیمەشق کرد، ئەوانەی ئەویان بەزاند و گوتی: «لەبەر ئەوەی خوداوەندەکانی پاشاکانی ئارامییەکان یارمەتییان دەدات، منیش قوربانییان بۆ سەردەبڕم بەڵکو یارمەتی منیش بدەن.» بەڵام ئەوان هۆی ڕووخانی ئەو و هەموو ئیسرائیل بوون.<verse eid="2CH 28:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="2CH 28:24"/>ئاحاز کەلوپەلەکانی پەرستگای خودای کۆکردەوە و پارچەپارچەی کردن، دەرگاکانی پەرستگای یەزدانی داخست و لەسەر سووچی هەموو شەقامێک لە ئۆرشەلیم قوربانگای دامەزراند. <verse eid="2CH 28:24"/><verse number="25" style="v" sid="2CH 28:25"/>لەناو هەموو شارۆچکەکانی یەهوداش نزرگەکانی سەر بەرزایی بۆ بخوور سووتاندن بۆ خوداوەندەکانی دیکە دروستکرد و یەزدانی پەروەردگاری باوباپیرانی خۆی پەست کرد.<verse eid="2CH 28:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="2CH 28:26"/>ڕووداوەکانی دیکەی پاشایەتییەکەی و هەموو کردارەکانی لە سەرەتاوە هەتا کۆتایی، وا لە پەڕتووکی پاشاکانی یەهودا و ئیسرائیل تۆمار کراون. <verse eid="2CH 28:26"/><verse number="27" style="v" sid="2CH 28:27"/>ئاحاز لەگەڵ باوباپیرانی سەری نایەوە و لە شاری ئۆرشەلیم نێژرا، چونکە نەیانبردە گۆڕستانی پاشاکانی ئیسرائیل. ئیتر حەزقیای کوڕی لەدوای خۆی بوو بە پاشا.<verse eid="2CH 28:27"/></para>
  <chapter eid="2CH 28"/>
  <chapter number="29" style="c" sid="2CH 29"/>
  <para style="s1">حەزقیا پەرستگاکە پاک دەکاتەوە</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 29:1"/>حەزقیا گەنجێکی بیست و پێنج ساڵان بوو کە بوو بە پاشا، بیست و نۆ ساڵ لە ئۆرشەلیم پاشایەتی کرد، ناوی دایکی ئەبیای کچی زەکەریا بوو. <verse eid="2CH 29:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CH 29:2"/>بە هەمان شێوەی داودی باپیرە گەورەی ئەوەی لەبەرچاوی یەزدان ڕاست بوو کردی.<verse eid="2CH 29:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2CH 29:3"/>لە یەکەم مانگی ساڵی یەکەمی پاشایەتییەکەی دەرگاکانی پەرستگای یەزدانی چاککردەوە و دەرگاکانی کردەوە. <verse eid="2CH 29:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CH 29:4"/>کاهین و لێڤییەکانی بردە ژوورەوە و لە گۆڕەپانەکەی ڕۆژهەڵاتدا کۆی کردنەوە و <verse eid="2CH 29:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CH 29:5"/>پێی گوتن: «ئەی لێڤییەکان گوێم لێ بگرن، ئێستا خۆتان تەرخان بکەن و پەرستگای یەزدانی پەروەردگاری باوباپیرانتان تەرخان بکەن. گڵاوی لە پیرۆزگا دەربکەن، <verse eid="2CH 29:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CH 29:6"/>چونکە باوباپیرانمان ناپاکییان کرد و لەبەرچاوی یەزدانی پەروەردگارمان خراپەکارییان کرد و بەجێیان هێشت. ڕوویان لە نشینگەی یەزدان وەرگێڕا و پشتیان تێکرد، <verse eid="2CH 29:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CH 29:7"/>هەروەها دەرگاکانی هەیوانەکەیان داخست و چراکەیان کوژاندەوە و بخووریان نەسووتاند و هیچ قوربانی سووتاندنیان لە پیرۆزگادا بۆ خودای ئیسرائیل نەکرد. <verse eid="2CH 29:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CH 29:8"/>لەبەر ئەوە تووڕەیی یەزدان بەسەر یەهودا و ئۆرشەلیمدا هاتە خوارەوە، ئەویش کردنی بە پەند و مایەی سەرسوڕمان و تانە و تەشەر، هەروەک بە چاوی خۆتان دەیبینن. <verse eid="2CH 29:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CH 29:9"/>لەبەر ئەمە باوباپیرانمان بە شمشێر کوژران و کوڕ و کچ و ژنەکانمان دیلن.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29‏:9 </char><char style="ft" closed="false">مەبەست لە ڕاپێچکراوانی گەلی شانشینی باکوور و بەشێک لە شانشینی باشوورە لەلایەن پاشای ئاشورەوە. بڕوانە <char style="xt"><ref loc="2KI 17:6">دووەم پاشایان 17‏:6</ref>‏</char>.‏</char></note> <verse eid="2CH 29:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CH 29:10"/>ئێستاش لە دڵمدایە پەیمانێک لەگەڵ یەزدانی پەروەردگاری ئیسرائیل ببەستم، بەڵکو گڕی تووڕەییەکەی لە ئێمە دابمرکێتەوە. <verse eid="2CH 29:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CH 29:11"/>کوڕەکانم، ئێستا کەمتەرخەمی مەکەن، چونکە یەزدان ئێوەی هەڵبژارد هەتا لەبەردەمی ڕابوەستن و خزمەتی بکەن و ببن بە خزمەتکار و بخوور بسووتێن بۆی.»<verse eid="2CH 29:11"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="li4">
    <verse number="12" style="v" sid="2CH 29:12"/>ئینجا ئەم لێڤییانە هەستان بە خزمەتەکەیان:</para>
  <para style="b" vid="2CH 29:12"/>
  <para style="li1" vid="2CH 29:12">لە نەوەی قەهاتییەکان،</para>
  <para style="li2" vid="2CH 29:12">مەحەتی کوڕی عەماسەی و یۆئێلی کوڕی عەزەریا؛</para>
  <para style="li1" vid="2CH 29:12">لە نەوەی مەراری،</para>
  <para style="li2" vid="2CH 29:12">قیشی کوڕی عەبدی و عەزەریای کوڕی یەهەلەلئێل؛</para>
  <para style="li1" vid="2CH 29:12">لە گێرشۆنییەکانیش،</para>
  <para style="li2" vid="2CH 29:12">یۆئاحی کوڕی زیما و عەدەنی کوڕی یۆئاح؛<verse eid="2CH 29:12"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="13" style="v" sid="2CH 29:13"/>لە نەوەی ئەلیچافان،</para>
  <para style="li2" vid="2CH 29:13">شیمری و یەعیێل؛</para>
  <para style="li1" vid="2CH 29:13">لە نەوەی ئاساف،</para>
  <para style="li2" vid="2CH 29:13">زەکەریا و مەتەنیا؛<verse eid="2CH 29:13"/></para>
  <para style="li1">
    <verse number="14" style="v" sid="2CH 29:14"/>لە نەوەی هێیمان،</para>
  <para style="li2" vid="2CH 29:14">یەحیێل و شیمعی؛</para>
  <para style="li1" vid="2CH 29:14">لە نەوەی یەدوتون،</para>
  <para style="li2" vid="2CH 29:14">شەمەعیا و عوزیێل.<verse eid="2CH 29:14"/></para>
  <para style="b"/>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2CH 29:15"/>کاتێک برا لێڤییەکانیان کۆکردبووەوە و خۆیان تەرخان کردبوو، بە فەرمانی پاشا چوونە ژوورەوە بۆ ئەوەی بەگوێرەی فەرمایشتی یەزدان پەرستگاکە پاک بکەنەوە. <verse eid="2CH 29:15"/><verse number="16" style="v" sid="2CH 29:16"/>کاهینەکان چوونە ناو پیرۆزگای یەزدانەوە بۆ ئەوەی پاکی بکەنەوە و هەموو ئەو گڵاوییەی لەناو پەرستگای یەزداندا دۆزییانەوە، بردیانە دەرەوە بۆ حەوشەی پەرستگای یەزدان و لێڤییەکانیش هەڵیانگرت بۆ ئەوەی دەریبکەنە دەرەوە بۆ دۆڵی قدرۆن. <verse eid="2CH 29:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CH 29:17"/>لە ڕۆژی یەکەمی مانگی یەکدا دەستیان بە تەرخانکردنەکە کرد و لە ڕۆژی هەشتی مانگدا گەیشتنە هەیوانەکەی پەرستگای یەزدان. لەپاش ئەوە هەشت ڕۆژی دیکەش پەرستگای یەزدانیان تەرخان کرد و لە ڕۆژی شازدەی مانگی یەکدا کۆتاییان پێهێنا.<verse eid="2CH 29:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2CH 29:18"/>ئینجا چوونە ژوورەوە بۆ لای حەزقیای پاشا و گوتیان: «هەموو پەرستگای یەزدان و قوربانگاکەی قوربانی سووتاندن و هەموو قاپوقاچاغەکانی و مێزی نانی تەرخانکراو و هەموو قاپوقاچاغەکانیمان پاککردەوە، <verse eid="2CH 29:18"/><verse number="19" style="v" sid="2CH 29:19"/>لەگەڵ هەموو ئەو قاپوقاچاغانەی کە ئاحازی پاشا فڕێیدا لە سەردەمی پاشایەتییەکەیدا لە ناپاکییەکەی، ئامادە و تەرخانمان کردوون و ئێستا لەبەردەم قوربانگاکەی یەزدانن.»<verse eid="2CH 29:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2CH 29:20"/>بەیانی زوو حەزقیای پاشا هەستا و کاربەدەستەکانی شاری کۆکردەوە و چوو بۆ پەرستگای یەزدان. <verse eid="2CH 29:20"/><verse number="21" style="v" sid="2CH 29:21"/>حەوت گا و حەوت بەران و حەوت بەرخی نێر و حەوت گیسکی نێریان هێنا بۆ قوربانی گوناه لە پێناوی پاشایەتییەکە و پیرۆزگا و یەهودا. فەرمانی بە کاهینەکان کە لە نەوەی هارون بوون کرد سەریان بخەنە سەر قوربانگاکەی یەزدان. <verse eid="2CH 29:21"/><verse number="22" style="v" sid="2CH 29:22"/>ئیتر گایەکانیان سەربڕی و کاهینەکان خوێنەکەیان وەرگرت و بەسەر قوربانگاکەدا پرژاندیان؛ دواتر بەرانەکانیان سەربڕی و خوێنەکەیان پرژاندە سەر قوربانگاکە؛ ئینجا بەرخەکانیان سەربڕی و خوێنەکەیان پرژاندە سەر قوربانگاکە. <verse eid="2CH 29:22"/><verse number="23" style="v" sid="2CH 29:23"/>پاشان گیسکەکانی قوربانی گوناهیان بردە بەردەم پاشا و کۆمەڵ و ئەوانیش دەستیان لەسەر دانان. <verse eid="2CH 29:23"/><verse number="24" style="v" sid="2CH 29:24"/>ئینجا کاهینەکان سەریان بڕین و خوێنەکەیان پێشکەش کردە سەر قوربانگاکە وەک قوربانی گوناه و کەفارەتیان بۆ هەموو ئیسرائیل کرد، چونکە پاشا گوتی، قوربانی سووتاندن و قوربانییەکەی گوناه بۆ هەموو ئیسرائیلە.<verse eid="2CH 29:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="2CH 29:25"/>ئینجا لێڤییەکانی لە پەرستگای یەزدان ڕاگرت، بە سەنج و قیسارە و سازەوە، بەگوێرەی فەرمانی داود و گاد کە پەیامی خودای بە پاشا ڕادەگەیاند و ناتانی پێغەمبەریش، چونکە فەرمانەکە لەلایەن یەزدانەوە بوو لە ڕێگەی پێغەمبەرەکانییەوە. <verse eid="2CH 29:25"/><verse number="26" style="v" sid="2CH 29:26"/>ئیتر لێڤییەکان بە ئامێرە مۆسیقییەکانی داودەوە و کاهینەکانیش بە کەڕەناوە ڕاوەستان.<verse eid="2CH 29:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="2CH 29:27"/>حەزقیاش فەرمانی دا بە سەرخستنی قوربانی سووتاندنەکە بۆ سەر قوربانگاکە و لە کاتی دەستپێکردنی قوربانی سووتاندنەکەدا، ستایشی یەزدان دەستی پێ کرد لەگەڵ لێدانی کەڕەنا و ئامێرە مۆسیقییەکانی داودی پاشای ئیسرائیل. <verse eid="2CH 29:27"/><verse number="28" style="v" sid="2CH 29:28"/>هەموو کۆمەڵەکەش کڕنۆشیان دەبرد و گۆرانیبێژەکان گۆرانییان دەگوت و کەڕەنا لێدەرەکانیش فوویان بە کەڕەناکانیاندا دەکرد، هەر هەموو بەردەوام بوون هەتا قوربانی سووتاندنەکە کۆتایی پێهات.<verse eid="2CH 29:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="2CH 29:29"/>لە کاتی تەواوبوونی قوربانی سووتاندنەکە، پاشا و هەموو ئەوانەی لەگەڵیدا بوون چەمانەوە و کڕنۆشیان برد. <verse eid="2CH 29:29"/><verse number="30" style="v" sid="2CH 29:30"/>حەزقیای پاشا و کاربەدەستەکان بە لێڤییەکانیان گوت کە بە وشەکانی داود و ئاسافی پێشبینیکەر ستایشی یەزدان بکەن، ئەوانیش بە خۆشییەوە ستایشیان کرد و چەمانەوە و کڕنۆشیان برد.<verse eid="2CH 29:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="2CH 29:31"/>ئینجا حەزقیا گوتی: «ئێستا خۆتان بۆ یەزدان تەرخان کردووە، وەرنە پێش و قوربانی سەربڕاو و قوربانی سوپاسگوزاری بۆ پەرستگای یەزدان بهێنن.» پاشان کۆمەڵەکە قوربانی سەربڕاو و قوربانی سوپاسگوزارییان هێنا و هەرکەسێکیش لە دڵەوە ئارەزووی کرد قوربانی سووتاندنی هێنا.<verse eid="2CH 29:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="2CH 29:32"/>ژمارەی ئەو قوربانی سووتاندنانەی کە کۆمەڵەکە هێنایان، حەفتا گا و سەد بەران و دوو سەد بەرخی نێر بوو، هەموو ئەمانە قوربانی سووتاندن بۆ یەزدان بوون. <verse eid="2CH 29:32"/><verse number="33" style="v" sid="2CH 29:33"/>ئاژەڵە تەرخانکراوەکانیش شەش سەد گا و سێ هەزار مەڕ و بزن بوون. <verse eid="2CH 29:33"/><verse number="34" style="v" sid="2CH 29:34"/>بەڵام کاهینەکان کەم بوون و نەیانتوانی هەموو قوربانی سووتاندنەکان کەوڵ بکەن، لەبەر ئەوە برا لێڤییەکانیان یارمەتییان دان، هەتا کارەکە تەواو بوو و هەتا کاهینی دیکەش خۆیان تەرخان کرد، چونکە لێڤییەکان بۆ خۆتەرخانکردن لە کاهینەکان دڵسۆزتر بوون. <verse eid="2CH 29:34"/><verse number="35" style="v" sid="2CH 29:35"/>هەروەها قوربانی سووتاندنەکان زۆر بوون بە پیوی قوربانییەکانی هاوبەشی و بە شەرابی پێشکەشکراوی قوربانی سووتاندنەکان.</para>
  <para style="p" vid="2CH 29:35">بەم شێوەیە خزمەتکردنی پەرستگای یەزدان جارێکی دیکە بەردەوامی پێدرایەوە. <verse eid="2CH 29:35"/><verse number="36" style="v" sid="2CH 29:36"/>حەزقیا و هەموو گەلیش دڵشاد بوون لەبەر ئەوەی خودا گەلی ئامادە کرد، چونکە کارەکە کتوپڕ بوو.<verse eid="2CH 29:36"/></para>
  <chapter eid="2CH 29"/>
  <chapter number="30" style="c" sid="2CH 30"/>
  <para style="s1">حەزقیا لە جەژنی پەسخە</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 30:1"/>حەزقیا ناردی بەدوای هەموو خەڵکی ئیسرائیل و یەهودا، هەروەها نامەشی بۆ ئەفرایم و مەنەشە نووسی هەتا بێنە پەرستگای یەزدان لە ئۆرشەلیم، بۆ ئەوەی جەژنی پەسخە بۆ یەزدانی پەروەردگاری ئیسرائیل بگێڕن. <verse eid="2CH 30:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CH 30:2"/>پاشا و سەرکردەکانی و هەموو کۆمەڵەکە لە ئۆرشەلیم بڕیاریان دا کە لە مانگی دوو جەژنی پەسخە بگێڕن، <verse eid="2CH 30:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CH 30:3"/>چونکە نەیانتوانی لە کاتی خۆیدا بیکەن، لەبەر ئەوەی هێشتا کاهینەکان بە تەواوەتی خۆیان تەرخان نەکردبوو، گەلیش لە ئۆرشەلیم کۆنەببوونەوە. <verse eid="2CH 30:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CH 30:4"/>ئینجا پلانەکە لەبەرچاوی پاشا و هەموو کۆمەڵەکە پەسەند بوو. <verse eid="2CH 30:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CH 30:5"/>بڕیاریان دا لەناو هەموو ئیسرائیل لە بیری شابەعەوە هەتا دان بانگەواز بکەن، بۆ ئەوەی بێن و جەژنی پەسخە بۆ یەزدانی پەروەردگاری ئیسرائیل لە ئۆرشەلیم بگێڕن، چونکە زۆر دەمێک بوو وەک ئەوەی نووسراوە نەیانکردبوو.<verse eid="2CH 30:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2CH 30:6"/>بە فەرمانی پاشا پەیامبەرەکان بە نامەکانی پاشا و کاربەدەستەکانی بەناو هەموو ئیسرائیل و یەهودا گەڕان و بەپێی فەرمانی پاشا دەیانگوت:</para>
  <para style="pm" vid="2CH 30:6">«ئەی نەوەی ئیسرائیل، بگەڕێنەوە لای یەزدان، خودای ئیبراهیم و ئیسحاق و ئیسرائیل، بۆ ئەوەی ئەویش بگەڕێتەوە لای ئەوانەی لێتان ماونەتەوە و لە چنگ پاشاکانی ئاشور دەربازبوون. <verse eid="2CH 30:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CH 30:7"/>وەک باوباپیرانتان و براکانتان مەبن، ئەوانەی ناپاکییان لەگەڵ یەزدان، خودای باوباپیرانی خۆیان کرد، هەروەک دەبینن ئەویش وای کرد خەڵک بتۆقێت لەوەی بەسەر ئەوان هاتووە. <verse eid="2CH 30:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CH 30:8"/>ئێستا وەک باوباپیرانتان کەللەڕەقی مەکەن، بەڵکو ملکەچ بن بۆ یەزدان و بچنە ناو پیرۆزگاکەیەوە، ئەوەی هەتاهەتایە تەرخانی کردووە. یەزدانی پەروەردگارتان بپەرستن، بۆ ئەوەی گڕی تووڕەییەکەی لە ئێوە دابمرکێتەوە. <verse eid="2CH 30:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CH 30:9"/>ئەگەر ئێوە بۆ لای یەزدان بگەڕێنەوە، ئەوا برا ئیسرائیلی و منداڵەکانتان لەلایەن ڕاپێچکەرانیان بەزەییان پێیاندا دێتەوە و دەگەڕێنەوە بۆ ئەم خاکە، چونکە یەزدانی پەروەردگارتان میهرەبان و بە بەزەییە. ئەگەر بگەڕێنەوە بۆ لای یەزدان ئەویش ڕەتتان ناکاتەوە.»<verse eid="2CH 30:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2CH 30:10"/>پەیامبەرەکان شار بە شار دەگەڕان، لە خاکی ئەفرایم و مەنەشە هەتا زەبولون، بەڵام خەڵکی پێیان پێدەکەنین و گاڵتەیان پێ دەکردن. <verse eid="2CH 30:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CH 30:11"/>هەرچەندە هەندێک کەس لە ئاشێر و مەنەشە و زەبولون خۆیان نزم کردەوە و چوونە ئۆرشەلیم. <verse eid="2CH 30:11"/><verse number="12" style="v" sid="2CH 30:12"/>هەروەها خودا پشتگیری یەهودای کرد، یەک دڵی پێ بەخشین، هەتا بە فەرمانی پاشا و سەرکردەکان بکەن، بەپێی فەرمایشتی یەزدان.<verse eid="2CH 30:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2CH 30:13"/>لە مانگی دوو خەڵکانێکی زۆر لە ئۆرشەلیم کۆبوونەوە هەتا جەژنی فەتیرە بگێڕن، کۆمەڵێکی زۆر گەورە بوون. <verse eid="2CH 30:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CH 30:14"/>هەستان و ئەو قوربانگایانەی لە ئۆرشەلیم بوون لایان بردن، هەروەها هەموو قوربانگاکانی بخوور سووتاندیان لابرد و فڕێیان دانە دۆڵی قدرۆن.<verse eid="2CH 30:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2CH 30:15"/>لە چواردەی مانگی دوو بەرخی پەسخەیان سەربڕی.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30‏:15 </char><char style="ft" closed="false">بڕوانە <char style="xt"><ref loc="EXO 12">دەرچوون 12</ref>‏</char>‏.‏</char></note> کاهین و لێڤییەکان شەرمەزار بوون و خۆیان تەرخان کرد، قوربانی سووتاندنەکانیان بردە ناو پەرستگای یەزدان. <verse eid="2CH 30:15"/><verse number="16" style="v" sid="2CH 30:16"/>کاهینەکان لە شوێنەکانی خۆیان ڕاوەستان، بەو شێوەیەی کە بەپێی تەوراتی موسای پیاوی خودا بۆیان دانرابوو، خوێنەکەیان لە دەستی لێڤییەکان وەردەگرت و دەیانپرژاند. <verse eid="2CH 30:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CH 30:17"/>ژمارەیەکی زۆر لە کۆمەڵەکە خۆیان تەرخان نەکردبوو، ئیتر لێڤییەکان بەرخی پەسخەیان سەردەبڕی لە جیاتی هەموو ئەوانەی پاک نەبوون و نەیاندەتوانی بەرخەکەیان بۆ یەزدان تەرخان بکەن. <verse eid="2CH 30:17"/><verse number="18" style="v" sid="2CH 30:18"/>هەرچەندە زۆربەی ئەو خەڵکە زۆرەی کە لە خاکی ئەفرایم و مەنەشە و یەساخار و زەبولونەوە هاتبوون خۆیان پاک نەکردبووەوە، بەڵام لە قوربانییەکەی پەسخەیان خوارد، بە پێچەوانەی ئەوەی نووسراوە. بەڵام حەزقیا نوێژی بۆ کردن و گوتی: «با یەزدانی چاک لە هەرکەسێک خۆشبێت <verse eid="2CH 30:18"/><verse number="19" style="v" sid="2CH 30:19"/>کە بە هەموو دڵەوە ڕووی لە خودا کردووە، لە یەزدانی پەروەردگاری باوباپیرانی خۆی، هەرچەندە بەپێی ڕێوڕەسمی پیرۆزگا پاک نەبێت.» <verse eid="2CH 30:19"/><verse number="20" style="v" sid="2CH 30:20"/>ئیتر یەزدان گوێی لە حەزقیا گرت و گەلی چاککردەوە.<verse eid="2CH 30:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2CH 30:21"/>نەوەی ئیسرائیل ئەوانەی لە ئۆرشەلیم بوون حەوت ڕۆژ بە خۆشییەکی زۆرەوە جەژنی فەتیرەیان گێڕا، لێڤی و کاهینەکانیش هەر ڕۆژێک بە دەنگی بەرزی ئامێرە مۆسیقییەکانیان ستایشی یەزدانیان دەکرد کە بۆ ستایشکردنی یەزدان تەرخانکرابوون.<verse eid="2CH 30:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2CH 30:22"/>حەزقیاش دڵی هەموو ئەو لێڤییانەی خۆش کرد کە تێگەیشتنی چاکیان نواند لە خزمەتکردنی یەزدان. بە درێژایی ئەو حەوت ڕۆژە بەشی دیاریکراویان دەخوارد و قوربانی هاوبەشییان سەربڕی و ستایشی یەزدانی پەروەردگاری باوباپیرانیان دەکرد.<verse eid="2CH 30:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2CH 30:23"/>پاشان هەموو کۆمەڵ ڕازی بوون کە حەوت ڕۆژی دیکە درێژە بە جەژنەکە بدەن، ئیتر حەوت ڕۆژی دیکە بە خۆشییەوە ئاهەنگیان گێڕا. <verse eid="2CH 30:23"/><verse number="24" style="v" sid="2CH 30:24"/>حەزقیای پاشای یەهودا هەزار گا و حەوت هەزار مەڕ و بزنی بە کۆمەڵەکە بەخشی و سەرکردەکانیش هەزار گا و دە هەزار مەڕ و بزنیان بە کۆمەڵەکە بەخشی، زۆر لە کاهینەکانیش خۆیان تەرخان کرد. <verse eid="2CH 30:24"/><verse number="25" style="v" sid="2CH 30:25"/>هەموو کۆمەڵی یەهودا، کاهین و لێڤییەکان و هەموو ئەو کۆمەڵەی لە ئیسرائیلەوە هاتبوون دڵخۆش بوون، لەگەڵ ئەو بیانییانەی لە خاکی ئیسرائیلەوە هاتبوون و ئەوانەش کە لە یەهودا نیشتەجێ بوون. <verse eid="2CH 30:25"/><verse number="26" style="v" sid="2CH 30:26"/>جا لە ئۆرشەلیم خۆشییەکی گەورە هەبوو، چونکە لە سەردەمی سلێمانی کوڕی داودی پاشای ئیسرائیلەوە، شتی بەو جۆرە لە ئۆرشەلیم نەکرابوو. <verse eid="2CH 30:26"/><verse number="27" style="v" sid="2CH 30:27"/>ئینجا کاهینە لێڤییەکان هەستان و داوای بەرەکەتیان بۆ گەل کرد، ئینجا لەلایەن خوداوە دەنگیان بیسترا و نوێژەکانیان چووە ژوورەوە بۆ ناو نشینگەی پیرۆز لە ئاسمان.<verse eid="2CH 30:27"/></para>
  <chapter eid="2CH 30"/>
  <chapter number="31" style="c" sid="2CH 31"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 31:1"/>پاش تەواوبوونی هەموو ئەمانە، تەواوی ئیسرائیل ئەوانەی کە ئامادە بوون چوونە ناو شارۆچکەکانی یەهودا، بەردە تەرخانکراوەکانیان شکاند و ستوونە ئەشێراکانیان بڕییەوە. لە تەواوی خاکی یەهودا و بنیامین و ئەفرایم و مەنەشە نزرگەکانی سەر بەرزایی و قوربانگاکانیان ڕووخاند، هەتا تەواو بوون. پاشان هەموو ئیسرائیل هەریەکە و گەڕایەوە بۆ موڵکەکەی خۆی لە شارۆچکەکانیان.<verse eid="2CH 31:1"/></para>
  <para style="s1">پیتاک بۆ خزمەتکردنی پەرستگا</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2CH 31:2"/>حەزقیا ئەرکی بە کاهین و لێڤییەکان سپارد، هەرکەسێک بەگوێرەی بەش و خزمەتەکەی وەک کاهین یان لێڤی، بۆ ئەنجامدانی قوربانی سووتاندن، قوربانی هاوبەشی، خزمەتکردن، سوپاسکردن و گوتنەوەی سروودی ستایشکردن لە دەروازەکانی نشینگەی یەزدان. <verse eid="2CH 31:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CH 31:3"/>پاشا بەشێکی لە سامانەکەی خۆشی دا بۆ قوربانی سووتاندنەکان، قوربانی سووتاندنەکانی بەیانییان و ئێواران و قوربانی سووتاندنەکانی شەممە و سەرەمانگ و جەژنەکان، بەپێی ئەوەی لە تەوراتی یەزدان نووسراوە. <verse eid="2CH 31:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CH 31:4"/>هەروەها فەرمانی بە دانیشتووانی ئۆرشەلیم دا، کە بەشی کاهین و لێڤییەکان بدرێت هەتا بتوانن خۆیان تەرخان بکەن بۆ تەوراتی یەزدان. <verse eid="2CH 31:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CH 31:5"/>پاش ئەوەی ئەم فەرمانە بڵاو بووەوە، نەوەی ئیسرائیل بە دڵفراوانییەوە یەکەمین بەرهەمی دانەوێڵە و شەرابی نوێ و زەیت و هەنگوین و هەموو بەروبوومی کێڵگەیان بەخشی. زۆریان هێنا، دەیەک لە هەموو شتێک. <verse eid="2CH 31:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CH 31:6"/>هەروەها نەوەی ئیسرائیل و یەهودا ئەوانەی کە لە شارۆچکەکانی یەهودا نیشتەجێ بوون، ئەوانیش دەیەکی مەڕوماڵاتەکەیان هێنا، دەیەکی شتە پیرۆزکراوەکان کە بۆ یەزدانی پەروەردگاریان تەرخانکراوە، هێنایان و کۆمەڵ کۆمەڵیان کرد. <verse eid="2CH 31:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CH 31:7"/>لە مانگی سێ دەستیان بە کۆکردنەوەیان کرد و لە مانگی حەوت کۆتاییان پێهێنا. <verse eid="2CH 31:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CH 31:8"/>کاتێک حەزقیا و سەرکردەکان هاتن و کۆمەڵەکانیان بینی، ستایشی یەزدانیان کرد، داوای بەرەکەتیان بۆ ئیسرائیلی گەلەکەی کرد.<verse eid="2CH 31:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2CH 31:9"/>کاتێک حەزقیا لەبارەی کۆمەڵکراوەکانەوە پرسیاری لە کاهین و لێڤییەکان کرد، <verse eid="2CH 31:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CH 31:10"/>عەزەریای سەرۆکی کاهینیش کە سەر بە ماڵی سادۆق بوو وەڵامی دایەوە و گوتی: «لەو کاتەی دەستکراوە بە هێنانی پیتاک بۆ پەرستگای یەزدان، خواردوومانە و تێر بووین، زۆریشی لێ ماوەتەوە، چونکە یەزدان گەلەکەی خۆی بەرەکەتدار کردووە و ئەم بەشە زۆرەشی لێ ماوەتەوە.»<verse eid="2CH 31:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2CH 31:11"/>حەزقیاش فەرمانی دا بۆ ئامادەکردنی ژووری ئەمبار لە پەرستگای یەزدان، ئەوانیش ئامادەیان کردن. <verse eid="2CH 31:11"/><verse number="12" style="v" sid="2CH 31:12"/>ئینجا پیتاک و دەیەک و شتە تەرخانکراوەکانیان بە دەستپاکییەوە هێنا، کۆنەنیاهوی لێڤی لێپرسراویان بوو، شیمعی براشی جێگری بوو. <verse eid="2CH 31:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CH 31:13"/>یەحیێل، عەزەزیاهو، نەحەت، عەساهێل، یەریمۆت، یۆزاڤاد، ئەلیێل، یەسمەخیاهو، مەحەت و بەنایا سەرپەرشتیار بوون لەژێر دەستی کۆنەنیاهو و شیمعی برای، بەپێی ئەو ڕێکخستنەی کە حەزقیای پاشا و عەزەریای لێپرسراوی یەکەم لە پەرستگای خودا دایاننا.<verse eid="2CH 31:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2CH 31:14"/>قۆرێی کوڕی یمنەی لێڤیش دەرگاوانی ڕۆژهەڵات و بەرپرسی بەخشینە ئازادەکان بوو کە بە خودا دەبەخشران، هەروەها دابەشکردنی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">31‏:14 </char><char style="ft" closed="false">بۆ کاهینان دابەش کراون، بڕوانە <char style="xt"><ref loc="LEV 7:14">لێڤییەکان 7‏:14</ref>‏</char>‏.‏</char></note> بەخشینە ئازادەکان و دیارییە تەرخانکراوەکان. <verse eid="2CH 31:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CH 31:15"/>لەناو شارەکانی کاهینان، عەدەن و مینیامین و یێشوع و شەمەعیا و ئەمەریا و شەخەنەیا بە دڵسۆزییەوە یارمەتی قۆرێیان دەدا. هەریەکە لە بەشی خۆی پێشکەشکراوەکانی بەسەر برا کاهینەکان دابەش دەکرد، بەبێ جیاوازی لەنێوان گەورە و بچووک.<verse eid="2CH 31:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2CH 31:16"/>سەرباری ئەمانەش، دابەشیان کرد بەسەر نێرینەی تەمەن سێ ساڵ بەرەو سەرەوە، کە لە تۆماری ڕەچەڵەکدا نووسراون، واتا هەموو ئەوانەی دەچنە ناو پەرستگای یەزدان بۆ ئەوەی بەگوێرەی خزمەتی بەشەکانیان بە ئەرکی ڕۆژانەیان هەستن. <verse eid="2CH 31:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CH 31:17"/>دابەشکردن بەسەر کاهینان بەگوێرەی تۆماری ڕەچەڵەکی کاهینەکان بوو بەپێی بنەماڵەکانیان و بۆ لێڤییەکانیش لە گەنجی بیست ساڵ بەرەو سەرەوە بەپێی خزمەتی بەشەکانیان. <verse eid="2CH 31:17"/><verse number="18" style="v" sid="2CH 31:18"/>بە هەمان شێوە بۆ تۆماری ڕەچەڵەکی هەموو ژن و منداڵ، کوڕ و کچەکانیان لەناو هەموو کۆمەڵەکە، چونکە بە دڵسۆزییەوە خۆیان تەرخان کرد.<verse eid="2CH 31:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2CH 31:19"/>بۆ ئەو کاهینانەش کە لە دەشتی دەوروبەری شارەکانی کاهینان و شارۆچکەکانی دیکەش دانیشتبوون، بۆ هەموو ئەوانەی کە لە نەوەی هارون بوون و لە ڕەچەڵەکی لێڤییەکان تۆمار کرابوون، ئەو پیاوانەی کە ناویان دیاری کرابوون بەشی هەموو نێرینەیەکی دابەش کرد.<verse eid="2CH 31:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2CH 31:20"/>حەزقیا ئەمەی لە هەموو یەهودا کرد و لەبەرچاوی یەزدانی پەروەردگاری خۆی ئەوەی کرد کە چاک و ڕێک و ڕاستە. <verse eid="2CH 31:20"/><verse number="21" style="v" sid="2CH 31:21"/>لە هەموو کارێک کە بەگوێرەی تەورات و فێرکردنەکانی لە خزمەتی پەرستگای یەزدان ئەنجامی دا، ڕووی لە خودا کرد و بە هەموو دڵییەوە کاری کرد، ئیتر سەرکەوتوو بوو.<verse eid="2CH 31:21"/></para>
  <chapter eid="2CH 31"/>
  <chapter number="32" style="c" sid="2CH 32"/>
  <para style="s1">هەڕەشەی سەنحێریب لە ئۆرشەلیم</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 32:1"/>پاش ئەوەی حەزقیا بە دەستپاکییەوە هەموو ئەم شتانەی جێبەجێ کرد، سەنحێریبی پاشای ئاشور هات و هێرشی کردە سەر یەهودا، شارە قەڵابەندەکانی گەمارۆ دا، بە نیازی ئەوەی بۆ خۆی دایانببڕێت. <verse eid="2CH 32:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CH 32:2"/>کاتێک حەزقیا بینی کە سەنحێریب هاتووە بە نیازە شەڕ لەگەڵ ئۆرشەلیم بکات، <verse eid="2CH 32:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CH 32:3"/>ڕاوێژی لەگەڵ کاربەدەستان و ئەفسەرە باڵاکانی کرد بۆ پڕکردنەوەی ئاوی ئەو کانییانەی کە لە دەرەوەی شارەکەن، ئەوانیش یارمەتییان دا. <verse eid="2CH 32:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CH 32:4"/>خەڵکێکی زۆریان کۆکردەوە و هەموو کانیاوەکان و ئەو ڕووبارەی بە ناوەڕاستی زەوییەکەدا تێپەڕ دەبوو، پڕ کردەوە و گوتیان: «بۆچی پاشاکانی ئاشور بێن و ئاوێکی زۆر بدۆزنەوە؟» <verse eid="2CH 32:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CH 32:5"/>پاشان ورەی دایە بەرخۆی و هەموو شوورا ڕووخاوەکەی بنیاد نایەوە و بەرزی کردەوە هەتا قوللەکان. شوورایەکی دیکەشی لە دەرەوە بنیاد نا و تەلانی شاری داودی تۆکمە کرد، هەروەها چەک و قەڵغانێکی زۆری دروستکرد.<verse eid="2CH 32:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2CH 32:6"/>سەرکردەکانی سوپای بەسەر گەلەوە دانا و بۆ گۆڕەپانی دەروازەی شارەکە کۆی کردنەوە و ورەی بەرز کردنەوە و گوتی: <verse eid="2CH 32:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CH 32:7"/>«بەهێزبن و ئازابن و مەترسن و لەبەردەم پاشای ئاشور و هەموو ئەو کۆمەڵەی لەگەڵیدایە، ورە بەرمەدەن، چونکە ئەوەی لەگەڵ ئێمەیە بەهێزترە لەوەی لەگەڵ ئەوە. <verse eid="2CH 32:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CH 32:8"/>ئەو تەنها هێز و بازووی مرۆڤی لەگەڵدایە، بەڵام ئێمە یەزدانی پەروەردگارمان لەگەڵدایە هەتا یارمەتیمان بدات و لە جەنگەکان بۆمان بجەنگێت.» بەم قسەیە حەزقیای پاشای یەهودا گەلەکەی هاندا.<verse eid="2CH 32:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2CH 32:9"/>پاشان سەنحێریبی پاشای ئاشور کە خۆی و هەموو هێزەکانی گەمارۆی لاخیشیان دابوو، ئەفسەرەکانی ناردە ئۆرشەلیم بۆ لای حەزقیای پاشای یەهودا و بۆ لای هەموو گەلی یەهودا کە لە ئۆرشەلیمدا بوون و گوتیان:<verse eid="2CH 32:9"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="10" style="v" sid="2CH 32:10"/>«سەنحێریبی پاشای ئاشور دەڵێت: پشتتان بە چی دەبەستن و لە ئۆرشەلیم لەژێر گەمارۆدا دەمێننەوە؟ <verse eid="2CH 32:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CH 32:11"/>کە حەزقیا دەڵێت: ”یەزدانی پەروەردگارمان لە دەست پاشای ئاشور دەربازمان دەکات،“ ئایا فریوتان نادات بۆ ئەوەی بە برسیێتی و بە تینووێتی بتانداتە دەست مردن؟ <verse eid="2CH 32:11"/><verse number="12" style="v" sid="2CH 32:12"/>ئایا حەزقیا نەبوو کە نزرگەکانی سەر بەرزایی و قوربانگاکانی تێکدا کە هی ئەم خوداوەندە بوو، بە یەهودا و ئۆرشەلیمی گوت: ”لەبەردەم یەک قوربانگادا کڕنۆش دەبەن و قوربانی لەسەر دەسووتێنن“؟<verse eid="2CH 32:12"/></para>
  <para style="pm">
    <verse number="13" style="v" sid="2CH 32:13"/>«ئایا نازانن من و باوباپیرانم چیمان بەسەر هەموو گەلانی خاکەکانی دیکەدا هێناوە؟ ئایا خوداوەندەکانی نەتەوەکانی ئەو خاکانە توانییان خاکەکانیان لە دەست من دەرباز بکەن؟ <verse eid="2CH 32:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CH 32:14"/>کام لە هەموو خوداوەندەکانی ئەو نەتەوانەی کە باوباپیرانم قڕیان کردن، توانی گەلەکەی لە دەستی من ڕزگار بکات؟ چۆن خوداکەتان دەتوانێت لە دەستی من دەربازتان بکات؟ <verse eid="2CH 32:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CH 32:15"/>ئێستا با حەزقیا هەڵتاننەخەڵەتێنێت و بەم شێوەیە فریوتان نەدات. بڕوای پێ مەکەن، چونکە خوداوەندی هیچ نەتەوەیەک و هیچ پاشایەتییەک نەیتوانیوە گەلەکەی لە دەستی من و لە دەستی باوباپیرانم دەرباز بکات. ئیتر چۆن خوداوەندەکەتان دەتوانێت لە دەستم ڕزگارتان بکات؟»<verse eid="2CH 32:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2CH 32:16"/>ئەفسەرەکانی سەنحێریب قسەی زیاتریان لە دژی یەزدانی پەروەردگار و لە دژی حەزقیای خزمەتکاری کرد. <verse eid="2CH 32:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CH 32:17"/>هەروەها چەند نامەیەکی نووسی بۆ سووکایەتیکردن بە یەزدانی پەروەردگاری ئیسرائیل و لە دژی خودا گوتی: «هەروەک چۆن خوداوەندی نەتەوەکان لە خاکەکانی خۆیان گەلەکانیان لە دەستی من ڕزگار نەکرد، ئاواش خوداکەی حەزقیا گەلەکەی لە دەستی من ڕزگار ناکات.» <verse eid="2CH 32:17"/><verse number="18" style="v" sid="2CH 32:18"/>ئینجا بە دەنگی بەرز بە زمانی عیبری هاواریان لە دانیشتووانی ئۆرشەلیم کرد کە لەسەر شووراکە بوون، بۆ ئەوەی بیانترسێنن و ورەیان بەر بدەن هەتا شارەکە بگرن. <verse eid="2CH 32:18"/><verse number="19" style="v" sid="2CH 32:19"/>قسەیان بە خودای ئۆرشەلیمیش گوت، هەروەک چۆن قسەیان بە خوداوەندەکانی خاکەکانی دیکە گوت، کە دروستکراوی دەستی مرۆڤ بوون.<verse eid="2CH 32:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2CH 32:20"/>حەزقیای پاشا و ئیشایا پێغەمبەری کوڕی ئامۆچ بۆ ئەوە نوێژیان کرد و هاواریان بۆ ئاسمان کرد. <verse eid="2CH 32:20"/><verse number="21" style="v" sid="2CH 32:21"/>یەزدانیش فریشتەیەکی نارد و هەموو پاڵەوانێکی بەهێز و سەرکردە و فەرماندەیەکی لەناو ئۆردوگاکەی پاشای ئاشور لەناوبرد. ئەویش بە سەرشۆڕییەوە گەڕایەوە بۆ خاکەکەی خۆی، کە چووە ناو پەرستگای خوداوەندەکەی، لەوێ وەچەکانی خۆی بە شمشێر کوشتیان.<verse eid="2CH 32:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2CH 32:22"/>بەو شێوەیە یەزدان حەزقیا و دانیشتووانی ئۆرشەلیمی لە سەنحێریبی پاشای ئاشور و لە دەست هەموو دوژمنەکانی دیکەیان ڕزگار کرد و لە هەموو لایەکەوە پاراستنی. <verse eid="2CH 32:22"/><verse number="23" style="v" sid="2CH 32:23"/>ئینجا خەڵکانێکی زۆر پێشکەشکراویان دەهێنایە ئۆرشەلیم بۆ یەزدان، دیاری گرانبەهاش بۆ حەزقیای پاشای یەهودا. پاش ئەمە هەموو نەتەوەکان بە چاوی ڕێزەوە سەیریان دەکرد.<verse eid="2CH 32:23"/></para>
  <para style="s1">سەرکەوتن و لووتبەرزی و مردنی حەزقیا</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="2CH 32:24"/>لەو ڕۆژانەی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32‏:24 </char><char style="ft" closed="false">ڕووداوەکانی ئایەتەکانی 24 هەتا 31 لەپێش ڕووداوەکانی ئایەتەکانی 1 هەتا 23 ڕوویان داوە.‏</char></note> حەزقیا نەخۆش کەوت، لە سەرە مەرگ بوو، نوێژی بۆ یەزدان کرد و ئەویش وەڵامی دایەوە و پەرجووێکی وەکو نیشانە پێدا. <verse eid="2CH 32:24"/><verse number="25" style="v" sid="2CH 32:25"/>بەڵام حەزقیا بەو شێوەیەی چاکەی لەگەڵ کرابوو کاردانەوەی نەبوو، چونکە لەخۆبایی ببوو، لەبەر ئەوە تووڕەیی یەزدانی هێنایە سەر خۆی و یەهودا و ئۆرشەلیم. <verse eid="2CH 32:25"/><verse number="26" style="v" sid="2CH 32:26"/>ئینجا حەزقیا تۆبەی لە لەخۆباییبوونەکەی کرد، خۆی و دانیشتووانی ئۆرشەلیمیش، لەبەر ئەوە لە ماوەی پاشایەتی حەزقیا تووڕەییەکەی یەزدان بەسەریاندا نەهات.<verse eid="2CH 32:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="2CH 32:27"/>حەزقیا دەوڵەمەندی و ڕێزێکی زۆری هەبوو، گەنجینەی بۆ زێڕ و زیو و بەردی گرانبەها و بۆنوبەرام و قەڵغان و هەموو شتێکی بەهاداری بۆ خۆی دروستکرد. <verse eid="2CH 32:27"/><verse number="28" style="v" sid="2CH 32:28"/>کۆگا بۆ بەروبوومەکانی دانەوێڵە و شەرابی نوێ و زەیت، پشتیریش<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32‏:28 </char><char style="ft" closed="false">پشتیر: گەوڕ، شوێنێکی تایبەت بووە بە پەروەردەکردنی ئاژەڵ.‏</char></note> بۆ هەموو جۆرە ئاژەڵێک و بۆ مێگەلەکانیش. <verse eid="2CH 32:28"/><verse number="29" style="v" sid="2CH 32:29"/>هەروەها چەند گوندێکی بنیاد نا و بووە خاوەنی مەڕوماڵات و مانگایەکی زۆر، چونکە خودا سامانێکی زۆری پێدابوو.<verse eid="2CH 32:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="2CH 32:30"/>حەزقیا بوو کە ڕێڕەوی سەرووی ئاوی گیحۆنی گرتەوە، بە جۆگایەک<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32‏:30 </char><char style="ft" closed="false">کەناڵێکی ئاوگواستنەوەی بە درێژایی 520 مەتر لە بەرد لەژێر زەوی دروستکردووە. سەرچاوەی ئاوەکەی لە کانی گیحۆن بووە لە دەرەوەی شوورای شاری ئۆرشەلیم، ئاوەکەی بۆ گۆمی سیلوام ڕاکێشاوە.‏</char></note> لەژێر زەوی بۆ بەری ڕۆژئاوای شاری داود بردی، هەروەها لە هەموو کارەکانی سەرکەوتوو بوو. <verse eid="2CH 32:30"/><verse number="31" style="v" sid="2CH 32:31"/>بەڵام کاتێک سەرکردەکانی بابل باڵوێزیان نارد بۆ ئەوەی سەبارەت بەو نیشانەیە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32‏:31 </char><char style="ft" closed="false">نیشانە: بڕوانە ئایەتی 24 و <char style="xt"><ref loc="2KI 20:8-19">دووەم پاشایان 20‏:8‏-19</ref>.‏</char>‏</char></note> لێی بپرسن کە لە خاکەکەدا ڕوویدابوو، خودا وازی لێ هێنا بۆ ئەوەی تاقی بکاتەوە هەتا هەموو ئەوەی لە دڵیدایە بیزانێت.<verse eid="2CH 32:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="2CH 32:32"/>ڕووداوەکانی دیکەی پاشایەتی حەزقیا و کارە چاکەکانی، لە بینینەکەی ئیشایا پێغەمبەری کوڕی ئامۆچ، لە پەڕتووکی پاشاکانی یەهودا و ئیسرائیلدا تۆمار کراون. <verse eid="2CH 32:32"/><verse number="33" style="v" sid="2CH 32:33"/>حەزقیا لەگەڵ باوباپیرانی سەری نایەوە و لە بەشی سەرەوەی گۆڕستانی نەوەی داود ناشتیان، لە ڕێوڕەسمی ناشتنەکەی هەموو یەهودا و دانیشتووانی ئۆرشەلیم ڕێزیان لێ گرت. ئیتر مەنەشەی کوڕی لەدوای خۆی بوو بە پاشا.<verse eid="2CH 32:33"/></para>
  <chapter eid="2CH 32"/>
  <chapter number="33" style="c" sid="2CH 33"/>
  <para style="s1">پاشایەتی مەنەشە</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 33:1"/>مەنەشە کوڕێکی دوازدە ساڵان بوو کە بوو بە پاشا، پەنجا و پێنج ساڵ لە ئۆرشەلیم پاشایەتی کرد و <verse eid="2CH 33:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CH 33:2"/>لەبەرچاوی یەزدان خراپەکاری کرد، وەک نەریتە قێزەونەکانی ئەو گەلانەی کە یەزدان لەبەردەم نەوەی ئیسرائیل دەریکردبوون. <verse eid="2CH 33:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CH 33:3"/>جا گەڕایەوە و ئەو نزرگانەی سەر بەرزایی بنیاد ناوە کە حەزقیای باوکی ڕووخاندنی، هەروەها چەند قوربانگایەکی بۆ بەعلەکان دانا و ستوونە ئەشێراکانی دروستکرد و کڕنۆشی بۆ هەموو هێزەکانی ئاسمان برد و ئەوانی پەرست. <verse eid="2CH 33:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CH 33:4"/>چەند قوربانگایەکیشی لە پەرستگای یەزدان بنیاد نا، ئەوەی یەزدان لەبارەیەوە فەرمووبووی: «بۆ هەتاهەتایە ناوم لە ئۆرشەلیمدا دەبێت.» <verse eid="2CH 33:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CH 33:5"/>لە هەردوو حەوشەکەی پەرستگای یەزدان قوربانگای بۆ هەموو هێزەکانی ئاسمان بنیاد نا. <verse eid="2CH 33:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CH 33:6"/>ئەوە بوو لە دۆڵی بەن‌هینۆم کوڕەکانی خۆی بەناو ئاگردا تێپەڕاند، بەخت خوێندنەوە و فاڵگرتنەوە و جادووگەری کرد، نێوانگر<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33‏:6 </char><char style="ft" closed="false">نێوانگر: لێرە بەو واتایە دێت، کەسێکە کە گوایە هۆی پەیوەندی ڕێکخەرە لەنێوان خەڵکی مردوو و زیندوودا.‏</char></note> و ڕۆح ئامادەکاری<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33‏:6 </char><char style="ft" closed="false">ڕۆح ئامادەکار: بەو کەسە دەگوترێت کە ڕۆح ئامادە دەکات. بڕوانە <char style="xt"><ref loc="1SA 28:3">یەکەم ساموئێل 28‏:3</ref>؛ <ref loc="1SA 8-9">8‏–9</ref>‏</char>‏.‏</char></note> بەکارهێنا، لەبەرچاوی یەزدان خراپەی زیاتریشی کرد بۆ پەستکردنی.<verse eid="2CH 33:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 33:7"/>هەروەها ئەو پەیکەرە داتاشراوەی کە دروستی کردبوو، بردی و لەناو پەرستگای خودا داینا کە خودا لەبارەیەوە بە داود و سلێمانی کوڕی فەرمووبوو: «لەم پەرستگایە و لە ئۆرشەلیم ئەوەی لەناو هەموو هۆزەکانی ئیسرائیل هەڵمبژاردووە بۆ هەتاهەتایە ناوی خۆمی تێدا دادەنێم. <verse eid="2CH 33:7"/><verse number="8" style="v" sid="2CH 33:8"/>جارێکی دیکە وا ناکەم ئیسرائیل ئەو خاکە بەجێبهێڵێت کە بۆ باوباپیرانیان دیاریم کرد، تەنها ئەگەر ئاگاداربن لە جێبەجێکردنی هەموو ئەوەی فەرمانم پێ کردوون لە ڕێگەی موساوە لە هەموو فێرکردن و فەرز و حوکمەکان.» <verse eid="2CH 33:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CH 33:9"/>بەڵام مەنەشە یەهودا و دانیشتووانی ئۆرشەلیمی گومڕا کرد، هەتا لەو گەلانە خراپتر بکەن کە یەزدان لەبەردەم نەوەی ئیسرائیلدا قڕی کردن.<verse eid="2CH 33:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2CH 33:10"/>یەزدان لەگەڵ مەنەشە و گەلەکەیدا دوا، بەڵام گوێیان نەگرت. <verse eid="2CH 33:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CH 33:11"/>ئیتر یەزدان سەرکردەکانی هێزەکانی پاشای ئاشوری هێنایە سەریان، ئەوانیش مەنەشەیان بە دیل گرت و لووتەوانەیان کردە لووتی و بە زنجیری بڕۆنز کۆتیان کرد و بردیان بۆ بابل. <verse eid="2CH 33:11"/><verse number="12" style="v" sid="2CH 33:12"/>لە تەنگانەدا لە یەزدانی پەروەردگاری خۆی پاڕایەوە و لەبەردەم خودای باوباپیرانیدا خۆی زۆر نزم کردەوە. <verse eid="2CH 33:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CH 33:13"/>نوێژی کرد، خوداش وەڵامی دایەوە و گوێی لە پاڕانەوەکەی گرت، گەڕاندییەوە ئۆرشەلیم بۆ سەر تەختی پاشایەتییەکەی خۆی. ئەو کاتە مەنەشە زانی کە یەزدان خودایە.<verse eid="2CH 33:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2CH 33:14"/>پاشان ئەو شوورایەی بنیاد نایەوە کە لە دەرەوەی شاری داود بوو بەلای ڕۆژئاوای کانی گیحۆن لە دۆڵەکە هەتا دەگاتە دەروازەی ماسی، بەدەوری گردی عۆفێل؛ هەروەها زۆر بەرزتری کردەوە. سەرکردەکانی سوپای لە هەموو شارە قەڵابەندەکان لە یەهودا دانا.<verse eid="2CH 33:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2CH 33:15"/>خوداوەندە نامۆکان و پەیکەرە داتاشراوەکەی ناو پەرستگای یەزدانی لابرد، هەروەها هەموو ئەو قوربانگایانەشی کە لە کێوی پەرستگای یەزدان و ئۆرشەلیمدا بنیادی نابوو؛ هەموو ئەوانەی فڕێدایە دەرەوەی شارەکە. <verse eid="2CH 33:15"/><verse number="16" style="v" sid="2CH 33:16"/>ئینجا قوربانگاکەی یەزدانی نۆژەن کردەوە، قوربانی هاوبەشی و قوربانی سوپاسگوزاری لەسەر سەربڕی و فەرمانی بە خەڵکی یەهودا کرد کە یەزدانی پەروەردگاری ئیسرائیل بپەرستن. <verse eid="2CH 33:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CH 33:17"/>لەگەڵ ئەمەش گەل هێشتا لە نزرگەکانی سەر بەرزاییەکان قوربانییان سەردەبڕی، بەڵام تەنها بۆ یەزدانی پەروەردگاری خۆیان.<verse eid="2CH 33:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2CH 33:18"/>ڕووداوەکانی دیکەی پاشایەتی مەنەشە و نزاکەی لە خودا و قسەکانی ئەو کەسانەی کە بە ناوی یەزدانی پەروەردگاری ئیسرائیلەوە پەیامیان پێ ڕادەگەیاند، لە پەڕتووکی کاروباری ڕۆژانەی پاشاکانی ئیسرائیل<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33‏:18 </char><char style="ft" closed="false">ئیسرائیل: مەبەستی لە یەهودایە، لێرە و لە زۆر شوێنی دیکە لە دووەم پوختەی مێژوو.‏</char></note> تۆمار کران. <verse eid="2CH 33:18"/><verse number="19" style="v" sid="2CH 33:19"/>نوێژەکەی و چۆنیەتی وەڵامدانەوەی خودا، لەگەڵ هەموو گوناه و ناپاکییەکانی، هەروەها ئەو شوێنانەی کە پێش ئەوەی بێفیز بێت نزرگەکانی سەر بەرزایی تێدا بنیاد نا و ستوونە ئەشێرا و بتەکانی دانا، هەمووی لە تۆمارەکانی ڕاگەیەنەرانی پەیامی خودادا نووسراون. <verse eid="2CH 33:19"/><verse number="20" style="v" sid="2CH 33:20"/>مەنەشە لەگەڵ باوباپیرانی سەری نایەوە و لە کۆشکەکەی خۆیدا ناشتیان. ئیتر ئامۆنی کوڕی لەدوای خۆی بوو بە پاشا.<verse eid="2CH 33:20"/></para>
  <para style="s1">پاشایەتی ئامۆن</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2CH 33:21"/>ئامۆن گەنجێکی بیست و دوو ساڵان بوو کاتێک بوو بە پاشا، دوو ساڵ لە ئۆرشەلیم پاشایەتی کرد. <verse eid="2CH 33:21"/><verse number="22" style="v" sid="2CH 33:22"/>ئەمیش وەک مەنەشەی باوکی لەبەرچاوی یەزدان خراپەکاری کرد. قوربانی بۆ هەموو ئەو بتانە سەربڕی کە مەنەشەی باوکی دروستی کردن، ئامۆن هەموو ئەوانی پەرست. <verse eid="2CH 33:22"/><verse number="23" style="v" sid="2CH 33:23"/>ئەو بە پێچەوانەی مەنەشەی باوکیەوە لەبەردەم یەزداندا خۆی نزم نەکردەوە، بەڵکو زیاتر خۆی تاوانبار کرد.<verse eid="2CH 33:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="2CH 33:24"/>خزمەتکارەکانی ئامۆن پیلانیان لە دژی ئامۆن گێڕا و لە کۆشکەکەی خۆی کوشتیان. <verse eid="2CH 33:24"/><verse number="25" style="v" sid="2CH 33:25"/>ئینجا گەلی خاکەکە هەموو پیلانگێڕەکانی ئامۆن پاشایان کوشت، هەروەها یۆشیای کوڕییان لە جێی ئەو کردە پاشا.<verse eid="2CH 33:25"/></para>
  <chapter eid="2CH 33"/>
  <chapter number="34" style="c" sid="2CH 34"/>
  <para style="s1">چاکسازییەکانی یۆشیا</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 34:1"/>یۆشیا کوڕێکی هەشت ساڵان بوو کە بوو بە پاشا، سی و یەک ساڵ لە ئۆرشەلیم پاشایەتی کرد. <verse eid="2CH 34:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CH 34:2"/>یۆشیا ئەوەی ڕاست بوو لەبەرچاوی یەزدان کردی، ڕێبازەکەی داودی باپیرە گەورەی پەیڕەو کرد، بەلای ڕاست و چەپدا لای نەدا.<verse eid="2CH 34:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2CH 34:3"/>لە هەشتەمین ساڵی پاشایەتییەکەیدا کە هێشتا مێردمنداڵ بوو، ڕووی لە خودای داودی باپیرە گەورەی کرد. لە دوازدەیەمین ساڵیدا دەستی بە پاککردنەوەی یەهودا و ئۆرشەلیم کرد لە نزرگەکانی سەر بەرزاییەکان، ستوونە ئەشێراکان و بتە داتاشراو و داڕێژراوەکان. <verse eid="2CH 34:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CH 34:4"/>لەبەردەمیدا قوربانگاکانی بەعلیان ڕووخاند و قوربانگاکانی بخوور کە لە سەرەوە لەسەریان دانرا بوون پارچەپارچەی کردن، ستوونە ئەشێراکان و بتە داتاشراو و داڕێژراوەکانی شکاند و کوتای و بە بای کردن بەسەر گۆڕی ئەوانەی قوربانییان بۆ سەردەبڕین. <verse eid="2CH 34:4"/><verse number="5" style="v" sid="2CH 34:5"/>ئێسکی کاهینەکانیشی لەسەر قوربانگاکانیان سووتاند و یەهودا و ئۆرشەلیمی پاککردەوە. <verse eid="2CH 34:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CH 34:6"/>لە شارۆچکەکانی مەنەشە و ئەفرایم و شیمۆن و هەتا نەفتالی، هەروەها لە کەلاوەکانی دەوروبەریان <verse eid="2CH 34:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CH 34:7"/>قوربانگاکان و ستوونە ئەشێراکانی ڕووخاند و پەیکەری بتەکانی ورد کوتی و هەموو قوربانگاکانی بخووریشی پارچەپارچە کرد. لە هەموو خاکی ئیسرائیلدا بەو شێوەیەی کرد، ئینجا گەڕایەوە بۆ ئۆرشەلیم.<verse eid="2CH 34:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 34:8"/>هەروەها لە هەژدەیەمین ساڵی پاشایەتی یۆشیادا، پاش ئەوەی خاکەکە و پەرستگاکەی پاککردەوە، شافانی کوڕی ئەچەلیاهو و مەعسێیاهوی سەرۆکی شارەکە و یۆئاحی کوڕی یۆئاحازی تۆمارکاری نارد، بۆ چاککردنەوەی پەرستگای یەزدانی پەروەردگاری خۆی.<verse eid="2CH 34:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2CH 34:9"/>ئەوانیش هاتن بۆ لای حیلقیای سەرۆکی کاهین و ئەو زیوەیان پێیدا کە هاتووەتە ناو پەرستگای خوداوە، ئەوەی لێڤییەکان چاودێرانی دەرگاکان لە خەڵکی مەنەشە و ئەفرایم و هەموو ئەوانەی لە ئیسرائیل مابوونەوە کۆیان کردبوونەوە، هەروەها لە هەموو خەڵکی یەهودا و بنیامین و دانیشتووانی ئۆرشەلیم. <verse eid="2CH 34:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CH 34:10"/>ئینجا دایانە دەست سەرپەرشتیارەکانی کارەکەی پەرستگای یەزدان، ئەوانیش دایانە ئەوانەی لە پەرستگای یەزدان کاریان دەکرد، بۆ چاککردنەوە و نۆژەنکردنەوەی پەرستگاکە. <verse eid="2CH 34:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CH 34:11"/>هەروەها دایانە دارتاش و بیناسازەکان هەتا بەردی داتاشراو و داری پێ بکڕن بۆ کاریتە و دارەڕای بنمێچی ئەو تەلارانەی کە بەهۆی کەمتەرخەمی پاشاکانی یەهوداوە، وێران ببوون.<verse eid="2CH 34:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2CH 34:12"/>پیاوەکان بە دەستپاکییەوە کارەکەیان دەکرد، لەژێر سەرپەرشتی یەحەت و عۆبەدیا کە هەردووکیان لێڤی و سەر بە نەوەی مەراری بوون و زەکەریا و مەشولام سەر بە نەوەی قەهاتییەکان بۆ سەرپەرشتی. لە لێڤییەکانیش هەموو ئەوانەی لە ئامێرە مۆسیقییەکان شارەزا بوون <verse eid="2CH 34:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CH 34:13"/>سەرپەرشتیار بوون بەسەر کۆڵکێشەکان و بەسەر هەموو ئەوانەی کارەکەیان دەکرد، لە خزمەتە جۆراوجۆرەکان، هەروەها لە لێڤییەکان خامەی نهێنی و سەرقەڵەم و دەرگاوانیان تێدابوو.<verse eid="2CH 34:13"/></para>
  <para style="s1">دۆزینەوەی پەڕتووکی تەورات</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2CH 34:14"/>کاتێک خەریکی دەرهێنانی ئەو زیوە بوون کە هاتبووە ناو پەرستگای یەزدان، حیلقیای کاهین پەڕتووکی تەوراتی یەزدانی دۆزییەوە کە لە ڕێگەی موساوە درابوو. <verse eid="2CH 34:14"/><verse number="15" style="v" sid="2CH 34:15"/>جا حیلقیا بە شافانی خامەی نهێنی گوت: «لە پەرستگای یەزدان پەڕتووکی تەوراتم دۆزیوەتەوە.»<verse eid="2CH 34:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2CH 34:16"/>ئینجا شافان پەڕتووکەکەی بۆ لای پاشا برد و پێی ڕاگەیاند: «هەموو ئەوەی بە دەست خزمەتکارەکانت سپێردراوە دەیکەن. <verse eid="2CH 34:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CH 34:17"/>ئەو زیوەی لەناو پەرستگای یەزداندا هەبوو بەتاڵیان کردووە و داویانەتە دەست سەرپەرشتیار و کرێکارەکان.» <verse eid="2CH 34:17"/><verse number="18" style="v" sid="2CH 34:18"/>هەروەها شافانی خامەی نهێنی بە پاشای گوت: «حیلقیای کاهین پەڕتووکێکی پێداوم.» ئینجا شافان لەبەردەم پاشادا لە پەڕتووکەکەی خوێندەوە.<verse eid="2CH 34:18"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2CH 34:19"/>کە پاشا گوێی لە وشەکانی تەورات بوو، جلەکانی لەبەر خۆی دادڕی و <verse eid="2CH 34:19"/><verse number="20" style="v" sid="2CH 34:20"/>پاشا فەرمانی بە حیلقیا و ئەحیقامی کوڕی شافان و عەبدۆنی کوڕی میخا<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34‏:20 </char><char style="ft" closed="false">عەبدۆنی کوڕی میخا: هەروەها عەکبۆر کوڕی میخایو.‏</char></note> و شافانی خامەی نهێنی و عەسایای خزمەتکاری خۆی کرد و پێی گوتن: <verse eid="2CH 34:20"/><verse number="21" style="v" sid="2CH 34:21"/>«بڕۆن و پرسیار لە یەزدان بکەن لە پێناوی من و لە پێناوی ئەوانەی لە ئیسرائیل و یەهودا ماونەتەوە، سەبارەت بە پەیامی ئەم پەڕتووکەی کە دۆزراوەتەوە، چونکە ئەو تووڕەییەی یەزدان کە بەسەرماندا ڕژاوە مەزنە، لەبەر ئەوەی باوباپیرانمان وشەکانی یەزدانیان نەپاراستووە هەتا بەپێی هەموو ئەوەی لەم پەڕتووکەدا هاتووە کار بکەن.»<verse eid="2CH 34:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2CH 34:22"/>ئینجا حیلقیا لەگەڵ ئەوانەی پاشا فەرمانی پێ کردن چوونە لای حولدای پێغەمبەر کە ژنی شەلومی کوڕی تۆقهەتی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34‏:22 </char><char style="ft" closed="false">یان تیقڤا، بڕوانە <char style="xt"><ref loc="2KI 22:14">دووەم پاشایان 22‏:14</ref>‏</char>‏.‏</char></note> کوڕی حەسرای<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34‏:22 </char><char style="ft" closed="false">یان حەرحەس، بڕوانە <char style="xt"><ref loc="2KI 22:14">دووەم پاشایان 22‏:14</ref>‏</char>‏.‏</char></note> لێپرسراوی جلوبەرگەکانی پەرستگا بوو، ئەو لە گەڕەکی دووەمی ئۆرشەلیم دەژیا، ئیتر قسەیان لەگەڵی کرد.<verse eid="2CH 34:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2CH 34:23"/>ئەویش پێی گوتن: «یەزدانی پەروەردگاری ئیسرائیل ئەمە دەفەرموێت: بەو پیاوە بڵێن کە ئێوەی بۆ لای من ناردووە، <verse eid="2CH 34:23"/><verse number="24" style="v" sid="2CH 34:24"/>”یەزدان ئەمە دەفەرموێت: من وا بەڵا بەسەر ئەم شوێنە و دانیشتووانەکەی دەهێنم، بەپێی هەموو ئەو نەفرەتانەی لەو پەڕتووکە نووسراوە، ئەوەی لەبەردەم پاشای یەهودا خوێندیانەوە. <verse eid="2CH 34:24"/><verse number="25" style="v" sid="2CH 34:25"/>لەبەر ئەوەی وازیان لێ هێنام و بخووریان بۆ خوداکانی دیکە سووتاند هەتا بە هەموو کارەکانی دەستیان پەستم بکەن، تووڕەییم بەسەر ئەم شوێنەدا دەڕژێت و ناکوژێتەوە.“ <verse eid="2CH 34:25"/><verse number="26" style="v" sid="2CH 34:26"/>بەڵام بە پاشای یەهودا ئەوەی ئێوەی ناردووە پرسیار لە یەزدان بکەن بڵێن، ”یەزدانی پەروەردگاری ئیسرائیل سەبارەت بەو وشانەی گوێت لێ بوو ئەوە دەفەرموێت: <verse eid="2CH 34:26"/><verse number="27" style="v" sid="2CH 34:27"/>لەبەر ئەوەی کاتێک گوێت لە پەیامەکەی بوو لە دژی ئەم شوێنە و دانیشتووانەکەی لەبەردەم خودا دڵت نەرم بوو و خۆتت نزم کردەوە، جلەکانت لەبەر خۆتدا دادڕی و لەبەردەممدا گریایت، هەروەها منیش گوێم لێت بوو. ئەوە فەرمایشتی یەزدانە. <verse eid="2CH 34:27"/><verse number="28" style="v" sid="2CH 34:28"/>ئێستا من دەتخەمە پاڵ باوباپیرانت، جا بە ئاشتییەوە لە گۆڕەکەت دەنرێیت. ئەو هەموو کارەساتە نابینی کە من بەسەر ئەم شوێنە و دانیشتووانەکەیدا دەهێنم.“»</para>
  <para style="p" vid="2CH 34:28">ئەوانیش وەڵامەکەیان بۆ پاشا بردەوە.<verse eid="2CH 34:28"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="2CH 34:29"/>ئینجا پاشا ناردی و هەموو پیرانی یەهودا و ئۆرشەلیمی کۆکردەوە. <verse eid="2CH 34:29"/><verse number="30" style="v" sid="2CH 34:30"/>لەگەڵ هەموو گەلی یەهودا و دانیشتووانی ئۆرشەلیم، کاهین و لێڤییەکان و هەموو گەل لە گەورەوە هەتا بچووک چوونە پەرستگای یەزدان. لەبەردەمیان تەواوی وشەکانی پەڕتووکی پەیمانی خوێندەوە، ئەوەی لە پەرستگای یەزدان دۆزرایەوە. <verse eid="2CH 34:30"/><verse number="31" style="v" sid="2CH 34:31"/>پاشا لەلای کۆڵەکەکە ڕاوەستا و لەبەردەم یەزدان پەیمانی دا<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34‏:31 </char><char style="ft" closed="false">ئەم پەیمان بەستنە وەک تازەکردنەوەی ئەو پەیمانەی کۆن کە یەزدان لەگەڵ موسا و گەلەکەی بەستبوو، بڕوانە <char style="xt"><ref loc="EXO 24:3-8">دەرچوون 24‏:3‏-8</ref>.‏</char>‏</char></note> کە دوای یەزدان بکەوێت و بە هەموو دڵ و گیانییەوە فەرمان و یاسا و فەرزەکانی بەجێبهێنێت، بۆ ئەوەی وشەکانی ئەم پەیمانەی لەم پەڕتووکەدا نووسراوە پەیڕەو بکرێت.<verse eid="2CH 34:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="2CH 34:32"/>پاشا داوای لە هەموو ئامادەبووان کرد لە ئۆرشەلیم و بنیامین کە سوێند بخۆن، جا دانیشتووانی ئۆرشەلیمیش ئەوەیان کرد بەگوێرەی پەیمانی خودا، خودای باوباپیرانیان.<verse eid="2CH 34:32"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="2CH 34:33"/>یۆشیا هەموو بتە قێزەونەکانی لە هەموو هەرێمەکانی ئیسرائیل داماڵی و کارێکی وای کرد کە هەموو ئەو کەسانەی لە خاکی ئیسرائیل نیشتەجێ بوون یەزدانی پەروەردگاریان بپەرستن. بە درێژایی ژیانی ئەو خەڵکی لایان نەدا لە پەرستنی یەزدانی پەروەردگاری باوباپیرانیان.<verse eid="2CH 34:33"/></para>
  <chapter eid="2CH 34"/>
  <chapter number="35" style="c" sid="2CH 35"/>
  <para style="s1">یۆشیا لە جەژنی پەسخە</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 35:1"/>یۆشیا لە چواردەی مانگی یەک لە ئۆرشەلیم جەژنی پەسخەی بۆ یەزدان گێڕا و بەرخی پەسخەی کردە قوربانی. <verse eid="2CH 35:1"/><verse number="2" style="v" sid="2CH 35:2"/>کاهینەکانی لەسەر ئەرکەکانی خۆیان دانا و هانی دان بۆ خزمەتکردنی پەرستگای یەزدان. <verse eid="2CH 35:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CH 35:3"/>بەو لێڤییانەی گوت کە هەموو ئیسرائیلیان فێر دەکرد، ئەوانەی بۆ یەزدان تەرخان کرابوون: «سندوقی پیرۆز لەناو ئەو پەرستگایەدا دابنێن کە سلێمانی کوڕی داودی پاشای ئیسرائیل بنیادی نا، چیتر بەشان هەڵیمەگرن، ئێستاش یەزدانی پەروەردگارتان بپەرستن و خزمەتی ئیسرائیلی گەلی بکەن و <verse eid="2CH 35:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CH 35:4"/>بنەماڵەکانتان بەپێی تیرەکان ئامادە بکەن، بەگوێرەی ئەو نووسراوەی داودی پاشای ئیسرائیل و هەروەها نووسراوەکەی سلێمانی کوڕی.<verse eid="2CH 35:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2CH 35:5"/>«لە پیرۆزگادا بەپێی کۆمەڵەی بنەماڵەی براکانتان لە کوڕانی گەل و کۆمەڵەی بنەماڵەکانی لێڤی ڕابوەستن. <verse eid="2CH 35:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CH 35:6"/>ئەو کاتە بەرخی پەسخە سەرببڕن و خۆتان تەرخان بکەن و ئامادەکاری بۆ براکانتان بکەن بۆ ئەوەی بەپێی فەرمایشتی خودا لە ڕێگەی موساوە، کار بکەن.»<verse eid="2CH 35:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2CH 35:7"/>یۆشیا لە مێگەل، سی هەزار سەر بەرخ و گیسکی بۆ قوربانی پەسخە دابین کرد، لە گاگەلیش سێ هەزار سەری بە گەل بەخشی. هەموو ئەوانە لە سامانی پاشا بوون و دران بەوانەی کە لەوێ ئامادە بوون.<verse eid="2CH 35:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 35:8"/>هەروەها کاربەدەستەکانیشی بە خواستی خۆیان پیتاکیان بە گەل، بە کاهین و لێڤییەکان بەخشی. حیلقیا، زەکەریا و یەحیێلی لێپرسراوانی پەرستگای خودا دوو هەزار و شەش سەد سەر لە مێگەل بۆ قوربانی<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">35‏:8 </char><char style="ft" closed="false">قوربانی ڕۆژی پەسخە بەرخ یان گیسک بوو. بڕوانە <char style="xt"><ref loc="EXO 12:5">دەرچوون 12‏:5</ref>‏</char>‏.‏</char></note> پەسخە، هەروەها سێ سەد سەر لە گاگەلیان بە کاهینەکان بەخشی. <verse eid="2CH 35:8"/><verse number="9" style="v" sid="2CH 35:9"/>کۆنەنیاهو و براکانیشی، شەمەعیا و نەتەنێل، لەگەڵ حەشەڤیا و یەعیێل و یۆزاڤاد سەرکردەکانی لێڤییەکان، پێنج هەزار سەر لە مێگەلیان بۆ قوربانی پەسخە دابین کرد، هەروەها پێنج سەد سەر لە گاگەلیان بە لێڤییەکان بەخشی.<verse eid="2CH 35:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2CH 35:10"/>بەو شێوەیە خزمەتەکە ڕێکخرا و کاهینەکان شوێنەکانی خۆیان گرت و لێڤییەکانیش لە بەشەکانی خۆیان بەپێی فەرمانی پاشا. <verse eid="2CH 35:10"/><verse number="11" style="v" sid="2CH 35:11"/>بەرخەکانی پەسخەیان سەربڕی و کاهینەکان بە دەستیان خوێنەکەیان دەپرژاند، بەڵام لێڤییەکان کەوڵیان دەکرد. <verse eid="2CH 35:11"/><verse number="12" style="v" sid="2CH 35:12"/>ئینجا قوربانی سووتاندنەکەیان جیا کردەوە هەتا بەپێی بەشەکانی بنەماڵەکان بە کوڕانی گەلی بدەن، بۆ ئەوەی بۆ یەزدانی پێشکەش بکەن بەپێی ئەوەی لە پەڕتووکی موسادا نووسراوە، بۆ گایەکانیش بە هەمان شێوە. <verse eid="2CH 35:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CH 35:13"/>بەپێی ڕێوڕەسم قوربانییەکانی پەسخەیان بە ئاگر برژاند، بەڵام پێشکەشکراوە پیرۆزەکانی دیکەیان لەناو مەنجەڵ و مەنجەڵی گەورە و تاوەدا کوڵاند و دەستوبرد بەسەر گەلدا دابەشیان کرد. <verse eid="2CH 35:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CH 35:14"/>پاشان هەمان خواردنیان بۆ خۆیان و بۆ کاهینەکان ئامادە کرد، چونکە کاهینەکان لە نەوەی هارون هەتا شەو خەریکی پێشکەشکردنی قوربانی سووتاندنەکان و پیوەکە بوون. لەبەر ئەوە لێڤییەکان بەشیان بۆ خۆیان و بۆ کاهینەکان لە نەوەی هارون ئامادە کرد.<verse eid="2CH 35:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2CH 35:15"/>گۆرانیبێژەکانیش لە نەوەی ئاساف لە شوێنی خۆیان بوون، بەپێی فەرمانی داود، ئاساف، هێیمان و یەدوتون کە پەیامی خودای بە پاشا ڕادەگەیاند. پێویست نەبوو دەرگاوانی دەروازەکانیش شوێنی چاودێریکردنەکەیان بەجێبهێڵن، چونکە برا لێڤییەکانیان بەشیان بۆ ئامادە کردن.<verse eid="2CH 35:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2CH 35:16"/>بەو شێوەیە هەموو خزمەتەکەی یەزدان لەو کاتەدا جێبەجێ کرا بۆ کردنی جەژنی پەسخە و سەرخستنی قوربانی سووتاندنەکان لەسەر قوربانگاکەی یەزدان بەپێی فەرمانی یۆشیای پاشا. <verse eid="2CH 35:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CH 35:17"/>هەموو نەوەی ئیسرائیل، ئامادەبووان لەو کاتەدا جەژنی پەسخەیان گێڕا و حەوت ڕۆژیش جەژنی فەتیرەیان گێڕا. <verse eid="2CH 35:17"/><verse number="18" style="v" sid="2CH 35:18"/>لە سەردەمی ساموئێلی پێغەمبەرەوە جەژنی پەسخەی بەو شێوەیە لە ئیسرائیل نەگێڕدرابوو، هەروەها هیچ پاشایەکی ئیسرائیلیش جەژنێکی پەسخەی نەگێڕابوو وەک ئەوەی یۆشیا گێڕای لەگەڵ کاهینەکان و لێڤییەکان و هەموو خەڵکی یەهودا و ئیسرائیل کە لەگەڵ دانیشتووانی ئۆرشەلیم ئامادە بوون. <verse eid="2CH 35:18"/><verse number="19" style="v" sid="2CH 35:19"/>لە هەژدەیەمین ساڵی پاشایەتی یۆشیا ئەم جەژنەی پەسخە گێڕدرا.<verse eid="2CH 35:19"/></para>
  <para style="s1">مردنی یۆشیا</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2CH 35:20"/>پاش هەموو ئەمانە کە یۆشیا پەرستگاکەی ئامادە کرد، نێخۆی پاشای میسر چوو بۆ شەڕ لە کەرکەمیش لەلای ڕووباری فورات، یۆشیاش چوو بۆ بەرەنگاربوونەوەی. <verse eid="2CH 35:20"/><verse number="21" style="v" sid="2CH 35:21"/>بەڵام نێخۆ نێردراوی بۆ نارد و گوتی: «ئەی پاشای یەهودا، چ کێشەیەک لە نێوان من و تۆ هەیە؟ ئەمڕۆ لە دژی تۆ نەهاتووم، بەڵکو لە دژی ئەو ماڵەی جەنگی لەگەڵ دەکەم. خودا فەرموویەتی پەلە بکەم. لەبەر ئەوە واز لە دژایەتی خودا بهێنە کە لەگەڵمدایە، با لەناوت نەبات.»<verse eid="2CH 35:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2CH 35:22"/>بەڵام یۆشیا پێداگری کرد و گوێی لە قسەکانی نێخۆ نەگرت کە لە دەمی خوداوە بوو، بەڵکو شێوەی خۆی گۆڕی و چوو لە دەشتی مەگیدۆ شەڕی لەگەڵ کرد.<verse eid="2CH 35:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2CH 35:23"/>تیرهاوێژەکان یۆشیا پاشایان پێکا و پاشاش بە ئەفسەرەکانی گوت: «بمگوازنەوە، چونکە برینەکەم سەختە.» <verse eid="2CH 35:23"/><verse number="24" style="v" sid="2CH 35:24"/>ئیتر خزمەتکارەکانی لە گالیسکەکەیەوە بۆ گالیسکەکەی دیکەی گواستیانەوە و بردیان بۆ ئۆرشەلیم، لەوێ مرد و لە گۆڕستانی باوباپیرانیدا نێژرا و هەموو یەهودا و ئۆرشەلیمیش شیوەنیان بۆ گێڕا.<verse eid="2CH 35:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="2CH 35:25"/>یەرمیاش یۆشیای لاواندەوە، ئیتر لەو ڕۆژەوە هەتا ئێستا هەموو پیاو و ژنە گۆرانیبێژەکانیش لە لاواندنەوەکانیاندا شیوەن بۆ یۆشیا دەگێڕن. ئەمەش بوو بە نەریتێک لە ئیسرائیلدا و لە پەڕتووکی شینەکاندا نووسرایەوە.<verse eid="2CH 35:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="2CH 35:26"/>ڕووداوەکانی دیکەی پاشایەتی یۆشیا و کردەوە چاکەکانی بەپێی ئەوەی لە تەوراتی یەزداندا نووسراوە و <verse eid="2CH 35:26"/><verse number="27" style="v" sid="2CH 35:27"/>کاروبارەکانی لە سەرەتاوە هەتا کۆتایی، لە پەڕتووکی پاشاکانی ئیسرائیل و یەهودا تۆمار کراون.<verse eid="2CH 35:27"/></para>
  <chapter eid="2CH 35"/>
  <chapter number="36" style="c" sid="2CH 36"/>
  <para style="nb">
    <verse number="1" style="v" sid="2CH 36:1"/>ئینجا گەلی خاکەکە یەهۆئاحازی کوڕی یۆشیایان برد و لە جێی باوکی لە ئۆرشەلیمدا کردیانە پاشا.<verse eid="2CH 36:1"/></para>
  <para style="s1">پاشایەتی یەهۆئاحاز</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="2CH 36:2"/>یەهۆئاحاز گەنجێکی بیست و سێ ساڵان بوو کە بوو بە پاشا، سێ مانگ لە ئۆرشەلیم پاشایەتی کرد. <verse eid="2CH 36:2"/><verse number="3" style="v" sid="2CH 36:3"/>دوای ئەوە پاشای میسر یەهۆئاحازی لە ئۆرشەلیم لابرد و سەرانەی بەسەر یەهودا سەپاند، سەد تالنت زیو<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">36‏:3 </char><char style="ft" closed="false">کەمێک زیاتر لە 3,4 تەنی زیو دەبوو.‏</char></note> و تالنتێک زێڕ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">36‏:3 </char><char style="ft" closed="false">تالنتێک زێڕ: نزیکەی 34 کیلۆگرام.‏</char></note>. <verse eid="2CH 36:3"/><verse number="4" style="v" sid="2CH 36:4"/>پاشای میسر ئەلیاقیمی برای یەهۆئاحازی کرد بە پاشای یەهودا و ئۆرشەلیم، ناوەکەی گۆڕی بۆ یەهۆیاقیم، بەڵام نێخۆ یەهۆئاحازی برای ئەلیاقیمی برد و هێنای بۆ میسر.<verse eid="2CH 36:4"/></para>
  <para style="s1">پاشایەتی یەهۆیاقیم</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2CH 36:5"/>یەهۆیاقیم گەنجێکی بیست و پێنج ساڵان بوو کە بوو بە پاشا، یازدە ساڵ لە ئۆرشەلیم پاشایەتی کرد. لەبەرچاوی یەزدانی پەروەردگاری خۆی خراپەکاری کرد. <verse eid="2CH 36:5"/><verse number="6" style="v" sid="2CH 36:6"/>نەبوخودنەسری پاشای بابل پەلاماری دا و بە زنجیری بڕۆنز کۆتی کرد هەتا بۆ بابلی ببات. <verse eid="2CH 36:6"/><verse number="7" style="v" sid="2CH 36:7"/>هەروەها نەبوخودنەسر هەندێک لە قاپوقاچاغەکانی پەرستگای یەزدانی هێنا بۆ بابل و خستنییە ناو پەرستگاکەی خۆیەوە لە بابل.<verse eid="2CH 36:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2CH 36:8"/>ڕووداوەکانی دیکەی پاشایەتی یەهۆیاقیم و کارە قێزەونەکانی کە کردی و ئەوەی لە ئەودا بینرا، لە پەڕتووکی پاشاکانی ئیسرائیل و یەهودا تۆمار کراون. ئیتر یەهۆیاکینی کوڕی لەدوای خۆی بوو بە پاشا.<verse eid="2CH 36:8"/></para>
  <para style="s1">پاشایەتی یەهۆیاکین</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2CH 36:9"/>یەهۆیاکین گەنجێکی هەژدە<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">36‏:9 </char><char style="ft" closed="false">هەژدە ساڵ: بڕوانە <char style="xt"><ref loc="2KI 24:8">دووەم پاشایان 24‏:8</ref>‏</char>‏.‏</char></note> ساڵان بوو کە بوو بە پاشا، سێ مانگ و دە ڕۆژ لە ئۆرشەلیم پاشایەتی کرد، لەبەرچاوی یەزدان خراپەکاری کرد. <verse eid="2CH 36:9"/><verse number="10" style="v" sid="2CH 36:10"/>لە بەهاری ساڵ نەبوخودنەسر پاشا ناردی بەدوایدا و لەگەڵ قاپوقاچاغە بەنرخەکانی پەرستگای یەزدان هێنای بۆ بابل و سدقیای مامی یەهۆیاکین بوو بە پاشای یەهودا و ئۆرشەلیم.<verse eid="2CH 36:10"/></para>
  <para style="s1">پاشایەتی سدقیا</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2CH 36:11"/>سدقیا گەنجێکی بیست و یەک ساڵان بوو کە بوو بە پاشا، یازدە ساڵ لە ئۆرشەلیم پاشایەتی کرد، <verse eid="2CH 36:11"/><verse number="12" style="v" sid="2CH 36:12"/>لەبەرچاوی یەزدانی پەروەردگاری خۆی خراپەکاری کرد، لەبەردەم یەرمیا پێغەمبەر خۆی نزم نەکردەوە کە بە فەرمایشتی یەزدان ئاگاداری کردەوە. <verse eid="2CH 36:12"/><verse number="13" style="v" sid="2CH 36:13"/>هەروەها لە نەبوخودنەسری پاشا هەڵگەڕایەوە پاش ئەوەی بە خودا سوێندی دا، جا کەللەڕەقی کرد و دڵی کرد بە بەرد لە ئاست گەڕانەوە بۆ لای یەزدانی پەروەردگاری ئیسرائیل. <verse eid="2CH 36:13"/><verse number="14" style="v" sid="2CH 36:14"/>تەنانەت هەموو کاهینە باڵاکان و گەل ناپاکی زۆریان کرد بەپێی هەموو نەریتە قێزەونەکانی نەتەوەکان، ئەو پەرستگایەی یەزدانیان گڵاوکرد کە یەزدان لە ئۆرشەلیمدا تەرخانی کردبوو.<verse eid="2CH 36:14"/></para>
  <para style="s1">ڕووخاندنی شاری ئۆرشەلیم</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2CH 36:15"/>یەزدانی پەروەردگاری باوباپیرانیان بەردەوام لە ڕێگەی نێردراوەکانییەوە پەیامی بۆ دەناردن، چونکە بەزەیی بە گەلەکەی و بە ماڵەکەیدا هاتەوە. <verse eid="2CH 36:15"/><verse number="16" style="v" sid="2CH 36:16"/>بەڵام گاڵتەیان بە نێردراوەکانی خودا کرد و نرخیان بۆ وشەکانی ئەو دانەنا و سووکایەتییان بە پێغەمبەرەکانی کرد، هەتا تووڕەیی یەزدان لە گەلەکەی ورووژا، بە ڕادەیەک کە چارەسەر نەبوو. <verse eid="2CH 36:16"/><verse number="17" style="v" sid="2CH 36:17"/>ئیتر پاشای بابلییەکانی ناردە سەریان و لە پیرۆزگاکەیاندا گەنجەکانی ئەوانی بە شمشێر کوشت و بەزەیی بە کوڕ و کچی گەنج و پیر و ڕیش سپیدا نەهاتەوە، بەڵکو هەموویانی دا بە دەستی نەبوخودنەسرەوە. <verse eid="2CH 36:17"/><verse number="18" style="v" sid="2CH 36:18"/>هەموو قاپوقاچاغەکانی پەرستگای خودا لە گەورە و بچووک، گەنجینەکانی پەرستگای یەزدان، گەنجینەکانی پاشا و کاربەدەستەکانی، هەمووی بۆ بابل هێنا. <verse eid="2CH 36:18"/><verse number="19" style="v" sid="2CH 36:19"/>پەرستگای خودایان سووتاند و شووراکەی ئۆرشەلیمیان ڕووخاند و هەموو کۆشکەکانیان سووتاند و هەموو قاپوقاچاغە بەهادارەکانیان لەناوبرد.<verse eid="2CH 36:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2CH 36:20"/>ئەوانەی مانەوە و بە شمشێر نەکوژران، ڕاپێچی کردن بۆ بابل، جا بۆ خۆی و بۆ کوڕەکانی بوون بە خزمەتکار هەتا کاتی بەهێزبوونی شانشینی فارس. <verse eid="2CH 36:20"/><verse number="21" style="v" sid="2CH 36:21"/>زەوییەکە بە تەواوی پشووی دا؛ لە ماوەی کاولبوونیدا پشووی دا هەتا تەواوبوونی حەفتا ساڵ، بەمەش فەرمایشتەکەی یەزدان هاتە دی کە لەسەر زاری یەرمیا فەرمووبووی.<verse eid="2CH 36:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2CH 36:22"/>لە ساڵی یەکەمی کۆرشی پاشای فارس، بۆ بەدیهێنانی پەیامی یەزدان کە لەسەر زاری یەرمیاوە فەرمووبووی، یەزدان ڕۆحی کۆرشی پاشای فارسی هەژاند. ئینجا بانگەوازێکی بەناو هەموو شانشینەکەیدا ڕاگەیاند، هەروەها بە نووسراویش فەرمانی دا:<verse eid="2CH 36:22"/></para>
  <para style="pmo">
    <verse number="23" style="v" sid="2CH 36:23"/>«کۆرشی پاشای فارس ئاوا دەڵێت:</para>
  <para style="pm" vid="2CH 36:23">«”یەزدان، خودای ئاسمان هەموو شانشینەکانی زەوی داوەتە دەستم، ڕایسپاردووم پەرستگایەکی لە ئۆرشەلیمی یەهودا بۆ بنیاد بنێم. هەرکەسێک لە ئێوە کە سەر بە گەلەکەی ئەوە، با یەزدانی پەروەردگاری خۆی لەگەڵ بێت و بڕوات.“»<verse eid="2CH 36:23"/></para>
  <chapter eid="2CH 36"/>
</usx>
